<DOC>
<DOCID>ATS.940629.0053</DOCID>
<DOCNO>ATS.940629.0053</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940629
</DT>
<PT>
165300
</PT>
<SC>
bsf170 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
div sg ar
</DE>
<AU>
st an uc
</AU>
<KW>
saentis accident mortel alpinisme
</KW>
<TI>
Un alpiniste se tue dans le massif de l'Alpstein Troisième accident mortel en
trois semaines au Säntis.
</TI>
<LD>
Krummenau (SG), 29 juin (ats) Un alpiniste de 25 ans s'est tué au cours d'une
chute de 25 mètres, mardi vers midi dans le massif de l'Alpstein, en Suisse
orientale. Grièvement blessée, une jeune femme de 23 ans qui l'accompagnait a
pu être secourue à temps, a communiqué mercredi la police st-galloise. Il
s'agit du troisième accident mortel survenu depuis le début du mois de juin
dans la région du Säntis.
</LD>
<TX>
La jeune femme et trois hommes de 25 ans sont partis de Schwägalp (AR) pour
gravir le Silberplatten. Dans un couloir, l'un des alpinistes est parti en
avant pour préparer le tracé et lancer une corde à ses compagnons. Au cours
de l'opération, il a glissé et percuté la femme, qui le suivait. Les deux ont
fait une chute de 25 mètres. L'homme a été tué sur le coup, tandis que la
femme était grièvement blessée.
</TX>
<TX>
Les deux autres compagnons de cordée ont aussitôt poursuivi l'ascension et
donné l'alerte. Deux hélicoptères ont été engagés pour les secours, rendus
difficiles par la mauvaise visibilité. La femme a pu être transportée à
l'hôpital.
</TX>
<ST>
Glissades fatales
</ST>
<TX>
Cet accident mortel est le troisième en l'espace d'un peu plus de trois
semaines. Le 6 juin, une randonneuse tchèque avait fait une chute mortelle
dans le massif de l'Alpstein. Elle montait un sentier enneigé et verglacé de
Schwägalp au Säntis avec son mari lorsque le couple s'était perdu. Laissant
son épouse épuisée, l'homme était parti chercher du secours. C'est pendant ce
temps que sa femme était tombée. Elle avait été retrouvée morte sur un névé,
au pied d'une paroi de 600 mètres.
</TX>
<TX>
Le 15 juin, un alpiniste découvrait les corps d'un homme de 58 ans et de sa
femme de 56 ans, victimes d'une glissade mortelle sur un névé, toujours dans
la région du Säntis. Alors qu'ils se dirigeait vers Schwägalp, le couple
allemand s'était tué en chutant dans un pierrier.
</TX>
</DOC>
