<DOC>
<DOCID>ATS.940322.0152</DOCID>
<DOCNO>ATS.940322.0152</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940322
</DT>
<PT>
014700
</PT>
<SC>
bsf001 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c8isr pal c7tun aet mil int
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
israel olp tunis ross entretiens fin
</KW>
<TI>
Pourparlers israélo-arabes Fin des entretiens de Dennis Ross à Tunis.
</TI>
<LD>
Tunis, 22 mars (ats/afp) Les entretiens du cordinateur américain pour le
Proche-Orient, M. Dennis Ross, avec le président de l'OLP, M. Yasser Arafat,
ont pris fin lundi soir à Tunis à l'issue d'une deuxième rencontre de plus
d'une heure.
</LD>
<TX>
M. Ross, qui doit quitter Tunis mardi matin pour le Caire, s'est dit
"encouragé par le travail qui a été fait" lors des discussions sur "une série
de questions" qu'il n'a pas voulu préciser. "Il y a du travail fait et cela
est important", a-t-il simplement indiqué dans une brève déclaration à la
presse au sortir d'un ultime entretien élargi à des responsables américains
et palestiniens.
</TX>
<TX>
Contrairement à ce qui était généralement attendu lundi, il n'y a pas eu
d'annonce formelle de la reprise des négociations pour l'application de la
déclaration de principes signée entre l'OLP et Israël, dont une délégation
séjourne depuis dimanche à Tunis.
</TX>
<TX>
L'agence de presse palestinienne WAFA a indiqué lundi soir que les entretiens
Ross-Arafat avaient été axés sur l'évolution du processus de paix et "la
nécessité d'activer l'application de la résolution 904" des Nations unies,
notamment ses dipositions sur la garantie d'une protection internationale des
populations palestiniennes dans les territoires occupés.
</TX>
<TX>
Des contacts devaient se poursuivre au cours de la nuit dans un grand hôtel
de Tunis entre Israéliens et Palestiniens pour parvenir à un accord sur les
modalités d'application de cette résolution. Ils sont suivis en coulisses par
un représentant du ministre norvégien des Affaires étrangères, M. Terje
Larsen, et un émissaire russe, M. Viktor Possouvaliouk.
</TX>
</DOC>
