<DOC>
<DOCID>ATS.941031.0048</DOCID>
<DOCNO>ATS.941031.0048</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941031
</DT>
<PT>
164100
</PT>
<SC>
bsf094 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
int mil for
</DE>
<AU>
ln nb
</AU>
<KW>
geneve enfants-soldats cicr unicef
</KW>
<TI>
Le scandale des enfants-soldats dénoncé par le CICR et l'UNICEF.
</TI>
<LD>
Genève, 31 oct (ats) Un groupe de travail de l'ONU a commencé lundi à Genève
la rédaction d'un protocole additionnel à la Convention sur les droits de
l'enfant. A cette occasion, le CICR et l'UNICEF notamment ont dénoncé le
scandale des enfants-soldats. Ils demandent que l'âge minimum de recrutement
passe de 15 à 18 ans.
</LD>
<TX>
Rien qu'au Libéria, les organisations humanitaires estiment que 6 000 enfants
de moins de 15 ans et plus de 10 000 enfants entre 15 et 18 ans sont
directement impliqués dans les hostilités. Des enfants- soldats ont été
utilisés dans plus d'une vingtaine de pays au cours de ces dernières années.
</TX>
<ST>
Etude publiée
</ST>
<TX>
L'Institut Henry-Dunant vient de publier une étude sur les enfants-soldats.
Leurs auteurs, Guy Goodwin-Gill et Ilene Cohn, ont présenté leur ouvrage
lundi à Genève. Un groupe de travail a en effet commencé la rédaction d'un
protocole additionnel à la Convention relative aux droits de l'enfant de
1989. Il présentera son rapport à la Commission de l'ONU sur les droits de
l'homme en février prochain.
</TX>
<TX>
"Malheureusement, plusieurs Etats sont opposés au relèvement de l'âge du
recrutement obligatoire de 15 ans à 18 ans", a souligné Toni Pfanner, chef de
la division juridique du CICR. Actuellement, aucune disposition dans les
Conventions de Genève et ses protocoles additionnels interdit qu'un enfant
devienne un combattant.
</TX>
<TX>
L'article 38 de la Convention sur les droits de l'enfant indique seulement
que "les Etats parties s'abstiennent d'enrôler dans leurs forces armées toute
personne n'ayant pas atteint l'âge de quinze ans ".
</TX>
<ST>
Plus de résistance
</ST>
<TX>
Pourquoi les enfants sont enrôlés? "Les enfants font preuve de plus de
résistance, survivent mieux dans la brousse, ne se plaignent pas et obéissent
aux ordres", peut-on lire dans l'étude de l'Institut Henry-Dunant à propos
des enfants-soldats du Mozambique. Quelque 350 d'entre eux ont récemment pu
être réunis avec leurs familles dans le cadre de la démobilisation des
combattants.
</TX>
<TX>
De jeunes Palestiniens jettent des pierres pour "prouver" qu'ils ne sont pas
des collaborateurs. De jeunes Tamouls veulent apprendre à conduire une
motocyclette. Beaucoup recherchent l'aventure ou une alternative à leurs
conditions de vie, faute de scolarisation dans des pays en guerre. En Iran,
les adolescents ont afflué vers les centres de recrutement, pour défendre
l'Islam. Ils ont été jetés par vagues sur les champs de mines irakiens.
</TX>
<ST>
Mobiliser l'opinion
</ST>
<TX>
Paradoxalement, certains jeunes se sentent plus en sécurité à l'intérieur
d'un mouvement armé d'opposition qu'à l'extérieur avec les autres orphelins,
enfants de la rue, réfugiés. "Ils ne voient pas les conséquences de leurs
actions", a souligné lundi l'un des auteurs de l'étude, Guy Goodwin-Gill,
professeur à Ottawa et à Amsterdam.
</TX>
<TX>
Le Mouvement de la Croix-Rouge et du Croissant-Rouge, le CICR, l'UNICEF,
ainsi que d'autres organisations non-gouvernementales, espèrent mobiliser
l'opinion publique pour stigmatiser les Etats ou les mouvements de guérilla
qui utilisent des enfants. Ils plaident pour que le principe de
non-recrutement s'applique à tous les groupes armés, gouvernementaux et
non-gouvernementaux, et que des mesures soient prévues pour surveiller le
respect d'un tel principe.
</TX>
</DOC>
