<DOC>
<DOCID>ATS.941010.0091</DOCID>
<DOCNO>ATS.941010.0091</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941010
</DT>
<PT>
113600
</PT>
<SC>
bsf035 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c7soa c4 int fin aetd
</DE>
<AU>
jn
</AU>
<KW>
afrique du sud ue accord marche capitaux
</KW>
<TI>
Accord de coopération entre l'Union européenne et l'Afrique du Sud.
</TI>
<LD>
Pretoria, 10 oct (ats/afp) L'Union européenne (EU) et l'Afrique du Sud ont
signé lundi à Pretoria un accord de coopération qui facilitera à ce pays
l'accès aux marchés et capitaux européens.  L'accord a été signé par le
commissaire européen Leon Brittan et le vice-président sud-africain Thabo
Mbeki.
</LD>
<TX>
L'accord signé pose les bases des futures relations entre l'UE et l'Afrique
du Sud. Le document, qui a été approuvé par les chefs de la diplomatie de
l'UE mardi dernier, accorde à l'Afrique du Sud une préférence commerciale sur
un volume d'exportation s'élevant 1,6 milliard de rands (580 millions de
francs suisses) par an. Ces avantages ont pour cadre le Système de la
préférence généralisée (SPG) de l'UE.
</TX>
<ST>
Soutien financier européen
</ST>
<TX>
Pretoria aura en outre accès à un capital d'un milliard de rands (360
millions de francs suisses) auprès de la Banque européenne d'investissement
(BEI). M. Brittan a déclaré que l'accord montrait que l'UE était "déterminée
et prête à coopérer avec la nouvelle Afrique du Sud... dans la tâche
formidable du développement". M. Mbeki a rendu hommage à la rapiditié avec
laquelle l'UE a agi pour aider l'Afrique du Sud.
</TX>
<TX>
Les douze membres de l'Union européenne et l'Afrique du Sud entameront
bientôt des négociations pour un accord global régissant leurs futures
relations, a précisé M. Mbeki. L'UE est le premier partenaire commercial de
l'Afrique du Sud: elle absorbe près de 40 % de ses exportations et lui
fournit environ 33 % de ses importations, pour un volume global d'échanges de
63 milliards rands (22,9 milliards de francs suisses) par an.
</TX>
<TX>
L'UE assure plus de la moitié du total de l'aide internationale à l'Afrique
du Sud, avec plus de 1,2 milliards de rands (437 milliards de francs suisses)
depuis 1986 pour des projets de développement.
</TX>
</DOC>
