<DOC>
<DOCID>ATS.941028.0047</DOCID>
<DOCNO>ATS.941028.0047</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941028
</DT>
<PT>
170300
</PT>
<SC>
bsf142 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
fin zh c5swi prod
</DE>
<AU>
ry rp zs
</AU>
<KW>
suisse bourse acces de baisse eclairage dev
</KW>
<TI>
La bourse de Zurich prise d'un accès de baisse Le SPI est retombé à son
niveau d'il y a un an éclairage par Hansjörg Ryser, ATS /développement.
</TI>
<LD>
Berne, 28 oct (ats) Le Swiss Performance Index (SPI) a terminé la semaine à
1650,7 points, 17 points de moins qu'il y a une semaine, mais légèrement
au-dessus de son plus bas annuel de jeudi. L'indice des valeurs vedettes, le
Swiss Market Index (SMI), a progressé de 2458,6 à 2490,5 points vendredi.
</LD>
<TX>
La légère reprise de vendredi était technique et ne sera que de courte durée,
ont estimé plusieurs opérateurs. Quant à savoir comment la situation
évoluera, les réponses divergent beaucoup.
</TX>
<ST>
Que va faire le dollar
</ST>
<TX>
"Tout dépend du dollar et personne n'est capable de prévoir son évolution",
indique un analyste de la banque Vontobel. La "Handelszeitung" prévoyait un
SMI à 2700 points en fin d'année. Les spécialistes du Crédit Suisse le voient
plutôt à 2400 points.
</TX>
<TX>
Le SPI, indice des 260 principaux titres cotés, se retrouve aujourd'hui à peu
près au niveau atteint il y a un an. A l'époque toutefois, la tendance était
clairement à la hausse. L'inverse est maintenant valable. Les volumes sont
nettement inférieurs.
</TX>
<TX>
Particulièrement sensibles à l'évolution du dollar, les valeurs chimiques ont
perdu 23 % depuis le début de l'année. Les titres bancaires sont en baisse de
22 % et les alimentaires de 18 %.
</TX>
<ST>
90 milliards envolés
</ST>
<TX>
Les 1630 points que le SPI affichait jeudi donnent une capitalisation
boursière d'environ 350 milliards de francs, 90 milliards de moins qu'au mois
de janvier. Au début de l'année, la bourse de Zurich se situait à la pointe
de la comparaison internationale sur le plan des performances. Avec Hong Kong
et Paris, elle se retrouve désormais du côté des perdants.
</TX>
<TX>
Des étoiles comme Roche ou SMH ont singulièrement pâli. Les bons Roche ont
perdu plus de 26 % par rapport à leur plus haut. Les Roche porteur ont cédé
17 %. Les porteur SMH, avec un cours de 685 francs, sont certes encore
en-dessus du plus bas de l'année, mais elles valaient presque le double il y
a un an.
</TX>
<TX>
Les titres de l'Union de Banques Suisses ont également connu des baisses
différentes selon les catégories. Après l'annonce de l'introduction d'une
action unique, l'équilibre ne s'est pas installé aussi vite que certains le
pensaient. Vendredi, la porteur UBS valait 1200 francs et la nominative 269.
Soit une différence de valeur (à valeur nominale égale) de 13 % en faveur de
cette dernière.
</TX>
<ST>
Les non cotés résistent
</ST>
<TX>
Jusqu'ici, les titres non cotés ont plutôt bien résisté au climat baissier.
L'indice de la Volksbank Willisau se situe toujours 10 % en-dessus du niveau
du début de l'année. Les entreprises du marché indigène sont moins sensibles
aux fluctuations du dollar et aux risques des produits dérivés, explique
Meinrad Schnellmann, vice- directeur de la Volksbank Willisau.
</TX>
<TX>
En janvier, le SPI avait crevé la barre des 2000 points, à 2007,5 ponts. En
l'espace d'un an, il avait gagné près de 60 %. La capitalisation boursière se
situait alors à 436,6 milliards de francs.
</TX>
<ST>
Choc américain
</ST>
<TX>
Puis il y a eu le choc des taux aux Etats-Unis. Pour la première fois depuis
cinq ans, la Fed a augmenté ses taux pour lutter contre une reprise de
l'inflation. Le SPI a alors cédé 150 points.
</TX>
<TX>
Sur le Vieux Continent, pas de craintes inflationnistes. mais la forte
croissance de la masse monétaire allemande a fait fuir, en mars, l'espoir de
voir les taux allemands reculer. Et le SPI de repasser sous les 1800 points.
</TX>
<ST>
Plongeon du dollar
</ST>
<TX>
Puis les taux à long terme se sont mis à monter, contre toute attente. Fin
1993, on prévoyait une poursuite de la baisse et un rendement moyen des
obligations de la Confédération sous les 4 %. Or on est resté collé aux 5 %.
On en est même à 5,51 % actuellement.
</TX>
<TX>
Certes attendue, mais pas stimulante pour la bourse, il y a ensuite eu une
nouvelle hausse des taux américains. Relativement stable à 1,47 franc en
janvier, le dollar a alors plongé sous les 1,40 franc en mai. Et la baisse
s'est poursuivie jusqu'à un plus bas de 1,24. Depuis, le billet vert s'est
repris, mais pas assez pour que cela ait une influence sur la bourse.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: Le lead a été actualisé avec les cours de clôture.
Graphique SGN à disposition.
</TX>
</DOC>
