<DOC>
<DOCID>ATS.941012.0024</DOCID>
<DOCNO>ATS.941012.0024</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941012
</DT>
<PT>
182600
</PT>
<SC>
bsf166 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c8isr pal mil
</DE>
<AU>
sv
</AU>
<KW>
israel gaza enlevement video synthese
</KW>
<TI>
Israël: le soldat enlevé lance un appel pour sa vie Les Palestiniens veulent
la reprise des pourparlers de paix synthèse.
</TI>
<LD>
Gaza/Jérusalem, 12 oct (ats/reuter/afp) Le caporal israélien enlevé par des
intégristes palestiniens a lancé mercredi un appel pour sa vie. Le chef de
l'OLP Yasser Arafat a pressé ses ravisseurs de le relâcher. Les Palestiniens
ont indiqué vouloir reprendre au plus vite les négociations de paix. Un
deuxième soldat israélien porté disparu a été retrouvé.
</LD>
<TX>
Des unités israéliennes et palestiniennes ont ratissé la bande de Gaza
autonome à la recherche du soldat, enlevé dimanche en Israël par le Mouvement
de la résistance islamique (Hamas). Le Hamas a entretenu le doute sur le lieu
de sa détention. Son porte-parole a affirmé à Amman (Jordanie) qu'il n'était
"pas certain" qu'il se trouvait à Gaza et qu'il pourrait être en Israël.
</TX>
<TX>
L'organisation intégriste a menacé de l'exécuter si Israël ne libérait pas
d'ici vendredi à 21h00 locales (20hOO suisses) des responsables islamistes,
dont le fondateur du Hamas, Ahmad Yassine.
</TX>
<ST>
Cassette vidéo
</ST>
<TX>
"Je suis Nachshon Waksman. Les gens du Hamas m'ont kidnappé. Ils demandent la
libération de leurs prisonniers, sinon, ils me tueront", a déclaré le soldat
dans une cassette vidéo enregistrée par ses ravisseurs et diffusée par la
télévision d'Etat israélienne.
</TX>
<TX>
"Comme vous pouvez le voir, je me porte bien et j'espère être à nouveau parmi
vous, si Rabin (le premier ministre israélien Yitzhak Rabin) décide de
libérer les prisonniers", a affirmé l'otage, âgé de 19 ans.
</TX>
<TX>
Une première cassette vidéo, diffusée mardi soir par la télévision, montrait
un activiste du Hamas, le visage dissimulé par une keffieh, présentant à la
caméra l'arme du soldat et sa carte d'identité.
</TX>
<ST>
Arafat condamne
</ST>
<TX>
Selon des sources proches du Hamas, M. Arafat, qui a condamné cet enlèvement,
a rencontré à Gaza deux responsables du mouvement, Mahmoud al-Zahar et Khaled
el-Hindi. Il les a sommés de faire tout pour retrouver l'otage.
</TX>
<TX>
A la suite de l'enlèvement, M. Rabin a suspendu les négociations
israélo-palestiniennes et a fait porter à M. Arafat l'entière responsabilité
de la vie du soldat. Il a, dans le même temps, ordonné le bouclage sine die
de la bande de Gaza.
</TX>
<TX>
"Tout retard dans la libération du soldat aura de graves répercussions sur la
poursuite du processus de paix entre Israël et l'OLP, sur l'application des
accords signés entre nous, et sur nos relations", a dit M. Rabin au téléphone
à M. Arafat. Il a réitéré cette mise en garde lors d'une réunion
extraordinaire du gouvernement mercredi.
</TX>
<TX>
Les négociateurs palestiniens ont indiqué quant à eux vouloir reprendre au
plus vite les négociations de paix avec l'Etat hébreu.  Ils ont condamné
l'enlèvement du caporal Nachson Waksman et affirmé qu'ils ne permettraient "à
personne de saboter le processus de paix".  "Nous espérons reprendre les
pourparlers le plus tôt possible", a indiqué mercredi le chef de la
délégation palestinienne Saëb Erakat.
</TX>
<ST>
Manifestation du Hamas
</ST>
<TX>
Un responsable palestinien, Soufyan Abou Zaida, a assuré que les services de
renseignements palestiniens et israéliens collaboraient pour rechercher
l'otage. "Nous faisons tout ce que nous pouvons pour retrouver le soldat sain
et sauf", a-t-il déclaré.
</TX>
<TX>
Quelque 2500 sympathisants du Hamas et d'autres factions de l'opposition
palestinienne ont rendu hommage à l'enlèvement de Nachshon Waksman, lors d'un
rassemblement à l'Université islamique de Gaza.
</TX>
<TX>
Un deuxième soldat israélien porté disparu mercredi a par ailleurs été
retrouvé. Il est rentré chez lui après avoir entendu à la radio qu'on le
disait disparu, a annoncé l'armée. Il avait quitté sa base en Cisjordanie
occupée mardi. Mais il n'était pas arrivé mercredi à son kibboutz dans le sud
d'Israël, ce qui avait conduit l'armée à le croire disparu.
</TX>
</DOC>
