<DOC>
<DOCID>ATS.950701.0034</DOCID>
<DOCNO>ATS.950701.0034</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950701
</DT>
<PT>
120200
</PT>
<SC>
bsf032 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
jus ecpt be
</DE>
<AU>
ps ba
</AU>
<KW>
tribunal fédéral conflit syndicats reliure
</KW>
<TI>
Conflit judiciaire entre syndicats de la reliure Le Tribunal fédéral accepte
un recours du SLP
</TI>
<LD>
Lausanne, 1er juil (ats) Le Syndicat du livre et du papier (SLP) vient de
marquer un point dans le litige qui l'oppose au Syndicat suisse des arts
graphiques et à la Fédération suisse de la reliure (FSR). Le Tribunal fédéral
(TF) lui a reconnu le droit d'attaquer en justice la convention de la reliure
signée entre ces deux organisations.
</LD>
<TX>
Cette convention collective de travail (CCT) prévoit des inégalités de
salaires entre hommes et femmes pour les employés non qualifiés. Une
discrimination jugée inacceptable pour le SLP qui, de son côté, avait rompu
les négociations avec la FSR.
</TX>
<TX>
Après la ratification de la convention par le Syndicat suisse des arts
graphiques, organisation concurrence, le SLP avait décidé de porter son
désaccord devant les tribunaux et avait saisi la justice bernoise. La Cour
d'appel du canton de Berne avait rejeté sa plainte en date du 10 février
1994.
</TX>
<ST>
Qualité pour agir
</ST>
<TX>
Aux yeux des juges bernois, le syndicat n'était pas habilité à attaquer une
convention ratifiée par une organisation concurrente.  Sans se prononcer sur
le fond, les juges relevaient que le SLP n'avait pas la qualité pour agir.
</TX>
<TX>
Dans un arrêt publié samedi, le TF est d'un tout autre avis. Il considère que
le SLP est légitimé à porter l'affaire en justice. Le syndicat est bel et
bien concerné, estiment les juges de Mon Repos, par la ratification de cette
convention. Le TF relève en passant que le SLP a participé aux négociations
paritaires avant de renoncer à ratifier la convention.
</TX>
<ST>
Concurrence déloyale
</ST>
<TX>
Par ailleurs, juge le TF, le syndicat peut se prévaloir de dispositions
contenues dans la loi sur la concurrence déloyale (LCD). N'ayant pas ratifié
la convention, il a perdu des membres qui ont préféré démissionner. Pour
cette raison, le syndicat avait également, dans sa requête judiciaire,
adressé une demande en dommages et intérêts à la justice bernoise qui devra,
suite à la décision du TF, se prononcer une nouvelle fois sur la demande du
SLP.
</TX>
<TX>
Denise Chervet, secrétaire centrale du SLP chargée des affaires féminines, a
exprimé sa satisfaction en précisant que la convention attaquée est encore en
vigueur pour quelques mois. Le syndicat va évaluer la situation en fonction
des changements qui sont intervenus au sein des organisations syndicales et
patronales concernées depuis l'ouverture de la procédure judiciaire, a-t-elle
précisé. (arrêt 4C.332/1994 du 27 avril 1995)
</TX>
</DOC>
