<DOC>
<DOCID>ATS.951124.0079</DOCID>
<DOCNO>ATS.951124.0079</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3740
</LE>
<DT>
951124
</DT>
<PT>
135813
</PT>
<RT>
131718
</RT>
<SC>
bsf069 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4swe kul
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
suède ingmar bergmann scène écriture
</KW>
<TI>
Adieu à la scène, place à l'écriture Ingmar Bergman tire sa révérence
</TI>
<ST>
par Antoine Jacob, AFP
</ST>
<LD>
Stockholm, 24 nov (ats/afp) Le plus célèbre artiste suédois de ce siècle, le
réalisateur et metteur en scène Ingmar Bergman, tire sa révérence à 77 ans.
Il va quitter la scène pour se consacrer à la littérature et vivre "un enfer
confortable" sur une île de la Baltique.
</LD>
<TX>
Treize ans après sa promesse (tenue) de ne plus faire de cinéma, Bergman a
décrété qu'il mettrait un terme l'an prochain à sa carrière de metteur en
scène de théâtre, "qui a toujours été le plus important pour moi".
</TX>
<TX>
Dans une de ses rares interviews, le Suédois a confié au quotidien
"Expressen" de jeudi son "énorme soulagement" après avoir pris la décision de
s'isoler dans sa demeure de Faaroe, à la pointe nord de l'île de Gotland.
"Maintenant, dit-il, je suis libre, en tout cas bientôt".
</TX>
<ST>
Trois premières
</ST>
<TX>
Il reste en effet à Bergmann les affres de trois premières, dont une dès
vendredi soir au Théâtre dramatique royal de Stockholm (Dramaten), avec
"Yvonne, princesse de Bourgogne", du Polonais Witold Gombrowicz. Puis
viendront "Les Bacchantes" en avril et une pièce pour la télévision à
l'automne 1996.
</TX>
<TX>
"Chaque jour j'aspire à me retrouver à Faaroe, le seul endroit sur terre où
je me sens chez moi", affirme le réalisateur de 45 films pour le cinéma et de
cinq pour la télévision.
</TX>
<ST>
Tumulte des sentiments
</ST>
<TX>
Revenant sur le décès en mai de sa femme Ingrid, qu'il avait épousée il y a
25 ans, il reconnaît avoir vécu depuis "un tumulte émotionnel" duquel est née
son envie de retraite. "Un "scénario totalement différent" de ce qu'il avait
imaginé auparavant, alors qu'il ne se voyait quitter la scène que les pieds
devant.
</TX>
<TX>
Ingmar Bergman compte désormais se livrer entièrement à sa passion de
l'écriture. "J'ai découvert au fil des années qu'il était de plus en plus
drôle d'écrire, juste pour l'amour de l'écriture". Et qu'on ne lui parle pas
de l'édition de ses futurs livres: "je me fous de savoir s'ils seront publiés
ou non. Je peux me le permettre".
</TX>
<ST>
Un parmi d'autres
</ST>
<TX>
Des regrets de quitter Dramaten? "J'éprouve naturellement un sentiment
particulier de rompre les liens avec cette maison où j'ai séjourné ces 30
dernières années". Mais "je ne me sens pas irremplaçable", assure-t-il.
</TX>
<TX>
Dès l'âge de neuf ans, Bergman était un spectateur attentif des pièces jouées
dans ce théâtre où Greta Garbo avait fait ses débuts dans les années 20. Un
rôle silencieux qu'il n'a pas vraiment quitté après être monté sur les
planches pour diriger plusieurs générations de comédiens dans 84 pièces: "Mon
vieux professeur Torsten Hammaren disait que les deux choses les plus
importantes pour un metteur en scène sont de se taire et d'écouter".
</TX>
<TX>
Sa future vie de reclus sur l'île sauvage de Faaroe, où il réside depuis de
longues années lorsqu'il n'est pas à Stockholm, s'annonce encore plus calme.
Ses journées, débutant à 04H00, répondent à un rituel quasi-immuable. "Un
travail dur et discipliné constituent un bon corset", note-t-il.
</TX>
<ST>
Projections privées
</ST>
<TX>
Tous les jours à 15H00, il visionne un film de son choix dans sa cinémathèque
personnelle. Ses films préférés: "Rashomon" du Japonais Akira Kurosawa et
"Koerkarlen" du Suédois Victor Sjoestroem, "le plus grand chef-d'oeuvre du
cinéma", selon lui.
</TX>
<TX>
Se défendant d'être quelqu'un de "lugubre", le réalisateur de "Cris et
chuchotements", "Persona" ou "Fanny et Alexandre", assure pouvoir aussi "lire
un livre drôle et faire une promenade". "C'est un enfer confortable".
</TX>
</DOC>
