<DOC>
<DOCID>ATS.950517.0116</DOCID>
<DOCNO>ATS.950517.0116</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950517
</DT>
<PT>
170500
</PT>
<SC>
bsf149 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
reg
</DE>
<AU>
sk br
</AU>
<KW>
conseil fed bref
</KW>
<TI>
Le Conseil fédéral en bref.
</TI>
<LD>
Berne, 17 mai (ats) La Suisse peut devenir membre de l'Organisation mondiale
du commerce (OMC), successeur du GATT, le 1er juillet prochain. Le Conseil
fédéral a décidé de mettre en vigueur à cette date les 16 lois modifiées de
GATT-lex et a adopté les ordonnances d'application.
</LD>
<TX>
CHOMAGE: il a adopté un rapport sur les abus commis par des employeurs aux
dépens de l'assurance-chômage. Ce rapport ne chiffre pas l'ampleur des abus,
mais révèle ce qui pourrait être la pointe de l'iceberg. Le Conseil fédéral
souligne la nécessité d'intensifier la surveillance des entreprises qui
reçoivent des indemnités.
</TX>
<TX>
CFA: il a nommé Elisabeth Baumann directrice de la Caisse fédérale
d'assurance (CFA). Cette ancienne collaboratrice personnelle du conseiller
fédéral Otto Stich, âgée de 44 ans, succédera le 1er juin à Mierta
Chevroulet. Mme Baumann sera épaulée par Vitus Schönenberger, préposé spécial
aux affaires de la CFA.
</TX>
<TX>
CFF: il a pris connaissance des résultats de la procédure de consultation sur
la nouvelle conception politique directrice des CFF.  Il est arrivé à la
conclusion que la réforme des CFF devait être plus profonde que prévu dans ce
projet. Des études complémentaires sont nécessaires pour fixer la procédure à
suivre.
</TX>
<TX>
CONSTRUCTIONS: il a adopté son message 1995 sur les constructions civiles. La
Confédération a besoin de 68 millions de francs pour les constructions et les
acquisitions de terrains dans un proche avenir.  Ces crédits vont à la
rénovation des stations de recherche agricole et à des bâtiments pour l'EPF
de Zurich.
</TX>
<TX>
DMF: il a donné son feu vert à la réforme du Département militaire fédéral en
approuvant l'ordonnance DMF 95. Cette ordonnance doit entrer en vigueur le
1er janvier 1996. Le nombre d'offices fédéraux du DMF doit être ramené de 18
à 11.
</TX>
<TX>
BREVETS: il a fixé au 1er septembre l'entrée en vigueur de la loi révisée sur
les brevets d'invention. La révision vise à améliorer le soutien à la
recherche et à l'industrie suisses. Les médicaments seront notamment protégés
plus longtemps, grâce à l'introduction de certificats complémentaires de
protection.
</TX>
<TX>
ENERGIE: il a fixé la position que la Suisse défendra à la conférence des
ministres de l'Agence internationale de l'énergie (AIE) les 21 et 22 mai
prochains à Paris. La délégation helvétique, emmenée par le conseiller
fédéral Adolf Ogi, continuera de s'engager en faveur de la protection du
climat.
</TX>
<TX>
TRAVAIL: il a désigné la délégation suisse à la 82e session de la Conférence
internationale sur le travail (CIT), qui se déroulera du 6 au 23 juin à
Genève. La délégation gouvernementale sera dirigée par Jean-Luc Nordmann,
directeur de l'OFIAMT. Les employeurs et les syndicats seront aussi
représentés.
</TX>
<TX>
GAZODUC: il a octroyé une nouvelle concession à la société gazière Erdgas
Ostschweiz pour construire et exploiter un gazoduc à haute pression entre
Brütten et Niederuster, dans le canton de Zurich.
</TX>
</DOC>
