<DOC>
<DOCID>ATS.940304.0085</DOCID>
<DOCNO>ATS.940304.0085</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940304
</DT>
<PT>
131900
</PT>
<SC>
bsf079 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
come sta div
</DE>
<AU>
ba uc
</AU>
<KW>
suisse transports publics agglomerations
</KW>
<TI>
Navetteurs des transports publics en augmentation Hausse de plus de huit
pourcent dans dix agglomérations.
</TI>
<LD>
Berne, 4 mars (ats) Les trains, les bus et les trams sont de plus en plus
utililés par les navetteurs. C'est ce qui ressort d'une comparaison des
recensements de 1980 et de 1990, a communiqué vendredi le Service
d'information pour les transports publics (Litra) . Les résultats se basent
sur les pendulaires de dix agglomérations suisses, dont Genève et Lausanne.
</LD>
<TX>
En dix ans, les navetteurs externes (habitant dans une commune et travaillant
dans une autre) qui utilisent les transports publics ont augmenté de 8 % en
moyenne. Le nombre de pendulaires internes (ayant leur lieu de travail et
leur domicile au même endroit) abonnés au train, tram ou bus a subi une plus
forte hausse: 8,5 %.
</TX>
<TX>
Les Suisses des agglomérations abandonnent donc davantage leur voiture et
préfèrent les transports publics. Les navetteurs internes se déplacent plus à
pied ou à vélo que les externes, même si leur nombre a diminué depuis 1980,
sauf à Winterthour. A relever que dans neuf des dix villes considérées, les
pendulaires internes qui vont en tram, train ou bus sont plus nombreux que
ceux qui prennent leur voiture. Pour les navetteurs externes, cette
constation qui n'est vraie que dans quatre villes (Berne, Bâle, Zurich et
Lucerne).
</TX>
<ST>
Berne en tête
</ST>
<TX>
Les pendulaires externes de Berne se place en tête: ils sont 60 % à s'y
rendre tous les matins en transports publics, soit une augmentation de 11 %
par rapport à 1980. Dans les villes de Bâle, Zurich et Lucerne, les viennent
ensuite, plus de 50 % des pendulaires se déplacent en train, bus ou tram,
soit respectivement une augmentation de 15 %, 7 % et 13 %. A Saint-Gall, 45 %
des navetteurs externes sont abonnés aux transports publics.
</TX>
<TX>
Pour la Suisse romande, des chiffres semblables sont enregistrés: 44 % des
pendulaires externes de Genève se déplacent en transports publics, soit
davantage qu' à Winterthour, où ils sont 41 %, comme à Lausanne. Suivent
Lugano et Bienne avec 35 % et 34 %.
</TX>
<TX>
Ce classement est légèrement modifié lorsque l'on considère les navetteurs
internes. Ainsi, Berne (53 %) perd la première place au profit de
l'agglomération zurichoise (60 %). Suit Bâle avec également 53 %, puis
Lausanne et Saint-Gall (43 %), Genève (41 %), Lucerne (39 '), Bienne (29 %),
Winterthour (29 %) et Lugano (24 %).
</TX>
<TX>
C'est à Lugano que la plus forte proportion de pendulaires internes se
déplacent à pied, vélo ou vélomoteur, la même proportion qu'en 1980, soit 52
%. Ce chiffre s'élève à 30 % à Lausanne et à 32 % à Genève, soit une
diminution respective de 9 % et 10 %. Une forte baisse en comparaison des
autres villes suisses. Enfin, ce sont les Zurichois qui se déplacent le moins
à vélo.
</TX>
<TX>
Les transports publics n'ont pas encore atteint les limites de leur capacité,
relève le Litra. De nombreux projets sont ralentis pour des problèmes
d'argent, tels la nouvelle ligne de tram 13 à Genève ou encore l'introduction
souterraine du LEB (chemin de fer Lausanne-Echallens-Bercher) à Lausanne.
</TX>
<ST>
graphique SGN disponible.
</ST>
</DOC>
