<DOC>
<DOCID>ATS.950527.0006</DOCID>
<DOCNO>ATS.950527.0006</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950527
</DT>
<PT>
044800
</PT>
<SC>
bsf008 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6rom c6ser c6mng int eng div mil
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
roumanie rfy embargo onu effets reportage
</KW>
<TI>
Effets de l'embargo de l'ONU contre la Yougoslavie Une bourgade roumaine est
devenue un petit Chicago des années 30 reportage.
</TI>
<LD>
Moldova-Noua, 27 mai (ats/afp) Nouveaux riches dont la fortune se compte en
millions de marks, agressions et attentats contre les gardes-frontières:
l'embargo de l'ONU contre la Yougoslavie a transformé la bourgade roumaine de
Moldova-Noua en petit Chicago des années 30 où l'essence a remplacé l'alcool.
</LD>
<TX>
Cette ville de 15 000 habitants est située sur le Danube à quelque 500 km à
l'est de Bucarest. Elle ne compte pas moins d'une vingtaine de
stations-service qui servent de couverture aux contrebandiers de la région.
Quotidiennement d'importantes quantités d'essence sont transportées sur la
rive serbe du Danube en violation de l'embargo de l'ONU qui frappe depuis
1992 la RFY (Serbie et Monténégro).
</TX>
<TX>
Selon un policier local s'exprimant sous couvert de l'anonymat, certaines de
ces stations recevraient plusieurs dizaines de tonnes de carburant chaque
jour. Une quantité totalement disproportionnée avec les besoins de
Moldova-Noua, selon lui. A la nuit tombante, des barques à moteurs pleines à
craquer de nourrices quittent les jardins des trafiquants sur les berges du
Danube pour foncer vers l'autre rive en direction de la Serbie.
</TX>
<ST>
Cargaison bidon
</ST>
<TX>
Les vedettes des gardes-frontières roumains ne leur font pas peur.  En
réalité, sur une demi-douzaine de barques qui partent au même moment, deux au
maximum sont chargées de la précieuse marchandise tandis que les autres
servent de leurres. Une cargaison peut valoir jusqu'à 7000 DM (5750 francs),
le prix du litre d'essence se situant entre 0,7 (0,57 franc) et 2 DM (1,65
franc), selon le policier.
</TX>
<TX>
"Dans cette région, la contrebande se faisait même sous le régime communiste.
Mais aujourd'hui, les trafiquants n'ont plus peur. Ils nous méprisent",
s'insurge-t-il. Le village de Pescari, près de Moldova-Noua, est devenu le
royaume des contrebandiers. En pleine journée, les trafiquants se promènent
en barques sous le nez des deux vedettes des gardes-frontières qui
stationnent là en permanence comme pour les narguer.
</TX>
<TX>
Pescari est en pleine croissance comme en témoignent les belles villas en
construction et les limousines occidentales garées devant.  Près de la maison
de la culture en ruines, des dizaines de chômeurs attendent une offre, prêts
à risquer leur peau contre 20 DM (16,5 francs) pour un aller-retour en
Serbie.
</TX>
<ST>
Impuissance et violences physiques
</ST>
<TX>
Les gardes-frontières semblent impuissants face à ce phénomène.  Plusieurs
trafiquants ont été arrêtés, dont deux Serbes lundi dernier. Mais la plupart
s'en tirent avec une amende, déplore un douanier, également sous couvert de
l'anonymat. Il avoue ses craintes d'agressions voire d'un attentat à son
encontre.
</TX>
<TX>
A Moldova-Noua, des officiers des gardes-frontières ont eu leurs appartements
incendiés et leurs familles ont été menacées. Le commandant du bataillon a
été violemment attaqué au point de se retrouver à l'hôpital. Seuls les
trafiquants serbes, dont certains seraient liés au chef paramilitaire Arkan,
semblent faire peur à leurs "homologues" roumains.
</TX>
<TX>
Depuis le début du mois, les corps de trois contrebandiers roumains ont été
découverts flottant sur le Danube alors que plusieurs autres sont portés
disparus. Les cadavres ne portaient aucune trace de violence mais à
Moldova-Noua, les soupçons se portent sur les hommes d'Arkan. Malgré ces
événements tragiques, les trafiquants n'ont pas perdu leur bonne humeur:
"Dieu donne longue vie à l'embargo" chantent-ils le soir dans les cafés de
Moldova-Noua.
</TX>
</DOC>
