<DOC>
<DOCID>ATS.940715.0057</DOCID>
<DOCNO>ATS.940715.0057</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940715
</DT>
<PT>
143700
</PT>
<SC>
bsf112 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
kul come div
</DE>
<AU>
ll wi
</AU>
<KW>
suisse finale football mesures polices
</KW>
<TI>
Avant la finale de la Coupe du Monde de football Les polices se préparent et
lancent un appel à la tolérance.
</TI>
<LD>
Berne, 15 juil (ats) Dimanche soir à Los Angeles, l'Italie affronte le Brésil
en finale de la Coupe du monde de football. En cas de victoire transalpine,
des débordements sont attendus dans les villes suisses. Pour les juguler,
certaines polices vont fermer des rues et renforcer leurs effectifs. Elles
lancent également un appel à la tolérance. Après la demi-finale de mercredi,
les plaintes de dormeurs contrariés ont afflué en nombre.
</LD>
<TX>
Au Tessin, la police communale de Lugano va tripler ses effectifs en soirée.
A titre préventif, certains agents seront accompagnés de chiens et la police
cantonale mettra une dizaine d'hommes à disposition des principales villes du
canton.
</TX>
<TX>
Sur le terrain, les pandores éviteront de sanctionner l'usage démesuré du
klaxon ou le déploiement de drapeaux hors des véhicules.  A Lugano et
Locarno, les accès menant au centre et le long du lac seront fermés à la
circulation.
</TX>
<ST>
Plus d'effectifs à Genève et à Berne
</ST>
<TX>
A Genève, supporters brésiliens et italiens garderont leurs habitudes: les
premiers se réuniront au Jardin anglais, les seconds près du carrefour de
Rive, un axe important du trafic genevois.  Dimanche soir, à cause de
"l'événement exceptionnel", la police cantonale renforcera son dispositif
habituel. Si nécessaire, la circulation sera détournée.
</TX>
<TX>
A Berne, la police de la ville va étoffer ses effectifs de nuit, mais elle se
montrera plus tolérante qu'à l'accoutumé. Somme toute, une telle compétition
n'a lieu que tous les quatre ans, a déclaré son porte-parole. Après la
victoire italienne de mercredi, des centaines de tifosi avaient pris d'assaut
la place fédérale et assiégé le Palais en y accrochant des drapeaux italiens.
</TX>
<ST>
Trafic réduit à Bienne
</ST>
<TX>
Pour éviter embouteillages et concerts de klaxons, les forces de l'ordre de
Bienne vont boucler le trafic dans le centre. Les tifosi iront à pied de la
place centrale à la gare. Depuis la mise en place de ce dispositif, cris et
pétards restent de mise, mais le nombre de plaintes est passé de 200 à 20
seulement après les demi-finales de mercredi. Sur place, discrétion oblige,
les policiers n'interviendront qu'en cas de bagarre ou d'infraction grave.
</TX>
<TX>
La même attitude prévaut à Neuchâtel et Zurich, où les responsables en
appellent à la tolérance. A St-Gall, les rues du centre seront fermées et la
police lucernoise prévoit de renforcer ses effectifs.
</TX>
<ST>
Ouvertures tardives
</ST>
<TX>
Les restaurants pourront exceptionnellement fermer tard à Bâle. Le
département cantonal de police de Bâle-Ville a autorisé leur ouverture
jusqu'à 02h00 du matin. Pour le reste, la police se contentera de montrer sa
présence au centre ville et surveillera les points chauds.
</TX>
<TX>
Aucune mesure particulière n'est envisagée en Thurgovie et à Schaffhouse. Les
forces de l'ordre s'attendent certes à des manifestations de joie si l'équipe
d'Italie l'emporte. Mais la police schaffhousoise redoute davantage encore
les plaintes de ceux qui aspirent au calme: mercredi, ces coups de fil ont
bloqué les lignes de la centrale d'intervention réservée aux apppels
d'urgence.
</TX>
</DOC>
