<DOC>
<DOCID>ATS.940321.0025</DOCID>
<DOCNO>ATS.940321.0025</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940321
</DT>
<PT>
185200
</PT>
<SC>
bsf150 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
comm ge
</DE>
<AU>
gef1 rp
</AU>
<KW>
geneve la suisse projet 3e developpement
</KW>
<TI>
"La Suisse" - projet de sauvetage remis au gouvernement genevois Un journal
paraissant six jours sur sept, centré sur Genève 3e développement.
</TI>
<LD>
Genève, 21 mars (ats) Comme convenu, le second projet de sauvetage du
quotidien "La Suisse" a été remis au Conseil d'Etat genevois lundi.  La
Société coopérative d'édition "Des Savoises" propose un journal paraissant
six jours sur sept, (l'édition du dimanche étant supprimée) et distribué
uniquement à Genève et ses environs. Il ne serait pas imprimé au Centre
d'impression de Vernier (CCMM) et devrait permettre de sauvegarder 100
emplois.
</LD>
<TX>
Le projet a été remis au gouvernement genevois à 12h28 très précisément, a
déclaré à l'ATS Philippe Roy, membre de la Société coopérative d'édition "Des
Savoises". Dans un communiqué publié lundi soir, le gouvernement genevois
s'est borné à indiquer qu'il avait reçu le projet.
</TX>
<ST>
Transmis pour étude
</ST>
<TX>
Il l'a transmis pour étude à Gil Baillod, rédacteur en chef de "L'impartial"
et pour information aux commissaires aux sursis et à la Banque cantonale. Il
a demandé à cette dernière de se tenir à disposition de la coopérative en cas
de besoin.
</TX>
<TX>
Le premier jet du projet avait été qualifié jeudi dernier de "tragiquement
irréaliste" par Gil Baillod, nommé en qualité d'expert par le gouvernement
genevois.
</TX>
<TX>
C'est par voie de communiqué que la coopérative du personnel "La Suisse" a
dévoilé son projet. Le nouveau journal perdrait son caractère romand, puisque
"son réseau de distribution serait ramené pour l'essentiel à la zone
économique 11 (Genève et environs)". Le tirage n'a pas été dévoilé par la
coopérative. "Le budget sera mis sur pied et examiné à la loupe par
différents experts", lit-on encore dans le communiqué.
</TX>
<ST>
Changement d'imprimerie
</ST>
<TX>
Même si la coopérative souhaite imprimer son nouveau journal au CCMM, où
était imprimé "La Suisse", elle a été contrainte d'y renoncer. Le dépôt de
garantie du CITP, société qui exploite le centre d'impresssion, était
"exhorbitant", a expliqué M. Roy. Son offre a été jugée inacceptable.
</TX>
<TX>
Et le coopérative de préciser: "sur le plan économique, la solution
intelligente serait que deux grands journaux soient imprimés au centre de
Vernier". L'option de faire imprimer "La Suisse" dans une autre imprimerie
aura au moins l'avantage de ne pas remettre en cause le projet d'Edipresse,
d'imprimer la "Tribune de Genève" à Vernier", a-t-elle encore relevé.
</TX>
<ST>
Date butoir mercredi
</ST>
<TX>
Jeudi dernier, le Conseil d'Etat genevois avait octroyé un nouveau délai,
lundi à 12h00, à la Société coopérative mise sur pied par les journalistes du
quotidien moribond. La date butoir fixée par les commissaires au sursis pour
décider de l'avenir du Sonor SA, ancienne société éditrice de "La Suisse",
échoit quant à elle mercredi 23 mars à 17h00.
</TX>
<TX>
Gil Baillod, qui devrait à nouveau se prononcer sur la viabilité du nouveau
plan de sauvetage, n'a pas voulu faire de déclaration. "Je dois rendre des
comptes au Conseil d'Etat et à personne d'autre", a- t-il dit en substance.
"Je suis intraitable", a-t-il ajouté, fidèle à son franc parler. "Je m'en
tiendrai à mon mandat".
</TX>
<ST>
Pas de manifestation
</ST>
<TX>
La coopérative du personnel du journal "La Suisse" dispose actuellement de
800 000 francs de promesses de dons. Par ailleurs, l'exécutif de la ville de
Genève a cautionné un prêt de trois millions de francs de la Caisse de
pension de l'Etat de Genève (CIA).  Cette dernière a cependant mandaté une
fiduciaire pour procéder à l'évaluation du plan de sauvetage, avant de verser
le montant promis.
</TX>
<TX>
La grande manifestation de soutien agendée pour mardi à 18h000 n'aura pas
lieu, comme prévu. "Nous avons voulu éviter qu'elle ne produise un effet
contraire à celui escompté", a expliqué M. Roy.  "Nous nous trouvons à un
moment crucial de la négociation." La fête de solidarité, organisée dimanche
soir à la Salle communale de Plainpalais, a réuni quelque 2000 personnes,
a-t-il rappelé. Un véritable succès, selon lui.
</TX>
<TX>
Depuis la fin de la parution de "La Suisse", une édition gratuite de quelques
pages a néanmoins été déposée dans les caissettes du journal. Dimanche, pour
la première fois, la somme symbolique de un franc était demandée au lecteur.
Ce lundi, l'équipe de "La Suisse" avait pris un jour de repos: les caissettes
étaient vides.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions:
</ST>
<TX>
texte remanié en fonction du communiqué du conseil d'état (2e et 3e
paragraphes). Version brève suit.
</TX>
</DOC>
