<DOC>
<DOCID>ATS.941102.0116</DOCID>
<DOCNO>ATS.941102.0116</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941102
</DT>
<PT>
113300
</PT>
<SC>
bsf052 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c9kam c9tha mil jus
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
cambodge coup etat arrestation thailande
</KW>
<TI>
Vivant en exil après une tentative de coup d'Etat Un ancien ministre
cambodgien arrêté en Thaïlande.
</TI>
<LD>
Bangkok, 2 nov (ats/reuter) Un ancien ministre cambodgien de l'intérieur
condamné par contumace a été arrêté mercredi en Thaïlande, a annoncé la
police. Sin Song avait été condamné à vingt ans de prison pour sa
participation à une tentative présumée de coup d'Etat.
</LD>
<TX>
Sin Song s'était évadé de sa prison cambodgienne en septembre. Il a été
interpellé mercredi dans la banlieue de Bangkok et inculpé d'immigration
illégale. Il risque l'extradition vers le Cambodge, a précisé la police.
</TX>
<TX>
Sin Song est accusé d'avoir fomenté une tentative de coup d'Etat en juillet
avec le prince Norodom Chakrapong, l'un des fils du roi du Cambodge Norodom
Sihanouk. Les deux hommes avaient été condamnés vendredi dernier à la même
peine.
</TX>
<TX>
Le prince Chakrapong a été autorisé par son père à partir en exil en France
en juillet, après un séjour en Malaisie et à Bangkok. Neuf Thaïlandais
accusés de participation à la tentative de coup d'Etat ont également jugés à
Phnom Penh et ont été condamnés à des peines allant de trois à cinq de prison
avec sursis. Tous ont été relâchés depuis.
</TX>
<TX>
L'attitude de la Thaïlande vis-à-vis de son prisonnier et d'éventuelles
demandes d'extradition de Phnom Penh va constituer un nouveau test des
relations entre les deux pays. Une commission officielle d'enquête a été mise
sur pied récemment par le premier ministre thaïlandais, Chuan Leekpai, pour
tirer au clair le rôle joué par des éléments de l'armée et des services de
renseignement thaïlandais dans la tentative de coup d'Etat au Cambodge.
</TX>
<TX>
Au moins deux adjoints du chef des renseignements, le général Charan
Kullavanijaya, se trouvaient à Phnom Penh avant et pendant la tentative,
officiellement pour y faire du "tourisme", ainsi que plusieurs militaires
thaïlandais. L'armée et le général Charan ont démenti toute implication.
</TX>
<TX>
Le secteur privé thaïlandais a également été mis en cause, notamment le
puissant groupe de télécommunications Shinawatra, fondé par le nouveau
ministre thaïlandais des affaires étrangères, Thaksin Shinawatra. Son groupe
dispose de nombreux intérêts au Cambodge.
</TX>
</DOC>
