<DOC>
<DOCID>ATS.940525.0036</DOCID>
<DOCNO>ATS.940525.0036</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940525
</DT>
<PT>
174600
</PT>
<SC>
bsf158 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4uk parp
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
gb travaillistes election nouveau leader
</KW>
<TI>
Le Labour élira son nouveau leader dès juillet.
</TI>
<LD>
Londres, 25 mai (ats/afp) Le parti travailliste britannique a choisi mercredi
de combler rapidement le vide laissé par le décès de son leader John Smith et
de faire connaître le nom de son successeur dès le 21 juillet. La campagne
s'ouvrira au lendemain des élections européennes. Elle sera courte, soit six
semaines environ. Le modéré Tony Blair, ministre de l'Intérieur du cabinet
fantôme, y fait figure de favori.
</LD>
<TX>
Cette élection rapide était souhaitée par Neil Kinnock, prédécesseur de John
Smith, David Blunkett, le président du parti, et Margaret Beckett, qui assure
l'intérim à la tête du Labour depuis la mort de son leader le 12 mai. Pour
Neil Kinnock, il était essentiel "de résoudre la question de la succession
avant la pause parlementaire estivale, afin de faire porter les efforts sur
la campagne visant à remplacer le gouvernement "Tory" de John Major.
</TX>
<TX>
Le Labour ne veut pas qu'une vacance du pouvoir entame la bonne avance dont
les sondages le créditent (46 % des intentions de vote pour une éventuelle
élection générale, contre 32 % aux conservateurs, selon une dernière
enquête). L'enjeu du scrutin est donc important pour le Labour qui est
persuadé que son prochain leader sera aussi le futur Premier ministre après
les élections de 1997.
</TX>
<ST>
Campagne parallèle
</ST>
<TX>
Une partie des travaillistes aurait malgré tout préféré allonger la durée de
la bataille pour la succession et ne dévoiler le nom du vainqueur qu'à
l'occasion du congrès annuel du parti en octobre, à Blackpool. Les
prétendants au leadership déposeront leur candidature à partir du 10 juin.
Pour cela, ils devront avoir le soutien d'au moins 34 députés.
</TX>
<TX>
Parallèlement, une autre campagne s'ouvrira pour la place de numéro 2. Le
numéro 2 en titre, Margaret Beckett, a elle-même souhaité cette formule pour
éviter d'avoir à organiser une deuxième élection à l'automne, comme c'était
jusqu'ici l'usage. Mais comme Mme Beckett n'est pas démissionnaire, ses
opposants devront avoir le soutien d'au moins 20 % des parlementaires
travaillistes, soit 54 voix.
</TX>
<ST>
"Moderniste" en tête
</ST>
<TX>
Environ 4,75 millions de travaillistes prendront part à l'élection du leader
qui se tiendra selon le principe d'"un membre, un vote".  Tony Blair, avocat
de 41 ans, brillant orateur considéré comme un "moderniste", caracole en tête
des favoris. Un sondage de l'institut ICM publié par le Guardian mercredi le
crédite de 31 % des voix travaillistes - neuf points d'avance sur le second,
John Prescott, ministre de l'Emploi du cabinet fantôme, qui se situe à gauche
du parti.
</TX>
<TX>
Parmi les modérés, le grand rival de Tony Blair est Gordon Brown, 43 ans,
chancelier de l'Echiquier fantôme, troisième choix des sondés d'ICM (13 %),
ex-aequo avec Margaret Beckett. Robin Cook, lui aussi à gauche, pourrait
tenter sa chance même si le sondage ne lui donne que 9 % de voix.
</TX>
</DOC>
