<DOC>
<DOCID>ATS.940805.0037</DOCID>
<DOCNO>ATS.940805.0037</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940805
</DT>
<PT>
173900
</PT>
<SC>
bsf128 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi c6rus ecps
</DE>
<AU>
po
</AU>
<KW>
suisse romande russes achats appart. rectif
</KW>
<TI>
Suisse romande: les Russes investissent dans l'immobilier La brigade
financière vaudoise est "sur ses gardes" Version rectifiée.
</TI>
<LD>
Berne, 5 août (ats) Les Russes fortunés multiplient les acquisitions de
résidences secondaires et d'appartements luxueux sur la Riviera vaudoise et
en Valais. Les autorités sont sur leurs gardes en raison de l'origine
peut-être douteuse de certains fonds. Pour l'heure, aucune enquête pénale n'a
été ouverte.
</LD>
<TX>
Depuis le début de l'année, les citoyens de l'ex-Union soviétique, Russes
surtout, ont acheté une bonne dizaine d'appartements sur la Riviera, selon
Daniel Chevalley, chef suppléant de la brigade financière vaudoise. Il s'agit
souvent de résidences luxueuses, dépassant le million de francs,
précise-t-il, confirmant un article paru vendredi dans "24 Heures".
</TX>
<TX>
Plusieurs acquisitions ont aussi été signalées dans les Alpes vaudoises et
certaines stations valaisannes. On ne peut pas encore parler de "rush", mais
le phénomène s'accentue, précise-t-on à la brigade financière vaudoise.
Celle-ci se montre vigilante: certains fonds pourraient provenir d'activités
mafieuses.
</TX>
<TX>
L'origine des fonds est toutefois très difficile à contrôler, déclare M.
Chevalley. L'obligation, depuis le 1er janvier, de publier dans la Feuille
officielle vaudoise toutes les transactions concernant les résidences
secondaires a "heureusement apporté un peu de transparence".
</TX>
<ST>
Question de promotion
</ST>
<TX>
Selon les professionnels de l'immobilier, cet engouement soudain des Russes
s'expliquent par les efforts de promotion entrepris en Europe de l'Est. La
Lex Friedrich, qui restreint l'acquisition d'immeubles aux personnes résidant
à l'étranger, a eu des effets psychologiques dissuasifs sur les investisseurs
potentiels en Europe occidentale.
</TX>
<TX>
Les promoteurs ont tout naturellement cherché d'autres débouchés.  Certains
se sont spécialisés sur les transactions avec l'Europe de l'Est, déclare
Claudine Amstein, secrétaire générale de la Fédération romande immobilière.
Les ventes à des non-résidents sont autorisées par la loi dans la mesure où
les appartements ne dépassent pas une surface de 100 m2.
</TX>
<TX>
Selon un promoteur et agent immobilier valaisan, certains investisseurs
russes utilisent des sociétés-écran ou des prête-nom pour leurs acquisitions
d'immeubles. Ils peuvent ainsi aisément contourner la loi. Parfois, les
partenaires suisses subissent des pressions ou des menaces physiques.
</TX>
<ST>
Suisse alémanique pas concernée
</ST>
<TX>
L'afflux d'investisseurs de l'Est concerne essentiellement la Suisse romande,
selon Albert Petermann, secrétaire central de la Fédération suisse des
professions immobilières à Zurich. "C'est une question de langue avant tout",
explique-t-il. Et puis, les cantons romands ont la réputation d'être "plus
libéraux".
</TX>
<TX>
Selon M. Petermann, il n'y a aucune raison de se montrer suspicieux: "La
Suisse a la législation la plus sévère d'Europe en matière de lutte contre le
blanchiment d'argent sale. Les banques appliquent des contrôles extrêmement
rigoureux".
</TX>
<ST>
Pratique stricte
</ST>
<TX>
L'Union de banques suisses (UBS) par exemple a récemment décidé que seules
ses 50 plus grandes succursales du pays pourront enregistrer de l'argent et
des valeurs en provenance de l'ex-URSS. En outre, les personnes en charge des
relations avec les clients en question ont l'obligation de contacter, auprès
du siège de Zurich, les spécialistes chargés de respecter l'application de la
Convention de diligence des banques.
</TX>
<TX>
Les notaires se montrent également très circonspects. Ils n'acceptent très
souvent que des chèques bancaires. Dans ce cas, c'est aux banques qu'incombe
la responsabilité de vérifier la provenance des fonds.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: 8e paragraphe, 3e ligne: il s'agit bien de la Fédération
suisse des professions immobilières, et non de la Fédération suisse des
propriétaires immobiliers, comme indiqué par erreur dans le bsf118.
</TX>
</DOC>
