<DOC>
<DOCID>ATS.940329.0045</DOCID>
<DOCNO>ATS.940329.0045</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940329
</DT>
<PT>
164900
</PT>
<SC>
bsf135 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
sozm int
</DE>
<AU>
sm ha
</AU>
<KW>
oms lutte contre la tuberculose
</KW>
<TI>
Organisation mondiale de la santé (OMS) Pour une lutte plus efficace contre
la tuberculose.
</TI>
<LD>
Genève, 29 mars (ats) La tuberculose tue près de trois millions de personne
chaque année. Plus d'un tiers de la population mondiale est infecté par le
bacille de la tuberculose et risque de contracter la maladie. Face à cette
situation, l'Organisation mondiale de la santé (OMS) a proposé mardi aux pays
riches de verser 100 millions de dollars de plus, au titre de l'aide
extérieure, pour aider les pays les plus pauvres à combattre cette maladie.
</LD>
<TX>
Cette somme pourrait être recueillie en versant un minimum de 0,2 ' du budget
de chaque pays riche consacré à l'aide extérieure.  Aujourd'hui, la plupart
des gouvernements donateurs consacrent moins de 0,03 % de ce budget à la
lutte antituberculeuse. Pourtant, relève l'OMS, cette maladie est responsable
de 26 % des décès évitables chez les adultes dans les pays en voie de
développement. En 1990, 16 millions de dollars seulement ont été affectés à
la lutte anti- tuberculeuse alors que l'aide extérieure représente un budget
de près de 50 milliards de dollars.
</TX>
<TX>
Visant à éviter plus de 12 millions de décès dus à la tuberculose ces dix
prochaines années, la nouvelle stratégie définie par l'OMS comprend deux
autres volets. L'Organisation demande à tous les gouvernements de mettre en
oeuvre son programme de lutte qui a fixé pour cible un taux de guérison de 85
% de tous les cas d'infection détectés. Le troisième volet prévoit un solide
appui du secteur privé.
</TX>
<TX>
"Nous savons exactement ce qu'il faut faire pour stopper la tuberculose",
estime le docteur Arata Kochi, spécialiste de l'OMS pour la tuberculose. Les
médicaments sont efficaces à 95 %. Le problème est "tout simplement que de
nombreux pays, aussi bien riches que pauvres, n'utilisent pas encore les
méthodes de lutte contre la maladie". En outre, relève le docteur Kochi, les
pays les plus pauvres ne reçoivent pas l'aide financière nécessaire pour
lutter efficacement contre la tuberculose.
</TX>
</DOC>
