<DOC>
<DOCID>ATS.950426.0124</DOCID>
<DOCNO>ATS.950426.0124</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950426
</DT>
<PT>
113600
</PT>
<SC>
bsf044 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4ita mil
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
italie fin mussolini anniversaire 2e guerre
</KW>
<TI>
Fin de la Seconde guerre mondiale Il y a cinquante ans Mussolini tombait sous
les balles éclairage.
</TI>
<LD>
Rome, 26 avr (ats/afp) Le 28 avril 1945, près de Côme, le Duce Benito
Mussolini était fusillé avec sa maîtresse Claretta Petacci. Ils avaient été
jugés au cours d'un procès sommaire, mené dans une atmosphère de fin de
guerre alors que l'Histoire s'accélérait.
</LD>
<TX>
Dès le lendemain, en pleine insurrection milanaise, leurs corps étaient
pendus par les pieds à une station d'essence Piazza Loreto à Milan, avec
l'aval du Comité de libération nationale pour l'Italie du nord (CLNAI). Une
foule en délire conspuait les cadavres "dans une explosion de haine dont le
fascisme est l'unique responsable", affirmait la radio Milano Libera.
</TX>
<TX>
Selon des confidences d'une secrétaire de Hitler, Traudl Junge, présente le
30 avril 1945 dans son bunker, c'est en apprenant la fin de Mussolini que le
Führer décida d'éviter l'humiliation d'un tel sort posthume et de se
suicider.
</TX>
<ST>
23 ans au pouvoir
</ST>
<TX>
Les circonstances de la mort de Mussolini, après 23 ans passés au pouvoir,
font encore couler beaucoup d'encre. Des films de l'armée américaine ont été
diffusés en août dernier dans une émission télévisée, "Combat film", qui a
créé un certain choc: on y voyait les corps des fusillés frappés par des
Milanais mollement contenus par les forces de l'ordre. Une autre séquence
montrait les corps à la morgue, visages méconnaissables sous les coups reçus.
</TX>
<TX>
C'est le 27 avril, alors que les troupes américaines sont au nord du Pô, que
la capture de Mussolini est annoncée. Le Duce avait été reconnu près de
Dongo, au bord du lac de Côme, par un partisan, Urbano Lazzaro, alors qu'il
fuyait au milieu d'une quarantaine de véhicules de l'armée allemande se
repliant en direction du Reich.
</TX>
<ST>
Camarade
</ST>
<TX>
Dans le convoi, se cachent aussi sa compagne Claretta Petacci et d'autres
hiérarques du régime. Mussolini espérait tomber aux mains des forces
anglo-américaines. Lazzaro lance "Camerata" (camarade, appellation courante
entre fascistes) au Duce revêtu d'un uniforme allemand et caché dans un
camion. Le lendemain de la capture de Mussolini, un délégué socialiste du
CLNAI affirme à la radio que "pour un tel homme, le peloton d'exécution est
trop d'honneur".
</TX>
<TX>
Le 29, Milano Libera annonce les circonstances de la fin du dictateur:
"Benito Mussolini a été fusillé à l'issue d'un procès sommaire devant un
tribunal du peuple". Officiellement, Mussolini et Claretta Petacci ont été
mis à mort à 16H10, le 28 avril, par un peloton d'exécution, et une heure
plus tard, seize autres responsables fascistes ont été fusillés de la même
façon.
</TX>
<ST>
Fin incertaine
</ST>
<TX>
Selon des témoignages, la réalité serait plus compliquée: beaucoup de
partisans espéraient ramener Mussolini à Milan pour l'y faire fusiller
publiquement. Il aurait été abattu par une rafale alors qu'au lieu-dit Giulio
de Mezzegra, sur le lac de Côme, il tentait de s'opposer à la séparation
d'avec sa maîtresse.
</TX>
<TX>
Vers midi, le 29 avril, la même radio annonce l'exposition des corps sur la
Piazza Loreto. Cette décision aurait suscité des dissensions au sein du
CLNAI. "La foule se presse. Toute la population est une grande famille (...)
La haine se lit sur tous les visages. Une femme a tiré cinq coups de revolver
sur le cadavre de Mussolini, criant: cinq coups pour mes cinq fils
assassinés".
</TX>
<ST>
Représailles
</ST>
<TX>
Telle est la description faite par la radio des insurgés, de l'atmosphère sur
la place, choisie parce que quinze partisans y avaient été exécutés en août
1944. Dès le lendemain, le CLNAI appelle au calme, affirmant que "l'exécution
de Mussolini était la conclusion nécessaire d'une période historique". "La
phase insurrectionnelle doit se conclure" et "l'épuration se poursuivre dans
la plus stricte légalité", ajoute-t-il.
</TX>
<TX>
Cinquante ans après, malgré les mises en garde d'anciens combattants
anti-fascistes, l'histoire du fascisme est omniprésente en Italie. L'image de
Mussolini demeure populaire auprès d'une partie des Italiens, sa petite fille
Alessandra est députée, et les vitrines des librairies italiennes sont
occupées par des dizaines de livres sur le fascisme, sur l'anti-fascisme, ou
sur la vie mouvementée de Claretta Petacci ou d'Edda Ciano, fille aînée du
Duce, morte le 9 avril dernier.
</TX>
</DOC>
