<DOC>
<DOCID>ATS.940826.0037</DOCID>
<DOCNO>ATS.940826.0037</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940826
</DT>
<PT>
162900
</PT>
<SC>
bsf112 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
sof
</OC>
<DE>
ecpa vs rega
</DE>
<AU>
fz sh
</AU>
<KW>
vs avenir cultures speciales hans burger
</KW>
<TI>
Valais: colloque sur "l'avenir des cultures spéciales" Il faut miser sur les
labels et les appellations d'origine.
</TI>
<LD>
Conthey (VS), 26 août (ats) L'avenir des cultures de la vigne, des fruits,
des légumes ou du tabac passe par une valeur ajoutée. Cette dernière peut
être obtenue grâce à des labels ou des appellations d'origine contrôlée, a
estimé vendredi Hans Burger, directeur de l'Office fédéral de l'agriculture
(OFAG).
</LD>
<TX>
Les cultures spéciales (vigne, fruits, légumes, tabac, plantes d'ornement),
ne touchent que très peu de paiements directs.  Contrairement à d'autres
secteurs de l'agriculture, ces produits sont payés en fonction des prix du
marché. Alors qu'elles occupent 3 % de la surface agricole utile, ces
cultures produisent entre 10 et 15 % du rendement agricole brut, pratiquement
sans subventions, a rappelé M. Burger, qui s'exprimait dans le cadre du
cinquantenaire du Centre d'arboriculture et d'horticulture des Fougères, à
Châteauneuf-Conthey (VS)..
</TX>
<ST>
Protection à la frontière
</ST>
<TX>
Si leurs prix sont formés sur des marchés libres, ces productions doivent
cependant être protégées à la frontière, a indiqué le directeur de l'OFAG.
Cette protection est rendue nécessaire par l'environnement économique cher de
la Suisse. L'application de l'accord du GATT vise particulièrement les
cultures spéciales. Les mesures appliquées à l'importation seront converties
en droits de douanes. Elles devront en outre être réduites de 15 % dans un
délai de six ans.
</TX>
<TX>
La tarification est déjà réalisée pour les vins rouges. Elle va être
introduite pour les blancs, a souligné M. Burger. Quant au système des trois
phases en vigueur pour les fruits et légumes, il devra être remplacé par des
droits de douanes et des contingents tarifaires.
</TX>
<ST>
Tirer profit de la tradition ou de l'origine
</ST>
<TX>
Pour M. Burger, les produits des cultures spéciales ne sont pas que des
denrées alimentaires. Il faut leur associer une valeur ajoutée: origine
géographique, méthode particulière de production, caractère traditionnel. Il
convient aussi de profiter de l'avantage non négligeable de la proximité du
marché client.
</TX>
<TX>
La Confédération va soutenir cet effort en direction d'une valeur ajoutée.
Les lois sur l'agriculture et la protection des marques vont être revues de
façon à enregistrer et protéger les appellations d'origine et les produits à
caractéristique spécifique. Ces révisions assureront la base légale
nécessaire aux labels que l'Etat entend protéger, a conclu M. Burger.
</TX>
</DOC>
