<DOC>
<DOCID>ATS.951004.0042</DOCID>
<DOCNO>ATS.951004.0042</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
4137
</LE>
<DT>
951004
</DT>
<PT>
163500
</PT>
<RT>
105518
</RT>
<SC>
bsf115 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c4uk fin ecpb reg
</DE>
<AU>
ee ct
</AU>
<KW>
gb travaillistes marchés financiers pas peur
</KW>
<TI>
Le Labour ne fait plus peur aux marchés
</TI>
<ST>
éclairage par Mariam Isa, Reuter
</ST>
<LD>
Brighton (Angleterre), 4 oct (ats/reuter) La politique économique des
travaillistes britanniques ne fait plus peur aux marchés financiers. Les
responsables du parti partagent les mêmes objectifs que les conservateurs au
pouvoir, estiment des analystes en marge du Congrès annuel du Labour à
Brighton.
</LD>
<TX>
Gordon Brown, chancelier de l'Echiquier du gouvernement fantôme de Tony
Blair, a eu du mal à affirmer sa différence par rapport à la politique
économique du gouvernement de John Major. Il a mis l'accent sur la lutte
contre l'inflation, qui reste le problème traditionnel de l'économie
britannique. "Les travaillistes ont les mêmes objectifs que les tories sur
les questions macro-économiques: une inflation faible et une croissance
stable", a-t-il déclaré.
</TX>
<ST>
Introduction d'un programme de formation
</ST>
<TX>
Cependant, Gordon Brown s'est engagé à mettre en place un vaste programme de
formation qui serait financé par un impôt sur les importants bénéfices des
compagnies de service public. Ces "utilities" déservent l'eau et
l'électricité et ont été privatisées par les conservateurs. Il s'est aussi
engagé à réduire de moitié la TVA sur le fuel domestique, un manque à gagner
de 480 millions de sterling (878 millions de francs) pour l'Etat.
</TX>
<TX>
"Nous n'avons pas perdu les dernières élections à cause de notre volonté de
lutter contre le chômage", a-t-il déclaré aux délégués du parti. "Nous avons
perdu parce que les gens ne nous faisaient pas confiance pour l'impôt et nous
soupçonnaient de céder à la facilité, de dépenser sans regarder. Cela
n'arrivera plus", a ajouté Gordon Brown. Il a aussi confirmé qu'il n'y aurait
pas "d'explosions salariales ou de dépenses irresponsables".
</TX>
<TX>
Bien que leur avance ait diminué ces dernières semaines, les travaillistes
devancent toujours les conservateurs d'une vingtaine de points dans les
sondages d'opinion. L'actuelle législature expire à la mi-1997.
</TX>
<ST>
Les économistes restent confiants
</ST>
<TX>
La plupart des économistes qui suivent les débats de Brighton sont du même
avis. Le marché s'est fait à l'idée d'un gouvernement travailliste. Ils
essayent de se distinguer des Tories sans envisager de mesures
spectaculaires. "Il y a peu de différences sur le plan macro-économique,
juste quelques nuances fiscales", selon l'analyse de Ciarran Barr, de chez
Morgan Grenfell.
</TX>
<TX>
Don Smith, de HSBC Midland, a déclaré qu'il serait étonné de voir le parti
renoncer à son objectif en matière d'inflation pour favoriser l'emploi. "Je
pense que les marchés financiers ne le croient pas non plus capable de cela",
a-t-il ajouté. La lutte contre l'inflation et la politique de l'emploi ne
sont du reste pas incompatibles, a souligné cet analyste. Et il précise qu'il
n'y a pas de conflit si suffisamment d'argent est consacré à
l'investissement.
</TX>
<TX>
Il a ajouté qu'ils doivent s'engager résolument "dans la voie d'une inflation
faible à tout prix, tout en faisant du plein emploi un objectif à long
terme". Le conflit survient lorsque les deux objectifs sont à court terme,
a-t-il estimé. Gordon Brown a confirmé cette analyse en estimant que le
maintien d'une inflation faible passait par des investissements accrus.
</TX>
<ST>
Les promesses soumises à la prime du risque
</ST>
<TX>
L'arrivée au pouvoir d'un gouvernement travailliste n'en serait pas moins
sanctionnée par une prime de risque, le temps pour Tony Blair et ses amis de
prouver aux marchés qu'ils tiendront leurs promesses, ont indiqués les
économistes. "Il y a bien sûr la dure réalité. Il nous faut attendre et voir
car leur politique aura un coût", a estimé Chris Tinker, de Standard
Chartered.
</TX>
<TX>
Les économistes sont de plus en plus nombreux à accorder un bénéfice du doute
au Labour. "Leur politique semble éminemment raisonnable", a conclu Neil
McKinnon, de la Citibank.
</TX>
</DOC>
