<DOC>
<DOCID>ATS.940225.0016</DOCID>
<DOCNO>ATS.940225.0016</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940225
</DT>
<PT>
191500
</PT>
<SC>
bsf191 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c9ind c5swi eng jus prod
</DE>
<AU>
ba nb
</AU>
<KW>
inde barrage narmada ecluses developpement
</KW>
<TI>
Inde: les écluses du barrage controversé de Narmada fermées Les travaux ont
commencé - des milliers de personnes menacées développement.
</TI>
<LD>
Washington/Berne, 25 fév (ats) Les travaux de fermeture des écluses du
barrage de Sardar Sarovar dans la vallée de Narmada en Inde ont démarré.
C'est ce qu'a déclaré vendredi à l'ATS la Déclaration de Berne. L'information
a été confirmée par la Banque Mondiale (BM), qui a été un des bailleurs de
fonds. "Les effets de cette fermeture sont irréversibles et graves", a
expliqué Thierry Pellet, secrétaire permanent de l'ONG suisse.
</LD>
<TX>
La fermeture des écluses du bas du barrage de Sardar Sarovar, situé au
centre-ouest de l'Inde, provoquera en amont un lac qui inondera de nombreux
villages, estime M. Pellet. Des centaines de personnes devraient en pâtir.
Par ailleurs, le remplissage du bassin du barrage coupera le fleuve Narmada
en aval durant 50 à 60 jours.  Ainsi, le million de personnes qui en
dépendent seraient privées d'eau, souligne l'ONG suisse.
</TX>
<TX>
Le gouvernement indien a informé la BM de la fermeture des écluses dans une
lettre du 23 février, a expliqué à l'ATS Jean-Daniel Gerber, directeur
exécutif de la Suisse à la BM. D'après cette missive, ces travaux ne violent
pas les accords passés entre la BM et New Dehli.  L'Inde s'était engagée à ne
pas fermer les écluses tant que la question des personnes déplacées ne serait
pas réglée.
</TX>
<ST>
La Suisse et la BM attendent
</ST>
<TX>
Dans un communiqué diffusé vendredi, le Département fédéral de l'économie
publique (DFEP) - qui gère le dossier Suisse-BM - a indiqué qu'il ne dispose
pas d'informations lui permettant de mettre en doute les affirmations du
gouvernement indien." Le DFEP ajoute qu'il suit la situation de près. La BM
n'étant plus un bailleur de fonds du projet, "la Suisse a perdu un moyen de
pression direct et doit se concentrer sur les instruments de la diplomatie et
de la persuasion", écrit encore le DFEP.
</TX>
<TX>
La BM n'a pas encore réagi à ce nouveau rebondissement dans l'affaire dite du
barrage de Narmada. Selon M. Gerber, l'institution de Bretton Woods est en
train de vérifier si il y a eu ou non violation des accords. Si tel n'est pas
le cas, la BM ne devrait pas réagir, selon lui. La BM a versé 280 millions de
dollars (420 millions de francs) pour ce barrage, sur les 450 millions
prévus. En mars 93, l'Inde avait renoncé à la dernière tranche de 170 million
de dollars.
</TX>
<TX>
Le projet de Narmada est une affaire "fort médiatisée et controversée", a
estimé pour sa part le professeur Gilbert Etienne, spécialiste de l'Inde et
notamment professeur à l'Institut universitaire d'études du développement
(IUED). Selon lui, la région du barrage de Narmada manque d'eau et
d'électricité. Il souligne cependant que des "négligences graves" ont déjà
été commises lors de déplacements de population à la suite de la contruction
d'autres barrages indiens.
</TX>
<ST>
Plus grand projet au monde
</ST>
<TX>
Le projet de Narmada doit apporter de l'électricité à trois Etats indiens
(dont le Gujarat où se situe le barrage en cause) et fournir de l'eau potable
à 30 millions de personnes. La construction est budgétisée au total à plus de
trois milliards de francs. C'est le plus grand projet de barrage au monde. Il
comprend 30 grands et 70 petits barrages, soit 130 000 hectares.
</TX>
<TX>
Il y a une semaine, la Déclaration de Berne, Greenpeace et le Centre
Europe-Tiers Monde (CETIM) avaient réitéré leur crainte de voir les écluses
du barrage fermées. Si tel devait être le cas avait alors estimé M. Pellet,
la BM doit interrompre les versements de crédits en cours destinés au secteur
énergétique indien.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: les alinéas 4, 5, 6, 7 et 8 ont été ajoutés ou
actualisés.
</ST>
</DOC>
