<DOC>
<DOCID>ATS.940317.0079</DOCID>
<DOCNO>ATS.940317.0079</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940317
</DT>
<PT>
153600
</PT>
<SC>
bsf105 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
sozv jus c5swi
</DE>
<AU>
ry rp
</AU>
<KW>
suisse d a s sous controle developpement
</KW>
<TI>
La D.A.S. placée sous l'autorité d'un administrateur L'enquête a révélé un
trou de 18 millions de francs développement.
</TI>
<LD>
Berne/Genève, 17 mars (ats) C'est une première dans l'histoire suisse des
assurances. La compagnie genevoise "Défense automobile et Sportive" (D.A.S.)
a été placée sous l'autorité d'un administrateur par l'Office fédéral des
assurances privées (OFAP). La D.A.S emploie 170 collaborateurs et assure 200
000 personnes. L'enquête a révélé un trou de 18 millions. Le propriétaire
veut recourir contre cette procédure.
</LD>
<TX>
Selon le communiqué publié jeudi par le Département fédéral de justice et
police (DFJP), diverses autres compagnies suisses d'assurances de protection
juridique (il y en a une dizaine au total) ont manifesté de l'intérêt pour le
portefeuille de la D.A.S. Les contrats en cours pourraient ainsi être
conservés.
</TX>
<TX>
L'autorité de surveillance donnera la préférence à une solution qui permette,
dans la mesure du possible, de sauvegarder les emplois des collaborateurs de
la D.A.S. Le DFJP n'a pas voulu donner de précisions sur les sociétés
intéressées à la reprise du portefeuille.  Il a précisé qu'aucune offre n'est
venue de l'étranger.
</TX>
<ST>
Coopers % Lybrand administrateur intérimaire
</ST>
<TX>
Les organes de la D.A.S. se sont vu retirer leur pouvoir de gestion. L'OFAP a
chargé la Société fiduciaire suisse Coopers % Lybrand de l'administration
intérimaire. Une plainte pénale a été déposée auprès de la justice genevoise.
</TX>
<TX>
L'OFAP a pris sa mesure après que la D.A.S. n'a pas respecté le délai qui lui
avait imparti jusqu'au 11 mars pour rétablir une situation conforme à la loi.
A mi-février, les actionnaires de la société avaient été invités à procéder à
une augmentation de capital de 4 millions de francs et à renforcer les
réserves de 14 millions de francs.
</TX>
<ST>
Enquête pas facile
</ST>
<TX>
L'OFAP a découvert des irrégulatités à la D.A.S en août 92. En septembre, il
avait retiré à la compagnie le pouvoir de disposer de ses actifs. Il avait
ordonné une analyse de la gestion des affaires.
</TX>
<TX>
L'enquête n'est pas facile. Les fonctionnaires bernois attendent toujours le
rapport annuel de 1992. Ils n'ont pas de contact avec le propriétaire, Robert
Gerling. Ce dernier a fait savoir par l'intermédiaire d'un représentant qu'il
s'oppose à la procédure engagée par l'OFAP. Il a demandé une expertise
privée, car il estime que celle de Coopers % Lybrand est dépassée.
</TX>
<TX>
Selon M. Gerling, qui séjourne actuellement à l'étranger pour raisons de
santé, la D.A.S. aurait dû réaliser un bénéfice d'un million cette année. La
situation financière n'est pas aussi dramatique que l'OFAP la décrit. Il en
va de même pour l'ancienne propriétaire de la société, Universale. Un recours
sera déposé.
</TX>
<TX>
La D.A.S est passée sous contrôle de M. Gerling probablement à fin 92 ou
début 93, a indiqué Renato Degli Uomini, de l'OFAP. M. Gerling préside son
conseil d'administration depuis 1961. Auparavant, la D.A.S. devait céder la
moitié de ses entrées de primes à Universale.
</TX>
<ST>
La plus grande compagnie indépendante
</ST>
<TX>
La D.A.S. est la plus grande compagnie indépendante d'assurance de protection
juridique en Suisse. Le volume de ses primes annuelles brutes se situe aux
environs de 20 millions de francs. La filiale d'Elvia, CAP, engrange 32
millions de francs de primes. La filiale du TCS, Assista, atteint 30
millions.
</TX>
<TX>
Quant à la filiale suisse de la société allemande Arag, elle réalise un
volume de primes de 21 millions de francs, a-t-on indiqué au Centre
d'information de l'Association suisse d'assurances.  L'assurance de
protection juridique de la Winterthour atteint pour sa part un volume de
prime de 16,5 millions.
</TX>
<ST>
La nouvelle a été complétée avec la réaction du management de la D.A.S.
</ST>
</DOC>
