<DOC>
<DOCID>ATS.940103.0059</DOCID>
<DOCNO>ATS.940103.0059</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940103
</DT>
<PT>
145200
</PT>
<SC>
bsf059 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
comm ag so
</DE>
<AU>
dt uc ga
</AU>
<KW>
ag so medias synergies
</KW>
<TI>
Collaboration de trois quotidiens alémaniques Naissance de la
"Mittelland-Zeitung".
</TI>
<LD>
Aarau/Zofingue/Olten, 3 jan (ats) Les quotidiens argoviens "Aargauer
Tagblatt" et "Zofinger Tagblatt", ainsi que leur homologue soleurois "Oltner
Tagblatt" ont paru pour la première fois lundi avec des pages communes. La
collaboration était devenue nécessaire pour des raisons économiques,
expliquent les responsables de ces journaux. Mais il ne s'agit pas d'une
fusion. Les trois partenaires gardent leur titre respectif mais portent le
sous-titre commun de "Mittelland-Zeitung".
</LD>
<TX>
La "Mittelland-Zeitung", par son tirage (96 000 ex.), devient le sixième
quotidien du pays. Avec le "Badener Tagblatt", qui fait partie du même pool
publicitaire "AG-Kombi", ce chiffre passe à 157 000 exemplaires.
</TX>
<TX>
Contrairement aux autres modèles de pool, la collaboration entre les
partenaires ne vise pas que les annonces. Afin de gérer leurs ressources de
façon optimale, les trois éditeurs ont également décidé une coopération
rédactionnelle. Ainsi, les rubriques "étranger", "Suisse", "économie",
"culture" et "sport", notamment, seront généralement conçues à Aarau. Elles
pourront être, de cas en cas, adaptées selon les régions. Quant aux pages
régionales, qui demeurent du ressort de chaque quotidien, elles pourront être
échangées selon les besoins.
</TX>
<TX>
Les trois rédacteurs en chef n'ont pas cessé de répéter, depuis l'annonce de
la collaboration en juin dernier, qu'il ne s'agissait pas d'une fusion, mais
d'une coopération résolument économique. Les trois maisons d'édition sont en
pleine santé et veulent rester indépendantes. Cette coopération ne met pas en
danger l'identité régionale couverte par chacun des partenaires, ont-ils
assuré.
</TX>
<ST>
photo key disponible.
</ST>
</DOC>
