<DOC>
<DOCID>ATS.941009.0023</DOCID>
<DOCNO>ATS.941009.0023</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941009
</DT>
<PT>
165100
</PT>
<SC>
bsf053 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c8irb c8kuw c1 mil int
</DE>
<AU>
sv
</AU>
<KW>
irak koweit deploiement troupe synthese
</KW>
<TI>
Démonstration de force à la frontière irako-koweïtienne Débarquement des
premiers marines américains synthèse du week-end.
</TI>
<LD>
Berne, 9 oct (ats/reuter/afp) Les interrogations internationales ont persisté
ce week-end sur les intentions de Saddam Hussein. Les premiers renforts
envoyés par Washington pour contrer le déploiement de troupes irakiennes à la
frontière du Koweït ont débarqué. Le Conseil de sécurité s'est dit préoccupé.
Bagdad est resté ferme et a dénoncé le "tapage" provoqué à son égard.
</LD>
<TX>
Selon Washington, l'Irak a déjà déployé plus de 60 000 soldats à la frontière
koweïtienne. Les premiers contingents d'une unité d'assaut amphibie de 2000
marines américains sont quant à eux arrivés dimanche dans le nord du Golfe,
a-t-on appris de source autorisée.
</TX>
<TX>
L'unité est composée de quatre vaisseaux, dont le porte- hélicoptères
Tripoli. Le porte-avion George Washington est également en route pour le
Golfe. Le croiseur Leyte Gulf et le destroyer Hewitt, armés de missiles
Tomahawks, mouillent déjà dans la zone.
</TX>
<ST>
Renforts attendus
</ST>
<TX>
2000 autres marines américains devaient arriver dimanche soir, ou lundi
matin. Ils seront appuyés par des batteries de missiles antiaériens Patriot.
</TX>
<TX>
Face à cette démonstration de force, l'Irak est resté déterminé.  Par
l'intermédiaire de la presse nationale, Bagdad a une nouvelle fois menacé de
cesser toute coopération avec les Nations unies si l'ONU ne levait pas son
embargo pétrolier. L'Irak a en outre rappelé qu'il se réservait le droit de
déplacer ses troupes où bon lui semblait sur son territoire.
</TX>
<TX>
Bagdad a par ailleurs dénoncé "ce tapage artificiel" fait contre l'Irak.
"Personne ne proteste contre la venue de troupes impérialistes américaines",
a déclaré le ministre irakien des affaires étrangères Mohamed Saïd al-Sahaf.
</TX>
<ST>
"Commandos Saddam"
</ST>
<TX>
Dimanche, des milliers de volontaires se sont présentés dans la capitale
irakienne pour rejoindre les "commandos Saddam". Le ministre irakien du
commerce avait accusé samedi Londres et Washington de faire obstacle aux
demandes irakiennes et de chercher à affamer le peuple irakien. Selon lui,
plus d'un million d'Irakiens sont morts par manque de vivres et de soins
depuis que les alliés ont imposé des sanctions à l'Irak.
</TX>
<TX>
A la frontière, la Mission d'observation des Nations unies en Irak et au
Koweït (MONUIK) a signalé la présence de plusieurs centaines d'hommes non
armés. Ils ont planté leurs tentes du côté irakien de la frontière
koweïtienne, en vue, semble-t-il d'une manifestation anti- koweïtienne. Selon
un porte-parole de la MONUIK, leur nombre pourrait rapidement atteindre 20
000.
</TX>
<ST>
Calme dans la zone démilitarisée
</ST>
<TX>
Le calme régnait dans la zone démilitarisée de 15 km de large (10 km en Irak
et cinq au Koweït) séparant les deux pays. Mais les mouvements de troupes
irakiennes ne semblent pas limités au sud du pays. Des sources kurdes en
Turquie signalaient dimanche que des troupes irakiennes avaient fait
mouvement ces derniers jours vers le Kurdistan, dans le nord de l'Irak.
</TX>
<TX>
Le secrétaire d'Etat américain Warren Christopher a annoncé, avant d'entamer
dimanche une nouvelle mission au Proche-Orient, qu'il ferait étape au Koweït
pour exprimer la solidarité de Washington avec l'émirat.
</TX>
<TX>
Au Koweït, les autorités ont mis deux de leurs hôpitaux en état d'alerte, à
Farwaniya et à Jahra. Les habitants de l'émirat ont commencé à faire des
réserves de farine, riz, sucre, eau minérale et autres denrées de base pour
faire face à toute éventualité.
</TX>
<ST>
Israël menace
</ST>
<TX>
A New York, le Conseil de sécurité a exprimé sa "grave préoccupation" devant
la situation et a adressé à Bagdad "un signe clair de la détermination de la
communauté internationale", a déclaré l'ambassadeur américain à l'ONU, Mme
Madeleine Albright.
</TX>
<TX>
A Ryad, les pays membres du Conseil de coopération du Golfe (CCG) ont dénoncé
la concentration des troupes irakiennes près de la frontière du Koweït et a
exprimé son soutien à ce pays.
</TX>
<TX>
Le ministre israélien des affaires étrangères, Shimon Peres, a prévenu qu'une
nouvelle agression irakienne contre Israël entraînerait une riposte "sans
précédent". Israël avait été la cible numéro un des Scuds irakiens durant la
guerre du Golfe mais l'Etat hébreu n'avait jamais riposté, à la demande de
Washington.
</TX>
</DOC>
