<DOC>
<DOCID>ATS.941025.0148</DOCID>
<DOCNO>ATS.941025.0148</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941025
</DT>
<PT>
074300
</PT>
<SC>
bsf017 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4ger reg parp
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
allemagne negociations gouvernement
</KW>
<TI>
Allemagne: négociations pour le nouveau gouvernement La coalition du
chancelier Kohl les poursuivra durant la semaine.
</TI>
<LD>
Bonn, 25 oct (ats/afp) La coalition de centre-droit du chancelier allemand
Helmut Kohl poursuivra ses négociations sur la formation d'un nouveau
gouvernement dans le courant de la semaine, a annoncé mardi matin le ministre
à la chancellerie Friedrich Bohl. Il s'exprimait à l'issue d'une première
réunion.
</LD>
<TX>
M. Bohl, qui n'a donné aucun calendrier, n'a pas exclu toutefois que les
discussions entre les responsables des Unions chrétiennes (CDU-CSU) sous la
direction de M. Kohl et ceux de leur allié libéral FDP présidé par le
ministre des Affaires étrangères Klaus Kinkel, reprennent mardi. Il a précisé
que la première réunion, d'une durée de trois heures, avait porté sur des
questions de procédure et de calendrier et qu'elle s'était déroulée dans une
"excellente ambiance ".
</TX>
<ST>
Discrétion
</ST>
<TX>
Il a aussi indiqué que M. Kohl avait demandé aux participants à la réunion de
faire preuve de discrétion sur son contenu afin ne pas risquer de faire
échouer les négociations. Avant l'ouverture des pourparlers, le ministre des
Finances Theo Waigel (CSU, branche bavaroise des Unions chrétiennes) avait
déclaré qu'il s'agit maintenant de démontrer que la coalition, qui n'a que
dix voix de majorité au Bundestag, est capable de gouverner.
</TX>
<TX>
Sans nier les divergences entre libéraux et membres de la CDU/CSU, M. Waigel
a ajouté: "Nous ne sommes pas loin les uns des autres, je trouve maintenant
peu sensé de montrer ses muscles". Les propositions du FDP s'opposent sur
nombre de points aux positions des Unions chrétiennes.
</TX>
<TX>
Les libéraux préconisent ainsi sur le plan intérieur l'instauration de la
double nationalité mais s'opposent à l'utilisation de fichiers informatiques
pour lutter contre la criminalité. Ils se prononcent également pour un
allègement de la pression fiscale. La CSU, renforcée par les élections, au
contraire des libéraux, s'est déjà opposée au FDP sur la question d'une
réforme du code la nationalité. Elle s'est fait aussi le champion de la lutte
contre la criminalité.
</TX>
</DOC>
