<DOC>
<DOCID>ATS.950505.0087</DOCID>
<DOCNO>ATS.950505.0087</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950505
</DT>
<PT>
142800
</PT>
<SC>
bsf079 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
eur reg rega bio
</DE>
<AU>
al pi
</AU>
<KW>
suisse europe communes ag
</KW>
<TI>
Conseil des communes et des régions d'Europe Yvette Jaggi nommée à la
présidence.
</TI>
<LD>
Lausanne, 5 mai (ats) L'Association suisse du Conseil des communes et régions
d'Europe (ASCCRE) a enregistré une nouvelle croissance du nombre de ses
membre à 378. Lors de l'assemblée générale vendredi à Lausanne, Yvette Jaggi,
syndique de la ville, a succédé à la présidence à Paul-René Martin pour
quatre ans.
</LD>
<TX>
Mme Jaggi a souligné l'effort de son prédécesseur qui a porté, au cours de
son mandat, le sociétariat de quelque 270 membres à 378, soit 10 % des
communes de Suisse. Le vote du 6 décembre 1992 contre l'Espace économique a
dopé les entrées au sein de l'ASCCRE, a indiqué M. Martin. Les communes
romandes et tessinoises demeurent majoritaires, aussi un effort particulier
sera entrepris en Suisse alémanique au cours des prochaines années.
</TX>
<TX>
L'assemblée générale a salué la coopération croissante avec des collectivités
locales d'Europe centrale et orientale. A l'occasion de la Journée de
l'Europe le 5 mai, un cahier spécial "L'Europe de la sécurité" a été
présenté. Outre un message du conseiller fédéral Arnold Koller, cette
brochure contient des exposés sur le rôle du Conseil de l'Europe en matière
de sécurité et de la politique suisse en la matière.
</TX>
<TX>
Créée en 1961, l'ASCCRE est la section helvétique du Conseil des communes et
régions d'Europe. Ce dernier regroupe quelque 100 000 collectivités
territoriales dans 25 pays du continent. La fonction de l'association est
d'associer les communes et les cantons suisses au processus d'intégration
européenne. Elle s'engage également dans le cadre fédéral pour resserrer les
liens entre les collectivités locales du pays.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: Cette publication de 24 pages, bilingue
allemand-français, est disponible auprès du Secrétariat de l'Association
suisse des communes et régions d'Europe, av. Florimont 1, 1006 Lausanne, tél.
021/315 22 28, fax 021/323 47 63, au prix de 10 francs.
</TX>
</DOC>
