<DOC>
<DOCID>ATS.951231.0019</DOCID>
<DOCNO>ATS.951231.0019</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2442
</LE>
<DT>
951231
</DT>
<PT>
134356
</PT>
<RT>
140741
</RT>
<SC>
bsf026 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c1 c5swi c9phi jus fin ecpb
</DE>
<AU>
kp vf uc
</AU>
<KW>
usa suisse fonds marcos recours accepté
</KW>
<TI>
Fonds Marcos en Suisse: effet suspensif demandé par le CS et la SBS Une Cour
d'appel américaine admet le recours des banques
</TI>
<LD>
Berne/Los Angeles, 30 déc (ats) Une Cour d'appel américaine a accepté le
recours concernant la demande d'effet suspensif déposée par le CS et la SBS
dans l'affaire des fonds Marcos. Cette décision signifie que les fonds de
l'ex-dictateur philippin resteront bloqués en Suisse au moins jusqu'au 9
janvier prochain.
</LD>
<TX>
Le juge fédéral américain Manuel Real avait mis en demeure le Crédit Suisse
(CS) et la Société de Banque Suisse (SBS) de transférer aux Etats-Unis 475
millions de dollars (500 millions de francs) appartenant à Ferdinand Marcos.
Ces fonds devaient indemniser environ 10 000 victimes du régime Marcos.
</TX>
<TX>
Un porte-parole de la SBS a confirmé dimanche l'information publiée par
différents médias. Les recours de la SBS et du CS ont été admis et
l'exécution du jugement de M. Real est suspendue par le récent arrêt jusqu'à
ce qu'une instance supérieure ait tranché.  Le 9 janvier, un collège de la
cour d'appel de Los Angeles formé de trois juges rendra son jugement sur les
fonds gelés dans les banques suisses.
</TX>
<TX>
L'avocat représentant les plaignants philippins, Robert Swift, a jusqu'au 3
janvier pour prendre position sur ce dernier jugement, a précisé le
porte-parole de la SBS. M. Swift réclame depuis 1994 aux héritiers de Marcos
le paiement de 1,9 milliard de dollars (2,1 milliards de francs). Cette somme
a été allouée aux plaignants par un tribunal de Hawaï.
</TX>
<TX>
Les banques se sont toujours opposées au versement des fonds aux Etats-Unis.
Elles craignent d'avoir à verser deux fois la somme: une première fois aux
Etats-Unis aux 10 000 plaignants, puis à l'Etat philippin ou aux héritiers
Marcos, selon une autre procédure en cours à Manille contre la famille
Marcos. Le CS et la SBS pensent que les fonds doivent rester bloqués en
Suisse jusqu'à cette date.
</TX>
<TX>
La SBS et le CS avaient proposé pour le 15 janvier une rencontre à Hong Kong
entre toutes les parties: le gouvernement philippin, les héritiers de
Ferdinand Marcos et les victimes de la dictature.  Cette réunion devrait
tenter de mettre fin au conflit sur le gel de ces fonds.
</TX>
</DOC>
