<DOC>
<DOCID>ATS.950122.0046</DOCID>
<DOCNO>ATS.950122.0046</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950122
</DT>
<PT>
121700
</PT>
<SC>
bsf034 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
parp par vot
</DE>
<AU>
pi
</AU>
<KW>
suisse elections federales partis synthese
</KW>
<TI>
Elections fédérales 1995 PRD, UDC et PS fourbissent leurs armes synthèse du
week-end.
</TI>
<LD>
Berne, 22 jan (ats) PRD, UDC et PS ont commencé samedi à présenter leurs
arguments pour les élections fédérales de cet automne. A l'assemblée des
délégués de l'UDC, le ton anti-européen a dominé, alors que chez le PRD on
s'est distancié des extrêmes. Le PS concocte de son côté trois initiatives,
dont un "impôt sur les millionnaires".
</LD>
<TX>
La discussion autour de l'Union européenne (UE) a été au centre des débats de
l'Union démocratique du centre (UDC) à Belp (BE). Comme attendu, un net
clivage s'est confirmé entre les sections romandes et les femmes du parti,
plus ouvertes à l'Europe, et le noyau dur groupé autour des démocrates du
centre zurichois, fondamentalement opposés à une adhésion à l'UE.
</TX>
<TX>
Au vote, ces derniers ont donné le ton, malgré un appel du conseiller fédéral
Adolf Ogi pour plus d'ouverture. Par 131 voix contre 111, l'assemblée des
délégués a refusé une formulation des objectifs du parti qui n'exclut pas une
démarche ultérieure de rapprochement de la Suisse avec l'UE. Quant au
programme du parti adopté par l'assemblée, il repose essentiellement sur
l'idée d'en faire "le parti des classes moyennes".
</TX>
<ST>
Le PRD se distancie des extrêmes
</ST>
<TX>
A Lucerne, le président du Parti radical-démocratique (PRD) Franz Steinegger
a plaidé devant l'assemblée des délégués pour une claire distanciation envers
les extrêmes, qu'elles soient de gauche ou de droite. La position du PRD sur
la question est claire, a-t-il affirmé: "Nous n'avons jamais été disposés à
sacrifier les droits de l'homme, l'Etat de droit et la démocratie à l'utopie
socialiste ou à un idéal nationaliste."
</TX>
<TX>
Le président du PRD a aussi réfuté les critiques selon lesquelles le parti
montrait des réticences croissantes envers l'Europe. Le PRD est d'avis qu'il
faut dans un premier temps exploiter la voie des négociations bilatérales.
Une entrée dans l'UE reste au nombre des options, mais n'est pour l'heure pas
un but.
</TX>
<TX>
Le président de la Confédération Kaspar Villiger a déclaré aux délégués qu'il
en avait assez du pessimisme qui règne en Suisse et des lamentations qu'il
engendre. Le pays va mieux que d'aucuns le prétendent, et a des chances à
jouer sur la scène internationale, a- t-il argumenté en substance. Mais il
faut que les Suisses apprennent désormais à vivre avec plus d'insécurité, et
qu'ils trouvent à nouveau un certain goût du risque.
</TX>
<ST>
Le PS se profile avec des initiatives
</ST>
<TX>
Le Parti socialiste (PS) suisse, de son côté, étudie la possibilité pimenter
la lutte électorale à coup d'initiatives. Son comité central en a concocté
trois, qu'il a décidé samedi à Berne de soumettre à la consultation des
sections du parti.
</TX>
<TX>
La première vise à l'"imposition des millionnaires pour l'assainissement des
finances fédérales et cantonales", à raison d'un impôt d'un pourmille sur les
fortunes des personnes physiques et morales dépassant le million de francs.
Une deuxième initiative "contre le chômage des jeunes" veut permettre une
retraite dès 60 ans aux frais de l'assurance-chômage dès que le nombre de
chômeurs dépasse 50 000 (actuellement 165 000), sous le slogan "les jeunes au
boulot, les vieux au repos".
</TX>
<TX>
Un troisième projet d'initiative veut introduire le "référendum constructif",
qui permettrait de voter sur une partie seulement de projets de lois ou
d'arrêtés de portée générale, afin d'éviter des dilemmes comme celui de l'âge
à la retraite des femmes dans le cadre de la 10e révision de l'AVS. Le comité
central du PS a par contre renoncé à un quatrième projet d'initiative visant
à financer l'assurance-maladie avec la TVA.
</TX>
<ST>
La drogue divise PRD et UDC
</ST>
<TX>
Les formations bourgeoises PRD et UDC continuent par ailleurs à diverger
fondamentalement sur la politique en matière de stupéfiants, ont une fois de
plus montré les assemblées de samedi. Les délégués de l'UDC se sont prononcés
nettement pour une ligne dure - pas de remise contrôlée d'héroïne, pas de
locaux d'injection notamment.
</TX>
<TX>
Le président du PRD Franz Steinegger a de son côté lancé un appel à l'UDC
afin que ce parti ne remette pas en cause l'éradication de la scène ouverte
de la drogue à Zurich en empêchant la mise en place de structures d'accueil
et d'un encadrement approprié.
</TX>
<ST>
photos key disponibles.
</ST>
</DOC>
