<DOC>
<DOCID>ATS.950113.0067</DOCID>
<DOCNO>ATS.950113.0067</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950113
</DT>
<PT>
123800
</PT>
<SC>
bsf065 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c9jpn c3mex c1 c4 c5 fin
</DE>
<AU>
zs
</AU>
<KW>
japon europe amerique changes
</KW>
<TI>
Turbulences sur les marchés des changes européens et américains Le yen accède
au rang de monnaie refuge.
</TI>
<LD>
Tokyo, 13 jan (ats/reuter) Les turbulences qui secouent les marchés des
changes en Amérique du Nord et en Europe se sont étendues à l'Extrême-Orient.
Le Japon fait exception de sorte que le yen fait maintenant office de monnaie
de refuge dans cette région, commentent vendredi les cambistes à Tokyo.
</LD>
<TX>
La cause principale de cette évolution tient à la fragilisation simultané des
marchés nord-américain et européen. Les raisons sont différentes mais
profondes sur les deux continents.
</TX>
<ST>
Crise mexicaine
</ST>
<TX>
En Amérique du Nord, la crise financière du Mexique provoquée par la
dévaluation du peso n'en finit pas de faire des remous.  L'Association de
libre-échange nord-américain (Alena) a créé entre le Mexique, les Etats-Unis
et le Canada des liens susceptibles d'influencer durablement les marchés des
changes dans cette région.
</TX>
<TX>
Plusieurs cambistes pensent que la crise mexicaine pourrait pousser la
Réserve fédérale à différer le prochain relèvement de ses taux directeurs,
attendu lors de la réunion de son comité de politique monétaire les 31
janvier et 1er février. La politique de lutte contre l'inflation de la Fed,
croit-on, pourrait donc être infléchie de l'extérieur.
</TX>
<TX>
En outre, la crise mexicaine paraît typique des marchés émergents, nom donné
à ces pays jadis considérés comme en voie de développement où le décollage
économique a produit des croissances records, mais où la situation politique
parait à plusieurs égards incertaine.  Plusieurs experts craignent que
l'affaire mexicaine ne contamine ces marchés, essentiellement situés en
Amérique latine et en Extrême- Orient.
</TX>
<TX>
Depuis jeudi, note un cambiste japonais, les liquidités sortent des marchés
asiatiques et viennent se placer au Japon, provoquant une hausse des taux du
marché monétaire dans les pays qu'elles ont fui.  Le mouvement est amplifié
par le fait que plusieurs devises d'Extrême-Orient entretiennent des liens
avec le dollar américain.  Celui-ci, qui a clôturé à 98,72 yens à Tokyo
vendredi, pourrait bien descendre jusqu'à 96, note un professionnel.
</TX>
<ST>
Craintes pour le SME
</ST>
<TX>
Les turbulences du marché européen viennent des avatars de la peseta et de la
lire, dans les deux cas pour des raisons de politique intérieure. A Madrid,
le gouvernement de Felipe Gonzalez est ébranlé par l'accusation d'avoir
avalisé les crimes d'escadrons de la mort contre des indépendantistes basques
il y a dix ans. A Rome, on cherche toujours un successeur au président du
conseil démissionnaire Silvio Berlusconi.
</TX>
<TX>
De prime abord, cela profite au mark et, par le jeu des parités croisées,
nuit au dollar et dope le yen. A la longue, on craint un nouvel éclatement du
Système monétaire européen (SME), qui unit plusieurs devises européennes au
sein de marges de fluctuation maximales.
</TX>
</DOC>
