<DOC>
<DOCID>ATS.940605.0038</DOCID>
<DOCNO>ATS.940605.0038</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940605
</DT>
<PT>
120500
</PT>
<SC>
bsf032 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
sozm jus zh ge
</DE>
<AU>
ma tp
</AU>
<KW>
zurich plainte sida sang contamine
</KW>
<TI>
Sang contaminé par le virus du sida Plainte contre le président des centres
de transfusion suisses.
</TI>
<LD>
Berne, 5 juin (ats) Manuel Frey-Wettstein, figure centrale de la transfusion
sanguine suisse, est l'objet d'une plainte pénale. Il est notamment accusé de
défaut de vigilance, et de blessures par négligence ayant entraîné la mort,
par l'association du médecin tessinois Paul Litvai. Sa porte-parole,
Christiane Bregenzer, a confirmé l'information de l'hebdomadaire
"Sonntagszeitung".
</LD>
<TX>
La plainte a été remise mercredi au ministère public du canton de Zurich, a
précisé Mme Bregenzer. Elle vise le service de transfusion sanguine de Zurich
et son chef, depuis 1982, M. Frey- Wettstein.
</TX>
<TX>
Ce dernier, âgé de 62 ans, est notamment président de l'Association des
centres de transfusion suisses depuis 1986.  Interrogé dimanche par l'ATS, il
a déclaré ne pas avoir connaissance du contenu de cette plainte et donc ne
pas vouloir faire de commentaire.
</TX>
<TX>
Pour l'association Litvai, l'inculpé s'est "sciemment résigné" à ce que les
victimes du sang contaminé par le virus du sida compromettent leur
partenaire. L'association est un groupe d'entraide pour séropositifs
contaminés lors d'une transfusion.
</TX>
<ST>
Sept plaintes
</ST>
<TX>
Sept plaintes de personnes contaminées par des préparations sanguines de la
Croix Rouge suisse (CRS) sont actuellement pendantes.  Au début mai, l'ancien
directeur du Laboratoire central de la CRS, Alfred Haessig, avait été inculpé
de lésions corporelles graves intentionnelles par le juge d'instruction
genevois Pierre Marquis.
</TX>
<TX>
Il est soupçonné d'avoir mis sur le marché des dérivés sanguins contaminés
par le virus du sida. Ces produits étaient destinés aux hémophiles. Les faits
remontent à 1985 et 1986, à l'époque où des tests de dépistage du sida
étaient disponibles.
</TX>
<ST>
Plainte précédente
</ST>
<TX>
En février dernier, l'association Litvai avait porté plainte contre la CRS et
l'Office fédéral de la santé publique (OFSP). Elle reprochait aux deux
institutions d'avoir violé leur devoir de fonction et commis des négligences
ayant mis en danger la santé de la population. Toujours d'après les
plaignants, l'OFSP n'a pas introduit assez tôt le test des anticorps anti-VIH
pour tous les donneurs de sang. Un test obligatoire en Suisse depuis novembre
1985.
</TX>
</DOC>
