<DOC>
<DOCID>ATS.940308.0025</DOCID>
<DOCNO>ATS.940308.0025</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940308
</DT>
<PT>
175400
</PT>
<SC>
bsf144 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
divs come zh
</DE>
<AU>
ma sn ga
</AU>
<KW>
zurich zurich affoltern explosion reportage
</KW>
<TI>
Explosion à la gare de Zurich-Affoltern Un quartier sous le choc reportage.
</TI>
<LD>
Zurich, 8 mars (ats) La vie du quartier zurichois d'Affoltern a été
bouleversée mardi matin. Sa population venait à peine de se réveiller quand
une violente explosion a soufflé les portes des boutiques sur plusieurs
centaines de mètres à la ronde. A la gare, derrière le centre commercial, un
train de wagons-citernes remplis d'essence venait de dérailler et d'exploser,
projetant vers le ciel une immense colonne de fumée noire.
</LD>
<TX>
Les pompiers n'ont pas tardé à arriver. Trois immeubles brûlaient, dont n'ont
subsisté bientôt que les fondations. Personne n'aurait pu survivre dans ce
brasier, a déclaré le commandant des pompiers Hans Muntwyler. Les témoins
racontent comment les habitants en pyjama s'enfuyaient des bâtiments en
flammes. La police a su avec certitude seulement en début d'après-midi que
les 23 occupants étaient saufs.
</TX>
<ST>
Curieux ou paniqués
</ST>
<TX>
Tout le quartier en émoi était descendu dans la rue. Certains habitants et
commerçants étaient en proie à la panique, d'autres simplement curieux. De
nombreux passants ont emporté appareils photos et camescopes. "Il se passe
toujours quelque chose à ce croisement", a raconté le gérant d'un magasin. Ce
ne serait pas, selon lui, la première qu'il y a risque d'explosion dans le
quartier. Trois à quatre fois plus haute que les maisons, l'immense colonne
de fumée est bien visible sur les instantanés tirés juste après l'explosion.
</TX>
<TX>
"Je passe mon temps au téléphone à rassurer parents, amis et connaissances",
dit la femme du gérant. Elle s'estime privilégiée par rapport aux personnes
ayant dû sortir de leur maison sans avoir le temps d'emporter plus que
quelques effets.
</TX>
<TX>
Quelque 120 occupants des immeubles voisins de l'explosion ont été évacués.
Ils ont trouvé refuge dans un restaurant et passé la journée à répondre aux
questions des enquêteurs et des journalistes. Ils ont entendu une détonation,
senti le souffle d'une explosion et vu une grande flamme, disent-ils. Après
la peur, le soulagement: "j'ai pensé que tout le quartier avait sauté",
raconte une vieille dame. Une autre est assise, son chat et son chien sur les
genoux.
</TX>
<ST>
Elèves confinés en classe
</ST>
<TX>
Les élèves de l'école Isengrind ont été confinés en classe jusqu'à la fin de
l'alerte. Un repas leur a été servi à midi. Les reporters du journal de
classe en ont profité pour faire leurs premières armes.
</TX>
<TX>
Pompiers et policiers n'ont cessé de repousser les curieux, gentiment mais
fermement. L'autoroute a été barrée bien avant la zone d'incendie. Le risque
d'explosion était tel que la police a interdit d'allumer la moindre cigarette
ou d'actionner les interrupteurs électriques. Aucune odeur de benzine ne
flottait pourtant sur les lieux. Une partie de l'essence s'est écoulée dans
les canalisations qui desservent tout Zurich-Nord, où vivent plusieurs
dizaines milliers de personnes.
</TX>
<ST>
Explosion secondaire à 16h00
</ST>
<TX>
Les sauveteurs avaient la situation en mains deux heures après l'explosion.
Plus de flammes à l'horizon, même si les wagons continuaient de brûler sous
contrôle pour éviter que l'essence ne fuie et ne s'enflamme à nouveau. Les
voitures de train intactes ont été détachées et éloignées.
</TX>
<TX>
Sur les lieux mêmes de l'accident, des wagons renversés et carbonisés
gisaient près des voies, recouverts d'une montagne de mousse carbonique.
Derrière se profilent les trois bâtiments brûlés jusqu'aux fondations. La
situation était presque redevenue normale en début d'après-midi avant qu'une
explosion n'inquiète à nouveau le quartier vers 16h00.
</TX>
<ST>
photos Key disposinibles.
</ST>
</DOC>
