<DOC>
<DOCID>ATS.951213.0014</DOCID>
<DOCNO>ATS.951213.0014</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2019
</LE>
<DT>
951213
</DT>
<PT>
210736
</PT>
<RT>
161522
</RT>
<SC>
bsf196 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<RF>
rembsf150
</RF>
<DE>
lu comm ecpt
</DE>
<AU>
bum vm rs jp
</AU>
<KW>
lu fusion journaux plan social signé dev
</KW>
<TI>

Fusion de deux quotidiens lucernois Plan social signé - Les
syndicats protestent


</TI>
<ST>
développement

</ST>
<LD>
Lucerne, 13 déc (ats) Le plan social prévu à la suite des la
fusion des deux quotidiens lucernois a été signé mercredi par les
représentants du personnel et les délégations des deux éditeurs
concernés. Cinq syndicats actifs dans le domaine des médias ont
protesté contre leur exclusion des négociations.



</LD>
<TX>
Ce plan s'étendra jusqu'au 31 janvier 1996, a indiqué la
"Luzerner Zeitung" dans un communiqué. Il prévoit notamment de
garantir aux employés des classes de salaire les plus basses mis à
la retraite anticipée au moins 80 % de leur ancien revenu. En cas
de baisse de salaire liée à la fusion, les éditeurs assumeront la
différence jusqu'à l'échéance du délai de préavis.

</TX>
<TX>
Le Syndicat du livre et du papier, le Syndicat suisse des arts
graphiques, l'Union suisse des lithographes, l'Union suisse des
journalistes et la Fédération suisse des journalistes estiment que
les mesures proposées par les employeurs sont insuffisantes. Ils
veulent intervenir auprès des autorités lucernoises, ont-ils
indiqué mercredi dans un communiqué commun.

</TX>
<TX>
La fusion des "Luzerner Neuste Nachrichten" de l'éditeur C.J.
Bucher SA, filiale du groupe Ringier, avec la "Luzerner Zeitung",
éditée par la maison du même nom, prendra effet le 3 janvier 1996,
sous le titre "Neue Luzerner Zeitung". Il n'y aura plus qu'un
quotidien dans le canton. 70 emplois seront supprimés.

</TX>
<TB>
Note aux rédactions:
La dépêche a été entièrement remaniée. Les deux premiers
paragraphes sont entièrement nouveaux.
</TB>
</DOC>
