<DOC>
<DOCID>ATS.940324.0140</DOCID>
<DOCNO>ATS.940324.0140</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940324
</DT>
<PT>
065000
</PT>
<SC>
bsf014 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c3mex mil
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
mexique attentat collosio 2e developpement
</KW>
<TI>
Le candidat du PRI à la présidence mexicaine assassiné 2e développement.
</TI>
<LD>
Mexico, 24 mars (ats/reuter) Luis Donaldo Colosio, candidat du Parti
révolutionnaire institutionnel (PRI, au pouvoir) aux élections
présidentielles d'août prochain au Mexique a été assassiné mercredi à
Tijuana, dans le nord du pays. Le secrétaire à l'information du PRI a précisé
que le dirigeant politique, âgé de 44 ans, s'était éteint après 20h00 locales
mercredi (05h00 suisses jeudi).
</LD>
<TX>
Luis Donaldo Colosio a été victime d'un attentat trois heures après avoir
prononcé un discours électoral dans un quartier pauvre de Tijuana. Au moins
un homme s'est approché de lui et a ouvert le feu, l'atteignant à la tête et
à l'abdomen. La police a déclaré qu'un homme de 23 ans, Mario Aburto
Martinez, soupçonné du meurtre, avait été arrêté.
</TX>
<TX>
Selon des témoins, le candidat présidentiel a été atteint de deux balles
tirées à bout portant vers 17h00 heures locales. La télévision a montré
l'arrestation d'un homme, apparemment Mario Aburto Martinez, dans la plus
grande confusion. Un caméraman de la télévision mexicaine a dit n'avoir
entendu qu'un coup de feu et avoir vu le meurtrier. Il a ajouté que ce
dernier avait commencé à être lyunché.  On ignore le mobile de cet
assassinat.
</TX>
<ST>
Ancien ministre
</ST>
<TX>
Ancien ministre du Développement social, Luis Donaldo Calosio, proche du
président Carlos Salinas de Gortari, avait été désigné en novembre dernier
comme candidat du PRI pour le scrutin présidentiel du 21 août. Il était
considéré comme le grandissime favori de la compétition. Le PRI n'a jamais
perdu une élection présidentielle depuis sa création en 1929. Luis Donaldo
Colosio n'avait qu'un concurrent sérieux, Manuel Camacho Solis, membre
également du PRI et chargé par le gouvernement de négocier avec les rebelles
du Chiapas.
</TX>
<TX>
Les observateurs pensaient que Manuel Camacho Solis allait utiliser la
popularité obtenue grâce à la conclusion d'un accord de paix préliminaire
avec l'Armée zapatiste de libération nationale (EZLN) pour se lancer dans la
bataille. Mais l'intéressé a annoncé mardi qu'il n'était pas candidat.
</TX>
<ST>
Ancien président du PRI
</ST>
<TX>
Né dans le village de Magdelena de Kino, dans l'Etat de Sonora, Luis Donaldo
Colosio avait fait des études aux Etats-Unis et en Autriche avant de rentrer
au pays pour se faire élire député puis sénateur. Collaborateur de Carlos
Salinas lors du passage de celui-ci au ministère du Budget dans les années
1980, il avait coordonné sa campagne présidentielle en 1988.
</TX>
<TX>
Pendant les quatre premières années de la présidence Salinas, il occupa la
présidence du PRI et tenta de moderniser les structures de cette formation
sclérosée après plus de 60 ans au pouvoir. Il était partisan des réformes
engagées après la révolte des Indiens du Chiapas en janvier.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: Cette dépêche tient compte de la mort de M. Colosio et
contient des éléments biographiques.
</TX>
</DOC>
