<DOC>
<DOCID>ATS.951122.0133</DOCID>
<DOCNO>ATS.951122.0133</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2741
</LE>
<DT>
951122
</DT>
<PT>
113452
</PT>
<RT>
083052
</RT>
<SC>
sit007 sit
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
tf
</RC>
<OC>
tff
</OC>
<DE>
sit 4
</DE>
<AU>
ats wae
</AU>
<KW>
bulletin info 12 heures
</KW>
<TI>
Mercredi 22 novembre 4/Waeber
</TI>
<ST>
Bulletin de 12 heures de l'Agence télégraphique suisse
</ST>
<TX>
Le Conseil fédéral a approuvé un programme de coopération scientifique avec
l'Europe de l'Est. Doté de 9 millions de francs il a pour but d'enrayer
l'exode des cerveaux de l'Est vers l'Ouest.
</TX>
<TX>
Les "sept sages" ont aussi approuvés le fait que les institutions de
prévoyance du deuxième pilier continuent l'année prochaine à verser 0,04 % de
la somme des salaires coordonnés au Fonds de garantie. Ce taux de cotisation
reste inchangé depuis 1990.*
</TX>
<TX>
Le groupe Nestlé annonce un chiffre d'affaires de plus de 45 milliards de
francs après dix mois d'activité en 1995. Les augmentations les plus
importantes ont été enregistrées notamment en Amérique latine et en Asie.*
</TX>
<TX>
Le mouvement de baisse des taux hypothécaires s'accélère. A son tour, la
Banque cantonale de Zurich annonce la réduction d'un quart de point à 5 % de
ses taux variables. Le nouveau taux s'applique immédiatement aux nouvelles
hypothèques.*
</TX>
<TX>
Les instructeurs de l'armée suisse pourront désormais choisir la marque et le
type de leur véhicule de service. Le Conseil fédéral a adopté une ordonnance
en ce sens. Le nouveau système n'entraîne pas de coûts supplémentaires pour
la Confédération.*
</TX>
<TX>
Les premières troupes de l'OTAN vont arriver dans quelques semaines en
Bosnie. Elles seront chargées de faire appliquer les accords de paix de
Dayton. Au total 60 000 hommes feront partie de cette force multinationale.*
</TX>
<TX>
Le président de l'instance exécutive du Front islamique du Salut à l'étranger
s'est déclaré pour la première fois prêt au dialogue avec le pouvoir
algérien. Rabah Kébir a exprimé sa satisfaction face à l'attitude du
président Liamine Zéroual après son élection.*
</TX>
<TX>
Le Premier ministre israélien Shimon Peres a présenté son gouvernement au
parlement qui doit lui donner l'investiture. Le numéro un du parti
travailliste a constitué un cabinet de continuité. Il veut poursuivre sur la
voie de la paix tracée par Yitzhak Rabin.*
</TX>
<TX>
Une violente explosion a eu lieu au centre de Grozny en Tchétchénie.  Les
causes de la déflagration restent à élucider.  L'explosion s'est produite non
loin de l'endroit où le Premier ministre Dokou Zavgaïev avait échappé lundi à
un attentat.*
</TX>
<TX>
Plus de 200 militants politico-religieux pakistanais ont été arrêtés ces
derniers jours. Les interpellations se sont déroulées sur ordre du Premier
ministre Benazir Bhutto. Elle a ordonné ces arrestations après le meurtre du
père d'un député du parti au pouvoir.*
</TX>
<ST>
Prochain bulletin dès 14 heures
</ST>
</DOC>
