<DOC>
<DOCID>ATS.940805.0108</DOCID>
<DOCNO>ATS.940805.0108</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940805
</DT>
<PT>
080200
</PT>
<SC>
bsf022 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
ge ecpb c5swi reg
</DE>
<AU>
mf rp
</AU>
<KW>
ge banques privees suisses tva
</KW>
<TI>
Les banquiers privés suisses et la TVA Après quelques inquiétudes, place à la
confiance.
</TI>
<LD>
Genève, 5 août (ats) Les banquiers privés suisses ont été soulagés
d'apprendre que les exportations de services ne seraient pas soumises à la
TVA (Taxe sur la valeur ajoutée). Une telle mesure, envisagée à l'origine par
la Confédération, aurait pénalisé la place financière helvétique et les
banques privées suisses, dont une part significative de la clientèle est
étrangère.
</LD>
<TX>
Soumettre à la TVA les prestations de gestion de fortune fournies à la
clientèle étrangère aurait constitué, aux yeux des banquiers privés, une
discrimination par rapport aux exportations de marchandises, exonérées de
l'impôt. Ce problème a cependant été résolu. Le Conseil fédéral a fait
machine arrière en juin dernier, en tenant compte des doléances des banques.
</TX>
<TX>
Si le gouvernement avait campé sur sa position initiale, des banques privées
suisses risquaient de devoir délivrer certaines de leurs prestations depuis
l'étranger, pour éviter une érosion de leur clientèle. Les exportations de
services hors de l'Union européenne (UE) ne sont en effet pas soumises à la
TVA, relève Michel Dérobert, délégué du groupement des banquiers privés
genevois. La Suisse se serait marqué un "autogoal" et le Conseil fédéral en a
été conscient.
</TX>
<ST>
Confiance
</ST>
<TX>
Ce souci principal balayé, les banques spécialisées dans la gestion de
fortune ne voient aucune raison de s'inquiéter outre mesure de l'introduction
de la TVA dans les services. Les banquiers privés s'étaient d'ailleurs
déclarés favorables à cet impôt qui remplacera prochainement l'IChA (Impôt
sur le chiffre d'affaires).
</TX>
<TX>
Certains services fournis par les banques ne seront pas touchés par la TVA.
Et M. Dérobert de citer les courtages, les opérations de change ou encore les
crédits lombard. L'exonération dont bénéficient ces activités ne donne
cependant pas droit à récupérer une partie de l'impôt préalable auprès du
fisc fédéral, rappelle-t-il.
</TX>
<TX>
En revanche, sont soumises à la TVA des honoraires tels que les commissions,
les droits de garde et les allocations coffre-fort.  Grosso modo, environ la
moitié des prestations d'une banque privée sera touchée par le nouvel impôt,
estime Serge Bosson, assistant de direction chez Pictet et Cie. Mais cette
évaluation peut varier d'un établissement à l'autre, toutes les banques ne
fournissant pas les mêmes services.
</TX>
<ST>
Calculs fastidieux
</ST>
<TX>
La clé de repartition exacte entre les services soumis au nouvel impôt et les
services qui échappent à la TVA est encore en discussion. "Nous sommes dans
le flou sur certains points", précise M. Bosson. Le problème principal qui se
pose actuellement est de parvenir à calculer la déduction de l'impôt
préalable, indique M. Dérobert.
</TX>
<TX>
Les programmes informatiques doivent en effet être modifiés en conséquence.
"Cela risque d'être assez compliqué, et nous n'avons pas encore tous les
éléments de réponse", note le représentant du groupement des banquiers privés
genevois.
</TX>
<TX>
Un avis partagé par Peter Stocker, fiscaliste à la banque zurichoise
Vontobel. Aussi longtemps que le montant des déductions sur l'impôt préalable
n'est pas connu, il est impossible d'évaluer les hausses du tarif des
services entraînées par la TVA, explique-t- il. Selon lui, les banques vont
probablement se concerter et les augmentations décidées ne devraient pas
différer d'un établissement à l'autre, dans un premier temps en tout cas.
</TX>
</DOC>
