<DOC>
<DOCID>ATS.950206.0110</DOCID>
<DOCNO>ATS.950206.0110</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950206
</DT>
<PT>
053000
</PT>
<SC>
bsf010 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c1 kul
</DE>
<AU>
oh
</AU>
<KW>
usa billard electronique championnat
</KW>
<TI>
Championnat du monde de "flipper" Cinq cents garçons, dix filles et une bille
d'acier.
</TI>
<LD>
New York, 6 fév (ats/afp) Le coup de rein agressif et la main nerveuse,
quelque 500 jeunes gens et une dizaine de jeunes filles ont disputé dimanche
à New York la finale du championnat du monde de billard électronique, plus
communément appelé flipper.
</LD>
<TX>
Venus essentiellement des Etats-Unis, mais aussi de Suède, de France, du
Japon ou d'Austalie, les concurrents se battaient pour des prix totalisant 30
000 dollars. Mais il convoitaient surtout le titre envié de "meilleur joueur
de billard électronique du monde".
</TX>
<TX>
A une époque où les jeux électroniques les plus simples vous projettent dans
la réalité virtuelle, le flipper continue d'attirer des millions de
passionnés. "Nous avons connu une baisse au début des années 80, lors de
l'apparition des premiers jeux électroniques", raconte Steve Epstein,
propriétaire d'une immense galerie de jeux sur Broadway et président du PAPA
(Professionnal and Amateur Pinball Association), organisateur du championnat.
</TX>
<ST>
Plaisir physique irremplacable
</ST>
<TX>
"Cela a donné un coup de fouet aux fabriquants, qui ont utilisé plus
d'électronique dans leurs machines pour élever le niveau de difficulté, et
les affaires sont reparties", ajoute-t-il. Il y a un "plaisir physique
irremplaçable" dans ce jeu. Ironiquement, une nouvelle catégorie a été créée
pour la cinquième édition de ce championnat: une compétition de flipper sur
écran vidéo.
</TX>
<TX>
Dans un bruit à priori peu propice à la concentration, les concurrents ont
disputé vendredi et samedi des éliminatoires, que les meilleurs consacrent à
tester les quelque 70 machines. "Je les connais toutes sauf la dernière née,
Dirty Harry (en référence aux films de Clint Eastwood), une vacherie",
commente, très "pro", l'Américain Bowen Kerins, tenant du titre.
</TX>
<TX>
Cet étudiant poupin, en première année de mathématiques à l'université de
Stanford, a approché son premier flipper à l'âge de deux ans. A 19 ans, il
s'exerce "au moins 10 heures par semaine", et a eu bien du mal en début
d'année universitaire à trouver un compagnon de chambre qui accepte
l'encombrant engin.
</TX>
<ST>
Adresse et chance
</ST>
<TX>
Outre cette capacité à se concentrer, la réussite tient à "65% d'adresse et
35% de chance", selon l'Américaine Ellen Frankel, une serveuse de bar de 27
ans. Ni elle ni ses mâles concurrents ne parviennent à expliquer la
sous-représentation féminine. Peut-être un manque de goût pour passer du jeu
à la compétition, suggère-t-elle.
</TX>
</DOC>
