<DOC>
<DOCID>ATS.940901.0092</DOCID>
<DOCNO>ATS.940901.0092</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940901
</DT>
<PT>
143100
</PT>
<SC>
bsf079 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
comt comm for ecpt
</DE>
<AU>
uc ga
</AU>
<KW>
suisse poste campagne 1994 livre
</KW>
<TI>
Campagne 1994 de la Poste Un livre pour expliquer le service public de
demain.
</TI>
<LD>
Fribourg/Berne, 1er sept (ats) La Poste profite du lancement de sa campagne
1994 pour expliquer ce que sera le service public de demain.  Son directeur
général Jean-Noël Rey et Matthias Finger, professeur de sciences sociales,
proposent leur réflexion dans un ouvrage présenté jeudi à Fribourg. Selon
eux, le maintien d'un certain monopole est indispensable.
</LD>
<TX>
La Poste, transporteur de marchandises, d'argent et de personnes, est
aujourd'hui soumise à toute une série de défis, technologiques, culturels,
économiques et politiques, relèvent les auteurs en guise de préambule. Ces
défis, notamment la mondialisation et la libéralisation, remettent en
question le monopole de la Poste et par là son identité même.
</TX>
<TX>
Dans "Les défis de la Poste", MM. Rey et Finger se sont livrés à une
comparaison avec les solutions apportées à ce problème par quelques pays, la
France, l'Angleterre, l'Allemagne, la Hollande, notamment. Selon eux, il
s'agit de mettre la Poste à l'écoute du marché grâce à une nouvelle
conception, celle de la Qualité totale (Total Quality Management) et de
l'Organisation en apprentissage permanent (Learning Organization).
</TX>
<ST>
Tarifs uniformes
</ST>
<TX>
La Poste doit rester un service public, c'est-à-dire qu'elle doit assurer une
desserte de qualité dans toutes les régions du pays et, c'est le point
central, à des tarifs uniformes, a dit M. Rey. Ce service doit être géré
selon les méthodes modernes citées plus haut, mais le maintien d'un certain
monopole est indispensable. Entre néolibéralisme et gestion étatique, il y a
une nouvelle voie, estiment les co-auteurs: celle d'un service public
efficace et basé sur la solidarité confédérale, tel que le prévoit l'article
36 de la Constitution.
</TX>
<TX>
Plusieurs programmes de rénovation ont été lancés au sein de la Poste: le
budget devrait être équilibré d'ici 1996, les structures de conduite ont été
revues, tout comme la formation du personnel et l'aménagement du temps de
travail, a souligné M. Rey.
</TX>
<ST>
Trait d'union
</ST>
<TX>
Par ailleurs, la Poste a lancé jeudi sa campagne 1994 de publicité. Placée
sous le slogan "La Poste nous rapproche", elle entend dissiper les
malentendus sur ses activités. Autre objectif, affirmer son rôle de trait
d'union entre régions linguistiques, villes et campagnes à l'heure où "on se
parle de moins en moins en Helvétie". Les affiches montrent des rencontres
qui se sont peut-être produites via une lettre, un car postal ou une
Postcard.
</TX>
<TX>
Sur le terrain, cette ambition se manifestera notamment par le jumelage
d'offices postaux de régions différentes, Fribourg et Berne par exemple.
</TX>
<ST>
Photo Keystone à disposition.
</ST>
</DOC>
