<DOC>
<DOCID>ATS.941122.0108</DOCID>
<DOCNO>ATS.941122.0108</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941122
</DT>
<PT>
130100
</PT>
<SC>
bsf081 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
int eng reg
</DE>
<AU>
jn
</AU>
<KW>
opep conférence gel nouveau secretaire synth
</KW>
<TI>
OPEP: le Nigérian Rilwanu Lukman prochain secrétaire général Gel de la
production adopté pour 12 mois synthèse.
</TI>
<LD>
Denpasar-Bali, 22 nov (ats/afp/reuter) Les douze pays de l'OPEP ont désigné
mardi le Nigérian Rilwanu Lukman, ancien ministre du pétrole, futur
secrétaire général de l'Organisation. Les ministres ont aussi approuvé mardi
le gel pour 12 mois de leur production. La prochaine réunion de l'OPEP aura
lieu le 19 juin 1995 à Vienne.
</LD>
<TX>
M. Lukman succède à l'Indonésien Dr Subroto, dont le poste était vacant
depuis juillet dernier, a indiqué mardi le ministre vénézuélien du pétrole
Erwin Arrieta. Il restera en fonction pendant trois ans. M. Lukman, qui a été
à plusieurs reprises président de l'OPEP, a été choisi au cours d'une réunion
à huis clos face aux candidats de l'Iran, Hossein Kazempour Ardebili, et du
Vénézuéla, Alirio Parra.
</TX>
<ST>
Gel de la production
</ST>
<TX>
Dans un premier temps, les ministres du pétrole des pays de l'OPEP réunis à
Bali avaient décidé mardi de geler pendant 12 mois le niveau de leur
production. Ils maintiendront de ce fait, en 1995, le plafond actuel de 24,52
millions de barils/jour, a précisé le porte-parole de l'organisation, M.
Yusufu Torundu.
</TX>
<TX>
Les pays de l'OPEP étaient d'accord pour geler leur production avant
l'ouverture de la conférence. Les seules divergences entre eux portaient sur
la période pendant laquelle cette mesure serait appliquée. M. Torundu a
relevé que cette décision avait été prise "sans conditions, sans réserves et
sans désaccord".
</TX>
<ST>
Prochaine réunion en juin 1995
</ST>
<TX>
La prochaine conférence ministérielle de l'OPEP se tiendra le 19 juin à
Vienne, a indiqué pour sa part le ministre du pétrole du Qatar, Abdullah
Bin-Hamad al-Hattiyah, à l'issue des travaux. Le porte-parole de l'OPEP a
fait oberver que la réunion de mi-1995 ne serait vraisemblablement consacrée
qu'à des questions administratives.
</TX>
<TX>
Les statuts de l'OPEP prévoient que la conférence des ministres, qui définit
la politique de l'organisation, doit se réunir deux fois par an.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: La synthèse reprend les bsf 020 et 042 et ajoute les
indications concernant la prochaine réunion de juin 1995. La dépêche a été
complètement remaniée.
</TX>
</DOC>
