<DOC>
<DOCID>ATS.940408.0096</DOCID>
<DOCNO>ATS.940408.0096</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940408
</DT>
<PT>
123000
</PT>
<SC>
bsf053 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c5swi int jus ecpt
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
ge oit 75e anniversaire travail avpapier
</KW>
<TI>
75e anniversaire de l'Organisation internationale du travail Lutte contre la
pauvreté et protection des travailleurs avant-papier.
</TI>
<LD>
Berne, 8 avril (ats) Promouvoir les avancées démocratiques, combattre la
pauvreté et protéger les travailleurs. Pour l'année à venir, l'Organisation
internationale du travail (OIT) défendra ces priorités. Dans l'immédiat, elle
va commémorer lundi le 75e anniversaire de sa fondation. 170 pays, dont la
Suisse, sont membres de cette institution spécialisée de l'ONU. Son siège est
à Genève.
</LD>
<TX>
L'OIT veut répondre aux nouvelles orientations du monde du travail. Elle va
privilégier une politique de partenariat rapprochant l'institution de ses
mandants. Un des éléments clés de cette démarche est la création de quatorze
équipes multidisciplinaires réparties dans le monde. Lundi, l'OIT célébrera
l'événement par une journée dans le cadre des 10e rencontres médias Nord-Sud.
En juin, lors de la Conférence générale annuelle, elle marquera davantage le
coup.
</TX>
<ST>
Justice sociale
</ST>
<TX>
Si la structure se décentralise, les fondements de l'OIT ne subissent pas de
bouleversements. Créée en 1919, cette organisation regroupe, sur pied
d'égalité, les gouvernements, les employeurs et les travailleurs. Ses buts:
faire avancer la justice sociale et améliorer les conditions de travail. Pour
cela, elle établit une législation, favorise la coopération technique et la
recherche. L'OIT reçoit le prix Nobel de la Paix en 1969.
</TX>
<TX>
La révolution industrielle du 19e siècle et les conditions de travail
imposées au prolétariat donnent en quelque sorte naissance à l'OIT. Une
première conférence diplomatique se tient à Berlin en 1890. Des représentants
de quatorze pays y participent. Ils formulent des voeux et des suggestions,
mais ne prennent aucun engagement. En 1900, à Paris, une Association
internationale pour la protection légale des travailleurs voit le jour.
Précurseur de l'OIT, elle entreprend de traduire et de publier la législation
sociale de divers pays. Son siège est fixé à Bâle.
</TX>
<TX>
A Berne, en 1906, un pas historique est accompli. Une conférence adopte deux
conventions internationales. La première visait à réduire l'emploi d'une
substance toxique pour la fabrication des allumettes.  La deuxième tendait à
interdire le travail de nuit des femmes dans l'industrie, sauf dans de
petites entreprises.
</TX>
<TX>
Après la guerre, sur la demande des syndicats, la Conférence de la paix de
1919 établit une Commisssion de la législation internationale du travail.
Celle-ci adopta un texte qui devait, le 11 avril 1919, faire partie du Traité
de paix de Versailles. Avec certaines modifications, ce texte demeure
aujourd'hui la Constitution de l'OIT.
</TX>
<ST>
Institution de l'ONU
</ST>
<TX>
En 1946, l'OIT devint la première des institutions spécialisées reliées aux
Nations unies. Elle compte actuellement 170 Etats membres et emploie quelque
3000 personnes. Son budget est passé de 6,7 millions de francs en 1948 à 700
millions pour 1994-1995. La contribution de la Suisse se monte à 3,5 millions
de francs.
</TX>
<TX>
L'OIT fonctionne grâce à plusieurs organes qui sont ses éléments
constitutifs. Il faut citer une conférence générale annuelle (Conférence
internationale du Travail), un conseil exécutif (Conseil d'administration) et
un secrétariat permanent (Bureau international du Travail, dont le directeur
général est depuis 1989 le Belge Michel Hansenne).
</TX>
<TX>
Une des tâches essentielles de l'OIT consiste à mettre au point une
législation. Le nombre des instruments internationaux de travail (conventions
et recommandations) adoptés depuis 1919 s'élève à 355.  Elles forment le Code
international du travail. L'OIT exerce son contrôle sur les Etats membres
grâce à deux commissions qui vérifient l'application des textes ratifiés.
</TX>
</DOC>
