<DOC>
<DOCID>ATS.940204.0099</DOCID>
<DOCNO>ATS.940204.0099</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940204
</DT>
<PT>
124300
</PT>
<SC>
bsf078 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
ge ecpb fin
</DE>
<AU>
mf gc
</AU>
<KW>
ge banque bruxelles lambert resultats
</KW>
<TI>
La déconfiture de Bozzo Commerce de Café est oubliée Augmentation du bénéfice
de la Banque Bruxelles Lambert (Suisse).
</TI>
<LD>
Genève, 4 fév (ats) Après avoir connu un exercice 1991/92 difficile, en
raison notamment de la faillite de Bozzo Commerce de Café, à Genève, la
Banque Bruxelles Lambert (Suisse) a renoué avec des résultats à la hausse en
1993. Le bénéfice net consolidé s'est établi à 13,1 millions de francs en
1993, contre 2,4 millions lors de l'exercice précédent, d'une durée
exceptionnelle de 15 mois.
</LD>
<TX>
La marge brute d'autofinancement consolidée s'est élevée à 37,8 millions de
francs, soit une progression de 34 % par rapport à l'exercice 1991/92 ramené
à douze mois, indique un communiqué publié vendredi.
</TX>
<TX>
L'amélioration du cash-flow est imputée aux effets conjugués de la croissance
de 8 % des produits nets et d'une compression de 9 % des frais de
fonctionnement. 20,8 millions de francs ont été affectés au poste
amortissements, provisions et réserves internes. Les impôts se sont élevés à
3,9 millions de francs.
</TX>
<TX>
Le Conseil d'administration de la banque proposera à l'assemblée générale le
report à nouveau du bénéfice net consolidé. Les fonds propres de la filiale
helvétique de la Banque Bruxelles Lambert (BBL) passeront ainsi à 165,4
millions de francs. Le total du bilan de BBL (Suisse) n'a pratiquement pas
bougé, atteignant à la fin de l'an dernier 1,55 milliard de francs.
</TX>
<TX>
BBL (Suisse), dont le siège social se trouve à Genève, possède des
succursales à Lausanne, Lugano et Bâle, ainsi qu'une filiale à Jersey (îles
anglo-normandes). Son activité est essentiellement axée sur la gestion de
fortune. En Suisse, la banque emploie environ 200 personnes.
</TX>
</DOC>
