<DOC>
<DOCID>ATS.940201.0101</DOCID>
<DOCNO>ATS.940201.0101</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940201
</DT>
<PT>
135500
</PT>
<SC>
bsf095 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
ge ecpt
</DE>
<AU>
mj tp
</AU>
<KW>
ge bilan perspectives ftmh
</KW>
<TI>
Genève: bilan et perspectives annuels de la FTMH Année capitale pour
plusieurs conventions collectives.
</TI>
<LD>
Genève, 1er fév (ats) La crise économique ne favorise guère les avancées
syndicales. C'est le constat du bilan 1993 dressé mardi par la section
genevoise de la Fédération suisse des travailleurs de la métallurgie et de
l'horlogerie (FTMH/GE). La situation a été tendue dans tous les secteurs
couverts par le syndicat, sauf dans l'horlogerie. Quant à l'année en cours,
elle s'avère décisive avec le renouvellement de plusieurs conventions
collectives de travail (CCT).
</LD>
<TX>
En 1994, la défense des acquis sociaux et le maintien des emplois sera
prioritaire, indique d'emblée Régis Jacquard, secrétaire de la FTMH. D'autant
plus que malgré quelques signes positifs semblant annoncer "un frémissement
de reprise", la FTMH estime que le chômage - qui frappe déjà plus de 16 000
personnes dans le canton - va encore s'aggraver.
</TX>
<TX>
Au chapitre des conditions de travail, la situation reste précaire dans de
nombreux secteurs. Ainsi, la métallurgie a connu une année difficile. Chômage
partiel, délocalisations (Landis % Gyr, Honeywell- Lucifer) a été son lot.
Cependant la nouvelle CCT nationale a introduit plusieurs améliorations,
notamment pour le congé maternité, qui passe à 14 semaines en étant payé à
100%.
</TX>
<TX>
La métallurgie du bâtiment (électricité, serrurerie, chauffage et
ventilation, ferblanterie), elle, va encore plus mal. Selon le syndicat, les
entreprises continuent de licencier. En outre, les CCT, arrivent à échéance
en mars et doivent être revues. Malgré ses revendications modestes, souligne
la FTMH, les négociations seront rudes. Seul domaine de satisfaction:
l'horlogerie. Les résultats financiers de ce secteur sont bons et 1994
s'annonce meilleur.
</TX>
<TX>
Enfin, les métiers de l'automobile traversent une période calme.  L'année
prochaine pourrait enregistrer une amélioration, juge le syndicat. Là aussi -
carrosseries et garages -, les CCT toucheront à leur terme à la fin de
l'année. L'objectif sera de maintenir les acquis sociaux. Ces turbulences
économiques ont une influence très nette sur le taux de syndicalisation. Le
recrutement connaît une lente érosion: de 7057 membres en 1991, la FTMH/GE
est passée aujourd'hui à 6644 (6834 en 1993).
</TX>
</DOC>
