<DOC>
<DOCID>ATS.950221.0099</DOCID>
<DOCNO>ATS.950221.0099</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950221
</DT>
<PT>
120200
</PT>
<SC>
bsf053 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
jus ow
</DE>
<AU>
gk as ll
</AU>
<KW>
ow sarnen tribunal avion accident acquitte
</KW>
<TI>
Collision mortelle entre un PC-7 militaire et un avion civil Contrôleur
aérien d'Alpnach (OW) à nouveau acquitté.
</TI>
<LD>
Sarnen, 21 fév (ats) Le Tribunal supérieur d'Obwald a acquitté, en deuxième
instance, un contrôleur aérien accusé d'homicide par négligence. Les parents
d'un élève-pilote avaient déposé plainte contre lui. Leur fils et son
moniteur sont morts en mai 1989 dans une collision entre un PC-7 militaire et
un avion civil à Alpnach.
</LD>
<TX>
Le PC-7 se trouvait en vol d'approche de l'aérodrome militaire d'Alpnach
(OW). L'avion civil avait pour sa part décollé de l'aérodrome de Kägiswil,
situé à faible distance. Après la collision, cet appareil s'est écrasé au
sol, tuant ses deux occupants, un élève- pilote de 21 ans et son moniteur âgé
de 45 ans.
</TX>
<TX>
Le pilote militaire était de son côté parvenu à poser son appareil fortement
endommagé à Alpnach. L'enquête avait conclu que les deux pilotes ne s'étaient
pas vus.
</TX>
<ST>
Responsabilité contestée
</ST>
<TX>
Le pilote militaire avait été averti de la présence de l'appareil civil par
le contrôleur aérien d'Alpnach. En revanche, le moniteur n'était pas au
courant des manoeuvres d'atterrissage de l'appareil militaire. Il était
pourtant en contact avec la tour de contrôle.  L'avocat des plaignants a
évoqué la responsabilité du contrôleur aérien. Celui-ci n'a pas respecté son
devoir de sécurité et de précision, a-t-il estimé.
</TX>
<TX>
Le contrôleur n'a pas commis de faute sur le plan pénal, a expliqué le
tribunal supérieur, dans son jugement rendu public mardi.  L'espace aérien de
Kägiswil-Alpnach est connu comme dangereux. Chaque pilote peut utiliser
librement l'espace aérien mais doit donc être conscient de ses
responsabilités. Selon les prescriptions, seule la responsabilité du pilote
militaire peut être engagée. Il aurait dû rendre le pilote civil attentif à
sa présence.
</TX>
<ST>
Suspension de l'enquête critiquée
</ST>
<TX>
Le tribunal supérieur soutient la critique du tribunal cantonal.  En première
instance, celui-ci avait qualifié d'"incompréhensible" le fait que l'enquête
contre le pilote militaire avait été abandonnée.  Le caporal était informé du
décollage de l'avion civil, mais avait poursuivi son vol d'approche qui
croisait celui de l'autre appareil.
</TX>
<TX>
Le double croisement des couloirs d'envol et d'atterrissage des aérodromes
d'Alpnach et Kägiswil ne figure sur aucune carte, s'est aussi étonné le
tribunal. L'avocate de l'accusé a de son côté rejeté la responsabilité sur
les Offices fédéraux des aérodromes militaires et de l'aviation civile.
</TX>
</DOC>
