<DOC>
<DOCID>ATS.940131.0093</DOCID>
<DOCNO>ATS.940131.0093</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940131
</DT>
<PT>
141800
</PT>
<SC>
bsf074 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
sof
</OC>
<DE>
come reg sta vs
</DE>
<AU>
pb tp
</AU>
<KW>
vs etude trafic
</KW>
<TI>
Trafic routier en Valais: augmentation plus forte que prévue Les transports
publics ne sont pas boudés.
</TI>
<LD>
Sion, 31 jan (ats) Les Valaisans ne boudent pas les transports publics. Une
étude sur le trafic menée par l'Etat du Valais entre 1991 et 1993 montre que
sur la moyenne de 363 000 mouvements de personnes quotidiens, 11,5 % se font
par les transports publics. Dans l'ensemble, l'augmentation du trafic a
pourtant dépassé les prévisions, a déclaré lundi à Sion le chef du
département des travaux publics Bernard Bornet.
</LD>
<TX>
En tenant compte du nombre de kilomètres parcourus, la part des transports
publics au trafic global se monte à 18 % (20 % en moyenne nationale). L'étude
en conclut que les voyageurs utilisent plus volontiers le train pour
parcourir de longues distances et préfèrent la voiture pour les déplacements
courts.
</TX>
<TX>
L'évolution du trafic public entre 1983 et 1993 ne peut toutefois être
estimée avec exactitude faute de statistiques, a déclaré M. Bornet. Il semble
qu'elle ait été moins importante que celle du trafic privé qui, exprimé en
kilomètres par véhicule, a augmenté de 27 % en dix ans. Cette progression
dépasse de 6 % les prévisions faites en 1983 lors de la précédente étude sur
le trafic. Dans le même temps, le nombre de véhicules s'est accru de quelque
30 %.
</TX>
<ST>
Trafic de transit marginal
</ST>
<TX>
Le comportement des usagers diverge également en fonction de la destination.
Le trafic interne est prépondérant. Il représente 76 % du trafic individuel
et 55 % du trafic public. Le trafic de transit occupe une part modeste
puisqu'il représente 11 % de l'ensemble des déplacements en transports
publics et 5 % du trafic privé. Le solde est constitué par des mouvements
dont le point de départ ou d'arrivée est situé hors canton.
</TX>
<TX>
Deux catégories de déplacement se partagent la statistique. D'une part les
déplacements liés aux loisirs qui comptent pour 45 % du trafic et, de
l'autre, les déplacements professionnels ou liés à la consommation qui pèsent
pour 46 %.
</TX>
<TX>
Malgré la prédominance du trafic privé, le canton estime qu'un transfert vers
le transport collectif est souhaitable et possible, notamment dans le trafic
pendulaire. Il voudrait disposer de davantage de moyens financiers pour
investir dans les chemins de fer privés. Par ailleurs, le gouvernement
cantonal a demandé à la Confédération de réactiver le transports des voitures
à travers le Simplon quitte, si les finances le permettent, à prendre à sa
charge une partie de la facture.
</TX>
<ST>
Autoroute à quatre pistes
</ST>
<TX>
Le canton maintient toutefois sa volonté de réaliser une autoroute à quatre
pistes jusqu'à Brigue. D'ici l'an 2000, le trafic automobile progressera de
2,2 % en moyenne annuelle, selon l'étude. Seule une autoroute est capable
d'absorber ce flot supplémentaire de véhicules, a dit M. Bornet. Le Valais
n'en deviendra pas pour autant un axe de transit routier. La part de ce type
de trafic ne s'est pas accrue au cours des dix dernières années, malgré
l'ouverture de l'autoroute jusqu'à Sion.
</TX>
</DOC>
