<DOC>
<DOCID>ATS.940201.0039</DOCID>
<DOCNO>ATS.940201.0039</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940201
</DT>
<PT>
175300
</PT>
<SC>
bsf178 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
bif
</OC>
<DE>
jus mil parp
</DE>
<AU>
om to tp
</AU>
<KW>
suisse plan action securite reactions
</KW>
<TI>
Plan d'action "Sûreté intérieure 1994" du DFJP La droite applaudit, la gauche
s'indigne synthèse des réactions.
</TI>
<LD>
Berne, 1er fév (ats) Le plan d'action "Sûreté intérieure" a reçu un accueil
divergent parmi les partis politiques. Du côté bourgeois, on salue le Conseil
fédéral d'avoir reconnu le sérieux de la situation et pour avoir proposé des
mesures prometteuses. En revanche, les socialistes et d'autres groupements
critiquent le rapport, qui discrimine les étrangers et tend à faire de la
Suisse un Etat policier.
</LD>
<TX>
L'Union démocratique du centre (UDC) et le Parti radical- démocratique (PRD)
voient leurs revendications réalisées dans le plan d'action. Il reste
maintenant à voir quels effets auront les mesures prescrites, souligne l'UDC.
</TX>
<TX>
Les radicaux demandent des mesures supplémentaires, au vu du sentiment
d'insécurité ressenti par la population. A leurs yeux, il manque dans le plan
d'action des dispositions claires pour abaisser le taux de criminalité. Le
PRD demande en outre une modernisation de la police, de la justice pénale et
de l'exécution des peines. Quant aux étrangers et aux demandeurs d'asile
délinquants, il faut leur refuser l'asile, exige une nouvelle fois le parti.
</TX>
<TX>
Le plan doit être rigoureusement mené à bien maintenant, écrit de son côté le
Parti démocrate-chrétien (PDC). L'analyse de la situation qu'il contient est
sereine et réaliste, les mesures et les projets proposés sont complets et
promis au succès, selon le PDC. Celui-ci partage le point de vue du rapport,
selon lequel il n'y a pas de véritable état d'urgence en matière de sécurité
intérieure. Il est cependant important aujourd'hui que l'Etat prenne des
mesures pour renforcer la confiance et réduire le sentiment d'insécurité.
</TX>
<ST>
"Paquet de tromperies"
</ST>
<TX>
Pour les socialistes, le programme vise à côté des problèmes existants. Le
débat mis en scène par les partis bourgeois et la presse de boulevard
dissimule uniquement le manque de volonté d'agir contre ces problèmes. En
effet, à part quelques mesures intéressantes, le plan d'action va mener à
davantage de police et de discrimination envers certains groupes d'étrangers.
La police ne peut pas résoudre les causes du sentiment d'insécurité largement
répandu dans la population: il s'agit d'une question de politique sociale,
selon le PS.
</TX>
<TX>
Selon la Coordination Suisse asyle, le plan d'action est un "paquet de
tromperies". Il ne sert pas les causes de la sécurité intérieure, mais
l'enterrement de l'Etat de droit, de par les mesures de contrainte contre les
demandeurs d'asile et les étrangers délinquants.
</TX>
<TX>
Quant au comité "Pour en finir avec l'Etat fouineur", il voit dans le plan
d'action un programme à lire comme un catalogue de vente par correspondance.
Ce rapport n'est qu'une légitimation pour permettre au Conseil fédéral
d'élargir l'appareil policier et de surveillance.
</TX>
</DOC>
