<DOC>
<DOCID>ATS.940512.0043</DOCID>
<DOCNO>ATS.940512.0043</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940512
</DT>
<PT>
130500
</PT>
<SC>
bsf031 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c8isr pal mil
</DE>
<AU>
sv
</AU>
<KW>
cisjordanie police palestinienne developpeme
</KW>
<TI>
Des policiers palestiniens franchissent le Jourdain développement.
</TI>
<LD>
Jericho, 12 mai, (ats/reuter/afp) Une vingtaine de policiers palestiniens ont
franchi jeudi le pont Allenby sur le Jourdain, entre Jordanie et Cisjordanie.
Ces premières forces de police palestiniennes doivent prendre leur fonction à
Jericho après 27 années d'occupation israélienne.
</LD>
<TX>
"D'ici mardi prochain, nous espérons être sous la juridication totale de la
police palestinienne dans la bande de Gaza et à Jericho ", a déclaré Marouan
Kanfani, conseiller du président de l'OLP Yasser Arafat. Pour sa part, le
ministre israélien de l'environnement Yossi Sarid a confirmé que les
Palestiniens prendraient le contrôle de Gaza et Jericho la semaine prochaine.
</TX>
<TX>
Dans la bande de Gaza, des policiers palestiniens ont pris jeudi le contrôle
de la ville de Rafah, d'où les troupes israéliennes se sont retirées. Cinq
postes de police du sud de la bande de Gaza sont passés depuis mardi sous
contrôle palestinien, a déclaré la nouvelle force de police.
</TX>
<ST>
Renforts dans les prochaines heures
</ST>
<TX>
Un officier supérieur de la police palestinienne a indiqué que 300 policiers
arriveraient dans la bande de Gaza jeudi ou vendredi, s'ajoutant aux 300
arrivés mercredi. Les soldats israéliens ont remis mercredi soir aux
Palestiniens le poste de police de Rafah et les bureaux de l'administration
militaire, a indiqué un porte-parole militaire israélien.
</TX>
<TX>
Aussitôt après le départ des Israéliens, des centaines d'habitants de Rafah
ont afflué vers le bâtiment alors que des activistes des Faucons du Fatah de
Yasser Arafat tiraient en l'air en signe de joie.
</TX>
<TX>
Selon l'accord d'autonomie signé le 4 mai au Caire entre Israël et l'OLP,
9000 policiers doivent être déployés dans la bande de Gaza et à Jericho.
L'armée israélienne restera en charge de la sécurité des 19 implantations
juives de la bande de Gaza et gardera le contrôle de la frontière avec
l'Egypte.
</TX>
</DOC>
