<DOC>
<DOCID>ATS.950607.0039</DOCID>
<DOCNO>ATS.950607.0039</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950607
</DT>
<PT>
104000
</PT>
<SC>
bsf056 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4fra
</DE>
<AU>
hs
</AU>
<KW>
france scrutin municipal dimanche av-pap
</KW>
<TI>
Un mois après l'élection présidentielle Scrutin municipal dimanche en France
avant-papier.
</TI>
<LD>
Paris, 7 juin (ats/afp) Un mois après l'élection présidentielle, les
électeurs français sont à nouveau convoqués aux urnes dimanche prochain. Ils
doivent élire cette fois les conseils municipaux des quelque 36 000 villes et
villages du pays. Les enjeux de ce scrutin dépasse largement le pouvoir
local.
</LD>
<TX>
Pour la gauche, il s'agit en premier lieu de limiter les dégâts dans un
contexte politique favorable à la droite après l'accession de Jacques Chirac
à la présidence de la république française. Quant à la droite, elle cherche à
parachever sa domination sur la vie politique du pays.
</TX>
<ST>
Domination de la droite
</ST>
<TX>
Le ministre de l'intégration, Eric Raoult (RPR, néogaulliste) a demandé aux
Français de "mettre leur ville aux mêmes couleurs que le pays". Le leader du
parti socialiste Henri Emmanuelli veut, lui, "un rééquilibrage de la réalité
politique", qui rende compte de la force réelle de la gauche. La droite
contrôle les deux chambres du Parlement, 21 des 22 régions ainsi que 80 des
100 Départements du pays.
</TX>
<TX>
Les scrutins municipaux ont de tous temps suscité un intérêt en raison d'une
particularité du système politique qui autorise les dirigeants au niveau
national à cumuler les mandats politiques. La quasi-totalité des 577 députés
sont ainsi candidats, tout comme 35 ministres sur les 43 que compte le
gouvernement. Ils répondent ainsi à une constante de la vie politique du
pays: une carrière nationale ne se conçoit pas sans un enracinement local.
</TX>
<TX>
L'intérêt de ces élections municipales va se focaliser sur les plus grandes
villes du pays, où se présentent les ténors de la vie politique: le premier
ministre Alain Juppé à Bordeaux, l'ancien président Valéry Giscard d'Estaing
à Clermont Ferrand, les anciens premiers ministres Raymond Barre à Lyon et
socialiste Laurent Fabius à Grand-Quevilly, l'ancien chef du gouvernement
socialiste Pierre Mauroy à Lille.
</TX>
<ST>
Poids du Front national
</ST>
<TX>
Mais le sort de certaines grandes villes comme Nice et Marseille retiendra
également l'attention des analystes, notamment à cause du poids pris par le
Front national (FN). Fort des 15 % obtenu par son leader Jean Marie Le Pen à
l'élection présidentielle, l'extrême droite veut jouer les trouble-fêtes.
</TX>
<TX>
Paris représente un cas à part. Jacques Chirac, maire depuis 18 ans, a laissé
la place à son premier adjoint Jean Tibéri, un homme puissant au niveau local
mais qui n'a pas l'envergure nationale de son prédécesseur. Il ira à la
bataille affaibli par le dévelopement d'un scandale sur l'attribution de
logements sociaux. Un scandale dans lequel sont compromis des militants et
des élus de son propre parti, le RPR.
</TX>
<ST>
Scrutin complexe
</ST>
<TX>
Sur les 230 villes de plus de 30 000 habitants que compte la France, le Parti
socialiste (PS) en contrôle actuellement 72, les communistes 46, les divers
gauches 10, tandis qu'à droite, l'UDF en a 47, le RPR 40, les divers droites
14. Les écologistes en détienne une.
</TX>
<TX>
La très grande majorité des quelque 36 000 communes de France sont de petits
villages: 25 249 ont moins de 700 habitants. Ce maillage très fin du
territoire français est un héritage direct de la Révolution française de
1789, qui avait redécoupé le pays sur la base des paroisses.
</TX>
<TX>
Le mode de scrutin est complexe: proportionnelle de liste pour les communes
de 3500 habitant et plus, majoritaire plurinominal pour celles de moins de
3500 habitants, les trois plus grandes villes de France, Paris, Lyon et
Marseille disposant d'un statut particulier.  L'élection se joue à deux
tours, les 11 et 18 juin.
</TX>
</DOC>
