<DOC>
<DOCID>ATS.940323.0116</DOCID>
<DOCNO>ATS.940323.0116</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940323
</DT>
<PT>
123100
</PT>
<SC>
bsf072 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6geo int mil
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
georgie adhesion partenariat de la paix
</KW>
<TI>
La Géorgie adhère au Partenariat pour la paix.
</TI>
<LD>
Bruxelles, 23 mars (ats/afp) La Géorgie a adhéré mercredi au Partenariat pour
la paix proposé par l'OTAN aux pays de l'Est. A cette occasion, elle a mis en
garde contre une division de son territoire qui pourrait entraîner, selon
elle, de graves conséquences dans l'ensemble de l'ex-URSS.
</LD>
<TX>
"Nous ne pouvons permettre la division du pays qui provoquerait une réaction
en chaîne non seulement dans le Caucase, mais dans toute l'ancienne Union
Soviétique", a déclaré le ministre géorgien des Affaires étrangères Alexandre
Chikvaïdzé, dans un discours à l'OTAN à Bruxelles. "La préservation de
l'intégrité territoriale et de la souveraineté constituent la principale
priorité de notre pays qui est menacé par un séparatisme agressif", a-t-il
ajouté en faisant allusion notamment au problème de l'Abkhazie (région du
nord-ouest du pays contrôlée par les séparatistes).
</TX>
<TX>
Le secrétaire général de l'OTAN Manfred Woerner a rappelé dans un discours
que le dernier sommet de l'OTAN en janvier à Bruxelles avait condamné le
recours à la force pour obtenir des gains territoriaux et avait estimé que le
respect de l'indépendance et de la souveraineté était essentiel pour
l'établissement de la paix dans la région du Caucase. M. Woerner a indiqué à
la presse que le ministre russe des Affaires étrangères Andreï Kozyrev
signerait "vers la fin du mois d'avril" l'adhésion de la Russie au
Partenariat.
</TX>
<TX>
Jusqu'à présent, 13 pays ont signé le Partenariat, soit dans l'ordre:
Roumanie, Lituanie, Pologne, Estonie, Hongrie, Ukraine, Slovaquie, Bulgarie,
Lettonie, Albanie, République tchèque, Moldova, Géorgie. Il s'agit d'un
programme de coopération lancé en janvier par l'OTAN qui prévoit des
manoeuvres, de la planification et des opérations de maintien de la paix
communes. La Slovénie doit signer le Partenariat le 30 mars.
</TX>
</DOC>
