<DOC>
<DOCID>ATS.940126.0093</DOCID>
<DOCNO>ATS.940126.0093</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940126
</DT>
<PT>
152700
</PT>
<SC>
bsf117 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
ecph umw lu prod
</DE>
<AU>
gk hc sh
</AU>
<KW>
suisse centrale projets golf fievre
</KW>
<TI>
Projet de golf à Flühli-Sorenberg (LU) La fièvre gagne la Suisse centrale.
</TI>
<LD>
Flühli (LU), 26 jan (ats) Les habitants de Flühli-Sörenberg, dans l'Entlebuch
lucernois, sont favorables à un projet de golf dans leur commune. Ils ont
approuvé mardi soir par 303 voix contre 31 le changement de zone nécessaire.
La fièvre des golfs gagne la Suisse centrale. Sur douze projets à l'étude,
seuls trois sont toutefois en bonne voie de réalisation, dont celui de la
Migros à Risch (ZG), le premier de Suisse qui serait ouvert au public.
</LD>
<TX>
Les joueurs de golf de Suisse centrale ne peuvent aujourd'hui pratiquer leur
sport favori qu'au Dietschiberg (LU) et sur le Burgenstock. Le développement
de ce jeu donnerait un nouvel élan au tourisme dans la région et attirerait
des hôtes aisés, estime l'Office du tourisme de la région. Les agriculteurs y
voient quant à eux une nouvelle source de revenus, et les milieux
économiques, des emplois supplémentaires.
</TX>
<TX>
Le WWF est moins favorable à cette évolution. Aux yeux de l'association pour
la protection de l'environnement, trois golfs suffisent pour la Suisse
centrale. Situé à 900 mètres, celui de Flühli n'entre pas dans ce calcul. A
cette altitude, les intérêts touristiques vont à l'encontre de ceux de la
nature, explique Urs Meier pour le WWF suisse.
</TX>
<TX>
A Risch (ZG), les premières balles devraient voler dès le printemps 1995. Il
ne manque plus que l'autorisation de construire 18 trous sur 70 hectares. Les
deux autres terrains occuperont respectivement 63 hectares à Küssnacht (SZ),
et 103 au bord du lac de Sempach (LU).
</TX>
<ST>
Plainte au Tribunal fédéral
</ST>
<TX>
Le WWF a fait opposition aux trois projets, car il n'existe aucun plan
directeur cantonal à ce propos. A Risch, la Migros a accepté de donner à
l'organisation des garanties écrites sur les points contestés. Pour le
terrain de Sempach, le WWF a déposé plainte au Tribunal fédéral contre le
défrichement d'une forêt.
</TX>
<TX>
Les promoteurs sont convaincus de l'intérêt porté aux "greens".  D'après une
étude réalisée auprès de mille personnes âgées de 15 à 74 ans en septembre
1993 des deux côtés de la Sarine, le golfe est pourtant ressenti comme un
sport "arrogant, ennuyeux et bourgeois".
</TX>
</DOC>
