<DOC>
<DOCID>ATS.950524.0058</DOCID>
<DOCNO>ATS.950524.0058</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950524
</DT>
<PT>
150000
</PT>
<SC>
bsf082 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
baf
</OC>
<DE>
par jus ju
</DE>
<AU>
me sh
</AU>
<KW>
ju parlement modification territoire
</KW>
<TI>
Modification du nombre et du territoire des cantons Motion approuvée par le
parlement jurassien.
</TI>
<LD>
Delémont, 24 mai (ats) Le parlement jurassien a adopté mercredi une motion
socialiste demandant l'inscription dans la constitution fédérale d'un article
sur la modification du nombre et du territoire des cantons. Cette initiative
d'Etat en matière fédérale a été acceptée par 54 voix sans opposition.
</LD>
<TX>
La motion, qui sera maintenant transmise aux Chambres fédérales, demande
d'introduire dans la constitution fédérale un article concernant la création,
la fusion ou la division de cantons. Tous les groupes parlementaires ont
approuvé cette motion, même si la discussion aux Chambres sur ce sujet risque
d'être renvoyée à la révision totale de la constitution fédérale.
</TX>
<ST>
Revendication ancienne
</ST>
<TX>
La motion socialiste, inspirée du projet de nouvelle constitution fédérale
rédigé par Joseph Voyame et Kurt Furgler en 1977, stipule que la création de
nouveaux cantons et les fusions de cantons requièrent l'approbation du peuple
et des cantons. Les modifications de territoire entre les cantons devront
être approuvés par l'Assemblée fédérale.
</TX>
<TX>
Le texte socialiste prévoit également que l'Assemblée fédérale règle dans
chaque cas la procédure, les droits et devoirs de la Confédération et des
cantons et indique quels sont les citoyens admis à participer à la procédure.
Les rectifications de frontières intercantonales se font par convention entre
les cantons.
</TX>
<TX>
La revendication d'un article constitutionnel sur les modifications
territoriales n'est pas nouvelle. On peut ainsi citer les initiatives
cantonales bernoise et neuchâteloise en 1977, l'avant-projet de révision
totale de la constitution fédérale de 1978 ou encore dernièrement la motion
du conseiller national socialiste zurichois Andreas Gross. Aucun de ces
projets n'a toutefois abouti.
</TX>
<ST>
Résolution sur Vellerat
</ST>
<TX>
Le parlement jurassien a également adopté par 51 voix sans opposition une
résolution demandant la simplification de la procédure pour le rattachement
de Vellerat au canton du Jura. Selon les signataires, il n'est pas utile de
faire déplacer aux urnes quatre millions et demi d'électeurs pour ratifier un
transfert pour lequel toutes les instances concernées ont déjà donné leur
accord.
</TX>
<TX>
En simplifiant la procédure, Vellerat pourrait être transféré au Jura en 1995
déjà, alors que le vote du peuple et des cantons est prévu en 1996, a
souligné Pierre-André Comte, maire de Vellerat et observateur au parlement
jurassien. La commune se prononcera le 18 juin sur son rattachement au Jura.
Les Jurassiens voteront une semaine plus tard.
</TX>
</DOC>
