<DOC>
<DOCID>ATS.950213.0113</DOCID>
<DOCNO>ATS.950213.0113</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950213
</DT>
<PT>
050600
</PT>
<SC>
bsf009 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
baf
</OC>
<DE>
vot reg par bl
</DE>
<AU>
dc me uc
</AU>
<KW>
bl elections cantonales avant papier
</KW>
<TI>
Elections cantonales à Bâle-Campagne le 19 février Les cinq conseillers
d'Etat sortants se représentent avant-papier.
</TI>
<LD>
Liestal, 13 fév (ats) Les citoyens de Bâle-Campagne sont appelés aux urnes le
19 février pour renouveler leurs autorités cantonales. Les cinq conseillers
d'Etat sortants se représentent. Les trois autres candidats ne devraient pas
menacer l'équipe gouvernementale en place.  631 candidatures ont été déposées
pour le parlement.
</LD>
<TX>
Les socialistes (PS) Eduard Belser et Peter Schmid, les radicaux (PRD) Hans
Fünfschilling et Andreas Koellreuter, et la démocrate- chrétienne (PDC)
Elsbeth Schneider briguent un nouveau mandat.  Elsbeth Schneider est entrée à
l'exécutif en 1994 lors d'une élection partielle après la démission du
démocrate du centre (UDC) Werner Spitteler.
</TX>
<ST>
L'UDC tente de reprendre son siège
</ST>
<TX>
L'UDC entend bien reprendre le siège perdu avec la candidature de Dieter
Völlmin, juriste de 39 ans, considéré comme un "modéré" dans le parti. Les
écologistes de la "Liste libre verte", dissidence des Verts, se lancent dans
la course avec Ruth Gonseth, médecin. Les Démocrates suisses (DS) présentent
le conseiller national Rudolf Keller, président du parti.
</TX>
<TX>
Pour l'élection au parlement, 631 candidats, dont 217 femmes, sont inscrits.
C'est un record. Ils étaient 539 (154 femmes) en 1991, mais le parlement ne
comptait alors que 84 sièges. Depuis le rattachement du Laufonnais le 1er
janvier 1994, le nombres de députés est passé à 90. C'est la première fois
que les Laufonnais participeront à une élection cantonale générale. Ils ont
élu leurs six représentants au législatif lors d'une partielle en 1994.
</TX>
<TX>
Le PRD dispose actuellement de 27 sièges. Le PS compte 22 élus, le PDC 15,
l'UDC 9, les Verts 8, les Démocrates suisses 5 et les Evangéliques 4. L'UDC
et les Evangéliques forment un groupe.
</TX>
</DOC>
