<DOC>
<DOCID>ATS.950427.0150</DOCID>
<DOCNO>ATS.950427.0150</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950427
</DT>
<PT>
092300
</PT>
<SC>
bsf021 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6rus umw eng div
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
russie incendie gazoduc 2e developpement
</KW>
<TI>
Incendie d'un gazoduc dans le Grand nord russe suite à une fuite 2e
développement.
</TI>
<LD>
Moscou, 27 avr (ats/afp/reuter) Les autorités russes ont affirmé jeudi avoir
déclenché volontairement un incendie sur un tronçon d'un gazoduc de la
République des Komis (nord de la Russie). Le feu a été bouté dans la nuit de
mercredi à jeudi après la découverte d'une fuite sur l'installation.
</LD>
<TX>
L'opération a eu lieu après la détection de la fuite et la fermeture du
gazoduc en aval et en amont du point d'avarie, a déclaré un porte-parole du
ministère des situations d'urgence à Moscou.  L'incendie a été déclenché vers
02H40 (00H40 suisse) et s'est éteint de lui-même vers 03H00 suisse, une fois
tout le gaz présent dans le tronçon consummé, selon cette source.
</TX>
<TX>
Le tronçon incendié se trouve à une dizaine de kilomètres de la ville
d'Oukhta, sur un gazoduc principal traversant cette République du nord de la
Russie riche en gaz et en pétrole. L'opération menée dans une zone éloignée
de toute habitation ou voie de communication, n'a fait aucune victime, selon
le porte-parole.
</TX>
<TX>
De premières informations avaient fait état d'une explosion du gazoduc suivie
d'un sinistre ayant mis le feu à une partie de la forêt avoisinante. Le
remplacement de la partie de l'installation endommagée était en cours jeudi
matin, selon les autorités.
</TX>
<ST>
Menace de marée noire
</ST>
<TX>
Les équipages de plusieurs avions de la compagnie Japan Airlines, assurant
des liaisons entre l'Europe et le Japon et volant au-dessus de la Russie,
avaient annoncé dans la nuit avoir vu "un énorme incendie" dans la région où
s'est produite l'avarie sur le gazoduc.
</TX>
<TX>
L'équipage d'un appareil avait notamment affirmé que les flammes s'élevaient
jusqu'à plus de 3000 mètres d'altitude et les nuages de fumée jusqu'à 6000
mètres. La République des Komis a déjà été le théâtre d'une catastrophe
écologique majeure à l'été dernier.
</TX>
<TX>
Quelque 100 000 tonnes de pétrole fuyant depuis plusieurs années d'un oléoduc
qui traverse la République se sont répandues brutalement après la rupture de
barrages de sécurité entourant l'oléoduc. Avec le dégel, cette marée noire
menace actuellement de se déverser dans les marécages de la Toundra et
d'atteindre les rivières et l'océan Arctique.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: la dépêche a été totalement remaniée.
</ST>
</DOC>
