<DOC>
<DOCID>ATS.941121.0080</DOCID>
<DOCNO>ATS.941121.0080</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941121
</DT>
<PT>
154300
</PT>
<SC>
bsf092 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
lgf
</OC>
<DE>
ecpi fin ti
</DE>
<AU>
gu ni
</AU>
<KW>
ti riri sa sortie impasse 1994 annee record
</KW>
<TI>
Reprise pour la fabrique de fermetures-éclair Riri de Mendrisio (TI) La
solidarité du personnel et des banques a sauvé l'entreprise.
</TI>
<LD>
Mendrisio (TI), 21 nov (ats) La fabrique de fermetures-éclair Riri SA de
Mendrisio sort finalement de l'impasse. Après une année 1993 catastrophique,
1994 est déjà en passe de battre le record annuel des ventes. Ces bons
résultats sont dus à la solidarité du personnel et des banques, a indiqué la
firme tessinoise lundi.
</LD>
<TX>
De leur plein gré, pour aider l'entreprise qui se trouvait en grave manque de
liquidités, les quelque 290 employés du siège de Mendrisio et les 106 de la
filiale italienne de Tirano (Valtelline) avaient renoncé fin 1993 à encaisser
immédiatement leur treizième salaire. Cet argent restait à disposition de la
société, à titre de prêt, pour une période de deux ans.
</TX>
<TX>
Les employés ont également accepté le principe d'un horaire hebdomadaire
flexible selon l'importance des commandes. Cette solidarité, unie à la
disponibilité des banques, ont permis à la fabrique de fermetures-éclair
mondialement connue de remonter rapidement la pente.
</TX>
<ST>
11 300 km de fermetures-éclair
</ST>
<TX>
Ainsi l'année qui s'achève est d'ores et déjà en passe de battre le record
annuel des ventes. Le président du Conseil d'administration de l'entreprise,
Benedetto Bonaglia, a indiqué lundi à la presse que 11 300 kilomètres de
fermetures-éclair, pour une valeur de 42,7 millions de francs, avaient déjà
été vendues. Plus de deux tiers sont destinés à l'étranger.
</TX>
<TX>
Ces bons résultats vont permettre à Riri de rembourser, un an plus tôt que
prévu, les 13èmes salaires de 1993 et les intérêts. En décembre, les employés
toucheront donc le salaire mensuel normal, deux 13èmes mensualités et les
intérêts. L'assainissement financier de l'entreprise tessinoise fait suite à
une période de restructuration interne: en 1993, 110 personnes ont été
licenciées à Mendrisio, 24 à Tirano.
</TX>
<ST>
Confiance des banques
</ST>
<TX>
Huit banques ont accordé leur confiance à Riri et assuré une ligne de crédit
constante. En mai dernier, les banques avaient accepté de suspendre
momentanément le versement des intérêts des anciens crédits, de l'ordre de 32
millions de francs.
</TX>
<TX>
La société Riri SA a été fondée en 1936 et figure dans le peloton de tête des
marques mondialement connues dans le domaine de la fermeture-éclair. Deux
tiers de ses employés sont des femmes et 60 % du personnel est frontalier.
</TX>
</DOC>
