<DOC>
<DOCID>ATS.951201.0277</DOCID>
<DOCNO>ATS.951201.0277</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3883
</LE>
<DT>
951201
</DT>
<PT>
110828
</PT>
<RT>
184808
</RT>
<SC>
bsf056 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<RF>
combsf053
</RF>
<DE>
reg sozv sozm fin
</DE>
<AU>
sk br
</AU>
<KW>
suisse assurance-maladie dreifuss entretien
</KW>
<TI>
Ruth Dreifuss face aux hausses de primes de l'assurance-maladie Un peu de
patience, la concurrence ne joue pas encore
</TI>
<ST>
entretien
</ST>
<LD>
Berne, 1er déc (ats) Aux yeux de la conseillère fédérale Ruth Dreifuss, la
hausse des primes de l'assurance-maladie ne signifie pas l'échec de la
nouvelle loi. La concurrence entre les caisses n'a pas encore pu jouer. Dans
un entretien accordé à l'ATS, elle s'est dite choquée par les écarts qui
séparent les cantons.
</LD>
<TX>
La chef du Département fédéral de l'intérieur (DFI) aurait souhaité voir les
disparités entre les cotisations d'assurance- maladie des différents cantons
se réduire davantage. Autre "mauvaise surprise": le renchérissement de 7 %
des coûts de la santé entre 1995 et 1996, qui fait grimper les primes.
</TX>
<ST>
Pari sur la concurrence et la raison
</ST>
<TX>
Ruth Dreifuss a aussi dû constater que la concurrence "ne se décrète pas". Il
faudra encore du temps, et de la transparence, pour que les mécanismes du
marché poussent les primes et les coûts de la santé à la baisse. La nouvelle
loi "parie sur la concurrence et la raison", a expliqué la conseillère
fédérale. Les assurés et les prestataires de soins peuvent également
contribuer à réduire les coûts de la santé en évitant une "surconsommation
médicale".
</TX>
<TX>
Globalement, l'évolution correspond pour l'instant aux prévisions faites par
Mme Dreifuss avant la votation populaire. Les répercussions de la nouvelle
loi sont très variables d'un assuré à un autre. Alors que certains doivent
renoncer à une position privilégiée pour rejoindre la prime moyenne, d'autres
voient leur situation s'améliorer.
</TX>
<TX>
Le financement de l'assurance-maladie n'est pas suffisamment solidaire, a
admis la conseillère fédérale. La loi est "douce pour les riches et dure pour
les revenus moyens". Un tiers de la population - les familles de la classe
moyenne avant tout - ressent durement les effets de la suppression des
subventions saupoudrées jusqu'ici sur tous les assurés.
</TX>
<ST>
Pas de "profiteurs"
</ST>
<TX>
Il n'y a pas de "profiteurs" dans l'application de la nouvelle loi, estime
Ruth Dreifuss. Les caisses n'ayant eu que très peu de temps pour fixer les
primes 1996, leurs calculs contiennent parfois une part d'approximation.
Certains cantons distribuent par ailleurs moins de subventions à leurs
assurés de condition modeste qu'ils ne pourraient le faire "dans l'idéal". Ce
n'est pas à la Confédération d'intervenir, mais aux citoyens de ces cantons
d'utiliser le système démocratique pour réclamer justice.
</TX>
<TX>
Il faut aussi reconnaître que les cantons ont travaillé d'arrache-pied pour
préparer l'application de la loi, dans des conditions financières
défavorables, a souligné Mme Dreifuss. Elle considère comme un échec de
n'avoir pas obtenu davantage de subventions pour les cantons - en particulier
romands - où les coûts de la santé sont plus élevés.
</TX>
<ST>
Révolution imparfaite
</ST>
<TX>
Même si la nouvelle loi n'a pas atteint la perfection, le changement de
système relève de la révolution, estime la chef du DFI.  L'objectif visé par
le caractère obligatoire de l'assurance-maladie est entièrement atteint.
Chacun bénéficie désormais du catalogue des prestations de base, ce qui
constitue selon Ruth Dreifuss le meilleur moyen d'éviter le passage à une
médecine à deux vitesses.
</TX>
<TX>
Plutôt que de "rationner" la médecine en sélectionnant les patients selon
leur âge ou leur fortune, on cherche à garantir à chacun ce dont il a besoin.
La Suisse est un pays suffisamment riche pour permettre une couverture large
de ces besoins. Ruth Dreifuss pense même que le catalogue des prestations
assurées a été défini assez prudemment pour permettre une légère extension
dans les années à venir.
</TX>
</DOC>
