<DOC>
<DOCID>ATS.951027.0036</DOCID>
<DOCNO>ATS.951027.0036</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2697
</LE>
<DT>
951027
</DT>
<PT>
173854
</PT>
<RT>
163533
</RT>
<SC>
bsf122 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6rus jus
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
russie drogue saisies augmentation
</KW>
<TI>
Russie: les saisies de drogue ont plus que doublé en 1995
</TI>
<LD>
Moscou, 27 oct (ats/afp) Les saisies de drogue ont plus que doublé cette
année en Russie. De nouveaux circuits de trafic ont été découverts, a
rapporté vendredi le quotidien Sevodnia, citant des sources douanières.
</LD>
<TX>
Pour les neuf premiers mois de l'année, le comité d'Etat des douanes a fait
état de 510 tentatives d'introduire de la drogue en Russie.  Les inspecteurs
des douanes ont saisi 5,2 tonnes de stupéfiants, près de 1,8 million
d'ampoules et de comprimés de substances illégales ainsi que 200 kilos de
produits chimiques destinés à la fabrication de drogue, selon le journal.
</TX>
<TX>
"Selon les experts, ces chiffres représentent un doublement voire un
triplement de ceux de l'année dernière pour la même période", écrit Sevodnia.
Les douaniers ont également découvert de nouvelles route de transit du
trafic. L'une d'elles concernait de la marijuana transportée en conteneurs du
Nigéria vers l'Europe via la Russie.
</TX>
<ST>
Drogue africaine
</ST>
<TX>
Lors d'une seule saisie, le 16 septembre dernier, les douanes ont intercepté
plus de 2,5 tonnes de drogue en provenance d'Afrique.  Deux Russes, un
Néerlandais et un Equatorien étaient notamment impliqués dans cette affaire,
selon le journal. Une augmentation du trafic des drogues syntétiques, telles
que le LSD, la méthadone et les amphétamines, a également été notée.
</TX>
<TX>
Près de 1,5 million de comprimés d'héphédrine, un alcaloïde, ont également
été interceptés par les douanes. Dans la plupart des cas, les trafiquants qui
s'étaient faits passer pour des touristes, venaient de Chine. Les saisies de
cocaïne ont également presque été multipliées par deux par rapport à l'année
dernière. Les trafiquants sont originaires pour la plupart du Nigéria et de
Russie. Près de 14 kilos d'opium ont également été confisqués, dont 9 kilos
en provenance d'Ukraine.
</TX>
<ST>
La côte pacifique très touchée
</ST>
<TX>
Selon le quotidien, des contrôles plus lâches aux frontières entre la Russie
et le Belarus ont fait de cette dernière république la principale entrée de
la drogue en Russie en provenance d'Ukraine et de Moldova.
</TX>
<TX>
La région russe la plus touchée par le trafic de drogue est celle de la côte
pacifique, selon l'agence Itar-Tass citant des sources du ministère de
l'Intérieur. Cette région est devenue une route de transit pour les drogues
provenant du Triangle d'or asiatique à destination des Etats-Unis, de
l'Australie et de l'Europe, selon la même source.
</TX>
</DOC>
