<DOC>
<DOCID>ATS.940317.0017</DOCID>
<DOCNO>ATS.940317.0017</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940317
</DT>
<PT>
190900
</PT>
<SC>
bsf186 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4fra jus
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
france proces touvier 2e fiche separee
</KW>
<TI>
La notion de crime contre l'humanité, clé du procès Touvier 2e fiche séparée.
</TI>
<LD>
Versailles, 17 mars (ats/afp) La notion de crime contre l'humanité et surtout
la nature du régime collaborationniste de Vichy pendant la 2e Guerre mondiale
sont au centre du procès contre Paul Touvier. Les auteurs de crimes contre
l'humanité sont des personnes qui, "agissant pour le compte des pays
européens de l'Axe" (l'Allemagne et ses alliés), auraient commis ce crime
"individuellement ou à titre de membres d'organisations", selon le Tribunal
international de Nuremberg, qui a jugé les criminels nazis après la guerre.
</LD>
<TX>
En décembre 1985, la plus haute instance judiciaire française, la Cour de
cassation, énonçait que les crimes contre l'humanité sont "des actes
inhumains et des persécutions qui, au nom d'un Etat pratiquant une politique
d'hégémonie idéologique, ont été commis de façon systématique (...)  contre
des personnes en raison de leur appartenance à une collectivité raciale ou
religieuse". Il est incontesté que les sept otages juifs ont été exécutés en
raison de leur appartenance à une collectivité raciale.
</TX>
<ST>
Choix très difficile
</ST>
<TX>
C'est sur la nature de la puissance au nom de laquelle ils ont été tués que
les magistrats français se sont opposés. Le juge d'instruction Jean-Pierre
Getti avait conclu qu'il y avait crime contre l'humanité car Touvier a agi
pour le compte de Vichy, en tant qu'Etat "pratiquant une politique
d'hégémonie idéologique", notamment en raison de l'ampleur de la législation
antisémite.
</TX>
<TX>
La Chambre d'accusation de la Cour d'appel de Paris avait fait scandale en
avril 1992 en rendant un non-lieu au motif que le régime de Vichy "n'a jamais
eu la vocation, ni l'occasion d'asseoir une domination quelconque et
d'imposer une idéologie conquérante".  Cassant cet arrêt, la Cour de
cassation s'était gardée de tenter à son tour de qualifier le régime de
Vichy. Les magistrats ont retenu une responsabilité de la police allemande,
la Gestapo, dans le drame et, se référant au strict statut du Tribunal de
Nuremberg, avaient relevé que la Gestapo était bien une organisation
appartenant à "un pays de l'Axe".
</TX>
<TX>
Certaines parties civiles semblent prêtes au contraire à risquer la
démonstration qu'aucun Allemand n'était en fait mêlé aux meurtres des sept
otages. Dans cette hypothèse, la Cour d'assises serait acculée à un choix
très difficile: reconnaître officiellement pour la première fois une
"politique d'hégémonie idéologique" du régime de Vichy ou acquitter Paul
Touvier, pour prescription d'un simple crime de guerre.
</TX>
</DOC>
