<DOC>
<DOCID>ATS.951003.0040</DOCID>
<DOCNO>ATS.951003.0040</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3809
</LE>
<DT>
951003
</DT>
<PT>
170237
</PT>
<RT>
163558
</RT>
<SC>
bsf162 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4fra jus mil kulr
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
france attentats enquête mort kelkal synth.
</KW>
<TI>
France: enquête sur les attentats perpétrés durant l'été Vive controverse
autour de la mort de Khaled Kelkal
</TI>
<ST>
synthèse
</ST>
<LD>
Paris, 3 oct (ats/afp/reuter) Les circonstances de la mort de Kahled Kelkal
ont provoqué mardi une vive polémique en France. Le terroriste présumé a été
abattu vendredi. La controverse est notamment alimentée par l'enregistrement
en direct de la scène par une caméra de télévision. Son complice présumé
s'est vu signifier sa mise en examen.
</LD>
<TX>
Le juge anti-terroriste Laurence Le Vert a mis en examen mardi à Lyon Karim
Koussa, complice de Khaled Kelkal. Karim Koussa, 23 ans, a été grièvement
blessé lors de son arrestation mercredi dernier dans les bois des monts du
Lyonnais. Il protégeait alors la fuite de Khaled Kelkal.
</TX>
<TX>
Il devra répondre d'association de malfaiteurs, tentative d'homicides
volontaires sur personnes dépositaires de l'autorité publique, infraction à
la législation sur les armes, infractions en relation avec une entreprise
terroriste, a-t-on précisé de source judiciaire.
</TX>
<ST>
Large écho médiatique
</ST>
<TX>
La presse hexagonale s'est fait largement l'écho mardi des circonstances
particulière entourant la mort du présumé terroriste.  "Mort, Khaled Kelkal
est en passe de causer presque autant de dégâts que de son vivant", résume
l'éditorialiste du quotidien France-Soir.  Il relève "qu'à l'évocation de son
nom les banlieues s'enflamment (...)  que les gendarmes (sont) mis en cause,
et le rôle de la télévision incriminé".
</TX>
<TX>
Dans l'enregistrement réalisé par un cameraman de la chaîne télévisée privée
M6, qui a pu filmer la scène, un gendarme invisible à l'image crie à un
collègue: "Finis le, finis le". Une détonation retentit alors. Kelkal qui se
trouve à terre blessé, soulève alors son pistolet en direction des gendarmes.
Un cri "attention" retentit et l'un des gendarmes tire à nouveau sur le
terroriste.
</TX>
<TX>
M6 a reconnu lundi soir avoir coupé cette scène durant moins d'une seconde et
demi lors de la diffusion du reportage. Non dans un esprit d'auto-censure
mais pour ne montrer que ce qui était "incontestable", ont expliqué lundi
soir ses dirigeants. Le cameraman n'avait en effet pas pu filmer les premiers
moments de la fusillade entre Kelkal et les gendarmes.
</TX>
<ST>
M. Juppé salue l'action
</ST>
<TX>
Des sources policières ont invité à la prudence sur la signification de cet
enregistrement. Elles ont souligné que les forces de l'ordre avaient reçu la
consigne de prendre Khaled Kelkal vivant. Le témoignage qu'il pouvait
apporter était en effet jugé essentiel pour le déroulement de l'enquête sur
la vague d'attentats et l'existence de réseaux terroristes islamistes en
France.
</TX>
<TX>
Alain Juppé a salué mardi l'action des gendarmes qui ont tué Khaled Kelkal.
"C'est un point marqué par la loi contre le crime et je salue avec vous le
courage et le sens du devoir de nos gendarmes, de nos policiers, de toutes
les forces engagées dans cette action", a ajouté Alain Juppé.
</TX>
<ST>
Sur-médiatisation critiquée
</ST>
<TX>
Le chef du gouvernement a dénoncé "le début de polémique" sur la mort de
Khaled Kelkal, "au risque d'attiser l'incompréhension et même la haine dans
certains secteurs". Des voix ont continué à s'élever mardi pour critiquer la
sur-médiatisation de l'issue dramatique de cette chasse à l'homme par les
chaînes de télévision.
</TX>
<TX>
Un député socialiste de la banlieue parisienne, Julien Dray, a mis en garde
contre le risque de faire de Khaled Kelkal "une espèce de Robin des bois
mythique" des banlieues. Comme les trois nuits précédentes, des incidents se
sont encore produits dans les banlieues-dortoirs à forte population immigrée
de plusieurs villes françaises.
</TX>
</DOC>
