<DOC>
<DOCID>ATS.950127.0023</DOCID>
<DOCNO>ATS.950127.0023</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950127
</DT>
<PT>
185100
</PT>
<SC>
bsf164 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ecpb fin comm ti c4ita
</DE>
<AU>
ee al
</AU>
<KW>
ti information financiere suisse-italie
</KW>
<TI>
L'information financière entre la Suisse et l'Italie Une centaine de
spécialistes en ont parlé à Lugano.
</TI>
<LD>
Vezia (TI), 27 jan (ats) L'information financière assume une importance
toujours croissante sur les marchés économiques suisse et italien. Pour en
parler, une centaine de spécialistes des deux pays se sont réunis vendredi
après-midi au Centre d'études bancaires de Vezia aux portes de Lugano.
</LD>
<TX>
Intitulée "Marchés financiers et information économique entre Suisse et
Italie", la rencontre a été mise sur pied par le plus important quotidien
économique italien, "Il Sole-24 0re" de Milan, par la Radio de la Suisse
Italienne et par une banque tessinoise.  Elle a permis à des économistes de
renom de faire le point sur l'évolution de l'information financière en Suisse
et en Italie.
</TX>
<ST>
Evolution des marchés et information économique
</ST>
<TX>
La constante évolution des marchés financiers a eu d'importantes conséquences
sur l'information économique. Elle doit être transparente et précise mais
elle peut aussi être accusée d'instrumentaliser les faits. Toutefois, pour le
vice-directeur du quotidien milanais, Gianfranco Fabi, "l'information est
l'oxygène du marché: enlevez-la et vous transformerez le marché en une
caserne."
</TX>
<TX>
Un exemple de l'importance de l'information sur l'évolution du marché a été
fait en relation avec la situation actuelle de la lire italienne: "la lire, a
notamment expliqué le journaliste Lino Terlizzi, un des organisateurs de la
rencontre, a chuté ou a grimpé sur la base de données économiques précises ou
d'une situation objective, économique ou politique, vécue en Italie; elle a
aussi dégringolé sur la base de rumeurs souvent infondées.
</TX>
<TX>
Ce genre de voix" a-t-il poursuivi, "représente un défi tant pour les banques
et les opérateurs économiques que pour les journalistes.  Dans un scénario
qui change aussi radicalement, il s'agit de trouver ensemble, en comparant
ses expériences comme nous l'avons fait ici, des règles et des nouveaux
moyens pour affronter ce thème complexe.".
</TX>
</DOC>
