<DOC>
<DOCID>ATS.940526.0135</DOCID>
<DOCNO>ATS.940526.0135</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940526
</DT>
<PT>
114500
</PT>
<SC>
bsf063 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c8yem mil aet
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
yemen combats diplomatie
</KW>
<TI>
Yémen: l'aviation sudiste bombarde les nordistes La diplomatie essaie de
prendre le relai.
</TI>
<LD>
Aden, 26 mai (ats/afp/reuter) Les avions de combat des sudistes au Yémen ont
continué jeudi matin de décoller de l'aéroport d'Aden.  Celui-ci était par
ailleurs visé sans succès par les missiles des nordistes. Des diplomates des
deux camps ont pris contact avec des médiateurs potentiels pour tenter
d'obtenir un cessez-le-feu.
</LD>
<TX>
Les avions sudistes, qui dominent les cieux depuis le début de la guerre
civile le 4 mai, effectuent régulièrement des sorties pour bombarder les
positions nordistes. Les MiG-21 ont poursuivi leurs bombardements des forces
nordistes qui resserrent leur étau sur Aden.
</TX>
<TX>
Selon Abdel-Rahman al-Djifri, vice-président de l'Etat sécessionniste du
Sud-Yémen, les missiles ont été lancés dans la nuit de mercredi à jeudi sur
Aden, bastion des sudistes. Sur les trois missiles tirés en direction de
l'aéroport d'Aden, deux ont explosé en l'air et le troisième s'est écrasé
sans faire de dégâts sur la plage près de l'aéroport, qui est d'ordinaire
utilisé aussi bien pour des usages civils que militaires.
</TX>
<ST>
Retrait des troupes
</ST>
<TX>
Le gouvernement sécessionniste du Sud-Yémen a déclaré que seuls le retrait
des troupes nord-yéménites sur leurs positions d'avant la réunification et la
tenue de négociations sous les auspices de la Ligue arabe pourraient mettre
un terme à la guerre. Il a par ailleurs estimé que le tir de missiles sur
Aden témoignait du "manque de crédibilité du gouvernement de Sanaa qui, d'une
part, annonce sa disposition à accepter un cessez-le-feu et, par ailleurs,
lance des missiles sur Aden".
</TX>
<TX>
Ces développements interviennent alors que des dirigeants et des diplomates
des deux camps ont pris contact avec les Etats-Unis, l'Arabie saoudite,
l'Egypte, la Syrie et d'autres médiateurs potentiels. Ils espèrent pouvoir
conclure un cessez-le-feu.
</TX>
<TX>
A Washington, l'ambassadeur d'Arabie saoudite a entamé des consultations avec
les membres permanents du Conseil de sécurité en vue d'une résolution
demandant un cessez-le-feu et un embargo sur les armes au Yémen. Le
secrétaire général de l'ONU Boutros Boutros-Ghali a pour sa part déclaré :
"Il serait nécessaire qu'un Etat ou un groupe d'Etat demande au Conseil de
sécurité d'intervenir".
</TX>
<ST>
En vain
</ST>
<TX>
La Ligue arabe a tenté, en vain jusqu'à présent, d'entamer une médiation
entre le président nordiste Ali Abdoullah Saleh et le chef sudiste Ali Salem
al-Baidh. Le gouvernement de Sanaa n'a pas encore réagi aux propositions des
autorités sudistes. Les Nordistes ont dénoncé récemment la sécession et
promis d'écraser les forces d'al- Baidh ou de le forcer à se rendre.
</TX>
<TX>
Le ministre nordiste du Plan, Abdel-Karim al Iryani, a assuré mercredi que
son gouvernement ne tenterait pas de prendre le contrôle d'Aden. Il a ajouté
que Sanaa négociait avec des éléments modérés du Parti socialiste yéménite
(PSY) d'Ali Salem al Baidh un règlement de la crise susceptible d'éviter
l'éclatement du pays.
</TX>
</DOC>
