<DOC>
<DOCID>ATS.940614.0118</DOCID>
<DOCNO>ATS.940614.0118</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940614
</DT>
<PT>
105700
</PT>
<SC>
bsf048 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
nw eng
</DE>
<AU>
ln wi
</AU>
<KW>
nidwald nucleaire entreposage des dechets
</KW>
<TI>
Un pas de plus vers un dépôt de déchets radioactifs à Wolfenschiessen Après
le feu vert communal, demande d'une autorisation générale.
</TI>
<LD>
Wettingen (AG)/Wolfenschiessen (NW), 14 juin (ats) Une demande d'autorisation
générale de construire le dépôt nucléaire situé sur la commune de
Wolfenschiessen (NW) sera soumise d'ici à la fin du mois au Conseil fédéral.
La Cedra l'a annoncé mardi. La commune avait accepté le 11 juin dernier le
contrat d'indemnisation pour l'entreposage des déchets radioactifs au
Wellenberg.
</LD>
<TX>
La demande d'autorisation sera introduite formellement par la Société
coopérative du Wellenberg pour l'élimination des déchets nucléaires (CWN).
Celle-ci sera fondée dans les prochains jours avec la participation des
autorités communales. La société sera chargée de la cosntruction et de
l'exploitation du dépôt, pour autant qu'elle obtienne l'autorisation
demandée. Les sondages effectués jusqu'ici ont été jugés suffisants par les
autorités de la Confédération pour la demande d'autorisation générale.
</TX>
<TX>
Des aspects scientifiques doivent cependant encore être éclaircis par des
mesures sismiques et un forage supplémentaire. L'avis de la commune sur
l'emplacement sera demandé ces jours. Les travaux techniques seront menés par
la Cedra (Société coopérative nationale pour l'entreposage de déchets
radioactifs). La deuxième phase des recherches au Wellenberg aura lieu
principalement en 1995.
</TX>
<TX>
L'assemblée de la commune de Wolfenschiessen (NW) avait accepté vendredi
dernier le contrat d'indemnisation pour l'entreposage de déchets radioactifs.
Ce contrat proposé par la Cedra se monte à 3,5 millions de francs par année.
Cette somme servira à dédommager la commune pour les services rendus.
</TX>
</DOC>
