<DOC>
<DOCID>ATS.940208.0101</DOCID>
<DOCNO>ATS.940208.0101</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940208
</DT>
<PT>
115700
</PT>
<SC>
bsf058 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
ge jus sta div come reg
</DE>
<AU>
mj uc
</AU>
<KW>
ge bilan police 1993
</KW>
<TI>
Bilan 1993 de la police genevoise Diminution globale de la criminalité.
</TI>
<LD>
Genève, 8 fév (ats) Aucun hold-up n'a été commis à Genève en 1993.  C'est un
des aspects du bilan des activités de la police genevoise présenté mardi à la
presse par Gérard Ramseyer, chef du Département de justice et police et des
transports (DJPT). Quant aux agressions, cambriolages, vols à la tire ou
saisies de drogue, ils sont en diminution.
</LD>
<TX>
En ce qui concerne les crimes de sang, on a enregistré trois meurtres en
1993, contre deux en 1992. A quoi s'ajoute une quatrième victime, blessée
mortellement lors d'une bagarre. Aucun hold-up n'a été perpétré l'an dernier,
alors que cinq attaques à main armée et trois tentatives ont eu lieu en 1992.
Ce qui fait dire à Laurent Walpen, chef de la police genevoise, que la
situation dans le canton n'est pas aussi dramatique qu'ailleurs.
</TX>
<ST>
Moins d'agressions
</ST>
<TX>
D'autant plus qu'avec 76 agressions (110 en 1992) et 138 arrachages de sac à
main (187 en 1992), ce type de délit a diminué. A l'instar des cambriolages
(3328 en 1993 contre 3480 en 1992), des vols à la tire (2372 en 1993 contre
2696 en 1992), des vols de véhicules - excepté les motos et les vélos - et
des affaires de moeurs (21 actes d'ordre sexuel envers les enfants en 1993
contre 67 en 1992). Quant aux viols, ils marquent une stabilisation avec dix
cas en 1993 (neuf en 1992).
</TX>
<TX>
Au chapitre des stupéfiants, le total des saisies effectuées en 1993
représente une valeur marchande de 23,6 millions de francs, contre 46,2
millions en 1992. Par ailleurs, 27 décès dus à des surdoses sont à déplorer
(28 en 1992). Abordant la question de l'insécurité liée au problème de la
drogue, Urs Reichsteiner, chef de la Sûreté, a souligné la relative
"tranquillité" de Genève en regard des "scènes ouvertes" alémaniques.
</TX>
<ST>
Contre les idées reçues
</ST>
<TX>
Les arrestations (4382 en 1993 contre 4528 en 1992) en décrue montrent que
plus de la moitié des personnes interpellées sont des étrangers de passage
(57,9 %). Ce qui réduit à néant l'idée répandue dans la population rendant
les étrangers séjournant dans le canton responsables de nombreux délits,
souligne M. Walpen. Les résidents étrangers, avec 12,1 %, ne viennent
qu'après les Confédérés (17,4 %).  Les Genevois représentent 9,3 % des
individus arrêtés et les demandeurs d'asile 3,2 %.
</TX>
<TX>
Enfin, les accidents de la circulation ont fait 32 morts (28 en 1992). A
noter que sept d'entre eux étaient en état d'ivresse (quatre en 1992). La
lutte contre l'ébriété constitue d'ailleurs un des volets importants de la
prévention routière. Ainsi, sur 1136 prises de sang effectuées en 1993 (938
en 1992), 1068 se sont révélées positives (895 en 1992).
</TX>
</DOC>
