<DOC>
<DOCID>ATS.950620.0091</DOCID>
<DOCNO>ATS.950620.0091</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950620
</DT>
<PT>
153800
</PT>
<SC>
bsf114 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
pars come fin
</DE>
<AU>
br sk
</AU>
<KW>
conseil etats nlfa credit transition oui
</KW>
<TI>
Crédit de transition pour les NLFA Le Conseil des Etats débloque 210 millions
de francs.
</TI>
<LD>
Berne, 20 juin (ats) Le Conseil des Etats a approuvé mardi par 23 voix contre
3 le crédit de transition de 855 millions de francs pour les Nouvelles lignes
ferroviaires alpines (NLFA). Il a décidé d'en débloquer tout de suite 210
millions pour les puits d'attaque de Sedrun (GR) au Gothard et de Ferden (VS)
au Lötschberg.
</LD>
<TX>
Le peuple avait clairement accepté les NLFA en septembre 1992. Il s'agit de
respecter cette volonté, ont estimé de nombreux orateurs.  Les travaux
doivent donc se poursuivre, mais en tenant le frein à main pour tenir compte
des incertitudes financières. "Nous devons renoncer à l'illusion de financer
les NLFA uniquement par le biais du marché des capitaux comme prévu", a
résumé Hans Danioth (PDC/UR).  Fort de ce constat, le Conseil des Etats s'est
rallié aux propositions de sa commission.
</TX>
<ST>
Gothard et Lötschberg à égalité
</ST>
<TX>
Sur le crédit de transition de 855 millions de francs, il a décidé de
débloquer 210 millions de francs pour traiter les deux axes du Gothard et du
Lötschberg à égalité. 160 millions sont prévus pour le puit d'attaque
intermédiaire de Sedrun et 50 millions pour celui de Ferden. Initialement, le
Conseil fédéral n'avait prévu de débloquer que les 160 millions pour Sedrun.
</TX>
<TX>
Les 645 millions de francs restants demeureront bloqués jusqu'à ce que le
financement des NLFA soit assuré. Le Conseil fédéral propose un modèle de
financement mixte. Il prévoit notamment une hausse de 10 centimes sur les
droits de douane sur les carburants. Une éventuelle votation populaire (en
cas de référendum) ne devrait pas avoir lieu avant 1997. Le conseiller
fédéral Adolf Ogi a estimé qu'il ne serait pas possible de gagner une
votation en 1996 en raison du "tohu-bohu" actuel: "il nous faut de la
tranquillité".
</TX>
<TX>
Le crédit de transition de 855 millions de francs doit éviter une
interruption des préparatifs des NLFA. Ces travaux ne doivent toutefois pas
préjuger de la construction des voies d'accès ni des tunnels de base, comme
l'a précisé le Conseil des Etats.
</TX>
<ST>
Réticences sans renvoi
</ST>
<TX>
Malgré les incertitudes liées au financement des NLFA, la Chambre des cantons
a refusé par 25 voix contre 2 une proposition de renvoi de Monika Weber
(AdI/ZH). Celle-ci souhaitait différer ce crédit de transition jusqu'à ce que
le Conseil fédéral présente un concept de financement global et clair, quitte
à intégrer une variante de financement avec l'économie privée. Elle a
argumenté qu'il s'agissait de contraindre le Conseil fédéral à prendre les
choses en mains et de ne pas lui allouer un chèque en blanc.
</TX>
<TX>
Adolf Ogi et Otto Piller (PS/FR) lui ont opposé le fait que le peuple
n'aimait pas les grands projets et que l'on risquait de discuter encore dans
dix ans. Un renvoi pourrait être compris comme une remise en cause des NLFA,
a ajouté Willy Loretan (PRD/AG). Monika Weber n'a pas été la seule à exprimer
des réticences. Mais la majorité a estimé que sa proposition allait trop
loin.
</TX>
<ST>
Ni trop ni trop peu
</ST>
<TX>
Par 26 voix contre 7, le Conseil des Etats a également rejeté une proposition
de Willy Loretan. Celui-ci ne voulait allouer que les 210 millions de francs
pour les puits de Sedrun et de Ferden. Le reste est de toute manière bloqué
jusqu'à ce que le financement des NLFA soit assuré, a-t-il argumenté. Edouard
Delalay (PDC/VS) a craint que le Parlement ne doive se prononcer à plusieurs
reprises sur des crédits transitoires.
</TX>
<TX>
La solution généreuse de Rolf Büttiker (PRD/SO) qui voulait donner au Conseil
fédéral le pouvoir de libérer les tranches de crédit à son gré n'a pas non
plus trouvé grâce devant la Chambre des cantons.  Celle-ci l'a rejetée par 28
voix contre 3.
</TX>
<ST>
Contribution à fond perdu
</ST>
<TX>
Enfin, le Conseil des Etats a adopté tacitement une motion de Hans Danioth.
Celle-ci demande que le quart du financement des NLFA issu des droits sur les
carburants soit une contribution à fond perdu.  Cela permettrait d'assurer
3,7 milliards de francs sur le total de 14 milliards prévus pour le
financement des NLFA.
</TX>
</DOC>
