<DOC>
<DOCID>ATS.950907.0075</DOCID>
<DOCNO>ATS.950907.0075</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950907
</DT>
<PT>
143400
</PT>
<SC>
bsf079 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
lgf
</OC>
<DE>
ti zh kul
</DE>
<AU>
bt tp
</AU>
<KW>
ti exposition peintre zurichois max gubler
</KW>
<TI>
Lugano - Rétrospective de l'artiste zurichois Max Gubler Le Musée d'art
moderne propose 80 oeuvres des années 1919 à 1957
</TI>
<LD>
Lugano, 7 sept (ats) Le Musée d'art moderne de Lugano a mis sur pied une
rétrospective dédiée au peintre zurichois Max Gubler.  L'exposition, composée
de quelque 80 oeuvres retraçant l'itinéraire créatif de l'artiste, sera
ouverte du 10 septembre au 5 novembre prochain.
</LD>
<TX>
Max Gubler est l'un des plus importants artistes suisses de la première
moitié de ce siècle. Sa popularité a été très forte dans les années 50 et on
parlait alors en Suisse du "mythe Gubler", ont expliqué jeudi les
responsables du Musée d'art moderne de Lugano lors d'une présentation de
l'exposition.
</TX>
<TX>
Les huiles, provenant de collections privées et de musées suisses, datent de
1919 à 1957. Il s'agit de paysages, de portraits et de natures mortes.
Certains de ces tableaux sont d'une grande taille. La rétrospective permet de
suivre l'évolution de l'activité artistique de Gubler.
</TX>
<ST>
Famille d'artistes
</ST>
<TX>
Né à Zurich en 1898, Max Gubler a grandi dans un milieu d'artistes: son père
était décorateur et restaurateur, son frère Eduard peintre et son autre frère
Ernst peintre et sculpteur.  Ceux-ci donneront à Max ses premières leçons de
dessin.
</TX>
<TX>
Au début de la première Guerre mondiale, Zurich est le refuge d'artistes et
d'hommes de lettres de plusieurs pays européens.  C'est l'occasion pour Max
Gubler d'entrer dans ce milieu. Il y fera la connaissance notamment de Hugo
Ball, Franz Werfel et Hans Arp.  Les premières oeuvres de Gubler, de 1919 à
1922, sont empreintes du néo-réalisme allemand.
</TX>
<ST>
Nombreux portraits
</ST>
<TX>
Durant un long séjour sur l'île sicilienne de Lipari, de 1923 à 1927, sa
peinture se fait plus épaisse. Les contours sont moins définis, le
chromatisme clair et les atmosphères deviennent silencieuses. Max Gubler part
ensuite pour Paris où il restera jusqu'en 1937. Ces années-là, il privilégie
les portraits et les natures mortes. Il retourne ensuite à Zurich et se dédie
alors aux paysages, en particulier nocturnes.
</TX>
<TX>
L'aventure picturale de Gubler prend fin dans les années 60 après la mort de
sa femme Maria, protagoniste de nombreux portraits. Souffrant de dépressions,
le peintre passe de longs séjours dans des établissements hospitaliers et
meurt à Zurich en 1973.
</TX>
<ST>
photo Keystone à disposition
</ST>
<TX>
Note aux rédactions: L'exposition au Musée d'art moderne de Lugano (Villa
Malpensata) sera ouverte du 10 septembre au 5 novembre, de 10h00 à 12h00 et
de 14h00 à 18h00 en semaine, de 10h00 à 18h00 le week-end. Fermé le lundi.
</TX>
</DOC>
