<DOC>
<DOCID>ATS.940716.0009</DOCID>
<DOCNO>ATS.940716.0009</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940716
</DT>
<PT>
193500
</PT>
<SC>
bsf069 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
kul be
</DE>
<AU>
fb ga
</AU>
<KW>
berne gurten festival 2e jour
</KW>
<TI>
Le Festival du Gurten satisfait tous les goûts Chaleur et musique sont au
rendez-vous pour enflammer le public.
</TI>
<LD>
Berne, 16 juil (ats) L'édition 1994 du Festival du Gurten se poursuit à un
rythme de rêve. C'est du moins ce que peuvent à bon droit penser les
organisateurs, à qui ni le soleil ni les groupes de qualité n'ont fait faux
bond. Dès le début de la manifestation, vendredi soir, entre 2500 et 3000
spectateurs se sont enthousiasmés pour "Sens Unik" notamment. Samedi, ils
étaient quelque 13 000 à avoir gravi la colline bernoise.
</LD>
<TX>
Le groupe bernois "Hot DC" a donné le coup d'envoi du festival vendredi soir,
suivi de "Sens Unik". Avec "Jump tout le monde", les rappeurs de Renens (VD)
ont très vite fait remuer un public qui se pressait sous la tente, compact et
enthousiaste. Dans la nuit, la saxophoniste hollandaise Candy Dulfer a fait
soufflé un esprit très "glamour" sur la scène du Gurten.
</TX>
<TX>
Le lendemain, alors que le soleil irradiait la colline, le groupe piémontais
"Mau mau" ne s'est pas laissé abattre par la canicule.  Leurs chants, au
premier abord bruyants et chaotiques, ont plu par une précision musicale et
une intensité étonnantes. Ensuite, "Buckwheat Zydeco" a encore augmenté la
chaleur de quelques degrés, surtout lorsque le groupe a repris le célèbre
"Hey Joe" de Jimmy Hendrix.
</TX>
<ST>
Retrouvailles pour Elvis Costello
</ST>
<TX>
La suite du programme promet de satisfaire les goûts les plus éclectiques.
Samedi soir, Elvis Costello retrouvera son "vieux" groupe, "The attraction".
Le public aura ensuite droit à "UB 40" et, en guise de dessert, Al Green
jouera aux premières heures de dimanche. Mais les festivaliers devront
procéder à un choix douloureux: au même moment qu'Al Green, Dr John se
produira sur une autre scène.
</TX>
<TX>
Initialement programmé pour la scène de plein air, "Züri West" passera
finalement sous la tente. Belle cohue en perspective. Quant aux stars du
dimanche, elles auront pour noms INXS, Willy de Ville, Jethro Tull, Marla
Glen, Andreas Vollenweider, John Mayall et Beverly Jo Scott.
</TX>
<ST>
photo key disponible.
</ST>
</DOC>
