<DOC>
<DOCID>ATS.951008.0058</DOCID>
<DOCNO>ATS.951008.0058</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3919
</LE>
<DT>
951008
</DT>
<PT>
050847
</PT>
<RT>
020647
</RT>
<SC>
bsf006 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
int fin c1
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
washington g-7 dollar fort discipline budget
</KW>
<TI>
Réunion du G-7: pour un dollar fort et une discipline budgétaire Mobilisation
pour la Bosnie
</TI>
<LD>
Washington, 8 oct (ats/afp/reuter) Les sept grands pays industrialisés ont
réaffirmé samedi leur engagement en faveur d'un dollar fort. Ils se sont
encouragés à appliquer plus de discipline budgétaire pour conforter une
croissance mondiale qu'ils jugent sur les rails. Pour la Bosnie, ils ont
promis une aide dès que les conditions le permettraient.
</LD>
<TX>
Dans leur communiqué commun, les ministres de l'économie et des finances et
les gouverneurs des banques centrales du G-7 se sont "félicités du
renversement ordonné des évolutions des principales devises". "Ils
accueilleraient avec satisfaction la poursuite de ces tendances en relation
avec les données économiques fondamentales".
</TX>
<ST>
Relance du dollar
</ST>
<TX>
En avril dernier, les grands argentiers des Sept avaient été confrontés à une
chute du dollar. Un avertissement s'était traduit quelques mois plus tard par
d'énormes interventions sur les marchés des changes, qui avaient permis au
dollar de se redresser et au yen de baisser. Une reprise du dollar contre le
yen est vivement souhaitée par les autorités japonaises qui sont confrontées
à une quasi-récession dans leurs pays.
</TX>
<TX>
Une remontée du billet vert est aussi désirée par l'ensemble des autres
membres du G-7. Les alliés des Etats-Unis craignent la concurrence faite par
les produits américains du fait de la faiblesse du dollar et les Américains
souhaitent une reprise de leur devise pour lutter contre l'inflation
importée.
</TX>
<ST>
Réduire le déficit français
</ST>
<TX>
Les Sept se sont également félicités de la mise en place de stratégie pour
contrôler les budgets étatiques. Dans son communiqué, le G-7 reconnaît que
"des progrès significatifs et durables dans le sens d'une réduction des
déficits budgétaires ont été réalisés dans certains pays, alors que d'autres
ont lancé, ou vont le faire prochainement, des programmes globaux de
réduction de ceux-ci".
</TX>
<TX>
Les Sept se sont prononcés pour une poursuite de la réduction des déficits,
afin de favoriser l'épargne, l'investissement, la croissance et l'emploi.
Pour le ministre français de l'Economie, Jean Arthuis, la France a encore
beaucoup de chemin à faire dans ce domaine. Il a donné samedi un nouveau gage
de discipline budgétaire en assurant que la France ramènerait son déficit
public "à moins de 3 %" de son PIB en 1997.
</TX>
<TX>
D'une manière générale les ministres du G-7 jugent que "les conditions pour
une croissance durable et plus d'emplois sont en place et que l'inflation est
bien contrôlée ou en diminution". Ils attribuent cette amélioration "aux
mesures de politique monétaire et budgétaire lancées ou appliquées ces
derniers mois" et à l'amélioration de l'orientation des parités de change
depuis avril.
</TX>
<ST>
Aide à la Bosnie
</ST>
<TX>
Concernant la Bosnie, le G-7 a demandé au FMI et à la Banque mondiale une
évaluation des besoins financiers de ce pays. La France a également proposé
"des initiatives importantes", notamment un apurement des arriérés auprès du
FMI et un rééchelonnement de la dette auprès du Club de Paris. Les arriérés
de ce pays auprès du FMI s'élèvent à 35 millions de dollars et la dette
publique extérieure héritée de l'ex-Yougoslavie et attribuée à la Bosnie se
monte à 450 millions de dollars.
</TX>
<TX>
Après leur réunion, les autorités monétaires des Sept ont écouté des
responsables russes, notamment le premier vice-premier ministre Anatoli
Chubai, leur décrire la situation économique russe. Les Sept ont réaffirmé
qu'ils étaient prêts à démarrer des négociations cet automne sur un
rééchelonnement global de la dette à moyen terme de la Russie à condition que
le programme d'ajustement économique se poursuive.
</TX>
</DOC>
