<DOC>
<DOCID>ATS.940328.0071</DOCID>
<DOCNO>ATS.940328.0071</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940328
</DT>
<PT>
113200
</PT>
<SC>
bsf049 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c9nok c9sok c9chn
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
coree nord sud chine oppose sanctions
</KW>
<TI>
Pékin refuse de faire pression sur Pyongyang.
</TI>
<LD>
Pékin, 28 mars (ats/afp) La Chine a refusé lundi des sanctions ou des
pressions sur la Corée du Nord pour que ce pays abandonne ses ambitions
nucléaires. Elle a demandé au contraire que Séoul et Washington renoncent à
des manoeuvres militaires communes et au déploiement de missiles
anti-missiles américains en Corée du Sud.
</LD>
<TX>
"Aucun pays n'est en position d'exiger de la Corée du Nord quoi faire et ne
pas faire" car elle est "un Etat souverain", a dit un porte-parole du
ministère chinois des Affaires étrangères, Shen Guofang. Il a ajouté que la
Chine "n'avait qu'un rôle limité à jouer" dans le contentieux sur le
programme nucléaire de Pyongyang.
</TX>
<TX>
"La Chine n'est pas favorable à des actions ou mesures qui nuiraient au
maintien de la paix et à la détente dans la péninsule coréenne, que ce soit
des exercices militaires ou le déploiement de missiles", a-t-il poursuivi. Le
porte-parole a fait ces remarques après une rencontre entre le président
sud-coréen, Kim Young Sam, en visite en Chine, et son homologue chinois et
dirigeant du parti communiste, Jang Zemin.
</TX>
<ST>
Contre des manoeuvres militaires
</ST>
<TX>
Le président sud-coréen a entamé lundi deux jours de discussions avec les
dirigeants chinois. Il avait déclaré qu'il solliciterait la coopération de la
Chine pour persuader son allié communiste de laisser inspecter ses
installations nucléaires. Celles-ci sont soupçonnées d'abriter un programme
militaire.
</TX>
<TX>
Pékin s'est en outre prononcé contre les manoeuvres militaires
américano-sud-coréeennes "Team Spirit" ainsi que contre le déploiement de
missiles anti-missiles américains Patriot prévus en Corée du Sud pour faire
face à la menace nord-coréenne. Washington a annoncé le prochain envoi de
batteries de ces missiles en Corée du Sud. Des manoeuvres "Team Spirit"
doivent être reprogrammées si Pyongyang persiste à refuser une inspection
complète de ses sites par des experts de l'Agence internationale de l'énergie
atomique (AIEA).
</TX>
<TX>
La Chine souhaite que la question "soit résolue par le biais de pourparlers
constructifs et patients entre les parties directement concernées", a dit le
porte-parole chinois. Selon un porte-parole sud-coréen, les présidents Kim et
Jiang ont été d'accord sur l'importance d'une dénucléarisation de la
péninsule coréenne pour assurer la paix et la stabilité dans la région.
</TX>
<TX>
D'autres discussions étaient prévues lundi à Pékin au niveau des ministres
des Affaires étrangères pour savoir si le Conseil de sécurité de l'ONU devait
adopter une résolution condamnant la Corée du Nord. Pékin préférerait une
déclaration plus modérée.
</TX>
</DOC>
