<DOC>
<DOCID>ATS.950426.0148</DOCID>
<DOCNO>ATS.950426.0148</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950426
</DT>
<PT>
021600
</PT>
<SC>
bsf006 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c1 int fin
</DE>
<AU>
oh
</AU>
<KW>
washington g7 dollar souhaits developpement
</KW>
<TI>
Tout en laissant l'initiative à chacun Le G7 veut une remontée "ordonnée" du
dollar développement.
</TI>
<LD>
Washington, 26 avr (ats/afp) Les ministres des Finances des sept grands pays
industrialisés ont exprimé mardi à Washington leur "inquiétude" sur la baisse
du dollar. Ils veulent que ce "mouvement s'inverse de manière ordonnée".
Cependant, le communiqué final ne mentionne aucune initiative en matière de
politique monétaire.
</LD>
<TX>
La manière de parvenir à cette inversion de tendance "incombe en fait à
chaque pays", a précisé le ministre des Finances du Canada, Paul Martin,
après la réunion des ministres et gouverneurs des banques centrales du G7
(Etats-Unis, Japon, Allemagne, France, Grande-Bretagne, Italie, Canada). La
réunion a duré près de six heures, dont le tiers a été consacré aux problèmes
du dollar.
</TX>
<TX>
"Il y a eu beaucoup plus d'accords que de désaccords" au cours de la réunion,
a renchéri le chancelier de l'Echiquier britannique Kenneth Clarke. Mais,
a-t-il toutefois ajouté, "il n'y a aucune raison pour que le marché réagisse"
à cette réunion "largement centrée sur les politiques budgétaires".
</TX>
<ST>
Aucune initiative commune
</ST>
<TX>
Le communiqué final ne mentionne aucune initiative en matière de politique
monétaire ou budgétaire et ne cite jamais explicitement le dollar. Les Sept
ont convenu que les récents mouvements sur les marchés des changes "étaient
allés au delà des niveaux justifiés par les données économiques
fondamentales", selon le communiqué.
</TX>
<TX>
Le secrétaire américain au Trésor Robert Rubin a explicitement évoqué le
billet vert en assurant devant la presse que c'était "la première fois que le
G7 avait admis que les parités de change étaient décalées de la réalité
économique". La réunion a permis de dégager "un consensus sur les raisons
fondamentales de la crise des devises", a affirmé le président de la
Bundesbank Hans Tietmeyer.
</TX>
<ST>
Surveillance
</ST>
<TX>
Le communiqué précise que les autorités des Sept "sont d'accord pour
renforcer leurs efforts pour réduire les déséquilibres internes et externes
et continuer à coopérer étroitement sur les marchés des changes". La réunion
était notamment consacrée aux turbulences des marchés des changes et aux
mécanismes de surveillance des économies mondiales.
</TX>
<TX>
"Les déficits budgétaires ont été réduits dans nombre de pays; toutefois des
efforts supplémentaires pour accroitre l'épargne et améliorer la confiance
sur les marchés financiers sont nécessaires dans beaucoup de pays pour
établir les conditions susceptibles de faire baisser les taux d'intérêt à
long terme", précise le communiqué.
</TX>
<TX>
"Nous sommes tombés d'accord pour que chaque pays fasse ce qu'il faut pour
cela dans sa propre économie", a commenté le ministre canadien Paul Martin.
Le ministre allemand des Finances Theo Waigel a indiqué que "le Japon mettra
en oeuvre la déréglementation de son économie d'ici la fin du mois".
L'administration américaine s'est engagée à convaincre le Congrès de la
nécessité de réduire le déficit budgétaire et d'augmenter l'épargne.
</TX>
<TX>
La réunion, tenue à la veille du comité intérimaire du Fonds Monétaire
International, l'exécutif du Fonds, a ainsi permis d'étudier les réformes à
apporter aux institutions financières internationales et de convenir à sept
de la nécessité d'une plus grande surveillance des économies.
</TX>
</DOC>
