<DOC>
<DOCID>ATS.940531.0015</DOCID>
<DOCNO>ATS.940531.0015</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940531
</DT>
<PT>
204700
</PT>
<SC>
bsf190 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
cef
</OC>
<DE>
c4 c4bel c5swi
</DE>
<AU>
yr ga
</AU>
<KW>
ue belgique cotti visite
</KW>
<TI>
Visite de Flavio Cotti à Bruxelles La Belgique pour un début rapide des
négociations Suisse-UE.
</TI>
<LD>
Bruxelles, 31 mai (ats) La Belgique n'a "aucune objection" à ce que les
négociations entre l'Union européenne (UE) et la Suisse démarrent "le plus
vite possible". "Il est préférable de donner un signal positif au peuple
suisse", a déclaré mardi à Bruxelles le ministre des affaires étrangères
Willy Claes, à l'issue d'une rencontre avec le conseiller fédéral Flavio
Cotti.
</LD>
<TX>
Les relations entre la Suisse et l'UE, mais aussi une série de dossiers
multilatéraux, parmi lesquels la sécurité en Europe et le maintien de la paix
dans le monde, ont été abordés lors de cette rencontre. La visite de M. Cotti
s'inscrivait dans le cadre d'une série de rencontres du chef du Département
des affaires étrangères (DFAE) avec ses homologues européens. Le conseiller
fédéral a également rencontré le premier ministre belge Jean-Luc Dehaene.
</TX>
<ST>
Casques bleus: renfort suisse bienvenu
</ST>
<TX>
La Belgique, qui a une expérience importante dans le domaine du maintien de
la paix, attend avec intérêt le référendum suisse sur le casques bleus, a
relevé M. Cotti devant la presse. M. Claes a indiqué de son côté que le
crédibilité et l'efficacité des initiatives de maintien de la paix dans le
cadre de l'ONU ne pouvaient qu'être renforcées par la participation de
nouveaux pays.
</TX>
<TX>
"On a besoin de pays prêts à prendre des responsabilités, voire certains
risques dans le cadre de ces missions", a-t-il ajouté. Il a souligné le rôle
important déjà joué dans ce domaine par d'autres pays neutres.
</TX>
<TX>
Selon M. Claes, la décision du peuple suisse sur les casques bleus n'aura pas
d'influence sur le développement des relations Suisse-UE, car il n'y a pas de
lien entre les deux sujets. Willy Claes n'en estime pas moins qu'une décision
positive serait sans doute "un argument très constructif dans le dialogue
avec les instances européennes", dans le domaine de la politique étrangère et
de sécurité commune en voie d'élaboration.
</TX>
</DOC>
