<DOC>
<DOCID>ATS.950128.0015</DOCID>
<DOCNO>ATS.950128.0015</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950128
</DT>
<PT>
182100
</PT>
<SC>
bsf072 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
jus gr c5swi c8tur eur
</DE>
<AU>
zs cc bn
</AU>
<KW>
davos cotti ciller santer synthese globale
</KW>
<TI>
Forum de Davos: tensions entre économie et droits de l'homme Rencontre
Cotti-Ciller - Priorités de Jacques Santer synthèse globale.
</TI>
<LD>
Davos, 28 jan (ats) Les relations épineuses entre économie et droits de
l'homme ont marqué la troisième journée du Forum de Davos. Le conseiller
fédéral Flavio Cotti rencontrait le premier ministre turc Tansu Ciller, alors
que des Kurdes cherchaient à gagner la station grisonne pour manifester. Un
des enjeux de ces tensions est clairement le devenir de la construction
européenne.
</LD>
<TX>
La rencontre entre Flavio Cotti et Tansu Ciller survenait une semaine après
la révélation par la presse de la démarche du chef du Département fédéral des
affaires étrangères (DFAE) à propos d'une mission de l'OSCE. Celle-ci aurait
dû se rendre en Turquie afin de promouvoir les droits de l'homme. Samedi,
Tansu Ciller l'a qualifiée dans une interview d'"inopportune et déplacée".
</TX>
<TX>
Malgré cela, M. Cotti a estimé que les relations entre la Suisse et la
Turquie étaient "bonnes". Côté turc, le premier ministre a jugé que la
démarche suisse "pourrait bien affecter nos relations. Notre ambassadeur à
Berne a déjà entrepris une démarche auprès du DFAE ", peut-on lire dans son
interview.
</TX>
<ST>
Fusillade devant l'ambassade
</ST>
<TX>
Cette initiative de M. Cotti survient après une crise que l'on croyait
terminée. Fin 1994, les relations entre les deux pays se normalisaient.
C'était l'aboutissement des tensions nées de la fusillade en juin 1993 devant
l'ambasade d'Ankara à Berne au cours de laquelle un manifestant kurde avait
été tué.
</TX>
<TX>
Mais, pour les Kurdes, la situation des droits de l'homme est toujours aussi
mauvaise en Turquie. Quelque 200 d'entre eux ont cherché en vain à gagner
Davos pour protester contre la politique d'Ankara à leur égard. A Landquart,
ils ont déployé des bannières où l'on pouvait lire: "Ciller go home",
"Arrêter de financer la sale guerre contre le peuple kurde".
</TX>
<TX>
En revanche, pour Tansu Ciller, son pays a fait "des progrès de géant" en
matière économique et sur le plan des droits de l'homme.  Ankara ne fait pas
de discriminations entre les citoyens turcs, a-t- elle déclaré.
</TX>
<ST>
Mise en garde
</ST>
<TX>
Dans son intervention, le premier ministre a plaidé par ailleurs pour
l'intégration de son pays dans l'Union européenne (UE). L'Europe ne peut pas
se permettre de négliger la Turquie ni économiquement, ni politiquement,
a-t-elle mis en garde.
</TX>
<TX>
La Turquie représente le seul pouvoir politiquement et économiquement stable
d'une région incertaine, a dit Mme Ciller.  L'Europe a besoin de cette
"dernière forteresse" qu'est la Turquie, sans laquelle planerait une "menace
majeure sur la paix dans le monde ".
</TX>
<TX>
Cette évolution de l'Europe, le nouveau président de la Commission européenne
Jacques Santer lui avait donné au début de la journée des objectifs
prioritaires: "accroître la compétitivité économique, achever l'union
économique et monétaire, améliorer la politique étrangère commune, réformer
les institutions européennes".
</TX>
<TX>
Il faut améliorer la compétitivité de l'Europe pour réduire le taux de
chômage. Pour y parvenir, M. Santer veut terminer le marché unique dans le
domaine des télécommunications et de l'énergie.
</TX>
<ST>
Union monétaire
</ST>
<TX>
En outre, "pour créer une économie européenne forte, il faut avoir une
monnaie unique forte sans risques de fluctuations internes", a encore affirmé
M. Santer. Celui-ci ne s'écartera pas de la marche à suivre énoncée dans le
Traité de Maastricht pour réaliser cet objectif.
</TX>
<TX>
Une des autres priorités du président de la Commission européenne est
l'amélioration de la politique étrangère et de sécurité commune.  Le futur
rôle d'une politique de défense commune doit être défini d'urgence, a-t-il
dit.
</TX>
</DOC>
