<DOC>
<DOCID>ATS.950421.0003</DOCID>
<DOCNO>ATS.950421.0003</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950421
</DT>
<PT>
215700
</PT>
<SC>
bsf167 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4uk reg
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
gb reine jarretiere thatcher
</KW>
<TI>
La reine Elizabeth décore Mme Thatcher de l'ordre de la Jarretière embargo
samedi 01h00.
</TI>
<LD>
Londres, 21 avr (ats/afp) La reine d'Angleterre Elizabeth II a décidé
d'accorder la plus haute distinction du pays, l'ordre de la Jarretière, à
Lady Thatcher, a annoncé vendredi le palais de Buckingham. L'ancien premier
ministre conservateur, qui a été onze ans au pouvoir entre 1979 et 1990, est
âgée aujourd'hui de 69 ans.
</LD>
<ST>
Choix inattendu
</ST>
<TX>
Le choix d'Elizabeth II est d'autant plus remarquable que Margaret Thatcher
ne passait pas pour le premier ministre préféré de la souveraine, loin de là.
Lady Thatcher rejoint dans l'ordre de la Jarretière son vieil ennemi et
prédécesseur Edward Heath, décoré il y a deux ans.
</TX>
<TX>
Sir Edmund Hillary, qui le premier conquit l'Everest le 29 mai 1953, reçoit
également cet honneur. Le célèbre explorateur, âgé de 75 ans, est
néo-zélandais, pays membre du Commonwealth et à ce titre éligible à cette
décoration. Tous deux seront faits chevaliers au cours d'une cérémonie à
Windsor au mois de juin.
</TX>
<TX>
C'est la reine qui décide seule, sans en référer à son premier ministre,
quels seront les 24 membres du "Très Noble Ordre de la Jarretière", le plus
élevé des ordres de chevalerie anglais. La reine et le prince de Galles en
sont membres de droit.
</TX>
<ST>
Peu de femmes
</ST>
<TX>
Il aura fallu attendre 1987 pour qu'Elizabeth II décide d'accorder cette
décoration de chevalerie à une femme. Ce fut la duchesse de Norfolk puis,
l'an dernier, la fille de la reine, la princesse Anne, pour son infatigable
action caritative.
</TX>
<TX>
L'ordre a été fondé entre 1346 et 1348. La tradition veut que la comtesse de
Salisbury, maîtresse d'Edouard III, ait fait tomber sa jarretière dans un bal
à la Cour. Le roi la ramassa vivement et la rendit à la comtesse. Devant les
plaisanteries des courtisans, il s'écria: "Honni soit qui mal y pense", qui
devint la devise de l'Ordre et orne de nombreux édifices dans toute
l'Angleterre.
</TX>
<TX>
Edouard III promit à sa favorite de faire de ce ruban bleu un insigne si
prestigieux que les courtisans les plus fiers s'estimeraient trop heureux de
le porter. Plus de six cents ans après, la Jarretière reste la décoration la
plus convoitée.
</TX>
</DOC>
