<DOC>
<DOCID>ATS.950203.0115</DOCID>
<DOCNO>ATS.950203.0115</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950203
</DT>
<PT>
104800
</PT>
<SC>
bsf039 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
jus ge
</DE>
<AU>
ps po
</AU>
<KW>
tribunal federal avocats examen
</KW>
<TI>
Avocat-stagiaire "bousculé" pendant un examen de plaidoirie Le Tribunal
fédéral accepte un recours.
</TI>
<LD>
Lausanne, 3 fév (ats) Un candidat au brevet d'avocat ne doit pas être
"bousculé" pendant une épreuve de plaidoirie. Le Tribunal fédéral l'a précisé
dans un arrêt publié vendredi. Il a accepté le recours d'un juriste qui avait
échoué une deuxième fois à l'examen pour l'obtention du brevet d'avocat
genevois.
</LD>
<TX>
Le recourant s'était plaint d'avoir, en juin 1992, passé son examen de
plaidoirie dans des conditions anormales. L'épreuve, qui se passe dans le
cadre d'une audience réelle, aurait commencé avec un retard important.
</TX>
<ST>
Demi-point fatidique
</ST>
<TX>
Le tribunal étant pressé, le candidat aurait été prié d'emblée d'abréger sa
plaidoirie, puis il aurait été interrompu pour qu'il la raccourcisse encore.
A l'issue de l'épreuve, il n'avait obtenu que la note 3,5. Un demi-point de
plus lui aurait permis de réussir son examen de fin de stage.
</TX>
<TX>
Dans l'épreuve de plaidoirie, le candidat doit avoir la possibilité d'exposer
calmement ses arguments et de faire un exposé complet, relève le TF. Certes,
un examen qui se passe "en réel" n'est pas exempt de certains impondérables.
Mais il appartient aux examinateurs de veiller à ce que ces aléas
n'influencent pas de façon prépondérante les conditions d'examen.
</TX>
<ST>
Raisonnement interrompu
</ST>
<TX>
Or, en l'espèce, l'examen ne s'est pas déroulé avec le minimum de sérénité et
d'objectivité requises. Le recourant a en effet été bousculé pour des motifs
extérieurs à l'examen avant d'avoir commencé sa plaidoirie. Il a ensuite été
interrompu dans son raisonnement.
</TX>
<TX>
Les conditions dans lesquelles s'est déroulé l'examen étaient donc de nature
à perturber de manière importante le recourant et à influencer sa prestation.
Ces vices de procédure ont été déterminants, estime le TF. La décision
constatant l'échec à l'examen doit donc être annulée.
</TX>
</DOC>
