<DOC>
<DOCID>ATS.940525.0037</DOCID>
<DOCNO>ATS.940525.0037</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940525
</DT>
<PT>
174300
</PT>
<SC>
bsf157 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
vot int comm sta for
</DE>
<AU>
ce po
</AU>
<KW>
suisse votations federales sondage ssr
</KW>
<TI>
Votations fédérales du 12 juin Une petite longueur d'avance pour les casques
bleus embargo 20h00.
</TI>
<LD>
Berne, 25 mai (ats) Moins d'un Suisse sur deux est favorable à une
participation helvétique aux casques bleus et plus d'un sur trois y est
opposé. Une personne sur cinq est indécise. Deux tiers des citoyens
interrogés pour le compte de la Société suisse de radio- télévision (SSR)
estiment que la Suisse doit adapter sa neutralité à la situation actuelle.
C'est ce qui ressort d'un sondage dont les résultats ont été publiés mecredi
par la Radio suisse romande.
</LD>
<TX>
L'enquête a eu lieu du 6 au 13 mai sur mandat de la conférence des rédacteurs
en chef de la SSR. 44 % des 1067 personnes contactées au téléphone par
l'institut bâlois Konso se seraient prononcées en faveur de la création d'un
corps de 600 casques bleus suisses si la votation avait eu lieu le week-end
suivant le sondage. Les Alémaniques sont dans la moyenne, les Romands
au-dessus (50 %) et les Tessinois bien en dessous (21 %).
</TX>
<TX>
A l'inverse, 36 % des citoyens auraient refusé cette participation
(Alémaniques 37 %, Romands 31 %, Tessinois 53 %). 19 % étaient indécis. Ces
résultats sont proches de ceux obtenus par le dernier sondage réalisé pour
les quotidiens "Le Matin" et "Berner Zeitung" ainsi que pour l'émission de la
TV alémanique "10 vor 10", publié le 20 mai. Ce sondage faisait apparaître
45,6 % d'avis favorables contre 37,9 % d'avis opposés et 16,5 % d'indécis.
</TX>
<ST>
Pas de pronostic possible
</ST>
<TX>
La SSR souligne qu'en raison du grand nombre d'indécis et de la marge
d'erreur statistique, il n'est pas possible d'établir un pronostic de vote
sur la base de l'enquête qu'elle a fait réaliser.  L'analyse détaillée des
résultats fait apparaître que les hommes sont à 52 % favorables aux casques
bleus, alors que seules 37 % des femmes sont du même avis. Celles-ci sont
plus nombreuses à être indécises (23 %, contre 14 % des hommes).
</TX>
<TX>
La neutralité reste importante aux yeux des Suisses. Seuls 5 % se prononcent
en faveur de son abandon. Deux tiers des personnes interrogées (66 %)
souhaitent cependant son aggiornamento. La proportion est identique dans les
trois régions linguistiques. Un tiers des sondés (34 %) estiment que la
neutralité est un obstacle à l'intégration européenne. Alémaniques, Romands
et Tessinois ne divergent pratiquement pas sur ce point.
</TX>
<ST>
Oui à l'ONU
</ST>
<TX>
L'enquête a également porté sur l'intégration de la Suisse au sein d'autres
organisations internationales. L'adhésion à l'UE recueille 47 % d'opinions
favorables (Alémaniques et Tessinois 39 %, Romands 74 '). Un tiers des sondés
(32 %) sont d'avis opposés (Alémaniques 38 %, Romands 12 %, Tessinois 32 %).
</TX>
<TX>
La participation suisse à l'ONU est souhaitée par 51 % des personnes
interrogées (Alémaniques 46 %, Romands 70 %, Tessinois 39 '). Elle est
refusée par 28 % (Alémaniques 32 %, Romands 13 %, Tessinois 35 %). L'OTAN est
la seule institution qui recueille plus de 50 % d'opinions défavorables
(moyenne nationale 53 % contre l'adhésion; Alémaniques 59 %, Romands 35 %,
Tessinois 49 %). Seuls 21 ' des Suisses soutiennent une participation
helvétique à l'OTAN.
</TX>
<ST>
Romands pris en faute
</ST>
<TX>
Les Romands sont nombreux à prendre leurs désirs pour une réalité.  Un tiers
(33 %) pensent que la Suisse est membre de l'ONU et 22 % croient qu'elle fait
partie de l'Union européenne (UE).
</TX>
<TX>
Les institutions auxquelles la Suisse participe sont mal connues.  Seules 40
% des personnes interrogées savent que la Suisse est membre du Conseil de
l'Europe. La proportion de réponses exactes est de 52 % pour la GATT et de 62
% pour l'AELE.
</TX>
<TX>
Les interviews ont été au nombre de 352 en Suisse romande, 357 en Suisse
alémanique et 358 au Tessin. Les résultats nationaux ont été pondérés par le
poids démographique de chaque région.
</TX>
</DOC>
