<DOC>
<DOCID>ATS.950605.0046</DOCID>
<DOCNO>ATS.950605.0046</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950605
</DT>
<PT>
155200
</PT>
<SC>
bsf062 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c1 fin
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
usa ibm opa lotus developpement
</KW>
<TI>
IBM offre de racheter Lotus Development.
</TI>
<LD>
Armonk, 5 juin (ats/afp) Le groupe informatique américain IBM a annoncé lundi
qu'il avait l'intention de déposer mardi une OPA sur la totalité du capital
de l'éditeur de logiciels Lotus Development pour 3,3 milliards de dollars
(3,8 milliards de francs) au comptant.  L'offre sera financée sur les
liquidités disponibles d'IBM.
</LD>
<TX>
Celles-ci atteignent 10 milliards de dollars, a précisé le groupe dans un
communiqué publié à son siège d'Armonk (état de New York).  Les actions Lotus
ont clôturé en hausse de 3,25 dollars vendredi, à 32,5 dollars.
</TX>
<TX>
Si elle réussit, l'opération rendra nécessaire l'inscription d'une "charge
comptable significative". Celle-ci aura un "effet significatif" sur les
résultats d'IBM pour le trimestre et l'année fiscale au cours desquels
l'acquisition sera réalisée, a mis en garde le groupe. Le montant de cette
provision n'est pas encore déterminable, a précisé IBM.
</TX>
<TX>
IBM a indiqué que les termes et conditions de l'opération avaient été
transmis à la direction de Lotus. Parmi les conditions préalables posées par
IBM figure la suppression du mécanisme de "pilule empoisonnée", qui protège
Lotus contre les tentatives de rachat extérieures.
</TX>
<ST>
Action en justice
</ST>
<TX>
IBM a d'ailleurs engagé lundi une action en justice pour forcer le conseil
d'administration de Lotus à renoncer à la pilule empoisonnée et à d'autres
dispositions anti-OPA. "Combiner IBM et Lotus représente une chance
véritablement unique", a commenté le PDG d'IBM Louis Gerstner.
</TX>
<TX>
"Notre but est d'accélérer la création d'un environnement informatique
véritablement ouvert et collaboratif pour permettre aux gens de travailler et
de communiquer par delà les frontières professionnelles et nationales". L'OPA
sera lancée par une filiale spécialement créée dans ce but, White Acquisition
Corp.
</TX>
</DOC>
