<DOC>
<DOCID>ATS.950815.0071</DOCID>
<DOCNO>ATS.950815.0071</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950815
</DT>
<PT>
144100
</PT>
<SC>
bsf077 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
fr c4aut kul bio
</DE>
<AU>
yd uc as
</AU>
<KW>
fr 100 ans actrice autrichienne liane haid
</KW>
<TI>
L'ex-star autrichienne Liane Haid fête ses 100 ans à Fribourg portrait
</TI>
<LD>
Fribourg, 15 août (ats/apa) Elle est née avec le cinéma, a tourné ses
premiers films durant la première guerre mondiale, a côtoyé sous l'oeil de la
caméra des célébrités comme Heinz Rühmann.  L'ex-star autrichienne Liane
Haid, qui possède aussi la nationalité suisse, fêtera mercredi à son domicile
de Wabern, près de Berne, son 100e anniversaire.
</LD>
<TX>
Née à Vienne, troisième fille d'un marchand de partitions musicales et
fabricant de violons, Liane Haid a d'abord reçu une formation de danseuse.
Alors qu'elle n'était encore qu'une enfant, elle s'est produite, en solo, sur
la scène de l'opéra de la Cour.  Ses prestations y avaient été très
remarquées et lui avaient valu un engagement comme partenaire de danse de
l'archiduc Max, frère du futur empereur Karl.
</TX>
<TX>
Rien ne s'opposait plus à une carrière de première danseuse lorsqu'elle
découvre en 1915 un nouveau média: le cinéma. La Wiener Kunstfilm
Gesellschaft vient d'être fondée et Liane Haid est engagée pour trois ans, au
cours desquels elle tournera 18 films.  Elle donnera dans des genres très
différents, alternant la propagande guerrière et le mélodrame,
principalement.
</TX>
<ST>
Films costumés
</ST>
<TX>
Dès la fin de la guerre, elle alignera film muet sur film muet pour accéder à
la reconnaissance internationale en 1921 avec "Lady Hamilton", où elle joue
le rôle titre, en compagnie de Conrad Veidt dans celui de l'amiral Nelson. Sa
carrière se poursuit avec des films à costumes comme "Lucrezia Borgia" (1922)
ou des rôles de simple fille du peuple.
</TX>
<TX>
La mort du cinéma muet ne signifiera pas, comme pour tant d'acteurs, la fin
de la carrière de Liane Haid. Elle donnera de la voix dans une trentaine de
films ultérieurs à 1930. Ses plus grands succès seront "Der Prinz von
Arkadien" (1932), avec Willi Forst, ou encore "Madame wünscht keine Kinder"
("Madame ne veut pas d'enfants"/1933), avec Georg Alexander. Bien qu'elle
maîtrise presque parfaitement l'anglais, elle refusera des offres en
provenance d'Angleterre et des Etats-Unis et continuera à jouer au théâtre à
Berlin et Vienne.
</TX>
<ST>
Tentative de come-back
</ST>
<TX>
Son train de vie extravagant lui vaudra plus souvent qu'à son tour la une des
journaux. Dès 1934, elle cesse de tourner en Allemagne. Elle jouera encore
dans quelques films autrichiens jusqu'en 1940 avant d'épouser en secondes
noces le médecin suisse Carl Spycher, à Fribourg. Elle l'accompagnera durant
des années dans ses voyages tropicaux. Leur fils Pierre Spycher, né en 1940,
s'est rendu célèbre comme musicien de jazz.
</TX>
<TX>
Séparée de son mari, elle vit à Wabern (BE). Elle a encore fait une tentative
de come-back, infructueuse, en 1953.
</TX>
</DOC>
