<DOC>
<DOCID>ATS.951128.0038</DOCID>
<DOCNO>ATS.951128.0038</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3827
</LE>
<DT>
951128
</DT>
<PT>
174321
</PT>
<RT>
150003
</RT>
<SC>
bsf151 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi comm fin
</DE>
<AU>
jn pa
</AU>
<KW>
suisse ringier développement s4 prévisions
</KW>
<TI>
Ringier: potentiel de développement à l'étranger Trois soirées programmées
sur Suisse 4 avec P-TV
</TI>
<LD>
Zurich, 28 nov (ats) Ringier, no 1 suisse des médias, escompte pour 1995 un
résultat voisin de celui de 1994. Le potentiel de croissance du groupe se
situe pour l'essentiel à l'étranger. La réforme de plusieurs publications est
prévue en Suisse. Ringier entend aussi augmenter sa présence dans la TV, via
"Suisse 4".
</LD>
<TX>
Ringier souhaite développer sa présence sur le canal suisse-alémanique de
"Suisse 4" ("Schweiz 4"; S4) en collaboration avec Presse TV AG (PTV), a
précisé Oscar Frei, président de la direction de Ringier, mardi en conférence
de presse à Zurich. Outre Ringier, PTV compte la Neue Zürcher Zeitung (NZZ),
la Basler Zeitung (BaZ) et le groupe de production germano-japonais DCPT
(Development Company for Television Program) parmi ses actionnaires.
</TX>
<TX>
PTV souhaite réaliser dès l'an prochain les programmes de trois soirées sur
S4. Des pourparlers sont en cours avec la SSR, a précisé Oscar Frei. PTV
souhaite ne plus uniquement produire des émissions (débats, Cash-TV, Format
NZZ, Café Bâle, etc.), mais prendre plus d'influence sur la grille des
programmes de S4.
</TX>
<ST>
Bénéfices voisins de ceux de 1994
</ST>
<TX>
Pour 1995, Ringier prévoit un résultat global voisin de celui de l'exercice
précédent. Le groupe avait bouclé 1994 sur un chiffre d'affaires de 1,6
milliard de francs, un cash-flow de 89,9 millions et un bénéfice net à 19
millions.
</TX>
<TX>
Les nouveaux marchés de l'Europe de l'Est et d'Asie se sont développés de
manière réjouissante en 1995, a précisé Michael Ringier, président du conseil
d'administration. Leur part au chiffre d'affaires devrait passer de 15 %
actuellement à près de 25 % dans les trois à quatre prochaines années.
</TX>
<TX>
La Tchéquie tient lieu de locomotive du développement du groupe en Europe de
l'Est. Les publications tchèques du groupe devraient réaliser cette année un
chiffre d'affaires de quelque 90 millions de francs. En 1994, Ringier avait
dégagé pour la première fois en Europe un chiffre d'affaires consolidé
supérieur à 900 millions de francs (920,7 millions).
</TX>
<TX>
Les activités du groupe en Allemagne vont être toutefois une nouvelle fois
restructurées: Ringier est en passe d'y vendre ses magazines spécialisés.
Quatre titres ont déjà été vendus au groupe Axel Springer Verlag, à Hambourg.
Ringier Allemagne souhaite conserver son magazine Globo (voyages, loisirs) et
concentrer ses efforts sur les magazines concoctés pour des tiers (BMW
Magazin, Condor's Bordmagazin, Porst Journal).
</TX>
<ST>
Réformes en Suisse aussi
</ST>
<TX>
D'importantes réformes sont prévues en Suisses également.  Exception faite
des journaux, toutes les publications seront désormais imprimées par Zofingue
SA. Un projet à 70 millions de francs, selon Oscar Frei.
</TX>
<TX>
Les préparatifs pour l'édition de la "Neue Luzerner Zeitung" à partir de 1996
suivent un cours normal. L'effectif du nouveau quotidien lucernois né de la
fusion des Luzerner Neuste Nachrichten (LNN) et de la Luzerner Zeitung (LZ)
sera constitué à parts égales de collaborateurs des deux journaux actuels.
</TX>
<TX>
Ringier compte en outre refondre l'an prochain son magazin TV "Tele". Le
nouveau concept est actuellement discuté. Le but est de convertir Tele pour
le faire passer du stade de "cahier TV" à celui de "magazine des médias", a
précisé Michael Ringier.
</TX>
<TX>
Le "Sontags-Blick" (édition dominicale du Blick) devrait également changer de
maquette. Ringier a par ailleurs confirmé mardi la hausse des ventes par
abonnement du Blick et la baisse parallèle des ventes au numéro.
</TX>
</DOC>
