<DOC>
<DOCID>ATS.950130.0099</DOCID>
<DOCNO>ATS.950130.0099</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950130
</DT>
<PT>
143200
</PT>
<SC>
bsf075 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
ecpi fin ecpb be c4ger
</DE>
<AU>
jq al
</AU>
<KW>
suisse mikron plan de sauvetage dev
</KW>
<TI>
Mikron sauvé par les banques - Plan d'assainissement approuvé Alliance avec
Dörries-Scharmann - Emplois préservés développement.
</TI>
<LD>
Zurich, 30 jan (ats) Mikron a réussi à convaincre les banques. Un plan
d'assainissement et de recapitalisation devrait permettre au groupe biennois
de retrouver l'équilibre dès cette année. Grâce notamment à l'alliance avec
l'Allemand Dörries-Scharmann. Les 1250 emplois seront préservés, affirment
les dirigeants de Mikron.
</LD>
<TX>
"Le groupe Mikron est en passe de sortir du tunnel, après quatre années de
récession", a lancé Theodor Fässler, président du conseil d'administration de
Mikron Holding, lundi à Glattbrugg (ZH) devant la presse. L'exercice 1994/95
(clos au 31 janvier), a vu le chiffre d'affaires progresser de 5 %, à 260
millions de francs. Il avait reculé de plus de 10 % sur l'exercice précédent.
</TX>
<ST>
Perte réduite de moitié
</ST>
<TX>
Les nouvelles commandes ont grimpé de 20 %, à 300 millions de frans. Une
perte n'a cependant pu être évitée. Bien qu'inférieure de moitié à celle de
1993/94, elle s'élève encore à 20 millions de francs. En y ajoutant la
correction de 22,4 millions due à la réactualisation de la valeur du parc
immobilier, le fabricant de machines-outils biennois a vu ses fonds propres
tomber à moins de 10 millions, moins de 5 %.
</TX>
<TX>
Mikron, qui négociait depuis plusieurs mois avec les banques, a finalement
obtenu leur concours, sous la conduite de la Société de Banque Suisse (SBS).
La restructuration du bilan se déroulera en deux temps, a expliqué le
directeur financier Jürg Wenger.
</TX>
<ST>
Perte éliminée dès cette année
</ST>
<TX>
L'objectif est d'éliminer la perte actuelle du bilan de la holding à la fin
de l'exercice en cours. Les réserves légales seront dissoutes et le
capital-actions ramené à 19 millions de francs, soit une réduction de 50 %.
Quant aux banques, elle ont accepté de renoncer à 10 millions de créances.
</TX>
<TX>
Dans une seconde phase, le capital-action sera réaugmenté à 57 millions de
francs. Les banques abandonnant 10 millions supplémentaires de créances,
l'augmentation des fonds propres atteindra donc 67 millions. L'augmentation
de capital sera réalisée par l'émission de 570 000 actions nominatives de 50
francs nominal au prix de 100 francs.
</TX>
<TX>
Les banques convertiront 30 millions de francs de créances en actions prises
ferme. Elles les proposeront ensuite aux anciens actionnaires et détenteurs
de bons de participation, dans le rapport de 5 pour 4.
</TX>
<ST>
Dörries-Scharmann entre dans le capital
</ST>
<TX>
20 millions de francs proviendront de nouveaux investisseurs.  Parmi eux, la
société allemande de machines-outils Dörries-Scharmann (DS), à hauteur de 5
millions de francs. DS apportera 7 millions supplémentaires en nature, en
échange d'une participation de 50 % de Mikron dans Union, une filiale de DS.
</TX>
<TX>
Une fois la restructuration financière achevée, la part des fonds propres se
montera à 27 %. Elle devrait grimper à 30 % en 1997/98, prévoit M. Wenger. Le
plan d'assainissement sera soumis aux actionnaires de Mikron lors d'une
assemblée générale extraordinaire, le 22 février prochain.
</TX>
<ST>
Deuxième échelon
</ST>
<TX>
L'arrivée de l'Allemand DS marque le début d'une coopération entre les deux
groupes. L'alliance se concentre principalement sur le secteur des
fraiseuses. Cette activité reste déficitaire pour Mikron, alors que les trois
autres secteurs du groupe biennois sont redevenus bénéficiaires.
</TX>
<TX>
Qualifié de "deuxième échelon du plan", le partenariat avec DS représente un
chiffre d'affaires de quelque 500 millions de francs.  Il fera du groupe le
leader européen des fraiseuses, a affirmé le président de la direction Peter
Wirth.
</TX>
<TX>
Union, désormais contrôlée à parité par Mikron, sera chargée du développement
de nouveaux produits en Saxe. Une usine de montage y sera construite. Mais
les modules nécessaires seront fabriqués en partie à Bienne.
</TX>
</DOC>
