<DOC>
<DOCID>ATS.950903.0019</DOCID>
<DOCNO>ATS.950903.0019</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950903
</DT>
<PT>
175500
</PT>
<SC>
bsf072 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
sof
</OC>
<DE>
ecpa kul vs
</DE>
<AU>
pb uc
</AU>
<KW>
vs rencontres vinicoles bilan
</KW>
<TI>
Rencontres vinicoles du Valais: forte affluence
</TI>
<LD>
Sierre (VS), 3 sept (ats) La deuxième édition des rencontres vinicoles du
Valais, Vinéa 95, a attiré plus de 6000 personnes ce week-end à Sierre (VS).
Pour les organisateurs, les objectifs ont été atteints. L'affluence a été
plus forte que l'an dernier et surtout de nombreux Confédérés se sont
déplacés.
</LD>
<TX>
Le nombre de visiteurs montre qu'une telle manifestation répond à un réel
besoin, a expliqué dimanche lors d'une conférence de presse la directrice de
Vinéa Rachel Salamin. La confrontation nationale portant sur les pinots noirs
et la finale de la coupe chasselas ont contribué à ouvrir la manifestation
sur la Suisse.
</TX>
<TX>
Les encaveurs sont également très satisfaits. Par rapport à la première
édition de l'année dernière, le public s'est montré davantage intéressés par
la dégustation que par la consommation.  Les visiteurs ont pu goûter plus de
500 crus valaisans présentés par une centaines d'encaveurs du canton.
</TX>
<TX>
A côté des stands de dégustation, la manifestation proposait divers ateliers
qui ont tous affiché complet. Pour les dégustations de prestige consacrées à
des spécialités valaisannes de divers millésimes, les orgnisateurs ont même
dû refuser du monde.
</TX>
<TX>
Le concours des pinots noirs a vu la victoire de sept vins valaisans et de
deux vins grisons. La coupe chasselas a été remportée par un vin vaudois de
Féchy. Les organisateurs espèrent pouvoir accueillir à nouveau ces deux
concours l'an prochain. Le pinot noir devrait en outre constituer le fil
rouge des prochaines éditions, a expliqué Mme Salamin. Cultivé dans 22
cantons, il a contribué à faire connaître Vinéa au-delà des frontières
cantonales. L'effort sera poursuivi dans cette direction.
</TX>
<ST>
Photo Keystone à disposition
</ST>
</DOC>
