<DOC>
<DOCID>ATS.940831.0080</DOCID>
<DOCNO>ATS.940831.0080</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940831
</DT>
<PT>
153800
</PT>
<SC>
bsf117 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
div reg prod
</DE>
<AU>
ca po ga
</AU>
<KW>
suisse conseillers federaux homonymes
</KW>
<TI>
Cinq des sept conseillers fédéraux n'ont pas d'homonyme en Suisse Seuls
Kaspar Villiger et Arnold Koller ne sont pas uniques.
</TI>
<LD>
Berne, 31 août (ats) Les conseillers fédéraux sont des gens comme tout le
monde. Mais ils se distinguent - entre autres - par leur nom.  En Suisse, il
n'existe probablement qu'un seul Adolf Ogi, Otto Stich, Flavio Cotti,
Jean-Pascal Delamuraz et une Ruth Dreifuss. Arnold Koller et Kaspar Villiger
ont en revanche de nombreux homonymes.
</LD>
<TX>
Grâce à l'annuaire téléphonique électronique et à un simple ordinateur
personnel, il est possible de savoir en quelques secondes par combien de
personnes un nom est porté en Suisse. La recherche avec les patronymes des
sept membres du gouvernement s'avère difficile: Jean-Pascal Delamuraz, Adolf
Ogi et Flavio Cotti sont à tel point uniques que leur nom n'apparaît pas dans
l'annuaire. Leurs numéros privés sont tenus secrets, et il n'existe pas
d'homonyme.
</TX>
<ST>
"Enseignant commercial"
</ST>
<TX>
Pour Otto Stich, une seule mention également. La personne inscrite sous ce
nom se désigne modestement comme "enseignant commercial". Il s'agit ni plus
ni moins du ministre des finances de la Confédération.  Les indications
concernant la responsable du Département fédéral de l'intérieur sont plus
laconiques encore: "Ruth Dreifuss, Berne", suivi du numéro de téléphone.
</TX>
<TX>
Arnold Koller, le chef du Département de justice et police, affiche, lui,
clairement sa fonction: "Prof. Dr. jus., conseiller fédéral". Autre
précision: le ministre appenzellois demande à ne pas recevoir de publicité.
</TX>
<ST>
Equipe de football
</ST>
<TX>
Mais Arnold Koller n'est pas seulement professeur de droit et conseiller
fédéral. Le plus souvent, il est agriculteur, expert libraire, menuisier ou
mécanicien. Un vit à Genève, deux à Brienz, un à Brugg (AG), un autre à Baar
(ZG) et, de nombreux homonymes du conseiller fédéral habitent en pays
appenzellois et saint-gallois.  Presque de quoi composer une équipe de
football complète.
</TX>
<TX>
Les Kaspar Villiger, eux, sont juste assez (cinq) pour former une équipe de
basket. A condition encore que l'entraîneur trouve et sélectionne le numéro
secret, celui du chef du DMF. Ses plus humbles homonymes vivent à Dietwil
(AG), Sins (AG) et Baar (ZG), localité qui abrite déjà un Arnold Koller. Il
existe également un Kaspar Villiger organiste dans le canton de St-Gall.
</TX>
<TX>
Dans le camp des "solitaires", Jean-Pascal Delamuraz doit son unicité à la
rareté de son nom de famille: celui-ci n'apparaît que trois fois dans tous
les annuaires de Suisse. L'inverse est valable pour Adolf Ogi. Les familles
Ogi sont très nombreuses, mais le prénom d'Adolf est tombé en désuétude ces
dernières décennies.
</TX>
<ST>
Homonymes inconnus
</ST>
<TX>
Il est évidemment possible qu'il existe des homonymes de conseillers fédéraux
qui n'apparaissent pas dans le répertoire électronique. Par exemple, s'ils
n'ont pas le téléphone (5 % des ménages suisses n'en sont pas pourvus, selon
les PTT). D'autres pourraient se cacher en ne mentionnant que le nom de leur
conjoint ou partenaire.
</TX>
<TX>
Il est envisageable enfin qu'il existe de jeunes Ruth Dreifuss, Adolf Ogi ou
Arnold Koller, mineurs et encore inconnus. Si l'on savait combien d'enfants
sont baptisés par imitation du prénom des différents conseillers fédéraux, on
aurait sans doute une bonne indication de la popularité du gouvernement.
</TX>
</DOC>
