<DOC>
<DOCID>ATS.940910.0019</DOCID>
<DOCNO>ATS.940910.0019</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940910
</DT>
<PT>
180300
</PT>
<SC>
bsf079 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4ger c4 reg c6bos c6ser
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
ue bosnie reunion ministres a.e
</KW>
<TI>
Réunion des ministres des affaires étrangères de l'UE Les Douze prêts à
desserrer l'étau sur Belgrade développement.
</TI>
<LD>
Usedom, 10 sept (ats/afp/Reuter) Les ministres des affaires étrangères des
Douze se sont prononcés samedi en faveur d'un éventuel allègement des
sanctions contre Belgrade. Ils ont approuvé ce principe après avoir écouté un
rapport du ministre des Affaires étrangères allemand Klaus Kinkel au nom du
groupe de contact.
</LD>
<TX>
Une éventuelle levée des sanctions interviendrait pour tenir compte de la
fermeté de la Serbie envers les Serbes de Bosnie, a-t-on indiqué de source
diplomatique allemande. Réunis à Bansin, une île allemande de la Baltique,
les ministres "ont en principe accepté" les conclusions de la dernière
réunion du groupe de contact sur la Bosnie (Allemagne, France,
Grande-Bretagne, Etats-Unis, Russie), a-t-on précisé.
</TX>
<TX>
Le groupe de contact s'était entendu mercredi dernier à Berlin pour
transmettre à l'ONU une demande de levée partielle de ces sanctions pour
tenir compte de l'attitude de Belgrade envers les Serbes de Bosnie.
</TX>
<TX>
Lors de la réunion informelle de samedi, les ministres ont toutefois émis
comme condition que la Yougoslavie (Serbie et Monténégro) accepte la présence
d'observateurs internationaux. Ces derniers seraient alors chargés de veiller
à l'application du blocus décrété par Belgrade envers les Serbo-bosniaques.
Le groupe de contact sur la Bosnie projette d'envoyer 135 observateurs à la
frontière entre la Fédération et la république autoproclamée de Serbo-Bosnie.
</TX>
<TX>
Le blocus est en vigueur depuis le mois dernier, en réponse au rejet par Pale
des dernières propositions de paix de la communauté internationale. Le groupe
de contact se réunira mardi pour mettre au point les derniers détails de son
projet. La question des sanctions sera ensuite portée devant le Conseil de
sécurité de l'ONU, précise- t-on de source diplomatique.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: la dépêche a été totalement remaniée.
</ST>
</DOC>
