<DOC>
<DOCID>ATS.950323.0012</DOCID>
<DOCNO>ATS.950323.0012</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950323
</DT>
<PT>
182700
</PT>
<SC>
bsf172 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
ge int ecpc c4ita
</DE>
<AU>
mf jn
</AU>
<KW>
omc direction generale ruggiero synthese
</KW>
<TI>
Renato Ruggiero nommé directeur général de l'OMC pour 4 ans synthèse.
</TI>
<LD>
Genève, 23 mars (ats) L'ancien ministre italien du commerce Renato Ruggiero
est devenu jeudi le premier directeur général de l'Organisation mondiale du
commerce (OMC). Lors d'une réunion informelle des chefs de délégations, aucun
des Etats membres de l'organisation n'a manifesté son opposition à sa
nomination.
</LD>
<TX>
La désignation officielle de M. Ruggiero interviendra vendredi, lors d'une
réunion spéciale des chefs de délégations. La nomination du candidat italien
met fin à un affrontement de plusieurs mois entre les régions économiques du
globe. Les Américains se sont longtemps refusés à admettre qu'un européen
occupe le poste.
</TX>
<ST>
Un non-européen la prochaine fois
</ST>
<TX>
Après que le favori de Washington, l'ancien président mexicain Carlos Salinas
de Gortari, ait retiré sa candidature au début du mois, les Etats-Unis se
sont finalement ralliés à la candidature de M. Ruggiero. Les Américains ont
semblent-ils obtenu en échange que le prochain directeur général de l'OMC ne
soit pas un Européen.
</TX>
<TX>
M. Ruggiero dirigera l'OMC durant une période de 4 ans et a indiqué qu'il ne
souhaitait pas briguer un nouveau mandat, a déclaré, à l'issue de la réunion,
l'ambassadeur de Singapour K. Kesavapany. Le président du Conseil général de
l'OMC a confirmé l'intention d'élire un non-européen à ce poste dans quatre
ans.
</TX>
<TX>
L'ancien ministre italien, à l'occasion d'une rencontre avec la presse, a
déclaré vouloir être "un directeur général objectif", qui tiendra compte des
quelques 120 Etats membres de l'OMC. Il a l'ambition de créer un climat de
confiance, "pas uniquement entre les pays les plus puissants, mais également
avec les plus faibles".
</TX>
<ST>
Un libéral convaincu
</ST>
<TX>
M. Ruggiero s'est présenté comme un ardent défenseur du libre commerce. "Le
protectionnisme est encore très fort et nous devons le combattre". Il
signifie le refus de partager avec d'autres l'objectif de croissance. Il
entraîne la création de barrières entre les nations qui "accroissent les
tensions dans le monde".
</TX>
<TX>
La libéralisation du commerce ne va pas toutefois pas résoudre tous les
problèmes économiques, a fait remarquer M. Ruggiero, qui est âgé de 64 ans.
"Mon devoir sera de mettre en oeuvre ce qui a été convenu dans les accords de
l'Uruguay Round. Nous ne devrons pas oublier nos engagements envers les pays
les moins avancés".
</TX>
<ST>
Une affaire préoccupante
</ST>
<TX>
La nomination de M. Ruggiero met un terme à une longue bataille et à de
pénibles marchandages entre les puissances commerciales. M. Kesavapany s'est
déclaré "profondément préoccupé" de la manière dont le processus s'est
déroulé. Des mesures seront prises afin que la désignation du successeur de
M. Ruggiero soit "plus efficace".
</TX>
<TX>
La nomination du directeur général de l'organisation se fera toutefois à
Genève et pas ailleurs, a insisté Mounir Zahran.  L'ambassadeur égyptien
faisait sans doute allusion aux marchandages qui se sont déroulés entre
plusieurs capitales, sans que certaines délégations à Genève n'aient été
consultées au préalable.
</TX>
<ST>
Revendications africaines
</ST>
<TX>
Les tractations se sont poursuivies jeudi matin et ont retardé la réunion
informelle de près de deux heures. Les pays africains demandaient que leur
continent soit mieux représenté au sein de l'organisation. "La formulation
des phrases" visant à exprimer exactement ce souhait, explique le retard, a
relevé M. Kesavapany.
</TX>
<TX>
Les pays africains s'estimaient lésés, suite à l'intention de créer un
quatrième poste de directeur adjoint destiné à l'Asie. La question doit
encore être discutée par le sous-comité au budget. Ce poste sera
vraisemblement occupé par le sud-coréen Kim Chul-su, le concurrent malheureux
de M. Ruggiero à la direction de l'OMC.
</TX>
<TX>
L'ambassadeur du Kenya, Daniel Don Nanjira, a souligné qu'il devait à
l'avenir y avoir un représentant du continent africain au plus haut niveau
possible dans l'OMC. Actuellement, l'Afrique n'a que "trois postes de second
rang". Elle a toutefois obtenu que ces intérêts seront pris en compte lors de
prochaines nominations.
</TX>
</DOC>
