<DOC>
<DOCID>ATS.940811.0104</DOCID>
<DOCNO>ATS.940811.0104</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940811
</DT>
<PT>
100800
</PT>
<SC>
bsf029 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
jus sta div vd
</DE>
<AU>
cm ce
</AU>
<KW>
suisse delits statistique
</KW>
<TI>
Près de 360 000 délits par année en Suisse.
</TI>
<LD>
Lausanne, 11 août (ats) Chaque année, plus de 359 000 délits au sens du Code
pénal sont dénoncés en Suisse. La police cantonale vaudoise a lancé jeudi un
appel à la prudence et à la prévention, dans l'espoir de renforcer la
sécurité. Elle a constaté en particulier une aggravation "vertigineuse" des
vols par effraction dans les voitures de tourisme.
</LD>
<TX>
Les délits contre le patrimoine sont largement en tête, avec 96,7 ' du total.
Vols et brigandages sont en augmentation. Les actes commis contre la vie et
l'intégrité corporelle représentent 1,02 %. Environ 75 000 coupables sont
identifiés chaque année en Suisse par la police. 17 % sont des femmes, 19 %
des mineurs, 42 % des étrangers.
</TX>
<TX>
On compte une infraction au Code pénal toutes les 90 secondes, un vol de
véhicule toutes les cinq minutes, un cambriolage toutes les sept minutes, un
brigandage toutes les quatre heures, un crime de sang toutes les 47 heures.
La moitié des victimes d'actes contraires aux bonnes moeurs sont âgées de
moins de 16 ans.
</TX>
<ST>
La voiture, cible privilégiée
</ST>
<TX>
En terre vaudoise, les cambriolages et vols par effraction sont plutôt en
recul depuis 1991. La police cantonale en a dénombré 2843 pendant le premier
semestre de 1994 (3355 durant les six premiers mois de 1993). Les vols par
effraction dans les voitures de tourisme forment à eux seuls 37,4% de tous
les cambriolages et vols du premier semestre.
</TX>
<TX>
Trop de conducteurs font encore preuve d'une coupable insouciance, confinant
à la provocation, constate la police. Ils laissent bien en vue dans leur
véhicule des objets suscitant la convoitise des voleurs: sacs à main,
mallettes, porte-documents, appareils de photos, caméras, radios, etc... La
maréchaussée conseille à l'automobiliste de "vider sa voiture avant qu'on ne
la lui vide".
</TX>
</DOC>
