<DOC>
<DOCID>ATS.940517.0113</DOCID>
<DOCNO>ATS.940517.0113</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940517
</DT>
<PT>
120500
</PT>
<SC>
bsf049 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c8tur jus
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
turquie prison maire separatisme kurdes
</KW>
<TI>
Accusé de "séparatisme" L'ancien maire de Diyarbakir condamné à quatre ans de
prison.
</TI>
<LD>
Ankara, 17 mai (ats/afp) L'ancien maire de Diyarbakir, chef-lieu du sud-est
anatolien à majorité kurde, Mehdi Zana, a été condamné à quatre ans de
prison. La Cour de sûreté de l'Etat d'Ankara (CSEA) l'accuse de
"séparatisme", a indiqué son avocat mardi à Ankara.
</LD>
<TX>
M. Zana a été reconnu coupable par la CSEA pour deux appels au parlement
européen en 1992 sur les Kurdes de Turquie, a précisé son avocat, Feridun
Yazar. Il a été condamné à deux ans de prison pour avoir publié un communiqué
en octobre 1992 à Strasbourg et à une peine identique pour avoir prononcé un
discours en décembre 1992 à Bruxelles devant la commission des droits de
l'homme du parlement européen sur les Kurdes de Turquie, indique la même
source.
</TX>
<TX>
Le jugement a été prononcé vendredi dernier par contumace, puis M. Zana a été
arrêté par la police le jour même et mis en prison à Ankara, a indiqué M.
Yazar. Celui-ci a ajouté qu'il ferait appel de la décision de la CSEA dès
qu'il aurait en main les documents officiels sur le verdict.
</TX>
<TX>
Condamné en 1980 juste après le coup d'Etat militaire pour "séparatisme" et
"appartenance à une organisation séparatiste", M. Zana avait été remis en
liberté en 1992, après douze ans d'incarcération. Son épouse Leyla et cinq
autres députés d'origine kurde du Parti de la Démocratie (DEP, pro-kurde)
sont détenus depuis début mars pour "séparatisme" et "atteinte à l'intégrité
de l'Etat".  Le DEP, dont ils sont membres, risque d'être dissous par la Cour
constitutionnelle.
</TX>
<TX>
Le DEP est accusé par l'armée et les milieux conservateurs d'être le
"porte-parole au parlement" du Parti des travailleurs du Kurdistan (PKK,
séparatiste) qui mène depuis 1984 une rébellion armée contre Ankara dans le
sud-est anatolien. Un nouveau parti pro-kurde, le Parti de la démocratie du
peuple (HADEP), a déposé mercredi dernier ses statuts au ministère de
l'Intérieur, pour remplacer le DEP en cas de dissolution.
</TX>
</DOC>
