<DOC>
<DOCID>ATS.941026.0003</DOCID>
<DOCNO>ATS.941026.0003</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941026
</DT>
<PT>
220100
</PT>
<SC>
bsf200 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c1 c8jrd c8 int par aet
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
jordanie bill clinton discours parlement
</KW>
<TI>
Discours de Bill Clinton devant le parlement jordanien "Nous ne vous
abandonnerons pas".
</TI>
<LD>
Amman, 26 oct (ats/afp) Le président Bill Clinton a affirmé mercredi au roi
Hussein de Jordanie que les Etats-Unis ne l'abandonneraient pas et
soutiendraient son pays dans sa lutte pour la paix. "Ceux qui prennent des
risques pour la paix ne doivent pas être laissés seuls", a-t-il affirmé
devant le parlement jordanien.
</LD>
<TX>
"Nous oeuvrerons avec la Jordanie pour lui assurer sa défense légitime et ses
besoins en sécurité", a-t-il ajouté sous les applaudissements de
l'assistance.
</TX>
<TX>
Les Etats-Unis "comprennent que pour que la paix survive (...)  le peuple
jordanien doit ressentir ses bienfaits", a-t-il poursuivi en ajoutant que
c'était pour cette raison que Washington avait soutenu "l'annulation de la
dette jordanienne aux Etats-Unis" évaluée à 950 millions de dollars, et avait
"demandé à d'autres pays de faire de même".
</TX>
<ST>
"Forces de la terreur" dénoncées
</ST>
<TX>
Il a annoncé le soutien de son pays à la création d'une "banque au
Moyen-Orient pour la coopération et le développement", d'un "fonds
d'investissement régional pour la vallée du Jourdain de 75 millions de
dollars" et d'autres projets "d'investissements bilatéraux".  "Notre but doit
être d'étendre la prospérité et la sécurité à tous.  Car la pauvreté nourrit
l'extrémisme", a-t-il estimé.
</TX>
<TX>
Il a en outre dénoncé les "forces de la terreur et de l'extrémisme ". "A ces
forces nous disons : vous ne pouvez réussir, vous ne réussirez pas, vous ne
devez pas réussir, vous êtes le passé et non l'avenir". Il a conclut par
trois mots en arabe : "al hamdou lillah" (Merci mon Dieu) sous les
applaudissements de l'assistance.
</TX>
<TX>
Premier chef d'Etat étranger à s'adresser au parlement jordanien, M. Clinton
a reçu une ovation debout de plus d'une minute. Dix-huit députés, dont 16
islamistes, sur les 80 qui forment la Chambre basse, ont boycotté le discours
du président américain pour protester contre la "politique partiale des
Etats-Unis au Proche-Orient".
</TX>
</DOC>
