<DOC>
<DOCID>ATS.940228.0095</DOCID>
<DOCNO>ATS.940228.0095</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940228
</DT>
<PT>
124100
</PT>
<SC>
bsf063 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c8isr pal mil c1 c8
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
israel olp negociations usa synthese
</KW>
<TI>
Après le massacre de 52 Palestiniens vendredi à Hébron Israël compte sur les
Etats-Unis pour reprendre les négociations synthèse, 12h45.
</TI>
<LD>
Jérusalem/Gaza/Tunis, 28 fév (ats/afp/reuter) Israël a annoncé lundi qu'il
comptait sur une intervention américaine pour relancer les pourparlers de
paix après le massacre de 52 Palestiniens à Hébron.  Jérusalem a affirmé que
tout arrêt prolongé fera le jeu des ennemis de la paix. Le Comité exécutif de
l'OLP a rejeté les mesures arrêtées par le cabinet israélien contre les
colons extrémistes. Le comité a ajourné ses débats dans l'attente d'une
réunion du Conseil de sécurité à propos de la tuerie de vendredi.
</LD>
<TX>
"Seule une intervention américaine est susceptible aujourd'hui de remettre la
négociation sur les rails", a déclaré le vice ministre des Affaires
étrangères M. Yossi Beilin. La Jordanie, le Liban et la Syrie ont suspendu
leurs négociations avec Israël, alors que l'OLP devrait arrêter sa décision
lors d'une réunion de son comité exécutif, qui devait reprendre lundi soir à
Tunis.
</TX>
<TX>
"L'intervention (américaine) était déjà nécessaire dans le passé pour les
pourparlers avec la Syrie, elle est devenue indispensable en ce qui concerne
les pourparlers avec les Palestiniens", a estimé M. Beilin. Le président
américain Bill Clinton a demandé aux Israéliens et aux Palestiniens de
reprendre leurs négociations à Washington après la tuerie d'Hébron vendredi.
</TX>
<ST>
"Pas d'alternative", selon M. Peres
</ST>
<TX>
M. Beilin a appelé les Palestiniens à regagner la table des pourparlers et à
ne pas revenir sur la déclaration de principes sur l'autonomie palestinienne
signée à Washington le 13 septembre "de crainte de faire capoter toute la
négociation". Pour le chef de la diplomatie israélienne Shimon Peres, "les
Palestiniens n'ont pas d'alternative que de revenir à la table des
négociations".
</TX>
<TX>
Israël n'entend pas négocier au stade actuel le démantèlement de 144 colonies
juives dans les territoires occupés ou le désarmement des colons, comme le
réclame l'OLP. Toutefois, des ministres et des députés du parti travailliste
ont réclamé l'évacuation immédiate des colons du centre de Hébron et le
démantèlment d'implantations de la bande Gaza.
</TX>
<TX>
Dans un geste à l'égard des Palestiniens, le chef de la diplomatie Shimon
Peres a déclaré que son pays était prêt à accepter la création d'une force de
police palestinienne plus importante que prévu dans les zones appelées à
devenir autonomes. Mais M. Peres a réaffirmé son opposition au déploiement
d'une force internationale dans les territoires occupés, réclamé par l'OLP.
</TX>
<ST>
Rejet de l'OLP
</ST>
<TX>
Auprès de la Présidence du Conseil à Jérusalem, on relativisait la portée de
la décision arabe d'interrompre la négociation. "Il s'agit d'un report
tactique. Il a été causé principalement par la Syrie qui a fait pression sur
les autres partenaires. Nous nous attendions à un boycottage mais nous
espérons que les mesures annoncées dimanche contre des colons extrémistes
auront un résulat positif", a déclaré un haut fonctionnaire sous le couvert
de l'anonymat.
</TX>
<TX>
Le comité exécutif de l'OLP a rejeté les mesures arrêtées par le gouvernement
contre les colons extrémistes et attend une décision du Conseil de sécurité
des Nations unies pour la protection des Palestiniens des territoires
occupés. Le principal dirigeant palestinien dans les territoires occupés, M.
Fayçal Husseini, a répété que l'OLP ne pourra pas revenir à la table des
négociations "sans un désarmement des colons et sans que la question des
implantations ne soit mise en tête des priorités".
</TX>
<TX>
"Le démantèlement des implantations n'est pas un préalable à la reprise des
négociations mais il va falloir en discuter", a précisé M. Husseini lors
d'une conférence de presse. Le comité exécutif se réunira à nouveau lundi
soir.
</TX>
</DOC>
