<DOC>
<DOCID>ATS.950627.0165</DOCID>
<DOCNO>ATS.950627.0165</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950627
</DT>
<PT>
060300
</PT>
<SC>
bsf011 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c9phi for umw
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
philippines réserve animaux éclairage
</KW>
<TI>
Philippines: la réserve d'animaux de Calauit se meurt
</TI>
<LD>
éclairage = Calauit, 27 juin (ats/afp) Près de six cents animaux africains,
mal adaptés au climat et à l'environnement des Philippines, s'efforcent de
survivre dans une réserve créée pour eux il y a vingt ans. Le dictateur
Ferdinand Marcos les avait installés sur une île du nord de Palawan.
</LD>
<TX>
Pour loger huit espèces importées du Kenya, dont des girafes, des zèbres, des
impalas et des gazelles, Ferdinand et Imelda Marcos avaient fait évacuer
l'île de Calauit de ses habitants en les indemnisant. Depuis 1986, année de
la chute des Marcos, ces animaux survivent comme ils le peuvent, auprès
d'espèces locales, sur un maigre budget alloué par le département des
Ressources naturelles.  La population de gazelles africaines a déjà
complètement disparu.
</TX>
<ST>
Transfert aux Etats-Unis
</ST>
<TX>
Un conservationniste anglais est venu ce mois-ci à Calauit chercher quinze
sujets d'une espèce unique et en péril, les chevreuils calamians. Il va les
faire héberger et se reproduire, avec l'assentiment des autorités
philippines, au jardin zoologique de San Diego, aux Etats-Unis.
</TX>
<TX>
Le problème majeur de la réserve d'animaux de Calauit, qui couvre quatre
mille hectares, est le retour en masse des habitants d'origine depuis la
chute des Marcos. Trois cents familles se sont déjà réinstallées sur l'île,
amenant avec eux chiens, chats, volailles et cochons, toutes espèces
domestiques locales porteuses de maladies dangereuses pour les animaux
africains.
</TX>
<ST>
Inévitables braconniers
</ST>
<TX>
Mais cette immigration a surtout apporté avec elle un autre fléau:
l'inévitable lot de braconniers armés de sagaies de bambou, d'arcs et de
flèches, de fusils à pompe, voire de fusils automatiques. Pour les combattre,
un groupe des forces spéciales de l'armée philippine a été basé sur l'île
qu'elle patrouille régulièrement à cheval et en bateau.
</TX>
<TX>
Mais le premier ennemi des animaux africains de Calauit est leur reproduction
même, en population limitée et fermée. Les sujets ne sont pas assez nombreux
pour assurer la transmission de tous les gênes de l'espèce. En conséquence,
les animaux ont une résistance moindre et ils se développent mal. Girafes,
zèbres et cobs ont déjà perdu 25 % de leur taille.
</TX>
<ST>
Trop de lumière
</ST>
<TX>
Plusieurs chevreuils nains, spécifiques aux Philippines, souffrent de
glaucome et deviennent progressivement aveugles. Car ils manquent de
sous-bois suffisamment épais pour les protéger de la très forte luminosité.
Un groupe de paons de Palawan, autre espèce indigène en voie de disparition,
a cessé de se reproduire il y a trois ans, quand leur cage a été détruite par
un typhon. Les fonds manquent pour la reconstruire.
</TX>
<TX>
Calauit est menacée également par le manque de moyens. Le seul personnel,
avec un budget annuel de 4,5 millions de pesos (200 000 francs) consiste en
un responsable qui attend l'âge de la retraite dans un baraquement vétuste et
sans électricité et un jeune médecin vétérinaire dénué de moyens.
</TX>
<ST>
Accès long et difficile
</ST>
<TX>
Pour visiter la réserve, il faut prendre un petit avion pour le nord de
Palawan, puis un petit car pour deux heures de pistes défoncées et enfin un
petit bateau pour trois heures de mer. Après deux heures et demie de visite
de la réserve à bord d'un vieux camion datant de l'occupation japonaise, les
visiteurs doivent refaire le même chemin en sens inverse en fin de journée,
car Calauit ne dispose pas d'installations pour les héberger.
</TX>
<TX>
Quelque 500 touristes philippins et étrangers bravent ce parcours chaque
année pour une visite de ce qui reste du rêve d'un vieux dictateur
excentrique, mais fort peu prévoyant.
</TX>
</DOC>
