<DOC>
<DOCID>ATS.951201.0026</DOCID>
<DOCNO>ATS.951201.0026</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
4208
</LE>
<DT>
951201
</DT>
<PT>
175713
</PT>
<RT>
043632
</RT>
<SC>
bsf178 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
int sozm
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
sida journee mondiale oms synthèse
</KW>
<TI>
Journée mondiale du sida Appels à la prévention et contre la discrimination
</TI>
<ST>
synthèse
</ST>
<LD>
Genève, 1er déc (ats/afp) La huitième journée mondiale de lutte contre le
sida a été l'occasion vendredi de multiples appels à la prévention et à la
non-discrimination des malades. En dépit de multiples campagnes, le virus
continue à se propager au rythme de plus de 6000 infections par jour après
avoir contaminé 20 millions de personnes dans le monde.
</LD>
<TX>
L'Afrique reste le continent le plus touché, avec 60 % des victimes.  Elle
est en passe d'être doublée par l'Asie où le nombre des nouvelles infections
pourrait dépasser dès cette année celles d'Afrique, selon l'Organisation
mondiale de la Santé. Depuis la découverte de la maladie il y a quinze ans,
quatre millions de personnes en sont mortes. Les 15 millions de séropositifs
survivants ne sont qu'en sursis car il n'existe toujours aucune cure.
</TX>
<ST>
La Chine fait de la prévention
</ST>
<TX>
Une petite note d'optimisme cependant: en dépit de la conviction que le pire
est encore à venir dans l'explosion mondiale du sida, les scientifiques
fondent leur espoir sur un recul de la propagation du virus dans certaines
populations d'Ouganda et de Thaïlande.
</TX>
<TX>
Dans le pays le plus peuplé de la planète (1,2 milliard d'habitants), le
gouvernement chinois a marqué cette journée en lançant une campagne nationale
de contrôle et de prévention, mobilisant les organes de presse pour informer
sur la maladie.  Pékin a admis récemment, pour la première fois, que quelque
100 000 Chinois avaient été contaminés par le virus.
</TX>
<ST>
"Assis sur un volcan"
</ST>
<TX>
"Nous sommes assis sur un volcan nommé sida qui peut entrer en éruption à
tout moment", a lancé pour sa part le président du Bangladesh Abdur Rahman
Biswas. En Asie, de premiers indices de succès de la lutte contre le sida ont
été notés par les spécialistes. Un spécialiste relève une diminution des
contaminations chez des prostituées du nord de la Thaïlande, et chez des
recrues agées de 21 ans de l'armée dans la même région.
</TX>
<TX>
En Europe occidentale, l'épidémie semble stabilisée en Suisse, Belgique,
Allemagne, Pays-Bas, Suède et Grande-Bretagne. La situation est moins
encourageante en Espagne et en Italie. En Grande-Bretagne, les autorités
sanitaires ont ouvert sur Internet un espace d'information qui a déjà été
utilisé par 150 000 personnes.
</TX>
<ST>
Eviter la discrimination
</ST>
<TX>
Plusieurs députés autrichiens proposent une loi contre la discrimination des
séropositifs conformément au programme d'action de l'Union européenne. Le
droit pour les malades de ne pas être victime de discrimination doit être
assuré, a lancé José Ayala Lasso, Haut Commissaire des Nations unies pour les
droits de l'homme.
</TX>
<TX>
Le professeur Jean-Claude Chermann, co-découvreur français du virus du sida,
s'est interrogé sur les raisons qui font que cette maladie continue de se
propager, notamment en France. "On peut se poser la question: les gens
sont-ils bien conscients que le virus existe ?  Pourquoi y a-t-il toujours
ces irréductibles qui pensent: le virus, c'est pas moi, je ne suis ni drogué,
ni pédé, je ne risque rien", questionne le professeur.
</TX>
<ST>
Prévention dans les églises et mosquées
</ST>
<TX>
En Afrique, le président sud-africain Nelson Mandela a appelé ses concitoyens
à s'unir pour combattre le sida, une menace majeure contre l'actuel processus
de reconstruction du pays. En Côte d'Ivoire, les ONG organisent des
"caravanes de la journée mondiale du sida" qui distribueront des
préservatifs. Au Bénin, des prêches sur la prévention du sida ont été
organisés dans toutes les églises chrétiennes et mosquées.
</TX>
<TX>
En Suisse, la Journée contre le sida a été l'occasion d'une multitude de
manifestations aux quatre coins du pays. Veillées, cortèges, expositions ou
séminaires se sont déroulés de Bâle à Locarno et de Genève à St-Gall. La
collecte organisée par la Chaîne du bonheur devrait rapporter au moins deux
millions de francs, selon une estimation de ses responsables.
</TX>
</DOC>
