<DOC>
<DOCID>ATS.951130.0123</DOCID>
<DOCNO>ATS.951130.0123</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3778
</LE>
<DT>
951130
</DT>
<PT>
120016
</PT>
<RT>
172800
</RT>
<SC>
bsf061 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<RF>
combsf060
</RF>
<DE>
int soz mil ge
</DE>
<AU>
ln hs
</AU>
<KW>
genève conférence croix-rouge entretien cicr
</KW>
<TI>
26e conférence internationale de la Croix-Rouge à Genève Un objectif
prioritaire: la protection des civils
</TI>
<ST>
entretien par Blaise Lempen, ATS
</ST>
<LD>
Genève, 30 nov (ats) La 26e conférence internationale de la Croix-Rouge et du
Croissant-Rouge mettra avant tout l'accent sur la protection de la population
civile. "Nous voulons donner la parole aux victimes", a affirmé Yves Sandoz,
membre du comité exécutif du CICR, dans un entretien accordé jeudi à l'ATS.
</LD>
<TX>
Les femmes et les enfants sont les plus touchés par les conflits internes de
ces dernières années, a souligné le directeur du Comité international de la
Croix-Rouge (CICR), responsable des questions de doctrine, droit et relations
avec le Mouvement de la Croix-Rouge. La conférence se tiendra de dimanche à
jeudi avec les 169 sociétés nationales de Croix-Rouge et les 186 Etats
parties aux Conventions de Genève.
</TX>
<ST>
Aspects les plus révoltants
</ST>
<TX>
"La conférence est une occasion unique de mettre en avant les problèmes
humanitaires les plus urgents. La question est de savoir cette année comment
se concentrer sur l'essentiel. Nous souhaitons mettre l'accent sur la
population civile et les aspects les plus révoltants des victimes de la
guerre", poursuit M. Sandoz.
</TX>
<TX>
Parmi ces problèmes les plus aigus figure celui des femmes, et en particulier
des viols en cas de conflit. La conférence doit affirmer de manière très
ferme qu'il s'agit d'un crime de guerre punissable.
</TX>
<TX>
Autre préoccupation majeure: les enfants recrutés très jeunes, qui sautent
sur des mines ou sont abandonnés, comme dans la tragédie rwandaise. Les
thèmes de la famine et de l'eau dans la guerre seront également au centre des
travaux. La question des mines antipersonnel aussi, même si elle est déjà
traitée dans d'autres cénacles.
</TX>
<ST>
Les mines comme le sida
</ST>
<TX>
"Le problème des mines n'est pas seulement un problème de technique et
d'utilité militaire. C'est un véritable cancer pour l'humanité qui doit être
discuté avec une vision politique. Il faut se battre contre les mines comme
l'on se bat contre le sida. Des régions entières de la planète sont
inhabitables", a indiqué le directeur du CICR. L'institution espère que des
engagements nouveaux seront formulés par les Etats.
</TX>
<TX>
La conférence doit également se pencher sur des mesures nationales destinées
à renforcer le respect du droit humanitaire.  "Il s'agit de travailler dans
la durée, de manière moins spectaculaire, dans le cadre de la prévention, à
travers des recommandations sur le plan national".
</TX>
<ST>
Mesures nationales concrètes
</ST>
<TX>
Des mesures concrètes sont proposées, par exemple l'adoption de lois
nationales inscrivant dans les législations la répression des crimes de
guerre et une meilleure protection des emblèmes de la Croix-Rouge et du
Croissant-Rouge. Des recommandations demandent aux Etats de donner une
instruction adéquate à leurs soldats.
</TX>
<TX>
"L'instruction aux formes armées sur les problèmes humanitaires est
quasi-inexistante. Il faut que le soldat ait un réflexe humanitaire en
situation de combat. Un énorme effort doit encore être fourni sur ce plan
ainsi que sur le plan de l'éducation à travers les Croix-Rouge nationales".
</TX>
<TX>
Le CICR souhaite également développer des services consultatifs au bénéfice
des gouvernements et instaurer un système de conseil à travers des relais
nationaux. "Au-delà des décisions qui seront prises à Genève, il faut un
suivi, car rien n'est jamais acquis", a déclaré Yves Sandoz. La Suisse
devrait être chargée d'organiser des réunions régulières de suivi.
</TX>
</DOC>
