<DOC>
<DOCID>ATS.950822.0124</DOCID>
<DOCNO>ATS.950822.0124</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950822
</DT>
<PT>
051500
</PT>
<SC>
bsf010 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
soz jus rega reg
</DE>
<AU>
rs jp uc
</AU>
<KW>
be migrations journée dfjp avant-papier
</KW>
<TI>
Première conférence suisse sur les migrations Mesurer la marge de manoeuvre
et chercher le consensus avant-papier
</TI>
<LD>
Berne, 22 août (ats) Etrangers, réfugiés et requérants d'asile seront, jeudi
à l'Université de Berne, au centre de la Conférence sur les migrations. Ce
colloque, le premier du genre, est organisé par le Département fédéral de
justice et police (DFJP) pour mesurer la marge de manoeuvre politique dont
dispose la Suisse et chercher de nouvelles voies.
</LD>
<TX>
En plus des autorités fédérales chargées de la politique à l'égard des
étrangers et des réfugiés, les représentants des gouvernements cantonaux ont
été invités à cette journée.  Assisteront aussi aux conférences et aux sept
ateliers les délégations de commissions spécialisées au niveau fédéral, des
partis, des associations professionnelles, des oeuvres d'entraide et de
groupements ecclésiastiques.
</TX>
<TX>
Les ateliers aborderont les principaux aspects de la politique à l'égard des
étranger. Les sujets suivants seront notamment abordés: "Quel taux
d'immigration la Suisse peut-elle supporter?", "Migrations et marché du
travail", "Nécessités, possibilités et limites d'une politique humanitaire en
matière d'asile et d'étrangers" ou encore l'harmonisation des politiques
européennes en la matière. Les résultats de ces discussions seront présentés
l'après-midi en séance pléniaire.
</TX>
<TX>
Peter Arbenz, présentera le rapport sur les migrations commandé par le
Conseil fédéral et envoyé en consultation à fin mai.  D'autres exposés seront
donnés par Lena Häll-Eriksson, secrétaire d'Etat suédoise et Rémy Scheurer,
conseiller national (PLS/NE). Le conseiller fédéral Arnold Koller, chef du
DFJP, prononcera les discours d'ouverture et de clôture. Le colloque sera
présidé par Urs Scheidegger, directeur de l'Office fédéral des réfugiés
(ODR).
</TX>
<TX>
De plus, il est prévu d'organiser une table ronde dirigée par le présentateur
de la télévision alémanique Filippo Leutenegger. Y participeront des
parlementaires des quatres partis gouvernementaux: Rosemarie Simmen (PDC/SO)
pour le Conseil des Etats, ainsi que Christiane Brunner (PS/GE), le président
du Parti radical Franz Steinegger (PRD/UR) et Albrecht Rychen (UDC/BE) pour
le conseil national.
</TX>
<ST>
Photo Keystone à disposition
</ST>
</DOC>
