<DOC>
<DOCID>ATS.940918.0005</DOCID>
<DOCNO>ATS.940918.0005</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940918
</DT>
<PT>
212500
</PT>
<SC>
bsf088 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6rus mil
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
tchetchenie combats degradation
</KW>
<TI>
Combats en Tchétchénie L'opposition déterminée à réagir après l'attaque de
son bastion.
</TI>
<LD>
Tolstoï-Iourt, 18 sept (ats/afp) L'opposition tchétchène s'est montrée
résolue dimanche à combattre par les armes le régime du président de
Tchétchénie, Djohar Doudaiev. Ce dernier a été l'instigateur samedi d'une
offensive militaire contre la localité de Tolstoï-Iourt, un bastion de
l'opposition.
</LD>
<TX>
"Le prochain pas est la guerre. Il n'y a pas d'autre moyen", a déclaré Salman
Djabrailyz, un combattant de l'opposition, lors des obsèques de ses camarades
tués lors des combats qui se sont déroulés samedi près de Tolstoi-Iourt.
Cette localité est située à une vingtaine de km au nord de Grozny, la
capitale de cette république indépendantiste du Caucase russe.
</TX>
<TX>
Aussi bien le gouvernement tchétchène que l'opposition soutenue par Moscou
avaient jusqu'à présent évité toute déclaration de guerre.  Tous avaient mis
l'accent sur les efforts en vue de préserver la paix.
</TX>
<TX>
En outre, parmi les combattants de l'opposition tués samedi figure un cousin
de Rouslan Khasboulatov, l'ancien président du parlement russe dissous. Ce
dernier s'est installé à Tolstoï-Iourt, son village natal, depuis son retour
en août en Tchétchénie. Or, dans une région où la fidélité au clan et la loi
du sang dirigent les comportements, ce décès ne peut qu'accentuer l'âpreté de
la lutte de l'opposition contre le régime du général Doudaiev.
</TX>
<ST>
Défaite de l'opposition
</ST>
<TX>
Les affrontements de samedi semblent s'être soldés par des pertes sévères
pour les combattants de l'opposition. Quelque 500 soldats gouvernementaux
appuyés par des blindés ont combattu durant 9 heures 300 hommes des rangs de
l'opposition.
</TX>
<TX>
Les forces de l'opposition ont affirmé qu'au moins 20 de leurs combattants et
plus de trois soldats gouvernementaux avaient été tués samedi. Mais d'autres
morts ou blessés gisaient toujours sur les bas- côtés de la route où se sont
déroulés les combats, ont déclaré dimanche des chefs de l'opposition.
</TX>
<TX>
Le gouvernement de Grozny a pour sa part affirmé avoir fait prisonniers sept
soldats russes combattant dans les rangs de l'opposition. Samedi, le
responsable du ministère de l'intérieur avait affirmé qu'au moins 35
opposants et trois soldats gouvernementaux avaient été tués.
</TX>
<ST>
Pessimisme
</ST>
<TX>
Plusieurs opposants exprimaient dimanche leur pessimisme quant à un
renversement de la situation en leur faveur. "Nous voulons combattre, mais
nous avons besoin d'armes. Hier, c'étaient des blindés face à des armes
automatiques", a déploré un homme participant aux obsèques des cambattants.
</TX>
<TX>
Par ailleurs, les forces gouvernementales qui tenaient un barrage de contrôle
sur la route menant à Znamenskoye (nord-ouest), un fief de l'opposition, ont
pris à partie des journalistes étrangers qui s'y rendaient. Ils les ont
accusés, ainsi que leurs chauffeurs tchetchènes, de "provocation rebelle", et
les ont obligés à retourner à Grozny.
</TX>
</DOC>
