<DOC>
<DOCID>ATS.940313.0030</DOCID>
<DOCNO>ATS.940313.0030</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940313
</DT>
<PT>
170300
</PT>
<SC>
bsf069 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c8isr pal mil
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
israel armee tirs sur colons autorises
</KW>
<TI>
Israël: l'armée autorise les soldats à tirer sur les colons.
</TI>
<LD>
Jérusalem, 13 mars (ats/afp) Les soldats israéliens peuvent ouvrir le feu sur
des juifs qui tirent, sans que leur vie soit en danger, sur des Palestiniens
dans les territoires occupés, a-t-on annoncé dimanche de sources militaires.
Il ne s'agit pas "de nouvelles directives", mais d'une "mise à jour d'une
ancienne consigne qui n'avait pas été bien comprise par les soldats", a-t-on
ajouté de mêmes sources.
</LD>
<TX>
"Si des Israéliens ouvrent le feu sur des Palestiniens sans que leur vie soit
en danger, les soldats ont ordre de prendre toutes les mesures nécessaires
pour les en empêcher y compris en faisant usage de leurs armes", a-t-on
poursuivi. Cette "mise à jour" intervient après le scandale provoqué par le
témoignage jeudi d'un officier supérieur des gardes-frontières devant la
commission d'enquête sur le massacre commis à Hébron par un colon le 25
février. Cet officier avait révélé que les soldats avaient reçu l'ordre de ne
pas tirer contre des colons qui ouvrent le feu contre des Palestiniens.
</TX>
<TX>
Le commandant Meïr Tayah avait précisé que les soldats avaient comme
instruction de "se mettre à l'abri et d'attendre que les colons aient vidé
leur chargeur avant d'intervenir". Les propos de l'officier ont non seulement
mis en relief la confusion de certaines consignes de l'armée, mais aussi
donné le coup d'envoi à une série de "règlements de comptes" entre les
responsables militaires et ceux de la police, dont dépendent les
gardes-frontières chargés conjointement de la sécurité au Caveau des
Patriarches à Hébron.
</TX>
<TX>
"Le témoignage de cet officier est faussement naïf et révèle sa malhonnêteté
intellectuelle puisqu'il sait parfaitement que l'ordre de tirs s'applique à
tous les cas de figure où une personne est en danger de mort, et non pas dans
le cas de simples désordres", a affirmé un haut responsable de l'armée qui a
requis l'anonymat. Selon lui, cette question a déjà été évoquée à plusieurs
reprises lorsque des colons d'Hébron s'étaient livrés à des actes de
vandalisme dans la vieille ville d'Hébron.
</TX>
</DOC>
