<DOC>
<DOCID>ATS.950614.0020</DOCID>
<DOCNO>ATS.950614.0020</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950614
</DT>
<PT>
103500
</PT>
<SC>
bsf032 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
ge par reg fin kul
</DE>
<AU>
ce ll
</AU>
<KW>
geneve grand-théâtre subvention vote
</KW>
<TI>
Genève: approbation des comptes du Grand Théâtre Le blocage de la subvention
source de problèmes.
</TI>
<LD>
Genève, 14 juin (ats) Le législatif de la Ville de Genève a approuvé mardi
soir à l'unanimité les comptes du Grand Théâtre de Genève pour la saison
1993/94. Il a également voté une subvention de 10,3 millions de francs pour
la Fondation du Grand Théâtre pour la saison 1995/96. Cette subvention n'a
pas été augmentée depuis 1988.
</LD>
<TX>
Le budget du Grand Théâtre pour la saison 1993/94 s'est élevé à 42 millions
de francs, dont 12,9 fournis par les recettes propres de la Fondation du
Grand Théâtre. La vente de billets a rapporté 8,9 millions de francs, le
mécénat, les dons et le sponsoring un million et les royalties de tournées ou
de retransmissions télévisées 2,9 millions.
</TX>
<ST>
Subvention non-indexée
</ST>
<TX>
Pour la commission des finances du Conseil municipal (législatif) de la
Ville, ces chiffres attestent de l'effort de la Fondation pour recherche de
nouveaux revenus. Depuis 1988, la subvention de la Ville à la Fondation du
Grand Théâtre est bloquée à 10,3 millions de francs par saison.
</TX>
<TX>
Hugues Gall, directeur sortant, a déclaré que ce blocage posera des problèmes
à l'institution. Celle-ci dispose de moyens comparables à un opéra de
province français, alors que sa réputation dépasse les frontières du pays.
Rapporté à l'évolution de l'indice du coût de la vie, ce blocage représente
une baisse de subvention de 27,2 % en sept ans. Durant le même laps de temps,
les dépenses de la Fondation ont augmenté de 20 %.
</TX>
<TX>
La Ville de Genève verse une double subvention au Grand Théâtre.  L'une va à
la Fondation, l'autre au Grand Théâtre. Cette seconde subvention a atteint
18,9 millions de francs durant la saison 1993 /94.
</TX>
</DOC>
