<DOC>
<DOCID>ATS.940309.0157</DOCID>
<DOCNO>ATS.940309.0157</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940309
</DT>
<PT>
074500
</PT>
<SC>
bsf016 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
prod for kul fin
</DE>
<AU>
ll uc
</AU>
<KW>
suisse bibliotheques prets couts
</KW>
<TI>
Prêts entre bibliothèques Les bibliothèques romandes croulent sous les
demandes.
</TI>
<LD>
Berne, 9 mars (ats) Les lecteurs romands empruntent toujours plus de livres à
des bibliothèques situées hors de leur canton. Ce service de "prêts
interbibliothèques" coûte cher: "Entre 50 et 60 francs par volume, dont 80 %
en frais de personnel", selon Alain Jacquesson, directeur de la bibliothèque
publique et universitaire de Genève.  Jusqu'ici, les lecteurs ne
participaient que peu ou pas à ces coûts.  Des responsables romands songent à
revoir cette pratique très libérale.
</LD>
<TX>
A Neuchâtel, une taxe de trois francs a été introduite en octobre dernier.
Très vite, professeurs et étudiants ont protesté contre cette mesure.
Mi-février, l'université s'est engagée à verser une somme forfaitaire à la
bibliothèque publique et universitaire (BPU), a indiqué à l'ATS René Marti,
responsable du service de prêt interbibliothèque de la BPU. En échange, les
étudiants neuchâtelois sont exemptés de taxe. Les autres lecteurs continuent,
eux, à payer trois francs.
</TX>
<TX>
La BPU de Genève, qui facture le prêt à un franc, pratique une méthode douce:
le conseil aux utilisateurs. Le lecteur intéressé par un ouvrage "tout
public" est orienté vers l'une ou l'autre des bibliothèques de la place en
possession du volume. La BPU veut ainsi éviter de demander à Lausanne ou à
Berne l'envoi de livres qui ne ressortent pas du domaine scientifique ou de
la recherche.
</TX>
<ST>
Livres en rade
</ST>
<TX>
Pour décourager certains abus, la bibliothèque cantonale et universitaire
(BCU), à Lausanne, envisage l'introduction d'une taxe.  L'an dernier, la
proportion des prêts interbibliothèques non-retirés a considérablement
augmenté. En 1993, près de 500 ouvrages commandés par des lecteurs sont ainsi
restés en rade à la BCU. Coût de l'opération: près de 28 000 francs, a
calculé Silvia Kimmeier, directrice-adjointe de la BCU. Selon elle, "il
faudra trouver une solution en accord avec les autres bibliothèques".
</TX>
<TX>
A la BCU fribourgeoise, les prêts interbibliothèques ont augmenté de 38,7 %
entre 1990 et 1993. Loin d'être dissuasive, la taxe de 1 franc demandée à
chaque retrait a une valeur symbolique, estime Christian Mauron, responsable
du service du prêt.
</TX>
<ST>
Effet pervers
</ST>
<TX>
L'augmentation des prêts entre bibliothèques est un effet pervers de
l'informatisation des fichiers. Selon M. Jacquesson, "l'outil a créé le
besoin, conduisant les bibliothèques romandes jusqu'à l'asphyxie". Les frais
de transport par poste constituent 20 % du coût d'un prêt. Les 80 % restants
sont des frais de personnel: allers et retours dans les stocks, confection de
paquets, tenue de fichiers.
</TX>
<TX>
A Genève, Berne et Fribourg, obtenir un volume coûte 1 franc; à Lausanne et
Bâle, ce service est gratuit. Du côté des écoles polytechniques, Zurich taxe
cinq francs par volume prêté, tandis qu'à Lausanne, ce service est gratuit.
La bibliothèque centrale de l'EPFL précise en outre que les demandes ont
fortement progressé depuis octobre dernier, date de l'entrée en vigueur du
nouveau système informatisé de prêt.
</TX>
</DOC>
