<DOC>
<DOCID>ATS.940516.0069</DOCID>
<DOCNO>ATS.940516.0069</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940516
</DT>
<PT>
160200
</PT>
<SC>
bsf091 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
come c4ger c5aut
</DE>
<AU>
mi rp al
</AU>
<KW>
allemagne lufthansa aua orly synthese
</KW>
<TI>
Lufthansa prévoit d'équilibrer ses comptes cette année Echec des négociations
avec AUA - Orly visé synthèse.
</TI>
<LD>
Francfort, 16 mai (ats/dpa) Le projet de coopération entre la compagnie
aérienne allemande Lufthansa et l'autrichienne Austrian Airlines (AUA) a
échoué. AUA a refusé d'abandonner la collaboration avec Swissair. Par
ailleurs, Lufthansa prévoit d'équilibrer ses comptes cette année encore,
après avoir réduit considérablement réduit sa perte l'an dernier. Et elle
souhaite elle aussi pouvoir atterrir à Paris-Orly.
</LD>
<TX>
Le président du conseil d'administation de Lufthansa, Jürgen Weber, a annoncé
l'échec des discussions avec AUA, lundi au cours de la conférence de presse
de bilan de son entreprise. Suite à cet échec, Lufthansa a décidé de
collaborer plus étroitement avec Lauda Air, la compagnie de l'ancien champion
du monde de Formule 1.
</TX>
<TX>
Afin de mieux desservir le marché autrichien, Lufthansa a décidé de renforcer
sa collaboration avec Lauda Air. Les discussions portent actuellement sur
l'augmentation de la participation que Lufthansa détient dans la compagnie de
Niki Lauda. Cette participation se monte actuellement à 26,7 %.
</TX>
<TX>
L'an dernier, Lufthansa a réalisé une perte de 111 millions de DM (373
millions de DM en 1992). La perte enregistrée dans le seul secteur du trafic
aérien, qui était encore de près d'un milliard de DM en 1992, a pu être
réduite de moitié environ, a-t-on indiqué en marge de la conférence de
presse. Le conseil d'administration s'est refusé à donner des précisions
supplémentaires.
</TX>
<TX>
Les efforts de rationalisation ont commencé à porter leurs fruits.  En
supprimant 4000 emplois, Lufthansa a économisé 468 millions de DM.  Au
premier trimestre de l'exercice en cours, la perte a été réduite de deux
tiers à 82 millions de DM, par rapport à la période correspondante de l'année
dernière.
</TX>
<TX>
La France et la Grande-Bretagne ont conclu dimanche un accord qui met fin à
un conflit entre les compagnies britanniques et les autorités françaises sur
l'accès à Orly. Suite à cet accord, Lufthansa est également sur les rangs
pour obtenir le droit d'atterrir à Orly, a déclaré M. Weber.
</TX>
<TX>
Pour sa part, la compagnie aérienne française Air Liberté a annoncé lundi
qu'elle allait porter plainte devant la Commission européenne à Bruxelles,
pour que les chances d'accès au marché entre Paris-Orly et Londres-Heathrow
soient "justes et égales".
</TX>
</DOC>
