<DOC>
<DOCID>ATS.940310.0033</DOCID>
<DOCNO>ATS.940310.0033</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940310
</DT>
<PT>
181700
</PT>
<SC>
bsf171 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
int ecpc kul ecps
</DE>
<AU>
gc
</AU>
<KW>
ge gatt audiovisuel position woods
</KW>
<TI>
L'audiovisuel fait bien partie des accords de l'Uruguay Round.
</TI>
<LD>
Genève, 10 mars (ats/afp) Le secteur audiovisuel est bien couvert par les
accords commerciaux de l'Uruguay Round qui ont été conclus à Genève le 15
décembre dernier et qui seront signés au niveau ministériel à la mi-avril à
Marrakech, a indiqué jeudi David Woods, porte-parole du GATT. Si les
Etats-Unis veulent entreprendre une action contre l'Union européenne dans ce
secteur, ils devront prendre garde à respecter les règles du GATT, a-t-il
continué.
</LD>
<TX>
Lors d'un discours prononcé mercredi lors d'un colloque sur le commerce
international à Washington, le représentant américain pour le Commerce,
Mickey Kantor, a menacé d'utiliser les lois commerciales américaines pour
obliger l'UE à ouvrir davantage son marché de l'audiovisuel. Il n'a pas
précisé s'il pensait à un recours à la "301" ou tout autre mesure.
</TX>
<TX>
Rappelant que le secteur audiovisuel était le troisième plus important en
terme d'excédent commercial pour son pays, après l'aéronautique et
l'agriculture, Mickey Kantor a souligné que l'exemption obtenue par les
Européens pour l'audiovisuel était "la plus grand frustation dans l'Uruguay
Round" pour les Américains.
</TX>
<TX>
Différents pays - dont notamment les Etats-Unis eux-mêmes et le Japon - ont
fait des offres dans l'audiovisuel dans le cadre de l'Uruguay Round,
essentiellement en termes d'accès au marché, c'est- à-dire de baisse de leurs
droits tarifaires, a précisé David Woods.
</TX>
<TX>
Pour sa part, l'Union europénne n'a fait aucune offre dans l'audiovisuel,
secteur pour lequel elle a également pris une exemption de l'obligation dite
NPF, a-t-il ajouté. Cette exemption lui permettra de se protéger au cas où un
pays lui reprocherait de ne pas respecter l'un des principes fondamentaux de
l'accord général du GATT, celui du "traitement de la nation la plus
favorisée", qui fait obligation aux pays de ne pas faire de discrimination
entre leurs partenaires commerciaux.
</TX>
</DOC>
