<DOC>
<DOCID>ATS.940910.0028</DOCID>
<DOCNO>ATS.940910.0028</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940910
</DT>
<PT>
141600
</PT>
<SC>
bsf066 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c7egy int soz sozm
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
le caire conference population
</KW>
<TI>
La conférence du Caire poursuit ses travaux.
</TI>
<LD>
Le Caire, 10 sept (ats/afp) La conférence du Caire sur la population et le
développement a repris samedi ses travaux. la veille, elle avait enfin résolu
la question de l'avortement sur laquelle elle s'était enlisée cinq jours
durant.
</LD>
<TX>
Le fait le plus marquant à propos du nouveau compromis sur le paragraphe
consacré à l'avortement, objet vendredi soir d'un large consensus, est la
satisfaction générale exprimée tant du côté de l'ONU que du Vatican. Ce
dernier était l'adversaire déclaré du texte initial figurant dans le projet
de document final. Le Vatican ne doit toutefois faire connaître sa position
que lundi ou mardi.
</TX>
<TX>
Néanmoins, le Saint-Siège, qui a suscité d'âpres marchandages sur cette
question, n'a cessé depuis vendredi soir de se féliciter de la nouvelle
rédaction du paragraphe contesté, auquel il n'a toutefois pas donné son aval.
Quatre autres pays (Argentine, Perou, Malte, République dominicaine) ont
également émis des réserves.
</TX>
<ST>
Le Vatican réserve sa réponse
</ST>
<TX>
"C'est un succès", a dit samedi le porte-parole de la délégation du Vatican,
Joaquin Navarro, avant d'entrer en séance de la "grande commission" chargée
d'élaborer le texte final à huis-clos. Prié de dire si le Vatican pourrait
voter le texte, Mgr Navarro s'est contenté de répondre: "Nous oeuvrons pour
un consensus".
</TX>
<TX>
Le Saint-Siège est satisfait "d'avoir fait mentionner en tête du texte qu'en
aucun cas, l'avortement ne peut être encouragé comme une méthode de
planification familiale". "Ce qui nous ennuie, c'est tout simplement que
l'avortement puisse exister", a résumé Mgr Navarro.
</TX>
<TX>
L'un des responsables de la conférence, le Néerlandais Nicolaas Biegman,
avait estimé vendredi que le texte représentait une avancée majeure car il
constituait, pour la première fois au niveau international, une prise en
compte des conséquences dramatiques des avortements clandestins. Selon l'ONU,
au moins 200 000 femmes meurent chaque année des suites d'avortements dans le
monde.
</TX>
<TX>
"Nous avons réussi à faire considérer cette question comme un problème de
santé et une préoccupation majeure", avait déclaré M. Biegman, qui est
vice-président de la "grande commission". Samedi matin, les délégués avaient
achevé, à l'exception des points liés à la reproduction sexuelle, de
finaliser les chapitres 8, 9, 11 et 16 du document qui sera soumis pour
adoption à la Conférence à partir de lundi.
</TX>
</DOC>
