<DOC>
<DOCID>ATS.950425.0046</DOCID>
<DOCNO>ATS.950425.0046</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950425
</DT>
<PT>
164700
</PT>
<SC>
bsf135 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ecph ecps fin c5swi
</DE>
<AU>
ry rp
</AU>
<KW>
suisse kuoni actions placees
</KW>
<TI>
Les actions Kuoni sont placées Un paquet de 6 % demeure réservé pour des
alliances.
</TI>
<LD>
Zurich, 25 avril (ats) La restructuration du capital de Kuoni, le troisième
voyagiste d'Europe, est achevée. Jusqu'à mardi, 81 000 actions nominatives
provenant du paquet vendu par ITS ont été placées. Un paquet de 6 % reste
réservé pour une participation stratégique.
</LD>
<TX>
Après la création d'une structure de holding et la simplification du capital
de base, le dernier point de la réorganisation du groupe a été réglé. Le
paquet d'action racheté à la filiale du groupe allemand Kaufhof a été,
conformément au plan, placée dans le public la semaine dernière.
</TX>
<ST>
81 000 actions placées
</ST>
<TX>
L'Union de Banques Suisses (UBS) a confirmé mardi une information publiée à
ce sujet par le "Financial Times". Avec la Société de Banque Suisse (SBS),
l'UBS a participé à cette mise sur le marché.
</TX>
<TX>
Sur les 100 200 actions nominatives de 50 francs nominaux, 81 000 ont été
placées jusqu'à mardi. Le reste, environ 6 % du capital, a été réservé pour
un éventuel investisseur stratégique. Pour le moment, il n'y a aucune
perspective dans ce domaine, a précisé le patron du groupe Riccardo Gullotti
à l'ATS. L'objectif n'est toutefois pas de conserver ses propres actions.
</TX>
<ST>
Le prix de la liberté
</ST>
<TX>
Les actions ont été mises sur le marché au prix unitaire de 1850 francs. Le
produit de la vente, 150 millions de francs, a été versé à la Fondation
Hugentobler, à Kuoni SA et au consortium bancaire.
</TX>
<TX>
Ceux-ci avaient racheté le paquet d'action Kuoni à ITS pour un montant estimé
entre 200 et 230 millions de francs, soit entre 2000 et 2300 francs par
action. Ainsi, la vente des 81 000 actions a dégagé un manque à gagner
pouvant atteindre 35 millions de francs. Le prix du rachat n'ayant pas été
rendu public, ces chiffres n'ont pas été commentés par Kuoni.
</TX>
<ST>
La fondation conserve 25 % des votes
</ST>
<TX>
Après la vente des actions, la Fondation Hugentobler détient l'ensemble des
100 000 actions nominatives de 10 francs nominaux.  Kuoni a ramené son poste
actions propres de 32 000 à 19 000 titres de 50 francs nominaux. L'UBS
continue par ailleurs à conserver 40 000 actions et n'entend pas modifier
cette part.
</TX>
<TX>
Le groupe Kuoni-Fondation Hugentobler, Kuoni et UBS contrôle ainsi 39,75 %
des voix et 30,6 % du capital de Kuoni. La Fondation, qui, avant la
transformation du capital, contrôlait seule la majorité des voix avec 10 % du
capital, détient encore une part de 6,25 % du capital et 25 % des voix.
</TX>
</DOC>
