<DOC>
<DOCID>ATS.950222.0060</DOCID>
<DOCNO>ATS.950222.0060</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950222
</DT>
<PT>
161500
</PT>
<SC>
bsf136 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
c3hai int mil
</DE>
<AU>
ln bn
</AU>
<KW>
haiti onu progres drotis de l-homme
</KW>
<TI>
En dépit de progrès sensibles à Haïti Il reste encore beaucoup à faire,
affirme un rapport de l'ONU.
</TI>
<LD>
Genève, 22 fév (ats) La situation des droits de l'homme s'est
considérablement améliorée en Haïti depuis l'arrivée des forces
multinationales en septembre 1994 et le départ des militaires au pouvoir.
Toutefois, il reste beaucoup à faire pour assurer la sécurité de la
population, indique un rapport de l'ONU diffusé à Genève.
</LD>
<TX>
Le rapport se félicite du nouveau climat de tranquillité et d'espoir qui
s'est instauré dans l'île des Caraïbes depuis le retour du président
Jean-Bertrand Aristide. Des résultats ont d'ores et déjà été atteints pour la
collecte des armes, le rétablissement de certains services publics,
l'arrestation des coupables. La population se sent plus en sécurité, les
écoles et les magasins ont rouvert.
</TX>
<ST>
Encore des violences
</ST>
<TX>
Toutefois, le rapporteur spécial de l'ONU, Marco Tulio Bruni Celli, fait état
de plusieurs sujets de préoccupation. Le problème de la délinquance persiste,
en raison du chômage, du coût de la vie, des activités des ex-membres des
groupes paramilitaires et des armes qui n'ont pas encore été collectées.
</TX>
<TX>
Dans les zones rurales, encore plus que dans les villes, des actes de
violence sont signalés. Ils sont dus à des droits de propriété incertains et
à l'inexistence des forces de sécurité. Le maintien en fonction des
responsables locaux de l'ancien régime, qui continuent de terroriser la
population, est aussi à l'origine des troubles.
</TX>
<ST>
Nombreuses difficultés
</ST>
<TX>
Beaucoup reste à faire pour démanteler et désarmer les groupes
paramilitaires. Des plaintes ont été émises. Selon celles-ci, des forces
armées haïtiennes, les administrations publiques et même les nouveaux
éléments de la police incluent des personnes qui ont commis récemment des
violations des droits de l'homme.
</TX>
<TX>
Le rétablissement de l'administration judiciaire se heurte à de nombreuses
difficultés. Les prisons se trouvent dans un état déplorable. Les détenus
n'ont pas de soins médicaux, pas de nourriture, exceptée celle fournie par
leur famille. Les services publics essentiels (eau, électricité, santé) n'ont
pas encore été rétablis pour une grande majorité de la population. Le rapport
recommande que la communauté internationale poursuive et intensifie son aide.
</TX>
</DOC>
