<DOC>
<DOCID>ATS.951214.0171</DOCID>
<DOCNO>ATS.951214.0171</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3069
</LE>
<DT>
951214
</DT>
<PT>
011302
</PT>
<RT>
003825
</RT>
<SC>
bsf005 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4ita come c6rom div
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
italie accident avion 2e developpement
</KW>
<TI>

Accident d'un avion roumain près de Vérone Aucun survivant parmi les
41 passagers et huit membres d'équipage


</TI>
<ST>
2e développement

</ST>
<LD>
Rome, 14 déc (ats/afp) L'accident de l'avion de ligne roumain
qui s'est écrasé mercredi soir près de Vérone a coûté la vie à 49
personnes. Les services de secours n'ont retrouvé aucun survivant
parmi les 41 passagers et huit membres d'équipage.



</LD>
<TX>
L'appareil s'est écrasé vers 20h00 près de l'aéroport de Vérone.
Trente-quatre passagers étaient de nationalité italienne, selon la
police. Six passagers étaient de nationalité roumaine et un autre
passager ressortissant de l'ex-Yougoslavie. On ignore la
nationalité des huit membres d'équipage.

</TX>
<TX>
L'avion, un Antonov 24 d'une compagnie roumaine de charter, a
été précipité au sol peut-être à cause d'un incendie quelques
minutes après le décollage. Il s'est écrasé à environ un kilomètre
de la piste de l'aéroport de Villafranca, provoquant un gigantesque
incendie grâce à ses réservoirs pleins de carburant. L'intensité
des flammes a empêché les secours d'approcher les lieux de la
catastrophe pendant près de deux heures.

</TX>
<TX>
L'incendie a finalement été maîtrisé et les premiers corps
carbonisés des victimes ont pu être dégagés des décombres,
éparpillés sur plusieurs dizaines de mètres dans une zone de
campagne éloignée de toute habitation. Les causes de cette
catastrophe ne sont pas encore connues. Le substitut du procureur
de la République de Vérone s'est rendu sur les lieux pour
coordonner l'enquête.

</TX>
<TX>
L'avion a été complètement disloqué par la violence du choc et
de l'incendie. Les services de secours continuaient de fouiller
vers minuit les débris de l'appareil, dont seuls la queue et
l'avant étaient encore identifiables. Des petites flammes et de la
fumée s'échappaient encore de la carcasse du fuselage, totalement
calcinée et détruite, selon les premières images retransmises en
fin de soirée par la télévision italienne.

</TX>
<TX>
Les opérations de secours ont été rendues très difficiles en
raison du vent et de la neige qui tombe à Vérone. Des dizaines de
curieux qui se pressent en voiture sur les lieux de la catastrophe
ont également gêné les secouristes. Au moment du décollage de
l'appareil la visibilité ne dépassait pas les 500 mètres mais le
vent ne s'était pas encore levé, selon la tour de contrôle de
l'aéroport.

</TX>
<TX>
L'avion assurait la liaison Vérone-Timisoara-Bucarest. Il
transportait essentiellement des hommes d'affaires et des
techniciens se rendant en Roumanie.

</TX>
<TX>
Il s'agit de la plus importante catastrophe aérienne intervenue
en Italie depuis celle du 17 octobre 1988 lorsqu'un Boeing de la
compagnie aérienne Uganda Airlines s'était écrasé près de Rome,
faisant 33 morts.

</TX>
<TB>
Note aux rédactions:
La présente dépêche développe et remplace la bsf210 diffusée
mercredi soir. Nouveau bilan des victimes
</TB>
</DOC>
