<DOC>
<DOCID>ATS.940505.0081</DOCID>
<DOCNO>ATS.940505.0081</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940505
</DT>
<PT>
152400
</PT>
<SC>
bsf108 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4spa jus
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
espagne corruption lutte gouvernement
</KW>
<TI>
Espagne: le gouvernement passe à l'offensive contre la corruption Felipe
Gonzales n'entend pas démissionner.
</TI>
<LD>
Madrid, le 5 mai (ats/afp) Le pouvoir socialiste est soudainement passé à
l'offensive et a décidé l'arrestation de personnalités compromises dans les
"affaires" qui minent sa crédibilité. Il a relevé un officier supérieur de la
Garde civile et accepté la démission d'un autre de ses ministres. Le
président du gouvernement espagnol, Felipe Gonzales, a déclaré qu'il n'avait
pas l'intention de démissionner à la suite de ces scandales qui ont terni
l'image de son gouvernement.
</LD>
<TX>
L'ancien gouverneur de la Banque d'Espagne, Mariano Rubio, et son agent de
change, Manuel de la Concha, ancien syndic de la Bourse de Madrid, ont été
arrêtés mercredi soir dans la capitale et internés après leurs auditions. Les
deux hommes ont nié les accusations dont ils font l'objet. Leurs avocats ont
dénoncé la dépendance du pouvoir judiciaire à l'égard du pouvoir exécutif et
regretté l'attitude de magistrats dont les décisions "vont dans le sens
souhaité par les politiciens".
</TX>
<TX>
Le pouvoir a également rendu publique la destitution d'un général de la Garde
Civile, Manuel Llaneras, convaincu d'"irrégularités" dans l'adjudication de
marchés. Enfin, au cours de cette même journée, le chef de l'exécutif avait
accepté la démission d'un second de ses ministres: celui de l'agriculture et
de la pêche, Vicente Albero, qui avouait avoir omis de déclarer d'importants
bénéfices réalisés il y a dix ans par la vente d'obligations placées chez M.
de la Concha.
</TX>
<ST>
Démission de trois députés
</ST>
<TX>
La démission de M. Albero intervient après celle du ministre de l'Intérieur
Antoni Asuncion, samedi dernier. M. Asuncion a renoncé à son poste pour
"assumer les responsabilités" dans la disparition de l'ancien directeur de la
Garde Civile, en fuite depuis une semaine.
</TX>
<TX>
L'effritement de l'équipe gouvernementale est encore accentuée par les
démissions de leurs sièges de député socialiste de José Luis Corcuera, ancien
ministre de l'Intérieur, et de Carlos Solchaga, ancien ministre de l'Economie
et influent président du groupe parlementaire. Ces trois retraits ont été
annoncés jeudi par M. Gonzalez, au cours d'une conférence de presse.
</TX>
<ST>
Gonzales ne démissionnera pas
</ST>
<TX>
A cette occasion, le chef de l'exécutif espagnol, a affirmé qu'il avait
l'intention d'aller jusqu'au terme normal de la législature de quatre ans,
qui s'achèvera en 1997. Sans exclure de poser la question de confiance, M.
Gonzalez a souligné que son gouvernement continuait à avoir une majorité au
Congrès. Le Parti Socialiste Ouvrier Espagnol (PSOE) détient la majorité
relative (159 sièges sur 350) au Congrès et a besoin des voix de la coalition
catalane Convergencia i Unio (Ci U, 17 élus) pour gouverner.
</TX>
<TX>
Le leader des nationalistes catalans, Jordi Pujol, a réitéré son appui jeudi
matin au gouvernement, a dit M. Gonzales. Le Parti populaire (PP, opposition
de droite) ainsi que la coalition Izquierda Unida (IU, ex-communistes)
réclament depuis la mi-avril la démission de M. Gonzalez en raison, selon
eux, de son "inefficacité" à lutter contre la corruption.
</TX>
</DOC>
