<DOC>
<DOCID>ATS.950328.0123</DOCID>
<DOCNO>ATS.950328.0123</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950328
</DT>
<PT>
103100
</PT>
<SC>
bsf046 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
sta
</DE>
<AU>
po sk
</AU>
<KW>
suisse population statistique 1994
</KW>
<TI>
La population suisse a franchi le cap des 7 millions Augmentation de 0,8 % en
1994.
</TI>
<LD>
Berne, 28 mars (ats) La population en Suisse s'est accrue de 0,8 % l'an
dernier. Elle a pour la première fois franchi le cap des 7 millions. Cette
hausse est due exclusivement à l'augmentation de la population étrangère,
dont la proportion est passée à 19 %. La tendance au vieillissement s'est
poursuivie.
</LD>
<TX>
La Suisse comptait 7,021 millions d'habitants en résidence permanente à la
fin de l'année dernière, soit 52 600 de plus qu'en 1993, a indiqué mardi
l'Office fédéral de la statistique (OFS). Ce chiffre comprend les personnes
de nationalité suisse, les étrangers au bénéfice d'un permis d'établissement
ou d'un permis annuel et les fonctionnaires internationaux.
</TX>
<ST>
70 000 demandeurs d'asile
</ST>
<TX>
On peut y ajouter les saisonniers (42 700 en moyenne annuelle), les personnes
effectuant un séjour de courte durée (16 000) et les personnes se trouvant
dans la procédure d'asile (70 200 à la fin de l'année).
</TX>
<TX>
Avec 0,8 %, la croissance de la population a été inférieure à celle des six
dernières années pour retomber au niveau de 1988. Elle est due
essentiellement au solde migratoire, qui laisse apparaître un excédent de 31
500 personnes. L'excédent des naissances s'est élevé à 21 100 enfants.
</TX>
<ST>
Boum des naturalisations
</ST>
<TX>
La population suisse a progressé de 12 800 personnes (+ 0,2 %) à 5,689
millions. Cette hausse est due exclusivement aux naturalisations. Pas moins
de 13 700 personnes (dont 62 % d'hommes) se sont vu accorder la citoyenneté
suisse, un chiffre en constante hausse depuis 1992. Depuis cette année-là,
les étrangers mariés à une Suissesse peuvent en effet acquérir plus
facilement la nationalité helvétique. Le taux de naturalisation, calculé par
rapport à l'ensemble de la population étrangère permanente, est toutefois
resté faible à 1,1 %.
</TX>
<TX>
La population étrangère a atteint un nouveau point culminant avec 1,331
million de personnes, soit 3,1 % ou 39 800 de plus qu'une année plus tôt.
Cela représente 19 % de la population, contre 18,5 % en 1993. La progression
de la population étrangère est toutefois inférieure de 17 % à celle de 1993.
</TX>
<ST>
Cantons urbains: faibles hausses
</ST>
<TX>
Dans treize cantons, l'accroissement de la population a été supérieur à la
moyenne suisse de 0,8 %. C'est en Suisse centrale qu'elle a été la plus
forte, avec 2 % à Zoug, 1,8 % à Schwytz et 1,6 ' à Nidwald. Parmi les cantons
romands, Fribourg enregistre une hausse de 1,6 % (3400 personnes), le Valais
1,1 % (2900), Genève 0,9 ' (3400), Vaud 0,8 % (4900), le Jura 0,5 % (400) et
Neuchâtel 0,4 % (600).
</TX>
<TX>
Globalement, la population a crû plus faiblement dans les cantons urbains
(0,1 % à Bâle-Ville, 0,5 % à Zurich) ou frontaliers, comme le Jura, Neuchâtel
et Schaffhouse.
</TX>
<TX>
Environ 39 % de la population est concentrée dans les trois cantons de
Zurich, Berne et Vaud. Zurich comptait à lui seul 1,167 million d'habitants.
Appenzell Rhodes-Intérieures fait figure de Petit-Poucet avec ses 14 700
habitants.
</TX>
<ST>
Vieillisement accru
</ST>
<TX>
La tendance au vieillissement de la population s'est poursuivie.  La plus
forte progression a été enregistrée parmi les personnes de 80 ans et plus (+
2,5 %) et celles de 65 à 79 ans (+ 1,25 %). Pas moins de 14,7 % de la
population était âgée de 65 ans ou plus, contre 14,6 ' un an auparavant. En
chiffres absolus, la Suisse comptait 752 000 personnes entre 65 et 79 ans, et
278 000 de 80 ans et plus.
</TX>
<TX>
A l'inverse, le nombre des habitants de 0 à 19 ans n'a augmenté que de 0,7 %
à 1,633 million, et celui des 20 à 39 ans de 0,1 % à 2,183 millions. Les
enfants et adolescents représentaient 23,3 % de la population et les
personnes de 20 à 39 ans, 30.9 %.
</TX>
<ST>
graphique SGN à disposition.
</ST>
</DOC>
