<DOC>
<DOCID>ATS.950518.0141</DOCID>
<DOCNO>ATS.950518.0141</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950518
</DT>
<PT>
191900
</PT>
<SC>
bsf175 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4fra reg bio
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
france gouvernement juppe millon portrait
</KW>
<TI>
Premier gouvernement du septennat de Jacques Chirac Charles Millon, un UDF
converti au chiraquisme portrait.
</TI>
<LD>
Paris, 18 mai (ats/afp/reuter) "Personne ne comprendrait que l'UDF soit
absente" de la course à l'Elysée, disait en novembre 1994 Charles Millon. Le
nouveau ministre de la Défense avait en effet envisagé un temps de se
présenter à la présidentielle. Il en avait toutefois été dissuadé par les
sondages.
</LD>
<TX>
A défaut de candidat UDF, il a rejoint les rares dirigeants du mouvement
libéralo-centriste qui ont soutenu Jacques Chirac dès avant le premier tour.
Cette prise de position lui a valu d'être mis en minorité au sein de sa
propre formation, le Parti républicain. Ce dernier avait choisi dans sa
grande majorité Edouard Balladur.
</TX>
<TX>
Président du groupe UDF à l'Assemblée nationale, il a été également un des
rares dirigeants de ce mouvement à critiquer ouvertement la politique du
Premier ministre sortant. Bien lui en a pris puisque le voilà ministre de la
Défense, lui qui avait refusé le portefeuille de l'Agriculture dans le
gouvernement d'Edouard Balladur, en 1993.
</TX>
<ST>
Positions très tranchées
</ST>
<TX>
Charles Millon est le prototype de la nouvelle génération des dirigeants de
l'UDF, formés dans le creuset de la gestion locale et mal à l'aise dans le
carcan des partis classiques. "C'est un idéaliste", disent ses proches. Mais
un idéaliste devenu à 43 ans, en 1988, le plus jeune président de conseil
régional de France, celui de la région Rhône-Alpes.
</TX>
<TX>
Ce fils d'industriel, né dans l'Ain le 12 novembre 1945, est diplômé en
sciences économiques, européen et démocrate-chrétien convaincu. Il s'est fait
une réputation d'homme de droite en prenant position contre l'avortement ou
en faveur de la peine de mort. Sous ses faux airs de boxeur, sa personnalité
est plus complexe qu'il n'y parat.
</TX>
<ST>
Bras droit de Raymond Barre
</ST>
<TX>
Dans les années 1980, rétif à tous les "ismes", il devient le bras droit de
Raymond Barre chez qui il apprécie la "capacité d'appréhender les phénomèmes
politiques sans tomber dans le slogan et l'idéologie". Après l'échec de
Raymond Barre à l'élection présidentielle de 1988, il prend ses distances
avec l'ancien Premier ministre. Il continue cependant de militer pour un
renouveau de la vie politique.
</TX>
<TX>
En 1981, après la victoire de la gauche, il fonde le CERCLE, où cohabitent de
jeunes députés UDF et RPR en mal de positions communes face à la "vague rose"
qui a submergé l'Assemblée. Son initiative se heurte à l'hostilité des
caciques du RPR et de l'UDF.
</TX>
<TX>
Il récidive néanmoins en 1989 et devient la cheville ouvrière de l'aventure
des "rénovateurs", auquel il est le seul dirigeant du Parti républicain à
participer. S'il admet que l'entreprise a été un "échec patent", il n'en
garde pas moins un goût certain pour l'oecuménisme politique.
</TX>
</DOC>
