<DOC>
<DOCID>ATS.951204.0125</DOCID>
<DOCNO>ATS.951204.0125</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2533
</LE>
<DT>
951204
</DT>
<PT>
112942
</PT>
<RT>
104956
</RT>
<SC>
bsf051 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c4ger c5swi ecps sozv
</DE>
<AU>
cd lp
</AU>
<KW>
suisse allemagne zurich assurances
</KW>
<TI>
La Zurich regroupée sous une seule direction en Allemagne 500 emplois à la
trappe - plan social mis sur pied
</TI>
<LD>
Zurich/Francfort, 4 déc (ats) Zürich Versicherungen, à Francfort, et
Agrippina Versicherungen, à Cologne, se présenteront désormais sur le marché
allemand sous une direction commune. Les deux compagnies d'assurances du
groupe Zurich conserveront toutefois des organisations de vente séparées,
indique le groupe.
</LD>
<TX>
La société allemande Zürich-Agrippina Beteilligungs AG (ZABAG), crée en mars
dernier, va devenir une société holding de gestion et de direction, écrit
lundi la Zurich Assurances dans un communiqué.  Le concept d'intégration sera
mis en oeuvre sous l'égide de Heinrich Focke, président du directoire de
ZABAG. Celui-ci prendra aussi la présidence d'Agrippina.
</TX>
<ST>
Six centres d'activités
</ST>
<TX>
La société holding de gestion ZABAG, domiciliée à Francfort, comprend six
centres d'activités stratégiques: assurance de particuliers, assurance
d'entreprises commerciales, assurance d'entreprises industrielles, vente
directe, assurance de crédit et assurance-vie. Ces centres ainsi que les
divisions fonctionnelles qui les assistent seront dotés d'une direction
commune, pour les deux organisations de Francfort et de Cologne.
</TX>
<TX>
Cette décision a pour but de permettre à la Zurich de mieux profiter des
effets de synergie existants et d'exploiter réellement ses chances sur le
marché allemand de l'assurance, explique le groupe zurichois. ZABAG prévoit
que le regroupement de ces secteurs d'activiés entraînera une réduction des
postes de travail d'environ 17 %, soit environ 500 emplois dans le service
interne.
</TX>
<ST>
Plan social mis sur pied
</ST>
<TX>
Il sera fait appel à toutes les possibilités pour mettre un plan social sur
pied, assure le groupe. Les organisations de ventes actuelles d'Agrippina et
de la Zurich restent séparées, afin de conserver leur identité propre en ce
qui concerne les marques et les canaux de distribution.
</TX>
<TX>
ZABAG attend un volume de primes annuel d'environ 4,6 milliards de marks (3,7
milliards de francs) pour l'exercice en cours. Elle compte ainsi parmi les
quinze premières compagnies d'assurances allemandes. Le volume de ses
placements se montera à la fin 1995 à environ 14 milliards de marks.
</TX>
</DOC>
