<DOC>
<DOCID>ATS.941219.0141</DOCID>
<DOCNO>ATS.941219.0141</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941219
</DT>
<PT>
172700
</PT>
<SC>
bsf134 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
ecpa comm
</DE>
<AU>
sa ba po jr
</AU>
<KW>
suisse chanvre culture dossier
</KW>
<TI>
Dossier sur l'avenir du chanvre dans l'agriculture suisse Le "Schweizer
Bauer" brise un tabou. (bsf093 931229).
</TI>
<LD>
Berne, 29 déc (ats) Un des principaux journaux agricoles alémaniques, le
"Schweizer Bauer", brise un tabou. Dans sa dernière édition, il consacre un
dossier de six pages à l'avenir du chanvre dans l'agriculture suisse, sous le
titre "Le chanvre, plante de l'espoir". Ses auteurs font l'apologie du
cannabis et demandent qu'il puisse être cultivé sans restriction. L'été
dernier, les 2000 m2 de chanvre d'un cultivateur de Saxon (VS) avaient
défrayé la chronique.
</LD>
<TX>
Le dossier du "Schweizer Bauer" (paysan suisse) présente le thème sous
différents angles. Une chose est certaine, aux yeux du journal: le fait que
le chanvre puisse aussi être consommé comme drogue n'est pas une raison
suffisante pour interdire sa plantation. Par ailleurs, certaines espèces de
cannabis ne contiennent que peu de tetrahydrocanabinol (THC), la substance
active. Enfin, les utilisations possibles du chanvre sont presque aussi
multiples que celles du pétrole.
</TX>
<TX>
Cet été, le champ de cannabis d'un agriculteur de Saxon, rasé par la police
cantonale valaisanne, a ouvert le débat sur la possibilité de faire du
chanvre un débouché pour l'agriculture. Le cannabis a été interdit en 1951.
Le législateur a précisé en 1975 que le chanvre est interdit de culture "en
vue d'en extraire des stupéfiants".
</TX>
<ST>
Des champs de cannabis
</ST>
<TX>
En 1945, il y avait encore 27 hectares de chanvre en Suisse, selon le
"Schweizer Bauer". Depuis, sa culture a quasiment été abandonnée.  Le
vice-directeur de l'Office fédéral de l'agriculture, Josef Achermann, pense
cependant que dans une dizaine d'années, la plante pourra à nouveau être
cultivée, rapporte le bi-hebdomadaire.
</TX>
<TX>
L'utilisation du cannabis est multiple: papier (le premier livre de
Gutenberg, la Bible, a été imprimé sur un tel papier), étoffes épaisses,
textiles fins, médicaments, couleurs, produits de nettoyage, huile
alimentaire ou nourriture pour bétail. En tant que matière première, cette
plante textile offre une variété aussi grande que le pétrole, selon le
"Schweizer Bauer".
</TX>
<ST>
Carrosserie en cannabis
</ST>
<TX>
En France, une entreprise a construit ces dernières années plus de 200
maisons à base de chanvre. Le constructeur automobile américain Henry Ford a
présenté en 1941 un prototype de voiture avec une carrosserie faite notamment
à base de cannabis. Son carburant provenait de la même plante. Elle peut être
utilisé "des pieds à la tête" et se passe de pesticide. Ses racines sont
profondes et elle recouvre rapidement le sol: elle détrône les mauvaises
herbes et n'appauvrit pas le terrain.
</TX>
<TX>
En outre, certains types de chanvre contiennent peu de substance active, le
THC. Environ 4000 hectares d'une telle espèce ont été plantés en France. En
Grande-Bretagne, une expérience devrait être tentée en 1994 avec la
plantation de 800 hectares, avec un taux maximum de THC de 0,3 %.
</TX>
<TX>
Une telle limitation du taux de THC pourrait aussi être imposée en Suisse.
Car si du chanvre de cette qualité est fumé, la substance active est
insuffisante pour faire de l'effet. Ainsi, la plantation du chanvre pourrait
être entièrement légalisée. Le chanvre pourrait alors devenir une plante de
l'espoir pour l'agriculture suisse, toujours selon le "Schweizer Bauer".
</TX>
<ST>
Intérêt de l'USP
</ST>
<TX>
L'Union suisse des paysans (USP) s'est déclarée intéressée par la culture du
cannabis. Cette plante - de même que d'autres - pourrait devenir une nouvelle
matière première, a expliqué mercredi à l'ATS Lorens Bösch, porte-parole de
l'USP. Il faut tester plusieurs variantes, car l'agriculture suisse est
amenée à innover. photo key disponible - suit fiche séparée.
</TX>
</DOC>
