<DOC>
<DOCID>ATS.951220.0091</DOCID>
<DOCNO>ATS.951220.0091</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2629
</LE>
<DT>
951220
</DT>
<PT>
144100
</PT>
<RT>
133701
</RT>
<SC>
bsf109 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4 comt ecpi come reg ecpc
</DE>
<AU>
jn
</AU>
<KW>
ue téléphonie sans fil aides ford air lingus
</KW>
<TI>
Bruxelles ouvre le téléphone mobile à la concurrence Feu vert aux aides
étatiques pour Ford Espagne et Air Lingus
</TI>
<TX>
Bruxelles, 20 déc (ats/afp) La Commission européenne a adopté mercredi une
directive (loi européenne) ouvrant à la concurrence dès février prochain le
marché de la téléphonie portable, a annoncé un de ses porte-parole. Elle a
par ailleurs donnée son feu vers aux aides dont doivent bénéficier Ford
Espagne et Air Lingus.
</TX>
<TX>
Pour le téléphone mobile, la Commission a utilisé la procédure dite de
l'article 90, qui lui donne la possibilité d'adopter des directives sur
simple consultation des Etats membres et du Parlement européen. Son but est
d'assurer un niveau de concurrence équitable tant pour l'octroi des licences
aux opérateurs que pour la gestion des réseaux de téléphonie mobile dans
l'Union européenne.
</TX>
<TX>
La téléphonie mobile est, selon la Commission, le marché qui actuellement se
développe le plus vite dans le secteur des télécommunications. L'année
écoulée, le nombre d'abonnés est passé de 12 à 20 millions dans l'Union
européenne. Il devrait atteindre 38 millions en l'an 2000 et 80 millions en
2010.
</TX>
<TX>
La directive prévoit que les Etats membres devront abolir tous les droits
spéciaux et exclusifs dans ce secteur et mettre en place des procédures
d'octroi de licences d'exploitation transparentes et équitables. Les
opérateurs pourront exploiter toutes les infrastructures de transmission
disponibles. Actuellement, le coût de location de ces infrastructures
représente de 30 % à 50 % de leurs charges. La possibilité qui leur sera
donnée de mettre en place leurs propres infrastructures ou d'utiliser des
réseaux alternatifs.
</TX>
<ST>
Aides accordées
</ST>
<TX>
La Commission a par ailleurs autorisé jeudi le versement d'aides à
Ford-Espagne pour la construction d'une nouvelle usine de moteurs.  Ces
aides, d'un montant de 5,7 milliards de pesetas (53 millions d'écus), visent
à contribuer à la recherche et au développement d'un nouveau moteur essence
de petite cylindrée.
</TX>
<TX>
Le versement d'une aide d'Etat de 50 millions de livres irlandaises (92
millions de francs) a par ailleurs été autorisée en faveur de la compagnie
Air Lingus. Il s'agit de la troisième et dernière tranche d'une aide d'un
montant total de 175 millions de livres irlandaises accordée à la compagnie
aérienne pour financer un plan de restructuration.
</TX>
</DOC>
