<DOC>
<DOCID>ATS.950831.0109</DOCID>
<DOCNO>ATS.950831.0109</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950831
</DT>
<PT>
110400
</PT>
<SC>
bsf037 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi ecpi fin
</DE>
<AU>
jn cd
</AU>
<KW>
suisse ciba résultats 1er semestre dév
</KW>
<TI>
Ciba: résultats semestriels comprimés par le franc fort Le bénéfice net gagne
6 % - le chiffre d'affaires perd autant développement
</TI>
<LD>
Bâle, 31 août (ats) Les résultats de Ciba pour le 1er semestre 1995 sont
marqués du sceau du franc fort. A taux de change inchangés, le bénéfice net
du groupe aurait grimpé de 37 %. Sous les effets monétaires, sa hausse se
limite toutefois à 6 %, soit 1,50 milliard de francs. L'optimisme prévaut
pour le reste de l'année.
</LD>
<TX>
L'impact des changes est tout aussi marqué au niveau du résultat
d'exploitation, en progrès de 7 % à 2,14 milliards de francs. A taux de
change inchangés, ce dernier aurait bondi de 33 %, indique Ciba jeudi dans un
communiqué. Même chose pour le chiffre d'affaires, en augmentation de 5 % en
monnaies locales, mais finalement en recul de 6 % en francs suisses, à 10,95
(11,64) milliards. Sans les acquisitions et désinvestissements, il aurait
augmenté de 7 %.
</TX>
<ST>
"Bonne performance"
</ST>
<TX>
Pour l'ensemble de 1995, Ciba escompte malgré les effets de change un
bénéfice net en francs suisses supérieur à celui de 1994.  Le résultat
d'exploitation devraient connaître une nouvelle amélioration "substantielle".
De même, en monnaies locales et sur une base comparable (sans acquisitions et
désinvestissements), un chiffre d'affaires "nettement supérieur" à celui de
1994 est attendu en fin d'exercice.
</TX>
<TX>
La forte progression du bénéfice d'exploitation corrigé des variations de
change reflète "la bonne performance" réalisée par le groupe sur le plan
opérationnel, explique un porte-parole de Ciba contacté par l'ATS. Toutefois,
les meilleurs succès ont été enregistrés dans les pays à monnaie faible. Plus
généralement, le groupe est très actif dans la "zone dollar", de sorte que
l'amélioration est beaucoup plus faible, une fois exprimée en francs suisses,
ajoute-t-il.
</TX>
<ST>
Produits financiers maintenus
</ST>
<TX>
Pour se prémunir contre les variations de change, le groupe s'est davantage
financé en monnaies étrangères, ce qui a entraîné une augmentation des
charges financières à 241 (209) millions de francs. Les produits financiers
cependant ont pu être maintenus à 200 (199) millions de francs, bien que les
liquidités aient diminué de 1,8 milliard avec l'augmentation à 49,9 % de la
participation détenue dans la firme américaine Chiron. A fin juin, les
liquidités de Ciba atteignaient encore à 6,6 milliards de francs.
</TX>
<TX>
Toutes les divisions ont contribué à la progression du chiffre d'affaires en
monnaies locales, hormis les colorants textiles et les produits chimiques,
écrit en outre le groupe pharmaco-chimique bâlois dans son communiqué. En
francs suisses, le chiffre d'affaires du secteur "santé" est néanmoins en
baisse de 9 % à 3,87 milliards. Ceux des secteurs "agriculture" et
"industrie" sont cependant en recul respectivement de 3 % à 2,93 milliards de
francs et de 5 % à 4,15 milliards.
</TX>
</DOC>
