<DOC>
<DOCID>ATS.950620.0154</DOCID>
<DOCNO>ATS.950620.0154</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950620
</DT>
<PT>
212300
</PT>
<SC>
bsf192 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6rus mil
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
russie tchetchenie liberation otages 3e synt
</KW>
<TI>
Le commando tchétchène libère tous ses derniers otages Accord de
cessez-le-feu obtenu à Grozny 3e synthèse.
</TI>
<LD>
Moscou/Boudennovsk, 20 juin (ats/afp/reuter) Le commando tchétchène, qui
avait pris plus de 1000 civils en otages à Boudennovsk il y a une semaine, a
libéré mardi soir ses derniers otages dans le sud-est de la Tchétchénie. A
Grozny, les délégations russe et tchétchène sont convenues d'un cessez-le-feu
de trois jours.
</LD>
<TX>
Les 140 derniers otages qui s'étaient portés volontaires pour accompagner le
commando tchétchène dans un convoi d'autocars ont été libérés à Zandak, a
annoncé l'agence officielle Itar-Tass. Un des sept autobus qui composaient le
convoi est déjà retourné vers Khassaviourt au Daghestan voisin avec une
partie des otages, a précisé la télévision russe privée NTV.
</TX>
<ST>
Garanties de sécurité
</ST>
<TX>
Les autocars qui transportaient les combattants tchétchènes lourdement armés
et les otages sont arrivés dans la soirée à Zandak, peu avant Vedeno,
l'ancien quartier général indépendantiste dans la montagne tchétchène. Le
convoi avait fait halte toute la journée de mardi à Khassaviourt au Daghestan
car le chef des rebelles, Chamyl Bassaïev, exigeait de Moscou des garanties
de sécurité. Il craignait une attaque des militaires russes, le convoi étant
entouré de trois cordons de forces de l'ordre et de blindés.
</TX>
<TX>
La retraite vers la Tchétchénie avait commencé lundi à la suite d'un accord
entre le Premier ministre Viktor Tchernomyrdine et Chamyl Bassaïev. Ce
dernier est revenu dans son fief en héros. Si 150 personnes sont mortes dans
la spectaculaire prise d'otages de Boudennovsk, les pertes dans ses rangs
sont relativement réduites. Il a en outre réussi à terroriser la Russie.
</TX>
<ST>
Accord de cessez-le-feu
</ST>
<TX>
A Grozny, Russes et Tchétchènes sont parvenus à un accord de cessez-le-feu
jusqu'à vendredi. L'arrêt des combats en Tchétchénie était une des exigences
du commando. Les délégations sont également arrivées à s'entendre sur un
retrait progressif des troupes russes de la république indépendantiste, a
déclaré un représentant russe.
</TX>
<TX>
Les négociateurs russes ont également affirmé s'être mis d'accord pour ne
maintenir en Tchétchénie que "quelques détachements de troupes fédérales".
Les Russes souhaitent par ailleurs garder une brigade d'infanterie motorisée
à Grozny, la capitale tchétchène, soit 2500 à 3000 hommes.
</TX>
<ST>
Appel aux combattants tchétchènes
</ST>
<TX>
Les Russes ont proclamé un moratoire unilatéral dimanche déjà.  Ousmane
Imaïev, l'ancien procureur de Tchétchénie qui dirige la délégation
indépendantiste, a appelé mardi les combattants tchétchènes à arrêter à leur
tour les actions militaires.
</TX>
<TX>
La tenue des négociations en cours à Grozny représentait une des
revendications posées par le commando tchétchène en échange de la libération
des 1500 otages qu'il retenait depuis mercredi dernier à Boudennovsk. La
plupart de ces otages ont été libérés lundi.
</TX>
<ST>
Mandat d'arrêt contre Bassaïev
</ST>
<TX>
Un mandat d'arrêt a été délivré contre Chamyl Bassaïev et six membres de son
commando pour la prise d'otages de Boudennovsk, a annoncé le procureur
adjoint de la région de Stavropol. Le mandat a été délivré pour banditisme,
meurtre avec préméditation, prise d'otages et désordre de masse, a précisé le
responsable.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: les quatre premiers paragraphes ont été totalement
remaniés.
</TX>
</DOC>
