<DOC>
<DOCID>ATS.940926.0084</DOCID>
<DOCNO>ATS.940926.0084</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940926
</DT>
<PT>
144400
</PT>
<SC>
bsf076 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
reg
</DE>
<AU>
sh
</AU>
<KW>
conseil federal bref
</KW>
<TI>
Le Conseil fédéral en bref.
</TI>
<LD>
Berne, 26 sept (ats) Le Conseil fédéral a adopté lundi les mesures
d'assainisement des finances fédérales pour 1997. Il proposera de nombreuses
mesures au Parlement afin d'économiser 2,2 milliards de francs et d'augmenter
les recettes de 1,3 milliards, surtout grâce à la hausse des droits sur les
carburants.
</LD>
<TX>
RENTES AVS: il a fixé à 3,2% l'indexation des rentes AVS/AI au 1er janvier
prochain. La rente minimale simple passera ainsi de 940 à 970 francs par
mois, alors que la rente maximale de couple atteindra 2910 francs.
</TX>
<TX>
NATURALISATION: il a recommandé le rejet d'une initiative parlementaire
demandant la réduction de douze à six ans de la durée de résidence minimale
pour les candidats à la naturalisation. Il serait en revanche favorable à un
assouplissement pour les enfants de père ou de mère suisse.
</TX>
<TX>
REACTEUR A DEMANTELER: il a autorisé le démantèlement du réacteur à eau
lourde Diorit, désaffecté depuis 17 ans. L'Institut Paul- Scherrer, à
Würenlingen (AG), en avait fait la demande en 1992.
</TX>
<TX>
RECHERCHE EUROPEENNE: il a donné son feu vert à la participation suisse à
deux programmes de la Coopération européenne dans le domaine de la recherche
scientifique et technique (COST). L'un porte sur le pesage des véhicules et
l'autre sur la compétitivité des réseaux.
</TX>
<TX>
FMI: il a décidé qu'une délégation suisse emmenée par Otto Stich
participerait du 4 au 6 octobre à Madrid à l'assemblée annuelle du Fonds
monétaire international (FMI) et de la Banque mondiale.
</TX>
<TX>
COLLECTIVITES LOCALES: il a décidé d'envoyer une délégation à la conférence
informelle des ministres européens responsables des collectivités locales,
les 17 et 18 octobre à Varsovie. La délégation suisse sera conduite par le
conseiller d'Etat genevois Claude Haegi.
</TX>
<TX>
NOMINATION: il a nommé Pierre Schmid, 61 ans, de Bassersdorf (ZH), en qualité
de directeur suppléant de l'Office fédéral de la police (OFP) dès le 1er
octobre.
</TX>
</DOC>
