<DOC>
<DOCID>ATS.941117.0111</DOCID>
<DOCNO>ATS.941117.0111</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941117
</DT>
<PT>
123500
</PT>
<SC>
bsf072 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi ecpt sta
</DE>
<AU>
al zs
</AU>
<KW>
suisse population active enquete ofs
</KW>
<TI>
Enquête suisse sur la population active Forte baisse de l'activité chez les
jeunes de moins de 25 ans.
</TI>
<LD>
Berne, 17 nov (ats) Le nombre des personnes actives occupées est tombé à
3,705 millions entre les deuxièmes trimestres 1993 et 1994 (-0,6 %). Les
jeunes de moins de 25 ans ont été particulièrement touchés puisque la
proportion d'actifs baisse de 4,2 points dans cette tranche d'âge.
</LD>
<TX>
Selon l'enquête suisse sur la population active (ESPA), la baisse du nombre
de personnes occupées à plein temps (2,636 millions, -1,7 ') s'est
accompagnée d'une progression des postes à temps partiel (1,069 million, +2
%). Malgré la diminution du nombre de personnes actives occupées, le nombre
de chômeurs selon les normes internationales (147 000, +2 %) est resté à peu
près constant durant la période considérée, avec un taux passant de 3,7 à 3,8
%.
</TX>
<ST>
Baisse de l'activité, hausse de la population
</ST>
<TX>
Par rapport à 1991, année de la première EPSA, le nombre de personnes actives
occupées (saisonniers et frontaliers non compris) au 2e trimestre 1994 a
reculé de 1,5 %. Cette contraction du marché du travail s'est accompagnée
d'une hausse notable de la population (6,969 millions, +3,1 %). Le taux
d'actifs occupés (nombre des personnes actives occupées par rapport à la
population âgée de 15 ans ou plus) diminue donc nettement, de 67 % en 1991 à
64,5 % en 1994.
</TX>
<TX>
Cette baisse de la population active est intervenue parallèlement à
l'explosion du nombre de personnes en cours de formation (297 000, +20,2 %)
et à la hausse des retraités non-actifs (978 000, +10,8 %).
</TX>
<ST>
Détérioration de la situation des hommes
</ST>
<TX>
Au 2e trimestre 1994, 742 000 étrangers établis ou séjournant à l'année
travaillaient en Suisse, soit un cinquième des actifs occupés. Ces étrangers
représentant 18 % de la population, leur taux d'activité est nettement plus
élevé que celui des Suisses (71,7 % contre 62,9 %).
</TX>
<TX>
2,108 millions d'hommes (56,9 %) et 1,597 million de femmes (43,1 ') étaient
occupés au 2e trimestre. Par rapport à 1993, la situation des hommes (recul
de 1,0 %) s'est détériorée plus fortement que celle des femmes (-0,1 %). Ce
qui s'explique en partie par la progression du temps partie. Sur six
personnes travaillant à temps partiel, cinq sont de sexe féminin.
</TX>
<ST>
La Suisse pionnière du temps partiel
</ST>
<TX>
28,9 % de la population active est employée à temps partiel. Les femmes ont
bénéficié davantage de cette progression que les hommes (+2,2 % contre 1,1
%). En chiffres absolus, l'évolution est plus impressionnante encore: 19 000
pour les unes, 2000 pour les autres.  Sur quatre ans, l'évolution est
analogue, avec une hausse de 75 000 (+9,2 %) et 11 000 (+6,3 %),
respectivement.
</TX>
<TX>
Conséquence logique, le travail à plein temps régresse: -2,9 % chez les
femmes et -1,2 % chez les hommes. De 1991 à 1994, la part des actifs
travaillant à plein temps est passée de 73,8 % à 71,1 %. En comparaison
internationale, la Suisse fait figure de pionnier du temps partiel: dans
l'Union européenne (UE), seuls les Pays-Bas connaissent un taux supérieur
(34,5 % en 1992). L'Allemagne atteint 14,4 %, la France 12,7 % et l'Italie
5,9 %, toujours avec une surreprésentation féminine.
</TX>
<ST>
Baisse chez les jeunes et les retraités actifs
</ST>
<TX>
Le nombre des retraités actifs a diminué entre 1991 et 1993 pour se
stabiliser à 151 000 en 1994. En revanche, le nombre d'actifs de moins de 25
ans a reculé à 522 000 (60,1 %, -8,6 %), baisse qui touche exclusivement les
emplois à plein temps. Ce phénomène s'explique par l'évolution démographique
et par l'allongement des études.
</TX>
<TX>
Les jeunes et les retraités actifs demeurent mieux lotis que leurs
contemporains de l'UE. La conjoncture économique plus favorable et le fait
qu'une partie de la formation s'effectue en entreprise (apprentissage) et non
à l'école explique cette situation.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: Encadré suivra sur la statistique du chômage de l'ESPA.
Infographie SGN disponible.
</TX>
</DOC>
