<DOC>
<DOCID>ATS.950408.0024</DOCID>
<DOCNO>ATS.950408.0024</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950408
</DT>
<PT>
162700
</PT>
<SC>
bsf057 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c5ice vot par
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
islande elections parlement developpement
</KW>
<TI>
Les Islandais aux urnes pour élire leur parlement Un changement de coalition
est en vue développement.
</TI>
<LD>
Reykjavik, 8 avr (ats/afp/reuter) Les Islandais se rendent samedi aux urnes
pour élire les 63 députés de l'Althing, le plus ancien parlement d'Europe.
Les bureaux de vote ont ouvert à 11h00 (suisses) et fermeront à minuit. Les
derniers sondages donnent une légère avance à l'opposition.
</LD>
<TX>
Une dizaine de listes réunissent environ un millier de candidats dont un
tiers de femmes. Ils briguent les suffrages des 195 000 électeurs. Les
résultats seront connus dimanche.
</TX>
<TX>
Selon un sondage réalisé pour la deuxième chaîne de télévision, le Parti de
l'Indépendance du Premier ministre David Oddsson et ses partenaires
sociaux-démocrates, au pouvoir depuis 1991, manqueraient de deux sièges la
majorité absolue au Parlement.
</TX>
<ST>
Coalition menacée
</ST>
<TX>
Les derniers sondages prévoient une légère érosion des voix en faveur du
Parti de l'Indépendance (conservateurs), à 37 % contre 38,6 ' en 1991, et un
net recul des sociaux-démocrates, à 11,5 % contre 15,5 % lors du précédent
scrutin. Ces deux partis sont associés depuis quatre ans dans une coalition.
Mais leur union pourrait voler en éclats après le scrutin de samedi.
</TX>
<TX>
Dans l'opposition, le Parti du Progrès (agrariens-centristes) est crédité de
20 % des intentions de vote, le Parti socialiste de 15 %, le Mouvement
populaire de 10 % et le Parti des femmes de l'ancien ministre des Affaires
sociales Johanna Sigurdadottis de 5,0 %.
</TX>
<TX>
Le grand vainqueur devrait être le Parti du Progrès. Il renforçerait ainsi sa
position de deuxième force politique du pays.  Après quatre ans dans
l'opposition, il devrait s'allier aux conservateurs pour constituer une
nouvelle coalition de centre droit, écartant du pouvoir les
sociaux-démocrates.
</TX>
<ST>
Austérité contre relance
</ST>
<TX>
La campagne s'est déroulée autour de quelques thèmes principaux: l'industrie
de la pêche, la question sensible des quotas de pêche, le démantèlement des
subventions agricoles, l'adhésion éventuelle à l'Union européenne, dont seuls
les sociaux-démocrates sont partisans, et l'égalité de salaire entre hommes
et femmes.
</TX>
<TX>
L'enjeu se situe entre la poursuite de la politique d'austérité menée par
l'actuelle coalition et la relance des dépenses publiques prônée par la
gauche. Depuis son arrivée au pouvoir, David Oddsson a infligé aux Islandais
une cure d'austérité pour répondre aux effets ravageurs de la baisse des
stocks de poisson.
</TX>
<TX>
Après sept ans de récession, son électrochoc commence à faire ses effets. Le
PIB devrait croître de 2,0 % en 1995 et 1996 et, dans le même temps,
l'inflation devrait tourner autour de 2,5 ou 3,0 %. Elle était de l'ordre de
34 % en moyenne dans les années 1970 et 1980.
</TX>
<ST>
Le revers de la médaille
</ST>
<TX>
L'effet indésirable de cette politique a été de faire apparaître en Islande
du chômage, un phénomène qu'elle ne connaissait pas jusqu'il y a peu. Il
pourrait atteindre 5,0 % en 1995 et 1996.
</TX>
<TX>
L'Islande, république indépendante depuis 1944, compte 264 000 habitants.
Cette grande île de 100 000 km2, proche du Groënland et du Cercle polaire
arctique, se trouve à mi-chemin des continents américain et européen. Le pays
est aussi connu pour ses nombreux volcans, glaciers et geysers.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: la dépêche a été entièrement remaniée.
</ST>
</DOC>
