<DOC>
<DOCID>ATS.950223.0074</DOCID>
<DOCNO>ATS.950223.0074</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950223
</DT>
<PT>
145400
</PT>
<SC>
bsf105 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
ecpi umw eng rega
</DE>
<AU>
po pi
</AU>
<KW>
suisse industrie ciment energie nouveaute
</KW>
<TI>
Les producteurs de ciment misent sur les énergies alternatives Des déchets à
la place du charbon - Grosses économies.
</TI>
<LD>
Berne, 23 fév (ats) Les producteurs suisses de ciment projettent de couvrir
75 % de leurs besoins en combustibles par des matériaux de substitution peu
nocifs d'ici l'an 2000. Cela permettrait de renoncer à 270 000 tonnes de
charbon par an et de réduire fortement les émissions de CO2. Des centaines de
millions seraient économisés.
</LD>
<TX>
Les combustibles de substitution sont des déchets peu nuisibles tels que le
bois de démolition, les boues d'épuration, les matières plastiques, le vieux
papier non recyclable ou encore les pneus et l'huile usagés. Ils couvrent
actuellement 22 % des besoins en énergie calorifique des cimenteries suisses,
la grande partie étant assumée par le charbon et l'huile lourde.
</TX>
<TX>
L'industrie du ciment a fait part jeudi à Berne de son objectif d'inverser
cette tendance, en collaboration avec l'Office fédéral de l'environnement,
des forêts et du paysage (OFEFP) et l'Office fédéral de l'énergie (OFEN). Des
études préalables montrent qu'il y a suffisamment de déchets en Suisse pour
alimenter l'industrie du ciment. Encore faut-il que Confédération et cantons
collaborent étroitement et reconnaissent les cimenteries comme partenaires
dans le processus de gestion et de mise en valeur des déchets.
</TX>
<ST>
Investissements superflus
</ST>
<TX>
Le projet permettrait de décharger sensiblement les usines d'incinération,
dont les capacités ne suffisent plus pour absorber la masse des déchets, a
relevé Hans-Peter Fahrni, chef de la section déchets à l'OFEFP. On pourrait
renoncer dans une large mesure aux 850 millions d'investissements prévus pour
construire cinq nouvelles usines et augmenter la capacité de cinq autres.
</TX>
<TX>
Pour les cimenteries, la transformation des installations de combustion du
charbon en systèmes adaptés au traitement des matériaux alternatifs est
relativement peu coûteuse. Globalement, la combustion de 428 000 tonnes de
déchets dans les usines de ciment en lieu et place des usines d'incinération
permettrait à la collectivité d'économiser 100 millions de francs par année,
selon Max Schlump, de la Société suisse des fabricants de ciment, chaux et
gypse. De surcroît, l'industrie du ciment disposerait ainsi de combustibles
nettement meilleur marché que le charbon, qui doit être importé.
</TX>
<ST>
Impulsion pour "Energie 2000"
</ST>
<TX>
Le projet apporterait également un coup de pouce bienvenu au programme
"Energie 2000", a relevé Hans-Luzius Schmid, vice-directeur de l'OFEN. Les
émissions de CO2 seraient réduites de 600 000 tonnes par année, ce qui
représente 15 % de l'objectif fixé par "Energie 2000" pour le CO2 industriel.
Le projet permettrait en outre d'atteindre près de 50 % des objectifs en
matière d'utilisation des énergies renouvelables pour la production de
chaleur.
</TX>
<TX>
Les cimenteries - qui consomment 6 % de toute l'énergie industrielle en
Suisse - continueront certes de produire environ autant de substances
polluantes qu'aujourd'hui. Mais globalement, les émissions de CO2, d'oxyde
d'azote, d'oxyde de soufre et de poussières vont diminuer sensiblement dans
la mesure où les usines d'incinération auront nettement moins de déchets à
brûler, a expliqué Bernhard de Quervain, responsable des questions de
l'environnement à Holderbank Cement and Beton (HCB).
</TX>
<ST>
Pas de scories
</ST>
<TX>
La combustion en cimenterie a en outre l'avantage de ne générer ni scories,
ni eaux résiduelles, contrairement aux usines d'incinération traditionnelles.
Transformés, les résidus provoqués par la combustion des déchets peuvent en
effet être utilisés comme matière première pour la fabrication du ciment.
Sans les cimenteries, 40 à 50 000 tonnes de scories "problématiques"
devraient être entreposées chaque année dans des décharges spécialement
prévues à cet effet.
</TX>
<TX>
Le modèle proposé n'a des chances d'être réalisé que si l'ensemble des
autorités et des citoyens prennent conscience de la valeur des déchets, a
relevé M. Fahrni. Trop souvent, le vieux bois est brûlé dans la nature en
toute illégalité et les boues d'épuration abandonnées dans des décharges.
</TX>
<ST>
photo key disponible.
</ST>
</DOC>
