<DOC>
<DOCID>ATS.940530.0153</DOCID>
<DOCNO>ATS.940530.0153</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940530
</DT>
<PT>
060600
</PT>
<SC>
bsf012 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c7 c7rwa mil
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
rwanda afrique reactions
</KW>
<TI>
Le silence de l'Afrique face au drame rwandais.
</TI>
<LD>
Paris, 30 mai (ats/afp) A de rares exceptions, les pays d'Afrique assistent
depuis près de deux mois à la tragédie rwandaise dans un assourdissant
silence. Le bilan avancé d'un demi-million de morts n'émeut guère
gouvernants, journalistes ou intellectuels.
</LD>
<TX>
Une voix, celle du président kényan Daniel Arap Moi, s'est toutefois élevée
ce week-end pour convoquer un sommet des pays de la région (Tanzanie,
Ouganda, Zaïre et Kenya) le 6 juin à Nairobi. Il estime que les voisins du
Rwanda "ne peuvent demeurer immobiles ni assister, sans agir, aux tueries en
masse de civils innocents".
</TX>
<ST>
Apathie générale
</ST>
<TX>
Cette rare initiative, la première du continent pour promouvoir un règlement
politique de la crise, ainsi que les propositions du Sénégal, du Ghana, de
l'Ethiopie et du Zimbabwe d'envoyer des bataillons au service de la MINUAR
(Mission des Nations unies d'assistance au Rwanda) viennent seules troubler
l'apathie générale de l'Afrique.
</TX>
<TX>
L'Afrique du Sud, récemment promue au rang de démocratie et mobilisée
jusqu'alors par sa révolution pacifique, vient également d'envisager l'envoi
d'une aide humanitaire aux centaines de milliers de réfugiés et déplacés
rwandais.
</TX>
<TX>
Mais à l'échelle du continent, l'ampleur sans précédent de la catastrophe,
qui pousse ainsi la lointaine Egypte à s'inquiéter de la pollution du Nil par
les 50 000 corps à la dérive dans le lac Victoria, ne suscite guère de
commentaires ou d'émotion. Il est vrai que la plupart des pays africains sont
accaparés par les problèmes intérieurs politiques, économiques, sociaux qui
s'amoncellent et n'ont pas les moyens d'une intervention matérielle en faveur
du Rwanda.
</TX>
<TX>
Mais les gouvernements s'y montrent aussi soucieux de non- ingérence et de
tout rapprochement pouvant être fait entre des situations qu'ils
dénonceraient et des situations prévalant chez eux, notent les journalistes.
Par ailleurs, pas une voix d'intellectuel, d'écrivain ou d'artiste ne s'est
faite entendre sur ce drame, aucune initiative du type "Band Aid", le concert
international contre la famine en Ethiopie n'a été soulevée par des groupes
disposant, pour certains, d'une audience internationale.
</TX>
<TX>
C'est que, explique un correspondant à Nairobi, on vit trop durement sur ce
continent pour exprimer une sympathie militante envers le malheur des autres.
</TX>
<ST>
Presse peu intéressée
</ST>
<TX>
Reste enfin que la presse africaine elle-même y accorde peu d'intérêt, sauf
dans les pays géographiquement proches, comme la Tanzanie, l'Ouganda, le
Kenya et le Burundi. Ailleurs, quelques médias stigmatisent surtout
l'impuissance de la communauté internationale et de ses organisations, les
Nations unies au premier chef et l'Organisation de l'unité africaine (OUA),
en quelques lignes désabusées dans la presse gabonaise par exemple.
</TX>
<TX>
Quant au Zaïre, le drame rwandais est relégué loin derrière les
préoccupations politiciennes locales. Les journaux s'indignent de
l'indifférence du monde occidental, mais il n'y a guère que l'éditorialiste
d'"Ivoire-Soir" Michel Man, à Abidjan, pour s'être interrogé en ces termes:
"Que font les Africains eux-mêmes ? (...)  Le Rwanda ne doit pas
disparaître". C'était le 3 mai. Depuis, plus rien.
</TX>
</DOC>
