<DOC>
<DOCID>ATS.950626.0134</DOCID>
<DOCNO>ATS.950626.0134</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950626
</DT>
<PT>
052000
</PT>
<SC>
bsf007 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ge c5swi int ecpc prod
</DE>
<AU>
jn cd jr
</AU>
<KW>
ge omc adhésion suisse delamuraz entretien
</KW>
<TI>
Adhésion de la Suisse à l'OMC le 1er juillet prochain J.-P. Delamuraz: la
Suisse "nickel" - risque de torpillage entretien par Marc-Henri Jobin, ATS
</TI>
<LD>
Berne, 26 juin (ats) La Suisse est "nickel" pour son entrée à l'Organisation
mondiale du commerce (OMC), le 1er juillet. Malgré le rejet des objets
agricoles le 12 mars par le peuple, elle ne risque pas d'être dénoncée à
l'organisation par un pays tiers, estime Jean-Pascal Delamuraz. L'OMC devra
quant à elle veiller à sa cohésion.
</LD>
<TX>
Le 1er juillet, la Suisse deviendra officiellement membre de l'OMC. Cette
nouvelle structure marque un important saut qualitatif et quantitatif par
rapport au GATT (Accord général sur les tarifs douaniers et le commerce)
qu'elle a remplacé le 1er janvier dernier. "Ses règles vont nous astreindre à
la discipline", reconnaît Jean-Pascal Delamuraz. Mais la Suisse ne risque pas
d'être traînée devant l'OMC par un autre pays membre, ajoute-t-il, dans un
entretien accordé à l'ATS.
</TX>
<ST>
Epine agricole
</ST>
<TX>
"Il n'y a pas matière à plainte", explique le chef du Département fédéral de
l'économie publique (DFEP). Des changements importants s'opèrent en Suisse,
qui devront se poursuivre. Les plus spectaculaires touchent les produits
agricoles, le dossier sans doute le plus épineux. "Les conséquences négatives
du rejet des réformes proposées au peuple le 12 mars dernier apparaissent
maintenant", note Jean-Pascal Delamuraz.
</TX>
<TX>
Ce triple vote négatif ne perturbera pas les relations avec l'OMC, même si
une acceptation aurait facilité les choses. "Le problème est interne et nous
disposons d'un délai de six ans pour nous adapter." Côté industrie, la Suisse
est prête depuis deux générations. Quant à la libéralisation des services
financiers, elle devrait être sous toit jusqu'à l'automne.
</TX>
<ST>
Risque de torpillage incontestable
</ST>
<TX>
Questionné sur le danger de voir l'OMC torpillée par un protectionnisme larvé
et la concurrence des grands espaces économiques mondiaux (l'ALENA en
Amérique, l'ASEAN en Asie du Sud-Est, l'Union européenne), Jean-Pascal
Delamuraz répond que "ce risque existe incontestablement".
</TX>
<TX>
A l'extérieur de l'organisation, "le risque de transgression, au profit
d'organismes régionaux, des accords défendus par l'OMC est bien réel".
Lorsqu'une organisation régionale se renforce, il s'agit de voir si ses
efforts sont légitimes à la lumière de la "clause de la nation la plus
favorisée".
</TX>
<TX>
A l'intérieur, "il faut éviter à tout prix que le protectionnisme ne soit
réintroduit par la porte de service", avertit le conseiller fédéral. "Il
s'agit de ne pas casser la confiance encore jeune et fragile des pays en
développement récemment entrés au GATT et à l'OMC." L'une de leurs grandes
craintes est justement de voir les pays industrialisés relativiser les règles
de l'OMC pour en tirer avantage.
</TX>
<ST>
Respecter d'abord les engagements
</ST>
<TX>
Pour répondre à ces craintes, l'OMC doit donner la priorité absolue à la mise
en oeuvre totale des accords du GATT définis lors de l'Uruguay Round. Le chef
du DFEP partage à ce titre la politique défendue par le directeur général de
l'OMC, Renato Ruggiero.
</TX>
<TX>
Le respect des engagements pris (accords sur la propriété intellectuelle,
achèvement de la libéralisation des services) passe avant l'ouverture de tout
autre dossier, "sous peine de voir l'OMC se disperser". L'espace
environnemental et la clause sociale sont "au deuxième échelon des
priorités".
</TX>
<TX>
La place réellement tenue par les petits et les nouveaux venus de l'OMC dans
ces négociations finales "sera proportionnée" au poids de chacun. "Jamais
dans le GATT, les négociations n'ont été soumises à la loi du talion",
observe Jean-Pascal Delamuraz. "Il faudra être extrêmement attentif à éviter
qu'elles le deviennent." Sans quoi "l'OMC perdra de son crédit et respirera
les vieux miasmes qu'a su disperser le GATT".
</TX>
<TX>
suit un encadré sur la libéralisation des services financiers et sur
l'adhésion de la Chine à l'OMC.
</TX>
</DOC>
