<DOC>
<DOCID>ATS.951205.0073</DOCID>
<DOCNO>ATS.951205.0073</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2251
</LE>
<DT>
951205
</DT>
<PT>
161755
</PT>
<RT>
132754
</RT>
<SC>
bsf121 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c9sri mil
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
sri lanka tamouls jaffna chute
</KW>
<TI>
Le drapeau sri-lankais flotte à nouveau sur Jaffna
</TI>
<LD>
Colombo, 5 déc (ats/reuter) Le drapeau sri-lankais flotte depuis mardi sur
Jaffna. Le bastion de la rébellion tamoule a été reconquis par l'armée
gouvernementale au terme d'une offensive de sept semaines. Les
indépendantistes ont annoncé un important raid contre deux bases de la
police, ainsi qu'une vaste opération de recrutement.
</LD>
<TX>
Les couleurs nationales ont été hissées avant midi lors d'une cérémonie
présidée par le vice-ministre de la Défense Anuruddha Ratwatte et retransmise
à la radio nationale. Les rebelles n'ont toujours pas reconnu la perte de
Jaffna. Ils assuraient que les combats se poursuivent dans la ville.
</TX>
<ST>
"Victoire historique"
</ST>
<TX>
La chute de la capitale culturelle et spirituelle de la minorité tamoule est
un "moment très important" et une "victoire historique" pour les forces
armées a déclaré la radio sri-lankaise. L'offensive avait débuté le 17
octobre. Elle couronne l'opération "Riviresa", la plus importante depuis le
début de la guerre civile en 1983.
</TX>
<TX>
Les Tigres de libération de l'Eelam tamoul (LTTE) sont en lutte depuis 1983
pour la création d'un Etat indépendant dans le nord et l'est du Sri-Lanka.
Ils ont occupé Jaffna de 1985 à 1987, année où l'armée indienne est
intervenue et a investi la ville. Après le retrait des forces indiennes en
1990, les Tigres y ont de nouveau pris position.
</TX>
<ST>
Les rebelles attaquent et recrutent
</ST>
<TX>
Les forces armées sri-lankaises ont encerclé le centre-ville samedi.  Depuis,
elles éliminent les poches de résistance. La ville a été désertée par ses
habitants et est truffée de mines. Des sources militaires ont précisé que
l'attaque rebelle en cours mardi vise deux centres des commandos de la police
dans le secteur de Batticaloa, dans l'est de l'île.
</TX>
<TX>
La Voix des Tigres - radio du LTTE - a fait pour sa part état d'une vaste
opération de recrutement. Elle exhorte la population à s'enrôler dans le
maquis pour arrêter l'offensive de l'armée "avant qu'il ne soit trop tard".
</TX>
</DOC>
