<DOC>
<DOCID>ATS.950312.0081</DOCID>
<DOCNO>ATS.950312.0081</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950312
</DT>
<PT>
112100
</PT>
<SC>
bsf025 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c4uk int fin
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
londres semaine financiere eclairage
</KW>
<TI>
Après une semaine d'attaques spéculatives Le dollar attend les chiffres de
l'inflation américaine éclairage.
</TI>
<LD>
Londres, 12 mars (ats/reuter) Meurtri après une semaine d'attaques
spéculatives, le dollar semblait moins vulnérable vendredi. Mais son sort
n'est pas encore réglé et on saura mieux après les chiffres de l'inflation
américaine, attendus mercredi et jeudi, quel traitement lui réservent les
marchés.
</LD>
<TX>
Après l'annonce d'une baisse sensible du taux de chômage en février aux
Etats-Unis, tous les yeux se tourneront vers les autres statistiques
américaines du mois de février, pour y déceler des indications sur un
éventuel nouveau relèvement des taux courts par la Réserve fédérale. Les
marchés attendront les données des ventes au détail mardi, les prix de gros
et la production industrielle mercredi et les prix de détail jeudi.
</TX>
<ST>
Unes semaine cruciale
</ST>
<TX>
"C'est une semaine cruciale pour les marchés américains. Il y a beaucoup de
statistiques d'un coup", a souligné Keith Edmonds, analyste en chef chez IBJ.
"Les chiffres de l'inflation et de la production industrielle seront suivis
de près pour vérifier si le ralentissement constaté le mois dernier s'est
inversé", a-t-il ajouté.
</TX>
<TX>
Mais si les statistiques font état d'une économie vigoureuse, elles
raviveront les spéculations sur une hausse des taux après la réunion du
comité de politique monétaire de la Fed (FOMC), le 28 mars. "Il est de plus
en plus probable que la Fed réagira après la réunion", parie Keith Edmonds,
qui estime que ces perspectives de hausse des taux devraient soutenir le
dollar. "Un rebond du dollar, tout du moins une consolidation, est tout à
fait probable à court terme", poursuit-il.
</TX>
<TX>
Adrian Cunningham, économiste auprès de l'UBS, ne pense pas que la Fed
relèvera ses taux, sauf si la hausse des prix est très prononcée - et le
dollar restera malmené. "Si l'inflation est conforme aux prévisions, le
marché sera convaincu que la Fed maintiendra ses taux, en tout cas jusqu'à la
réunion du FOMC du 23 mai", note-t-il.
</TX>
<ST>
Réunion de la Bundesbank
</ST>
<TX>
Les économistes prévoient en moyenne une hausse de 0,2 % de l'indice des prix
de gros et une hausse de 0,3 % de l'indice des prix à la consommation. Si le
dollar rechute pour tester à nouveau ses plus bas records, les banques
centrales interviendront certainement, estime Adrain Cunningham. "Mais,
dit-il, ils arriveront plus à soutenir le dollar qu'à renverser la tendance".
</TX>
<TX>
A cet égard, Keith Edmonds note que les marchés accorderont une attention
particulière à la réunion du conseil de la Bundesbank, qui se réunit jeudi,
pour voir comment la banque centrale allemande répond à la crise du dollar.
"Certains spéculent même sur une éventuelle coordination du G3 sur les taux
après la réunion", observe-t-il, notant, pour sa part, qu'il ne partage pas
ce point du vue.
</TX>
<TX>
La plupart des économistes s'accordent à dire que l'hypothèse d'un geste de
la Bundesbank pour redresser le dollar relève de la fantaisie. "Je ne peux
pas concevoir que la Bundesbank réduise ses taux, surtout lorsque les
statistiques économiques du pays indiquent la direction opposée", estime
Stefan Schneider, économiste à S.G.  Warburg, soulignant qu'une telle mesure
entamerait bien trop la crédibilité de l'institut d'émission.
</TX>
<TX>
Bill Westgate, vice-président de HSBC Futures à Londres, pense que les
chiffres de la semaine permettront au marché des emprunts du Trésor américain
de se recentrer sur les données fondamentales de l'économie. "Ce sera un bon
bol d'air de voir le marché focaliser à nouveau son attention sur des
fondamentaux stables et sobres au milieu d'une conjoncture si agitée, avec
les rumeurs, la complexité de la crise sur les changes et le Mexique qui
l'ont tant perturbé", souligne-t-il.
</TX>
</DOC>
