<DOC>
<DOCID>ATS.940303.0075</DOCID>
<DOCNO>ATS.940303.0075</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940303
</DT>
<PT>
151500
</PT>
<SC>
bsf089 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
kul zh
</DE>
<AU>
sn uc
</AU>
<KW>
zh musee national ciel enfer purgatoire
</KW>
<TI>
Zurich: Ciel, enfer et purgatoire au Musée national Exposition en parcours du
pécheur.
</TI>
<LD>
Zurich, 3 mars (ats) L'exposition "Ciel Enfer Purgatoire. Le Moyen- Age et
l'au-delà" s'est ouverte jeudi au Musée national de Zurich.  Elle documente,
en quelque 180 objets et jusqu'au 29 mai, la représentation médiévale de
l'outre-tombe. L'exposition se voit comme un véritable parcours du pécheur.
C'est une des manifestations les plus ambitieuses que le Musée national ait
mise sur pied, a déclaré le directeur Andres Furger à la conférence de presse
de présentation.
</LD>
<TX>
L'exposition temporaire occupe environ 800 mètres carrés. Elle réunit plus de
180 objets du culte des morts provenant de toute l'Europe. Sa réalisation a
demandé quatre ans de travail. "Ciel, enfer et purgatoire" a été conçue par
l'historien de l'art Peter Jezler et mise en espace par l'architecte et
scénographe Lukas Dietschy. Elle a été montée en collaboration avec le musée
Schnütgen de Cologne (D), où elle sera présentée après Zurich.
</TX>
<ST>
Toute une vie pour la mort
</ST>
<TX>
Le pécheur - le visiteur - commence par la préparation à la mort au
Moyen-Age. La vie sociale et économique était tout imprégnée de la mort.
Charité, prières, pélerinages, dons, indulgences, de nombreux moyens
permettaient de se prémunir contre la damnation éternelle.
</TX>
<TX>
Un gisant dévoré par des crapauds et des serpents n'invite pas précisément à
emprunter le sombre tunnel qui conduit à la salle du jugement. Là s'ouvrent
l'enfer ou le paradis après un séjour au purgatoire.
</TX>
<ST>
Purgatoire record
</ST>
<TX>
La salle consacrée au purgatoire regroupe un nombre jamais vu en Europe de
tableaux de cette station intermédiaire vers la rédemption.  La couleur sang
renforce les souffrances endurées par les pécheurs, abondamment documentées
sur des colonnes de métal rouillées artificiellement.
</TX>
<TX>
Admis au paradis, ceux-ci contempleront l'or et l'azur du royaume de Dieu:
une lumière bleue donne l'illusion de la coupole céleste.  D'un panneau d'or
miroite le rayonnement divin de la Vierge. Le malheureux précipité en enfer
verra surgir d'un sol de ténèbres des représentations plus démoniaques et
infernales les unes que les autres. Les limbes, cet espace où séjournaient
les enfants non baptisés, sont notamment documentés par les ossements
découverts au pélerinage d'Oberbüren (BE).
</TX>
<TX>
Les légendes des tableaux et objets sont écrites en allemand, français et
italien. Le texte français des panneaux d'introduction peut être obtenu. Le 4
mai, une conférence en français sera consacrée aux mausolées d'Avenches et
aux croyances funéraires gallo-romaines.  Un vaste programme de conférences
et d'animations complète et prolonge en effet "Ciel, enfer et purgatoire".
</TX>
<ST>
Nouvelle étape
</ST>
<TX>
"Ciel, enfer et purgatoire" forme une nouvelle étape de la réorientation du
Musée national, a dit M. Furger. "L'or des Helvètes" en 1991 ou le
"Sonderfall? La Suisse entre le Réduit et l'Europe" en 1993 avaient déjà
illustré avec succès la présentation novatrice de thèmes historiques
d'actualité.
</TX>
<ST>
photo key disponible
</ST>
<TX>
Note aux rédactions: l'exposition est ouverte tous les jours de 10 à 17
heures, à l'exception de Vendredi Saint et Pâques (1 et 3 avril), du 18
avril, du 1er mai et de la Pentecôte (22 mai). L'entrée coûte 8 francs
(réductions usuelles). Elle est gratuite pour les enfants jusqu'à 16 ans et
les écoles. Un catalogue en allemand de 450 pages est en vente à la librairie
de l'exposition pour 48 francs. Le programme complet des manifestations peut
être demandé au secrétariat du Musée national: tél. 01/218 65 11. Des visites
guidées en français sont organisées sans difficulté sur demande.
</TX>
</DOC>
