<DOC>
<DOCID>ATS.950731.0042</DOCID>
<DOCNO>ATS.950731.0042</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950731
</DT>
<PT>
151400
</PT>
<SC>
bsf057 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c1 kul comm fin
</DE>
<AU>
lp
</AU>
<KW>
usa disney rachat capital cities/abc
</KW>
<TI>
Walt Disney va acquérir Capital Cities/ABC
</TI>
<LD>
New York, 31 juil (ats/afp) La compagnie Walt Disney va acquérir Capital
Cities/ABC pour une valeur d'environ 19 milliards de dollars (21,8 milliards
de francs). Walt Disney et Capital Cities/ABC sont parmi les sociétés les
plus importantes dans les domaines du spectacle et des communications aux
Etats-Unis.
</LD>
<TX>
Selon l'accord, Capital Cities, qui possède le réseau de télévision ABC, va
devenir une filiale de Disney, ont annoncé lundi les deux compagnies. La
nouvelle entité s'appellera toujours Walt Disney et l'actuel président de
Disney, Michael D. Eisner, conservera son poste.
</TX>
<ST>
Transaction à 19 milliards de dollars
</ST>
<TX>
Les actionnaires de Capital Cities/ABC auront le droit de recevoir une action
Disney et 65 dollars en liquide pour chaque action Capital Cities/ABC. A la
valeur actuelle des actions des deux groupes, la transaction représente un
montant de 19 milliards de dollars.
</TX>
<TX>
La transaction, soumise à l'approbation des autorités réglementaires et des
actionnaires des deux groupes, devrait être concrétisée au début 1996. Comme
les activités des deux groupes sont complémentaires, Disney et Capital
Cities/ABC ne prévoient pas de réductions d'effectifs à la suite de la
fusion. Les deux groupes réalisent un chiffre d'affaires cumulé de 16,5
milliards de dollars (19 milliards de francs).
</TX>
<ST>
Présence télévisuelle accrue
</ST>
<TX>
En plus de ses parcs d'attraction aux Etats-Unis, au Japon et en France, Walt
Disney possède l'un des principaux studios de cinéma américain, avec des
succès récents comme "Le Roi lion" ou "Aladdin". Le groupe produit également
des programmes télévisés et sa télévision câblée, le Disney Channel, est
reçue par 14 millions d'abonnés aux Etats-Unis et commence à être distribuée
à l'étranger (pour l'instant à Taïwan et bientôt au Royaume-Uni).
</TX>
<TX>
Le rachat d'ABC ne constitue pas un cas isolé. En effet, il survient au
moment où un autre des trois grands réseaux de télévision, CBS, est en
discussion en vue d'un possible rachat par le groupe industriel Westinghouse
Electric.
</TX>
</DOC>
