<DOC>
<DOCID>ATS.950627.0170</DOCID>
<DOCNO>ATS.950627.0170</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950627
</DT>
<PT>
032900
</PT>
<SC>
bsf004 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c4fra c4 c6bos mil int
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
france sommet ue bosnie dev
</KW>
<TI>
Sommet de l'Union européenne à Cannes Nouveau mandat à Carl Bildt pour la
Bosnie développement
</TI>
<LD>
Cannes, 27 juin (ats/reuter) Les dirigeants européens ont donné mardi à leur
nouveau médiateur dans l'ex-Yougoslavie, le Suédois Carl Bildt, un mandat en
cinq points. Parmi ces derniers, un moratoire de quatre mois sur tous les
combats, l'ouverture d'un corridor terrestre pour Sarajevo et la
reconnaissance de la Bosnie.
</LD>
<TX>
"Nous sommes unanimes à vouloir dans l'ex-Yougoslavie une politique qui soit
à la fois claire et ferme", a déclaré le président Jacques Chirac. Il
s'exprimait lors d'une conférence de presse tenue en compagnie de Carl Bildt
après un dîner entre les Quinze au premier jour du sommet de Cannes. "Si on
veut être entendu, il faut d'abord être respecté", a-t-il ajouté.
</TX>
<ST>
Fermeté militaire
</ST>
<TX>
Le président français a souligné que l'action de l'Union s'inscrivait dans un
nouveau contexte, celui de la fermeté militaire grâce à la mise en place
d'une Force de réaction rapide (FRR) dont la mise en place est en voie
d'achèvement.
</TX>
<TX>
"Cette fermeté militaire doit s'accompagner d'une fermeté sur le plan
diplomatique", a-t-il pouruivi en expliquant que cette stratégie passait par
un "premier maillon", qui est la levée du siège de Sarajevo. Les Quinze ont
dès lors donné pour mandat à Carl Bildt, qui vient de succéder au Britannique
David Owen, de "retourner immédiatement sur place" avec cinq missions
suivantes à accomplir".
</TX>
<ST>
Renouer le dialogue
</ST>
<TX>
Il doit obtenir la levée du siège de Sarajevo grâce à l'établissement, "tout
de suite", d'un corridor terrestre. Il doit encore contribuer à renouer le
dialogue entre les belligérants sur la base du plan du paix du Groupe de
contact russo-occidental sur la Bosnie, qui prévoit une répartition du
territoire bosniaque à raison de 51 % pour les Croato-Musulmans et 49 % pour
les Serbes.
</TX>
<TX>
La mission de M. Bildt consistera également à rétablir le dialogue entre le
gouvernement de Zagreb et les responsables serbes de Krajina, qui occupent
une partie de la Croatie. Il s'agira encore de reprendre les négociations
pour la reconnaissance mutuelle entre la Serbie et la Bosnie en jouant "sur
les aménagements à apporter aux sanctions" qui frappent Belgrade.  Enfin, le
négociateur devra obtenir le plus vite possible un moratoire de quatre mois
sur "toutes les opérations militaires" en Bosnie.
</TX>
<ST>
Compromis sur Europol
</ST>
<TX>
Carl Bildt devra rendre compte le 17 juillet aux ministres des Affaires
étrangères des Quinze, a conclu Jacques Chirac. Le président français a
invité "les Etats-Unis et la Russie à soutenir sans réserve cette initiative
de paix".
</TX>
<TX>
Par ailleurs, sur la question de l'Europol, la police européenne, un projet
de compromis est discuté en ce moment, selon des sources diplomatiques. Ce
projet prévoit de mettre en place une Convention Europol, mais en excluant la
question controversée des pouvoirs de la Cour européenne de justice. Celle-ci
serait discutée lors d'un nouveau sommet, l'an prochain. La Grande-Bretagne
est particulièrement réticente à ce que la Cour européenne de justice puisse
avoir un droit de décision sur Europol.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: La dépêche, complètée par le sujet Europel, est
totalement remaniée.
</TX>
</DOC>
