<DOC>
<DOCID>ATS.940713.0049</DOCID>
<DOCNO>ATS.940713.0049</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940713
</DT>
<PT>
160500
</PT>
<SC>
bsf115 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4lux reg eur
</DE>
<AU>
ga sv
</AU>
<KW>
luxembourg santer succession delors synthese
</KW>
<TI>
Jacques Santer reconduit à la tête du gouvernement luxembourgeois Candidat de
dernière minute à la succession de Jacques Delors synthèse.
</TI>
<LD>
Luxembourg, 13 juil (ats/afp/reuter) Le Luxembourgois Jacques Santer, réélu
mercredi à la tête de son gouvernement, a été investi dans le même temps du
rôle de candidat de compromis à la succession de Jacques Delors. Si lui-même
ne s'est pas déclaré officiellement prêt à reprendre la présidence de la
Commission européenne, de nombreux diplomates le donnent gagnant. La décision
devrait tomber vendredi lors d'un conseil européen extraordinaire à
Bruxelles.
</LD>
<TX>
Les chefs d'Etat et de gouvernement de l'Union européenne (UE) vont tenter
vendredi de sortir de l'impasse provoquée par le véto britannique lors du
sommet de Corfou, fin juin. John Major s'était opposé à la désignation du
premier ministre belge Jean-Luc Dehaene à la succession de Jacques Delors, à
la présidence de la Commission européenne. Ce dernier reste toutefois le seul
candidat officiellement en lice.
</TX>
<TX>
Après l'échec de Corfou, la présidence allemande de l'UE s'était mise en
quête d'un candidat plus consensuel. Même si le premier ministre belge reste
officiellement son favori, Helmut Kohl avait pris contact avec toutes les
capitales et constaté qu'un consensus pouvait être obtenu sur le nom de
Jacques Santer, a-t-on appris de source diplomatique.
</TX>
<TX>
Européen convaincu rodé aux subtilités du traité de Maastricht, dont il a été
un des concepteurs, le premier ministre luxembourgeois pourrait être l'homme
providentiel. Ce chrétien-social de 57 ans, qui dirige une coalition de
centre-gauche depuis neuf ans, a été reconduit mercredi à la tête de son
gouvernement. Il présidera donc pour cinq ans le gouvernement du plus petit
pays de l'UE - 400 000 habitants.
</TX>
<ST>
Sans enthousiasme
</ST>
<TX>
Plusieurs Etats membres, dont l'Espagne, ont déjà fait savoir qu'ils
n'avaient pas d'objection à sa désignation. "L'affaire est entendue",
confiait mardi soir un ambassadeur en poste à Bruxelles.  "C'est à la
présidence allemande de proposer le candidat qui devrait recueillir le
consensus des Douze", a pour sa part estimé M. Santer.  Il a toutefois admis
que ce consensus pourrait se faire autour de son nom.
</TX>
<TX>
L'enthousiasme est cependant loin d'être au rendez-vous parmi les Douze.
Selon les diplomates, le chrétien-social ne dispose pas d'un charisme et
d'une imagination débordants. En outre, partisan de la monnaie unique et de
la mise en oeuvre de la Charte sociale, M. Santer risque de poser autant de
problèmes que Jean-Luc Dehane pour le gouvernement conservateur britannique.
Londres a affirmé être "raisonnablement optimiste", tout en menaçant
d'utiliser à nouveau son droit de véto.
</TX>
</DOC>
