<DOC>
<DOCID>ATS.950519.0067</DOCID>
<DOCNO>ATS.950519.0067</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950519
</DT>
<PT>
141700
</PT>
<SC>
bsf086 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
c5swi come
</DE>
<AU>
zs pi
</AU>
<KW>
suisse congres sev privatisation cff
</KW>
<TI>
Scission et privatisation des CFF Opposition de la régie et du syndicat SEV.
</TI>
<LD>
Berne, 19 mai (ats) La séparation de l'infrastructure et de l'exploitation
des CFF et une éventuelle privatisation sont critiquées tant par le patron
des CFF que par la SEV. Le syndicat des cheminots annonce qu'il luttera "par
tous les moyens" contre ces mesures, actuellement à l'étude à
l'administration fédérale.
</LD>
<TX>
La Fédération suisse des cheminots (SEV) ne veut pas entendre parler de
scission des CFF et encore moins de privatisation. "J'ai été très surpris et
déçu qu'Adolf Ogi ne dise pratiquement pas un mot sur le futur du rail dans
son discours jeudi", a dit vendredi Charly Pasche, le président de la SEV à
l'occasion du congrès du syndicat.
</TX>
<ST>
Rien à perdre
</ST>
<TX>
"Nous lutterons par tous les moyens contre une séparation physique de
l'infrastructure et de l'exploitation", a-t-il précisé lors d'une conférence
de presse en marge du congrès de la SEV à Berne. Le Conseil fédéral avait
annoncé mercredi qu'il allait commander de nouvelles études après que les
milieux consultés sur le projet de conception politique directrice des CFF se
sont prononcés pour des réformes plus radicales que celles prévues.
</TX>
<TX>
Le cas échéant, la SEV lancera des manifestations dans les régions et ira
"largement" au-delà si nécessaire, a indiqué Charly Pasche, faisant allusion
à la possibilité d'une grève. "Si leur statut de fonctionnaire est remis en
cause, les salariés n'auront plus rien à perdre", a poursuivi la président de
la SEV, rappelant que le degré d'organisation atteignait 80 % aux CFF.
</TX>
<ST>
Rejet de Benedikt Weibel
</ST>
<TX>
La SEV a aussi rappelé que Benedikt Weibel, président de la direction
générale de la régie, était lui-même opposé à toute privatisation des CFF. Au
cours de son discours de plus d'une heure et demie devant le congrès
vendredi, M. Weibel n'a pas utilisé le mot "privatisation".
</TX>
<TX>
Il a toutefois clairement indiqué son opposition à toute séparation physique
du trafic et de l'infrastructure des CFF. "Le système forme une unité qui
doit être optimisée en tant que telle", a-t-il estimé. Ce qui n'exclut pas la
formation d'unités comptables axées sur le résultat dans une entreprise.
</TX>
<ST>
Difficultés pour Cargo Domicile
</ST>
<TX>
Pour la SEV, une privatisation conduirait à une politique négligeant les
régions excentrées. Dans un système privatisé, seuls deux axes
subsisteraient: Genève-Zurich et un axe Nord-Sud, estime Michel Béguelin,
responsable du journal "Le cheminot" et président de la commission des
transports du Conseil national.
</TX>
<TX>
En l'espèce, il s'agirait d'une reprivatisation, après la nationalisation
intervenue en 1897, rappelle M. Béguelin. Comme à l'époque, le changement
d'actionnaires devrait être approuvé par le peuple, poursuit le conseiller
national socialiste vaudois.
</TX>
<TX>
Pour Charly Pasche, la privatisation partielle de Cargo Domicile, devenu CDS
SA au 1er janvier dernier, est l'illustration qu'une privatisation "n'amène
rien". Lors de son allocution, Benedikt Weibel a reconnu que l'entreprise,
dont le tiers est désormais en mains privées, connat des "difficultés de
démarrage".
</TX>
<ST>
Amaigrissement des CFF
</ST>
<TX>
Plus généralement, Charly Pasche s'est fait l'écho de l'inquiétude de la base
quant à la perte de substance des CFF. Depuis début 1992, les effectifs ont
baissé de 4300 personnes. La perte devrait se monter à 4500 unités d'ici la
fin de l'année.
</TX>
<TX>
Suite à cet amaigrissement, les CFF sont bientôt à la limite de ce qui est
possible sans remettre en cause certaines prestations, estime Charly Pasche.
Ce dernier craint en outre que le redécollage attendu de l'activité de
transport n'entrane des "problèmes sérieux".
</TX>
<ST>
40 tonnes "tôt ou tard"
</ST>
<TX>
Sur la question du transit de camions en Suisse, Michel Béguelin a rappelé
que même l'ASTAG s'oppose au passage immédiat de la limite de la capacité de
28 tonnes à 40 tonnes. "Nous ne sommes pas aveugles: les 40 tonnes seront
acceptés en Suisse tôt ou tard", a-t-il précisé.  Mais il s'agit au préalable
de rétablir la vérité des coûts entre rail et route, d'introduire une taxe
poids lourds à la prestation et de mettre en oeuvre la construction des NLFA.
</TX>
<ST>
synthèse du congrès de la SEV suivra vers 16h00.
</ST>
</DOC>
