<DOC>
<DOCID>ATS.950903.0020</DOCID>
<DOCNO>ATS.950903.0020</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950903
</DT>
<PT>
174200
</PT>
<SC>
bsf071 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
div come umw
</DE>
<AU>
uc pi
</AU>
<KW>
suisse trafic météo synthèse
</KW>
<TI>
Températures automnales en ce premier week-end de septembre Menace sur le TGV
Paris-Berne - Au moins quatre morts sur les routes synthèse trafic/météo du
week-end
</TI>
<LD>
Berne, 3 sept (ats) Ce premier week-end de septembre a été marqué par des
températures automnales. Deux collisions ont fait quatre morts samedi sur les
routes. La circulation des trains a été interrompue samedi soir sur la ligne
Berne-Neuchâtel à la suite d'une menace d'attentat contre le TGV. Aucun engin
suspect n'a été découvert.
</LD>
<TX>
Une collision a fait deux morts samedi vers 11h00 sur l'autoroute N13, près
de Zizers (GR). Une automobiliste de 69 ans s'est engagée à contresens sur la
voie de dépassement à la jonction de Landquart. Un peu plus loin, elle est
entrée en collision avec une voiture roulant correctement dans l'autre sens.
Son conducteur, âgé de 55 ans, est mort sur les lieux, alors que sa passagère
était grièvement blessée. L'automobiliste responsable de l'accident a
succombé à ses blessures samedi soir à l'hôpital.
</TX>
<TX>
Une collision frontale sur la semi-autoroute T6 près de Lyss (BE) a également
fait deux morts samedi vers 23h30. Six autres personnes ont été blessées,
certaines grièvement. Peu après l'entrée Lyss-Nord, un des conducteurs a
dévié de sa trajectoire et percuté une voiture venant en sens inverse. Le
conducteur de celle-ci, âgé de 20 ans, et une passagère de 17 ans ont été
tués.  Deux autres passagers de cette voiture ont été blessés, de même que
les quatre occupants du véhicule à l'origine de l'accident.
</TX>
<ST>
Alerte à la bombe
</ST>
<TX>
La circulation des trains a été interrompue samedi soir sur la ligne
Berne-Neuchâtel, entre Ins et Rosshaüsern (BE). Une menace d'attentat à la
bombe contre le TGV Paris-Berne était parvenue à la télévision alémanique
DRS.
</TX>
<TX>
Le train menacé, le TGV Champs-Elysées, avait déjà passé le tronçon critique
à l'heure annoncée. Néanmoins, la police a ordonné l'interruption du trafic.
Les voyageurs ont dû emprunter des bus, ce qui a provoqué des retards.
L'interruption a duré de 20h30 à 02h00 du matin. Des policiers ont examiné la
voie, mais n'ont trouvé aucun engin suspect. Deux attentats ont déjà été
perpétrés durant l'été contre des TGV de la ligne Paris-Berne, en rapport
avec la reprise des essais nucléaires français.
</TX>
<ST>
Bouchons samedi au Gothard
</ST>
<TX>
Durant toute la journée de samedi, des bouchons ont entravé la circulation
sur la N2 aux entrées nord et sud du tunnel du St-Gothard. Le ralentissement
a atteint près de six kilomètres vers 11h00 à l'entrée nord, en direction du
Tessin. Au passage de la frontière à Chiasso, les automobilistes qui se
rendaient en Italie ont également du patienter jusqu'à une demi-heure.
</TX>
<TX>
En raison d'accidents ou de travaux, le trafic a aussi été perturbé sur
d'autres tronçons d'autoroute. Le cas s'est notamment produit sur la N1 entre
Berne et Schönbühl, en direction de Zurich.  Dimanche, des ralentissements
semblables se sont à nouveau formés.  En fin d'après-midi, les véhicules
s'encolonnaient sur deux kilomètres à l'entrée sud du Gothard.
</TX>
<ST>
Neige en altitude
</ST>
<TX>
Les températures, de l'ordre de 18 degrés sur le Plateau, ont encore fraîchi
dimanche avec l'arrivée par l'ouest d'une perturbation. La limite des chutes
de neige qui se situait à 2000 mètres s'est abaissée en cours de journée. En
outre, l'Institut suisse de météorologie a mesuré des pointes de vent à 75
km/h au Chasseral.
</TX>
<TX>
La Rega a dû effectuer une quarantaine de vols pour apporter de la nourriture
au bétail pris dans la neige sur les alpages. La couche de neige atteint pas
endroits 1,5 mètre, a précisé le porte-parole de la Rega Norbert Hobmeier.
</TX>
</DOC>
