<DOC>
<DOCID>ATS.940208.0082</DOCID>
<DOCNO>ATS.940208.0082</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940208
</DT>
<PT>
133300
</PT>
<SC>
bsf078 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi ecpi comm comt
</DE>
<AU>
al zs
</AU>
<KW>
suisse rapport commission cartels
</KW>
<TI>
Rapport annuel de la Commission des cartels Une loi libérale bétonnée par des
accords cartellaires.
</TI>
<LD>
Berne, 8 fév (ats) Une loi libérale ne suffit pas pour ouvrir un marché, si
ce dernier a été "bétonné" au préalable par des accords cartellaires. La
démonstration en a été faite mardi à Berne à propos de la loi sur les
télécommunications (LTC), lors de la présentation du rapport annuel de la
Commission des cartels. Le président Pierre Tercier s'est prononcé en faveur
d'un contrôle des fusions "comme soupape à la législation sur les abus des
cartels".
</LD>
<TX>
Ainsi que l'a expliqué Rolf Dähler, directeur de la Commission des cartels,
devant la presse, la nouvelle loi sur les télécommunications entrée en
vigueur le 1er mai 1992 a mis fin au monopole des PTT dans certains domaines.
Parmi ceux-ci, figurait la distribution des autocommutateurs d'usagers (ACU)
- ou centraux téléphoniques privés - qui représentent un marché de 300
millions de francs par an.
</TX>
<ST>
Contrats d'exclusivité
</ST>
<TX>
En réalité, les PTT avaient conclu au préalable des contrats d'exclusivité
avec les principaux fournisseurs d'ACU, assurant à la régie la vente, la
distribution et l'entretien. En outre, les PTT avaient passé des accords de
collaboration avec la majorité des installateurs. Ces accords interdisaient
aux installateurs de procéder eux-mêmes à l'entretien et de distribuer des
équipements concurrents.
</TX>
<TX>
La Commission a jugé que les PTT, en abusant de leur position dominante,
étaient en mesure de conserver le contrôle du marché. Sur recommandation de
la Commission, les PTT ont accepté de résilier, à fin 1993, les contrats avec
les fournisseurs et de modifier les accords avec les installateurs.
</TX>
<TX>
La Commission des cartels a également constaté que les procédures
d'homologation sont un frein à l'ouverture du marché. On ne peut considérer
le laboratoire des PTT comme indépendant, selon M. Dähler.
</TX>
<ST>
Des domaines "tabous"
</ST>
<TX>
Durant l'année 1993, la Commission des cartels a terminé sept enquêtes, elle
en a ouvertes cinq tandis que huit restaient en suspens. Treize enquêtes
préalables ont été achevées, douze ont débuté et dix sont en suspens. Selon
le professeur Tercier, la Commission n'a pas hésité à s'attaquer à des
domaines "tabous" tels la santé, la presse, l'agriculture, où des
considérations politiques et sociales favorisent les pratiques cartellaires.
</TX>
<TX>
Dans le secteur des médias, des discussions sont en cours avec Publicitas,
Mercure et Naville et un "important éditeur romand" afin de définir des codes
de conduite concernant la publicité, la distribution et les fusions de titre.
Ces codes devraient être publiés afin que toutes les parties puissent s'y
référer et, le cas échéant, saisir la justice ou la Commission des cartels.
</TX>
<ST>
Révision nécessaire
</ST>
<TX>
Sans révéler encore la position de la Commission des cartels, M. Tercier a
indiqué que la révision de la loi sur les cartels lui apparaissait comme
nécessaire pour revitaliser l'économie suisse. Il n'a pas caché cependant que
cette revitalisation passait par la révision de nombreux autres textes
fédéraux et cantonaux.
</TX>
<TX>
Le professeur Tercier s'est prononcé en faveur du contrôle des fusions.
"C'est une soupape à la législation contre les abus des cartels", a-t-il
précisé. Il tient à réserver ce contrôle à des "situations crasses" et
s'oppose à une procédure systématique qui nécessiterait un appareil lourd et
introduirait une contrainte supplémentaire.
</TX>
</DOC>
