<DOC>
<DOCID>ATS.940607.0110</DOCID>
<DOCNO>ATS.940607.0110</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940607
</DT>
<PT>
111700
</PT>
<SC>
bsf038 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4fra int ecpc
</DE>
<AU>
al
</AU>
<KW>
paris ocde ouverture session
</KW>
<TI>
Ouverture de la 33e session ministérielle de l'OCDE.
</TI>
<LD>
Paris, 7 juin (ats/afp) La 33e session ministérielle de l'Organisation de
coopération et de développement économiques (OCDE), consacrée aux remèdes à
apporter au chômage, et au commerce international, s'est ouverte mardi à
Paris, en présence des ministres et représentants de 25 pays membres. Les
conseillers fédéraux Jean- Pascal Delamuraz et Flavio Cotti représentent la
Suisse à Paris.
</LD>
<TX>
Les ministres devaient avaliser mardi les conclusions d'une étude réalisée
par l'organisation sur le chômage, qui touche désormais 35 millions de
personnes dans les 25 pays industrialisés de la zone OCDE. Selon cette étude,
la raison majeure de l'aggravation du chômage est le retard qu'ont pris les
pays industrialisés pour s'adapter aux mutations économiques.
</TX>
<TX>
L'OCDE préconise une plus grande flexibilité du marché du travail et des
salaires (avec notamment l'abandon ou la régionalisation du salaire minimum),
une réforme de fond de la protection sociale, et l'amélioration des
qualifications de la main-d'oeuvre.
</TX>
<TX>
Les ministres, parmi lesquels le secrétaire américain au Trésor, Lloyd
Bentsen, doivent également discuter des suites des accords commerciaux de
l'Uruguay Round (GATT) et de la mise en place de la future Organisation
mondiale du Commerce (OMC) qui va remplacer le GATT.
</TX>
<TX>
L'OCDE s'est proposée pour étudier divers aspects liés au commerce
international, notamment les liens entre commerce et environnement et les
relations entre le commerce international et les normes sociales minimales
("clause sociale"), sujet très controversé entre certains pays riches et les
pays pauvres lors de la ratification des accords du GATT à Marrakech en
avril.
</TX>
<TX>
En marge de ces discussions à huis clos, dans les sous-sols du bâtiment de
l'OCDE à Paris, plusieurs rencontres bilatérales étaient programmées,
notamment pour la très nombreuse délégation américaine.
</TX>
</DOC>
