<DOC>
<DOCID>ATS.940322.0029</DOCID>
<DOCNO>ATS.940322.0029</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940322
</DT>
<PT>
181000
</PT>
<SC>
bsf168 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4fra c5swi int par
</DE>
<AU>
sv
</AU>
<KW>
paris union interparlementaire conference
</KW>
<TI>
Conférence biannuelle de l'Union interparlementaire à Paris Quatre nouveaux
membres et un membre suspendu.
</TI>
<LD>
Paris, 22 mars (ats/afp) L'Union interparlementaire compte désormais 128
membres, avec l'admission de quatre nouveaux membres et la suspension du
Nigéria, a annoncé mardi l'Union dans un communiqué.  Elle tient jusqu'à
samedi sa 91e conférence biannuelle à Paris. Une délégation suisse présidée
par le conseiller national François Borel (PS/NE) est sur place.
</LD>
<TX>
L'ex-république yougoslave de Macédoine, le Burundi, les Comores et la
République centrafricaine ont été admis lundi comme nouveaux membres. Le
Nigéria, "dont le parlement a cessé de fonctionner, a été suspendu", a-t-on
précisé de même source.
</TX>
<TX>
L'Union regroupe des parlementaires de 128 pays, ainsi que des représentants
de l'Assemblée parlementaire du Conseil de l'Europe, du Parlement andin et du
Parlement latino-américain.
</TX>
<TX>
La délégation suisse a déposé un projet de résolution portant sur la gestion
des déchets pour un environnement salubre, ont indiqué les services du
parlement dans un communiqué. Les conseillers aux Etats Markus Kündig
(PDC/ZG) et René Rhinow (PRD/BL) en font également partie, de même que les
conseillers nationaux Pierre Aguet (PS/VD), Anton Keller (PDC/AG), Maximilian
Reimann (UDC/AG) et Georg Stucky (PRD/ZG).
</TX>
<TX>
Par ailleurs, la conseillère aux Etats Josi Meier (PDC/LU) devait présider
les séance du Comité des droits de l'homme de parlementaires dont l'action
vise à obtenir la libération de députés détenus. Le conseiller national
Victor Ruffy (PS/VD) a été désigné quant à lui comme représentant de
l'Assemblée parlementaire du Conseil de l'Europe à cette conférence.
</TX>
</DOC>
