<DOC>
<DOCID>ATS.951121.0060</DOCID>
<DOCNO>ATS.951121.0060</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3501
</LE>
<DT>
951121
</DT>
<PT>
165320
</PT>
<RT>
163151
</RT>
<SC>
bsf123 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<RF>
rembsf064
</RF>
<DE>
c6pol reg vot
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
pologne gouvernement démissions dév
</KW>
<TI>

Pologne: répercussions après la défaite de Lech Walesa Trois
ministres quittent le gouvernement


</TI>
<ST>
développement

</ST>
<LD>
Varsovie, 21 nov (ats/afp/reuter) Les premières répercussions
politiques de la défaite de Lech Walesa se sont manifestées mardi
en Pologne. Le chef de la diplomatie, Wladyslaw Bartoszewski, a
remis sa démission au premier ministre Jozef Oleksy. Ce départ
survient après ceux des ministres de l'intérieur et de la défense.



</LD>
<TX>
Les trois ministres avaient été désignés par M. Walesa. Leurs
postes relèvent en Pologne de la responsabilité constitutionnelle
du chef de l'Etat. Ils ont démissionné à la suite de l'élection à
la présidence du leader de l'Alliance de la gauche démocratique
(SLD, ex-communiste) Aleksander Kwasniewski.

</TX>
<ST>
Premier test

</ST>
<TX>
La succession à la tête de ces ministères constituera un premier
test de la politique d'ouverture annoncée par le président élu. Son
porte-parole a déclaré que les nouveaux titulaires "ne viendraient
pas nécessairement de l'alliance SLD".

</TX>
<TX>
Le ministre des affaires étrangères a remis à M. Oleksy
(ex-communiste) sa lettre de démission. Le chef du gouvernement a
"déploré" son départ, tout en exprimant la "compréhensions pour ses
motifs". M. Bartoszewski est un personnage respecté tant par la
gauche que par la droite polonaise.

</TX>
<TX>
Le ministre de l'intérieur, Andrzej Milczanowski, en avait déjà
fait de même lundi soir. Le ministre de la défense, Zbigniew
Wojciech Okonski avait quant à lui annoncé dès dimanche soir son
intention de partir.

</TX>
<ST>
Ministères mis en cause

</ST>
<TX>
Les trois ministères avaient été mis en cause par la gauche
ex-communiste durant la campagne électorale. L'état-major de M.
Kwasniewski avait notamment accusé les services spéciaux de s'être
ingérés dans la campagne en faveur de M. Walesa, tout comme
plusieurs officiers supérieurs. Ces derniers sont accusés d'avoir
fait campagne pour le président sortant dans l'armée.

</TX>
<TX>
L'Union pour la Liberté (UW, libéral, opposition), qui avait
soutenu M. Walesa, a déclaré qu'elle "attendait que le principe de
pourvoir les ministères importants pour la sécurité de l'Etat en
dehors des critères de parti soit respecté". L'Union a demandé
aussi le respect de l'indépendance de la Banque centrale, du
conseil des "sages" de l'audiovisuel et des médias.

</TX>
<ST>
Pas de collaboration

</ST>
<TX>
Les deux candidats ont fait de brèves déclarations après la
publication lundi soir des résulats officiels. Lech Walesa a dit
qu'il respecterait "le verdict démocratique" des urnes. Il a
précisé qu'il n'avait pas l'intention de collaborer avec le nouveau
chef de l'Etat ni avec le gouvernement ex-communiste.

</TX>
<TX>
Le président élu a assuré qu'il allait persévérer sur la voie
des réformes et de l'intégration de la Pologne avec l'Occident. Il
a invité l'électorat de M. Walesa et son rival lui-même à "ne pas
se fâcher".

</TX>
<ST>
Accusations de fraude

</ST>
<TX>
Les partisans de M. Walesa ont quant à eux accusé M. Kwasniewski
de fraude et demandé l'annulation du scrutin. "Nous disposons
d'éléments permettant de soumettre à la Cour suprême une demande
d'annulation du scrutin". Le porte-parole du président battu a
ajouté que dans certains locaux de vote, des membres du bureau,
favorables à Kwasniewski, ont "bourré" les urnes avec de faux
bulletins.

</TX>
<TB>
Note aux rédactions:
la dépêche a été totalement remaniée.
</TB>
</DOC>
