<DOC>
<DOCID>ATS.940408.0094</DOCID>
<DOCNO>ATS.940408.0094</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940408
</DT>
<PT>
124300
</PT>
<SC>
bsf055 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ecpi ecpt sta c5swi
</DE>
<AU>
wk zs rp
</AU>
<KW>
suisse chomage mars reflux developpement
</KW>
<TI>
Après une longue série noire: le reflux du chômage se confirme Le taux de
chômage redescend à 5 % en mars développement.
</TI>
<LD>
Berne, 4 mars (ats) Le chômage a reculé pour le deuxième mois consécutif en
Suisse, après une série de 43 mois de hausse. Après le recul de 0,4 % en
février, le nombre de sans-emploi a diminué de 2,8 ' en mars, touchant
désormais 182 135 personnes (- 5247). Le taux de chômage redescend ainsi à 5
% après avoir culminé à 5,2 % ces deux derniers mois, indique le communiqué
publié vendredi par l'Ofiamt.
</LD>
<TX>
Malgré le nouveau recul constaté en mars, les syndicats, les employeurs,
l'Office fédéral de l'industrie, des arts et métiers et du travail (Ofiamt)
et la Banque nationale suisse (BNS) estiment qu'il est trop tôt pour parler
de détente sur le marché du travail.  En mars, le taux de chômage a reculé
dans tous les cantons sauf St- Gall, Zurich et Glaris, où il n'a pas bougé,
ainsi qu'à Obwald, où il a progressé de 0,1 point, précise le communiqué de
l'Ofiamt.
</TX>
<TX>
Des baisses particulièrement fortes ont été relevées dans les cantons de
Nidwald (-0,4 point) et du Tessin (-0,9 point). Côté romand, le recul a été
plus marqué qu'en Suisse alémanique. Il a été de 0,3 point dans le Valais (à
7,8 %), le Jura (6,7 %) et à Neuchâtel (6,7 %). La baisse s'est limitée à 0,1
point dans les cantons de Genève (7,7 %), Fribourg (6,2 %) et Vaud (7,9 %).
</TX>
<ST>
Encore trop de chômeurs
</ST>
<TX>
Jean-Luc Nordmann, le directeur de l'Ofiamt, a déclaré que le recul du
chômage a été étonnamment fort en mars. La reprise économique commence à
faire sentir ses effets, de manière modeste, sur le marché de l'emploi. "Mais
le nombre de 182 135 chômeurs demeure encore trop élevé", a précisé M.
Nordmann. Il convient de poursuivre les efforts pour créer de nouveaux
emplois et réintégrer les sans-emploi dans le circuit professionnel.
</TX>
<TX>
M. Nordmann prévoit que le nombre des chômeurs va continuer de reculer
jusqu'à l'automne. Il devrait par la suite remonter quelque peu, en raison
des conditions saisonnières. L'Ofiamt table désormais sur une moyenne
annuelle plutôt inférieure aux 180 000 annoncés auparavant.
</TX>
<ST>
Effets saisonniers
</ST>
<TX>
Serge Gaillard, expert du marché du travail à l'Union syndicale suisse (USS)
estime que le recul du chômage relevé ces deux derniers mois est
principalement dû à des effets saisonniers. Grâce à ces derniers, le nombre
des chômeurs reculera encore de quelque 15 000 unités d'ici le mois de
juillet. Si on tenait compte des quelque 3000 à 4000 "fins de droit" qui ne
sont pas pris en compte par la statistique, le chômage continuerait de
stagner à un niveau assez élevé.
</TX>
<TX>
Peter Hasler, directeur de l'Union centrale des associations patronales
suisses, pense pour sa part que les chiffres de l'Ofiamt prouvent que la roue
a tourné. Il est raisonnable de penser que le nombre des chômeurs descendra à
160 000 d'ici l'été. M. Hasler constate avec satisfaction que, chaque mois,
près de 20 000 personnes retrouvent un nouvel emploi, une situation qu'on
n'avait plus relevée depuis longtemps, confirme M. Nordmann.
</TX>
<ST>
BNS prudente
</ST>
<TX>
La BNS interprète les derniers chiffres du chômage avec prudence.  Selon un
porte-parole, le développement enregistré ces deux derniers mois démontre que
la stabilité des prix constitue l'une des bases pour une reprise solide et,
par conséquent, pour une amélioration sur le marché du travail.
</TX>
<TX>
Côté chômage partiel, la situation s'est stabilisée en février.  2,093
millions d'heures ont été chômées, soit 0,2 % de moins qu'en janvier et 23,5
% de moins qu'en février 93. Les réductions d'horaire ont été mieux réparties
qu'en janvier, le nombre d'entreprises touchées ayant augmenté (+7,9 % à
3168), tout comme le nombre de salariés concernés (+3,5 % à 44 360). La part
des hommes dans le total des personnes au chômage partiel a encore légèrement
augmenté passant de 81,4 à 81,6 %.
</TX>
<TX>
graphique SGN et photo key à disposition suivent éclairage sur le chômage des
jeunes et fiche séparée sur chiffres détaillés du chômage dans les cantons
romands.
</TX>
</DOC>
