<DOC>
<DOCID>ATS.940505.0069</DOCID>
<DOCNO>ATS.940505.0069</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940505
</DT>
<PT>
155000
</PT>
<SC>
bsf123 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c7rwa mil int
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
rwanda combats developpements
</KW>
<TI>
Rwanda: Les combats font rage à Kigali - nouvel échec des négociations
développement.
</TI>
<LD>
Nairobi, 5 mai (ats/afp/reuter) La capitale rwandaise Kigali connaît depuis
mercredi soir les pires duels d'artillerie en un mois de guerre entre unités
gouvernementales et forces rebelles. Cette recrudescence des combats survient
après un nouvel échec des pourparlers indirects entre le gouvernement
intérimaire rwandais et les rebelles du Front patriotique rwandais (FPR). Les
discussions se sont achevés dans la nuit de mercredi à jeudi à Arusha (nord
de la Tanzanie) sans qu'aucun cessez-le-feu ne soit signé.
</LD>
<TX>
Le FPR (rébellion armée de la minorité tutsie) refuse "de rencontrer ou de
donner une caution quelconque au gouvernement intérimaire auquel il conteste
toute légitimité", a déclaré sous couvert de l'anonymat un diplomate. Un
précédent sommet à Arusha avait déjà échoué en avril. Le FPR et le
gouvernement avaient alors annoncé des cessez-le-feu unilatéraux, qui n'ont
jamais été respectés.
</TX>
<TX>
Les combats se sont poursuivis à Kigali et dans le reste du pays, où les
massacres continuent. Aucun nouveau rendez-vous n'a pour l'instant été pris.
A Addis-Abeba, des représentants des Etats-Unis et de l'Organisation de
l'unité africaine (OUA) ont entamé des discussions sur les moyens de porter
un coup d'arrêt aux massacres et de mettre en place un cessez-le-feu.
</TX>
<ST>
L'ONU suspend ses vols
</ST>
<TX>
Les forces armées du FPR ont recommencé dans la nuit de mercredi à jeudi à se
livrer de très violents combats dans la capitale rwandaise, a indiqué un
responsable de la Mission de l'ONU pour l'assistance au Rwanda (MINUAR). Les
militaires du FPR semblaient passer à l'offensive contre le centre-ville tenu
par les forces gouvernementales, ainsi que contre les quartiers environnants.
L'ONU a suspendu jeudi ses vols vers Kigali après des tirs contre un de ses
avions à son arrivée à l'aéroport de la capitale rwandaise.  L'appareil est
reparti vers Nairobi, sans décharger sa cargaison de vivres et de
médicaments.
</TX>
<TX>
Les organisations humanitaires estiment à 200 000 le nombre des victimes de
massacres depuis le début de la nouvelle flambée de violence tribale
déclenchée par l'attentat qui a coûté la vie au président Juvénal Habyarimana
le 6 avril. La plupart des victimes appartiennent à la minorité tutsi.
</TX>
<ST>
Un cadavre par minute
</ST>
<TX>
Des pluies torrentielles se sont abattues sur le plus grand camp de réfugiés
du monde, à la frontière du Rwanda et de la Tanzanie, menaçant d'épidémies
250 000 personnes, dont la moitié sont des enfants. Malgré la pluie et la
présence d'une rivière à proximité du camp, la pénurie d'eau devient
dramatique. Les réfugiés ne peuvent pas boire l'eau de l'Akagera, qui marque
la frontière, car elle charrie les cadavres des victimes des massacres
perpétrés depuis un mois au Rwanda.
</TX>
<TX>
Dans la rivière, les journalistes voient passer en moyenne un cadavre par
minute, des corps d'adultes et d'enfants dont les mains et les pieds ont été
liés avant d'être décapités. La plupart des réfugiés sont des Hutus qui ont
fui en Tanzanie devant l'avance des rebelles tutsis.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: La dépêche a entièrement été remaniée.
</ST>
</DOC>
