<DOC>
<DOCID>ATS.950628.0066</DOCID>
<DOCNO>ATS.950628.0066</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950628
</DT>
<PT>
162100
</PT>
<SC>
bsf132 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c7 c7eth mil
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
ethiopie fin sommet oua burundi papier
</KW>
<TI>
Fin du sommet de l'OUA marqué par l'attentat contre Hosni Moubarak
Intervention militaire au Burundi évoquée
</TI>
<LD>
Addis Abeba, 28 juin (ats/afp/reuter) Le 31e sommet des chefs d'Etat et de
gouvernement de l'OUA, marqué par un attentat contre le président égyptien
Moubarak, s'est achevé mercredi. Toute une série de résolutions et de
déclarations ont été adoptées. La menace d'une intervention militaire au
Burundi a été brandie.
</LD>
<TX>
Les résolutions portent notamment sur les conflits et leur prévention, la
situation économique et sociale de l'Afrique, ainsi que sur les finances de
l'Organisation de l'unité africaine (OUA), a précisé dans son discours de
clôture le président éthiopien, Meles Zenawi.
</TX>
<TX>
Parmi les situations conflictuelles, Somalie, Burundi, Rwanda, Liberia,
Angola et Sierra Leone ont été au centre des débats. M. Meles a notamment
souligné la détermination de l'OUA à tenter de résoudre la crise au Burundi,
en proie à une quasi-guerre civile.
</TX>
<ST>
Menace d'intervention
</ST>
<TX>
Plus tôt, le président burundais, Sylvestre Ntibantunganya, avait indiqué que
les dirigeants des partis politiques burundais allaient se réunir
prochainement à Addis Abeba, afin que "l'Afrique les mette devant leurs
responsabilités". Selon lui, les chefs d'Etat se sont montrés fermes et
avaient même envisagé pendant leurs travaux la nécessité d'une intervention
militaire.
</TX>
<TX>
Les chefs d'Etat ont en outre évoqué le maintien de la paix et l'éventualité
d'une "force de réaction rapide", idée qui ne fait cependant pas l'unanimité
parmi eux. Le Kenya notamment y est opposé.
</TX>
<ST>
Lutte contre le terrorisme
</ST>
<TX>
Au chapitre économique, les participants ont souhaité redonner son dynamisme
à la "Communauté économique africaine", lancée l'année dernière mais qui ne
semble plus susciter le même enthousiasme. Sans évoquer directement
l'attentat auquel a échappé lundi matin le président égyptien Hosni Moubarak,
M. Meles a remercié les chefs d'Etat qui, par leur présence jusqu'à la fin du
sommet, ont prouvé leur détermination à "lutter contre le terrorisme
international".
</TX>
<TX>
Abordant le problème des finances de l'OUA, mauvaises en raison de
l'accumulation d'arriérés de contributions, les chefs d'Etat ont enfin
entériné des décisions prises la semaine dernière par les ministres des
affaires étrangères. Des sanctions à l'égard des mauvais payeurs vont être
appliquées: dans six mois pour ceux qui ont payé 25 % de leurs arriérés mais
dès jeudi pour ceux qui en ont payé moins.
</TX>
</DOC>
