<DOC>
<DOCID>ATS.951029.0068</DOCID>
<DOCNO>ATS.951029.0068</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2941
</LE>
<DT>
951029
</DT>
<PT>
042819
</PT>
<RT>
033740
</RT>
<SC>
bsf008 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c8jrd ecpc ecpi ecpb int c8
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
jordanie conf economique proche-orient
</KW>
<TI>
Conférence économique pour le Proche-Orient: début ce dimanche
</TI>
<LD>
Amman, 29 oct (ats/afp) Près de 2000 chefs d'entreprises et responsables
officiels entament dimanche à Amman une série de consultations dans le cadre
de la Conférence économique pour le développement du Proche-Orient et de
l'Afrique du Nord. Le roi Hussein de Jordanie doit ouvrir la manifestation en
fin de matinée.
</LD>
<TX>
Parrainée également par le secrétaire d'Etat américain, Warren Christopher,
la conférence a été articulée autour de 64 sessions.  La plupart d'entre
elles seront consacrées à la présentation de plusieurs centaines de projets
nationaux ou régionaux. L'objectif est de mobiliser les responsables
d'entreprises privées arabes, américaines, européennes, asiatiques et
israéliennes pour donner corps à l'idée d'une coopération régionale.
</TX>
<TX>
Cette conférence est la deuxième du genre après celle de Casablanca (Maroc),
qui avait réuni hommes d'affaires arabes et israéliens pour la première fois
il y a un an. La réunion d'Amman est destinée à "créer un partenariat pour
chaque projet présenté", selon M. Klaus Schwab, président du World Economic
Forum.
</TX>
<ST>
Progrès espérés
</ST>
<TX>
"On pourra alors parler de succès de la conférence", a ajouté le responsable
du World Economic Forum, une association basée à Genève et regroupant des
hommes d'affaires internationaux, qui a participé à l'organisation de la
conférence. "A Casablanca, nous avons fait les présentations. Nous espérons
qu'à Amman des fiançailles seront annoncées, et pourquoi pas des mariages", a
poursuivi M. Schwab.
</TX>
<TX>
Israël présentera pour sa part sept projets mis au point avec l'Egypte, la
Jordanie et les Palestiniens, notamment le raccordement des réseaux
électriques entre eux, ou la construction d'un gazoduc entre Israël et
l'Egypte, de ponts sur le Jourdain et la création de zones touristiques
communes autour des mers Morte, Rouge et Méditerranée. L'Etat hébreu espère
aussi conclure à Amman un accord avec le Qatar pour la fourniture de gaz
naturel.
</TX>
<ST>
Banque de développement
</ST>
<TX>
Par ailleurs, la création d'une banque de développement régional doit être
annoncée au cours de cette conférence, grâce à un compromis entre les
Etats-Unis favorables au projet et les Européens qui doutent de son
efficacité. Le communiqué final de la conférence, qui doit notamment préciser
les attributions de cette banque, devait être rédigé dans la nuit de samedi à
dimanche. Le capital de cet établissement, qui sera installé au Caire,
devrait être de 5 milliards de dollars.
</TX>
<TX>
Pour assurer la sécurité des délégués, quelque 20 000 policiers ont été
déployés à Amman. La zone où se déroulera la conférence a été bouclée par les
forces de sécurité.
</TX>
</DOC>
