<DOC>
<DOCID>ATS.950405.0036</DOCID>
<DOCNO>ATS.950405.0036</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950405
</DT>
<PT>
170100
</PT>
<SC>
bsf130 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
reg jus fin
</DE>
<AU>
br sk
</AU>
<KW>
conseil fed imposition huiles minerales dev
</KW>
<TI>
Des droits de douane à l'impôt sur les huiles minérales Message et loi
transmis au Parlement développement.
</TI>
<LD>
Berne, 5 avril (ats) Un impôt de consommation doit remplacer les actuels
droits fiscaux grevant les huiles minérales et les carburants. Le Conseil
fédéral a transmis mercredi le message sur la loi sur l'imposition des huiles
minérales au Parlement.
</LD>
<TX>
La loi, qui devrait entrer en vigueur début 1997, concrétise la norme
constitutionnelle approuvée par le peuple en novembre 1993.  Celle-ci permet
à la Confédération de prélever des impôts de consommation spéciaux. Dans le
cadre d'accords internationaux, la Suisse s'était en effet engagée à éliminer
les droits de douane fiscaux ou à les convertir en redevances internes. C'est
la conversion qui a été choisie.
</TX>
<TX>
La procédure d'imposition est conçue de manière à ce que l'économie suisse ne
soit pas désavantagée par rapport à l'étranger.  Elle tient compte des
particularités d'un impôt de consommation à phase unique et apporte des
simplifications administratives.
</TX>
<TX>
Une particularité centrale de l'impôt est la mise en place d'entrepôts
agréés. Ces derniers permettent d'entreposer, de raffiner, de fabriquer et
d'extraire des produits non fiscalisés. La naissance de la créance fiscale
est donc proche du moment où la marchandise est mise à la consommation.
</TX>
<ST>
Taux adaptés au renchérissement
</ST>
<TX>
Les taux d'impôt correspondent à la charge douanière actuelle. Le projet
prévoit que la valeur de l'impôt soit maintenue à l'avenir.  Les taux sont
fixés en fonction du volume ou du poids. Ils subissent donc une dépréciation
liée au renchérissement.
</TX>
<TX>
Pour compenser cette érosion des recettes due au renchérissement, le projet
donne la compétence au Conseil fédéral d'adapter périodiquement les taux
nominaux. Cette adaptation, contestée en procédure de consultation, devrait
se faire chaque fois que le renchérissement a progressé de 7 %. La surtaxe
sur les huiles minérales ne sera quant à elle pas adaptée au renchérissement.
</TX>
<ST>
Pas de recettes supplémentaires
</ST>
<TX>
L'impôt sur les huiles minérales rapportera à la Confédération quelque 4,5
milliards de francs. Les droits de douane fiscaux étant abolis simultanément,
il n'y aura pas de recettes supplémentaires.  Comme aujourd'hui, la moitié du
produit net de l'impôt sur les huiles minérales et toutes les recettes de la
surtaxe sur ces mêmes huiles serviront au financement des tâches routières.
</TX>
<TX>
L'exécution de la nouvelle législation nécessite 49 postes de fonctionnaires,
indique le message. La suppression des droits de douane fiscaux libérera 37 à
39 postes. Il faudrait donc encore 10 à 12 postes supplémentaires.
</TX>
<ST>
Fin des privilèges à Samnaun
</ST>
<TX>
Le Conseil fédéral veut également percevoir l'impôt sur les huiles minérales
dans l'enclave douanière suisse de Samnaun. Le gouvernement cantonal grison
et les communes concernées y sont opposés. Cela aurait pour conséquence que
l'essence et le diesel seraient aussi chers que dans le reste de la Suisse.
Les autorités communales craignent une diminution de 80 % des ventes de
carburants et une réduction de 50 % des acheteurs.
</TX>
<TX>
Selon le Conseil fédéral, le privilège spécial de Samnaun, introduit en 1892,
ne se justifie plus. La situation économique s'est profondément modifiée. Le
gouvernement n'entend pas abroger abruptement l'exclusion douanière.
L'introduction d'impôts de consommation comme celui sur les huiles minérales
représente un démantèlement graduel du privilège.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: Les deux derniers paragraphes sont nouveaux.
</ST>
</DOC>
