<DOC>
<DOCID>ATS.941212.0030</DOCID>
<DOCNO>ATS.941212.0030</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941212
</DT>
<PT>
184900
</PT>
<SC>
bsf153 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
reg eng jus umw
</DE>
<AU>
wi
</AU>
<KW>
suisse centrale beznau autorisation 2e synth
</KW>
<TI>
Nouvelle autorisation d'exploitation de la centrale de Beznau II Greenpeace,
le WWF et la Fondation suisse de l'énergie: en colère 2e synthèse.
</TI>
<LD>
Berne, 12 déc (ats) L'exploitation de la centrale nucléaire de Beznau II
pourra se poursuivre pendant dix ans, a décidé lundi le Conseil fédéral. Pour
l'organisation écologiste Greenpeace, il s'agit d'un "scandale". Le WWF
Suisse et la Fondation suisse de l'énergie sont aussi déçus et en colère.
</LD>
<TX>
Selon la décision du gouvernement, la Société anonyme des forces motrices du
Nord-Est de la Suisse (NOK) pourra exploiter la centrale nucléaire de Beznau
II jusqu'au 31 décembre 2004. L'autorisation actuelle arrivait à échéance à
la fin de cette année. Beznau II est en exploitation commerciale depuis 1971.
</TX>
<ST>
Fiabilité
</ST>
<TX>
Le Conseil fédéral s'est longuement penché sur les avis d'expertise relatifs
à la sécurité et sur les arguments des opposants. Il a conclu à l'absence de
défauts techniques qui excluraient la poursuite de l'exploitation de la
centrale. Il estime que l'installation s'est distinguée par sa fiabilité de
fonctionnement et sa disponibilité élevée. La centrale est largement conforme
à l'état actuel de la technique grâce aux rééquipements auxquels on a procédé
après 23 ans.
</TX>
<TX>
Comme pour la centrale de Mühleberg il y a deux ans, le Conseil fédéral a
décidé de limiter l'autorisation à dix ans. Cette limitation dans le temps ne
signifie pas que l'installation sera arrêtée à l'échéance. Tant qu'elle
répondra aux exigences légales, l'octroi d'une nouvelle autorisation
d'exploiter reste possible.
</TX>
<ST>
Décision scandaleuse
</ST>
<TX>
L'organisation écologiste Greenpeace a qualifié de scandaleuse la décision du
Conseil fédéral. Beznau II constitue un risque en matière de sécurité qu'il
est irresponsable de vouloir assumer, selon Greenpeace. Actuellement, il y a
en Europe un surplus d'électricité et, de ce fait, l'arrêt de l'exploitation
de la centrale n'aurait pas eu de conséquence, poursuit l'organisation. Les
voies juridiques étant épuisées en Suisse, Greenpeace envisage de porter
plainte devant la Cour européenne des droits de l'homme.
</TX>
<TX>
La Fondation suisse de l'énergie a aussi parlé de "scandale". Elle a invité
le Conseil fédéral à mettre sur pied une commission d'enquête afin d'examiner
la sécurité de la centrale, qui a été récemment remise en question. Si des
éléments venaient confirmer les craintes émises, le gouvernement devrait
alors ordonner la fermeture de Beznau II.
</TX>
<ST>
Une décision politique
</ST>
<TX>
Pour le WWF Suisse, le Conseil fédéral a pris une décision politique, et non
une décision basée sur les faits. Beznau II est la centrale la moin sûre du
pays, a critiqué le WWF. Seul un arrêt de la centrale pourrait diminuer le
danger, a encore estimé l'organisation.
</TX>
<TX>
Selon la Société suisse pour la protection de l'environnement (SPE), le
Conseil fédéral a choisi la voie du compromis. Le délai de dix ans devrait
être utilisé pour envisager une alternative non- nucléaire à Beznau, a
précisé la SPE.
</TX>
<ST>
Marque de confiance
</ST>
<TX>
La Société anonyme des forces motrices du Nord-Est (NOK), qui exploite Beznau
II, a exprimé sa déception quant au délai de dix ans fixé par le
gouvernement. Les NOK avaient demandé une autorisation illimitéé. Cependant,
la décision du Conseil fédéral constitue une "marque de confiance", précise
leur communiqué.
</TX>
<TX>
Quant à l'Association suisse pour l'énergie atomique (ASPEA), elle a
manifesté son étonnement en raison de la limitation à dix ans de
l'autorisation. Beznau II remplit toutes les exigences de sûreté: elle
devrait ainsi disposer d'un droit à une autorisation d'exploitation
ordinaire, sans aucune limitation dans le temps, écrit l'ASPEA.
</TX>
<TX>
D'autre part, il est choquant de voir que Beznau I dispose elle d'une
autorisation illimitée, alors que les deux installations jumelles ont été
jugées irréprochables par les autorités sur le plan de la sécurité, poursuit
l'association. Elle estime en outre que le Conseil fédéral a cédé face aux
pressions des opposants au nucléaire.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: les deux derniers paragraphes sont nouveaux.
</ST>
</DOC>
