<DOC>
<DOCID>ATS.951215.0123</DOCID>
<DOCNO>ATS.951215.0123</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2153
</LE>
<DT>
951215
</DT>
<PT>
102909
</PT>
<RT>
094212
</RT>
<SC>
bsf044 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
sof
</OC>
<DE>
reg kulr div vs
</DE>
<AU>
pb sh
</AU>
<KW>
vs chandolin contruction wc contestée
</KW>
<TI>
WC contestés à Chandolin (VS): ils désacraliseraient le calvaire
</TI>
<LD>
Chandolin (VS), 15 déc (ats) La construction d'un WC public relève du
parcours du combattant dans le village de montagne de Chandolin (VS). Le
projet mis à l'enquête par la commune s'est heurté à l'opposition de
l'écrivain et photographe Ella Maillart, car le lieu choisi risque une
désacralisation irrévocable.
</LD>
<TX>
La place communale où est prévue la construction est située au pied d'un
calvaire. D'anciens WC à sec y existent déjà, mais la commune du Val
d'Anniviers a voulu les remplacer par une installation plus moderne pour le
confort des usagers, a expliqué vendredi à l'ATS son président Ulysse
Zufferey.
</TX>
<ST>
Question de vibrations
</ST>
<TX>
C'était sans compter sur le tempérament de la célèbre bourgeoise d'honneur de
Chandolin. Dans un communiqué diffusé vendredi, elle dénonce la dénaturation
de ce site. Agée de 92 ans, l'écrivain explique que cet endroit est un lieu
exceptionnel. Un expert en géobiologie a examiné le site en septembre dernier
et a conclu que les vibrations y étaient aussi élevées qu'à la cathédrale de
Chartres, atteignant 18 000 degrés sur l'échelle de Bovis.
</TX>
<TX>
La présence de béton risque de provoquer des dégâts irréparables aux
vibrations positives qui font du calvaire un lieu où diverses personnalités
artistiques ont puisé leur inspiration, écrit Mme Maillart. Elle craint en
outre que les travaux soient plus importants que prévus et qu'ils altèrent
l'aspect d'un endroit entouré d'arbres séculaires.
</TX>
<TX>
M. Zufferey confirme avoir reçu l'opposition d'une douzaine de personnes
emmenées par Mme Maillart sous l'égide des amis du calvaire. Le président de
la commune ne prend pas trop au sérieux les arguments avancés. Les WC actuels
ne sont guère accueillants.  Il assure néanmoins que l'opposition sera
analysée et traitée comme n'importe quelle autre.
</TX>
</DOC>
