<DOC>
<DOCID>ATS.940806.0043</DOCID>
<DOCNO>ATS.940806.0043</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940806
</DT>
<PT>
103500
</PT>
<SC>
bsf026 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
ecpc fin c1
</DE>
<AU>
rp
</AU>
<KW>
usa fed interventions soutien dollar
</KW>
<TI>
La Fed a acheté pour 2,81 milliards de dollars en mai et juin.
</TI>
<LD>
New York, 6 août (ats/afp) La Réserve fédérale (Fed) américaine est
intervenue en mai et en juin pour soutenir sa monnaie. Elle a acheté pour
2,81 milliards de dollars lors de deux interventions sur le marché des
changes, selon un rapport de la banque centrale publié vendredi.
</LD>
<TX>
Le 4 mai, la Fed a acheté 750 millions de dollars contre des marks et 500
millions de dollars contre des yen. Le 24 juin, elle a acheté 950 millions de
dollars contre des marks et 610 millions de dollars contre des yen. Ces
rapports de la Réserve fédérale de New York, qui mène les interventions sur
le marché des changes au nom de la banque centrale, sont publiés
périodiquement pour informer le Congrès sur les opérations de change.
</TX>
<ST>
Avec les autres banques centrales
</ST>
<TX>
L'intervention du 4 mai, à laquelle 18 autres banques centrales ont
participé, avait aidé à relever temporairement le dollar contre le yen et le
mark. Mais le billet vert était reparti à la baisse, atteignant fin juin ses
plus bas niveaux historiques face à la monnaie japonaise. L'intervention du
24 juin n'avait pas pu freiner la chute de la monnaie américaine. 16 autres
banques centrales y avaient participé, pour un montant que les cambistes
estiment à quelque 5 milliards de dollars.
</TX>
<TX>
"Le marché a considéré (cette intervention) comme un échec", a observé le
président de la Fed de New York, Peter Fischer, lors d'une conférence de
presse. "De mon point de vue" cette intervention a permis d'éviter un
décrochage du dollar, a-t-il toutefois nuancé. Les cambistes attribuent
l'échec de l'intervention notamment au fait que celle-ci avait été anticipée
par le marché. La Fed a décidé de mener son opération en dépit de cela, a dit
M. Fischer.
</TX>
</DOC>
