<DOC>
<DOCID>ATS.950625.0064</DOCID>
<DOCNO>ATS.950625.0064</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950625
</DT>
<PT>
160100
</PT>
<SC>
bsf058 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
baf
</OC>
<DE>
vot par reg for ju
</DE>
<AU>
me pi
</AU>
<KW>
ju votations cantonales vellerat ecole prof
</KW>
<TI>
Votations cantonales - Jura Oui à Vellerat et au centre professionnel de
Delémont
</TI>
<LD>
Delémont, 25 juin (ats) Les Jurassiens ont plébiscité dimanche l'accueil de
la commune de Vellerat et accepté largement le crédit de 44,25 millions de
francs pour la réalisation du nouveau centre professionnel de Delémont. La
participation a atteint 44,2 %.
</LD>
<TX>
Par 20 021 voix contre 1757, soit 92 % de oui, les Jurassiens ont accepté
d'accueillir Vellerat comme 83e commune du canton.  L'issue du scrutin ne
faisait aucun doute. Les septante habitants de la petite commune, qui s'est
autoproclamée "commune libre" en 1982, devront toutefois attendre le vote du
peuple et des cantons en mars 1996 avant de rejoindre définitivement le
canton du Jura après plus de 20 ans d'attente.
</TX>
<ST>
Déjà approuvé par Berne et Vellerat
</ST>
<TX>
Le 12 mars dernier, les citoyens du canton de Berne ont accepté le transfert
de Vellerat au Jura par 210 734 voix contre 39 196.  Aucun district ne s'y
est opposé. Le 18 juin, les habitants de Vellerat ont approuvé par 41 voix
sans opposition leur rattachement au canton du Jura.
</TX>
<TX>
Le crédit pour la construction du nouveau centre professionnel de Delémont a
été approuvé par 15 012 voix contre 6724. Le parlement et tous les partis
politiques ont soutenu ce projet qui n'a fait l'objet d'aucune opposition
officielle. Le nouveau bâtiment, d'une capacité de 800 places, pourra
accueillir les 56 classes d'apprentis actuellement dispersés dans trois
bâtiments dont les locaux ne sont pas adaptés aux besoins.
</TX>
<TX>
C'est la première fois que les Jurassiens acceptent un crédit aussi important
depuis la création du canton. Les projets d'achat du chateau de Delémont, de
prolongation de la ligne CJ entre Glovelier et Delémont et de réalisation de
la "tour Mangeat" du futur centre d'entretien de la Transjurane (N16) ont en
effet tous été refusés lors de précédentes votations cantonales.
</TX>
<ST>
photo Key disponible
</ST>
<TX>
Note aux rédactions: vous recevrez en début de soirée une dépêche sur le
déroulement des festivités à Vellerat.
</TX>
</DOC>
