<DOC>
<DOCID>ATS.950404.0058</DOCID>
<DOCNO>ATS.950404.0058</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950404
</DT>
<PT>
160800
</PT>
<SC>
bsf122 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
vd c1 c2 come for umw fin comm
</DE>
<AU>
as wi
</AU>
<KW>
vd mesoscaphe piccard rachat mobilisation
</KW>
<TI>
Mésoscaphe "Auguste-Piccard" Des Vaudois se battent pour le sauver de la
casse.
</TI>
<LD>
Lausanne, 4 avril (ats) Plusieurs Vaudois s'activent afin de sauver de la
casse l'"Auguste-Piccard", le mésoscaphe construit par Jacques Piccard pour
l'Expo nationale de 1964 à Lausanne. Premier sous-marin touristique, il
rouille actuellement en cale sèche dans un port texan.
</LD>
<TX>
Son propriétaire souhaite s'en débarrasser et a lancé un ultimatum, a révélé
mardi le quotidien "24 Heures". Soit quelqu'un rachète le sous-marin, soit il
finit à la casse. Plusieurs personnalités vaudoises se sont donc mobilisées.
</TX>
<ST>
Nouvelle affectation
</ST>
<TX>
Elles estiment que l'"Auguste-Piccard" fait partie du patrimoine du canton et
qu'il doit être sauvé à ce titre, a indiqué à l'ATS Christian Savioz.
Celui-ci s'occupe de réunir l'argent nécessaire au rachat du sous-marin. Les
25 000 francs sont presque rassemblés, a-t- il ajouté. Mais il est surpris de
l'élan de générosité que l'appel lancé a soulevé auprès de la population.
</TX>
<TX>
Il précise toutefois qu'il n'est pas question de réarmer l'"Auguste-Piccard"
pour en refaire un sous-marin touristique ou scientifique. Il ne plongera
plus dans les profondeurs du Léman. Il sera rénové puis restera à quai dans
le site qui l'accueillera. Il y sera transformé en lieu d'exposition et de
rencontre.
</TX>
<ST>
Urgence
</ST>
<TX>
Mais la priorité actuelle est de trouver les fonds nécessaires à son rachat,
a précisé M. Savioz. C'est même une urgence, a-t-il ajouté. La somme qu'il
faudra ensuite pour le rapatrier, estimée à 300 000 francs, sera récoltée
plus tard, a-t-il expliqué.
</TX>
<TX>
Un endroit susceptible d'accueillir le sous-marin doit encore être défini.
Les initiateurs du projet avaient pensé au Musée du Léman de Nyon. La
Tour-de-Peilz est également sur les rangs. Mais ce "monument " de 28,5 mètres
de long et 7,4 mètres de haut ne peut pas être entreposé n'importe où.
</TX>
<ST>
Vendu à des Américains
</ST>
<TX>
Lors de l'Exposition nationale de Lausanne en 1964, le mésoscaphe "Auguste
Piccard" a fait 1100 plongées à 300 mètres et permis à 33 000 passagers de
découvrir le fond du lac. Le submersible pouvait accueillir 40 passagers et 4
membres d'équipage. Il pouvait plonger jusqu'à - 700 mètres.
</TX>
<TX>
En 1965, il a été vendu à une compagnie américaine basée à Vancouver (Canada)
pour 100 000 dollars. En 1972, il a retrouvé sa fonction scientifique et a
été réarmé en outil de recherche océanographique pour explorer les fonds du
Golfe d'Alaska. En 1980, il a été transporté au Texas où il a brièvement été
utilisé par des archéologues pour la recherche de gallions espagnols coulés
au large de la Colombie.
</TX>
<ST>
Ultimatum
</ST>
<TX>
Depuis 1984, il a rouillé sur les quais du port texan de Galveston. En 1986,
il a été mis aux enchères et racheté par un créancier de l'ancien
propriétaire pour 10 000 dollars. Le nouvel acquéreur a essayé de le revendre
pour 350 000 dollars, mais ses tentatives sont restées infructueuses.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: de plus amples renseignements sur la campagne de dons
peuvent être obtenus auprès de Christian Savioz au 021/ 977 00 00.
</TX>
</DOC>
