<DOC>
<DOCID>ATS.950901.0041</DOCID>
<DOCNO>ATS.950901.0041</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950901
</DT>
<PT>
165600
</PT>
<SC>
bsf157 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
ge ecpb
</DE>
<AU>
mf cd
</AU>
<KW>
ge banque cantonale resultats intermediaires
</KW>
<TI>
Résultats semestriels de la Banque cantonale de Genève Lègère hausse du bilan
- progression nette du bénéfice brut
</TI>
<LD>
Genève, 1er sept (ats) La Banque cantonale de Genève (BCG) affichait au 30
juin 1995 un total de bilan de 15,309 milliards de francs, en hausse de 2 %
sur six mois. Le bénéfice brut s'élève à 21,6 millions de francs, en
augmentation de 11,3 % par rapport au premier semestre 1994, a annoncé
vendredi la banque genevoise.
</LD>
<TX>
La hausse du bilan a pour principale origine l'accroissement des avances à la
clientèle, qui ont progressé de 268 millions de francs lors du premier
semestre 1995, a indiqué la BCG. Grâce à une timide reprise dans
l'immobilier, les prêts hypothécaires ont augmenté de 164 millions de francs,
pour s'élever à 4,04 milliards.
</TX>
<TX>
Au niveau du passif, le poste créanciers à terme a reculé de 256 millions de
francs. Selon la BCG, la chute progressive des taux depuis le mois de janvier
dernier explique cette baisse. En revanche, la somme des dépôts d'épargne a
augmenté de 35,5 millions de francs, pour atteindre 3,2 milliards de francs.
</TX>
<ST>
Légère hausse des provisions
</ST>
<TX>
Au cours du premier semestre 1995, la BCG a affecté 9,7 millions de francs
supplémentaires à son poste provisions destiné à couvrir les risques
potentiels. La totalité des provisions amassées par l'établissement financier
genevois s'élevait ainsi au 30 juin 1995 à 1,012 milliard de francs.
</TX>
<TX>
Le compte d'exploitation affiche pour sa part un bénéfice brut de 21,6
millions de francs, contre 19,4 millions de francs à l'issue du premier
semestre 1994. Le produit net des opérations d'intérêts a augmenté de 1,1 %,
à 69,24 millions de francs. Le produit net des opérations de commissions et
prestations de service a diminué de près d'un million de francs, pour
s'établir à 23,7 millions de francs.
</TX>
<TX>
Au niveau des charges, les frais de personnel sont demeurés presque stables.
Les pertes nettes sur crédits douteux pour le 1er semestre 95 se sont élevées
à 8,09 millions de francs, en augmentation de 4,6 millions par rapport au 30
juin de l'an dernier. Elles ont pu être en totalité supportées par le
cash-flow, sans avoir à faire recours aux provisions existantes, a précisé la
BCG.
</TX>
</DOC>
