<DOC>
<DOCID>ATS.940111.0134</DOCID>
<DOCNO>ATS.940111.0134</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940111
</DT>
<PT>
084100
</PT>
<SC>
bsf019 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4ger ecpi ecpt
</DE>
<AU>
zs
</AU>
<KW>
allemagne chimie salaires accord
</KW>
<TI>
Accord salarial dans la chimie ouest-allemande.
</TI>
<LD>
Hanovre, 11 jan (ats/afp) Un accord prévoyant une augmentation salariale de 2
% pour l'ensemble de la chimie ouest-allemande a été conclu entre employeurs
et syndicats à Hanovre dans la nuit de lundi à mardi, a-t-on indiqué mardi de
source syndicale. Cette augmentation est nettement inférieure au rythme
annuel de l'inflation, actuellement de 4 % à l'Ouest.
</LD>
<TX>
Ce compromis, trouvé après l'intervention d'une commission d'arbitrage,
concerne les 170 000 salariés de la chimie en Rhénanie du Nord et devrait
être étendu à l'ensemble des employés de ce secteur en Allemagne de l'ouest,
soit 700 000 personnes.
</TX>
<TX>
Conclu à l'issue d'une négociation marathon de 12 heures, l'accord, portant
sur une période de douze mois, prévoit notamment une augmentation des
salaires de 2 % à partir du 1er février, a indiqué le syndicat IG
Chemie-Papier-Keramik. Aucune augmentation ne sera versée de novembre à
janvier.
</TX>
<ST>
Mesure de flexibilité
</ST>
<TX>
L'accord prévoit également des mesures destinées à éviter les suppressions
d'emplois: flexibilité du temps de travail, travail partiel, réduction du
temps de travail, développement de la formation et de l'apprentissage.
</TX>
<TX>
Le compromis est "défendable dans son ensemble", a commenté le secrétaire
général de la fédération des employeurs de la chimie Karl Molitor. L'un des
responsables du syndicat IG Chemie, M. Hans Terbrack, l'a de son côté
qualifié de "supportable".
</TX>
<TX>
Le syndicat avait exigé avant le début des négociations, en novembre, une
augmentation des salaires d'au moins 4,2 %, compensant l'inflation. Les
employeurs souhaitaient pour leur part éviter toute augmentation de salaire,
comme le préconise le patronat allemand à l'échelon national pour surmonter
la crise. Les négociations dans la chimie sont encore menées de manière
séparées à l'est et à l'ouest, comme dans le cas de la métallurgie.
</TX>
</DOC>
