<DOC>
<DOCID>ATS.941113.0054</DOCID>
<DOCNO>ATS.941113.0054</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941113
</DT>
<PT>
050000
</PT>
<SC>
bsf006 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4fra kul ecph c6
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
paris montmartre peintres grogne
</KW>
<TI>
Grogne sur la Place du Tertre à Montmartre Les peintres se plaignent de la
concurrence venue de l'Est.
</TI>
<LD>
Paris, 13 nov (ats/afp) L'ambiance est mauvaise parmi les peintres,
dessinateurs et découpeurs de silhouettes installés sur la Butte Montmartre,
haut lieu du tourisme à Paris. L'objet de leur colère: les nouveaux
concurrents venus de l'Est, qu'ils considèrent comme des prédateurs et qu'ils
ont baptisés les "crocodiles".
</LD>
<TX>
"On n'a pas jamais connu une telle honte auparavant", peste Marius, qui
propose ses tableaux depuis plus de trente ans sur la célèbre Place du
Tertre. Excédé, il désigne du doigt deux hommes, papier à dessin sous le
bras, qui essaient dans un flot de paroles de convaincre un touriste qui
passe dans la rue de se laisser tirer le portrait.
</TX>
<TX>
"Ils nous prennent nos clients avec des méthodes déloyales. Nous en avons
assez", dit Marius. Les prix des "portraits" varient beaucoup, à la tête du
client, de 100 FF (25 francs suisses) pour la simple silhouette à 1000 FF ou
plus pour un portrait peint. Les "crocodiles" cassent les prix ou adoptent
des méthodes plus agressives: les 280 peintres officiellement autorisés à
travailler sur 140 emplacements qu'ils occupent à tour de rôle sur la Butte
Montmartre ont décidé de passer à la contre-offensive.
</TX>
<ST>
Originaires de l'ex-Yougoslavie
</ST>
<TX>
Ils espèrent rééditer une précédente victoire: avec l'appui de la mairie de
Paris, ils avaient il y a quelques années déjà réussi à faire reculer ceux
qui proposaient des tableaux produits en série en Asie.
</TX>
<TX>
Il y a longtemps que la Butte Montmartre n'a plus l'authenticité des "rapins"
du début du XXe siècle, élèves-peintres qui parcouraient alors la "Butte"
pour gagner de quoi vivre en attendant d'être reconnus comme des génies de
l'art. Ils ont fait place depuis longtemps à des artistes plus installés, qui
attendent le touriste au pied du Sacré-Coeur, place du Tertre.
</TX>
<TX>
Les "crocodiles" de l'Est sont allés jusqu'à la caricature pour prendre un
"look" artiste parisien: barbe folle, chapeaux à bord large et queues de
cheval chez les messieurs, habits d'homme chez les dames. La plupart d'entre
eux sont originaires de l'ex-Yougoslavie.  Pour s'imposer, ces derniers ont
dû parfois faire le coup de poing contre des rivaux russes ou autres
polonais, selon des riverains.
</TX>
<ST>
Touristes importunés
</ST>
<TX>
Les artistes installés, défendus par l'association Paris- Montmartre,
affirment que les touristes sont importunés dès leur arrivée sur la place du
Tertre. Des incidents alimentent les conversations: on cite le cas d'une
touriste refusant un portrait qui se serait fait cracher à la figure ou d'un
couple hollandais qui aurait failli se faire rosser par un des "illégaux"
pour n'avoir pas voulu lui régler un portrait complètement raté.
</TX>
<TX>
Les querelles dues à des portraits ne ressemblant absolument pas au modèle
sont devenues monnaie courante. Beaucoup des nouveaux portraitistes seraient
des amateurs pas mêmes doués, qui survivent à coup d'attrappe-nigaud, selon
leurs concurrents "officiels".  L'association Paris-Montmartre a recueilli
plus de 1000 signatures pour une pétition envoyée à la municipalité. "La
place ressemble à un marché aux légumes, qui n'a plus rien à voir avec
l'art", a ajouté une visiteuse belge à côté de sa signature.
</TX>
<TX>
Lorsqu'ils se font embarquer par la police pour "commerce illégal ", les
"crocodiles" sont normalement remis en liberté au bout d'une dizaine
d'heures. Un artiste a en effet le droit de travailler dans la rue et d'y
vendre son oeuvre. La seule restriction est que cela ne doit pas devenir un
commerce régulier. "Il n'y a pas de loi claire, la frontière est floue",
regrette le président de l'association Paris-Montmartre.
</TX>
</DOC>
