<DOC>
<DOCID>ATS.950213.0057</DOCID>
<DOCNO>ATS.950213.0057</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950213
</DT>
<PT>
152000
</PT>
<SC>
bsf089 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c5swi int aetd mil
</DE>
<AU>
mi cc sv
</AU>
<KW>
suisse asc augmentation urgence humanitaire
</KW>
<TI>
Aide humanitaire de la Confédération Développement des conflits pendant la
dernière décennie encadré.
</TI>
<LD>
Berne, 13 fév (ats) L'accroissement des besoins d'aide humanitaire n'est pas
un phénomène récent. C'est la continuation d'une tendance amorcée il y a une
dizaine d'années. La division aide humanitaire et ASC commente dans un
rapport l'augmentation des situations d'urgence.
</LD>
<TX>
Une multitude de nouveaux conflits - en particuliers internes - sont survenus
depuis la fin de la guerre froide. La désintégration de l'ordre politique
ainsi que l'érosion des autorités traditionnelles ont conduit à l'aggravation
des tensions sociales, notamment entre groupes ethniques.
</TX>
<TX>
La Division aide humanitaire et Corps suisse d'aide en cas de catastrophe
(ASC) dresse ce constat dans son rapport intitulé "Stratégie de l'aide
humanitaire de la Confédération pour la seconde moitié des années 90". Une
autre cause de la multiplication des situations d'urgence réside dans le
passage de nombreux pays d'une économie planifiée à une économie de marché.
</TX>
<TX>
Ce changement a mis en évidence les déficiences structurelles ainsi qu'une
pauvreté cachée. De nombreux pays ne possèdent pas encore d'infrastructures
sociales suffisantes pour compenser ces faiblesses.
</TX>
<ST>
Catastrophes "technologiques"
</ST>
<TX>
Les catastrophes "technologiques" et le développement d'épidémies peuvent
aussi conduire à des situations d'urgence. C'est le cas lors d'accidents
chimiques ou nucléaires, ou lors de propagations d'épidémies comme le sida,
qui dépassent les organismes médicaux nationaux.
</TX>
<TX>
Enfin, les situations d'urgence peuvent résulter de catastrophes écologiques,
toujours plus fréquentes en raison de la fragilité croissante de
l'écosystème. L'étendue des dommages qui en découle croît avec l'augmentation
de la densité de population dans les régions à risque.
</TX>
</DOC>
