<DOC>
<DOCID>ATS.940304.0102</DOCID>
<DOCNO>ATS.940304.0102</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940304
</DT>
<PT>
115000
</PT>
<SC>
bsf059 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
baf
</OC>
<DE>
ecps sozm soz mil umw eng bs
</DE>
<AU>
me pi
</AU>
<KW>
bale muba ouverture developt
</KW>
<TI>
Bâle: trois conseillers fédéraux pour l'ouverture de la Muba 94
développement.
</TI>
<LD>
Bâle, 4 mars (ats) La Muba, la plus importante foire grand public de Suisse,
a ouvert ses portes vendredi à Bâle. Trois conseillers fédéraux ont fait le
déplacement. Durant dix jours, plus de 1400 exposants présentent leurs
services et produits dans sept secteurs distincts. Les présentations
spéciales sont consacrées cette année au Sida, à la protection civile, aux
déchets radioactifs et à l'utilisation rationnelle de l'énergie.
</LD>
<TX>
Les conseillers fédéraux Jean-Pascal Delamuraz, Arnold Koller et le président
de la Confédération Otto Stich ont participé à la première journée de la Muba
1994. Parmi les invités présents figuraient aussi Lonnart Meri, président de
la république d'Estonie, Mario Frick, chef du gouvernement du Liechstenstein,
ainsi que Gret Haller, présidente du Conseil national, et Riccardo Jagmetti,
président du conseil des Etats.
</TX>
<TX>
"L'espoir d'une reprise modeste est là, mais nous devons aussi savoir que la
reprise économique n'aura pas d'effet immédiat sur le marché du travail", a
déclaré Jean-Pascal Delamuraz au cours de son allocution. Il a rappelé que le
parlement devra se prononcer cet automne sur les nouveaux accords du GATT.
Ces accords sont "bons et même indispensables pour la Suisse, mais ils ne
sont pas miraculeux".  Ils s'adressent à des entrepreneurs et des
travailleurs "audacieux" et ne sont pas faits "pour les frileux".
</TX>
<ST>
Quinze partenaires commerciaux
</ST>
<TX>
La Muba accueille cette année quinze partenaires commerciaux.  L'Estonie, le
Kenya, la Corée du Nord et la région d'Offenburg/ Moyen-Bade (Allemagne) sont
présents pour la première fois. Les autres pays hôtes sont l'Inde, la
Mongolie, le Pakistan, la Pologne, la Russie, la République slovaque, le Sri
Lanka, la Thaïlande, la République tchèque, la Hongrie et la région française
des Vosges.
</TX>
<ST>
Amour, sexualité et Sida
</ST>
<TX>
Proposée pour la première fois au public, la présentation spéciale "Amour -
Sexualité - Sida" est un tout nouveau modèle de communication s'adressant aux
jeunes. Un système multimédia permet d'échanger des opinions et des
expériences sur les problèmes relatifs à la sexualité, à l'amour et au Sida.
Des spécialistes sont à disposition.
</TX>
<TX>
Cette expérience pilote a été réalisée par le département de la santé de
Bâle-Ville en collaboration avec l'Office fédéral de la santé publique (OFSP)
et de nombreuses associations de lutte contre le Sida. Elle doit se prolonger
durant toute l'année. Des terminaux de téléphone avec écran seront installés
dans quatres écoles et dans un café à Bâle.
</TX>
<ST>
photo Key disponible.
</ST>
</DOC>
