<DOC>
<DOCID>ATS.940502.0101</DOCID>
<DOCNO>ATS.940502.0101</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940502
</DT>
<PT>
060000
</PT>
<SC>
bsf012 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c1 c8isr pal ecpa sta
</DE>
<AU>
sv
</AU>
<KW>
usa oit territoires occupes chomage rapport
</KW>
<TI>
Territoires occupés L'OIT redoute une forte hausse du chômage pendant la
transition embargo: 22h00.
</TI>
<LD>
Washington, 2 mai (ats/afp) L'Organisation internationale du travail (OIT)
redoute une "augmentation brutale" du chômage dans les territoires occupés
pendant la période de transition vers une autorité palestinienne. Le problème
est "particulièrement aigu" à Gaza où l'agriculture de subsistance est moins
répandue qu'en Cisjordanie, ajoute l'OIT dans un rapport publié lundi à
Washington.  Le taux de chômage atteint 25 % dans l'ensemble des territoires
et 41 ' dans la bande de Gaza.
</LD>
<TX>
Cette hausse, même temporaire, pourrait être "un élément essentiel menaçant
la paix et la stabilité pendant la période de transition", affirme l'OIT.
L'organisation appelle à des "mesures d'urgence de la part des Palestiniens
et des organisations internationales".
</TX>
<TX>
L'OIT souligne que 12 500 emplois devront être créés chaque année dans les
territoires pour faire face à l'augmentation de la main- d'oeuvre. Celle-ci
passera de 310 000 personnes aujourd'hui à 470 000 en l'an 2000, sans compter
le retour prévu de 500 000 Palestiniens exilés entre 1994 et l'an 2000.
</TX>
<TX>
Le rapport met en garde contre "une interruption brutale des secours aux
chômeurs fournis par le programme de l'administration civile (autorités
israéliennes)". Cela "nuirait à la stabilité sociale nécessaire à faciliter
une transition sans heurts vers une autorité palestinienne", ajoute-t-il en
recommandant un "programme beaucoup plus ambitieux".
</TX>
<ST>
Programme d'urgence
</ST>
<TX>
L'OIT suggère en outre un "programme d'urgence" pour la formation
professionnelle d'au moins 12 000 anciens prisonniers politiques, la
promotion des petites et moyennes entreprises et la création d'un
"département du travail et des affaires sociales".
</TX>
<TX>
Le rapport souligne de plus la forte dépendance économique des territoires
occupés vis-à-vis d'Israël, qui les considére comme une "réserve de main
d'oeuvre". Quelque 70 % des exportations et 90 % des importations de
Cisjordanie se font avec Israël. Ces chiffres sont de l'ordre de 80 % et 90 %
pour la bande de Gaza.
</TX>
<TX>
L'OIT souligne cependant les atouts des territoires: "un consensus social
pour le changement, une main d'oeuvre relativement qualifiée, un niveau de
vie relativement élevé, ainsi qu'une administration qui a l'habitude de
travailler dans des conditions très difficiles".
</TX>
</DOC>
