<DOC>
<DOCID>ATS.940418.0015</DOCID>
<DOCNO>ATS.940418.0015</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940418
</DT>
<PT>
193100
</PT>
<SC>
bsf153 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ecpb c5swi c1 c3col jus zh vd
</DE>
<AU>
gm al
</AU>
<KW>
suisse ubs argent sale enquete cfb
</KW>
<TI>
Saisie de 150 millions de dollars auprès de l'UBS Demande provisoire
d'extradition de la Colombienne.
</TI>
<LD>
Zurich, 18 avril (ats) Les autorités américaines s'intéressent de près à
l'argent provenant vraissemblablement du trafic de drogue découvert dans les
coffres de l'Union de banques suisses (UBS). Les Etats-Unis ont déposé en
mars déjà une demande provisoire d'extradition pour la ressortissante
colombienne arrêtée dans le canton de Vaud. Le porte-parole du Département
fédéral de justice et police, Folco Galli, a confirmé lundi ces informations
à l'ATS.
</LD>
<TX>
Selon M. Galli, il s'agit d'une demande provisoire fondée sur le trafic de
drogue et le blanchiment d'argent sale pour une extradition dans le futur, et
non d'une demande formelle. L'enquête en Suisse garde la priorité.
</TX>
<ST>
Information contre la Colombienne
</ST>
<TX>
Une information est ouverte contre la citoyene colombienne arrêtée à fin
février 1994 afin d'établir le rapport avec les 150 millions de dollars
saisis à l'UBS. Un sous-directeur de la banque avait été arrêté le même jour
et remis en liberté deux jours plus tard. La femme est soupçonnée d'avoir
blanchi de l'argent provenant du trafic de drogue pour le Cartel de Medellin.
</TX>
<TX>
Les autorités ne prévoient pas de prendre des mesures supplémentaires contre
d'éventuels fonds provenant du trafic de drogue, déposés dans les banques
suisses. Le réseau de prescriptions contre le blanchiment d'argent sale est
dense en Suisse, selon la Commission de contrôle de la Convention de
diligence des banques.
</TX>
<ST>
Enquête de la CFB contre l'UBS
</ST>
<TX>
L'article sur le blanchiment d'argent sale introduit en 1990 a été complété
par la Convention de diligence et par les directives de la Commission
fédérale des banques (CFB). La Commission de contrôle a annoncé qu'une
procédure serait ouverte contre l'UBS. En cas de violation du devoir de
diligence, la Commission peut infliger une amende atteignant 10 millions de
francs.
</TX>
<TX>
Depuis 1990, le blanchiment d'argent sale est de la compétence des autorités
pénales des cantons, a indiqué lundi Kurt Hauri, directeur de la CFB.
Auparavant, ce domaine était confié à la CFB. Cette dernière n'a plus,
désormais, que la possibilité d'adresser une réprimande à la banque et
d'exiger que les responsables soient déplacés.
</TX>
<ST>
3e paragraphe, il s'agit bien d'une citoyenne colombienne.
</ST>
</DOC>
