<DOC>
<DOCID>ATS.950809.0060</DOCID>
<DOCNO>ATS.950809.0060</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950809
</DT>
<PT>
125700
</PT>
<SC>
bsf068 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
sozm zh sta
</DE>
<AU>
li zs ll
</AU>
<KW>
suisse centre de toxicologie bilan 1994
</KW>
<TI>
Centre d'information toxicologique de Zurich Nouveau record d'appels en 1994
</TI>
<LD>
Zurich, 9 août (ats) Le téléphone du Centre suisse d'information
toxicologique de Zurich a résonné plus de 29 500 fois l'an dernier pour des
demandes de renseignements. Il s'agit d'un nouveau record, en hausse de 5,8 %
par rapport à 1993.
</LD>
<TX>
Trois quarts des appels concernent des situations d'urgence d'infections
réelles ou suspectées. Dans un cas sur trois, les médecins en service sont
confrontés à une fausse alerte.
</TX>
<ST>
Enfants exposés
</ST>
<TX>
Dans son rapport annuel publié mercredi, le centre "Tox" insiste sur les
dangers de l'ecstasy. Le nombre d'appels concernant cette drogue très en
vogue dans les milieux de la musique techno est passée de 25 à 44 en un an.
</TX>
<TX>
Le centre met aussi en garde les parents contre les ravages pulmonaires chez
les enfants causés par l'absorption de liquides inflammables et autres
distillats de pétrole. Presque un appel sur deux concerne une intoxication
infantile.
</TX>
<TX>
Parmi les adultes, les femmes sont davantage touchées que les hommes. Un
cinquième des patients se sont empoisonnés volontairement.
</TX>
<ST>
Mélange de médicaments
</ST>
<TX>
L'intoxication aux médicaments reste le cas le plus répandu (44 %).
Antidépresseurs, calmants et somnifères sont fréquemment en cause.
Particulièrement nocives, les combinaisons de médicaments sont responsables
de la plupart des affections graves.
</TX>
<TX>
Les intoxications aux produits ménagers et aux insecticides arrivent en
deuxième position derrière les médicaments. Produits industriels, aliments,
drogues, plantes et animaux sont d'autres sources d'intoxication auxquelles
le centre "Tox" a été confronté en 1994.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: le centre peut être atteint 24h/24 au 01/251.66.66 (cas
urgents) et au 01/251.66.66.
</TX>
</DOC>
