<DOC>
<DOCID>ATS.941026.0002</DOCID>
<DOCNO>ATS.941026.0002</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941026
</DT>
<PT>
223100
</PT>
<SC>
bsf201 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4fra reg comm parp div
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
france politique balladur television
</KW>
<TI>
Prestation du Premier ministre français à la télévision Edouard Balladur
décidé à lutter contre la corruption politique.
</TI>
<LD>
Paris, 26 oct (ats/afp) Le Premier ministre français Edouard Balladur a
répété mercredi qu'il avait la volonté d'assainir le climat politique actuel
en France. Ce dernier est marqué par les "affaires" politico-financières dans
lesquelles sont impliqués deux de ses anciens ministres.
</LD>
<TX>
M. Balladur était interrogé sur la chaîne de télévision publique France 2. Il
a confirmé qu'il n'entrerait pas publiquement dans la course à l'élection
présidentielle du printemps de 1995 avant janvier. Il a affirmé qu'il ne
voulait être ni concerné, ni impliqué par ces "problèmes politiques
quotidiens".
</TX>
<TX>
Il a ajouté qu'en arrivant au pouvoir en mars 1993 il avait décidé de se
tenir "le plus possible en dehors des luttes politiques", tout en
revendiquant son appartenance au parti gaulliste RPR, auquel il s'est déclaré
"attaché". Il a néanmoins observé que l'élection présidentielle "se fait sur
un bilan, sur un projet et sur des hommes ".
</TX>
<ST>
Entamer le débat d'idées
</ST>
<TX>
"Il faut que ceux qui gouvernent et qui légifèrent pour la France
aujourd'hui, la majorité parlementaire, se préparent à commencer tout de
suite le débat d'idées", a-t-il dit. Pour le monde politique français, il ne
fait aucun doute que M. Balladur sera candidat à la succession de François
Mitterrand, à laquelle aspire également le président du RPR, Jacques Chirac.
</TX>
<TX>
En ce qui concerne les moyens de lutte contre la corruption, le Premier
ministre a suggéré d'abaisser "d'au moins 30 %" le plafond des dépenses
autorisées aux candidats à la présidence de la République, dès la prochaine
élection. Actuellement, le plafond de dépenses autorisées est de 171 millions
de FF (42,5 millions de francs suisses) pour les candidats qui sont présents
au second tour.
</TX>
<TX>
Le Premier ministre a d'autre part proposé que la déclaration obligatoire de
patrimoine des élus (parlementaires, ministres, maires de grandes villes)
devienne annuelle pour "que l'on puisse vérifier régulièrement qu'il n'y a
pas d'accroissement anormal du patrimoine".
</TX>
<ST>
"Beaucoup d'affaires"
</ST>
<TX>
M. Balladur a remarqué que "les Français devraient être sensibles au fait que
les affaires ne sont pas étouffées" et a affirmé y avoir "veillé
personnellement". Il a toutefois reconnu qu'il y avait "beaucoup" d'affaires.
Il a cependant insisté sur la nécessité de respecter "les droits de la
défense, la présomption d'innocence et le secret de l'instruction", ce qui,
a-t-il dit, "n'est pas parfaitement assuré dans notre pays en ce moment".
</TX>
<TX>
Le chef du gouvernement a "regretté" d'avoir, peu après sa prise de fonctions
en 1993, supprimé des dispositions qui limitaient la détention préventive. Il
a également noté que la France était "l'un des pays où la détention
préventive est pratiquée le plus largement".  Il a cité le chiffre de "plus
de 20 000" personnes en détention préventive sur les "55 000 prisonniers".
</TX>
<TX>
En matière de lutte contre le chômage, le locataire de Matignon a indiqué
qu'il réunirait "avant la fin de l'année" les syndicats patronaux d'un côté,
de salariés de l'autre, sur l'objectif de baisse en 5 ans d'un million du
nombre des chômeurs. Celui-ci dépasse largement les 3 millions actuellement.
</TX>
</DOC>
