<DOC>
<DOCID>ATS.940627.0018</DOCID>
<DOCNO>ATS.940627.0018</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940627
</DT>
<PT>
184400
</PT>
<SC>
bsf181 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c8yem mil
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
yemen combats synthese
</KW>
<TI>
Yémen Raid sur la raffinerie d'Aden, violents combats près de la ville
synthèse.
</TI>
<LD>
Aden, 27 juin (ats/afp) L'aviation nordiste a mené un raid lundi sur la
raffinerie d'Aden, alors que de violents combats se déroulaient près de cette
ville, la principale du sud du Yémen. Ils ont fait près de cent morts civils
et militaires sudistes en deux jours.
</LD>
<TX>
Selon des témoins, deux appareils nordistes ont largué quatre missiles sur la
raffinerie, à Little Aden, à 18 km à l'ouest de la ville, sans faire de
victime. Deux missiles sont tombés en mer, un autre a touché un bâtiment vide
et le dernier a endommagé des conduites qui ont pu être colmatées.
</TX>
<ST>
Violents combats
</ST>
<TX>
De violents combats à l'arme automatique, à la roquette anti-char et au
mortier opposaient forces nordistes et sudistes à la hauteur de Madinat
ach-Chaab, à dix km à l'ouest d'Aden, sur la route menant à la raffinerie, a
constaté l'AFP. La raffinerie a été coupée depuis samedi d'Aden à la faveur
d'une offensive nordiste. Les troupes de Sanaa tentaient de prendre la
raffinerie, alors que les sudistes essayaient de rétablir la jonction avec le
site en acheminant des renforts en munitions et en armes vers le secteur. Les
détonations faisaient trembler les immeubles d'Aden.
</TX>
<TX>
Selon des sources hospitalières, au moins 13 soldats sudistes ont été tués
lundi et 124 blessés. En outre, quatre civils ont été tués et 31 blessés dans
les bombardements sur Aden, selon un bilan partiel fourni par un hôpital de
la ville. Selon un communiqué militaire sudiste, 75 personnes ont été tuées
et 150 blessées au cours de la seule journée de dimanche. Depuis le 11 juin
dernier, plus de 400 civils ont été tués et environ 1100 blessés par les
bombardements nordistes sur Aden et sa périphérie.
</TX>
<ST>
Mobilisation des civils
</ST>
<TX>
Face à l'approche des troupes nordistes, les dirigeants d'Aden ont entamé la
mobilisation des quartiers de la ville où des Comités de défense ont été mis
en place. Ces comités, dirigés par des représentants des partis politiques,
sont chargés d'organiser la défense contre une éventuelle "invasion ennemie",
selon le commandant du conseil militaire de Mansourah, à 10 km au nord-ouest
d'Aden, Mohsen Messaad.
</TX>
<TX>
Des voitures munies de haut-parleurs sillonnaient les rues d'Aden, diffusant
des chants patriotiques et appelant la population à prendre les armes et à
rejoindre le front. Le Parti socialiste yéménite (PSY) , principal parti
sudiste, assure pouvoir mobiliser 30 000 hommes pour assurer la défense de la
ville, qui compte 500 000 habitants.
</TX>
<ST>
Pénurie d'eau et d'électricité
</ST>
<TX>
Le carburant y est désormais rationné. La pénurie d'eau s'est aussi aggravée
et les files d'attente devant les puits artésiens atteignent plusieurs
centaines de mètres. Il faut six heures d'attente pour remplir un bidon,
alors que la température dépasse les quarante degrés celsius. Le courant est
également rationné.
</TX>
<TX>
La pénurie de carburant ne semble pas avoir affecté l'aviation sudiste qui a
poursuivi ses sorties, toute la journée, sur les positions nordistes à partir
de l'aéroport d'Aden. Alors que le Conseil de sécurité de l'ONU devait
examiner lundi la situation au Yémen, l'hebdomadaire Sawt al-Oummal, organe
des syndicats contrôlés par le PSY, a appelé les pays arabes et l'ONU à agir
"au plus vite pour sauver le Yémen" et à "brandir la menace de mesures
contraignantes" à l'encontre de Sanaa.
</TX>
</DOC>
