<DOC>
<DOCID>ATS.940910.0057</DOCID>
<DOCNO>ATS.940910.0057</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940910
</DT>
<PT>
100000
</PT>
<SC>
bsf027 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
sof
</OC>
<DE>
for kul umw vs
</DE>
<AU>
pb uc pi
</AU>
<KW>
vs chemin stockalper inauguration
</KW>
<TI>
Ouverture du chemin Stockalper au Simplon.
</TI>
<LD>
Brigue (VS), 10 sept (ats) L'ancien chemin Stockalper à travers le massif du
Simplon a été officiellement inauguré samedi. Restauré l'an dernier déjà, la
voie avait souffert des intempéries de septembre 1993. De nouveaux travaux
ont dû être entrepris pour réparer les ponts emportés par les flots de la
Saltine.
</LD>
<TX>
L'inauguration était initialement prévue le 25 septembre de l'année dernière.
Le déchaînement des éléments naturels en a décidé autrement. Les dégâts
causés se sont chiffrés à quelque 250 000 francs. La moitié du montant a été
pris en charge par l'Office fédéral des routes, a déclaré à l'ATS le
président de la Fondation Simplon Klaus Aerni.
</TX>
<ST>
Des fonds à trouver
</ST>
<TX>
Le solde est pour l'heure à la charge de la fondation qui veut tenter
d'obtenir une contribution de la part d'une association pour la protection du
patrimoine. La fortune de la fondation atteint encore 150 000 francs, mais
cette somme est déjà réservée pour la prochaine phase de la restauration du
chemin Stockalper.
</TX>
<TX>
L'inauguration de cette voie datant du 17e siècle avait débuté en 1991. Elle
a nécessité plus de 11 000 heures de travail et coûté quelque 850 000 francs,
sans compter les réparations suite aux intempéries. Le chemin muletier a été
restauré sur 35 kilomètres entre Brigue et Simplon-Village. La fondation
prévoit d'ouvrir l'an prochain les dix kilomètres restants jusqu'à Gondo.
</TX>
<ST>
Un vaste projet
</ST>
<TX>
Cette restauration constitue l'épine dorsale du projet Ecomusée Simplon. A
côté de l'aspect promenade, la fondation veut proposer des expositions dans
les bâtiments qui jalonnent le parcours. Le plus important d'entre eux,
l'ancienne auberge de Simplon-Village, est d'ailleurs en cours de
restauration. Son ouverture est également prévue l'année prochaine.
</TX>
<TX>
A plus long terme, la fondation désire restaurer l'ensemble des bâtiments et
recréer partiellement les biotopes d'antan. Il serait ainsi possible de
replanter des céréales sur le versant sud du col et de réintroduire certaines
espèces animales disparues avec l'abandon des cultures.
</TX>
<ST>
photo key disponible - encadré suit.
</ST>
</DOC>
