<DOC>
<DOCID>ATS.941017.0085</DOCID>
<DOCNO>ATS.941017.0085</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941017
</DT>
<PT>
114000
</PT>
<SC>
bsf038 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c8isr c8jrd
</DE>
<AU>
hs
</AU>
<KW>
israel jordanie parapher traite paix dev
</KW>
<TI>
Israël et la Jordanie vont parapher lundi un traité de paix développement.
</TI>
<LD>
Jérusalem/Amman, 17 oct (ats/reuter/afp) Israël a annoncé qu'il parapherait
un traité de paix lundi avec la Jordanie. Ce traité de paix serait le
deuxième conclu par Israël avec un pays arabe après le traité avec l'Egypte
signé en 1979.
</LD>
<TX>
Une percée entre les deux pays a été réalisée à la suite d'un compromis
obtenu sur les questions du tracé de la frontière et du partage de l'eau.
D'intenses négociations ont eu lieu durant la nuit de dimanche à lundi près
d'Amman entre le premier ministre israélien Yitzhak Rabin et le roi Hussein
de Jordanie.
</TX>
<ST>
Double contentieux
</ST>
<TX>
La Jordanie réclame la restitution d'un territoire de 380 km2 au sud de la
mer Morte et de 5 km2 près du Lac de Tibériade ainsi qu'une répartition
équitable des ressources en eau. Ce double contentieux constituait l'obstacle
principal à la signature d'un traité de paix israélo-jordanien.
</TX>
<TX>
Selon le quotidien israélien "Haaretz", le traité de paix entre les deux pays
devrait être signé au Proche-Orient en présence du président américain Bill
Clinton. Ce dernier doit entamer le 7 novembre une visite en Asie. Il
pourrait préalablement se rendre au Proche-Orient.
</TX>
<TX>
Le roi Hussein et M. Rabin se sont rencontrés à quatre reprises depuis qu'ils
ont signé le 25 juillet à Washington une déclaration mettant fin à 46 ans
d'état de belligérance entre leurs deux pays.  Des dizaines de projets de
coopération, notamment dans les domaines de l'énergie, du transport, des
télécommunications, du commerce et du tourisme sont envisagés entre Israël et
la Jordanie.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: Les trois derniers paragraphes sont nouveaux.
</ST>
</DOC>
