<DOC>
<DOCID>ATS.951112.0029</DOCID>
<DOCNO>ATS.951112.0029</DOCNO>
<LC>
X
</LC>
<LE>
2327
</LE>
<DT>
951112
</DT>
<PT>
160834
</PT>
<RT>
153800
</RT>
<SC>
bsf061 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<RF>
combsf059
</RF>
<DE>
doc95 pars vot fr ti
</DE>
<AU>
tp uc
</AU>
<KW>
élections95 ce fr ti 2e tour synthèse
</KW>
<TI>
Elections fédérales 1995 - Conseil des Etats Victoire socialiste à Fribourg,
défaite de la Lega au Tessin
</TI>
<ST>
synthèse
</ST>
<LD>
Fribourg/Bellinzone, 12 nov (ats) Les socialistes fribourgeois conservent
leur siège au Conseil des Etats: Pierre Aeby a été élu dimanche au 2e tour
des élections à la Chambre des cantons. Au Tessin, la Lega a perdu. Le canton
sera représenté par Dick Marty (PRD) et Renzo Respini (PDC).
</LD>
<TX>
Le fribourgeois Pierre Aeby devance la candidate radicale Monique Pichonnaz
Oggier. Il obtient 23 723 voix (52,4 %), contre 21 584 (47,6 %) à sa rivale.
Il va donc succéder au socialiste sortant Otto Piller qui a siégé pendant
seize ans à Berne. Il va ainsi rejoindre le président du PDC suisse Anton
Cottier, élu le 22 octobre dernier.  Participation à la votation de dimanche
dans le canton de Fribourg: 30,1 %.
</TX>
<TX>
L'ancien préfet de la Broye Pierre Aeby a donc renversé le rapport de force
du premier tour où il avait terminé troisième, derrière Anton Cottier et
Monique Pichonnaz Oggier. Comme prévu, le scrutin a été serré.
</TX>
<ST>
Défaite de la Lega
</ST>
<TX>
Au Tessin, le libéral-radical Dick Marty et le démocrate-chrétien Renzo
Respini ont été élus à la Chambre haute.  Ils ont obtenu respectivement 41,7
% et 37,2 % des voix, contre 21,1 % au candidat de la Lega Pierre Rusconi. La
participation a été de 40,3 %.
</TX>
<TX>
Le président de la Lega Giuliano Bignasca s'est dit satisfait du résultat. Si
le bulletins de vote utilisés pour l'élection du 22 octobre n'avaient pas été
transparents, la Lega n'aurait pas perdu son deuxième siège au National,
a-t-il expliqué à l'ATS.
</TX>
<TX>
Deux jours après les élections du 22 octobre, Giuliano Bignasca avait fait
recours pour demander l'annulation des élections aux deux chambres. Il a
déclaré dimanche maintenir ces recours. Pour ce qui concerne le Conseil
national, le gouvernement tessinois l'a rejeté et il appartient désormais à
la Chambre du peuple de se prononcer.  Pour les Etats, l'examen du recours
est de la compétence du parlement cantonal. Il se prononcera le 18 décembre.
</TX>
<ST>
photo Keystone à disposition
</ST>
</DOC>
