<DOC>
<DOCID>ATS.950808.0086</DOCID>
<DOCNO>ATS.950808.0086</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950808
</DT>
<PT>
101400
</PT>
<SC>
bsf041 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
sof
</OC>
<DE>
comm vs jus ecph
</DE>
<AU>
fz as
</AU>
<KW>
suisse fsj accès égal info fichier zermatt
</KW>
<TI>
Fichier de journalistes tenu par l'Office du tourisme de Zermatt Le Conseil
de la presse réclame un accès égal à l'information
</TI>
<LD>
Fribourg, 8 août (ats) Tous les journalistes doivent avoir un accès égal à
l'information. Le Conseil de la presse de la FSJ a rappelé ce principe dans
une prise de position liée au fichier de journalistes tenu par l'Office du
tourisme de Zermatt (VS). Il recommande aussi aux journalistes de refuser des
avantages personnels.
</LD>
<TX>
Les journalistes doivent également faire usage de leur droit d'accès à ces
fichiers, indique le communiqué publié mardi à Fribourg par le Conseil de la
presse de la Fédération suisse des journalistes (FSJ). Le Conseil demande en
outre à ceux qui ont connaissance de tels fichiers de défendre leur droit à
l'information. Pour cela, il faut signaler ces pratiques aux organisations
professionnelles et à l'opinion publique.
</TX>
<ST>
Problèmes d'éthique
</ST>
<TX>
Le 10 février dernier, le Conseil de la presse avait critiqué le fichier tenu
par l'Office du tourisme (OT) de Zermatt. L'OT avait en effet répertorié et
noté 4500 noms de journalistes du monde entier, avec des indications sur
leurs goûts et la valeur pour la station des articles publiés sur Zermatt.
</TX>
<TX>
Cette pratique est légale, selon le rapport rendu fin avril par le préposé
fédéral à la protection des données, Odilo Guntern. Le Conseil de la presse a
pour sa part examiné l'usage de ce fichier sous l'angle de l'éthique
journalistique. Il s'inquiète que l'octroi d'avantages et l'accès à
l'information dépendent de la publication d'articles positifs.
</TX>
<ST>
Cas analogue au FC Servette
</ST>
<TX>
Le Conseil rappelle aussi aux journalistes que l'acceptation de tels
avantages pose un problème s'ils ont un caractère personnel et exclusif. Il
annonce enfin une prise de position sur le cas analogue des journalistes
fichés sur une liste secrète du FC Servette.
</TX>
<TX>
Selon l'OT de Zermatt, ces fiches gardent en mémoire divers éléments allant
du plat préféré au hobby sportif, pour mieux servir les journalistes. Chaque
article de presse fait l'objet d'une appréciation sous forme de notes allant
de un (très bon) à cinq (sans grande valeur pour Zermatt). Alerté par la FSJ
qui s'élevait contre cette pratique, M. Guntern avait conclu fin avril que
l'OT de Zermatt ne violait pas la législation.
</TX>
<ST>
Pratique légale
</ST>
<TX>
M. Guntern précisait que la note se référait à l'importance de l'article pour
la station. L'appréciation ne portait donc pas directement sur la personne du
journaliste. En outre, estimait le préposé fédéral, l'OT a un intérêt
justifié à gérer ses relations avec les médias et donc à traiter des données
personnelles sur leurs représentants. Pour autant que les journalistes
puissent exiger de consulter leur fiche et en faire interdire le traitement,
il n'y a pas d'infraction.
</TX>
</DOC>
