<DOC>
<DOCID>ATS.940523.0008</DOCID>
<DOCNO>ATS.940523.0008</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940523
</DT>
<PT>
211400
</PT>
<SC>
bsf094 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
umw come div
</DE>
<AU>
ba po
</AU>
<KW>
suisse trafic meteo week end 2e synthese
</KW>
<TI>
Automobilistes refroidis par le mauvais temps - Bouchons rares Au moins
quatre morts sur les routes et un en montagne 2e synthèse trafic/météo du
week-end.
</TI>
<LD>
Berne, 23 mai (ats) Le temps maussade du week-end de Pentecôte semble avoir
retenu de nombreux automobilistes chez eux. L'axe nord-sud a été épargné par
les traditionnels bouchons de Pentecôte. Au moins quatre personnes ont
toutefois perdu la vie dans des accidents de la route. Une cinquième s'est
tuée lors d'une randonnée pédestre.
</LD>
<TX>
Le temps a été extrêmement changeant ce week-end, avec des alternances
d'éclaircies, de passages nuageux et d'averses. La pluie a été surtout
persistante samedi, en particulier au Tessin et dans la région zurichoise.
Dimanche et lundi, le soleil s'est montré plus généreux.
</TX>
<TX>
Les températures n'ont pas excédé 18 degrés en moyenne samedi. Le mercure est
monté de deux à trois degrés dimanche. Lundi, les températures oscillaient
entre 17 et 24 degrés, respectivement à Saint-Gall et Genève, a indiqué
l'Institut suisse de météorologie (ISM).
</TX>
<TX>
Au Tessin, le mauvais temps et des pluies parfois violentes ont poussé nombre
de vacanciers à écourter leur séjour. Dans la région de Locarno, les
restaurants avec terrasses ont été particulièrement pénalisés, ont indiqué
des gérants à l'ATS.
</TX>
<ST>
Perturbations routières mineures
</ST>
<TX>
Corollaire du mauvais temps, seules quelques perturbations de trafic mineures
ont été signalées çà et là, en raison de travaux où d'accidents. La centrale
routière RSR/TCS n'a enregistré que quelques bouchons outre-Sarine, notamment
sur la N1 entre Berne et Zurich.
</TX>
<TX>
Le tunnel du Gotthard a connu à peu près la même affluence qu'en 1993, alors
que le San Bernardino enregistrait une baisse sensible, en particulier
vendredi. De leur côté, les CFF avaient organisé 56 trains spéciaux pour
l'occasion.
</TX>
<TX>
Les prévisions de trafic pessimistes des spécialistes ne se sont pas
vérifiées. L'an dernier à la même époque, les bouchons avaient duré au total
59 heures. La situation a été plus critique à l'étranger: de nombreux
bouchons, atteignant jusqu'à 65 km, ont été observés en Europe centrale.
</TX>
<ST>
Quatre victimes
</ST>
<TX>
Au moins quatre personnes ont perdu la vie sur les routes. Une automobiliste
de la région a été tuée lundi matin sur l'autoroute Genève - Lausanne, entre
Coppet et Nyon. Pour une raison encore indéterminée, elle a perdu le contrôle
de sa voiture, qui a fait une embardée. Ejectée et écrasée par son véhicule,
la conductrice a été tuée sur le coup.
</TX>
<TX>
Un jeune homme de 18 ans a également perdu la vie dimanche lors d'un accident
entre Geiss et Buttisholz (LU). La voiture à l'arrière de laquelle il était
assis est sortie de la route lors d'un croisement avec un autre véhicule.
Elle a fini sa course contre un arbre. Le conducteur et un autre passager,
blessés, ont dû être hospitalisés.
</TX>
<TX>
Dans les Grisons, un automobiliste allemand de 31 ans s'est tué vendredi soir
au cours d'une manoeuvre de dépassement sur un tronçon à voies non séparées
de la N13, près de Bonaduz. Il doublait une voiture tirant une remorque de
camping lorsqu'il s'est trouvé face à un véhicule arrivant en sens inverse.
Le conducteur allemand est mort dans la collision, l'autre s'en est sorti
avec de légères blessures.
</TX>
<TX>
A Thoune (BE), un cycliste de 26 ans s'est tué lundi alors qu'il dévalait une
route particulièrement raide. Pour une raison indéterminée, il a fait une
lourde chute et s'est écrasé contre un mur. Il a succombé à ses blessures à
l'Hôpital de l'Ile, à Berne.
</TX>
<ST>
La montagne tue
</ST>
<TX>
La montagne a aussi coûté la vie à une femme de 56 ans dimanche après-midi,
alors qu'elle effectuait une randonnée au-dessus de Gstaad (BE). Bien
qu'équipée de souliers de montagne, elle a glissé sur un champ de neige
particulièrement raide avant de faire une chute de 300 mètres dans la
caillasse. La victime a succombé sur place à ses graves blessures.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: L'avant-dernier paragraphe est nouveau (quatrième
victime sur les routes). Titre, lead, 2e intertitre et 8e paragraphe ont été
modifiés en conséquence.
</TX>
</DOC>
