<DOC>
<DOCID>ATS.940320.0011</DOCID>
<DOCNO>ATS.940320.0011</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940320
</DT>
<PT>
213400
</PT>
<SC>
bsf098 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4ger vot
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
allemagne municipales recul grands partis
</KW>
<TI>
Allemagne: élections municipales au Schleswig-Holstein Le SPD conserve sa
majorité absolue.
</TI>
<LD>
Bonn, 20 mars (ats/afp/reuter) Bien qu'en recul, les sociaux- démocrates ont
devancé les chrétiens-démocrates dimanche lors des élections municipales du
Schleswig-Holstein. Ils conservent la majorité absolue dans le Land le plus
septentrional d'Allemagne.
</LD>
<TX>
Les deux grands partis - aussi bien le SPD avec 38,7 % que la CDU avec 37,6 %
- subissent une érosion d'égale importance. Les seuls grands gagnants du
scrutin sont les Verts, qui recueillent 10,6 % des voix, soit une hausse de
4,6 points par rapport aux dernières municipales en mars 1990.
</TX>
<TX>
Cela ne laisse aucun doute, a déclaré Norbert Gansel, personnalité
sociale-démocrate du Schleswig-Holstein. Le SPD a perdu beaucoup de voix
alors que les Verts ont progressé fortement. Les grands vainqueurs sont les
Verts et les partis de protestation.
</TX>
<TX>
Les projections de la chaîne N-TV font état d'une perte de plus de quatre
points de pourcentage pour le SPD et un recul de près de quatre points pour
la CDU par rapport aux municipales précédentes. En mars 1990, la CDU avait
perdu la majorité absolue au profit du SPD, pour la première fois en 40 ans,
dans ce Land. Lors des dernières municipales, le SPD avait obtenu 42,9 %, la
CDU 41,3 %. La participation a été dimanche de 70 %, en légère hausse par
rapport au dernier scrutin municipal dans ce Land, en 1990.
</TX>
<ST>
Enjeu local, test national
</ST>
<TX>
Il s'agissait du deuxième d'une série de 19 scrutins en Allemagne cette
année, qui culmineront avec les législatives panallemandes du 16 octobre, les
deuxièmes depuis la réunification. Le premier scrutin, dimanche dernier dans
le Land voisin de Basse-Saxe, visait au renouvellement de la Diète locale, et
s'est soldé par une défaite de la CDU du chancelier Kohl et un bon score des
sociaux-démocrates (44,3 %).
</TX>
<TX>
Si des enjeux purement régionaux ont dominé la campagne électorale - taxe sur
les boissons alcoolisées dans la capitale Kiel ou encore projet autoroutier
sur le littoral de la Baltique - ces municipales n'en étaient pas moins un
baromètre de la popularité respective de chaque grand parti. Dans le même
temps, l'élection était un test pour le SPD dans ce Land après la démission
embarrassante, l'an dernier, de Bjoern Engholm comme dirigeant du parti au
niveau national et comme ministre-président du Schleswig-Holstein l'an
dernier.
</TX>
<ST>
L'affaire Barschel
</ST>
<TX>
Il a démissionné à cause d'un scandale politique qui agitait le Land depuis
1987, année des dernières élections à la Diète locale, au cours de laquelle
le ministre-président d'alors, le chrétien- démocrate Uwe Barschel, avait
lancé une campagne d'accusations contre lui.
</TX>
<TX>
Uwe Barschel avait été retrouvé mort - semble-t-il par suicide - peu de temps
après dans la baignoire de sa chambre d'hôtel à Genève.  Soutenu par la
sympathie des électeurs après la campagne de diffamation dont il avait fait
l'objet, Bjorn Engholm avait remporté les élections qui avaient suivi.
</TX>
<TX>
M. Engholm a par la suite été contraint de démissionner après avoir avoué
avoir dissimulé le fait qu'il avait eu connaissance à l'avance des plans de
son adversaire Barschel de lancer une campagne de diffamation à son encontre.
Sa démission avait permis à une femme de devenir la première
ministre-présidente d'Allemagne: Heide Simonis, également membre du SPD.
</TX>
</DOC>
