<DOC>
<DOCID>ATS.940209.0025</DOCID>
<DOCNO>ATS.940209.0025</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940209
</DT>
<PT>
185300
</PT>
<SC>
bsf164 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
int c6yug c6bos
</DE>
<AU>
sm hs
</AU>
<KW>
geneve reunion ex-yougoslavie developpement
</KW>
<TI>
Rencontre à Genève entre pays voisins de l'ex-Yougoslavie Satisfaction du
médiateur de l'UE David Owen développement.
</TI>
<LD>
Genève, 9 fév (ats) Le médiateur David Owen s'est déclaré très satisfait
mercredi soir de la rencontre des ministres des affaires étrangères des sept
pays voisins de l'ancienne Yougoslavie. Pour les participants, une solution
pacifique doit être trouvée pour mettre un terme à la guerre en Bosnie, a
indiqué le co-président de la Conférence internationale sur l'ex-Yougoslavie.
</LD>
<TX>
En revanche, M. Owen s'est montré très sceptique à propos du nouvel accord
passé entre Serbes et Musulmans mercredi à Sarajevo.  Cet accord prévoit un
cessez-le-feu dès jeudi midi et le retrait des batteries serbes sur les
positions installées sur les collines qui surplombent la capitale bosniaque.
A ce propos, le médiateur de l'Union européenne a relevé que de nombreux
accords avaient déjà été conclus par le passé, mais sans jamais être
respectés.
</TX>
<TX>
Il a relevé que la réunion de Genève marquait la première rencontre autour
d'une même table de tous les ministres des affaires étrangères des Etats
balkaniques. La discussion a porté sur les conséquences d'une éventuelle
levée de l'embargo sur les armes imposé à la Bosnie. Elle s'est aussi étendue
aux effets de l'embargo économique imposé par l'ONU à la nouvelle Yougoslavie
(Serbie et Monténégro).
</TX>
<TX>
Le ministre italien des affaires étrangères a précisé que tous les Etats
présents à Genève s'étaient déclarés d'accord pour le maintien de l'embargo
économique. Les Etats représentés à Genève étaient l'Italie, l'Autriche, la
Hongrie, la Roumanie, la Bulgarie, la Grèce et l'Albanie. Invitée, la Turquie
n'était pas présente. Elle aurait renoncé au dernier moment en arguant que la
réunion n'avait guère de chance de déboucher sur des résultats concrets,
selon certaines sources diplomatiques.
</TX>
</DOC>
