<DOC>
<DOCID>ATS.940511.0035</DOCID>
<DOCNO>ATS.940511.0035</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940511
</DT>
<PT>
172800
</PT>
<SC>
bsf167 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
c5swi c7rwa mil jus soz
</DE>
<AU>
dl sh
</AU>
<KW>
rwanda suisse enfants refugies procedure
</KW>
<TI>
Enfants du premier ministre rwandais réfugiés en Suisse Ils suivront la
procédure d'asile normale.
</TI>
<LD>
Genève/Berne, 11 mai (ats) Les cinq petits réfugiés rwandais supposés être
les enfants du premier ministre assassiné Agathe Uwilingiyimana suivront la
procédure d'asile normale en Suisse. Des précautions seront cependant prises
pour leur santé psychique, a indiqué mercredi à l'ATS Heinz Schöni,
porte-parole de l'Office fédéral des réfugiés (ODR). Ces enfants sont âgés de
5 à 19 ans.
</LD>
<TX>
"Nous croyons que l'identité des cinq enfants est établie", a dit M. Schöni.
Sur la base de leurs témoignages, l'ODR a acquis la quasi- certitude qu'ils
sont bien les enfants du premier ministre rwandais assassiné. "Comme ils ne
possèdent pas de papiers et qu'il est impossible de se déplacer à Kigali pour
aller vérifier nous-mêmes, nous sommes dans l'impossibilité d'obtenir la
preuve juridique de leur identité", a ajouté M. Schöni.
</TX>
<TX>
L'ODR a donc décidé de faire suivre aux jeunes Rwandais la procédure d'asile
normale sur la base de cette présomption.  Néanmoins, des précautions
exceptionnelles seront prises pour ne pas les traumatiser davantage. "Ils en
ont trop vu ces derniers temps et ils sont très perturbés psychiquement", a
expliqué M. Schöni. Ils n'ont donc pas été placés dans un centre pour
requérants traditionnel, mais dans un établissement spécial où ils sont bien
encadrés. M. Schöni n'a pas voulu révéler où ils ont été placés ni à quel
canton ils ont été attribués.
</TX>
<TX>
Les cinq jeunes Rwandais avaient été emmenés en Suisse par un collaborateur
de la Direction de la coopération au développement et de l'aide humanitaire
(DDA) qui les connaissait. Ce fonctionnaire les avait auparavant cachés au
Rwanda. Après l'arrivée des enfants en Suisse via Paris, la DDA a saisi l'ODR
d'une demande d'accueil.
</TX>
</DOC>
