<DOC>
<DOCID>ATS.940114.0082</DOCID>
<DOCNO>ATS.940114.0082</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940114
</DT>
<PT>
131000
</PT>
<SC>
bsf076 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
ge come ecpi
</DE>
<AU>
mj sh
</AU>
<KW>
ge ouverture salon vehicules utilitaires ogi
</KW>
<TI>
Genève: ouverture du 13e Salon des véhicules utilitaires Un secteur en perte
de vitesse.
</TI>
<LD>
Genève, 14 jan (ats) Le 13e Salon international des véhicules utilitaires de
Genève s'est ouvert vendredi au Palexpo, où il se tient jusqu'au 23 janvier.
Sur plus de 50 000 m2, il réunit 271 exposants de 22 pays, représentant 919
marques. Avec la crise, ce secteur connaît une chute constante de ses ventes
depuis trois ans.  Les discours d'ouverture ont souligné la nécessité des
transports routiers, avec en arrière-fond les prochaines votations fédérales
sur ce sujet.
</LD>
<TX>
Lors de l'inauguration, Me Jean-Marie Revaz, président du salon, a rappelé
que le contexte économique n'a jamais été aussi tendu depuis la création du
salon en 1970. "Le marché suisse du véhicule utilitaire s'est effrité de 15 à
20% pendant chacune des trois dernières années", a-t-il précisé. Mais il
s'est malgré tout réjoui de la forte demande des exposants.
</TX>
<TX>
Me Revaz s'est dit satisfait du passage de l'ICHA à la TVA pour 1995, mais a
déploré à son propos que "sa déductibilité future joue un rôle de repoussoir,
de ralentisseur sur la reprise des investissements". Il craint que les
acquéreurs potentiels reportent leurs achats de poids lourds ou d'équipements
à 1995 ou 1996. Me Revaz regrette ainsi le refus du département fédéral des
finances d'entrer en matière sur "une déductibilité transitoire de l'ICHA".
</TX>
<ST>
Le Conseil fédéral se penchera sur la "déductibilité"
</ST>
<TX>
En réponse, le chef du département fédéral des transports, des communications
et de l'énergie, Adolf Ogi, a indiqué que le Conseil fédéral pourrait
accepter le principe de la déduction de l'impôt préalable par anticipation
"si cela se justifiait du point de vue de l'économie générale". Berne se
décidera au début de l'été, en fonction d'un examen économique global, a-t-il
ajouté.
</TX>
<TX>
Par ailleurs, M. Ogi a expliqué que l'assainissement du secteur des
transports ne pourra pas être remis à plus tard. "Le rail et la route n'y
couperont pas", a-t-il prévenu. Le Conseil fédéral ne pourra épargner
personne, mais il veillera à répartir correctement les sacrifices. Evoquant
les problèmes provoqués par les transports routiers et les restructurations
opérées par les CFF, M. Ogi a plaidé pour le transport combiné.
</TX>
<ST>
Clins d'oeil de M. Ogi
</ST>
<TX>
Clins d'oeil et humour ont émaillé l'allocution de M. Ogi, qui a déclenché
sourires et rires dans un auditoire composé en majorité de professionnels des
transports routiers. Le conseiller fédéral a affirmé que la politique suisse
des transports préconise la liberté de choix des modes de transports, mais
dans des conditions de "concurrence harmonieuse", a-t-il insisté.
</TX>
</DOC>
