<DOC>
<DOCID>ATS.950818.0060</DOCID>
<DOCNO>ATS.950818.0060</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950818
</DT>
<PT>
145800
</PT>
<SC>
bsf076 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4spa jus reg mil
</DE>
<AU>
mo ni
</AU>
<KW>
espagne cour supreme compétente dossier gal
</KW>
<TI>
Espagne Le Tribunal suprême se déclare compétent dans le dossier des GAL
développement
</TI>
<LD>
Madrid, 18 août (ats/afp/reuter) Le Tribunal suprême espagnol s'est déclaré
compétent dans le dossier des Groupes anti-terroristes de libération (GAL), a
annoncé vendredi à Madrid un des juges du Tribunal. Dans cette affaire,
Felipe Gonzalez, le chef du gouvernement, est accusé d'avoir été
"l'organisateur" des escadrons de la mort anti-ETA.
</LD>
<TX>
Rien n'est toutefois encore joué dans cette affaire pouvant déboucher, pour
la première fois dans l'histoire de la démocratie espagnole, sur des
poursuites judiciaires contre le chef du gouvernement. Ce n'est que la
première étape d'une procédure qui devrait durer encore de nombreuses
semaines.
</TX>
<ST>
Rien n'est joué
</ST>
<TX>
Le juge Fernando Cotta, président de la Salle d'admission de la Cour Suprême,
a commencé à étudier jeudi les accusations du juge Baltazar Garzon contre M.
Gonzalez et trois autres hauts responsables socialistes, dont les
ex-ministres José Barrionuevo et Narcis Serra. La reconnaissance de la
compétence du Tribunal, qui était attendue, ne signifie pas qu'il y ait des
"indices" de culpabilité contre les accusés, a souligné le juge Cotta.
</TX>
<TX>
Le Tribunal a également demandé au juge Garzon de lui remettre l'ensemble du
dossier des GAL constitué de plusieurs milliers de pages. Jusqu'à présent, il
a eu accès seulement à une partie des accusations, limitée à une quarantaine
de pages.
</TX>
<ST>
Immunité parlementaire
</ST>
<TX>
La Cour suprême, seule instance à pouvoir décider du sort des quatre accusés
qui, tous députés, bénéficient de l'immunité parlementaire, a aussi accordé
un délai de dix jours au procureur de l'Etat espagnol et aux parties civiles
pour lui faire connaître leurs observations. Les accusés ne pourraient être
jugés qu'après la levée de leur immunité par le Parlement.
</TX>
<TX>
Le Tribunal n'a en revanche pas décidé vendredi la nomination immédiate d'un
juge d'instruction. Celle-ci pourrait intervenir le 4 septembre lors de la
prochaine réunion du Tribunal suprême, a-t-on indiqué de source judiciaire.
La procédure ne devrait pas connaître d'ici là de nouveaux développements
importants.
</TX>
<TX>
Les conclusions du juge d'instruction constitueront le prochain temps fort
dans l'affaire des Groupes antiterroristes de libération, responsables de
l'assassinat dans les années 1980 d'au moins 22 personnes au sein de la
mouvance indépendantiste basque.  Le juge d'instruction peut en effet estimer
nécessaire de classer l'affaire, de la renvoyer au juge Garzon pour
supplément d'information ou de lancer des poursuites judiciaires contre
l'ensemble des quatre accusés ou seulement une partie d'entre eux.
</TX>
<ST>
Felipe Gonzalez sur la sellette
</ST>
<TX>
La perspective de poursuites contre Felipe Gonzalez assure d'ores et déjà une
rentrée politique très chaude. Le chef du gouvernement, confronté à une vague
de scandales (GAL, écoutes téléphoniques illégales...), a déjà dû avancer les
élections législatives, prévues initialement pour 1997, à mars prochain. Le
lancement de poursuites contre lui ne pourrait que précipiter encore
davantage le calendrier électoral.
</TX>
<TX>
En attendant, la plupart des partis politiques ont jugé satisfaisante la
décision du Tribunal suprême de se déclarer compétent, tout en demandant à la
justice d'instruire rapidement l'affaire. La Coalition Convergencia y Uno
(CIU, nationalistes catalans modérés), dont l'appui permet aux socialistes de
gouverner avec une majorité absolue au Congrès, a menacé, il y a déjà
plusieurs semaines, de forcer M. Gonzalez à convoquer des élections dès
l'automne s'il était poursuivi dans l'affaire des GAL.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: La dépêche a entièrement été remaniée
</ST>
</DOC>
