<DOC>
<DOCID>ATS.940717.0042</DOCID>
<DOCNO>ATS.940717.0042</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940717
</DT>
<PT>
145700
</PT>
<SC>
bsf054 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4uk mil
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
ulster prison mutinerie
</KW>
<TI>
Mutinerie de détenus loyalistes protestants dans une prison de Belfas t
"Informatrice" de la police "exécutée" par l'IRA.
</TI>
<LD>
Belfast, 17 juil (ats/afp) Pour la deuxième fois en trois jours, une prison
de Belfast a été dans la nuit de samedi à dimanche le théâtre d'une mutinerie
de détenus loyalistes protestants. Cette mutinerie a causé d'importants
dégâts matériels, a indiqué le ministère à l'Irlande du Nord. L'IRA a par
ailleurs annoncé avoir "exécuté" une femme de Belfast, accusée par
l'organisation clandestine d'être une "informatrice" de la police
anti-terroriste.
</LD>
<TX>
Dimanche à l'aube, le calme était revenu à la prison de Crumlin Road, où près
de 100 détenus ont saccagé leurs cellules et tenté d'abattre des cloisons
pendant plusieurs heures. Ils protestaient contre leurs conditions de
détention. Jeudi, une centaine de prisonniers étaient montés sur les toits de
la prison et y étaient restés trois heures, lançant des tuiles sur les
gardiens et policiers.
</TX>
<TX>
Dimanche, on indiquait de source loyaliste que les milices protestantes, dont
la plupart des détenus sont membres ou ex-membres, sont prêtes à "soutenir"
toute action initiée par les prisonniers.  Par le passé, les paramilitaires
loyalistes ont régulièrement menacé de prendre pour cible le personnel
pénitentiaire pour appuyer les revendications de détenus.
</TX>
<ST>
"Exécution" de l'IRA
</ST>
<TX>
L'Armée républicaine irlandaise (IRA) a annoncé par communiqué avoir
"exécuté" une femme de Belfast, accusée par l'organisation clandestine d'être
une "informatrice" de la police anti-terroriste.  Le corps d'une femme blonde
avait été découvert dans la matinée près de Roslea, non loin de la frontière
avec la République d'Irlande.  Selon l'IRA, la femme avait "avoué" avoir
oeuvré "de plein gré et activement comme informatrice" de la branche
anti-terroriste de la police depuis septembre 1992.
</TX>
<TX>
D'après le communiqué, la victime fournissait des informations sur l'IRA
contre paiement de sommes allant de 50 à 100 livres. "Elle aurait eu la vie
sauve si elle était venue d'elle-même se présenter à l'IRA", a affirmé le
communiqué de l'organisation républicaine.
</TX>
</DOC>
