<DOC>
<DOCID>ATS.951213.0043</DOCID>
<DOCNO>ATS.951213.0043</DOCNO>
<LC>
D
</LC>
<LE>
2310
</LE>
<DT>
951213
</DT>
<PT>
173814
</PT>
<RT>
153435
</RT>
<SC>
bsf154 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<RF>
rembsf11
</RF>
<DE>
zh comm ecps
</DE>
<AU>
bc wi ga sh
</AU>
<KW>
suisse migros finance émission suisse 4 dév
</KW>
<TI>

Migros et Ringier lancent une émission sur "Suisse 4" Forum
hebdomadaire pour les consommateurs


</TI>
<ST>
développement

</ST>
<LD>
Zurich, 13 déc (ats) Migros financera dès l'été 1996 une
émission hebdomadaire d'informations pour les consommateurs sur
"Suisse 4". D'abord uniquement en allemand, ce magazine devrait
aussi, à moyen terme, être réalisé en français et en italien.
Ringier en assumera la production et la responsabilité.



</LD>
<TX>
La Fédération des coopératives Migros se lance ainsi pour la
première fois dans les activités télévisées. Les coûts devraient
s'élever à près de quatre millions de francs, a précisé à l'ATS le
directeur du service de presse Jean-Pierre Pfister. Le montant
total des investissements ne pourra cependant être chiffré que
lorsque la structure et la durée de l'émission seront fixées.

</TX>
<TX>
L'émission sera programmée à la faveur de la concession
accordée à Presse TV SA, société créée avec la participation de
plusieurs éditeurs, notamment la "Neue Zürcher Zeitung", "Ringier
SA" et la "Basler Zeitung". La responsabilité en incombera à
Ringier. Selon le communiqué du détaillant, Ringier et Migros
souhaitent étoffer quelque peu l'offre de "Suisse 4" et contribuer
à augmenter l'attrait de la jeune chaîne.

</TX>
<ST>
Anton Schaller rédacteur en chef

</ST>
<TX>
L'indépendance de la rédaction sera garantie par les
prescriptions de la concession et par son statut. La nouvelle
émission sera dirigée par l'ancien rédacteur en chef du
téléjournal alémanique et membre de l'Alliance des indépendants de
Zurich Anton Schaller.

</TX>
<TX>
Le magazine, dont le concept sera mis au point par la rédaction
à venir, abordera des thèmes actuels sur les prestations de
service, l'alimentation, la santé, le logement, les loisirs, la
formation et la culture. Il s'adressera à la population active,
confrontée chaque jour à de nouvelles tendances sociales. Des
débats seront ouverts avec le public présent sur le plateau.

</TX>
<TB>
Note aux rédactions:
la dépêche a été entièrement remaniée.
</TB>
</DOC>
