<DOC>
<DOCID>ATS.940629.0118</DOCID>
<DOCNO>ATS.940629.0118</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940629
</DT>
<PT>
132600
</PT>
<SC>
bsf088 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
vd jus for div sta
</DE>
<AU>
rf uc
</AU>
<KW>
vaud uni lausanne delinquance juvenile etude
</KW>
<TI>
Rapport international sur la délinquance juvénile Les adolescents suisses pas
meilleurs que les autres.
</TI>
<LD>
Lausanne, 29 juin (ats) En matière d'absentéisme à l'école, de vol à
l'étalage ou de délits plus graves, les jeunes suisses entre quinze et 21 ans
ne sont pas meilleurs que les autres jeunes sur le plan international. Telle
est le constat d'un rapport sur la délinquance juvénile auquel a participé
l'Université de Lausanne et dont les résultats ont été présentés mercredi.
</LD>
<TX>
Le but de l'enquête - coordonnée par les Pays-Bas - visait à avoir une idée
de la fréquence de la délinquance juvénile dans les pays occidentaux. Il
s'agissait de mettre ces résultats en comparaison avec le niveau de la
structure sociale, le mode d'éducation des enfants ou encore les politiques
pratiquées en matière scolaire, judiciaire ou sociale.
</TX>
<TX>
L'enquête a été menée en 1992 en Angleterre, aux Pays-Bas, au Portugal, en
Espagne, en Suisse, ainsi que dans quelques villes en Italie, en Belgique, en
Grèce et aux Etats-Unis. En Suisse, près d'un millier de jeunes ont été
interrogés, dont 299 romands et 190 tessinois. Il leur était demandé s'ils
avaient déjà commis un délit plus ou moins grave, allant de la resquille dans
les transports publics à la vente d'héroïne.
</TX>
<ST>
La petite resquille domine
</ST>
<TX>
Au niveau suisse, les jeunes avouent sans problème avoir resquillé dans les
transports publics. Le vol à l'étalage est également une pratique courante,
selon les réponses données. La consommation de drogue est aussi plus élevée
dans notre pays que chez nos voisins. Il faut cependant tempérer ce résultat
par les lois en vigueur chez nous alors que d'autres pays sont nettement plus
permissifs.
</TX>
<TX>
Les actes de vandalisme sont aussi fréquents. Par contre, les attaques contre
d'autres personnes ou les bagarres sont moins fréquentes. D'une manière
générale, l'étude montre que le comportement des jeunes Suisses n'est ni
meilleur ni pire que celui d'autres jeunes des pays européens. La criminalité
grave semble toutefois moins fréquente en Suisse que dans autres pays passés
au crible.
</TX>
<ST>
Un profil tout à fait ordinaire
</ST>
<TX>
Les préjugés en matière de délinquance juvénile en prennent un coup avec
cette étude. Ainsi les vols sont plus fréquents chez les écoliers que chez
les adolescents qui travaillent déjà. Les filles comettent un peu moins de
délits, mais la différence avec les garçons n'est pas du tout aussi évidente
que dans les statistiques policières habituelles.
</TX>
<TX>
De même, il ne semble pas y avoir de corrélation entre la délinquance
juvénile et l'origine socio-économique des parents. Mais les enfants qui
échouent par exemple dans leur scolarité alors que les parents sont d'un
niveau socio-économique élevé ont plus tendance à "plonger", a souligné
l'auteur de l'enquête en Suisse, le professeur Martin Killias, doyen de la
faculté de droit de l'Université de Lausanne.
</TX>
<TX>
Enfin, il est intéressant de constater que, contrairement aux statistiques de
la police, les adolescents immigrés semblent moins délinquants que les
autres, selon cette enquête.
</TX>
<TX>
A la question de savoir si cette étude pourra être utilisée concrètement, le
professeur Killias doit avouer la séparation des pouvoirs. Entre recherche
fondamentale, même au niveau européen, et réalité, le fossé est manifeste.
</TX>
</DOC>
