<DOC>
<DOCID>ATS.950331.0113</DOCID>
<DOCNO>ATS.950331.0113</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950331
</DT>
<PT>
102000
</PT>
<SC>
bsf031 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c9jpn ecpb jus fin
</DE>
<AU>
zs
</AU>
<KW>
japon scandale financier demission
</KW>
<TI>
Scandale financier au Japon: Le président de la banque LTCB démissionne.
</TI>
<LD>
Tokyo, 31 mars (ats/afp) Le président de la Long-Term Credit Bank of Japan
(LTCB), Tetsuya Horie, a annoncé vendredi sa démission trois mois avant
l'expiration normale de son mandat. Il entend ainsi assumer la responsabilité
de l'implication de son établissement dans un scandale financier.
</LD>
<TX>
"Je dois présenter mes excuses pour avoir créé des perturbations dans le
public, y compris devant le Parlement, qui ont inquiété nos clients et
actionnaires", a souligné M. Horie, cité dans un communiqué de la LTCB. La
démission de M. Horie, qui va devenir comme c'est la tradition conseiller de
la banque, sera effective le 28 avril. Il sera remplacé à la tête de
l'établissement, spécialisé dans les financements à long terme, par l'actuel
vice-président, Katsunobu Onogi, a précisé la LTCB.
</TX>
<ST>
Première victime de marque
</ST>
<TX>
En quittant ses fonctions, M. Horie devient la première victime de marque
d'un scandale déclenché par la décision sans précédent de la Banque du Japon
(BdJ) de se porter à la fin 1994 à la rescousse de deux petits établissements
de crédit mutuel en situation de quasi- faillite.
</TX>
<TX>
Ces deux petits établissements ont été fusionnés au sein d'une nouvelle
banque, baptisée Tokyo Kyodo, dont la moitié du capital a été apporté par la
BdJ. Cette implication des pouvoirs publics a été fortement critiquée
lorsqu'il a été constaté que la déconfiture des deux banques était due à une
politique de prêts imprudentes à un groupe immobilier, depuis lors failli.
</TX>
<TX>
Le nom de la LTCB, qui figure parmi les 15 plus grandes banques mondiales,
est apparu à ce moment-là, puisqu'elle était la banque- maison de EIE
International, le groupe immobilier à l'origine des déboires des banques.
</TX>
<TX>
Suspectés d'avoir détourné une partie des fonds prêtés par les deux banques
pour leur usage personnel, leurs présidents avaient plaidé que leurs comptes
étaient sous la surveillance étroite des auditeurs de la LTCB. Ils avaient
fait valoir que la LTCB exerçait une gestion de fait sur leurs
établissements. Créée en 1952, la LTCB est devenue un mastodonte à la tête de
plus de 32 000 milliards de yen (400 milliards de francs) d'actifs.
</TX>
</DOC>
