<DOC>
<DOCID>ATS.951108.0020</DOCID>
<DOCNO>ATS.951108.0020</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
1964
</LE>
<DT>
951108
</DT>
<PT>
183502
</PT>
<RT>
174157
</RT>
<SC>
bsf168 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c4fra umw
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
france region parisienne pollution alerte
</KW>
<TI>
Alerte rouge à la pollution en région parisienne
</TI>
<LD>
Paris, 8 nov (ats/afp/reuter) Une alerte à la pollution au dioxyde d'azote a
été déclenchée mercredi à Paris. Le préfet de police a appelé les
automobilistes à circuler le moins possible.  Selon la préfecture, aucune
mesure coercitive n'est envisagée pour restreindre la circulation automobile,
principale cause de ce type de pollution.
</LD>
<TX>
Mais la Mairie de Paris a annoncé la gratuité du stationnement résidentiel
dans la capitale à partir de mercredi 18h00 et pour toute la journée de
jeudi. Ceci afin d'"inciter les Parisiens à utiliser au maximum les
transports en commun jusqu'à la fin de l'alerte".
</TX>
<TX>
Le seuil de 400 microgrammes d'oxyde d'azote par mètre cube d'air a été
dépassé aux stations de mesures de Paris XIIe et d'Ivry-sur-Seine, a indiqué
le réseau de surveillance Airparif.  Selon ce dernier, cette forte
concentration est due à la forte circulation automobile, à l'absence de vent
et au froid.
</TX>
<TX>
Mardi, ce même gaz avait déjà atteint le niveau deux de la procédure
d'alerte. Lundi, c'était le dioxyde de soufre, produit surtout par le
chauffage urbain, qui avait atteint ce niveau.
</TX>
<ST>
Trois niveaux d'alerte
</ST>
<TX>
Le niveau un de la procédure d'alerte impose au réseau Airparif d'informer
les services compétents, le niveau deux prévoit l'information du public. Le
niveau trois permet au préfet de police de Paris de prendre des mesures pour
réduire le niveau de pollution.
</TX>
<TX>
Dès le niveau deux, la Direction régionale des affaires sanitaires et sociale
recommande aux personnes sensibles des bronches - enfants, asthmatiques,
personnes âgées - "d'éviter tout exercice en plein air nécessitant un effort
physique inhabituel et soutenu".
</TX>
</DOC>
