<DOC>
<DOCID>ATS.940920.0016</DOCID>
<DOCNO>ATS.940920.0016</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940920
</DT>
<PT>
190400
</PT>
<SC>
bsf182 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c4ita kul
</DE>
<AU>
hs
</AU>
<KW>
italie cinema anniversaire sophia loren
</KW>
<TI>
Sophia Loren fête ses 60 ans L'actrice est résolue à poursuivre sa carrière.
</TI>
<LD>
Rome, 20 sept (ats/reuter) Sophia Loren a fêté mardi ses 60 ans.  L'actrice
italienne s'est déclaré résolue à poursuivre sa carrière cinématographique.
"Le cinéma est et sera toujours très important pour moi". Elle a interprété
avec autant de talent une prostituée napolitaine qu'une ménagère exploitée.
</LD>
<TX>
"Je ne me sens pas du tout dans la peau de quelqu'un de 60 ans. Je n'y aurais
d'ailleurs pas prêté attention si les autres ne me l'avaient pas rappelé",
confie-t-elle. "Je suis flattée que tout le monde s'intéresse à mon
anniversaire, mais je me sens aussi gênée parce que je n'aime pas que tous
les regards se tournent vers moi."
</TX>
<TX>
De son vrai nom Sofia Scicolone, Sophia Loren avait gagné dans sa jeunesse
plusieurs concours de beauté. Elle est vite devenue une cible des
photographes et réalisateurs. Ayant ainsi pu s'échapper de sa banlieue
napolitaine sordide de Pozzuoli, elle décroche son premier rôle en 1949 dans
le "Quo Vadis" du cinéaste américain Mervyn Leroy. Sa carrière débute.
</TX>
<ST>
Cinéma néo-réaliste
</ST>
<TX>
En 1961, après une série de films plus ou moins marquants, elle brise le
stéréotype qui en faisait une belle Méditerranéenne aux yeux verts en
s'imposant dans le rôle principal de la Ciociara, de Vittorio de Sica, maître
du cinéma néo-réaliste italien.
</TX>
<TX>
Cette adaptation du roman d'Alberto Moravia, où elle joue une femme de la
campagne violée avec ses deux filles par des soldats alliés durant la
dernière guerre, vaut à la Napolitaine un Oscar qui lui ouvre les portes de
Hollywood. "Un Oscar c'est le moment le plus important dans la carrière d'un
acteur, c'est un moment extraordinaire et merveilleux", se souvient-elle.
</TX>
<ST>
Carrière aux Etats-Unis
</ST>
<TX>
Dans les années soixante, elle accumule les succès et les éloges pour ses
rôles dans les comédies de Vitorio De Sica comme "Mariage à l'Italienne" ou
"Hier, Aujourd'hui et Demain" avec Marcello Mastroiani, révélation de la
"Dolce Vita" de Fellini (1959). Elle va tourner avec lui une douzaine de
films.
</TX>
<TX>
Sa carrière l'amènera à jouer sous la direction des meilleurs metteurs en
scène et à donner la réplique aux plus grandes stars masculines de Hollywood
de Clark Gable à Cary Grant en passant par Marlon Brando.
</TX>
<ST>
Tournage avec Mastroiani
</ST>
<TX>
Cette année, Sophia Loren a tourné dans le dernier film de Robert Altman,
"Prêt-à-Porter", où elle retrouvé un Mastroiani dont elle dit: "Nous sommes
si bons ensemble que nous pouvons faire n'importe quoi, c'est toujours une
rencontre magique."
</TX>
<TX>
Elle se marie en 1957 avec Carlo Ponti. Carlo et Sophia, qui ont deux
enfants, partagent leur vie entre la France, la Suisse et les Etats-Unis.
L'union de Sophia Loren et de Carlo Ponti, de 24 ans son aîné, a alimenté
toutes sortes de rumeurs mais elle les a régulièrement écartées avec mépris
en assurant simplement: "J'ai un faible pour lui" ou "Je crois au mariage et
à la fidélité".
</TX>
</DOC>
