<DOC>
<DOCID>ATS.950118.0143</DOCID>
<DOCNO>ATS.950118.0143</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950118
</DT>
<PT>
015500
</PT>
<SC>
bsf004 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c9jpn umw div
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
japon kobe seisme incendies point 02h00
</KW>
<TI>
Un jour après le séisme Les incendies ravagent toujours Kobe mercredi à
l'aube point de la situation 02h00.
</TI>
<LD>
Kobe, 18 jan (ats/afp) Les lueurs de l'aube ont surpris mercredi les
sauveteurs qui fouillent les décombres des immeubles détruits par le séisme.
Les incendies font toujours à Kobe alors que le dernier bilan fait état de
près de 2800 personnes tuées ou disparues.
</LD>
<TX>
Des incendies ravageaient encore des quartiers de Kobe mercredi matin, malgré
les efforts des équipes de pompiers. Mais leur tâche est rendue plus
difficile par les routes coupées et la destruction de canalisations d'eau.
</TX>
<TX>
Environ 650 000 foyers sont privés d'électricité, 490 000 de gaz.  Juste
avant l'aube, les autorités locales ont ordonné l'évacuation du centre-ville
de Kobe par crainte d'explosions de réservoirs de gaz de pétrole liquéfié. Le
nombre de personnes concernées par cette mesure n'était pas encore connu avec
précision en début de matinée.
</TX>
<ST>
Ville fantôme
</ST>
<TX>
Kobe, cinquième ville du Japon avec 1,5 milion d'habitants, a été la plus
touchée par le séisme. Le centre-ville a été transformé en ville fantôme dans
laquelle errent, dans un froid glacial, les habitants à la recherche d'un
abri. Yasuo Tanaka, chef des services de secours de la municipalité, a
déclaré que le tremblement de terre avait été d'une violence bien supérieure
à ce que les responsables locaux avaient pu imaginer.
</TX>
<TX>
"Nous étions prêts à faire face à toutes sortes de catastrophes naturelles,
mais celle-là est au-delà de tout", a-t-il déclaré. Des dizaines de milliers
d'habitants encore sous le choc se sont réfugiés dans des centres d'accueil.
</TX>
<ST>
Autoroute écroulée
</ST>
<TX>
Selon les chiffres de la mairie, 92 100 personnes ont été accueillies dans
332 centres temporaires installés la plupart du temps dans des écoles.
L'autoroute Hanshin reliant Kobe à Osaka est en ruines: 500 mètres d'un
secteur suspendu se sont écroulés du haut de piliers de 30 mètres de haut.
L'autoroute s'est effondrée en huit autres points de la ville, écrasant
plusieurs automobilistes. Sept trains ont déraillé.
</TX>
<TX>
Le Japon vit depuis toujours dans la terreur des tremblements de terre. Le
gouvernement de Tomiichi Murayama a rapidement mis sur pieds un état-major de
crise et promis toute l'aide gouvernementale nécessaire. L'armée a été
mobilisée. Plus de 900 soldats sont arrivés à Kobe peu avant minuit et les
secours devraient compter 3000 hommes mercredi.
</TX>
<ST>
Coeur industriel
</ST>
<TX>
Le tremblement de terre, d'une magnitude de 7,2 sur l'échelle de Richter, a
touché mardi au petit matin les villes de Kobe, Osaka et l'ancienne ville
impériale de Kyoto, soit le coeur industriel de la partie occidentale du
Japon. Vingt-quatre heures après la secousse principale, la police a indiqué
que 1803 personnes avaient été tuées et 966 étaient encore portée disparues.
Au moins 6334 personnes ont été blessées.
</TX>
<TX>
C'est le séisme le plus important qu'a connu le pays depuis cinquante ans. Il
a touché une région que l'on croyait jusqu'alors épargnée par les séismes qui
jalonnent l'histoire japonaise.
</TX>
</DOC>
