<DOC>
<DOCID>ATS.941129.0145</DOCID>
<DOCNO>ATS.941129.0145</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941129
</DT>
<PT>
060300
</PT>
<SC>
bsf013 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c9jpn
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
japon societe bureaucratie critiquee
</KW>
<TI>
Les Japonais s'en prennent à la bureaucratie Ils veulent plus de loisirs
éclairage par Pierre-Antoine Donnet, AFP.
</TI>
<LD>
Tokyo, 29 nov (ats/afp) Principal moteur de l'essor économique foudroyant du
Japon après la guerre, la toute-puissante bureaucratie est devenue la cible
de critiques. Ceux-ci se multiplient dans un pays où fonctionnaires et
employés de bureaux veulent travailler moins et prendre plus de vacances.
</LD>
<TX>
Le plus connu et peut-être le plus rebelle parmi ces critiques est Masao
Miyamoto, fonctionnaire du ministère de la santé. Pour lui, la bureaucratie
japonaise qui tire les ficelles du pouvoir dans l'ombre est un empire
totalitaire digne de George Orwell et de son célèbre roman "1984".
</TX>
<TX>
"L'une des règles d'or dans l'administration japonaise est de sacrifier sa
propre vie pour le groupe. S'attaquer à cette règle est tabou", soulignait-il
récemment. Auteur d'un livre iconoclaste contre la bureaucratie devenu un
best-seller au Japon, "Les règles d'un bureau du gouvernement", Miyamoto
affirme être l'objet de brimades redoublées de la part de ses supérieurs au
ministère de la Santé. Ils veulent le punir d'avoir contrevenu à la règle non
écrite du silence imposé à tous les bureaucrates nippons: "ne jamais se
plaindre à l'extérieur".
</TX>
<ST>
Vie privée sacrifiée
</ST>
<TX>
"Au Japon, un responsable gouvernemental ne fait aucune distinction entre son
travail et sa vie privée. Ou, pour être plus précis, il sacrifie sa vie
privée à son travail", souligne-t-il dans l'édition anglaise de son livre.
</TX>
<TX>
Les Japonais continuent de détenir le record du monde de durée du travail
avec 1913 heures travaillées en 1993 et, estime Miyamoto, environ 1000 heures
supplémentaires "volontaires" et non payées. Mais la tendance est à la baisse
puisque pour la première fois depuis la fin de la guerre, la durée moyenne du
travail hebdomadaire est tombée juste en-dessous de la barre des 40 heures,
heures supplémentaires non-comprises.
</TX>
<ST>
Vacances au rabais
</ST>
<TX>
L'usage voulant qu'un salarié ne prenne pas la totalité des vacances
auxquelles il a droit reste toutefois difficile à bousculer.  C'est ainsi que
les salariés des grandes entreprises japonaises n'ont en moyenne pas pris 38
% de leurs congés payés pendant l'année fiscale 1993 achevée fin mars 1994.
</TX>
<TX>
La critique de l'univers terne et laborieux des bureaux au Japon tient
actuellement l'affiche d'un théâtre à Tokyo, où une comédie musicale tourne
en dérision les petits chefs. Elle met en relief la fin du système de
l'emploi à vie du fait des difficultés économiques dans un pays où celui-ci
était érigé en dogme.
</TX>
<ST>
Changement de mentalités
</ST>
<TX>
Le Centre de dévelopement des loisirs a illustré les changements des
mentalités dans une enquête faisant ressortir que 33,8 % des Japonais
interrogés affirment trouver plus de sens à la vie dans leurs loisirs qu'à
leur travail.
</TX>
<TX>
Mais l'évolution est lente. C'est ainsi que de nombreux téléspectateurs
téléphonent à la rédaction de la chaîne Tokyo Broadcast TBS pour exprimer
leur mécontentement lorque le présentateur vedette des nouvelles du soir
Tetsuya Chikushi prend ses deux semaines de vacances annuelles.
</TX>
<TX>
"Les gens ont encore un sentiment de culpabilité enraciné lorsqu'ils prennent
des vacances", explique ce dernier. "Je pense qu'il est temps pour eux
d'abandonner la méthode inefficace des longues heures de travail".
</TX>
</DOC>
