<DOC>
<DOCID>ATS.941211.0012</DOCID>
<DOCNO>ATS.941211.0012</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941211
</DT>
<PT>
183500
</PT>
<SC>
bsf079 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
div come umw
</DE>
<AU>
ks ad ba
</AU>
<KW>
suisse synthese trafic meteo week end
</KW>
<TI>
Températures élevées dans toute la Suisse et soleil dimanche Trafic fluide
sur les routes synthèse trafic/météo du week-end.
</TI>
<LD>
Berne, 11 déc (ats) Les Suisses ont vécu un dimanche presque printanier ce
week-end. A Neuchâtel, le mercure a grimpé jusqu'à 14 degrés au cours de
l'après-midi. Il a fait 13 degrés à Genève et 11 à Sion. Au Tessin, on a
mesuré 16,7 degrés. Le trafic est resté fluide sur les routes. Au moins une
personne y a perdu la vie.
</LD>
<TX>
Après un mois de novembre particulièrement chaud, ce deuxième week-end de
décembre n'a pas non plus apporté la neige tant attendue dans les stations
d'hiver. Dimanche, les températures ont dépassé les 10 degrés presque partout
en Suisse. A l'exception du nord de la Suisse, le temps a été généralement
ensoleillé. A Saint-Gall et à Genève, le mercure a grimpé dimanche jusqu'à 13
degrés. A Berne et à Neuchâtel, on a mesuré 14 degrés. En altitude aussi, il
a fait très doux: 9 degrés ont été enregistrés au-dessus de 1400 mètres et 6
degrés sur le Pilate (2106 m).
</TX>
<ST>
Presque 17 degrés au Tessin
</ST>
<TX>
Il manque encore quelques degrés pour atteindre un nouveau record mensuel, a
indiqué à l'ATS un porte-parole de l'Institut suisse de météorologie (ISM).
Des températures de plus de 15, voire 17 degrés ont déjà plus souvent été
mesurées en décembre. Dimanche, c'est à Piotta (TI) qu'il a fait le plus
chaud, avec 15 degrés, alors que samedi la température plus élevée a été
enregistrée à Comprovasco (TI), dans le val Blenio, avec 16,7 degrés. Pour
lundi, on prévoit le retour du brouillard, a indiqué le porte-parole de
l'ISM.
</TX>
<TX>
Samedi, alors qu'il pleuvait en plaine, il a neigé au-dessus de 1500 mètres.
Sur la partie nord des Alpes et sur le nord du Valais, il est tombé entre 20
et 40 centimètres de neige. Dans le sud du Valais, la région du Gothard, le
nord et le centre des Grisons, ainsi qu'en Engadine la neige a atteint entre
10 et 20 centimètres.
</TX>
<TX>
Le trafic est resté fluide pendant le week-end. Un Vaudois est toutefois
mort, écrasé par une automobile sur l'autoroute du Léman, dans la région de
Villeneuve (VD). Dimanche, à 05h25, il roulait vers Aigle (VD), lorsqu'il a
perdu la maîtrise de son véhicule qui a fait une embardée. Ejecté, le
conducteur a été écrasé par une voiture qui le suivait.
</TX>
<ST>
Quatre jeunes Zurichois tués par une avalanche
</ST>
<TX>
Quatre jeunes Zurichois, trois hommes et une femme, ont perdu la vie samedi
après-midi au Säntis dans la première grosse avalanche de l'année. Ils
faisaient partie d'un groupe de dix randonneurs. Les six autres personnes ont
pu se sauver, mais deux ont été blessées.
</TX>
<TX>
Les randonneurs, six hommes et quatres femmes, effectuaient un tour de
reconnaissance pour un exercice de bivouac dans le cadre de l'association
"Jeunesse et sport". L'avalanche s'est déclenchée entre 2200 et 2300 mètres
alors que le groupe traversait à pied une étendue de neige fraîche.
</TX>
</DOC>
