<DOC>
<DOCID>ATS.951122.0120</DOCID>
<DOCNO>ATS.951122.0120</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2358
</LE>
<DT>
951122
</DT>
<PT>
123716
</PT>
<RT>
111653
</RT>
<SC>
bsf063 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi ecpi ecps sta
</DE>
<AU>
li lp cd
</AU>
<KW>
suisse marché bière 94/95 recul consommation
</KW>
<TI>
Marché suisse de la bière en 1994/1995 Léger recul de la consommation -
production indigène en reflux
</TI>
<LD>
Zurich, 22 nov (ats) Les Suisses boivent toujours moins de bière pour
étancher leur soif. La consommation par tête a reculé de plus de 3 % en
1994/1995, à 62,7 litres. La production indigène s'est contractée dans le
même ordre de grandeur. En revanche, les importations ont légèrement
progressé.
</LD>
<TX>
Les ventes de bière se sont toutefois développées moins défavorablement que
prévu, en dépit d'un climat de consommation général plutôt mauvais, a indiqué
mercredi la Société suisse des brasseurs (SSB) dans un communiqué. Cette
situation résulte avant tout de la baisse de chiffre d'affaires relevée dans
le secteur de la restauration. Le mauvais temps entre la mi-août et la fin
septembre est également montré du doigt.
</TX>
<TX>
Globalement, les ventes se sont élevées à 4,431 millions d'hectolitres entre
le 1er octobre 1994 et le 30 septembre 1995. Ce résultat s'affiche en recul
de 119 000 hectolitres ou de 2,6 % par rapport à l'exercice précédent. En
1993/1994, la consommation avait diminué de 0,4 %. Ainsi, depuis 1981, la
consommation par tête est tombée d'environ dix litres.
</TX>
<ST>
Chute des exportations
</ST>
<TX>
La production indigène a atteint 3,730 millions d'hectolitres (- 3,2 %), ce
qui correspond à une part du marché suisse de 84,2 %, contre 84,7 % en
1993/1994. Le volume importé s'est chiffré à 0,701 million d'hectolitres (+
0,5 %), les bières étrangères représentant désormais 15,8 % du marché. Les
exportations suisses ont chuté de 12,6 % à 33 025 hectolitres. Selon la SSB,
la caisse fédérale a reçu 110 millions de francs sous la forme de l'impôt sur
la bière.
</TX>
<TX>
La branche estime que le commerce de détail a gagné des parts de marché au
détriment des établissements publics. Jusqu'à présent, les Suisses
consommaient environ la moitié de leurs bières dans des restaurants. Environ
30 % d'entre eux étanchaient leur soif par des achats auprès des détaillants.
Le solde s'approvisionnait directement chez des négociants en boissons.
</TX>
</DOC>
