<DOC>
<DOCID>ATS.940814.0049</DOCID>
<DOCNO>ATS.940814.0049</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940814
</DT>
<PT>
143400
</PT>
<SC>
bsf047 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
come mil jus div sta prod
</DE>
<AU>
zc tp ba
</AU>
<KW>
ti chiasso frontiere fin vacances reportage
</KW>
<TI>
Fin des vacances - Frontière de Chiasso (TI) 2000 véhicules à l'heure sont
rentrés en Suisse samedi reportage.
</TI>
<LD>
Chiasso (TI), 14 août (ats) Dans quatorze cantons suisses, les vacances
scolaires ont pris fin ce week-end. Aux douanes, le trafic routier était
dense. Samedi, à Chiasso, près de 2000 véhicules à l'heure ont passé la
frontière vers le nord. Tous ne peuvent être inspectés. Le douanier choisit
en quelques secondes celui qu'il contrôlera. Tous les ans, 25 millions de
personnes passent cette douane.
</LD>
<TX>
Les jours de pointe, comme ce week-end, plus de 44 000 automobiles
franchissent la douane de l'autoroute N 2 à Chiasso. Samedi, il s'agissait
principalement de Suisses, d'Allemands ou d'Hollandais. Il y avait aussi
beaucoup d'Italiens venant pour une excursion d'un jour en Suisse.
</TX>
<TX>
Avec un tel flot de véhicules, impossible de tous les contrôler.  Car pour un
douanier consciencieux, une inspection dure environ une demi-heure. Les
automobiles sont donc réparties sur trois voies. La première, où la plupart
sont dirigées, signifie un passage sans arrêt de contrôle. La seconde est
réservée aux véhicules sans vignette. Et la troisième, à ceux qui seront
inspectés.
</TX>
<TX>
Cette répartition doit se faire en quelques secondes. Le fonctionnaire se
base sur quelques critères: il se demande notamment s'il s'agit d'une voiture
ou d'un conducteur recherché. Pour le voyageur, il doit toujours rester "une
certaine insécurité" au passage de la frontière, a expliqué à l'ATS Alberto
Doninelli de l'inspectorat des douanes de Chiasso.
</TX>
<ST>
Douze plaintes
</ST>
<TX>
Chaque année, près de 25 millions de personnes passent la frontière suisse à
Chiasso. Sur ce nombre, une douzaine de plaintes sont déposées par des
touristes ayant le sentiment d'avoir été injustement traités.
</TX>
<TX>
Le poste de douane de Chiasso est le deuxième endroit le plus important de
Suisse pour la vente de vignettes autoroutières. Il s'en vend tous les ans
pour dix à onze millions de francs. La douane de Bâle affiche un score
supérieur.
</TX>
<ST>
photo key disponible.
</ST>
</DOC>
