<DOC>
<DOCID>ATS.950710.0034</DOCID>
<DOCNO>ATS.950710.0034</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950710
</DT>
<PT>
164400
</PT>
<SC>
bsf097 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
sg ecpi ecpb
</DE>
<AU>
fd cd jn
</AU>
<KW>
suisse st-gall grossenbacher restructuration
</KW>
<TI>
Restructuration du groupe Grossenbacher terminée Faillite évitée - 1300
emplois sauvés
</TI>
<LD>
Saint-Gall, 10 juil (ats) Après deux années de pertes, le groupe
saint-gallois Grossenbacher attend un bénéfice pour 1995. Après
restructuration et plusieurs ventes partielles, la réorganisation
opérationnelle de l'entreprise d'électronique est terminée. Le chiffre
d'affaires 1995 devrait avoisiner 250 millions de francs.
</LD>
<TX>
Dans un communiqué, l'actionnaire majoritaire de Grossenbacher, Willy
Hartmann, a assuré lundi que le groupe réaliserait un bénéfice dès cette
année. Des craintes que le groupe Grossenbacher ne soit mis en faillite
avaient été formulées par divers médias.
</TX>
<ST>
Echec de la vente à un groupe américain
</ST>
<TX>
Le groupe a plongé dans les chiffres rouges en raison principalement des
problèmes rencontrés par de l'industrie des machines-outils. La perte
consolidée du groupe s'était élevée à quelque 114 millions de francs en 1993,
puis à 18 millions de francs en 1994. La vente de l'ensemble du secteur
électronique à une société américaine devait ensuite échouer en 1994,
explique M. Hartmann, en réponse aux questions de l'ATS.
</TX>
<TX>
Après cet échec, M. Hartmann a vendu le secteur électronique par parties à
différentes entreprises. Parallèment, 200 emplois ont été supprimés depuis
1993 au siège du groupe, à Saint-Gall, et à la filiale de Grossenbacher,
Elesta, à Bad Ragaz (SG). Le groupe emploie encore 1300 collaborateurs avec
les sociétés d'installation sises dans différentes villes suisses et les
filiales. Il y a cinq ans, le groupe comptait encore 2000 employés.
</TX>
<ST>
Banques et actionnaires doivent amortir
</ST>
<TX>
Malgré la situation financière précaire, M. Hartmann croit à l'avenir du
groupe. Toutes les sociétés qui en font encore partie ont, selon lui, atteint
les objectifs budgétaires ambitieux du 1er semestre 1995 et un bénéfice est
attendu sur l'ensemble de l'exercice.
</TX>
<TX>
Pour M. Hartmann, il reste évident néanmoins que le groupe ne peut pas
combattre contre le surendettement tout seul. Il est certain que les banques
devront renoncer à une partie de leurs créances et que les actionnaires
devront amortir les 6 millions de francs de capital.
</TX>
<ST>
Fort surendettement - nouveaux actionnaires recherchés
</ST>
<TX>
Les comptes consolidés du groupe présentent, avec des actifs pour 168
millions de francs et des capitaux étrangers de plus de 264 millions de
francs, un surrendettement de 96 millions de francs. "Nous n'éviterons pas
une augmentation de capital avec de nouveaux actionnaires", souligne M.
Hartmann.
</TX>
<TX>
Pour 1995, M. Hartmann attend un chiffre d'affaires stable à 250 millions de
francs, malgré la vente de plusieurs filiales. Le groupe, actif dans les
secteurs de l'électronique et de l'installation, a regroupé l'année dernière
ses sociétés d'installation et Grossenbacher Apparatenbau dans un
sous-holding.
</TX>
<ST>
Faillite évitée
</ST>
<TX>
Dans l'électronique, la filiale Elesta, à Bad Ragaz (SG), qui était à la une
de l'actualité ces dernières années en raison de nombreux licenciements, a,
selon M. Hartmann, retrouvé un cash-flow positif depuis mi-1994. A moyen
terme, Grossenbacher ne pourra cependant pas éviter, l'intégrer la société
Elesta soit également incluse dans l'ensemble. Le groupe s'est déjà séparé
d'autres filiales dans l'électronique.
</TX>
<TX>
M. Hartmann affirme que le rsique de faillite est définitivement écarté. Les
risques se limitent désormais aux emplois, encore que quelques sociétés du
groupe ont, selon lui, recommencé à engager du personnel.
</TX>
</DOC>
