<DOC>
<DOCID>ATS.950706.0047</DOCID>
<DOCNO>ATS.950706.0047</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950706
</DT>
<PT>
160300
</PT>
<SC>
bsf115 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4spa
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
espagne elections gonzales develop
</KW>
<TI>
Felipe Gonzalez "proposera" des élections anticipées en 1996 développement
</TI>
<LD>
Madrid 6 juil (ats/afp/reuter) Le chef du gouvernement espagnol, Felipe
Gonzalez, a annoncé jeudi à Madrid qu'il "proposera la possibilité"
d'élections législatives anticipées. Celles-ci pourraient avoir lieu au
"printemps ou à l'automne 1996".
</LD>
<TX>
Ces élections anticipées n'auront en aucun cas lieu au cours du deuxième
semestre de 1995, alors que l'Espagne assure la présidence de l'Union
européenne, a indiqué M. Gonzalez lors d'une conférence de presse, à l'issue
d'une réunion du Comité exécutif du parti socialiste ouvrier espagnol (PSOE).
Cette "proposition" d'un "calendrier politique" sera faite aux autres forces
politiques et notammment aux nationalistes catalans de Convergencia i Unio
(CiU), qui soutiennent le gouvernement au parlement.
</TX>
<TX>
C'est la première fois que M. Gonzalez évoque la possibilité d'élections
législatives anticipées, réclamées depuis plusieurs mois par le Parti
populaire (PP, centre-droit) et l'opposition de gauche. L'éventuelle
anticipation des élections "dépend du degré de stabilité parlementaire" et de
l'"attitude des autres forces politiques", a souligné M. Gonzalez, en
affirmant son refus de "gouverner en minorité".
</TX>
<TX>
Les 17 députés de CiU permettent à M. Gonzalez de bénéficier d'une majorité
absolue aux Cortes. Les socialistes y détiennent 159 sièges sur un total de
350.
</TX>
<TX>
M. Gonzalez a affirmé que sa proposition visait à "tranquilliser" la vie
politique du pays, frappée ces derniers mois par de nombreux scandales
politiques et financiers, et marquée par un éloignement de plus en plus
évident entre l'exécutif et les nationalistes catalans. CiU doit rendre
publique le 17 juillet sa position définitive sur la question du soutien aux
socialistes.
</TX>
<TX>
Le chef de l'exécutif a d'autre part ajouté que c'est au PSOE de décider le
moment venu s'il sera lui même le candidat socialiste à la présidence du
gouvernement. La législature actuelle, issue des élections de juin 1993, doit
se terminer en 1997. M. Gonzalez est le chef du gouvernement espagnol depuis
1982, date de l'arrivée des socialistes au pouvoir.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: Dépêche entièrement remaniée
</ST>
</DOC>
