<DOC>
<DOCID>ATS.950420.0134</DOCID>
<DOCNO>ATS.950420.0134</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950420
</DT>
<PT>
022800
</PT>
<SC>
bsf003 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c3bol ecpt mil jus
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
bolivie syndicalistes arrestations
</KW>
<TI>
Après la proclamation de l'état de siège en Bolivie Arrestations de
syndicalistes.
</TI>
<LD>
La Paz, 20 avr (ats/afp) Un nombre indéterminé de syndicalistes boliviens ont
été arrêtés. Ces arrestations sont interveues quelques heures après la
proclamation de l'état de siège par le gouvernement, a indiqué mercredi le
ministère bolivien de l'Intérieur.
</LD>
<TX>
A La Paz, des centaines de cadres de la Centrale ouvrière bolivienne (COB),
dont son principal dirigeant Oscar Salas Moya, ont été arrêtés par la police
lors d'une réunion, ont constaté des journalistes. Selon les mêmes sources,
ils ont été transférés sur une base militaire proche de la capitale.
</TX>
<TX>
Des patrouilles de police ont été déployées dans les rues de La Paz et
l'armée a pris position sur les principales routes du pays, pour empêcher le
blocage des axes routiers, a-t-on appris de source officielles. Des
arrestations ont également eu lieu dans les principales villes du pays, ont
rapporté des journaux de province. Le nombre total de détentions n'a pas été
indiqué de source officielle.
</TX>
<TX>
Des responsables syndicaux, politiques et des organisations civiques, ont
toutefois estimé que ces différentes forces pourraient provoquer rapidement
la paralysie du pays pour forcer le gouvernement à lever l'état de siège. Des
dirigeants syndicaux, comme Telmo Roman du syndicat des instituteurs, et
Alberto Vilar, secrétaire de la COB, sont entrés dans la clandestinité. Ils
ont annoncé que les travailleurs allaient s'organiser dans les jours qui
viennent pour protester contre l'état de siège.
</TX>
<TX>
Le gouvernement du président Gonzalo Sanchez de Lozada a décrété dans la nuit
de mardi à mercredi l'état de siège pour 90 jours sur l'ensemble du
territoire bolivien afin de "rétablir la paix sociale et régionale" après
quatre semaines d'agitation sociale.
</TX>
</DOC>
