<DOC>
<DOCID>ATS.941209.0075</DOCID>
<DOCNO>ATS.941209.0075</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941209
</DT>
<PT>
152000
</PT>
<SC>
bsf090 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
kulr be fr
</DE>
<AU>
in ll ba
</AU>
<KW>
suisse eveques assembles ordinaire
</KW>
<TI>
Les évêques suisses sont surchargés Mgr Mamie demande la création de nouveaux
évêchés.
</TI>
<LD>
Berne, 9 déc (ats) Surchargés, les évêques suisses sont fatigués et tombent
malades. Pour alléger leurs tâches, le président de la Conférence des évêques
suisses (CES), Mgr Pierre Mamie, a demandé vendredi à Berne le partage des
diocèses les plus importants.
</LD>
<TX>
Tirant un bilan des trois années passées à la présidence de la CES, l'évêque
de Fribourg a estimé que les charges qui pèsent sur les épaules des évêques
suisses sont lourdes. Cette situation peut amener fatigues et maladies. Pour
raisons de santé, les évêques de Lugano et de Sion n'ont d'ailleurs pas
participé à la 226e assemblée ordinaire de la CES, qui s'est tenue de lundi à
mercredi dernier à St. Antoni (FR).
</TX>
<TX>
Il faut en Suisse redessiner les contours des évêchés, afin que la tâche
d'assistance spirituelle des évêques soit plus humaine, a déclaré vendredi
Mgr Mamie devant la presse. S'adressant aux hommes politiques, il leur a
demandé: "combien d'évêques voulez-vous encore tuer avant de modifier les
frontières des évêchés ? "
</TX>
<TX>
Selon l'article 50 de la Constitution fédérale, l'établissement des évêchés
sur territoire suisse doit être soumise à l'approbation de la Confédération.
Pour Mgr Mamie, il n'est pas normal que la Constitution restreigne ainsi la
liberté du pape et des évêques suisses.
</TX>
<ST>
Trois nouveaux évêchés
</ST>
<TX>
En 1982 déjà, une commission mandatée par la CES avait proposé la création de
trois nouveaux évêchés, à Genève, Zurich et Lucerne.  Cette mesure aurait
permis de partager les trois plus grands diocèses suisses, ceux de Fribourg,
Bâle et Coire. Cette proposition a été en partie critiquée par les autres
confessions. La demande de créer un nouvel évêché à Zurich a ensuite
rencontré un nouveau souffle en mai 1990, après l'entrée en fonction de
l'évêque de Coire, Mgr Wolfgang Haas.
</TX>
<TX>
Lors de leur assemblée, les évêques suisses ont tenu une discussion détaillée
sur la lettre du Vatican concernant les croyants divorcés qui se sont
remariés. Mais la CES n'a pas élaboré de prise de position commune. Bien
qu'unis sur l'indissolubilité du mariage et l'importance de la communion, les
évêques diffèrent cependant sur le rôle de la conscience.
</TX>
<ST>
Un tiers de divorcés
</ST>
<TX>
Dans quelques diocèses, un tiers des mariages concernent des divorcés. Chaque
évêque doit répondre lui-même aux demandes des fidèles de son diocèse, a
déclaré Mgr Mamie. Comme dernière mission à la tête de la CES, l'évêque de
Fribourg veut encore personnellement informer le Cardinal Joseph Ratzinger
des réactions des diocèses suisses.
</TX>
<TX>
La CES a approuvé la création d'une aumônerie pour les ressortissants
philippins actuellement en Suisse. Cette communauté compte quelque 9000
personnes, pour l'essentiel des femmes. Les évêques ont en outre rencontré
des représentants de l'oeuvre d'entraide Caritas. Ils ont aussi déploré que
le Conseil national ait décidé de réduire l'aide suisse au développement.
</TX>
<TX>
En fin d'année, Henri Salina, l'abbé de St-Maurice (VS) succèdera à Mgr Mamie
à la tête de la CES. L'évêque de Bâle, Hansjörg Vogel, deviendra
vice-président.
</TX>
<ST>
photo Keystone disponible.
</ST>
</DOC>
