<DOC>
<DOCID>ATS.940927.0042</DOCID>
<DOCNO>ATS.940927.0042</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940927
</DT>
<PT>
161100
</PT>
<SC>
bsf097 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
int jus
</DE>
<AU>
ln cc
</AU>
<KW>
onu reforme commission droits de l-homme
</KW>
<TI>
Réforme de la Commission des droits de l'homme de l'ONU Le groupe de travail
ne débouche sur aucun résultat.
</TI>
<LD>
Genève, 27 sept (ats) Le groupe de travail créé en mars dernier pour réformer
l'organisation de la Commission des droits de l'homme de l'ONU n'est parvenu
à aucun résultat. Le président de la Commission a annoncé mardi que les Etats
ne sont pas prêts à prendre des mesures pour améliorer l'efficacité de la
Commission.
</LD>
<TX>
Un grand nombre de propositions ont été examinées par le groupe de travail,
mais aucune n'a recueilli de consensus. Le président de la Commission, le
Néerlandais Van Wulfften-Palthé, a affirmé que "dans ces conditions, la
Commission des droits de l'homme de l'ONU risque la paralysie." La Commission
des droits de l'homme, qui tient une session par année, fait face à des
problèmes d'organisation de plus en plus difficiles à surmonter.
</TX>
<TX>
Le président s'est demandé devant la presse s'il était utile de continuer cet
exercice. Il a relevé que c'est la troisième fois qu'il est procédé à une
tentative de réorganisation des travaux de la Commission, sans résultat. Une
première tentative avait été lancée il y a 20 ans.
</TX>
<ST>
Impact réduit
</ST>
<TX>
Il a déclaré que l'impact de la Commission des droits de l'homme est
considérablement réduit en raison de l'inefficacité de ses travaux. "Qui lit
des centaines de pages de résolutions dont les termes se répètent d'année en
année? " a-t-il demandé mardi. Lors de sa 50e session, qui s'est achevée le
10 mars dernier, la Commission a adopté près de 130 résolutions.
</TX>
<TX>
De l'avis général, la Commission des droits de l'homme est paralysée par les
manoeuvres des gouvernements et se perd dans d'interminables et vaines
palabres. Les gouvernements font également obstacle aux enquêtes des
rapporteurs spéciaux, qui manquent de moyens pour mener leurs investigations.
</TX>
<TX>
Une proposition de réduire de 26 à 18 le nombre de sujets à l'agenda de la
prochaine session de la Commission a été bloquée. Le président de la
Commission a dénoncé notamment l'obstruction de Cuba.  Il a ajouté: "Il est
paradoxal de constater que les gouvernements critiquent les travaux de la
Commission et qu'ils ne sont pas en mesure de se mettre d'accord sur la
moindre réforme, ne serait-ce que de commencer les réunions à l'heure".
</TX>
<TX>
L'entrée en fonction, au printemps, du Haut Commissaire de l'ONU pour les
droits de l'homme, José Ayala Lasso, indépendant des gouvernements, a encore
réduit l'importance de la Commission des droits de l'homme de l'ONU.
</TX>
</DOC>
