<DOC>
<DOCID>ATS.951023.0072</DOCID>
<DOCNO>ATS.951023.0072</DOCNO>
<LC>
D
</LC>
<LE>
4920
</LE>
<DT>
951023
</DT>
<PT>
171451
</PT>
<RT>
040744
</RT>
<SC>
bsf186 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<RF>
rembsf048
</RF>
<DE>
doc95 vot parn pars ge
</DE>
<AU>
ce fz
</AU>
<KW>
élections95 cn ce genève 2e synthèse cantona
</KW>
<TI>

Elections fédérales - Genève La gauche poursuit sa progression


</TI>
<ST>
2e synthèse cantonale

</ST>
<LD>
Genève, 23 oct (ats) Les Genevois ont envoyé dimanche à Berne
une majorité de gauche. Ils ont confirmé la majorité obtenue lors
des municipales d'avril dernier dans les deux principales commune
du canton, Genève et Vernier. Le PRD regagne le siège perdu en 1991
au National. La participation a reculé de quatre points en quatre
ans.



</LD>
<TX>
Christiane Brunner a pris sa revanche du jour de 1993, quand les
Chambres l'ont écartée du Conseil fédéral. Elue aux deux Chambres,
en tête à chaque fois, elle a porté la liste socialiste «femmes»
(17,3 %, + 7,8 points) vers un second siège au National.

</TX>
<TX>
Mme Brunner a annoncé publiquement, mais pas formellement,
qu'elle siégerait aux Conseil des Etats, a indiqué lundi à l'ATS
Robert Hensler, chancelier du canton de Genève. Tous les élus
doivent en effet confirmer formellement s'ils acceptent leur
mandat.

</TX>
<TX>
Deux femmes, Liliane Maury Pasquier et Maria Roth Bernasconi, et
deux hommes siégeront désormais pour le PS sous la coupole. Jean
Ziegler obtient 12 000 voix de moins que Mme Brunner et Nils de
Dardel 12 500 de moins. La liste «hommes» du PS recueille 12,6 %
(- 4,2 points).

</TX>
<ST>
ASLOCA plébiscitée

</ST>
<TX>
Un second défenseur des locataires accompagnera M. de Dardel:
Christian Grobet. Les deux hommes ont un passé commun à
l'Association suisse de défense des locataires (ASLOCA). M. Grobet
est élu sur l'une des deux listes de l'Alliance de gauche (AdG),
intitulée «Parti du travail et indépendants».

</TX>
<TX>
Cette liste a réuni 9,4 % des voix (+ 1,6 % par rapport au PdT
en 1991). Ex-socialiste, M. Grobet n'avait pas été réélu au Conseil
d'Etat en 1993. L'AdG vient de lancer une initiative en faveur du
système proportionnel qui pourrait lui ouvrir la voie à un retour
au gouvernement.

</TX>
<ST>
Le PRD gagne un siège

</ST>
<TX>
Jean Spielmann, président du PdT, sauve son siège, avec
cependant 50 % de suffrages en moins que M. Grobet. Pour sa
première apparition au plan fédéral, la liste «Solidarités» de
l'AdG fait un score médiocre (3,8 %). Au total, les deux listes
estampillées AdG ont obtenu 13,2 % des suffrages.

</TX>
<TX>
Les radicaux (13,5 %, + 0,7 %) gagnent un siège au National au
détriment du PDC. John Dupraz, agriculteur, siégera avec Peter
Tschopp, professeur d'université. Les «Radicaux des champs»
regagnent le siège d'abord perdu en 1987 au profit d'un «Radical
des villes», puis perdu tout court en 1991.

</TX>
<ST>
Pertes pour le PLS et le PDC

</ST>
<TX>
Premier parti du canton jusqu'à dimanche, le Parti libéral perd
presque 4,5 points, son troisième siège et le leadership cantonal.
Il récolte 17,7 % des suffrages contre 22,1 % en 1991. Les sortants
Jacques-Simon Eggly et Jean-Michel Gros sont reconduits dans leur
mandat à Berne.

</TX>
<TX>
Le PDC a perdu un douzième de son électorat par rapport à 1991
(13,4 %, - 1,1 point). Malgré un fort résultat personnel, le
président du PDC, Bénédict Fontanet, n'a pu conserver le siège de
Dominique Ducret. Le conseiller national et d'Etat Jean-Philippe
Maitre est lui confirmé.

</TX>
<ST>
Les Verts chassés du National

</ST>
<TX>
Les Verts (5,6 %, - 1,1 %) passent sous la barre des 54 254 voix
nécessaires au sein de l'apparentement rose-vert-rouge pour
décrocher un siège. Le courant anti-nucléaire genevois n'a pas
suffi à Fabienne Bugnon, présidente cantonale des Verts, pour
conserver le siège de Laurent Rebeaud qu'elle occupe depuis l'an
dernier.

</TX>
<ST>
Etats: Saudan éclipse Coutau

</ST>
<TX>
Grâce à Françoise Saudan, les radicaux conserve leur siège aux
Etats. Le libéral sortant Gilbert Coutau est battu. Mme Saudan a
sans doute bénéficié de «l'effet femme». Mais elle a aussi pu
apparaître comme l'héritière du très populaire Gilles Petitpierre.
En outre, Mme Saudan, présidente respectée du Grand Conseil, a pu
incarner le renouvellement face à M. Coutau qui a siégé seize ans à
Berne, dont quatre aux Etats.

</TX>
<TX>
Genève sera le premier canton à avoir envoyé deux femmes aux
Etats. Elles ont devancé les deux candidats masculins, dont Paolo
Gilardi, de l'AdG. Tous quatre ont dépassé la majorité, fixée à
33,3 % des suffrages, mais seules les deux premières sont élues. Si
aucun candidat n'avait atteint le tiers des suffrages, un second
tour aurait été organisé.

</TX>
<ST>
Participation médiocre

</ST>
<TX>
A l'instar des élections municipales du printemps, la faible
participation (35,1 % au National et 34,9 % aux Etats) s'est
accompagnée de changements d'importance. Elle a baissé de quatre
points par rapport à 1991. L'électorat des partis bourgeois semble
avoir boudé les urnes, laissant la voie à l'électorat de gauche,
mais aussi du centre.

</TX>
<TB>
Note aux rédactions:
Nouvelle complètement remaniée.
</TB>
</DOC>
