<DOC>
<DOCID>ATS.941021.0091</DOCID>
<DOCNO>ATS.941021.0091</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941021
</DT>
<PT>
121500
</PT>
<SC>
bsf053 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
be c9aus ecpi fin
</DE>
<AU>
cz zs
</AU>
<KW>
be australie celcarta pas vendu
</KW>
<TI>
Celcarta Holding ne sera pas vendu Le repreneur australien projettait de
fermer le site de Moudon.
</TI>
<LD>
Berne, 21 oct (ats) La Cartonnerie et Papeterie de Moudon (VD) et la Fabrique
de carton de Niedergösgen (SO) ne passeront pas en mains australiennes. Le
groupe Pratt Industries a en effet posé des "nouvelles conditions
inacceptables" à l'achat du holding Celcarta, a annoncé vendredi la
maison-mère de Celcarta, Widea Holding.
</LD>
<TX>
Un accord de principe avait été annoncé début juin. Depuis, Pratt a fait
valoir de nouvelles exigences, notamment la fermeture du site de Moudon (40
emplois), a indiqué Widea. Le rachat par Pratt aurait également engendré des
suppressions d'emplois et des réductions de salaires "massives" à
Niedergösgen (100 emplois). Le système de participation aux bénéfices des
salariés, vieux de dix ans, aurait été abandonné.
</TX>
<TX>
Le groupe australien souhaitait accroître la capacité de production de 100
000 à 220 000 tonnes par an à la fabrique de carton soleuroise. Les
investissements auraient été financés exclusivement par endettement. Pratt
aurait souhaité que la famille Winzenried, propriétaire de Widea, conserve la
présidence du groupe - et donc sa responsabilité - pour quelques années.
</TX>
<ST>
Widea renonce
</ST>
<TX>
Widea a préféré renoncer au bénéfice qu'aurait occasionné la vente de
Celcarta plutôt que de soumettre le holding "à la politique aventureuse au
niveau du personnel et financier" projettée par Pratt.
</TX>
<TX>
Celcarta réalise un chiffre d'affaires annuel d'environ 90 millions de francs
par an. Le holding est contrôlé par Widea. La SBS détient une participation
minoritaire.
</TX>
<TX>
Pratt Industries est le premier producteur australien de carton ondulé. Les
effectifs du groupe se montent à 3000 collaborateurs. Le chiffre d'affaires
annuel avoisinne le milliard de francs.
</TX>
</DOC>
