<DOC>
<DOCID>ATS.950828.0102</DOCID>
<DOCNO>ATS.950828.0102</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950828
</DT>
<PT>
131900
</PT>
<SC>
bsf061 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
int c7zai c7rwa mil
</DE>
<AU>
az vf
</AU>
<KW>
hcr-zaire refugies entretiens mardi dév
</KW>
<TI>
Les réfugiés rwandais au Zaïre refusent de rentrer chez eux Rencontre mardi
entre Mme Ogata et le premier ministre zaïrois développement
</TI>
<LD>
Genève/Kinshasa, 28 août (ats/afp/reuter) Le Haut commissaire des Nations
Unies pour les réfugiés Mme Sadako Ogata rencontrera mardi à Genève le
premier ministre zaïrois. Ils s'entretiendront du retour des dizaines de
milliers de hutus rwandais réfugiés au Zaïre. Sur place, le HCR n'a pas
réussi à convaincre lundi les réfugiés à rentrer dans leur pays.
</LD>
<TX>
La rencontre entre Mme Ogata et le premier ministre zaïrois était
initialement annoncée pour lundi. Mme Ogata, a précisé un porte-parole du
HCR, est rentrée dimanche soir à Genève et devait avoir une série de
consultations sur la situation des réfugiés hutus du Zaïre.
</TX>
<TX>
Le HCR tente actuellement d'accélérer leur rapatriement volontaire au Rwanda,
à la suite de l'arrêt par le Zaïre des expulsions pratiquées du 20 au 23
août. Celles-ci avaient poussé des dizaines de milliers de réfugiés à
s'enfuir de leurs camps pour se cacher dans les collines avoisinantes.
</TX>
<ST>
Echec du HCR
</ST>
<TX>
L'opération de rapatriement volontaire des réfugiés rwandais menée par le HCR
lundi a échoué. Seule une centaine de volontaires au retour se sont présentés
dans les trois camps zaïrois de Goma (Nord Kivu). A Nairobi, le HCR avait
indiqué dans la matinée "espérer pouvoir rapatrier" environ 3000 réfugiés
hutus rwandais ou burundais installés dans l'Est du Zaïre.
</TX>
<TX>
L'organisation humanitaire souhaitait ainsi éviter que Kinshasa ne mette à
exécution sa menace de reprendre cette semaine les expulsions forcées. Les
négociations entre l'émissaire spécial du HCR Carrol Faubert et les autorités
zaïroises, dans la capitale zaïroise Kinshasa, ont pris fin dimanche sans
qu'il y ait le moindre accord.
</TX>
<ST>
Méfiance persistante
</ST>
<TX>
Le HCR a rapatrié seulement 250 réfugiés vendredi et samedi derniers. Un
chiffre optimal du point de vue du HCR serait de 3000 par jour. Les réfugiés,
en majorité rwandais mais aussi burundais, sont au nombre d'un million
environ au Zaïre.
</TX>
<TX>
Ils craignent de rentrer au Rwanda à cause des pressions d'extrémistes hutus
qui, dans les camps, font courir des rumeurs alarmistes sur le sort qui les
attend à leur retour au pays.
</TX>
<TX>
Le gouvernement zaïrois a fait savoir samedi qu'il était prêt à mettre hors
d'état de nuire les ex-miliciens et soldats liés aux massacres interethniques
ayant fait un demi-million de victimes au Rwanda en 1994. Ceux-ci continuent
d'intimider les réfugiés dans les camps du Zaïre.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: la dépêche a été complétée avec l'échec du HCR dans les
opérations de retours volontaires lundi. Le titre, le lead et le 4e
paragraphe ont été modifiés.
</TX>
</DOC>
