<DOC>
<DOCID>ATS.951012.0010</DOCID>
<DOCNO>ATS.951012.0010</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3445
</LE>
<DT>
951012
</DT>
<PT>
194320
</PT>
<RT>
122259
</RT>
<SC>
bsf175 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<RF>
rembsf138
</RF>
<DE>
c4aut c5swi int mil
</DE>
<AU>
hs nb
</AU>
<KW>
vienne conférence mines suisse position dév
</KW>
<TI>
Conférence de l'ONU sur les armes classiques anti-personnel Echec sur la
question des mines
</TI>
<LD>
Vienne, 12 oct (ats/dpa) Après trois semaines de négociations, la Conférence
de l'ONU à Vienne sur les armes classiques inhumaines n'a fait que peu de
progrès. Faute d'un accord sur la question des mines anti-personnel, les
Etats participants, dont la Suisse, ont préféré suspendre jeudi leurs
travaux.
</LD>
<TX>
Les délégations doivent à présent se réunir une dernière fois vendredi pour
entériner un consensus sur une interdiction des armes à laser, a indiqué à
l'ATS Erwin Dahinden, membre de la délégation suisse. De sources
diplomatiques, on indiquait que les négociations sur les mines pourraient se
poursuivre en décembre à Genève dans le cadre de la Conférence sur le
désarmement. Une décision en ce sens doit tomber vendredi.
</TX>
<ST>
Echec sur les mines
</ST>
<TX>
"Il y a eu échec sur le protocole relatif aux mines", a ajouté M. Dahinden.
Les discussions de dernière heure ont notamment porté sur l'interdiction
d'employer des mines non détectables, dites "plastiques". Ces dernières n'ont
en effet pas de partie métallique.  Les discussions ont abordé le dossier des
mines posées à distance par des avions, de l'artillerie ou des véhicules.
</TX>
<TX>
Plusieurs pays du tiers-monde ainsi que d'autres producteurs et détenteurs de
stocks de mines anti-personnel sont opposés à des restrictions ou encore à
des mesures de contrôle trop sévères. La délégation suisse a insisté sur la
nécessité de rendre détectable toutes les mines et de doter les mines
anti-personnel d'un mécanisme d'auto-destruction.
</TX>
<TX>
La Suisse ne produit plus de mines anti-personnel, seulement des mines
anti-char. Elle possède encore dans ses stocks quelque trois à quatre
millions de mines, en voie de destruction. Berne a décrété un moratoire sur
les exportations de mines terrestres en mai 1994.  Il est cependant limité
aux Etats qui n'ont pas ratifié la Convention sur les armes inhumaines.
</TX>
<ST>
Convention de 1980
</ST>
<TX>
L'enjeu de la Conférence était la révision de la Convention de 1980 "sur
l'interdiction ou la limitation de l'emploi de certaines armes classiques
dites inhumaines", actuellement ratifiée par 54 pays, pour la plupart
occidentaux. L'Inde et la Chine demandent de longs délais pour rendre leurs
mines détectables et pour les munir de mécanismes d'auto-destruction. Ces
Etats refusent tout système de vérification.
</TX>
<TX>
Un des objectifs majeurs de la Conférence était d'élargir le champ
d'application de la Convention aux conflits internes, les guerres civiles,
une mesure qui ne fait pas l'unanimité. Jusqu'à présent la convention ne
s'applique qu'aux conflits internationaux.  La délégation suisse souhaitait
l'application de la Convention aux conflits internes.
</TX>
<ST>
Des milliers de morts
</ST>
<TX>
L'ONU évalue à plus de 110 millions les mines dispersées dans 64 pays. Plus
de 10 000 personnes sont tuées chaque année alors que des milliers sont
blessées et mutilées. Il faudrait 33 milliards de dollars pour nettoyer la
planète du fléau. En 1994, la communauté internationale a consacré seulement
70 millions de dollars pour enlever près de 100 000 mines, alors que deux
millions de mines supplémentaires sont posées chaque année.
</TX>
</DOC>
