<DOC>
<DOCID>ATS.950711.0081</DOCID>
<DOCNO>ATS.950711.0081</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950711
</DT>
<PT>
131900
</PT>
<SC>
bsf074 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi c3 ecpa ecps ecpc prod
</DE>
<AU>
ve jn cd
</AU>
<KW>
suisse prix café détail restaurant éclairage
</KW>
<TI>
Le café ne va pas augmenter en Suisse Blocage de l'offre latino-américaine
sans conséquence pour l'heure éclairage
</TI>
<LD>
Berne, 11 juil (ats) Au restaurant comme à l'étalage, le prix du café restera
stable en Suisse jusqu'à l'automne: cafetiers, restaurateurs et détaillants
préfèrent temporiser après la décision des producteurs latino-américains de
bloquer leurs exportations. Pour l'heure, le franc fort tempère la hausse des
cours.
</LD>
<TX>
La décision des producteurs du Brésil, de Colombie et d'Amérique centrale -
qui produisent plus de la moitié du café disponible sur les marchés mondiaux
- de réduire leurs exportations de 16 % pendant un an vient de pousser les
cours du café fortement à la hausse. Pourtant, Coop et Migros n'envisagent
pas d'augmenter leurs prix de vente à l'étalage dans l'immédiat, selon un
sondage réalisé mardi par l'ATS. Avant d'agir, les grands détaillants
préfèrent suivre quelque temps encore l'évolution des cours du café brut.
</TX>
<ST>
Attendre les récoltes
</ST>
<TX>
La réduction unilatérale des exportations décidée par les producteurs
latino-américain n'est pas seule déterminante, explique Maja Amrein,
porte-parole de Migros. La qualité de la récolte annuelle fin août au Brésil
sera aussi décisive pour l'évolution des cours. Là bas, l'hiver continue et
le danger de gel persiste, précise Maja Amrein, qui rappelle au passage les
dégâts portés par le gel aux récoltes de l'an passé.
</TX>
<TX>
Pour l'heure, le café ne manque pas dans les dépôts sud-américains. Reste que
Migros s'approvisionne à 60-70 % en Amérique centrale. En incluant le Brésil,
les producteurs latino-américains couvrent même 80 à 90 % des achats de café
du géant orange.
</TX>
<ST>
Le franc fort tempère
</ST>
<TX>
Point positif pour la Suisse cependant, le café se négocie et se paie en
dollars sur les marchés mondiaux. La force du franc, accentuée par le repli
du billet vert, tempère actuellement les effets de la montée des cours,
observe Karl Weisskopf, porte-parole de Coop. Compte tenu aussi du niveau
élevé des réserves de café en Suisse, le besoin d'une hausse immédiate des
prix de vente ne se fait pas sentir. Pour le café vendu en magasins, les
consommateurs paient aujourd'hui exactement le même prix qu'il y a 15 ans.
</TX>
<TX>
De même, le café continuera d'être servi au même prix ces prochains temps
dans les restaurants. La marche des affaires ne laisse guère de place à une
augmentation de prix, explique Johanna Bartholdi, directrice de la Fédération
suisse des cafetiers. Depuis le dernier relèvement de janvier dernier, le
prix de la tasse de café a atteint "un seuil psychologique", qu'il est
difficile de dépasser, explique-t-elle.
</TX>
</DOC>
