<DOC>
<DOCID>ATS.940712.0088</DOCID>
<DOCNO>ATS.940712.0088</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940712
</DT>
<PT>
122800
</PT>
<SC>
bsf076 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c5swi c7soa aet reg
</DE>
<AU>
ni jr
</AU>
<KW>
berne report visite mandela
</KW>
<TI>
Nelson Mandela ne viendra pas en Suisse le 27 juillet comme prévu.
</TI>
<LD>
Berne, 12 juil (ats) Le président sud-africain Nelson Mandela ne viendra pas
en Suisse le 27 juillet comme prévu. L'opération de la cataracte qu'il subira
cette semaine le contraindra en effet au repos pour quelque temps, a expliqué
mardi à l'ATS un porte-parole de l'ambassade d'Afrique du Sud à Berne. Mais
ce n'est que partie remise et il pourrait venir cette année encore, a-t-il
ajouté.
</LD>
<TX>
Le report de cette visite a été révélé cette semaine à Pretoria aux
correspondants de deux quotidiens alémaniques, le "Bund" et la "NZZ". Le
Conseil fédéral avait invité Nelson Mandela pour une visite officielle d'un
jour. Le 27 juillet était une des dates retenues, mais ce choix n'avait pas
été définitivement confirmé, a expliqué Christian Meuwly, porte-parole du
Département fédéral des affaires étrangères (DFAE).
</TX>
<TX>
En prévision des vacances notamment, les préparatifs avaient néanmoins été
entamés assez tôt afin d'avertir à temps les personnalités concernées par une
telle visite. L'intervention chirurgicale du président sud-africain a remis
en question le calendrier, mais l'invitation tient toujours, a ajouté M.
Meuwly.
</TX>
<ST>
Nelson Mandela contactera Otto Stich
</ST>
<TX>
Nelson Mandela prendra contact avec le président de la Confédération Otto
Stich pour se mettre d'accord sur une nouvelle date, a indiqué de son côté
Haiko Alfeld, porte-parole de l'ambassade d'Afrique du Sud. "Nous espérons
qu'il pourra venir cette année encore".
</TX>
<TX>
Nelson Mandela s'était rendu la dernière fois en Suisse en mai de l'année
dernière pour une visite privée. Il était alors président du Congrès national
africain (ANC). M. Mandela a été élu président de l'Afrique du Sud le 9 mai
dernier et lors de son investiture, Otto Stich représentait la Suisse. Le
conseiller fédéral Flavio Cotti doit pour sa part se rendre en Afrique du Sud
au mois de septembre.
</TX>
</DOC>
