<DOC>
<DOCID>ATS.951215.0142</DOCID>
<DOCNO>ATS.951215.0142</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2039
</LE>
<DT>
951215
</DT>
<PT>
060906
</PT>
<RT>
060308
</RT>
<SC>
bsf013 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c4fra ecpt come
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
france lille premier train apres 21 jours
</KW>
<TI>
France: un train quitte Lille après 21 jours de grève
</TI>
<LD>
Lille, 15 déc (ats/reuter) Le premier train de voyageurs à circuler en France
après 21 jours de grève à la SNCF a quitté la gare de Lille-Flandres vendredi
matin à 06h00. Le convoi assure une liaison avec la gare de l'aéroport de
Roissy-Charles de Gaulle.
</LD>
<TX>
Dix voyageurs ont embarqué sans incident à bord de ce TGV. Les cheminots qui
poursuivent la grève ne se sont pas opposés à ce départ, qui marque un début
d'effritement dans le conflit.
</TX>
<TX>
Sur 345 sites de la SNCF, 19 (dont une quinzaine de dépôts de conducteurs)
ont décidé jeudi en assemblée générale la reprise du travail. Dans le Nord,
la SNCF annonce pour ce vendredi une reprise progressive de la circulation
avec 23 gares desservies par les Trains Express Régionaux.
</TX>
<TX>
Six allers-retours TGV Lille-Roissy sont prévus. Toutes les liaisons en
direction et en provenance de la Belgique devraient être assurés.  De très
nombreuses lignes devraient être rétablies dans la journée au départ de
Valenciennes, Douai, Cambrai, Tourcoing et Arras. Les Eurostars ne sont pas
concernés par ces mesures.
</TX>
<TX>
Les voyageurs devront se montrer patients puisque les engins circuleront
moins vite que d'ordinaire. "Il faudra compter 36 à 48 heures pour que le
trafic redevienne normal, le temps de s'assurer que toutes les mesures de
sécurité soient remplies" a expliqué André Monceaux, responsable de la
communication à la SNCF à Lille.
</TX>
<TX>
Hier, des TGV ont circulé à vide à 160 km/h. Des chefs de traction ont
dérouillé les locomotives pour qu'elles soient rapidement opérationnelles. Le
temps humide de ces dernières semaines a contraint les responsables de la
SNCF à faire passer les locomotives dans des engins de ventilation
fonctionnant à très forte puissance.
</TX>
</DOC>
