<DOC>
<DOCID>ATS.951005.0083</DOCID>
<DOCNO>ATS.951005.0083</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2614
</LE>
<DT>
951005
</DT>
<PT>
133859
</PT>
<RT>
130507
</RT>
<SC>
bsf074 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<RF>
rembsf068
</RF>
<DE>
int c4swe kul c4ire
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
stockholm nobel littérature seamus heaney
</KW>
<TI>

Le prix Nobel de littérature à l'Irlandais Seamus Heaney


</TI>
<ST>
développement

</ST>
<LD>
Stockholm, 5 oct (ats/afp) Le prix Nobel de littérature 1995 a
été attribué à l'écrivain et poète irlandais Seamus Heaney, a
annoncé jeudi à Stockholm l'Académie royale de Suède. Agé de 56
ans, il est le troisième lauréat irlandais d'un Nobel de
littérature, après William Yeats en 1923 et Samuel Beckett en
1969.



</LD>
<TX>
L'Académie suédoise a indiqué dans ses attendus avoir choisi
Heaney "pour une oeuvre caractérisée par sa beauté lyrique et sa
profondeur éthique, qui fait ressortir les miracles du quotidien et
le passé vivant". Ambassadeur de la littérature irlandaise depuis
20 ans, il est une figure universitaire vénérée en Irlande et en
Grande-Bretagne comme "le plus grand poète de langue anglaise
vivant".

</TX>
<TX>
Poète lyrique, il est considéré comme l'héritier de Keats et
Yeats. Né le 13 avril 1939, Seamus Heaney est le fils d'un paysan
catholique de Castledawson (comté de Londonderry, Irlande du Nord),
élevé à la ferme familiale, "Mossbawn", dans un milieu rural qui
imprègne toute son oeuvre.

</TX>
<ST>
Imprégné de son enfance rurale

</ST>
<TX>
Après des études d'anglais à Belfast, il publie son premier
recueil de poèmes, "Death of A Naturalist" (Mort d'un naturaliste),
en 1966. Il quitte l'Irlande du Nord en 1972 et se rend à Dublin
pour se consacrer à la poésie. Parmi des principaux ouvrages
figurent "North" (Nord, 1975), considéré comme son chef-d'oeuvre,
"Station Island" (Ile de pèlerinage, 1984), "The Haw Lantern" (La
Lanterne d'aubépine, 1987), "Seeing Things" (Voir des choses,
1991).

</TX>
<TX>
Seamus Heaney a été élu à la chaire de poésie de l'Université
d'Oxford en juin 1989 et donne souvent des conférences à Harvard,
aux Etats-Unis. Il est membre de "Field Day", une troupe de théâtre
itinérante qui rassemble les grands noms de la littérature
contemporaine irlandaise. En 1990, il a publié une version libre en
vers d'une tragédie de Sophocle, "Philoctète", sa première
expérience théâtrale. Il vit à Dublin avec sa femme Marie et ses
trois enfants.

</TX>
<TX>
Le lauréat recevra les insignes du prix, accompagné de la sommme
record cette année de 7,2 millions de couronnes suédoises (1,2
million de francs), lors d'une cérémonie à Stockholm le 10
décembre, jour-anniversaire du décès d'Alfred Nobel en 1896.

</TX>
<TB>
Note aux rédactions:
La dépêche a entièrement été remaniée
</TB>
</DOC>
