<DOC>
<DOCID>ATS.950817.0086</DOCID>
<DOCNO>ATS.950817.0086</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950817
</DT>
<PT>
115400
</PT>
<SC>
bsf059 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c9ino
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
indonesie 50e anniversaire
</KW>
<TI>
L'Indonésie fête 50 ans d'indépendance
</TI>
<LD>
Djakarta, 17 août (ats/afp/reuter) Le président indonésien Suharto a donné
jeudi le coup d'envoi des cérémonies marquant le 50e anniversaire de
l'indépendance de l'archipel. Au pouvoir depuis trente ans, M. Suharto a fait
de son pays, sous un règne de fer, une puissance montante du Sud-Est
asiatique.
</LD>
<TX>
Le président Suharto, 73 ans, est arrivé au pouvoir après la répression
sanglante d'une tentative de coup d'état communiste en 1965, répression qui
aurait fait un millions de morts. Il n'a, dans ses discours, annoncé aucune
ouverture politique. Il a, au contraire, justifié l'idéologie officielle et
le régime fréquemment stigmatisés par les organisations de défense des Droits
de l'Homme.  Solidement en place, M. Suharto devrait se représenter et être
réélu sans difficulté pour un septième mandat en 1998.
</TX>
<TX>
La sécurité était renforcée dans les rues de la capitale, où l'on craignait
que les Timorais tentent de marquer à leur manière les commémorations.
L'Indonésie a envahi le Timor oriental, une ancienne colonie portugaise, en
1975 et l'a annexé en 1976.  Djakarta est accusée de violations des droits de
l'Homme au Timor, dont l'annexion n'a jamais été reconnue par la communauté
internationale et où la lutte continue.
</TX>
<ST>
Visite de la reine des Pays-Bas
</ST>
<TX>
Alors que rarement l'Indonésie, quatrième pays au monde par sa population et
premier pays musulman, a invité un chef d'Etat étranger pour le 17 août, la
reine Beatrix des Pays-Bas doit y entamer lundi prochain une visite
officielle de dix jours. Des dizaines de milliers d'Indonésiens sont morts
entre 1945 et 1949 dans la lutte contre l'occupant néerlandais, les Pays-Bas
n'acceptant pas tout de suite l'indépendance de ce qui fut pendant quatre
siècles leur ancienne colonie.
</TX>
<TX>
A la fois favorisée et handicapée par une population approchant les 200
millions d'habitants, l'Indonésie a été longtemps à la traîne de ses voisins
asiatiques. Elle est maintenant en train de refaire son retard économique
avec une croissance annuelle régulière de l'ordre de 7 %.
</TX>
<ST>
Monopoles et corruption
</ST>
<TX>
Les résultats de ce décollage sont particulièrement visibles à Djakarta,
capitale de presque dix millions d'habitants. Les chantiers de gratte-ciels
ne s'arrêtent ni de jour ni de nuit, faisant sortir de terre une capitale
ultra-moderne.
</TX>
<TX>
Sur le plan économique, les critiques rejoignent souvent les préoccupations
manifestées par les organismes internationaux, comme, par exemple, la Banque
Mondiale. La part belle accordée aux monopoles ou à la famille, et plus
particulièrement aux enfants, des hommes en place, comme le problème de la
corruption, sont ainsi l'objet de polémique
</TX>
<TX>
La Banque Nationale, dans son rapport annuel, soulignait pour sa part la
manière "non transparente" dont les marchés sont accordés.  Elle et
soulignait le risque que ferait courir une "crise de confiance" à un pays
dont la dette extérieure approche les 100 milliards de dollars (98,4 dont
64,8 à titre public).
</TX>
<ST>
Ambitions sur le plan international
</ST>
<TX>
Sur le plan international, l'Indonésie, où est né le mouvement des non
alignés, ne fait pas mystère de sa volonté de participer, sur un pied
d'égalité avec les "grands", au concert des nations.  Les autorités
indonésiennes affirment aussi haut et fort, malgré la réticence de la
communauté internationale, la légitimité de son annexion du Timor oriental.
</TX>
<TX>
Prudente et mesurée sur des sujets comme la Bosnie ou les essais nucléaires
français, l'Indonésie assume une position plus visible dans les forums
régionaux et a notamment joué un rôle déterminant dans l'élargissement de
l'ASEAN au Vietnam. Le gouvernement indonésien a cependant tenu à n'inviter
aucune délégation étrangère aux fêtes de l'indépendance.
</TX>
</DOC>
