<DOC>
<DOCID>ATS.940626.0030</DOCID>
<DOCNO>ATS.940626.0030</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940626
</DT>
<PT>
162400
</PT>
<SC>
bsf069 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c9ban kul jus
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
bangladesh nasreen asile presse
</KW>
<TI>
Condamnée à mort par les intégristes musulmans Taslima Nasreen demande
l'asile politique aux Etats-Unis.
</TI>
<LD>
Dacca, 26 juin (ats/afp) L'écrivain du Bangladesh, Taslima Nasreen, s'efforce
d'obtenir l'asile politique aux Etats-Unis, ont rapporté dimanche plusieurs
journaux du pays. Des fondamentalistes musulmans l'ont condamnée à mort alors
que la police de son pays la recherche.
</LD>
<TX>
Mme Nasreen a fait l'objet d'un mandat d'arrêt au début du mois et se cache
depuis lors. Elle a écrit au comité des femmes écrivains du Pen Club
international à New York pour lui demander d'intervenir en sa faveur afin
qu'elle puisse obtenir l'asile en Amérique. "Je suis en grave danger. Les
fondamentalistes peuvent me tuer n'importe quand ", écrit-elle, selon le
quotidien "New Nation", dans son message du 13 juin.
</TX>
<TX>
Selon le "Bangladesh Times", la gynécologue de 32 ans, devenue poètesse et
romancière, indique également dans sa lettre qu'elle a essayé de se réfugier
dans "certaines ambassades occidentales", mais que ses demandes ont été
refusées. L'écrivain avait quitté son domicile au début du mois quelques
heures avant que les autorités ne lancent un mandat d'arrêt contre elle pour
cause "d'affront délibéré aux sentiments religieux des musulmans".
</TX>
<TX>
Ces poursuites font suite à la publication au Bangladesh de propos qu'elle
est censée avoir tenus à un journal de Calcutta et dans lesquels elle faisait
valoir que le Coran devait être "complétement revu" pour tenir compte de
l'évolution de la société. Elle a affirmé par la suite qu'elle avait été mal
citée et qu'elle faisait allusion à la loi islamique, la Chariah, et non au
Coran.
</TX>
<TX>
Mme Nasreen avait été la victime l'an dernier d'une "fatwa" d'un obscur
groupe fondamentaliste qui l'avait condamnée à mort pour un de ses livres.
Plusieurs organisations fondamentalistes ont depuis offert des récompenses à
ceux qui tueraient Mme Nasreen. L'écrivain est également critiquée au
Bangladesh pour ses positions féministes et ses propos contre le mariage et
pour l'amour libre.
</TX>
</DOC>
