<DOC>
<DOCID>ATS.950725.0088</DOCID>
<DOCNO>ATS.950725.0088</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950725
</DT>
<PT>
121300
</PT>
<SC>
bsf056 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi ecpc ecpi ecps
</DE>
<AU>
cd ct
</AU>
<KW>
suisse kof epfz étude sur investissements
</KW>
<TI>
Les banques et les assurances veulent rationaliser davantage Propension
croissante à l'investissement dans l'économie suisse
</TI>
<LD>
Zurich, 25 juil (ats) De nouvelles rationalisations auront lieu dans
l'économie suisse. Cet objectif est une priorité des investisseurs dans les
secteurs de l'industrie, de la construction et des services, indique
l'enquête sur les investissements réalisée par le Centre de recherches
conjoncturelles de l'EPFZ (KOF).
</LD>
<TX>
Les secteurs de l'industrie et des services principalement veulent augmenter
leurs investissements en 1995. Dans le bâtiment, la conjoncture en
ralentissement se traduit par des réductions de budgets d'investissement,
alors que la circonspection de l'année dernière dans le second oeuvre a fait
place à un optimisme mesuré.
</TX>
<TX>
Ces indications ressortent de l'enquête sur les investissements réalisée par
le Centre de recherches conjoncturelles (KOF) de l'Ecole polytechnique
fédérale de Zurich (EPFZ). Quelque 2000 entreprises ont été questionnées sur
leurs objectifs d'investissement à court et moyen terme.
</TX>
<ST>
Gros investissements dans la chimie
</ST>
<TX>
Dans l'industrie, la propension à investir a fait l'objet d'une reprise
sensible par rapport à l'année précédente. Selon les résultats disponibles,
71,6 % des entreprises industrielles envisagent une augmentation des dépenses
d'investissement. Les secteurs de la chimie et des matières plastiques ont
contribué de manière décisive à ce résultat d'ensemble positif.
</TX>
<TX>
Des réductions de dépenses sont exclusivement annoncées par l'industrie du
bois et des meubles. La propension étonnamment grande aux investissements
dans l'industrie du verre et de la pierre doit être imputée à quelques
facteurs spéciaux, tels que l'accomplissement de directives relevant de la
protection de l'environnement, écrit le KOF dans son étude.
</TX>
<ST>
Rationalisation comme objectif
</ST>
<TX>
80 % des entreprises interrogées donnent comme motif d'investissement la
rationalisation. Ainsi, cet objectif a, une fois encore, gagné en importance
par rapport à l'année dernière et est devenu le mobile le plus important. Il
est suivi de près par l'acquisition de remplacement.
</TX>
<TX>
Le besoin de rattrapage dans le secteur des biens d'équipement, né avec la
récession du fait des réductions d'investissement, conduit dans presque
toutes les branches à une nouvelle augmentation des dépenses d'équipement. De
plus, dans les secteurs économiques fortement axés sur l'exportation tels que
la chimie et la branche textile, la pression en faveur de rationalisations
due au franc fort s'est encore accrue.
</TX>
<ST>
Baisse de capacité dans la construction
</ST>
<TX>
Dans le domaine de la construction, l'affaiblissement de la conjoncture
conduit à des diminutions d'investissement pour 1995 et 1996. Alors que les
plans optimistes envisagés l'année passée dans la construction proprement
dite avaient été corrigés à la baisse, les participants du second oeuvre ont
sensiblement révisé leurs plans de l'année dernière vers le haut.
</TX>
<TX>
Dans la construction, l'acquisition de remplacement figure au premier plan
des motifs d'investissement. La rationalisation arrive ensuite. L'extension
se situe très fortement en retrait comme objectif et le démantèlement continu
de capacités, constaté depuis 1992, continuera en 1995, prévoit le KOF.
</TX>
<ST>
Acquisitions de remplacement dans les services
</ST>
<TX>
La demande d'investissement s'accroîtra également dans le secteur des
services. 72,9 % des entreprises de ce secteur envisagent des dépenses plus
élevées que l'année dernière. La demande d'investissement est
particulièrement forte en faveur de prestations de construction. En
considération du taux toujours élevé d'inoccupation des immeubles
administratifs et commerciaux, ce développement semble devoir être imputé à
des rénovations et transformations plus importantes.
</TX>
<TX>
La rationalisation joue auprès des banques et des assurances un rôle
important dans le désir d'investissement. Pour le secteur des services pris
globalement, l'acquisition de remplacement prend le premier rang parmi les
motifs d'investissement et gagne en importance par rapport à l'année passée.
</TX>
</DOC>
