<DOC>
<DOCID>ATS.951207.0118</DOCID>
<DOCNO>ATS.951207.0118</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2640
</LE>
<DT>
951207
</DT>
<PT>
113429
</PT>
<RT>
060855
</RT>
<SC>
bsf048 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<RF>
rembsf011
</RF>
<DE>
c6rus div come
</DE>
<AU>
fk ab
</AU>
<KW>
russie disparition avion développement
</KW>
<TI>

Disparition d'un avion des lignes intérieures russes Les recherches
ont été suspendues


</TI>
<ST>
développement

</ST>
<LD>
Moscou, 7 dec (ats/afp/reuter) Un Tupolev 154 des lignes
intérieures russes a disparu mercredi soir avec 97 personnes à son
bord dans l'extrême-orient du pays. Les recherches ont été
abandonnées jeudi et devraient reprendre vendredi à l'aube.



</LD>
<TX>
Selon un responsable de l'aéroport de Khabarovsk, d'importantes
chutes de neige et une visibilité quasiment nulle rendent
impossible la poursuite des recherches. L'avion avait disparu des
écrans de contrôle quarante minutes après son départ de
Ioujno-Sakhaline, en extrême-orient russe, a indiqué un
porte-parole du ministère des situations d'urgence. Le Tupolev 154
avait à son bord 89 passagers et 8 membres d'équipage, tous Russes.

</TX>
<ST>
Mystérieuse disparition

</ST>
<TX>
Une dizaine d'heures après cette disparition, le mystère sur le
sort de l'appareil demeurait entier. Il est possible que le Tupolev
se soit abîmé en mer. Mais aucune version n'était exclue, y compris
celle d'un détournement de l'appareil.

</TX>
<TX>
Les avions et hélicoptères de la sécurité civile et des forces
armées n'avaient trouvé aucune trace de l'avion jeudi matin en
dépit de plusieurs heures de recherches. Deux avions survolant la
région ont localisé ce qui semblait être un incendie en pleine
taïga, à 200 km à l'est de Khabarovsk. Il ne s'agirait cependant
que d'un feu de forêt, phénomène fréquent dans la région, selon un
responsable de l'administration régionale.

</TX>
<ST>
Accident d'hélicoptère en Ingouchie

</ST>
<TX>
Le Tupolev disparu est du même modèle que deux autres appareils
victimes d'accidents en Sibérie ces dernières années. L'un s'est
écrasé en janvier 1994, faisant plus de 120 morts, et l'autre en
1984. Cent cinquante personnes avaient péri dans cette catastrophe.

</TX>
<TX>
En Ingouchie, dans le Caucase du nord, deux hélicoptères du
ministère de la défense se sont écrasés dans la nuit de mercredi à
jeudi. Quatre personnes sont mortes et quatre autres ont été
blessées, a annoncé l'agence ITAR-TASS. Celle-ci n'a pas précisé
pas les circonstances de l'accident. L'accident a eu lieu à 20 km
au nord-est de Nazran. Les débris des appareils ont été retrouvés
jeudi matin.

</TX>
<TB>
Note aux rédactions:
La dépêche a été complètement remaniée.
</TB>
</DOC>
