<DOC>
<DOCID>ATS.951001.0020</DOCID>
<DOCNO>ATS.951001.0020</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
1979
</LE>
<DT>
951001
</DT>
<PT>
183409
</PT>
<RT>
180820
</RT>
<SC>
bsf083 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4fra eng mil umw
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
france manifestation anti-nucléaire corrèze
</KW>
<TI>
Manifestation anti-nucléaire près du château du président Chirac
</TI>
<LD>
Sarran, 1er oct (ats/afp) Plus de trois cents militants anti-nucléaires ont
manifesté pacifiquement dimanche devant le château que le président Jacques
Chirac possède en Corrèze, dans le centre la France. Ils ont dénoncé la
reprise des essais nucléaires dans le Pacifique sud où un deuxième tir serait
imminent.
</LD>
<TX>
Un cordon de gendarmes a empêché les manifestants d'approcher à plus de
quelques centaines de mètres des grilles du Chateau de Bity, apparemment
inoccupé. Après s'étre couchés sur la chaussée, les anti-nucléaires se sont
dispersés sans incidents. A l'appel de 25 organisations écologistes,
pacifistes ou gauchistes, les manifestants s'étaient d'abord donnés
rendez-vous pour un pique nique près de la mairie de Sarran, où Mme Chirac
est conseillère municipale.
</TX>
<TX>
La veille, quelque 20 000 militants ont manifesté à Paris et dans d'autres
villes de France. "Bombes humaines", poissons morts, faux missiles et masques
blancs, moins d'une dizaine de milliers de personnes ont défilé à Paris, en
musique et en couleurs, de la place Bastille à celle de la République.
Derrière ses drapeaux, l'organisation Greenpeace faisait rouler un camion
tirant un gros missile noir, avec ses militants déguisés en "bombes humaines"
et en chenilles multicolores.
</TX>
<TX>
Ces manifestations interviennent alors qu'est présenté comme imminent un
deuxième tir de la nouvelle série d'essais nucléaires que le président Chirac
a décidée en mai dernier. Ce deuxième essai d'une puissance comprise entre 75
et 150 kilotonnes pourrait avoir lieu à Fangataufa, atoll voisin de Mururoa.
Un premier tir a été testé le 5 septembre en Polynésie française.
</TX>
</DOC>
