<DOC>
<DOCID>ATS.950329.0091</DOCID>
<DOCNO>ATS.950329.0091</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950329
</DT>
<PT>
144800
</PT>
<SC>
bsf084 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4fra reg kul
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
france bibliotheque mitterrand av-papier
</KW>
<TI>
Les grands travaux du président français François Mitterrand inaugure son
dernier grand chantier avant-papier.
</TI>
<LD>
Paris, 29 mars (ats/afp/reuter) A quelques semaines de la fin de son double
septennat, François Mitterrand inaugure jeudi le bâtiment de la Bibliothèque
nationale de France (BNF). De tous les grands chantiers du président
français, c'est le plus ambitieux et le plus coûteux. Il s'agit aussi d'un de
ses grands travaux préférés.
</LD>
<TX>
L'architecte Dominique Perrault a imaginé pour le quartier Tolbiac, dans le
XIIIe arrondissement de Paris, quatre tours en verre et bois de 78 mètres de
haut, figurant des livres ouverts. Elles donnent sur un jardin planté de pins
et de chênes, réservé au seul plaisir des yeux car il ne sera pas accessible
aux promeneurs.
</TX>
<TX>
Lors de son ouverture au public, fin 1996-début 1997, la BNF abritera plus de
12 millions de volumes, 350.000 publications périodiques et 100 000 ouvrages
numérisés. Elle présentera également un catalogue informatisé de toutes les
grandes bibliothèques françaises.
</TX>
<ST>
Accessible à tous
</ST>
<TX>
Fin de mandat oblige, c'est un bâtiment vide que François Mitterrand va
cependant inaugurer. Il reste encore en effet à transférer les millions de
volumes de l'ancienne BN, à installer l'audiovisuel et le système
informatique qui permettra à distance d'interroger le catalogue et de
réserver sa place. A la différence de la Bibliothèque nationale réservée aux
chercheurs, la BNF sera ouverte au public, à condition d'avoir 18 ans.
</TX>
<TX>
C'est le plus coûteux - 7,8 milliards de FF de coût global de construction -
et peut-être le plus ambitieux des "grands travaux" d'un président amoureux
des livres. La BNF est supposée pouvoir se mesurer aux plus grandes
bibliothèques du monde, celle du Congrès américain de Washington, ou la
British Library. En annonçant sa création, le 14 juillet 1988, François
Mitterrand avait dit vouloir "la plus grande et de la plus moderne
bibliothèque du monde".
</TX>
<TX>
Comme plusieurs autres grands travaux présidentiels, la naissance de la BNF a
été accompagnée de polémiques. Certains ont critiqué sa démesure et ont parlé
de projet "pharaonique". L'historien Georges Duby, le prix Nobel de physique
Louis Néel ou encore l'académicien Léopold Sédar Senghor se sont inquiétés de
la sécurité et de l'accès au patrimoine livresque.
</TX>
<ST>
Les plus fragiles à l'abri
</ST>
<TX>
Pour tenir compte de ces préoccupations sans trahir le projet initial, les
tours seront moins hautes que prévu. Les livres les plus précieux et les plus
fragiles s'aligneront sur quelque 70 km de rayonnages aménagés en sous-sol à
l'abri de la lumière et des infiltrations.
</TX>
<TX>
Fin 1992, c'est la place de l'informatique dans le fonctionnement de la
bibliothèque qui est mise en cause. La cellule informatique sera renouvelée
mais les retards accumulés se répercuteront sur la date d'ouverture au
public.
</TX>
<TX>
Début 1994, le médiéviste Jean Favier, personnalité consensuelle, devient
président de la nouvelle Bibliothèque qui emploiera quelque 2500 personnes et
dont le fonctionnement absorbera 10 % du budget du ministère de la Culture.
</TX>
<ST>
"Je tranche, je décide et j'arbitre"
</ST>
<TX>
Avant son arrivée au pouvoir, M. Mitterrand avait écrit dans son livre "La
Paille et le Grain": "Dans toute ville, je me sens empereur ou architecte. Je
tranche, je décide et j'arbitre". Ses arbitrages ont déchaîné de violentes
polémiques.
</TX>
<TX>
Parfois, les projets les plus décriés sont devenus les plus adulés. Exemple
type: le Grand Louvre, après la bataille de la pyramide de verre conçue par
l'architecte américain Ieoh Ming Pei, fait aujourd'hui l'unanimité. Plus de
cinq millions de personnes y avaient déambulé, un an après son inauguration
en novembre 1993. De même, la Cité des Sciences du parc de la Villette, de
l'architecte Adrien Fainsilber, connaît un succès grandissant.
</TX>
</DOC>
