<DOC>
<DOCID>ATS.941017.0065</DOCID>
<DOCNO>ATS.941017.0065</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941017
</DT>
<PT>
143900
</PT>
<SC>
bsf069 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
sozm rega kul
</DE>
<AU>
ce uc
</AU>
<KW>
suisse red bull autorisation possible
</KW>
<TI>
Boissons stimulantes à base de caféine Vente en Suisse possible sur
autorisation.
</TI>
<LD>
Berne, 17 oct (ats) Les boissons à base de caféine, prisées des jeunes lors
des techno-partys, pourront être vendues en Suisse, sur autorisation.
L'Office fédéral de la santé publique (OFSP) a fixé la concentration maximale
admise de caféine à 320 milligrammes par litre. C'est plus du double de la
limite accordée aux limonades (150mg/l).
</LD>
<TX>
Les adolescents suisses pourront consommer le "Red Bull" et ses copies, après
qu'ils auront été autorisés par l'OFSP, a décidé ce dernier le 27 septembre.
Aucune demande ne lui est encore parvenue.  L'OFSP est d'avis que, consommées
modérément, ces boissons ne présentent pas de risque toxicologique, a indiqué
lundi à l'ATS Martin Brugger, de la division des denrées alimentaires de
l'OFSP.
</TX>
<TX>
M. Brugger relève en outre que les allégations du fabricant du "Red Bull",
selon lesquelles son produit accélère le processus de récupération physique
après l'effort, ne sont pas prouvées scientifiquement. En conséquence, cette
mention ne sera pas autorisée sur l'emballage.
</TX>
<ST>
Risques limités
</ST>
<TX>
Celui-ci devra en outre signaler que cette boisson ne convient pas aux
enfants, qu'elle doit être consommée modérément par les adolescents et ne
doit pas être mélangée à l'alcool. Les risques du cocktail alcool/Red Bull
sont limités, a souligné M. Brugger, cette indication sur l'emballage a
plutôt un effet préventif.
</TX>
<TX>
Outre la caféine, ces boissons stimulantes contiennent de la taurine, du
glucoronolactone et de l'inositol. Les effets des ces substances sur
l'organisme sont discutés, a déclaré M. Brugger, mais elles ne semblent pas
présenter de risques.
</TX>
<ST>
Première demande refusée
</ST>
<TX>
Le "Red Bull" est un produit autrichien, qui existe depuis 1989.  Une
première demande d'autorisation déposée à l'OFSP avait été refusée. Après
l'octroi d'une autorisation de vente, la surveillance de ces produits
incombera aux chimistes cantonaux.
</TX>
</DOC>
