<DOC>
<DOCID>ATS.940809.0072</DOCID>
<DOCNO>ATS.940809.0072</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940809
</DT>
<PT>
121100
</PT>
<SC>
bsf051 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4fra int mil
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
provence debarquement anniversaire avpap
</KW>
<TI>
Le débarquement allié en Provence : nom de code Opération Dragoon
avant-papier.
</TI>
<LD>
Toulon, 9 août (ats/afp) Le 15 août 1944, 70 jours après le débarquement des
alliés en Normandie, le sud de la France allait connaître "son" jour J.
L'opération "Dragoon", le second crochet de la tenaille destinée à enfermer
dans ses mâchoires l'occupant allemand, commençait.
</LD>
<TX>
Près de 400 000 hommes, dont 300 000 Français, débarquèrent sur 70 km de
côtes en Provence, pour venir à bout des 250 000 Allemands de la XIXe armée
répartis sur la côte fortifiées de la Méditerranée.
</TX>
<TX>
Au bout de trois jours, les alliés avaient créé une poche de 80 km de large
sur 80 km de profondeur et Hitler donnait l'ordre d'évacuer toute la partie
sud de la France, à l'exception des ports. Sept jours plus tard, Marseille et
Toulon seront libérés, alors que les alliés ne prévoyaient la chute des deux
grands ports que 4O et 20 jours plus tard respectivement.
</TX>
<ST>
Nouveau front
</ST>
<TX>
Alors que les armées allemandes et italiennes avaient envahi la zone sud en
novembre 1942, l'ouverture d'un nouveau front en Europe occidentale avait été
convenu entre Roosevelt, Churchill et Staline, à la conférence de Téhéran,
dès fin novembre 1943.
</TX>
<TX>
Après bien des discussions entre alliés sur l'opportunité d'un débarquement
en Adriatique, en Languedoc ou en Provence, c'est finalement le général
Eisenhower, commandant suprême interallié, qui tranchera en faveur de la
Provence avec en ligne de mire les ports du midi de la France pour gagner la
bataille du ravitaillement du front.
</TX>
<TX>
La préparation de l'attaque commence dès le mois d'avril par des
bombardements alliés sur tout le sud-est de la France. Plus de 14 000 tonnes
de bombes seront lâchées jusqu'au 14 août par les 1800 avions de la
Méditerranean Allied Air Forces (MAAF), stationnés surtout en Italie et en
Afrique du nord. Parallèlement, la résistance assure sans relâche ses actions
de sabotages et d'embuscades, mais aussi sa précieuse activité de
renseignements, destinées à affaiblir l'occupant.
</TX>
<TX>
C'est à Alger, où est installé l'Etat-major de l'opération depuis janvier,
que le général américain Patch, commandant le débarquement, le général
Truscott commandant les troupes américaines et le général de Lattre de
Tassigny commandant les troupes françaises, élaborent leur plan d'attaque
avec le 6e corps américain, la 1ère division aéroportée anglo-américaine et
l'armée B française. Les 2000 bâtiments d'assaut et de transport sont
rassemblés dans le sud de l'Italie, à Tarente. Partis le 10 août, ils
longeaient le 14 les côtes corses.
</TX>
<ST>
Groupe décimé
</ST>
<TX>
Dans la nuit du 14 au 15 août, trois groupes d'avant-garde débarquent sur les
marges de la zone choisie: les commandos américains du 1er SSF à l'île du
Levant et à Port Cros, les commandos d'Afrique au cap Nègres (Lavandou) et le
groupe naval d'assaut à la pointe de l'Esquillon. Les deux premiers
remplissent leur mission tandis que le troisième est décimé par un champ de
mines inattendu.
</TX>
<TX>
A partir de 04H30, sont parachutés les premiers éléments de la Airborne Task
Force en arrière de la zone de débarquement dans la vallée de l'Argens. Près
de 10 000 hommes, 220 jeeps et plus de 200 canons seront ainsi déposés dans
cettte zone centrale dont l'un des objectifs est de protéger les troupes
débarquées.
</TX>
<TX>
A l'aube du 15, un millier d'avions alliés déversent quelque 16 000 tonnes de
bombes sur les défenses du rivage, de Saint-Tropez à Saint-Raphaël. Lorsque
l'aviation a fini son pillonage, c'est au tour de la marine d'intervenir sur
les objectifs les plus appropriés.
</TX>
<ST>
Millier de morts
</ST>
<TX>
A 08H00, dans une brume annonciatrice d'une journée chaude à double titre,
les premières vagues des trois divisions de la 7e armée américaine sont
lancées vers les plages. Le 15 au soir, les alliés tiennent deux zones et les
pertes sont estimées à moins d'un millier d'hommes tandis que 2000 Allemands
ont été fait prisonniers.
</TX>
<TX>
Ce ne sera que le lendemain que les troupes de l'Armée B française, sous les
ordres du général de Lattre de Tassigny, commenceront à débarquer à
Cavalaire. "Rien pendant cette période ne nous aida mieux à consommer la
défaite totale de l'ennemi que cette attaque secondaire qui remontait la
Vallée du Rhône", a écrit le Général Eisenhower.
</TX>
<ST>
deux fiches séparées et un reportage suivent.
</ST>
</DOC>
