<DOC>
<DOCID>ATS.940221.0119</DOCID>
<DOCNO>ATS.940221.0119</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940221
</DT>
<PT>
115500
</PT>
<SC>
bsf062 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6pol c5swi aet fin ecpa ecpi kul
</DE>
<AU>
hs ni
</AU>
<KW>
pologne suisse relations fiche separee
</KW>
<TI>
Visite de Flavio Cotti en Pologne Relations bilatérales entre les deux pays
fiche séparée.
</TI>
<LD>
Varsovie, 21 fév (ats) Depuis la chute du rideau de fer en 1989, les
relations entre la Suisse et la Pologne sont qualifiées de part et d'autre de
"très bonnes". Varsovie et Berne n'ont cessé depuis d'intensifier leurs
contacts sur les plans économique, financier et culturel.
</LD>
<TX>
Les relations commerciales entre la Suisse et la Pologne sont régies par le
traité de libre-échange entre les pays de l'AELE et la Pologne, entré en
vigueur en novembre 1993. Varsovie bénéficie d'une franchise complète pour
ses produits industriels en Suisse, tandis qu'elle n'abaisse ses droits de
douanes que par étapes.
</TX>
<TX>
Les importations polonaises sont constituées pour l'essentiel de produits
agricoles (21 %), de machines (15 %) et de voitures (11 %) alors que les
exportations suisses se composent de machines (30 %), de produits
pharmaceutiques (26 %) et de produits chimiques (13 %).  La balance
commerciale pour 1993 affichait un bénéfice de 295 millions de francs en
faveur de la Suisse.
</TX>
<TX>
Un accord de protection des investissements est entré en vigueur le 17 avril
1990 et un accord destiné à éviter la double imposition depuis le 25
septembre 1992. Les deux pays ont conclu en septembre 1992 un accord de
rééchelonnement de la dette polonaise portant sur un montant de 678 millions
de francs.
</TX>
<ST>
Relations culturelles
</ST>
<TX>
Sur le plan culturel enfin, Pro Helvetia a ouvert une antenne à Cracovie.
Celle-ci contient, entre autres, une bibliothèque de 2000 ouvrages sur la
Suisse. Cette présence s'est renforcée en 1993 avec l'ouverture dans la
capitale polonaise d'une médiathèque mettant à disposition du matériel
didactique sur la politique, l'économie et la culture suisses.
</TX>
</DOC>
