<DOC>
<DOCID>ATS.950724.0003</DOCID>
<DOCNO>ATS.950724.0003</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950724
</DT>
<PT>
221400
</PT>
<SC>
bsf109 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c8pse div
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
yasser arafat est papa dév
</KW>
<TI>
Yasser Arafat est devenu papa développement
</TI>
<LD>
Paris, 24 juil (ats/afp/reuter) Mme Soha Arafat, l'épouse du président de
l'OLP Yasser Arafat, a donné naissance lundi à Paris à une fille prénommée
Zahwa, comme la mère de son mari. C'est le premier enfant du couple, qui
s'est marié en 1990. Il aurait été conçu à Gaza, quelques jours après le
retour de ses parents dans ce territoire autonome palestinien.
</LD>
<TX>
Actuellement à Gaza, Yasser Arafat, 65 ans, avait prévu de venir mercredi à
Paris dans la perspective de l'accouchement de son épouse qui y est installée
depuis quelques semaines et où résident les parents de cette dernière.
</TX>
<TX>
Avant son accouchement, Mme Arafat, qui est âgée de 33 ans, avait déclaré
préférer avoir une fille contrairement à son époux.  "J'ai envie que cet
enfant, avait-elle ajouté, soit porteur d'un message de paix, d'espoir, et
qu'il puisse jouer en même temps avec les enfants israéliens pour qu'il n'y
ait plus cette différence et cette haine entre eux".
</TX>
<ST>
Conçu à Gaza
</ST>
<TX>
Cet enfant a été conçu à Gaza, quelques jours après le retour de ses parents
dans ce territoire autonome palestinien, avait précisé Soha Arafat dans son
livre Enfant de Palestine publié en France il y a quelques jours. Mme Arafat
est issue d'une riche famille chrétienne de Ramallah (Cisjordanie). Elle
s'est convertie à l'Islam avant son mariage avec celui qui avait coutume de
dire, avant d'avoir rencontré sa femme, que sa seule épouse était "la cause
palestinienne".
</TX>
<TX>
Le mariage de Soha et Yasser Arafat avait été tenu secret à la demande du
chef de l'OLP avant d'être révélé au public en 1992. La naissance de Zahwa
Arafat a coïncidé avec un nouvel attentat-suicide commis lundi par des
extrémistes palestiniens contre un bus israélien dans la banlieue de Tel-Aviv
dans lequel six passagers ont trouvé la mort. Cet attentat a été condamné
aussi bien par les autorités israéliennes que par M. Arafat, attentat qui,
selon lui, "porte atteinte au processus de paix" entre Palestiniens et
Israéliens.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: La dépêche a entièrement été remaniée
</ST>
</DOC>
