<DOC>
<DOCID>ATS.940315.0149</DOCID>
<DOCNO>ATS.940315.0149</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940315
</DT>
<PT>
051900
</PT>
<SC>
bsf013 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
int c8isr pal mil
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
onu resolution massacre hebron report
</KW>
<TI>
Massacre d'Hébron Vote sur un projet de résolution repoussé d'au moins 24
heures.
</TI>
<LD>
New York, 15 mars (ats/afp) Le vote sur une résolution de l'ONU concernant le
massacre d'Hébron et la question d'une éventuelle présence internationale
dans les territoires occupés par Israël est repoussé d'au moins 24 heures.
Les Etats-Unis ont en effet obtenu lundi soir un nouveau délai avant de se
prononcer sur ce projet de résolution, ont indiqué des diplomates occidentaux
et arabes.
</LD>
<TX>
Après l'échec apparent à Tunis des entretiens du coordinateur américain pour
le Proche-Orient Dennis Ross avec le chef de l'OLP Yasser Arafat, le
représentant palestinien à l'ONU avait demandé aux pays non alignés et
musulmans siégeant au Conseil de sécurité de faire pression pour un vote sur
ce projet. L'adoption de cette résolution est bloquée depuis 18 jours par les
Etats-Unis.
</TX>
<TX>
Les pays non alignés ont transmis cette demande au Conseil. Mais la
délégation américaine a souhaité une suspension de séance et il y a eu accord
pour reporter le vote de 24 heures, a indiqué le délégué palestinien. Le
Premier ministre israélien Yitzhak Rabin doit arriver mardi à Washington pour
une visite de 48 heures et certains diplomates à l'ONU doutent que les
Etats-Unis acceptent de voter une résolution, plutôt négative à l'encontre
d'Israël, pendant son séjour.
</TX>
<TX>
Les représentants américains à l'ONU se sont jusqu'à présent opposés à
l'adoption d'un tel projet de résolution, sans un ferme engagement de l'OLP à
reprendre le processus de paix avec Israël.  "Nous ne sommes pas prêts à
prendre un quelconque engagement, en échange de cette résolution", car le
Conseil de sécurité a "le devoir d'agir", c'est une "obligation morale et
légale", a déclaré le diplomate palestinien. "Certaines délégations
deviennent impatientes ", a pour sa part déclaré le président en exercice du
Conseil, Jean- Bernard Mérimée (France).
</TX>
</DOC>
