<DOC>
<DOCID>ATS.950808.0032</DOCID>
<DOCNO>ATS.950808.0032</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950808
</DT>
<PT>
155700
</PT>
<SC>
bsf105 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c9jpn reg
</DE>
<AU>
mo
</AU>
<KW>
japon remaniement ministériel synthèse
</KW>
<TI>
Japon: formation du nouveau gouvernement Murayama Remaniement d'envergure
mais l'équilibre politique reste le même synthèse
</TI>
<LD>
Tokyo, 8 août (ats/afp/reuter) Au nom des impératifs de relance de l'économie
japonaise, le socialiste Tomiichi Murayama a remanié son gouvernement mardi.
Seuls trois ministres de la précédente équipe conservent leurs postes. Les 17
nouvelles nominations ne modifient cependant pas l'équilibre des forces entre
les trois partis de la coalition au pouvoir.
</LD>
<TX>
Ces changements ont été présentés par le nouveau secrétaire général et
porte-parole du gouvernement comme une réponse aux mauvais indicateurs de
l'économie japonaise. Trois des principaux ministres du précédent
gouvernement, constitué il y a treize mois, conservent leurs portefeuilles.
</TX>
<ST>
Trois anciens, 17 nouveaux
</ST>
<TX>
Yohei Kono (Parti libéral démocrate) reste aux affaires étrangères et
Masayoshi Takemura, chef du petit parti centriste Sakigake au ministère des
finances. Le tout puissant ministre du commerce extérieur et de l'industrie
Ryutaro Hashimoto (PLD) demeure également à son poste.
</TX>
<TX>
Dix-sept des vingt-et-un postes changent de titulaire mais l'équilibre entre
les trois composantes de la coalition majoritaire est maintenu. Le PLD
obtient treize portefeuilles, les socialistes en ont cinq (en comptant celui
de premier ministre) et le Sakigake en conserve un. Un remaniement était
attendu aprés la victoire décevante de la coalition gouvernementale au
élections sénatoriales du 23 juillet.
</TX>
<ST>
Principal changement
</ST>
<TX>
Le principal appel d'air vient de la nomination à la tête de l'agence de
planification économique de Isamu Miyazaki. Celui-ci n'est membre d'aucun
parti mais a commencé sa carrière, il y a près de 50 ans, comme fonctionnaire
dans le ministère qu'il s'apprête à diriger. Agé de 71 ans, cet expert
économique a été conseiller privé de Tomiichi Murayama. Il prend la tête de
ce ministère à un moment où le Japon a besoin de manière urgente de relancer
son économie et sa croissance.
</TX>
<TX>
Le chef du principal parti de l'opposition japonaise, Toshiki Kaifu, a
sévèrement condamné ce remaniement, jugeant que "les chefs des trois partis
de la coalition n'ont cherché qu'à se protéger eux-mêmes". Le chef du
Shinshinto (parti de la nouvelle frontière) et ancien premier ministre a
appelé à des élections anticipées.
</TX>
<ST>
Priorité à la relance
</ST>
<TX>
Les milieux économiques ont accueilli diversement le remaniement ministériel
mais tous ont appelé le gouvernement à donner la priorité à la relance de
l'économie. Les milieux boursiers se sont pour leur part déclarés satisfaits
de la nomination d'Isamu Miyazaki à la tête de l'agence de plannification.
Depuis qu'il a quitté la fonction publique en 1981, M. Miyazaki est président
de l'institut de recherche de Daiwa, la seconde maison de titres japonaise.
</TX>
<TX>
M. Murayama et son gouvernement ont été particulièrement critiqués pour la
lenteur de leurs réactions face au tremblement de terre de Kobe en janvier,
puis face aux attentats terroristes de la secte Aoum Vérité Suprême et à la
montée du yen. La nouvelle équipe bat déjà un record, celui de la plus
vieille moyenne d'âge des trois derniers gouvernements. Elle s'établit à 62
ans, M. Murayama étant âgé de 72 ans.
</TX>
<ST>
encadré donnant la composition exacte du gouvernement suit
</ST>
</DOC>
