<DOC>
<DOCID>ATS.950213.0072</DOCID>
<DOCNO>ATS.950213.0072</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950213
</DT>
<PT>
143500
</PT>
<SC>
bsf070 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
c5swi c7alg jus prod
</DE>
<AU>
ba jr
</AU>
<KW>
suisse algeriens demandes asile rejetees
</KW>
<TI>
Depuis 1992, aucun Algérien n'a obtenu l'asile en Suisse Quatorze admissions
provisoires ont cependant été octroyées.
</TI>
<LD>
Berne, 13 fév (ats) Depuis l'instauration de l'état d'urgence en Algérie, il
y a trois ans, près de 1300 demandes d'asile ont été déposées en Suisse par
des Algériens. Aucune réponse n'a été positive. Quatorze admissions
provisoires ont toutefois été octroyées, selon les chiffres de l'ODR.
</LD>
<TX>
Au début de l'année 1992, les autorités algériennes annulaient le résultat du
premier tour des élections législatives suite à la victoire du Front
islamique du salut (FIS). Trois semaines plus tard, le 9 février, l'état
d'urgence était proclamé. Depuis lors, le nombre de demandes d'asile de
ressortissants algériens en Suisse a sensiblement augmenté.
</TX>
<TX>
En 1990, 73 demandes avaient été déposées et, en 1991, il y en avait eu 109.
Après l'interruption du processus démocratique, leur nombre est passé à 226
en 1992, puis à 757 en 1993 et à 311 l'année dernière, soit au total 1294.
Durant ces trois dernières années, aucun Algérien n'a obtenu l'asile. Un
certain nombre de requérants ont toutefois retiré d'eux-mêmes leur demande ou
n'ont plus donné signe de vie. Ils étaient 34 en 1992, 200 en 1993 et 49 en
1994.
</TX>
<ST>
Des membres du FIS qui n'en sont pas
</ST>
<TX>
Le profil-type du requérant d'asile algérien est un homme célibataire et
jeune qui se dit membre du FIS, indique l'Office fédéral des réfugiés (ODR).
Toutefois cette appartenance au FIS ne se vérifie que très rarement, selon le
porte-parole de l'ODR, Roger Schneeberger.
</TX>
<TX>
Les requérants savent qu'en invoquant leur adhésion au FIS, ils ont des
chances de rendre vraisemblable leur persécution, estime M. Schneeberger.
Mais certains le font parce qu'ils connaissent les règles de la procédure
d'asile helvétique. En effet, seule la persécution par une organisation
étatique peut être décisive pour l'octroi de l'asile.
</TX>
<TX>
De nombreux Algériens souhaitent aussi obtenir l'asile parce qu'ils sont
menacés par le FIS, relève au contraire Suzanne Auer de l'Organisation suisse
d'aide aux réfugiés (OSAR). C'est notamment le cas des femmes. On trouve
aussi parmi les requérants des déserteurs ou d'autres personnes ne se sentant
pas en sécurité en Algérie.
</TX>
<ST>
Quatorze admissions provisoires
</ST>
<TX>
Si toutes les demandes d'asile ont été rejetées ces trois dernières années,
quelques admissions provisoires ont toutefois été accordées: une en 1992,
deux en 1993 et onze en 1994. Les personnes ne remplissant pas les critères
de la procédure d'asile peuvent obtenir une telle admission notamment si un
renvoi met leur vie en danger. Ces 14 statuts d'exception ont été accordés à
des intellectuels et à des journalistes algériens particulièrement exposés,
parmi lesquels se trouvent quelques femmes.
</TX>
</DOC>
