<DOC>
<DOCID>ATS.940828.0057</DOCID>
<DOCNO>ATS.940828.0057</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940828
</DT>
<PT>
045200
</PT>
<SC>
bsf007 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c7egy kulr sozm
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
egypte excision tradition islam
</KW>
<TI>
Excision en Egypte Des millions de femmes mutilées au nom de la tradition.
</TI>
<LD>
Le Caire, 28 août (ats/afp) Une controverse se développe en Egypte avant la
Conférence de l'ONU sur la population. Cette dernière est accusée de vouloir
défendre l'avortement et la contraception. Cette polémique passe toutefois
sous silence les mutilations sexuelles subies par des millions de femmes au
nom de la tradition.
</LD>
<TX>
La Conférence sur la population et le développement, qui s'ouvre le 5
septembre au Caire, doit pourtant étudier, entre autres, l'amélioration des
conditions de vie des femmes. Près de 75 % des femmes égyptiennes ont subi
l'excision (ablation de tout ou partie du clitoris), selon plusieurs rapports
de presse et d'organisations non- gouvernementales.
</TX>
<TX>
Aucune statistique officielle n'est disponible sur ce sujet tabou.  Toutes
religions confondues, une majorité de femmes en Egypte, qui compte 56,4
millions d'habitants, subissent cette opération au début de la puberté pour
qu'elles ne soient pas tentées par des expériences hors mariage. En arabe,
l'opération se nomme "tahara" (purification).
</TX>
<ST>
"Vengeance"
</ST>
<TX>
"Je n'oublierais jamais ce jour. Je pourrais pardonner la douleur de
l'ablation sans anesthésie de mon clitoris avec une lame de rasoir, les
années d'inassouvissement, mais jamais que ce soit ma propre mère qui l'ait
ordonné, ni son regard", raconte Salwa, 46 ans et deux enfants.
</TX>
<TX>
"Ses yeux disaient: je me suis vengée. Une autre, même s'il s'agit de ma
propre fille, sera également privée du plaisir que je n'ai jamais connu", se
souvient-elle. Issue d'un milieu populaire, Salwa a été excisée à 11 ans.
</TX>
<TX>
La difficulté, c'est que pour beaucoup l'excision est liée à l'islam,
religion dominante en Egypte. Mais les coptes (chrétiens d'Egypte) se plient
aussi à cette pratique. Cette dernière remonte, selon les manuscrits, avant
les débuts de l'islam au VIIème siècle.  Cette coutume est également commune
dans plusieurs pays africains et chez les animistes.
</TX>
<ST>
Authenticité contestée
</ST>
<TX>
Ceux pour qui l'excision est recommandée par l'islam se fondent sur un
"hadith" (paroles du prophète Mahomet) qui s'y réfère. Son authenticité est
cependant contestée. Des infirmières, des barbiers, ou, moins souvent, des
médecins, peuvent opérer.
</TX>
<TX>
Ekram, 72 ans, se définit comme une "exciseuse à la retraite".  Elle
s'enorgueillit d'avoir "éloigné le diable" de plusieurs générations de femmes
dans son quartier populaire de Kahkiyine au Caire. Surnommée "Set al-hakima"
(madame l'infirmière en chef), elle stérilisait ses instruments et "les
parties du corps à réduire" - qu'elle se refuse à nommer - avec de l'alcool.
"Comme les plus grands médecins".
</TX>
<TX>
"J'étais très demandée en raison de ma propreté. Contrairement à la ghagareya
(gitane ou bédouine, qui va d'un village à l'autre en lisant la bonne
aventure) je n'utilisais que des instruments très fins et aiguisés",
explique-t-elle. "La gitane, elle, utilise n'importe quoi", raconte Ekram.
"Un couteau de cuisine, une lime à ongles tout ce qui lui passe par la main".
La blessure est ensuite couverte de boue ou de poudre de café, pour arrêter
le saignement.
</TX>
</DOC>
