<DOC>
<DOCID>ATS.950307.0131</DOCID>
<DOCNO>ATS.950307.0131</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950307
</DT>
<PT>
092300
</PT>
<SC>
bsf025 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
c5swi ecpa
</DE>
<AU>
al wi
</AU>
<KW>
suisse recolte tabac 1994
</KW>
<TI>
Récolte satisfaisante de tabac en 1994 Entre la grêle et la canicule.
</TI>
<LD>
Lausanne, 7 mars (ats) La récolte de tabac en Suisse a été satisfaisante en
1994, avec 1,31 million de kilos contre 1,44 million l'année précédente. Bien
que propice à la grêle, l'été caniculaire a été favorable à la culture du
tabac, a annoncé mardi l'agence d'information agricole Cria à Lausanne.
</LD>
<TX>
La récolte a généré un revenu brut de 21,1 millions de francs, égal à celui
de 1993. Le prix moyen au kilo a atteint 16,05 francs, contre 14,70 francs
l'année précédente. 75 % du tabac récolté en 1994 était de premier choix et
payé au prix maximum de 17,40 francs.
</TX>
<ST>
Eté favorable
</ST>
<TX>
Après un début catastrophique dû aux pluies abondantes du printemps, l'année
1994 a été marquée par un été très chaud, favorable à la croissance des
plantes et au séchage des feuilles. La grêle a provoqué cependant des dégâts
atteignant 4,3 millions de francs, soit quatre fois plus qu'en 1993.
</TX>
<TX>
La culture du tabac a occupé 456 planteurs en 1994, sur une surface limitée à
730 hectares. La vallée de la Broye, dans les cantons de Vaud et de Fribourg,
constitue le principal lieu de production avec 281 cultivateurs qui ont
récolté 1 million de kilos sur 521 hectares.
</TX>
<ST>
Burley et Virginie
</ST>
<TX>
La variété Burley (tabac brun) continue à occuper l'essentiel des surfaces,
avec une poursuite de la progression du Virginie (32,9 hectares contre 24,4
en 1993). La récolte de cette nouvelle variété a atteint 67,8 tonnes, avec un
prix moyen par kilo de 13,98 francs. Le Virginie a été défavorisé par les
conditions météorologiques au printemps et en octobre.
</TX>
<TX>
La campagne 1995 démarre maintenant avec le semi du tabac. 5 à 7 kilos de
semences, toutes produites à Payerne (VD), suffisent pour l'ensemble de la
Suisse, vu la taille minuscule des graines (10 000 à 13 000 graines par
gramme).
</TX>
</DOC>
