<DOC>
<DOCID>ATS.951201.0021</DOCID>
<DOCNO>ATS.951201.0021</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
4302
</LE>
<DT>
951201
</DT>
<PT>
180428
</PT>
<RT>
130004
</RT>
<SC>
bsf183 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<RF>
rembsf166
</RF>
<DE>
c4fra ecpt come comt
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
france grèves 3e synthèse
</KW>
<TI>

Grèves massives en France Le pays vit une crise sociale sans
précédent depuis mai 68


</TI>
<ST>
3e synthèse

</ST>
<LD>
Paris, 1er déc (ats/afp/reuter) La France est entrée vendredi
dans une crise sociale sans précédent depuis mai 68 ans. Après les
chemins de fer, paralysés depuis huit jours, les transports
urbains, l'électricité, la poste, les grèves affectent les
télécommunications et le fisc. Les grèves se poursuivront ce
week-end.



</LD>
<TX>
Deux des trois grandes centrales syndicales françaises, la CGT
et FO, sont alliés contre la réforme de la Sécurité sociale et
l'allongement de l'âge de la retraite. Elles menacent d'une grève
générale dans la fonction publique, la semaine prochaine. Favorable
à la réforme de la Sécurité sociale, la troisième centrale, la
CFDT, reste en marge, se déclarant opposée une "globalisation" des
revendications.

</TX>
<ST>
Impasse

</ST>
<TX>
Les syndicats des 180 000 cheminots ont rencontré vendredi le
ministre des Transports, Bernard Pons, mais la réunion a été un
échec complet. "Sur tous les points, les réponses du ministre ont
été négatives qu'il s'agisse du contrat de plan ou de l'âge de la
retraite", a déclaré Bruno d'Alberto, secrétaire général de la
fédération CFDT de la SNCF. "Le ministre avait de quoi débloquer la
situation, il a déterré la hache de guerre", a-t-il ajouté. Les
autres syndicats ont exprimé la même déception.

</TX>
<TX>
Soutenu par son écrasante majorité parlementaire, et timidement
combattu par l'opposition socialiste, le gouvernement conservateur
d'Alain Juppé affirme qu'il ne cédera pas à la rue. L'impasse
semblait vendredi totale aux yeux de la presse.

</TX>
<ST>
Aucun train

</ST>
<TX>
Plusieurs quotidiens affirment que le président Jacques Chirac,
qui affronte sa première épreuve de force sociale en six mois de
pouvoir, réfléchit à des scénarios de "sortie de crise" par une
dramatisation de la crise sociale. Il pourrait s'agir d'un
referendum ou d'une dissolution de l'Assemblée nationale, dominée
aux deux tiers par la coalition au pouvoir. Le quotidien Libération
considère que la France connaît sa "plus grosse explosion sociale
depuis un quart de siècle".

</TX>
<TX>
Presque aucun train ne circulera ce week-end sur le réseau
ferrovaire, en particulier en région parisienne (dix millions
d'habitants), où le métro et les autobus sont à l'arrêt depuis
mardi. Des embouteillages géants ont repris vendredi matin sur les
grands axes routiers menant à la capitale.

</TX>
<ST>
Le trafic aérien menacé

</ST>
<TX>
Dans d'autres services publics, la grève fait tache d'huile: 80
centres de tris postaux - sur 130 - sont touchés à travers le pays,
et le mouvement s'étend à Electricité de France (EDF), France
Télecom, et l'administration des finances.

</TX>
<TX>
Le trafic aérien est également menacé. L'intersyndicale de la
compagnie Air Inter, spécialisée dans les vols intérieurs, a déposé
vendredi un préavis de grève générale "reconductible" pour le 7
décembre. Cet appel à la grève intervient alors qu'Air France et
Air Inter ont entrepris de grands efforts pour pallier à la
paralysie du trafic ferroviaire, ouvrant des liaisons
supplémentaires entre Paris et les villes de province et utilisent
de plus gros avions pour répondre à la demande.

</TX>
<ST>
Renault pourrait se joindre

</ST>
<TX>
Un des principaux syndicats de Renault, le premier constructeur
automobile français, a menacé de lancer un mot d'ordre de grève
générale pour contrer le plan gouvernemental de réforme de la
sécurité sociale. Les 110 000 salariés du groupe ont déjà été
appelés à participer à la journée d'action nationale du 5 décembre.

</TX>
<TX>
Symbole du capitalisme d'Etat français, et pendant longtemps le
baromètre social du pays, Renault doit être privatisée l'an
prochain, un demi-siècle après sa nationalisation. La firme vend
quelque deux millions de voitures par an à travers le monde. Le
gouvernement de droite d'Alain Juppé a déjà signé en juillet le
décret de la privatisation, mais a reculé son lancement, en raison
de son impact social.

</TX>
<TB>
Note aux rédactions:
Lead complété et 8e paragraphe nouveau
</TB>
</DOC>
