<DOC>
<DOCID>ATS.940228.0091</DOCID>
<DOCNO>ATS.940228.0091</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940228
</DT>
<PT>
132200
</PT>
<SC>
bsf068 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
ecpc ecpt c4ger
</DE>
<AU>
rp
</AU>
<KW>
allemagne secteur public greves dev
</KW>
<TI>
Grèves tournantes dans les services publics allemands développement.
</TI>
<LD>
Francfort, 28 fév (ats/reuter) Une grève des chauffeurs d'autobus et des
conducteurs de trains a bloqué lundi matin pendant plusieurs heures les
transports publics de la Rhénanie du Nord-Westphalie, le coeur industriel de
l'Allemagne. Les principaux syndicats de la fonction publique, OeTV et DAG,
refusent le gel des salaires et les réductions de certaines primes que
veulent imposer les pouvoirs publics.
</LD>
<TX>
Cette grève des services publics commence alors que se poursuit, depuis un
mois et pour les mêmes raisons, une série d'arrêts de travail dans le secteur
métallurgique sous l'impulsion du puissant syndicat IG Metall. En plus des
transports publics, la collecte d'ordures devrait être perturbée dans la
journée par des mouvements de grève à Cologne et Mülheim.
</TX>
<ST>
Les postiers aussi
</ST>
<TX>
Des grèves de courte durée sont également annoncées à l'Université de Bochum
et dans l'administration municipale de plusieurs villes de cette région. En
conflit avec leur propre direction, les postiers et les employés du téléphone
ont également lancé un mouvement de grève à Munich, Berlin et Stuttgart. Leur
syndicat, le DPG, a annoncé des perturbations dans la matinée sur le réseau
téléphonique de Francfort, Hambourg et Stuttgart notamment.
</TX>
<TX>
Le syndicat OeTV, qui avait mené pendant onze jours en 1992 une grève très
dure, avait annoncé que tous les services publics, "du ramassage des ordures
à l'administration", seraient affectés au cours des deux prochains jours par
des arrêts de travail de courte durée.
</TX>
<ST>
Metallurgie: décision mercredi
</ST>
<TX>
Dans la métallurgie, la grève pourrait passer à la vitesse supérieure lorsque
100 000 ouvriers du Land de Basse Saxe devraient se prononcer mercredi sur le
fait de savoir si oui ou non, ils lancent une grève générale dans cette
région, qui interviendrait sans doute à partir du 7 mars.
</TX>
<TX>
Le ministre allemand de l'Economie, Günter Redrodt, a vivement critiqué
l'attitude des syndicats en déclarant récemment au quotidien Bild :
"Quiconque fait la grève dans cette passe difficile piétine sciemment les
premiers bourgeons de la reprise économique".
</TX>
<TX>
Chez les syndicalistes comme chez les employeurs cependant, on ne s'attendait
à aucune concession avant le déclenchement des grèves, ne serait-ce que pour
sauver la face. "Les syndicats devront d'abord faire la grève pour qu'ils
puissent dire après qu'ils ont tout essayé ", a estimé un employeur.
</TX>
<TX>
Le ministre des Finances, Theo Waigel, comptait au contraire sur la signature
d'accords, rendant la grève inutile. Il a déclaré ce week-end lors d'une
conférence de presse, après une rencontre de responsables du Groupe des sept
pays les plus industrialisés, que les syndicats allemands se montreraient
sans doute responsables et n'alimenteraient pas l'inflation en 1994.
</TX>
</DOC>
