<DOC>
<DOCID>ATS.940928.0095</DOCID>
<DOCNO>ATS.940928.0095</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940928
</DT>
<PT>
144300
</PT>
<SC>
bsf087 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
fbf
</OC>
<DE>
fr reg
</DE>
<AU>
yd tp
</AU>
<KW>
fr finances canton criminalite eco encadre
</KW>
<TI>
Finances de l'Etat de Fribourg La criminalité économique n'arrange rien
encadré.
</TI>
<LD>
Fribourg, 28 sept (ats) La dégradation des finances fribourgeoises pèse
lourdement sur l'action du gouvernement actuel, a relevé mercredi ce dernier.
Mais elle n'est pas la seule, souligne le rapport de mi-législature publié le
même jour: la criminalité économique n'arrange rien.
</LD>
<TX>
Depuis son entrée en fonction en 1992, lit-on notamment dans ce document, le
Conseil d'Etat a dû consacrer un temps considérable à l'examen de dossiers
qui relèvent de la criminalité économique. Cette évolution, "qui n'est pas
propre au canton de Fribourg, dénote une propension à éluder le fisc de la
part de certains milieux d'affaires, ce qui prive l'Etat de revenus
importants."
</TX>
<TX>
A propos de l'affaire des ristournes accordées par certains grossistes à
leurs clients, mais non déclarées au fisc, le rapport précise que celui-ci a
ouvert 419 dossiers pour des recettes non comptabilisées s'élevant à 9,5
millions de francs. Le montant des impôts rappelés et des amendes infligées
est de 5,8 millions. Ces chiffres actualisés sont supérieurs à ceux indiqués
en janvier dernier (respectivement 361 dossiers, 7,8 millions et 5 millions
de francs).
</TX>
<ST>
Dessous-de-table
</ST>
<TX>
Quant à l'affaire dite des dessous-de-table, dont l'acteur le plus connu est
le promoteur Jean-Marie Clerc, la justice a jusqu'à ce jour transmis au fisc
78 cas. Ceux-ci ont permis l'ouverture de 179 procédures en soustraction
fiscale impliquant des rappels d'impôts et des amendes, pour un montant non
encore chiffrable.
</TX>
<TX>
Cette pratique, ajoute le Conseil d'Etat, "a porté un préjudice grave au
canton de Fribourg et à son économie." Et de se dire convaincu "que le seul
moyen propre à remédier à cette situation consiste à tout mettre en oeuvre
pour que les coupables soient découverts, poursuivis et punis dans les délais
les meilleurs.".
</TX>
</DOC>
