<DOC>
<DOCID>ATS.950117.0077</DOCID>
<DOCNO>ATS.950117.0077</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950117
</DT>
<PT>
152300
</PT>
<SC>
bsf095 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c9jpn ecpc umw
</DE>
<AU>
al
</AU>
<KW>
japon seisme effets sur economie
</KW>
<TI>
Violent séisme dans le centre du Japon L'économie japonaise peut absorber le
choc.
</TI>
<TX>
Paris, 17 jan (ats/afp/reuter) Le tremblement de terre meurtrier qui a touché
mardi le Kansai provoquera des pertubations temporaires dans l'économie
japonaise. Cette dernière a cependant la capacité d'absorber le choc, et ne
devrait pas avoir d'impact significatif sur l'économie mondiale, estiment les
experts.
</TX>
<TX>
Les experts estiment que le séisme n'affectera pas durablement l'économie
japonaise et pourrait même provoquer une légère relance dans le bâtiment et
les travaux publics. Face à un drame humain, ces experts soulignent bien
entendu l'incongruité de toute spéculation sur un éventuel impact positif du
séisme sur le plan économique.
</TX>
<ST>
La leçon de Los Angeles
</ST>
<TX>
Mais dans le même temps, ils font remarquer que dans ce genre de catastrophe,
les chantiers de reconstruction et l'aide d'urgence allouée par l'Etat, si
elle ne permet pas d'effacer la tragédie humaine, peut au moins en limiter
les effets économiques négatifs.
</TX>
<TX>
"La question est de savoir à quel point l'activité économique sera perturbée,
et cela nous ne le savons pas encore", indique un économiste étranger
installé au Japon. "A Los Angeles, le séisme a eu très peu d'effets sur la
macroéconomie. Et au niveau régional, ça a finalement stimulé les choses en
raison de tout l'argent débloqué par le gouvernement".
</TX>
<ST>
Action de la Banque du Japon
</ST>
<TX>
Selon Kenneth Courtis, économiste en chef de Deutsche Bank Capital Markets
(Asia), contacté par l'Agence France Presse à Tokyo, il ne faut pas redouter
un mouvement de retrait des marchés étrangers des investisseurs
institutionnels japonais, même si "une petite spéculation" s'est manifestée à
Tokyo. Sur les marchés européens, le yen a d'abord reculé avant de se
reprendre.
</TX>
<TX>
La Banque du Japon a manifesté très rapidement sa volonté de contrôler la
situation en injectant les liquidités nécessaires pour éviter les tensions
sur les taux à court terme. Selon les chiffres de la Deutsche Bank, le
tremblement de terre a touché une région (les préfectures d'Osaka et de
Hyogo) habitée par 11,4 % de la population totale de l'archipel et qui
pesait, en 1994, 12,5 % de l'économie.
</TX>
<ST>
Infrastructures très atteintes
</ST>
<TX>
L'économie régionale va être désorganisée pendant plusieurs mois, estime
Kenneth Courtis, en raison des dommages majeurs subis par les infrastructures
(transport, télécommunications, énergie). Mais l'économie japonaise, qui sort
lentement d'une longue récession, dispose de surcapacités de production de
l'ordre de 5 à 7 %, selon lui.
</TX>
<TX>
Kobé, le deuxième port de l'archipel, a particulièrement souffert.  Les
terminaux maritimes sont hors de service et les compagnies maritimes
envisagent de détourner le trafic vers d'autres ports du pays, a déclaré un
porte-parole des Mitsui O.S.K. Lines.
</TX>
<ST>
Infrastructures à reconstruire
</ST>
<TX>
Les aéroports internationaux de la région, notamment celui de Kansai, n'ont
guère subi de dégâts mais les vols ont été retardés en raison des difficultés
de liaison entre les villes et les aérogares.
</TX>
<TX>
La Bourse d'Osaka, la deuxième du pays, a été fermée dans la matinée mais a
pu reprendre dans l'après-midi une partie de ses activités - transactions de
futures et d'options. Elle rouvrira totalement mercredi.
</TX>
<TX>
"Une des leçons à tirer de ce tremblement de terre, c'est qu'il faut
reconstruire les infrastructures du Japon", remarque Kenneth Courtis, faisant
valoir que les nouvelles voies du Shinkansen (train à grande vitesse) ont
résisté au choc, contrairement aux anciennes, de même que le tout nouvel
aéroport du Kansai.
</TX>
<TX>
L'effet psychologique du choc sur les consommateurs nippons est plus
difficile à mesurer, la population de l'archipel se préparant à des journées
de deuil et d'angoisse devant les "répliques" de la grande secousse.
</TX>
</DOC>
