<DOC>
<DOCID>ATS.950215.0049</DOCID>
<DOCNO>ATS.950215.0049</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950215
</DT>
<PT>
172600
</PT>
<SC>
bsf130 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
c7rwa c7bur c5swi int mil soz aetd
</DE>
<AU>
ln sv
</AU>
<KW>
rwanda suisse conference bujumbura encadre
</KW>
<TI>
La Suisse réaffirme son engagement humanitaire à Bujumbura La sécurité des
réfugiés rwandais, un dilemme non résolu par l'ONU éclairage, par Blaise
Lempen, ATS.
</TI>
<LD>
Genève, 15 fév (ats) La Suisse souhaite réaffirmer son engagement humanitaire
à la conférence qui a commencé mercredi à Bujumbura.  Depuis avril 1994, elle
a engagé 26,5 millions de francs dans l'aide aux réfugiés et déplacés
rwandais. A Genève, le HCR a indiqué qu'il espère accélérer leur
rapatriement.
</LD>
<TX>
Selon le Département fédéral des affaires étrangères (DFAE), la Suisse est
présente à Bujumbura pour souligner son engagement humanitaire, en tant que
donateur important. "Avant de considérer à nouveau le Rwanda comme un pays de
concentration de l'aide suisse au développement, il faudra que les conditions
de stabilité politiques soient réunies.
</TX>
<TX>
En attendant, la Suisse a mis l'accent sur l'aide humanitaire", a souligné
Marco Cameroni, chef de l'information à la Direction de la coopération au
développement et de l'aide humanitaire (DDA).
</TX>
<ST>
26,5 millions de francs
</ST>
<TX>
La délégation suisse à Bujumbura est dirigée par Serge Chappatte, chef de la
division Afrique de la DDA. Depuis avril dernier, la Suisse a engagé 26,5
millions de francs pour l'aide humanitaire au Rwanda et dans les pays
voisins.
</TX>
<TX>
En outre, Berne a promis 15 millions pour le redressement du Rwanda, lors de
la table ronde organisée en janvier à Genève. Le Rwanda avait alors demandé
764 millions à la communauté internationale pour créer les conditions
nécessaires au retour des réfugiés.
</TX>
<ST>
200 000 réfugiés sont rentrés
</ST>
<TX>
Selon l'ONU, au maximum 200 000 des personnes ayant quitté le Rwanda après le
6 avril 1994 sont rentrées chez elles. Deux millions de Rwandais sont
réfugiés dans les pays voisins: 1,1 million au Zaïre, 600 000 en Tanzanie,
300 000 au Burundi.
</TX>
<TX>
Il y a d'autre part 184 000 réfugiés burundais, dont 136 000 au Zaïre, 42 000
en Tanzanie, 6000 au Rwanda. Le porte-parole du HCR, Ron Redmond, a annoncé
toutefois mardi à Genève qu'il espère organiser le rapatriement de mille
réfugiés par jour dans les prochaines semaines.
</TX>
<ST>
Opération plus modeste
</ST>
<TX>
La sécurité dans les camps reste le problème principal pour l'ONU.  Le
secrétaire général des Nations unies n'est pas parvenu à obtenir l'accord des
gouvernements pour déployer une force de police internationale, afin de
séparer les réfugiés des miliciens et militaires de l'ancien gouvernement
rwandais.
</TX>
<TX>
Le HCR a dû se replier sur une opération plus modeste, le déploiement de 1500
soldats des forces de sécurité zaïroises. Les premiers éléments se sont
déployés dimanche. Leur mission est surtout d'escorter les convois de
réfugiés vers la frontière rwandaise.
</TX>
</DOC>
