<DOC>
<DOCID>ATS.950114.0030</DOCID>
<DOCNO>ATS.950114.0030</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950114
</DT>
<PT>
141400
</PT>
<SC>
bsf051 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
ag jus div
</DE>
<AU>
in wi
</AU>
<KW>
ag bremgarten proces breitschmid dev
</KW>
<TI>
Procès Breitschmid: réclusion à vie pour Riccardo Sbardella 14 ans pour
Romano Breitschmid - le troisième jugement suspendu développement.
</TI>
<LD>
Bremgarten (AG), 14 jan (ats) Le tribunal de district de Bremgarten (AG) a
condamné l'Italien Riccardo Sbardella à la réclusion à vie. Il a été reconnu
coupable de l'assassinat des époux Breitschmid. Romano Breitschmid a été
condamné à 14 ans de réclusion pour incitation aux deux assassinats.
</LD>
<TX>
Le jugement contre le troisième accusé, Giorgio Sbardella, a été suspendu. Il
sera encore entendu pour le chef d'accusation d'incitation aux deux
assassinats. Le procureur ne l'avait poursuivi que comme complice. Les
jugements ont été prononcés samedi par le président du tribunal de district
de Bremgarten.
</TX>
<TX>
Le procureur avait demandé la réclusion à perpétuité pour le principal
accusé, Riccardo Sbardella. Le représentant du Ministère public avait aussi
plaidé de lourdes peines pour Romano Breitschmid et Giorgio Sbardella, soit
respectivement 16 et 14 ans de réclusion.  La défense avait demandé
l'acquittement, ou à défaut des peines de réclusion beaucoup plus courtes.
</TX>
<TX>
L'accusation tenait pour établi le fait que Riccardo Sbardella avait tué de
deux balles dans la tête chacun les époux Ursula et Peter Breitschmid le 11
février 1991 à Wohlen (AG). Le tueur aurait agi à la demande de son frère
Giorgio et de Romano Breitschmid, le fils adoptif des victimes.
</TX>
<ST>
Trois indices
</ST>
<TX>
Le tribunal a suivi le procureur en ce qui concerne Riccardo Sbardella et l'a
condamné à la réclusion à vie. L'accusé, âgé de 56 ans, a toujours nié avoir
tué le couple Breitschmid. Il a surtout été chargé par son frère Giorgio.
</TX>
<TX>
Le président du tribunal, Hansjörg Geissmann, a indiqué devant plus de 200
curieux que la culpabilité de Riccardo Sbardella avait été principalement
établie sur trois indices. Premièrement, Riccardo Sbardella n'a pas d'alibi
plausible.
</TX>
<TX>
Deuxièmement, l'accusé avait loué une voiture durant la nuit du crime et
celle-ci a selon toute vraisemblance été aperçue à proximité de la villa des
époux Breitschmid. Enfin, le compteur kilométrique de la voiture de location
a enregistré un nombre de kilomètres correspondant exactement au trajet
Annecy-Wohlen et retour.
</TX>
<ST>
Projet d'assassinat longuement préparé
</ST>
<TX>
Pour Romano Breitschmid et Giorgio Sbardella, le tribunal a considéré que le
complot pour assassiner les époux Breitschmid a été longuement préparé lors
de discussions entre les deux hommes. Ceux-ci ont contribué activement à
préparer le projet et ils étaient tous deux intéressés par l'héritage. De
plus, l'ancienne fiancée de Romano a déclaré lors d'un interrogatoire mené en
Allemagne que Romano lui avait avoué vouloir faire tuer ses parents adoptifs.
</TX>
<TX>
Les déclarations de Romano Breitschmid et Giorgio Sbardella selon lesquelles
ils auraient voulu empêcher les assassinats ne sont pas crédibles, a estimé
le tribunal. Comme les deux hommes ne se sont pas opposés à la réalisation de
leur projet, ils doivent aussi prendre la responsabilité de ce qui est
arrivé. D'autre part, l'enquête n'a pas permis de déterminer que les deux
hommes auraient pu être menacés par Riccardo Sbardella.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: les paragraphes 5 à 9 sont nouveaux.
</ST>
</DOC>
