<DOC>
<DOCID>ATS.940203.0080</DOCID>
<DOCNO>ATS.940203.0080</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940203
</DT>
<PT>
071700
</PT>
<SC>
bsf014 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c1 c3hai int
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
onu haiti sanctions durcissement
</KW>
<TI>
ôSanctions contre Haïti Nouvelle initiative politique couplée à une menace de
durcissement par René Slama, AFP.
</TI>
<LD>
New York, 3 fev (ats/afp) Une nouvelle initiative politique internationale,
couplée à de sérieuses menaces de durcissement des sanctions, est en
préparation en vue de débloquer la situation en Haïti, selon des diplomates
occidentaux.
</LD>
<TX>
Le médiateur international chargé du dossier haïtien, M. Dante Caputo, devait
se rendre jeudi à Washington pour rencontrer le président en exil
Jean-Bertrand Aristide. Parallèlement, au siège de l'ONU à New York, les
Etats-Unis, la France, le Canada et le Venezuela affichent leur intention de
présenter au Conseil de sécurité un projet de résolution en vue d'un vaste
embargo commercial contre Haïti.
</TX>
<TX>
Depuis le 30 octobre, date qui devait marquer le retour du père Aristide à
Port-au-Prince, l'impasse est totale dans la crise haïtienne. Les militaires
au pouvoir ont bloqué le processus de rétablissement de la démocratie, prévu
par l'Accord inter-haïtien de Governors Island signé quatre mois plus tôt à
New York sous les auspices des Nations unies.
</TX>
<ST>
Des idées prennent forme
</ST>
<TX>
De nouvelles idées ont été échangées ces derniers jours au siège de l'ONU et
un processus politique est en train de prendre forme.  Celui-ci pourrait
aboutir à des propositions de nature à débloquer la crise et impliquant la
nomination d'un nouveau premier ministre, le départ du commandant en chef de
la police haïtienne et une amnistie pour les militaires, selon les mêmes
sources.
</TX>
<TX>
Dans le même temps, un projet de résolution serait soumis au Conseil de
sécurité, qui préconiserait un embargo général contre Haïti (à l'exception
des produits humanitaires), l'interdiction des vols aériens non commerciaux
et des sanctions ciblées contre les militaires pour les forcer à accepter ces
nouvelles propositions.
</TX>
<TX>
Les sanctions, qui s'ajouteraient à l'embargo pétrolier international
réimposé l'automne dernier, entreraient en vigueur dix jours après leur
adoption par le Conseil de sécurité. L'embargo commercial n'entrerait pas en
vigueur en cas d'accord politique.
</TX>
<ST>
Washington hésite à soutenir Arsitide
</ST>
<TX>
Des diplomates occidentaux parlent de "schéma concerté de sortie de crise"
avec des démarches appuyées auprès du président Aristide à Washington et du
chef de l'armée, le général Raoul Cédras, à Port-au- Prince.
</TX>
<TX>
Un débat s'est poursuivi ces derniers mois entre différents départements de
l'administration américaine sur le point de savoir s'il fallait continuer à
soutenir le père Aristide, renversé en 1991 et qui a fait l'objet de
critiques, notamment de la part de la CIA.
</TX>
<TX>
Après certaines hésitations, les Etats-Unis ont donné l'impression cette
semaine qu'ils étaient déterminés à favoriser un net durcissement des
sanctions, afin d'exercer le maximum de pression sur les militaires
putschistes haïtiens.
</TX>
</DOC>
