<DOC>
<DOCID>ATS.941004.0066</DOCID>
<DOCNO>ATS.941004.0066</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941004
</DT>
<PT>
151900
</PT>
<SC>
bsf097 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c3bra reg bio
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
bresil election president cardoso portrait
</KW>
<TI>
Fernando Henrique Cardoso, la gauche moderne portrait.
</TI>
<LD>
Rio de Janeiro, 4 oct (ats/afp) Fernando Henrique Cardoso a été élu lundi 38e
président du Brésil. Grand et distingué, toujours simplement mais élégamment
vêtu, M. Cardoso, 63 ans, se définit comme "un homme de gauche" voulant
donner l'image d'un Brésil moderne.
</LD>
<TX>
Issu de la classe moyenne, né à Rio, fils d'un militaire progressiste et
ancien professeur de sociologie de la très réputée Université de Sao Paulo,
le futur président brésilien considère Felipe Gonzales, le premier ministre
espagnol, comme sa référence.  Pour lui, l'Espagne reste le seul exemple
valable de sociale- démocratie.
</TX>
<TX>
Le parcours de Fernando Henrique en politique fut quasiment sans accroc.
Rentré au Brésil en 1968, écarté par les militaires de sa chaire de
professeur, il commence à flirter avec la politique en 1977. Il se lie
officiellement au Mouvement Démocratique Brésilien, un des deux partis
autorisés par les militaires et le seul à faire office d'opposition légale
face à l'ARENA, symbole du pouvoir en place.
</TX>
<ST>
Gaffe politique
</ST>
<TX>
En 1982, M. Cardoso décide de mettre fin à ses activités de chercheur en
sciences politiques à travers lesquelles il s'est fait connaître dans les
universités du monde entier. Trois ans avant que les militaires décident de
mettre fin à quelque 21 ans de dictature, Cardoso est élu sénateur de l'Etat
de Sao Paulo.
</TX>
<TX>
En 1985, une gaffe lui fait perdre la municipalité de la cité pauliste, la
première du pays. Il se fait prendre en photo dans le siège du maire quelques
jours avant les élections et affirme qu'il est athée. Deux éléments que les
électeurs ne lui pardonneront pas.  Il est cependant réélu sénateur en 1989.
</TX>
<ST>
Deux fois ministre
</ST>
<TX>
Fernando Henrique Cardoso est appelé fin 1992 comme ministre des Affaires
étrangères par Itamar Franco, suite à la démission pour corruption de
l'ancien président Fernando Collor. Il se voit confier sept mois plus tard le
ministère des Finances qu'il quitte en mai 1994 pour être candidat aux
élections présidentielles.
</TX>
<TX>
Comme ministre des Finances, il lance un nouveau plan économique, le huitième
en huit années, pour en finir avec l'inflation endémique (2450 % en 1993).
Personne ne lui prête crédit. A force de persuasion, les mesures finissent
par être acceptées par la population. Une nouvelle monnaie voit le jour le
1er juillet et, pour la première fois, l'argent ne se déprécie pas au jour le
jour.
</TX>
</DOC>
