<DOC>
<DOCID>ATS.950505.0124</DOCID>
<DOCNO>ATS.950505.0124</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950505
</DT>
<PT>
101400
</PT>
<SC>
bsf031 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
reg vot soz sozv jus
</DE>
<AU>
sk br
</AU>
<KW>
conseil fed votations juin brochure argument
</KW>
<TI>
Votations fédérales du 25 juin Le Conseil fédéral réfute les arguments
"fallacieux" sur l'AVS.
</TI>
<LD>
Berne, 5 mai (ats) Le Conseil fédéral réfute l'argumentation "fallacieuse"
des syndicats sur la 10e révision de l'AVS dans sa brochure tous ménages sur
les votations fédérales du 25 juin. Il plaide pour un oui à la 10e révision,
un non à l'initiative PS/USS sur l'AVS et un oui à l'assouplissement de la
lex Friedrich.
</LD>
<TX>
Les syndicats ont lancé le référendum contre la 10e révision en raison du
relèvement de l'âge de la retraite des femmes de 62 à 64 ans. Invités à
présenter leurs arguments dans la brochure tous ménages, ils relèvent que
cette révision réduit les rentes des femmes de 13,6 %. Une affirmation
qualifiée de "fallacieuse" par le Conseil fédéral dans le même bulletin
d'explications, publié vendredi.
</TX>
<ST>
Exagérations incompréhensibles
</ST>
<TX>
Le gouvernement réplique que la réduction de 13,6 % ne sera valable qu'à
partir de 2010 pour les femmes qui désirent prendre une retraite anticipée à
62 ans. A cette date, l'âge de la retraite des femmes aura été porté à 64 ans
et les dispositions transitoires facilitant leur retraite anticipée (3,4 % de
réduction par année d'anticipation) seront échues. Le Conseil fédéral
souligne que les hommes qui prennent une retraite anticipée à 63 ans verront
eux aussi leurs rentes réduites de 13,6 % (6,8 % par année d'anticipation).
</TX>
<TX>
D'une manière générale, le Conseil fédéral estime que le comité référendaire
"brosse un tableau outrancièrement sombre" de la 10e révision et juge ces
"exagérations difficilement compréhensibles". Le gouvernement insiste sur les
progrès réalisés dans le domaine de l'égalité des sexes: le splitting et les
bonifications pour tâches éducatives. La nouvelle formule des rentes apporte
par ailleurs une augmentation ciblée des rentes pour quelque 580 000
personnes.
</TX>
<ST>
Non à l'initiative
</ST>
<TX>
Le Conseil fédéral rejette l'initiative du Parti socialiste et de l'Union
syndicale suisse "pour l'extension de l'AVS/AI". Cette initiative coûterait
plus de 7 milliards de francs par an. Elle porte atteinte au principe des
trois piliers sur lequel repose la prévoyance vieillesse. En l'absence d'une
incitation à travailler plus longtemps, le système de pension de retraite
proposé provoquerait un abaissement généralisé de l'âge de la retraite à 62
ans. Quant aux aspects positifs, ils figurent dans la 10e révision.
</TX>
<TX>
Plaidant pour l'assouplissement de la lex Friedrich, le Conseil fédéral
explique que la loi sur l'acquisition d'immeubles par des personnes à
l'étranger est dépassée. Le "bradage du sol national", principal argument des
Démocrates suisses pour le référendum, est un mythe. La demande étrangère en
terrain suisse est en effet très faible depuis des années. Le Conseil fédéral
juge inutile d'imposer des restrictions aux étrangers qui vivent en Suisse.
Il souligne que la pure spéculation immobilière restera interdite.
</TX>
</DOC>
