<DOC>
<DOCID>ATS.940207.0015</DOCID>
<DOCNO>ATS.940207.0015</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940207
</DT>
<PT>
193600
</PT>
<SC>
bsf154 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4uk kul fin jus
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
londres comedie musicale interdite
</KW>
<TI>
Londres La justice interdit une comédie musicale sur Robert Maxwell.
</TI>
<LD>
Londres, 7 fév (ats/afp) La Haute Cour de Londres a interdit lundi la comédie
musicale basée sur la vie de Robert Maxwell qui devait être jouée en
avant-première vendredi, à la demande des fils du magnat de la presse mort en
novembre 1991. Ian et Kevin Maxwell estimaient qu'un tel spectacle pouvait
les desservir lors de leur prochain procès où ils comparaîtront pour
détournement de fonds au détriment des sociétés de l'ex-empire de Robert
Maxwell.
</LD>
<TX>
La Haute Cour a interdit toute représentation de "Maxwell: la comédie
musicale" jusqu'à la fin de ce procès pour fraude, dont la date n'a pas
encore été fixée. Le spectacle, déjà annoncé à grand renfort de publicité
dans la presse, a été monté par Evan Steadman, un homme d'affaires qui avait
été durant trois ans président de "Maxwell Business Communications" et
connaissait donc particulièrement bien l'histoire interne du groupe.
</TX>
<TX>
La comédie musicale devait raconter l'ascension et la chute de Robert
Maxwell, né dans un hameau misérable de Tchécoslovaquie, député travailliste
anglais, président d'un club de football, magnat de la presse craint et
respecté.
</TX>
<TX>
Après qu'il eut été retrouvé mort à 68 ans, son corps flottant au large des
îles Canaries, on découvrait que, pour tenter de sauver ses affaires en
perdition, le géant des médias avait détourné 440 millions de livres (près
d'un milliard de francs) des caisses de retraite du groupe afin de s'en
servir comme garantie auprès des banques, mettant ainsi en péril le paiement
des retraites de milliers d'anciens salariés.
</TX>
<TX>
Plus d'un million de livres avait été investi dans ce spectacle, écrit par
Colin Bostock-Smith, un des auteurs de la célèbre série satirique télévisée
"Spitting Image". Le rôle principal avait été confié à un ancien policier,
grand et corpulent, presque un sosie de Robert Maxwell. L'avant-première
était programmée pour vendredi prochain au Criterion Theatre de Londres, et
les représentations publiques devaient débuter le 21 février.
</TX>
<TX>
Les organisateurs avaient promis une place gratuite à tous les Britanniques
s'appelant Maxwell. Ils avaient aussi prévu d'offrir à l'entracte des frites
enveloppées dans des vieux numéros du Daily Mirror, le journal populaire qui
était le fleuron de l'empire Maxwell.
</TX>
</DOC>
