<DOC>
<DOCID>ATS.940204.0010</DOCID>
<DOCNO>ATS.940204.0010</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940204
</DT>
<PT>
191000
</PT>
<SC>
bsf195 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6ukr reg
</DE>
<AU>
ha cc ni
</AU>
<KW>
crimee ukraine rencontre presidents
</KW>
<TI>
Ukraine: la Crimée réclame une large autonomie.
</TI>
<LD>
Kiev, 4 fév (ats/afp) Le nouveau président de Crimée Iouri Mechkov a promis
vendredi une réunification "dans un futur proche" de la presqu'île
ukrainienne et de la Russie. A l'occasion d'une visite auprès du président
ukrainien Leonid Kravtchouk, M. Mechkov a demandé la possibilité pour la
Crimée de développer des relations économiques directes "avec ses partenaires
traditionnels" en Russie et dans la Communauté des Etats Indépendants.
</LD>
<TX>
Après avoir prêté serment devant le parlement de Crimée vendredi matin, Iouri
Mechkov a rencontré quelques heures plus tard à Kiev Leonid Kravtchouk. Le
nouveau président de Crimée a mis en sourdine la plupart de ses exigences
politiques. "Iouri Mechkov a affirmé qu'il faut d'abord résoudre les
problèmes économiques, et qu'ensuite les problèmes politiques perdront de
leur importance. Il n'a pas formulé trop d'exigences", a affirmé le
porte-parole de M. Kravtchouk.
</TX>
<ST>
Autonomie économique
</ST>
<TX>
Le président de Crimée n'a notamment pas soumis à M. Kravtchouk sa
proposition d'organiser le 27 mars prochain, le jour des élections
législatives en Ukraine, un referendum en Crimée sur le statut du territoire.
De son côté, le président ukrainien a souhaité, en accueillant Iouri Mechkov,
que tous les différends qui pourraient surgir entre la Crimée et l'Ukraine
"soient résolus de façon civilisée et en conformité avec la législation en
vigueur" en Ukraine, selon l'agence ITAR-TASS.
</TX>
<ST>
Téléphone rouge
</ST>
<TX>
M.M. Kravtchouk et Mechkov ont convenu de mettre en place un téléphone rouge
qui leur assure une liaison téléphonique directe pour gérer les éventuels
conflits à venir. La présidence ukrainienne a de son côté rappelé dans un
communiqué que la Crimée demeurait "une partie intégrante de l'Ukraine".
</TX>
<TX>
La demande d'autonomie économique représente pour le président de Crimée
l'amorce de sa politique de rapprochement graduel avec la Russie. Iouri
Mechkov a ainsi expliqué que "son premier pas sera d'envoyer à Moscou une
délégation plénipotentiaire pour conclure une union économique et culturelle
étroite avec la Russie".
</TX>
<ST>
Objectif: l'unification avec la Russie
</ST>
<TX>
L'objectif final demeure "l'unification" avec la Russie, qui "relève d'un
futur proche", a affirmé le nouveau président. M. Mechkov a été élu très
largement président de Crimée au deuxième tour de la première élection
présidentielle organisée dans ce territoire, dimanche dernier avec 72,92 %
des voix.
</TX>
<TX>
Ce juriste d'origine russe a axé toute sa campagne sur le rattachement à
terme de la Crimée à la Russie. La presqu'île ukrainienne, peuplée à 67 % de
Russes, avait été "offerte" en 1954 par Nikita Khrouchtchev au premier
secrétaire du Parti communiste ukrainien d'alors.
</TX>
</DOC>
