<DOC>
<DOCID>ATS.951121.0044</DOCID>
<DOCNO>ATS.951121.0044</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2559
</LE>
<DT>
951121
</DT>
<PT>
174441
</PT>
<RT>
165008
</RT>
<SC>
bsf144 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<RF>
combsf108
</RF>
<DE>
ecps ecpa ecpc umw div
</DE>
<AU>
ah po wi
</AU>
<KW>
suisse zh prix viande doléances paysans
</KW>
<TI>
Des paysans présentent leurs doléances aux grands distributeurs Nouvelles
mesures de lutte pas exclues
</TI>
<LD>
Zurich, 21 nov (ats) Les "paysans pour une politique agricole équitable", un
mouvement né dans la foulée des manifestations du week-end, n'excluent pas de
nouvelles actions pour appuyer leurs revendications. Ils réclament une hausse
du prix de la viande au niveau d'octobre 1994 et un renforcement des
exigences de qualité pour les produits importés.
</LD>
<TX>
Le mouvement a présenté ses revendications à la presse mardi à Zurich. Il
accuse les gros distributeurs de s'enrichir sur le dos des consommateurs et
des producteurs. De nombreuses familles paysannes ont de gros soucis d'argent
et sont devenues les esclaves de Migros et Coop, qui contrôlent les deux
tiers du marché suisse de la viande.
</TX>
<TX>
Les paysans n'ont pas précisé s'ils prendraient de nouvelles mesures de
lutte, dans le prolongement des blocus des centres de distribution organisés
le week-end dernier. "Certaines actions ne sont pas exclues", a dit l'éleveur
zurichois Robert Hess.
</TX>
<ST>
Consommateur perdant
</ST>
<TX>
Les producteurs reçoivent aujourd'hui jusqu'à deux fois moins d'argent qu'il
y a une année pour leur viande. Mais le prix du cervelat dans les magasins,
pour ne prendre que cet exemple, n'a pratiquement pas bougé, ont relevé le
Lucernois Walter Haas et la Vaudoise Isabelle Pittet, membre de l'Union des
producteurs suisses (UPS).
</TX>
<TX>
La commission des cartels devrait intervenir pour empêcher que les gros
distributeurs se mettent d'accord sur les prix. Les paysans exigent en outre
des grandes surfaces qu'elles appliquent les mêmes exigences de qualité pour
la viande et les produits agricoles importés que pour la marchandise du pays.
</TX>
<ST>
Exigences très sévères
</ST>
<TX>
En matière de protection des animaux, les paysans suisses sont soumis aux
normes les plus sévères du monde. En outre, les méthodes de production sont
souvent impossibles à contrôler à l'étranger.
</TX>
<TX>
Le mouvement a par ailleurs critiqué les intentions de la Migros de
transférer en France une partie de sa production de légumes surgelés et en
conserve dès l'année prochaine. Il s'agit là d'une "absurdité écologique".
Une réunion est prévue mercredi à Zurich entre les paysans et les grands
distributeurs.
</TX>
</DOC>
