<DOC>
<DOCID>ATS.950823.0044</DOCID>
<DOCNO>ATS.950823.0044</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950823
</DT>
<PT>
162600
</PT>
<SC>
bsf114 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
kul be
</DE>
<AU>
ss hc uc
</AU>
<KW>
berne journées danse tanztage avant-papier
</KW>
<TI>
Ouverture des neuvièmes "Journées de la danse" à Berne "danse image" sous le
signe du cinéma avant-papier
</TI>
<LD>
Berne, 23 août (ats) Les neuvièmes "Journées bernoises de la danse" vont
s'ouvrir vendredi à Berne avec la troupe française "Castafiore". Intitulés
"danse image", les "Berner Tanztage" évoquent cette année les liens de la
danse avec le cinéma et l'audio-visuel.
</LD>
<TX>
"La danse contemporaine a une tendance nette à exprimer le lien du mouvement
avec le cinéma et les medias", a déclaré mercredi à la presse Claudia Rosiny,
porte-parole du festival. En cette année centenaire du cinéma, il était donc
tout à fait d'actualité d'établir le lien entre chorégraphie et régie
d'images.
</TX>
<TX>
Parmi les productions au programme, nombreuses sont celles qui tentent des
collages expérimentaux entre la danse et l'image. La troupe "Plan K" du Belge
Frédéric Flamand se joue audacieusement des frontières entre les deux formes
d'expression avec le vidéaste et professeur d'art Fabrizio Plessi. Dans le
spectacle "Ex Machina", seize danseuses et danseurs évoluent devant une scène
électronique créée par des moniteurs vidéos.
</TX>
<TX>
L'ensemble autrichien "Lawine Torrèn", connu pour faire un usage fréquent de
machines, travaille de son côté dans "Zorn of God" sur des collages de
séquences de film de Jean-Luc Godard. Les images sont juxtaposées avec des
extraits du compositeur d'avant-garde new-yorkais John Zorn.
</TX>
<TX>
Le groupe français Castafiore ouvrira vendredi le festival avec la première
en Suisse de "Topinambour 150". L'"opérette sinistre" joue sur le conflit
idéologique divisant les topinambours de l'Est et de l'Ouest. C'est une
satire reconnue pour la précision de sa régie et son humour mordant.
</TX>
<ST>
Photo Keystone à dispositon
</ST>
<TX>
Note aux rédactions: "Berner Tanztage", du 25 août au 9 septembre, vente et
réservation de billets à l'office du tourisme de Berne, guichet de la gare
principale.
</TX>
</DOC>
