<DOC>
<DOCID>ATS.940607.0073</DOCID>
<DOCNO>ATS.940607.0073</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940607
</DT>
<PT>
150600
</PT>
<SC>
bsf088 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
ge ecpi
</DE>
<AU>
mf al
</AU>
<KW>
ge zschokke resultats 1993
</KW>
<TI>
Zschokke annonce une nouvelle perte importante pour 1993 Le groupe escompte
une remontée des prix dans la construction.
</TI>
<LD>
Genève, 7 juin (ats) En 1993, le groupe de construction Zschokke a essuyé une
perte de 30,7 millions de francs, dont 11,2 millions de provisions pour
opérations immobilières. L'horizon se dégage, a néanmoins affirmé mardi à
Genève Bernard Koechlin, président du conseil d'administration du groupe
genevois. Pour renouer avec de bons résultats, les prix du gros oeuvre en
Suisse doivent toutefois retrouver un niveau raisonnable, a-t-il ajouté
devant la presse.
</LD>
<TX>
1993 aura été l'année des restructurations pour le groupe genevois de
construction. Les capacités dans des domaines où la rentabilité était
insuffisante ont été diminuées. Plusieurs unités ont été regroupées et les
effectifs réduits. Selon M. Koechlin, ces mesures n'ont eu que de faibles
retombées sur l'exercice écoulé. Mais elles devraient prochainement commercer
à porter leurs fruits.
</TX>
<ST>
Sous-enchère
</ST>
<TX>
En 1993, les résultats ont été "insatisfaisants", notamment en raison de la
"sous-enchère" constatée dans le gros oeuvre, a noté M. Koechlin. Lorsque les
prix auront atteints un "niveau raisonnable", les difficultés rencontrées par
Zschokke devraient rapidement s'estomper. Mais aucune amélioration n'est
attendu dans ce domaine avant 1995, a-t-il encore noté.
</TX>
<TX>
Les résultats du groupe genevois s'expliquent également par la volonté de ne
pas "brader" des immeubles à des prix trop bas. L'an dernier, Zschokke a
exercé un contrôle rigoureux sur ses ventes d'immeubles, désireux qu'il était
de céder ses bâtiments à des "coûts acceptables". Corollaire de cette
politique attentiste, les charges d'intérêts en 1993 se sont accrues.
Zschokke est parvenu cependant à réduire son stoc d'immeubles depuis le début
de l'année.
</TX>
<ST>
Construction intégrale
</ST>
<TX>
L'avenir du Groupe Zschokke est cependant placé sous le signe de meilleurs
augures. La croissance escomptée de certaines activités, comme la
construction intégrale, qui permet une diminution des coûts de 10 % à 20 %,
explique le relatif optimisme dont a fait preuve M. Koechlin. Zschokke
s'attend également à une croissance, jusqu'à la fin du millénaire, des
travaux dits "souterrains".
</TX>
<TX>
De plus, pour de petits travaux qui nécessitent une infrastructure locale de
la part des entreprises, les sociétés suisses tiennent la dragée haute à la
concurrence étrangère. Par ailleurs, la diminution des capacités de
production dans le gros oeuvre va également entraîner une augmentation des
prix dans ce secteur, a relevé M. Koechlin.
</TX>
<ST>
Hausse du carnet de commandes
</ST>
<TX>
Autre nouvelle positive, à fin mars 1994, le carnet de commandes s'élevait à
948 millions de francs, contre 878 million de francs douze mois auparavant.
En 1993, la plus grande entreprise de construction suisse a réalisé un
chiffre d'affaires de 883 millions de francs, dont 5 % à l'étranger. Le recul
est de 11 % par rapport à l'exercice précédent.
</TX>
<TX>
Le groupe, essentiellement grâce à une diminution des provisions pour
opérations immobilières, a enregistré une perte de 30,7 millions de francs,
contre 59,6 millions de francs en 1992. Aucun dividende ne sera versé cette
année. Le conseil d'administration propose également de transformer les
actions au porteur en actions nominatives, dans un rapport de une pour une.
</TX>
</DOC>
