<DOC>
<DOCID>ATS.950208.0073</DOCID>
<DOCNO>ATS.950208.0073</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950208
</DT>
<PT>
154500
</PT>
<SC>
bsf103 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c7map c5swi mil aetd
</DE>
<AU>
nn nb
</AU>
<KW>
mali suisse assassinat berberat justice
</KW>
<TI>
Coopérant suisse assassiné au Mali par des militaires L'enquête suit son
cours, selon le ministre malien de la justice.
</TI>
<LD>
Dakar/Berne, 8 fev (ats) Le ministre de la justice du Mali a annoncé mardi
soir qu'une information judiciaire contre X va être ouverte dans le cadre de
l'assassinat du coopérant suisse Jean-Claude Berberat. Le ministre a
cependant démenti l'arrestation de militaires impliqués dans cette affaire.
</LD>
<TX>
Le dossier de l'assassinat de Jean-Claude Berberat constitue pour le
gouvernement malien un imbroglio militaire, politique, diplomatique et
judiciaire. Dans une interview à la radio gouvernementale malienne, le
ministre Cheikhna Kamissokho a souligné que l'enquête préliminaire était
achevée.
</TX>
<TX>
Les conclusions vont être transmises au juge d'instruction compétent de
Niafunké pour vérifier les faits et organiser les interrogatoires ainsi que
les confrontations. Jean-Claude Berberat, chef du bureau de la coopération
suisse au Mali et ses deux collaborateurs locaux d'un projet de développement
ont été tués à Niafunké (nord) dans la nuit du 4 au 5 octobre dernier. M.
Berberat était en mission depuis 1991 dans ce pays.
</TX>
<TX>
Le ministre malien de la justice a démenti l'arrestation de militaires
impliqués dans cet assassinat. Cette information a été rapportée par la
presse indépendante malienne. Il a en outre estimé que son gouvernement ne se
permettrait pas de violer la loi en envoyant à la justice des "choses
préfabriquées". "Je le dis formellement: nous allons ouvrir une information
contre X pour rechercher les responsabilités".
</TX>
<TX>
La Suisse a demandé récemment aux autorités maliennes que les responsables de
l'assassinat de M. Berberat soient traduits en justice. Une commission
d'investigation formée par le gouvernement avait conclu fin novembre que le
ressortissant suisse avait été tué par "des éléments non contrôlés de l'armée
malienne".
</TX>
</DOC>
