<DOC>
<DOCID>ATS.950419.0056</DOCID>
<DOCNO>ATS.950419.0056</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950419
</DT>
<PT>
153200
</PT>
<SC>
bsf085 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
c8tur kul div jus be prod
</DE>
<AU>
as wi
</AU>
<KW>
berne suisse-turquie foot mesures securite
</KW>
<TI>
Football: 24 000 spectateurs attendus à Berne pour Suisse-Turquie Mesures de
sécurité renforcées - Alcool interdit.
</TI>
<LD>
Berne, 19 avril (ats) Le match de football Suisse-Turquie se jouera à
guichets fermés mercredi prochain à Berne. Environ 24 000 spectateurs sont
attendus, dont 3100 Turcs. La police bernoise et l'ASF ont pris des mesures
afin d'éviter des incidents. Toute manifestation sera interdite dans la ville
fédérale mercredi.
</LD>
<TX>
La police a mobilisé 750 personnes pour assurer la sécurité des spectateurs
de ce match comptant pour les éliminatoires de l'Euro 96.  Tout le monde sera
fouillé, y compris les enfants, a indiqué Franz Märki, chef d'information de
la police de la ville de Berne. En outre, l'alcool sera interdit dans
l'enceinte du stade.
</TX>
<ST>
Situation politique troublée
</ST>
<TX>
Enfin, un secteur sera réservé aux supporters turcs. L'Association suisse de
football (ASF) a en effet demandé à tous les acheteurs de billets d'indiquer
l'équipe qu'ils soutenaient. Ils ont ainsi pu être répartis en fonction de
leur appartenance, a indiqué Peter Gilliéron, secrétaire général de l'ASF.
</TX>
<TX>
La situation politique de la Turquie a notamment motivé le renforcement des
mesures de sécurité. Les autorités de ce pays sont confrontées à des
mouvements de rébellion dans plusieurs régions du pays. La police bernoise
craint que des Kurdes, et notamment le Parti des travailleurs du Kurdistan
(PKK), ne profitent de cette rencontre pour s'exprimer. Afin d'éviter tout
incident, aucune autorisation de manifester ne sera délivrée pour ce jour-là
à Berne.
</TX>
<TX>
Mais les problèmes internes à la Turquie ne sont pas seuls en cause. Les
récents heurts qui ont troublé le match de championnat suisse Lucerne-Bâle
ont aussi incité les dirigeants de l'ASF et la police à prendre des mesures
adéquates.
</TX>
<ST>
Fouille systématique
</ST>
<TX>
La fouille systématique des spectateurs évitera l'apparition de fusées ou
d'objets pouvant être utilisés comme projectiles pendant le match. Enfin, la
vétusté du stade du Wankdorf exige toujours des mesures plus draconiennes
lorsqu'il est plein. Celles-ci ne sont pourtant pas supérieures à celles
prises lors du match Suisse-Italie de mai 1993, a précisé Beat Giraudi,
secrétaire à la direction de la police de la ville.
</TX>
</DOC>
