<DOC>
<DOCID>ATS.940212.0046</DOCID>
<DOCNO>ATS.940212.0046</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940212
</DT>
<PT>
133100
</PT>
<SC>
bsf042 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
umw div
</DE>
<AU>
ba wi
</AU>
<KW>
suisse meteo janvier 1994
</KW>
<TI>
Météo de janvier: un mois beaucoup trop doux Précipitations exceptionnelles
au Tessin - Ensoleillement inégal.
</TI>
<LD>
Berne, 12 fév (ats) Le premier mois de l'année 1994 a été très doux, mais
seuls trois jours ont été sans précipitations. En plaine comme en montagne,
le thermomètre a nettement dépassé la norme saisonnière.  Le Tessin a connu
des pluies exceptionnelles au début du mois, jusqu'à 600 % de la normale par
endroits. Enfin, le soleil a brillé inégalement sur les différentes régions
de Suisse, a communiqué samedi l'Institut suisse de météorologie (ISM).
</LD>
<TX>
Exception faite de quelques jours hivernaux au début de la deuxième
quinzaine, la météo de janvier a suivi celle du mois de décembre, un des plus
chauds du siècle. A Bâle par exemple, on a compté dix jours durant lesquels
la température était supérieure à dix degrés. Dans le reste du pays, les
dépassements des normes saisonnières ont varié en moyenne entre deux et
quatre degrés.
</TX>
<TX>
Trois à quatre degrés de plus que la normale ont été enregistrés sur le
plateau, dans l'est des préalpes, dans les grandes vallées des Alpes et en
Haute-Engadine. Dans le Jura, dans les Alpes et au sud des Alpes, il a fait
deux à trois degrés de plus qu'à l'accoutumée.  Enfin, les extrêmes du mois
ont été relevées le 7, avec seize degrés dans les vallées à foehn et le 19,
avec moins 30 degrés sur l'aéroport de Samedan (GR).
</TX>
<ST>
Précipitations exceptionnelles
</ST>
<TX>
Durant les dix premiers jours du mois, il a beaucoup plu au Tessin et dans
ses alentours. Ces précipitations inhabituelles, dues à une situation de
foehn, ont représenté 300 % à 400 % de la pluviométrie habituelle. Cette
proportion a même atteint jusqu'à 600 % de la normale autour de Locarno, dans
les Centovalli et dans le val d'Onsernone. En deux jours seulement, ces
dernières régions ont reçu de l'eau représentant 330 % à 380 % de la norme
mensuelle. Au début, elle s'est surtout manifestée sous forme d'abondantes
chutes de neige.
</TX>
<TX>
Les Alpes n'ont pas été en reste. On y a enregistré en maints endroits une
pluviométrie comprise entre 150 % et 200 % de la normale. Sur l'ouest et le
centre du plateau ainsi que sur la majeure partie de la Suisse orientale et
le Valais, les précipitations ont avoisiné les 150 % de la norme. A relever
encore que les 18, 22 et 31 du mois ont été trois jours secs.
</TX>
<TX>
Quant à l'ensoleillement, il a été très inégal selon les régions.  Il s'est
montré généreux sur le plateau, dans les vallées à foehn et sur le sud du
Tessin. Du lac Léman à la Gruyère (FR) ainsi que de la Suisse centrale au lac
de Zurich, le soleil a aussi brillé plus qu'à l'accoutumée. En revanche, il a
été déficitaire au sud des Alpes, dans le Jura, dans les Alpes et aux
Grisons, avec entre autres 70 % de la normale en Ajoie et dans les régions
situées entre le Haut- Valais et le massif du Gotthard.
</TX>
</DOC>
