<DOC>
<DOCID>ATS.940623.0048</DOCID>
<DOCNO>ATS.940623.0048</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940623
</DT>
<PT>
173100
</PT>
<SC>
bsf173 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
vot reg
</DE>
<AU>
po wi
</AU>
<KW>
conseil federal initiatives synthese
</KW>
<TI>
Initiative populaire jugée non valable par le Conseil fédéral "Une gifle
retentissante au peuple", selon les Démocrates suisses synthèse.
</TI>
<LD>
Berne, 23 juin (ats) Le Conseil fédéral s'est prononcé mercredi sur trois
initiatives populaires. Selon ses conclusions publiées jeudi, il propose de
déclarer non valable l'initiative "pour une politique d'asile raisonnable"
lancée par les Démocrates suisses (DS). Selon ces derniers, cette décision
est une "gifle retentissante au peuple suisse". Depuis 1891, deux initiatives
ont été invalidées par le Parlement.
</LD>
<TX>
Le Conseil fédéral a en revanche jugé valable l'initiative "contre
l'immigration clandestine", lancée par l'UDC. Mais il la rejette.  Enfin, il
propose le rejet de l'initiative socialiste "pour moins de dépenses
militaires", qu'il considère - à la limite - comme valable.  Il appartiendra
au parlement de se prononcer sur la validité de ces trois initiatives et sur
les propositions à faire au peuple.
</TX>
<ST>
Initiatives sur l'asile
</ST>
<TX>
Le Conseil fédéral est d'avis que l'initiative des DS, qui veut combattre
l'immigration clandestine, viole de manière flagrante le droit international.
Si elle était accceptée, l'octroi de l'asile deviendrait un acte
discrétionnaire de l'Etat. Et ce serait dire oui à la torture, a dit devant
la presse le conseiller fédéral Arnold Koller, car tous les clandestins
seraient expulsés immédiatement.
</TX>
<TX>
La décision du Conseil fédéral est "une gifle retentissante au peuple
suisse", selon les Démocrates suisses (DS). Elle est de surcroît "arbitraire
et scandaleuse". Les DS défendront leur initiative (signée par 120 000
personnes) de toutes leurs forces au Parlement, affirment-ils dans un
communiqué. S'il n'est plus possible de lutter contre les abus du droit
d'asile par le biais d'initiatives ou de référendums, alors, à l'avenir, il
faudra descendre dans la rue, prévient le parti.
</TX>
<TX>
Par ailleurs, le Conseil fédéral a jugé que l'initiative de l'UDC visant à
prévenir l'abus du droit d'asile peut être interprétée d'une manière conforme
au droit international. Mais elle manque son but, écrit le Conseil fédéral.
Si elle était acceptée, il en résulterait une détérioration de la situation
des requérants entrés clandestinement en Suisse. Le séquestre du revenu des
requérants dissuaderait ces derniers de travailler.
</TX>
<ST>
Dépenses militaires
</ST>
<TX>
En ce qui concerne l'initiative socialiste qui demande une réduction de 50 %
des dépenses militaires et davantage de politique de paix, le Conseil fédéral
admet l'unité de la matière et, appliquant le principe "le doute profite aux
droits du peuple", la considère comme valable. Mais il la rejette parce
qu'elle rendrait impossible "Armée 95" et pourrait entraîner la perte de 25
000 emplois.
</TX>
<TX>
Le chef du DMF, Kaspar Villiger, a reconnu devant les journalistes qu'il
avait proposé de la déclarer non valable, car elle mélange des questions de
finances de l'armée avec des problèmes de sécurité sociale en Suisse. La
majorité du Conseil fédéral n'a pas été de cet avis.
</TX>
<ST>
Deux objections
</ST>
<TX>
La révision totale de la Constitution, annoncée pour l'année prochaine, sera
l'occasion de revenir sur le problème de la validité des initiatives, qui ne
peut en ce moment être appréciée par la Chancellerie au moment de leur
lancement.
</TX>
<TX>
Toutefois, a précisé M. Koller, il y a deux objections tout à fait
différentes dans le cas présent: pour les dépenses militaires, l'unité de la
matière, et pour l'asile la violation du droit international.
</TX>
<ST>
Deux initiatives invalidées
</ST>
<TX>
Depuis l'instauration du droit d'initiative au niveau fédéral, en 1891, 200
initiatives populaires ont été déposées. Deux seulement ont été invalidées à
ce jour. Il s'agit de l'initiative Chevallier pour une réduction des dépenses
d'armement en 1955 et de celle du Parti du travail (PdT) contre la vie chère
et l'inflation en 1977. Le Parlement peut déclarer une initiative non valable
lorsque l'unité de la matière ou de la forme n'est pas respectée.
</TX>
</DOC>
