<DOC>
<DOCID>ATS.950201.0077</DOCID>
<DOCNO>ATS.950201.0077</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950201
</DT>
<PT>
150300
</PT>
<SC>
bsf102 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c8 c8isr pal c7egy c8jrd int
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
po paix moubarak peres sommet tnp synthese
</KW>
<TI>
Relance du processus de paix au Proche-Orient Sommet Moubarak-
Hussein-Arafat-Rabin annoncé pour jeudi au Caire synthèse.
</TI>
<LD>
Le Caire/Jérusalem, 1er fév (ats/afp/reuter) Un sommet réunira jeudi au Caire
le président égyptien Hosni Moubarak, le roi Hussein de Jordanie, le chef de
l'Autorité palestinienne Yasser Arafat et le premier ministre israélien
Yitzhak Rabin. Cette rencontre pourrait relancer tout le processus de paix au
Proche-Orient, a indiqué mercredi un ministre israélien.
</LD>
<TX>
M. Moubarak a invité les quatre dirigeants à se réunir jeudi au Caire pour
relancer le processus de paix, a annoncé Amr Moussa, ministre égyptien des
affaires étrangères à l'issue d'une rencontre entre M. Moubarak et le chef de
la diplomatie israélienne Shimon Peres.
</TX>
<TX>
"L'invitation est ouverte au président syrien Hafez el-Assad", a pour sa part
ajouté M. Peres. M. Moussa a immédiatement répliqué que "le président Assad
peut venir au Caire n'importe quand et n'a pas besoin d'invitation". "Il ne
s'agit pas d'inviter M. Assad pour l'embarrasser", a ajouté M. Moussa. Le
chef de la diplomatie israélienne a indiqué avoir examiné "l'idée" de ce
sommet lors d'une rencontre avec M. Moussa durant le Forum économique mondial
de Davos, la semaine dernière
</TX>
<ST>
Signe à l'OLP et à la Syrie
</ST>
<TX>
Le sommet quadripartite constitue un message à l'OLP et à la Syrie, a indiqué
un ministre israélien. Ce ministre, qui a requis l'anonymat, a souligné qu'il
s'agissait d'une rencontre "sans précédent avec trois dirigeants arabes et
d'une importance particulièrement grande qui peut relancer tout le processus
de paix".
</TX>
<TX>
MM. Moubarak et Peres avaient auparavant annoncé leur intention d'évoquer le
processus de paix et le différend entre leurs deux pays sur la question
nucléaire. Le Caire menace de ne pas signer la prorogation du traité de
non-prolifération nucléaire si Israël n'y adhère pas.
</TX>
<ST>
Peres péremptoire
</ST>
<TX>
M. Peres a déclaré que son pays ne le signerait pas. "Israël ne signera pas
le traité de non-prolifération nucléaire pour deux raisons fondamentales. La
principale est qu'Israël est le seul pays au monde menacé de destruction par
d'autres pays", a expliqué le chef de la diplomatie israélienne.
</TX>
<TX>
"La deuxième est que nous avons constaté que même pour ceux qui ont signé le
traité de non-prolifération nucléaire, cette signature n'a même pas la valeur
d'une pelure de gousse d'ail. Celui qui trompe les autres en signant ne
s'engage à rien. A quoi cela sert-il ? ".
</TX>
</DOC>
