<DOC>
<DOCID>ATS.950418.0013</DOCID>
<DOCNO>ATS.950418.0013</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950418
</DT>
<PT>
194600
</PT>
<SC>
bsf131 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
be jus kul
</DE>
<AU>
at uc
</AU>
<KW>
be tribunal enrico scacchia federation dev
</KW>
<TI>
Cour suprême bernoise Enrico Scacchia ne remontera pas sur le ring
développement.
</TI>
<LD>
Berne, 18 avril (ats) L'ancien boxeur professionnel Enrico Scacchia ne
remontera pas sur le ring. La Chambre civile de la Cour suprême bernoise a
rejeté sa plainte mardi, donnant raison à la Fédération suisse de boxe, qui
lui refusait une nouvelle licence pour des raisons médicales.
</LD>
<TX>
La Fédération refusait depuis trois ans de remettre une licence de
professionel à Enrico Scacchia. L'expertise du médecin bernois Francis Corbat
montre qu'il souffre d'une encéphalopathie provoquant des troubles
irréversibles de l'équilibre et de l'élocution. Il risque de devenir invalide
s'il remonte sur le ring.
</TX>
<TX>
L'ex-boxeur, qui s'est présenté avec des gants de boxe rouges autour du cou,
et son avocat ont avancé d'autres explications: les troubles de l'équilibre
sont dus au fait qu'Enrico Scacchia a les pieds plats et son élocution a
toujours été traînante, ont-ils affirmé. En outre, la Fédération italienne de
boxe n'a rien trouvé à redire à son dossier médical et lui aurait accordé une
licence s'il avait résidé dans la péninsule.
</TX>
<ST>
Avertissement
</ST>
<TX>
Enrico Scacchia est intervenu à plusieurs reprises dans les débats sans y
être invité, accusant l'autre partie de mensonge, ce qui lui a valu un
avertissement du président. Après le verdict, il a annoncé qu'il boxerait "de
toute façon".
</TX>
<TX>
Aujourd'hui chauffeur de taxi, Enrico Scacchia voulait continuer à boxer,
notamment pour des motifs financiers. Sur 52 combats professionnels,
l'Italo-Bernois a remporté 42 victoires. Il a aussi subi trois nuls et sept
défaites. Il s'était incliné à deux reprises lors de combats pour le titre de
champion d'Europe.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: texte entièrement remanié.
</ST>
</DOC>
