<DOC>
<DOCID>ATS.940919.0056</DOCID>
<DOCNO>ATS.940919.0056</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940919
</DT>
<PT>
162300
</PT>
<SC>
bsf091 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
int mil c5swi
</DE>
<AU>
ln cc
</AU>
<KW>
geneve conference armes bacteriologiques
</KW>
<TI>
Conférence sur la Convention interdisant les armes bactériogiques Vers
l'adoption de mesures de vérification.
</TI>
<LD>
Genève, 19 sept (ats) Un accord se dessine pour décider de mesures destinées
à vérifier l'interdiction des armes bactériologiques. Une Conférence spéciale
des Etats parties à la Convention s'est ouverte lundi à Genève pour discuter
de telles mesures. La Suisse est favorable à un protocole de vérification.
</LD>
<TX>
Selon le président de la conférence, l'ambassadeur hongrois Tibor Toth, "il
est réaliste de penser que les Etats qui ont signé la Convention vont
s'acheminer vers l'adoption de mesures de vérification". Des négociations
pourraient commencer l'année prochaine. Le président de la conférence a
cependant ajouté que, techniquement, il est très difficile de vérifier la
mise au point, la fabrication et le stockage de telles armes.
</TX>
<TX>
La Convention de 1972 sur l'interdiction de la mise au point, de la
fabrication et du stockage des armes bactériologiques (ou biologiques) et sur
leur destruction a été ratifiée par 131 Etats. La Suisse est représentée à la
conférence par l'ambassadeur Friedrich Moser, observateur permanent auprès de
la Conférence du désarmement à Genève.
</TX>
<ST>
Large éventail de mesures
</ST>
<TX>
Lors de la troisième conférence d'examen de la Convention, en 1991, un comité
d'experts avait été mis en place pour identifier toutes les mesures de
contrôle possibles. Ces mesures doivent déterminer si un Etat met au point,
fabrique, stocke, acquière ou conserve des agents microbiologiques ou autres
agents biologiques et toxines non destinés à des fins pacifiques. Elles
doivent également permettre de savoir si un Etat met au point ou possède des
armes, de l'équipement ou des vecteurs destinés à l'emploi de tels agents ou
toxines à des fins hostiles.
</TX>
<TX>
La conférence qui s'est ouverte lundi à Genève va discuter le rapport de 300
pages de ce groupe d'experts, qui préconise une vingtaine de mesures
possibles. Selon Tibor Toth, les gouvernements pourraient accepter le
principe de la déclaration ainsi que des visites sur place pour vérifier les
informations données.
</TX>
<TX>
Toutefois, il ne semble pas possible d'aller au-delà en raison de la
difficulté à distinguer utilisations pacifiques et militaires.  D'une manière
générale, une plus grande transparence est souhaitée afin de vérifier que les
Etats s'acquittent de leurs obligations.
</TX>
<TX>
Les armes biologiques sont considérées comme les armes les plus meurtrières.
Leur mise au point est aussi très facile à dissimuler.  Ainsi l'URSS,
signataire de la Convention, a longtemps poursuivi ses activités dans ce
domaine, avant d'accepter de mettre fin à sa production illégale d'armes
biologiques en septembre 1992.
</TX>
<TX>
Le gouvernement suisse a annoncé la semaine dernière qu'il plaidera, lors de
la conférence, en faveur d'une plus grande transparence. Un futur régime de
vérification devrait prévoir une procédure d'enquête qui pourrait être
déclenchée en cas de doute. La Suisse veillera également à ce qu'il n'y ait
pas d'entraves injustifiées pour l'industrie et la science.
</TX>
</DOC>
