<DOC>
<DOCID>ATS.950606.0028</DOCID>
<DOCNO>ATS.950606.0028</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950606
</DT>
<PT>
110100
</PT>
<SC>
bsf042 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
c4ita kul
</DE>
<AU>
tp cc
</AU>
<KW>
venise 46e biennale art avant-papier
</KW>
<TI>
Venise: la Biennale fête ses 100 ans d'avant-garde Vidéos et photographies
suisses exposées avant-papier.
</TI>
<LD>
Venise, 6 juin (ats) La 46e Biennale de Venise débute dimanche. Cette
grand-messe de l'art plastique d'avant-garde fête ses 100 ans via
l'exposition "Identité et altérité" réunissant 600 oeuvres de 30 pays.
Jusqu'au 15 octobre, le visiteur peut aussi y découvrir 26 pavillons
étrangers. Les travaux de trois artistes suisses seront présentés.
</LD>
<TX>
L'exposition principale est organisée au Palazzo Grassi.  L'histoire du corps
humain, surtout du visage, y est détaillée par le biais de 600 oeuvres
réalisées depuis 1895. Au détour des salles, le visiteur y découvre des
Rodin, Degas, Boccioni, Kandinsky, De Chirico, Klimt, Pollock, Balthus,
Eakins.
</TX>
<ST>
Vidéos suisses
</ST>
<TX>
Le dernier fragment du "Supremo Convegno" de Giacomo Grosso, est aussi
visible. Il avait soulevé un scandale lors de la première Biennale, en 1895.
Ce tableau représente cinq femmes au-dessus d'un jeune homme étendu dans un
cercueil, dont on ne voit que le visage.  L'exposition prend fin aux Giardini
avec Louise Bourgeois, Kiki Smith, Antonio Lopez, Maria Lassning, Marlène
Dumas et des vidéastes tels que Gary Hill, Bill Viola ou Mona Hatoum.
</TX>
<TX>
Les Giardini accueillent aussi les 26 pavillons étrangers. Celui de la Suisse
présente les "Archives panoptiques", une suite de 80 séquences vidéo de Peter
Fischli et David Weiss. En outre, six photographies géantes de Christian
Marclay seront montrées à l'église baroque de San Staë.
</TX>
<ST>
Pas d'architecture
</ST>
<TX>
Le visiteur cherchera en vain la Biennale d'Architecture qui devait se tenir
en septembre et octobre à Venise. En raison d'une discorde des organisateurs,
cette manifestation se déroulera en 1996 afin de lui assurer tout l'espace
d'exposition nécessaire.
</TX>
<TX>
Autre déception: la suppression de la section "Aperto", "avant- garde de
l'avant-garde", consacré aux jeunes artistes. Elle avait été organisée depuis
1980. Enfin, pour la première fois, le commissaire général de la Biennale est
un Français. Il s'agit de Jean Clair, directeur du musée Picasso à Paris.
</TX>
</DOC>
