<DOC>
<DOCID>ATS.951016.0008</DOCID>
<DOCNO>ATS.951016.0008</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
4231
</LE>
<DT>
951016
</DT>
<PT>
220842
</PT>
<RT>
174244
</RT>
<SC>
bsf132 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<RF>
rembsf123
</RF>
<DE>
c1 jus
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
usa marche noirs 2e synthese
</KW>
<TI>

Des dizaines de milliers de Noirs réunis à Washington Marche pour
l'égalité à l'appel d'un dirigeant contesté


</TI>
<ST>
2e synthèse

</ST>
<LD>
Washington, 16 oct (ats/afp) Des dizaines de milliers de Noirs -
plus d'un million selon les organisateurs - se sont rassemblés
lundi à Washington à l'appel de la "Nation de l'Islam". Ils
entendaient affirmer la dignité de leur communauté et protester
contre les conditions de vie qui restent les leurs aux Etats-Unis.



</LD>
<TX>
Plus d'un quart de siècle après le mouvement pour les droits
civiques, cette manifestation, baptisée la "Marche d'un Million
d'Hommes", se tenait à l'appel d'un dirigeant controversé, Louis
Farrakhan, leader de la Nation de l'Islam. Ses déclarations
antisémites avaient incité de nombreux dirigeants noirs à se tenir
à l'écart de ce rassemblement.

</TX>
<TX>
La "Marche d'un Million d'Hommes" se tenait sur la gigantesque
pelouse qui s'étend du Congrès à la Maison Blanche. Trente-deux ans
auparavant, dans une autre Marche sur Washington, Martin Luther
King avait exprimé au même endroit son "rêve" d'égalité entre les
races. Le chiffre d'un million de participants avancé lundi en
milieu de matinée par les organisateurs était invérifiable la
police de Washington n'ayant pas encore fourni d'estimation.

</TX>
<ST>
"Reconstruire les cités perdues"

</ST>
<TX>
Louis Farrakhan s'est affirmé comme le seul père de la "Marche".
"Que cela vous plaise ou non, c'est à travers moi que Dieu a
apporté cette idée", a-t-il lancé. Evoquant les accusations
d'antisémitisme ou de haine des blancs portées à son encontre, le
dirigeant de la Nation de l'Islam a lancé: "Si mon coeur est si
sombre, comment le message peut-il être si lumineux?"

</TX>
<TX>
"Nous ne sommes pas ici pour détruire l'Amérique. L'Amérique se
détruit elle-même", a-t-il ajouté. "Nous sommes là pour
reconstruire ses cités perdues".

</TX>
<ST>
Discours de Bill Clinton

</ST>
<TX>
A l'autre bout des Etats-Unis, à Austin (Texas), le président
Bill Clinton a abordé lui aussi le problème racial. "Amérique, nous
devons faire le ménage chez nous et nous débarrasser du racisme", a
lancé le président des Etats-Unis.

</TX>
<TX>
Celui-ci a souligné qu'aucune des communautés n'était exempte de
sentiments racistes. Dans une claire allusion à Louis Farrakhan, M.
Clinton a ajouté: "Un million d'hommes ne justifie pas le message
nuisible de division d'un seul homme".

</TX>
<ST>
Propos contestés

</ST>
<TX>
Les propos de Louis Farrakhan, qui a encore traité vendredi
dernier les juifs de "sangsues", ont suscité polémiques et
divisions parmi les organisations noires. La NAACP, l'Association
Nationale pour la Promotion des gens de couleur, la plus ancienne
des organisations noires américaines, a ainsi refusé de s'associer
à la Marche. La National Urban League et la National Baptist
Convention en ont fait autant.

</TX>
<TX>
En revanche, des personnalités comme le pasteur Jesse Jackson,
le maire de Washington Marion Barry ou celui de Detroit Dennis
Archer avaient apporté leur soutien. Ils ont cependant souligné que
l'approbation du "message" n'impliquait pas l'approbation du
"messager".

</TX>
<ST>
Femmes écartées

</ST>
<TX>
Les thèmes dominants parmi les dizaines de milliers de Noirs
réunis à Washington étaient la famille, l'unité de la communauté
noire, la responsabilité et la volonté de présenter à l'Amérique un
visage autre que celui des criminels ou des drogués noirs qui
envahissent les petits écrans.

</TX>
<TX>
Seuls les hommes étaient appelés à participer à cette "journée
d'expiation et de réconciliation". Les femmes avaient été invitées
à rester chez elles, ce qui a suscité les critiques d'une
personnalité comme Angela Davis. Néanmoins, quelques centaines de
Noires avaient tenu à se mêler à leurs "frères". Deux femmes, la
poétesse Maya Angelou et Rosa Park, figure historique de la lutte
pour les droits civiques, devaient en outre figurer parmi les
orateurs.

</TX>
<TB>
Note aux rédactions:
Le discours de Farrakhan a été ajouté. 4e et 5e paragraphes
nouveaux, 3e et 4e paragraphes de la bsf123 fusionnés et
raccourcis, 6e et 7e paragraphes modifiés
</TB>
</DOC>
