<DOC>
<DOCID>ATS.941129.0097</DOCID>
<DOCNO>ATS.941129.0097</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941129
</DT>
<PT>
133400
</PT>
<SC>
bsf076 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c5nor c5swe c4den c5fin
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
norvege non ue pays nordiques reactions
</KW>
<TI>
Déception des capitales nordiques après le "non" norvégien à l'UE.
</TI>
<LD>
Stockholm, 29 nov (ats/afp) La déception était grande mardi dans les
capitales nordiques après le "non" norvégien à l'Union européenne.  Les
responsables politiques craignaient que ce refus n'affaiblisse l'influence de
leur région dans une communauté que Suédois et Finlandais doivent rejoindre
le 1er janvier.
</LD>
<TX>
Le rejet norvégien de l'UE lundi, vingt-deux ans après un premier "non", a
mis un terme aux espoirs d'une intégration complète de la région nordique
dans la nouvelle Europe, soulignaient les journaux et commentateurs
scandinaves.
</TX>
<TX>
En Finlande, où le "oui" à l'UE l'a emporté lors d'un référendum en octobre,
le premier ministre Esko Aho a estimé que le "non" norvégien aurait pour
effet "d'affaiblir l'influence des pays nordiques" dans la future UE élargie.
"Les possibilités d'influencer les décisions (dans l'UE) auraient été plus
grandes si la Norvège avait rejoint l'Union", a regretté M. Aho.
</TX>
<ST>
Nouvelles formes de coopération
</ST>
<TX>
"Le nord de l'Europe va devoir désormais trouver de nouvelles formes de
coopération, de nouveaux arrangements pour poursuivre les liens" entre la
Norvège et ses autres partenaires nordiques, a-t-il ajouté.
</TX>
<TX>
A Stockholm, le premier ministre social-démocrate suédois Ingvar Carlsson a
également déploré l'absence de la Norvège lors de l'élargissement prévu au
1er janvier. "Le peuple norvégien a choisi.  Nous respectons son choix, mais
nous le regrettons", a estimé le chef du gouvernement suédois. "Le poids des
pays nordiques sera moindre dans l'UE pour défendre les thèmes qui nous sont
chers comme la protection de l'environnement et la lutte contre le chômage",
a ajouté M. Carlsson.
</TX>
<TX>
"La coopération nordique n'aura plus désormais qu'un caractère solennel", a
également souligné le chef du parti conservateur suédois et ex-premier
ministre Carl Bildt, vaincu lors des élections législatives de septembre
dernier.
</TX>
<TX>
Au Danemark, seul pays scandinave à être membre (depuis 22 ans) de l'Europe
communautaire, la victoire du "non" en Norvège a été accueillie avec
"déception" par le premier ministre social-démocrate Poul Nyrup Rasmussen.
"Nous avions espéré être quatre partenaires dans l'UE. Cela a échoué", a-t-il
dit, ajoutant que le gouvernement danois était néanmoins disposé à poursuivre
et à renforcer la coopération nordique, en "incluant tous les pays
nordiques".
</TX>
<ST>
Norvège et Suisse
</ST>
<TX>
De son côté, le chef de la diplomatie danoise Niels Helveg Petersen a aussi
regretté "qu'un membre de la famille nordique soit resté en dehors" de
l'Union européenne. M. Petersen a déploré que "deux pays ouest-européens
riches comme la Norvège et la Suisse aient choisi de rester à la porte de
l'UE à une période où l'Union européenne cherche à intégrer en son sein les
pays d'Europe centrale et orientale".
</TX>
<TX>
En Islande, où la majorité des habitants, partis politiques et syndicats sont
contre toute idée d'adhésion à l'UE selon les sondages, aucune réaction
officielle n'avait été enregistrée mardi matin. Toutefois, le ministre des
affaires étrangères Jon Baldvin Hannibalsson, pro-Européen convaincu, a
surpris en déclarant à la radio nationale à Reykjavik que le "non" norvégien,
loin de repousser une éventuelle candidature islandaise, permettrait
peut-être "d'occuper... le siège laissé vide par les Norvégiens".
</TX>
</DOC>
