<DOC>
<DOCID>ATS.950517.0100</DOCID>
<DOCNO>ATS.950517.0100</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950517
</DT>
<PT>
161800
</PT>
<SC>
bsf129 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
reg come
</DE>
<AU>
to br
</AU>
<KW>
conseil fed cff reforme nouvelles etudes dev
</KW>
<TI>
Nouvelle conception politique directrice des CFF Etudes supplémentaires sur
la base de la consultation développement.
</TI>
<LD>
Berne, 17 mai (ats) Les CFF ont besoin d'une réforme plus radicale que ce que
ne prévoyait le projet de conception politique directrice.  Sur la base des
résultats de la consultation, le Conseil fédéral a décidé mercredi de
commander des études complémentaires, avant de se prononcer d'ici la fin de
l'année.
</LD>
<TX>
La nouvelle conception doit remplacer le mandat de prestations 1987 des CFF,
considéré comme un échec. L'idée de cette réforme, qui fixe une stratégie à
long terme et détermine le financement futur de la régie, a été généralement
bien accueillie lors de la consultation.  Pourtant, la plupart des réponses
demandent que le projet définitif propose des adaptations plus concrètes et
courageuses.
</TX>
<TX>
Le Conseil fédéral n'a arrêté aucune décision concrète à ce sujet mercredi.
Il a chargé le Département fédéral des transports, des communications et de
l'énergie (DFTCE) de procéder à des études complémentaires en vue d'une plus
ample réforme des chemins de fer.
</TX>
<ST>
Plus d'économie de marché
</ST>
<TX>
La réforme envisagée doit tenir davantage compte de l'économie de marché.
L'Office des transports (OFT) va donc plancher une nouvelle fois sur
l'organisation et l'assainissement futurs des CFF, sur la séparation de
l'infrastructure et de l'exploitation ferroviaires, ainsi que sur les aspects
liés au libre accès au marché.
</TX>
<TX>
Il devra en outre explorer les possibilités d'une nouvelle réglementation du
marché des transports publics et développer des modèles pour garantir le
financement de l'offre de base des transports publics. Il devra encore
dresser un programme pour la réalisation de la vérité des coûts en matière de
transports et développer des solutions de rechange pour le nouveau
financement des CFF. Enfin, il étudiera une modification de la forme
juridique de la régie.
</TX>
<TX>
Ces études devraient être présentées en automne, afin que le Conseil fédéral
puisse prendre une décision avant la fin de l'année.  Le Parlement devrait
pouvoir débattre de la réforme en 1996, a précisé le directeur de l'OFT Max
Friedli. La nouvelle conception politique devrait entrer en vigueur en 1997.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: Les trois derniers alinéas sont nouveaux. Le texte a été
légèrement remanié, notamment dans le lead.
</TX>
</DOC>
