<DOC>
<DOCID>ATS.940110.0088</DOCID>
<DOCNO>ATS.940110.0088</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940110
</DT>
<PT>
135800
</PT>
<SC>
bsf073 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6geo mil
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
georgie corps gamsakhourdia retrouve
</KW>
<TI>
Le corps de l'ex-président georgien Zviad Gamsakhourdia retrouvé.
</TI>
<LD>
Moscou, 10 jan (ats/afp)Le corps de l'ex-président georgien Zviad
Gamsakhourdia, principal ennemi politique de l'actuel chef de l'Etat Edouard
Chevardnadzé, a été retrouvé non loin de Zougdidi, fief des partisans
Zviadistes dans l'ouest de la Géorgie, a annoncé lundi le ministère de
l'intérieur georgien cité par l'agence Interfax.
</LD>
<TX>
Le corps de M. Gamsakhourdia, dont la mort qui remonte à une dizaine de jours
n'avait pu être formellement confirmée, a été retrouvé dans le petit village
de Djikhachkari, dans la région de Tsalendjikh à l'ouest de la Georgie. Selon
le porte-parole du ministère, ce village est sous contrôle des Zviadistes.
</TX>
<TX>
Dans une intervention à la radio georgienne lundi, M. Chevardnadzé a estimé
que ni l'ex-président, ni ses partisans qu'il a qualifié de "fascistes de
province", ne représentaient une menace pour la Georgie, a indiqué l'agence
georgienne Iprinda. Toutefois, a-t-il ajouté, "je n'exclus pas la possibilité
que certains partis politiques (géorgiens) s'allient et créent une
organisation pro- fasciste" dont la ligne politique ne differera pas de celle
de M. Gamsakhourdia, a ajouté Iprinda.
</TX>
<TX>
Les partisans de l'ex-président -qui souhaitaient reprendre le pouvoir à
Tbilissi- ainsi que les autorités géorgiennes, qui se rejettent la
responsabilité de la mort de M. Gamsakhourdia, demandent que des experts
internationaux se rendent en Georgie pour faire une enquête sur les
circonstances du décès de M. Gamsakhourdia.
</TX>
<TX>
Selon sa veuve, Manana Gamsakhourdia, le chef rebelle, encerclé par les
forces gouvernementales, se serait suicidé le 31 décembre dans un village
proche de Zougdidi. Selon certaines informations en provenance de Tbilissi,
M. Gamsakhourdia aurait été victime de règlements de comptes entre
zviadistes.
</TX>
</DOC>
