<DOC>
<DOCID>ATS.940519.0127</DOCID>
<DOCNO>ATS.940519.0127</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940519
</DT>
<PT>
122100
</PT>
<SC>
bsf073 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
umw div come bl tg bs zh be ag ju
</DE>
<AU>
ll po
</AU>
<KW>
suisse intemperies inondations synthese 12h
</KW>
<TI>
Intempéries en Suisse Nombreuses perturbations - les pompiers sur les dents
Synthèse 12h00.
</TI>
<LD>
Berne, 19 mai (ats) Les fortes pluies tombées depuis mercredi sur la Suisse
ont entraîné de nombreuses perturbations du trafic routier et ferroviaire.
Dans le nord du pays, de nombreuses routes et autoroutes ont dû être fermées.
Par endroits, l'autoroute N1 a été recouverte par plus d'un mètre d'eau. Le
trafic ferroviaire n'a pas été épargné.  Côté romand, la région de Porrentruy
(JU) a été la plus touchée. Un peu partout, les pompiers sont sur les dents.
</LD>
<TX>
Depuis mercredi, entre 30 et 70 litres d'eau par mètre carré ont été mesurés
en plusieurs endroits de Suisse. Dans les cantons d'Argovie, de Schaffhouse
et de Thurgovie, les précipitations ont même atteint 100 litres d'eau par
mètre carré. Un record: ces chiffres sont les plus élevés enregistrés ce
siècle sur une durée de 24 heures.
</TX>
<TX>
Dans le canton d'Argovie, l'autoroute N1 a été engloutie sous plus d'un mètre
d'eau. En direction de Zurich, la circulation a dû être interdite entre
Rothrist (AG) et Aarau-Est. En sens inverse, le secteur compris entre
Baden-Ouest et Aarau-Ouest a aussi été fermé au trafic. Selon le porte-parole
de la police autoroutière de Schafisheim, la route nationale près de
Gränichen (AG) était recouverte de 1,2 mètre d'eau.
</TX>
<ST>
Suisse romande pas épargnée
</ST>
<TX>
De nombreux habitants de la région de Porrentruy (JU) se sont réveillés jeudi
matin au milieu des inondations. L'Allaine a débordé en plusieurs endroits,
inondant caves et immeubles. Une usine à Alle et une autre à Porrentruy ont
dû cesser leurs activités. Deux quartiers de la cité bruntrutaine ont été
privés d'électricité. A Fribourg, un petit glissement de terrain s'est
produit dans la basse- ville. Dans le canton de Vaud, un ruisseau a débordé à
Blonay, charriant du gravier sur la chaussée.
</TX>
<TX>
Côté alémanique, la localité de Weinfelden (TG) a été envahi de terre, de
vase et de pierraille. A cause des fortes pluies, ces matériaux ont glissé de
la montagne dominant la localité. Les pompiers, la protection civile et des
recrues ont uni leurs forces pour dégager les rues.
</TX>
<TX>
Dans la région bâloise, les pompiers ont été souvent mis à contribution.
Dix-neuf communes de Bâle-Campagne ont été touchées par les intempéries. La
situation était particulièrement critique à Allschwil (BL), où toutes les
rues étaient sous l'eau. En ville de Bâle, deux compagnies de volontaires
sont venues prêter main-forte aux pompiers professionnels.
</TX>
<ST>
Un pont s'effondre
</ST>
<TX>
Plusieurs rivières sont sorties de leur lit dans le canton de Zurich. Un pont
s'est effondré dans le village d'Affoltern am Albis (ZH). Selon la police
cantonale, presque tous les pompiers de la région ont été mobilisés. La
situation s'est cependant améliorée dans la matinée. Dans le canton de Berne,
moins touché, les pompiers étaient prêts à intervenir.
</TX>
<TX>
Le trafic ferroviaire n'a pas été épargné. Entre Däniken et Aarau, les rails
ont été submergé par les flots. Sur la ligne Zurich-Berne, les
correspondances ont été suspendues jusqu'à 07h00 jeudi matin. Au total, une
douzaine de perturbations ont été enregistrées sur l'ensemble du réseau
ferroviaire. A la gare de Brugg (AG), vers 10h00 mercredi matin, seuls les
quais 2 à 5 étaient utilisables. Près de cette localité, les eaux de l'Aar du
reste atteint un niveau record.
</TX>
<ST>
photo key disponible.
</ST>
</DOC>
