<DOC>
<DOCID>ATS.951226.0021</DOCID>
<DOCNO>ATS.951226.0021</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3697
</LE>
<DT>
951226
</DT>
<PT>
181121
</PT>
<RT>
141133
</RT>
<SC>
bsf075 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6bos c1 mil int c4fra
</DE>
<AU>
cc fk
</AU>
<KW>
bosnie poursuite installation ifor synthèse
</KW>
<TI>
Poursuite de l'installation de l'IFOR en Bosnie Arrivée de chars américains -
délai refusé aux Serbes de Sarajevo
</TI>
<ST>
synthèse des jours fériés
</ST>
<LD>
Pale/Orasje/Sarajevo, 26 déc (ats/afp/reuter) Des chars américains stationnés
en Croatie ont franchi mardi la Save pour leur première patrouille en Bosnie.
A Pale, le commandant en chef des troupes de l'IFOR n'a pas accordé de délai
supplémentaire aux forces serbes pour quitter Sarajevo.
</LD>
<TX>
Les véhicules blindés américains ont fait route dans la matinée à partir de
Zupanja, en Croatie. Ils ont traversé la Save par ferry.  Un pont doit être
construit à partir du 30 décembre pour permettre le passage du gros du
contingent américain.
</TX>
<ST>
Premier poste de contrôle
</ST>
<TX>
Des soldats américains ont également installé leur premier poste de contrôle
dans une des zones les plus contestées dans le nord de la Bosnie, le couloir
de Posavina. Tenue par les Serbes, cette région a été le théâtre
d'affrontements violents tout au long de la guerre.  Le couloir relie les
régions de l'est et de l'ouest de la Bosnie qui constituent l'entité serbe de
ce pays.
</TX>
<TX>
Les Etats-Unis ont promis d'envoyer quelque 20 000 hommes pour participer à
l'opération de l'OTAN en Bosnie "Effort Concerté". Le quartier général de la
division américaine a été installé dans la localité de Tuzla, dans le
nord-est de la Bosnie. Il devrait être opérationnel dans une quinzaine de
jour, selon un porte-parole américain. Quelque 1400 hommes y sont déja
arrivés.
</TX>
<ST>
Pas de délai supplémentaire
</ST>
<TX>
A Pale, l'amiral Leighton Smith, commandant de la force de l'OTAN chargée de
l'application de l'accord de Dayton (IFOR) a rencontré pour la première fois
des chefs bosno-serbes. Il a refusé de "donner une garantie" à leur requête.
Ces derniers demandaient un délai prolongé de sept mois dans la mise en
application des modalités de l'accord de paix.
</TX>
<TX>
Les Bosno-serbes estiment qu'un tel délai est vital pour rassurer les Serbes
qui vivent dans les banlieues de Sarajevo.  En vertu de l'accord de Dayton,
la capitale bosniaque doit être réunifiée et retourner entièrement sous
l'autorité gouvernementale bosniaque. De nombreux Serbes ont déjà quitté la
ville malgré les appels répétés du gouvernement bosniaque et des
organisations internationales. Des milliers d'autres menacent de partir.
</TX>
<ST>
Sud de la Bosnie
</ST>
<TX>
Des officiers de l'IFOR ont rencontré les chefs des belligérants dans une
autre région sensible: le sud de la Bosnie. Un porte-parole des troupes
espagnoles a déclaré que des discussions étaient en cours depuis le début de
la matinée avec des représentants serbes, croates et musulmans dans le
village de Medjugorje. Ce dernier est sous contrôle croate.
</TX>
<TX>
A Sarajevo, le lieutenant-colonel Richard Pernod, porte-parole de l'OTAN, a
déclaré que la mission de l'IFOR "se déroule de manière satisfaisante" dans
le sud-est de la Bosnie et à Sarajevo.  La responsabilité de ces régions a
été attribuée à la France.
</TX>
<ST>
Echange de prisonniers
</ST>
<TX>
A Sockovac, au nord de Tuzla, l'armée gouvernementale et les forces
bosno-serbes ont procédé dimanche à l'échange de 245 prisonniers de guerre,
selon des témoins. L'armée bosniaque a remis 114 soldats faits prisonniers
pendant la guerre aux Serbes et ces derniers 131 détenus musulmans bosniaques
en échange. Aux termes de l'accord de paix de Dayton, tous les prisonniers de
guerre devront avoir été libérés avant le 20 janvier prochain.
</TX>
</DOC>
