<DOC>
<DOCID>ATS.940628.0095</DOCID>
<DOCNO>ATS.940628.0095</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940628
</DT>
<PT>
152300
</PT>
<SC>
bsf098 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
nef
</OC>
<DE>
ne for ecpi kul
</DE>
<AU>
ag uc
</AU>
<KW>
neuchatel universite nouveau cours
</KW>
<TI>
Nouvel enseignement multidisciplinaire à l'université de Neuchâtel Cours sur
l'homme et le temps financé par l'industrie horlogère.
</TI>
<LD>
Neuchâtel, 28 juin (ats) Un nouvel enseignement multidisciplinaire sera
dispensé dès octobre prochain à l'université de Neuchâtel. Le cours, intitulé
"L'homme et le temps", est financé par divers partenaires économiques et
notamment par l'industrie horlogère.  Présenté mardi à Neuchâtel, cet
enseignement est le fruit d'une collaboration avec l'institut "L'homme et le
temps" de la Chaux-de- Fonds.
</LD>
<TX>
Selon Pierre-Luigi Dubied, vice-recteur de l'université, le thème concernant
toutes les disciplines enseignées à l'université, les facultés ont accepté de
collaborer. Les cours de la première année seront publics, M. Dubied espère
donc que l'audience ne se limitera pas aux étudiants.
</TX>
<TX>
Pour le conseiller d'Etat Jean Guinand, le thème choisi est "mobilisateur et
suggestif". Cet enseignement permettra également d'attirer les gens vers
l'horlogerie, estime pour sa part François Habersaat, président de la
Fédération de l'horlogerie suisse. Il y a en outre un besoin de connaître
davantage sur la mesure du temps, précise-t-il.
</TX>
<ST>
Quatre thèmes proposés
</ST>
<TX>
Pour son année de lancement, le cours est divisé en quatre thèmes.  Le
premier, "Le passé: des étoiles à l'homme" évoquera le passé de l'univers et
la montée de la vie. Le deuxième, consacré à la notion de temps est
essentiellement une ouverture vers la physique et la philosophie. Le
troisième, sur la mesure du temps et l'horlogerie, présentera des aspects
historiques, techniques, artistiques et économiques. "Futur et société" sera
le dernier volet abordé.
</TX>
<TX>
L'enseignement sera dispensé par des professeurs d'universités romandes ainsi
que par des représentants du monde de l'économie. Si le premier bilan, tiré
au début 1995, est positif, l'université reconduira l'expérience sur une
première période de quatre ans. Le budget annuel du cours est de 80 000
francs.
</TX>
<TX>
Aux yeux des responsables du projet, les bénéfices de la collaboration
interdisciplinaire sont multiples. Les étudiants pourront ainsi rencontrer
les professionnels de la branche horlogère et découvrir les réalités du monde
économique. Cet enseignement est en outre l'occasion pour l'institut L'homme
et le temps de s'intégrer dans le concept de formation du canton de
Neuchâtel.
</TX>
</DOC>
