<DOC>
<DOCID>ATS.940327.0046</DOCID>
<DOCNO>ATS.940327.0046</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940327
</DT>
<PT>
135300
</PT>
<SC>
bsf044 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c4ita vot
</DE>
<AU>
hs
</AU>
<KW>
italie elections candidats fiche separée
</KW>
<TI>
Elections législatives en Italie Principaux acteurs en lice fiche séparée.
</TI>
<LD>
Rome, 27 mars (ats/reuter) Voici les principaux acteurs des élections
législatives qui se déroulent dimanche et lundi en Italie.
</LD>
<TX>
- Silvio Berlusconi: ce magnat de la presse est entré en politique voici deux
mois seulement pour lancer une croisade contre la gauche, à la tête de son
mouvement "Forza Italia". Patron du club de football du Milan-AC, il dirige
l'un des plus importants empires télévisuels.
</TX>
<TX>
- Achille Occhetto: il est à la tête du PDS (Parti de la gauche démocratique,
ex-PCI). Cet homme à la moustache blanche a entamé sa carrière dans l'aile
gauche du Parti communiste italien, mais il a présidé ensuite à sa
reconversion en formation sociale-démocrate en 1991. Son poste de dirigeant a
été menacé l'an dernier. Mais la victoire de la gauche aux élections
municipales lui a donné un second souffle.
</TX>
<TX>
- Umberto Bossi: chef de file de la Ligue du Nord (ex-Ligue lombarde, droite
fédéraliste du nord du pays). Nombre des flèches qu'il a décochées pendant la
campagne électorale ont visé Silvio Berlusconi, alors même que leurs deux
mouvements sont regroupés sous la bannière de l'"Alliance pour la liberté".
S'il vise avant tout "Forza Italia" et non pas ses ennemis de la gauche,
c'est pour éviter à son mouvement une marginalisation sur ses propres terres,
le Nord industriel.
</TX>
<TX>
- Gianfranco Fini: il est à la tête de l'Alliance nationale, un mouvement
d'extrême droite. Il s'est employé à minimiser son passé de militant
néo-fasciste après avoir été propulsé sur le devant de la scène, en raison de
l'effondrement de la Démocratie chrétienne aux municipales. Il a relancé son
Mouvement social italien (MSI) dans le cadre d'une alliance plus large, afin
de le débarrasser de son image trop fascisante. Allié de M. Berlusconi dans
le sud et le centre, il fait cavalier seul dans le nord.
</TX>
<TX>
- Carlo Azeglio Ciampi: pas d'affiliation politique. Ancien gouverneur de la
Banque centrale d'Italie, il est devenu président du Conseil en avril alors
que la classe politique italienne était touchée de plein fouet par un vaste
scandale politico-financier.  Depuis, il a fait face de façon dynamique aux
problèmes financiers et institutionnels de l'Italie. Si aucune majorité nette
ne se dessine, il pourrait être maintenu à la tête du gouvernement.
</TX>
<TX>
- Mino Martinazzoli: il dirige le Parti populaire italien, issu d'une
Démocratie chrétienne minée par les scandales et son échec dans les grandes
villes aux dernières municipales. Il pourrait détenir la clé du pouvoir si
l'élection débouche sur un parlement sans nette majorité.
</TX>
</DOC>
