<DOC>
<DOCID>ATS.950410.0100</DOCID>
<DOCNO>ATS.950410.0100</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950410
</DT>
<PT>
120100
</PT>
<SC>
bsf047 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c3per vot reg bio
</DE>
<AU>
ab vf
</AU>
<KW>
perou elections fujimori portrait
</KW>
<TI>
Pérou: Alberto Fujimori, fils d'immigré devenu président populiste portrait.
</TI>
<LD>
Lima, 10 avril (ats/reuter) Le chef de l'Etat sortant du Pérou Alberto
Fujimori, qui a largement remporté l'élection présidentielle du week-end,
aime à se présenter comme un "président-manager". Ses détracteurs croient,
eux, déceler dans sa personnalité des traces d'autoritarisme teinté de
populisme.
</LD>
<TX>
Alberto Fujimori se dépeint comme un homme de bon sens et de décision. Cet
homme de 56 ans, fils d'immigrés japonais, a réussi à rester relativement
populaire tout au long de son mandat de cinq ans en maîtrisant l'inflation et
en annihilant les guerres de maquis.
</TX>
<ST>
Intelligent et autoritaire
</ST>
<TX>
"Je me considère moi-même comme un président-manager qui s'assure que le
travail est fait", avait-il confié dans une récente interview à la
télévision. Selon son épouse Susana Higuchi, dont il est séparé, Alberto
Fujimori est un homme "intelligent et travailleur" doté d'une grande
résolution. Ses faiblesses: sa tendance à l'autoritarisme et son changement
de personnalité depuis qu'il a accédé à la charge suprême.
</TX>
<TX>
Son épouse avait protesté en août contre les dispositions du code électoral
qui lui interdisaient de se présenter à la présidence et avait accusé le
gouvernement de corruption. Alberto Fujimori avait immédiatement répliqué en
la privant de son rôle de "première dame" du Pérou. Il fit preuve de la même
détermination le 5 avril 1992 lorsqu'il décida de suspendre le Congrès et les
tribunaux, gouvernant par ordonnances pour éliminer la guerrilla et imposer
ses réformes économiques.
</TX>
<ST>
Rapide apprentissage du pouvoir
</ST>
<TX>
Agronome de formation et recteur d'université, il se hisse au sommet du
pouvoir en 1990 en profitant d'une désaffection des électeurs pour les partis
traditionnels. Il ne possède, à l'époque, qu'une expérience très limitée de
la vie politique mais il apprend, dit-on, très vite.
</TX>
<TX>
Pendant huit mois, il exerça un pouvoir quasi-dictatorial sur le pays mais
conquit les Péruviens en éliminant l'insurrection des maquisards du Sentier
lumineux. En septembre 1992, le chef de l'insurrection, Abimael Guzman, tombe
aux mains des forces gouvernementales. Il soigne aussi sa popularité en
sillonnant les coins les plus reculés du pays pour inaugurer des écoles et
des travaux d'infrastructure, n'hésitant pas à arborer pour l'occasion le
costume local.
</TX>
<ST>
Présent dans la zone des combats
</ST>
<TX>
Pendant le récent conflit frontalier avec l'Equateur, il soigna encore son
image personnelle en se rendant dans la zone des combats, marchant pendant
des jours dans la boue et tenant une conférence de presse en se baignant dans
une rivière.
</TX>
<TX>
Né le 28 juillet 1928, Alberto Fujimori débarqua encore enfant avec ses
parents au Pérou. Comme des milliers d'autres immigrés de souche nippone, les
Fujimori durent subir les foudres de l'opinion publique au lendemain de
l'attaque par l'aviation japonaise de Pearl Harbour en 1941. Mais après la
guerre, leur vie fut plus normale.
</TX>
</DOC>
