<DOC>
<DOCID>ATS.940823.0021</DOCID>
<DOCNO>ATS.940823.0021</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940823
</DT>
<PT>
182900
</PT>
<SC>
bsf153 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c3cub c1
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
cuba usa boat people synthese
</KW>
<TI>
Des milliers de boat people cubains fuient leur pays synthèse.
</TI>
<LD>
Miami/La Havane, 23 août (ats/afp/reuter) Le flot de Cubains fuyant leur pays
continue d'augmenter chaque jour. Pour la seule journée de lundi, les
garde-côtes américains ont recueilli le chiffre record de 2548 boat people au
large de la Floride. Les rumeurs les plus folles commencent par ailleurs à
circuler au sein de la population cubaine.
</LD>
<TX>
Près de 700 Cubains ont été recueillis en mer par les garde-côtes américains
depuis lundi minuit, a déclaré mardi vers 11h00 locales (17h00 en Suisse) un
porte-parole des garde-côtes à Miami. Cela porte à plus de 5700 le nombre de
"balseros" recueillis depuis samedi dernier. Lundi, un chiffre record de 2548
réfugiés avaient été récupérés par les bâtiments américains croisant entre la
pointe de la Floride et Cuba.
</TX>
<ST>
Appels américains
</ST>
<TX>
Aux termes de la nouvelle politique appliquée par les Etats-Unis, tous les
"boat-people" cubains recueillis en mer sont envoyés sur la base américaine
de Guantanamo, à Cuba. Les Etats-Unis font face à la plus importante vague
d'immigration illégale cubaine depuis l'exode de Mariel en 1980 lorsque 125
000 Cubains avaient atteint les côtes de Floride en l'espace de cinq mois.
</TX>
<TX>
Le secrétaire américain à la Défense William Perry, qui s'est rendu pour la
circonstance en Floride, a exhorté les Cubains à ne pas prendre la mer.
"Traverser la mer est une très dangereuse opération", a estimé William Perry.
Selon lui, 25 navires de la marine américaine sont mobilisés pour recueillir
les boat people.
</TX>
<TX>
A Santiago au Chili, le chef de la diplomatie cubaine Roberto Robaina a
déclaré que la nouvelle politique américaine avait rendu les relations entre
les Etats-Unis et Cuba - déjà "extrêmement tendues" - plus dangereuses
encore. La base de Guantanamo abrite actuellement aussi des milliers de
Haïtiens recueillis en mer. Selon Roberto Robaina, cette cohabitation peut
déboucher sur des conflits aux conséquences imprévisibles.
</TX>
<ST>
Folles rumeurs
</ST>
<TX>
L'augmentation incontrôlée du nombre de "balseros" et l'impossibilité pour
des milliers d'habitants de Miami de savoir ce qu'il est advenu de leurs
proches alimentent désormais les rumeurs les plus folles dans la commmunauté
cubaine. "Je tiens mes informations de source fiable que je ne peux pas
dévoiler: il y a actuellement près de 500 corps qui flottent le long de la
côte cubaine", affirme une auditrice de la radio Cubanisima.
</TX>
<TX>
Les nouveaux-nés morts que l'on jette par dessus bord, les femmes enceintes
qu'il faut sacrifier car l'embarcation prend l'eau, ce requin qui a attrapé
la main d'une fillette, obligeant sa famille à rebrousser chemin pour
l'emmener à l'hôpital de la Havane où elle se bat contre la mort: tout ce
qu'on raconte dans Miami peut être vrai, ou pure invention.
</TX>
<ST>
Une traversée à haut risque
</ST>
<TX>
Déterminés coûte que coûte à s'enfuir de Cuba sur leurs radeaux grossièrement
rafistolés, les "balseros" paraissent de leurs côtés indifférents aux dangers
d'une traversée qui peut durer trois jours.  Deux sortes de témoignages
permettent de penser que pour certains des candidats à l'exil, la fuite vers
les côtes de Floride a pu tourner au tragique.
</TX>
<TX>
Il y a d'abord les "balseros" qui ont tenté ces jours derniers de faire la
traversée et qui ayant abandonné après une avarie ont réussi à regagner le
rivage cubain. Beaucoup affirment avoir vu des radeaux vides qui dérivaient
dans le détroit de Floride. Autres témoignages, ceux de gens qui, restés à
Cuba, sont sans nouvelles de parents ou amis qui ont tenté l'aventure.
</TX>
<TX>
Ces jours derniers, la mer lisse, au moins le long de la côte, favorise les
évasions. Mais on se demande comment ces rafiots à rames, bricolés souvent à
la va-vite et trop chargés de passagers, peuvent tenir la mer. La traversée
dans le détroit en son point le plus resserré est de 167 km. En cas de houle
un peu forte, ne pas chavirer paraît tenir du miracle.
</TX>
</DOC>
