<DOC>
<DOCID>ATS.940609.0148</DOCID>
<DOCNO>ATS.940609.0148</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940609
</DT>
<PT>
113900
</PT>
<SC>
bsf053 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
int c6bos mil
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
geneve reunion onu bosnie combats synthese
</KW>
<TI>
Bosnie: la réunion de Genève aura bien lieu But des négociations: conclure un
cessez-le-feu pour tout le pays synthèse. (940601 bsf197).
</TI>
<LD>
Genève/Sarajevo, 1er juin (ats/afp/reuter) La réunion sur la Bosnie aura lieu
comme prévu jeudi après-midi au Palais des Nations.  Deux délégations de
"niveau élevé", représentant les Musulmans et les Croates bosniaques, d'une
part, et les Serbes bosniaques, d'autre part, sont attendues, a indiqué
mercredi Thérèse Gastaut, porte- parole de l'Onu à Genève. La réunion sera
consacrée à la conclusion d'un accord de cessez-le-feu immédiat entre
Musulmans et Serbes couvrant l'ensemble de la Bosnie.
</LD>
<TX>
La réunion devrait se prolonger jusqu'à vendredi. Mme Gastaut n'a pu
toutefois donner la composition exacte des deux délégations. Elles
comprendront néanmoins des "chefs politiques et militaires", a-t-elle
précisé. MM. Izetbegovic et Karadzic ont été formellement invités à venir à
Genève par M. Akashi. Du côté serbe, on indique que le leader de la
"République serbe", Radovan Karadzic, viendra à Genève avec le chef des
forces serbes de Bosnie, le général Ratko Mladic.
</TX>
<ST>
Hésitations
</ST>
<TX>
M. Akashi aura à ses côtés le lieutenant-général Bertrand de Lapresle,
commandant de la Force de protection de l'Onu en ex- Yougoslavie (Forpronu),
ainsi que le lieutenant-général Michael Rose, commandant de la Forpronu en
Bosnie. La réunion sera également suivie par Thorvald Stoltenberg (Onu) et
David Owen (Union européenne), co- présidents de la Conférence sur
l'ex-Yougoslavie. Charles Redman et Vitaly Tchourkine, envoyés spéciaux des
Etats-Unis et de Russie, participeront aussi aux discussions.
</TX>
<TX>
Les hésitations marquaient depuis quelques jours la tenue à Genève d'une
nouvelle réunion sur la Bosnie. Les Musulmans exigeaient avant toute nouvelle
négociation que les Serbes retirent leurs derniers soldats d'une zone
d'exclusion entourant Gorazde. Les Serbes ont maintenu 150 soldats dans cette
ville pour protéger les réfugiés serbes qui s'y sont réinstallés après avoir
été contraints d'abandonner Gorazde en 1992 sous la pression des Musulmans.
</TX>
<TX>
Selon l'envoyé spécial russe Vitali Tchourkine, les forces serbes
sembleraient prêtes à se retirer de la zone d'exclusion autour de Gorazde. Au
cours d'une rencontre mardi avec le président serbe Slobodan Milosevic,
l'émissaire russe a eu le "sentiment" que les Serbes tenaient à la rencontre
de Genève et qu'ils entendaient tout faire pour la rendre possible.
</TX>
<ST>
Bombardements bosniaques à Doboj
</ST>
<TX>
Sur le terrain, l'artillerie bosniaque musulmane a ouvert le feu mercredi
contre Doboj, ville du nord de la Bosnie sous contrôle serbe, a annoncé
l'agence serbe bosniaque SRNA. En l'espace de deux mois, les bombardements de
l'armée bosniaque, à majorité musulmane, ont fait onze morts, dont cinq
enfants, et 42 blessés, selon des sources médicales citées par l'agence.
Doboj comptait avant la guerre quelque 20 000 habitants, en majorité
musulmans.
</TX>
<TX>
Par ailleurs, selon l'agence Tanjug, les forces musulmanes ont lancé mercredi
une violente attaque contre des positions serbes à l'ouest de Brcko. Depuis
le début des harcèlements de l'artillerie bosniaque contre cette région, le
10 mai dernier, douze civils ont été tués, selon des sources hospitalières.
Des combats se déroulaient également mercredi en milieu de journée autour de
la ville de Gornji Vakuf sous contrôle serbe.
</TX>
</DOC>
