<DOC>
<DOCID>ATS.940208.0086</DOCID>
<DOCNO>ATS.940208.0086</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940208
</DT>
<PT>
132200
</PT>
<SC>
bsf074 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c4uk par jus
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
gb mort depute conservateur developpement
</KW>
<TI>
Grande-Bretagne: mort "suspecte" d'un député conservateur Un nouveau coup dur
pour John Major développement.
</TI>
<LD>
Londres, 8 fév (ats/reuter) Le député britannique Stephen Milligan, étoile
montante du Parti conservateur, a été retrouvé mort lundi à son domicile
londonien. Il ne portait pour tout vêtement que des bas et un
porte-jarretelles, a-t-on appris mardi de source proche de la police. Les
circonstances mystérieuses du décès portent un nouveau coup au Premier
ministre John Major, dont le gouvernement a déjà été ébranlé par divers
scandales sexuels et financiers.
</LD>
<TX>
Selon certaines informations, Stephen Milligan aurait été étranglé ou serait
mort par asphyxie après avoir été ligoté et baillonné et avoir eu la tête
recouverte d'un sac en plastique. Cet ancien journaliste de 45 ans était
célibataire. Il avait été élu à la Chambre des Communes en avril 1992 avec
une majorité de plus de 17 000 voix sur son adversaire libéral.
</TX>
<TX>
Il avait été nommé en novembre dernier secrétaire privé du secrétaire d'Etat
à la Défense Jonathan Aitken, un poste considéré comme une première étape
vers un ministère. L'autopsie, effectuée mardi, n'a pas donné de résultat
concluant. De nouveaux examens doivent être effectués cette semaine pour
déterminer la cause de la mort, a déclaré un porte-parole de la police qui a
parlé de mort "suspecte".
</TX>
<TX>
Jonathan Aitken s'est empressé de préciser que la mort de Stephen Milligan
était sans rapport avec d'éventuels problèmes de sécurité nationale. "Il
était sans aucun doute une étoile montante du parlement", a souligné le
président du Parti conservateur Norman Fowler. "Le Premier ministre est
choqué et attristé par la mort prématurée de Stephen Milligan", a indiqué un
communiqué publié mardi par le 10, Downing Street.
</TX>
<ST>
Autorité mise à rude épreuve
</ST>
<TX>
Le décès de Stephen Milligan tombe au plus mal pour le Premier ministre.
Celui-ci tente de reprendre le contrôle d'un parti déjà affecté par une série
de scandales sexuels le mois dernier et divisé par des querelles internes. Un
secrétaire d'Etat a démissionné après avoir reconnu être le père d'un enfant
illégitime, un autre a quitté le gouvernement après le suicide de sa femme
affectée par une liaison extra-conjugale qu'il entretenait.
</TX>
<TX>
Un parlementaire conservateur a par ailleurs reconnu avoir dormi - sans avoir
eu de relations sexuelles - avec un autre homme pendant ses vacances en
France. Sur le plan politique, l'autorité de John Major risque d'être mise à
rude épreuve lors des élections partielles et européenne prévues en mai et
juin prochain.
</TX>
</DOC>
