<DOC>
<DOCID>ATS.950106.0032</DOCID>
<DOCNO>ATS.950106.0032</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950106
</DT>
<PT>
170600
</PT>
<SC>
bsf093 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
ge come div umw vd c4fra
</DE>
<AU>
dl wi
</AU>
<KW>
ge trafic meteo aeroport
</KW>
<TI>
Genève - Pratiquement pas de retard à Cointrin malgré la neige Circulation
perturbée sur les routes.
</TI>
<LD>
Genève, 6 jan (ats) Il a neigé toute la journée vendredi à Genève. En raison
du froid, les routes ont vite été recouvertes d'une mince couche de neige
glissante qui a ralenti la circulation en ville. Le trafic aérien a été
presque normal à l'aéroport de Cointrin.
</LD>
<TX>
Il y a eu passablement d'accidents mineurs (tôles froissées) sur les routes
du canton, a indiqué la police. Trois accidents ont fait des blessés.
</TX>
<TX>
A l'aéroport, les avions ont circulé presque normalement avec des retards de
quinze minutes au maximum. La piste est restée ouverte toute la journée. Elle
n'a été déblayée que vers 16h00. Auparavant, les contrôles des coefficients
de freinage des avions montraient que le nettoyage de la piste n'était pas
nécessaire. Cinq équipes privées ont été mises à contribution pour déblayer
la piste, a indiqué le service de presse de l'aéroport.
</TX>
<TX>
Le réseau ferroviaire a montré plus de faiblesse. Le TGV en provenance de
Paris, prévu pour arriver à Genève à 10h54, a accusé un retard de 30 minutes.
Celui qui devait arriver à 14h01 n'est parvenu à Cornavin que vers 15h30. Le
TGV en provenance de Montpellier (F), prévu à 17h45, est annoncé avec environ
45 minutes de retard. Les trains du réseau suisse sont à l'heure.
</TX>
<ST>
Vaud aussi en blanc
</ST>
<TX>
Le canton de Vaud a lui aussi reçu de nombreux flocons. La circulation a été
rendue difficile à plusieurs endroits, notamment dans les hauts de Lausanne
et sur l'autoroute de contournement. En outre, le TGV Paris-Lausanne a
circulé avec un retard d'une heure environ.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: vous recevrez d'ici 18h30 une 2e synthèse trafic/météo.
</ST>
</DOC>
