<DOC>
<DOCID>ATS.950413.0028</DOCID>
<DOCNO>ATS.950413.0028</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950413
</DT>
<PT>
165600
</PT>
<SC>
bsf102 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c8pse mil c8isr
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
gaza police arrestations developpement
</KW>
<TI>
Israël s'isole des territoires occupés pour la Pâque juive La police
palestinienne annonce des arrestations d'intégristes développement.
</TI>
<TX>
Gaza, 13 avr (ats/afp/reuter) La police palestinienne a annoncé jeudi
l'arrestation de 150 intégristes armés depuis l'attentat- suicide qui a fait
huit morts dimanche. De leur côté, les forces de sécurité israéliennes ont
pris des mesures pour prévenir d'éventuels attentats islamistes à l'occasion
de la Pâque juive.
</TX>
<TX>
La semaine fériée de la Pâque juive commence vendredi. Selon le ministre de
la police, Moshe Shahal, les Palestiniens de Cisjordanie et de la Bande de
Gaza autonome ne pouvaient plus se rendre en Israël à partir jeudi soir. Des
milliers de soldats patrouillaient le long des zones "sensibles" à proximité
de la "ligne verte" qui sépare Israël des territoires occupés.
</TX>
<TX>
Des hélicoptères de la police survolaient en permanence la "ligne verte",
notamment à la hauteur de la bande de Gaza. Soulignant les risques
d'attaques, M. Shahal a indiqué que le bouclage devrait rester en vigueur
jusqu'à dimanche. Cinquante Palestiniens ont été arrêtés à Tel-Aviv sans
permis de séjour mercredi et jeudi.
</TX>
<TX>
Un important exercice d'alerte a été organisé jeudi à Tel-Aviv, afin de
"tester le dispositif" dans cette région, a indiqué le chef de la police,
Assaf Hefetz. Ce dernier a conseillé aux Israéliens, qui s'adonnent par
dizaines de milliers, pendant la Pâque, à des pique-nique et à des
excursions, de se munir de téléphones portables et de "ne pas hésiter à
prévenir la police au moindre soupçon".
</TX>
<ST>
Sous tension
</ST>
<TX>
Les permissions des policiers ont été annulées et leur tour de garde prolongé
à dix voire douze heures par jour. La tension qui règne en Israël s'est
traduite jeudi par le début d'un mouvement de panique à l'aéroport Ben
Gourion de Tel-Aviv, bondé en cette saison, qui a été paralysé pendant près
d'une demi-heure en raison d'une fausse alerte à la bombe.
</TX>
<TX>
En Cisjordanie, deux Palestiniens ont été blessés par balles alors qu'ils
tentaient de franchir en voiture un barrage de l'armée israélienne.
L'incident a eu lieu dans le Goush Etzion, où sont regroupées plusieurs
colonies de peuplement juives entre les villes palestiniennes de Bethléem et
de Hébron.
</TX>
<ST>
Police palestinienne
</ST>
<TX>
Dimanche, deux attentats-suicide à la voiture piégée ont été perpétrés dans
la bande de Gaza, tuant sept soldats israéliens et une touriste américaine. A
la suite de ces attentats, Israël a réaffirmé son point de vue selon lequel
le processus de paix est menacé en raison de l'incapacité de la police
palestinienne à contrôler les intégristes.
</TX>
<TX>
De son côté, la police palestinienne a annoncé jeudi l'arrestation de 150
militants intégristes armés depuis l'attentat suicide qui a fait huit morts
dimanche. Selon le mouvement intégriste Hamas, quelque dix activistes de
cette organisation ont été interpellés par la police mercredi et jeudi.
</TX>
<TX>
Le chef de la sûreté générale de Gaza a indiqué que des armes ont été saisies
lors des raids des derniers jours. Il s'est refusé à en préciser le nombre et
le type, ajoutant que les recherches se poursuivaient. L'Autorité
palestinienne a donné jusqu'au 12 mai aux activistes pour déclarer leurs
armes et rendre leurs fusils d'assaut.  Seules les armes de poing seront
désormais permises pour les personnes munies d'un permis officiel.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: Version entièrement remaniée par rapport à la précédente
(bsf035).
</TX>
</DOC>
