<DOC>
<DOCID>ATS.941012.0106</DOCID>
<DOCNO>ATS.941012.0106</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941012
</DT>
<PT>
111400
</PT>
<SC>
bsf055 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
cef
</OC>
<DE>
c4
</DE>
<AU>
yr cc
</AU>
<KW>
ue elargissement encadre
</KW>
<TI>
Suédois et Norvégiens votent en novembre L'élargissement à l'Est occupe déjà
les esprits encadré.
</TI>
<LD>
Bruxelles, 12 oct (ats) Si les sondages se confirment dimanche, la Finlande
deviendra le 1er janvier prochain le 14e membre de l'Union européenne (UE).
Son entrée dans le "club" se produira moins de trois ans après sa demande
d'adhésion, déposée le 18 mars 1992.
</LD>
<TX>
Après les Autrichiens, qui ont dit oui à l'UE le 12 juin, et les Finlandais,
l'attention se tournera vers les candidats les plus réticents. Le référendum
suédois aura lieu le 13 novembre. Les Norvégiens, qui ont déjà rejeté leur
adhésion il y a vingt ans, s'exprimeront les derniers, le 28 novembre.
</TX>
<TX>
Contre l'avis de la Commission européenne et du Parlement européen, les chefs
d'Etat et de gouvernement des Douze ont opté pour accueillir les candidats de
l'AELE sans modifier les règles du jeu de l'UE. A seize comme à douze,
celle-ci continuera de fonctionner avec les règles établies en 1957 par les
six pays fondateurs.
</TX>
<ST>
Elargissement à l'Est
</ST>
<TX>
Mais déjà d'autres candidats se pressent au portillon. Outre les demandes
déjà anciennes de Malte et de Chypre (1990), la Hongrie et la Pologne ont été
les premiers parmi les pays d'Europe centrale et orientale à faire acte de
candidature, au printemps dernier.
</TX>
<TX>
Cette fois, la réforme institutionnelle, indispensable pour maintenir la
capacité décisionnelle d'une Union élargie, ne pourra être reportée. Cette
réforme doit être conduite lors d'une conférence intergouvernementale des
Etats membres, à partir de 1996.  L'entreprise est très risquée, qui mettra
en opposition diverses conceptions de ce que doit être l'Union européenne.
</TX>
<ST>
Le cas très spécial de la Suisse
</ST>
<TX>
Pour mémoire, la demande d'adhésion de la Suisse à l'UE, déposée en mai 1992,
n'a jamais été retirée. Gelée après le non à l'Espace économique européen
(EEE), elle pourra être réactivée lorsque Berne et Bruxelles le jugeront
opportun.
</TX>
</DOC>
