<DOC>
<DOCID>ATS.950821.0066</DOCID>
<DOCNO>ATS.950821.0066</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950821
</DT>
<PT>
132900
</PT>
<SC>
bsf061 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
fbf
</OC>
<DE>
fr reg umw
</DE>
<AU>
yd sh
</AU>
<KW>
fr dechets projet de loi taxe-poubelles
</KW>
<TI>
Déchets fribourgeois L'Etat veut partout la "taxe-poubelles" et incinérer les
déchets
</TI>
<LD>
Fribourg, 21 août (ats) Le gouvernement fribourgeois aimerait obliger chaque
commune à prélever une taxe, calculée selon le poids ou le volume des déchets
urbains, pour financer leur élimination. Ce système, aussi appelé
"taxe-poubelles", figure dans un projet de loi sur les déchets dont le Grand
Conseil discutera en septembre.
</LD>
<TX>
Le canton de Fribourg ne ferait ainsi qu'appliquer le principe du
pollueur-payeur, a expliqué lundi le conseiller d'Etat Pierre Aeby, directeur
des travaux publics, en présentant son projet à la presse. On n'y parle pas
de "taxe au sac", système introduit par 34 communes sur 253, car nul ne sait
si les ordures ménagères seront indéfiniment entassées dans des sacs avant
d'être ramassées par la voirie. Le terme officiel est taxe "pondérale" ou
"volumétrique".
</TX>
<TX>
Le gouvernement fribourgeois s'est inspiré de ce qui se fait dans les cantons
de Berne et de Zurich. La taxe pondérale ou volumétrique devrait couvrir pour
moitié au moins la part des frais d'élimination des déchets urbains à charge
de chaque commune. Des mesures d'accompagnement, par exemple la remise
gratuite de sacs ou de vignettes pour les ménages à revenu modeste, seraient
permises.  Ces dernières années, tant les citoyens de Fribourg que ceux de
Bulle et de La Tour-de-Trême ont refusé en votation la taxe au sac.
</TX>
<TX>
Autres points forts du projet: la priorité donnée à la collaboration
intercantonale, la création d'une commission de coordination pour développer
l'esprit de partenariat, la définition des zones d'apport nécessaires à la
viabilité de telle ou telle installation d'élimination, la constitution d'un
fonds affecté à la gestion des déchets. Ce dernier, alimenté par diverses
taxes, permettrait surtout à l'Etat de Fribourg de verser des subventions.
</TX>
<ST>
Usine d'incinération: permis accordé
</ST>
<TX>
La notion de zones d'apport est essentielle, a souligné M. Aeby, notamment
pour l'usine centrale d'incinération des déchets prévue sur la commune de
Posieux. Tous les déchets combustibles non valorisés du canton y seraient
acheminées dès l'an 2000, afin d'y être éliminés conformément aux directives
fédérales en discussion.
</TX>
<TX>
Par ailleurs, le projet autorise l'Etat à participer au capital social de
cette usine jusqu'à concurrence de 10 millions de francs.  Sa construction et
son exploitation ne seraient pas l'affaire du canton, mais seraient confiées
à des mains privées. Le ou les investisseurs doivent encore être trouvés. Le
coût de l'usine et de ses annexes est devisé, en tout, à quelque 250 millions
de francs.
</TX>
<TX>
En ce qui concerne le permis de contruire l'usine d'incinération, le préfet
Hubert Lauper a indiqué lundi qu'il l'avait accordé le 17 août dernier. Pour
cela, il a dû lever quatorze oppositions, émanant pour la plupart de
particuliers ou de communes proches du projet soucieux de protection de la
qualité de l'air et du paysage. On y trouvait aussi le WWF, pas opposé au
fond du projet, mais inquiet du manque de desserte ferroviaire et de
l'utilisation de la chaleur produite par la future installation.
</TX>
</DOC>
