<DOC>
<DOCID>ATS.950621.0090</DOCID>
<DOCNO>ATS.950621.0090</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950621
</DT>
<PT>
160000
</PT>
<SC>
bsf122 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ecpi ecpt for c5swi
</DE>
<AU>
cz rp
</AU>
<KW>
suisse entreprises emplois étranger
</KW>
<TI>
Entreprises suisses: plus d'emplois à l'étranger, moins en Suisse.
</TI>
<LD>
Zurich, 21 juin (ats) Les entreprises suisses créent toujours plus d'emplois
à l'étranger, 52 000 en 1994. Dans le même temps, le nombre des emplois a
reculé de 6600 en Suisse, selon une étude réalisée par la "HandelsZeitung".
</LD>
<TX>
Dans article à paratre dans l'édition de jeudi du journal économique
zurichois, on lit que les barrières politiques et économiques, les
tracasseries administratives, la force du franc et le boom des marchés
étrangers incitent les entreprises suisses à créer des emplois à l'étranger.
En tête de la statistique, Swissair.  La compagnie aérienne a doublé l'an
dernier le nombre de ses emplois à l'étranger, grâce à l'extension de
Gate-Gourmet. Swissair emploie plus de 12 000 collaborateurs à l'étranger.
</TX>
<TX>
Oerlikon-Bührle, Alusuisse-Lonza, Sandoz et la Winterthur font partie des
entreprises qui ont accru leur engagement à l'étranger l'an dernier. Ainsi,
Alusuisse a supprimé 12,5 % de ses emplois en Suisse, reprenant dans le même
temps le fabricant canadien Lawson Mardon. Au total, 6600 emplois ont été
supprimés en Suisse alors que, dans le même temps, 52 000 étaient créés à
l'étranger par des entreprises suisses.
</TX>
<TX>
Contrairement à 1993, la "HandelsZeitung" a relevé une éclaircie sur le
marché suisse de l'emploi. En 1993, toutes les entreprises avaient supprimé
des emplois. L'an dernier, le groupe des multinationales a créé 0,24 %
d'emplois supplémentaires. Dans les entreprises de 4000 à 5000
collaborateurs, le nombre des emplois a progressé de 1,6 % Dans celles de
2000 à 3000 collaborateurs, la progression a été de 2,3 %. L'enquête de la
"HandelsZeitung" s'appuie sur les chiffres de 1045 entreprises.
</TX>
</DOC>
