<DOC>
<DOCID>ATS.950606.0089</DOCID>
<DOCNO>ATS.950606.0089</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950606
</DT>
<PT>
163600
</PT>
<SC>
bsf119 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
sozm sozv fin
</DE>
<AU>
sk sh
</AU>
<KW>
suisse assurance-maladie subventions 1996
</KW>
<TI>
Réduction des cotisations dans l'assurance-maladie Les subventions fédérales
et cantonales pour 1996 sont fixées.
</TI>
<LD>
Berne, 6 juin (ats) La Confédération et les cantons consacreront 2 470
millions de francs en 1996 à la réduction des cotisations d'assurance-maladie
des personnes de condition modeste. La répartition des subventions par
cantons a été publiée mardi dans la Feuille fédérale.
</LD>
<TX>
La nouvelle loi sur l'assurance-maladie entrera en vigueur le 1er janvier
1996. Les subventions pour la réduction des cotisations seront réparties en
fonction de la population résidente et de la capacité financière des cantons.
Le Conseil fédéral avait renoncé en avril à la prise en compte du niveau des
primes d'assurance-maladie, qui soulevait l'opposition d'une majorité des
cantons suisses.
</TX>
<TX>
Les cantons de Vaud et de Genève, où les primes sont élevées, avaient
vivement critiqué cette décision. Les subventions fédérales versées à ces
deux cantons seront inférieures de respectivement 15 millions et 10 millions
de francs aux montants initialement escomptés.
</TX>
<ST>
Zurich, Berne et Vaud
</ST>
<TX>
Les subventions les plus importantes seront versées dans les cantons les plus
peuplés: Zurich, Berne et Vaud. Pour Zurich, un total de 416 millions de
francs est prévu, dont 246,7 millions de la Confédération et 169,3 millions
du canton. Vient ensuite le canton de Berne, avec 336 millions de francs en
tout (271,6 millions de la Confédération et 64,4 millions du canton). Des
subventions de 214,6 millions de francs seront versées dans le canton de Vaud
(161,7 et 52,9 millions).
</TX>
<TX>
Dans le reste de la Suisse romande, 137,4 millions de francs sont prévus pour
Genève (82,3 et 55,1 millions), 93,3 millions pour le Valais (87,1 et 6,2
millions), 77,6 millions pour Fribourg (64,8 et 12,8 millions), 58 millions
pour Neuchâtel (49,6 et 8,4 millions), 23,7 millions pour le Jura (22 et 1,7
millions). Au total, les subventions fédérales se monteront à 1830 millions
de francs et celles des cantons à 640 millions.
</TX>
</DOC>
