<DOC>
<DOCID>ATS.940610.0088</DOCID>
<DOCNO>ATS.940610.0088</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940610
</DT>
<PT>
123900
</PT>
<SC>
bsf063 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi ecpt
</DE>
<AU>
fss al
</AU>
<KW>
suisse chomage mai developpement
</KW>
<TI>
Baisse du chômage en mai pour le 4e mois consécutif Les chômeurs de longue
durée ne profitent pas de l'embellie développement.
</TI>
<LD>
Berne, 10 juin (ats) Le chômage a baissé en Suisse pour le quatrième mois
consécutif. 173 017 personnes étaient recensées en mai, soit 4483 de moins
qu'en avril. Le taux de chômage est passé ainsi de 4,9 ' à 4,8 %, selon les
données diffusées vendredi par l'Ofiamt. Les chômeurs âgés ou de longue durée
n'ont guère profité de cette baisse, selon les experts. Jean-Luc Nordmann,
chef de l'Ofiamt, s'est refusé à peindre le diable contre la muraille.
</LD>
<TX>
Tous les cantons ont enregistré une baisse du chômage, à l'exception de
Genève et des Grisons, selon l'Office fédéral de l'industrie, des arts et
métiers et du travail. Dans les cantons latins, la baisse a été généralement
supérieure à la moyenne nationale. Le nombre de places vacantes annoncés aux
offices du travail a augmenté de 63 unités pour s'établir à 5566 à fin mai
</TX>
<TX>
Les personnes qui ont déjà un emploi ont davantage profité de ce recul du
chômage que les chômeurs, a déclaré Christoph Koellreuter, directeur de
l'institut bâlois de recherches économiques BAK. La peur de perdre leur
emploi diminue, ils peuvent davantage espérer une détente de la situation. En
revanche, pour les chômeurs qui recherchent une place depuis longtemps, cette
embellie est pratiquement sans effet.
</TX>
<ST>
Sombres perspectives pour les chômeurs
</ST>
<TX>
Stefan Wolter, expert du marché du travail à l'Union de banques suisses
(UBS), développe les mêmes arguments. La détente entraîne avant tout une
mobilité accrue sur le marché du travail. En effet, les patrons donnent la
priorité aux candidats qui ont déjà un emploi et, en second lieu, aux
chômeurs qui ne sont pas inscrits auprès d'un office du travail pour une
raison ou pour une autre.
</TX>
<TX>
Parmi les demandeurs d'emploi inscrits, les chômeurs jeunes et de courte
durée ont encore des chances. Les personnes âgées ou qui pointent depuis
longtemps sont "grillées sur le marché du travail, c'est un cercle vicieux",
ajoute M. Wolter.
</TX>
<TX>
Alors que le nombre total des chômeurs a diminué de 5,7 % de fin janvier à
fin avril, la baisse pour la classe des 20 à 29 ans atteint plus de 10 %.
Pour les apprentis, le recul est même de 24 %.
</TX>
<ST>
Renversement de tendance contesté
</ST>
<TX>
Selon Stefan Wolter, le renversement de tendance dont tout le monde parle
n'est pas si marqué. En effet, 3000 à 4000 chômeurs en fin de droit sortent
chaque mois des statistiques. Il s'agit donc bien plus d'une stagnation du
marché du travail.
</TX>
<TX>
Le chef de l'Ofiamt Jean-Luc Nordmann conteste ces interprétations.
L'épuisement des indemnités et les influences saisonnières jouent un rôle qui
n'est pas supérieur à celui du sursaut conjoncturel. "Un véritable
redressement du marché du travail est en cours". M. Nordmann estime le nombre
de chômeurs en fin de droit à 3000 par mois, dont la moitié reste inscrite
auprès des offices.
</TX>
<TX>
Jean-Luc Nordmann refuse de peindre le diable sur la muraille à propos des
chances des chômeurs. Au mois de mai, 14 000 demandeurs d'emploi inscrits ont
retrouvé une place. Ils étaient nettement moins nombreux en mai 1993. Les
espoirs des chômeurs sont donc justifiés.
</TX>
<TX>
Enfin, le recul du travail à temps partiel est également un signe positif. En
avril, 31 614 personnes au total étaient touchées, soit 7470 de moins qu'en
mars. Le nombre d'heures perdues est passé de 401 369 à 1 467 836. Le nombre
d'entreprises concernées a diminué de 482 pour s'établir à 2373.
</TX>
<ST>
graphique SGN disponible fiche séparée suit sur le chômage dans les cantons.
</ST>
</DOC>
