<DOC>
<DOCID>ATS.940629.0049</DOCID>
<DOCNO>ATS.940629.0049</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940629
</DT>
<PT>
165600
</PT>
<SC>
bsf174 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c7rwa mil int soz c4fra
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
rwanda operation turquoise aide onu synthese
</KW>
<TI>
Rwanda: l'ONU parvient à livrer des vivres aux civils de Kigali Sur place,
François Léotard estime que le plus dur reste à faire synthèse.
</TI>
<LD>
Kigali, 29 juin (ats/afp/reuter) Les Nations unies ont fait parvenir mercredi
une cargaison alimentaire aux civils rwandais bloqués par les combats en zone
gouvernementale à Kigali, pour la première fois depuis trois semaines. Une
semaine après le feu vert de l'ONU à l'opération Turquoise, le ministre
français de la Défense François Léotard a débarqué mercredi sur le terrain.
"Les diffultés sont devant nous", a-t-il déclaré.
</LD>
<TX>
Un convoi de camions de l'ONU a livré plus de trois tonnes de rations de maïs
et d'aliments pour bébés à l'ambassade de Tanzanie, où 600 civils les ont
applaudis avec soulagement. "Ce sont les premiers vivres qui parviennent du
côté gouvernemental rwandais depuis trois semaines", a déclaré Rafael
Loureiro, du Programme alimentaire mondial (PAM). Cependant, au centre
religieux de la Sainte Famille, où sont rassemblées 8000 personnes dont
beaucoup appartiennent à la minorité tutsie, des civils ont imploré l'ONU de
les évacuer de la zone gouvernementale.
</TX>
<TX>
Une trêve temporaire convenue par les deux parties était censée être en
vigueur durant la livraison des vivres. Mais les rebelles ont lancé une
violente attaque sur une caserne gouvernementale au milieu de l'opération.
</TX>
<ST>
Visite de Léotard
</ST>
<TX>
Une semaine après le feu vert de l'ONU à l'opération Turquoise, le ministre
français de la Défense et le secrétaire d'Etat français à l'Action
humanitaire ont débarqué mercredi sur le terrain. François Léotard et Lucette
Michaux-Chevry sont arrivés à Goma, dans l'est du Zaïre, base de
l'intervention humanitaire en faveur des populations rwandaises, où le
général Jean-Claude Lafourcade, commandant en chef de l'opération, leur a
exposé la situation.
</TX>
<TX>
Mardi, 80 tonnes d'aide humanitaire ont été acheminées à Goma (40 du
gouvernement français et 40 de la Croix-Rouge internationale), qui seront
prochainement distribuées. Quelque 400 tonnes supplémentaires sont attendues
dans les jours qui viennent. L'intervention de la France, a souligné mardi à
Paris le général Raymond Germanos, responsable de l'opération Turquoise à
l'état-major, ne rencontre aucune résistance armée sur le terrain.
</TX>
<TX>
La présence des parachutistes français, bien accueillie par les populations
terrorisées par dix semaines de tueries, reste toutefois diversement
appréciée par les protagonistes de la crise rwandaise.  Les rebelles tutsis
du Front patriotique rwandais (FPR) très hostiles à cette intervention, dont
ils suspectaient qu'elle visait à sauver l'armée gouvernementale de la
débâcle, ont malgré tout adopté une attitude plus conciliante.
</TX>
<ST>
Problèmes d'évacuation
</ST>
<TX>
Toutefois, le commandant de la Mission des Nations Unies à Kigali (MINUAR),
le général canadien Roméo Dallaire, a souligné que depuis le débarquement des
Français dans l'est du pays, il n'avait plus aucun contact avec la direction
militaire du FPR. Cette situation a pour effet d'empêcher toute nouvelle
évacuation de civils, piégés en zone hostile dans la capitale, derrière les
lignes de front. Et le général Dallaire estime que l'opération Turquoise
contribue à compliquer sa tâche.
</TX>
<TX>
L'officier canadien rencontrera jeudi à Goma le général Jean- Claude
Lafourcade, afin de préparer la relève des Français par MINUAR 2, dont les
effectifs doivent être portés à 5500 hommes, contre moins de 400
actuellement.
</TX>
<TX>
Les effectifs se constituent lentement. Mardi soir, la Guinée a annoncé
l'envoi d'un contingent pour participer à la présence onusienne au Rwanda. Le
secrétaire général de l'ONU, Boutros Boutros- Ghali, a réaffirmé son soutien
au général Dallaire, dont l'impartialité est contestée par la radio des
extrémistes hutus, Radio Mille Collines.
</TX>
</DOC>
