<DOC>
<DOCID>ATS.951117.0072</DOCID>
<DOCNO>ATS.951117.0072</DOCNO>
<LC>
D
</LC>
<LE>
2241
</LE>
<DT>
951117
</DT>
<PT>
155646
</PT>
<RT>
132019
</RT>
<SC>
bsf104 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<RF>
rembsf068
</RF>
<DE>
ecps zh ge fr vd gr sg ag ti c5swi
</DE>
<AU>
bc jq lp
</AU>
<KW>
rectif zh epa candidat magasins jelmoli
</KW>
<TI>

version rectifiée EPA candidat à la reprise de magasins Jelmoli


</TI>
<LD>
Zurich, 17 nov (ats) La chaîne EPA est intéressée par la reprise
de certains magasins Jelmoli, dont plusieurs en Suisse romande. Des
négociations entre les deux groupes devraient commencer la semaine
prochaine, a annoncé vendredi Niklaus Knüsel, président de la
direction d'EPA, confirmant une information du "Tages-Anzeiger".



</LD>
<TX>
EPA souhaite combler certaines lacunes dans la distribution
géographique de son réseau, a précisé M. Knüsel. En Suisse romande,
le groupe envisage l'acquisition des magasins Jelmoli de Genève
(Cointrin), Bulle (FR), Montreux (VD).

</TX>
<ST>
Expansion au Tessin

</ST>
<TX>
Une expansion au Tessin, où EPA ne possède actuellement qu'un
seul point de vente, serait également intéressante, a-t-il ajouté.
En Suisse alémanique, EPA serait intéressé par une expansion dans
les régions de la vallée du Rhin, Coire compris, de la rive gauche
du lac de Zurich, du lac de Constance ainsi que par Spreitenbach
(AG), zones dans lesquelles Jelmoli est partiellement représenté.

</TX>
<TX>
Jelmoli a annoncé mardi l'abandon de son réseau de magasins,
sauf le grand magasin principal de la Bahnhofstrasse, à Zurich.
Sept de ses points de vente les plus importants ont été repris par
Globus. Pour 14 autres, Jelmoli a indiqué que des pourparlers
étaient en cours avec ABM et Loeb, alors qu'aucune solution n'avait
encore été trouvée pour 13 points de ventes.

</TX>
<TX>
Selon M. Knüsel, EPA engagera des discussions sur tous les
magasins Jelmoli (27) qui restent à vendre. EPA SA appartient à
100 % à Oscar Weber Holding SA, une société entièrement familiale.
En 1994, la chaîne a réalisé un chiffre d'affaires de 898,2
millions de francs, avec 37 filiales.

</TX>
<TB>
Note aux rédactions:
Au second paragraphe, Yverdon (VD), où Jelmoli n'a pas de
magasin, a été supprimée. Au paragraphe suivant, la deuxième phrase
a été reformulée.
</TB>
</DOC>
