<DOC>
<DOCID>ATS.941221.0017</DOCID>
<DOCNO>ATS.941221.0017</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941221
</DT>
<PT>
190500
</PT>
<SC>
bsf189 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c3bra reg
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
bresil formation nouveau gouvernement
</KW>
<TI>
Le président-élu du Brésil a choisi ses ministres.
</TI>
<LD>
Brasilia, 21 déc (ats/reuter) Fernando Henrique Cardoso, président- élu du
Brésil, a divulgué mercredi la composition du gouvernement qui dirigera le
pays à partir du 1er janvier prochain. L'ancien président de la Banque
centrale, Pedro Malan, occupera le poste de ministre des Finances.
</LD>
<TX>
Il sera responsable de la coordination de l'ensemble de la politique
économique. M. Malan dirigera une équipe d'économistes qui a conçu et mis en
place un programme qui a fortement réduit l'inflation et a été en grande
partie responsable de la victoire de Fernando Henrique Cardoso à l'élection
présidentielle d'octobre dernier.
</TX>
<TX>
Le sénateur Jose Serra, l'un des dirigeants du Parti social démocrate du
Brésil (PSDB) - parti du président - dirigera le ministère de la
Planification et sera, à ce titre, responsable du maintien de l'équilibre
budgétaire. Luiz Felipe Lampreia, un diplomate de carrière, sera le chef de
la diplomatie brésilienne et le sénateur Jose Eduardo Andrade Vieira, l'un
des responsables du plan international de rétention du café, dirigera le
ministère de l'Agriculture.
</TX>
<TX>
L'économiste Persio Arida devient gouverneur de la Banque centrale. Dorothea
Werneck, secrétaire politique dans le gouvernement du président sortant
Fernando Collor, a été nommée secrétaire au Commerce et à l'Industrie chargée
de l'industrie du café.
</TX>
<ST>
Pelé ministre des sports
</ST>
<TX>
La plupart de ces nominations étaient attendues, mais la surprise est venue
du ministère des Sports à la tête duquel Fernando Henrique Cardoso a nommé
l'ancien champion de football Pelé. "(Pelé) est un symbole du Brésil qui a su
s'élever... un symbole du Brésil qui a triomphé", a déclaré le président-élu
lors de la présentation de son cabinet.
</TX>
<TX>
Fernando Henrique Cardoso a en outre souligné que tous les membres de son
futur gouvernement étaient des personnalités respectées et qu'il les avaient
personnellement choisies. L'une des premières mesures que devrait prendre le
futur gouvernement est la suppression du monopole de l'Etat sur les
télécommunications et l'ouverture de ce secteur aux capitaux étrangers.
</TX>
</DOC>
