<DOC>
<DOCID>ATS.941230.0021</DOCID>
<DOCNO>ATS.941230.0021</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941230
</DT>
<PT>
165700
</PT>
<SC>
bsf098 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
come fin prod
</DE>
<AU>
rl ba wi
</AU>
<KW>
suisse tva transport public impot prealable
</KW>
<TI>
Le paiement de la TVA mécontente les transports publics La déduction
partielle de l'impôt préalable en cause.
</TI>
<LD>
Berne, 30 déc (ats) Le paiement de la taxe sur la valeur ajoutée (TVA)
mécontente les transports publics. D'après l'ordonnance sur la TVA, les
entreprises subventionnées ne pourront en effet pas bénéficier de la
déduction entière de l'impôt préalable. Une action en justice sera
vraisemblablement entreprise.
</LD>
<TX>
En dépit d'intenses efforts, les représentants des transports publics ne sont
pas parvenus à trouver un arrangement avec l'administration fédérale des
impôts, peut-on lire dans le dernier bulletin du Service d'information pour
les transports publics (Litra) . Il faudra très vraisemblablement recourir à
la justice et aller jusqu'au Tribunal fédéral si nécessaire, a indiqué à
l'ATS Fritz Lüdi, de l'Union des transports publics (UTP).
</TX>
<ST>
Les CFF de la partie
</ST>
<TX>
Les CFF n'excluent pas non plus de se pourvoir en justice, a précisé vendredi
leur porte-parole Christian Kräuchi. Les frais supplémentaires liés à la
déduction partielle de l'impôt préalable seraient de 90 millions de francs.
Une somme que les CFF ne sont pas prêts à payer. Ce montant devrait être
réduit de 50 à 60 millions de francs, selon eux.
</TX>
<TX>
Cette position est défendue par une fiduciaire, à qui les CFF ont demandé une
expertise. Si les négociations avec l'autorité fédérale responsable
n'aboutissent pas, les CFF intenteront une action en justice et feront
opposition. Une clarification de la situation serait bénéfique aux deux
parties, selon M. Kräuchi.
</TX>
<TX>
Pour Hans Flury, chef de la division des finances de la compagnie de train
Berne-Lötschberg-Simplon (BLS), l'actuelle situation est inacceptable. En
janvier, les parties concernées se remettront à la table des négociations.
</TX>
<ST>
Entreprises publiques défavorisées
</ST>
<TX>
Contrairement à la plupart des pays européens, les entreprises de trains et
de bus suisses seront soumises à la TVA dès le 1er janvier prochain. Les
transports publics sont ainsi défavorisés par rapport au trafic privé, estime
la Litra.
</TX>
<TX>
Par rapport au projet, la version définitive de l'ordonnance sur la TVA
apporte pour les transports publics nombre de détails et de précisions, qui
leur coûtent cher. Ainsi, les titulaires d'abonnements et de billets, achetés
en 1994 mais dont la validité s'étend en 1995, devraient payer la TVA
correspondante, qui n'avait pas encore été calculée en 1994. Un système
illusoire, estiment les entreprises de transport qui devront supporter
elles-mêmes les coûts, selon la Litra.
</TX>
</DOC>
