<DOC>
<DOCID>ATS.941210.0052</DOCID>
<DOCNO>ATS.941210.0052</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941210
</DT>
<PT>
100900
</PT>
<SC>
bsf015 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c9ind vot reg
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
inde elections congres deroute
</KW>
<TI>
Déroute pour le parti du Congrès dans le sud de l'Inde.
</TI>
<LD>
New Delhi, 10 déc (ats/afp) Le parti du Congrès au pouvoir en Inde a subi,
lors d'élections régionales dans le sud du pays, une défaite cuisante. Cette
déroute pourrait affaiblir à terme la position du premier ministre P.V.
Narasimha Rao.
</LD>
<TX>
Le Congrès, la plus ancienne formation politique indienne, a été sévèrement
battu dans deux importants états du sud de l'Inde, le Karnataka et
l'Andhra-Pradesh. Le Congrès dirigeait les gouvernements régionaux de ces
deux Etats. Après cet échec, les instances dirigeantes du parti ont été
convoquées samedi pour faire face à la situation.
</TX>
<ST>
Test important pour M. Rao
</ST>
<TX>
Les élections, bien que régionales, étaient néanmoins considérées comme un
test important pour le premier ministre, arrivé au pouvoir en 1991. M. Rao,
qui est originaire d'Andhra-Pradesh, avait mené la campagne dans cet état. Il
avait notamment défendu son ambitieux programme d'ouverture économique.
</TX>
<TX>
Les analystes avaient souligné qu'une défaite dans le sud risquait de
provoquer un mouvement de fronde au sein du Congrès. Elle devrait susciter
des doutes sur la capacité du premier ministre à le mener à la victoire lors
des prochaines échéances électorales. Un scrutin régional aura lieu en
février dans cinq autres états et les élections législatives nationales sont
prévues en 1996.
</TX>
<TX>
Les milieux d'affaires, favorables à l'ouverture économique, ont de leur côté
exprimé le souhait samedi qu'elle ne soit pas affectée par le résultat des
élections.
</TX>
<ST>
Humiliation dans le Karnataka
</ST>
<TX>
Dans l'Andhra-Pradesh, une formation populiste régionale, le Telugu Desam,
était en voie de remporter près des deux tiers des sièges dans l'assemblée
régionale, qui compte 294 sièges. Le Congrès avait 182 sièges dans la
précédente assemblée. Un parti centriste, le Janata Dal, l'a pour sa part
emporté dans le Karnataka. Le Congrès se trouve relégué à une humiliante 3e
place. Alors que la quasi totalité des sièges avait été attribuée samedi, le
Janata Dal avait 115 sièges contre 34 au Congrès. Il en avait obtenu 178 en
1989.
</TX>
<TX>
La formation ultra-nationaliste hindoue Bharatiya Janata Party (BJP), peu
implantée dans le sud, a réussi une percée en emportant une quarantaine de
sièges. Elle n'en avait que trois dans la précédente assemblée. Les résultats
ont également été très décevants pour le Congrès dans le petit état himalayen
du Sikkim, ainsi que dans l'ancienne possession portugaise de Goa, sur la
côte ouest de l'Inde.
</TX>
</DOC>
