<DOC>
<DOCID>ATS.951127.0045</DOCID>
<DOCNO>ATS.951127.0045</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2563
</LE>
<DT>
951127
</DT>
<PT>
172554
</PT>
<RT>
155655
</RT>
<SC>
bsf131 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<RF>
rembsf104
</RF>
<DE>
zh reg vot parp
</DE>
<AU>
ga sh
</AU>
<KW>
zh c-d-état élection muller-hemmi non dév
</KW>
<TI>
En ballottage à l'élection au Conseil d'Etat zurichois La socialiste Vreni
Müller-Hemmi renonce au deuxième tour
</TI>
<LD>
Zurich, 27 nov (ats) La socialiste zurichoise Vreni Müller-Hemmi, en
ballottage à l'élection complémentaire au Conseil d'Etat, renonce au deuxième
tour. Elle désire se consacrer à son mandat au Conseil national. Le PS, qui
dispose d'un unique siège au gouvernement, ne s'est pas encore prononcé sur
un éventuel "remplaçant".
</LD>
<TX>
La candidate de longue date du Parti socialiste (PS) zurichois n'a pas réussi
dimanche à battre son concurrent, l'UDC Rolf Gerber, qui a récolté quelque
2800 voix de plus qu'elle. Comme il n'a pas obtenu la majorité absolue, un
deuxième tour a été agendé au mois de janvier. Le candidat du camp bourgeois
n'a pas encore fait part de ses intentions.
</TX>
<ST>
Feu nourri de critiques
</ST>
<TX>
Le PS doit participer à l'élection avec un autre candidat, car la présence
des forces politiques de poids au Conseil d'Etat est nécessaire à la paix
sociale, écrit Mme Müller-Hemmi lundi dans un communiqué. Institutrice de
formation âgée de 44 ans, la socialiste entend se concentrer sur son mandat
au Conseil national, où elle a été élue en octobre.
</TX>
<TX>
Vreni Müller-Hemmi avait déjà échoué ce printemps lors du renouvellement du
gouvernement: elle avait obtenu la majorité absolue, mais n'était arrivée
qu'au huitième rang, derrière l'écologiste Verena Diener. Appelée par son
parti à briguer le siège laissé vacant par le nouveau conseiller fédéral
Moritz Leuenberger, elle a été depuis l'objet de critiques de la part de la
droite, qui dénonçait un manque de collégialité.
</TX>
<ST>
Moments difficiles pour le PS
</ST>
<TX>
Pour les socialistes, deuxième force politique du canton, l'avenir ne
s'annonce pas facile. Avec le retrait de leur candidate, il leur faut trouver
un successeur capable de réunir la gauche ou renoncer à leur siège et être
relégués dans l'opposition. La gauche traditionnelle est représentée au
gouvernement sans interruption depuis 1899. Actuellement, les six autres
sièges sont occupés par deux représentants du PRD, deux UDC, un PDC et une
écologiste.
</TX>
<TX>
Les responsables de l'UDC n'étaient pas atteignables lundi pour prendre
position. Dimanche, Rolf Gerber s'est dit "personnellement prêt" à se
présenter au deuxième tour.
</TX>
</DOC>
