<DOC>
<DOCID>ATS.951019.0038</DOCID>
<DOCNO>ATS.951019.0038</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2346
</LE>
<DT>
951019
</DT>
<PT>
173009
</PT>
<RT>
172544
</RT>
<SC>
bsf131 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
cef
</OC>
<DE>
c4 c5swi reg ge
</DE>
<AU>
yr cc
</AU>
<KW>
anvers assemblee regions d-europe haegi
</KW>
<TI>
Assemblée des régions d'Europe Claude Haegi: "incontournables dans la
construction européenne"
</TI>
<LD>
Anvers, 19 oct (ats) Les régions sont devenues incountournables dans la
construction européenne, ce qui était loin d'être le cas il y a quelques
années. C'est le constat du conseiller d'Etat genevois Claude Haegi, qui
participe cette semaine à Anvers à l'assemblée générale des régions d'Europe
(ARE).
</LD>
<TX>
Près de 300 présidents ou représentants des régions de 23 pays européens
assistent à cette assemblée, qui coïncide avec le 10e anniversaire de l'ARE.
M. Haegi figure parmi les orateurs invités, aux côtés du président de
Catalogne Jordi Pujol et du président de Flandre Luc van de Brande.
</TX>
<TX>
L'ARE doit voter vendredi une résolution sur la contribution des régions à la
conférence de 1996 pour réviser le traité de Maastricht. Une campagne "Pour
l'Europe des régions" et un prix Edgar Faure pour la promotion du
régionalisme seront lancés lors de l'assemblée.
</TX>
<TX>
"Jacques Delors aussi avait mis du temps à prendre en compte la dimension
régionale de l'Europe", constate M. Haegi, interrogé par l'ATS. Mais
aujourd'hui, on ne tient plus les régions pour un élément mineur. On comprend
qu'elles n'affaiblissent pas les Etats, mais qu'au contraire elles permettent
une mobilisation générale à l'intérieur d'un pays, a ajouté le libéral
genevois.
</TX>
<ST>
Collaboration Est-Ouest
</ST>
<TX>
M. Haegi, qui préside la chambre des régions du Conseil de l'Europe,
s'intéresse particulièrement à la coopération est-ouest.  "Notre système
fédéraliste n'est pas exportable", assure-t-il. Mais du moins faut-il
encourager les pays d'Europe orientale à installer une structure
intermédiaire entre l'Etat et la commune. Cela seul garantit la
décentralisation nécessaire à un développement réginal équilibré.
</TX>
<TX>
Fondée en 1985, l'ARE est une association réunissant des régions de 23 pays.
Presque tous les cantons suisses y ont adhéré. Elle entretient des liens avec
le Comité des régions de l'Union européenne (UE), d'une part, avec le Congrès
des pouvoirs locaux et régionaux du Conseil de l'Europe de l'autre.
</TX>
</DOC>
