<DOC>
<DOCID>ATS.940517.0112</DOCID>
<DOCNO>ATS.940517.0112</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940517
</DT>
<PT>
120700
</PT>
<SC>
bsf051 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6rus reg
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
russie demission chakrai developpement
</KW>
<TI>
Le vice-premier ministre Sergeï Chakhraï quitte le gouvernement russe
développement.
</TI>
<LD>
Moscou, 17 mai (ats/afp/reuter) Le centriste Sergueï Chakhraï a démissionné
mardi de ses fonctions de vice-premier ministre 24 heures après avoir été
limogé par le président Boris Eltsine du poste de ministre des nationalités.
Sergueï Chakhraï a déclaré au cours d'une conférence de presse qu'il
abandonnnait son poste car il n'avait pas été consulté avant son retrait du
ministère des Nationalités.
</LD>
<TX>
Sergueï Chakhraï, 38 ans, a précisé avoir écrit au président Eltsine et au
Premier ministre Victor Tchernomyrdine pour les assurer qu'il ne rejoindrait
pas les rangs de l'opposition. Il a nié avoir été offensé par son
remplacement au portefeuille des nationalités, un poste sensible où il a
tenté de réconcilier les intérêts divergents et les aspirations de la myriade
de groupes ethniques qui composent la Fédération de Russie.
</TX>
<TX>
Chakhraï a été remplacé à ce ministère par Nikolaï Iegorov, un économiste de
42 ans proche d'Eltsine, administrateur de la région de Krasnodar, dans le
sud de la Russie. Chakhraï fut au cours des deux dernières années le
conseiller juridique de Boris Eltsine. Il dirige le petit Parti de l'unité et
de l'accord et est considéré comme un allié du Premier ministre
Tchernomyrdine.
</TX>
<TX>
Selon la presse russe, la raison de son renvoi du ministère des Nationalités
réside dans le problème persistant de la rebellion tchètchène, un territoire
du nord du Caucase qui a proclamé son indépendance en 1992. Les autorités de
la république indépendantiste de Tchétchénie, avec lesquelles Moscou voudrait
entamer des pourparlers, avaient d'ailleurs récemment indiqué leur refus de
voir M. Chakhraï conduire la délégation russe.
</TX>
</DOC>
