<DOC>
<DOCID>ATS.950419.0008</DOCID>
<DOCNO>ATS.950419.0008</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950419
</DT>
<PT>
212500
</PT>
<SC>
bsf148 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c1 div
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
usa explosion voiture piegee point sit 21h30
</KW>
<TI>
Explosion à Oklahoma City: jusqu'à 80 morts, selon CNN De nombreuses victimes
toujours prisonnières des décombres point de la situation 21h30.
</TI>
<LD>
Oklahoma City, 19 avr (ats/afp/reuter) La violente explosion qui a dévasté
mercredi un immeuble d'Oklahoma City a fait au moins 78 morts, ont déclaré
des sauveteurs à la chaîne de télévision KWTV. CNN a de son côté indiqué que
l'explosion pourrait avoir fait jusqu'à 80 morts. Le gouverneur de l'Oklahoma
avait auparavant indiqué que l'explosion avait fait au moins huit morts dont
six enfants.
</LD>
<TX>
De nombreuses victimes sont toujours prisonnières des décombres de l'immeuble
fédéral, qui menace de s'effondrer, a indiqué un responsable des pompiers
dans une interview à une télévision américaine. "Nous sommes en mesure de
passer le bras à travers les crevasses et de tenir la main" des victimes,
"mais cela prendra très, très longtemps avant qu'on puisse les atteindre", a
déclaré le pompier sur CNN, estimant que c'était une question de "deux ou
trois jours".
</TX>
<TX>
Il a souligné qu'il y avait "un danger imminent que l'immeuble s'effondre."
"C'est très dangereux pour l'instant, car l'immeuble est très instable",
a-t-il dit. Les secours poursuivent l'inspection des décombres aidés par des
chiens spécialement dressés, ainsi que des appareils hydrauliques et d'autres
capables de détecter les sons.
</TX>
<ST>
Le FBI rechercherait trois suspects
</ST>
<TX>
Le FBI a lancé mercredi un avis de recherche de trois suspects, dont deux
décrits comme des Proche-Orientaux, a rapporté une station de télévision
locale. Un des passagers serait âgé d'une vingtaine d'années et les deux
autres de 35 à 38 ans. Aucune description du conducteur du véhicule n'a été
donnée.
</TX>
<TX>
Selon les autorités, cette bombe est de la même taille que celle qui avait
provoqué l'attentat du World Trade Center, le 26 février 1993, tuant six
personnes et faisant un millier de blessés. Cet attentat avait été organisé
par un groupe de Musulmans fondamentalistes. A la question de savoir si
l'attentat d'Oklahoma était également l'oeuvre de terroristes, un responsable
a répondu "chaque fois que vous avez une explosion de ce genre, avec des
dégâts de ce type, c'est là que vous devez d'abord regarder.".
</TX>
</DOC>
