<DOC>
<DOCID>ATS.950907.0043</DOCID>
<DOCNO>ATS.950907.0043</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950907
</DT>
<PT>
170100
</PT>
<SC>
bsf118 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6bos c6ser mil int ge
</DE>
<AU>
ka vf nb
</AU>
<KW>
bosnie conférence genève avant-papier
</KW>
<TI>
Réunion multipartite sur la Bosnie vendredi à Genève Participation probable
des Serbes bosniaques avant-papier
</TI>
<LD>
Genève, 7 sept (ats) Serbes, Bosniaques et Croates se réuniront vendredi à
Genève au niveau de leurs ministres des Affaires étrangères. Les discussions
seront dirigées par le négociateur américain Richard Holbrooke. Elles
viseront à établir des règles en vue de véritables négociations de paix.
</LD>
<TX>
La réunion de Genève a pour premier objectif de "développer les principes de
base" qui conduiraient plus tard à un accord de paix, a déclaré Nicholas
Burns, porte-parole du Département d'Etat américain. Il y a en effet plus
d'un an qu'on n'a pas assisté à une telle rencontre trilatérale. Elle est
donc une étape diplomatique importante.
</TX>
<TX>
La réunion se déroulera au niveau des ministres des affaires étrangères, soit
avec MM. Mate Granic (Croatie), Milan Milutinovic (République Fédérale de
Yougoslavie), Mohamed Sacirbey (Bosnie). Le Groupe de contact (Etats-Unis,
Russie, France, Grande-Bretagne, Allemagne) doit être représenté au niveau
des directeurs politiques et élargi à l'Espagne, l'Italie et au Canada.
</TX>
<ST>
Participation serbe incertaine
</ST>
<TX>
A la veille de cette rencontre, la participation serbe bosniaque était encore
incertaine. Selon des sources diplomatiques, la délégation de Belgrade
pourrait inclure le "vice-président" de la République serbe (RS,
autoproclamée en Bosnie) Nikola Koljevic et le ministre des affaires
étrangères de la RS Aleksa Buha.
</TX>
<TX>
Le Groupe de contact espère parvenir à faire reconnaître par les trois
Républiques ex-yougoslaves l'intégrité territoriale de la Bosnie. Il souhaite
également que les négociateurs acceptent la répartition des territoires
prévue par le plan de paix. Le document envisage d'octroyer 51 % aux
croato-musulmans et 49 % aux serbes bosniaques.
</TX>
<TX>
Les puissances occidentales veulent enfin trouver les bases d'une solution au
conflit entre la Croatie et la RFY et souhaitent obtenir la reconnaissance
mutuelles des trois républiques ex-yougoslaves - reconnaissance exigée par la
Bosnie et la Croatie.  M. Holbrooke a rencontré ces derniers jours des
représentants des Serbes de Croatie afin de dégager une solution pour la
région de Slavonie orientale et de Krajina.
</TX>
</DOC>
