<DOC>
<DOCID>ATS.950305.0007</DOCID>
<DOCNO>ATS.950305.0007</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950305
</DT>
<PT>
201600
</PT>
<SC>
bsf105 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
fbf
</OC>
<DE>
fr kul aetd
</DE>
<AU>
yd uc
</AU>
<KW>
fribourg ouverture 9e festival de films
</KW>
<TI>
Festival de films de Fribourg: ouverture de la 9e édition en tango.
</TI>
<LD>
Fribourg, 5 mars (ats) Le 9e Festival de films de Fribourg a débuté dimanche
avec la présentation de "Sur", de Fernando Solanas (Argentine). Celle-ci a
été suivie, en seconde partie de soirée, d'un concert de tango du trio
Beytelmann-Stroscio-Tormo, dont la musique a en quelque sorte fait écho à
celle du film d'ouverture.
</LD>
<TX>
"Sur" (le Sud en français) est une métaphore poétique signifiant le renouveau
démocratique en Amérique latine. Nous sommes en 1983, l'année de la fin de la
dictature. Tard dans la nuit, Floreal sort enfin de prison. Voilà cinq ans
que lui et sa femme attendent de se retrouver. Mais la nuit sera longue et
les retrouvailles sans cesse retardées. Car le couple, comme le pays, a
changé. "Sur" a notamment reçu à Cannes le Grand prix de la mise en scène
(1988).
</TX>
<TX>
Le 9e Festival de films de Fribourg prendra fin dimanche prochain, après la
projection de 92 oeuvres cinématographiques. Onze longs et autant de courts
métrages sont en compétition. Une large place sera faite à la production
d'Amérique latine: film d'ouverture, rétrospective intégrale du Cubain Tomas
Guttiérrez Alea ou panorama des travaux de l'école de cinéma de San Antonio
de Ios Banos, à Cuba.  Hommage sera également rendu au cinéma mongol.
</TX>
<TX>
La présence d'une section vidéo constitue une nouveauté. Ce média a pris une
grande importance dans nombre de pays pauvres, où le manque de moyens
financiers empêche souvent toute production cinématographique sur pellicule.
En 1994, le 8e Festival de films de Fribourg avait attiré 12 000 spectateurs,
voire 25 000 si l'on compte ceux ayant profité de la sélection présentée
ensuite dans dix-huit autres villes de Suisse sous le nom: "Les films du
Sud".
</TX>
</DOC>
