<DOC>
<DOCID>ATS.950921.0004</DOCID>
<DOCNO>ATS.950921.0004</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2018
</LE>
<DT>
950921
</DT>
<PT>
223645
</PT>
<RT>
223609
</RT>
<SC>
bsf194 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4spa ecpi ecpt
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
espagne fermeture chantiers navals manif
</KW>
<TI>
Crise des chantiers navals en Espagne Près de 25 000 personnes manifestent à
Séville
</TI>
<LD>
Séville, 21 sept (ats/afp) Plus de 25 000 personnes, selon la police locale,
ont manifesté jeudi soir à Séville (sud) pour protester contre un plan de
restructuration des chantiers navals publics. Le plan prévoit 4200
suppressions d'emplois sur des effectifs totaux de 10 000.
</LD>
<TX>
Des dirigeants syndicaux, le maire conservateur de Séville, Mme Soledad
Becerril, la plupart des élus locaux et des employés d'entreprises d'autres
secteurs en crise ont pris part au rassemblement. Ils ont défilé derrière une
grande pancarte qui disait:"Nous défendons l'industrie navale".
</TX>
<TX>
Les mairies de nombreuses localités de la province de Séville avaient mis des
autobus à la disposition des personnes voulant participer à la manifestation.
La police n'a pas fait état d'incident.
</TX>
<TX>
A Puerto Real, près de Cadix (sud), des manifestants ont dressé des
barricades sur une route et provoqué des incidents à l'issue d'une
manifestation qui a rassemblé 5000 personnes. De petites manifestations ont
également eu lieu dans plusieurs villes du nord-ouest de l'Espagne et à
Valence (côte est).
</TX>
<TX>
La présentation du plan de restructuration des chantiers navals publics,
regroupés dans l'entreprise Astilleros Espanoles, a provoqué un vaste
mouvement de protestation sociale. Des manifestations, souvent marquées par
de violents incidents, ont eu lieu ces derniers semaines dans le sud-ouest et
le nord-ouest du pays ou sont implantés les chantiers.
</TX>
<TX>
Devant l'ampleur des réactions, la direction du groupe Astilleros Espanoles a
affirmé mercredi que toutes ses "propositions étaient négociables" et qu'elle
revenait sur sa décision de fermer les chantiers de Séville et de Cadix.
</TX>
</DOC>
