<DOC>
<DOCID>ATS.950516.0125</DOCID>
<DOCNO>ATS.950516.0125</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950516
</DT>
<PT>
170900
</PT>
<SC>
bsf161 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
ecpi reg jus c1 c9jpn
</DE>
<AU>
rp
</AU>
<KW>
usa japon mecanisme sanctions lance 2edev
</KW>
<TI>
Washington déclence un mécanisme de sanctions contre le Japon Pour l'instant,
ce sont encore des menaces 2e développement.
</TI>
<LD>
Washington, 16 mai (ats/afp) Les Etats-Unis ont déclenché mardi un mécanisme
de sanctions contre 13 modèles de voitures de luxe japonaises. Ceux-ci
pourraient voir leurs droits de douane augmenter de 100%, a annoncé le
représentant américain pour le Commerce Mickey Kantor.
</LD>
<TX>
Ces mesures punitives pourraient frapper un montant record d'importations de
quelque 5,9 milliards de dollars si Tokyo refuse, dans un délai d'environ un
mois, de répondre de façon satisfaisante aux demandes américaines d'ouverture
de son marché des pièces de rechange automobile, a précisé M. Kantor au cours
d'une conférence de presse à Washington.
</TX>
<ST>
Décision finale le 28 juin
</ST>
<TX>
La décision finale sur les produits qui pourraient faire l'objet de sanctions
sera prise le 28 juin prochain. Elle pourrait alors s'appliquer rapidement.
M. Kantor a précisé que sont visés deux modèles Honda, cinq de Toyota, trois
de Nissan, deux de Mazda et un de Mitsubishi. La valeur des importations de
ces modèles s'est élevée en 1994 à 5,9 milliards de dollars, selon M. Kantor.
</TX>
<TX>
"Du fait que cette liste comprend un échantillon étroit de produits, nous ne
nous attendons pas à ce stade que la liste finale soit modifiée de façon
significative", a souligné M. Kantor. "Il s'agit d'un problème fondamental
d'équité", a affirmé le représentant américain pour le Commerce, ajoutant que
les Etats-Unis répondaient à "une discrimination persistante envers les
Etats-Unis et la concurrence étrangère" sur le marché japonais des pièces
détachées automobiles.
</TX>
<ST>
Preuve de retenue
</ST>
<TX>
Le président Bill Clinton a pour sa part déclaré que ces sanctions
"n'entreraient pas en vigueur si le désaccord avec les Japonais" pouvait être
réglé. Mais il a souligné que le problème d'accès au marché japonais de
l'automobile et des pièces détachées automobiles durait depuis "plus d'une
décennie" et que les Etats-Unis avaient fait preuve de retenue.
</TX>
<TX>
"Le gouvernement japonais a reconnu que nous avons d'importants intérêts de
sécurité et d'autres intérêts en commun et que nous ne pouvons laisser toute
notre relation être ruinée par (cette situation). Je me félicite de cette
observation. Mais nous ne pouvons plus longtemps nier ce problème. Nous
devons aller de l'avant", a déclaré M. Clinton en recevant les dirigeants du
Congrès à la Maison Blanche.
</TX>
<ST>
Intention annoncée mercredi
</ST>
<TX>
Les Etats-Unis avaient annoncé mercredi dernier leur intention de recourir
simultanément à l'arme unilatérale des sanctions contre le Japon ainsi qu'au
mécanisme multilatéral de l'Organisation Mondiale du Commerce (OMC) en raison
du refus persistant du Japon d'ouvrir son marché de l'automobile et des
pièces détachées. Avant même l'annonce officielle de ces sanctions, le
président d'une association de vendeurs d'automobiles, Walter Huizinga, avait
regretté ces mesures.
</TX>
<TX>
"De potentielles sanctions commerciales américaines contre les importations
automobiles japonaises seront dévastatrices pour des milliers de petites
entreprises, mèneront à une hausse vertigineuse des prix des voitures pour
les consommateurs américains et à la perte de milliers d'emplois aux
Etats-Unis", avait-il déclaré.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: la nouvelle a été complétée avec les informations
données lors de la conférence de presse de M. Kantor.
</TX>
</DOC>
