<DOC>
<DOCID>ATS.951113.0048</DOCID>
<DOCNO>ATS.951113.0048</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
1961
</LE>
<DT>
951113
</DT>
<PT>
165540
</PT>
<RT>
141659
</RT>
<SC>
bsf109 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
c5swi kul
</DE>
<AU>
iw vm tp
</AU>
<KW>
suisse alémanique 1ère nuit des contes
</KW>
<TI>

Première nuit des contes en Suisse alémanique le 17 novembre Quelque
300 communes vont y participer


</TI>
<LD>
avant-papier =



</LD>
<TX>
Zurich, 13 nov (ats) Près de 300 communes alémaniques vont vivre
leur première nuit des contes le 17 novembre. Créée en 1990 dans le
Haut-Valais, cette nuit y est déjà vécue comme une tradition. La
manifestation est vécue le plus souvent en trois étapes: la fin de
l'après-midi est consacrée aux enfants, la soirée aux jeunes et la
nuit aux adultes.

</TX>
<TX>
En 1990, le président de la Ligue haut-valaisanne de littérature
pour la jeunesse, Kurt Schnidrig, tente de raviver l'intérêt des
jeunes pour la littérature. Il crée alors la première nuit des
contes, conçue initialement pour les enfants.

</TX>
<TX>
Le succès est tel, auprès des adultes également, que la
manifestation est renouvelée chaque année. En 1994, quelque 4000
Haut-Valaisans ont vécu cette nuit dans une trentaine de communes.
Cette année, la manifestation s'étendra à la Suisse alémanique,
principalement en Valais, aux Grisons et en Suisse centrale.

</TX>
<ST>
Diverses formes de narration

</ST>
<TX>
Kurt Schnidrig crée aussi des ateliers d'écriture pour les
jeunes. Les meilleurs écrits sont publiés dans un livre rassemblant
des textes d'auteurs reconnus. Cet ouvrage est la principale source
de récits pour les conteurs de la nuit. D'autres écrivent et lisent
leurs propres textes.

</TX>
<TX>
Les formes de narration varient de la simple lecture à une
adaptation théâtrale. Certains ont recours aux images, selon la
technique japonaise du "Kamishibai".

</TX>
<TB>
Note aux rédactions:
Tout renseignement supplémentaire peut être obtenu auprès de
Kurt Schnidrig, Breistrasse 22, 3911 Ried-Brigue.
Tél. 028 23 60 92.
</TB>
</DOC>
