<DOC>
<DOCID>ATS.940630.0080</DOCID>
<DOCNO>ATS.940630.0080</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940630
</DT>
<PT>
151600
</PT>
<SC>
bsf104 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
come c5aut c5swi
</DE>
<AU>
wk rp
</AU>
<KW>
suisse autriche aua swissair cooperation
</KW>
<TI>
Swissair renforce sa collaboration avec Austrian Airlines Vols communs,
pilotes autrichiens formés à Zurich.
</TI>
<LD>
Vienne/Zurich, 30 juin (ats/apa) Swissair veut renforcer sa collaboration
avec Austrian Airlines (AUA). Les synergies doivent être mieux utilisées dans
le domaine des longs courriers. Dès le 1er janvier prochain, les deux
compagnies desserviront en commun la ligne Vienne-Zurich. Par ailleurs 18
pilotes AUA seront formés à Zurich sur MD-11 et A-310, a confimé jeudi un
porte-parole de Swissair.
</LD>
<TX>
Membre de la direction d'AUA, Herbert Bammer a indiqué à l'agence
autrichienne APA qu'il n'est pas question de fusion entre sa compagnie et
Swissair. Mais il s'agit de renforcer la collaboration.  Des mesures seront
prises pour améliorer l'efficacité du marketing, principalement dans les
points de ventes situés à l'étranger. Le porte-parole de Swissair a souligné
qu'aujourd'hui déjà, la collaboration entre les deux compagnies est très
étroite.
</TX>
<ST>
Marché du sud-est asiatique
</ST>
<TX>
Dès le mois de juillet, AUA mettra six pilotes à disposition de Swissair. Ils
seront formés sur MD-11. En octobre, douze autres pilotes viendront à Zurich
pour être formés sur A-310. La formation pourra être prolongée d'une année.
Comme Swissair tend actuellement à manquer de pilotes en raison de ses
propres programmes de formation, l'offre d'AUA tombe bien.
</TX>
<TX>
M. Bammer a précisé que dès cet automne, AUA souhaite étendre les discussions
de coopération principalement pour le marché du sud-est asiatique. Il faut à
cet effet trouver des compagnies qui ont intérêt à coopérer. AUA a pris
contact avec trois sociétés. Actuellement, son partenaire sur
l'Extrême-Orient est la japonaise All Nippon Airways.  Des collaborations
ponctuelles avec Lufthansa et Air France sont prévues.
</TX>
<TX>
L'objectif d'AUA est d'équilibrer ses comptes cette année, a rappelé M.
Bammer. L'an prochain, la compagnie prévoit de dégager un bénéfice.
L'objectif général consiste à atteindre un rendement du chiffre d'affaires de
5 %. Pour cela, les résultats devront s'améliorer d'un milliard de schillings
(120 millions de francs) par année, par rapport à l'état actuel de la
situation. AUA n'envisage pas d'augmentation de son capital avant 1996.
</TX>
</DOC>
