<DOC>
<DOCID>ATS.950609.0006</DOCID>
<DOCNO>ATS.950609.0006</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950609
</DT>
<PT>
050000
</PT>
<SC>
bsf007 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
zh vot come jus eng soz for sozm
</DE>
<AU>
ga zs
</AU>
<KW>
zh votations cantonales 25 juin avant-papier
</KW>
<TI>
Votations cantonales zurichoises du 25 juin Sept objets, un débat:
l'agrandissement de l'aéroport de Kloten avant-papier.
</TI>
<LD>
Zurich, 9 juin (ats) Les citoyens du canton de Zurich devront se prononcer le
25 juin sur un crédit de 873 millions de francs pour l'agrandissement de
l'aéroport de Kloten. Principal enjeu d'un scrutin qui compte six autres
objets, le projet est contesté par les socialistes, les Verts et les
indépendants.
</LD>
<TX>
L'aéroport de Kloten atteint la limite de ses capacités lors de périodes de
pointes. Les retards sont fréquents. D'ici 2002, le nombre de vols devrait,
selon les prévisions, augmenter de 12 %, les passagers de 50 % et le fret de
70 %. Une extension est urgente si Kloten veut pouvoir rivaliser avec les
grands aéroports européens, affirment ses responsables et le canton,
propriétaire du site.
</TX>
<ST>
Elargissement de pistes
</ST>
<TX>
Point fort du projet: la construction d'un nouveau terminal pouvant
accueillir jusqu'à 27 avions. Il sera atteignable grâce à un nouveau système
de transport sur rail en partie sous-terrain. Le programme prévoit encore,
notamment, l'agrandissement de la gare CFF, 2200 places de parc
supplémentaires et 60 nouveaux guichets d'enregistrement.
</TX>
<TX>
Deux pistes seront en outre élargies par des bandes de dépassement. A la fin
des travaux, prévue en 2002, quelque 20 millions de passagers pourront
transiter chaque année à Kloten, contre 14,6 l'année dernière.
</TX>
<ST>
Dans les caisses cantonales
</ST>
<TX>
Ce vaste programme coûtera 2,1 milliards de francs. Le crédit de 873 millions
soumis aux citoyens représente la part cantonale. La Société immobilière de
l'aéroport prend en charge 975 millions, Swissair 202 millions et les CFF 43
millions.
</TX>
<TX>
Le gouvernement, le parlement et la ville de Zurich soutiennent le projet,
arguant de l'importance économique de Kloten. L'aéroport a déjà rapporté plus
de 74 millions de francs au canton et il réalise un chiffre d'affaires de
plus trois milliards de francs par an.
</TX>
<ST>
Frein rose-vert
</ST>
<TX>
Les fronts politiques sont clairement dessinés: PRD, UDC, PDC et évangéliques
veulent construire, craignant que l'aéroport ne perde sa compétitivité. PS,
Verts et indépendants estiment en revanchent que l'infrastructure actuelle
est suffisante. Selon eux, le canton ferait mieux d'investir dans le réseau
ferroviaire européen à grande vitesse, car 44 % des voyageurs passant à
Kloten utiliseraient l'avion sur moins de 700 km. Ils craignent aussi une
augmentation des nuisances sonores et de la pollution.
</TX>
<TX>
Autre objet du scrutin, mêmes camps politiques: l'initiative d'un citoyen
demandant un impôt sur les bateaux est soutenue par le camp rose-vert,
rejetée par le canton et la droite. Le projet prévoit une taxe
proportionnelle à la puissance des bateaux et, éventuellement, à leur
longueur. Actuellement, le canton de Zurich perçoit 20 francs par bateau,
quel qu'il soit.
</TX>
<ST>
Prestations de la police
</ST>
<TX>
Les cinq autres objets ne sont guère contestés. Le versement de 47,5 millions
par année à la ville de Zurich pour les tâches centralisées de la police,
dont le principe avait été accepté l'an dernier, est approuvé à l'unanimité.
</TX>
<TX>
La révision de la loi sur l'énergie est combattue par les radicaux et l'UDC.
Elle prévoit notamment l'extension du décompte individuel des frais de
chauffage aux bâtiments déjà construits. La loi sur l'aide aux victimes, qui
doit remplacer l'ordonnance d'application de la loi fédérale, n'est combattue
que par les radicaux, qui la jugent excessive.
</TX>
<ST>
Limiter les études
</ST>
<TX>
La révision de la loi sur l'enseignement, épurée du numerus clausus par le
parlement, définit les conditions d'admission à l'université et crée la base
légale pour limiter le temps des études et percevoir des taxes
supplémentaires. Elle est contestée par les Verts et l'Association des
étudiants de Zurich. Dernier objet: la suppression de la loi cantonale se
rattachant à l'ancienne loi fédérale sur l'assurance-maladie (LAMAl),
obsolète depuis l'acceptation de la nouvelle loi fédérale.
</TX>
<ST>
avant-papier sur les scrutins municipaux suit.
</ST>
</DOC>
