<DOC>
<DOCID>ATS.950613.0143</DOCID>
<DOCNO>ATS.950613.0143</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950613
</DT>
<PT>
223100
</PT>
<SC>
bsf193 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4fra mil umw
</DE>
<AU>
mo
</AU>
<KW>
france essais nucléaires encadré
</KW>
<TI>
Les essais nucléaires français encadré.
</TI>
<LD>
Paris, 13 juin (ats/afp) Les essais nucléaires français ont pour but de
valider les systèmes d'armes thermonucléaires de l'arsenal de la France. Le
dernier date du 15 juillet 1991 et le président Jacques Chirac a annoncé
mardi que la France allait reprendre provisoirement ses expériences.
</LD>
<TX>
Le premier de ces essais s'était déroulé en février 1960, en pleine guerre
d'Algérie, dans le désert du Tanezrouft, au Sahara. Les premières
expérimentations américaines, au Nouveau-Mexique, destinées à préparer les
deux bombes A qui furent larguées sur Hiroshima et Nagasaki, avaient eu lieu
quinze ans plus tôt. Les Russes possédaient la bombe A depuis 1949 et les
Britanniques depuis 1952.
</TX>
<TX>
Selon le Commissariat à l'énergie atomique (CEA), la France a procédé à 192
essais jusqu'au l'instauration du moratoire par le président Mitterrand en
avril 1992. D'abord réalisés dans l'atmosphère, en Algérie puis en Polynésie
française, ils sont devenus souterrains depuis le 5 juin 1975.
</TX>
<ST>
Simulations d'essais
</ST>
<TX>
Par ailleurs, depuis une dizaine d'années, les scientifiques travaillent sur
la possibilité de simuler, en laboratoire, le comportement des armes
nucléaires. A l'aide de lasers, ils font exploser de minuscules sphères de
verre remplies d'un mélange de deutérium et de tritium.
</TX>
<TX>
Néanmoins, selon la Direction des applications militaires (DAM) du CEA, ce
système, baptisé Phébus, ne permet pas de valider un système d'arme mais
seulement de comprendre certains des phénomènes fondamentaux qui président à
une explosion. C'est pourquoi, pour aller au-delà et faire l'économie des
essais, il faut, selon ces spécialistes, des lasers beaucoup plus puissants
comme celui que les Français ont décidé de créer près de Bordeaux, au Centre
d'études scientifiques et techniques (CESTA).
</TX>
<TX>
Annoncée le 21 avril dernier par le Premier ministre Edouard Balladur, la
construction de ce laser mégajoule (LMJ), constitué de 240 faisceaux et d'une
puissance de 1,8 mégajoule, durera six ou sept ans. Principal outil du
programme de préparation à la limitation des expériences nucléaires (PALEN),
le LMJ, dont le coût s'élève à 10 milliards de francs (environ 2,5 milliards
de francs), ne sera opérationnel qu'en 2003.
</TX>
</DOC>
