<DOC>
<DOCID>ATS.940821.0044</DOCID>
<DOCNO>ATS.940821.0044</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940821
</DT>
<PT>
130400
</PT>
<SC>
bsf038 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
comm mil sozm zh
</DE>
<AU>
om tp
</AU>
<KW>
suisse drogue letten aide armee envisagee
</KW>
<TI>
Problème de la drogue au Letten Aide temporaire de l'armée envisagée au DMF.
</TI>
<LD>
Berne, 21 août (ats) L'armée envisage d'assister les autorités zurichoises en
butte au problème de la drogue. Cette aide serait temporaire, a souligné
Daniel Eckmann, porte-parole du DMF. Les soldats ne seraient pas en contact
direct avec les toxicomanes, a-t- il déclaré dimanche à l'ATS, confirmant une
information du "Sonntags- Blick".
</LD>
<TX>
Lundi, une délégation du Conseil fédéral va rencontrer les autorités
zurichoise pour débattre du problème de la drogue. Durant ces pourparlers, le
chef du Département militaire fédéral (DMF), Kaspar Villiger, devrait
proposer une éventuelle intervention de l'armée. Trois offres concrètes ont
été étudiées par le chef de l'état-major général Arthur Liener.
</TX>
<TX>
Première possibilité: l'engagement des troupes en arrière-plan. La police
pourra ainsi concentrer ses forces directement sur la scène de la drogue.
Seconde possibilité: la mise à disposition de matériel et de l'infrastructure
de l'armée. Enfin, dernière offre: la mise à disposition du savoir-faire des
spécialistes du travail d'état-major.
</TX>
<ST>
Engagement sous condition
</ST>
<TX>
Selon M. Eckmann, l'engagement sera décidé par les autorités civiles, sous
condition d'une large approbation des milieux politiques et de la population.
Il aura aussi ses limites. Ainsi, une séparation claire entre la troupe et la
scène de la drogue devra être établie.
</TX>
<TX>
Il n'est donc pas question que les soldats entrent directement en contact
avec des toxicomanes. "Les militaires ne sont pas des gardiens de prison et
les casernes ne sont pas des prisons", a souligné le porte-parole du DMF.
</TX>
<ST>
Une aide temporaire
</ST>
<TX>
En outre, un éventuel engagement ne devra consister qu'en une "aide
temporaire", car l'armée n'est pas un remède. Il ne serait pas réaliste
d'avoir l'illusion que la présence des soldats va résoudre les problèmes à
court terme, a souligné M. Eckmann.
</TX>
</DOC>
