<DOC>
<DOCID>ATS.940218.0071</DOCID>
<DOCNO>ATS.940218.0071</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940218
</DT>
<PT>
141100
</PT>
<SC>
bsf096 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
ge ecps
</DE>
<AU>
mf rp
</AU>
<KW>
ge immobilier naef holding
</KW>
<TI>
Genève: La société immobilière Naef Holding reprise par ses dirigeants.
</TI>
<LD>
Genève, 18 fév (ats) Naef Holding, un des plus grands groupes de gérance
immobilière du canton de Genève, a été repris par ses dirigeants. Jean Naef,
François Naef et Daniel Barbey, anciens actionnaires majoritaires du holding,
ont cédé leur part du capital à Olivier Dumur et Alain Peyrot, qui
possédaient déjà une participation minoritaire dans Naef Holding, indique un
communiqué publié vendredi.
</LD>
<TX>
MM. Naef et M. Barbey avaient fait part dernièrement de leur intention de
quitter la vie professionnelle. Ils ont noués divers contacts en vue de céder
leur participation majoritaire. Les actionnaires qui se retirent ont
cependant tenu à privilégier la solution genevoise, a indiqué M. Peyrot,
directeur général de Naef Holding depuis 1985. Cette option permettra
d'assurer la pérennité et la continuité des activités du groupe.
</TX>
<TX>
M. Peyrot n'a pas tenu à préciser le coût de la transaction. Le capital de
Naef Holding est désormais entre les mains de deux groupes d'actionnaires.
Outre MM. Peyrot et Dumur, actionnaires majoritaires, des membres de la
famille Naef restent dans le capital du groupe.
</TX>
<TX>
Après la Société privée de gérance, Naef Holding est la deuxième société
immobilière du canton, a estimé M. Peyrot. A Genève, la valeur de ses états
locatifs s'élève à 225 millions de francs. Elle est aussi présente à Nyon
(VD) et à Yverdon (VD). Naef Holding est également engagée dans des activités
de courtage, dont le chiffre d'affaires oscille entre 40 et 80 millions de
francs.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: Alain Peyrot et Olivier Dumur réponderont à la presse
cet après-midi, à 16h30, chez Naef Holding, 18 rue de la Corraterie à Genève.
</TX>
</DOC>
