<DOC>
<DOCID>ATS.941022.0013</DOCID>
<DOCNO>ATS.941022.0013</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941022
</DT>
<PT>
185700
</PT>
<SC>
bsf089 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
vot jus be c6ser c9sri
</DE>
<AU>
bm ca wi
</AU>
<KW>
berne manifestation droit etrangers 2e dev
</KW>
<TI>
Berne: 2000 personnes ont manifesté contre les mesures de contrainte
Incidents une demi-heure après la fin de la manifestation 2e développement.
</TI>
<LD>
Berne, 22 oct (ats) A Berne, 2000 personnes ont manifesté samedi après-midi
contre les mesures de contrainte dans le droit des étrangers. Elles ont aussi
protesté contre les expulsions de requérants d'asile du Sri-Lanka et du
Kosovo dont la demande a été rejetée. Des incidents ont eu lieu une
demi-heure après la fin de la manifestation.
</LD>
<TX>
Alors que tout s'était déroulé dans le calme jusqu'à 16h15, heure de la fin
de la manifestation, des incidents ont éclaté environ une demi-heure plus
tard, a indiqué la police. Selon elle, entre 60 et 70 personnes masquées se
sont rassemblées à la Schützenmatte et ont lancé des pétards contre les murs
de la prison de district.
</TX>
<TX>
Les policiers appelés en renfort ont été accueillis par des jets de pierre.
Plusieurs voitures parquées dans les environs ont été endommagées. Les
manifestants se sont dispersés lorsque la police a fait usage de gaz
lacrymogène et de balles en caoutchouc. Personne n'a été arrêté.
</TX>
<ST>
Vie exempte de racisme
</ST>
<TX>
Quelques bâtiments ont en outre été sprayés par les manifestants.  Avant les
incidents, les participants, réunis sur la Place fédérale à l'appel de
plusieurs organisations, ont plaidé pour une vie quotidienne solidaire et
exempte de racisme.
</TX>
<TX>
A leur avis, la situation dans les pays concernés est incertaine et instable.
Le retour de ces requérants dans leur pays d'origine ne se justifie pas et
doit être suspendu. Les mesures de contrainte dans le droits des étrangers
sont l'un des objets des votations fédérales du 4 décembre.
</TX>
<ST>
Nombreux jeunes Suisses
</ST>
<TX>
Le cortège s'est déroulé dans le centre de la ville. Il ne comprenait pas que
des Tamouls, des Kurdes ou des Albanais du Kosovo, mais de nombreux Suisses,
particulièrement des jeunes. Le racisme est omniprésent en Suisse, pouvait-on
lire sur les banderoles. Selon les manifestants, la nouvelle loi est
"discriminatoire, mensongère et stupide".
</TX>
<TX>
Un orateur du "Mouvement pour une Suisse ouverte et démocratique" a qualifié
les mesures de contrainte de retour en arrière du système juridique suisse et
de "pas en direction de la barbarie".
</TX>
<ST>
Mise en détention facilitée
</ST>
<TX>
Les mesures de contrainte ont été combattues par référendum. Ces mesures
faciliteraient la mise en détention des étrangers en situation irrégulière.
La détention pourrait intervenir plus tôt dans la procédure (détention
préparatoire) et durer plus longtemps qu'aujourd'hui. Il serait aussi
possible de limiter la liberté de mouvement des étrangers. La loi est l'un
des 60 projets du programme d'action "sécurité intérieure" de la
Confédération.
</TX>
<ST>
photo keystone à disposition
</ST>
<TX>
Note aux rédactions: le bsf082 a été actualisé suite aux incidents relatés
par la police.  Le lead a été modifié, les paragraphes 2 et 3 sont nouveaux.
En outre, le nombre de manifestants a été estimé à 2000 par la police.
</TX>
</DOC>
