<DOC>
<DOCID>ATS.941019.0060</DOCID>
<DOCNO>ATS.941019.0060</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941019
</DT>
<PT>
164600
</PT>
<SC>
bsf115 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
c8kuw c8irb int mil fin
</DE>
<AU>
ln ni
</AU>
<KW>
koweit irak commission indemnisation onu
</KW>
<TI>
Commission d'indemnisation de l'ONU Le Koweït demande le versement des avoirs
irakiens gelés.
</TI>
<LD>
Genève, 19 oct (ats) Le Koweït a insisté pour que tous les pays ayant gelé
des avoirs irakiens les transfèrent à l'ONU afin d'alimenter le Fonds spécial
d'indemnisation, lors d'une réunion à Genève de la Commission de Compensation
des Nations Unies. Le Koweït réclame à l'Irak 102 milliards de dollars.
</LD>
<TX>
Abdulrahman Ibrahim Al-Houty, président du comité koweitien chargé d'évaluer
les pertes subies par son pays lors de l'occupation irakienne en 1990-1991, a
demandé que la Commission de l'ONU accélère l'examen des dossiers dans le cas
de préjudices très importants.
</TX>
<ST>
230 000 plaintes
</ST>
<TX>
Les compensations financières réclamées par le Koweït à l'Irak se montent à
102 milliards de dollars. 230 000 plaintes ont été déposées. Le total des
compensations demandées par tous les particuliers, entreprises et pays lésés,
y compris non koweïtiens, s'élèvent à 168 milliards de dollars.
</TX>
<TX>
En mai dernier, la Commission avait effectué un premier paiement de 2,74
millions de dollars pour indemniser des citoyens koweïtiens blessés pendant
l'invasion ou ayant perdu un proche. Le Fonds d'indemnisation de l'ONU
s'élève pour l'instant à seulement 60 millions de dollars, résultat de la
vente de biens irakiens. 30 % des avoirs irakiens saisis vont au Fonds
d'indemnisation.
</TX>
<TX>
Le Koweït demande que les avoirs irakiens gelés, en application de l'embargo
international contre Bagdad, soient rapidement transférés à l'ONU afin
d'indemniser les victimes du conflit. Le représentant koweïtien a affirmé que
"tout affaiblissement de la pression internationale encouragera l'Irak à
persévérer dans son attitude de défi à l'égard de la communauté
internationale".
</TX>
</DOC>
