<DOC>
<DOCID>ATS.941123.0013</DOCID>
<DOCNO>ATS.941123.0013</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941123
</DT>
<PT>
191900
</PT>
<SC>
bsf208 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
fbf
</OC>
<DE>
fr ecpi
</DE>
<AU>
yd zs ni
</AU>
<KW>
fr avenir de cremo decision en decembre dev
</KW>
<TI>
Le sort de l'entreprise fribourgeoise Cremo se jouera en décembre
développement.
</TI>
<LD>
Neyruz (FR), 23 nov (ats) Le sort de l'entreprise fribourgeoise Cremo SA,
appelée à répondre de ses engagements envers la société surendettée Chocolats
et cafés Villars SA, se jouera le 6 décembre.  Les producteurs de lait
locaux, pour éviter une mainmise du géant Tonilait, devront dire s'ils
veulent payer 7,5 millions de francs.
</LD>
<TX>
Ce report de date d'une décision attendue pour cette semaine a été décidé
mercredi à Neyruz (FR), à huis clos, par les délégués de la Fédération des
sociétés fribourgeoises de laiterie (FSFL). Celle-ci se partage à parts
égales avec la Fédération laitière vaudoise- fribourgeoise (Orlait) le
capital de Cremo, mais possède une voix présidentielle prépondérante au
conseil d'administration en cas d'égalité des voix.
</TX>
<TX>
Or, Orlait est membre du groupe Tonilait. La seule façon pour la FSFL de ne
pas perdre le pouvoir à Cremo, dont les cautionnements accordés imprudemment
à Chocolats et cafés Villars SA l'obligent à monter son capital de 5 à 20
millions de francs, est donc de verser au moins 50 % des 15 millions
nécessaires. Sinon, vu que Tonilait est prêt à devenir actionnaire
majoritaire d'une Cremo pressée par les banques de trouver une solution, le
premier avalera la seconde.
</TX>
<ST>
Tonilait ne versera pas d'argent frais
</ST>
<TX>
Pour réunir ces 7,5 millions de francs, les chefs de la FSLF propose à ses
membres de lui verser durant trois ans 0,97 centime par litre de lait
produit, avec un supplément de 1,82 centime pour les producteurs livrant
directement à Cremo. Comme les 7,5 autres millions seraient avancés par
Tonilait et afin d'éviter que le pouvoir continue d'échapper à l'un des deux
partenaires, le conseil d'administration de Cremo aurait par ailleurs un
président neutre.
</TX>
<TX>
Un tel scénario, pour qu'il se réalise, nécessite toutefois l'accord de
Tonilait. Or, a indiqué mercredi soir à l'ATS son président Gaston Pichonnat,
le conseil d'administration de ce groupe a décidé le même jour de ne pas
verser d'argent frais au capital de Cremo tant que le situation de Chocolats
et cafés Villars SA ne sera pas assainie. Autrement dit, si la FSFL veut
rester maître à bord, elle devra se débrouiller toute seule pour trouver les
15 millions nécessaires à la recapitalisation de Cremo.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: Le dernier paragraphe est nouveau.
</ST>
</DOC>
