<DOC>
<DOCID>ATS.940925.0036</DOCID>
<DOCNO>ATS.940925.0036</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940925
</DT>
<PT>
172900
</PT>
<SC>
bsf087 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c1 c5swi jus umw eng
</DE>
<AU>
mv cc sv
</AU>
<KW>
etats-unis suisse justice dechets nucleaires
</KW>
<TI>
Des déchets nucléaires européens acceptés aux Etats-Unis Envoi de déchets
suisses prévu au printemps 1995 synthèse du week-end.
</TI>
<LD>
Charlotte (USA)/Berne, 24 sept (ats) Plusieurs pays européens pourront
stocker leurs déchets nucléaires aux Etats-Unis. Cette mesure concerne aussi
la Suisse: 64 barres de combustible nucléaire de l'Institut Paul Scherrer y
seront acheminées au printemps 1995, a indiqué dimanche un porte-parole de
l'institut.
</LD>
<TX>
La décision de la cour d'appel de Richmont (Virginie) est tombée vendredi.
Elle permet aux déchets des réacteurs expérimentaux européens d'être traités
et entreposés définitivement. Le Département américain de l'énergie prévoit
de stocker environ 400 barres de combustible nucléaire provenant d'Autriche,
du Danemark, des Pays- Bas, de Suède, de Grèce, d'Allemagne et de Suisse dans
le site de Savannah River (SRS), en Caroline du Sud.
</TX>
<TX>
En autorisant l'acheminement de ces déchets nucléaires, la justice américaine
annule un premier jugement. Début septembre, un juge fédéral avait ordonné
l'ajournement du stockage de ces déchets. Les autorités de Caroline du Sud
avaient saisi la justice pour en empêcher l'entreposage.
</TX>
<TX>
Le juge avait ordonné au Département américain de l'énergie de mener une
enquête approfondie sur les conséquences du stockage pour l'environnement. En
attendant les conclusions de cette enquête, il s'était opposé à ce que les
déchets pénètrent aux Etats-Unis.
</TX>
<ST>
Déchets suisses
</ST>
<TX>
Deux navires qui en transportaient étaient déjà en mer pour les acheminer aux
Etats-Unis. Ces déchets provenaient des Pays-Bas, de la Suède, de l'Autriche
et du Danemark. Un second convoi est prévu dans six mois avec 250 barres de
combustible en provenance de Suisse, de Grèce et d'Allemagne.
</TX>
<TX>
Les déchets suisses consistent en 64 barres de combustible provenant du
réacteur expérimental de l'Institut Paul Scherrer (IPS) de Würenlingen (AG),
a indiqué dimanche Martin Jermann, un responsable de l'IPS. L'institut a
décidé en mai dernier de démanteler ce réacteur, construit en 1957.
</TX>
<ST>
Expédition légale
</ST>
<TX>
L'ensemble des déchets contestés sont en fait d'origine américaine. Le
combustible avait été envoyé à l'étranger à des fins de recherche
industrielle. Depuis les années 60, les Etats-Unis exigent de stocker
eux-mêmes leurs déchets, afin d'éviter qu'ils ne fassent l'objet de trafics.
</TX>
<TX>
Un entreposage à Sellafield (Grande-Bretagne) n'aurait représenté qu'une
solution temporaire, a expliqué M. Jermann. Il aurait ensuite fallu trouver
un lieu d'entreposage définitif. D'après le Département américain de
l'énergie, ces stockages ne présentent aucun danger et leur expédition est
légale.
</TX>
</DOC>
