<DOC>
<DOCID>ATS.941228.0078</DOCID>
<DOCNO>ATS.941228.0078</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941228
</DT>
<PT>
110500
</PT>
<SC>
bsf052 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
fin jus
</DE>
<AU>
br
</AU>
<KW>
suisse tva immatriculation retard transition
</KW>
<TI>
20 000 assujettis à la TVA pas encore immatriculés Solution transitoire
jusqu'à fin février.
</TI>
<LD>
Berne, 28 déc (ats) Sur les quelque 240 000 assujettis à la taxe sur la
valeur ajoutée (TVA), 20 000 ne se sont pas encore vus attribuer de numéro
d'immatriculation. L'Administration fédérale des contributions (AFC) a adopté
pour ces cas une solution transitoire, valable jusqu'à fin février.
</LD>
<TX>
L'AFC invoque deux raisons pour ce retard: nombre d'intéressés ne se sont
annoncés que très tard ou pas du tout et l'AFC n'a pas encore pu traiter
toutes les demandes, a indiqué mercredi le Département fédéral des finances
(DFF). L'AFC a donc mis en place une solution transitoire.
</TX>
<TX>
Pour que l'assujetti qui n'a pas de numéro au 1er janvier puisse tout de même
faire valoir la déduction de l'impôt préalable pour les prestations
imposables, le prestataire devra porter sur la facture l'indication "No TVA
non reçu, sera communiqué ultérieurement". Et dès qu'il aura reçu son numéro,
il devra le communiquer immédiatement par écrit, explique le DFF.
</TX>
<TX>
D'ici la fin février, tous les assujettis à la TVA devraient être en
possession d'un numéro d'immatriculation. Pour ce faire, l'AFC rappelle que
le "questionnaire pour l'assujettissement comme contribuable TVA" doit lui
être retourné dûment rempli. Celui qui dépose une demande de décompte
simplifié (taux de dette fiscale nette) ou requiert l'autorisation de
décompter selon les contre- prestations reçues ne satisfait pas à cette
condition, précise le DFF.
</TX>
<ST>
Ordonnances adoptées
</ST>
<TX>
Par ailleurs, le DFF a adopté toutes les ordonnances d'exécution concernant
la TVA. Celles-ci concernent l'imposition des opérations et de l'importation
de monnaies et d'or fin, la délimitation des imprimés et médicaments
imposables au taux réduit, l'exonération fiscale dans le trafic des voyageurs
et le trafic frontière, le report du paiement de l'impôt, la franchise
d'impôt à l'importation.
</TX>
<TX>
Les ordonnances portent également sur le dégrèvement de la TVA pour les
organisations internationales et la diplomatie, le remboursement de l'impôt à
des destinataires dont le domicile ou le siège social est à l'étranger et le
paiement des intérêts. Elles seront publiées vendredi dans le Recueil
officiel du droit fédéral.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: Avec l'entrée en vigueur de la TVA, de nouveaux numéros
de téléphone ont été introduits à l'AFC, Division principale de la TVA. Le
numéro de la centrale sera le 031/325 91 11. Les autres numéros commenceront
par 325 et non plus 322, les quatre derniers demeurant en principe les mêmes.
</TX>
</DOC>
