<DOC>
<DOCID>ATS.950117.0036</DOCID>
<DOCNO>ATS.950117.0036</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950117
</DT>
<PT>
174600
</PT>
<SC>
bsf148 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
ecph
</DE>
<AU>
mm uc
</AU>
<KW>
suisse tourisme onst nouvelle campagne
</KW>
<TI>
Le nouvel Office du tourisme suisse se présente au public Mieux tenir compte
de l'évolution du comportement des touristes.
</TI>
<LD>
Zurich, 17 jan (ats) Nouveau logo et nouveaux dirigeants pour l'Office
national suisse du tourisme (ONST) qui a présenté mardi à Zurich ses
stratégies pour relancer la place touristique suisse. Il s'agira de mieux
tenir compte des exigences du vacancier, en l'informant mieux et en lui
présentant une offre plus étoffée.
</LD>
<TX>
C'est avec une "Fleur d'or", un emblème qui relègue aux oubliettes le drapeau
rouge à croix blanche, que l'ONST se lance à l'assaut de nouveaux marchés.
Car si la Suisse continue à occuper une place enviable dans le palmarès du
tourisme mondial, elle a néanmoins souffert de la récession et surtout de la
compétition internationale, toujours plus vive, tant sur les prix que sur la
qualité.
</TX>
<TX>
La Suisse est néanmoins en mesure de faire face à la concurrence à condition
de pousser son tourisme vers une approche mondiale, a estimé Jean-Luc
Nordmann, directeur de l'Office fédéral de l'industrie, des arts et métiers
et du travail (OFIAMT). Aujourd'hui, les trois quarts de la demande des
prestations touristiques suisses proviennent de deux pays seulement: la
Suisse et l'Allemagne. Aucun autre pays n'atteint la barre des 5 %.
</TX>
<ST>
Aller vers le client
</ST>
<TX>
Pour corriger cette situation, l'offensive doit être dirigée sur deux plans:
l'information et la diversification de l'offre, pour satisfaire les besoins
de vacanciers toujours plus exigeants. En matière d'information, l'ONST mise
avant tout sur une meilleure présence sur les marchés potentiels. Autrement
dit, il s'agit d'aller davantage à la rencontre des clients.
</TX>
<TX>
L'ONST va ainsi intensifier ses campagnes à l'étranger, a indiqué le nouveau
directeur de l'office, Marco Hartmann. Des foires-ateliers sont prévues aux
Etats-Unis et en Grande-Bretagne. D'autres actions auront également lieu en
France, en Allemagne et en Italie, pour qui un programme particulier a été
mis sur pied afin de combler les pertes imputables au cours du change, a
précisé M. Hartmann.
</TX>
<TX>
L'information devra aussi s'adapter aux innovations technologiques. L'ONST va
se raccrocher au train de la télématique notamment. Une nouvelle messagerie
du tourisme suisse est en passe de voir le jour. Elle devrait permettre une
meilleure coordination entre les partenaires du tourisme helvétique: offices
de tourisme, hôteliers et prestataires de services touristiques. La
réalisation d'une banque de données qui fournira des informations par l'image
et le texte est également en cours de réalisation.
</TX>
<ST>
Cibler l'offre
</ST>
<TX>
Le client est roi. Pour satisfaire à cet adage, l'ONST doit coller au plus
près à la demande des vacanciers. Une demande qui s'oriente toujours plus
vers des offres individualisées et des séjours de courte durée, dans des
lieux faciles d'accès offrant à la fois tranquillité et animation.
</TX>
<TX>
Répondre à ces demandes multiples requiert davantage de coopération entre les
différents acteurs du monde touristique. L'ONST cherchera notamment à
favoriser des "alliances" afin de proposer un tourisme "à thèmes". M.
Hartmann cite pour exemple les hôtels pour golfeurs ou les stations sans
voiture. A cet égard, son office doit agir comme une entreprise de services
pour la branche, estime-t-il.
</TX>
<ST>
Photo Keystone à disposition.
</ST>
</DOC>
