<DOC>
<DOCID>ATS.950629.0012</DOCID>
<DOCNO>ATS.950629.0012</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950629
</DT>
<PT>
195800
</PT>
<SC>
bsf173 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
sta comm soz for
</DE>
<AU>
tp sh
</AU>
<KW>
suisse sondage ssr chômage développement
</KW>
<TI>
Sondage - Le chômage est le problème No1 des Suisses développement
</TI>
<LD>
Berne, 29 juin (ats) Le chômage est actuellement le problème majeur pour 36,3
% des Helvètes et 57,3 % des Romands. Les préoccupation concernant l'AVS et
les prestations sociales, et celles sur l'intégration européenne suivent,
selon un sondage réalisé sur 1791 personnes. Les résultats ont été donnés
jeudi soir.
</LD>
<TX>
Selon cette recherche, le chômage est la préccupation principale des Suisses:
36,3 % des personnes interrogées ont spontanément placé ce problème en tête.
Suivent les questions concernant l'AVS et les prestations sociales (18,1 %),
l'intégration de la Suisse à l'Europe (17,1 %), l'environnement (15,7 %), les
drogues (14,9 %) et les problèmes liés à l'asile (13,4 %).
</TX>
<TX>
Des différences sont toutefois perceptibles selon les régions linguistiques
puisque 57,3 % des 624 Romands questionnés placent le chômage en tête.
Suivent, parmi leurs préoccupation les questions relatives à l'AVS et les
prestations sociales (28,9 %), les drogues (10,4 %) et l'intégration (8,9 %).
</TX>
<ST>
Environnement et intégration
</ST>
<TX>
Le chômage est aussi un souci des Alémaniques. Sur les 863 personnes
contactées, 28,4 % le citent d'abord. Suivent, les thèmes de l'environnement
et de l'intégration qui se talonnent: 19,5 % et 19,3 %. Suivent des
préoccupations concernant les drogues (16,8 %), les problèmes liés à l'asile
(16 %) et ceux liés à l'AVS et les prestations sociales (14,8 %).
</TX>
<TX>
Chez les 304 Tessinois questionnés, le chômage est aussi premier au
classement (53,1 %). Ce thème est suivi de celui de l'intégration européenne
(26,9 %) et de l'environnement (19,9 %).  L'AVS ne vient qu'en quatrième
position (13,7 %).
</TX>
<ST>
Trois semaines
</ST>
<TX>
Ce sondage a été réalisé pour le compte de la Société suisse de
radiodiffusion et télévision (SSR), par l'institut Konso à Bâle, auprès de
1791 personnes. La marge d'erreur est de plus ou moins 3,4 % pour les
résultats de la Suisse alémanique, 4 % pour ceux de la Suisse romande et 5,7
% pour ceux de la Suisse italienne. Pour les résultats globaux, la marge
d'erreur est de 2,4 %, écrit la SSR.
</TX>
<TX>
La recherche a été menée durant trois semaines, entre le 29 mai et le 16
juin. Les résultats ont été diffusés jeudi soir par les chaînes de radio et
de télévision de la SSR.
</TX>
</DOC>
