<DOC>
<DOCID>ATS.940228.0082</DOCID>
<DOCNO>ATS.940228.0082</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940228
</DT>
<PT>
143500
</PT>
<SC>
bsf083 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
reg sozm ecpc
</DE>
<AU>
sh
</AU>
<KW>
conseil federal prix medicaments revis. dev
</KW>
<TI>
Les médicaments sont trop chers en Suisse Le Conseil fédéral révise la
procédure de fixation des prix développement.
</TI>
<LD>
Berne, 28 fév (ats) Le Conseil fédéral veut faire baisser les prix des
médicaments en Suisse. Dans ce but, il a mis lundi en consultation jusqu'à
fin mai la révision partielle de deux ordonnances. Il s'agit de modifier la
procédure appliquée jusqu'ici pour fixer les prix des spécialités
pharmaceutiques remboursées par les caisses-maladie.
</LD>
<TX>
Pour la fixation des prix, une plus grande importance sera désormais attachée
à la comparaison avec ceux qui sont pratiqués à l'étranger. Déjà appliqué
pour les médicaments importés, ce principe vaudra désormais aussi pour les
préparations exportées. Les pays de comparaison seront désignés par l'Office
fédéral des assurances sociales et la Commission fédérale des médicaments
(CFM).
</TX>
<TX>
Par ailleurs, les médicaments contenant de nouvelles substances actives
bénéficieront pendant 15 ans d'une prime à l'innovation - fixée par la CFM -
afin de compenser les frais de recherche. Cette mesure permettra de soutenir
la recherche phramaceutique en Suisse.
</TX>
<ST>
Réexamens périodiques
</ST>
<TX>
Pour éviter que les anciens médicaments ne soient favorisés sur le marché,
ils seront soumis à des réexamens périodiques stricts. Le projet prévoit de
ramener de 30 à 15 ans le délai de protection des prix des préparations
originales. La réglementation actuelle entraîne en effet des adaptations de
prix automatiques, car les imitations doivent toujours conserver des prix
inférieurs de 25%. Cela engendre parfois de très nettes différences avec les
prix en vigueur dans les pays voisins. Le délai de 15 ans correspond par
ailleurs à la durée européenne de protection des brevets.
</TX>
<TX>
Selon le Département fédéral de l'intérieur, ces mesures, dont l'entrée en
vigueur est prévue pour le début de 1995, devraient permettre aux
caisse-maladie de réaliser à moyenne échéance des économies de l'ordre de
plusieurs millions de francs. Il n'est pas encore possible de savoir dans
quelle mesure les prix des différents médicaments baisseront.
</TX>
<TX>
le surveillant des prix Joseph Deiss avait encore souligné la semaine
dernière la nécessité d'abaisser les prix des spécialités pharmaceutiques en
Suisse. Il avait notamment dit beaucoup attendre de la révision de
l'ordonnance sur les prix des médicaments.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: Des précisions ont été ajoutées dans le lead et au 5e
alinéa.
</TX>
</DOC>
