<DOC>
<DOCID>ATS.940607.0082</DOCID>
<DOCNO>ATS.940607.0082</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940607
</DT>
<PT>
142700
</PT>
<SC>
bsf078 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
jus reg fr
</DE>
<AU>
yd tp
</AU>
<KW>
fr affaire garage police rimaz developpement
</KW>
<TI>
Affaire du chef du garage de la police fribourgeoise Raphaël Rimaz estime
n'avoir commis aucune faute et crie au complot développement.
</TI>
<LD>
Domdidier (FR), 7 juin (ats) Le conseiller d'Etat Raphaël Rimaz estime
n'avoir commis aucune faute dans l'affaire du garage de la police cantonale.
Les infractions reprochées au chef de ce dernier, a-t-il notamment déclaré
mardi à son domicile de Domdidier (FR), ne reposaient sur aucune faute avérée
justifiant une dénonciation à la justice. Et de se demander si la police
n'est pas plutôt victime d'un complot ourdi contre elle et son commandant,
Joseph Haymoz.
</LD>
<TX>
Le chef de la direction fribourgeoise de justice et police est actuellement
en congé maladie. Celle-ci n'a rien à voir avec son état psychologique, qui
est bon, a indiqué Raphaël Rimaz, avant de préciser qu'il souffrait d'une
atrophie des mains et des pieds. Il a déjà subi pour cela deux opérations sur
les trois prévues. M. Rimaz a qualifié de "dérapage verbal" les propos tenus
samedi par le conseiller d'Etat socialiste Pierre Aeby, pour qui son collègue
est peut-être davantage malade psychologiquement que physiquement.
</TX>
<TX>
M. Rimaz, qui s'estime par ailleurs victime d'un "lynchage médiatique", a
refusé de commenter l'enquête administrative décidée vendredi dernier par le
gouvernement, en sa présence, sur le commandement de la police et son
fonctionnement. Celle-là sera confiée à une personnalité domiciliée à
l'extérieur du canton.
</TX>
<ST>
Pas d'infraction avérée
</ST>
<TX>
La conférence de presse de l'élu agrarien a de ce fait surtout consisté en un
résumé chronologique de l'affaire du chef du garage de la police. Raphaël
Rimaz a notamment reconnu qu'il était effectivement au courant des
accusations portées contre ce fonctionnaire, que son adjoint accusait de
s'être rempli les poches lors d'achats et de ventes de voiture de police ou
de pneus. Une enquête interne avait été décidée et confiée au chef de la
sûreté.
</TX>
<TX>
Seulement, accusation ne veut pas dire infraction avérée. Plus
particulièrement, vu l'ancienneté des faits, l'enquête interne n'a pas permis
d'établir si les rabais accordés par l'importateur cité avaient ou non été
détournés, au préjudice de l'Etat. Raphaël Rimaz estime dès lors qu'il
n'avait pas à transmettre de suite l'affaire à la justice, comme le prévoit
le Code de procédure pénale en cas de découverte d'infraction se poursuivant
d'office. Dans le cas contraire, il affirme que l'affaire aurait été dénoncée
au juge.
</TX>
<ST>
Victimes d'un complot
</ST>
<TX>
A ce propos d'ailleurs, a répété M. Rimaz, le commandement de la police lui a
certifié que le juge d'instruction concerné, Patrick Lamon, avait été tenu au
courant à plusieurs reprises. Il ne comprend dès lors pas que ce dernier
puisse aujourd'hui affirmer qu'il a fallu la plainte de l'adjoint du chef du
garage, cette année, pour que cette affaire vienne jusqu'à lui.
</TX>
<TX>
Au vu de ces éléments, qui prouvent à son avis sa bonne foi, M. Rimaz s'est
demandé si la police et son commandant ne sont pas les victimes d'un complot.
Bien sûr, a-t-il reconnu, des affaires comme celle des dessous-de-table
montre que les gardiens de l'ordre ne sont pas toujours irréprochables. Mais,
a-t-il aussitôt enchaîné, ce sont là des exceptions, qui ne suffisent pas à
montrer globalement du doigt un corps pour le reste exemplaire.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions Les paragraphes 2 à 7 sont nouveaux. Le lead a été
complété.
</ST>
</DOC>
