<DOC>
<DOCID>ATS.940119.0111</DOCID>
<DOCNO>ATS.940119.0111</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940119
</DT>
<PT>
123400
</PT>
<SC>
bsf084 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
jus ecpb ge
</DE>
<AU>
ss uc
</AU>
<KW>
geneve ancien cadre ubs en prison
</KW>
<TI>
Genève: ancien sous-directeur de l'UBS en prison.
</TI>
<LD>
Genève, 19 jan (ats) Un ancien sous-directeur de l'UBS à Genève, licencié le
8 mai 1993 à la suite de différentes irrégularités, a comparu mercredi matin
devant la Chambre d'accusation genevoise, qui a prolongé sa détention
préventive pour une durée de deux mois.  Soupçonné d'avoir profité de sa
situation de chef de la bourse pour spéculer pour son propre compte, il est
inculpé de gestion déloyale et de faux dans les titres.
</LD>
<TX>
L'ancien sous-directeur, a expliqué le procureur général Bernard Bertossa,
avait la charge de surveiller les opérations boursières menées par la banque
pour elle-même et pour ses clients. En violation des règles internes, il a
acquis et revendu certains de ces titres pour son propre compte, utilisant
les variations de cours dans la même journée pour se les attribuer au cours
le plus favorable.
</TX>
<TX>
Les titres étaient placés sur deux comptes ouverts au nom de parents à lui,
comptes dont il avait en réalité la maîtrise. En sus de ces manipulations,
dites d'applications tardives, l'inculpé a également utilisé sa situation
pour souscrire en son nom personnel plusieurs émissions à des taux
préférentiels réservés à la banque. Il a été découvert au cours d'un contrôle
interne. Les comptes qu'il utilisait, toujours bénéficiaires, avaient attiré
l'attention des contrôleurs.
</TX>
<TX>
L'ancien sous-directeur reconnaît les faits mais conteste l'estimation du
préjudice faite par la banque. Il dit avoir retiré environ 500 000 francs de
ses activités tandis que l'UBS estime avoir perdu entre 700 000 et 850 000
francs. Son avocat demandait qu'il soit laissé en liberté. Des irrégularités
comme celles reprochées à mon client, a-t-il notamment fait valoir, sont
courantes dans le secteur bancaire; on veut l'utiliser pour faire un exemple.
</TX>
</DOC>
