<DOC>
<DOCID>ATS.950602.0139</DOCID>
<DOCNO>ATS.950602.0139</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950602
</DT>
<PT>
204200
</PT>
<SC>
bsf187 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4ire c5swi umw int
</DE>
<AU>
mv bn
</AU>
<KW>
dublin fin session baleines suisse
</KW>
<TI>
Fin de la session de la Commission baleinières internationale La CBI a
accentué sa pression sur la Norvège et le Japon.
</TI>
<LD>
Dublin/Berne, 2 juin (ats/afp) La Commission baleinière internationale (CBI),
dont les travaux se sont achevés vendredi à Dublin, a fortement accentué sa
pression sur la Norvège et le Japon.  Elle souhaite que ces pays cessent
totalement la chasse à la baleine.  La Suisse a critiqué la politisation des
débats.
</LD>
<TX>
De nombreuses résolutions ont été adoptées. Elles veulent convaincre, à
défaut de contraindre, les deux derniers grands pays chasseurs de baleines de
renoncer à leur pratique.
</TX>
<TX>
Le Japon et la Norvège ont fait front commun. Ils ont tenté en vain de faire
passer des résolutions pouvant conforter leurs thèses sur la nécessité de
poursuivre une chasse dont le caractère "scientifique" a été presque
unaniment contesté. Leur seul soutien est venu des petits Etats des Caraïbes,
comme en 1994 au Mexique lorsque le sanctuaire de l'Antarctique a été créé.
</TX>
<ST>
Chasse aux rorquals
</ST>
<TX>
Greenpeace avait alors accusé le Japon d'avoir "acheté" les voix de ces pays.
Le Japon a continué à chasser les petits rorquals en plein coeur de ce
sanctuaire, destiné pourtant à une protection totale de tous les cétacés.
</TX>
<TX>
Pour le Japon, la création de ce sanctuaire n'est pas justifiée.  La
population de baleines de l'Antarctique n'est pas menacée puisque le
prélèvement opéré est, selon les Japonais, "infime".
</TX>
<TX>
La CBI n'a pas suivi ces arguments. Elle n'a pas accepté non plus ceux de la
Norvège, qui tient absolument à maintenir une chasse, même réduite, dans le
nord-est de l'Atlantique. Oslo a été "condamné" sans appel pour pratiquer une
chasse commerciale déguisée en chasse scientifique et a été clairement invité
à cesser "immédiatement" toute activité de chasse à la baleine dans
l'Atlantique.
</TX>
<ST>
Nouveau rôle
</ST>
<TX>
Les Japonais ont déploré que la Commission "s'éloigne de sa vocation initiale
au profit de positions morales et politiques". La délégation suisse partage
ce sentiment. Les débats de Dublin ont pris une tournure politique. Les
discussions se situent à un niveau émotionnel au lieu de se concentrer sur
les fondements juridiques en question, a déclaré à l'ATS le délégué suisse,
Thomas Althaus, de l'Office vétérinaire fédéral (OVF).
</TX>
<TX>
"Les négociations sont bloquées, nous ne progressons plus", a-t-il indiqué.
La tâche des participants est de mettre au point des instruments de gestion
des baleines. L'accord de la CBI est en fait un accord portant sur la chasse,
même si certains pays ou organisations ont essayé lors de la conférence de le
transformer en un accord sur la protection des baleines, a critiqué M.
Althaus. Dans ce contexte, la Suisse a essayé de jouer un rôle
d'intermédiaire entre les parties.
</TX>
<ST>
Critique de Greenpeace
</ST>
<TX>
Pour Greenpeace-Suisse, Berne a eu une attitude "hésitante". La Suisse ne
figure par exemple pas dans la liste des pays qui approuve la résolution sur
la Norvège, déplore l'organisation.
</TX>
<TX>
A cette critique, M. Althaus a rétorqué que la délégation suisse a été
plusieurs fois complimentée pour ses efforts en vue de parvenir à un
consensus. Mais, ajoute-t-il, certains pays et groupes ne voulaient tout
simplement pas obtenir un dénominateur commun.
</TX>
<TX>
Les résolutions doivent être comprises comme des appels, a encore remarqué
Peter Dollinger, chef chef de la Division du trafic international à l'OVF.
Elles ne changent rien aux textes des accords eux-mêmes, a-t-il rappelé.
</TX>
</DOC>
