<DOC>
<DOCID>ATS.940225.0136</DOCID>
<DOCNO>ATS.940225.0136</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940225
</DT>
<PT>
095100
</PT>
<SC>
bsf041 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
ecpt umw vd
</DE>
<AU>
cm pi
</AU>
<KW>
lausanne habitat jardin renovation
</KW>
<TI>
Habitat % Jardin à Lausanne Une lueur d'espoir dans l'immobilier.
</TI>
<LD>
Lausanne, 25 fév (ats) Après une année 1993 morose, les perspectives de 1994
sont plus encourageantes pour les propriétaires immobiliers.  Cet espoir
ressort d'un sondage réalisé en novembre dernier par l'institut MIS Trend
auprès de 300 Romands propriétaires d'une villa ou d'un appartement. Une
étude présentée vendredi à Lausanne, à la veille de l'ouverture du 13e Salon
Habitat % Jardin.
</LD>
<TX>
36% de ces propriétaires s'attendent à une amélioration du marché immobilier,
46% à une stabilisation et 12% seulement à une aggravation. 57% recommandent
l'acquisition d'un bien immobilier dans l'immédiat et 19% dans un an, alors
que 19% la déconseillent.
</TX>
<TX>
Le Salon Habitat % Jardin groupera jusqu'au 6 mars, au Palais de Beaulieu,
plus de 400 exposants sur 35 000 m2 de stands, soit 10% de plus que l'année
précédente. Il réunit les secteurs de la construction et des aménagements
intérieurs et extérieurs, techniques et de loisirs.
</TX>
<ST>
Un parc immobilier vieillissant
</ST>
<TX>
Le thème central de l'exposition 1994 est la rénovation immobilière. Evalué à
30 milliards de francs en dix ans, c'est un marché important pour lae la déc
</TX>
<TX>
Le pays compte actuellement plus de 2,2 millions de bâtiments, représentant
une valeur assurée de 1100 milliards de francs, soit quatre fois le produit
national brut. On estime que 90% de ce parc immobilier existera encore en
l'an 2000. Il vieillit et il faut le rénover pour lui conserver sa valeur.
</TX>
<TX>
Ce patrimoine immobilier comprend notamment trois millions d'appartements,
dont la moitié a été construite entre 1950 et 1970. La production annuelle de
logements a cru jusqu'en 1973, avec une pointe de 80 000. Depuis 1980, elle a
diminué régulièrement pour tomber actuellement à 30 000.
</TX>
<ST>
Rénovation plutôt qu'innovation
</ST>
<TX>
Un quart des immeubles de Suisse ont été bâtis entre 1900 et 1950.  Comme
tout édifice a besoin d'une remise en état après 20 ou 30 ans, l'importance
du secteur rénovation est considérable. Les grands ensembles construits dans
les années 50-60 entrent dans une première phase de travaux.
</TX>
<TX>
En 1971, année de haute conjoncture, la préférence allait aux constructions
nouvelles (81% des investissements) plutôt qu'à la rénovation (19%). En 1988,
le rapport entre les nouveaux immeubles et l'entretien-transformation s'était
resserré: 70 à 30. Aujourd'hui, en période de crise, architectes et
entrepreneurs annoncent un renversement, avec une part de rénovation
atteignant 60%. C'est économiquement plus rentable et moins gaspilleur.
</TX>
<TX>
Le Salon Habitat % Jardin sera complété pour la première fois, du 1er au 6
mars, par une exposition suisse des matériaux de construction, "Swissmat".
Une trentaine de fabricants ou importateurs en isolation, tuilerie, gypserie,
plâtrerie, peinture et cimenterie attendent architectes, ingénieurs et
entrepreneurs.
</TX>
</DOC>
