<DOC>
<DOCID>ATS.940105.0041</DOCID>
<DOCNO>ATS.940105.0041</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940105
</DT>
<PT>
172000
</PT>
<SC>
bsf121 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4 c4gre
</DE>
<AU>
mf
</AU>
<KW>
grece presidence ue priorites
</KW>
<TI>
Union européenne: La présidence grecque expose ses priorités.
</TI>
<LD>
Athènes, 5 jan (ats/afp) Le premier ministre grec Andréas Papandréou, nouveau
président en exercice de l'Union Européenne, a énuméré mercredi les priorités
de la présidence hellénique. Il a notamment insisté sur la nécessité de
régler le conflit en ex-Yougoslavie, de lutter contre le chômage et a abordé
la question de l'élargissement de l'Union.
</LD>
<TX>
Au cours d'une conférence de presse conjointe avec le président de la
Commission Européenne, Jacques Delors, en visite à Athènes avec l'ensemble
des commissaires européens, M. Papandréou a tenu également à marquer la
singularité de son pays sur les dossiers macédonien et turc.
</TX>
<TX>
Concernant la Macédoine, la Grèce attend de ses partenaires européens, qui
ont établi avec cette ancienne république ex- yougoslave des relations
diplomatiques, qu'ils exercent "des pressions" sur elle pour la forcer à "des
concessions". M. Papandréou pense notamment à l'emploi de symboles grecs et à
la réforme de la constitution de ce pays.
</TX>
<TX>
Le premier ministre grec n'a pas l'intention "pour le moment de fermer" la
frontière gréco-macédonienne, se réservant toutefois le droit d'examiner
cette question si la Grèce le juge bon. Si la Macédoine adopte une attitude
"correcte", la Grèce "pourra avoir des relations normales" avec elle. "Même
si la question du nom n'est pas résolue", a précisé M. Papandréou, en
soulignant que ce pays dépendait économiquement de la Grèce.
</TX>
<ST>
Le problème posé par Chypre
</ST>
<TX>
M. Papandréou a également affirmé qu'il était "très difficile" pour la Grèce
de coopérer au rapprochement de l'Union avec la Turquie tant que la partie
nord de Chypre restait sous occupation turque. "On ne peut pas oublier
Chypre", a relevé pour sa part M. Delors, en soulignant toutefois que
l'Europe "était obligée par réalisme de prendre en compte la position
stratégique de la Turquie".
</TX>
<TX>
Pour la présidence grecque, le problème yougoslave constituait la "première
priorité". M. Papandréou a ajouté qu'il exposera au président américain Bill
Clinton le 11 janvier prochain à Bruxelles lors d'une réunion commune avec M.
Delors la position de la Grèce sur ce sujet.
</TX>
<TX>
La Grèce, qui doit mener à bien l'élargissement de l'Union à l'Autriche, la
Finlande, la Norvège et la Suède avant le 1er mars, envisage d'organiser des
"sommets spéciaux" avec ces pays pour "accélérer le processus si nécessaire",
a déclaré M. Papandréou. Il a réaffirmé la volonté de la présidence grecque
de lutter, "en priorité " contre la récession et le chômage, sur la base du
Livre blanc de la commission adopté par le récent sommet de Bruxelles.
</TX>
</DOC>
