<DOC>
<DOCID>ATS.950404.0026</DOCID>
<DOCNO>ATS.950404.0026</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950404
</DT>
<PT>
175200
</PT>
<SC>
bsf162 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
vd sozm reg rega soz
</DE>
<AU>
al uc
</AU>
<KW>
vd sante politique prevention regions
</KW>
<TI>
Prévention en matière de santé dans le canton de Vaud Les régions à la
rescousse.
</TI>
<LD>
Lausanne, 4 avril (ats) Afin de développer la prévention en matière de santé,
le gouvernement vaudois fait appel aux régions. Ces dernières sont appelées à
présenter des projets jusqu'en juin. Une ou deux régions seront sélectionnées
cet automne afin de mettre en oeuvre à titre d'essai leurs propositions.
</LD>
<TX>
Lors d'une conférence de presse mardi, Claude Ruey, chef du Département de
l'intérieur et de la santé publique, a présenté le cadre global qui doit
servir de base à la politique vaudoise de prévention. Cette base a pour
objectif d'associer les divers acteurs publics et privés dans les huit zones
sanitaires du canton pour des actions de prévention coordonnées.
</TX>
<ST>
Liste de priorités
</ST>
<TX>
Cette initiative découle d'une étude consacrée à la santé des Vaudois, menée
en 1991. Cette dernière avait permis de dresser des priorités et également de
constater un éparpillement de l'action des nombreux intervenants. Le projet
du Conseil d'Etat vise à concentrer les énergies à un niveau aussi proche que
possible de la population, tout en préservant les particularités régionales
et les initiatives.
</TX>
<TX>
Dans un premier temps, les huit zones sanitaires sont invités à présenter
leurs propostions. Le gouvernement opérera un choix en automne 1995 qui
permettra de démarrer dans une ou deux régions des projets pilotes. Les
réactions enregistrées déjà parmi les milieux intéressés laissent prévoir un
accueil favorable à la démarche du Conseil d'Etat, a indiqué M. Ruey
</TX>
<TX>
Les actions de prévention envisagées couvrent aussi bien l'alcool, les
toxicomanies et le sida que les accidents de travail, le mal de dos,
l'alimentation ou l'information sanitaire. Sans oublier le dépistage et le
traitement des formes précoces de maladie ou la préservation de
l'environnement.
</TX>
</DOC>
