<DOC>
<DOCID>ATS.950901.0100</DOCID>
<DOCNO>ATS.950901.0100</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950901
</DT>
<PT>
124600
</PT>
<SC>
bsf086 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
pars jus ecpc
</DE>
<AU>
br sk
</AU>
<KW>
conseil etats commission cartels marché int
</KW>
<TI>
Lois sur les cartels et le marché intérieur La commission du Conseil des
Etats leur est favorable
</TI>
<LD>
Berne, 1er sept (ats) Les lois sur les cartels et sur le marché intérieur
devraient être mises sous toit durant la session d'automne. C'est ce que
souhaite la commission de l'économie et des redevances du Conseil des Etats.
Elle a approuvé les deux lois respectivement par 9 et 10 voix sans
opposition.
</LD>
<TX>
La commission a donné son aval à une réglementation plus sévère des cartels.
Elle a largement suivi le Conseil national, a indiqué vendredi sa présidente
Rosemarie Simmen (PDC/SO). Contrairement au National, la commission des Etats
n'a toutefois pas voulu affaiblir la position du surveillant des prix: elle a
donc biffé les propositions en ce sens faites au National.
</TX>
<TX>
La commission des Etats a également estimé urgente l'entrée en vigueur de la
loi sur le marché intérieur, qui veut renforcer la concurrence interne,
notamment dans les marchés publics. Elle a là aussi largement suivi les
décisions du Conseil national. Parmi les rares divergences, la commission des
Etats n'a pas voulu retenir l'obligation de respecter les conditions locales
de protection du travail dans le domaine des marchés publics.
</TX>
<TX>
La commission a en effet estimé que cet amendement adopté par le National
allait à l'encontre de l'esprit de la loi. Celle-ci tient suffisamment compte
du problème de dumping social aux yeux de la commission. Elle a jugé que les
différences n'étaient pas si importantes en Suisse et qu'elles représentaient
une chance pour les cantons connaissant des salaires plus bas.
</TX>
<TX>
Le Conseil des Etats doit traiter les deux objets durant la première semaine
de la session d'automne.
</TX>
</DOC>
