<DOC>
<DOCID>ATS.950116.0112</DOCID>
<DOCNO>ATS.950116.0112</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950116
</DT>
<PT>
110600
</PT>
<SC>
bsf041 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4lux kul
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
luxembourg culture ville eupopenne 1995
</KW>
<TI>
Luxembourg est la "Ville européenne de la Culture" en 1995.
</TI>
<LD>
Luxembourg, 16 jan (ats/afp) La modeste capitale du grand-duché de Luxembourg
sera pendant toute l'année 1995 la capitale européenne de la culture.
Conscients que la scène artistique locale ne déplacerait pas les foules, les
organisateurs ont surtout fait appel à des artistes étrangers dont la soprano
Barbara Hendricks.
</LD>
<TX>
Les organisateurs de "Luxembourg, Ville européenne de la Culture 1995" ont
voulu "briser la vision de Luxembourg nourrie par la méconnaissance de sa
réalité complexe" et montrer à travers quelque 500 manifestations, la
"vivacité" de sa scène culturelle. "On peut s'enrichir à Luxembourg en 1995,
non pas en dormant, mais en regardant, écoutant, sentant" a déclaré le
coordinateur de l'année culturelle.
</TX>
<TX>
L'Etat luxembourgeois et la ville de Luxembourg co-organisent l'année
culturelle. Ils ont alloué un budget total de 875 millions de francs
luxembourgeois (35 millions de francs suisses). La ville de Copenhague, qui
prendra le relais de Luxembourg en 1996, a pour sa part prévu une enveloppe
budgétaire de 115 millions de dollars (150 millions de francs suisses) pour
organiser l'année culturelle.
</TX>
<TX>
Luxembourg, avec ses 229 banques et ses 10 000 holdings, a plus la réputation
d'un paradis fiscal que d'une métropole artistique.  Souvent présentée comme
un "désert culturel", la capitale grand- ducale compte en tout 3 complexes de
cinéma, un théatre municipal, deux petits musées dont un est actuellement
fermé pour accueillir provisoirement les appartements des souverains
luxembourgeois, une vingtaine de galeries d'art, mais aucune salle de concert
adaptée à la musique moderne.
</TX>
</DOC>
