<DOC>
<DOCID>ATS.950420.0031</DOCID>
<DOCNO>ATS.950420.0031</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950420
</DT>
<PT>
175300
</PT>
<SC>
bsf137 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c5swi c4aut
</DE>
<AU>
gt fp ha
</AU>
<KW>
autriche visite villiger suisse ue otan
</KW>
<TI>
Visite de travail de Kaspar Villiger en Autriche La non-appartenance de la
Suisse à l'UE pourrait la pénaliser développement.
</TI>
<LD>
Vienne, 20 avril (ats) Le président de la Confédération, Kaspar Villiger, a
mis l'accent jeudi à Vienne sur les liens étroits qui lient, tant
économiquement que politiquement, la Suisse à l'Union européenne (UE). La
non-appartenance de la Suisse à l'UE pourrait toutefois la pénaliser à long
terme, a-t-il ajouté.
</LD>
<TX>
Kaspar Villiger s'est entretenu jeudi matin à Vienne avec le président
autrichien Thomas Klestil. A l'issue de cette rencontre, le président de la
Confédération a rappelé devant la presse que les intérêts de la Suisse sont
les mêmes que ceux d'un Etat membre de l'UE. Et de relever qu'un franc sur
deux est gagné directement ou indirectement dans l'UE.
</TX>
<ST>
Suisse et UE
</ST>
<TX>
Il a souligné la volonté de la Suisse de remplir ses devoirs envers l'Europe
et les Etats de l'UE. Berne reste optimiste quant à une adhésion de la Suisse
à l'Espace économique européen (EEE) ou à l'UE, a-t-il indiqué.
</TX>
<TX>
L'impact du non à l'EEE pour la place économique suisse est en train d'être
analysé. A ce sujet, son homologue autrichien, Thomas Klestil, a fait
remarquer que l'Autriche avait enregistré une augmentation considérable des
investissements étrangers depuis son adhésion à l'UE.
</TX>
<ST>
Suisse et OTAN
</ST>
<TX>
En sa qualité de chef du Département militaire fédéral (DMF), M. Villiger
s'est également exprimé sur la possible participation de la Suisse au
"Partenariat pour la paix" de l'OTAN et sur l'intérêt pour la Suisse d'une
telle action. Il a cependant concédé que des mouvements en faveur de la
neutralité se renforcent en Suisse et qu'il existe un certain sceptisisme à
l'égard d'un tel partenariat.  En effet, pour certains, une coopération avec
l'OTAN constitue un premier pas vers l'adhésion à cette alliance.
</TX>
<TX>
Le président de la Confédération, Kaspar Villiger, accompagné du secrétaire
d'état Jakob Kellenberger, a entamé jeudi matin une visite de travail
officielle de deux jours en Autriche. Pendant son séjour à Vienne, le chef du
DMF s'entretiendra également avec le chancelier Franz Vranitzky, le ministre
de la défense Werner Fasslabend et le ministre des affaires étrangères Aloïs
Mock.
</TX>
<ST>
Première visite en Autriche
</ST>
<TX>
Il s'agit de la première visite bilatérale officielle d'un président de la
Confédération en Autriche, et de la deuxième de ce genre à l'étranger.
Jusqu'en 1993, aucun voyage de cette sorte n'avait eu lieu, a indiqué jeudi
le Département fédéral des affaires étrangères (DFAE).
</TX>
</DOC>
