<DOC>
<DOCID>ATS.950818.0080</DOCID>
<DOCNO>ATS.950818.0080</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950818
</DT>
<PT>
123200
</PT>
<SC>
bsf051 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ecpi fr
</DE>
<AU>
zr rp
</AU>
<KW>
fr liebherr résultats 1994
</KW>
<TI>
Liebherr a consolidé son chiffre d'affaires à haut niveau Nouvelle
progression prévue pour 1995
</TI>
<LD>
Bulle (FR), 18 août (ats) Le groupe Liebherr a réalisé en 1994 un bénéfice de
183,4 millions de francs, en hausse de 8,15 % par rapport à 1993. Le chiffre
d'affaires consolidé a pratiquement stagné à 3,7 milliards de francs. Cette
année, le groupe (machines) prévoit une nouvelle progression des affaires.
</LD>
<TX>
Selon le communiqué publié vendredi par Liebherr, le franc suisse a joué un
rôle négatif de l'ordre de 6 % sur le chiffre d'affaires. Corrigé des
variations de changes, le chiffre d'affaires a progressé de 4 %. La
rentabilité est passée de 4,5 à 5 %. La part du capital propre se monte à
57,8 %.
</TX>
<TX>
Dans le secteur principal, la construction de machines de chantier, les
affaires ont progressé de 3,8 % à 2,27 milliards de francs, après avoir
reculé de près de 21 % en 1993. La construction de grues a rapporté 992,5
millions de francs, contre 990,7 millions en 1993.
</TX>
<TX>
Dans les autres secteurs, le chiffre d'affaires a reculé de 8,5 % à 1,43
milliard de francs. En Allemagne, le chiffre d'affaires a baissé de 8,5 % à
686,7 millions de francs.
</TX>
<TX>
Les investissements du groupe ont diminué de 26,7 millions à 84,8 millions de
francs. Le nombre des employés a reculé de 379 à 14 698 unités. En Suisse,
l'effectif est resté pratiquement stable à 520.
</TX>
<ST>
Bon premier semestre
</ST>
<TX>
Au premier semestre de l'année en cours, le chiffre d'affaires consolidé a
progressé de 9,6 % à 1,91 milliard de francs. La progression a été de près de
20 % pour les machines de chantier.  Dans les autres secteurs, le chiffre
d'affaires a baissé de 6,2 % à 641 millions de francs.
</TX>
<TX>
Pour l'ensemble de l'exercice, Liebherr prévoit de réaliser un chiffre
d'affaires de 3,8 milliards de francs. Les investissements atteindront
probablement 128 millions de francs. Quant à la rentabilité, elle devrait se
maintenir au niveau de l'année dernière.
</TX>
</DOC>
