<DOC>
<DOCID>ATS.951205.0070</DOCID>
<DOCNO>ATS.951205.0070</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2861
</LE>
<DT>
951205
</DT>
<PT>
162423
</PT>
<RT>
182630
</RT>
<SC>
bsf124 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4fra div
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
france noyades enfants spet morts
</KW>
<TI>
Des enfants surpris par les eaux dans les Alpes françaises Sept morts dont
une accompagnatrice
</TI>
<LD>
Grenoble, 5 déc (ats/afp) La brusque montée des eaux du Drac, près de
Grenoble, a fait sept morts, six enfants et une accompagnatrice, selon un
bilan définitif rendu public mardi. Les victimes faisaient partie d'une
classe de nature venue observer des castors dans les Alpes françaises.
</LD>
<TX>
Le corps des quatre enfants disparus, emportés par les eaux lâchées lundi par
deux barrages lors d'une "opération de routine", a été retrouvé mardi, a-t-on
appris auprès de la préfecture du département. Il s'agit de deux petits
garçons et de deux petites filles. Deux enfants et un adulte repêchés dans un
"état comateux" lundi après le drame sont décédés à l'hôpital.
</TX>
<TX>
Ces trois personnes avaient séjourné près d'une quarantaine de minutes dans
de l'eau à 7-8 degrés Celsius et la température de leur corps était descendue
à 17-18 degrés. La chance de survie des enfants emportés par les eaux glacées
était quasi-nulle.  L'accompagnatrice décédée encadrait une classe primaire
de 22 enfants âgés de huit à dix ans de l'externat privé Notre-Dame de
Grenoble venue observer des castors au bord de la rivière.
</TX>
<ST>
Libération volontaire d'eau
</ST>
<TX>
Le drame a été provoqué par la montée des eaux du Drac, un torrent de
montagne, affluent de l'Isère. Le phénomène était dû à une libération
volontaire d'eau quelques kilomètres en amont, au niveau d'un énorme
réservoir pouvant contenir 18 millions de m3, situé sous le barrage de
Monteynard.
</TX>
<TX>
Le site naturel où s'est produit l'accident, un plan d'eau dans le lit du
Drac, situé à une vingtaine de kilomètres de Grenoble, est régulièrement
fréquenté par les écoles en classes de nature. Il s'agit d'un lit de rivière
semé de trous d'eaux et d'ilôts couverts de végétation dense, très fréquenté
également par les pêcheurs, les promeneurs et, en été, les baigneurs.
</TX>
<ST>
Danger signalé
</ST>
<TX>
Le danger constitué par les lâchers d'eau fréquents est abondamment signalisé
par des panneaux installés le long de la rivière, a souligné mardi un
responsable d'EDF (Electricité de France). EDF déplore "le dramatique
concours de circonstances" à l'origine du drame. Un barrage en aval était à
l'arrêt, en raison des grèves, alors que celui en amont "fonctionnait à plein
régime".
</TX>
<TX>
Le procureur de la République de Grenoble a ouvert une enquête judiciaire
afin de déterminer les circonstances de ce drame et d'établir les
responsabilités. Le ministre de l'Industrie Franck Borotra a annoncé de son
côté l'ouverture d'une enquête administrative.
</TX>
</DOC>
