<DOC>
<DOCID>ATS.951103.0027</DOCID>
<DOCNO>ATS.951103.0027</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2052
</LE>
<DT>
951103
</DT>
<PT>
175141
</PT>
<RT>
170315
</RT>
<SC>
bsf126 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c7bus mil
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
burundi poursuite des violences
</KW>
<TI>
Burundi: onze Hutus tués par l'armée
</TI>
<LD>
Bujumbura, 3 nov (ats/reuter) Des soldats de l'armée du Burundi ont tué onze
rebelles hutus présumés vendredi près de la capitale Bujumbura. Par ailleurs,
selon des responsables de l'aide humanitaire, près de 3000 habitants des
faubourgs de la capitale ont quitté leurs foyers au cours d'affrontements
survenus cette semaine.
</LD>
<TX>
Une vingtaine de personnes, dont certaines étaient armées, ont tenté de
pénétrer à l'aube dans le faubourg nord de Kinama mais se sont heurtées à une
patrouille de l'armée, ont rapporté témoins et officiers. D'après l'armée,
les onze morts étaient apparemment des rebelles hutus sur le point d'attaquer
ses positions. Il n'y a pas eu de blessés dans l'accrochage.
</TX>
<TX>
Kinama et le faubourg voisin de Kamengé étaient des bastions hutus avant que
l'armée entreprenne d'en chasser les insurgés. La plupart des habitants ont
quittés les lieux lors des combats et très peu y sont revenus.
</TX>
<TX>
Des représentants de l'aide humanitaire estiment qu'entre 2000 et 3000
personnes ont fui le faubourg sud-est de Kanyosha lors d'affrontements
mercredi et jeudi dans le quartier de Buyenzi.  Quatre personnes au moins,
dont deux enfants hutus, ont été tués et 22 autres grièvement blessés jeudi à
Buyenzi.
</TX>
<TX>
Civils et réfugiés sont pris dans des combats opposant l'armée et les milices
tutsies aux rebelles hutus.
</TX>
<TX>
Le Comité international de la Croix-Rouge (CICR) a annoncé que
l'approvisionnement en eau de quelque 100 000 habitants de la province de
Bubanza, au nord de la capitale, était suspendu depuis qu'un camion-citerne a
été endommagé samedi dernier par l'explosion d'une mine antipersonnel. La
situation est jugée de plus en plus préoccupante dans la capitale
provinciale, Bubanza, dont l'hôpital n'a pas reçu d'eau depuis une semaine.
</TX>
</DOC>
