<DOC>
<DOCID>ATS.940504.0007</DOCID>
<DOCNO>ATS.940504.0007</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940504
</DT>
<PT>
210200
</PT>
<SC>
bsf197 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c8isr pal
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
jericho fete gachee
</KW>
<TI>
La fête palestinienne gâchée à Jéricho.
</TI>
<LD>
Jéricho, 4 mai (ats/afp) La fête des habitants de Jéricho organisée mercredi
après la signature de l'accord sur l'autonomie a été gachée par des
affrontements entre garde-frontières et jeunes manifestants palestiniens,
a-t-on constaté. Les garde-frontières ont tiré des grenades lacrymogène et
des balles en caoutchouc sur des jeunes Palestiniens qui lancaient des
pierres sur le poste de police de la place centrale de la ville-oasis.
</LD>
<TX>
Trois garçons de 11 et 13 ans, blessés par des balles en caoutchouc et des
pierres, ont été brièvement hospitalisés. Un homme de 27 ans souffrant
d'inhalation de gaz lacrymogènes a également reçu des soins.
</TX>
<TX>
Mardi, le gouvernement avait donné pour instruction à l'armée et aux forces
de l'ordre de ne tirer sur des Palestiniens dans les territoires occupés
qu'en cas de danger "réel" et de leur permettre de célébrer librement la
signature de l'accord sur l'autonomie.  Auparavant, la célébration s'était
déroulée sans incident. De jeunes garçons avaient accroché des drapeaux à la
barrière du poste de police et offert des fleurs aux garde-frontières. En fin
d'après- midi, les drapeaux avaient été enlevés et les fleurs pendaient sur
les barrières.
</TX>
<TX>
L'accord sur l'autonomie a été accueillie avec un mélange de scepticisme et
et de joie. Alors que la foule entonnait des chants patriotiques après la
signature de l'accord, certains consommateurs d'un petit café marquaient leur
indifférence. "Pourquoi devrions nous réjouir ? Qu'est-ce qui changera pour
nous ? Nous ferons la fête lorsque le dernier soldat israélien sera parti",
soulignait Hussein Barahmeh, un chauffeur de taxi de 45 ans.
</TX>
<TX>
Ces sentiments sont partagés par la plupart des habitants qui affirment
qu'ils ne croiront au changement que lorsqu'ils le verront de leurs propres
yeux. "J'ai lancé des pierres", renchérissait Mohammed Eissa, 14 ans. "Nous
ne faisons pas la paix car nous voulons que toute la Cisjordanie soit
libérée", expliquait-il au milieu d'un groupe de jeunes.
</TX>
</DOC>
