<DOC>
<DOCID>ATS.941209.0079</DOCID>
<DOCNO>ATS.941209.0079</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941209
</DT>
<PT>
145800
</PT>
<SC>
bsf086 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4ger c5nor jus pal mil
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
norvege allemagne terrorisme
</KW>
<TI>
Norvège: pirate de l'air palestinienne présumée Un tribunal rejette une
demande d'extradition en Allemagne.
</TI>
<LD>
Oslo, 9 déc (ats/afp) Un tribunal norvégien a rejeté vendredi une demande de
l'Allemagne qui avait réclamé l'extradition d'une Palestinienne. Soraya
Ansari est accusée d'avoir participé à un détournement d'avion meurtrier de
la Lufthansa en Somalie en 1977.
</LD>
<TX>
La cour a autorisée Mme Ansari, 41 ans, à rester en Norvège où elle vit
depuis trois ans. La justice allemande avait demandé son extradition pour la
juger pour sa participation présumée au détournement. L'Allemagne la
recherche pour meurtre (commandant de bord), prise d'otage et atteinte au
trafic aérien.
</TX>
<TX>
Interpellée le 13 octobre à Oslo, Mme Ansari est la seule survivante d'un
commando qui avait détourné un avion de la compagnie allemande sur
Mogadiscio, dans le but de faire libérer onze dirigeants de la Fraction armée
rouge (RAF) et deux membres du Front populaire de libération de la Palestine
(FPLP). Mme Ansari a été placée en garde à vue pendant le week-end afin de
permettre au procureur de la République d'éventuellement faire appel.
</TX>
<TX>
Le ministère public norvégien avait estimé cette semaine que l'extradition de
Mme Ansari, une apatride ans qui vit en Norvège depuis 1991, pouvait avoir
lieu. Mme Ansari avait déclaré qu'elle craignait pour sa vie en cas
d'extradition et laissé entendre qu'elle pourrait se suicider. Le médecin
norvégien en charge du dossier, Kjell Noreik, s'était dit préoccupé par
l'état mental de la prévenue.
</TX>
<TX>
Selon la loi norvégienne, une personne ne peut être extradée si des
conditions humanitaires ne sont pas réunies, notamment en matière de santé
physique ou mentale.
</TX>
</DOC>
