<DOC>
<DOCID>ATS.941203.0027</DOCID>
<DOCNO>ATS.941203.0027</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941203
</DT>
<PT>
152800
</PT>
<SC>
bsf048 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi ecpi ecpt
</DE>
<AU>
zs
</AU>
<KW>
suisse arts graphiques rebondissement
</KW>
<TI>
Arts graphiques: les négociations vont devoir reprendre Les syndicats jugent
le projet élaboré "insuffisant".
</TI>
<LD>
Berne/Lucerne, 3 déc (ats) Le projet de nouvelle convention collective (CCT)
élaboré fin novembre dans l'industrie graphique est remis en cause. Lors
d'une séance de coordination samedi, les grandes délégations des trois
syndicats concernés ont jugé les résultats "insuffisants".
</LD>
<TX>
Le Syndicat du livre et du papier (SLP), le Syndicat suisse des arts
graphiques (SAG) et l'Union suisse des lithographes (USL) estiment que les
négociations ne sont donc pas terminées et qu'elles doivent être
"poursuivies". Dans un communiqué commun, ils précisent qu'ils attendent des
améliorations sur de nombreux points: salaires minima, durée du temps de
travail, extension du champs d'application de la CCT, indemnités pour travail
en équipe, formation et conditions de travail pour les apprentis.
</TX>
<TX>
Après la grève du 3 novembre, l'Association suisse des arts graphiques (ASAG)
et les syndicats ont remis l'ouvrage sur le métier.  Les partenaires sociaux
avaient finalement annoncé un accord le 28 novembre sur un projet de CCT,
dont les détails restent secrets. Les syndicats et l'ASAG s'étaient toutefois
réservé de revenir sur ce projet après examen approfondi, possibilité dont
ont usé les syndicats.
</TX>
<TX>
La branche, qui compte 13 000 employés syndiqués, vit dans un état de vide
conventionnel depuis l'arrivée à échéance en août de l'ancienne CTT datant de
1988. Le conflit a atteint son paroxysme le 3 novembre avec une grève
d'avertissement de 24 heures des employés de la branche, la première au
niveau national depuis 14 ans. Le 23 novembre, le principal éditeur romand,
Edipresse, s'est retiré de l'ASAG.
</TX>
</DOC>
