<DOC>
<DOCID>ATS.941207.0083</DOCID>
<DOCNO>ATS.941207.0083</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941207
</DT>
<PT>
135600
</PT>
<SC>
bsf076 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
parn int ecpc
</DE>
<AU>
sh
</AU>
<KW>
conseil nat accords gatt debat-fleuve
</KW>
<TI>
Conseil national: suite du débat-fleuve sur les accords du Gatt Le sort des
pays pauvres suscite bien des réserves.
</TI>
<LD>
Berne, 7 déc (ats) Deux jours de session n'ont pas suffi au Conseil national
pour donner son feu vert à la ratification des accords du GATT. Comme la
veille, 40 députés se sont succédés mercredi à la tribune pour vanter leurs
avantages ou exprimer des craintes. A côté de l'agriculture, les pays pauvres
ont suscité la plus grande sollicitude.
</LD>
<TX>
Jean Ziegler (PS/GE) a été le seul à se déclarer totalement opposé au GATT.
Il s'est fait l'avocat des deux tiers de l'humanité qui habitent les pays
pauvres. Pour eux, la libéralisation des échanges équivaut à une
"condamnation à mort", a-t-il dit. Les nouveaux accords du GATT "livrent la
planète à l'oligarchie des multinationales" qui dominent le commerce mondial
avec un "cynisme absolu". Le peuple suisse devrait au moins pouvoir se
prononcer, a conclu le socialiste genevois.
</TX>
<ST>
Pour un commerce équitable
</ST>
<TX>
Sans aller si loin, d'autres députés ont affirmé que les pays en
développement risquaient de faire les frais des nouvelles règles du commerce
mondial. Les prix de leurs produits menacent encore de baisser, et ceux de
leurs importations d'augmenter, a dit Fabienne Bugnon (PES/GE). Avec Vital
Darbellay (PDC/VS) et d'autres, elle a souhaité que la Suisse s'engage afin
que la future Organisation du commerce mondial (OMC) prenne les mesures
nécessaires pour instaurer aussi vite que possible un commerce plus
équitable.
</TX>
<TX>
Hugo Fasel (PCS/FR) a insisté pour sa part sur la nécessité de faire
respecter les normes internationales en matière de travail. Les travailleurs
suisses ont peur de la concurrence déloyale d'entreprises qui emploient des
enfants ou ignorent les droits syndicaux, a-t-il dit. Au nom de la commission
de politique extérieure, Jean-Philippe Maitre (PDC/GE) a confirmé que ce
volet social serait un dossier prioritaire pour l'OMC. D'une manière
générale, les pays en développement seraient les premiers à souffrir d'une
régression des échanges, a-t-il dit.
</TX>
<ST>
Les paiements directs ne suffisent pas
</ST>
<TX>
Les paysans et leurs représentants ont été nombreux à répéter leurs
revendications: les pertes qu'entraînera la réduction de leur protection face
aux produits étrangers doivent être compensées, et pas seulement par des
paiements directs. Il faut revitaliser l'agriculture suisse, notamment en lui
laissant plus de liberté et en accroissant l'aide aux investissements, a dit
Jean-Nicolas Philipona (PRD/FR).
</TX>
<TX>
Ses collègues de parti Bernard Comby (VS) et Pierre Savary (VD) ont défendu
les intérêts des maraîchers et viticulteurs d'une part, ceux des producteurs
de betteraves à sucre de l'autre. Tout en demandant une déréglementation plus
forte, Jean-Michel Gros (PLS/GE) a souligné que les accords du GATT sont
aussi nécessaires à l'agriculture: elle a besoin d'une économie forte, de
consommateurs en mesure d'acheter ses produits et de recettes fiscales pour
financer les contributions de l'Etat.
</TX>
<TX>
Malgré les réserves exprimées, il ne fait aucun doute que le Conseil national
approuvera les accords jeudi. A de rares exceptions, ses membres considèrent
que les avantages l'emportent largement sur les inconvénients. La Chambre du
peuple passera ensuite à l'adaptation des 17 lois fédérales concernées, ce
qui l'occupera encore plusieurs jours.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: En l'absence d'autres points à l'ordre du jour, il n'y
aura pas aujourd'hui de "Conseil national en bref".
</TX>
<TX>
Ordre du jour pour jeudi à 8h00: - Accords du GATT (suite) - GATT-Lex
(agriculture) - Crédits d'investissements dans l'agriculture 1995-97 -
Révision de l'arrêté sur l'Office national suisse du tourisme.
</TX>
</DOC>
