<DOC>
<DOCID>ATS.940310.0032</DOCID>
<DOCNO>ATS.940310.0032</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940310
</DT>
<PT>
181800
</PT>
<SC>
bsf173 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4gre kul
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
grece obseques mercouri papier
</KW>
<TI>
Salves de canon, écoles fermées, milliers de participants La population
grecque a rendu un adieu grandiose à Melina Mercouri.
</TI>
<LD>
Athènes, 10 mars (ats/afp/reuter) La population grecque a rendu jeudi à
Athènes un adieu grandiose à Melina Mercouri. Ils se sont pressés par
dizaines de milliers derrière le cercueil de l'actrice qui a été inhumée avec
les honneurs d'un premier ministre dans le cimetière historique de la
capitale.
</LD>
<TX>
Après une cérémonie religieuse de plus de trois heures dans la cathédrale
orthodoxe, le cortège précédé d'une forêt de gerbes s'est rendu, sous un
soleil de printemps et un vent froid, dans le centre ville. La dépouille
mortelle placée sur un affût de canon précédait une limousine noire où se
trouvait une robe orange dans laquelle "Melina", comme l'appellent simplement
tous les Grecs, avait souhaité être inhumée. Son époux, le cinéaste américain
Jules Dassin suivait à pied entouré de sa famille.
</TX>
<ST>
Une minute de silence
</ST>
<TX>
Devant le Parlement, pendant que retentissaient quinze salves de canon, le
cortège funèbre s'est figé une minute pour rendre un ultime hommage à
l'ancienne député socialiste de la deuxième circonscription du Pirée. La
foule compacte, serrée sur les trottoirs encadrés par un cordon policier,
lançait des fleurs en direction du cercueil couvert du drapeau blanc et bleu
de la Grèce, frappé d'une croix.
</TX>
<TX>
Les gens criaient "immortelle" et tenaient des photos de l'ancienne star en
retenant leurs larmes. Pour permettre aux Athéniens de rendre un dernier
adieu, toutes les écoles avaient été fermées, de même que les administrations
et les magasins en fin de matinée. La circulation dans le centre ville avait
également été interrompue.
</TX>
<TX>
Une banderole demandait, en anglais, la restitution des fameuses frises du
Parthénon, gardées au British Museum de Londres, que Mélina Mercouri n'a
cessé de réclamer quand elle était ministre de la Culture.
</TX>
<TX>
Le cortège s'est avancé pendant plus d'un kilomètre jusqu'au grand cimetière
de la capitale sous le ballet des hélicoptères des chaines de télévisions. Le
corps a été placé dans le caveau de la grande famille politique des Mercouri,
après une dernière salve d'honneur tiré par un détachement des trois armes
hellènes.
</TX>
<TX>
Devant le caveau, la foule a chanté, après l'hymne national, les airs
célèbres dans le monde entier des films interprétés par Melina Mercouri comme
"Stella" (1955) et "Jamais le Dimanche" (1960).  Quelque 350 personnalités,
grecques et étrangères, du monde politique et des arts, avaient assisté à la
messe des morts dans la cathédrale.  Parmi eux figuraient l'Aga Khan, les
ministres français et espagnol de la Culture, MM. Jacques Toubon et Carmen
Alborch, le commissaire européen Joao de Deus Pinheiro.
</TX>
<ST>
Ferveur et adoration
</ST>
<TX>
Dans son oraison funèbre prononcée dans la cathédrale, l'ancien ministre
socialiste français Jack Lang, a souligné qu'il avait partagé avec son amie
de quinze ans "les mêmes espérances et les mêmes colères". "Jamais dans ma
vie je n'ai vu un peuple dire avec une telle ferveur son adoration à l'un des
siens", a-t-il dit. De nombreuses autres villes grecques ont également rendu
un hommage à Melina Mercouri en décidant de donner son nom à une place, à une
rue, à un théatre ou d'ériger une statue en sa mémoire.
</TX>
<TX>
La veille, une foule immense avait déjà bravé la pluie pour rendre un dernier
hommage à celle qui s'était servie de sa renommée internationale pour
combattre la dictature entre 1967 et 1974, et déposer des fleurs devant le
cercueil drapé aux couleurs nationales grecques.
</TX>
</DOC>
