<DOC>
<DOCID>ATS.951019.0101</DOCID>
<DOCNO>ATS.951019.0101</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2019
</LE>
<DT>
951019
</DT>
<PT>
124536
</PT>
<RT>
114853
</RT>
<SC>
bsf051 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
c9hon c9chn c4uk int jus
</DE>
<AU>
ln cc
</AU>
<KW>
hong kong droits de l'homme onu genève
</KW>
<TI>
Examen du rapport sur Hong Kong au comité des droits de l'homme Des
parlementaires inquiets de l'après-1997
</TI>
<LD>
Genève, 19 oct (ats) Des représentants de Hong Kong ont manifesté jeudi à
Genève leur inquiétude quant au respect des droits de l'homme par la Chine,
après le 1er juillet 1997. Ils ont demandé au comité des droits de l'homme de
l'ONU que Pékin continue à appliquer le Pacte relatif aux droits civils et
politiques.
</LD>
<TX>
Le comité des droits de l'homme de l'ONU, réuni pour sa 55e session à Genève
du 16 octobre au 3 novembre, a commencé jeudi l'examen du rapport présenté
par le Royaume-Uni à propos de Hong Kong. Il doit examiner également les
rapports de la Suède, de l'Estonie et de l'Afghanistan.
</TX>
<ST>
La Chine n'a pas ratifié
</ST>
<TX>
Le comité des droits de l'homme contrôle l'application du Pacte international
relatif aux droits civils et politiques, entré en vigueur en 1976. A la
différence du Royaume-Uni, la Chine ne se trouve pas parmi les 132 Etats
parties au Pacte. Les représentants de Hong Kong ont manifesté jeudi lors
d'une conférence de presse leur inquiétude quant au respect du Pacte, une
fois que la Chine aura pris le contrôle de Hong Kong.
</TX>
<TX>
La délégation de cinq membres du Conseil législatif ainsi que les
représentants d'organisations non-gouvernementales ont demandé au comité des
droits de l'homme qu'un nouveau rapport soit soumis par le Royaume-Uni avant
le transfert de souveraineté en 1997. Ils souhaitent également que la Chine
s'engage à respecter à Hong Kong les droits inclus dans le Pacte après
juillet 1997. Ils demandent que le comité des droits de l'homme obtienne de
Pékin qu'il lui soumette des rapports sur Hong Kong après 1997, même si Pékin
ne ratifie pas le Pacte.
</TX>
</DOC>
