<DOC>
<DOCID>ATS.940527.0156</DOCID>
<DOCNO>ATS.940527.0156</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940527
</DT>
<PT>
060000
</PT>
<SC>
bsf020 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4fra int mil
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
france debarquement preparatifs eclairage
</KW>
<TI>
Cinquantième anniversaire du 6 juin 44 Les préparatifs diplomatiques du
Débarquement éclairage.
</TI>
<LD>
Caen, 27 mai (ats/afp) De conférences internationales en réunions secrètes,
il aura fallu plus de deux ans aux Alliés pour décider et mettre sur pied la
plus grande opération militaire de l'histoire: le Débarquement.
</LD>
<TX>
Dès 1940, après le désastre de Dunkerque, Churchill met en place l'organisme
des "Opérations combinées" dont la mission est "d'examiner les possibilités
d'attaques en Europe". L'entrée en guerre de l'URSS en juin 1941, puis des
Etats-Unis, en décembre 1941, va accélérer les projets de débarquement. En
janvier 1942, au cours de la première conférence de Washington (nom de code
Arcadia), Churchill et le président Franklin Roosevelt décident de coordonner
leur politique militaire.
</TX>
<TX>
Afin de soulager les armées britanniques et soviétiques et de créer le
"second front" réclamé par Staline, Britanniques et Américains s'entendent
pour créer le Combined Chiefs of Staff (CCS) qui regroupe des représentants
des trois armes des deux nations alliées. C'est la première fois dans
l'histoire militaire que deux pays décident de placer sous un commandement
commun la conduite des opérations.
</TX>
<ST>
Echec canadien à Dieppe
</ST>
<TX>
Le premier plan concret d'invasion en Europe revient aux Américains qui, dès
le début 42, suggèrent de mener au printemps 43 une opération baptisée
Round-Up, avec plus d'un million d'hommes, entre le cap Gris-Nez et Dieppe.
Echaudés par l'échec du débarquement canadien à Dieppe en août 1942, les
Britanniques s'opposeront à ce projet.
</TX>
<TX>
En janvier 1943, Churchill et Roosevelt se rencontrent de nouveau au cours de
la conférence de Casablanca pour déterminer une nouvelle stratégie. Ils
demandent au CCS de créer un état-major spécial, le Cossac, chargé de
préparer le Débarquement.
</TX>
<TX>
En mai 1943, le Cossac, installé à Londres et dirigé par le général sir
Frederick Morgan, chef d'état-major du commandant en chef des forces alliées,
le général Dwight Eisenhower, choisit la date du 1er mai 1944 pour lancer
l'opération appelée à remplacer Round-Up, Overlord.
</TX>
<TX>
Le choix du lieu n'est pas encore arrêté, même si un débarquement dans le
Pas-de-Calais est exclu en raison de la concentration de troupes allemandes.
Le Cossac opte en juillet 1943 pour le Cotentin dans une zone où les défenses
allemandes semblent plus vulnérables.
</TX>
<TX>
Le projet est approuvé en août 1943 au cours d'une nouvelle réunion
interalliée à Québec entre Churchill et Roosevelt. Le débarquement est prévu
sur un front large d'une quarantaine de kilomètres. En décembre 1943, au
cours de la première conférence au sommet des trois Alliés (Etats-Unis,
Grande-Bretagne, URSS) à Téhéran, Staline est mis au courant de l'opération
Overlord.
</TX>
<TX>
A partir de février 1944, le Shaef, successeur du Cossac, va parachever la
planification d'Overlord. Chargé de l'assaut terrestre, le général
britannique Montgomery, règle les derniers détails des plans de l'offensive.
</TX>
<ST>
Cinq plages au total
</ST>
<TX>
Aux trois plages de débarquement prévues à Québec, les Alliés décident en
avril d'en ajouter deux: une à l'ouest, sur la côte est du Cotentin et une à
l'embouchure de la Vire. L'étirement du front sur 80 km exige un
accroissement des effectifs. 156 000 hommes vont devoir être présents le
Jour-J.
</TX>
<TX>
Ces contraintes obligent Eisenhower à différer au 1er juin le jour du
débarquement. Le 8 mai, le Jour-J est repoussé au 5 juin. Le 4 juin, le chef
de la France libre, le général de Gaulle, tenu à l'écart des préparatifs, est
averti de l'imminence du débarquement par Churchill et rencontre Eisenhower à
son QG. Ce même jour, à 21H30, le commandant en chef des forces alliées
ordonne l'opération Overlord pour le 6 juin.
</TX>
</DOC>
