<DOC>
<DOCID>ATS.940727.0045</DOCID>
<DOCNO>ATS.940727.0045</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940727
</DT>
<PT>
165500
</PT>
<SC>
bsf123 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c7rwa c7zai comm int c5swi
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
zaire rwanda suisse radio humanitaire rsf
</KW>
<TI>
Soutenue par la coopération suisse et Reporter sans frontières Démarrage de
la radio humanitaire pour les réfugiés rwandais.
</TI>
<LD>
Berne, 27 juil (ats) La radio humanitaire de l'association Reporter sans
frontières (RSF) va commencer ses émissions au Zaïre à l'intention des
réfugiés Rwandais. Un journaliste et un technicien romands de la SSR sont
responsables de cette opération financée par la coopération suisse. Les
autorités zairoises ont donné leur accord pour la mise en service de la
station d'ici la fin de la semaine.
</LD>
<TX>
La station mobile fournie par la section suisse de RSF émettra depuis la
ville zaïroise de Bukavu, à 120 km au sud de Goma. Un million de réfugiés
rwandais sont rassemblés dans cette dernière localité dans des conditions
précaires. Le journaliste et le technicien de la SSR, Philippe Dahinden et
Laurent Déchanez, seront assistés dans leur tâche par des collaborateurs
rwandais. La station a reçu le nom de "Gatashya", qui signifie "hirondelle
porteuse d'espoir" dans la langue nationale.
</TX>
<TX>
La radio respectera une stricte neutralité dans la présentation des
informations, a indiqué Philippe Dahinden mercredi à l'ATS. Ce dernier devait
quitter la Suisse dans la soirée en compagnie de Laurent Déchanez. Les deux
responsables de RSF rejoindront Bukavu jeudi, via la capitale burundaise
Bujumbura.
</TX>
<ST>
Priorité aux réfugiés
</ST>
<TX>
Selon Philippe Dahinden, Radio-Gatashya publiera essentiellement des
informations en vue de résoudre les problèmes des réfugiés. Il s'agit
notamment de les renseigner sur les possibilités de se procurer de l'eau
potable, de la nourriture ou des soins médicaux.  Les émissions informeront
également sur les conditions de sécurité dans les zones de transit empruntées
par les réfugiés sur le retour.
</TX>
<TX>
Radio-Gatashya se destine à toutes les victimes de la guerre, a précisé
Philippe Dahinden, y compris les personnes déplacées à l'intérieur du Rwanda.
RSF tente actuellement de prendre contact avec les nouveau gouvernement
rwandais afin d'obtenir une autorisation d'émettre depuis la capitale Kigali.
</TX>
<TX>
Les autorités zaïroises ont pour leur part délivré en quelques jours
l'autorisation d'émettre depuis Bukavu. Philippe Dahinden a attribué cette
célérité aux efforts déployés par l'ambassadeur suisse à Kinshasa, Wilhelm
Schmid, mais aussi à la crainte ressentie au Zaïre d'une extension de
l'épidémie de choléra.
</TX>
<ST>
Financé par la DDA
</ST>
<TX>
Le projet de radio humanitaire de RSF est soutenu par la coopération suisse.
En juin déjà, la Direction de la coopération au développement et de l'aide
humanitaire (DDA) avait annoncé à Berne le déblocage d'une contribution de
200 000 francs pour le démarrage de l'opération.
</TX>
<TX>
Radio-Gatashya collaborera étroitement avec les organisations humanitaires
pour établir ses bulletins d'informations destinés aux réfugiés. Il s'agit
notamment du Comité international de la Croix- Rouge (CICR), du
Haut-Commissariat de l'ONU pour les réfugiés (HCR) ainsi que de
l'organisation Médecins sans frontières (MSF).
</TX>
</DOC>
