<DOC>
<DOCID>ATS.951031.0052</DOCID>
<DOCNO>ATS.951031.0052</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2140
</LE>
<DT>
951031
</DT>
<PT>
161814
</PT>
<RT>
144747
</RT>
<SC>
bsf105 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<RF>
combsf086
</RF>
<DE>
c9chn c5swi reg ecpc ecpb
</DE>
<AU>
ct cd
</AU>
<KW>
chine suisse doerig cs système bancaire enca
</KW>
<TI>
Hans-Ulrich Doerig, membre du conseil d'administration du CS: "La Chine
risque de faire face à de gros problèmes de financement"
</TI>
<ST>
encadré
</ST>
<LD>
Pékin, 31 oct (ats) La Chine devra faire de gros efforts ces prochaines
années pour rendre sûrs les flux de capitaux, a affirmé mardi Hans-Ulrich
Doerig, vice-président du conseil d'administration du Crédit suisse (CS). Si
ces améliorations échouent, la Chine fera face à de gros problèmes de
financement.
</LD>
<TX>
L'extension des bourses de Shangai et de Shenzhen devrait avoir la priorité,
a esimé M. Doerig devant la presse à Pékin, à l'issue d'un entretien avec des
politiciens chinois de haut rang et le chef de la Banque centrale Dai
Xianglong. Aucune autre bourse ne devrait voir le jour ces trois prochaines
années, selon M. Doerig.
</TX>
<TX>
Actuellement, les banques chinoises ont surtout des problèmes de
savoir-faire. Les établissements bancaires suisses leur ont proposé des
séminaires de formation continue, a indiqué M. Doerig. Les entretiens que la
délégation suisse a menés à Pékin montrent en outre que la Chine veut ouvrir
son système bancaire. La transformation demande toutefois du temps.
</TX>
<ST>
Vers la pleine convertibilité
</ST>
<TX>
Les banques étrangères disposent actuellement de 334 représentations et
filiales dans 24 villes chinoises, selon M. Doerig. Interdiction leur est
faite de négocier des affaires en devises locales. Les choses devraient
toutefois changer dans les douze prochains mois, espère le représentant du
CS.
</TX>
<TX>
La monnaie chinoise devrait devenir convertible avant l'an 2000.  M. Doerig
s'attend à ce que la Chine franchisse le pas au moment où elle récupérera
Hong Kong, en 1997. En un an, la Chine a doublé ses réserves de devises à 72
milliards de dollars. Les conditions pour une pleine convertibilité de sa
monnaie sont donc réunies.
</TX>
<ST>
synthèse suit
</ST>
</DOC>
