<DOC>
<DOCID>ATS.950328.0041</DOCID>
<DOCNO>ATS.950328.0041</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950328
</DT>
<PT>
170100
</PT>
<SC>
bsf149 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4 comm c7alg mil
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
alger bruxelles assassinat journalistes dev
</KW>
<TI>
Algérie: les plumes unies face au "sabre" vert La Fédération internationale
des journalistes solidaire développement.
</TI>
<LD>
Tunis/Bruxelles, 28 mars (ats/reuter) Au lendemain de l'assassinat du
directeur d'El Moudjahid, une quinzaine d'éditeurs de la presse algérienne
ont uni leurs plumes mardi en faisant paraître un journal unique. Il
entendent ainsi protester contre le "massacre systématique " des journalistes
par des islamistes présumés.
</LD>
<TX>
Dépassant les clivages de langues, de lignes éditoriales et d'intérêts
financiers, les éditeurs de la presse algéroise, ont publié symboliquement un
seul titre: El Moudjahid. Chaque quotidien ou périodique d'Alger participant
au numéro spécial, dont la "une" arbore une photographie du défunt, y a fait
paraître un article.
</TX>
<TX>
Mohamed Abderrahmani a été abattu lundi à Alger au moment où il se rendait au
siège de son journal. Il est le 38e journaliste algérien à être assassiné
depuis que les islamistes armés ont juré, en juin 1993, de "combattre la
plume par le sabre".
</TX>
<ST>
"Le rendez-vous des cimetières"
</ST>
<TX>
Sous le titre "Le terrorisme frappe El Moudjahid", l'éditorial souligne que
l'assassinat d'Abderrahmani vise non seulement le quotidien gouvernemental
d'aujourd'hui mais aussi, symboliquement, le "journal hérité de la glorieuse
guerre de libération nationale".  Mais, affirme l'éditorialiste, "le
terrorisme ne nous fera pas plier.  Les travailleurs d'El Moudjahid sont
engagés dans la bataille du destin. C'est pourquoi ils bravent le danger".
</TX>
<TX>
Le directeur d'El Watan, Omar Belhouchet, qui a lui-même échappé à deux
tentatives d'assassinat, signe un article intitulé "Tragique destin d'un
citoyen modeste", dans lequel il se demande : "A qui le tour, à présent? "
"Le drame des journalistes algériens n'a pas son pareil en cette fin de
siècle, nulle part ailleurs dans le monde. Ils tombent l'un derrière l'autre
pour le seul fait d'être journaliste", écrit-il.
</TX>
<TX>
Titrant "Les rendez-vous des cimetières", la contribution du Matin exprime
les sentiments d'impuissance des journalistes face aux attaques islamistes
depuis juin 1993. Le directeur de ce quotidien Saïd Mekbel avait été abattu
en décembre dernier.
</TX>
<ST>
La FIJ condamne le meurtre d'Abderrahmani
</ST>
<TX>
L'assassinat de Mohamed Abderrahmani est une nouvelle preuve du "massacre
systématique des journalistes par les extrémistes algériens ", a estimé à
Bruxelles la Fédération internationale des journalistes (FIJ). La crise
algérienne sera l'un des points forts du congrès mondial de la FIJ, début mai
en Espagne.
</TX>
<TX>
Mohamed Abderrahmani est le 8e journaliste abattu en Algérie depuis le début
de l'année, le 38e en deux ans, selon la FIJ. La FIJ, principale organisation
mondiale des journalistes, indique qu'elle est, de même que l'Association des
journalistes algériens, "déterminée à tenir tête aux tueurs". Elle s'efforce
par ailleurs d'apporter une aide pratique aux confrères algériens.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: la dépêche a été entièrement remaniée, elle a été
complétée par les informations concernant l'édition unique de la presse
algéroise.
</TX>
</DOC>
