<DOC>
<DOCID>ATS.940222.0144</DOCID>
<DOCNO>ATS.940222.0144</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940222
</DT>
<PT>
090000
</PT>
<SC>
sim001 sim
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ecps jus c1 for
</DE>
<AU>
gc
</AU>
<KW>
informatique vols de puces en forte hausse
</KW>
<TI>
Les "puces": la "coke" de la décennie ? par Alain R. Walon, SIM
/Informatique.
</TI>
<LD>
Genève, 22 fév (sim) Les "puces" électroniques, particulièrement les
micro-processeurs, semblent en passe de supplanter la cocaïne en tant que
matière première du milieu du crime. Telle est du moins l'opinion des
services de police américains spécialisés dans la haute technologie.
</LD>
<TX>
Attisés par une demande croissante, les vols de composants électroniques sont
en expansion constante. On assiste maintenant à des attaques à main armée
chez les grossistes. Le préjudice s'élèverait à près de 600 millions de
francs pour les seuls processeurs 32-bits en 1993, sans parler des mémoires
et autres puces.
</TX>
<ST>
Moins gardés que l'or
</ST>
<TX>
En septembre dernier, la société Wyle Labs, important distributeur de Santa
Clara, en Californie, a été victime d'une attaque à main armée. Revolver au
poing, un commando s'est emparé de 1900 micro- processeurs Intel 486
représentant une valeur de plus d'un million de francs.
</TX>
<TX>
La police américaine a recensé une cinquantaine de vols à main armée de
composants sensibles dans la seule Silicon Valley au cours des six derniers
mois. Les mafias de l'informatique ne se contentent plus des employés
indélicats des fabriquants de puces. Elles s'approvisionnent directement à la
source.
</TX>
<TX>
Cette explosion d'une nouvelle criminalité tient au fait que le
micro-processeur à hautes performances (Intel, IBM, Motorola, AMD, National
Semi-Conductor, MIPS, etc..)  est aussi demandé que mal gardé. Une once d'or
(28 grammes) vaut environ 350 dollars, un processeur Intel 486 de 23 grammes
390 dollars.
</TX>
<TX>
L'or est conservé dans des chambres fortes de banques et transporté en
fourgons blindés. Mais les micro-processeurs sont entreposés dans des locaux
non protégés et transportés dans de vulgaires camions ou fourgonnettes. La
tentation est forte, le profit très élevé, les risques minimes.
</TX>
<ST>
Demande croissante
</ST>
<TX>
Si les vols se multiplient, c'est qu'il existe un marché. Celui des
micro-processeurs à hautes performances, de loin l'un des plus lucratifs dans
le secteur des semi-conducteurs, connaît aussi la plus forte croissance.
</TX>
<TX>
Le "downsizing", c'est-à-dire la création de micro-ordinateurs mettant sur un
coin de bureau la puissance d'un gros système pour une fraction de son prix,
a nourri la demande.
</TX>
<TX>
Cette année, on fabriquera quelque 35 millions de machines de ce type et
autant de processeurs 32-bits, dont 72 % fournis par Intel, le leader
mondial, et le reste par Motorola, AMD, Texas Instrument, National
Semi-Conductor, NEC IBM et les autres.
</TX>
<TX>
Nombre de fabricants de "clones" veulent profiter de ce marché juteux. C'est
relativement facile avec un minimum de technologie, car un micro-ordinateur
est une sorte de mécano dont le processeur est le coeur.
</TX>
<TX>
Mais l'approvisionnement n'est pas tellement aisé, vu les fluctuations du
marché. Certains "cloneurs" en viennent à fermer les yeux sur l'origine de
pièces dont ils ont impérativement besoin.
</TX>
<ST>
Le marché gris
</ST>
<TX>
Les semi-conducteurs possèdent eux aussi leur marché secondaire ou "marché
gris". Des intermédiaires spécialisés y écoulent les fins de série des
fabricants, les stocks des firmes en faillite, etc.
</TX>
<TX>
Micro-processeurs, mémoires, circuits intégrés pour la vidéo, contrôleurs et
autres ont généré un commerce florissant. Il n'a rien d'illégal en soi, mais
draine par un effet pervers une bonne partie des marchandises volées.
</TX>
<ST>
Préjudice important
</ST>
<TX>
Le préjudice subi par les fabricants et les distributeurs est important et
croissant. Mais aussi difficile à évaluer, car les victimes se montrent très
discrètes. Elles admettent en général un "coulage" de 5 % environ résultant
d'employés indélicats volant quelques puces pour arrondir leurs fins de mois
ou de véritables actions de crime organisé.
</TX>
<TX>
Fabricants et polices s'inquiètent ouvertement aujourd'hui. Le seuil de
tolérance des victimes a été franchi. Ce type de vol représenterait désormais
10 % du marché des processeurs 32-bits - les plus convoités - , soit 600
millions de francs environ. Et ceci sans tenir compte des autres types de
semi-conducteurs régulièrement dérobés.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: Ce texte a été produit avec le soutien financier d'IBM
(Suisse).  L'indépendance rédactionnelle de l'ATS dans le choix et le
traitement des sujets est garantie. Vous recevez un texte SIM/Informatique
tous les quinze jours, le mardi à 09h00. Merci, en cas de publication,
d'utiliser la signature (sim) ou (sim/ats), et non (ats).
</TX>
</DOC>
