<DOC>
<DOCID>ATS.950311.0033</DOCID>
<DOCNO>ATS.950311.0033</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950311
</DT>
<PT>
122100
</PT>
<SC>
bsf026 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6bus mil reg
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
burundi ministre assassine dev
</KW>
<TI>
Burundi: un ministre hutu assassiné à Bujumbura développement.
</TI>
<LD>
Bujumbura, 11 mars (ats/afp) Le ministre burundais de l'Energie et des Mines,
Ernest Kabushemeye, membre de l'ethnie majoritaire hutue, a été assassiné
samedi à Bujumbura, a-t-on appris de sources concordantes. Cet attentat
confirme les craintes d'une explosion de violences politico-ethniques.
</LD>
<TX>
Pris de panique, les habitants qui se trouvaient en ville samedi matin se
sont empressés de rentrer chez eux, tandis que les magasins et le marché
central fermaient leurs portes, ont indiqué des habitants de Bujumbura. M.
Kabushemeye a été tué par balles, en plein jour, dans le centre de Bujumbura,
par un inconnu qui a pris la fuite, a précisé le bureau du représentant
spécial à Bujumbura du secrétaire général de l'ONU. Le garde du corps du
ministre a été blessé.
</TX>
<ST>
Inquiétude de l'ONU
</ST>
<TX>
Le représentant de l'ONU a immédiatement condamné cet assassinat, qui
s'inscrit "dans la logique de l'impunité" dont ont jusqu'à présent bénéficié
les meurtriers de responsables politiques et qui aggrave le "malaise"
persistant. Jeudi, le Conseil de Sécurité des Nations unies avait condamné
les activités des milieux extrémistes qui menacent la paix, la stabilité et
la réconciliation nationale.  Une nouvelle fois, le Conseil de Sécurité
s'était déclaré "profondément préoccupé par le climat d'insécurité qui
continue de régner" au Burundi.
</TX>
<TX>
M. Kabushemeye était président du Rassemblement du peuple burundais (RPB),
parti de la majorité présidentielle, allié du Front pour la démocratie au
Burundi (FRODEBU) du président de la république Sylvestre Ntibantunganya.
Membre de plusieurs gouvernements successifs, M. Kabushemeye était ministre
depuis 1993.
</TX>
<TX>
La rumeur accusait déjà samedi matin les milices tutsies, auxquelles ont déjà
été attribués les meurtres de plusieurs dirigeants politiques. Cet assassinat
survient moins de deux semaines après la formation d'un nouveau gouvernement,
constitué le 1er mars après une nouvelle et longue crise politique, qui avait
vu la démission du Premier ministre Anatole Kanyenkiko. Son successeur est
Antoine Nduwayo, membre comme lui du principal parti d'opposition, l'Unité
pour le progrès national (UPRONA, majoritairement tutsi).
</TX>
<ST>
Succession de drames
</ST>
<TX>
Pays à la même composition ethnique que le Rwanda voisin, le Burundi ne s'est
jamais remis de l'assassinat de Melchior Ndadaye, premier président hutu, tué
en octobre 1993 lors d'une tentative de coup d'Etat. Des massacres entre
Hutus et Tutsis avaient suivi son assassinat et fait plus de 50 000 morts.
</TX>
<TX>
Tandis que le pays tentait de sortir du chaos, un nouveau drame le frappait,
en avril 1994, lorsque le successeur de M. Ndadaye, Cyprien Ntaryamira, était
tué en même temps que le président rwandais Juvénal Habyarimana, dont l'avion
était abattu à Kigali. Le génocide des Tutsis commis après cet attentat au
Rwanda, où les Hutus "modérés" étaient eux aussi massacrés, a eu de fortes
répercussions au Burundi, creusant encore un peu plus le fossé entre les deux
ethnies.
</TX>
<TX>
Mais l'explosion redoutée n'a jusqu'à présent pas eu lieu, grâce notamment à
de patientes médiations régulièrement mises à mal par les extrémistes des
deux bords. Ajouté aux nouvelles tueries signalées dans le nord du pays,
l'assassinat de M. Kabushemeye représente une menace et un nouveau défi pour
le président Ntibantunganya, actuellement absent du Burundi. Celui-ci
participe à Copenhague au sommet mondial pour le développement social.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: La dépêche a entièrement été remaniée.
</ST>
</DOC>
