<DOC>
<DOCID>ATS.950308.0050</DOCID>
<DOCNO>ATS.950308.0050</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950308
</DT>
<PT>
164700
</PT>
<SC>
bsf115 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4den int c5vat soz
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
copenhague sommet social position vatican
</KW>
<TI>
Copenhague: Sommet mondial pour le développement social Le Vatican ne veut
pas d'allusion à l'avortement.
</TI>
<LD>
Copenhague, 8 mars (ats/afp) Le Saint-Siège va demander une "clarification"
sur un passage de la Déclaration officielle du Sommet social évoquant, dans
le chapitre sur la santé, les problèmes de procréation. Le Vatican veut être
sûr qu'il ne suggère pas un accès à l'avortement, a indiqué mercredi son
porte-parole Joaquin Navarro- Valls.
</LD>
<TX>
Ce passage, encore en discussion, engage les Etats à fournir un "accès
universel" des femmes et des hommes aux programmes de santé, "y compris ceux
liés à la procréation". Le Saint-Siège exprime "un doute" sur la phrase qui
appelle à "fournir l'éventail le plus large possible de services, sans aucune
forme de coercition". Il y serait favorable en cas de référence par exemple à
la "médecine préventive", mais y est opposé si ce passage suggère une offre
d'interruption de grossesse, a expliqué M. Navarro-Valls.
</TX>
<ST>
Un salaire maternel
</ST>
<TX>
Le Saint-Siège défend par ailleurs un amendement pour la prise en compte dans
le Produit national brut du "travail non rémunéré" des femmes, surtout les
tâches domestiques. M. Navarro-Valls, qui se dit soutenu par les délégations
américaine, australienne et canadienne, estime que cet amendement peut
constituer "un premier pas" vers un salaire maternel.
</TX>
<TX>
Cette rémunération des femmes au foyer "a été déjà discutée en Italie en
1994, alors pourquoi pas dans les autres pays développés", a-t-il demandé.
</TX>
<TX>
Le Saint-Siège a également indiqué que des discussions avaient lieu sur "la
définition de la famille" et son "rôle" dans le développement. M.
Navarro-Valls a défini sa position comme "plus ou moins" proche de celle de
l'Union européenne, selon laquelle la famille peut prendre différentes
formes, mais reste "toujours" le lieu de la "reproduction de la vie".
</TX>
<TX>
Le Saint-Siège défend également un amendement condamnant les mutilations
sexuelles féminines (pratiquées dans 25 pays d'Afrique) et les mariages
précoces (courants en Asie). Enfin, il estime que le "mot-clé" de ce Sommet
devra être l'"engagement", un "engagement moral, une obligation morale" à
aider les pays pauvres.
</TX>
</DOC>
