<DOC>
<DOCID>ATS.940623.0147</DOCID>
<DOCNO>ATS.940623.0147</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940623
</DT>
<PT>
111400
</PT>
<SC>
bsf051 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi fin
</DE>
<AU>
ry al
</AU>
<KW>
suisse bns politique monetaire lusser
</KW>
<TI>
La Banque nationale maintient sa politique monétaire "Les taux actuels
n'entravent pas la croissance", selon M. Lusser.
</TI>
<LD>
Zurich, 23 juin (ats) La Banque nationale suisse (BNS) maintient sa politique
monétaire en dépit de la récente hausse des taux d'intérêt.  Le
renchérissement ces derniers temps des taux à court terme - principalement
ceux des dépôts aux durées les plus longues - devrait être passager, a
indiqué le président du directoire Markus Lusser, jeudi à Zurich.
</LD>
<TX>
La reprise de la conjoncture en Suisse et l'expansion des exportations
incitent à penser que le niveau actuel des taux d'intérêt et des taux de
change n'entrave pas la croissance de l'économie. Personne ne sait où se
situent les niveaux "justes" des taux et du franc, a répliqué M. Lusser à
ceux qui préconisent une politique monétaire expansionniste.
</TX>
<TX>
Pendant et immédiatement après une phase de repli des taux d'intérêt, la
croissance de la masse monétaire s'accélère momentanément. Un tel phénomène a
été observé en 1983-84, sans déclencher pour autant une poussée d'inflation.
La BNS tient compte de ces fluctuations pour la fixation d'un objectif
monétaire à moyen terme.
</TX>
<TX>
A terme, la progession de la monnaie centrale se rapprochera du rythme de 1
%. En mai, l'agrégat dépassait de 2,1 % le niveau du 4e trimestre 1993. Sa
progression est donc supérieure à l'objectif à moyen terme fixé par la BNS.
</TX>
<TX>
Selon Hans Meyer, vice-président du directoire, la réaction enregistrée sur
le marché suisse des capitaux surprend par son ampleur. Elle est
difficilement compréhensible, malgré l'entrée en vigueur de la TVA l'an
prochain et la reprise de la conjoncture. Les anticipations inflationnistes
n'expliquent qu'en partie la récente hausse des rendements et taux d'intérêt.
</TX>
<ST>
développement suit à 16h00.
</ST>
</DOC>
