<DOC>
<DOCID>ATS.941031.0044</DOCID>
<DOCNO>ATS.941031.0044</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941031
</DT>
<PT>
170300
</PT>
<SC>
bsf103 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
ecpb zh
</DE>
<AU>
jq rp
</AU>
<KW>
zurich ubs 3e trimestre resultats
</KW>
<TI>
L'UBS partiellement satisfaite du 3e trimestre La baisse du dollar pèse sur
le bilan.
</TI>
<LD>
Zurich, 31 oct (ats) L'Union de Banques Suisses (UBS) "n'est que
partiellement satisfaite des résultats du groupe à la fin du 3e trimestre".
Au 30 septembre, la somme du bilan de la maison-mère s'élève à 233,3
milliards de francs, 2 milliards de moins qu'à fin juin.
</LD>
<TX>
Ce recul est presque exclusivement dû à la faiblesse du dollar, annonce lundi
l'UBS. Les résultats annuels dépendront dans une large mesure de l'évolution
des besoins en amortissements et provisions ainsi que du comportement du
marché au dernier trimestre, précise la banque. Les excellents résultats de
1993 ne pourront toutefois pas être atteints.
</TX>
<ST>
Conformes au prévisions mitigées
</ST>
<TX>
Au 3e trimestre, les produits consolidés ont évolué dans une large mesure
conformément aux prévisions mitigées, indique la première banque suisse, sans
fournir de chiffres. Les divers postes se sont développés de manière très
divergente. Les produits des opérations en commission sont "remarquables",
dépassant même le très haut niveau de 1993.
</TX>
<TX>
En revanche, les financements "n'ont pas donné satisfaction".  Quant au
produit des intérêts, il est légèrement inférieur à celui de 1993. Les
conditions défavorables du marché ont aussi eu des répercussions négatives
sur les opérations de négoce.
</TX>
<ST>
Baisse des charges salariales
</ST>
<TX>
Les charges globales sont nettement inférieures à celles de l'année
précédente. Les charges salariales ont sensiblement reculé, en dépit de la
poursuite de l'expansion à l'étranger. Les amortissements et les provisions
ont diminué par rapport à 1993, mais elles demeurent élevées, souligne l'UBS.
</TX>
<TX>
Le bilan de la Ersparniskasse de Wangen est pris en compte pour la première
fois, précise l'UBS, Cette intégration a fait progresser les placements
hypothécaires de 823 millions de francs, les dépôts d'épargne de 442 millions
et les obligations de caisse de 216 millions.
</TX>
</DOC>
