<DOC>
<DOCID>ATS.940823.0041</DOCID>
<DOCNO>ATS.940823.0041</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940823
</DT>
<PT>
164700
</PT>
<SC>
bsf124 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6bos mil int c6ser
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
bosnie synthese
</KW>
<TI>
Bosnie: le rejet du plan relancerait la guerre, selon les experts
Inefficacité du blocus de Belgrade envers les Serbes bosniaques synthèse.
</TI>
<LD>
Sarajevo/Pale, 23 août (ats/afp/reuter) Le chef des Serbes de Bosnie Radovan
Karadzic a estimé mardi que le référendum du week-end prochain se traduirait
par un rejet massif du plan de paix international pour la Bosnie. Des experts
militaires ont de leur côté jugé probable une reprise de la guerre totale ces
prochains mois, d'autant plus que le blocus imposé par Belgrade aux Serbes de
Bosnie ne semble guère efficace.
</LD>
<TX>
"Je m'attends à ce que 90 à 95% des électeurs disent 'Non', à en juger par ce
que j'ai vu et entendu", a dit Radovan Karadzic dans une interview télévisée
réalisée à Pale, son fief non loin de Sarajevo.  Le "parlement" de la
république autoproclamée des Serbes de Bosnie a d'ores et déjà rejeté le plan
de paix international, qui prévoit de rétrocéder à la Fédération
croato-musulmane une partie des terres conquises par les Serbes.
</TX>
<TX>
Le référendum de ce week-end devrait confirmer ce refus tout en consolidant
l'union sacrée face au reste du monde. En effet, l'attitude des Serbes de
Bosnie leur a non seulement aliéné la communauté internationale mais aussi le
régime de Belgrade, lui-même sous le coup de sanctions pour les avoir
longtemps soutenus.
</TX>
<ST>
Embargo peu efficace
</ST>
<TX>
Dans l'espoir d'obtenir une levée des sanctions, le président serbe Slobodan
Milosevic a fait fermer les frontières entre la Yougoslavie (Serbie et
Monténégro) et les zones de Bosnie tenues par les Serbes. But: faire accepter
aux Serbes bosniaques le plan de paix du Groupe de contact.
</TX>
<TX>
Moins de trois semaines après le début de cet embargo, le blocus imposé par
Belgrade ne semble guère efficace. Au marché de Pale, on pouvait acheter
mardi des bananes équatoriennes et du whisky s'affirmant écossais alors qu'à
la station-service on trouvait à nouveau de l'essence et du gazole. Les
commercants de Pale, comme ceux des quartiers de Sarajevo sous contrôle
serbe, ne se plaignent pas de problèmes d'approvisionnement, malgré
l'augmentation des prix.
</TX>
<TX>
Selon le maire de Pale, Rade Starcevic, le blocus a rendu la vie difficile
surtout aux grandes entreprises d'Etat. Moins souples pour le contourner,
elles souffrent du gel des operations bancaires avec la Serbie.
</TX>
<ST>
Enclaves musulmanes menacées
</ST>
<TX>
Des experts militaires se disent très pessimistes sur la suite des
événements: le refus serbe du week-end prochain amènera sans doute la
communauté internationale à lever l'embargo sur les armes au bénéfice du
gouvernement de Sarajevo, ce qui ne manquera pas de donner un nouvel élan à
la guerre civile.
</TX>
<TX>
La France notamment a souligné que, dans un tel cas de figure, elle
retirerait ses casques bleus. Un départ de la Force de protection de l'Onu
(Forpronu) mettrait alors plusieurs enclaves musulmanes à la merci des forces
serbes.
</TX>
<ST>
23 000 réfugiés hésitent
</ST>
<TX>
Dans l'enclave musulmane de Bihac, dans le nord-ouest, l'armée régulière
continue de se déployer deux jours après sa victoire contre le chef rebelle
musulman Fikret Abdic. Près de 5000 personnes, qui avaient fui avec lui vers
les zones serbes et croates, ont accepté de revenir chez eux, a déclaré radio
Sarajevo.
</TX>
<TX>
Mais selon des responsables de l'Onu, des milliers d'autres réfugiés ne
savent toujours pas où aller, le gouvernement croate refusant de les laissant
pénétrer sur son territoire. Le Haut Commissariat des réfugiés (HCR) a
annoncé mardi à Genève qu'il fournissait une assistance à environ 23 000
réfugiés de Bihac.
</TX>
<TX>
Aucune représaille n'a été exercée par l'armée gouvernementale, selon le HCR.
"Nous espérons que ces gens rentreront chez eux quand ils verront que la
situation s'est stabilisée dans le nord de la poche de Bihac", a déclaré le
porte-parole du HCR.
</TX>
</DOC>
