<DOC>
<DOCID>ATS.940128.0127</DOCID>
<DOCNO>ATS.940128.0127</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940128
</DT>
<PT>
113900
</PT>
<SC>
bsf050 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
jus zh
</DE>
<AU>
ps po
</AU>
<KW>
tribunal federal prisonniers promenades
</KW>
<TI>
Promenades dans les prisons zurichoises Le TF s'écarte des conclusions du
Comité contre la torture.
</TI>
<LD>
Lausanne, 28 jan (ats) Malgré un rapport alarmant du Comité européen pour la
prévention de la torture, les prisonniers zurichois ne peuvent pas tous
prétendre à une heure de promenade quotidienne. Le Tribunal fédéral (TF) l'a
précisé en rejetant, par un arrêt publié vendredi, un recours de l'avocat
Ludwig A. Minelli.
</LD>
<TX>
Selon la réglementation applicable aux prisons zurichoises, seuls les détenus
qui purgent une peine supérieure à un mois de prison ont droit à une heure de
promenade journalière. Les autres prisonniers ne peuvent s'aérer qu'une
demi-heure par jour.
</TX>
<TX>
De telles conditions d'incarcération sont inadmissibles aux yeux de l'avocat
zurichois. Ce dernier s'est appuyé sur le dernier rapport du Comité européen
pour la prévention de la torture. Remis au Conseil fédéral en février 1992,
ce texte avait dénoncé les conditions de détention dans certaines prisons
suisses, où les heures de promenade sont insuffisantes. Il demandait que la
Suisse prenne des mesures urgentes pour remédier à cette situation.
</TX>
<ST>
Rapport non contraignant
</ST>
<TX>
Dans son arrêt, le Tribunal fédéral relève que ce rapport n'a pas un
caractère obligatoire pour la Suisse. De plus, il serait faux de voir dans
toute recommandation émise par le comité la constatation d'une violation des
droits de l'homme. Le TF n'entend donc pas modifer sa dernière jurisprudence.
Dans un arrêt rendu en 1992, il avait considéré qu'une demi-heure de
promenade quotidienne était le seuil minimum tolérable.
</TX>
<TX>
Le TF admet toutefois que la situation doit évoluer. Il est nécessaire que
les services pénitentiaires cantonaux prennent rapidement des mesures
susceptibles de garantir une heure de promenade quotidienne à chaque détenu.
La rénovation de la prison de district du canton de Zurich devrait permettre,
dans un proche avenir, de respecter les recommandations du Comité européen,
estiment les juges fédéraux.
</TX>
<ST>
fiche séparée suit.
</ST>
</DOC>
