<DOC>
<DOCID>ATS.940421.0090</DOCID>
<DOCNO>ATS.940421.0090</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940421
</DT>
<PT>
144700
</PT>
<SC>
bsf093 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
sof
</OC>
<DE>
umw jus reg rega vs
</DE>
<AU>
pb po
</AU>
<KW>
vs rhone travaux illegaux plainte
</KW>
<TI>
Endiguement du Rhône dans la zone du bois de Finges (VS) Des organisations
écologiques posent plainte pénale contre l'Etat.
</TI>
<LD>
Sierre (VS), 21 avr (ats) Trois organisations écologiques ont déposé jeudi
une plainte pénale contre l'Etat du Valais. Elles lui reprochent d'avoir
effectué des travaux d'endiguement illégaux sur le Rhône dans la région du
bois de Finges (VS). La dernière portion de Rhône sauvage a été endommagée
sur 80 %, a déclaré jeudi lors d'une conférence de presse le biologiste de la
Ligue valaisanne pour la protection de la nature (LVPN), Philippe Werner.
</LD>
<TX>
Les travaux ont été exécutés sans autorisation, estiment les organisations
écologiques. Des digues nouvelles ont été construites et le lit du Rhône a
été curé pour assurer l'écoulement des eaux durant les périodes de crue. Ces
travaux ont complètement détruit les biotopes.
</TX>
<TX>
Le WWF, la LVPN et la Fondation suisse pour la protection et l'aménagement du
paysage (FSPAP) ont donc déposé une plainte pénale pour non respect des
procédures et destruction du paysage. Ils nomment également les responsables,
MM. Bernard Bornet, chef du département cantonal de l'environnement, et
Claude de Kalbermatten, chef de l'Office cantonal des cours d'eau.
</TX>
<TX>
Les crues de septembre 1993 ont mis en danger un camping, une ferme ainsi que
des bâtiments industriels, a déclaré à l'ATS M. de Kalbermatten. Il fallait
intervenir immédiatement et les travaux n'ont fait que remettre en état des
digues endommagées, selon lui.  Certaines améliorations ont en outre été
apportées pour empêcher l'eau de frapper perpendiculairement les digues.
</TX>
<ST>
Zone d'importance nationale
</ST>
<TX>
Dans la région de Finges, le Rhône est classé zone alluviale d'importance
nationale. Il tombe ainsi sous le coup de l'ordonnance fédérale sur la
protection des zones alluviales d'octobre 1992. Toute atteinte est soumise à
des autorisations d'essartage et de construire et doit être conforme à la loi
fédérale sur la pêche. Des dérogations sont toutefois possible dans un but de
sécurité.
</TX>
<TX>
Les organisations écologiques estiment qu'il n'y avait aucune urgence pour
ces travaux, engagés à la fin de l'année dernière. Les intempéries de
septembre 1993 n'ont provoqué aucune inondation dans cette zone malgré
quelques dégâts à certaines digues. En outre, la prochaine crue endommagera
les nouvelles digues, a déclaré M. Werner.
</TX>
<ST>
Des espèces en danger
</ST>
<TX>
Sur pratiquement toute la longueur de sa portion sauvage, le Rhône est devenu
une vaste gravière. Des camions circulent sans discontinuer. Le curage du lit
a provoqué une stérilisation du fleuve, et certains insectes et crustacés ne
parviennent plus à se reproduire, a expliqué M. Werner. Les oiseaux qui se
réfugiaient dans cette zone en hiver l'ont désertée faute de nourriture.
</TX>
<TX>
Ces travaux mettent également en péril quelques espèces d'oiseaux rares. Pour
se reproduire, le chevalier guignette (moins de 200 couples en Suisse) et le
petit gravelot (moins de 50 couples) ont besoin de plages de gravier et d'une
nourriture abondante. Tous deux ont maintenant disparu. Selon M. Werner, ces
oiseaux viendront cette année, mais ne pourront pas se reproduire.
</TX>
<ST>
Photo Key disponible.
</ST>
</DOC>
