<DOC>
<DOCID>ATS.950212.0002</DOCID>
<DOCNO>ATS.950212.0002</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950212
</DT>
<PT>
213200
</PT>
<SC>
bsf068 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4ger mil c1 c4uk
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
allemagne dresde bombardement 1945 ceremonie
</KW>
<TI>
Dresde commémore les bombardements meurtriers de la ville.
</TI>
<LD>
Dresde, 12 fév (ats/afp) Les cérémonies du cinquantenaire des bombardements
meurtriers de Dresde par l'aviation alliée, les 13 et 14 février 1945, se
sont ouvertes dimanche par une messe célébrée en présence du chancelier
allemand Helmut Kohl.
</LD>
<TX>
Plusieurs centaines de personnes, dont de nombreux invités étrangers, ont
assisté à ce service oecuménique concélébré en l'église de la Hofkirche par
l'évêque de la ville Joachim Reinelt et ceux de Coventry (Grande-Bretagne)
Simon Barrinton-Ward et de Saint Petersbourg (Russie) Simon von Tichvin.
</TX>
<TX>
Mgr Reinelt a rappelé le souvenir des 25 000 à 30 000 morts des raids d'une
extrême violence des aviations britannique et américaine sur Dresde, mais
aussi les bombardements de Rotterdam, Hambourg, Coventry, Berlin, Saint
Petersbourg et Cologne.
</TX>
<ST>
"Requiem" sonnant
</ST>
<TX>
Une trentaine de personnes ont manifesté devant le portail de l'église,
reprochant à M. Kohl l'attitude de l'Allemagne face à la guerre en
Tchétchénie. "Les coupables allemands ne sont pas des victimes", ont
également scandé des manifestants avant d'être repoussées par la police.
</TX>
<TX>
Dans la soirée, les 129 cloches de la ville ont sonné un "requiem" en
souvenir des morts des bombardements. Les cérémonies se poursuivront lundi
par le traditionnel dépôt de gerbe devant le monument du cimetière de Dresde.
Puis le président allemand Roman Herzog prendra la parole.
</TX>
<TX>
Après une célébration oecuménique, les hôtes de la ville se rendront ensuite
sur les ruines de l'église Notre-Dame, symbole des souffrances de la Dresde,
pour y allumer des bougies en souvenir des morts à l'heure du premier
bombardement. Ces cérémonies se déroulent sous haute surveillance policière
après l'interdiction de deux manifestations d'extrême-droite.
</TX>
<ST>
Utilité encore contestée
</ST>
<TX>
Samedi, le chef du parti néo-nazi NPD, Guenter Deckert a été interpellé alors
qu'il tentait de rejoindre Dresde et sa détention a été prolongée par la
justice jusqu'à la fin des commémorations officielles, lundi soir.
</TX>
<TX>
Le bombardement de Dresde est l'un des plus meurtriers de l'histoire. Il
avait détruit à 60 % le centre de ce haut lieu de l'architecture baroque,
surnommée la Florence de l'Elbe. L'utilité de l'opération, qui visait surtout
à démoraliser la population, reste très contestée.
</TX>
</DOC>
