<DOC>
<DOCID>ATS.941212.0054</DOCID>
<DOCNO>ATS.941212.0054</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941212
</DT>
<PT>
172000
</PT>
<SC>
bsf123 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4fra comm
</DE>
<AU>
cc zs
</AU>
<KW>
france television 5e lancement av-pap
</KW>
<TI>
Lancement de la première chaîne de télévision éducative en France
avant-papier.
</TI>
<LD>
Paris, 12 déc (ats/afp/reuter) "La Cinquième", première chaîne de télévision
éducative en France, commence à émettre mardi. Ses programmes seront diffusés
sur le réseau d'Arte, accessible à plus de trois quarts des téléspectateurs
du pays. La chaîne à l'ambition de devenir un véritable "outil d'intégration
sociale".
</LD>
<TX>
Cette chaîne "du savoir, de la formation et de l'emploi" a été créée par une
loi de décembre 1993. Son président, le journaliste- vedette Jean-Marie
Cavada, a pour but d'en faire une "chaîne d'éducation populaire". Elle sera
destinée "non pas aux élites qui ont eu la chance d'avoir accès aux études,
mais à ceux qui en demandent", explique-t-il.
</TX>
<ST>
Le "gai savoir"
</ST>
<TX>
Le philosophe Michel Serres sera conseiller scientifique pour les programmes
de "La Cinquième". Il insiste sur les vertus du "gai savoir". La chaîne
devrait adopter un ton positif, enthousiaste, et surtout pas ennuyeux.
</TX>
<TX>
Les programmes commenceront à 6h30. Ils balayeront "dans un langage actuel,
la plupart des disciplines: histoire, sciences, géographie, emploi, économie,
civisme, métiers, civilisations et grandes évolutions", explique M. Cavada.
Un point sur lequel insistent beaucoup ses promoteurs est que toute violence
sera bannie.
</TX>
<ST>
Emissions courtes
</ST>
<TX>
La plupart des émissions dureront 13 ou 26 minutes seulement, car "ces
formats courts sont les mieux adaptés aux émissions à caractère éducatif",
souligne le directeur des programmes, Jean Mino. Les mêmes sujets seront
répétés à divers moments de la journée.
</TX>
<TX>
Le week-end proposera des émissions plus longues. Le samedi matin, une
émission de "français langue étrangère", baptisée "Parlez-moi", sera
particulièrement destinée aux 3,5 millions de familles maghrébines ou
africaines qui vivent en France. Dans quelques semaines, "La Cinquième"
diffusera la nuit des programmes plus pointus, comme des cours au collège de
France, destinés à être enregistrés et utilisés par les enseignants.
</TX>
<TX>
"La Cinquième ne sera pas la chaîne de l'éducation nationale, ce n'est qu'un
outil", souligne M. Cavada". Nous avons construit cette chaîne en six mois
seulement, un record", souligne-t-il, en demandant un délai "d'au moins un
an" avant d'être jugé.
</TX>
<ST>
Trop précipité pour certains
</ST>
<TX>
Pour Jean Cluzel, rapporteur de la commission des finances du Sénat et auteur
de nombreuses études sur l'audiovisuel, le lancement de "La Cinquième" est
précipité. "Le cahier des charges n'est toujours pas publié. Aucun test n'a
été effectué sur les publics ciblés - jeunes, chômeurs, personnes cherchant
une formation. Le gouvernement détient encore 83 % du capital" alors qu'il
est censé en contrôler 51 % dans la structure définitive.
</TX>
<TX>
Plus grave encore, dit-il, est l'absence de "supports d'accompagnement", tels
que livres, guides, cassettes ou CD-Rom qui, seuls, permettront aux
enseignants de tirer le meilleur parti des émissions. Sur le fond, Jean
Cluzel craint aussi que le projet éducatif initial ne soit dénaturé et que
"La Cinquième" ne soit qu'une chaîne généraliste de plus, à simple coloration
éducative.
</TX>
<ST>
Cohabitation avec "Arte"
</ST>
<TX>
Le budget de "La Cinquième" est de quelque 750 millions de francs français
(environ 183 millions de francs). 80 % des programmes seront produits ou
coproduits par la chaîne et 20 % achetés prêts à l'emploi. 5 % du capital
seront réservés à des actionnaires privés, une première pour une chaîne
publique. Un complément de ressources sera trouvé dans la publicité. La
"Cinquième" cohabitera avec "Arte", la chaîne culturelle franco-allemande.
Celle-ci occupe depuis 1992 le même réseau hertzien à partir de 19 heures.
</TX>
<ST>
encadré suit.
</ST>
</DOC>
