<DOC>
<DOCID>ATS.950926.0068</DOCID>
<DOCNO>ATS.950926.0068</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2191
</LE>
<DT>
950926
</DT>
<PT>
145710
</PT>
<RT>
102848
</RT>
<SC>
bsf115 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<RF>
rembsf067
</RF>
<DE>
comt comm
</DE>
<AU>
jp oh pi
</AU>
<KW>
suisse tv suisse4 réception améliorée dev
</KW>
<TI>

125 000 nouveaux spectateurs pour Suisse 4


</TI>
<ST>
développement

</ST>
<LD>
Berne, 26 sept (ats) Pour 125 000 spectateurs suisses, Suisse 4
remplacera du 3 octobre à la fin de l'année un autre programme
national. Par exemple, dans l'arc jurassien la réception de la
chaîne suisse italienne sera provisoirement impossible. Les abonnés
au câble ne seront pas touchés.



</LD>
<TX>
Le but de cette opération est d'étendre la réception de Suisse 4
à l'ensemble du territoire, ont indiqué mercredi les PTT. Dans les
régions concernées, le programme supprimé sera progressivement
rétabli avant fin décembre. D'ici là, les PTT auront transformé 160
réémetteurs pour la diffusion de la quatrième chaîne. Actuellement,
des téléspectateurs des régions de Bâle et de Zurich, du Jura, de
Suisse centrale et de Suisse orientale ont des problèmes de
réception.

</TX>
<ST>
La chaîne la moins regardée

</ST>
<TX>
En tout, quelque 78 000 foyers seront touchés par cette coupure.
La chaîne provisoirement supprimée est en en principe la moins
regardée, la suisse italienne (TSI) ou la romande (TSR) selon les
régions. Ainsi les téléspectateurs de la Chaux-de-fonds (NE) seront
privés de la TSI, de même que ceux d'Olten (SO). A Schaffhouse, les
téléspectateurs devront se passer des programmes de la TSR.

</TX>
<TX>
Dans la nuit du 2 au 3 octobre, les PTT remplaceront dans 10
émetteurs et 110 réémetteurs l'une des chaîne nationales par
Suisse 4. Dans une deuxième phase, qui s'étendra jusqu'en décembre,
les PTT rééquiperont 160 rééemetteurs pour la diffusion du
quatrième programme. Ces mesures permetteront d'atteindre un taux
de réception de 99 % avant la fin de l'année.

</TX>
<TB>
Note aux rédactions:
La dépêche bsf067 a été remaniée avec des chiffres plus
détaillés
</TB>
</DOC>
