<DOC>
<DOCID>ATS.950331.0022</DOCID>
<DOCNO>ATS.950331.0022</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950331
</DT>
<PT>
180000
</PT>
<SC>
bsf151 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4fra jus
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
france justice furiani prison ferme dev
</KW>
<TI>
Catastrophe du stade de Furiani Prison ferme pour cinq accusés - Colère des
victimes développement.
</TI>
<LD>
Bastia, 31 mars (ats/afp/reuter) Le tribunal correctionnel de Bastia a
prononcé vendredi cinq relaxes et des peines allant de 18 mois de prison avec
sursis à deux ans ferme à l'encontre des treize prévenus qui étaient jugés.
La catastrophe de Furiani avait fait 17 morts et 2400 blessés le 5 mai 1992,
avant un match de Coupe de France de football.
</LD>
<TX>
Jean-Marie Boismond, responsable technique de la construction de la tribune
du stade de Furiani, a été condamné à deux ans de prison ferme et 30 000 FF
(7500 francs suisses) d'amende, comme l'avait réclamé le procureur de la
République. Michel Lorenzi, ancien vice- président du SC Bastia, s'est vu
infliger la même peine. Bernard Rossi, ingénieur chargé du contrôle des
installations, a été condamné à 18 mois de prison ferme et 30 000 FF
d'amende.
</TX>
<ST>
Relaxe pour l'ancien préfet
</ST>
<TX>
Contre les autres dirigeants sportifs, responsables de la Ligue corse de
football, dix-huit mois fermes et 30 000 FF d'amende ont été prononcés contre
Etienne Galeazzi et Ange Paolacci tandis que Noël Bartolini s'est vu infliger
un an de prison et 30 000 FF d'amende.  Les responsables de la Fédération
française de football (FFF), Luc Pillard et Michel Cagnion, ont été condamnés
chacun à dix-huit mois avec sursis.
</TX>
<TX>
Le tribunal a enfin déclaré recevable la citation directe de l'ancien préfet
de Haute-Corse, Henri Hurand. Il avait comparu à la demande de certaines
victimes qui souhaitaient le voir jugé comme les autres pour homicides et
blessures involontaires. Mais le haut fonctionnaire a été déclaré non
coupable et relaxé. La même décision a été prise pour son ancien directeur de
cabinet, Raymond Le Deun.
</TX>
<ST>
Colère
</ST>
<TX>
Le jugement a été accueilli par les cris de la trentaine de victimes admises
à l'audience. "Assassins, bande de pourris, vendus", ont-elles hurlé, avant
d'appeler à se réunir à l'extérieur du palais pour décider "de la manière
dont elles vont réagir".
</TX>
<TX>
La porte-parole de l'association des victimes de Furiani a lu une déclaration
qualifiant ce verdict d'"inadmissible", bien que "sans surprise". La plupart
des condamnés ont annoncé, par l'intermédiaire de leurs avocats, leur
intention d'interjeter appel.
</TX>
<TX>
Plusieurs dizaines de pneus ont été enflammés devant l'entrée du tribunal
empruntée peu auparavant par les prévenus. Des CRS (police anti-émeute)
stationnés à proximité sont intervenus. Une épaisse fumée noire s'est élevée
au-dessus du palais de justice, dont la porte a été noircie par les flammes.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: La dépêche a été entièrement remaniée.
</ST>
</DOC>
