<DOC>
<DOCID>ATS.940312.0029</DOCID>
<DOCNO>ATS.940312.0029</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940312
</DT>
<PT>
152600
</PT>
<SC>
bsf046 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c9jap c1 comt fin
</DE>
<AU>
sv
</AU>
<KW>
japon usa telephones motorola ido accord
</KW>
<TI>
Japon: accord sur l'accès des téléphones cellulaires américains.
</TI>
<LD>
Tokyo, 12 mars (ats/reuter) Le Japon et les Etats-Unis ont conclu samedi un
accord sur l'accès du marché japonais au fabricant américain de téléphones
cellulaires Motorola, a déclaré l'ambassadeur des Etats-Unis à Tokyo Walter
Mondale. Motorola Inc et Nippon Idou Tsushin Corp (IDO) sont parvenues à un
accord à cinq jours de la date fixée par Washington pour envisage des
sanctions commerciales.
</LD>
<TX>
Cette affaire était la principale pomme de discorde dans le contentieux
commercial qui oppose les deux pays. "Cet accord illustre l'engagement du
gouvernement japonais d'offrir aux techniques américaines les mêmes chances
que les techniques japonaises de concourir pour le marché du téléphone
cellulaire dans la région de Tokyo et Nagoya", a dit M. Mondale dans un
communiqué de l'ambassade.
</TX>
<TX>
Selon ce communiqué, le gouvernement nippon supervisera la mise en place du
système de téléphone cellulaire américain d'ici décembre 1995.
</TX>
<TX>
Le 15 février dernier, devant l'échec de ses négociations avec IDO, Motorola
s'était plainte d'être exclue des régions les plus lucratives de l'archipel.
Le délégué américain au Commerce Mickey Kantor avait alors affirmé que le
Japon ne tenait plus compte des engagements contractés en 1989. Ces
engagements prévoyaient l'ouverture du marché japonais du téléphone
cellulaire. Il avait donné jusqu'au 17 mars à Tokyo pour résoudre ce
problème, sous peine de sanctions commerciales.
</TX>
<TX>
Aux termes de l'accord, IDO construira 159 relais pour le système
téléphonique de Motorola d'ici l'automne 1995, un an et demi plus tôt que le
calendrier original. Motorola disposerait ainsi de 269 relais dans la région
Tokyo-Nagoya, très peuplée.
</TX>
</DOC>
