<DOC>
<DOCID>ATS.940728.0033</DOCID>
<DOCNO>ATS.940728.0033</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940728
</DT>
<PT>
175300
</PT>
<SC>
bsf130 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
cef
</OC>
<DE>
c4 c5swi ecpi
</DE>
<AU>
yr po
</AU>
<KW>
bruxelles europe suisse travaux publics
</KW>
<TI>
Négociations Suisse-UE Ouverture réciproque des marchés publics en vue.
</TI>
<LD>
Bruxelles, 28 juil (ats) L'objectif d'un futur accord bilatéral entre la
Suisse et l'Union européenne (UE) sur les marchés publics doit être d'assurer
"une libéralisation la plus large possible". Les règles déjà acceptées par la
Suisse dans le cadre du GATT devront être étendues au niveau des cantons et
des communes, selon un projet de directives de négocation élaboré par les
services de la Commission européenne.
</LD>
<TX>
Le projet de mandat de négociation doit être adopté début septembre par la
Commission européenne, a-t-on appris jeudi à Bruxelles. Il est destiné aux
ministres de l'UE, auxquels revient la décision d'ouvrir la négociation. Les
marchés publics forment l'un des volets du paquet d'accords sectoriels sur
lequel la Suisse et les Douze envisagent de négocier, cet automne en
principe.
</TX>
<TX>
La Suisse souhaite retrouver par un accord bilatéral sur les marchés publics
le niveau d'intégration que l'Espace économique européen (EEE) assurait dans
ce domaine. Comme dans l'EEE, la Suisse devrait reprendre dans l'accord
bilatéral l'ensemble du droit communautaire concernant les procédures
d'adjudication pour les ouvrages et les fournitures: ouverture des marchés,
transparence des procédures, pas de discrimination entre soumissionnaires
nationaux et étrangers.
</TX>
<ST>
Nouvelles ouvertures
</ST>
<TX>
L'ouverture complète et réciproque des marchés publics suisse et
communautaire est prévue pour le 1er janvier 1996, date à laquelle les accord
du GATT (Uruguay Round) entreront en vigueur. Par rapport aux acquis du GATT,
cela suppose de la part de la Suisse de nouvelles ouvertures.
</TX>
<TX>
Sous réserve de la ratification du GATT par la Suisse, les marchés publics
fédéraux sont déjà ouverts aux entreprises communautaires.  Mais la politique
d'adjudication ouverte de la Confédération devra également être appliquée par
les cantons et les communes.
</TX>
<ST>
Transport, électricité, télécommunications
</ST>
<TX>
Par ailleurs, les entreprises adjudicatrices dans les secteurs de l'eau, de
l'électricité, des transports et des télécommunications devront également
adopter des procédures transparentes. Cela renforcera la concurrence pour les
fournisseurs de produits dans ces secteurs.
</TX>
<TX>
L'EEE prévoyait que les règles de libéralisation s'appliquent aux marchés
publics dont la valeur justifie des échanges internationaux. Pour les
fournitures, le seuil est de 130 000 Ecus (1 Ecu = 1,61 franc suisse) pour la
Confédération, de 200 000 Ecus pour les cantons et les communes.
</TX>
<TX>
Pour tous les ouvrages, il est de 5 millions d'Ecus. Le seuil est de 400 000
Ecus pour l'eau, l'énergie et les transports et de 600 000 Ecus pour les
télécommunications.
</TX>
</DOC>
