<DOC>
<DOCID>ATS.950913.0027</DOCID>
<DOCNO>ATS.950913.0027</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950913
</DT>
<PT>
182300
</PT>
<SC>
bsf157 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6bos c6ser c6cro c1 int mil ge
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
yougoslavie bosnie combats raids paix syn
</KW>
<TI>
Les Serbes cèdent du terrain en Bosnie occidentale Ils résistent à l'OTAN -
La paix fait des progrès en coulisses synthèse
</TI>
<LD>
Zagreb, 13 sept (ats/afp/reuter) Confrontés à une offensive croato-bosniaque,
les Serbes de Bosnie ont été contraints mercredi de céder du terrain. Malgré
la poursuite des raids de l'OTAN, ils ne retirent cependant toujours pas
leurs armes lourdes autour de Sarajevo. Les efforts diplomatiques se
poursuivent à la veille d'une réunion du Groupe de contact à Genève.
</LD>
<TX>
L'ONU a confirmé mercredi d'importantes victoires militaires des forces
croato-musulmanes de Bosnie, soutenues par des éléments de l'armée croate.
"Il semble que la ville de Donji Vakuf soit tombée aux mains de ces forces",
a déclaré l'émissaire des Nations unies dans l'ex-Yougoslavie, Yasushi
Akashi. Ce dernier a également confirmé que l'armée musulmane bosniaque avait
enregistré d'importantes avancées dans le nord.
</TX>
<TX>
L'ONU a estimé que la poussée des forces bosniaques et croates n'a qu'un
faible rapport avec la poursuite des frappes aériennes de l'OTAN contre les
positions serbes. "Les frappes ayant été surtout concentrées dans l'est de la
Bosnie, je ne pense pas qu'il y ait un grand rapport entre les deux", a
affirmé un porte-parole onusien.
</TX>
<ST>
M. Niet
</ST>
<TX>
Deux semaines de pilonnages de l'OTAN n'ont apparemment pas ébranlé Ratko
Mladic, chef militaire serbo-bosniaque, dans sa conviction qu'il ne faut pas
céder en retirant ses armes lourdes de Sarajevo. A Belgrade, dans les milieux
militaires, on se veut rassurant en expliquant que le général Mladic connaît
aussi le sens de la realpolitik et qu'il sait que le temps joue militairement
contre lui.
</TX>
<TX>
Le général Mladic a cependant su dans le passé exploiter à son profit les
divisions des Occidentaux. Il se peut que "M. Niet" ait choisi une nouvelle
fois cette tactique en pariant sur les fissures à venir inévitablement dans
le front du refus occidental. Les mises en garde de la Russie à l'OTAN, et le
souhait discrètement exprimé par certains au siège de l'Alliance à Bruxelles
que la désescalade militaire intervienne semblent lui donner un début
d'espoir.
</TX>
<ST>
Déblocage en vue
</ST>
<TX>
Des progrès ont été enregistrés entre alliés vers la recherche d'une
"solution raisonnable" au blocage entre l'ONU, l'OTAN et les Serbes de
Bosnie, a-t-on indiqué mercredi de sources concordantes.  Cette solution
pourrait être atteinte dans "deux à trois jours", a-t-on estimé de même
source, sans donner de précisions sur son contenu.
</TX>
<TX>
Le principal négociateur américain, Richard Holbrooke devait tenter mercredi
avec le président serbe Slobodan Milosevic de faire avancer le processus de
paix. La mission de M. Holbrooke à Belgrade fait suite à la réunion du 8
septembre à Genève au cours de laquelle les ministres des affaires étrangères
bosniaque, croate et yougoslave ont avalisé verbalement les "principes de
base" pour un retour de la paix en Bosnie. Elle précède une réunion, jeudi à
Genève, du Groupe de contact.
</TX>
<ST>
Moscou veut renouer
</ST>
<TX>
Moscou sera aussi présente à Genève. Après sa philippique mardi sur le
"génocide" de l'OTAN contre les Serbo-bosniaques, la Russie a cherché à
renouer le contact avec les Occidentaux. Malgré ses vives objections
concernant les raids de l'OTAN en Bosnie, la Russie continuera à coopérer
avec les Occidentaux dans la recherche d'un règlement négocié, a déclaré
Andreï Kozyrev. "Nous divergeons sur le terrain militaire, mais nous agissons
ensemble dans la recherche d'une solution politique" à dit le ministre russe
des affaires étrangères.
</TX>
</DOC>
