<DOC>
<DOCID>ATS.940608.0040</DOCID>
<DOCNO>ATS.940608.0040</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940608
</DT>
<PT>
171900
</PT>
<SC>
bsf149 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
int c6bos mil
</DE>
<AU>
sm hs
</AU>
<KW>
bosnie accord treve synthese
</KW>
<TI>
Réunion de Genève sur la Bosnie Accord sur une trêve entre Serbes et
Musulmans bosniaques synthèse.
</TI>
<LD>
Genève/Sarajevo, 8 juin (ats) Serbes et Musulmans bosniaques ont signé
mercredi à Genève un accord par lequel ils s'engagent à renoncer à toute
offensive ou provocation militaires. Cette trêve doit entrer en vigueur
vendredi à midi pour une durée d'un mois. Pour le médiateur de l'ONU Yashushi
Akashi, il s'agit d'un premier pas vers la cessation complète des hostilités
en Bosnie.
</LD>
<TX>
Le diplomate japonais a néanmoins admis que ce résultat était "modeste". Il
devrait toutefois favoriser "une stabilisation" de la situation sur le
terrain et ouvrir la voie à une prochaine reprise des négociations sur une
cessation totale des hostilités en Bosnie.  Cet objectif est celui que visait
à l'origine M. Akashi, qui avait proposé aux deux camps de cesser
complètement les combats pendant quatre mois.
</TX>
<TX>
Les Serbes de Bosnie avaient accepté cette trêve de quatre mois, tout en
souhaitant un accord sur un an. Les Musulmans parlaient de quatre semaines,
craignant qu'un accord de trop longue durée ne consolide les gains
territoriaux des Serbes sur le terrain. Ceux-ci contrôlent 70 % de la Bosnie.
</TX>
<ST>
Coopération du CICR
</ST>
<TX>
L'accord signé à Genève prévoit aussi la libération de tous les détenus,
notamment les prisonniers de guerre. En outre, Serbes et Musulmans s'engagent
à échanger des informations sur les personnes portées disparues. Dans un
téléphone avec le président du Comité international de la Croix-Rouge (CICR),
Cornelio Sommaruga, le médiateur des Nations unies s'est assuré la
coopération du CICR pour la mise en oeuvre de cette opération humanitaire,
menée avec l'appui de la Force de protection de l'ONU en ex-Yougoslavie.
</TX>
<TX>
Les casques bleus contrôleront aussi les opérations militaires pouvant
intervenir le long des fronts. Un contingent de casques bleus turcs est
attendu sous peu mais aucun autre renfort n'est prévu d'ici le mois d'août, a
précisé le médiateur.
</TX>
<ST>
Une ambition hors de portée
</ST>
<TX>
La conclusion de cet accord a demandé "beaucoup d'efforts" et tant les Serbes
que les Musulmans ont accepté de "nombreux compromis", a déclaré M. Akashi.
"Je n'ai pas obtenu ce que je souhaitais au début" des négociations, soit
quatre mois de cessation des hostilités. "Mais il est apparu clairement que
cette ambition était hors de portée", a ajouté le médiateur de l'ONU.
</TX>
<TX>
L'accord fixe un court délai pour permette aux négociations d'aboutir.
Toutefois, a relevé M. Akashi, un délai plus étendu aurait pu amener les
diplomates à relacher leurs efforts pour trouver une solution aussi bien à la
cessation des hostilités qu'à un règlement politique. En outre, un délai
court montre bien qu'il n'y a pas reconnaissance du statu quo, a précisé le
diplomate.
</TX>
<TX>
Les négociations reprendront à Sarajevo, avec les Musulmans et leurs alliés
croates, et à Pale, avec les Serbes. Si les deux camps acceptent de se réunir
au même endroit, ce sera alors l'aéroport de Sarajevo. Sur les fronts de
Bosnie, les opérations militaires ont baissé d'intensité, selon un
porte-parole de la Force de protection des Nations unies (FORPRONU).
</TX>
<ST>
CICR à Gorazde
</ST>
<TX>
Sur le plan humanitaire, une équipe d'ingénieurs sanitaires du CICR travaille
à la première phase d'un projet de remise en état d'une station de traitement
et production d'eau potable à Gorazde, en Bosnie orientale. Cette
installation a été sévèrement endommagée lors des combats dans les alentours
de la ville en avril.
</TX>
</DOC>
