<DOC>
<DOCID>ATS.951117.0066</DOCID>
<DOCNO>ATS.951117.0066</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2241
</LE>
<DT>
951117
</DT>
<PT>
161138
</PT>
<RT>
145923
</RT>
<SC>
bsf111 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
sof
</OC>
<DE>
ecpa fin vs umw
</DE>
<AU>
pb wi
</AU>
<KW>
vs mund réfection bisses aide financière
</KW>
<TI>
Réfection des bisses de Mund (VS) Aide du Parrainage suisse pour les communes
de montagne
</TI>
<LD>
Zurich/Mund (VS), 17 nov (ats) La commune de Mund (VS) recevra un soutien
financier du Parrainage suisse pour les communes de montagne pour la
réfection de ses bisses d'irrigation. Le projet prévoit le percement d'une
galerie de 1,1 kilomètre pour éviter les constantes dégradations du réseau.
</LD>
<TX>
La commune entend remettre en état l'ensemble du réseau d'irrigation. Le
projet est devisé à six millions de francs. La Confédération et le canton
subventionnent 70 % du montant total, la commune 4 %. Le Parrainage suisse
pour les communes de montagne a lancé une action pour récolter les fonds
manquants, a-t-il communiqué vendredi.
</TX>
<TX>
Les travaux préparatoires ainsi que la galerie d'amenée d'eau ont été
réalisés cette année. Les prises d'eau, la canalisation principale et le
réseau de distribution devraient être achevés dans le courant de l'année
prochaine.
</TX>
<ST>
Soumis aux intempéries
</ST>
<TX>
Long de 4,6 kilomètres, le bisse de Wyssa, qui achemine l'eau du Mundbach
vers le village, est régulièrement bouché par du sable et des pierres. Au
printemps, le dégel cause des dégâts importants.  L'entretien dépasse les
possibilités financières des paysans de la commune. L'objectif est de grouper
les canalisations à la hauteur du bisse de Wyssa et de les faire traverser la
falaise en tunnel.
</TX>
<TX>
Construit en 1929, le bisse de Wyssa à été en partie creusé dans la falaise
qui sépare le village du Mundbach. Par endroits, seule une étroite passerelle
de planches - suspendue à 40 mètres au-dessus de la rivière - permet d'en
suivre le parcours.
</TX>
<TX>
Si le nouveau réseau est également destiné à acheminer l'eau potable vers le
village, il servira encore à l'irrigation des terres agricoles. Cet aspect
demeure capital pour le village qui doit sa réputation à son safran. Le
manque d'eau pourrait être fatal aux crocus plantés un peu partout dans les
champs.
</TX>
</DOC>
