<DOC>
<DOCID>ATS.950223.0008</DOCID>
<DOCNO>ATS.950223.0008</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950223
</DT>
<PT>
210700
</PT>
<SC>
bsf186 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c7alg mil jus
</DE>
<AU>
hs
</AU>
<KW>
algerie mutinerie bilan 100 morts 2e dev
</KW>
<TI>
Mutinerie sanglante dans une prison d'Alger Bilan officiel: 100 morts 2e
développement.
</TI>
<LD>
Tunis, 23 fév (ats/reuter/afp) Le bilan officiel de la mutinerie des détenus
islamistes mercredi à la prison algéroise de Serkadji s'élève à 100 morts: 96
détenus et 4 gardiens, a rapporté jeudi soir la télévision d'Etat algérienne.
</LD>
<TX>
Le communiqué officiel fait état de 96 morts parmi les mutins.  Selon les
autorités, 81 étaient des intégristes islamiques inculpés pour des actes de
"terrorisme" et quinze étaient des détenus de droit commun. Quatre gardiens
ont été tués par les mutins.
</TX>
<TX>
La tentative d'évasion a été déclenchée mardi matin par un groupe
d'islamistes qui avaient pris sept gardiens en otage. La prison Serkadji
d'Alger est considérée comme l'une des plus "dures" d'Algérie. Plusieurs
centaines d'islamistes y sont emprisonnés.  L'intervention s'est terminée
mercredi à l'aube.
</TX>
<TX>
Le sort de l'assassin présumé du président Mohamed Boudiaf, le
sous-lieutenant Lembarek Boumaarafi, détenu dans cette prison, était
incertain jeudi. Alors que certaines sources ainsi que des journaux
affirmaient qu'il était mort, tué lors de l'assaut des forces de sécurité,
d'autres indiquent qu'il n' était que blessé.
</TX>
<TX>
Le quotidien "L'Authentique" (proche du pouvoir) a affirmé en gros titre, en
première page, que Boumaarafi "est bien vivant". L'Armée islamique du Salut
(AIS), branche armée du Front islamique du Salut (FIS), a affirmé dans un
bulletin clandestin que M. Boumaarafi était mort.
</TX>
<ST>
Menaces islamistes
</ST>
<TX>
Lembarek Boumaarafi avait été arrêté juste après l'assassinat du président
Mohammed Boudiaf, le 29 juin 1992 à Annaba, lors d'un discours. La mort de
Boumaarafi, si elle devait être confirmée, risquerait de laisser planer à
jamais le doute sur les véritables motifs de son acte et sur l'identité des
éventuels "commanditaires" de l'assassinat.
</TX>
<TX>
Dans son bulletin clandestin, l'AIS a promis que les derniers jours du
ramadan seront marqués par de nouvelles actions violentes.  "Par la grâce de
Dieu, les derniers jours du ramadan seront de feu et de flamme face au
pouvoir putschistes", a menacé l'AIS. Le mois de jeûne musulman, qui a débuté
le 1er février, doit s'achever le 2 ou le 3 mars.
</TX>
<TX>
Un des chefs de l'opposition algérienne, Hocine Aït Ahmed, a dénoncé jeudi
soir "les méthodes expéditives" des forces de sécurité après la tentative
d'évasion d'islamistes à la prison Serkadji. Il a demandé la création d'une
commission d'enquête nationale.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: La dépêche a été entièrement remaniée après l'annonce du
bilan officiel de la répression de la mutinerie.
</TX>
</DOC>
