<DOC>
<DOCID>ATS.940701.0108</DOCID>
<DOCNO>ATS.940701.0108</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940701
</DT>
<PT>
120200
</PT>
<SC>
bsf059 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
come divs umw vd
</DE>
<AU>
tp po
</AU>
<KW>
lausanne deraillement situation 12h00
</KW>
<TI>
Déraillement en gare de Lausanne Evacuation de 1000 personnes - Intervention
délicate sur les voies situation 12h00.
</TI>
<LD>
Lausanne, 1er juil (ats) Près de 1000 personnes des environs de la gare de
Lausanne ont été évacuées vendredi matin. Un éloignement préventif qui a
permis d'entamer une délicate intervention sur les voies CFF: relever un
wagon de 25 tonnes contenant du chlorure de thionyle, corrosif et dangereux
au contact de l'eau. Près de 450 personnes sont engagées dans les opérations,
a déclaré à l'ATS Maurice Gehri, de la police cantonale.
</LD>
<TX>
Les opérations potentiellement dangereuses ont débuté peu après 11h45. La
durée des travaux n'est pas encore connue. Etant donné le risque
d'intoxication des voies respiratoires et le danger de contamination, le
quartier des environs de la gare a été bouclé. En outre, près de 1000
personnes ont été évacuées à titre préventif.  Tout trafic ferroviaire a été
provisoirement suspendu en gare de Lausanne et les hôpitaux de Lausanne et
Genève mis en état d'alerte.
</TX>
<TX>
Au total, près de 450 personnes ont été mobilisées pour relever le wagon
contenant le chlorure de thionyle. Ce sont 120 policiers lausannois, plus de
300 pompiers, des samaritains et des médecins.  Des spécialistes de
Schweizerhalle (BL) et de l'entreprise chimique bâloise Ciba se sont déplacés
à Lausanne.
</TX>
<TX>
Après discussion avec eux, les responsables des opérations ont renoncé à
déplacer le wagon en gare de Sébeillon, à deux kilomètres de la gare de
Lausanne. En fait, le contenu de la citerne sera transvasé dans un autre
wagon amené à proximité, a indiqué M. Gehri.  La citerne devrait ensuite être
acheminée à Monthey (VS).
</TX>
<ST>
Personnes évacuées
</ST>
<TX>
Alors qu'une centaine d'enfants, privés d'école, patientaient sur une place à
une centaine de mètres de la gare, quatre handicapés ont été hébergées au
centre dans un bâtiment de la Protection civile (PC) . D'autres personnes
devraient suivre.
</TX>
<TX>
Une trentaine de repas ont donc été préparés, a indiqué à l'ATS Marc-André
Marchand, responsable de ce centre de la PC. La plupart des personnes
évacuées iront manger chez des connaissances ou dans des établissements
publics. "La situation pourrait se corser ce soir, si les opérations devaient
se prolonger et que nous devions héberger les gens évacués", a ajouté M.
Marchand.
</TX>
<ST>
Trafic perturbé
</ST>
<TX>
En attendant, la correspondance pour les trains de Genève, Neuchâtel et
Vallorbe (y compris le TGV) reste assurée à Renens (VD), ainsi que celle pour
Fribourg et pour Sion: le TSOL-Métro lausannois et des navettes routières
relient les voyageurs à Lausanne.
</TX>
<TX>
Plus de 1000 habitants du quartier de la gare avaient déjà été évacués
mercredi à l'aube. Près de 800 avaient pu rentrer chez eux le soir. Seuls 212
avaient dû trouver un toit chez des parents ou des amis. Ils avaient pu
regagner leur domicile jeudi soir.
</TX>
<ST>
photo Key disponible.
</ST>
</DOC>
