<DOC>
<DOCID>ATS.940912.0005</DOCID>
<DOCNO>ATS.940912.0005</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940912
</DT>
<PT>
222800
</PT>
<SC>
bsf173 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c3hai c1 int mil
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
usa haiti invasion renfort 17 pays
</KW>
<TI>
Eventuelle invasion d'Haïti Washington annonce le renfort de 17 pays.
</TI>
<LD>
Washington, 12 sept (ats/afp) Le secrétaire d'Etat Warren Christopher a
annoncé lundi que les Etats-Unis avaient reçu le renfort de dix- sept pays
pour envahir Haiti si nécessaire. Il a pressé les dirigeants militaires
haïtiens de partir pendant qu'il en est encore temps.
</LD>
<TX>
Ces 17 pays, en majorité des nations des Caraïbes et d'Amérique Latine, se
sont engagés à fournir un total 1500 soldats, policiers et médecins à la
force multinationale commandée par les Etats-Unis.  Cette force a été
autorisée par l'ONU à renverser les militaires putschistes.
</TX>
<TX>
L'essentiel de leur tâche sera de maintenir l'ordre et d'entraîner la police
haïtienne dès que les soldats américains auront pris le contrôle du pays,
selon d'autres responsables américains. La première vague d'assaut contre
Haiti "sera dans son écrasante majorité américaine", a précisé le
porte-parole du département d'Etat Michael McCurry.
</TX>
<ST>
Plus de 10 000 hommes
</ST>
<TX>
La force multinationale comptera au total plus de 10 000 hommes, ses
effectifs étant ajustés selon les missions. Les 17 pays sont les suivants:
Antigua et Barbuda, l'Argentine, les Bahamas, la Barbade, le Bangladesh,
Bélize, la Belgique, la Bolivie, la Dominique, la Guyane, Israël, la
Jamaïque, les Pays-Bas, le Panama, Saint Vincent et Grenadine, Trinidad et
Tobago et le Royaume Uni. M. Christopher a indiqué que les Etats-Unis
allaient poursuivre leurs contacts diplomatiques pour s'assurer le concours
d'autres pays.
</TX>
<TX>
Il a répété qu'il était temps pour les militaires haïtiens de "quitter le
pouvoir et de quitter le pays". "Je les encourage à partir immédiatement, le
temps presse", a-t-il affirmé. Il a souligné "les enjeux considérables" de
cette affaire pour les Etats-Unis. "La démocratie est fragile" dans la région
et il faut la préserver, a-t- il expliqué. Il a cependant répété que
Washington n'avait pas fixé de date limite aux militaires pustchistes.
</TX>
</DOC>
