<DOC>
<DOCID>ATS.950922.0057</DOCID>
<DOCNO>ATS.950922.0057</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
4066
</LE>
<DT>
950922
</DT>
<PT>
161341
</PT>
<RT>
124021
</RT>
<SC>
bsf114 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c4fra vot
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
france senatoriales législatives avant-pap
</KW>
<TI>
Elections sénatoriales dimanche en France Second tour des législatives
partielles
</TI>
<ST>
avant-papier
</ST>
<LD>
Paris, 22 sept (ats/afp/reuter) Quelque 50 000 grands électeurs sont appelés
dimanche en France à élire 117 des 321 députés au Sénat, renouvelable par
tiers tous les trois ans. Ces élections sénatoriales se dérouleront en même
temps que le second tour de quatre élections législatives partielles.
</LD>
<TX>
Quelque 696 candidats se présentent aux élections sénatoriales.  Le scrutin
concerne 107 sièges répartis dans 28 départements métropolitains et dix
autres sièges hors métropole.
</TX>
<TX>
Avec les candidatures notamment de Michel Rocard et Robert Badinter, le Parti
socialiste espère être le grand bénéficiaire de ces élections, alors que la
majorité RPR-UDF est affaiblie par des candidatures "sauvages". Le Parti
communiste risque de perdre son groupe autonome tandis que le Front national
devrait échouer une nouvelle fois dans sa quête de représentation
parlementaire.
</TX>
<TX>
L'optimisme du Parti socialiste tient à son bon comportement lors des
récentes élections municipales qui se sont déroulées à Paris et en région
parisienne. A droite, le scrutin sera marqué par une floraison de listes
dissidentes au RPR comme à l'UDF. Le RPR pense compenser sa perte de trois à
quatre sièges à Paris par des gains en province. Par contre l'UDF, qui est
répartie en trois groupes au Sénat, risque de se retrouver avec une
demi-douzaine de sièges en moins.
</TX>
<ST>
Groupe communiste menacé
</ST>
<TX>
Parce que les dernières municipales ne lui ont guère été favorables, le Parti
communiste devra livrer dimanche une bataille pour la survie de son groupe.
Dix de ses quinze sénateurs seront en lice et deux sont sérieusement menacés.
Or le nombre minimum requis de membres pour former un groupe au Sénat est de
quinze élus.
</TX>
<TX>
Plusieurs personnalités de la Haute Assemblée, pour la plupart octogénaires,
ont renoncé à solliciter un nouveau mandat. Parmi elles figurent notamment
l'ancien président du Sénat Alain Poher (UDF-CDS) et l'ancien premier
ministre Maurice Couve de Murville (RPR).
</TX>
<TX>
L'élection a lieu au suffrage universel indirect, par l'intermédiaire de 50
690 "grands électeurs". Ce collège électoral est formé dans chaque
département par les députés, les conseillers généraux, les conseillers
régionaux et les délégués des conseils municipaux. Ces derniers constituent
la grande majorité du collège.  Ils seront 48 460 à voter dimanche.
</TX>
<ST>
Législatives partielles
</ST>
<TX>
Par ailleurs, l'ancien premier ministre Edouard Balladur et trois de ses
anciens ministres ont toutes les chances dimanche de retrouver leur siège de
député à l'Assemblée nationale, à l'occasion de quatre élections législatives
partielles. Les trois de anciens ministres en lice sont les RPR Nicolas
Sarkozy et Bernard Debré, ainsi que l'UDF-CDS Bernard Bosson.
</TX>
<TX>
Dans le XVe arrondissement de Paris, Edouard Balladur a obtenu dimanche
dernier 59,35% des suffrages exprimés. Il doit affronter un second tour car
son nombre de voix au premier tour était inférieur au 25% des inscrits.
L'ancien ministre du budget Nicolas Sarkozy se trouve dans la même situation
dans sa circonscription des Hauts-de-Seine.
</TX>
<ST>
Ballottage favorable
</ST>
<TX>
Quant à l'ancien ministre des transports, Bernard Bosson, il est en
ballottage très favorable dans sa circonscription de Savoie.  C'est le cas
également de l'ancien ministre de la coopération Bernard Debré en
Indre-et-Loire.
</TX>
<TX>
Les anciens ministres "balladuriens" François Léotard, José Rossi, André
Rossinot et Alain Lamassoure, tous UDF, ont été réélus le week-end dernier.
Les RPR Michel Giraud et Dominique Perben et les UDF Pierre Méhaignerie et
Pascal Clément les avaient précédés en juin. Edouard Balladur disposera ainsi
d'une sorte de "garde rapprochée" qui pourrait se faire entendre à
l'Assemblée nationale lors du traditionnel débat budgétaire d'automne.
</TX>
</DOC>
