<DOC>
<DOCID>ATS.941108.0015</DOCID>
<DOCNO>ATS.941108.0015</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941108
</DT>
<PT>
190700
</PT>
<SC>
bsf166 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
ge c4fra jus c7gab prod
</DE>
<AU>
hb jr
</AU>
<KW>
ge faillite gerentia arrestation francais
</KW>
<TI>
Faillite de 30 millions à Genève Homme d'affaires français arrêté.
</TI>
<LD>
Genève, 8 nov (ats) Rebondissement à Genève dans le cadre de l'affaire
Gerentia, du nom d'une société financière en faillite avec un découvert de
plus de 30 millions de francs. Un homme d'affaires français est incarcéré
sous l'inculpation d'abus de confiance. Il a comparu mardi devant la Chambre
d'accusation.
</LD>
<TX>
L'affaire remonte à mars 1992. Jusqu'à présent seul l'administrateur-délégué
de Gerentia SA, de nationalité suisse, avait été inquiété. Arrêté le 10 mars
1992, il avait été remis en liberté provisoire après quelques mois de
détention préventive. Il lui est reproché d'avoir procédé, avec l'argent de
ses clients, à des investissements douteux. Il aurait notamment effectué des
opérations hautement spéculatives qui outrepassaient son mandat.
</TX>
<ST>
Economies des expatriés
</ST>
<TX>
L'homme d'affaires et agent d'assurances qui vient d'être arrêté à Genève est
domicilié à Nice et à Libreville. La Chambre d'accusation, siégeant à huis
clos, a prolongé de trois mois sa détention préventive. Le prévenu s'était
fait confier les économies d'expatriés français domiciliés au Gabon. Il
gérait cet argent, quelque six millions de francs suisses, conjointement avec
l'administrateur- délégué de Gerentia. Les six millions ont disparu.
</TX>
<TX>
Les deux inculpés avaient regroupé l'argent des expatriés dans deux sociétés
panaméennes dont ils étaient les administrateurs. Les expatriés avaient signé
un contrat de placement collectif. Ils croyaient que leur argent avait été
déposé dans des fonds de placement. En réalité, il avait notamment été
investi dans une usine de chaussures en Thaïlande et dans l'immobilier en
Espagne.
</TX>
<ST>
Inculpation complémentaire
</ST>
<TX>
Prévenu d'abus de confiance, l'homme d'affaires français pourrait encore être
inculpé de violation de la loi fédérale sur les fonds de placement. Le
procureur Laurent Kasper-Ansermet a demandé au juge d'instruction chargé du
dossier de procéder à une telle inculpation.  "Si cette loi avait été
respectée, les investisseurs n'auraient pas perdu leur argent", a déclaré à
l'ATS M. Kasper-Ansermet.
</TX>
<TX>
Gerentia est en faillite avec un découvert de plus de 30 millions de francs,
selon Pierre-André Béguin, avocat de la masse en faillite, qui s'est
constituée partie civile. "Mon client ne s'est pas enrichi.  Il ne fait guère
de doute que sa bonne foi sera rapidement démontrée ", a précisé François
Canonica, défenseur de l'homme d'affaires arrêté.
</TX>
</DOC>
