<DOC>
<DOCID>ATS.950305.0039</DOCID>
<DOCNO>ATS.950305.0039</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950305
</DT>
<PT>
115500
</PT>
<SC>
bsf036 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6pol
</DE>
<AU>
hs
</AU>
<KW>
pologne nouveau gouvernement oleksy synthese
</KW>
<TI>
Après avoir reçu l'approbation de la Diète Le nouveau gouvernement polonais
est désormais sur les rails synthèse du week-end.
</TI>
<LD>
Varsovie, 5 mars (ats/afp/reuter) Investi samedi par la Diète, le
gouvernement polonais conduit par l'ex-communiste Jozef Oleksy est désormais
sur les rails. Formé par une majorité de gauche, ce cabinet bénéficie de
l'accord tacite du président Lech Walesa, le chef de l'Etat ayant réussi à
imposer ses candidats aux ministères qui relèvent de sa tutelle.
</LD>
<TX>
Le cabinet Oleksy (SLD, ex-communiste) succède à l'équipe de Waldemar Pawlak
(PSL, parti paysan). Il a été approuvé par 272 députés. 99 ont voté contre et
13 se sont abstenus. Le président Lech Walesa, dont les critiques à l'égard
du gouvernement Pawlak ont été à l'origine du changement d'exécutif, doit
confirmer les membres du cabinet dans leurs fonctions.
</TX>
<TX>
Parmi les priorités du nouveau gouvernement polonais figurent le maintien de
la croissance économique, la défense de la souveraineté économique de la
Pologne et son adaptation aux critères européens. M. Oleksy a promis la
poursuite des privatisations, une réforme du système de la sécurité sociale
et une plus grande transparence de l'administration publique.
</TX>
<ST>
Les hommes du président
</ST>
<TX>
Un compromis entre MM. Walesa et Oleksy sur l'attribution des portefeuilles
des affaires étrangères et de la défense a permis au premier ministre de
présenter son gouvernement devant la Diète, la chambre basse du parlement. Ce
compromis a pu être réalisé grâce aux concessions de la majorité de gauche.
</TX>
<TX>
Intervenant samedi dans l'hémicycle, le leader de l'Union pour la liberté, le
principal parti d'opposition, Tadeusz Mazowiecki, a reproché à la gauche un
"manque de diagnostic de la situation". Il lui reproche aussi un "retour à
l'ancien style où le gouvernement avait les mains liées par la direction du
parti communiste".
</TX>
<TX>
Deux tiers des ministres de l'équipe sortante conservent leurs postes, dont
MM. Grzegorz Kolodko, vice-premier ministre chargé de l'économie et des
finances, Leszek Miller, ministre du travail et Andrzej Milczanowski ministre
de l'intérieur. Les hommes nouveaux, proches du président Lech Walesa,
prendront la défense (Zbigniew Okonski) et les affaires étrangères (Wladyslaw
Bartoszewski).
</TX>
<ST>
Elections anticipées
</ST>
<TX>
Le président Walesa vient en outre de réaffirmer qu'il restait partisan
d'élections législatives anticipées. Il a laissé entendre que dans une telle
éventualité il pourrait renoncer à briguer un second mandant présidentiel,
"si les réformes avancent bien" avec le nouveau parlement.
</TX>
<TX>
Cette annonce a été accueillie avec scepticisme par les hommes politiques et
les commentateurs polonais, qui pensent toutefois que le conflit entre le
président polonais et la majorité de gauche au parlement, mis en sourdine
avec l'installation du cabinet Oleksy, peut rebondir à tout moment.
</TX>
</DOC>
