<DOC>
<DOCID>ATS.940131.0011</DOCID>
<DOCNO>ATS.940131.0011</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940131
</DT>
<PT>
203300
</PT>
<SC>
bsf179 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c5swi pal aet
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
berne visite arafat synthèse
</KW>
<TI>
Yasser Arafat pour la première fois à Berne Le chef de l'OLP compte sur
l'aide de la Suisse synthèse.
</TI>
<LD>
Berne, 31 jan (ats) Yasser Arafat compte sur la Suisse pour aider à la
reconstruction de l'infrastructure dans les territoires occupés, "détruite
par l'occupation". Le chef de l'OLP a remercié lundi à Berne le président de
la Confédération Otto Stich et le conseiller fédéral Flavio Cotti de
l'hospitalité fournie et du soutien déjà apporté par la Suisse dans le
processus de paix. Lors d'une conférence de presse, il a affirmé qu'une paix
durable au Proche- Orient était une nécessité "pour tous".
</LD>
<TX>
Il s'agissait de la première rencontre officielle du leader palestinien avec
des membres du gouvernement suisse. Yasser Arafat est arrivé lundi à Berne
vers 12h30 par hélicoptère depuis Davos. Le chef de l'Organisation de
libération de la Palestine (OLP) venait de terminer une série d'entretiens,
en marge du Forum de Davos, avec le ministre israélien des affaires
étrangères Shimon Peres. Malgré une dernière rencontre dans la nuit, les deux
hommes n'étaient pas parvenus à un accord sur la mise en application de
l'autonomie palestinienne prévue par l'accord OLP-Israël signé à Washington
en septembre dernier.
</TX>
<ST>
"Très près" d'un accord
</ST>
<TX>
A la fin de ses entretiens avec MM. Stich et Cotti, le dirigeant palestinien
s'est présenté souriant à la presse à l'hôtel Bellevue, vêtu de son uniforme
kaki et de son éternel keffieh sur la tête.  S'exprimant dans un anglais
rocailleux, Yasser Arafat a estimé être passé "très près" d'un accord à Davos
avec Shimon Peres. Selon lui, la partie palestinienne était prête, mais les
Israéliens ont demandé encore quelques jours de réflexion. "Or pour danser un
tango, il faut être deux".
</TX>
<TX>
"Je suis un homme pragmatique, mais j'ai bon espoir que cet accord sera signé
dans quelques jours au Caire. Si c'est le cas, il s'appellera quand même
'accord de Davos'". Yasser Arafat et Shimon Peres se rencontreront de nouveau
dimanche au Caire pour tenter de finaliser cet accord qui bute sur trois
points principaux: la surface de Jericho, le contrôle des passages de
frontières et la sécurité des colons israéliens. Plutôt optimiste, le Premier
ministre israélien Yitzhak Rabin a jugé "positif" lundi le projet d'accord
mis au point à Davos. Signé, il permettrait le retrait progressif de l'armée
israélienne de ces régions.
</TX>
<ST>
Bureau de l'OLP à Berne: statut peu clair
</ST>
<TX>
Yasser Arafat a par ailleurs demandé à la Suisse de participer activement à
la remise sur pied de l'infrastructure "détruite par l'occupation" dans les
territoires. "Nous avons besoin de votre soutien et de vos experts", a-t-il
déclaré. Selon M. Stich, outre l'aide financière (60 millions de francs)
prévue par la Suisse, les discussions ont notamment porté sur la coopération
technologique et dans le domaine du tourisme.
</TX>
<TX>
Evoquant l'ouverture prochaine d'un bureau de l'OLP à Berne, Yasser Arafat a
expliqué en français qu'il s'agirait de la "Délégation générale de
Palestine". Cette appellation semble contredire le statut que Berne entend
attribuer à ce bureau, qui à ses yeux ne pourra pas être la représentation de
l'"Etat palestinien" autoproclamé en 1988. Conformément au droit
international, Berne ne reconnaît que les Etats définis par les trois
critères du droit international. Ces critères, qui doivent être reconnus par
la communauté internationale, recouvrent les notions de peuple, de territoire
et de gouvernement.
</TX>
<ST>
"Un homme ouvert"
</ST>
<TX>
"J'ai rencontré un homme ouvert, et le contact a été chaleureux", a indiqué
Otto Stich lors d'une première conférence de presse avec Flavio Cotti. Selon
lui, M. Arafat a remercié la Suisse d'avoir reconnu "très tôt" que le droit
d'Israël à l'existence et à la sécurité dans des frontières
internationalement reconnues était inséparable du droit du peuple palestinien
à l'auto-détermination.
</TX>
<TX>
M. Stich a de son côté félicité le dirigeant palestinien pour le "courage"
d'oser le pas vers la paix, et de s'être assis à la même table que ses
anciens ennemis. Selon Flavio Cotti, les entretiens avec Yasser Arafat ont
permis de vérifier que des pourparlers bilatéraux (Israël-OLP,
Israël-Jordanie, Israël-Syrie, etc.)  étaient une approche "plus réaliste"
que des pourparlers multilatéraux.
</TX>
</DOC>
