<DOC>
<DOCID>ATS.950424.0080</DOCID>
<DOCNO>ATS.950424.0080</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950424
</DT>
<PT>
133400
</PT>
<SC>
bsf061 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
for jus par
</DE>
<AU>
ba sh
</AU>
<KW>
suisse comite contre numerus clausus cree
</KW>
<TI>
Création d'un "Comité suisse contre le numerus clausus" Un instrument jugé
"antidémocratique et arbitraire".
</TI>
<LD>
Berne, 24 avril (ats) Le numerus clausus constitue la plus mauvaise réponse
aux défis que doivent relever les universités suisses. Le "Comité suisse
contre le numerus clausus" a défendu cette idée lundi à Berne lors de sa
présentation à la presse. Il entend tout faire pour s'opposer à
l'introduction de cette mesure.
</LD>
<TX>
Le numerus clausus représente un instrument "bureaucratique, antidémocratique
et arbitraire", estime le nouveau comité, constitué d'une trentaine de
politiciens - de gauche surtout - et de représentants du corps enseignant. Si
la nécessité de réformer le système universitaire suisse est incontestée, les
remèdes proposés divergent, a souligné Corinne Schärer, co-initiante du
comité et secrétaire du Syndicat suisse des services publics (SSP).
</TX>
<ST>
Décision bernoise imminente
</ST>
<TX>
La discussion sur l'introduction d'un numerus clausus pour les études de
médecine est particulièrement vive en Suisse depuis juin 1992. C'est à cette
date que la Conférence universitaire suisse (CUS) a recommandé aux cantons de
créer les bases légales pour limiter l'accès aux études.
</TX>
<TX>
Après de vives protestions, de l'Union nationale des EtudiantEs de Suisse
(UNES) surtout, le Grand Conseil zurichois s'est prononcé en février dernier
contre l'introduction d'une telle mesure. Le parlement cantonal bernois se
prononcera une deuxième fois sur la question dans une semaine. Lors d'une
première lecture, en janvier dernier, il avait donné son aval au numerus
clausus.
</TX>
<ST>
Stage pratique possible
</ST>
<TX>
Tout comme le Grand Conseil zurichois, les intervenants ont notamment proposé
l'introduction d'un stage pratique comme condition d'accès aux études de
médecine. Encore faudra-t-il en définir les modalités exactes, a souligné Mme
Schärer.
</TX>
<TX>
La limitation du temps d'études et l'introduction de taxes dissuasives pour
les étudiants qui entament leur 17e semestre sans diplôme, deux instruments
également proposés par Zurich, ont en revanche été jugés insatisfaisants. Ces
mesures ne permettront pas à elles seules de résoudre les problèmes du
système universitaire, a dit Jean-Jacques Bertschi, député radical au Grand
Conseil zurichois,
</TX>
<ST>
Réforme globale demandée
</ST>
<TX>
A l'unisson des autres intervenants, la conseillère nationale Barbara Haering
(PS/ZH), présidente de la Commission de la science, de l'éducation et de la
culture, a plaidé pour une réforme globale du système de formation suisse. Le
"cas du numerus clausus" constitue un exemple par excellence de l'incapacité
à résoudre les problèmes liés à l'éducation, a-t-elle dit.
</TX>
<TX>
La politique d'accès aux universités doit être marquée par "l'ouverture,
l'égalité des chances, la simplicité, la prise en compte des parcours
individuels ainsi que de la diversité culturelle, linguistique et sociale de
la Suisse", estime le comité. Et d'ajouter que la maturité doit rester le
moyen d'accès principal à l'université, mais que les personnes ayant une
autre formation doivent aussi pouvoir y entrer.
</TX>
<ST>
UNES pas membre
</ST>
<TX>
"Nous avons voulu montrer que l'opposition ne venait pas que des étudiants",
a indiqué Corinne Schärer, expliquant pouquoi l'UNES n'était pas membre du
comité. L'UNES n'a pour sa part pas jugé nécessaire de réitérer une nouvelle
fois sa position connue de longue date. Il est bon que des personnalités hors
du sérail estudiantin luttent contre le numerus clausus, a dit à l'ATS
Kathrin Bürgi, secrétaire de l'UNES.
</TX>
<ST>
photo Key disponible
</ST>
<TX>
Note aux rédactions: Comité suisse contre le Numerus clausus, Case postale
135, 3032 Berne. Corinne Schärer, tél: 01/363 39 86, fax: 01/242 41 88.
</TX>
</DOC>
