<DOC>
<DOCID>ATS.951116.0083</DOCID>
<DOCNO>ATS.951116.0083</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
4344
</LE>
<DT>
951116
</DT>
<PT>
151752
</PT>
<RT>
110552
</RT>
<SC>
bsf105 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi sozv sozm prod
</DE>
<AU>
li jn lp
</AU>
<KW>
suisse assurances-maladie complément éclair
</KW>
<TI>
Mutation des assurances-maladie complémentaires Eclatement des primes dans un
marché rétréci
</TI>
<ST>
éclairage
</ST>
<LD>
Berne, 16 nov (ats) En matière d'assurance-maladie, la mutation des
assurances complémentaires sera complète en 1996: assurés et assureurs
modèleront à loisir leurs contrats. De quoi exacerber la lutte entre caisses
pour les clients à faible risque. Avec, à la clé, une profusion de produits
et un éclatement des primes.
</LD>
<TX>
Rien de cela dans l'assurance de base. Celle-ci restera harmonisée par la
nouvelle Loi sur l'assurance-maladie (LAMal). A cet échelon, les prestations
des caisses-maladie seront identiques et les primes proposées auront tendance
à s'égaliser au cours des prochaines années, affirment les experts de la
branche interrogés par l'ATS.
</TX>
<TX>
Au niveau des assurances complémentaires, la démarche est diamétralement
opposée. Dès l'an prochain, mais en 1997 au plus tard, elles seront
partiellement rattachées, sur le plan juridique, au droit de l'assurance
privée.
</TX>
<ST>
Primes doubles
</ST>
<TX>
Aussi, la compétition entre caisses pour s'approprier la meilleure clientèle
va se concentrer désormais sur le seul domaine des assurances
complémentaires. Les hommes jeunes seront recherchés pour le bon profil de
risque. L'inverse sera vrai pour les femmes et les personnes âgées, explique
Stephan Hill, expert en assurances-maladie auprès de Atag Ernst &amp; Young.
</TX>
<TX>
Les premiers se verront proposer des prestations complémentaires aux
meilleurs tarifs, alors que les autres paieront leur entrée au prix fort. Si
les caisses devaient déterminer leurs primes en fonction des seuls critères
de risque, les groupes les plus défavorisés pourraient devoir payer jusqu'au
double pour la même prestation, estime Stephan Hill.
</TX>
<TX>
Une affirmation que Martin Walser, de la caisse KFW Winterthour, ne dément
pas. "Chez nous, les primes pour les femmes de 19 à 40 ans atteignent le
double du montant payé par les hommes", explique-t-il.  Motif de cette
ségrégation, les maternités occasionnent des coûts relativement élevés. KFW a
étudié la possibilité d'une égalisation des primes. Mais "dans ce cas, les
hommes nous échappent". D'autres caisses disent pratiquer les mêmes tarifs
que KFW.
</TX>
<ST>
Risque de marginalisation
</ST>
<TX>
L'un des graves problèmes à venir réside, selon Stephan Hill, dans le droit
des caisses de faire figurer dans leurs contrats des clauses de réserve. Les
caisses ne sont en effet pas obligées de couvrir chaque risque. Conséquence:
les personnes à la santé fragile, souffrant d'un handicap grave ou affectée
par une maladie chronique, risquent ne plus trouver d'assurance complète.
</TX>
<TX>
Les assureurs tiennent toutefois pour peu probable la mise à l'écart de
certains groupes de risques. Certes, il serait possible de différencier les
primes entre fumeurs et non-fumeurs ou selon le risque lié à l'exercice d'une
profession. Le contrôle serait toutefois difficile et la probabilité
d'injustices plus importante.  L'âge et le sexe sont en revanche des éléments
avérés, note Stephan Hill.
</TX>
<ST>
Marché rétréci
</ST>
<TX>
Fondamentalement, les assurances complémentaires vont perdre de leur valeur,
observe pour sa part Myriam Forni, du Forum des consommatrices. Pour les
organisations de consommateurs et de patients, il importe surtout que les
prestations nécessaires soient couvertes par l'assurance de base.
</TX>
<TX>
"Désormais, on prendra une assurance complémentaire comme on achète un
morceau de tourte", ajoute Myriam Forni. Stephan Hill estime de même que le
marché des assurances complémentaires va se contracter en volume, tout en se
diversifiant fortement.
</TX>
<ST>
Prévention
</ST>
<TX>
La nouveau système de l'assurance-maladie mettra davantage l'accent sur la
prévention. Certaines caisses, par exemple, paieront une partie des frais
liés à la fréquentation de salles de fitness ou de cours de nutrition. Les
médecines complémentaires seront mieux considérées, pour autant qu'elles ne
s'ajoutent au traitement traditionnel, mais qu'elles le remplacent. Les
caisses accorderont en outre un poids important aux modèles limitant le choix
des médecins et des hôpitaux à un réseau préétabli.
</TX>
</DOC>
