<DOC>
<DOCID>ATS.940415.0091</DOCID>
<DOCNO>ATS.940415.0091</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940415
</DT>
<PT>
121300
</PT>
<SC>
bsf043 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
fbf
</OC>
<DE>
fr fin sozm reg
</DE>
<AU>
yd wi
</AU>
<KW>
fr hopitaux de district projet de loi
</KW>
<TI>
Hôpitaux de districts fribourgeois: révision législative.
</TI>
<LD>
Fribourg, 15 avril (ats) Les hôpitaux publics fribourgeois seront tous dotés
des services de médecine interne, de chirurgie, de gynécologie et, dans les
limites du possible, des urgences jour et nuit. Telle est l'une des
principales modifications légales que propose le Conseil d'Etat, suite à
l'acceptation l'an dernier de l'"Initiative en faveur du maintien des
hôpitaux de district". Le Grand Conseil devrait en débattre lors de sa
session de mai.
</LD>
<TX>
En acceptant l'initiative de l'UDC, a rappelé vendredi à la presse la
conseillère d'Etat Ruth Lüthi, le peuple s'est opposé à la différenciation
des missions entre hôpitaux envisagée par feu "Médiplan". Il s'agit
maintenant d'en tirer les conséquences légales, a-t-elle expliqué, même si le
gouvernement a déjà chargé une commission d'établir une nouvelle
planification hospitalière.
</TX>
<TX>
Les hôpitaux de district seront dès lors tous dotés des mêmes services de
base. De plus, conformément à l'esprit de l'initiative, les ouvertures ou les
suppressions de l'un d'entre eux seront dorénavant de la compétence exclusive
des associations de communes.
</TX>
<TX>
Ce transfert de compétences implique toutefois aussi une nouvelle répartition
des charges financières, estime le Conseil d'Etat. Aussi propose-t-il, dans
son projet, de diminuer ses subventions à l'excédent des charges
d'exploitation de 45 % à 35 %, tout en augmentant sa participation aux
investissements de 40 % à 60 %. Cette solution relativement complexe aurait
l'avantage de donner davantage de poids à l'Etat en matière de construction
d'hôpitaux, tout en poussant les communes à freiner leurs dépenses
d'exploitation.
</TX>
<TX>
Si celles-ci n'augmentent que de 5 % par an, explique le message, la charge
annuelle du canton passerait de 363 à 375 millions de francs et celle des
communes de 557 à 544 millions. Par contre, en cas de hausse des dépenses
d'exploitation de 10 %, ces chiffres passeraient respectivement de 518 à 509
millions et de 785 à 793 millions de francs.
</TX>
</DOC>
