<DOC>
<DOCID>ATS.940505.0036</DOCID>
<DOCNO>ATS.940505.0036</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940505
</DT>
<PT>
173900
</PT>
<SC>
bsf164 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6rus reg ecpi fin
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
russie pacte de paix civile signatures
</KW>
<TI>
Russie: 150 hommes d'affaires signent le pacte de paix civile.
</TI>
<LD>
Moscou, 5 mai (ats/afp) Environ 150 représentants de banques, de l'industrie
russes et des hommes d'affaires ont signé jeudi le pacte de paix civile de
Boris Eltsine, imitant ainsi les opposants politiques qui l'ont signé il y a
une semaine, a rapporté l'agence Itar-TASS. Le Premier ministre russe Viktor
Tchernomyrdine a déclaré aux signataires que le pacte "est un bon remède pour
soigner la société du syndrome de guerre civile présent aussi bien dans
l'économie que dans la politique", selon Itar-TASS.
</LD>
<TX>
Les signataires s'engagent à ne pas recourir à la violence, à ne pas demander
d'amendements à la Constitution et à ne pas appeler à des élections
présidentielles avant celles prévues pour 1996. Le président russe Boris
Eltsine et le gouvernement affirment que le pacte garantit que "la politique
ne soit pas portée dans la rue", à l'exemple de la sanglante révolte du
Parlement de 1993 qui fit quelque 150 morts. "Nous ne pouvons pas nous
permettre d'avoir un Etat affaibli", a dit M. Tchernomyrdine, pour qui
l'objectif principal de l'accord est d'aider à développer des moyens
civilisés d'expression de vues politiques diverses.
</TX>
<TX>
De leur côté, les signataires ont estimé que le pacte politique contribuera à
créer un environnement stable pour le secteur privé et à attirer les
investisseurs étrangers, selon Itar-TASS. Près de 250 hommes politiques, dont
l'ultranationaliste Vladimir Jirinovski, ont signé le pacte la semaine
dernière. Mais le Parti communiste, le Parti agraire conservateur et le bloc
Yaboco, réformiste, ont refusé de signer ce que les deux premiers qualifient
de "propagande politique".
</TX>
</DOC>
