<DOC>
<DOCID>ATS.940721.0038</DOCID>
<DOCNO>ATS.940721.0038</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940721
</DT>
<PT>
170300
</PT>
<SC>
bsf098 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c7rwa mil int
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
rwanda gouvernement refugies cholera synthes
</KW>
<TI>
Une épidémie de choléra menace les réfugiés rwandais à Goma Le gouvernement
de Kigali mesure les difficultés qui l'attendent synthèse.
</TI>
<LD>
Kigali/Genève, 21 juil (ats/afp/reuter) Une épidémie de choléra se développe
de façon alarmante parmi le million de réfugiés Rwandais à Goma, au Zaïre,
ont annoncé jeudi les organisations humanitaires. Sur le plan politique, le
nouveau gouvernement rwandais n'a pas caché les difficultés qui l'attendent
en vue de la reconstruction du pays. Des émissaires français se sont rendus
jeudi dans la capitale Kigali pour une prise de contact.
</LD>
<TX>
Le nouveau président rwandais, le pasteur Bizimungu, a été nommé mardi par
les rebelles du Front patriotique rwandais (FPR), qui désormais contrôlent
militairement le pays. Dans une interview à la radio du FPR, le président
Bizimungu a évoqué les difficultés à venir pour la reconstruction du Rwanda,
alors que l'économie du pays s'était déjà effondrée avant le début de la
guerre civile.
</TX>
<TX>
Le président Bizimungu a notamment insisté sur l'esprit de réconciliation qui
devra accompagner la restauration. Il faudra prendre soin des veuves et des
enfants, surmonter les haines et les séquelles des massacres commis par les
extrémistes. Le président a demandé aux Rwandais, selon les cas, d'avoir le
sens du pardon, de pratiquer une justice crédible ou de se repentir.
</TX>
<ST>
Partage du pouvoir
</ST>
<TX>
Interrogé sur la réalité du partage du pouvoir dans le nouveau gouvernement,
il a affirmé que plus de 50 % des portefeuilles étaient détenus par des
partis autres que le FPR. "Nous avons gagné la guerre mais nous n'avons pas
occupé tous les postes", a-t-il ajouté. Le gouvernement rwandais comprend
huit représentants du FPR sur dix-sept membres.
</TX>
<TX>
Par ailleurs, des émissaires français se sont rendus jeudi à Kigali pour
prendre contact avec les nouvelles autorités, a-t-on indiqué à Paris de
sources autorisées. La mission française devrait examiner les conditions dans
lesquelles le relais pourra être pris dans les domaines militaire,
humanitaire et dans les relations avec les Nations Unies. La force française
engagée dans l'opération Turquoise au Rwanda devrait laisser la place à l'ONU
à la fin août.  L'ONU espère pouvoir disposer d'une force de 2000 hommes
d'ici là.
</TX>
<ST>
Drame des réfugiés
</ST>
<TX>
Selon les observateurs, les nouvelles autorités rwandaises devront en premier
lieu assurer le rapatriement des réfugiés, avec le concours des organisations
internationales. Près de deux millions de Rwandais sont réfugiés au Zaïre:
plus d'un million à Goma, 250 000 à Bukavu et 400 000 à Uvira. Les récents
combats auraient également fait fuir plusieurs centaines de milliers de
personnes en Tanzanie. Quant aux personnes déplacées à l'intérieur du Rwanda,
elles seraient au nombre de deux, voire trois millions.
</TX>
<TX>
Le Haut commissariat des nations Unies aux réfugiés (HCR) a reconnu jeudi
qu'il couvrait moins de 20% des besoins des réfugiés rwandais à Goma. Selon
le directeur des opérations d'urgence du HCR, M. Filippo Grandi, "il faut
envisager une nouvelle méthode de travail en mobilisant tous les
gouvernements".
</TX>
<ST>
Choléra
</ST>
<TX>
Le Comité international de la Croix-Rouge (CICR) a en outre annoncé jeudi à
Genève qu'une épidémie de choléra "très préoccupante" a éclaté parmi les
réfugiés de Goma. Selon Médecins sans frontières (MSF), l'épidémie a fait
plusieurs milliers de morts depuis deux jours.
</TX>
<TX>
La source d'eau contaminée n'a pas encore pu être isolée. "On va vers une
catastrophe", a affirmé le porte-parole du CICR, Tony Burgener. Les personnes
infectées doivent être mises sous perfusion, isolées dans des hôpitaux,
soignées avec des antibiotiques. Elles ont besoin de 15 à 20 litres d'eau par
jour. Or, les médicaments, l'eau et le personnel médical font cruellement
défaut.
</TX>
<TX>
De son côté, l'organisation Médecins sans frontières (MSF) a envoyé jeudi
deux avions-cargo de matériel de lutte contre le choléra. Selon MSF, des
dizaines de milliers de personnes pourraient être atteintes par la maladie
dans les heures et les jours qui viennent. Des dizaines de cadavres sont
visibles le long de la route entre la ville de Goma et l'aéroport.
</TX>
</DOC>
