<DOC>
<DOCID>ATS.951101.0017</DOCID>
<DOCNO>ATS.951101.0017</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2782
</LE>
<DT>
951101
</DT>
<PT>
191039
</PT>
<RT>
182658
</RT>
<SC>
bsf150 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<RF>
rembsf137
</RF>
<DE>
c6ukr jus
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
ukraine crimée nouvelle constitution dév
</KW>
<TI>

Ukraine: le parlement de Crimée adopte une nouvelle constitution


</TI>
<ST>
développement

</ST>
<LD>
Simferopol, 1er nov (ats/afp) Le parlement de Crimée a adopté
mercredi la nouvelle constitution de la "république de Crimée". Le
texte détermine la presqu'île comme une "république autonome
faisant partie intégrante de l'Ukraine".



</LD>
<TX>
Ce vote met fin à près de trois ans de lutte politique entre les
autorités locales, qui jusqu'en juillet dernier étaient plutôt
favorables à un rapprochement avec Moscou, et les autorités
centrales de Kiev.

</TX>
<TX>
La Crimée, transférée à l'Ukraine en 1954 sur ordre de Nikita
Khrouchtchev, s'était dotée en 1994 de dirigeants pro-russes
souhaitant un rattachement à la Russie. Mais les partisans de la
séparation ont peu à peu perdu du terrain et les nouveaux
dirigeants ont renoncé à toute velléité sécessionniste.

</TX>
<ST>
Président écarté

</ST>
<TX>
En juillet, le parlement avait écarté son président Sergueï
Tsekov, jugé trop autoritaire, et s'était choisi un nouveau
président, Evgueni Souprouniouk, qui avait décidé de mettre fin au
long débat sur l'appartenance territoriale de la république de
Crimée. Il s'était prononcé pour un rapprochement avec Kiev. Les
habitants de Crimée sont russes pour les deux-tiers d'entre eux.

</TX>
<TX>
Les relations entre l'Etat ukrainien et la république de Crimée
se détermineront "sur la base des Constitutions de l'Ukraine et de
la Crimée", précise le texte adopté jeudi. Sur 98 sièges et 94
députés présents, 74 députés se sont déclarés favorables à cette
constitution, 6 ont voté contre.

</TX>
<ST>
Protestation tatare

</ST>
<TX>
Les quatorze députés de la fraction des Tatars de Crimée ont
quitté la salle en signe de protestation, car la nouvelle
constitution ne garantit pas aux Tatars une représentation dans les
organes de pouvoirs. Auparavant, un quota était imposé pour leur
garantir un nombre déterminé de sièges au parlement. "Ceci marque
une politique d'assimilation forcée", a déclaré Nadir Bekirov,
vice-président de la fraction.

</TX>
<TX>
Quelque 200 000 Tatars, musulmans, soit environ 10 % de la
population totale, sont revenus ces dernières années dans la
république de Crimée dont ils avaient été déportés en masse sur
ordre de Staline le 18 mai 1944 vers l'Asie centrale et la Sibérie.
Ils se plaignent depuis plusieurs années de leurs difficultés
d'intégration. Les Tatars ont toutefois à plusieurs reprises pris
position en faveur de Kiev.

</TX>
<TB>
Note aux rédactions:
Le lead, les 5e et 6e paragraphes sont inchangés, le reste est
nouveau.
</TB>
</DOC>
