<DOC>
<DOCID>ATS.940414.0041</DOCID>
<DOCNO>ATS.940414.0041</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940414
</DT>
<PT>
180400
</PT>
<SC>
bsf123 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4ger sozm
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
allemagne huile olive toxique
</KW>
<TI>
Allemagne Certaines huiles d'olive pourraient être retirées du marché.
</TI>
<LD>
Stuttgart, 14 avr (ats/afp) Les autorités allemandes envisagent de retirer du
commerce certaines huiles d'olive extra-vierges pressées à froid dans
lesquelles des hydrocarbures cancérigènes ont été trouvés.  Selon Luca
Invenizzi, collaborateur scientifique de l'Office fédéral de la santé
publique, il n'y a aucune crainte à avoir pour la Suisse.
</LD>
<TX>
Des experts des 16 Etats régionaux allemands devaient se rencontrer jeudi
après-midi à Hambourg pour décider d'une attitude commune, a indiqué une
porte-parole du ministère de l'Environnement du Bade-Wurtemberg, Grit Puchan.
</TX>
<TX>
Le benzène ainsi que le toluène et d'autres hydrocarbures découverts dans les
huiles d'olive sont présents en quantités inférieures aux normes autorisées.
Le fait que ces substances soient cancérigènes justifie toutefois une mesure
de retrait, a précisé la porte-parole.
</TX>
<ST>
Déjà en 1988
</ST>
<TX>
Les autorités sanitaires de Hambourg ont également appelé à la prudence, même
si les produits alimentaires vendus dans des stations- service peuvent
contenir des quantité supérieures de benzène à celles découvertes dans les
huiles d'olive. Les hydrocarbures peuvent apparaître de manière naturelle,
provenir des gaz d'échappement ou encore être dus aux négligences lors de la
production ou du conditionnement, ont-elles précisé.
</TX>
<TX>
Les 60 huiles d'olive analysées proviennent d'Italie (30 d'entre elles), de
Turquie (9), de France (4), d'Espagne (4) et du Portugal (1). L'origine de
douze autres huiles n'a pas pu être déterminée. En 1988, la découverte d'un
détergent dans de l'huile d'olive en Allemagne avait provoqué un très fort
recul des ventes. Certains distributeurs avaient retiré toutes les marques
d'huile d'olive de leurs rayons.
</TX>
</DOC>
