<DOC>
<DOCID>ATS.940329.0105</DOCID>
<DOCNO>ATS.940329.0105</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940329
</DT>
<PT>
122700
</PT>
<SC>
bsf064 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4ita vot
</DE>
<AU>
ha vf
</AU>
<KW>
italie elections synthese 12h30
</KW>
<TI>
Elections législatives en Italie Majorité relative pour la droite au Sénat
synthèse de 12h30.
</TI>
<LD>
Rome, 29 mars (ats/afp/reuter) "L'Alliance des libertés" (droite) manque de
trois voix la majorité absolue au Sénat italien. Elle remporte 155 sièges sur
un total de 315 sièges, selon les résultats définitifs. Le dépouillement se
poursuit pour la Chambre des députés, où les projections par ordinateur
prédisent une majorité absolue pour la droite unie.
</LD>
<TX>
Au Sénat, l'Alliance progressiste, regroupant huit partis de gauche, a obtenu
122 sièges. Le Pacte pour l'Italie (centriste) a obtenu 31 sièges. Le reste
des sièges se répartit entre de petites listes. Le Sénat est composé de 326
sénateurs: 315 élus et 11 sénateurs à vie. Selon l'attitude des élus des
petites listes et des sénateurs à vie, la droite disposerait quand même de la
majorité absolue au Sénat.
</TX>
<ST>
Majorité nette à la Chambre
</ST>
<TX>
A la Chambre des députés, les résultats définitifs partiels donnent à
l'alliance des progressistes, dominée par le PDS (ex- communistes) 122 sièges
sur 630. Les centristes du Parti populaire, héritiers de la
démocratie-chrétienne, obtiennent 31 sièges. Pour le moment, les sondages
créditent "L'Alliance des libertés" de plus de 350 sièges. En termes de
suffrages, l'Alliance des libertés a remporté 40,4 %, les progressistes 32,9
% et les centristes 16,7 %.
</TX>
<TX>
Silvio Berlusconi a été élu dans une circonscription de Rome, battant le
ministre sortant du Budget, Luigi Spaventa, qui représentait les
progressistes. Le centriste réformiste Mario Segni, artisan du nouveau
système électoral, a été battu par un candidat de l'Alliance nationale
(néo-fasciste), dans sa Sardaigne natale. Le dirigeant néofasciste Gianfranco
Fini a été élu à Rome et a recommandé aussitôt son allié Silvio Berlusconi
comme futur président du Conseil.
</TX>
<ST>
Tensions chez les vainqueurs
</ST>
<TX>
Quelques minutes seulement après l'annonce des premiers résultats, lundi
soir, les tensions sont réapparues entre les partenaires de l'Alliance des
libertés - Forza Italia, la Ligue du Nord (droite fédéraliste du nord de
l'Italie) et les néo-fascistes de l'Alliance nationale.
</TX>
<TX>
Silvio Berlusconi qui s'est dit prêt à assumer les responsabilités du pouvoir
a déjà été la cible d'Umberto Bossi, chef du troisième partenaire de
l'alliance, la Ligue du Nord. "Il a trop d'intérêts pour devenir président du
Conseil", a dit celui-ci. M. Bossi a mis en doute la participation de la
Ligue du Nord à une coalition aux côtés des néo-fascistes. Il a clairement
dit ne pas vouloir s'associer aux "forces réactionnaires".
</TX>
<TX>
M. Berlusconi ne l'entend pas de cette oreille: "Les partis qui ont fait
campagne avec nous doivent former un gouvernement avec nous.  Tout autre
chose serait de la haute trahison", a-t-il affirmé péremptoire. Le chef de
l'Etat, Oscar Luigi Scalfaro, ne choisira pas le nouveau président du Conseil
avant la réunion du nouveau parlement, prévue pour le 15 avril, jour de
l'élection des présidents des deux chambres.
</TX>
<ST>
"Et maintenant, qui va gouverner? "
</ST>
<TX>
A gauche, Achille Occhetto a reconnu la défaite de son alliance progressiste.
Mais selon lui, les tensions actuelles au sein de l'Alliance des libertés
vont empêcher la formation du gouvernement et il prédit de nouvelles
législatives d'ici octobre. "Bientôt nous serons de retour", a-t-il dit.
</TX>
<TX>
La presse italienne de mardi matin, après avoir constaté l'ampleur de la
victoire de la droite, souligne les écueils qui vont se trouver sur la route
d'une telle coalition. "Et maintenant, qui va gouverner ? ", demande La
Repubblica.
</TX>
<TX>
La bourse de Milan, comme la lire un peu plus tôt, a salué mardi la victoire
des forces de droite. Néanmoins, peu après les premières transactions,
l'indicateur de tendance commençait à fléchir dans un marché qualifié de
"nerveux". Le volume d'affaires est beaucoup plus étroit que la veille,
indiquait-on par ailleurs sans donner de chiffres précis.
</TX>
</DOC>
