<DOC>
<DOCID>ATS.950115.0016</DOCID>
<DOCNO>ATS.950115.0016</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950115
</DT>
<PT>
171700
</PT>
<SC>
bsf074 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
sof
</OC>
<DE>
kul for int vs
</DE>
<AU>
pb uc
</AU>
<KW>
vs zermatt symposium creativite
</KW>
<TI>
Symposium de Zermatt sur la créativité L'intuition est essentielle dans tous
les domaines.
</TI>
<LD>
Zermatt (VS), 15 jan (ats) La vie ne saurait exister sans intuition.  Le
constat a été tiré par les orateurs et les participants du cinquième
symposium de Zermatt (VS) sur la créativité. L'intuition est à la base de la
créativité, elle nécessite une certaine expérience et dépasse le simple
instinct.
</LD>
<TX>
Ce symposium a apporté de nombreux éléments de discussion, a déclaré dimanche
à l'ATS son organisateur Gottlieb Guntern. Après chaque exposé, les quelque
230 participants ont apporté leurs contributions sur divers problèmes de
société. Il s'est avéré que l'intuition, thème du symposium, constitue un
facteur à prendre en considération lors du choix d'une stratégie.
</TX>
<ST>
Orateurs de divers horizon
</ST>
<TX>
L'intérêt de la manifestation a résidé dans le fait que les discussion ont
été élargie à tous les domaines. Les orateurs provenaient en effet de divers
horizons, du cinéma au design en passant par la physique, la littérature ou
l'informatique. Chacun a apporté sa contribution en exposant ses expériences
personnelles.
</TX>
<TX>
Pour l'artiste japonaise Eiko Ishioka, récipiendaire de l'Oscar des meilleurs
costumes pour le film "Dracula" de Francis Ford Coppola, l'intuition est la
capacité de décider sous pression. Elle est le seul facteur en lequel on peut
avoir confiance dans ces situations où chaque seconde compte.
</TX>
<TX>
Le physicien d'origine russe Leo P. Kadanoff définit l'intuition comme
l'élément qui montre le chemin d'une certaine logique.  Toutefois, les
découvertes sont davantage l'apanage de jeunes. Il convient donc de leur
laisser un espace suffisant pour s'exprimer, la motivation n'en sera que plus
grande.
</TX>
<ST>
Processus mystique
</ST>
<TX>
L'intuition et un processus mystique, à la fois corporel et intellectuel,
estime l'écrivain et prix Nobel de littérature nigérian Wole Soyinka. Avec
l'expérience, elle apporte une sécurité totale, point de départ à la
créativité.
</TX>
<TX>
D'autres orateurs ont pris la parole lors de ces quatre jours de symposium.
Parmi eux, le cinéaste allemand Werner Herzog, le prix Nobel de littérature
Joseph Brodsky ou le créateur du premier ordinateur portable produit en
série, le Japonais Kazuhiko Nishi.
</TX>
<TX>
L'organisateur Gottlieb Guntern, connu pour son approche systématique de la
psychiatrie, s'est déclaré très satisfait dimanche au terme du symposium. La
manifestation est désormais certaine de survivre avec une aide financière,
morale et intellectuelle toujours plus importante. Chaque édition devient
plus fascinante et parmi les participants, un tiers sont désormais des
fidèles de ce rendez-vous annuel de la créativité.
</TX>
</DOC>
