<DOC>
<DOCID>ATS.940310.0034</DOCID>
<DOCNO>ATS.940310.0034</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940310
</DT>
<PT>
180600
</PT>
<SC>
bsf168 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
ge fr comm ecpt
</DE>
<AU>
mj gc
</AU>
<KW>
ge situation la suisse prises position
</KW>
<TI>
Situation du quotidien "La Suisse" Le personnel de Sonor se constitue en
coopérative.
</TI>
<LD>
Genève, 10 mars (ats) Le personnel de Sonor SA, société éditrice du quotidien
"La Suisse", s'est constitué en coopérative. Réuni en assemblée générale
mardi soir, il a décidé à la quasi unanimité de créer cette nouvelle société
d'édition afin d'empêcher le journal de disparaître. Redimensionnée, "La
Suisse" est viable, estime la société des rédacteurs. Enfin, les prises de
position en faveur du journal affluent.
</LD>
<TX>
La nouvelle société coopérative d'édition espère reprendre le quotidien en se
substituant à Sonor SA. Selon Léonard Montavon, président de la société des
rédacteurs du journal, le titre pourrait néanmoins être modifié. Mais pour
cela, il faut d'abord que l'imprimeur de "La Suisse" renonce à interrompre
l'impression du journal dès vendredi comme il'avait annoncé.
</TX>
<TX>
D'autre part, le Grand Conseil genevois a convoqué une séance extraordinaire
pour vendredi. Les députés auront à débattre d'une motion invitant le Conseil
d'Etat "à tout entreprendre pour assurer la survie de "La Suisse". Autrement
dit, le personnel de Sonor souhaite que le gouvernement intervienne auprès de
la Banque cantonale et d'autres établissements bancaires pour qu'ils
accordent un appui financier à la nouvelle société éditrice.
</TX>
<TX>
Après l'association de la presse genevoise, c'est au tour du syndicat du
livre et du papier (SLP) et de la Fédération suisse des journalistes (FSJ)
d'appeler au sauvetage du quotidien. Dans un communiqué publié jeudi, la FSJ
déclare qu'elle "fera face à toutes ses responsabilités en tant
qu'organisation faîtière si, par malheur, l'issue de la lutte menée par les
journalistes et leurs collègues s'avérait négative".
</TX>
</DOC>
