<DOC>
<DOCID>ATS.940328.0029</DOCID>
<DOCNO>ATS.940328.0029</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940328
</DT>
<PT>
171100
</PT>
<SC>
bsf111 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
c4fra c5swi jus zh
</DE>
<AU>
bl vf jr
</AU>
<KW>
marseille tapie mise en examen
</KW>
<TI>
Comptes de l'OM: Bernard Tapie a été mis en examen Un "cadeau" à
l'ex-entraîneur Blazevic aurait passé par Zurich développement.
</TI>
<LD>
Marseille/Zurich, 28 mars (ats/reuter) Bernard Tapie, président de
l'Olympique de Marseille (OM), a été récemment mis en examen (inculpé) dans
le cadre de l'instruction sur les comptes de son club de football, a-t-on
appris lundi de source judiciaire. L'instruction a été ouverte en 1992 par le
ministre français de la justice de l'époque, Michel Vauzelle. L'affaire a des
ramifications en Suisse, où six cantons ont accordé leur entraide judiciaire
à la France.
</LD>
<TX>
Cette mise en examen, dont les chefs n'ont pas été publiés, a été prononcée
dans la plus grande discrétion le 10 mars dernier, a-t-on précisé. Le juge
Pierre Philippon, chargé de l'instruction, s'intéresse notamment à des
versements qu'aurait effectués le club marseillais à une société zurichoise,
la First Erben AG. Le juge d'instruction enquête également sur des "prêts
fictifs" consentis par l'OM à certains joueurs.
</TX>
<ST>
Nouvelle commission française à Zurich
</ST>
<TX>
A Zurich, le juge d'instruction Claude Huguenin accorde son assistance à ses
collègues de Marseille. Deux commissions rogatoires françaises se sont déjà
rendues à Zurich. L'instruction se limite à la First Erben AG et à une
banque, a indiqué lundi à l'ATS M. Huguenin.
</TX>
<TX>
Il y a six mois, M. Huguenin a entendu la propriétaire de la société
zurichoise, à la demande de la première commission rogatoire.  "Nous n'avons
fait que transférer une somme pour le compte de Miroslav Blazevic, un de nos
clients ", a déclaré lundi son mari à l'ATS. Le juge zurichois a également
interrogé l'ancien entraîneur du FC Lausanne et du FC Nantes, Miroslav
Blazevic. D'origine croate mais naturalisé suisse, M. Blazevic vit à Zagreb.
</TX>
<TX>
Une nouvelle commission rogatoire est venue à Zurich il y a une quinzaine de
jours. Elle a demandé à Claude Huguenin de lui fournir des documents
bancaires et d'interroger d'autres témoins.
</TX>
<ST>
"Cadeau" à l'ex-entraîneur Blazevic
</ST>
<TX>
Selon la presse française, l'Olympique de Marseille aurait versé 420 000 FF
(environ 105 000 francs suisses) sur un compte ouvert par la First Erben AG
au nom de M. Blazevic. On soupçonne l'OM d'avoir versé une prime spéciale à
l'ex-entraîneur du FC Nantes car son équipe avait battu Bordeaux, également
adversaire de Marseille. Par ailleurs, l'argent a été versé sur le compte
zurichois quelques jours avant le 0:0 entre Nantes et Marseille le 25
novembre 1989.
</TX>
<TX>
Jusqu'ici, la justice n'a pas pu prouver qu'il s'agissait d'un "cadeau" de
l'OM à l'entraîneur, a rappelé le juge zurichois. Quant à M. Blazevic, il a
toujours déclaré que cet argent ne lui était pas destiné personnellement. Il
aurait été versé "pour un groupe de Sarajevo qui organise des matches, des
contacts et recherche des talents".
</TX>
<ST>
Douze commissions en Suisse
</ST>
<TX>
En Suisse, douze commissions rogatoires ont été envoyées par les autorités
françaises, a-t-on indiqué lundi au Département fédéral de justice et police
(DFJP). Six cantons sont concernés, précise le département, à savoir Genève,
(trois cas sont pendants), Bâle-Ville, Berne, Vaud, Zoug et Zurich.
</TX>
<TX>
La plus grande partie des renseignements demandés par la France ont pu être
fournis. Il s'agit essentiellement de documents bancaires et de paiements.
Chaque commission s'occupe d'un aspect particulier de l'affaire. Aucun compte
bancaire n'a été bloqué cependant. La justice française n'a pas formulé une
telle demande.
</TX>
</DOC>
