<DOC>
<DOCID>ATS.950412.0112</DOCID>
<DOCNO>ATS.950412.0112</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950412
</DT>
<PT>
123900
</PT>
<SC>
bsf080 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4uk jus
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
gb haute cour exportation animaux
</KW>
<TI>
Interdiction d'exporter du bétail vivant La justice britannique la déclare
illégale.
</TI>
<LD>
Londres, 12 avr (ats/afp) La Haute Cour de Londres a déclaré illégale
mercredi l'interdiction d'embarquer du bétail vivant prise par certains ports
ou aéroports. Les juges considèrent que ces décisions ont été prises sous la
pression des défenseurs des animaux et qu'il ne faut pas céder "à la loi de
la foule".
</LD>
<TX>
Dans le premier jugement de ce type prononcé en Grande-Bretagne, la Haute
Cour a estimé que la loi devait garantir le commerce des produits autorisés
sans se soumettre à des pressions extérieures. La justice avait été saisie
par des éleveurs qui n'arrivent plus à exporter leurs animaux.
</TX>
<TX>
La décision vise notamment les ports de Douvres et de Plymouth, ainsi que
l'aéroport de Coventry, dont les responsables ont interdit tout chargement de
bétail vivant afin d'éviter des heurts avec les manifestants. Début février,
une militante de la cause animale, Jill Phipps, avait été tuée
accidentellement après avoir glissé sous les roues d'un camion de bétail à
Coventry au cours d'une manifestation.
</TX>
<TX>
Depuis le début de l'année, les militants britanniques ont multiplié les
actions pour lutter contre l'exportation de bétail vivant en Europe,
notamment des veaux et des moutons, qu'ils qualifient d'"holocauste des
animaux". La décision mercredi de la Haute Cour de Londres pourrait raviver
leur colère.
</TX>
<TX>
Sous leur pression, les compagnies britanniques de ferries trans- Manche ont
progressivement arrêté tout transport de bétail vivant.  Les militants des
animaux réclament l'interdiction pure et simple des exportations. Les plus
modérés se contenteraient d'une amélioration des conditions de voyage qui
serait garantie par une législation à l'échelle européenne.
</TX>
</DOC>
