<DOC>
<DOCID>ATS.941006.0130</DOCID>
<DOCNO>ATS.941006.0130</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941006
</DT>
<PT>
105100
</PT>
<SC>
bsf033 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
fbf
</OC>
<DE>
fr kulr jus divs c2
</DE>
<AU>
yd pi po
</AU>
<KW>
fr vs canada drame secte recherches point
</KW>
<TI>
Drames de Salvan (VS) et de Cheiry (FR) Les investigations se poursuivent -
pas de trace de Luc Jouret point de la situation 10h45.
</TI>
<LD>
Cheiry (FR)/Salvan (VS), 6 oct (ats) La ferme de La Rochette, à Cheiry (FR),
est toujours l'objet d'investigations policières jeudi.  A Salvan (VS), les
enquêteurs fouillent le troisième chalet incendié.  Jusqu'ici, 48 corps ont
été retrouvés dans ce qui paraît un acte d'auto-destruction d'une secte. Il
n'y a pas de trace de Luc Jouret, son chef présumé.
</LD>
<TX>
La police cantonale fribourgeoise, a indiqué jeudi matin son attaché de
presse Beat Karlen, n'est pas encore en habilitée donner les noms des 16
cadavres identifiés sur les 23 - dont celui d'un enfant - découverts la
veille à Cheiry. Motif: des vérifications doivent encore être faites. Selon
le informations déjà fournies, s'agit de sept Suisses (six domiciliés à
Genève et un à Montreux), de cinq Français et de quatre Canadiens. Deux
personnes, pas forcément des acteurs du drame, sont recherchées.
</TX>
<TX>
De son côté, la police canadienne a révélé l'identité des quatre
ressortissants canadiens déjé identifiés. Il s'agit de Robert Ostiguy, 50
ans, maire de Richelieu, près de Montréal ainsi que son épouse Françoise, 47
ans, Jocelyne Grand'maison, 44 ans, reporter au Journal de Québec et Robert
Falardeau, 47 ans, fonctionnaire au ministère provincial des Finances. Le nom
du Genevois Albert Giacobino, propriétaire de la ferme, avait déjà été publié
mardi.
</TX>
<ST>
Pas de trace de Luc Jouret
</ST>
<TX>
Pour l'instant, précise par ailleurs M. Karlen, les recherches menées à
Cheiry n'ont révélé aucune trace de Luc Jouret, le chef présumé la secte
internationale de l'"Ordre du temple solaire". Cette dernière, à qui
semblaient appartenir les morts de Cheiry et les 25 déjà trouvés à Salvan
(VS), était désignée, dans le cas du village broyard, par la dénomination
"Ordre tradition solaire".
</TX>
<TX>
Il n'y a pas encore de mandat de recherche international contre Luc Jouret,
médecin homéopathe d'origine belge de 46 ans, a indiqué à l'ATS le Départment
fédéral de justice et police (DFJP). Il faudrait pour ce faire que les
cantons du Valais, de Fribourg et le Canada en fassent la demande.
</TX>
<ST>
Prudence avec le "suicide"
</ST>
<TX>
Mardi soir, le juge d'instruction fribourgeois André Piller avait estimé peu
probable, sur la base des indices en sa possession, la découverte de nouveaux
cadavres dans la ferme de La Rochette. Ceux qui ont été découverts, certains
avec un sac en plastique sur la tête ou des traces de balles de pistolet, ont
été acheminés à l'Institut de médecine légale de Lausanne, aux fins
d'autopsie.
</TX>
<TX>
Quant à la dénomination de "suicide collectif", terme employé par commodité
par les enquêteurs, Beat Karlen reste très prudent: on ne sait pas encore si
les personnes concernées se sont volontairement données la mort, si on les a
aidé à le faire ou si on les a abattuess avant de disposer 19 d'entre elles
en cercle. En fait, toutes les hypothèses et suppositions restent ouvertes.
</TX>
<ST>
Recherches prudentes en Valais
</ST>
<TX>
La police valaisanne a repris ses recherches jeudi matin aux Granges sur
Salvan, où les corps de 25 personnes avaient été retrouvés la veille dans
deux chalets incendiés. Les spécialistes vont tenter de pénétrer dans un
troisième chalet incendié, isolé des précédents, où d'autres cadavres
pourraient se trouver.
</TX>
<TX>
Les investigations avaient été empêchées la veille, pour des raisons de
sécurité. Une partie du toit de l'habitation menaçait de s'effondrer, et il
existait un risque d'explosion lié au système de mise à feu du chalet. Des
spécialistes de chantier, sont à pied d'oeuvre depuis jeudi matin pour tenter
d'entrer dans l'habitation et de désamorcer l'ensemble du système d'allumage,
a déclaré un porte- parole de la police cantonale. L'accès au chalet a été
bouclé en raison du risque persistant d'explosion.
</TX>
<TX>
La veille, 25 cadavres dont quatre enfants avaient été découverts dans deux
autres chalets du hameau, en relation probablement avec les 23 autres
retrouvés le même jour dans une ferme de Cheiry (FR). Ces victimes
appartiendraient également toutes à la secte initiatique de "Ordre du Temple
solaire".
</TX>
<ST>
Enquête au Canada
</ST>
<TX>
Au Canada, où deux cadavres ont été rerouvés dans une habitation au nord de
Montréal dans des conditions similaires à celles qui entourent le drame en
Suisse, une vaste enquête a été ouverte sur la secte de l'Ordre du Temple du
Soleil. La police canadienne a indiqué à l'agence Canadian Press que onze
Canadiens au moins se trouveraient au nombbre des victimes en Suisse. Elle
procède actuellement à l'interrogatoire de 53 sympathisants de la secte.
</TX>
</DOC>
