<DOC>
<DOCID>ATS.950529.0098</DOCID>
<DOCNO>ATS.950529.0098</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950529
</DT>
<PT>
182800
</PT>
<SC>
bsf126 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c4fra c9chn comm
</DE>
<AU>
mo ha
</AU>
<KW>
france chine hommage journaliste emprisonnee
</KW>
<TI>
Fédération internationale des éditeurs de journaux Hommage à une journaliste
chinoise emprisonnée.
</TI>
<LD>
Paris, 29 mai (ats/reuter) La journaliste chinoise emprisonnée Gao Yu a reçu
le prix de la Plume d'or 1995 de la Liberté de la Fédération internationale
des éditeurs de journaux (FIEJ). La cérémonie a eu lieu lundi à Paris à
l'ouverture du 48e Congrès mondial des Journaux et du 2e Forum mondial des
rédacteurs en chef.
</LD>
<TX>
Gao Yu, 51 ans, a été condamnée à six ans de prison le 10 novembre 1994 pour
"trahison de secrets d'Etat". Après avoir travaillé pour le "China News
Service" puis, en tant que rédactrice en chef adjointe, pour "Economics
Weekly" dirigé par les dissidents Wang Juntao et Chen Ziming, elle avait été
arrêtée et emprisonnée pendant 14 mois dont quatre au secret en 1989 après
l'écrasement du Printemps de Pékin.
</TX>
<TX>
Libérée en août 1990 pour raisons de santé, elle a été une nouvelle fois
arrêtée le 2 octobre 1993 à la veille de son départ pour les Etats-Unis où
elle avait été nommée "professeur invitée" de l'université de Colombia. Dans
son discours d'hommage, Conor Brady, rédacteur en chef du "Irish Times", a
déclaré que Gao Yu était "un symbole du combat pour la démocratie, les droits
de l'homme et la liberté de la presse en Chine".
</TX>
<ST>
"Bon en arrière"
</ST>
<TX>
"Depuis le début de l'année 1994, la Chine a fait un énorme bon en arrière en
termes de droits de l'homme et tout particulièrement de liberté de la
presse", a-t-il ajouté. M. Brady a également lu une lettre de la journaliste
emprisonnée. "En me décernant ce prix, vous déclarez à l'ensemble du monde
que les épreuves et les difficultés extrêmes rencontrées par les journalistes
chinois dans leur travail et eur quête de la vérité ne sont pas vaines",
écrit-elle.
</TX>
<TX>
Fondée en 1948, la Fédération internationale des éditeurs de journaux
représente plus de 15 000 publications sur les cinq continents. Fait sans
précédent, la cérémonie a eu lieu en l'absence de tout représentant de la
France, pays hôte du Congrès.
</TX>
</DOC>
