<DOC>
<DOCID>ATS.941215.0007</DOCID>
<DOCNO>ATS.941215.0007</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941215
</DT>
<PT>
215100
</PT>
<SC>
bsf215 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c7lib mil int
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
liberia combats 48 morts
</KW>
<TI>
Liberia Au moins 48 tués dans des combats dans la banlieue de Monrovia.
</TI>
<LD>
Monrovia, 15 déc (ats/afp) Au moins 48 personnes ont été tuées dans les
combats qui ont éclaté dans la nuit de mercredi à jeudi dans la banlieue de
Monrovia, capitale du Liberia, selon un décompte établi par l'AFP. La Force
africaine d'interposition (ECOMOG) a accusé le Front national patriotique
(NPFL) de Charles Taylor.
</LD>
<TX>
Les corps des victimes, dont beaucoup étaient brûlés et démembrés, ont été
enterrés jeudi dans une fosse commune creusée près du centre- ville de la
capitale libérienne.
</TX>
<TX>
Le commandant-en-chef de l'ECOMOG, le général nigérian John Inienger, a
accusé "le NPFL et ses collaborateurs à Monrovia" d'avoir lancé une attaque
contre les quartiers de Duport et Cowfiels, situés à une dizaine de km au
sud-est de la capitale. Il accuse le NPFL d'avoir tué "d'innocents civils et
incendié des maisons et d'autres bâtiments dans les villages alentour".
</TX>
<TX>
Il a affirmé que les combats avaient cessé et que l'ECOMOG avait repris le
contrôle de la situation. "Selon les informations dont dispose l'ECOMOG, ces
actions ont été concertées avec certains groupes infiltrés à l'intérieur de
la capitale, dans l'intention de causer le chaos et le désordre", a déclaré
le général Inienger.
</TX>
<ST>
Zones infiltrées
</ST>
<TX>
Le général Inienger a également révélé qu'"au cours des deux dernières
semaines, les combattants du NPFL ont infiltré des zones" contrôlées par
l'ECOMOG. Les troupes de Charles Taylor ont notamment attaqué "au mortier et
à la roquette" des positions de la Force africaine à 35 km au nord-est de
Monrovia, a-t-il précisé. Cet acharnement montre que le NPFL veut briser les
défenses de l'ECOMOG et encercler ses troupes dans la région", a-t-il estimé.
</TX>
<TX>
Jeudi, le chef du NPFL a annoncé avoir lancé une opération militaire en
riposte aux revers subis en septembre dernier. Il avait alors notamment perdu
son quartier général de Gbarnga (160 km au nord est de Monrovia), tombé aux
mains de factions rivales.
</TX>
<TX>
Depuis son déclenchement en décembre 1989, la guerre du Liberia a fait plus
de 150 000 morts et contraint 80 % des 2,5 millions d'habitants à l'exil ou a
l'exode vers Monrovia.
</TX>
</DOC>
