<DOC>
<DOCID>ATS.950615.0032</DOCID>
<DOCNO>ATS.950615.0032</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950615
</DT>
<PT>
114500
</PT>
<SC>
bsf055 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c8irb mil
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
irak insurrection matee developpement
</KW>
<TI>
Une insurrection d'une unité mâtée par l'armée irakienne développement.
</TI>
<LD>
Amman, 14 juin (ats/afp/reuter) L'insurrection d'un bataillon blindé de
l'armée irakienne près de la prison d'Abou Gharib à une vingtaine de
kilomètres de Bagdad a été mâtée jeudi. Le général rebelle qui a mené les
opérations s'est "suicidé", a-t-on appris de sources fiables en Irak.
</LD>
<TX>
L'insurrection du bataillon blindé, surnommé le "bataillon du parti" Baas au
pouvoir en Irak, avait commencé mercredi, selon des témoins. Elle était
dirigée par le général Turki Ismaïl al-Doulaïmi qui avait d'abord attaqué des
émetteurs de la radio irakienne ainsi qu'un héliport privé du président
Saddam Hussein situés à l'intérieur de la base militaire d'Abou Gharib,
avaient précisé ces témoins.
</TX>
<TX>
Le bataillon avait pour objectif de libérer les prisonniers détenus à Abou
Gharib. Près de 850 habitants du gouvernorat d'Anbar, où est concentrée la
puissante tribu sunnite des Doulaïmi, sont détenus dans cette prison depuis
les émeutes qui y ont éclaté le 18 mai.
</TX>
<TX>
Les insurgés n'ont pas réussi à traverser les 11 kilomètres qui séparent
cette prison du périmètre des émetteurs. Ils ont en effet été immédiatement
encerclés par deux bataillons de forces loyales au président irakien. Devant
la déroute de ses forces, le général al- Doulaïmi s'est suicidé, selon des
sources diges de foi.
</TX>
<ST>
Rumeurs exagérées
</ST>
<TX>
Selon une télévision dirigée par le fils ané du président irakien Saddam
Hussein, les informations selon lesquelles des unités de l'armée irakiennes
s'affronteraient entre elles sont de la pure "propagande". Des diplomates
occidentaux ont également parlé de rumeurs très exagérées.
</TX>
<TX>
A Abou Ghraib, des témoins ont dit n'avoir relevé aucun mouvement de troupes
inhabituel dans les camps militaires de la région. Les services d'écoute de
la BBC n'ont constaté pour leur part aucune modification des programmes de
radio et de télévision irakiens.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: La dépêche a été complètement remaniée.
</ST>
</DOC>
