<DOC>
<DOCID>ATS.950610.0041</DOCID>
<DOCNO>ATS.950610.0041</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950610
</DT>
<PT>
164600
</PT>
<SC>
bsf055 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c8isr c8syr c1 mil
</DE>
<AU>
hs
</AU>
<KW>
israel syrie reprise contacts 27 juin dev
</KW>
<TI>
Reprise des contacts israélo-syriens le 27 juin à Washington développement.
</TI>
<LD>
Damas, 10 juin (ats/afp/reuter) Les contacts entre Israël et la Syrie vont
reprendre le 27 juin à Washington, a annoncé samedi le secrétaire d'Etat
Warren Christopher. Les chefs d'état-major des deux pays se retrouveront à
cette date à Washington pour discuter des arrangements de sécurité qui
accompagneraient un retrait de l'Etat hébreu du Golan.
</LD>
<TX>
Les entretiens entre les Syriens et Israéliens dureront deux ou trois jours,
a ajouté le secrétaire d'Etat américain, à l'issue de sa visite à Damas, en
Syrie. Après ces premiers contacts, il y aura un intervalle de deux semaines
pour que les deux parties examinent les résultats, a-t-il poursuivi.
</TX>
<ST>
Sous les auspices de Washington
</ST>
<TX>
Enfin, dans une troisième étape, des responsables militaires des deux pays,
de rang inférieur au chef d'état-major, se rencontreront à Washington pendant
deux semaines. Les entretiens entre les chefs d'état-major se tiendront "sous
les auspices" des Etats-Unis, a précisé M. Christopher après une entrevue de
trois heures avec le président syrien Hafez el-Assad.
</TX>
<TX>
Quelques jours avant leur rencontre, les chefs d'état-major, le Syrien Himkat
Chehabi et l'Israélien Amnon Shahak, auront chacun de leur côté de premiers
entretiens à Washington avec des responsables américains. La seule réunion
des chefs d'état-major s'était tenue le 22 décembre à Washington et s'était
achevée sur un échec.
</TX>
<TX>
Israël a annexé en 1981 les deux tiers du plateau du Golan. La Syrie exige la
restitution totale des territoires perdus en 1967.  L'Etat hébreu exige des
garanties, notamment de sécurité, avant un retrait.
</TX>
<ST>
Rencontre des ambassadeurs
</ST>
<TX>
De leur côté, les ambassadeurs des deux pays continueront leurs discussions à
Washington sur les autres aspects de la négociation, en dehors des "questions
de sécurité" proprement dites, a indiqué M. Christopher. Il s'agit de points
comme l'ampleur du retrait israélien, ses différentes phases, ainsi que les
étapes de la normalisation entre Israël et la Syrie.
</TX>
<TX>
Sur ces questions, les positions se sont rapprochées, mais "il y a encore
beaucoup à faire", selon Warren Christopher. La série de mesures décidées
samedi "montrent la détermination des deux parties d'arriver rapidement à la
paix", a affirmé le secrétaire d'Etat qui a qualifié ses entretiens avec M.
Assad de "productifs".
</TX>
<TX>
Le président Assad lui-même est conscient "que c'est le moment de progresser"
en raison des échéances électorales en Israël et aux Etats-Unis, a souligné
M. Christopher. Selon un haut responsable américain, la participation des
chefs d'état-major "peut donner de l'élan" à la négociation, "même si
celle-ci ne sera pas facile".
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: La dépêche a été entièrement remaniée.
</ST>
</DOC>
