<DOC>
<DOCID>ATS.940113.0016</DOCID>
<DOCNO>ATS.940113.0016</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940113
</DT>
<PT>
193200
</PT>
<SC>
bsf181 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
comm c5swi c1 c8syr
</DE>
<AU>
sm jr
</AU>
<KW>
clinton assad protestation journalistes
</KW>
<TI>
Couverture médiatique de la rencontre Clinton/Assad Protestation des
journalistes suisses.
</TI>
<LD>
Berne, 13 jan (ats) La Fédération suisse des Journalistes (FSJ) et l'Union
suisse des Journalistes (USJ) dénoncent les conditions de travail
restrictives réservées aux journalistes suisses et étrangers, c'est-à-dire
autres qu'Américains et Syriens, lors de la rencontre entre les présidents
Clinton et Assad. Elles ont protesté jeudi auprès du Département fédéral des
affaires étrangères (DFAE).
</LD>
<TX>
La FSJ demande au DFAE "d'augmenter rapidement et massivement le nombre des
journalistes autorisés" à suivre le sommet qui sera au centre de l'actualité
samedi et dimanche. Vu l'importance de cet événement qui a lieu en Suisse, la
FSJ considère que "les journalistes suisses doivent bénéficier de conditions
tant soit peu professionnelles et qu'un nombre équitable de publications
suisses doivent pouvoir y être représentées".
</TX>
<TX>
Pour sa part, l'USJ demande au DFAE de prendre "toutes les mesures
nécessaires" pour assurer "un accès illimité à tous les journalistes ". Elle
souhaite pour le moins "un élargissement sensible" des groupes de
journalistes (pools) autorisés à participer directement aux conférence de
presse qui se dérouleront à l'hôtel Intercontinental où logeront et
s'entretiendront MM. Clinton et Assad.
</TX>
<TX>
Selon l'USJ, les conférences de presse prévues à l'occasion du sommet
pourront être suivies, à l'Intercontinental, par près de 450 représentants
des médias américains et syriens. Seulement 30 places seront à disposition
des correspondants des médias suisses, des journalistes accrédités auprès de
l'ONU à Genève et d'autres journalistes.
</TX>
<TX>
De son côté, l'Association de la presse étrangère en Suisse s'associe
entièrement à la protestation de l'USJ. Elle juge les arrangements prévus
pour le sommet "très insatisfaisants".
</TX>
</DOC>
