<DOC>
<DOCID>ATS.941213.0109</DOCID>
<DOCNO>ATS.941213.0109</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941213
</DT>
<PT>
115200
</PT>
<SC>
bsf053 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4ita jus reg
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
italie bernasconi justice
</KW>
<TI>
Italie: journée décisive pour Silvio Berlusconi devant les juges.
</TI>
<LD>
Milan, 13 déc (ats/afp) Le chef du gouvernement italien Silvio Berlusconi se
rendra mardi après-midi au tribunal de Milan où il devra convaincre les juges
de son innocence. Il est sous le coup d'une information judiciaire pour
corruption.
</LD>
<TX>
Premier chef de gouvernement italien à comparaître devant la justice, il sera
interrogé par le procureur en chef du parquet de Milan Francesco Saverio
Borelli et de ses deux adjoints.  L'interrogatoire sera mené en l'absence du
plus célébre juge du pool de l'enquête "Mains propres" Antonio Di Pietro qui
a démissionné la semaine dernière.
</TX>
<TX>
Pour éviter toute contestation, le pool de magistrats a décidé d'enregistrer
en video l'interrogatoire. Satranscription sera transmise au juge des
enquêtes préliminaires Andrea Paladino. Celui- ci devrait ensuite décider
avant le 31 décembre, s'il y a lieu de fixer une audience préliminaire pour
un éventuel renvoi devant le tribunal.
</TX>
<ST>
Sécurité renforcée
</ST>
<TX>
Le rendez-vous pris pour 16h30 a été confirmé mardi matin par le procureur
adjoint Colombo. Il a déclaré que l'interrogatoire se tiendra au tribunal de
Milan autour duquel les mesures de sécurité ont été renforcées depuis lundi
soir. M. Berlusconi n'a pas l'intention, semble-t-il, d'éviter les
journalistes qui sont nombreux à attendre l'événement. Il a promis une
conférence de presse à l'issue de l'interrogatoire pour en faire un compte
rendu.
</TX>
<TX>
Mardi matin il a affirmé dans une lettre publiée par le quotidien financier
de Milan Il Sole-24 Ore, qu'"il n'a jamais corrompu personne" et qu'il
s'apprête à rencontrer les juges "la tête haute".
</TX>
<ST>
Pots-de-vin
</ST>
<TX>
Les faits reprochés à M. Berlusconi portent sur d'éventuels actes de
corruption au bénéfice de la brigade financière italienne (Guardia di
Finanza), selon des sources judiciaires. En 1991, la maison d'édition
Mondadori aurait versé 130 millions de lires (105 000 francs) à des membres
de la brigade financière lors d'un contrôle fiscal. En 1992, un pot-de-vin de
100 millions de lires (81 000 francs) aurait été versé lors d'un contrôle de
la société d'assurances Vita qui appartient également au groupe Fininvest.
</TX>
<TX>
Ces faits avaient déjà provoqué l'arrestation du frère du président du
conseil, Paolo Berlusconi cet été. Ce dernier avait reconnu le versement de
pots-de-vin par la Fininvest, affirmant que, à l'époque, son frère ignorait
tout de ces versements.
</TX>
</DOC>
