<DOC>
<DOCID>ATS.940119.0116</DOCID>
<DOCNO>ATS.940119.0116</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940119
</DT>
<PT>
120000
</PT>
<SC>
bsf078 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
jus c4 c4ger
</DE>
<AU>
rp
</AU>
<KW>
luxembourg allemagne cartier metro
</KW>
<TI>
Restrictions de garantie La Cour européenne donne raison à Cartier.
</TI>
<LD>
Luxembourg/Genève, 19 jan (ats/reuter) La législation européenne permet à
Cartier de ne garantir ses montres que lorsqu'elles ont été achetées chez un
distributeur agréé. La Cour européenne de justice s'est prononcée dans ce
sens la semaine dernière. Mercredi, l'avocat de Cartier a indiqué que cette
décision fera jurisprudence et que sa portée dépasse le cadre du procès qui
oppose, en Allemagne, la société au groupe Metro.
</LD>
<TX>
Cartier a refusé de réparer des montres vendues par la chaîne allemande de
distribution Metro. Celle-ci n'avait pas été agréée par la maison de luxe
française. Albert Kaufmann, l'avocat de Cartier International, à Genève, a
indiqué à l'ATS qu'un procès est en cours depuis une dizaine d'années à ce
sujet en Allemagne.
</TX>
<TX>
L'Oberlandsgericht de Düsseldorf, appelé à trancher à l'issue de plusieurs
recours, a posé une question préjudicielle à la Cour européenne de
Luxembourg, a précisé l'avocat. Celle-ci a estimé que Cartier était fondé à
agir ainsi pourvu que les arrangements de distribution qu'il a conclus soient
compatibles avec les réglements communautaires sur la concurrence, ce qui est
le cas.
</TX>
<TX>
Dans la mesure où les réglements communautaires admettent le principe de la
distribution sélective, tel qu'il est pratiqué par Cartier, la décision de la
Cour européenne s'inscrit dans la logique, a expliqué Me Kaufmann. Ce
jugement fera jurisprudence et d'autres sociétés pourront s'en prévaloir qui
pratiquent ce système conformément à la législation européenne, par exemple
dans le domaine des parfums.
</TX>
<TX>
Pour ce qui concerne Cartier, l'avocat a précisé que le cas ne s'était jamais
présenté auparavant. Après la décision de la Cour européenne, le tribunal de
Düsseldorf rendra prochainement son jugement. Sa décision devrait aller dans
le sens de celle de la Cour européenne.
</TX>
</DOC>
