<DOC>
<DOCID>ATS.950722.0015</DOCID>
<DOCNO>ATS.950722.0015</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950722
</DT>
<PT>
181900
</PT>
<SC>
bsf058 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
soz int jus rega c5swi c6bul c8tur
</DE>
<AU>
zc ll
</AU>
<KW>
suisse bulgarie turquie renvoi
</KW>
<TI>
Renvoi contesté d'un requérant d'asile turc L'Office fédéral des réfugiés
enquête
</TI>
<LD>
Berne/Sofia, 22 juil (ats) L'Office fédéral des réfugiés (ODR) va s'informer
du destin d'un requérant d'asile turc renvoyé jeudi de Suisse en direction de
la Bulgarie. Le jeune homme a vraisemblablement été remis aux autorités
turques. Selon Amnesty International, il serait menacé de torture et de peine
de mort.
</LD>
<TX>
Ali Asker Dede a été arrêté à Sofia puis livré à la Turquie où il a été
appréhendé à l'aéroport d'Istambul, a indiqué samedi son avocat zurichois.
Selon ce dernier, le jeune homme serait soupçonné, sans motif sérieux, du
meurtre de deux policiers. Sa vie serait en danger. Amnesty International
(AI) estime pour sa part qu'il est menacé de mort en raison de son
appartenance au mouvement d'extrême-gauche Dev-Sol, interdit en Turquie.
</TX>
<ST>
Voyage sans problème
</ST>
<TX>
A la suite de questions des médias, le directeur de l'ODR, Urs Scheidegger, a
demandé samedi à ses collaborateurs à Ankara de se renseigner sur ce cas.
Selon la police de l'aéroport de Zürich, qui a accompagné Ali Asker Dede à
Sofia, le voyage vers la Bulgarie s'est déroulé "sans problème", a déclaré M.
Scheidegger à l'ATS.
</TX>
<TX>
Muni d'un faux visa, le jeune homme était entré en Suisse le 13 juillet
dernier après avoir passé deux mois et demi en Bulgarie, indique l'ODR.
Arrêté par la police des frontières, il a déposé une demande d'asile. La
décision de renvoi est tombée le 17 juillet, après un entretien.
</TX>
<TX>
Ali Asker Dede a été renvoyé en direction de Sofia, conformément aux
réglements internationaux car il avait auparavant passé un certain temps en
Bulgarie, précise M. Scheidegger. Ce pays est depuis 1993 l'un des Etats
signataires de la Convention de Genève.
</TX>
<ST>
Amnesty trop tard
</ST>
<TX>
Le renvoi, sous contrôle policier, s'est opéré jeudi vers 12h40.  AI n'a fait
connaître son point de vue qu'après le décollage, a expliqué M. Scheidegger.
L'avocat du jeune Turc déclare de son côté avoir tenté en vain d'intervenir
auprès de l'ODR avant le renvoi.  Il avait notamment mis à la disposition de
l'office des documents provenant d'organisations de défense des droits de
l'homme à Istambul. Ceux-ci attiraient l'attention sur les dangers auxquels
était exposé Ali Asker Dede.
</TX>
</DOC>
