<DOC>
<DOCID>ATS.950505.0038</DOCID>
<DOCNO>ATS.950505.0038</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950505
</DT>
<PT>
171200
</PT>
<SC>
bsf133 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
ge vd fr ne ju vs reg kulr for ecpt
</DE>
<AU>
ce pi
</AU>
<KW>
geneve hes romande contestation
</KW>
<TI>
la HES romande fait des vagues à Genève.
</TI>
<LD>
Genève, 5 mai (ats) Les enseignants et les élèves de l'Ecole d'ingénieur de
Genève (EIG) ne veulent pas de la HES de Suisse occidentale, présentée le 24
avril par les directeurs romands de l'éducation. Ils dénoncent l'absence de
débat et de concertation qui a précédé, et estiment que la constitution
cantonale n'a pas été respectée.
</LD>
<TX>
La création d'une Haute école spécialisée (HES) de Suisse occidentale aggrave
le déséquilibre entre régions linguistiques, a affirmé vendredi lors d'une
conférence de presse Souhail Mouhanna, président de l'Association genevoise
des enseignants de l'Ecole d'ingénieurs et des écoles techniques (AGEEIT). En
outre, elle révèle un déficit démocratique en anticipant sur une loi fédérale
qui n'existe pas encore.
</TX>
<TX>
A Genève en particulier, la Constitution institue que "la loi règle
l'organisation des établissements d'instruction publique". Qui dit loi, dit
Grand Conseil, relève M. Mouhanna. Et de s'étonner que la directrice
genevoise de l'éducation puisse engager son canton sans passer par le
parlement.
</TX>
<TX>
Mardi, le Parti socialiste a écrit à la Conseillère d'Etat Martine Brunschwig
Graf en lui posant 18 questions quant à la HES romande.  "Nous sommes
particulièrement surpris et même choqués de devoir apprendre par le biais de
la presse que tout une série de décisions" concernant la HES ont déjà été
prises, écrit notamment le parti.  Selon M. Mouhanna, l'Alliance de gauche
lui a fait parvenir une lettre de soutien.
</TX>
<TX>
La HES de Suisse occidentale vise à regrouper 18 à 20 écoles d'ingénieurs et
supérieures. L'effectif des établissements concernés atteint actuellement
3600 étudiants. Un chef de projet doit être nommé au cours des prochains mois
afin d'affiner le dossier de candidature de la future HES. Il sera déposé
auprès de la Confédération en 1996. L'ouverture de l'école devrait intervenir
à la rentrée 1997.
</TX>
</DOC>
