<DOC>
<DOCID>ATS.940918.0033</DOCID>
<DOCNO>ATS.940918.0033</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940918
</DT>
<PT>
144500
</PT>
<SC>
bsf048 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c3hai mil reg bio
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
haiti les autres hommes forts encadre
</KW>
<TI>
Les autres hommes forts de Haïti encadré.
</TI>
<LD>
Port-au-Prince, 18 sept (ats/reuter) Outre Raoul Cédras, trois autres hommes
dirigent le régime militaire haïtien.
</LD>
<TX>
LIEUTENANT-COLONEL JOSEPH MICHEL FRANCOIS (37 ans): le chef de la police de
Port-au-Prince a été considéré un moment comme l'homme le plus redouté du
pays. Mais il a perdu de son influence depuis que ses amis ont déclaré qu'il
souhaitait quitter Haïti avant l'arrivée des forces américaines.
</TX>
<TX>
Cerveau présumé du coup d'Etat de 1991, il a rapidement pris le contrôle de
la police et a mis en place un vaste réseau d'espions et de tueurs appelés
"attachés". Michel François apparaît rarement en public et veille jalousement
sur sa vie privée. "Il est comme un animal aux abois qui n'a nulle part où
aller", dit un partisan du père Aristide.
</TX>
<TX>
GENERAL PHILIPPE BIAMBY (44 ans): ami d'enfance de Cédras, avec lequel il a
fait l'académie militaire de Haïti, il est devenu son chef d'état-major.
Comme Michel François, il préfère laisser l'avant- scène à Cédras mais il a
joué un rôle important dans le coup d'Etat de septembre 1991.
</TX>
<TX>
Fils d'un ami intime de l'ancien dictateur François Duvalier, dit "Papa Doc",
Biamby avait participé à une tentative de putsch avortée contre le dictateur
Prosper Avril en 1989. Il avait ensuite quitté le pays et avait passé
plusieurs mois en prison aux Etats-Unis. Ce souvenir expliquerait sa
résistance aux pressions américaines pour que la junte quitte le pouvoir.
</TX>
<TX>
Selon des diplomates et certains de ses amis, il est l'un des membres les
plus intransigeants de l'équipe au pouvoir. "Biamby est cinglé, il est
complètement fou", assure un diplomate suivant la crise haïtienne.
</TX>
<TX>
EMILE JONASSAINT (81 ans): le président de la Cour suprême a été nommé chef
de l'Etat par interim en mai par les militaires voulant montrer leur
détermination malgré les pressions de la communauté internationale pour
obtenir le retour d'Aristide.
</TX>
<TX>
Sa nomination a été qualifiée d'"illégale" par l'administration du président
américain Bill Clinton. Limogé de la Cour suprême après l'élection
d'Aristide, Jonassaint est revenu à la faveur du coup d'Etat militaire. Pour
tenter d'empêcher une intervention militaire, il avait déclaré mercredi dans
un discours que Haïti organiserait des élections à la fin de l'année.
</TX>
</DOC>
