<DOC>
<DOCID>ATS.941215.0152</DOCID>
<DOCNO>ATS.941215.0152</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941215
</DT>
<PT>
082000
</PT>
<SC>
bsf026 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c9jap fin div
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
japon cloture bourse dollar
</KW>
<TI>
Tokyo: la bourse gagne 1 % - le dollar a subi un léger recul.
</TI>
<LD>
Tokyo, 15 déc (ats/reuter) La bourse de Tokyo a clôturé en hausse jeudi. Elle
a été entraînée dans l'après-midi par des rachats du découvert et des achats
d'arbitrage, rapportent des boursiers. Le dollar s'est négocié à 100,26 Yen,
soit 0,12 de moins que la veille.
</LD>
<TX>
L'indice Nikkei a gagné 189,63 points (1,00 %) à 19 121,12. La hausse a aussi
été favorisée par l'avance de Wall Street et des marchés asiatiques,
indiquent-ils. Néanmoins, les professionnels sont encore nombreux à se
demander si la tendance s'est complètement renversée après les reculs de la
cote de ces derniers temps. "Autant que je sache, le sentiment chez les
grands investisseurs institutionnels ne s'est pas beaucoup amélioré", note un
courtier.
</TX>
<TX>
Les achats opérés par Dai-Ichi Mutual Life Insurance Co, qui avaient aidé à
enrayer la baisse mardi et mercredi, se sont poursuivis. "Les achats par
cette grosse compagnie d'assurance-vie étaient assez surprenants et ils ont
mis les vendeurs mal à l'aise.  Toutefois, les institutionnels n'ont pas été
très nombreux à lui emboîter le pas", rapporte Kaoru Ichikawa, de Kokusai
Securities.
</TX>
<TX>
Les grands investisseurs vont attendre de voir combien de temps la hausse se
poursuivra, estiment les boursiers. "Ils veulent voir si les gains étaient
provisoires ou non. Ils n'ont pas besoin de se précipiter maintenant".
</TX>
<TX>
Au terme d'une séance sans animation à Tokyo jeudi, le dollar affiche une
légère avance face au mark, alors qu'il n'a pratiquement pas varié contre yen
tout au long de la journée. Il se traite en clôture à 1,5712 mark, contre
1,5693 en ouverture et 1,5685/95 à New York mercredi, et à 100,26 yens,
contre 100,30 et 100,25/35.
</TX>
</DOC>
