<DOC>
<DOCID>ATS.950225.0015</DOCID>
<DOCNO>ATS.950225.0015</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950225
</DT>
<PT>
175000
</PT>
<SC>
bsf056 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c9ind come mil
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
inde train bombe 25 morts 2e developpement
</KW>
<TI>
Deux bombes explosent dans un train en Inde Au moins 25 morts et 25 blessés
2e développement.
</TI>
<LD>
Guwahati, 25 fév (ats/afp/reuter) Deux bombes de forte puissance ont explosé
samedi à bord d'un train dans l'Etat d'Assam, un Etat du nord-est de l'Inde.
Selon la police et un porte-parole des chemins de fer, l'attentat a fait au
moins 25 morts et 25 blessés.
</LD>
<TX>
Le train assurait la liaison Diphu-Lumding, à 150 km de la capitale de
l'Assam, Guwahati. Les explosions se sont produites dans une voiture de
seconde classe. Cette voiture était exclusivement destinée au transport de
soldats et de forces paramilitaires. Selon des responsables des chemins de
fer, le compartiment a pris feu après les explosions.
</TX>
<ST>
"Violence insensée"
</ST>
<TX>
Une guerilla séparatiste est soupçonnée d'avoir commis l'attentat, qui a fait
également 25 blessés, dont douze dans un état grave. Le Premier ministre
indien P.V. Narasimha Rao s'est dit choqué et a condamné cet "acte de
violence insensé" dans un communiqué publié à Bombay.
</TX>
<TX>
Quinze personnes ont été tuées sur le coup, et huit sont mortes à l'hôpital,
selon le porte-parole des chemins de fer, qui a ajouté que seuls cinq corps
ont pu être identifiés, les autres étant trop brûlés ou mutilés. Il a exclu
que les soldats aient pu transporter des munitions ou des matières explosives
qui sont, a-t-il dit, toujours acheminés séparemment.
</TX>
<ST>
Attaques régulières
</ST>
<TX>
Le chef de la police de l'Assam, Ranju Das, a déclaré que la majorité des
militaires avait embarqué à Dimapur, dans l'Etat voisin du Nagaland, où sont
les maquisards du Conseil national socialiste du Nagaland (NSCN) s'attaquent
régulièrement aux forces de l'ordre. "Nos premiers soupçons se portent sur
eux", a-t-il dit, bien que le groupe n'ait pas revendiqué l'attaque.
</TX>
<TX>
Le NSCN mène une guerre séparatiste depuis 40 ans pour réclamer
l'indépendance en faveur des tribus Naga. Il est actif principalement dans le
Nagaland mais a aussi lancé des attaques en dehors de cet état. Cette région
accidentée à la frontière nord-est de l'Inde est habitée par des groupes de
rebelles opposés à la domination indienne.  Ils s'en prennent régulièrement
aux forces armées.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: La dépêche a été remaniée, le bilan des victimes a
augmenté.
</TX>
</DOC>
