<DOC>
<DOCID>ATS.950331.0098</DOCID>
<DOCNO>ATS.950331.0098</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950331
</DT>
<PT>
115900
</PT>
<SC>
bsf049 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
ecpa ecps int jus regv
</DE>
<AU>
ke as pi
</AU>
<KW>
suisse vin blanc statut procedure consult
</KW>
<TI>
Modification du statut du vin Producteurs insécurisés - Importateurs
mécontents synthèse de la procédure de consultation.
</TI>
<LD>
Berne, 31 mars (ats) les contingents individuels pour le vin blanc devraient
tomber, selon le nouveau statut du vin. Au terme de la procédure de
consultation, les importateurs et les organisations de consommateurs estiment
pourtant que la dérégulation ne va pas assez loin. Les producteurs souhaitent
quant à eux des mesures protectionnistes.
</LD>
<TX>
L'importation de vin blanc en tonneaux et en bouteilles ne va pas être
totalement libéralisée, par égard pour les viticulteurs indigènes. Mais les
contingents individuels des 295 importateurs de vin blanc vont être
abandonnés. Pour le vin rouge, les privilèges des "importateurs en salon"
étaient déjà tombés avec le refus du peuple de l'arrêté sur la viticulture.
Le contingentement est maintenant global et fixé à 1,6 million d'hectolitres.
</TX>
<ST>
Contingent global
</ST>
<TX>
Le nouveau système d'importations prévoit un contingent sans droits de douane
de 75 600 hectolitres et un contingent supplémentaire de 25 000 hectolitres à
un tarif réduit. le contingentement supplémentaire pourra chaque année être
augmenté de 20 000 hectolitres.
</TX>
<TX>
Cela permettra, à moyen ou à long terme, de regrouper les contingents de vins
blancs et de vins rouges jusqu'à un montant global de 1,7 million
d'hectolitres. Le projet prévoit de laisser du temps aux producteurs
helvétiques afin qu'ils s'adaptent à une concurrence accrue sur le marché,
précise le Département fédéral de l'économie publique (DFEP). Le nouveau
statut du vin entrera en vigueur le 1er juillet prochain.
</TX>
<ST>
"Système du lévrier"
</ST>
<TX>
Au terme de la procédure de consultation, l'Union suisse des arts et métiers
(USAM) estime que seule la libéralisation progressive des importations est
"sans engagement" et "inacceptable". La Fédération suisse des négociants en
vins souhaite pour sa part que le contingent global de 1,7 million
d'hectolitres soit introduit en 1996 déjà.
</TX>
<TX>
"Le système du lévrier" proposé par le DFEP est très contoversé.  Selon le
projet, les importateurs seront pris en considération dans un ordre
chronologique lors de l'attribution des contingents, suivant le principe du
"premier arrivé, premier servi". C'est "impraticable, arbitraire et ennemi du
consommateur", estime la Fédération suisse des négociants en vins. Au lieu
d'"importateurs de salon", on aura des "importateurs favoris" qui
s'enrichiront avec des tarifs douaniers plus avantageux, s'insurge le
distributeur Denner dans une annonce d'une page.
</TX>
<ST>
"Règles du jeu identiques"
</ST>
<TX>
Le comité référendaire contre "l'arrêté sur la viticulture 1989" qualifie le
projet du DFEP de "petite révision partielle". Le nouveau statut n'apportera
un assouplissement que pour 10 % de la consommation de vin blanc. Le forum
des consommateurs demande des règles du jeu identiques pour tout le monde
lors de l'attribution des contingents et une harmonisation des tarifs
douaniers pour les vins en bouteille et en vrac.
</TX>
<TX>
Les représentants des producteurs de vin blanc sont plutôt favorables au
changement du système, à l'exception de l'association des viticulteurs
biologiques. Ils demandent toutefois des mesures de protection pour les
producteurs suisses. La libéralisation doit être réalisée pas après pas,
selon la Fédération romande des vignerons (FRV). Une globalisation des
contingents n'entre pas en ligne de compte, poursuit-elle.
</TX>
<ST>
Clause de sauvegarde
</ST>
<TX>
L'Union suisse des paysans (USP) quant à elle souhaite l'ancrage d'une clause
de sauvegarde conforme au GATT dans le nouveau statut du vin. Avant chaque
adaptation des contingents importés, il faut considérer la situation du
marché suisse. Un assouplissement immédiat des barrières douanières sans
contrepartie n'est pas souhaitable avant le début des négociations avec
l'Union européenne (UE), avertissent les représententants des producteurs.
</TX>
<TX>
Les cantons du Valais, de Vaud, de Neuchâtel et de Genève, tous grands
producteurs de vin blanc, se prononcent en faveur des mesures pour la
protection des producteurs de vin indigènes. L'adaptation à la libre
concurrence survient trop vite et va trop loin par rapport à celle prévue
dans les accords du GATT, estime la Chambre valaisanne d'agriculture. A
l'opposé, le canton de Soleure demande une libéralisation immédiate et totale
des importations de vins.
</TX>
</DOC>
