<DOC>
<DOCID>ATS.950518.0109</DOCID>
<DOCNO>ATS.950518.0109</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950518
</DT>
<PT>
165600
</PT>
<SC>
bsf134 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
ecpb ecpt bs c4uk
</DE>
<AU>
fd jq jn
</AU>
<KW>
bale londres sbs warburg emplois menaces
</KW>
<TI>
SBC Warburg: un millier d'emplois pourraient disparatre Conséquences
possibles à Genève.
</TI>
<LD>
Zurich, 18 mai (ats) Le rachat de la banque d'affaires britannique S.G.
Warburg par la SBS pourrait se traduire par plus d'un millier de suppressions
d'emplois. Cette estimation ressort d'une note interne de la banque bâloise
parvenue à l'ATS. Une centaine d'emplois à Genève sont dans le collimateur.
</LD>
<TX>
La reprise du secteur banque d'affaires de l'établissement londonien S.G.
Warburg Group plc va entraner une vaste restructuration afin d'éliminer les
doubles emplois. Les premières estimations de la Société de Banque Suisse
(SBS) en chiffrent le coût à quelque 270 millions de francs. L'intégration
devrait être achevée fin juin 1996.
</TX>
<ST>
Estimations internes
</ST>
<TX>
L'ampleur des suppressions d'emplois a fait l'objet d'estimations internes, a
confirmé le porte-parole de la SBS Thomas Staffelbach, sans donner de
détails. Outre Warburg, le siège londonien de la SBS sera aussi concerné. La
banque bâloise emploie 1300 personnes dans la capitale britannique. Les
emplois dans les succursales suisses de la SBS ne sont pas menacés.
</TX>
<TX>
En revanche, les trois filiales de Warburg à Genève doivent s'attendre à être
restructurées. Il s'agit de S.G. Warburg &amp; Co.  S.A., S.G. Warburg Securities
S.A. et S.G. Warburg Representative Office. Elles occupent une centaine de
personnes au total.
</TX>
<TX>
La banque S.G. Warburg et sa filiale genevoise ne sont pas concernées. Elles
appartiennent à Mercury Asset Management (MAM).  Cette filiale à 75 % de S.G.
Warburg n'est pas comprise dans les activités du groupe londonnien reprises
par la SBS.
</TX>
<ST>
Réductions de coûts
</ST>
<TX>
Ainsi que la SBS l'a dit lors de la conférence de presse du 10 mai dernier,
les restructurations ne sont pas uniquement la conséquence de la reprise de
Warburg. Les deux groupes avaient déjà décidé chacun de leur côté, en début
d'année, de réduire leurs coûts et de supprimer certaines unités non
rentables.
</TX>
<TX>
Warburg emploie actuellement quelque 4500 personnes. La division
International &amp; Finance (IFD) de la SBS compte environ 6000 personnes dans 32
pays.
</TX>
<TX>
L'intégration de Warburg pourrait également se traduire par le départ de
cadres de la SBS à Londres. De nombreux employés ont quitté la banque
britannique ces derniers temps, notamment au profit de Morgan Grenfell,
filiale londonienne de la Deutsche Bank.
</TX>
</DOC>
