<DOC>
<DOCID>ATS.950110.0074</DOCID>
<DOCNO>ATS.950110.0074</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950110
</DT>
<PT>
144300
</PT>
<SC>
bsf090 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
c7rwa c7bur c5swi int mil jus aetd
</DE>
<AU>
ln vf
</AU>
<KW>
geneve groupe suisse rwanda burundi justice
</KW>
<TI>
Dans le cadre de l'Institut universitaire d'études du développement Un texte
contre l'impunité élaboré avec des Rwandais et Burundais.
</TI>
<LD>
Genève, 10 jan (ats) L'Institut universitaire d'études du développement
(IUED) a rendu public mardi à Genève un texte destiné à lutter contre "la
culture de l'impunité" au Rwanda et au Burundi. Ce texte a été traduit dans
les langues locales et va être diffusé dans la région dans le but d'aider le
travail de la justice.
</LD>
<TX>
Ce texte a été élaboré, à l'initiative de l'IUED, dans le cadre d'un groupe
de 24 personnes, comprenant cinq Suisses, des réfugiés rwandais et burundais,
un Zaïrois et une Ougandaise, tous résidents à Genève et Lausanne. Le "Groupe
écoute et réconciliation dans l'Afrique des Grands Lacs", créé en juin 1994,
refuse les clivages ethniques et a cherché à élaborer un document de
consensus.
</TX>
<ST>
"Gadget médiatique"
</ST>
<TX>
Le directeur adjoint de l'IUED, Jean-Pierre Gontard, a expliqué que ce groupe
souhaite contribuer à la stabilisation et au développement à long terme de la
région. "On peut douter de la rapidité et de l'efficacité du tribunal
international sur les crimes au Rwanda. La population ne se satisfera pas
d'un gadget médiatique qui jugera au mieux une dizaine de personnes", a
déclaré Jean-Pierre Gontard.
</TX>
<TX>
Le responsable de l'IUED a ajouté: "La Suisse a un rôle à jouer, parce
qu'elle bénéficie d'une position de confiance unique dans la région.
Actuellement, elle ne joue cependant pas assez ce rôle".
</TX>
<TX>
Jean-Pierre Gontard est favorable à l'organisation d'une conférence régionale
des pays des Grands Lacs, mais il n'a pas trouvé le soutien escompté auprès
des autorités suisses. L'IUED participe par ailleurs à un programme d'aide
humanitaire, financé par la Coopération suisse, au bénéfice des déplacés
internes burundais dans les communes rurales entourant Bujumbura.
</TX>
<ST>
Nombreux obstacles
</ST>
<TX>
Le groupe est convaincu qu'avant toute tentative de réconciliation, il faut
que justice soit rendue. Il ne sous-estime pas les obstacles à surmonter:
manque de moyens, problèmes d'identification des responsables et de leur
extradition, indépendance non garantie des magistrats locaux, etc.
</TX>
<TX>
Le texte demande que, durant les prochains mois, les systèmes judiciaires du
Rwanda et du Burundi instruisent les délits de génocide, d'assassinat de chef
d'Etat, de crimes de sang et d'occupation de terres et de propriétés
immobilières.
</TX>
<TX>
Des juges et défenseurs étrangers devraient se joindre aux magistrats locaux
pour traiter les dossiers dans les meilleurs délais. Le recrutement des
magistrats doit tenir compte du "pluralisme des sociétés de la région", selon
le document. Des représentants d'organisations de défense des droits de
l'homme pourraient suppléer à l'absence d'avocats locaux.
</TX>
</DOC>
