<DOC>
<DOCID>ATS.950116.0089</DOCID>
<DOCNO>ATS.950116.0089</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950116
</DT>
<PT>
134100
</PT>
<SC>
bsf074 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
c1 c6rus mil aet
</DE>
<AU>
ln ha
</AU>
<KW>
geneve christopher-kozyrev avant-papier
</KW>
<TI>
Les divergences américano-russes s'accumulent Christopher et Kozyrev vont
tenter de les surmonter à Genève avant-papier par Blaise Lempen, ATS.
</TI>
<LD>
Genève, 16 jan (ats) Les nuages s'accumulent dans les relations
américano-russes. La Tchétchénie, l'élargissement de l'OTAN aux pays de
l'Est, la Bosnie, l'Irak sont autant de sujets de désaccord.  Warren
Christopher et Andreï Kozyrev se retrouvent mardi et mercredi à Genève pour
essayer de surmonter ces divergences.
</LD>
<TX>
Le secrétaire d'Etat américain arrive mardi matin à Genève. Il sera précédé
lundi soir par le ministre russe des Affaires étrangères. Les deux ministres
auront mardi un dîner de travail, avant de se retrouver mercredi pour deux
séries d'entretiens, le matin et l'après-midi. Le secrétaire général de
l'OTAN, Willy Claes, rencontrera également mercredi à Genève Warren
Chistopher.
</TX>
<ST>
Tchétchénie: arrêter le bain de sang
</ST>
<TX>
Le secrétaire d'Etat américain a qualifié la semaine dernière les événements
en Tchétchénie de "grave revers" pour la démocratie en Russie. Il a indiqué
qu'il soulignera à Genève la nécessité pour la Russie de reprendre le cours
de la démocratisation et d'arrêter le bain de sang.
</TX>
<TX>
Les Etats-Unis ont désapprouvé les bombardements sur Grozny et les massacres
de civils. Ils reconnaissent en même temps à Moscou le droit d'empêcher les
Tchétchènes de faire sécession. Washington souhaite éviter une désintégration
de la Fédération de Russie, tout en insistant sur le respect des droits de
l'homme.
</TX>
<TX>
Andreï Kozyrev va chercher à s'expliquer. Il doit persuader les Occidentaux
de poursuivre leur aide financière à la Russie, en dépit de l'intervention en
Tchétchénie. Un gel de la coopération avec la Russie aurait "un effet
boomerang", a affirmé un conseiller du président Eltsine.
</TX>
<ST>
OTAN: la crainte de l'élargissement
</ST>
<TX>
L'intervention de l'armée russe contre la rébellion tchétchène coïncide avec
un sursaut des militaires russes face à la perspective d'un élargissement de
l'OTAN. Début décembre, Moscou avait vivement réagi contre la décision de
l'Alliance atlantique de lancer en 1995 l'élargissement aux pays de l'Est. Le
président Eltsine avait accusé les Etats-Unis de vouloir isoler la Russie. Il
avait évoqué le risque de voir une "paix froide" succéder à la guerre froide.
</TX>
<TX>
A Bruxelles, M. Kozyrev avait refusé d'approuver deux documents concernant
des consultations régulières entre la Russie et l'OTAN et un programme de
coopération militaire lié à l'adhésion de la Russie au Partenariat pour la
paix, en juin 1994. La présence du secrétaire général de l'OTAN, mercredi à
Genève, est liée aux efforts américains pour surmonter le refus russe.
</TX>
<ST>
Impasse en Bosnie
</ST>
<TX>
Les désaccords sur le conflit bosniaque contribuent à accentuer le malaise
entre Washington et Moscou. Les efforts du groupe de contact (Etats-Unis,
Russie, Allemagne, France, Grande-Bretagne) pour relancer la négociation
n'ont pas abouti ces dernières semaines.  Moscou a pris de plus en plus
nettement fait et cause pour ses alliés serbes.
</TX>
<TX>
Les deux ministres américain et russe vont également discuter de la décision
de la Croatie de mettre fin à la présence des casques bleus de l'ONU le 31
mars. Cette décision a été vivement critiquée dans les capitales
occidentales. Elle risque de relancer la guerre.
</TX>
<TX>
Autre sujet de désaccord évoqué à Genève entre les Etats-Unis et la Russie:
Moscou veut reposer la question des sanctions de l'ONU contre l'Irak. Les
Etats-Unis sont hostiles à un assouplissement des sanctions.
</TX>
<TX>
De manière générale, la poursuite de la coopération américano- russe sur les
questions bilatérales (désarmement, commerce) se heurte à ces profondes
divergences. Washington affirme qu'il compte toujours sur Boris Eltsine pour
réaliser les réformes en Russie. Mais, signe qui n'incite pas à l'optimisme,
le dirigeant russe a renoncé à se rendre au Forum de Davos, où il était
annoncé fin janvier.
</TX>
</DOC>