<DOC>
<DOCID>ATS.940429.0071</DOCID>
<DOCNO>ATS.940429.0071</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940429
</DT>
<PT>
151300
</PT>
<SC>
bsf095 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
int ge c4ger
</DE>
<AU>
al
</AU>
<KW>
geneve allemagne siege omc
</KW>
<TI>
La Suisse et l'Allemagne se disputent le siège de l'OMC.
</TI>
<LD>
Genève, 29 avril (ats/afp) La Suisse et l'Allemagne vont entamer une âpre
bataille dans les semaines à venir dont l'enjeu est le siège de la future
Organisation mondiale du commerce (OMC). Le directeur général du GATT, M.
Peter Sutherland, a confirmé vendredi aux membres du comité préparatoire de
l'OMC, avoir été informé qu'un pays membre "ferait probablement une
proposition pour devenir l'hôte de l'OMC".
</LD>
<TX>
C'est la première fois que le comité préparatoire se réunissait depuis la
signature des accords Uruguay Round le 15 avril à Marrakech. Il a mis en
place trois sous-comités, budget, commerce- environnement, et services. Un
quatrième traitant des questions institutionnelles est prévu.
</TX>
<TX>
Annoncées il y a une semaine par le ministre de l'économie Guenther Rexrodt,
les intentions allemandes font à Genève, siège du GATT depuis sa création en
1947. Des consultations ont d'ailleurs déjà commencé avec les autorités
suisses sur l'établissement d'un nouvel accord de siège. Un porte-parole du
GATT a déclaré qu'aucune échéance pour une décision définitive sur le siège
de l'OMC, n'avait encore été fixée.
</TX>
<ST>
Les chances de l'Allemagne
</ST>
<TX>
L'Organisation mondiale du commerce verra le jour en principe le 1er janvier
1995 si toutes les grandes puissances commerçantes ratifient le traité
Uruguay Round avant cette date. Compte-tenu de ses nouveaux champs
d'activités, - les règles du commerce s'étendront désormais aux services, à
l'agriculture, à la propriété intellectuelle - l'OMC devra embaucher et
trouver davantage de locaux. Le GATT emploie environ 400 personnes.
</TX>
<TX>
En tant que deuxième puissance commerciale mondiale, l'Allemagne a "beaucoup
de poids à apporter à l'OMC", a affirmé il y quelques jours M. Rexrodt en
estimant que Bonn "de bonnes chances" de l'emporter. Il a fait valoir aussi
l'infrastructure "exceptionnelle" de l'ancienne capitale allemande. qui dans
quelques années verra le gouvernement et le Bundestag (chambre basse du
parlement) émigrer à Berlin.
</TX>
<ST>
Le combat de Genève
</ST>
<TX>
Aucune grande organisation internationale n'a son siège en Allemagne. Aussi
celle-ci s'efforce-t-elle depuis plusieurs années d'attirer des candidats à
Bonn, pour compenser le départ à terme vers Berlin des institutions
gouvernementales et du Bundestag.
</TX>
<TX>
Pour Genève, la présence de l'OMC est à la fois une question de prestige mais
aussi d'économie. Le transfert de l'OMC à Bonn pourrait signifier l'amorce
d'un déclin réel du rôle international de la cité de Calvin. Il se traduirait
aussi plus concrètement par des centaines d'emplois perdus.
</TX>
<TX>
Le gouvernement genevois est en tout cas décidé à se battre pour garder
l'OMC. La semaine prochaine il ira plaider sa cause auprès des autorités
fédérales de Berne, afin qu'elles offrent à l'OMC des conditions (bâtiments,
privilèges, immunités) au moins aussi favorables que celles que pourraient
proposer Bonn.
</TX>
</DOC>
