<DOC>
<DOCID>ATS.940517.0033</DOCID>
<DOCNO>ATS.940517.0033</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940517
</DT>
<PT>
175300
</PT>
<SC>
bsf158 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
vd kul
</DE>
<AU>
rf uc
</AU>
<KW>
theatres romands pool
</KW>
<TI>
Pool des théâtres romands: exister malgré la crise.
</TI>
<LD>
Lausanne, 17 mai (ats) Exister en dépit de la crise tout en continuant à
encourager la création en Suisse romande c'est possible.  La preuve est faite
par les 22 théâtres d'accueil de Suisse romande qui sont unis en pool. Une
formule qui a ses avantages et ses inconvénients, ainsi que l'a expliqué
mardi la directrice du Crochetan à Monthey (VS), Christiane Vincent.
</LD>
<TX>
Retrouver un même spectacle à l'affiche des théâtres de Monthey, Yverdon
(VD), Pully (VD), Nyon (VD) ou Genève peut paraître détonnant à l'amateur
inconditionnel de nouveautés. Mais le regroupement dans un pool - pour les
théâtres romands - est une condition sine qua non pour gérer au mieux des
budgets limités. Une alliance qui seule permet aussi d'apporter un soutien
réel à la création, ainsi que le constate Mme Vincent.
</TX>
<TX>
Fondé en 1986, le pool des théâtres romands regroupait au départ quatre
théâtres régionaux dits d'accueil. Soit des théâtres qui, dans des villes de
petite ou moyenne importance, doivent assurer une saison en achetant des
tournées, tout en essayant de favoriser la création. Se regrouper a permis
non seulement d'acheter des tournées à un meilleur prix mais aussi
d'harmoniser les budgets, les formes de travail et d'avoir une information
plus fournie.
</TX>
<TX>
A l'heure actuelle, le pool regroupe 22 théâtres d'accueil de tous les
cantons romands. Entre participation et création, le choix est devenu de plus
en plus crucial. D'une part, il faut offrir de l'originalité pour la petite
frange de spectateurs qui se déplacent sans autres en Suisse romande afin de
voir les nouvelles créations.
</TX>
<TX>
Mais, d'autre part, il faut aussi satisfaire la grande majorité du public -
celle qui donne au théâtre sa raison d'être aux yeux de ceux qui avancent des
subventions - qui vient "consommer" du théâtre. "La situation des théâtres
régionaux suit la courbe de la société de consommation", constate Christiane
Vincent. Le spectateur est moins fidèle, moins souvent abonné, car il veut
pouvoir "zapper".
</TX>
<ST>
Le spectateur veut rire
</ST>
<TX>
Dans la programmation, on peut constater un courant plutôt conservateur.
"D'une manière générale, le public a besoin d'être euphorisé", souligne la
directrice du Crochetan. Les spectacles d'humour font le plein et la
programmation s'en ressent. "Il faut calculer au plus juste et on peut se
permettre moins d'erreurs" relève-t-elle.
</TX>
<TX>
Du coup, les théâtres du pool se retrouvent avec la même équation: une part
d'imagination ou de coups de coeur propres à chacun d'eux, une part des
meilleurs spectacles romands qui constituent l'identité régionale et, enfin,
des spectacles purement commerciaux - pièces parisiennes ou spectacles
d'humour - pour répondre au grand public.  Une similitude qui, à l'heure
actuelle, est peut-être garante de survie.
</TX>
</DOC>
