<DOC>
<DOCID>ATS.951223.0048</DOCID>
<DOCNO>ATS.951223.0048</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3883
</LE>
<DT>
951223
</DT>
<PT>
055405
</PT>
<RT>
050218
</RT>
<SC>
bsf010 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c1 kulr div
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
usa gangsta rap noires guerre éclairage
</KW>
<TI>
Etats-Unis Les femmes noires entrent en lutte contre le "gangsta rap"
</TI>
<ST>
éclairage
</ST>
<LD>
Washington, 23 déc (ats/afp) Les femmes noires sont entrées en lutte contre
le "gangsta rap", cette musique venue des ghettos.  Elles en dénoncent les
paroles de violence et de sexualité bestiale et misogyne, assimilables selon
elles à une véritable entreprise de destruction de leur communauté et de sa
jeunesse.
</LD>
<TX>
Le gangsta rap, littéralement le "rap du gangster", explique aux adolescents
"que le meurtre est génial, qu'il faut b... sa mère, b... ses tantes", que
les filles sont des "p...", fustige DeLores Tucker, présidente du Congrès
politique national des femmes noires.  Sous une pluie fine et glacée, elle
manifeste ce jour-là devant un magasin de Washington vendant des disques de
gangsta rap, en compagnie d'une cinquantaine de personnes, en particulier des
membres du clergé, certains en vêtements sacerdotaux.
</TX>
<ST>
La "pornographie" rap
</ST>
<TX>
Le pasteur John Chaplain, de la Convention baptiste nationale, souhaite
rencontrer les auteurs de gangsta rap. Leurs disques leur permettent, dit-il,
de "faire de l'argent et de détruire tout un groupe de jeunes gens" ou, selon
les termes d'un autre militant, de s'"enrichir sur notre misère". Cette
manifestation était la première que le Congrès politique national des femmes
noires entend organiser à travers le pays pour dénoncer ce type de musique et
les compagnies de disques qui la diffusent.
</TX>
<TX>
Tous les manifestants appartiennent à la communauté noire et arborent des
pancartes appelant à "protéger les enfants de la pornographie rap". Entonnant
des gospels, ils tournent à pas lents devant l'entrée du magasin sous l'oeil
goguenard ou vaguement hostile d'une dizaine d'adolescents noirs.
</TX>
<ST>
Le gangsta rap: un reflet
</ST>
<TX>
Il y a d'abord quelques échanges, des interpellations, puis la discussion
devient générale, bruyante, vive et désordonnée. Une jeune fille s'écrie que
le gangsta rap ne fait que refléter l'état dans lequel se trouvent de
nombreux Noirs et qu'il est illusoire de penser que lutter contre cette
musique pourra améliorer leur situation. Eddie, 17 ans, estime que cette
campagne représente une "menace" pour le "droit à la liberté d'expression et
le droit à la protection contre la censure".
</TX>
<TX>
DeLores Tucker, 67 ans, compte aussi agir en direction des stations de radio
diffusant du gangsta rap. Elle a l'intention d'alerter l'Attorney General
(ministre de la Justice), Janet Reno, sur les dangers qu'elle voit à laisser
des jeunes écouter des paroles faisant l'apologie de la violence. Les
magasins de disques mis en cause déclarent qu'il ne leur appartient pas de
déterminer les goûts de leurs clients et qu'il faut plutôt s'adresser aux
auteurs de la musique.
</TX>
<ST>
Est-ce ainsi que les Noirs...
</ST>
<TX>
Plusieurs hommes politiques avaient déjà condamné le gangsta rap, en
particulier Bob Dole, chef de la majorité républicaine au Sénat et candidat à
l'élection présidentielle. Mais depuis le succès de la "marche d'un million
d'hommes noirs" à Washington, le 16 octobre, pour une "journée d'expiation et
de réconciliation", les initiatives se multiplient dans la communauté noire
pour que ses membres ne se laissent plus entraîner dans une spirale de
désespoir.
</TX>
<TX>
"Les responsables des compagnies de disques tentent de justifier leur
conduite en expliquant au monde que c'est ainsi que les Noirs vivent dans le
ghetto", déclarait récemment DeLores Tucker. "C'est faux, ajoutait-elle. Ce
qu'il y a dans le ghetto, ce sont des gens qui s'efforcent d'élever leurs
enfants dans la décence". Un rapper connu, "Scarface", n'est pas de cet avis
: "Je n'appelle pas ma musique du gangsta rap, dit-il de façon lapidaire, je
l'appelle la réalité".
</TX>
</DOC>
