<DOC>
<DOCID>ATS.940629.0003</DOCID>
<DOCNO>ATS.940629.0003</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940629
</DT>
<PT>
225200
</PT>
<SC>
bsf242 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4gre c6mac eur jus
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
macedoine grece blocus cour europee. justice
</KW>
<TI>
Blocus économique contre la Macédoine La Grèce peut le poursuivre, selon la
Cour européenne de Justice.
</TI>
<LD>
Bruxelles, 29 juin (ats/afp) La Grèce est en mesure de poursuivre son blocus
économique contre l'ancienne république yougoslave de Macédoine (FYROM). La
Cour européenne de Justice a en effet rejeté la demande de référé de la
Commission européenne demandant sa levée. La Cour a estimé qu'elle ne pouvait
prendre une décision sur la compatibilité ou non des mesures grecques avec
les traités européens sans étudier l'affaire sur le fond.
</LD>
<TX>
Un tel examen peut prendre d'un à deux ans, indique-t-on de source proche de
la Commission. La Commission européenne avait décidé le 13 avril de porter
l'affaire devant la Cour de Justice après l'échec des tentatives de médiation
menées par le Commissaire européen aux Relations extérieures Hans Van den
Broek entre Skopje et Athènes.
</TX>
<TX>
La Commission, gardienne des traités européens, avait annoncé son intention
de déposer une plainte dès le 6 avril mais avait laissé une semaine à
Athènes, qui exerce depuis le 1er janvier et jusqu'au 30 juin la présidence
semestrielle de l'Union européenne, pour lever les sanctions. Compte tenu du
refus grec, l'exécutif européen avait entamé la procédure judiciaire en
demandant un jugement en urgence qui, s'il avait donné raison à la
Commission, aurait contraint Athènes à lever le blocus.
</TX>
<ST>
Jugement à huis clos
</ST>
<TX>
La décision prise mercredi par la Cour ne préjuge cependant pas de sa
décision finale. Le jugement a été rendu à huis clos et ses motivations
communiquées aux seules parties, à savoir la Grèce et la Commission
européenne. Un porte-parole de la Commission a indiqué mercredi que celle-ci
avait pour principe de ne pas commenter les décisions de justice. Athènes
avait imposé le 6 février dernier un blocus économique à la FYROM estimant
que ce pays affichait des revendications sur la province grecque de
Macédoine.
</TX>
<TX>
Les Grecs exigeaient notamment que la Macédoine, reconnue internationalement
sous le nom d'"ancienne république yougoslave de Macédoine (FYROM)", renonce
à son drapeau frappé du soleil de Vergina, un symbole de la dynastie
macédonienne, retire de sa constitution certains articles et ne se livre plus
à une "propagande hostile" contre la Grèce.
</TX>
<TX>
La Commission s'était alors engagée dans une mission de bons offices entre la
FYROM et la Grèce mais sans succès. Elle avait également appelé les ministres
des Affaires étrangères des partenaires de la Grèce au sein de l'Union
européenne à faire pression sur Athènes pour obtenir la levée des sanctions.
</TX>
<ST>
Procédure en dernier recours
</ST>
<TX>
Ce n'est qu'en dernier recours qu'elle avait engagé la procédure juridique
(article 225 des traités européens) autorisant la Commission européenne à
saisir la Cour de Justice contre un Etat membre ayant pris des mesures
susceptibles de fausser les conditions de concurrence dans le marché commun
et qu'elle juge abusives.
</TX>
<TX>
La Grèce avait décidé d'imposer un blocus contre la Macédoine en vertu d'un
autre article de ces traités, l'article 224, prévoyant qu'un Etat membre peut
être appelé à prendre des mesures "en cas de troubles intérieurs graves
affectant l'ordre public, en cas de guerre ou de tension internationale grave
constituant une menace de guerre".
</TX>
<TX>
Lors de l'examen de la plainte de la Commission par la Cour, la Grèce avait
rejeté les arguments de la Commission, estimant la procédure "infondée" et
affirmant que le blocus économique imposé à la FYROM ne violait pas les
traités européens et notamment l'article 224.
</TX>
</DOC>
