<DOC>
<DOCID>ATS.940228.0058</DOCID>
<DOCNO>ATS.940228.0058</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940228
</DT>
<PT>
162500
</PT>
<SC>
bsf111 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
int c6bos
</DE>
<AU>
sm nb
</AU>
<KW>
politique et droits de l'homme
</KW>
<TI>
Tadeusz Mazowiecki: politique et droits de l'homme.
</TI>
<LD>
Genève, 28 fév (ats) La phase actuelle des négociations sur la Bosnie menées
par les médiateurs Thorvald Stoltenberg (ONU) et David Owen (Union
européenne) est "finie", a affirmé lundi l'ancien premier ministre polonais,
Tadeusz Mazowiecki. On ne peut négocier un plan de paix et voir simultanément
pratiquer "le nettoyage ethnique", a relevé devant la presse le rapporteur de
la Commission des droits de l'homme de l'ONU.
</LD>
<TX>
M. Mazowiecki a relevé "le manque de coordination" perceptible entre
rapporteur pour les droits de l'homme et médiateurs. Les opinions du
rapporteur devraient "au moins" être écoutées. Problèmes politiques et
violations des droits de l'homme "ne peuvent être distingués" l'un de
l'autre, "particulièrement en Bosnie". Le rôle des droits de l'homme à l'ONU
doit être renforcé, par exemple en donnant au rapporteur un accès direct au
Conseil de sécurité.
</TX>
<TX>
Pour le rapporteur de la Commission, la communauté internationale doit
obtenir la fin de violations des droits de l'homme "avant de s'impliquer dans
un processus de paix". Cette approche passe, tout d'abord, par la fermeture
des camps de prisonniers, le retour des réfugiés et personnes déplacées, le
libre passage des convois de secours, le respect "réel" des zones de sécurité
contrôlées par l'ONU. Les frontières de la Bosnie devraient être strictement
surveillées afin d'assurer le respect de l'embargo sur les armes. Ces
éléments seraient complétés par des négociations sur la démilitarisation.
</TX>
<TX>
M. Mazowiecki s'est félicité du dialogue engagé entre Croates et Musulmans.
S'il débouche sur une solution constitutionnelle, il serait un "grand pas en
avant" vers la solution du conflit bosniaque.  Le rapporteur a relevé que les
sanctions imposées à la Yougoslavie (Serbie et Monténégro) frappait durement
les femmes, enfants et personnes âgées. Enfin, M. Mazoweicki écarte une
éventuelle démission de son poste, maintenant qu'un nouvel "élan" est donné
au plan international (interventions de l'OTAN, des Etats-Unis et de la
Russie).
</TX>
</DOC>
