<DOC>
<DOCID>ATS.940521.0034</DOCID>
<DOCNO>ATS.940521.0034</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940521
</DT>
<PT>
123900
</PT>
<SC>
bsf040 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi regv ecpb jus rega
</DE>
<AU>
fss al
</AU>
<KW>
suisse loi blanchiment argent gerants fortun
</KW>
<TI>
Projet de loi sur le blanchiment d'argent Les gérants de fortune s'opposent
au devoir de communication.
</TI>
<LD>
Zurich, 21 mai (ats) L'Association suisse des gérants de fortune (ASG) salue
les objectifs du projet de loi sur le blanchiment d'argent. Dans sa prise de
position sur cette nouvelle législation rendue publique samedi, elle juge
"irréalisable" le devoir de communication.
</LD>
<TX>
Avec cette nouvelle loi, le Département fédéral des finances souhaite
renforcer l'arsenal juridique contre le blanchiment d'argent sale. Le droit
en la matière doit notamment être rendu eurocompatible.
</TX>
<TX>
Le projet ne concerne pas seulement les instituts soumis au contrôle de la
Commission fédérale des banques, mais également les gérants de fortunes, les
fiduciaires et les avocats. Un certain nombre de devoirs leurs sont imposés,
notamment celui d'identifier les parties d'un contrat et les ayants droit
économiques.
</TX>
<TX>
Les gérants de fortune jugent bien-fondé les objectifs de la loi et son
extension aux instituts financiers du secteur non-bancaire. En revanche, ils
repoussent l'article 8. Ce dernier impose aux secteurs bancaires et
financiers un devoir de communication, lorsque des tentatives de blanchiment
sont constatées ou supputées. Cette disposition est irréalisable car elle
ferait de chaque prestateur de services financiers en Suisse "un auxiliaire
potentiel des autorités pénales".
</TX>
<TX>
L'ASG constate que la plupart des prestateurs de services financiers en
Suisse ne sont "absolument pas préparés" à remplir ces tâches difficiles. La
décision de communiquer sera d'autant plus difficile à prendre que l'agent
financier n'encourera aucune responsabilité à l'égard de son client que si le
soupçon était justifié. L'efficacité de la poursuite pénale ne devrait pas
entraîner des risques plus élevés pour les gérants de fortune.
</TX>
<TX>
Lors de la procédure de consultation, le devoir de communication n'a trouvé
grâce jusqu'à présent qu'auprès du Parti démocrate- chrétien (PDC) et du
Parti socialiste suisse (PSS). L'Union démocratique du centre (UDC), le Parti
radical démocratique (PRD), l'Association suisse des banquiers (ASB) et
l'Union suisse des arts et métiers (USAM) ont proposé de le réduire à un
droit de communication.
</TX>
<TX>
Le devoir impliquerait un trop gros fardeau de la preuve, note l'UDC. L'ASB
rappelle que dans un état de droit, seuls les organes de polices ont un
devoir d'agir.
</TX>
</DOC>
