<DOC>
<DOCID>ATS.951010.0004</DOCID>
<DOCNO>ATS.951010.0004</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2701
</LE>
<DT>
951010
</DT>
<PT>
213247
</PT>
<RT>
204731
</RT>
<SC>
bsf177 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<RF>
rembsf173
</RF>
<DE>
ge comm par fin div
</DE>
<AU>
ce fp
</AU>
<KW>
ge tv régionale vote favorable dév
</KW>
<TI>
Une télévision régionale pour Genève La Ville de Genève vote une
participation au capital
</TI>
<ST>
développement
</ST>
<LD>
Genève, 10 oct (ats) Le législatif de la ville de Genève a accepté mardi soir
de souscrire 12 %, soit 300 000 francs, du capital de la télévision régionale
"Léman bleu". Pronostiquant des déficits, les libéraux s'y sont opposés. La
chaîne devrait émettre dès le printemps. La ville devrait participer aux
frais de fonctionnement à raison de 300 000 francs par an.
</LD>
<TX>
Par 52 voix contre 10 et 5 abstentions (dont deux radicaux, un libéral et le
président socialiste de la future télévision), le parlement de la ville de
Genève a accepté de souscrire 300 000 des 2,5 millions de francs du capital
de TV Léman SA, société d'exploitation de "Léman bleu". Cette chaîne a obtenu
le 7 août dernier une concession de l'Office fédéral des communications
(OFCOM), qui l'a estimée viable. La chaîne émettra une heure de programme
quotidien en boucle, dès 18h30.
</TX>
<ST>
Plus d'un tiers du capital
</ST>
<TX>
Les libéraux ont relevé que la ville chapeauterait indirectement 36 % du
capital: le téléréseau, dont elle est propriétaire, ainsi que la Banque
cantonale, dont elle est un des principaux actionnaires, se sont portés
acquéreurs de 12 % des actions chacun.  En outre, la ville et le téléréseau
vont garantir 45 % (un million de francs) des revenus attendus des
co-productions avec des collectivités publiques. La garantie serait exigible
en cas de non-réalisation des objectifs financiers des co-productions.
</TX>
<TX>
Pour les socialistes, le jeu en vaut la chandelle. En échange de sa
participation annuelle de 300 000 francs aux frais de fonctionnement, la
ville "parrainera" dix heures d'émission par an, soit l'équivalent d'une page
de magazine par semaine. Ce crédit sera voté annuellement et le parlement
pourra en tout temps y renoncer.  Les autres groupes se sont ralliés à ce
point de vue.
</TX>
<ST>
Gros revenus publicitaires
</ST>
<TX>
Le démarrage de la chaîne nécessitera un investissement de 2,5 millions de
francs, amortis en cinq ans. Son budget atteindra 4,5 millions de francs la
première année, en déficit de 690 000 francs après amortissement. L'équilibre
serait atteint en quatre à cinq ans.
</TX>
<TX>
La publicité devrait rapporter 1,5 millions de francs par an, soit 1,83 franc
par spectateur potentiel, contre un franc au budget 1996 de Télélausanne, par
exemple. Le concept des programmes est dû à Jean-François Acker.
</TX>
</DOC>
