<DOC>
<DOCID>ATS.940315.0129</DOCID>
<DOCNO>ATS.940315.0129</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940315
</DT>
<PT>
110700
</PT>
<SC>
bsf046 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
kul div lu
</DE>
<AU>
bum wi uc
</AU>
<KW>
lu pont de la chapelle fete reouverture
</KW>
<TI>
Lucerne: fête le 14 avril pour le pont de la Chapelle nouveau.
</TI>
<LD>
Lucerne, 15 mars (ats) Voici sept mois, la population lucernoise a bien cru
avoir irrémédiablement perdu l'un de ses plus beaux fleurons culturels avec
l'incendie du pont de la Chapelle. Depuis, l'édifice a été rénové. Il se
présente aujourd'hui dans un nouvel habit de bois clair. Sa réouverture sera
célébrée le 14 avril lors d'une grande fête populaire. Les détails figurent
dans un programme présenté mardi par la chancellerie de la ville.
</LD>
<TX>
Lucerne veut jeter un pont avec ses habitants, mais aussi avec les étrangers.
La fête se poursuivra après la partie officielle sur les places et dans les
rues de la ville, écrit la chancellerie. Le conseiller fédéral Flavio Cotti
participera à la cérémonie de réouverture. Lucerne n'oublie pas la
signification touristique de son symbole: les médias internationaux seront
représentés en nombre lors de la fête.
</TX>
<TX>
La culture fera aussi partie des festivités. Il y aura notamment un ballet
réalisé par le théâtre national, ainsi que des concerts de harpes et de jazz.
Des images du pont rénové sont déjà prêtes à être admirées.
</TX>
<ST>
Le plus vieux d'Europe
</ST>
<TX>
Le pont de la Chapelle a été construit il y a 660 ans. C'est le plus vieux
pont en bois d'Europe. Il a été en grande partie détruit lors de l'incendie
survenu le 18 août 1993. Le sinistre a probablement été causé par une
cigarette jetée sous le pont et qui a mis le feu à un bateau. Les flammes ont
ensuite atteint le pont, détruisant aussi 78 des 111 tableaux historiques qui
garnissaient l'édifice.
</TX>
<TX>
Le jour même, le conseil de ville avait décidé de reconstruire le pont de la
Chapelle. La petite fête célébrant la fin des travaux a eu lieu le 10 février
déjà. Le pont se présente actuellement sous un aspect inhabituellement clair
en raison du bois neuf qui l'habille.  Le climat et le temps vont cependant
rapidement lui permettre de retrouver sa couleur brune traditionnelle.
</TX>
</DOC>
