<DOC>
<DOCID>ATS.950805.0011</DOCID>
<DOCNO>ATS.950805.0011</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950805
</DT>
<PT>
185800
</PT>
<SC>
bsf049 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c6cro c6bos mil
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
croatie benkovac prise
</KW>
<TI>
Krajina: les Croates auraient pris Benkovac Le général bosno-serbe Ratko
Mladic refuse d'être limogé
</TI>
<LD>
Belgrade/Zagreb, 5 août (ats/reuter) Selon le ministère croate de la Défense,
Les troupes croates se sont emparées samedi de la ville de Benkovac,
important bastion serbe en Krajina. Le commandant de l'armée bosno-serbe
Ratko Mladic a de son côté rejeté la destitution dont il est l'objet de la
part du "président" bosno-serbe Radovan Karadzic.
</LD>
<TX>
"Nos forces ont libéré Benkovac il y a dix minutes", a déclaré un
porte-parole du ministère croate de la défense à 18 heures.  "Jusqu'à
présent, nos opérations se déroulent deux fois plus vite que prévu", a-t-il
ajouté.
</TX>
<TX>
Benkovac est la seconde ville après Knin dans cette partie de la Dalmatie
tenue par les séparatistes serbes. Elle était le siège d'une importante
garnison de l'ex-armée fédérale yougoslave lorsque les Serbes s'en emparèrent
en 1991. Dominant l'arrière-pays montagneux du port croate de Zadar, sur
l'Adriatique, les batteries serbes de Benkovac pilonnaient souvent la zone
côtière.
</TX>
<ST>
Mladic refuse d'être destitué
</ST>
<TX>
Dans un communiqué publié à son Q.G temporaire de Drvar en Bosnie, le
commandant de l'armée bosno-serbe Ratko Mladic a de son côté rejeté la
destitution dont il est l'objet de la part de Radovan Karadzic. Il a estimé
que cette décision était illégale.
</TX>
<TX>
Le général Ratko Mladic déclare: "Je reste à mon poste comme commandant de
l'état-major de la BSA (armée bosno-serbe) tant que les combattants et les
gens me manifestent leur soutien". Vendredi soir, Radovan Karadzic a pris
personnellement le commandement de son armée et remplacé le général Mladic
dans le cadre d'un remaniement de l'état-major.
</TX>
<TX>
"L'état-major est maintenant incorporé au commandement suprême.  Le général
Ratko Mladic est nommé coordinateur entre les armées de la Republika Srpska
(République autoproclamée des Serbes de Bosnie) et de la Republika Srpska
Krajina (République autoproclamée des Serbes de Croatie)", avait déclaré
Radovan Karadzic.
</TX>
</DOC>
