<DOC>
<DOCID>ATS.941118.0105</DOCID>
<DOCNO>ATS.941118.0105</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941118
</DT>
<PT>
114000
</PT>
<SC>
bsf045 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4 sta
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
ue sans abri
</KW>
<TI>
Au moins deux millions et demi de sans-abri dans l'UE.
</TI>
<LD>
Paris, 18 nov (ats/afp) Au moins deux millions et demi de personnes vivant
dans l'Union européenne (UE) ont, en 1993, été privées de tout abri ou ont
bénéficié d'un logement d'un organisme public ou associatif. Cela représente
sept habitants pour mille, indique la Fédération européenne d'associations
nationales travaillant avec les sans-abri (FEANTSA).
</LD>
<TX>
Cette Fédération, mandatée par la Commission européenne pour gérer
l'Observatoire européen des sans-abri, estime toutefois que les statistiques
nationales dans ce domaine sont "inadéquates". Elle évalue empiriquement au
double le nombre de sans-abris dans les pays de l'UE, soit environ cinq
millions de personnes.
</TX>
<TX>
Selon un rapport annuel publié par la FEANTSA, les plus fortes proportions de
populations sans-abri se concentrent en France, en Allemagne et au Royaume
Uni, avec environ huit pour 1000 habitants sans toit. Ce taux descend à 2
pour 1000 en Belgique, en Italie et aux Pays-Bas et à un pour mille au
Danemark, en Espagne, en Grèce, au Luxembourg, en Irlande et au Portugal.
</TX>
<ST>
Moins nombreux au sud
</ST>
<TX>
D'une façon générale, les pays du sud semblent enregistrer une population de
sans-abri moins importante que ceux du nord. Avec toutefois une réserve,
émise par l'auteur du rapport: "L'incidence élevée dans certains Etats
membres peut provenir du nombre plus élevé de mécanismes d'information et de
recensement".
</TX>
<TX>
Les sans-abri sont de plus en plus jeunes: la tranche d'âge du groupe
principal se situe entre 30 et 40 ans. "Les moins de 20 ans représentent
toutefois une proportion considérable et croissante des sans-abri connus",
indique le rapport. En outre, le nombre de femmes ne cesse de croître et "une
proportion importante de ces femmes ont des enfants", indique le document,
sans mentionner de chiffres précis.
</TX>
<ST>
Peu de droits
</ST>
<TX>
Les sans-abri ont peu, voire pas de droits. Seuls la France et le Royaume Uni
ont instauré un droit spécifique au logement. Dans cinq autres pays - la
Belgique, le Danemark, l'Allemagne, le Luxembourg et les Pays-Bas - "un droit
indirect au logement a été établi, en vertu de la législation et de l'usage".
Les autorités sont en effet tenues de "porter assistance aux sans-abri".
</TX>
<TX>
Dans les autres pays de l'UE, "les autorités n'ont pas le devoir d'héberger
les personnes reconnues sans abri", indique le rapport.  Cette situation se
reflète d'aileurs au niveau européen, puisque "le droit au logement n'est pas
incorporé dans le Traité de Rome, ni dans les Traités qui le modifient".
</TX>
<ST>
Reconnaître le phénomène
</ST>
<TX>
En outre, l'absence de domicile fixe, un passé professionnel "généralement
médiocre" et un niveau de scolarisation faible "limitent considérablement
leur accès aux droits et aux services publics". Au Luxembourg, par exemple,
l'obtention du Revenu minimum garanti est lié à une preuve de domiciliation
et à une durée de résidence au Grand-Duché supérieure à dix ans. En
Allemagne, un domicile fixe constitue une condition préalable au paiement
mensuel des allocations de subsistance.
</TX>
<TX>
Pour la Fédération, les pays membres de l'UE devraient commencer par
"reconnaître officiellement l'ampleur du phénomène des sans-abri" et publier
des statistiques nationales sur la question. La FEANTSA lance en outre "un
appel urgent pour que les autorités publiques soient dans l'obligation de
reloger les sans-abri" qui, dit-elle, "font partie de la population la plus
défavorisée de l'Union".
</TX>
</DOC>
