<DOC>
<DOCID>ATS.940314.0143</DOCID>
<DOCNO>ATS.940314.0143</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940314
</DT>
<PT>
005000
</PT>
<SC>
bsf001 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4ger vot
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
allemagne basse-saxe elections resultats
</KW>
<TI>
Elections régionales en Allemagne Majorité absolue pour les socialistes en
Basse-Saxe.
</TI>
<LD>
Hanovre, 14 mars (ats/afp) Le parti social-démocrate (SPD) a obtenu dimanche
la majorité absolue en sièges au parlement régional de Basse-Saxe, selon les
résultats définitifs. Il a ainsi nettement devancer l'Union
chrétienne-démocrate (CDU) du chancelier Helmut Kohl.
</LD>
<TX>
Le SPD, principale force d'opposition à Bonn depuis 1982, a obtenu 44,3 % des
voix, contre 44,2 % en 1990, lors d'élections régionales qui ont ouvert un
marathon électoral de sept mois et 19 scrutins qui s'achèvera avec les
élections législatives du 16 octobre.
</TX>
<TX>
Les sociaux-démocrates totalisent 81 des 161 sièges du parlement régional,
contre 70 durant la précédente législature, et obtiennent la majorité absolue
grâce à un seul siège d'avance. Le ministre- président sortant
social-démocrate Gerhard Schroeder, 49 ans, conserve le poste qu'il occupait
depuis 1990, et réalise son objectif de gouverner seul, sans le parti
écologique Les Verts/Alliance 90 qui était jusqu'ici à ses côtés au
gouvernement régional.
</TX>
<TX>
La CDU a obtenu seulement 36,4 % des voix contre 42 % en 1990, perdant plus
de cinq points. Son partenaire à Bonn, le petit parti libéral (FDP) du
ministre des Affaires étrangères Klaus Kinkel, quitte le parlement de
Hanovre. Avec 4,4 % des voix, contre 6 % en 1990, il n'a pas réussi à obtenir
le minimum de 5 % nécessaire pour siéger dans un parlement régional.
</TX>
<ST>
L'extrême-droite progresse
</ST>
<TX>
Le parti écologiste Alliance90/Les Verts, améliore lui son score à 7,4 %
contre 5,5 % en 1990. Le parti d'extrême-droite des Républicains de l'ancien
Waffen-SS Franz Schoenhuber, obtient 3,7 % mais reste à la porte du parlement
régional, bien qu'il ait fait mieux qu'en 1990 (1,5 %).
</TX>
<TX>
Le nouveau parti protestataire Statt Partei, entré en septembre au parlement
régional de Hambourg et devenu la force d'appoint du SPD au gouvernement
régional, ne réalise qu'un score médiocre avec 1,3 % des voix. Quelque 5,9
millions d'Allemands étaient appelés dimanche aux urnes, soit un électeur sur
dix. Le taux de participation atteint 73,8 % contre 74,6 % en 1990.
</TX>
</DOC>
