<DOC>
<DOCID>ATS.941214.0042</DOCID>
<DOCNO>ATS.941214.0042</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941214
</DT>
<PT>
181000
</PT>
<SC>
bsf158 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi c4ger ecpi ecpt
</DE>
<AU>
jn
</AU>
<KW>
suisse tornos restructuration separé
</KW>
<TI>
Restructuration et suppressions d'emplois chez Tornos-Bechler Les problèmes
de liquidité ont freiné la reprise encadré.
</TI>
<LD>
Moutier, 14 déc (ats) Les difficutés de trésorerie ont empêché Tornos-Bechler
de tenir ses objectifs budgétaires cette année. Selon Bernard Ischy,
directeur général, les banques avaient refusé en septembre un crédit de 3
millions de francs. L'endettement à court terme, de 40 millions, faisait déjà
l'objet d'un moratoire.
</LD>
<TX>
Malgré la nette remontée des affaires et de ses commandes, Tornos- Bechler SA
(TB) n'atteindra pas les 105 millions de francs de chiffre d'affaires qui
figuraient à son budget 1994. Ce chiffre aurait été atteint si les
difficultés de paiement de TB n'avaient pas incité certains sous-traitants à
différer leurs livraisons, explique Bernard Ischy, directeur général du
groupe prévôtois.
</TX>
<TX>
TB n'a ainsi pu livrer la totalité des machines commandées jusqu'à fin 1994.
En septembre, le groupe avait requis auprès des banques "maison" (l'Union de
Banques Suisses, la Banque cantonale Bernoise et la Banque Populaire
notamment) un crédit-relais supplémentaire de 3 millions de francs pour
éviter ces retards. Ce crédit avait toutefois été refusé, selon Bernard
Ischy.
</TX>
<TX>
Questionné sur les raisons de ce refus, Bernard Ischy explique que la dette à
court terme de l'entreprise, qui s'élève à 40 millions de francs, faisait
déjà l'objet d'un "moratoire" (rééchelonnement).  Selon le directeur de TB,
la dette à long terme s'élève actuellement à 30 millions pour un
capital-actions de 55 millions de francs.
</TX>
<ST>
Problème résolu
</ST>
<TX>
Joint par téléphone mercredi soir, le porte-parole de Rothenberger-Pittler, à
Francfort, a souligné que les problèmes de trésorerie de TB sont "désormais
résolus". Les salaires ont été payés, "quand bien même avec du retard". Les
négociations relatives à la suppression du 13e salaires - mesure prévue dans
le cadre de la restructuration annoncée - n'auraient "pas encore abouti".
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: le bsf119 auquel cet encadré se réfère fera l'objef d'un
développement jusqu'à 18h30.
</TX>
</DOC>
