<DOC>
<DOCID>ATS.951110.0020</DOCID>
<DOCNO>ATS.951110.0020</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
4045
</LE>
<DT>
951110
</DT>
<PT>
183141
</PT>
<RT>
182339
</RT>
<SC>
bsf148 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<RF>
rembsf015
</RF>
<DE>
c4 c8tur cl par
</DE>
<AU>
mo
</AU>
<KW>
ue parlement prix sakharov député turque dév
</KW>
<TI>

Prix Sakharov du Parlement européen La député turque d'origine kurde
Leyla Zana lauréate


</TI>
<ST>
développement

</ST>
<LD>
Bruxelles, 10 nov (ats/afp) Le Parlement européen a décerné
jeudi son prix Sakharov pour la liberté de pensée à la député
turque d'origine kurde Leyla Zana, ont annoncé les présidents des
groupes socialiste et vert de l'Assemblée. Elle a été condamnée à
quinze ans de prison et incarcérée pour délit d'opinion.



</LD>
<TX>
Leyla Zana a estimé vendredi que l'octroi de ce prix est "un
hommage et l'expression d'une profonde sympathie envers le peuple
kurde éprouvé, victime de grandes injustices de l'Histoire". "Ceux
qui ont cru pouvoir nous faire taire en nous jugeant par des lois
d'un autre âge reçoivent aujourd'hui de l'opinion publique
européenne la réponse qu'ils méritent", dit-elle dans une
déclaration écrite parvenue à l'AFP.

</TX>
<TX>
La Turquie a pour sa part dénoncé vendredi l'octroi de ce prix à
Mme Zana. "La décoration de cette personne, dont les relations avec
une organisation terroriste (ndlr: PKK) a été démontrée par
décision de justice, n'est pas un événement heureux du point de vue
des droits de l'homme", a dit un porte-parole du ministère des
affaires étrangères.

</TX>
<TX>
Le prix Sakharov est doté d'une somme de 15 000 écus (25 000
francs). Il doit être remis au lauréat lors de la session pleinière
du Parlement européen, en décembre à Strasbourg. A moins que les
autorités turques ne la libèrent, Mme Zana, âgée de 34 ans, ne
devrait pas pouvoir se rendre à Strasbourg, comme bon nombre
d'autres lauréats par le passé, notamment la Birmane Aung San Quu
Kyi.

</TX>
<ST>
Ankara défiée

</ST>
<TX>
L'attribution du prix Sakharov à Mme Zana est considérée comme
un geste politique de défiance à l'égard du gouvernement turc par
les députés européens. "Cela signifie qu'il ne faut pas attendre
des membres du Parlement européen qu'ils donnent leur accord au
projet d'union douanière entre l'Union européenne et la Turquie
tant que des députés turcs resteront emprisonnés pour avoir exercé
leurs droits politiques les plus élementaires", a souligné Mme
Claudia Roth, présidente du groupe des Verts au Parlement européen.

</TX>
<TX>
"Si la Turquie veut que l'accord d'union douanière entre en
vigueur l'année prochaine, elle doit accomplir des réformes
significatives dans un grand nombre de domaines, notamment celui du
respect des droits de l'homme", a pour sa part affirmé le président
du groupe des socialistes, Pauline Green. Ces prises de position
tranchent nettement avec l'avis de la Commission européenne et des
Etats membres.

</TX>
<ST>
Le vote pourrait être renvoyé

</ST>
<TX>
Le commissaire européen chargé des relations avec les pays
d'Europe de l'Est et la Turquie a, en effet, affirmé jeudi devant
le Conseil de l'Europe à Strasbourg: "Le mouvement de
démocratisation en Turquie est arrivé à un niveau tel que le
Parlement européen devrait pouvoir donner son avis conforme" pour
la mise en oeuvre de l'union douanière.

</TX>
<TX>
Le Parlement européen doit se prononcer sur cet accord en
décembre. Mais devant les risques d'un vote négatif, cette
décision pourrait être renvoyée à une date ultérieure en 1996, ce
qui retarderait d'autant l'entrée en vigueur de l'Union douanière
prévue pour le 1er janvier.

</TX>
<ST>
Remise de peine pour son mari

</ST>
<TX>
Par ailleurs, un tribunal d'Ankara a réduit vendredi la peine de
prison du mari de Leyla Zana, Mehdi, dans le cadre de la
modification de la loi anti-terroriste. Selon son avocat, il
devrait être libéré. Mehdi Zana avait été condamné à quatre ans de
prison pour avoir publié un communiqué en octobre 1992 à Strasbourg
et pour avoir prononcé un discours sur les Kurdes de Turquie en
décembre 1992 à Bruxelles, devant la commission des droits de
l'Homme du parlement européen.

</TX>
<TB>
Note aux rédactions:
paragraphes 2, 3 et 9 nouveaux
</TB>
</DOC>
