<DOC>
<DOCID>ATS.950111.0068</DOCID>
<DOCNO>ATS.950111.0068</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950111
</DT>
<PT>
160100
</PT>
<SC>
bsf126 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
reg jus ecpc
</DE>
<AU>
sk br
</AU>
<KW>
conseil fed droit des societes programme
</KW>
<TI>
Vers un nouveau droit des sociétés Le Conseil fédéral examine un programme
législatif.
</TI>
<LD>
Berne, 11 jan (ats) Le droit suisse des sociétés doit être harmonisé avec
celui de l'Union européenne et adapté aux besoins des petites et moyennes
entreprises (PME). Le Département fédéral de justice et police (DFJP) a
établi un programme législatif dans ce sens. Le Conseil fédéral en a pris
connaissance mercredi.
</LD>
<TX>
Le chef du DFJP, Arnold Koller, avait institué en janvier 1993 un groupe de
réflexion pour étudier le droit des sociétés et des papiers-valeurs. Dans son
rapport final, ce groupe constatait que d'importantes réformes s'imposaient.
Il plaçait l'harmonisation du droit suisse à celui de l'UE en tête des
priorités. Les PME devaient par ailleurs voir leurs besoins spécifiques mieux
pris en compte.  Enfin, il fallait réviser les dispositions sur les groupes
de sociétés et sur les papiers-valeurs non instrumentés.
</TX>
<ST>
Restructurations d'entreprises
</ST>
<TX>
C'est sur cette base que le DFJP a préparé un programme législatif. Un projet
de loi fédérale sur la fusion, la scission et la transformation de sociétés,
élaboré par le professeur bâlois Frank Vischer, est déjà prêt. Il est
possible d'édicter dans ce domaine une réglementation conforme aux directives
européennes.
</TX>
<TX>
Le Conseil fédéral a chargé l'Administration fédérale des contributions de
préparer - avec le concours des cantons - des propositions de révision du
droit fiscal. Il s'agit de permettre des restructurations d'entreprises
neutres sur le plan fiscal.
</TX>
<ST>
Etablissement des comptes
</ST>
<TX>
Le DFJP confiera par ailleurs à une commission d'experts le mandat de
préparer une nouvelle réglementation pour l'établissement des comptes des
sociétés. L'objectif premier est d'harmoniser les prescriptions applicables
aux différentes formes de sociétés. Une attention particulière sera accordée
aux besoins des quelque 17 000 PME et à l'eurocompatibilité.
</TX>
<TX>
Depuis l'entrée en vigueur du nouveau droit des sociétés anonymes, en 1992,
un nombre croissant de petites sociétés optent pour la forme juridique de la
société à responsabilité limitée (S.à.r.l.). La législation en vigueur dans
ce domaine est toutefois lacunaire, puisqu'elle date en partie de 1936. Le
DFJP élabore donc un projet de révision dans ce domaine également. Il renonce
en revanche à élaborer un droit des groupes de sociétés et à réviser le droit
des papiers- valeurs.
</TX>
</DOC>
