<DOC>
<DOCID>ATS.950314.0076</DOCID>
<DOCNO>ATS.950314.0076</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950314
</DT>
<PT>
150000
</PT>
<SC>
bsf119 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
zh come for
</DE>
<AU>
ga pi
</AU>
<KW>
zurich trafic enfants villes etude fnrs
</KW>
<TI>
Etude sur "l'enfant et le trafic" Le trafic touche jusqu'aux relations
mère-enfant.
</TI>
<LD>
Zurich, 14 mars (ats) Le trafic dans les quartiers d'habitation peut nuire au
développement psychique et social des enfants. Il va jusqu'à peser sur les
relations mère-enfants en obligeant les premières à toujours accompagner
leurs bambins. Les auteurs d'une étude sur le sujet demandent la limitation
de la vitesse à 30 km/h.
</LD>
<TX>
L'étude "l'enfant et le trafic" s'inscrit dans le Programme national de
recherche scientifique sur "la ville et le trafic". Marco Hüttenmoser et
Dorothee Degen-Zimmermann ont interrogé pendant cinq ans, à Zurich, 70 % des
familles comptant au moins un enfant de cinq ans. Ils ont également suivi
plus attentivement 20 familles pendant deux ans. Les résultats sont aussi
valables pour d'autres villes et les villages de campagne, ont déclaré les
chercheurs mardi lors de la présentation de leur étude.
</TX>
<ST>
Place de jeux et liens sociaux
</ST>
<TX>
L'enquête montre que les conséquences du trafic touchent toutes les facettes
du développement de l'enfant. Ainsi, 54 % des enfants qui peuvent jouer
dehors sans être mis en danger par les voitures passent plus de deux heures
par jour en plein air. En revanche, la moitié de ceux qui n'ont aucune place
de jeux autour de leur maison, et qui doivent toujours être accompagnés, ne
sortent souvent pas du tout.
</TX>
<TX>
Un trafic routier peu dangereux permet aussi aux bambins de tisser très vite
un riche réseau de copains. Près de 80 % d'entre eux en ont au moins trois et
se rendent régulièrement visite. Cette proportion tombe à 25 % pour les
enfants qui ne peuvent jouer seuls dehors. Le même phénomène se produit chez
les parents, qui font eux aussi de nouvelles connaissances.
</TX>
<ST>
Parents déchargés
</ST>
<TX>
Surtout, ont insisté les chercheurs, un enfant libre de jouer acquiert plus
vite son autonomie. Alors que 65 % d'entre eux n'hésitent pas aller vers
d'autres bambins, la majorité des enfants habitants dans des quartiers où le
trafic est dangereux se gênent.
</TX>
<TX>
Les petiots qui peuvent s'ébattre en plein air enlèvent de plus une grande
charge de travail à leurs parents. Les mères toujours à l'affût pour guetter
les voitures développent des liens très étroits qu'il sera difficile de
défaire à l'âge adulte.
</TX>
<TX>
Pour garantir un développement harmonieux à tous les enfants, les chercheurs
proposent avant tout une diminution de la vitesse, par exemple en la limitant
à 30 km/h dans les quartiers d'habitation. Les constructeurs de voitures sont
en outre appelés à élaborer de nouveaux modèles adaptés à une faible vitesse
dans les localités.
</TX>
<TX>
Les chercheurs ont été mandatés par le Fonds national pour la recherche
scientifique. L'étude était également soutenue par la ville de Zurich,
l'Institut pour l'enfant Marie Meierhofer et le centre de documentation
"enfant et environnement" de Muri (BE).
</TX>
<ST>
Photo Keystone à disposition.
</ST>
</DOC>
