<DOC>
<DOCID>ATS.940224.0110</DOCID>
<DOCNO>ATS.940224.0110</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940224
</DT>
<PT>
105200
</PT>
<SC>
bsf038 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
soz for jus
</DE>
<AU>
ba pi
</AU>
<KW>
suisse berne gais secretariat permanent
</KW>
<TI>
Les gais de Suisse se dote d'un secrétariat permanent à Berne "Un couple
homosexuel doit être reconnu légalement".
</TI>
<LD>
Berne, 24 fév (ats) Les gais de Suisse disposeront dès le 28 février d'un
secrétariat permanent dans la capitale fédérale. "Antenne gaie suisse" entend
ainsi démonter les préjugés sociaux et faire valoir les intérêts homosexuels
de Suisse, a-t-elle fait savoir jeudi à Berne devant la presse. Créée en juin
dernier, l'association faîtière "Pink Cross" veut ainsi se donner les moyens
de lutter pour la reconnaissance légale du couple homosexuel.
</LD>
<TX>
Depuis sa fondation, environ 3500 personnes des différentes régions
linguistiques de Suisse ont adhéré à "Pink Cross", a rappelé son président
Beat Wagner. La plupart des associations homosexuelles locales ou régionales
en font partie et même quelques femmes. Il était donc temps de se donner les
moyens d'agir professionnellement, estime son président. Avec des ressources
encore limitées - 100 000 francs pour le budget 1994 - un poste de secrétaire
à 40 % a néanmoins pu être ouvert.
</TX>
<TX>
Un couple homosexuel doit être reconnu légalement et avoir les mêmes droits
qu'un couple hétérosexuel, revendique "Pink Cross - Antenne gaie suisse". "Il
n'est pas normal que deux garçons ou deux filles ayant vécu durant des années
ensemble soient discriminés", a souligné Rolf Trechsel, nouveau secrétaire.
Il faut aussi que les dispositions pénales réprimant le racisme soit étendues
et puissent s'appliquer aux discriminations fondées sur l'orientation
sexuelle.
</TX>
<ST>
Agressions contre homosexuels
</ST>
<TX>
Même si des progrès ont été réalisés, les homosexuels font encore l'objet de
toutes sortes de discriminations, a estimé M. Trechsel.  Que ce soit lors de
la recherche d'un appartement ou d'un emploi. La tolérance a des limites
assez étroites, dont témoignent entre autres les nombreuses agressions
commises par des bandes de jeunes sur des homosexuels. Et de constater: "Les
pédés sont tolérés, pour autant qu'ils la bouclent".
</TX>
<TX>
L'information à l'école sur l'homosexualité est encore très insuffisante, a
encore relevé M. Trechsel. L'"Antenne gaie suisse" servira donc aussi de
point de documentation pour les autorités et le public. Elle se propose
également de coordonner différentes actions au niveau national.
</TX>
</DOC>
