<DOC>
<DOCID>ATS.940528.0057</DOCID>
<DOCNO>ATS.940528.0057</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940528
</DT>
<PT>
103900
</PT>
<SC>
bsf024 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c9nok eng mil int
</DE>
<AU>
sv
</AU>
<KW>
coree du nord nucleaire aiea echec developpe
</KW>
<TI>
L'AIEA confirme l'échec de sa mission en Corée du Nord développement.
</TI>
<LD>
Vienne, 28 mai (ats/afp) L'Agence internationale de l'énergie atomique (AIEA)
a confirmé samedi l'échec de sa mission d'inspection en Corée du Nord. L'AIEA
avait informé vendredi l'ONU à New York de l'impasse dans les discussions
avec Pyongyang. Elle a affirmé que les opérations actuelles de déchargement
d'un réacteur nucléaire risquaient de l'empêcher de vérifier s'il y a eu
détournement de combustible à des fins militaires.
</LD>
<TX>
"Au moment ou j'écris ce rapport, près de la moitié du combustible dans le
coeur du réacteur (de 5 mégawatts de Yongbyon) a été déchargé. Et cela d'une
manière qui a empêché l'agence de mettre en oeuvre toute la panoplie de
mesures de contrôle requis", a indiqué le directeur général de l'AIEA, Hans
Blix, dans une lettre au secrétaire général de l'ONU.
</TX>
<TX>
Les opérations de déchargement se sont poursuivies à un rythme accéléré. Si
cela continue, la possibilité pour l'AIEA de sélectionner, de séparer et de
mettre à l'abri des barres de combustible irradié afin de les tester aura
disparu "d'ici quelques jours", a-t-il ajouté.
</TX>
<ST>
Rejet des propositions
</ST>
<TX>
"La Corée du Nord, indique en outre un communiqué publié au siège de l'agence
à Vienne, a rejeté toutes les propositions de l'AIEA.  Elle a continué à
affirmer qu'elle "ne pouvait accepter les mesures de vérification proposées".
</TX>
<TX>
Selon des sources diplomatiques à Vienne, Pyongyang a proposé à l'AIEA de
garder en lieu sûr, sous scellés, les barres d'uranium irradié provenant du
réacteur de Yongbyon. L'AIEA a repoussé à plusieurs reprises cette
proposition qui, selon elle "ne permet pas de vérifier avec certitude si des
barres de combustible irradié ont été détournées dans ce réacteur et peuvent
servir à la production de plutonium nécessaire à la fabrication de l'arme
atomique".
</TX>
<ST>
Violation des garanties nucléaires
</ST>
<TX>
Certains spécialistes pensent que ces opérations de déchargement pourraient
s'achever mardi. Si c'était le cas, ajoute M. Blix, l'agence ne serait pas en
mesure de vérifier, avec un "quelconque degré de certitude", si les mesures
de garanties nucléaires ont été violées et, plus spécifiquement, quelle
quantité de plutonium a été produite.
</TX>
<TX>
Des responsables américains soupçonnent la Corée du Nord d'avoir profité des
déchargements précédents du coeur du réacteur, en 1989, pour détourner des
barres de combustible irradié. Elle aurait ainsi produit le plutonium
nécessaire à la fabrication d'une bombe atomique.
</TX>
<TX>
La mission d'inspection de l'AIEA devait repartir dans la jourée pour Vienne.
Deux inspecteurs de l'Agence restent toutefois sur place pour rendre compte
du développement de la situation.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: La dépêche est entièrement remaniée.
</ST>
</DOC>
