<DOC>
<DOCID>ATS.951204.0145</DOCID>
<DOCNO>ATS.951204.0145</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2763
</LE>
<DT>
951204
</DT>
<PT>
093604
</PT>
<RT>
155952
</RT>
<SC>
bsf025 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
pars vot bio
</DE>
<AU>
wm pi br
</AU>
<KW>
conseil etats schoch président biographie
</KW>
<TI>

Otto Schoch nouveau président du Conseil des Etats


</TI>
<ST>
biographie - embargo jusqu'à l'élection

</ST>
<LD>
Berne, 4 déc (ats) Le nouveau président du Conseil des Etats
Otto Schoch est né le 1er décembre 1934 à Herisau, où il réside. Le
radical d'Appenzell Rhodes-Extérieures, avocat de formation, a
suivi le collège de St-Gall avant d'étudier le droit à Zurich de
1953 à 1959. Marié, il a deux fils adultes et quatre
petits-enfants.



</LD>
<TX>
Après l'obtention de son brevet d'avocat en 1961, M. Schoch a
ouvert sa propre étude trois ans plus tard à St-Gall. Actuellement,
il exerce plutôt en qualité d'avocat-conseil. Au militaire, il a
atteint le grade de major. Il aime la montagne et le ski de fond,
de même que la natation, mais consacre aussi ses loisirs à la
lecture et au chant traditionnel.

</TX>
<ST>
Un politicien profilé

</ST>
<TX>
De 1969 à 1978, Otto Schoch a siégé au Parlement cantonal des
Rhodes-Extérieures. En 1983, il était élu au Conseil des Etats où
il a succédé à son collègue de parti Hans-Rudolf Bamberger. Il est
devenu lundi le quatrième Appenzellois des Rhodes-Extérieures à
accéder à la présidence de la Chambre des cantons.

</TX>
<TX>
Il a été réélu à trois reprises à la Chambre des cantons avec
des scores flatteurs. Il fait partie de plusieurs organes
permanents du Conseil des Etats: la commission des affaires
juridiques (CAJ), la commission de la politique de sécurité (CPS)
ainsi que celle de la sécurité sociale et de la santé publique
(CSSS).

</TX>
<TX>
Otto Schoch a acquis la réputation d'un homme au caractère très
profilé sous la Coupole. Il s'est en particulier fait connaître en
qualité de président du groupe de travail mis sur pied pour la
réforme Armée 95 et de la commission d'experts pour
l'assurance-maladie. Et hors des murs du Palais fédéral, il assume
aussi la responsabilité du groupe de ski des parlementaires.

</TX>
<TX>
Dans son demi-canton, Otto Schoch s'était fait un nom par son
engagement en faveur de l'égalité des droits politiques entre
femmes et hommes, refusée à cinq reprises en Landsgemeinde. C'est
lui qui a lancé en 1986 un sondage représentatif qui a permis de
déterminer que les mentalités étaient en train de changer. Trois
ans plus tard, la Landsgemeinde encore exclusivement masculine de
l'époque accordait aux femmes droit de vote et d'éligibilité.

</TX>
<ST>
photo key disponible

</ST>
<TB>
Note aux rédactions:
Otto Schoch devrait être élu en fin d'après-midi président
du Conseil des Etats. Nous vous transmettons déjà sa biographie
pour faciliter votre travail.
</TB>
</DOC>
