<DOC>
<DOCID>ATS.940721.0097</DOCID>
<DOCNO>ATS.940721.0097</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940721
</DT>
<PT>
060000
</PT>
<SC>
bsf013 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi int fin prod
</DE>
<AU>
jn rp
</AU>
<KW>
lusser bretton woods 50 ans 4e entretien
</KW>
<TI>
Entretiens avec Markus Lusser (4) - 50e de Bretton Woods Groupe suisse:
Pologne et Kirghizie seules jouent la carte du FMI par Marc- Henri Jobin.
</TI>
<LD>
Berne, 21 juil (ats) La Suisse ne peut défendre les intérêts des cinq pays
qu'elle représente au Fonds monétaire international (FMI) que si ceux-ci
adhèrent aux règles de l'organisation, selon Markus Lusser.  Pour l'heure, la
Kirghizie est, avec la Pologne, le seul pays à les appliquer.
</LD>
<TX>
La Kirghizie et la Pologne sont, de ce fait, les seuls membres du "groupe
suisse" à bénéficier de l'aide du FMI, précise le président de la Banque
nationale suisse (BNS). A ce titre, l'aide technique apportée par la Suisse à
ces pays, est "nettement plus prononcée". Le groupe emmené par la Suisse
comprend la Pologne, la Khirgizie, l'Azerbaïdjan, l'Ouzbekistan et le
Turkmenistan.
</TX>
<ST>
Conflits armés éliminatoires
</ST>
<TX>
La Suisse est aussi intervenue en faveur de l'Azerbaïdjan, relève Markus
Lusser, dans le cadre d'une série d'entretiens accordés à l'ATS en tant que
gouverneur suisse auprès du FMI. Le conflit qui oppose l'Azerbaïdjan aux
Arméniens est, malgré tout, reste considéré comme un obstacle incontournable
à toute aide. "Le FMI veut éviter, à juste titre, que son aide ne soit
détournée à des fins guerrières".
</TX>
<TX>
S'il n'est pas en conflit, un pays qui réclame le soutien du FMI doit
satisfaire à d'autres conditions: "Il doit offrir quelque chose sur quoi
bâtir", résume Markus Lusser. La Suisse n'exerce toutefois aucune pression
sur les membres de son groupe pour qu'ils se rangent aux conditions du FMI.
Celles-ci sont liées principalement au respect des règles de l'économie de
marché.
</TX>
<TX>
Selon Markus Lusser, les pays du groupe ne bénéficiant pas de l'aide du FMI
ne manifestent pas d'impatience, même si, par leur soutien, ils ont permis à
la Suisse d'accéder au Conseil exécutif du FMI, qui ne compte que 24 membres.
"Ils sont conscients du fait que tout commence par d'adoption d'un programme
élaboré avec le FMI". Ce pas importe plus que le montant de l'aide, "car il
incite d'autres organismes et les investisseurs à lancer des projets".
</TX>
<ST>
La Pologne, principal partenaire
</ST>
<TX>
La Suisse est consciente que les besoins ne sont pas partout les mêmes. La
Pologne, que la Suisse considère dans ce cadre comme son principal
partenaire, bénéficie d'un soutien "très prononcé", selon Markus Lusser. Il
va de la coordination de la politique monétaire, à l'équilibre des budgets,
en passant par le contrôle de l'endettement, la stabilité des prix et celle
des taux de change.
</TX>
<TX>
Aussi, la Pologne est-elle parfaitement en ligne avec la doctrine défendue au
FMI par la Suisse et la majorité des grands pays industrialisés. "La Pologne
a mené la politique de réforme la plus radicale de tous les pays de l'Est.
Elle est aujourd'hui celui de ces pays qui connaît la plus forte croissance
économique", relève Markus Lusser (PIB: + 3 %).
</TX>
<ST>
Kirghizie: assistance sur place
</ST>
<TX>
Les besoins financiers de la Khirgizie sont plus urgents, mais les problèmes
techniques existent aussi. Ils sont de nature plus fondamentale qu'en
Pologne, note Markus Lusser. Ils portent notamment sur la mise en place d'une
monnaie nationale, la préparation des billets de banque, la gestion des
réserves de devises, l'organisation de la banque centrale, les problèmes liés
au trafic des paiements.
</TX>
<TX>
L'assistance technique de la Suisse à la Kirghizie est souvent dispensée sur
place. Elle permet de coordonner l'aide financière octroyée par le FMI. Comme
toujours, dans le cadre des projets du FMI, l'aide technique se concentre sur
les problèmes spécifiques aux banques centrales et à l'équilibre de la
balance des paiements.
</TX>
</DOC>
