<DOC>
<DOCID>ATS.950121.0017</DOCID>
<DOCNO>ATS.950121.0017</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950121
</DT>
<PT>
183100
</PT>
<SC>
bsf069 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
parp soz eur
</DE>
<AU>
ba po
</AU>
<KW>
suisse udc programme legislature synthese
</KW>
<TI>
L'UDC a défini son programme pour la prochaine législature Non à l'adhésion à
l'UE - Drogue: pour une politique répressive synthèse.
</TI>
<LD>
Belp (BE), 21 jan (ats) L'UDC ne veut pas d'une adhésion à l'Union européenne
(UE). Le parti prône en outre une politique répressive en matière de drogue.
Ces positions de principe ont été entérinées samedi à Belp (BE) avec
l'adoption par les délégués du programme des priorités politiques pour 1995.
</LD>
<TX>
Les quelque 260 délégués ont approuvé à une très large majorité le programme
qui leur était soumis. La nouvelle "bible" du parti agrarien se concentre sur
six thèmes essentiels: chômage, assainissement des finances fédérales,
drogue, assurances sociales, politique étrangère et sécurité intérieure.
</TX>
<ST>
Le parti des classes moyennes
</ST>
<TX>
Les grandes orientations du parti pour la prochaine législature 1995-1999
restent les mêmes que lors de la précédente, a souligné en ouverture du
congrès son président Hans Uhlmann. L'UDC continuera à représenter le plus
fidèlement possible la volonté du peuple et à défendre les classes moyennes.
Le slogan du parti "Avec courage vers l'avenir" demeure donc d'actualité,
a-t-il indiqué.
</TX>
<TX>
Le conseiller aux Etats thurgovien a par ailleurs souligné sa ferme volonté
de faire gagner son parti lors des élections fédérales d'octobre. "Nous
voulons - et je le dis tout net - augmenter notre pourcentage électoral". En
décembre dernier, M. Uhlmann avait déclaré vouloir faire progresser de deux
points son parti. En 1991, l'UDC avait recueilli 11,9 % des voix.
</TX>
<TX>
Sur les quelque 70 amendements soumis aux délégués, la plupart ont été
rejetés. L'avis du comité central a largement été suivi.  Toutefois, au
chapitre des finances fédérales, la section vaudoise de l'UDC a marqué un
point en faisant biffer du programme la "suppression, à moyen terme, de
l'impôt fédéral direct".
</TX>
<ST>
Europe et drogue au coeur du débat
</ST>
<TX>
Les deux thèmes les plus débattus ont été la politique européenne ainsi que
celle de la drogue. A une courte majorité, 131 voix contre 111, les délégués
ont accepté la position du comité central sur l'Europe: l'adhésion à l'UE ne
constitue pas un objectif de la politique extérieure de la Suisse.
</TX>
<TX>
L'UDC approuve totalement la voie des négociations bilatérales avec l'UE.
Mais il est hors de question pour l'UDC que les principes de l'indépendance
et de la neutralité soient dilués, a souligné Hans Uhlmann.
</TX>
<ST>
L'UE: pas un objectif actuel
</ST>
<TX>
Les femmes de l'UDC et la section fribougeoise du parti demandaient que
l'adhésion à l'UE ne soit pas un objectif actuel de la politique extérieure
de la Suisse, en souligant l'adjectif actuel.  Un avis partagé par la section
vaudoise. La situation peut en effet évoluer. Il ne faut pas fermer des
portes aux générations de demain, a souligné Jean-Luc Piller, député au Grand
conseil fribourgeois.
</TX>
<TX>
Le conseiller national zurichois Christoph Blocher s'est opposé à ces
amendements. Un parti doit savoir prendre des décisions claires, même si les
choix sont parfois difficiles, a-t-il expliqué.  Contrairement aux autres
partis gouvernementaux, l'UDC est le seul à dire clairement non à l'UE,
a-t-il souligné. Le peuple demande des réponses claires à ses questions.
</TX>
<TX>
Le conseiller fédéral Adolf Ogi a rappelé que la position définie par le
Conseil fédéral dans son rapport sur la politique extérieure laissait la voie
ouverte à une adhésion à l'UE. "Il ne s'agit en aucun cas d'abandonner notre
souveraineté mais de laisser toutes les options ouvertes", a-t-il souligné.
En cas d'acceptation de la position du comité central, soit le refus
catégorique d'une adhésion à l'UE, "les vainqueurs d'aujourd'hui risquent
d'être les perdants de demain", a averti le conseiller fédéral. Il n'a pas
été suivi.
</TX>
<ST>
Drogue: pour une politique répressive
</ST>
<TX>
Au chapitre de la drogue, la plupart des amendements présentés par les femmes
de l'UDC ont été balayés par les délégués. Dans son nouveau programme, l'UDC
réaffirme la nécessité d'une politique répressive de la drogue, contrairement
aux autres partis gouvernementaux. Le parti demande à l'Etat de renoncer à la
distribution d'héroïne, à l'installation de locaux d'injection et de ne pas
libéraliser certaines drogues.
</TX>
<ST>
photo key disponible - encadré suit.
</ST>
</DOC>
