<DOC>
<DOCID>ATS.940811.0085</DOCID>
<DOCNO>ATS.940811.0085</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940811
</DT>
<PT>
113900
</PT>
<SC>
bsf050 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
ecpi c3chi gl
</DE>
<AU>
pz jq po
</AU>
<KW>
chili cap divisee en trois societes
</KW>
<TI>
La compagnie chilienne CAP divisée en trois sociétés.
</TI>
<LD>
Glaris, 11 août (ats) La compagnie chilienne CAP, dont l'industriel suisse
Stephan Schmidheiny est actionnaire minoritaire par l'intermédiaire de Nueva
Holding, sera divisée en trois sociétés autonomes. Cette mesure est destinée
à faciliter l'accès aux marchés financiers chilien et internationaux, a
indiqué Nueva Holding jeudi.
</LD>
<TX>
CAP, holding coiffant un conglomérat diversifié, était trop peu attrayante
pour les investisseurs chiliens et nord-américains, affirme Nueva. Suizandina
S.A., société de participations de Nueva Holding, qui détient 30 % du capital
de CAP, a approuvé la division en trois sociétés.
</TX>
<ST>
Actionnariat inchangé
</ST>
<TX>
SiderCAP se spécialisera dans le fer et l'acier, Terranova dans le bois et
les produits forestiers et InverCAP dans les participations et l'immobilier.
L'actionnariat reste inchangé. Suizandina envisage toutefois de porter sa
participation dans Terranova à 45 % tout en réduisant son engagement dans les
deux autres sociétés.
</TX>
<TX>
Terranova exploite 76 000 hectares de forêts. La société emploie 2000
personnes et affiche pour 1993 un chiffre d'affaires de 100 millions de
dollars (environ 135 millions de francs), dont les trois quarts à
l'exportation.
</TX>
<ST>
Responsable des mauvaises récoltes
</ST>
<TX>
L'usine de granulés de fer CMP, filiale de CAP, à Huasco, avait fait l'objet
de critiques voici deux ans. La cour suprême du Chili avait déclaré le
fabriquant de billes de fer responsable des mauvaises récoltes subies par les
planteurs d'oliviers en raison de ses émissions de particules de fer.
</TX>
<TX>
Les mesures antipollution proposées ont été acceptées et mises en oeuvre,
affirme Nueva. La division de CAP en trois sociétés ne modifiera en rien les
améliorations entreprises.
</TX>
</DOC>
