<DOC>
<DOCID>ATS.940323.0132</DOCID>
<DOCNO>ATS.940323.0132</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940323
</DT>
<PT>
110200
</PT>
<SC>
bsf045 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6bos come mil
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
sarajevo siege entrouvert
</KW>
<TI>
Le siège de Sarajevo s'entrouvre.
</TI>
<LD>
Sarajevo, 23 mars (ats/afp) Le siège de Sarajevo s'est entrouvert mercredi
matin avec l'ouverture de deux routes reliant deux faubourgs musulmans entre
eux et deux autres faubourgs serbe, situés de part et d'autre de l'aéroport
contrôlé par l'ONU. Pour circuler sur ces routes, les civils doivent
emprunter des bus et être inscrits sur des listes. En revanche, aucun piéton
n'a été autorisé à franchir le pont dit de la Fraternité et de l'Unité
reliant le quartier serbe de Grbavica au reste de Sarajevo.
</LD>
<TX>
Des négociations étaient prévues mercredi après-midi à l'aéroport entre les
parties afin de régler ces questions, a indiqué l'un des porte-parole de la
Force de protection des Nations unies (FORPRONU), le major Rob Annink. "Nous
sommes déçus (que le pont n'ait pas été rouvert), mais probablement plus
encore la population de la ville", a commenté le major, tout en soulignant le
fait que deux routes avaient toutefois été mises en circulation comme prévu.
</TX>
<TX>
Cinquante-sept personnes devaient franchir ce pont, symbole de la division de
la ville, selon les listes remises par les parties à la FORPRONU: 43 venant
de la partie contrôlée par le gouvernement bosniaque et 14 autres de la
partie serbe.
</TX>
<TX>
Pour sa part, le gouvernement bosniaque se serait opposé au départ des hommes
de moins de 55 ans, contrairement à ce que prévoyait l'accord, a-t-on indiqué
de source informée. Le gouvernement semble en effet craindre un départ
important et définitif d'habitants de Sarajevo à l'occasion de l'ouverture de
ce pont donnant accès à toute la partie du pays contrôlée par les Serbes
bosniaques.
</TX>
<TX>
Mardi soir, des difficultés de dernières minutes ont surgi dans l'application
de l'accord sur l'ouverture de ces points de passage, conclu le 17 mars
dernier. Parmi ces difficultés, apparemment non résolues, figuraient la
présence de tout drapeau ou de toute marque à l'entrée du quartier serbe de
Grbavica. Mercredi matin, drapeau serbe bosniaque et pancarte portant
l'inscription "république serbe" avaient été mis en évidence. En dépit de ces
difficultés, le général André Soubirou qui, en tant que commandant des
Casques bleus à Sarajevo, a en charge la sécurité de l'opération, se
déclarait mercredi matin confiant dans la poursuite du processus.
</TX>
</DOC>
