<DOC>
<DOCID>ATS.941201.0133</DOCID>
<DOCNO>ATS.941201.0133</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941201
</DT>
<PT>
103000
</PT>
<SC>
bsf041 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
int ecpt soz sozm aetd prod
</DE>
<AU>
ln tp
</AU>
<KW>
geneve gestion cicr peter fuchs entretien
</KW>
<TI>
Nouvelle politique de gestion du CICR Premiers résultats encourageants, selon
Peter Fuchs entretien par Blaise Lempen, ATS.
</TI>
<LD>
Genève, 1er déc (ats) La nouvelle politique du personnel du Comité
international de la Croix-Rouge (CICR), inaugurée cette année, a donné des
premiers résultats encourageants. Le directeur général du CICR, Peter Fuchs,
a reconnu toutefois, dans en entretien accordé à l'ATS, que tout changement
est "désécurisant".
</LD>
<TX>
Selon M. Fuchs, cette nouvelle politique est "dans l'ensemble bien acceptée
par le personnel". Des craintes ont été émises notamment au siège à Genève.
Selon les premières évaluations, à fin novembre, 10 % des collaborateurs ont
décidé de quitter le CICR et près de 30 % ont souhaité un changement
d'affectation.
</TX>
<TX>
Cette nouvelle politique a été rendue nécessaire par la forte croissance de
l'organisation. Si l'effectif du siège a été volontairement plafonné ces
trois dernières années aux alentours des 670 collaborateurs, il a triplé sur
le terrain depuis cinq ans, avec aujourd'hui plus de 1000 expatriés dans les
délégations et 5000 employés recrutés sur place.
</TX>
<ST>
Tournant décisif
</ST>
<TX>
"Cette croissance a contraint l'entreprise familiale qu'était autrefois notre
institution à prendre des tournants décisifs dans tous les domaines de sa
gestion", a déclaré Peter Fuchs. Une rotation trop rapide du personnel a
entraîné une faiblesse stratégique: le CICR a manqué de délégués
expérimentés, capables d'assumer des fonctions de cadres moyens et d'être
plus indépendants sur le terrain. Ces dernières années, il a fallu engager
entre 150 et 250 nouveaux collaborateurs terrain par an.
</TX>
<TX>
De plus, le CICR veut éviter l'engorgement du siège, sa bureaucratisation et
son vieillissement. La rotation équilibrée entre Genève et le terrain était
autrefois possible. Ce n'est plus le cas aujourd'hui.
</TX>
<ST>
Confronté à un dilemme
</ST>
<TX>
Selon Peter Fuchs, le CICR était confronté à un dilemme: recruter un nombre
suffisant de collaborateurs pour répondre à des besoins croissants et les
garder assez longtemps pour avoir à disposition le nombre nécessaire de
cadres moyens. Ceci, tout en mettant un terme au moment opportun à la
collaboration avec certains d'entre eux, afin d'éviter la croissance et le
vieillissement du personnel à Genève.
</TX>
<TX>
La nouvelle politique est axée sur une réorientation en milieu de parcours
professionnel, une tendance qui se développe également dans l'économie
privée. Le CICR veut faciliter la réinsertion de ses collaborateurs et
limiter la rotation du personnel, actuellement d'un tiers par année.
</TX>
<ST>
Création d'un capital-avenir
</ST>
<TX>
Le CICR a commencé à créer, avec des entreprises suisses, une "bourse de
profils" qui devrait permettre à ses cadres de disposer d'un accès privilégié
à des postes se libérant en Suisse et à l'étranger. D'autre part, le CICR a
créé un "capital-avenir", accumulé entre la quatrième et la dixième année,
constitué par dix salaires mensuels, exigibles au moment où cesse la
collaboration. Si celle-ci se poursuit, le "capital avenir" constitue la base
pour une retraite anticipée à 57 ans.
</TX>
<TX>
Peter Fuchs n'a pas caché que cette politique a un coût, de l'ordre de 6 % de
la masse salariale. La réduction des indemnités de mission à l'étranger
permet d'assurer la moitié du financement. Le directeur général du CICR
espère arriver à une neutralité des coûts au bout de dix ans.
</TX>
<ST>
Premiers bilans
</ST>
<TX>
Un premier bilan d'orientation est effectué la troisième année pour
déterminer si la collaboration doit ou non être poursuivie. A ce stade, une
séparation ne comporte pas encore de grandes difficultés pour le reclassement
en dehors du CICR.
</TX>
<TX>
La réinsertion est plus difficile par la suite. Le second bilan
d'orientation, effectué entre la huitième et la dixième année, permet de
savoir si la collaboration va se poursuivre ou si elle est devenue
problématique pour des raisons diverses: manque de postes se libérant au
siège, désir de fonder une famille, lassitude, insuffisance de perspectives.
C'est alors que le CICR pratique "l'outplacement" pour la réinsertion de ses
employés.
</TX>
<ST>
encadré suit.
</ST>
</DOC>
