<DOC>
<DOCID>ATS.950131.0090</DOCID>
<DOCNO>ATS.950131.0090</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950131
</DT>
<PT>
143900
</PT>
<SC>
bsf116 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
jus ecpt
</DE>
<AU>
ps rp
</AU>
<KW>
tribunal federal assurances chomage
</KW>
<TI>
Chômage partiel pour deux vice-directeurs d'une société Le Tribunal fédéral
des assurances accepte un recours.
</TI>
<LD>
Lucerne, 31 jan (ats) Les cadres dirigeants d'une entreprise ne sont pas tous
exclus du droit au chômage partiel. Le Tribunal fédéral des assurances (TFA)
a accepté la demande d'une entreprise de construction qui avait déposé
recours en faveur de deux de ses vice- directeurs.
</LD>
<TX>
Chefs des départements technique et financier, les intéressés avaient été mis
au chômage partiel par leur entreprise au printemps 1993, de même que tous
leurs subordonnés, soit quelque 70 personnes.  L'Office cantonal des arts et
métiers du canton de Berne et le Tribunal administratif bernois avaient dénié
toute prestation de chômage aux deux cadres concernés, sous prétexte qu'ils
font partie des instances dirigeantes de la société.
</TX>
<TX>
Comme leurs noms figurent dans le Registre du Commerce et puisqu'ils
bénéficient de la signature collective, les deux cadres sont censés pouvoir
influer sur la marche de l'entreprise, avaient décidé les instances
bernoises. Il ne peuvent donc pas avoir droit au chômage partiel.
</TX>
<ST>
Autre critère
</ST>
<TX>
Dans son arrêt, le TFA ne partage pas ce point de vue qu'il juge trop
tranché. Il relève que c'est avant tout le pouvoir de décision laissé à un
cadre, compte tenu de la structure interne de l'entreprise et de son
organigramme qui doit servir de critère.
</TX>
<TX>
En l'espèce, les intéressés n'appartiennent pas aux instances dirigeantes de
la société. Ce sont plutôt des spécialistes ou des chefs de service avec un
pouvoir décisionnel limité. Ils ne peuvent donc pas être exclus du droit aux
prestations de chômage découlant de la réduction temporaire de l'horaire de
travail de leur entreprise.  (arrêt C 54 du 19 novembre 1994).
</TX>
</DOC>
