<DOC>
<DOCID>ATS.950202.0018</DOCID>
<DOCNO>ATS.950202.0018</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950202
</DT>
<PT>
192300
</PT>
<SC>
bsf173 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
pars c4 fin ecpc
</DE>
<AU>
ba sk
</AU>
<KW>
conseil etats cooperation tranfrontaliere ue
</KW>
<TI>
Coopération transfrontalière avec les pays de l'UE Les Etats approuvent un
crédit de 24 millions pour les cantons.
</TI>
<LD>
Berne, 2 fév (ats) Les cantons devraient disposer de 24 millions de francs
pour promouvoir la coopération transfrontalière avec les pays de l'UE de 1995
à 1999. Le Conseil des Etats a approuvé jeudi par 23 voix contre 4 le crédit
proposé par le Conseil fédéral dans le cadre d'Interreg II. Le National devra
encore se prononcer.
</LD>
<TX>
L'initiative communautaire Interreg vise à revitaliser les économies des
zones situées aux frontières internes et externes de l'Union européenne (UE)
et à renforcer les liens entre ces régions.  L'UE avait mis 1,8 milliard de
francs à disposition d'Interreg I pour les années 1989 à 1993. Près du
triple, soit 5,2 milliards, sont débloqués pour Interreg II.
</TX>
<TX>
Quatorze des seize cantons frontaliers ont déjà participé à cinq programmes
d'Interreg I, mais sans le soutien de la Confédération.  Leur contribution
globale a été évaluée à 6,7 millions de francs alors que celle de l'UE s'est
montée à 46 millions, a indiqué au nom de la commission de politique
extérieure Thomas Onken (PS/TG). Le soutien que leur accorde la Confédération
pour les années 1995 à 1999 est de 4,8 millions de francs par an.
</TX>
<ST>
Suisse hors de l'UE et de l'EEE
</ST>
<TX>
Depuis le début de l'année, tous les pays limitrophes de la Suisse, à
l'exception du Liechtenstein, sont membres de l'UE. Et, après le non à
l'Espace économique européen (EEE), la Suisse ne participe même pas à cet
espace, a rappelé le conseiller fédéral Jean-Pascal Delamuraz.
</TX>
<TX>
Participer à Interreg, comme le propose l'UE à la Suisse, constitue un "moyen
de rattrapage de coopération transfrontalière", a estimé le chef du
Département fédéral de l'économie publique (DFEP).  "La Suisse doit saisir la
perche qui lui est tendue."
</TX>
<ST>
Objectif: adhésion à l'UE
</ST>
<TX>
Ce programme communautaire est d'une "grande nécessité" tant pour la
politique régionale que transfrontalière, a souligné M. Delamuraz.  Il permet
non seulement d'éviter de trop grandes disparités entre régions mais aussi de
mettre graduellement en oeuvre le rapprochement de la Suisse vers l'UE. Et
Thierry Béguin (PRD/NE) de rappeler que l'adhésion à l'UE demeure l'objectif
stratégique de la Suisse.
</TX>
<TX>
Les sénateurs Ernst Rüesch (PRD/SG) et Fritz Schiesser (PRD/GL) se sont
opposés à la majorité de leur conseil. Ils ont estimé que l'heure était aux
économies et que, avant de parler de nouvelles dépenses, le déficit
structurel de la Confédération devait être éliminé. En outre, ont-ils estimé,
les cantons doivent assumer leurs engagements. Ce n'est pas à la
Confédération de les subventionner.
</TX>
</DOC>
