<DOC>
<DOCID>ATS.941010.0017</DOCID>
<DOCNO>ATS.941010.0017</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941010
</DT>
<PT>
190200
</PT>
<SC>
bsf134 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c8isr c8jor pal c1
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
po pourparlers paix synthese
</KW>
<TI>
Reprise au Caire des pourparlers OLP-Israël Warren Christopher tente de
rapprocher Israël et la Syrie synthèse.
</TI>
<LD>
Le Caire/Jérusalem, 10 oct (ats/afp/reuter) Israël a poursuivi lundi ses
pourparlers de paix avec l'OLP au Caire et avec la Jordanie à Eilat. A
Jérusalem, Warren Christopher a repris ses efforts de rapprochement entre
Israël et la Syrie.
</LD>
<TX>
Au Caire, Danny Rothschild, chef de la délégation israélienne, a déclaré
qu'il s'agit "de prouver que ceux qui veulent arrêter la négociation par la
terreur n'y parviendront pas". Il faisait ainsi allusion à l'attentat
perpétré la veille à Jérusalem, qui avait fait deux morts et plusieurs
blessés.
</TX>
<TX>
De source proche des pourparlers, on a déclaré que les délégués israéliens
ont insisté pour que la délégation de l'OLP condamne l'attentat. Pour le
moment, le négociateur Nabil Chaat, a stigmatisé l'attentat à titre
personnel.
</TX>
<ST>
Pas de démocratie sans sécurité
</ST>
<TX>
Cette condamnation a permis de reprendre les pourparlers. Mais M. Rothschild
a fait valoir aux Palestiniens qu'"il y a un véritable besoin de prendre des
mesures contre la terreur sinon il n'y aura de démocratie nulle part".
</TX>
<TX>
Le négociateur palestinien Saëb Erekat a affirmé de son côté que les
négociations porteraient cette semaine sur "la struture du Conseil
d'autonomie" chargé de gérer la vie quotidienne des deux millions de
Palestiniens vivant en Cisjordanie et dans la bande de Gaza.
</TX>
<TX>
"Nous insistons pour que les les tâches exécutives et legislatives soient
séparées au sein du Conseil", a-t-il précisé. "Nous estimons que dans tout
régime démocratique, le principe de la séparation des pouvoirs doit être
respecté, comme c'est le cas à Hongkong ou Gilbraltar", a-t-il souligné,
faisant allusion à ces possessions britanniques qui disposent d'un parlement.
</TX>
<ST>
Différend sur les compétences
</ST>
<TX>
Le général Rothschild veut limiter le nombre des membres du Conseil et
assigner à cette instance une tâche de simple gérant de l'autonomie. Les
Palestiniens veulent un Conseil de 100 membres ayant une vocation
parlementaire.
</TX>
<TX>
Autre pomme de discorde, la participation éventuelle aux élections des
groupes radicaux hostiles à l'autonomie. L'OLP la souhaite, pour que les
élections puissent être véritablement considérées comme démocratiques.
</TX>
<TX>
Les Palestiniens vont commencer dimanche à établir les listes électorales
pour les élections au Conseil de l'autonomie, qu'ils entendent tenir avant la
fin de l'année. Durant les 27 ans d'occupation, l'administration militaire
israélienne était en charge de ces registres.
</TX>
<ST>
La tournée de M. Christopher
</ST>
<TX>
A Jérusalem, à l'issue de ses entretiens avec Yitzak Rabin et Shimon Peres,
le secrétaire d'Etat américain Warren Christopher a reconnu les grandes
difficultés de sa tâche. Il a estimé que l'interview sans précédent accordée
par le ministre syrien des affaires étrangères Farouk al-Chareh à la
télévision israélienne était un "bon pas en avant".
</TX>
<TX>
M. Peres s'est félicité de son côté que dans cette interview le chef de la
diplomatie syrienne "ait fait référence pour la première fois à trois
problèmes à la fois: le politique, l'économique et le militaire". "Cela ouvre
de nouveaux horizons pour construire une nouvelle réalité au Proche-Orient",
a déclaré M. Peres.
</TX>
<TX>
Troisième volet des pourparlers de paix au Moyen Orient, Israël et la
Jordanie ont entamé quatre jours de négociations à Eilat. Les délégations
doivent entrer dans les détails techniques d'un accord de paix. Les
principaux sujets à l'ordre du jour portent sur la demande de la Jordanie de
récupérer un territoire de 385,91 km2 occupé par Israël et de bénéficier
d'une part plus importante des ressources hydrauliques ainsi que sur des
arrangements de sécurité.
</TX>
</DOC>
