<DOC>
<DOCID>ATS.940823.0074</DOCID>
<DOCNO>ATS.940823.0074</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940823
</DT>
<PT>
141700
</PT>
<SC>
bsf083 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
bif
</OC>
<DE>
be for jus ecpi reg
</DE>
<AU>
to sh
</AU>
<KW>
berne ofiamt professions reduction
</KW>
<TI>
Quelque 300 professions reconnues par l'OFIAMT Le conseiller d'Etat Peter
Schmid demande une réduction.
</TI>
<LD>
Bienne, 23 août (ats) Le canton de Berne demande à la Confédération de
réduire le nombre de professions reconnues par l'OFIAMT. Cette réduction
devrait permettre d'améliorer la formation de base des écoles
professionnelles, a déclaré le directeur de l'instruction publique du canton
de Berne Peter Schmid mardi lors d'une conférence de presse à Bienne.
</LD>
<TX>
Actuellement, l'Office fédéral de l'industrie, des arts et métiers et du
travail (OFIAMT) reconnaît quelque 300 professions. Ce nombre est trop élevé,
estime Peter Schmid. Bon nombre de ces professions n'offrent pratiquement
plus de places d'apprentissage ou de travail.  Les casquettiers, modistes ou
équarisseurs de pierres ne courent plus les rues, a souligné le conseiller
d'Etat.
</TX>
<TX>
Environ 80 % des apprentis ne sont formés aujourd'hui que dans une
soixantaine de professions différentes. Pourtant, la Confédération exige que
chaque classe d'école professionnelle soit formée exclusivement d'élèves
d'une même profession et accomplissant la même année d'apprentissage. Cette
disposition provoque d'importants problèmes d'organisation et conduit à
l'engagement de moyens financiers "disproportionnés, au détriment du
perfectionnement et de la formation continue".
</TX>
<ST>
Réduire l'accès à la 10e année
</ST>
<TX>
Il serait plus simple de rassembler par exemple les 26 types de mécaniciens
reconnus par l'OFIAMT en un seul groupe, selon M. Schmid.  Il serait ainsi
possible d'offrir une formation de base plus complète, la spécialisation
n'entrant en ligne de compte que dans un second temps. Ce postulat répond
aussi aux changements continuels que subissent actuellement toutes les
professions.
</TX>
<TX>
Il faudrait aussi limiter l'accès à la 10e année scolaire facultative,
d'après le directeur de l'instruction publique. Par rapport à la moyenne
européenne, les jeunes Suisses entrent trop tard dans le monde du travail. Il
est donc important de réduire la durée de la formation de base. "La 10e année
n'est pas conçue pour les jeunes qui ne savent pas quoi faire de leur
avenir". Le nombre d'élèves qui suivent cette année facultative ne devrait
pas dépasser 20 % de l'effectif total d'une volée, a souligné M. Schmid.
</TX>
</DOC>
