<DOC>
<DOCID>ATS.951202.0031</DOCID>
<DOCNO>ATS.951202.0031</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3095
</LE>
<DT>
951202
</DT>
<PT>
152903
</PT>
<RT>
112306
</RT>
<SC>
bsf043 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<RF>
rembsf015
</RF>
<DE>
c1 c4 c5swi come for
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
usa europe satellite soho lancement dév
</KW>
<TI>

Etats-Unis: SOHO en route pour son orbite définitive


</TI>
<ST>
développement

</ST>
<LD>
Cap Canaveral, 2 déc (ats/afp) Le satellite européen d'étude du
soleil SOHO s'est séparé sans problème de la fusée Atlas qui l'a
emporté samedi matin de Cap Canaveral, en Floride. SOHO est
désormais en route pour son orbite définitive, à 1,5 million de km
de la terre. Il l'atteindra dans quatre mois.



</LD>
<TX>
Le second étage de la fusée Atlas a propulsé le satellite vers
le point Lagrange L1 autour duquel il doit tourner. Il lui faudra
en effet 4 mois pour atteindre cette orbite de 650 000 par 200 000
km autour de ce point où les attractions gravitationnelles de la
terre et du soleil s'équilibrent. C'est de là qu'il pourra observer
le soleil en permanence pendant au moins deux ans.

</TX>
<ST>
Construit en Europe

</ST>
<TX>
L'Agence spatiale européenne (ESA) a construit le satellite mais
l'a fait lancer par une fusée américaine Atlas-II-AS de Lockheed
Martin achetée par la NASA. Et c'est l'agence spatiale américaine,
qui, grâce à son réseau de l'espace lointain (Deep Space Network),
contrôlera le satellite sur son orbite.

</TX>
<TX>
Construit en Europe sous l'égide de Matra Marconi Space, SOHO
(1850 kg), est équipé douze instruments dont neuf ont été conçus et
construits en Europe, les trois autres étant américains. La mission
doit coûter près d'un milliard de dollars (1,15 milliard de
francs), dont un peu moins de 50 % sont payés par l'ESA, qui a
fourni le satellite, et le reste par la NASA, qui assurera le
contrôle de Soho jusqu'en 1998.

</TX>
<ST>
Participation suisse

</ST>
<TX>
La Suisse participe à SOHO. La division spatiale d'Oerlikon
Contraves, à Schaffhouse, a construit des parties du satellite.
Soho transportera notamment des appareils d'analyse du vent solaire
conçus par l'Université de Berne. En outre, il observera la
couronne de l'astre et sondera son noyau. La construction de l'une
des sondes destinée à cette tâche a été coordonnée par
l'Observatoire physico-météorologique de Davos.

</TX>
<TX>
La Suisse est membre de l'ESA. En outre, elle participe à la
direction scientifique des programmes. Sa contribution financière
pour 1995 s'élève à quelques 110 millions de francs.

</TX>
<ST>
Aurores boréales corrosives

</ST>
<TX>
Le vent solaire est responsable des aurores boréales et de la
corrosion des pipes-lines en Alaska. Mais surtout, il exerce une
forte pression sur le champ magnétique terrestre. Ce dernier
influence certainement à son tour le climat terrestre. Les
scientifiques aimeraient comprendre ce phénomène.

</TX>
<TX>
Toutes les données obtenues seront reçues, en direct ou en
différé, au Centre spatial Goddard de la NASA, près de Washington,
et aussitôt redistribuées aux quelques 400 spécialistes mondiaux
qui ont participé à la conception et à la réalisation des
expériences.

</TX>
<TB>
Note aux rédactions:
Le lead et le 1er paragraphe sont nouveaux. Le 3e est raccourci.
Le reste est inchangé.
</TB>
</DOC>
