<DOC>
<DOCID>ATS.950717.0075</DOCID>
<DOCNO>ATS.950717.0075</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950717
</DT>
<PT>
132600
</PT>
<SC>
bsf056 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
vd kul
</DE>
<AU>
al ba
</AU>
<KW>
lausanne expo geymueller musée historique
</KW>
<TI>
Exposition temporaire au Musée historique de Lausanne Henri de Geymüller,
pionnier de la restauration architecturale
</TI>
<LD>
Lausanne, 17 juil (ats) Pionnier de la restauration architecturale au 19e
siècle, Henri de Geymüller (1839-1909) est l'hôte du Musée historique de
Lausanne (MHL). Ce dernier accueille jusqu'au 15 octobre une exposition de
croquis et de notes de la main de l'architecte ou tirés de ses collections.
</LD>
<TX>
Peu connu du grand public, Henri de Geymüller s'est opposé avec force au
restaurateur de la cathédrale de Lausanne Eugène Viollet-le-Duc. Il
reprochait à ce dernier de laisser davantage cours à sa fantaisie qu'à
l'histoire de l'art dans la restauration de bâtiments publics. Henri de
Geymüller fut l'un des premiers à privilégier les sources écrites dans la
sauvegarde du patrimoine architectural. Il fit également oeuvre de pionnier
en utilisant la photographie et des relevés systématiques.
</TX>
<ST>
Etudes d'édifices vaudois
</ST>
<TX>
Henri de Geymüller réalisa des études pour la restauration d'édifices
vaudois: cathédrale de Lausanne, église St-François, église de St-Sulpice,
château d'Ouchy et château de Chillon.  Collectionneur, il a rassemblé trois
recueils d'architectes célèbres de la Renaissance italienne.
</TX>
<TX>
L'exposition est organisée par le MHL et le département des manuscripts de la
Bibliothèque cantonale et universitaire (BCU).  Elle s'articule en trois
parties, a indiqué lundi Danielle Mincio, conservatrice du département.
</TX>
<TX>
Le premier volet présente l'oeuvre d'Henri de Geymüller dans le canton, au
travers de ses dessins et de ses notes. Le deuxième comprend une vingtaine de
dessins et d'esquisses tirés des recueils conservés aujourd'hui au Musée des
Offices à Florence. Et le troisième propose un voyage en Toscane sur les
traces d'Henri de Geymüller. Enfin, une banque de données permet de consulter
les documents répertoriés par la BCU sur cet architecte.
</TX>
<ST>
Photographies de Lausanne
</ST>
<TX>
Outre cette exposition, le MHL présente encore un ensemble de photographies
anciennes de Lausanne. Ces 451 vues illustrent jusqu'au 22 octobre la période
de 1840 à 1900, "L'ère du chamboulement", selon le titre de cet accrochage.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: L'exposition "Henri de Geymüller, architecte et
historien de l'art" est ouverte jusqu'au 15 octobre au Musée historique de
Lausanne, place de la Cathédrale 4. Ouvert tous les jours, sauf le lundi, de
11h00 à 18h00, jeudi jusqu'à 20h00. Entrée au musée 4 francs (étudiants et
enfants gratuit). Catalogue, 127 pages: 15 francs.
</TX>
</DOC>
