<DOC>
<DOCID>ATS.950913.0050</DOCID>
<DOCNO>ATS.950913.0050</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950913
</DT>
<PT>
163900
</PT>
<SC>
bsf122 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
reg come vot fin regv
</DE>
<AU>
br sk
</AU>
<KW>
conseil féd rail nlfa financement 1 vote dév
</KW>
<TI>
Financement spécial des transports publics Le peuple et les cantons devraient
voter sur un seul paquet développement
</TI>
<LD>
Berne, 13 sept (ats) Le financement des NLFA et d'autres grands projets
ferroviaires devrait faire l'objet d'une seule votation populaire. Les
propositions mises en consultation mercredi par le Conseil fédéral groupent
trois nouvelles sources financières dans une même disposition
constitutionnelle.
</LD>
<TX>
Le Conseil fédéral a repris les propositions du groupe de travail
"Financement des transports publics". Il estime que ce rapport constitue une
bonne base de discussion pour financer et construire les grands projets
ferroviaires des vingt prochaines années.
</TX>
<TX>
Les cantons, les partis et milieux intéressés ont jusqu'au 15 novembre pour
se prononcer. La brièveté du délai s'explique par le désir de ne pas retarder
la réalisation de la version remaniée des Nouvelles lignes ferroviaires
alpines (NLFA). "Si le financement des NLFA n'est pas assuré jusqu'à la fin
de 1996, les travaux en cours seront abandonnés", écrit le Conseil fédéral.
</TX>
<ST>
Trois sources de financement
</ST>
<TX>
Le projet soumis à consultation prévoit un financement spécial pour obtenir
1,5 milliard de francs par an destinés aux NLFA, à Rail 2000, au raccordement
au TGV et à la lutte contre le bruit.  Les trois sources de financement sont
d'une part une hausse de 10 centimes par litre d'essence, qui devrait
rapporter environ 600 millions de francs par an.
</TX>
<TX>
Il est d'autre part prévu d'instaurer une taxe ferroviaire: 1 franc par
billet pour le trafic voyageurs de longue distance, 10 à 20 francs par wagon
de marchandises. Cette taxe rapporterait quelque 50 millions de francs par
an. Enfin le prélèvement d'un montant maximal de deux tiers du produit de la
taxe poids lourds liée aux prestations permettrait d'engranger 400 millions
de francs par an.
</TX>
<TX>
Par ailleurs, le produit des droits d'entrée sur les carburants doit comme
prévu financer 25 % des NLFA, soit quelque 450 millions de francs par an.
Enfin, seuls 25 % des fonds seraient empruntés sur le marché des capitaux, ce
qui représenterait un endettement d'environ 500 millions de francs par an.
</TX>
<ST>
Unité de la matière respectée
</ST>
<TX>
Les trois mesures proposées ont un caractère temporaire. Il ne sera plus
possible de prélever ces taxes dès que les projets auront été réalisés et
payés. D'où leur inscription dans les dispositions transitoires de la
constitution.
</TX>
<TX>
Bien qu'il s'agisse de trois taxes différentes, l'objectif poursuivi est le
même, soit le financement des projets d'infrastructure des transports
publics, explique le Conseil fédéral. Vu la connexité matérielle des trois
objets, la réglementation y relative peut être soumise au peuple et aux
cantons dans le cadre d'un seul article constitutionnel, sans porter atteinte
au principe de l'unité de la matière.
</TX>
<TX>
Les milieux consultés devront également dire comment procéder en cas de rejet
du nouveau mode de financement ou du redimensionnement des NLFA. Le peuple et
les cantons pourraient être appelés à se prononcer le 1er décembre 1996.
</TX>
<ST>
NLFA remaniées
</ST>
<TX>
La procédure de consultation porte également sur les deux variantes de
redimensionnement des NLFA. Le Conseil fédéral préfère pour sa part la
variante prévoyant la construction simultanée du Gothard et du Lötschberg, ce
dernier réduit à une voie. L'autre variante prévoit la construction du
Gothard, puis celle du Lötschberg à deux voies. Les milieux consultés devront
apprécier si les sacrifices imposés à certaines régions en matière
d'infrastructure sont supportables.
</TX>
<TX>
Le Conseil fédéral veut connaître les résultats de la consultation avant
d'arrêter définitivement son choix sur une des variantes proposées. Il
décidera alors si et comment les arrêtés fédéraux de 1991 sur les NLFA et sur
la concession de la Société du chemin de fer des Alpes bernoises
Berne-Lötschberg-Simplon (BLS) doivent être modifiés.
</TX>
</DOC>
