<DOC>
<DOCID>ATS.940516.0104</DOCID>
<DOCNO>ATS.940516.0104</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940516
</DT>
<PT>
124300
</PT>
<SC>
bsf046 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c7rwa mil int
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
rwanda commission droits homme developpement
</KW>
<TI>
Rwanda - ONU: Réunion de la commission sur les droits de l'homme le 24 mai
développement.
</TI>
<LD>
Genève, 16 mai (ats/afp/reuter) La Commission de l'ONU sur les droits de
l'homme tiendra les 24 et 25 mai une réunion extraordinaire sur le Rwanda,
a-t-on appris officiellement lundi. La Commission devrait décider d'enquêter
sur les responsabilités dans les massacres ethniques qui ont fait au moins
200 000 morts en cinq semaines, et désigner un rapporteur spécial pour suivre
le dossier. Cette session extraordinaire est la troisième dans l'histoire de
la Commission.
</LD>
<TX>
Elle avait été demandée par le Canada, sur la suggestion du Haut Commissaire
de l'ONU pour les droits de l'homme, José Ayala Lasso.  Trente des 53 pays
membres de la commission ont, à la date de lundi, entériné l'idée d'une
réunion.
</TX>
<TX>
M. Ayala Lasso s'était rendu la semaine dernière à Kigali, la capitale
rwandaise, où il avait reçu la promesse des forces armées rwandaises d'une
libération prochaine de milliers de personnes détenues dans un stade de la
ville. Mais cette promesse était conditionnée à l'accord des milices hutues
qui appuient l'armée gouvernementale. "Il faut que les dirigeants ainsi que
les auteurs de ces atrocités sachent que leur responsabilité est inéluctable
et qu'ils devront répondre personnellement de leurs actes" avait-t-il déclaré
à l'issue de sa visite.
</TX>
<TX>
A New York, le Conseil de sécurité de l'ONU s'apprête à approuver le
renforcement de la Mission des Nations Unies pour l'assistance au Rwanda
(MINUAR), dont les forces devraient être portées de 400 à 5500 Casques bleus.
Ils auront pour mission essentielle "d'arrêter le génocide" au Rwanda selon
le secrétaire général de l'ONU, Boutros Boutros-Ghali.
</TX>
</DOC>
