<DOC>
<DOCID>ATS.940309.0004</DOCID>
<DOCNO>ATS.940309.0004</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940309
</DT>
<PT>
221200
</PT>
<SC>
bsf220 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c3bra
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
bresil prostitution fillettes
</KW>
<TI>
Brésil: selon une responsable de la santé Mille fillettes dans un réseau de
prostitution pour touristes.
</TI>
<LD>
Rio de Janeiro, 9 mars (ats/afp) Quelque mille jeunes filles âgées de 8 à 15
ans font partie d'un réseau de prostitution destiné aux touristes étrangers
et brésiliens dans l'état de Rio Grande do Norte (Nord-est du Brésil).
Celui-ci est monté par des industriels et des hommes politiques locaux, a
déclaré mercredi à Rio une responsable du Centre brésilien d'information et
d'orientation de la Santé sociale (Cebraios).
</LD>
<TX>
"Ce tourisme sexuel est une barbarie", a précisé Mme Dilma Felizardo,
présidente du Cebraios, lié au Fonds des Nations Unies pour l'Enfance et
l'Adolescence (UNICEF), et soutenu par des organisations non gouvernementales
allemandes.
</TX>
<TX>
Selon Mme Felizardo, des chauffeurs de taxi, des réceptionnistes d'hôtels,
des guides touristiques et des propriétaires de voitures à louer font partie
de ce réseau de prostitution. Il est dirigé par des propriétaires d'auberges
et d'hôtels des villes de Natal (la capitale du Rio Grande do Norte), Mossoro
et Caico, célèbres pour leurs plages de sable fin.
</TX>
<TX>
"Les fillettes sont offertes aux touristes avec des faux-papiers où elles
apparaissent comme étant adultes pour éviter les problèmes avec la police,
qui d'ailleurs ne prend aucune mesure contre les proxénètes", a ajouté cette
source. "Certaines des filles, âgées de 15 ans, ont déjà avorté trois fois,
a-t-elle dénoncé. Selon Mme Felizardo, qui est également psychologue, il
n'est pas rare que des fillettes de 12 ou 13 ans soient offertes en "prime"
aux touristes par les propriétaires des hôtels.
</TX>
<TX>
Les enquêtes réalisées par le Cebraios, et dont les résultats ont été
diffusés mardi, Jour international de la Femme, ont montré par ailleurs que
les filles tombent dans la prostitution après avoir été violées, battues ou
expulsées de chez elles. A Recife, sur 5000 prostituées recensées, près de 50
% ont moins de 20 ans. L'UNICEF calcule qu'au moins deux millions de jeunes
entre 10 et 15 ans se prostituent ou sont en passe de se prostituer au
Brésil, pays de 147 millons d'habitants.
</TX>
</DOC>
