<DOC>
<DOCID>ATS.950223.0150</DOCID>
<DOCNO>ATS.950223.0150</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950223
</DT>
<PT>
014700
</PT>
<SC>
bsf004 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c1 c4fra mil reg aet
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
usa france espionnage dementi dev
</KW>
<TI>
Accusations d'espionnage Washingon dément et reproche à Paris son attitude
développement.
</TI>
<LD>
Washington, 23 fév (ats/afp) Le département d'Etat américain a démenti
mercredi les accusations d'espionnage portées contre cinq Américains, dont
quatre diplomates en poste à Paris. Il a reproché au gouvernement français sa
réaction dans cette affaire. Paris a demandé le rappel aux Etats-Unis de ces
cinq personnes, accusés d'espionnage industriel et politique.
</LD>
<TX>
La réaction du département d'Etat, rendue publique tard mercredi soir,
contraste avec la volonté d'apaisement manifestée précédemment tant par le
gouvernement français que par la Maison Blanche. "Nous considérons les
allégations parues dans la presse française, citant des sources
gouvernementales françaises et concernant de prétendues activités officielles
américaines, comme injustifiées", affirme le porte-parole du département
d'Etat Christine Shelly dans un bref communiqué distribué à la presse.
</TX>
<TX>
L'affaire avait été révélée mercredi par le quotidien français Le Monde. Mme
Shelly souligne en passant qu'elle se refuse à "spéculer sur les raisons de
la parution de ces articles dans la presse française". Le porte-parole de la
Maison Blanche Michael McCurry avait été plus direct en rappelant "qu'il y a
une élection présidentielle en cours" en France.
</TX>
<ST>
Représailles envisagées
</ST>
<TX>
"Le traitement de cette affaire en France n'est pas conforme à l'attitude que
des alliés ont adoptée dans le passé pour résoudre des affaires délicates",
poursuit le communiqué. La France et les Etats- Unis sont alliés au sein de
l'OTAN. "Il n'y a pas de raison d'expulser un seul Américain et le
gouvernement français ne le demande d'ailleurs pas", affirme le département
d'Etat.
</TX>
<TX>
"Nous examinons les implications de cet incident", ajoute le porte-parole,
laissant ainsi la porte ouverte à des représailles. Il est d'usage dans ce
genre de crise que le pays mis en cause réplique en expulsant le même nombre
de diplomates du pays accusateur, et du même rang. "Nous tenons à réitérer
qu'il est important pour les Etats-Unis et la France de continuer à
travailler ensemble dans l'esprit d'alliance qui a pendant longtemps
caractérisé notre relation", conclut le texte.
</TX>
<ST>
Un ton plus dur
</ST>
<TX>
Les termes de ce communiqué ont été soigneusement pesés: à aucun moment le
gouvernement français n'est directement mis en cause et les accusations
d'espionnage ne sont mentionnées implicitement qu'en référence à l'article du
Monde. Mais il contraste nettement par son ton avec les précédentes
déclarations de responsables américains.
</TX>
<TX>
La Maison Blanche, tout comme le gouvernement français, avait paru auparavant
soucieuse de dédramatiser cette affaire. "Nos relations (avec la France) sont
encore solides", avait ainsi déclaré le secrétaire général de la Maison
Blanche Leon Panetta. La présidence américaine avait cependant souligné que
le départ de France des cinq Américains accusés n'était pas acquis. Le
département d'Etat confirme ce point.
</TX>
<TX>
Avant de publier ce bref communiqué, le département d'Etat s'était refusé
pendant toute la journée au moindre commentaire. Le texte a été longuement
préparé au cours d'une réunion de proches collaborateurs du secrétaire d'Etat
Warren Christopher, en particulier le sous-secrétaire aux affaires politiques
Peter Tarnoff.  Sa parution, annoncée aux journalistes, a été retardée à
plusieurs reprises.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: La dépêche a entièrement été remaniée.
</ST>
</DOC>
