<DOC>
<DOCID>ATS.940406.0060</DOCID>
<DOCNO>ATS.940406.0060</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940406
</DT>
<PT>
152000
</PT>
<SC>
bsf112 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
umw for jus int vd
</DE>
<AU>
sm nb
</AU>
<KW>
wwf brevetage cultures
</KW>
<TI>
Brevetage des cultures Opposition du WWF-International.
</TI>
<LD>
Gland (VD), 6 avril (ats) Le WWF-International (Fonds mondial pour la nature)
s'inquiète d'une tendance toujours plus marquée à breveter des espèces
entières de cultures majeures comme le maïs, le riz, le coton, le blé. Cette
tendance est une nouvelle menace pour la biodiversité agricole et signifie
surtout que des millions de paysans du tiers monde risquent de devoir verser
aux détenteurs de brevets de lourdes royalties.
</LD>
<TX>
Une récente décision du Bureau européen des brevets renforce les inquiétudes
du WWF. Il a approuvé le dépôt d'un brevet de vaste portée qui couvre toutes
les plantes de soja génétiquement modifiées.  Ce brevet a été déposé par
"Agracetus", entièrement aux mains de "Grace", l'une des principales firmes
américaines de produits chimiques. Cela signifie, relève le WWF, que cette
firme dispose dorénavant d'un "monopole" sur toute la recherche
biotechnologique relative aux soyas au sein de l'Union européenne (UE) pour
"ces 17 prochaines années".
</TX>
<TX>
"Le dépôt de tels brevets sur des espèces revient à déposer des mines
terrestres dans le sol de l'agriculture mondiale", estime Michel Pimbert,
chef du département de la biodiversité au WWF- International qui a son siège
à Gland (VD). Ces brevets vont conduire à "une monopolisation de la recherche
agronomique", craint-il. En outre, le brevetage de cultures génétiquement
modifiées ne fera qu'encourager l'avènement d'un modèle de développement
agricole qui contribue largement à un appauvrissement de la biodiversité au
sol, dans les rivières et lacs ainsi que dans les océans, souligne Michel
Pimbert.
</TX>
<TX>
La culture des sojas trouve son origine dans l'est de l'Asie. Les variétés
américaines dépendent largement de matériaux génétiques provenant de Chine et
de Corée. Le matériel génétique en provenance de Chine et qui se trouve
maintenant aux Etats-Unis est "la propriété légale de l'entreprise qui la
détient". Cela signifie que la Chine devra payer des royalties pour avoir
accès à des variétés de soja dérivées de matériel génétique provenant de son
sol.
</TX>
<TX>
Les brevets ne s'appliquent que dans les pays qui les acceptent.  Toutefois,
certaines pratiques, au niveau du commerce et des brevets, ouvrent la voie à
leur application "globale". L'Uruguay Round, qui vient d'être conclu sous les
auspices du GATT, ouvrirait une voie dans ce sens. Cette évolution pourrait
être aussi une menace pour la Convention internationale sur la biodiversité.
En outre, des pays admettant des brevets sur les espèces (Etats-Unis et pays
membres de l'UE) seraient en droit d'interdire l'importation de matériaux
bruts ou de produits finis dérivant d'une technologie soi-disant "piratée".
</TX>
</DOC>
