<DOC>
<DOCID>ATS.940117.0109</DOCID>
<DOCNO>ATS.940117.0109</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940117
</DT>
<PT>
081600
</PT>
<SC>
bsf017 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
jus lu
</DE>
<AU>
ps wi
</AU>
<KW>
tribunal federal pensions alimentaires
</KW>
<TI>
Deux mois de prison pour un père mauvais payeur Le Tribunal fédéral refuse la
clémence.
</TI>
<LD>
embargo 12 heures = Lausanne, 17 jan (ats) Le Tribunal fédéral s'est montré
intraitable à l'égard d'un père de famille divorcé. Par un jugement rendu
public lundi, il a confirmé une peine de deux mois de prison ferme infligée
par la Cour suprême du canton de Lucerne. Sans travail et sans revenus, le
condamné n'avait pas payé la pension alimentaire due à son ex-épouse et ses
deux enfants.
</LD>
<TX>
Poursuivi par une commune lucernoise pour violation d'une obligation
d'entretien, l'accusé devait une somme de 19 300 francs.  Ce montant
représentait des avances versées par les services sociaux pour des pensions
alimentaires dues entre octobre 1988 et janvier 1991. Précédemment, ce père
de famille divorcé avait déjà été condamné à trois reprises, mais avec
sursis, pour les mêmes raisons.
</TX>
<ST>
Intérêts familiaux
</ST>
<TX>
Le Tribunal fédéral a estimé que la sanction est justifiée. Il n'y a aucune
raison d'exempter l'accusé de la peine, même si le Code pénal suisse prévoit,
depuis 1990, que les services de recouvrement doivent exercer leur droit de
plainte avec réserve, "compte tenu des intérêts de la famille".
</TX>
<TX>
Aux yeux des juges fédéraux, il n'y a aucun motif d'intérêt familial qui
devrait empêcher ce père de famille d'aller derrière les barreaux. Son
incarcération ne menace pas de porter atteinte aux liens qu'il peut avoir
avec son ex-femme et ses enfants. En revanche, le tribunal laisse entendre
que le cas pourrait être apprécié de manière différente si les époux vivaient
encore séparés et s'il s'agissait de sauvegarder les liens du mariage.
</TX>
<ST>
Sans formation professionnelle
</ST>
<TX>
Le TF a également rejeté les autres arguments avancés par l'accusé. Ce
dernier avait relevé qu'il était sans travail et qu'il avait pas les moyens
financiers lui permettant de faire face à ses obligations. De surcroît, il
indiquait qu'il n'avait pas terminé sa formation professionnelle.
</TX>
<TX>
Pour le TF, ces objections sont sans fondement. Le recourant aurait très bien
pu trouver un emploi au cours de ces dernières années. Sa capacité de travail
n'est pas réduite. Peu importe également que l'accusé redoute qu'une
incarcération heurte sa sensibilité.
</TX>
<TX>
La peine de prison ferme infligée par la justice lucernoise est appropriée,
relève le TF, de même que les autres sanctions. En plus des deux mois de
prison, les tribunaux de première et seconde instance avaient prolongé le
délai d'épreuve des condamnations antérieures qui, elles, avaient été
assorties du sursis.
</TX>
<ST>
fiche séparée suit.
</ST>
</DOC>
