<DOC>
<DOCID>ATS.940530.0036</DOCID>
<DOCNO>ATS.940530.0036</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940530
</DT>
<PT>
180800
</PT>
<SC>
bsf167 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
comm jus zh
</DE>
<AU>
ah bl pi
</AU>
<KW>
zurich tv emission marathon critiques
</KW>
<TI>
Reportage de la TV alémanique dans le quartier chaud de Zurich Le rédacteur
de DRS est ravi, la justice moins.
</TI>
<LD>
Zurich, 30 mai (ats) Le reportage de la télévision alémanique DRS dans le
quartier chaud de Zurich a remporté un grand succès d'audience et ravi son
rédacteur en chef Peter Studer. La justice zurichoise a émis des critiques
envers les douze heures en direct diffusées vendredi. La TV aurait enfreint
le Code pénal en diffusant le son d'une visite à une prostituée.
</LD>
<TX>
Près d'un million de téléspectateurs ont suivi le reportage marathon tourné
dans le "Kreis 4". Ancien quartier d'ouvriers, l'arrondissement est célèbre
pour ses sex-shops, ses bars, ses prostituées et ses dealers. Il l'est aussi
pour le charme de ses bistrots "branchés", ses épiceries exotiques, ses
brocanteurs et son marché de fruits et légumes.
</TX>
<ST>
Immense succès
</ST>
<TX>
C'est vers 21h30 que l'audience a culminé. Selon les services de recherche de
la SSR et de ZDF (chaîne allemande), 850 000 personnes suivaient l'émission
sur DRS, 150 000 en Allemagne sur 3-Sat. Elles étaient encore 300 000 à
01h30.
</TX>
<TX>
La télévision a reçu de très nombreux appels téléphoniques. Dans 90% des cas,
les réactions étaient positives. DRS aurait pourtant donné une image trop
édulcorée du quartier de la Langstrasse.
</TX>
<ST>
Pornographique
</ST>
<TX>
Pour le juge d'instruction Marc Zieger, l'émission doit être examinée
juridiquement parlant. Le juge zurichois a critiqué une séquence tournée dans
un salon de massage. La télévision a diffusé son et conversation de la visite
d'un client à une prostituée. Selon M. Ziegler, les responsables de
l'émission ont violé l'article sur la pornographie du Code pénal. Il compare
la scène à la messagerie rose du 156, avant l'introduction des codes d'accès.
</TX>
<TX>
le rédacteur en chef de DRS Peter Studer réfute la comparaison. Il n'y aucun
problème juridique selon lui. La diffusion a été réalisée avec beaucoup de
tact. En revanche, la présentation d'une figure connue dans le "milieu" était
trop complaisante, a reconnu M. Studer.  Un entretien avec un juge
d'instruction sur les poursuites pénales contre des délinquants du milieu de
la prostitution et de la drogue aurait été bien venu.
</TX>
</DOC>
