<DOC>
<DOCID>ATS.941025.0067</DOCID>
<DOCNO>ATS.941025.0067</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941025
</DT>
<PT>
163100
</PT>
<SC>
bsf123 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6bos mil int
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
bosnie forpronu depart rose igman develop
</KW>
<TI>
Bosnie: les députés exigent le départ du général Rose Le chef de la FORPRONU
ne se montre pas impressionné développement.
</TI>
<LD>
Sarajevo, 25 oct (ats/afp/reuter) Les huit formations politiques représentées
au parlement bosniaque de Sarajevo ont réclamé mardi le rappel du général
Michael Rose. Elles ont estimé "inacceptable" le comportement du commandant
pour la Bosnie de la Force de protection des Nations unies (FORPRONU).
</LD>
<TX>
Dans une déclaration conjointe publiée mardi à la une du journal
"Oslobodjenje" sous le titre "Rose doit partir", ces partis accusent le
général britannique d'être trop accommodant avec les Serbes. Ils lui
reprochent en particulier de "tout faire pour affaiblir la détermination du
monde libre à punir les crimes et le fascisme".
</TX>
<TX>
Les élus reprochent au général d'avoir obligé les forces gouvernementales, à
dominante musulmane, à évacuer une zone démilitarisée aux abords de Sarajevo
tout en tolérant que les Serbes tirent au canon en direction d'un axe routier
conduisant à la capitale assiégée. "Nous demandons un commandant impartial et
objectif, qui fasse appliquer les résolutions de l'ONU", dit la déclaration.
</TX>
<ST>
Maintenir n'est pas imposer
</ST>
<TX>
Le colonel Tim Spicer, porte-parole de la FORPRONU, a déclaré que le général
Rose n'avait pas l'intention de partir avant l'expiration de son mandat de
douze mois, en janvier prochain. Maintenir la paix n'est pas imposer la paix,
a expliqué le colonel Spicer.
</TX>
<TX>
Le porte-parole a par ailleurs estimé qu'un incident ayant opposé lundi des
casques bleus français à des soldats gouvernementaux sur le mont Igman, près
de Sarajevo, avait peut-être accéléré le retrait de ces derniers de la
région, proclamée zone démilitarisée.
</TX>
<ST>
Dispute autour du Mont Igman
</ST>
<TX>
Quelques irréductibles n'ont toujours pas bougé, a néanmoins indiqué le
colonel Dominique Delawarde, commandant des casques bleus français chargés de
contrôler la zone démilitarisée du mont Igman.  Les hommes du commandant
Selim Hamzic "reculent, mais ils détruisent d'abord leurs bunkers et comblent
leurs tranchées, ce qui prend du temps", a ajouté l'officier français.
</TX>
<TX>
L'ONU estime qu'un cinquième des 500 hommes de l'armée gouvernementale
déployés sur le Mont Igman ont quitté la région. Les Serbo-Bosniaques
affirment pour leur part qu'il en reste bien davantage.
</TX>
<ST>
Du carburant au compte-goutte
</ST>
<TX>
Les opérations de la FORPRONU en Bosnie orientale restaient difficiles mardi.
Les Serbo-Bosniaques n'ont autorisé l'acheminement vers ces régions que de
quantités très limitées de carburant destiné aux casques bleus. Thant
Myint-U, porte-parole de l'ONU, a déclaré que les Serbes de Bosnie avaient
autorisé le transit sur leur territoire de 25 tonnes de gazole destiné à
Sarajevo, Gorazde, Srebrenica et Zepa. L'ONU espérait l'acheminement de 700
tonnes.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: Le bsf032 a été entièrement remaniée. La dépêche tient
compte de la réaction du général Rose et de la situation sur le mont Igman.
</TX>
</DOC>
