<DOC>
<DOCID>ATS.950717.0109</DOCID>
<DOCNO>ATS.950717.0109</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950717
</DT>
<PT>
055400
</PT>
<SC>
bsf012 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c7lib ecpa fin mil
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
libéria caoutchouc éclairage
</KW>
<TI>
Récolte du caoutchouc Les planteurs libériens sollicitent l'aide de l'Union
européenne éclairage
</TI>
<LD>
Monrovia, 17 juil (ats/afp) Les producteurs libériens de caoutchouc brut ont
sollicité de l'Union européenne (UE) un prêt de 2,2 millions de dollars (2,53
millions de francs). Ils veulent relancer leur activité après la fin, encore
hypothétique, de la guerre civile qui ravage le pays depuis plus de cinq ans.
</LD>
<TX>
Le directeur exécutif de l'Association des planteurs d'hévéa du Libéria
(Rubber Planters Association of Liberia, RPAL), Joseph Wilson, a indiqué que
l'UE avait accueilli cette demande "avec intérêt". Il a chargé l'organisation
humanitaire non-gouvernementale Lutheran World Service (LWS, émanant de
l'Eglise luthérienne) de l'étude puis de l'éventuelle mise en oeuvre du
projet.
</TX>
<TX>
Selon M. Wilson, cette contribution financière permettrait de remettre en
exploitation quelque 4,5 millions d'hévéas sur une superficie de 12 000
hectares. Une telle reprise de l'activité donnerait du travail a environ 5000
ouvriers agricoles et participerait ainsi à la réinsertion sociale des
ex-combattants comme des civils déplacés. Le directeur de la RPAL a affirmé
que les bénéficiaires de prêts s'engageraient à commencer leurs
remboursements dès la première récolte.
</TX>
<ST>
Deuxième richesse du pays
</ST>
<TX>
Avant le déclenchement de la guerre civile en décembre 1989, les plantations
d'hévéas couvraient près de 450 000 hectares, employaient quelque 40 000
personnes. Elles constituaient la deuxième richesse du pays après le minerai
de fer. En 1988, la production nationale de caoutchouc brut séché avait
atteint 128 000 tonnes pour une valeur marchande de plus de 100 millions de
dollars (115 millions de francs), soit 20 % du total des recettes
d'exportation contre 60 % pour le fer.
</TX>
<TX>
Le groupe américain Firestone (manufacture de pneumatiques rachetée en 1988
par son concurrent japonais Bridgestone), qui contrôlait 90 % des
exploitations, a, comme les petits planteurs, cessé toute activité depuis le
déclenchement du conflit.
</TX>
<ST>
Exportation interdite
</ST>
<TX>
En mai dernier, le gouvernement libérien de transition a interdit toute
exportation de caoutchouc brut pour tenter de s'opposer à l'exploitation
sauvage des plantations par les factions armées. Celles-ci, avec le produit
des ventes, finançaient une partie de leur approvisionnement en armes et
munitions.
</TX>
<TX>
Beaucoup d'hévéas ont été coupés, les arbres étant vendus à moins d'un dollar
pièce pour fabriquer du charbon de bois, principale source d'énergie
domestique au Liberia. La guerre civile a déjà fait plus de 150 000 morts et
plongé le pays dans une anarchie barbare. Sept factions armées se disputent
le territoire national et, à ce jour, toutes les tentatives de règlement
négocié ont échoué. De nouveaux pourparlers entre les belligérants doivent en
principe s'engager lundi à Monrovia.
</TX>
</DOC>
