<DOC>
<DOCID>ATS.950602.0136</DOCID>
<DOCNO>ATS.950602.0136</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950602
</DT>
<PT>
202000
</PT>
<SC>
bsf184 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
jus zh ecph
</DE>
<AU>
po as
</AU>
<KW>
zh proces huber requisitoire developpement
</KW>
<TI>
Procès Huber: lourdes peines requises par le procureur Il faut rendre
crédible la lutte contre la corruption développement.
</TI>
<LD>
Zurich, 2 juin (ats) Six mois de réclusion contre Raphael Huber et entre
trois mois d'emprisonnement avec sursis et 30 mois ferme pour les sept
co-accusés: le procureur Emil Frei a requis de lourdes peines vendredi au
Tribunal de district de Zurich. Il a déclaré vouloir rendre crédible la lutte
contre la corruption.
</LD>
<TX>
"La corruption n'est pas un délit commun. De lourdes peines s'imposent", a
déclaré le procureur au terme de son réquisitoire d'une dizaine d'heures qui
a nécessité la lecture de 560 pages. Dans ce qui passe pour la plus
importante affaire de corruption en Suisse, la faute de Raphael Huber est
"extraordinairement grave", celle des autres inculpés "très grave", à une
exception près.
</TX>
<ST>
Amendes en prime
</ST>
<TX>
Emil Frei a requis six ans de réclusion et 300 000 francs d'amende pour
corruption passive et abus de fonction contre l'ex-chef du service des
auberges du canton de Zurich.
</TX>
<TX>
Il a demandé respectivement 30, 26 et 24 mois d'emprisonnement ferme contre
les restaurateurs Rudolf Bindella, Hugo Holenstein et Alfred Tschanz, 22 mois
contre l'éditeur Beat Curti et 20 contre la compagne de Raphael Huber, Marina
Kreutzmann, pour corruption active ou complicité. Des peines avec sursis de
seize et trois mois de prison ont enfin été requises contre l'agent
immobilier Hans-Rudolf Altmann et le manager Hermann Dany, le tout assorti
d'amendes entre 100 000 et 300 000 francs.
</TX>
<ST>
Simple cupidité
</ST>
<TX>
Raphael Huber a agi "par cupidité". Il avait besoin d'argent pour entretenir
sa luxueuse propriété de Gaiole en Toscane. Sa compagne Marina Kreutzmann,
totalement sous son influence et qualifiée de "femme de paille", a été sa
complice en lui établissant ses factures.  Les autres accusés ont été amenés
à corrompre par leur "appât du gain sans scrupules".
</TX>
<TX>
Emil Frei a dénoncé les manoeuvres "raffinées" de Raphael Huber.  Ses
pots-de-vins ont été déguisés derrière des ventes de vins ou de tableaux de
son père et des prêts. L'ex- haut fonctionnaire aurait vendu 153 tableaux
sans valeur artistique pour 960 000 francs. Selon les experts, ces toiles
valaient en moyenne 800 francs pièce. Raphael Huber en exigeait entre 3100 et
6200 francs.
</TX>
<ST>
Chantage
</ST>
<TX>
L'ex-haut fonctionnaire n'hésitait pas à faire pression sur les
restaurateurs. Il exigeait le plus souvent entre 10 000 et 50 000 francs en
échange de sa bienveillance. Ceux qui refusaient de payer se voyaient menacés
de ne pas obtenir les autorisations ou facilités demandées. Les versements se
faisaient le plus souvent en cachette dans un restaurant.
</TX>
<TX>
Au total, l'ex-haut fonctionnaire aurait touché 2,38 millions de francs
contre l'octroi de facilités diverses comme des patentes de restaurant ou des
autorisations pour prolonger les heures d'ouverture.
</TX>
<TX>
L'éditeur et détaillant Beat Curti, en particulier, a établi avec Raphael
Huber un étroit rapport de dépendance. Il lui a versé 111 000 francs pour
qu'il l'autorise notamment à vendre de l'alcool dans ses magasins Pick-Pay ou
à monter un commerce de tomates entre l'Italie et la Suisse. Sur une carte
postale, l'éditeur lui aurait du reste exprimé sa reconnaissance.
</TX>
<ST>
Cadeaux ou corruption
</ST>
<TX>
Le procès se poursuivra mercredi avec les plaidoiries des avocats de la
défense. Ceux-ci devraient s'efforcer de démontrer que Raphael Huber n'a fait
que recevoir des "avantages" sans outrepasser ses compétences. Pour qu'il y
ait corruption, il faudra prouver qu'il a octroyé des prestations indues, en
enfreignant ses devoirs.
</TX>
<TX>
Quoi qu'il en soit, Raphael Huber pourrait mettre à profit une particularité
de la procédure pénale. En cas de jugement par défaut pour absence non
excusée, l'accusé a le droit, après notification du verdict, de demander la
répétition de son procès selon une procédure ordinaire. L'affaire peut
traner en longueur et le délai de prescription s'écouler.
</TX>
</DOC>
