<DOC>
<DOCID>ATS.940205.0030</DOCID>
<DOCNO>ATS.940205.0030</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940205
</DT>
<PT>
152600
</PT>
<SC>
bsf049 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4ita parp
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
italie politique convention mouvement segni
</KW>
<TI>
Ouverture de la convention du "Pacte pour l'Italie" à Rome.
</TI>
<LD>
Rome, 5 fév (ats/afp) La convention fondatrice du "Pacte pour l'Italie" s'est
ouverte samedi à Rome. Quelque 7000 personnes assistent à ce congrès du
rassemblement centriste, dirigé par le dissident démocrate-chrétien Mario
Segni, selon les organisateurs.
</LD>
<TX>
Une grande partie de l'attention des congressistes est toutefois dirigée vers
le congrès de la Ligue du Nord à Bologne et les perspectives d'alliance entre
ce mouvement fédéraliste et la formation de Silvio Berlusconi, "Forza
Italia". Un rapprochement dont s'est exclu le pôle centriste mais qui risque
de le marginaliser.
</TX>
<TX>
Autour de Mario Segni, se trouvaient Mme Rosa Russo Jervolino, présidente du
nouveau Parti populaire (PPI), héritier de la Démocratie-chrétienne, qui a
adhéré au Pacte, l'ancien président du Conseil socialiste Giuliano Amato, le
secrétaire du Parti républicain (PRI) Giorgio La Malfa, qui vient de quitter
la gauche pour rejoindre cette alliance centriste.
</TX>
<TX>
Le secrétaire national du PPI Mino Martinazzoli était absent pour raisons de
santé. On reconnaissait la présence du ministre des Affaires étrangères
Beniamino Andreatta et des néo-Démocrates- chrétiens, Rocco Buttiglione, ami
personnel du pape Jean Paul II, ou Rosy Bindi, qui représente la gauche du
PPI.
</TX>
<ST>
"Mission historique"
</ST>
<TX>
M. Segni avait annoncé qu'il fonderait son "Pacte pour l'Italie" s'il
réussissait à rassembler d'ici la fin de l'an dernier un million de
signatures. M. Segni, qui avait quitté la DC au début 1993, avait animé au
printemps la campagne pour les réformes électorales, qui avait abouti à un
referendum massivement approuvé par les Italiens et à l'adoption d'une
nouvelle législation électorale.
</TX>
<TX>
Résolument modéré, prônant l'allègement de la pression fiscale et la
"démocratie directe" avec l'élection du président du Conseil, M. Segni, fils
de l'ancien président de la République Antonio Segni (1962/64), se voit
investi d'une "mission historique" pour la rénovation de la démocratie
italienne et est ouvertement candidat à la présidence du Conseil.
</TX>
<TX>
Alors que le nouveau mode électoral majoritaire à un tour favorise une
bipolarisation droite-gauche, trois blocs émergent dans le paysage italien:
l'alliance "progressiste", le centre ex-démocrate- chrétien, et la droite,
encore divisée en plusieurs tendances. Les sondages donnent 30 % ou plus à
chacun de ces cartels.
</TX>
</DOC>
