<DOC>
<DOCID>ATS.940213.0033</DOCID>
<DOCNO>ATS.940213.0033</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940213
</DT>
<PT>
131000
</PT>
<SC>
bsf033 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c1 c4uk kul
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
new york concert beatles cd inedits
</KW>
<TI>
25 ans après le dernier concert des Beatles Concert exceptionnel à New York
et CD d'inédits.
</TI>
<LD>
Londres, 13 fév (ats/afp/reuter) Les trois membres encore en vie des Beatles
ont l'intention de donner un concert exceptionnel cette année au Central Park
de New York, a révélé dimanche l'hebdomadaire britannique Mail on Sunday. Par
ailleurs, l'hebdomadaire The Independent on Sunday annonce la sortie
prochaine d'une compilation d'inédits des Beatles oubliés depuis plus de 25
ans.
</LD>
<TX>
Paul McCartney, George Harrison et Ringo Starr seront rejoints pour la
circonstance par les Julian et Sean, les deux fils de John Lennon, et se
produiront devant un public de plus d'un million de personnes. En outre, le
concert sera probablement retransmis en direct par plusieurs chaînes de
télévision, ajoute l'hebdomadaire, qui déclare tenir ses informations de
source proche des trois derniers membres du groupe.
</TX>
<TX>
Ceux-ci ont eu plusieurs rencontres secrètes au cours des derniers mois à
Londres pour préparer le concert, qui devrait rapporter 20 millions de livres
sterling (près de 45 millions de francs) à chacun d'entre eux. Le concert
serait organisé à l'initiative d'un "Américain extrêmement riche et
excentrique". New York a été choisie en hommage à John Lennon, qui y a été
assassiné en 1980.
</TX>
<ST>
CD d'inédits
</ST>
<TX>
Par ailleurs, l'hebdomadaire The Independent on Sunday annonce la sortie
prochaine d'une compilation d'inédits des Beatles oubliés depuis plus de 25
ans. Parmi les chansons, dont beaucoup datent des premiers jours du groupe,
figurent "In spite of all the danger", seule oeuvre commune de Paul McCartney
et George Harrison de 1958, et plusieurs inédits de McCartney et John Lennon.
Parmi ces derniers, "Etcetera", que McCartney avait refusé d'incorporer à
l'album blanc de 1968. Un enregistrement de "Summertime", de George Gershwin,
chanté par les Beatles, à l'exception de Ringo Starr, y figurera aussi.
</TX>
<TX>
L'hebdomadaire précise que les enregistrements, qui ne sont jamais sortis des
studios, sont actuellement rassemblés par George Martin, ancien producteur du
groupe, qui compte les sortir l'année prochaine sur disque compact.
</TX>
<ST>
Dernier concert il y a 25 ans
</ST>
<TX>
Les Beatles ont joué pour la dernière fois ensemble il y a 25 ans.  Le 30
janvier 1969, les hommes bien mis de Savile Row, le quartier des tailleurs
chics de Londres, entendent de la musique tomber du toit d'un immeuble: John
Lennon, Paul McCartney, George Harrison et Ringo Starr jouent leurs chansons.
</TX>
<TX>
L'immeuble est celui d'Apple, la société que les "Fab Four", dans
l'enthousiasme et la gloire de leurs 20 ans, ont montée. L'ensemble abrite un
magasin, des studios d'enregistrement et 1000 projets utopiques qui ne
résisteront pas à la loi des affaires. John, 28 ans, Paul, 26, George, 25, et
Ringo, 28, viennent de traverser la plus sévère crise depuis sept ans qu'ils
travaillent tous les quatre. Ils ont décidés de montrer aux fans qu'ils
existent toujours, même s'ils ne sont pas montés ensemble sur une scène
depuis presque trois ans, le 29 août 1966.
</TX>
<ST>
Une poignée de spectateurs
</ST>
<TX>
L'idée de ce concert surprise - qui ne sera vu que d'une poignée de badauds -
vient du cinéaste anglais Michael Lindsay-Hogg. Il a été engagé par les
garçons de Liverpool pour réaliser un documentaire sur l'enregistrement de
leur nouvel album, "Let it be". A l'heure du déjeuner, les quatre garçons
montent sur le toit. Ils branchent leurs instruments et se lancent dans le
set le plus exclusif de toute l'histoire du rock: 42 minutes de musique pour
une poignée de gens.  Les spectateurs ignorent qu'ils sont en train de vivre
l'ultime représentation de quatre jeunes gens.
</TX>
<TX>
Le 10 avril 1970, Paul McCartney annonce officiellement qu'il quitte les
Beatles. "The dream is over" ("Le rêve est fini") lui rétorquera en écho
quelques mois plus tard John Lennon, sur son premier album solo. L'assassinat
de lennon en 1980 mettra fin aux espoirs de reformation du groupe.
</TX>
</DOC>
