<DOC>
<DOCID>ATS.950730.0022</DOCID>
<DOCNO>ATS.950730.0022</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950730
</DT>
<PT>
174900
</PT>
<SC>
bsf053 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c8isr c8pse int mil
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
israël olp négociations autonomi cisjorrdani
</KW>
<TI>
Extension de l'autonomie palestinienne en Cisjordanie Reprise des
négociations Israël-OLP après six jour de suspension
</TI>
<LD>
Eilat, 30 juil (ats/afp) Israël et l'OLP ont repris dimanche pour une semaine
leurs pourparlers sur l'extension de l'autonomie en Cisjordanie. Les
négociateurs ont recommencé leurs entretiens après une interruprion de six
jours. Cette suspension a été consécutive à un meurtrier attentat
anti-israélien.
</LD>
<TX>
Avant l'ouverture de la session, des négociateurs des deux parties ont
souligné qu'il subsistait de profondes divergences.  L'accord a pourtant déjà
plus d'un an de retard sur le calendrier initialement prévu. Les deux
délégations comptent au total quelque 150 négociateurs. Elles se sont
retrouvées dans un hôtel de la station balnéaire israélienne d'Eilat, sur la
mer Rouge. Elles y ont entamé des discussions informelles, selon des
délégués.
</TX>
<TX>
La session doit officiellement s'ouvrir à 19H00 et se prolonger pendant une
semaine, a indiqué un responsable israélien. Les pourparlers avaient été
suspendus par Israël à la suite d'un attentat commis lundi dernier par un
kamikaze palestinien intégriste contre un autobus près de Tel-Aviv.
L'opération avait fait six morts, tous des Israéliens.
</TX>
<ST>
Sécurité renforcée
</ST>
<TX>
L'accord en négociation porte sur un redéploiement militaire israélien hors
des centres urbains de Cisjordanie, l'élection par les Palestiniens d'un
Conseil de l'autonomie et un transfert de pouvoirs civils aux Palestiniens.
</TX>
<TX>
Pour parer à toute éventualité, la police a plus que doublé ses effectifs
dans la ville, passant de cent membres à 250, selon le chef de la police
locale. L'armée était également partout présente, sur les toits des chantiers
entourant l'hôtel et dans les rues qui y mènent. Des grillages entourent le
site pour empêcher la presse de se montrer trop curieuse.
</TX>
<TX>
Premier dossier à l'ordre du jour, le transfert de pouvoirs civils aux
Palestiniens dans les infrastructures: eau, électricité et
télécommunications, a indiqué un membre de la délégation israélienne. Le
gouvernement israélien doit tenir mercredi une séance extraordinaire pour
entériner le transfert à l'Autorité palestinienne de nouveaux pouvoirs
civils, a-t-on appris de source officielle.
</TX>
<ST>
Quatre divergences principales
</ST>
<TX>
Selon un accord préliminaire conclu au Caire il y a deux semaines, l'OLP doit
obtenir le contrôle de huit sphères d'activités: industrie, commerce,
travail, statistiques, affaires locales, postes, assurances, agriculture.
</TX>
<TX>
Samedi, le négociateur palestinien Saëb Erakat a affirmé qu'il restait quatre
divergences principales sur le redéploiement, la participation des habitants
de Jérusalem aux élections, les détenus palestiniens dans les prisons
israéliennes et le partage de l'eau en Cisjordanie.
</TX>
<ST>
Inflexibilité confirmée
</ST>
<TX>
Pour sa part, le négociateur en chef israélien Uri Savir a souhaité samedi
soir que l'accord global soit finalisé "au cours des semaines qui viennent".
Il a estimé que les deux parties étaient proches d'un accord et que les
derniers points en suspens portaient notamment sur le transfert de pouvoirs
et sur la formulation de l'accord.
</TX>
<TX>
Mais la pierre d'achoppement risque de venir des divergences sur les
questions de sécurité. M. Savir a confirmé l'inflexibilité de son pays. "Il
n'y aura pas de concession dans ce domaine", a-t-il dit, en invoquant
l'attentat de lundi dernier.
</TX>
</DOC>
