<DOC>
<DOCID>ATS.950714.0092</DOCID>
<DOCNO>ATS.950714.0092</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950714
</DT>
<PT>
111700
</PT>
<SC>
bsf040 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
umw ecpi sta
</DE>
<AU>
br
</AU>
<KW>
suisse recyclage emballages boissons pet
</KW>
<TI>
Emballages pour boissons Trop de PET dans les ordures - sursis pour
l'économie
</TI>
<LD>
Berne, 14 juil (ats) Les objectifs de recyclage des emballages pour boissons
en verre, en alu et en fer blanc ont été atteints en 1994. Par contre, les
bouteilles en PET finissent encore trop souvent dans les ordures: 64 % de
plus que les quantités autorisées. La Confédération renonce pour le moment à
intervenir.
</LD>
<TX>
L'ordonnance sur les emballages pour boissons, entrée en vigueur en novembre
1990, n'autorise qu'une quantité limité d'emballages perdus pour les eaux
minérales, les boissons gazeuses édulcorées et la bière. Les emballages pour
boissons retrouvés dans les ordures ont atteint 63 % de moins que le maximum
autorisé pour le verre, 66 % pour l'aluminium et 97 % pour le fer blanc, a
indiqué vendredi le Département fédéral de l'intérieur (DFI).
</TX>
<ST>
PET: recyclage à la baisse
</ST>
<TX>
Malgré les efforts des distributeurs et le réseau dense de points de
collecte, l'objectif de recyclage pour les bouteilles en PET (polyéthylène
téréphtalate) a été clairement manqué: 4169 tonnes ont atterri dans les
ordures au lieu des 2548 tonnes autorisées, soit quelque 1600 tonnes de trop.
</TX>
<TX>
De plus, le recyclage du PET (9454 tonnes) n'a pas progressé au même rythme
que l'utilisation de ce matériau (13 623 tonnes). Il en a résulté un recul de
72 à 70 % du taux de recyclage.
</TX>
<ST>
Epée de Damoclès
</ST>
<TX>
La conseillère fédérale Ruth Dreifuss ne veut pas encore intervenir. Elle
entend accorder aux milieux économiques un délai supplémentaire pour adapter
le recyclage du PET à l'augmentation de la consommation. La chef du DFI
renonce pour le moment à leur imposer la reprise des emballages et à
instaurer une consigne. Elle se réserve toutefois la possibilité de mandater
l'Office fédéral de l'environnement pour préparer à titre préventif une
ordonnance sur le PET.
</TX>
</DOC>
