<DOC>
<DOCID>ATS.950309.0025</DOCID>
<DOCNO>ATS.950309.0025</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950309
</DT>
<PT>
175100
</PT>
<SC>
bsf179 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6rus c4 mil
</DE>
<AU>
hs
</AU>
<KW>
russie ue troika tchetchenie geste synthese
</KW>
<TI>
Visite de la troïka de l'Union européenne à Moscou Un modeste geste politique
de Moscou sur la Tchétchénie synthèse.
</TI>
<LD>
Moscou, 9 mars (ats/afp/reuter) La Russie a fait jeudi un geste à l'égard de
l'Union européenne (UE) à propos de la Tchétchénie en acceptant le principe
d'une présence permanente de l'OSCE dans la république caucasienne. Elle a
également accepté le principe d'un cessez-le-feu, de l'ouverture d'un
dialogue et de l'acheminement d'une aide humanitaire.
</LD>
<TX>
Ce geste ne pourra se concrétiser qu'une fois mises au point les modalités
pratiques de ces décisions de principe et une fois arrêté un calendrier
précis, a déclaré Alain Juppé, le ministre français des affaires étrangères.
M. Juppé conduisait la troïka européenne, composée, outre de lui-même, de ses
homologues allemand Klaus Kinkel et espagnol Javier Solana.
</TX>
<TX>
En retour, Moscou attend de l'Union europénne (UE) l'activation de l'accord
commercial global, dit intérimaire, qu'elle a décidé de geler lundi pour
tenter de forcer la Russie à résoudre la guerre en Tchétchénie. En
accueillant la troïka, le président Boris Elstine a déclaré que la réunion
avait pour objectif de mettre en pratique l'accord de partenariat (UE-Russie)
signé en juin 94 à Corfou.
</TX>
<ST>
Double message
</ST>
<TX>
La troïka européenne avait, selon M. Juppé, un double message à délivrer au
Kremlin: la poursuite du soutien de l'Union européenne au processus
démocratique et de réformes économiques en Russie et sa préoccupation devant
la crise tchétchène.
</TX>
<TX>
"Nous sommes venus dire que l'UE veut développer son partenariat avec la
Russie mais que la crise tchétchène contrarie ce processus de partenariat", a
souligné M. Juppé en tant que président en exercice de l'UE au premier
semestre 1995.
</TX>
<TX>
Dès lors, la troïka a clairement indiqué à ses interlocuteurs qu'ils devaient
se conformer aux principes qu'ils ont souscrits en signant l'accord de
partenariat avec l'Union et au code de bonne conduite de l'OSCE (ex-CSCE) en
décembre à Belgrade. Ces principes concernent notamment le respect des droits
de l'homme et la volonté de parvenir par des voies pacifiques à résoudre les
conflits.
</TX>
<TX>
Prudente, l'Union européenne se réserve le droit d'apprécier elle- même le
geste politique de Moscou avant d'activer l'accord intérimaire. A ce propos,
M. Juppé a rappelé que 80 % de l'aide internationale à la Russie venait
d'Europe.
</TX>
<ST>
Situation en ex-Yougoslavie
</ST>
<TX>
Outre la Tchétchénie, les ministres des affaires étrangères de la troïka ont
profité de leur premier déplacement à Moscou pour évoquer la situation en
ex-Yougoslavie.
</TX>
<TX>
Les Européens s'inquiètent en effet des dernières positions russes favorables
aux thèse serbes du président Slobodan Milosevic, alors qu'un risque
d'embrasement se profile dans la région d'ici le printemps.
</TX>
</DOC>
