<DOC>
<DOCID>ATS.950704.0010</DOCID>
<DOCNO>ATS.950704.0010</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950704
</DT>
<PT>
203200
</PT>
<SC>
bsf170 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c8isr c8pse
</DE>
<AU>
mo
</AU>
<KW>
israel-olp négociations texte encadré
</KW>
<TI>
La déclaration commune israélo-palestinienne encadré
</TI>
<LD>
Gaza, 4 juil (ats/afp) Voici le texte de la déclaration commune approuvée
mardi à Gaza par le chef de l'OLP Yasser Arafat et le ministre israélien des
Affaires étrangères Shimon Peres. Le texte a été lu en anglais à la presse
par le ministre palestinien de l'information, Yasser Abed Rabbo.
</LD>
<TX>
MM. Arafat et Peres "ont annoncé aujourd'hui qu'après des mois de
négociations publiques et discrètes, une entente a été conclue sur les
principaux aspects de l'accord intérimaire: élections libres et démocratiques
au Conseil palestinien, redéploiement des forces militaires israéliennes en
Cisjordanie et transfert d'autorité civile".
</TX>
<TX>
"Les deux parties conviennent que l'accord intérimaire sera entièrement fondé
sur la Déclaration de principes" sur l'autonomie signée en 1993. "Israël, à
la veille des élections, se redéploiera hors des régions peuplées en
Cisjordanie et des élections seront tenues pour établir un Conseil
palestinien. Les deux parties sont convenues qu'un accord intérimaire
permettra aux Palestiniens et aux Israéliens de vivre en paix et en
sécurité".
</TX>
<TX>
MM. Arafat et Peres "ont donné instruction à leurs délégations, dirigées par
le ministre palestinien de l'économie Abou Alaa et le directeur général du
ministère israélien des affaires étrangères Uri Savir, pour entamer des
négociations intenses afin de finaliser l'accord intérimaire d'ici au 25
juillet".
</TX>
<TX>
"M. Arafat et M. Peres ont débattu, parmi d'autres questions, de la
libération de prisonniers palestiniens détenus dans des prisons israéliennes.
Il a été convenu que la libération graduelle des prisonniers sera décidée
sous les auspices du comité ministériel israélo-palestinien formé à cet effet
et sera inclus dans l'accord intérimaire".
</TX>
<TX>
"Les deux parties ont réaffirmé qu'elles désiraient obtenir un règlement de
paix juste, durable et global et que l'accord intérimaire fait partie
intégrante de l'ensemble du processus de paix".
</TX>
</DOC>
