<DOC>
<DOCID>ATS.940310.0039</DOCID>
<DOCNO>ATS.940310.0039</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940310
</DT>
<PT>
174700
</PT>
<SC>
bsf161 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c5aut c5swi c6mac c6ser aet
</DE>
<AU>
hf vf sv
</AU>
<KW>
autriche suisse macedoine kosovo refugies
</KW>
<TI>
Sous l'égide de la Suisse: rencontre à Vienne de pays européens Négociations
sur le renvoi des demandeurs d'asile d'ex-Yougoslavie.
</TI>
<LD>
Vienne/Berne, 10 mars (ats) Plusieurs pays européens se sont consultés jeudi
à Vienne, sous l'égide de la Suisse, sur les modalités de retour dans leur
pays des demandeurs d'asile d'ex- Yougoslavie. Les pays concernés tentent
d'obtenir de la Macédoine l'autorisation de renvoyer via son territoire les
requérants originaires de la province serbe du Kosovo.
</LD>
<TX>
La Suisse était représentée par le directeur de l'Office fédéral des réfugiés
(ODR), Urs Scheidegger, et l'ambassadeur Jacques Rial, coordinateur en
matière de politique internationale des réfugiés du Département fédéral des
affaires étrangères (DFAE). La rencontre avait un "caractère informel", a
affirmé à l'ATS le porte-parole de l'ODR, Heinz Schöni. Cette consultation
n'avait rien d'officiel.
</TX>
<TX>
Cette rencontre d'un jour réunissait sous la direction de M. Scheidegger les
parties intéressées à la réouverture de la voie qui passe par la Macédoine:
l'Allemagne, la Suède, la Norvège, les Pays- Bas, l'Autriche et la Suisse. Le
Haut-Commissariat de l'ONU pour les réfugiés (HCR) et l'Organisation
internationale des migrations (OIM) participaient également à cette réunion.
Plusieurs milliers de réfugiés du Kosovo et de Macédoine séjournent
actuellement dans ces pays européens.
</TX>
<ST>
Suspension de l'accord
</ST>
<TX>
Les six Etats intéressés souhaitent que la Macédoine autorise à nouveau les
Albanais du Kosovo à transiter par son territoire. En vertu d'un accord passé
au printemps 1993, les requérants déboutés auraient dû rentrer dans leur
patrie via l'aéroport de Skopje, d'où ils auraient rejoint le Kosovo par voie
terrestre. Mais la Macédoine a suspendu cet accord le 20 octobre dernier.
</TX>
<TX>
Depuis, l'ODR recherche d'autres solutions. Deux autres routes de transit ont
été envisagées pour les réfugiés kosovars. Un accord a été conclu à ce sujet
avec la Hongrie, mais il doit encore être ratifié par le parlement hongrois.
Or le vote ne devrait pas intervenir avant les élections du 8 mai, selon les
informations de l'ODR. Des négociations ont également été engagées avec la
Bulgarie, mais n'ont abouti à aucun résultat concret.
</TX>
<TX>
Hormis les demandeurs d'asile du Kosovo qui ont été déboutés, il y aurait de
nombreux réfugiés kosovars en situation illégale en Suisse qui n'ont pas
déposé de demande d'asile. L'ODR estime à plusieurs centaines le nombre de
réfugiés provenant de cette province sur le territoire helvétique. En Suisse,
quatre requérants ex-yougoslaves sur cinq étaient originaires du Kosovo
l'année dernière.
</TX>
</DOC>
