<DOC>
<DOCID>ATS.950125.0086</DOCID>
<DOCNO>ATS.950125.0086</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950125
</DT>
<PT>
151200
</PT>
<SC>
bsf092 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
ue commission usage français battu en breche
</KW>
<TI>
Avec l'entrée en fonction de la Commission Santer L'usage du français battu
en brèche à Bruxelles.
</TI>
<LD>
Bruxelles, 25 jan (ats/afp) L'usage du français est désormais battu en brèche
à Bruxelles avec l'entrée en fonction de la Commission européenne de Jacques
Santer. Le nouveau porte-parole de la Commission, Klaus van der Pas, a
délivré mercredi un compte-rendu en français des délibérations, qui a
néanmoins été traduit en onze langues.
</LD>
<TX>
C'est un fait que, désormais, les journalistes pourront s'exprimer dans les
onze langues de la Communauté en salle de presse, lors des compte-rendus du
mercredi sur les réunions de la Commission. Le point de presse quotidien
sera, quant à lui, bilingue. On y parlera le français et l'anglais.
</TX>
<TX>
A l'arrivée du nouveau porte-parole de la Commission, mercredi, une seule
question était sur toutes les lèvres: en quelle langue, l'Allemand Klaus van
der Pas, allait-il entamer son "briefing"?  Lançant un "bonjour" clair et net
en français, M. Van der Pas a aussitôt ajouté avec ironie: "Votre première
préoccupation a déjà trouvé sa réponse".
</TX>
<TX>
Dans son édition de mercredi matin, le "Financial Times" s'était lui-même
fait l'écho de l'insoutenable suspense qui entourait les premiers mots de M.
Van der Pas. Il est vrai que c'est après une rude bataille de couloirs, à la
faveur du départ de Jacques Delors, que le français a été déboulonné de son
statut de langue unique de la salle de presse, qui compte environ 800
accrédités.
</TX>
<ST>
Monopole de trente ans
</ST>
<TX>
Le monopole du français datait du début des années 60. L'Union, qui n'était
alors que la Communauté européenne, ne comptait que six pays, et pas encore
la Grande-Bretagne. Avec l'arrivée des pays nordiques au début de cette
année, le camp des partisans de l'anglais a été renforcé. Un grand nombre de
journalistes, surtout ceux issus des pays nordiques, ne comprennent pas le
français, même s'ils vivent à Bruxelles, une ville à plus de 80% francophone.
</TX>
<TX>
Le dirigeant de l'Association de la presse internationale (API), Michel
Theys, dont l'organisation s'était prononcée pour l'anglais, a rejeté toutes
les interprétations politiques. "Nous réfutons les affirmations selon
lesquelles le français a perdu et l'anglais a gagné", a-t-il affirmé,
ajoutant que les motivations de l'API étaient purement pratiques.
</TX>
</DOC>
