<DOC>
<DOCID>ATS.950524.0100</DOCID>
<DOCNO>ATS.950524.0100</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950524
</DT>
<PT>
182900
</PT>
<SC>
bsf134 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
int reg ecpc ecpt
</DE>
<AU>
jq rp
</AU>
<KW>
paris sommet ocde cloture
</KW>
<TI>
Clôture du sommet de l'OCDE: priorité à la lutte contre le chômage Le conflit
américano-japonais hors des débats.
</TI>
<LD>
Paris, 24 mai (ats) La 34e réunion du Conseil de l'OCDE au niveau des
ministres, qui s'est achevée mercredi, a décidé de mettre la lutte contre le
chômage au centre de ses priorités. Le conflit commercial entre le Japon et
les Etats-Unis a plané sur les débats, sans être directement abordé.
</LD>
<TX>
Les 25 pays membres de l'OCDE se sont aussi engagés à renforcer la
libéralisation des échanges et à favoriser l'intégration des pays en
développement. Un accord multilatéral sur les investissements étrangers va
être mis en chantier.
</TX>
<ST>
Haute priorité
</ST>
<TX>
Le communiqué final constate que la plupart des pays de l'Organisation de
coopération et de développement économiques (OCDE) ont connu depuis l'an
dernier une nette reprise économique, accompagnée d'une faible inflation.
Cependant, si les signes d'un recul du chômage se multiplient, les taux de
chômage restent à des niveaux jugés inacceptables. Dans ces conditions, les
ministres s'engagent à donner une "très haute priorité à la lutte contre le
chômage".
</TX>
<TX>
D'autres engagements concernent le maintien d'une croissance non
inflationniste, la garantie de la stabilité des prix par une politique
monétaire judicieuse et l'assainissement des finances publiques.
</TX>
<TX>
Dans le cadre de cette stratégie, les ministres s'engagent aussi à renforcer
le système multilatéral. Il s'agit de mettre en oeuvre intégralement les
accords du Cycle de l'Uruguay et d'assurer force et efficacité à
l'Organisation mondiale du commerce (OMC) avec un mécanisme de règlement des
différents qui fonctionne bien. L'OCDE veut que l'élan de libéralisation des
échanges soit maintenu.
</TX>
<ST>
Réserves américaines et japonaises
</ST>
<TX>
Dans son projet initial, la résolution finale engageait les pays membres à
résister à toute velléité protectionniste, à renoncer aux mesures
incompatibles avec les règles de l'OMC et à recourir aux précédures de
règlement des conflits prévues en son sein. Cette demande, qui suscitait les
réserves des Etats-Unis et du Japon, a été supprimée.
</TX>
<TX>
De même, l'engagement de lever les obstacles, notamment administratifs et
structurels, à l'ouverture des marchés, n'a pas passé la rampe. Le conflit
commercial américano-nippon n'a pas été traité en séances plénières. "L'OCDE
n'est pas le lieu pour régler ces questions", a indiqué le secrétaire
américain au commerce Ronald Brown devant la presse. Il s'est par ailleurs
déclaré satisfait que le thème des mesures unilatérales n'ait pas été abordé.
</TX>
<ST>
Libéraliser les investissements
</ST>
<TX>
Les ministres ont également décidé d'ouvrir immédiatement des négociations en
vue de parvenir à un accord multilatéral sur l'investissement d'ici la
réunion de 1997. Cet accord aurait pour but de libéraliser les
investissements directs à l'étranger.
</TX>
<TX>
Il s'agirait d'un accord international autonome ouvert à des pays non membres
de l'OCDE. Ceux-ci seront d'ailleurs consultés au fur et à mesure de
l'avancement des négociations.
</TX>
<TX>
Jean-Pascal Delamuraz, qui conduisait la délégation suisse mardi, s'est
réjoui de cette initiative. Le chef du département de l'économie publique a
cependant souligné que cette initiative ne doit pas occulter le fait que
l'accord actuel sur les investissements de l'OMC est insuffisant.
</TX>
<ST>
Intégration et ouverture
</ST>
<TX>
Le dernier volet de recommandations concerne la coopération pour le
développement. Les ministres de l'OCDE s'engagent à soutenir l'intégration
des pays en développement et des économies en transition dans le système
économique mondial.
</TX>
<TX>
L'OCDE veut s'ouvrir aux pays non membres, mais en maintenant des critères de
sélection rigoureux. Les ministres souhaitent que les processus d'adhésion de
la Hongrie, de la Pologne, de la Slovaquie, de la Tchéquie et de la Corée
soient menés à bien dès que possible.
</TX>
<TX>
La Suisse approuve cette volonté, à condition que l'OCDE ne perde pas son
homogénéité. Après l'expérience de l'admission précipitée du Mexique,
l'Organisation revient à l'application de critères d'adhésion rigoureux,
s'est félicité le secrétaire d'Etat Franz Blankart.
</TX>
</DOC>
