<DOC>
<DOCID>ATS.950310.0014</DOCID>
<DOCNO>ATS.950310.0014</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950310
</DT>
<PT>
192400
</PT>
<SC>
bsf165 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6rus c2 div
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
pole nord expedition messner echec
</KW>
<TI>
Echec d'une expédition de Reinhold Messner au Pôle nord.
</TI>
<LD>
Francfort, 10 mars (ats/afp) L'alpiniste italien Reinhold Messner a échoué
dans une tentative de conquête du Pôle nord à ski 24 heures seulement après
avoir commencé, a annoncé vendredi à Francfort sa compagne, Sabine Steele.
Messner et son frère Hubert se sont retrouvés coincés dans les glaces à 18,5
km au nord du cap Artichevski en Sibérie.
</LD>
<TX>
Les deux hommes ont perdu la moitié de leur matériel. De plus, ils ont été
suivis par des ours blancs qui les ont même attaqués. Les deux frères, qui
voulaient parcourir à ski sans aide extérieure 2000 km entre la Sibérie et le
Canada en passant par le Pôle nord, ont dû lancer un SOS par satellite, a
ajouté Mme Steele. Ils ont été sauvés 14 heures plus tard par un hélicoptère
russe.
</TX>
<TX>
Ils se trouvaient vendredi à la station de recherche russe de Sredny, située
dans les îles Severnaïa Semlia et devraient rentrer chez eux au début de la
semaine prochaine.
</TX>
<TX>
Partis mardi, ils avaient dressé leur tente par une température de moins 42
degrés à l'issue de leur première journée. En peu de temps, celle-ci avait
été entourée par des congères de sept à huit mètres de haut. En essayant de
sauver son traîneau, Hubert est tombé dans l'eau et souffre d'engelures aux
doigts. Il a aussi perdu ses chaussures, ce qui a interdit tout retour à la
base de départ.
</TX>
<TX>
Un Japonais de 42 ans, Mitsiura Oba, essaie depuis deux semaines de gagner le
Pôle nord à pied à partir de l'archipel russe de Novaïa Selmia. De là, il a
l'intention de rejoindre l'île canadienne de Ward Hunt, au nord du Groenland.
</TX>
<TX>
Messner, 50 ans, originaire du Haut-Adige (Italie germanophone), est
considéré comme l'un des meilleurs alpinistes actuels. Il a conquis tous les
sommets de plus de 8000 mètres du monde. Il a à son actif deux premières sur
l'Everest: une escalade sans oxygène et une autre en solitaire. En 1989/90,
il a traversé l'Antarctique en parcourant 2800 km via le Pôle sud avec
l'Allemand Arved Fuchs.
</TX>
</DOC>
