<DOC>
<DOCID>ATS.941129.0053</DOCID>
<DOCNO>ATS.941129.0053</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941129
</DT>
<PT>
171300
</PT>
<SC>
bsf132 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
ecpi ecpt fin reg c4fra
</DE>
<AU>
rp
</AU>
<KW>
france renault privatisation salaries
</KW>
<TI>
Renault: succès de l'ouverture du capital aux salariés.
</TI>
<LD>
Paris, 29 nov (ats/afp) 68 % des salariés français de Renault ont acheté des
actions lors de l'opération d'ouverture du capital du constructeur
automobile, selon les résultats définitifs publiés mardi à Paris par le
ministère de l'économie. Celui-ci leur avait réservé des conditions très
avantageuses.
</LD>
<TX>
Dans les filiales étrangères de Renault, près de 50 % des salariés ont acquis
des titres. L'Espagne affiche un des scores les plus élevés avec un taux de
souscription de 64 %. Au total, 102 000 salariés et anciens salariés du
groupe ont participé à l'opération, a précisé Renault.
</TX>
<ST>
Demande deux fois supérieure à l'offre
</ST>
<TX>
Leur demande a représenté près de deux fois l'offre (195 %), ce qui conduira
le gouvernement à réduire le nombre de titres accordés à chaque acheteur, a
indiqué le ministère de l'économie. En France, les salariés ont choisi pour
80 % d'entre eux de conserver leurs titres au moins cinq ans, l'une des trois
formules très avantageuses qui étaient offertes.
</TX>
<TX>
Au total 5,6 millions d'actions étaient offertes aux salariés. Ils détiennent
aujourd'hui environ 3 % du capital, selon le ministère de l'économie. Une
fois les actions gratuites distribuées, ils contrôleront près de 5 %, dit-on
chez Renault. L'Etat reste pour le moment détenteur d'un peu plus de 50 % des
titres Renault.
</TX>
<ST>
Succès considérable
</ST>
<TX>
Il s'agit "d'un succès considérable", a estimé mardi le ministre français de
l'économie Edmond Alphandéry. L'opération réservée aux salariés était
importante aux yeux du gouvernement, ne serait-ce que pour démontrer, en
réponse aux attaques du syndicat CGT (proche du parti communiste) et de
l'opposition de gauche que le personnel du constructeur n'était pas hostile à
l'ouverture du capital.
</TX>
<TX>
Les salariés se seront montrés finalement plus enthousiastes que les petits
porteurs pour l'ouverture du capital de Renault. Le constructeur automobile
n'avait séduit que 1 092 000 actionnaires individuels.
</TX>
<ST>
1,4 fois l'offre au total
</ST>
<TX>
Au total, la demande avait représenté 1,4 fois l'offre de titres réservés aux
particuliers. En revanche les investisseurs institutionnels avaient
plébiscité l'opération en souscrivant 15,5 fois l'offre. Le ministre français
de l'Industrie, M. José Rossi, avait déclaré lundi que la privatisation de
Renault devrait avoir lieu au second semestre 1995.
</TX>
</DOC>
