<DOC>
<DOCID>ATS.940126.0037</DOCID>
<DOCNO>ATS.940126.0037</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940126
</DT>
<PT>
181200
</PT>
<SC>
bsf187 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6bos int mil
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
otan bonie onu frappes aeriennes
</KW>
<TI>
Frappes aériennes en Bosnie L'OTAN a transmis ses plans à l'ONU.
</TI>
<LD>
Bruxelles, 26 jan (ats/afp) L'OTAN a transmis aux Nations unies ses plans sur
un éventuel soutien aérien aux Casques bleus et d'éventuelles frappes
aériennes en Bosnie. L'organisation est prête à agir à la demande de l'ONU, a
annoncé mercredi un porte-parole de l'Alliance atlantique.
</LD>
<TX>
"Nous sommes prêts à aider les Nations unies dans la préparation de ses plans
pour la réouverture de l'aéroport de Tuzla (nord-est de la Bosnie) et la
relève du contingent de la FORPRONU à Srebrenica (est de la Bosnie)", a
ajouté le porte-parole à l'issue de la réunion régulière des ambassadeurs des
seize pays membres de l'OTAN.
</TX>
<TX>
Le soutien aérien consiste à effectuer des opérations aériennes pour défendre
des Casques bleus qui seraient attaqués. Le secrétaire général de l'ONU
Boutros Boutros-Ghali doit donner son feu vert pour de telles actions. Les
frappes aériennes sont des actions offensives qui seraient exécutées par
l'OTAN à la demande de l'ONU.
</TX>
<TX>
Le sommet de l'OTAN avait décidé le 11 janvier dernier le principe de
l'éventuel recours à des actions aériennes pour dégager l'aéroport de Tuzla,
ville sous contrôle musulman encerclée par les Serbes bosniaques. Cette
action vise à assurer le passage de l'aide humanitaire et permettre la relève
des Casques bleus canadiens bloqués à Srebrenica.
</TX>
<TX>
"Les chefs d'Etat et de gouvernement de l'Alliance ont pris une décision lors
de leur récent sommet. Evidemment, l'Alliance soutient pleinement cette
décision et est prête à agir pour soutenir les Nations unies si elles le
demandent", a ajouté le porte-parole.  L'OTAN dispose d'environ 160 avions en
Italie et en Adriatique chargés notamment d'interdire le ciel de Bosnie à
tout appareil ou à défendre les Casques bleus.
</TX>
<TX>
L'OTAN a en outre proposé à l'ONU d'envoyer une équipe de militaires au
quartier général de la Force de protection des Nations unies (FORPRONU) à
Zagreb, pour aider à la préparation des plans militaires de l'ONU. Mais pour
le moment, l'OTAN n'a pas reçu les plans préparés par l'ONU, y compris ceux
prévoyant le recours à des actions aériennes, a-t-on appris de source proche
de l'OTAN.
</TX>
</DOC>
