<DOC>
<DOCID>ATS.940114.0119</DOCID>
<DOCNO>ATS.940114.0119</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940114
</DT>
<PT>
092200
</PT>
<SC>
bsf026 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
sozm sta
</DE>
<AU>
bb
</AU>
<KW>
suisse secteur medico-social
</KW>
<TI>
Le secteur médico-social en expansion.
</TI>
<LD>
Berne, 14 jan (ats) On comptait à la fin de 1991 quelque 120 000 personnes
prises en charge dans les établissements de santé non hospitaliers. Près des
deux tiers recevaient des soins dans des maisons pour personnes âgées. Depuis
la fin de 1988, le nombre des lits et des places a augmenté de 10,1% et celui
du personnel occupé de 15,4%. Ces données ont été publiées vendredi par
l'Office fédéral de la statistique.
</LD>
<TX>
A la fin de 1991, on comptait en Suisse 2300 établissements de santé non
hospitaliers (contre 2100 en 1988) abritant environ 120 000 personnes. Près
des deux tiers étaient hébergées dans des maisons pour personnes âgées, un
quart dans des institutions pour invalides, 10% dans des établisements de
convalescence et de cure, 6% dans des établissements pour toxicomanes et
alcooliques et 1,3% dans des établissements pour traitements psycho-sociaux.
Les quelque 126 000 lits disponibles étaient occupés à raison de 96%.
</TX>
<TX>
Entre 1988 et 1991, le nombre de lits ou de places a augmenté de 10,1%. Une
progression supérieure à la moyenne a été enregistrée dans les maisons pour
personnes âgées (13,3%), dans les institutions pour invalides (16,2%) et
surtout dans les établissements pour traitements psycho-sociaux (60%).
</TX>
<TX>
En revanche on note une baisse de 4,4% pour les établissements de
convalescence et de 25,3% dans les établissements pour toxicomanes et
alcooliques. Mais dans cette dernière catégorie on constate un accroissement
du nombre de petits établissements.
</TX>
<TX>
Les établissements de santé non hospitaliers ont occupé un total de 89 600
personnes en 1991, ou 64 100 unités à plein temps.  L'effectif du personnel
par lit est passé de 0,49 à 0,51.
</TX>
</DOC>
