<DOC>
<DOCID>ATS.940331.0024</DOCID>
<DOCNO>ATS.940331.0024</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940331
</DT>
<PT>
175300
</PT>
<SC>
bsf110 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4fra
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
france manifestation retrait cip
</KW>
<TI>
Manifestation de "victoire" après le retrait du CIP Des dizaines de milliers
de jeunes dans les rues en France.
</TI>
<LD>
Paris, 31 mars (ats/afp/reuter) Des dizaines de milliers d'étudiants
français, dont environ 20 000 à Paris, ont célébré jeudi leur "victoire" sur
le gouvernement, qui a retiré ses projets de contrats spéciaux pour
l'embauche des jeunes. Quelques incidents provoqués par des "casseurs" ont
éclaté à Paris, après l'ordre de dispersion de la manifestation. Les milieux
syndicaux ont pour leur part fait remarquer que le retrait du CIP ne
résolvait pas le problème de l'emploi des jeunes.
</LD>
<TX>
Deux journalistes de télévion, un Français et un Italien, ont été blessés au
visage à paris par des jeunes "casseurs" incontrôlés.  Ceux-ci ont également
pillé une brasserie et cassé des vitrines de magasins. Des vitres d'immeubles
et ceux d'une école primaire ont volé en éclat sur le passage de la
manifestation. Celle-ci s'est néanmoins déroulée dans une atmosphère
nettement moins tendue que lors des précédents rassemblements.
</TX>
<TX>
Place Denfer-Rochereau, les forces de l'ordre ont répliqué par de brèves
charges à l'assaut des casseurs. Les policiers ont vidé la place en
repoussant les manifestants vers les différentes issues et ont tiré des
grenades lacrymogènes.
</TX>
<ST>
Pas d'incident en province
</ST>
<TX>
Les manifestations en province se sont déroulées sans incident.  Près de 10
000 jeunes ont défilé à Rennes (ouest) "contre l'exclusion ". Ils ont réclamé
la libération des manifestants interpellés lors des précédents
manifestations, ainsi que la démission du ministre de l'intérieur, Charles
Pasqua. Selon les estimations 2000 jeunes ont manifesté à Toulouse, 6000 à
Lyon et à Marseille.
</TX>
<TX>
Le décret abrogeant le Contrat d'insertion professionnelle (CIP) est paru
jeudi matin au journal officiel. Ce contrat dont le gouvernement avait
annoncé la veille le retrait après des semaines de manifestations parfois
violentes, prévoyait l'embauche de jeunes chomeurs à des salaires inférieurs
au minimum conventionnel ou légal, selon que le jeune était diplomé ou non.
</TX>
<ST>
Mesure de remplacement
</ST>
<TX>
Ce dispositif a été remplacé par le versement d'une prime de 1000 FF (250
francs) par mois pendant neuf mois aux entreprises embauchant pour 18 mois un
jeune n'ayant pas trouvé d'emploi stable. Mais "les étudiants chantent
victoire alors que le vrai gagnant est le patronat, qui échange le contrat
d'insertion contre une simple aide à l'embauche (...)  et aucune obligation
de formation pratique", a pour sa part indiqué jeudi la Confédération
française des travailleurs chrétiens (CFTC), un syndicat modéré.
</TX>
<TX>
"Ces mesures ne suffiront pas à régler durablement la situation que vit la
France. Il est temps de poser les problèmes de l'emploi en termes politiques
et d'organisation de la société et non plus seulement en termes économiques",
a renchéri la FEN, syndicat tout aussi modéré des enseignants.
</TX>
<TX>
L'abandon du CIP laisse en effet un vide. En vertu de la loi quinquennale sur
l'emploi, les contrats d'adaptation et d'orientation, deux formules de
formation en alternance mises au point par les gouvernements socialistes,
seront abandonnés fin juin 1995. Le président de l'Agence nationale pour
l'emploi (ANPE), Michel Bon, a toutefois laissé entendre jeudi que ces
formules seraient conservées.
</TX>
</DOC>
