<DOC>
<DOCID>ATS.950110.0038</DOCID>
<DOCNO>ATS.950110.0038</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950110
</DT>
<PT>
171800
</PT>
<SC>
bsf134 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
parn ecpt ecpc jus
</DE>
<AU>
sk br
</AU>
<KW>
conseil nat commission travail de nuit
</KW>
<TI>
Le travail de nuit devant la commission du National La compensation pourrait
passer par le porte-monnaie.
</TI>
<LD>
Berne, 10 jan (ats) Les patrons doivent pouvoir choisir comment ils entendent
compenser le travail de nuit: soit par des congés, soit par des suppléments
de salaire. A une courte majorité, la commission de l'économie du Conseil
national a décidé de leur offrir ce choix, a indiqué mardi son président,
Eugen David.
</LD>
<TX>
La révision de la loi sur le travail concrétise la levée de l'interdiction du
travail de nuit des femmes dans l'industrie.  Parallèlement, toutes les
personnes employées la nuit et le dimanche doivent voir leur protection
améliorée. La commission a accepté l'ensemble de cette révision par 10 voix
contre 7, avec trois abstentions, a communiqué Eugen David (PDC/SG).
</TX>
<TX>
La révision a donné lieu à des contestations lors de l'examen de détail, en
particulier dans le domaine de la protection des personnes employées la nuit.
Le projet du Conseil fédéral prévoit d'octroyer à ces travailleurs et
travailleuses des congés d'une durée correspondant à 10 % des heures de
travail effectuées la nuit ou le dimanche. Par 12 voix contre 11, la
commission du National a décidé d'offrir aussi la possibilité d'une
compensation par un supplément de salaire.
</TX>
<TX>
La commission a par ailleurs étendu la protection de la maternité.  Dans la
version du Conseil fédéral, le patron qui n'est pas en mesure de proposer un
travail de jour à une femme enceinte employée la nuit doit lui fournir une
compensation salariale. La commission a décidé d'étendre le droit à une telle
compensation aux femmes travaillant de jour, si leur emploi est pénible ou
dangereux.
</TX>
<ST>
Libéralisation des soldes
</ST>
<TX>
La commission a par ailleurs approuvé à l'unanimité la libéralisation
complète des ventes spéciales et des soldes. Elle a également entamé l'examen
de deux autres projets faisant partie du programme de revitalisation de
l'économie. Il s'agit de la loi sur le marché intérieur et de la loi sur les
cartels. Il a accepté à l'unanimité d'entrer en matière sur cette dernière.
Les deux lois devraient être présentées au plénum à la session d'été.
</TX>
</DOC>
