<DOC>
<DOCID>ATS.950811.0059</DOCID>
<DOCNO>ATS.950811.0059</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950811
</DT>
<PT>
122000
</PT>
<SC>
bsf060 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
int mil c7rwa
</DE>
<AU>
ka cc ha
</AU>
<KW>
geneve centre droit homme onu critique
</KW>
<TI>
Genève: sévères critiques du rapporteur spécial pour le Rwanda La hiérarchie
entrave l'efficacité du travail
</TI>
<LD>
Genève, 11 août (ats) Le rapporteur spécial de l'ONU pour le Rwanda, René
Degni-Ségui, a sévèrement critiqué le centre des droits de l'homme et le
Haut-commissaire pour les droits de l'homme, José Ayalo Lasso. Les
tracasseries bureaucratiques et la rétention d'informations prévalant dans le
centre genevois le gênent dans l'accomplissement de son mandat, a-t-il
déploré.
</LD>
<TX>
Trois documents extrêmement importants pour la situation des droits de
l'homme au Rwanda ont même disparu, indique M. Degni-Ségui dans un rapport
publié jeudi. Ses appels pressants pour qu'une enquête soit ouverte sur ce
cas sont jusqu'ici restés vains. Il semble que la volonté de coopération avec
le rapporteur de l'ONU manque au centre des droits de l'homme, déplore M.
Degni-Ségui.
</TX>
<TX>
Cet état de fait va à l'encontre de la résolution S-3/1 de la commission des
droits de l'homme, qui octroie au rapporteur spécial tout le soutien
nécessaire. Selon M. Degni-Ségui, des informations directes du chef des
observateurs de l'ONU au Rwanda lui ont même été refusées dans des cas
pressants. Ces informations devaient d'abord être communiquées à Genève et ne
lui ont ensuite été transmises que partiellement.
</TX>
<ST>
Moyens insuffisants
</ST>
<TX>
Le rapport de René Degni-Ségui relève également les conditions précaires du
travail des observateurs des droits de l'homme au Rwanda. Ceux-ci sont
d'abord en nombre insuffisant: 112 au lieu des 147 nécessaires. Leurs moyens
financiers sont également dérisoires: de nombreux bureaux n'ont ni téléphone
ni fax.
</TX>
<TX>
La situation des droits de l'homme au Rwanda n'a pratiquement pas changé,
indiqué M. Degni-Ségui dans son rapport. Des violations se produisent
fréquemment et les réfugiés qui rentrent au pays craignent pour leur vie. Le
travail d'enquête sur le génocide de la population tutsie n'a que faiblement
avancé l'an dernier en raison de l'infrastructure insuffisante.
</TX>
</DOC>
