<DOC>
<DOCID>ATS.940425.0019</DOCID>
<DOCNO>ATS.940425.0019</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940425
</DT>
<PT>
185200
</PT>
<SC>
bsf172 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6rus par jus
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
russie parlement procureur general
</KW>
<TI>
Poste de procureur général de Russie Le parlement refuse d'entériner la
candidature soutenue par Eltsine.
</TI>
<LD>
Moscou, 25 avr (ats/afp/reuter) La chambre haute du Parlement russe a rejeté
lundi le candidat du président Boris Eltsine au poste de procureur général de
Russie. Le Conseil de la Fédération a refusé de confirmer Alexeï Iliouchenko
par 72 voix contre et 62 pour, a indiqué l'agence Interfax. Il fallait 90
voix au candidat pour être confirmé.
</LD>
<TX>
La chambre haute a auparavant accepté officiellement la démission de M.
Kazannik, qui avait quitté son poste fin février pour protester contre les
pressions exercées contre lui par la présidence pour qu'il empêche la
libération des insurgés d'octobre 1993, amnistiés par la Douma (chambre
basse) quelques jours plus tôt.
</TX>
<TX>
Le président Eltsine avait ensuite nommé à sa place M. Iliouchenko, présenté
par M. Tchernomyrdine lundi comme "répondant parfaitement aux qualités
nécessaires pour le poste" de procureur général, selon l'agence. Le refus de
la chambre haute d'entériner la candidature de M. Iliouchenko semble être lié
à la participation du responsable dans une enquête de corruption impliquant
l'ancien vice- président Alexandre Routskoï, l'été dernier.
</TX>
<TX>
M. Iliouchenko faisait partie d'une commission de lutte contre la corruption
en tant que membre du Conseil de sécurité. Or, le Parquet de Moscou avait
débouté en janvier dernier cette commission en estimant que les documents
servant à confondre M. Routskoï étaient faux. En mars, le dossier de
corruption contre l'ex-vice-président a été rouvert à la demande de M.
Iliouchenko.
</TX>
<TX>
Le Conseil de la fédération avait déjà en première lecture début avril refusé
de maintenir M. Iliouchenko à son poste en refusant par la même occasion la
démission de M. Kazannik. M. Eltsine avait alors ignoré le vote de la chambre
et décidé de maintenir M. Iliouchenko procureur général par intérim. En
l'absence de l'aval du Conseil de la fédération, M. Iliouchenko ne peut être
maintenu dans ses fonctions qu'à titre provisoire.
</TX>
</DOC>
