<DOC>
<DOCID>ATS.941202.0070</DOCID>
<DOCNO>ATS.941202.0070</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941202
</DT>
<PT>
153200
</PT>
<SC>
bsf114 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
zh ju ne fr be sozm soz prod
</DE>
<AU>
ga uc
</AU>
<KW>
zurich letten antenne romande debut
</KW>
<TI>
Zurich: l'antenne romande s'implante au Letten Quatre institutions pour une
permanence 1 à 2 jours par semaine.
</TI>
<LD>
Zurich, 2 déc (ats) Annoncée depuis plusieurs mois, l'"antenne romande" a
débarqué vendredi au Letten à Zurich. Un jour par semaine, occasionnellement
deux, des travailleurs sociaux de Delémont, de La Chaux-de-Fonds, de Fribourg
et de Tavannes (Jura bernois) seront présents sur la scène ouverte de la
drogue.
</LD>
<TX>
Cette expérience durera trois mois, a expliqué à l'ATS Fernand Poupon,
directeur de la Ligue jurassienne contre la toxicomanie (LJT) . C'est une
première phase-pilote. Il s'agit d'offrir une présence pour les toxicomanes
romands vivant ou se rendant régulièrement dans la gare désaffectée du
Letten, de les suivre et, à long terme, de préparer leur retour dans leur
canton d'origine.
</TX>
<TX>
Déjà présents sur la scène de la drogue depuis plus d'une année, les
Jurassiens avaient lancé durant l'été un appel aux autres cantons romands
pour renforcer leur présence sur la scène. Les départements cantonaux de la
santé n'ont pas rejeté le projet, mais, restrictions budgétaires obligent,
n'ont offert aucun soutien financier, note M. Poupon.
</TX>
<ST>
Nombre difficile à estimer
</ST>
<TX>
Trois institutions ont répondu à l'appel. Les Jurassiens ont été rejoints par
le Tremplin de Fribourg, le Centre de Prévention et de traitement de la
toxicomanie des montagnes (CPTT) de La Chaux-de- Fonds et le Centre Contact à
Tavannes.
</TX>
<TX>
Si la nécessité d'une présence romande ne fait aucun doute aux yeux des
intervenants, il est selon eux quasiment impossible d'estimer le nombre de
toxicomanes qui traversent la Suisse pour venir au Letten. "Certains ne
viennent que le week-end, tandis que d'autres vivent à Zurich mais ne sont
pas en permanence sur la scène ", explique Marco Beney de la LJT.
</TX>
<ST>
Evaluation scientifique
</ST>
<TX>
Les travailleurs sociaux romands seront toujours présents, à deux, le
vendredi. Un deuxième jour de permanence pourra être instauré le samedi. En
effet, les toxicomanes romands sont plus nombreux le week- end. "Nous
travaillons aussi avec les institutions zurichoises, hôpitaux de jour, maison
pour prostituées, centre de renvoi", ajoute M. Beney.
</TX>
<ST>
"Sensibiliser tous les cantons"
</ST>
<TX>
L'expérience fera l'objet d'une évaluation scientifique menée par l'Institut
universitaire de médecine sociale et préventive (IUMSP) de Lausanne. Les
Romands tiendront un carnet de bord où ils noteront tout ce qu'ils font.
Jean-Pierre Gervasoni, chargé de l'évaluation, se montre très prudent sur les
résultats de la phase-pilote: "La durée de l'expérience est trop courte",
déclare-t-il. Il espère néanmoins qu'elle sensibilisera tous les cantons,
"pas seulement les romands", souligne-t-il.
</TX>
<TX>
Une demande a été adressée à l'Office fédéral de la santé publique pour la
prise en charge de l'évaluation. Le budget global de l'expérience est estimé
à 40 000 francs, y compris le travail des assistants sociaux. L'évaluation
doit aussi permettre de savoir s'il est nécessaire de créer des places de
travail au Letten.
</TX>
</DOC>
