<DOC>
<DOCID>ATS.941228.0006</DOCID>
<DOCNO>ATS.941228.0006</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941228
</DT>
<PT>
214100
</PT>
<SC>
bsf151 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c3mex fin
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
mexique taux interets peso develop
</KW>
<TI>
Taux d'intérêt sur les bons du Trésor La banque du Mexique décrète une hausse
de près de 10O % développement.
</TI>
<LD>
Mexico, 28 déc (ats/afp) La banque du Mexique a décrété mercredi une hausse
de près de 100 % des taux d'intérêt sur les bons du Trésor.  Cette décision
remet en cause toutes les prévisions économiques pour 1995, tant publiques
que du secteur privé.
</LD>
<TX>
Cette décision intervient une semaine après que le gouvernement mexicain eut
annoncé qu'il laissait flotter librement la monnaie face au dollar.
</TX>
<TX>
La Banque du Mexique a fixé à 31 % et 31,99 % respectivement les taux des
bons du Trésor à 28 et 91 jours (CETES, Certificats de Trésorerie), contre 16
% et 17 % auparavant. Elle a également augmenté de 2 % les Bons de Trésorerie
en dollar, fixant leur taux d'intérêt à 10,29 %.
</TX>
<ST>
Maintenir les investissements
</ST>
<TX>
Selon les analystes, cette décision vise à maintenir à tout prix dans le pays
les investissements étrangers, qui ont fuit en masse après la dépréciation du
peso, coté en moyenne 5,80 dollars à la vente mercredi matin, soit une
dépréciation de près de 70 % par rapport à son cours du lundi 19 décembre,
veille de l'annonce de la première dévaluation par le gouvernement.
</TX>
<TX>
Mardi à Washington, le sous-secrétaire au Trésor, Lawrence Summers, avait
fait une déclaration clairement destinée à soutenir le peso. Il avait affirmé
que le gouvernement américain avait confiance dans le bien-fondé de la
politique économique mexicaine.
</TX>
<TX>
"Nous sommes en contact étroit avec les autorités mexicaines et canadiennes à
propos de la situation sur le marché des changes. Et nous reconnaissons
qu'une dépréciation excessive ne servirait les intérêts de personne", a
déclaré le responsable américain. Les investisseurs ont cependant attendu
vainement une initiative du nouveau gouvernement du président mexicain
Ernesto Zedillo.
</TX>
<ST>
Allocution annulée
</ST>
<TX>
De source gouvernementale à Mexico, on précise que le chef de l'Etat a annulé
une allocution, principalement consacrée à l'économie, qu'il devait prononcer
mardi. Il ne devrait pas s'exprimer avant le 2 janvier.
</TX>
<TX>
Toute tentative pour sortir de la crise, estiment les analystes, impliquera
un réexamen du budget 1995. Il faut tenir compte du fait que la croissance
sera probablement inférieure à l'objectif que s'est fixé le gouvernement (4 %
pour 1995). On sait également que les rentrées fiscales seront inférieures
aux prévisions.
</TX>
</DOC>
