<DOC>
<DOCID>ATS.940531.0024</DOCID>
<DOCNO>ATS.940531.0024</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940531
</DT>
<PT>
191100
</PT>
<SC>
bsf179 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4ger c5swi fin jus
</DE>
<AU>
hf ha az
</AU>
<KW>
allemagne suisse faux_monnayage
</KW>
<TI>
Quelque 15 000 faux billets de 100 dollars imprimés à Schwyz.
</TI>
<LD>
Berne/Munich 31 mai (ats) Quelque 15 000 faux billets de 100 dollars ont été
saisis il y a quelques jours dans la ville allemande de Sindelfingen (sud).
La police du canton de Schwyz a pour sa part procédé à la perquisition d'une
imprimerie et à l'arrestation d'un suspect dans le cadre de cette affaire.
L'homme arrêté en Suisse serait le faussaire.
</LD>
<TX>
La collaboration entre la police de Schwyz et les autorités judiciaires du
Land de Bade-Wurtemberg a mené vendredi à la perquisition d'une imprimerie
schwyzoise, où les faux dollars ont été fabriqués. La valeur de cette prise
est d'environ de 2,1 millions de francs suisses. La police cantonale a
également procédé à l'arrestation du faussaire présumé, a confirmé mardi
Folco Galli, porte-parole du Département fédéral de justice et police (DFJP).
</TX>
<ST>
Le faussaire réside en Suisse
</ST>
<TX>
L'homme, qui est de nationalité étrangère et réside en Suisse, se trouve en
détention préventive dans le canton de Schwyz. Interpol Allemagne et Suisse
ont collaboré en vue de son arrestation. Le DFJP n'a pas été en mesure de
fournir des détails supplémentaires.
</TX>
<TX>
A la suite d'une longue enquête, la police allemande a saisi vendredi dernier
les 1,5 million de dollars fabriqués à Schwyz dans un hôtel de Sindelfingen.
Elle a également procédé à l'arrestation de sept personnes: un Suisse, quatre
Allemands et deux Croates. Deux personnes, dont le Suisse, ont été libérées
mardi, a précisé un porte-parole de la police de Tubingen.
</TX>
<TX>
Cette affaire s'ajoute à celle des faux billets de 1000 francs suisses saisis
vendredi dans le sud de l'Allemagne, à Aschaffenburg.  La valeur de la prise
s'élevait à cinq millions de francs. Le parlementaire européen allemand
Dieter Schinzel a été arrêté à cette occasion ainsi que six complices.
</TX>
<ST>
Deux vrais billets par liasse
</ST>
<TX>
Une petite partie des billets saisis -en l'occurence le premier et le dernier
de chaque liasse- était authentique, a expliqué mardi M. Galli. Les autorités
suisses n'ont toutefois pas encore été officiellement saisies de l'affaire,
même si des contacts ont eu lieu entre la police munichoise et les services
de répression du faux- monnayage à Berne.
</TX>
<TX>
M. Schinzel et les sept personnes arrêtée vendredi ont été maintenues en
détention préventive. M. Schinzel, député européen depuis 1979, a été prié
par son parti de se démettre provisoirement de toutes ses fonctions et
mandats électifs. Il est le président du parti social-démocrate
d'Aix-la-Chapelle. Il n'était pas candidat cette année aux élections
européennes du 12 juin.
</TX>
</DOC>
