<DOC>
<DOCID>ATS.951109.0051</DOCID>
<DOCNO>ATS.951109.0051</DOCNO>
<LC>
D
</LC>
<LE>
2837
</LE>
<DT>
951109
</DT>
<PT>
164116
</PT>
<RT>
095743
</RT>
<SC>
bsf136 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4ger kul bio
</DE>
<AU>
tp jr
</AU>
<KW>
allemagne musique hindemith 100 ans naissanc
</KW>
<TI>
Le compositeur Paul Hindemith aurait eu 100 ans le 16 novembre Quatorze ans
d'exil aux Etats-Unis
</TI>
<LD>
Hambourg, 9 nov (ats/dpa) Le compositeur et pédagogue allemand Paul Hindemith
aurait eu 100 ans le 16 novembre. Quelques-unes de ses oeuvres d'avant-garde
lui ont valu les foudres de Hitler. En 1937, le musicien s'exile aux
Etats-Unis où il obtient une certaine notoriété.
</LD>
<TX>
Hindemith est l'élève de Mendelssohn au conservatoire de Francfort.  Pour
gagner de quoi vivre durant ses études, il joue du violon au sein d'une
formation basée dans une station thermale et se produit avec des orchestres
spécialisés en opérettes.
</TX>
<TX>
A 20 ans, il devient premier violon de l'opéra de Francfort. Il anime le
festival de Donaueschingen, de 1921 à 1926, avant de devenir professeur de
composition à Berlin.
</TX>
<ST>
Bourgeois scandalisés
</ST>
<TX>
A cette époque, il scandalise les bourgeois avec des opéras de chambre tels
que "Meurtrier, espoir des femmes" (1921) ou encore "Nouvelles du jour"
(1929). Ces oeuvres provocantes et agressives lui attirent les foudres de
Hitler, notamment après la création de "Mathis le Peintre" en 1934. Pour
Joseph Goebbels, le ministre de la propagande nazie, Hindemith n'est qu'un
"faiseur de bruit atonal".
</TX>
<TX>
En 1937, le musicien quitte l'Allemagne et voyage en Italie, aux Pays-Bas, en
Suisse et en Turquie. Durant cette période, il compose la partition d'un
ballet en hommage à saint François d'Assise. Puis il s'établit aux Etats-Unis
en 1939.
</TX>
<ST>
Américains séduits
</ST>
<TX>
Il y est nommé chef du département musical de l'Université de Yale, à New
Haven (Connecticut), où il aura une grande influence sur toute une génération
de compositeurs contemporains. Mieux que ses pairs Arnold Schönberg ou Béla
Bartok, il incarne outre-Atlantique la tradition musicale européenne. Ses
oeuvres de la maturité, puissantes et pleines de vitalité, plaisent aux
Américains.
</TX>
<TX>
Il rentre en Allemagne en 1953, mais ne retrouve pas la même estime qu'aux
Etats-Unis. En tant que chef d'orchestre, il mène plusieurs tournées en
Europe. Ses oeuvres tardives n'intéressent plus guère, d'autres compositeurs
ayant les faveurs du public.
</TX>
<ST>
Fondation créée
</ST>
<TX>
De son abondante production, les musicologues retiennent notamment les
"Métamorphoses symphoniques" (1943) et l'opéra "Harmonie du monde" (1957)
traitant de la vie de l'astronome Johannes Kepler.  Paul Hindemith est aussi
l'auteur d'un livre de théorie musicale. Il est mort en 1963 à Francfort.
Depuis le début des années 70, une fondation gère son héritage musical.
</TX>
</DOC>
