<DOC>
<DOCID>ATS.951218.0056</DOCID>
<DOCNO>ATS.951218.0056</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2702
</LE>
<DT>
951218
</DT>
<PT>
170439
</PT>
<RT>
160456
</RT>
<SC>
bsf135 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
lu comm ecpt
</DE>
<AU>
gk vm uc
</AU>
<KW>
lucerne présentation nouveau journal
</KW>
<TI>
Présentation du nouveau quotidien lucernois La "Neue Luzerner Zeitung"
paraîtra dès le 3 janvier
</TI>
<LD>
Lucerne, 18 déc (ats) Le nouveau quotidien lucernois, la "Neue Luzerner
Zeitung", paraîtra dès le 3 janvier, en cinq cahiers et sur cinq colonnes,
avec des éditions régionales, ont indiqué lundi les éditeurs du nouveau
journal, les Neue Luzerner Medien AG.
</LD>
<TX>
La "Neue Luzerner Zeitung" (Neue LZ) est le résulat de la fusion des
"Luzerner Neuste Nachrichten" de l'éditeur C.J. Bucher SA, filiale du groupe
Ringier, avec la "Luzerner Zeitung", éditée par la maison du même nom. Cette
dernière possède 51 % du capital de la société éditrice du nouveau quotidien.
Les 49 % restants sont détenus par l'éditeur C.J. Bucher SA. Le président du
conseil d'administration est l'ancien conseiller aux Etats zougois Markus
Kündig. L'actuel rédacteur en chef de la LZ, Thomas Bornhauser, conservera
son poste à la "Neue LZ".
</TX>
<TX>
Le journal du 3 janvier sera édité à 125 000 exemplaires. Le but est
d'atteindre 300 000 lecteurs en Suisse centrale. La "Neue LZ" participera à
"Swisspool", une association qui regroupe dans le domaine de la publicité et
des annonces également le "Tages-Anzeiger", la "Berner Zeitung", la "Basler
Zeitung" et le "St.Galler Tagblatt".
</TX>
<ST>
Identité propre
</ST>
<TX>
Nous n'avons pas voulu créer un compromis entre les LNN et la LZ, mais un
nouveau journal qui ait sa propre identité, a affirmé Thomas Bornhauser. Les
informations seront dispensées dans cinq cahiers, et non plus dans quatre
comme actuellement dans les LNN et la LZ. Ces cahiers seront consacrés aux
rubriques suprarégionale, régionale, sportive, économique, et société et
culture. Divers suppléments seront publiés régulièrement. La couleur bleue
dominera, comme dans les LNN.
</TX>
<TX>
La "Neue LZ" sera un journal indépendant, de tendance radicale et défendant
les valeurs bourgeoises. Elle consacrera une large part à l'information
régionale, tout en voulant garder une dimension au niveau national.
</TX>
<ST>
Temps partiel
</ST>
<TX>
Le nouveau quotidien emploiera 320 collaborateurs, qui se partageront les 250
postes. Afin d'éviter un maximum de licenciements, seuls 20 % des membres de
la rédaction travailleront à plein temps. 28 collaborateurs partiront à la
retraite.  Actuellement, 50 personnes sont toujours sans travail. Un plan
social est en train d'être mis en place, mais les syndicats l'estiment pour
l'heure insuffisant.
</TX>
<ST>
Photo Keystone à disposition
</ST>
</DOC>
