<DOC>
<DOCID>ATS.950402.0054</DOCID>
<DOCNO>ATS.950402.0054</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950402
</DT>
<PT>
141300
</PT>
<SC>
bsf110 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c7sud c7 c8 c8isr mil kulr
</DE>
<AU>
sv
</AU>
<KW>
soudan fin conference islamiste
</KW>
<TI>
Khartoum: fin de la conférence arabe et islamiste Les délégués opposés à la
normalisation avec Israël.
</TI>
<LD>
Khartoum, 2 avr (ats/afp) Près de 300 délégués arabes et musulmans de 80 pays
ont proclamé dimanche à Khartoum leur opposition à toute normalisation avec
Israël. Il ont de plus réclamé la levée de l'embargo imposé à l'Irak et à la
Libye.
</LD>
<TX>
Dans un communiqué publié à l'issue de la Conférence arabe et islamique qui
s'est tenue pendant trois jours dans la capitale soudanaise, les participants
affirment "refuser les projets de normalisation avec l'entité sioniste". Ils
déclarent vouloir "s'opposer à toute forme de reconnaissance et de
transaction avec l'entité sioniste, qu'elle soit économique ou culturelle".
</TX>
<TX>
Les délégués soutiennent "toutes les forces arabes et islamiques qui refusent
de se soumettre aux politiques israéliennes dans la région". Ils citent
notamment la Syrie "qui rejette les projets de compromis" avec Israël.
</TX>
<ST>
Question palestinienne
</ST>
<TX>
Leur communiqué final estime que "la question palestinienne est la question
centrale et la base de la confrontation avec l'ennemi sioniste". Il proclame
par ailleurs son "appui à la souveraineté de l'Irak" et appelle "les pays
musulmans à briser l'étau des sanctions qui lui sont imposées" par l'ONU.
</TX>
<TX>
Les délégués ont également "exhorté le gouvernement algérien d'arrêter
l'effusion de sang et d'entamer un dialogue global avec toutes les forces
nationalistes et islamiques afin de sortir de la crise".
</TX>
<TX>
Le communiqué final demande par ailleurs "aux gouvernements arabes et
musulmans de condamner l'agression russe contre les Tchétchènes et de
soutenir les moudjahidine (combattants musulmans) dans ce pays".  Il proclame
enfin son "appui à la résistance du peuple de Bosnie- Herzégovine contre les
racistes serbes" et se prononce pour "la levée de l'embargo imposé à ce
peuple musulman".
</TX>
</DOC>
