<DOC>
<DOCID>ATS.950519.0031</DOCID>
<DOCNO>ATS.950519.0031</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950519
</DT>
<PT>
112900
</PT>
<SC>
bsf040 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c1 for
</DE>
<AU>
mo
</AU>
<KW>
usa bacterie dans abeille prehistorique
</KW>
<TI>
Une bactérie "réveillée" dans une abeille préhistorique.
</TI>
<LD>
Washington, 19 mai (ats/afp) Des chercheurs de l'Université polytechnique de
Californie ont réveillé une bactérie en hibernation à l'intérieur d'une
abeille, morte depuis 25 à 40 millions d'années.  L'insecte avait été
préservé dans un arbre pétrifié, a annoncé jeudi l'un des scientifiques.
</LD>
<TX>
La bactérie s'était transformée en spore. "Elle était dans un sommeil profond
et nous l'avons réveillée", a déclaré Raul Cano. Non seulement ce microbe est
vivant, mais il produit un antibiotique naturel dont les chercheurs tentent
de déterminer s'il comporte un intérêt médical. Les travaux des professeurs
Borucki et Cano ont été publiés vendredi par la revue spécialisée "Science".
</TX>
<ST>
Spore très resistante
</ST>
<TX>
"Certaines bactéries produisent des spores comme moyen de survie", a expliqué
M. Cano. "Ces spores sont très résistantes aux produits chimiques comme à la
chaleur et à la pression. Elles permettent à la bactérie de demeurer intactes
durant de longues périodes de sommeil".  Selon lui, le dessin génétique de la
bactérie ressemble à celui du Bacillus sphaericus, un microbe moderne qui
permet aux abeilles de digérer leurs aliments en tuant d'autres bactéries.
</TX>
<TX>
M. Cano a indiqué que la spore avait été découverte dans les restes d'une
abeille restée prisonnière de la résine d'un arbre qui s'était transformée en
ambre. Cet ambre a été daté entre 20 et 40 millions d'années. Il a ajouté que
cette bactérie avait également été retrouvée dans un autre ambre, daté
approximativement de 135 millions d'années, mais que ce spécimen n'avait pas
été étudié minutieusement.
</TX>
<TX>
MM. Cano et Borucki, de l'Université polytechnique de Californie, ont obtenu
un ambre provenant de la République dominicaine et qui contenait une abeille.
La spore a été extraite de l'ambre et introduite dans un tube stérile.
</TX>
<ST>
Comme "Jurassic Park"
</ST>
<TX>
Ces faits ressemblent étonnament aux travaux scientifiques racontés dans le
livre et le film "Jurassic Park". Dans ce roman de fiction, les chercheurs
parviennent à retrouver l'empreinte génétique (ADN) de dinosaures dans des
moustiques préservés dans de l'ambre.
</TX>
<TX>
Cependant, selon certains scientifiques, malgré la méthode utilisée, l'âge de
la bactérie ne peut être déterminée avec certitude et elle pourrait se
révéler bien plus récente. D'autres chercheurs ont affirmé que le processus
devaient être vérifié dans d'autres laboratoires avant d'être validé.
</TX>
<TX>
Un porte-parole de l'Université polytechnique de Californie a estimé que les
deux scientifiques, auteurs de cette découverte, pourraient toucher des
royalties en cas d'une éventuelle utilisation de cette bactérie.
</TX>
</DOC>
