<DOC>
<DOCID>ATS.950620.0003</DOCID>
<DOCNO>ATS.950620.0003</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950620
</DT>
<PT>
015700
</PT>
<SC>
bsf004 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c8irb mil int
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
irak armes biologiques onu rapport
</KW>
<TI>
L'Irak n'a pas tout dit sur les armes biologiques, selon l'ONU.
</TI>
<LD>
New York, 20 juin (ats/reuter) Les Nations unies ont déclaré lundi avoir
découvert de nouvelles preuves montrant que l'Irak cache des données sur son
programme de mise au point d'armes biologiques. En revanche, Bagdad a
satisfait à la plupart des exigences concernant les armes chimiques et
balistiques, souligne l'ONU.
</LD>
<TX>
La question des armes biologiques est d'une grande importance car la
dissimulation d'informations ne fait que prolonger le statu quo sur les
sanctions internationales, en vigueur depuis l'invasion du Koweït en août
1990. La reprise des ventes de pétrole irakien est en effet subordonnée à
l'évolution du dossier des armes de destruction massive.
</TX>
<TX>
La Commission spéciale de l'ONU chargée du démantèlement des armes de
destruction de masse de l'Irak (UNSCOM) se dit dans ce nouveau rapport au
Conseil de sécurité pour la première fois satisfaite de voir que l'Irak n'a
plus de "potentiel important" dans les domaines des armes chimiques et
balistiques.
</TX>
<TX>
Les autorités irakiennes ont promis de donner de nouveaux renseignements sur
leur programme passé de développement d'armes biologiques à la commission,
dirigée par Rolf Ekeus, si elles sont satisfaites du nouveau rapport. Des
émissaires à Bagdad ont déclaré que le rapport n'avait pas encore été étudié
par les autorités irakiennes.
</TX>
<TX>
Dans ce rapport l'UNSCOM souligne qu'"une des obligations essentielles de
l'Irak n'est pas remplie, étant donné que Bagdad n'a pas rendu compte de son
programme d'armements biologiques". Les Nations unies doivent s'assurer que
l'Irak s'est bel et bien débarrassé de toutes les armes et matériels prohibés
avant que le Conseil de sécurité ne puisse envisager une levée de l'embargo
sur les ventes de pétrole, conditionné par les questions d'armements.
</TX>
</DOC>
