<DOC>
<DOCID>ATS.940527.0012</DOCID>
<DOCNO>ATS.940527.0012</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940527
</DT>
<PT>
195200
</PT>
<SC>
bsf202 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
reg fin ecpc c6pol c5swi zh aet
</DE>
<AU>
gm sn ni po
</AU>
<KW>
zurich fin visite d-etat walesa synthese
</KW>
<TI>
Fin de la visite d'Etat du président polonais en Suisse Malgré les contacts,
les investisseurs ne se bousculent pas 2e synthèse.
</TI>
<LD>
Zurich/Berne, 27 mai (ats) La visite d'Etat du président polonais Lech Walesa
et de sa femme Danuta a pris fin vendredi à Zurich.  Malgré les appels lancés
par l'ancien syndicaliste aux investisseurs suisses, sa rencontre vendredi
avec des représentants des milieux économiques n'a débouché sur rien de
concret. Une délégation du groupe horloger SMH va toutefois se rendre
prochainement en Pologne.
</LD>
<TX>
M. Walesa a notamment invité les banquiers suisses à racheter des banques
polonaises. Son désir "le plus cher" serait que des montres suisses soient
produites en Pologne, a-t-il déclaré à l'issue de ses entretiens, tenus sous
les auspices du président de la Confédération Otto Stich.
</TX>
<TX>
Son voeu pourrait se réaliser: une délégation de la SMH va se rendre
prochainement en Pologne pour y prospecter le marché. Le groupe horloger
étudiera la possibilité d'établir sur place des usines de montage destinées à
la fabrication de montres spéciales, a déclaré à l'ATS Nicolas Hayek,
président de la SMH. Des bracelets en cuir et d'autres composants pour
montres pourraient également y être fabriqués. Mais en aucun cas, cela
n'entraînera de suppressions de postes en Suisse, assure M. Hayek.
</TX>
<ST>
"Nombreuses impressions"
</ST>
<TX>
De son côté, M. Walesa a commenté sobrement sa visite. "Ces trois jours m'ont
apporté de nombreuses impressions", a-t-il dit à Zurich.  "On a beaucoup
parlé, on verra ce qu'il en résultera."
</TX>
<TX>
Le président polonais a réitéré son appel aux sociétés suisses pour qu'elles
investissent en Pologne. Celle-ci souhaite que la Suisse y renforce sa
présence, a-t-il déclaré. Outre les banques, l'industrie électrique,
pharmaceutique et alimentaire se prêteraient à une meilleure coopération.
"Les contacts existent, mais ne se traduisent pas en investissements", a
déclaré Andrzej Byrt, du ministère polonais des affaires économiques
étrangères.
</TX>
<ST>
Manque d'ouverture suisse
</ST>
<TX>
M. Byrt a regretté que les produits agricoles ne représentent que 10 % des
exportations polonaises vers la Suisse. Cela équivaut à un volume de 175
millions de dollars (255 millions de francs). Malgré les accords existant, la
Suisse n'a pas suffisamment ouvert son marché aux produits polonais, a
regretté M. Byrt.
</TX>
<TX>
La croissance économique se poursuivra en Pologne, a expliqué pour sa part la
présidente de la banque centrale, Hanna Gronkiewicz-Waltz.  Les conditions
sont favorables à son avis. Les bénéfices peuvent être transférés à
l'étranger, a-t-elle assuré. Mme Gronkiewicz-Waltz estime que les
perspectives des banques suisses en Pologne sont favorables. Leur position
"psychologique" et politique est meilleure que celle des banques allemandes.
</TX>
<ST>
Honneurs militaires
</ST>
<TX>
Au terme de sa rencontre avec les représentants des milieux économiques, Lech
Walesa a été reçu au Muraltengut - la maison d'apparat de la ville de Zurich
- par le maire Josef Estermann. Il y a été rejoint par son épouse, qui avait
visité dans la matinée l'abbaye d'Einsiedeln (SZ). Après les honneurs
militaires, le président de la Confédération Otto Stich a officiellement pris
congé de ses hôtes,
</TX>
<TX>
Lech Walesa et sa femme se sont ensuite rendus au Musée polonais de
Rapperswil (SG), où il a rencontré le cardinal Jozef Glemp. Les deux hommes
ont déposé une gerbe et inauguré une colonne.
</TX>
<ST>
Reçu en grande pompe à Berne
</ST>
<TX>
Le président polonais avait été reçu en grande pompe mercredi à Berne par le
Conseil fédéral in corpore. Lors des entretiens, il avait remercié la Suisse
de son aide financière. Avec un total de 311 millions jusqu'ici, la Pologne
est de loin le plus important bénéficiaire de l'aide financière et de la
coopération technique de la Suisse.
</TX>
<TX>
Aux yeux de M. Stich, le trou des finances fédérales ne devrait en principe
pas empêcher la poursuite de ce soutien. Mais le président de la
Confédération avait estimé comme Lech Walesa que les investissements privés
en Pologne devraient à terme supplanter l'aide de la Confédération. Jeudi, M.
et Mme Walesa se sont rendus dans le canton de Soleure, lieu d'origine d'Otto
Stich. Soleure possède plusieurs liens historiques avec la Pologne, où elle
est de plus jumelée avec la ville de Cracovie.
</TX>
<TX>
La visite d'Etat, qui répond à un protocole bien établi, est celle qu'un chef
d'Etat étranger accomplit en Suisse à l'invitation du Conseil fédéral. Le
règlement protocolaire prévoit qu'il n'y a "en règle générale qu'une visite
d'Etat par année". La reine Beatrix des Pays-Bas était venue à ce titre en
Suisse du 3 au 5 novembre dernier.  Le président autrichien Thomas Klestil
avait été l'hôte précédent, en novembre 1992.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: La synthèse a été complétée par les déclarations du
président de la SMH Nicolas Hayek (3e paragraphe). Le lead a été modifié en
conséquence. Le 9e paragraphe est nouveau.
</TX>
</DOC>
