<DOC>
<DOCID>ATS.941213.0098</DOCID>
<DOCNO>ATS.941213.0098</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941213
</DT>
<PT>
124100
</PT>
<SC>
bsf068 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6rus mil
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
russie tchetchenie pourparlers
</KW>
<TI>
Négociations entre Russes et Tchétchènes Rejet d'un projet d'accord présenté
par Moscou.
</TI>
<LD>
Vladikavkaz, 13 déc (ats/afp) La délégation tchétchène présente aux
négociations avec la Russie à Vladikavkaz (Ossétie du Nord) a repoussé mardi
un projet d'accord présenté par la Russie. Le texte prévoyait "le désarmement
des formations illégales" en Tchétchénie et la tenue "d'élections libres"
dans la république, a déclaré un délégué tchétchène.
</LD>
<TX>
Le projet prévoyait également "des discussions sur l'élaboration d'un partage
des pouvoirs" dans la république indépendantiste tchétchène. Un responsable
tchétchène aux négociations avec la Russie, Moussan Merjouïev, a précisé que
le projet avait été repoussé par la partie tchétchène. Les négociations
devaient cependant se poursuivre dans la journée.
</TX>
<TX>
"La Russie exige l'impossible, la reconnaissance par la Tchétchénie qu'elle
est un sujet de la Fédération" russe, "nous ne pouvons pas l'accepter",
avait-il déclaré plus tôt. M. Merjouïev avait ajouté que, de son côté, Grozny
exigeait le retrait des troupes russes entrées dans la république
indépendantiste de Tchétchénie dimanche à l'aube. "Les négociations
pourraient alors se poursuivre sur des bases plus positives", a-t-il dit.
</TX>
<TX>
"La Russie croit qu'il existe une opposition tchétchène, alors que pour nous
ce sont des bandes armées", a poursuivi le représentant du président
tchétchène Djokhar Doudaïev. Il a évoqué les liens qu'entretient Moscou avec
l'opposition en Tchétchénie, dans le but de renverser le régime autoproclamé
du général. Le représentant tchétchène a admis qu'il ne plaçait pas de
"grands espoirs dans les négociations".
</TX>
<TX>
Quelque 20 000 militaires russes appuyés par plusieurs centaines de blindés
sont déployés à quelques dizaines de kilomètres de la capitale tchétchène
Grozny. A Moscou l'agence russe Interfax a annoncé que les affrontements
entre troupes russes et forces indépendantistes tchétchènes avaient fait
depuis lundi neuf morts et quatorze blessés, coté russe, selon des chiffres
provisoires cités mardi.
</TX>
<TX>
Un journaliste présent dans une zone d'affrontements près de Grosny, dans le
village de Piervomaiskoie, a fait état de nouveaux combats mardi et
d'attaques à la roquette ayant fait au moins 2 blessés dans ce village.
</TX>
</DOC>
