<DOC>
<DOCID>ATS.941213.0043</DOCID>
<DOCNO>ATS.941213.0043</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941213
</DT>
<PT>
173600
</PT>
<SC>
bsf138 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
jus vd
</DE>
<AU>
ps ba
</AU>
<KW>
lausanne tribunal proces ripoux
</KW>
<TI>
Procès des "ripoux" devant le Tribunal criminel à Lausanne Le témoin
principal n'a pas répondu à la convocation.
</TI>
<LD>
Lausanne, 13 déc (ats) Le procès dit des "ripoux" s'est poursuivi mardi à
Lausanne avec l'audition de nombreux témoins. Le principal d'entre eux, une
barmaid du "Moulin du Choc" qui avait assisté au meurtre de l'ex-gendarme
Claude Delédevant, n'a cependant pas donné suite à la citation du Tribunal
criminel.
</LD>
<TX>
Par ses révélations, cette barmaid domiciliée actuellement près de Valence
(F), avait permis aux enquêteurs de retrouver le corps de Claude Delédevant,
le 22 mars 1993, dans une forêt proche de Pampagny (VD). Dans ses dépositions
antérieures, elle avait avoué être présente lors du guet-apens fatal tendu à
l'ex-gendarme. Mais elle a toujours nié toute participation à l'assassinat de
la victime.
</TX>
<ST>
Gains d'une prostituée
</ST>
<TX>
Confiné dans son mutisme, le meurtrier présumé a assisté aux dépositions des
autres personnes venues témoigner mardi, notamment à celle d'une jeune
prostituée. De 1987 à novembre 1991, cette dernière lui avait remis tous ses
gains qui se montaient à environ 350 000 francs par année.
</TX>
<TX>
Les jurés ont ensuite entendu le témoignage d'un jeune homme qui était
présent lorsque les deux accusés - le meurtrier présumé et l'ex-gendarme
"ripou" - sous le couvert d'une descente de police, avaient dévalisé
l'appartement d'un toxicomane genevois le 27 août 1990. Cette agression leur
avait rapporté 40 000 francs.
</TX>
<ST>
Services non rétribués
</ST>
<TX>
Le coup avait été réalisé grâce aux indications d'une autres barmaid du
"Moulin du Choc" qui connaissait le toxicomane. Cette dernière n'a jamais été
payée par les accusés qui se sont partagés le butin.
</TX>
<TX>
En ce qui concerne le meurtre de Claude Delédevant, cette barmaid a précisé
qu'elle avait uniquement entendu parler, à l'époque, de la disparition de son
patron mais que cela l'avait laissée "indifférente ".
</TX>
<ST>
18 000 francs pour un permis
</ST>
<TX>
La seconde du journée du procès s'est terminée par l'audition d'un
automobiliste qui avait remis 18 000 francs aux deux accusés. Dénoncé pour un
important dépassement de vitesse, cet automobiliste avait obtenu la
restitution de son permis.
</TX>
<TX>
L'ex-gendarme "ripou", coaccusé du meurtrier présumé, était intervenu auprès
de ses collègues de la gendarmerie qui avaient détruit la formule "saisie
provisoire du permis de conduire".  D'autres témoignages sont attendus
mercredi. Les plaidoiries des avocats de la défense sont prévues pour jeudi.
</TX>
</DOC>
