<DOC>
<DOCID>ATS.940308.0046</DOCID>
<DOCNO>ATS.940308.0046</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940308
</DT>
<PT>
162400
</PT>
<SC>
bsf113 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
tg jus sozm
</DE>
<AU>
ls an ga
</AU>
<KW>
tg graphomane expertise psychiatrique
</KW>
<TI>
Le "graphomane" thurgovien n'est pas malade mental Un expert recommande sa
sortie de l'hôpital psychiatrique.
</TI>
<LD>
Münsterlingen (TG), 8 mars (ats) Un homme de 39 ans enfermé depuis 1979 à la
clinique psychiatrique de Münsterlingen (TG) pourrait bientôt être libéré.
Atteint de "graphomanie" - un besoin pathologique d'écrire -, il n'a cessé
d'envoyer des missives depuis sa cellule à divers services de
l'administration ou à des maisons de vente par correspondance. Chargé par le
Tribunal administratif thurgovien de donner son avis, un éminent psychiatre a
estimé que l'homme est sain d'esprit.
</LD>
<TX>
Hans Kind, ancien directeur de la polyclinique psychiatrique de l'Hôpital
universitaire de Zurich, pense que le patient n'est plus schizophrène et que
sa place n'est plus dans une clinique, a-t-on appris mardi. Selon lui, il
n'est même pas sûr que l'homme enfermé depuis quatorze ans ait été un jour
malade mental, comme le supposait le diagnostic de l'époque. La forte
présomption de récidive - le patient cherche continuellement par ses lettres
à obtenir des prestations indues - ne justifierait pas son maintien en
hôpital psychiatrique, estime M. Kind.
</TX>
<TX>
Le cas de cet homme avait fait parler de lui dans toute la Suisse en décembre
dernier, alors que le Tribunal administratif thurgovien étudiait sa demande
de libération. Pour la première fois, deux patients de la clinique
psychiatrique de Münslingen demandaient par voie judiciaire à être libérés.
Le public avait alors appris que durant leur séjour dans la clinique, les
contrôles annuels d'internement n'avaient pas été effectués. Le premier
patient avait été aussitôt relâché, tandis que les juges demandaient pour le
second l'avis d'un psychiatre.
</TX>
</DOC>
