<DOC>
<DOCID>ATS.940816.0074</DOCID>
<DOCNO>ATS.940816.0074</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940816
</DT>
<PT>
145800
</PT>
<SC>
bsf103 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
sof
</OC>
<DE>
vs c4ger ecpt ecpi
</DE>
<AU>
fz jn
</AU>
<KW>
allemagne est mise en faillite filiales ch
</KW>
<TI>
Sociétés est-allemandes appartenant à un groupe suisse Demande de mise en
faillite acceptée.
</TI>
<LD>
Meiningen (D)/Sierre (VS), 16 août (ats) Deux sociétés est-allemandes
appartenant au groupe suisse Hort sont en procédure de faillite. Leur demande
de mise en faillite a été acceptée lundi par le tribunal de Meiningen en
Thuringe. L'information a été confirmée à l'ATS par Irene Heinemann, du
syndicat IG-Metall.
</LD>
<TX>
Sur place, l'occupation des locaux des deux sociétés (BAF Haufhaltswarenwerk
GmbH à Fischbach et de Rhönglas GmbH à Dermbach) a cessé. Elle avait fait
suite à la demande de faillite déposée il y a dix jours par l'entrepreneur
suisse Stéphane Hort. La faillite, désormais ouverte, concerne 110 employés
dans la première usine, 60 dans la seconde. Le personnel espère maintenant
toucher de la masse en faillite les salaires qui n'ont plus été versés depuis
la mi- avril.
</TX>
<TX>
Des discussions visant le sauvetage des deux sociétés auront lieu cette
semaine encore, à Erfurt, entre l'administrateur de la faillite et le
ministère de l'économie du Land de Thuringe. Un porte-parole du ministère a
déclaré à l'agence allemande DPA que deux repreneurs s'étaient déjà mis sur
les rangs.
</TX>
<ST>
Entreprise suisse indépendante
</ST>
<TX>
Le groupe Hort exploite une usine de thermolaquage et de revêtement au teflon
à Sierre (VS). Selon ses propres informations, cette entreprise, qui emploie
80 personnes, est complètement indépendante des unités de production
est-allemandes. Elle a repris normalement ses activités après ses vacances
annuelles. Mardi, l'entreprise a renoncé à prendre position, annonçant
toutefois un communiqué pour les prochains jours.
</TX>
<TX>
Le groupe Hort a repris quatre fabriques de moyenne importance produisant des
ustensiles de cuisines dans les Länder est-allemands de Thuringe, Saxe et
Saxe-Anhalt. L'usine de Fischbach (110 employés) était l'un des plus
importants fabricants de casseroles en aluminium de l'ex-RDA. Dermbach (60
employés) est la seule fabrique allemande de corps isolants pour thermos.
</TX>
</DOC>
