<DOC>
<DOCID>ATS.950126.0109</DOCID>
<DOCNO>ATS.950126.0109</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950126
</DT>
<PT>
134500
</PT>
<SC>
bsf085 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
parn comm jus
</DE>
<AU>
sk
</AU>
<KW>
conseil nat medias indiscretions sanctions
</KW>
<TI>
Indiscrétions dans les médias Le National ne veut pas plus de sanctions
contre les journalistes.
</TI>
<LD>
Berne, 26 jan (ats) Le Conseil national ne veut renforcer les sanctions
contre les journalistes qui publient des indiscrétions. Par 54 voix contre
32, il a rejeté jeudi un postulat demandant une application plus stricte de
l'ordonnance sur l'accréditation au Palais fédéral. Le chancelier n'a pas
voulu jeter la pierre aux médias.
</LD>
<TX>
Les conseillers nationaux argoviens Maximilian Reimann (UDC) et René Moser
(PdL) avaient déposé un postulat et une interpellation en réaction à la
multiplication des "fuites" d'informations confidentielles dans la presse. Le
postulat jouissait du soutien de 80 cosignataires et l'interpellation de 60.
</TX>
<TX>
Dans son postulat, M. Reimann rappelait que l'ordonnance qui règle
l'accréditation au Palais féréral permet d'interdire l'accès "au journaliste
qui divulgue sciemment ou intentionnellement (...)  des informations
confidentielles ou secrètes qui lui ont été communiquées comme telles". Il
demandait au gouvernement d'appliquer cette disposition plus strictement ou
de la réviser.
</TX>
<ST>
Sources mystérieuses
</ST>
<TX>
Le chancelier de la Confédération, François Couchepin, a estimé qu'une
révision ne s'imposait pas. Pour pouvoir prendre des sanctions contre des
journalistes, il faudrait savoir qui leur a confié des informations sous le
sceau du secret. "Or je ne peux que constater que des journalistes apprennent
par des miracles constants des choses que personne ne leur a dites", a relevé
M. Couchepin. Avant de préciser que les journalistes "font leur métier."
</TX>
<TX>
Dans un pays qui respecte la liberté de la presse, l'Etat n'a pas à dicter
aux médias leur éthique professionnelle, a souligné le chancelier. Il est
rare que les enquêtes permettent d'identifier les sources des indiscrétions,
a-t-il précisé.
</TX>
<TX>
En réponse à René Moser, François Couchepin a encore insisté sur le fait que
c'est à l'Etat de mener une politique d'information plus ouverte et
dynamique. Et d'inviter le Conseil national à appuyer les propositions en ce
sens dans le cadre de la réforme de l'administration, traitée le matin-même
au National. Son souhait n'a toutefois pas été entendu: ces dispositions ont
été écartées, la majorité estimant qu'elles n'avaient pas leur place dans
cette réforme.
</TX>
</DOC>
