<DOC>
<DOCID>ATS.950308.0096</DOCID>
<DOCNO>ATS.950308.0096</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950308
</DT>
<PT>
125500
</PT>
<SC>
bsf057 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
baf
</OC>
<DE>
reg rega ju fin
</DE>
<AU>
me uc
</AU>
<KW>
ju delemont fausse facture fonctionnaire
</KW>
<TI>
Delémont: fausse facture et documents litigieux Le fonctionnaire communal a
une semaine pour s'expliquer.
</TI>
<LD>
Delémont, 8 mars (ats) Une fausse facture et cinq documents "litigieux" ont
été découverts dans la comptabilité du département des travaux publics de la
commune de Delémont. Le fonctionnaire concerné reconnaît avoir produit une
fausse facture. Le conseil communal (exécutif) lui a donné une semaine pour
s'expliquer.
</LD>
<TX>
L'affaire a éclaté en décembre dernier. Informé de l'existence d'une fausse
facture, le conseil communal a entendu le fonctionnaire concerné. Il a avoué
avoir produit une fausse facture pour acquérir une machine que le conseil lui
avait refusée. Il a reconnu les faits, mais il affirme n'avoir aucune
explication pour les autres documents litigieux, a indiqué mercredi
Pierre-Alain Gentil, maire de Delémont.
</TX>
<TX>
La Société fiduciaire suisse a été chargée de vérifier les documents
comptables signés par le fonctionnaire en 1993 et 1994. La fiduciaire a eu
accès aux comptabilités de trois entreprises fournissant la commune. Une
vingtaine de documents ont nécessité un examen plus détaillé.
</TX>
<TX>
Dans une entreprise, la fiduciaire a découvert cinq documents présentant des
manipulations comptables. Selon le rapport de la fiduciaire, les montants
inscrits sur ces factures correspondent aux documents de la commune, mais ils
apparaissent sous des rubriques qui n'ont pas de rapport avec les produits
livrés.
</TX>
<TX>
Ces cinq documents et la fausse facture portent sur un montant d'environ 30
000 francs. Rien n'indique que ce fonctionnaire se soit mis de l'argent dans
la poche, a ajouté le chef de l'exécutif. Une entrevue est prévue avec cette
entreprise pour tenter de trouver une explication à ces manipulations
comptables. Le maire dit ne pas comprendre l'intérêt de ces opérations
litigieuses.
</TX>
<TX>
L'exécutif communal ne prendra aucune sanction supplémentaire contre le
fonctionnaire en attendant ses explications. Il est déjà privé de son droit
de signature depuis que l'affaire a éclaté. Ce dossier préoccupe beaucoup le
conseil communal. Après l'affaire de la fausse agression contre le secrétaire
communal, ce dossier des fausses factures a créé un "climat détestable" au
sein de la commune et les rumeurs s'amplifient au sein de la population, a
encore ajouté le maire.
</TX>
</DOC>
