<DOC>
<DOCID>ATS.940227.0046</DOCID>
<DOCNO>ATS.940227.0046</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940227
</DT>
<PT>
092400
</PT>
<SC>
bsf020 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c8isr pal mil
</DE>
<AU>
hs
</AU>
<KW>
israel tuerie hebron rapport armee
</KW>
<TI>
Tuerie d'Hébron Les soldats israéliens ont tiré en l'air, selon un rapport.
</TI>
<LD>
Jérusalem, 27 fév (ats/afp) Selon un rapport publié par l'armée, des soldats
israéliens ont tiré en l'air vendredi à l'entrée de la mosquée du Caveau des
patriarches à Hébron. Mais le massacre dans lequel 52 Palestiniens ont trouvé
la mort a été le fait d'un seul homme, Baruch Goldstein.
</LD>
<TX>
Dans le premier rapport officiel publié sur l'incident, l'armée précise que
selon un examen balistique, les victimes ont toutes été tuées avec l'arme de
Goldstein, un colon d'origine américaine. Il a tiré avec son fusil d'assaut
Galil 118 balles avec quatre ou cinq chargeurs, ajoute ce rapport établi par
un officier au nom du commandement de la région centre, qui comprend la
Cisjordanie.
</TX>
<TX>
Le document précise que les soldats qui étaient en poste n'ont pas tiré à
l'intérieur même de la salle où priaient les fidèles musulmans dans le
Caveau, lieu de culte utilisé également par les juifs et les chrétiens. Trois
soldats se trouvaient à l'intérieur du Caveau au moment du carnage et deux à
l'entrée du bâtiment.
</TX>
<TX>
Le rapport ne précise pas si Goldstein s'est suicidé ou s'il a été tué par
des Palestiniens. Selon la télévision israélienne, un Palestinien aurait
réussi à le maîtriser, en l'assomant avec un extincteur. Il aurait ensuite
été achevé à coups de barres de fer par d'autres Palestiniens.
</TX>
<TX>
Après le massacre, une patrouille qui circulait sur une des routes d'Hébron a
été attaquée par 1000 à 2000 Palestiniens qui lançaient des pierres dans leur
direction. "La vie des soldats étant en danger ", huit d'entre eux ont ouvert
le feu, notamment vers un Palestinien qui jetait une bouteille incendiaire.
Deux manifestants ont été tués.
</TX>
</DOC>
