<DOC>
<DOCID>ATS.950620.0013</DOCID>
<DOCNO>ATS.950620.0013</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950620
</DT>
<PT>
053400
</PT>
<SC>
bsf017 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
int aet mil
</DE>
<AU>
ln vf
</AU>
<KW>
geneve 50 ans onu operations maintien paix
</KW>
<TI>
50e anniversaire de l'ONU Une activité croissante et des tâches nouvelles
éclairage par Blaise Lempen, ATS.
</TI>
<LD>
Genève, 15 juin (ats) Depuis la fin de la guerre froide, l'ONU n'a jamais été
autant sollicitée. Ses activités ont augmenté de manière spectaculaire avec,
actuellement, 16 opérations de maintien de la paix, sur un total de 34
lancées depuis 1948. Jamais autant de résolutions ont été votées par le
Conseil de sécurité.
</LD>
<TX>
Les chiffres en témoignent. Au cours de l'année 1987, 15 résolutions avaient
été votées par le Conseil de sécurité. Il y a en a eu 53 en 1991 et 78 l'an
dernier, sur un total de près d'un millier depuis la création de l'ONU. Début
1988, seules cinq opérations de maintien de la paix étaient en cours; elles
ont passé à 11 en janvier 1992 et à 16 actuellement.
</TX>
<TX>
En janvier 1992, le personnel militaire déployé par l'ONU se montait à 12 000
hommes. Il a atteint l'an dernier plus de 70 000 hommes. Le budget de l'ONU
pour les opérations de maintien de la paix est passé d'1,6 milliard de
dollars début 1992 à 3,6 milliards fin 1994.
</TX>
<ST>
Seize opérations en cours
</ST>
<TX>
Seize opérations sont en cours dans les pays suivants (entre parenthèses, la
date de leur création et le coût en dollars en 1994): Palestine (1948, 30
millions), Inde-Pakistan (1949, 8 millions), Chypre (1964, 47 millions),
Golan (1974, 35 millions), Liban (1978, 138 millions), Irak-Koweït (1991, 70
millions), Sahara occidental (1991, 40 millions), Angola (1991, 25 millions),
ex-Yougoslavie (1992, 2,5 milliards), Géorgie (1993, 5 millions), Libéria
(1993, 65 millions), Rwanda (1993, 98 millions), Haïti (1993, 0,5 million),
Tadjikistan (décembre 1994).
</TX>
<TX>
En avril 1995, les casques bleus dans l'ex-Yougoslavie (40 000 hommes) ont
été divisés en trois opérations distinctes: Bosnie (FORPRONU), Croatie
(ONURC) et Macédoine (FORDEPRENU). Plusieurs opérations importantes ont
cependant pris fin récemment: au Cambodge (1992-1993), au Mozambique
(1993-janvier 1995, 327 millions) et en Somalie (1993-mars 1995, un
milliard). La mission de l'ONU au Salvador a été démantelée fin avril (1991,
24 millions en 1994). Au Rwanda, elle a été réduite de moitié.
</TX>
<ST>
Surtout des conflits internes
</ST>
<TX>
Dans un rapport récent sur l'activité de l'organisation, Boutros
Boutros-Ghali relève que les conflits internes se sont multipliés.  Sur les
21 opérations lancées par l'ONU depuis 1988, huit ont concerné des guerres
entre Etats et 13 des conflits internes.
</TX>
<TX>
Ces conflits sont menés non seulement par des armées régulières, mais aussi
par des milices et des civils armés dont la discipline est douteuse. Les
civils sont les principales victimes. Les institutions de l'Etat sont
paralysées. De ce fait, relève le secrétaire général de l'ONU, l'intervention
de la communauté internationale doit aller au-delà des tâches militaires et
humanitaires. Elle inclut la réconciliation nationale, la remise en selle
d'un gouvernement, tâches qui prennent du temps.
</TX>
<ST>
Plus complexe et onéreux
</ST>
<TX>
"Le maintien de la paix est beaucoup plus complexe et plus onéreux qu'il ne
l'était lorsqu'il s'agissait principalement de surveiller le respect d'un
cessez-le-feu ou de contrôler une zone tampon. Il est aussi souvent très
dangereux", souligne M. Boutros-Ghali.
</TX>
<TX>
L'ONU a été sollicitée afin d'appliquer un règlement global à l'issue de
négociations, par exemple en Namibie, en Angola, au Salvador, au Cambodge et
au Mozambique. Ces opérations, en général réussies, ont obligé l'ONU à
entreprendre des tâches d'une diversité sans précédent: démobilisation et
réinsertion des combattants, désarmement et déminage, rapatriement des
réfugiés, mise en place de nouvelles forces de police et structures
administratives, vérification du respect des droits de l'homme, organisation
et contrôle d'élections, appui à la reconstruction.
</TX>
</DOC>
