<DOC>
<DOCID>ATS.950217.0145</DOCID>
<DOCNO>ATS.950217.0145</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950217
</DT>
<PT>
010000
</PT>
<SC>
bsf002 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4ger ecpt ecpi
</DE>
<AU>
oh
</AU>
<KW>
allemagne metallurgie greve referendum
</KW>
<TI>
Pour son référendum sur la grève Le syndicat allemand IG Metall choisit la
Bavière.
</TI>
<LD>
Francfort, 17 fév (ats/afp) Le puissant syndicat allemand IG Metall a décidé
jeudi de frapper un grand coup. Il a choisi la Bavière, l'une des plus
importantes régions industrielle de l'Allemagne, pour la tenue en début de
semaine prochaine d'un referendum sur la grève.
</LD>
<TX>
Le referendum se déroulera de lundi à mercredi. Le directoire d'IG Metall se
réunira mercredi après-midi pour comptabiliser les résultats, a indiqué le
président d'IG Metall Klaus Zwickel jeudi soir à Francfort, à l'issue d'une
réunion extraordinaire du directoire d'IG Metall.
</TX>
<TX>
Conformément aux statuts du syndicat, si au moins 75 % des membres d'IG
Metall dans cette région se prononcent pour la grève, le mouvement démarrera
"immédiatement", a prévenu M. Zwickel. La Bavière compte 730 000 métallos,
dont 367 000 sont membres d'IG Metall.
</TX>
<TX>
"Nous n'avons pas voulu cette grève mais nous n'avons pas eu d'autre choix",
a martelé Klaus Zwickel. IG Metall a choisi la Bavière car les employeurs se
sont montrés "particulièrement peu coopératifs" dans cette région, a-t-il
indiqué.
</TX>
<TX>
Le porte-parole du syndicat Joerg Barczynski a rappelé que la Bavière était
une région où l'industrie automobile est très présente avec BMW et Audi. "Les
carnets de commande sont pleins", a-t-il indiqué, soulignant que cela
renforcera la pression sur les employeurs.
</TX>
<ST>
Rencontre en fin de semaine
</ST>
<TX>
L'organisation patronale Gesamtmetall a par ailleurs indiqué jeudi soir
qu'elle rencontrerait en fin de semaine IG Metall pour tenter de parvenir à
une solution négociée. "Je ne pense qu'ils nous proposeront quoi que ce soit
qui vaille le coup de négocier", a estimé M. Barczynski jeudi soir, tout en
n'écartant pas toutefois cette possibilité.
</TX>
<TX>
Au cours des deux mois préalables des négociations, émaillées d'une trentaine
de rencontres entre les employeurs et les employés, les positions des uns et
des autres ont peu bougé.
</TX>
<TX>
IG Metall, qui est le premier des syndicats de branche européen, réclame pour
les 3,6 millions de métallos ouest-allemands une hausse salariale de 6 % pour
1995. Le patronat se refuse à faire des propositions d'augmentation de
salaire, indiquant qu'il souhaite d'abord négocier des mesures de réduction
des coûts et de flexibilité du temps de travail.
</TX>
</DOC>
