<DOC>
<DOCID>ATS.951106.0012</DOCID>
<DOCNO>ATS.951106.0012</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2467
</LE>
<DT>
951106
</DT>
<PT>
185217
</PT>
<RT>
183100
</RT>
<SC>
bsf150 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c6bos c6cro c6ser c1 int mil
</DE>
<AU>
mo
</AU>
<KW>
slavonie désaccord bosnie soldats onu blessé
</KW>
<TI>
Désaccord sur la Slavonie - casques bleus blessés en Bosnie
</TI>
<LD>
Sarajevo, 6 nov (ats/reuter) Les séparatistes serbes de Slavonie orientale
ont repoussé dimanche soir de nouvelles propositions de paix en vue de la
restitution de leur enclave à la Croatie. Ce refus porte un coup
supplémentaire aux difficiles négociations de paix sur l'ex-Yougoslavie en
cours aux Etats-Unis.
</LD>
<TX>
En Bosnie, l'ONU a fait savoir lundi que des casques bleus français cantonnés
près de Mostar, dans l'ouest du pays, avaient été attaqués et sept d'entre
eux blessés. Cet incident est le plus grave survenu sur le terrain depuis le
cessez-le-feu en vigueur depuis le 12 octobre en Bosnie.
</TX>
<TX>
Milan Milanovic, chef de la délégation serbe aux pourparlers sur la Slavonie
orientale, a annoncé que sa délégation avait rejeté dimanche un projet de
document présenté par Peter Galbraith, ambassadeur des Etats-Unis à Zagreb,
et l'émissaire de l'ONU Thorvald Stoltenberg, au cours d'entretiens dans la
région. Il a ajouté que les discussions n'étaient "pas terminées du point de
vue des Serbes", rapporte l'agence yougoslave Tanjug.
</TX>
<TX>
Les Serbes proposaient que la Slavonie orientale soit administrée par l'ONU
pendant une période de transition de trois ans, avant la tenue d'un
référendum sur son statut définitif. La Croatie n'accepte qu'une transition
d'un an.
</TX>
<ST>
Casques bleus blessés
</ST>
<TX>
A Sarajevo, l'ONU a fait savoir que des assaillants non identifiés avaient
attaqué à l'arme automatique et à la grenade des casques bleus français
cantonnés près de Mostar, dimanche vers 23h30. Un soldat a été touché par
balle au bras et six autres ont été légèrement blessés par une grenade.
Mostar est aux mains de l'armée bosniaque à dominante musulmane et de milices
croates. Les collines environnantes sont tenues par les séparatistes serbes.
</TX>
<TX>
De source proche des négociations engagées depuis mercredi à Dayton (Ohio)
par les dirigeants de Croatie, Bosnie et Serbie, on faisait état de peu de
progrès lundi vers un accord global. "C'est un processus fastidieux et, même
si les dirigeants semblent convenir qu'ils ne peuvent rentrer chez eux sans
accord, il nous reste un long chemin à faire", a-t-on déclaré de même source.
</TX>
</DOC>
