<DOC>
<DOCID>ATS.951123.0131</DOCID>
<DOCNO>ATS.951123.0131</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3347
</LE>
<DT>
951123
</DT>
<PT>
104057
</PT>
<RT>
092513
</RT>
<SC>
bsf029 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
ecpc sta
</DE>
<AU>
sh
</AU>
<KW>
suisse emploi 3e trimestre baisse 1,6%
</KW>
<TI>
L'emploi à plein temps a diminué de 1,6% au 3e trimestre 44 000 postes
perdus, dont 19 000 dans le secteur secondaire
</TI>
<LD>
Berne, 23 nov (ats) L'emploi dans les secteurs secondaire et tertiaire a
encore diminué de 1,6% au 3e trimestre de 1995 par rapport à la même période
de l'an dernier. Le nombre des emplois à plein temps est tombé à 2 615 000.
Cette baisse a été partiellement compensée par une augmentation de 4% des
emplois à temps partiel.
</LD>
<TX>
Selon les chiffres publiés jeudi par l'Office fédéral de la statistique, 44
000 emplois ont été perdus en un an. Le secteur secondaire a été le plus
touché: le nombre des emplois y a diminué de 19 000 ou 1,9% pour se fixer à
988 000, alors que la baisse avait été de 1,4% au trimestre précédent.
</TX>
<ST>
Textiles et cuir
</ST>
<TX>
La situation de l'emploi s'est détériorée en particulier dans les branches
traitant les produits textiles et le cuir: -7,7% pour l'industrie textile,
-9,1% pour l'habillement et -8% pour le cuir et les chaussures. La baisse
s'est aussi accrue dans l'industrie de la construction électrique, de
l'électronique et de l'optique (-3%). En revanche, l'industrie des matières
plastiques et du caoutchouc (+2,6%), l'industrie du papier (+1,7%),
l'horlogerie et la bijouterie (+1%) ainsi que l'industrie chimique (+0,2%)
ont pu accroître légèrement leurs effectifs.
</TX>
<TX>
Dans le bâtiment et le génie civil, la baisse de l'emploi continue: 10 000
postes à plein temps ont été perdus en un an. Le taux de recul annuel atteint
3,3%, contre 2,4% au 2e trimestre et 0,6% au 1er trimestre 1995. La situation
dans la construction proprement dite (-4,2%) reste plus mauvaise que dans
l'aménagement et le parachèvement (-1,9%).
</TX>
<ST>
Commerce et restauration
</ST>
<TX>
Le secteur tertiaire a perdu quelque 24 000 emplois et en conserve 1 627 000.
La baisse annuelle a ainsi passé de 1,2% au 2e trimestre à 1,5% au 3e. Plus
de la moitié des emplois perdus l'ont été dans le commerce, la restauration
et l'hébergement (-2,1%).  Cette branche groupe le commerce de gros, seul à
afficher un résultat positif (+1,1%), le commerce de détail (-4,9%), la
restauration et l'hébergement (-1,4%). ainsi que le secteur des réparations
(-2,2%).
</TX>
<TX>
D'autres pertes d'emplois importantes ont été enregistrées dans les
transports routiers (-3,1%), les banques et sociétés financières (-1,3%), les
services personnels (-4%), l'enseignement (-3,4%) ainsi que dans les
activités de culture, sports et loisirs (-4,8%). Dans les administrations
publiques, les emplois ont diminué de 1,5%.
</TX>
<ST>
Forte baisse dans le Jura
</ST>
<TX>
A l'exception de cinq cantons alémaniques, dont Soleure, le nombre des
emplois a diminué dans tous les cantons. En pourcentage, la baisse la plus
forte a été relevée dans le Jura (-4,3%), devant les Grisons (-4%), Argovie
(-3,8%), Bâle-Campagne (-3,6%) et Genève (-3,5%). Elle a atteint 1,6% à
Neuchâtel, 0,8% en Valais, 0,7% à Berne, 0,6% dans le canton de Vaud et 0,2%
à Fribourg.
</TX>
<TX>
Contrairement aux emplois à plein temps, les postes à temps partiels ont
augmenté de 16 300 pour se chiffrer à 426 500. Cet accroissement de 4%
succède à des hausses de 2,1% et 2,4% lors des trimestres précédents.
</TX>
</DOC>
