<DOC>
<DOCID>ATS.950105.0092</DOCID>
<DOCNO>ATS.950105.0092</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950105
</DT>
<PT>
112100
</PT>
<SC>
bsf053 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
c7sno int mil sozm
</DE>
<AU>
ln hs
</AU>
<KW>
somalie reprise des combats cicr
</KW>
<TI>
Recrudescence des combats en Somalie Le CICR accroît son assistance médicale.
</TI>
<LD>
Genève, 5 jan (ats) Alors que les forces de l'ONU s'apprêtent à quitter la
Somalie le 31 mars, les affrontements ont repris entre factions rivales. Le
Comité international de la Croix-Rouge (CICR) a annoncé jeudi qu'il assiste
des centaines de blessés à Mogadiscio et dans d'autres régions du pays.
</LD>
<TX>
A Mogadiscio, des miliciens somalis se sont affrontés pour prendre le
contrôle de la route d'accès au port. Des civils en fuite ont été pris sous
les feux croisés des combattants. Au 2 janvier, le CICR a comptabilisé 217
blessés.
</TX>
<TX>
Au cours de la semaine écoulée, des affrontements ont également éclaté à
Belet Huen entre les milices Hawadle et les forces loyales à l'Alliance
nationale somalie (SNA) du général Aïdid. Le nombre de victimes a été
important. Une partie des blessés a été admise à l'hôpital Keysaney
(Mogadiscio-Nord), les autres sont soignés dans les hôpitaux de Benadir et de
Digfer (Mogadiscio-Sud), auxquels le CICR fournit une assistance médicale.
</TX>
<ST>
Assistance du CICR
</ST>
<TX>
Dans le Somaliland, ce sont quelque 150 000 civils qui ont dû fuir leurs
foyers depuis la mi-novembre, en raison de la reprise des combats entre
troupes loyales au gouvernement et forces d'opposition.  Quatre vols
organisés par le CICR ont permis d'acheminer 20 000 couvertures et 1000
rouleaux de feuilles de plastique. Ces secours ont été distribués à quelque
40 000 familles déplacées vivant autour de Hargeisa, capitale du Somaliland.
</TX>
<TX>
Le CICR a obtenu d'autre part l'autorisation de visiter 122 prisonniers
capturés par les autorités du Somaliland après les récents affrontements. Des
pourparlers sont en cours pour que le CICR puisse visiter des personnes
détenues par l'opposition.
</TX>
</DOC>
