<DOC>
<DOCID>ATS.950926.0144</DOCID>
<DOCNO>ATS.950926.0144</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3764
</LE>
<DT>
950926
</DT>
<PT>
080029
</PT>
<RT>
121445
</RT>
<SC>
bsf013 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
comm zh vd ge be lu c5swi
</DE>
<AU>
jq lp
</AU>
<KW>
zh présentation étude intermédia must
</KW>
<TI>

Publicité: nouvelle méthode pour mesurer l'impact des médias
Présentation du projet-pilote intermédia MUST


</TI>
<ST>
embargo 16h00

</ST>
<LD>
Zurich, 25 sept (ats) Une nouvelle méthode d'aide à la
planification des stratégies publicitaires a vu le jour. Présenté
lundi à Zurich, le projet-pilote intermédia MUST se base sur une
étude minute par minute des activités journalières. Elle fournit
une approche inédite des habitudes médiatiques des Suisses.



</LD>
<TX>
Les publicitaires buttent depuis des années sur la question de
l'impact comparé de la presse écrite, de la radio et de la
télévision. Les annonceurs disposent jusqu'à présent de mesures
d'audience particulières pour chaque catégorie de média. Ils
peuvent ainsi choisir un journal plutôt qu'un autre, une station de
radio publique plutôt que privée, une chaîne de TV suisse ou
étrangère.

</TX>
<ST>
Insuffisance

</ST>
<TX>
Les taux de pénétration disponibles sont cependant tout à fait
insuffisants lorsqu'il s'agit de décider quel support média
utiliser pour une campagne publicitaire, a affirmé René Schmutz,
directeur du REMP (Recherches et études des médias publicitaires
SA), lundi à Zurich. Les tentatives faites jusqu'ici pour comparer
l'impact des spots radio ou TV et des annonces dans les journaux
n'ont pas donné de résultats probants, a-t-il relevé.

</TX>
<TX>
Les comparaisons sont en effet purement quantitatives. Elles
ignorent, selon lui, un élément essentiel: la spécificité de chaque
média, et partant la perception différente qu'en ont les
groupes-cible. Le REMP, en collaboration avec Publicitas, a donc
tenté de mettre en place une nouvelle méthode d'évaluation.

</TX>
<ST>
Etude minute par minute

</ST>
<TX>
Celle méthode permet, sinon de comparer l'impact des différents
médias, du moins de fournir des informations supplémentaires aux
publicitaires pour les aider à élaborer une planification.
L'élément déterminant de l'étude repose sur une analyse des
activités journalières des publics-cible.

</TX>
<TX>
L'institut d'études de marché Link, à Lucerne, a interrogé de
février à mars 2800 personnes en Suisse alémanique et 2100 en
Suisse romande, âgées de 10 à 80 ans. Toutes résidaient en milieu
urbain. Les personnes sondées avaient le choix entre 60 activités,
y compris dormir et ne rien faire, recensées minute par minute.

</TX>
<TX>
On apprend ainsi que 25 % des Suisses reconnaissent ne rien
faire du tout une fois dans la journée, a noté Erwin Weibel,
directeur de la recherche chez Publicitas. Les Romands déclarent
avoir une inactivité totale pendant une demi-heure par jour en
moyenne, les Alémaniques pendant trois-quarts d'heure.

</TX>
<ST>
Analyse affinée

</ST>
<TX>
Les réponses détaillées ont été entrées dans un ordinateur. Leur
analyse permet d'affiner les comportements des groupes-cible.
Ainsi, un annonceur peut savoir à quelle heure les jeunes
automobilistes écoutent la radio. Ou encore, à quel moment de la
journée les femmes au foyer regardent la télévision et ce qu'elle
font en écoutant la radio.

</TX>
<TX>
Grâce à de nouveaux coefficients de pénétration, il est
possible, selon les auteurs de l'étude, de choisir quel support
média est le mieux appoprié à une campagne de publicité. Une
information essentielle pour la mise en oeuvre d'un plan média.

</TX>
<TX>
Le projet-pilote MUST se veut complémentaire des études de
pénétration déjà existantes. Ses auteurs reconnaissent aussi qu'il
est encore perfectible. MUST sera présenté la semaine prochaine à
Genève, Zurich et Berne dans le cadre de forums organisés par
Publicitas et Publimedia.

</TX>
<TB>
photos Keystone disponibles.
</TB>
</DOC>
