<DOC>
<DOCID>ATS.940914.0085</DOCID>
<DOCNO>ATS.940914.0085</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940914
</DT>
<PT>
142700
</PT>
<SC>
bsf094 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
cef
</OC>
<DE>
c4ger c4 umw jus
</DE>
<AU>
yr ni
</AU>
<KW>
environnement allemagne bruxelles
</KW>
<TI>
Le PCP continuera à être interdit en Allemagne.
</TI>
<LD>
Bruxelles, 14 sept (ats) L'Allemagne pourra continuer à interdire
complètement le PCP, pesticide dangereux utilisé pour le traitement du bois.
Il s'agit d'une exception à la législation communautaire, justifiée par un
problème de santé publique spécifique à l'Allemagne, a annoncé mercredi la
Commission européenne.
</LD>
<TX>
Le droit communautaire permet l'utilisation du pentachlorophénol (PCP) pour
le traitement du bois, l'imprégnation des textiles et la conservation des
bâtiments historiques. L'Allemagne, en revanche, l'interdit totalement depuis
quelques années.
</TX>
<TX>
Jusqu'en 1985, ce pays a été le principal producteur européen de PCP. Une
grande partie de la production a été utilisée à l'intérieur des habitations.
De ce fait, la population allemande se trouve exposée à des doses de dioxines
particulièrement élevées. Les bois traités au PCP posent aussi un problème
d'élimination.
</TX>
<ST>
Interdiction totale envisagée
</ST>
<TX>
C'est à vrai dire la seconde fois que la Commission européenne autorise cette
exception allemande. La première décision, il y a deux ans, avait été
déclarée nulle par la Cour européenne de justice, pour motivation
insuffisante.
</TX>
<TX>
La directive européenne qui autorise l'utilisation du PCP dans les cas cités
plus haut doit être réexaminée avant le 1er juillet 1995.  Sur la base d'un
rapport évaluant les possibilités de substitution du PCP, la Commission
européenne examinera l'opportunité d'une interdiction totale.
</TX>
<ST>
En Suisse
</ST>
<TX>
En Suisse, l'ordonnance fédérale sur les substances dangereuses interdit le
PCP, ainsi que d'autres substances utilisées pour le traitement du bois,
comme le lindane ou les dérivés de l'arsenic et du mercure. Dans un rapport
publié en mars 1992, le Laboratoire cantonal de Fribourg notait que cette
interdiction n'était que "médiocrement respectée".
</TX>
</DOC>
