<DOC>
<DOCID>ATS.950816.0045</DOCID>
<DOCNO>ATS.950816.0045</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950816
</DT>
<PT>
164700
</PT>
<SC>
bsf118 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4uk div
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
gb canicule record manque eau agriculture
</KW>
<TI>
Canicule record en Grande-Bretagne Le royaume tire la langue: l'eau manque,
les moustiques abondent
</TI>
<LD>
Londres, 16 août (ats/afp) L'eau commence à manquer, les moustiques
envahissent l'Ecosse et le prix des pommes de terre flambe: la
Grande-Bretagne commence à sentir les effets d'une canicule exceptionnelle
qui a fait de cet été le plus sec dans le centre de l'Angleterre depuis 1659.
</LD>
<TX>
Londres n'a pas vu la pluie depuis le 26 juillet et le thermomètre reste
obstinément sur les 30 degrés. La quasi-totalité du royaume est
officiellement victime de sécheresse pour avoir connu quinze jours
consécutifs sans eau. Même les îles Shetlands, tout au nord de l'Ecosse,
connaissent des coups de chaleur avec plus de 15 degrés.
</TX>
<TX>
Chez les bookmakers "William Hill", les paris sont à quatre contre un en
faveur du premier mois d'août sans pluie à Londres depuis 1924. Déjà, les
restrictions d'eau s'annoncent. Dans la ville de York, plus de 200 tuyaux
verticaux sont prêts dans les rues. Branchés sur les conduites principales,
ils permettent de couper l'eau pour ne plus la distribuer qu'au robinet dans
la rue.
</TX>
<ST>
Grenouilles oranges
</ST>
<TX>
Les animaux souffrent aussi: à court de pucerons, les coccinelles deviennent
agressives et mordent. Incapables de trouver des vers dans une terre trop
dure à creuser, les hérissons et les blaireaux crient famine. Exposées à trop
de lumière, des grenouilles mutent et deviennent oranges.
</TX>
<TX>
Quelques espèces prospèrent néanmoins, notent les spécialistes qui ont relevé
la présence de rares specimens de papillons et des scorpions. Passagers
clandestins de caisses de fruits tropicaux, ces petites bêtes s'implantent
dans le sud de l'Angleterre. On en a même retrouvé dans une station de métro
londonienne. En Ecosse, des nuages entiers de moucherons rendent la vie
infernale aux estivants qui désertent les campings les plus exposés.
</TX>
<ST>
Houblon protégé
</ST>
<TX>
Les récoltes de pomme de terre s'annoncent désatreuses, la tubercule
n'arrivant pas à grossir dans une terre trop sèche. A la tonne, les prix ont
déjà doublé à quelque 160 livres et le prix du fish and chips, le
traditionnel poisson pané et frites, a lui aussi fait la culbute, dénonce le
"Daily Mirror". Consolation, la sécheresse a protégé le houblon des
parasites, et le prix de la bière ne devrait pas s'envoler. De même, les
céréaliers ont pu rentrer leur récolte très tôt.
</TX>
<TX>
Les hôteliers britanniques sont aussi ravis: nombres de vacanciers ont annulé
leurs vacances à l'étranger pour attraper des coups de soleil sur les plages
du Dorset ou du Lancashire. Les voyagistes, eux, sont contraints de casser
les prix vers les Baléares ou la Costa Brava.
</TX>
</DOC>
