<DOC>
<DOCID>ATS.940107.0082</DOCID>
<DOCNO>ATS.940107.0082</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940107
</DT>
<PT>
123400
</PT>
<SC>
bsf061 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
aet par reg
</DE>
<AU>
sk
</AU>
<KW>
suisse parlement affaires etrangeres
</KW>
<TI>
Le Parlement veut avoir son mot à dire en politique étrangère Ballon d'essai
avec les négociations bilatérales Suisse - UE.
</TI>
<LD>
Berne, 7 jan (ats) Le Parlement ne veut plus apprendre par la presse que le
Conseil fédéral demande l'ouverture de négociations d'adhésion à la CE. Il
entend avoir davantage son mot à dire en matière de politique étrangère. Le
phase d'essai de cette nouvelle conception débutera mi-janvier avec une
consultation sur les négociations bilatérales avec l'UE, a annoncé vendredi
Albrecht Rychen (UDC/BE), président du groupe de travail du Parlement sur
cette question.
</LD>
<TX>
Le groupe de travail est composé de quatre conseillers nationaux et quatre
conseillers aux Etats. Il est chargé d'organiser l'application pratique du
nouvel article 47 bis a) de la loi sur les rapports entre les Conseils, que
le peuple suisse avait approuvé en septembre 1992. Cet article, qui fait
partie de la réforme du Parlement, renforce le rôle du législatif en matière
de politique étrangère. Les négociations avec les Etats étrangers et les
organisations internationales restent toutefois de la compétence du Conseil
fédéral, comme le prévoit la Constitution.
</TX>
<ST>
Une politique étrangère plus démocratique
</ST>
<TX>
Le nouvel article prévoit que le Conseil fédéral informe ou consulte, selon
les cas, les commissions parlementaires concernées.  L'objectif est de
renforcer la base démocratique de la politique étrangère, a expliqué René
Rhinow (PRD/BL), vice-président du groupe de travail. A son avis,
l'interprétation de la répartition des compétences entre législatif et
exécutif a été jusqu'ici trop étroite. Ainsi, le Parlement n'avait appris que
par les médias que le Conseil fédéral avait demandé l'ouverture de
négociations d'adhésion à la Communauté européenne alors qu'une commission de
politique extérieure siégeait ce jour-là à Berne. "Une chose pareille ne doit
plus se reproduire", a affirmé M. Rhinow.
</TX>
<ST>
Première consultation mi-janvier
</ST>
<TX>
L'application du nouvel article passe par un dialogue permanent et des
relations de confiance entre le Conseil fédéral et les commissions
parlementaires, ont souligné MM. Rychen et Rhinow. La première application
pratique commencera les 17 et 18 janvier prochains. La commission de
politique extérieure du Conseil national sera alors consultée sur la
stratégie globale des négociations bilatérales entre la Suisse et l'Union
européenne. Les présidents des autres commissions parlementaires - celle des
transports par exemple - pourront assister à la séance et demander une
information complémentaire dans leur domaine de compétence.
</TX>
<TX>
Le groupe de travail admet que la consultation n'implique ni codécision ni
coresponsabilité, du moins sur le plan juridique. Le Conseil fédéral devra
prendre acte de l'avis des commission et pourra alors, sur cette base,
décider de son propre chef.
</TX>
<ST>
Premier inventaire
</ST>
<TX>
L'administration a déjà commencé à fournir aux présidents de commissions les
informations utiles. Le Bureau de l'intégration leur a remis plusieurs
dossiers confidentiels, a indiqué M. Rychen. Le Département des affaires
étrangères vient par ailleurs d'établir pour la première fois l'inventaire
exigé par les commissions de politique extérieure.
</TX>
<TX>
Cet inventaire donne un aperçu des évènements de politique étrangère prévus
au premier semestre de 1994, qu'il s'agisse de négociations, de visites ou
d'entretiens. C'est une sorte de "menu principal" à partir duquel les
commissions pourront décider des thèmes sur lesquels elles désirent une
information plus approfondie.  Les parlementaires doivent respecter la
confidentialité des renseignements qui leurs sont fournis pour ne pas
affaiblir la position de la Suissse face à ses partenaires.
</TX>
</DOC>
