<DOC>
<DOCID>ATS.950702.0014</DOCID>
<DOCNO>ATS.950702.0014</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950702
</DT>
<PT>
180300
</PT>
<SC>
bsf065 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
div umw come
</DE>
<AU>
uc ll
</AU>
<KW>
suisse trafic meteo synthese
</KW>
<TI>
Vague de chaleur sur la Suisse Peu de bouchons pour les premiers départs en
vacances synthèse trafic/météo du week-end
</TI>
<LD>
Berne, 2 juil (ats) Très peu de ralentissements ont été signalés en ce
premier week-end de départs en vacances: une demi-heure d'attente samedi à la
douane de Chiasso en direction du sud, une heure et demie dans l'autre sens,
ainsi que quelques bouchons dus à des accidents.
</LD>
<TX>
Les vacances scolaires débutaient dans six cantons ce week-end.  Si le trafic
a été fluide, les vacanciers ont eu chaud samedi. Le mercure a grimpé jusqu'à
31 degrés à Genève et à Sion. Dans ces localités, les records de l'année,
enregistrés le 20 juin dernier, ont été égalés, a indiqué l'Institut suisse
de météorologie (ISM).
</TX>
<TX>
Les températures ont un peu fraîchi dimanche en raison des orages: elles ont
reculé de un à deux degrés dans l'est, de cinq degrés sur le bassin
lémanique. Coire, sous l'influence du Foehn, affichait encore 32 degrés. Les
orages ont surtout frappé la Suisse centrale et le Tessin, mais aussi Bâle et
certaines vallées valaisannes.
</TX>
<ST>
Ligne CFF coupée
</ST>
<TX>
La ligne CFF Lucerne-Berne a été coupée dimanche de 11h15 à 14h00 par la
chute d'un arbre entre Littau et Wohlhusen (LU). Trois trains directs ont dû
être détournés par Olten. Des retards de vingt minutes ont été enregistrés.
</TX>
<TX>
A l'aéroport de Zurich-Kloten, l'afflux d'estivants a été maîtrisé sans
problème particulier. La hausse du nombre de passagers était de l'ordre de 50
% par rapport à un jour normal.  Seuls quelques avions ont été retardés.
Samedi, 674 appareils ont atterri ou décollé, dont 190 charters, pour un
total de 62 000 personnes transportées, a indiqué la direction de l'aéroport.
625 mouvements d'avions ont été enregistrés dimanche. L'affluence devrait
encore augmenter ces deux prochains week-end.
</TX>
<ST>
Motocyclistes tués
</ST>
<TX>
Un motocycliste de Blonay (VD) a perdu la vie samedi soir à Clarens (VD). Sa
passagère, domiciliée au même endroit, a été grièvement blessée. Le
conducteur a perdu la maîtrise de sa machine dans une courbe. Son engin a
alors percuté un mur, l'éjectant contre un pilier d'une entrée de propriété.
</TX>
<TX>
Un second motard a perdu la vie dimanche après-midi entre Realp et Hospental
(UR). Dans un virage, il a heurté une voiture par l'arrière. Voulant obliquer
à gauche, le conducteur de l'automobile attendait que la voie soit libre
avant de s'engager. Surpris, le motard n'a pas pu freiner. Il a touché
l'arrière du véhicule puis heurté une seconde voiture qui circulait en sens
inverse.
</TX>
<TX>
Trois plongeurs suisses, deux hommes et une femme, qui s'adonnaient à leur
sport favori dans le Léman ont dû être secourus dimanche vers 13h00 par la
Rega à Meillerie, en France voisine, non loin de St-Gingolph (VS). Ils ont
été hospitalisés à Lausanne et Genève, l'un d'eux en caisson de
décompression. Ils étaient remontés en catastrophe d'une profondeur de 38
mètres.
</TX>
<ST>
Les motards donnent leur sang
</ST>
<TX>
Enfin, le 12e don du sang des motards sur le Balmberg, près de Soleure, a
attiré 665 conducteurs de deux-roues durant le week-end.  Une participation
en recul par rapport aux années précédentes: 800 motards s'étaient déplacés
en 1994. L'action sera reconduite l'an prochain.
</TX>
<TX>
Quant à l'inauguration de la piscine de Bischofszell (TG), elle a failli
tourner court: des plaisantins avaient nuitamment coloré l'eau en violet à
l'aide d'une substance inoffensive.
</TX>
<ST>
Photo Keystone à disposition
</ST>
</DOC>
