<DOC>
<DOCID>ATS.950516.0110</DOCID>
<DOCNO>ATS.950516.0110</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950516
</DT>
<PT>
162500
</PT>
<SC>
bsf144 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
parn ecpt ecpc jus
</DE>
<AU>
sk br
</AU>
<KW>
conseil nat commission chomage revision loi
</KW>
<TI>
Loi sur l'assurance-chômage: la révision sort de l'impasse.
</TI>
<LD>
Berne, 16 mai (ats) La révision de la loi sur l'assurance- chômage semble
sortie de l'impasse. La commission de l'économie du Conseil national a
approuvé la solution de compromis élaborée fin avril à Soleure. Les cantons
devraient fournir 25 000 places de cours pour favoriser la réinsertion
professionnelle des chômeurs.
</LD>
<TX>
Le compromis trouvé par des représentants des deux Chambres fédérales, des
partenaires sociaux et des cantons réunit un large consensus. Confiant, le
président de la commission du National Eugen David (PDC/SG) a estimé mardi
que la loi ainsi révisée ne serait plus menacée par un référendum. La
révision doit être sous toit au terme de la session d'été. Les centres
régionaux de placement pourraient ainsi être créés dès le 1er janvier 1996 et
le nouveau système basé sur la réinsertion active pourrait fonctionner dès
1997.
</TX>
<ST>
Contingents cantonaux
</ST>
<TX>
La solution retenue prévoit que les cantons devront offrir aux chômeurs un
total de 25 000 places dans des cours de formation professionnelle, des
programmes d'occupation ou des stages en entreprise. Chaque canton se verrait
attribuer un contingent en fonction de sa population et du nombre de
chômeurs. Ainsi, Zurich aurait 4192 places à fournir, Berne 3109, Vaud 2880,
Genève 1910, le Valais 1212, Fribourg 871, Neuchâtel 693 et le Jura 259.
</TX>
<TX>
Il s'agit d'une solution intermédiaire entre la version du Conseil national
et celle du Conseil des Etats. Le premier entendait obliger tous les chômeurs
à suivre des cours (66 000 places) et le second limitait cette obligation aux
sans-emploi de moins de 25 ans (15 000 places).
</TX>
<TX>
Dans la pratique, la solution de compromis donne aux chômeurs de moins de 50
ans le droit à 150 indemnités journalières. Pour maintenir leur droit aux
indemnités, les chômeurs devront ensuite participer à un cours ou à un
programme d'occupation. Si leur canton n'a pas de cours à proposer, ils
continueront à toucher des indemnités sans contre-partie jusqu'à ce qu'une
place se libère.
</TX>
<ST>
Stimulation financière
</ST>
<TX>
Les cantons auront une motivation financière à fournir toutes les places
prévues dans leur contingent. S'ils ne le font pas, ils devront payer les
indemnités journalières des chômeurs à hauteur de 40 %. Leurs frais seront
ainsi multipliés par trois. Si une place de cours coûte environ 400 francs
aux cantons, la part de 40 % des indemnités leur reviendra en effet à quelque
1200 francs. Les cantons qui vont au-delà du minimum seront récompensés: les
places supplémentaires seront financées par l'assurance-chômage.
</TX>
<TX>
La commission estime les coûts à la charge des cantons à quelque 87 millions
de francs: 33 millions pour les cours, 29 millions pour les programmes
d'occupation, 17 millions pour l'administration, 8 millions pour les stages.
Ces frais ne s'ajouteront pas aux dépenses actuelles: les cantons consacrent
déjà 57 millions de francs aux mesures actives de réinsertion des chômeurs.
</TX>
<TX>
La solution de compromis prévoit également de renoncer à exiger une
contribution à fonds perdu des cantons au financement de l'assurance-chômage.
Considérée dans son ensemble, la révision de la loi sera à peu près neutre
pour les cantons sur le plan financier, a expliqué Eugen David.
</TX>
<ST>
Indemnités pour intempéries maintenues
</ST>
<TX>
La commission du National a décidé par 12 voix contre 7 de se rallier à la
version du Conseil des Etats au chapitre des indemnités pour intempéries et
pour manque de neige. Ces indemnités ne seront pas supprimées, mais les
conditions de leur obtention deviendront plus strictes. L'économie escomptée
par rapport à aujourd'hui est de quelque 40 millions de francs.
</TX>
</DOC>
