<DOC>
<DOCID>ATS.940131.0094</DOCID>
<DOCNO>ATS.940131.0094</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940131
</DT>
<PT>
141700
</PT>
<SC>
bsf072 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c7alg
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
algerie nouveau president synthese
</KW>
<TI>
Le général Zéroual a prêté serment comme président de l'Algérie Le FIS
réitère ses conditions à l'établissement d'un dialogue synthèse.
</TI>
<LD>
Alger, 31 jan (ats/afp/reuter) Le général Liamine Zéroual, 53 ans, a prêté
serment lundi matin comme sixième président de l'Algérie. Il a notamment
appelé le pays à sortir de la crise "par le dialogue". De son exil allemand,
un responsable du Front islamique de salut (FIS) a pour sa part réitéré les
conditions posées par son mouvement pour l'établissement d'un dialogue.
</LD>
<TX>
M. Zéroual, en costume civil sombre, a posé la main droite sur un Coran et
prêté le serment prévu par la Constitution de 1989, toujours en vigueur. Dans
une allocution d'une dizaine de minutes, il a affirmé que l'armée oeuvrerait
à "sortir le pays de la crise par le dialogue".
</TX>
<TX>
C'est la première fois qu'une passation de pouvoirs se déroulait entre un
président en exercice, M. Ali Kafi, et son successeur. Le général Zéroual a
précisé qu'il avait été nommé par le Haut conseil de sécurité (HCS), "après
épuisement de toutes les autres voies". Il a également déclaré que l'Algérie
était "à un virage décisif, qui impose aux citoyens de prendre leurs
responsabilités".
</TX>
<TX>
Le général Zéroual est le sixième chef de l'Etat algérien depuis
l'indépendance du pays en 1962. Le premier chef d'Etat algérien (Ahmed Ben
Bella) avait été destitué en juin 1965, le second (Houari Boumédiene) est
décédé en décembre 1978 durant son mandat. Le troisième président (Chadli
Bendjedid) a démissionné en janvier 1992, tandis que le president Mohammed
Boudiaf a été assassiné en juin 1992 et remplacé à la tête du Haut Conseil
d'Etat (HCE, direction collégiale) par M. Ali Kafi.
</TX>
<ST>
Sans faste
</ST>
<TX>
La cérémonie s'est déroulée sans faste au Palais des Nations, à une trentaine
de kilomètres d'Alger, autour duquel de strictes mesures de sécurité avaient
été prises. Les cinq membres du HCE, les membres du gouvernement et du
Conseil consultatif national (CCN, organisme de 60 membres nommés pour
remplacer l'Assemblée nationale dissoute), les cadres de l'armée et de
l'Etat.
</TX>
<TX>
Le corps diplomatique n'avait pas été convié à cette cérémonie, qui eu lieu
en présence de journalistes de la presse algérienne et internationale. La
prestation de serment n'a pas été transmise en direct par la télévision.
Seuls les partis et associations qui avaient participé à la "Conférence
nationale de consensus", mardi et mercredi dernier, avaient été invités. Les
partis les plus représentatifs de l'électorat algérien avaient boycotté ces
assises.
</TX>
<TX>
Le général Zéroual avait été désigné dimanche à la tête de l'Etat par le Haut
conseil de sécurité (HCS). Il conserve le portefeuille de la défense qu'il
détient depuis juillet 1993. La prestation du serment constitutionnel a mis
officielement fin au mandat du Haut Comité d'Etat qui avait dirigé le pays
depuis janvier 1992, à la suite de la démission du président Chadli
Bendjédid.
</TX>
<ST>
Conditions du FIS pour un dialogue
</ST>
<TX>
Par ailleurs, un des chefs du FIS réfugié en Allemagne, Rabah Kébir, a
affirmé que le nouveau président algérien devrait remplir les conditions
posées par son mouvement pour reprendre le dialogue avec les islamistes. "Les
négociations ne pourront pas intervenir sans que les conditions du FIS soient
remplies", a déclaré Rabah Kébir par téléphone à l'AFP.
</TX>
<TX>
Affirmant que le général Zéroual est à la tête d'"un pouvoir militaire et
illégitime", M. Kébir a ajouté que "pour le moment, on ne peut rien dire" sur
le nouveau président, "mais il faut attendre qu'il applique sa politique".
"On jugera à ce moment-là", a-t-il dit, ajoutant, "ce qui compte, c'est la
politique elle-même, ce ne sont pas les hommes".
</TX>
<TX>
Le 17 décembre, M. Kébir avait posé au nom du FIS cinq conditions à la
reprise du dialogue avec le pouvoir: 1/ libération de tous les dirigeants du
FIS emprisonnés, 2/ levée des lois et réglements militaires adoptés "après le
putsch", 3/ création d'un comité libre et indépendant rassemblant les
principales forces politiques du pays, 4/ traduction devant les tribunaux des
"responsables des actes meurtriers", 5/ ouverture de négociations entre le
FIS et le pouvoir dans un pays neutre.
</TX>
</DOC>
