<DOC>
<DOCID>ATS.951025.0078</DOCID>
<DOCNO>ATS.951025.0078</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2955
</LE>
<DT>
951025
</DT>
<PT>
162148
</PT>
<RT>
142306
</RT>
<SC>
bsf128 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lgf
</OC>
<DE>
ti come eng umw reg fin for
</DE>
<AU>
bt uc
</AU>
<KW>
ti mendrisio expo véhicules électriques
</KW>
<TI>

Mendrisio à l'heure du trafic écologique Exposition internationale
de véhicules électriques légers


</TI>
<LD>
Mendrisio, 25 oct (ats) Pour découvrir les résultats des
recherches les plus récentes en matière de transport écologique,
Mendrisio organise de jeudi à dimanche une "ExpoVEL", exposition
internationale consacrée aux véhicules électriques légers (VEL). Le
VEL est l'objet à Mendrisio d'un projet-pilote testé à grande
échelle.



</LD>
<TX>
Une vaste gamme de véhicules électriques - commerciaux,
industriels ainsi que des prototypes - seront exposés au marché
couvert du Magnifico Borgo. Les visiteurs pourront les essayer sur
route et se renseigner sur les coûts et les avantages des VEL, a
expliqué mercredi à la presse Marco Piffaretti, un des responsables
du projet-pilote à Mendrisio.

</TX>
<TX>
Ce projet a le vent en poupe, a déclaré pour sa part Urs
Muntwyler, directeur du programme VEL à l'Office fédéral de
l'énergie. En moins de six mois, quarante demandes de subsides pour
l'achat d'un véhicule électrique sont déjà parvenues à Berne.
L'objectif intermédiaire de 50 VEL d'ici la fin de l'année sera
sous doute atteint, a-t-il ajouté.

</TX>
<ST>
Plus grande densité de VEL au monde

</ST>
<TX>
M. Muntwyler a rappelé que l'objectif pour l'an 2000 est de 350
VEL à Mendrisio et dans les environs, soit le 8 % du parc
automobile. A la fin de l'année, la densité de VEL dans cette
région sera la plus importante du monde.

</TX>
<TX>
La crise économique qui touche le Mendrisiotto (sud du Tessin)
suite à la dévaluation de la lire influence négativement la vente
de voitures traditionnelles, et par conséquent celle de véhicules
électriques. La Confédération a donc décidé de prendre à sa charge
les 10 % de réduction que les gagaristes et importateurs avaient
offert sur l'achat d'un VEL.

</TX>
<TX>
Les responsables du projet-pilote ont précisé que la
collaboration avec d'autres communes suisses se poursuit, voire
s'intensifie. Elles participent, sur plus petite échelle, à des
activités similaires et complémentaires au projet de Mendrisio. A
Monthey (VS), on étudie un système de véhicules individuels publics
qui pourraient être loués en centre ville. A Ittigen (BE), la
commune a acheté plusieurs VEL et ouvert un bureau public
d'information InfoVEL pour la location de ces voitures.

</TX>
<TX>
Inauguré le 23 juin dernier par le conseiller fédéral Aldof Ogi,
ce projet-pilote se terminera d'ici l'an 2001. Si le test se révèle
positif à Mendrisio, ces mesures incitatives seront étendues à
d'autres régions.

</TX>
<ST>
Photo Keystone à disposition

</ST>
<TB>
Note aux rédactions:
L'exposition se tient au marché couvert de Mendrisio de jeudi 26
au dimanche 29 octobre. Ouvert de 0900 à 20h30, dimanche jusqu'à
18h00.
</TB>
</DOC>
