<DOC>
<DOCID>ATS.950226.0047</DOCID>
<DOCNO>ATS.950226.0047</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950226
</DT>
<PT>
100600
</PT>
<SC>
bsf018 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c8sau c8yem aet
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
arabie saoudite yemen conflit declaration
</KW>
<TI>
Conflit frontalier entre le Yémen et l'Arabie saoudite Sanaa et Ryad ont
signé une déclaration de principes.
</TI>
<LD>
La Mecque, 26 fév (ats/afp) L'Arabie saoudite et le Yémen ont signé dimanche
à La Mecque une déclaration de principes ouvrant la voie à des négociations
pour le règlement de leur différend frontalier. Le document prévoit la
formation de plusieurs commissions mixtes pour superviser la délimitation des
frontières terrestres et maritimes.
</LD>
<TX>
Le texte, en onze points, prévoit la formation d'un haut comité militaire qui
doit superviser la situation sur le terrain et éviter toute action militaire
sur les frontières. Dans une première étape, les deux pays procéderont à la
remise des bornes délimitant leur frontière commune, de la mer Rrouge jusqu'à
Jabel al-Thar (nord-est de Sanaa), soit une partie de l'ancien Yémen du nord.
Ils poursuivront ensuite les négociations pour délimiter le reste des
frontières".
</TX>
<TX>
Sanaa exige une délimitation des frontières de tout le Yémen, unifié en 1990,
de la mer Rouge à l'ouest jusqu'à la frontière omano- yéménite, à l'est. Le
document, signé par le conseiller du roi Fahd d'Arabie saoudite, Ibrahim
al-Ankari, et le vice-Premier ministre yéménite, Abdel Kader Bajammal, après
plus d'un mois de pourparlers, ne prévoit pas de mécanisme pour l'arbitrage
en cas de persistance du différend. Cette question a été laissée au soin des
négociateurs.
</TX>
<ST>
Collaboration économique
</ST>
<TX>
La déclaration prévoit aussi la création d'un comité ministériel pour
"promouvoir les relations économiques, commerciales et culturelles entre les
deux pays". Tous ces groupes seront chapeautés par un haut comité bilatéral
de supervision.
</TX>
<TX>
Chaque pays s'engage, en vertu de la déclaration, à ne pas tolérer sur son
territoire des activités militaires ou politiques hostiles à l'autre partie
et à ne pas abriter des opposants. Les deux pays s'engagent également à
cesser toute action de propagande.
</TX>
<TX>
Les négociations entre les deux pays ont été engagées le 23 janvier en Arabie
saoudite après le regain de tension sur leur frontière, marqué par des
incidents armés. Leur conflit, vieux de 60 ans, porte sur trois provinces,
Aassir, Najrane et Jizane, situées au nord-ouest de Sanaa, sous contrôle
saoudien, en vertu de l'accord de Taëf (ville d'Arabie saoudite), datant de
1934.
</TX>
<ST>
"Un an au moins" de négociations
</ST>
<TX>
L'accord a expiré en 1992, selon Sanaa qui avait refusé de le reconduire.
Après une série d'incidents frontaliers, le Yémen a cependant accepté au
début de cette année de négocier sur la base de ce texte. Les deux parties
ont choisi une date symbolique pour la signature de ce document, la "nuit du
destin", où le Coran fut révélé au prophète Mohammad (Mahomet) en l'an 610,
selon la religion musulmane.
</TX>
<TX>
Dans une déclaration à la presse à l'issue de la cérémonie de signature, le
ministre saoudien de la Défense, Sultan ben Abdel Aziz, a estimé que les
négociations sur les frontières devraient "durer au mois un an".
</TX>
</DOC>
