<DOC>
<DOCID>ATS.941222.0056</DOCID>
<DOCNO>ATS.941222.0056</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941222
</DT>
<PT>
155600
</PT>
<SC>
bsf109 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
bif
</OC>
<DE>
be umw fin
</DE>
<AU>
to ce
</AU>
<KW>
seeland bienne taxe poubelle
</KW>
<TI>
Augmentation massive du prix de la taxe-poubelle à Bienne Nouvelle votation -
excuses aux communes du Seeland.
</TI>
<LD>
Bienne, 22 déc (ats) L'augmentation massive des prix de la taxe- poubelle
dans la région biennoise sera soumise une nouvelle fois aux actionnaires de
la station d'incinération, la Müve. Depuis que la décision de doubler les
tarifs a été prise il y a deux semaines, le mécontentement gronde dans les
communes de la région.
</LD>
<TX>
La hausse des prix de la taxe-poubelle est intervenue du jour au lendemain,
après une assemblée générale houleuse des actionnaires de la Müve, le 7
décembre dernier. La révision des tarifs n'était en effet pas prévue par
l'ordre du jour. Seule une partie des communes, telle Bienne qui détient 16
000 des 39 000 actions de la Müve, en avait été informées.
</TX>
<ST>
Procédure juridique en vue
</ST>
<TX>
Pris de court, les délégués de 33 communes du Seeland avaient alors tenté
vainement de s'opposer à cette décision. Entretemps, une douzaine de
municipalités courroucées ont décidé de faire appel à un avocat, a indiqué à
l'ATS le maire de Studen, Anton Wenger. Il examine la possibilité d'engager
une procédure juridique contre la hausse des prix.
</TX>
<TX>
La commune de La Neuveville, qui aurait dû adhérer à la Müve en avril
prochain, a pour sa part décidé de mettre les pieds au mur.  L'exécutif et le
législatif communaux ont refusé de se soumettre à l'obligation d'adhérer à
une société privée et entendent continuer à faire incinérer les déchets
neuvevillois par une station pratiquant des tarifs moins onéreux que la Müve.
</TX>
<ST>
Excuses écrites
</ST>
<TX>
Au vu de tous ces remous, les responsables de la Müve ont décidé de convoquer
une assemblée extraordinaire qui se tiendra probablement fin février. La
hausse des prix de la taxe-poubelle y sera remise une nouvelle fois en
votation, a confirmé jeudi à l'ATS le président du conseil d'administration
Rémy Jakob.
</TX>
<TX>
Les conseils communaux faisant partie de la Müve vont recevoir une lettre
d'excuses pour la procédure non-conforme qui a mené à l'augmentation des
prix. Le conseil d'administration y regrette aussi "les désagréments et la
mauvaise humeur causés à la population".  Pourtant, la Müve considère la
hausse des prix comme inéluctable et proposera une nouvelle fois aux
actionnaires d'accepter la hausse des tarifs, selon la lettre.
</TX>
<ST>
Razzia sur les sacs
</ST>
<TX>
Entre-temps, les magasins de Bienne et région ne vendent plus que des sacs à
ordures et des vignettes au prix fort, soit 2,50 francs pour un sac de 35
litres au lieu de 1,20 francs. Le matin même de l'entrée en vigueur des
nouveaux tarifs, les étalages avaient été pris d'assaut par les clients. Les
sacs au tarif ancien peuvent être utilisés jusqu'au milieu de l'année
prochaine.
</TX>
</DOC>
