<DOC>
<DOCID>ATS.950511.0109</DOCID>
<DOCNO>ATS.950511.0109</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950511
</DT>
<PT>
125700
</PT>
<SC>
bsf053 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
int sozm c9jpn
</DE>
<AU>
ln ab
</AU>
<KW>
geneve oms nakajima resolution retiree
</KW>
<TI>
Démission demandée du directeur général de l'OMS La résolution de la Zambie
et de la Namibie a été retirée.
</TI>
<LD>
Genève, 11 mai (ats) Le Zaïre et la Namibie ont décidé de retirer leur projet
de résolution, jeudi, à la suite d'un débat animé en commission, lors de
l'Assemblée mondiale de la santé. La résolution demandait le départ l'année
prochaine du directeur général de l'OMS, le Dr Hiroshi Nakajima.
</LD>
<TX>
Avant de retirer leur résolution, les délégués de Zambie et de Namibie ont
dressé un réquisitoire accablant contre l'actuel directeur général de l'OMS.
Le délégué de la Namibie a affirmé que l'OMS a perdu sa crédibilité, qu'elle
n'assume pas des tâches importantes, se trouve en crise financière en raison
de retards dans les paiements de certains Etats et de coupes dans les
contributions extrabudgétaires. Son image est ternie également par des
allégations de racisme contre son directeur général.
</TX>
<ST>
Le directeur général a échoué
</ST>
<TX>
"Le directeur général de l'OMS a échoué. Sa crédibilité est mortellement
atteinte et il est incapable de réaliser le moindre changement", a ajouté le
ministre du Zimbabwe. D'autres ministres africains ont regretté les remarques
racistes du directeur général, la représentation insuffisante des Africains
aux postes de direction de l'OMS et les erreurs de gestion.
</TX>
<TX>
D'autres responsables d'Afrique noire se sont cependant exprimés contre une
démission du directeur général. Le délégué du Cameroun a affiché son
"étonnement" face à une "véritable motion de censure", alors que l'ordre du
jour traite seulement de la "question du personnel" de l'OMS.
</TX>
<ST>
Excuses satisfaisantes
</ST>
<TX>
Il a émis des doutes sur le pouvoir de l'Assemblée de démettre le directeur
général et s'est déclaré satisfait des excuses présentées à plusieurs
reprises aux Africains par le Dr Nakajima. "Le directeur général a reconnu
ses erreurs", a-t-il ajouté. "Il s'est engagé à recruter le personnel sur une
base plus équitable".
</TX>
<TX>
Un autre ministre africain a affirmé que cette question ne pouvait être
réglée "dans la précipitation" et que le directeur général avait "le droit de
préparer sa défense". A la suite de ces interventions, les délégués de Zambie
et de Namibie ont décidé de retirer leur projet de résolution. Le débat s'est
clos dans le brouhaha général.  Le président de la séance a demandé au
directeur général, présent, s'il désirait s'exprimer. Hiroshi Nakajima a
répondu par la négative.
</TX>
</DOC>
