<DOC>
<DOCID>ATS.950914.0113</DOCID>
<DOCNO>ATS.950914.0113</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950914
</DT>
<PT>
093700
</PT>
<SC>
bsf029 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
ecpi ecpc
</DE>
<AU>
br sk
</AU>
<KW>
suisse industrie ralentissement 2e trimestre
</KW>
<TI>
Commandes et production dans l'industrie suisse Net ralentissement des
affaires au 2e trimestre 1995
</TI>
<LD>
Berne, 14 sept (ats) Les affaires se sont nettement ralenties dans
l'industrie suisse durant le 2e trimestre 1995. La demande intérieure tarde à
redémarrer. La demande étrangère, qui avait soutenu la croissance de
l'industrie pendant plusieurs mois, a sensiblement reculé, notamment en
raison du franc fort.
</LD>
<TX>
Selon l'Office fédéral de la statistique (OFS), le fléchissement de la
demande résulte aussi d'une baisse de la consommation, liée à la persistance
du chômage, aux efforts de compression des coûts et aux perspectives
économiques peu favorables. Les secteurs proches de la construction, après
une amélioration l'année dernière, ont dû faire face à une nouvelle baisse de
la demande.
</TX>
<ST>
Production en hausse
</ST>
<TX>
Profitant encore des commandes des trimestres précédents, la production
industrielle a globalement progressé de 6 % en rythme annuel. La hausse a été
sensible dans l'industrie chimique et l'industrie des machines et des
appareils. La production a aussi augmenté dans l'industrie du cuir, du
caoutchouc et des plastiques, dans l'industrie du papier et de l'habillement,
dans les arts graphiques, dans l'industrie du bois, dans la métallurgie et
l'horlogerie.
</TX>
<TX>
La production a par contre diminué dans l'industrie textile, des produits
minéraux non métalliques ainsi que dans l'alimentation, les boissons et le
tabac.
</TX>
<ST>
Commandes en baisse
</ST>
<TX>
Les entrées de commandes ont dans l'ensemble diminué de 1 %. Elles ont reculé
dans l'industrie textile et de l'habillement, dans l'industrie des produits
alimentaires, des boissons et du tabac ainsi que dans l'industrie des
produits minéraux non métalliques.
</TX>
<TX>
Dans l'industrie des métaux et des machines, les entrées de commandes se sont
maintenues au niveau de l'an dernier. Elles ont en revanche augmenté dans
l'horlogerie, l'industrie du bois, du papier, dans les arts graphiques et
dans l'industrie du cuir, du caoutchouc et des plastiques. Les commandes de
l'étranger se sont pour leur part globalement maintenues au niveau de l'année
dernière. Celles du marché suisse ont baissé de 4 %.
</TX>
<ST>
Alimentation en tête
</ST>
<TX>
Les commandes en portefeuille ont augmenté de 6 % par rapport au deuxième
trimestre 1994. La hausse a été la plus forte dans l'industrie des produits
alimentaires, des boissons et du tabac.  Elle a été un peu moins marquée dans
l'horlogerie, dans l'industrie des métaux et des machines et dans l'industrie
du cuir, du caoutchouc et des plastiques.
</TX>
<TX>
Les commandes en portefeuille ont en revanche diminué dans l'industrie
textile et de l'habillement, dans les arts graphiques, dans l'industrie du
bois, dans celle des produits minéraux non métalliques et, un peu moins
fortement, dans l'industrie du papier.
</TX>
<ST>
Effet de la TVA
</ST>
<TX>
Les chiffres d'affaires ont globalement augmenté de 4 % en termes nominaux.
Cet accroissement est en partie dû à l'introduction, en début d'année, de la
TVA. La progression a été la plus nette dans l'industrie du papier, dans
l'industrie chimique et dans l'industrie des métaux et des machines. Les
chiffres d'affaires ont également augmenté dans l'industrie du bois, dans les
arts graphiques, dans l'industrie du cuir, du caoutchouc et des plastiques
ainsi que dans l'horlogerie.
</TX>
<TX>
L'industrie textile et de l'habillement, l'industrie des produits
alimentaires, des boissons et du tabac ainsi que l'industrie des produits
minéraux non métalliques ont enregistré une baisse de leurs chiffres
d'affaires.
</TX>
<ST>
Stocks stables
</ST>
<TX>
Les stocks de produits finis sont restés au même niveau que l'année dernière.
Ils ont nettement diminué dans l'horlogerie, un peu moins dans l'industrie du
cuir, du caoutchouc et des plastiques et dans l'industrie des produits
minéraux non métalliques. Les stocks ont augmenté dans l'industrie du bois,
dans l'industrie textile et dans celle des produits alimentaires, des
boissons et du tabac. Une hausse a également été enregistrée dans l'industrie
du papier, de l'habillement et dans celle des métaux et des machines.
</TX>
</DOC>
