<DOC>
<DOCID>ATS.950215.0058</DOCID>
<DOCNO>ATS.950215.0058</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950215
</DT>
<PT>
165600
</PT>
<SC>
bsf118 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
ue commission europeenne santer programme 95
</KW>
<TI>
Jacques Santer présente son programme pour 1995 à Strasbourg La Commission
européenne veut agir moins pour agir mieux.
</TI>
<LD>
Strasbourg, 15 fév (ats/afp) La Commission européenne veut "se concentrer sur
l'essentiel" en matière d'initiatives législatives, a annoncé mercredi son
président Jacques Santer. Ce dernier présentait son programme d'action pour
1995 devant le Parlement européen à Strasbourg.
</LD>
<TX>
"Nous devons nous garder de légiférer à l'excès et achever les travaux
lancés", a-t-il souligné. M. Santer a rappelé les objectifs identifiés lors
de son discours d'investiture devant le Parlement européen en janvier: une
économie forte, une union économique et monétaire stable "en respectant les
échéances".
</TX>
<TX>
"Le reste du monde veut une Europe forte, solidaire et ouverte", a affirmé M.
Santer. "Mais pour cela, il faut une politique extérieure et de sécurité
commune (PESC) qui fonctionne et qui en mérite le nom ", a-t-il souligné. La
Commission propose 21 programmes et plans d'action et 67 textes pour
alimenter les grands débats prévus au cours de l'année 1995, a annoncé M.
Santer.
</TX>
<TX>
Le président de la Commission européenne a mis l'accent sur trois points
prioritaires: l'amélioration de la compétitivité industrielle, assortie d'une
véritable politique de l'emploi, le renforcement de la sécurité des citoyens,
"pour leur faire comprendre les avantages d'une zone sans frontière", et
l'élaboration de la stratégie de pré- adhésion des pays d'Europe centrale et
orientale.
</TX>
<TX>
M. Santer a insisté sur la "mise en oeuvre effective des politiques" de
l'Union européenne. "Il nous faut être accessibles et rigoureux", a-t-il
affirmé. "La rigueur est la condition pour garder la confiance des citoyens
européens dans nos institutions", a-t-il souligné. "La Commission doit mener
une politique sans faille de contrôle du droit communautaire et doit aussi
mener une guerre sans merci à la fraude".
</TX>
<TX>
M. Santer a annoncé à cette occasion la décision de confier l'ensemble de la
lutte contre la fraude à l'Unité de Coordination pour la Lutte Anti-Fraude
(UCLAF) constituée au sein de la Commission européenne.
</TX>
</DOC>
