<DOC>
<DOCID>ATS.940828.0017</DOCID>
<DOCNO>ATS.940828.0017</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940828
</DT>
<PT>
170300
</PT>
<SC>
bsf064 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c7mor c7alg
</DE>
<AU>
vf hs
</AU>
<KW>
algerie maroc tension frontiere synthese
</KW>
<TI>
Tension entre Alger et Rabat L'Algérie ferme à titre temporaire sa frontière
avec le Maroc synthèse du week-end.
</TI>
<LD>
Alger/Rabat, 28 août (ats/reuter/afp) Une crise a éclaté au grand jour au
Maghreb après la décision du Maroc d'imposer des visas d'entrée aux
Algériens. En guise de mesures de rétorsion, l'Algérie a fermé samedi sa
frontière avec le Maroc à titre temporaire et exigé un visa pour les
ressortissants marocains.
</LD>
<TX>
Le gouvernement algérien dit regretter la décision du Maroc d'imposer le visa
pour tous ses ressortissants. Il estime qu'elle contrevient à l'esprit du
traité créant l'Union du Maghreb arabe.  Alger a annoncé que "conformément au
principe de réprocité", les Marocains devraient désormais se munir d'un visa
pour entrer en Algérie. Quelques heures plus tard, il annonçait la fermeture,
temporaire, de la frontière terrestre avec le Maroc.
</TX>
<TX>
A Alger, le ministère des affaires étrangères avait convoqué vendredi déjà
l'ambassadeur du Maroc pour lui faire part de sa protestation et chargé
l'ambassadeur d'Algérie à Rabat de faire de même auprès du gouvernement
marocain. L'Algérie déplore également la situation créée par les
interpellations et les autres mesures de police prises à l'encontre de ses
ressortissants.
</TX>
<TX>
La décision du gouvernement marocain d'exiger des ressortissants algériens
qui veulent entrer au Maroc d'être munis d'un visa fait suite à l'attaque
mercredi dernier d'un hôtel de luxe de Marrakech par plusieurs hommes armés.
Deux des trois meurtriers présumés ont été arrêtés. Selon les autorités
marocaines, des Algériens figureraient dans le groupe des assaillants.
</TX>
<ST>
Vols spéciaux
</ST>
<TX>
La compagnie Air Algérie a affrété dimanche des vols spéciaux à partir de
Casablanca pour rapatrier les Algériens se trouvant au Maroc. La veille, des
files d'attente ont commencé à se former devant les consulats marocains
d'Alger, Oran et Sidi-Bel-Abbes pour déposer des demandes de visas. Près de 1
250 000 Algériens se sont rendus l'an dernier au Maroc.
</TX>
<TX>
Le royaume chérifien abrite des centaines de réfugiés politiques algériens
qui ont fui leur pays devant la menace islamiste. Le plus célèbre est
l'écrivain Rachid Mimouni, auteur d'un pamphlet contre les islamistes qui lui
a valu des menaces de mort.
</TX>
<TX>
Le Maroc et l'Algérie appartiennent à l'Union du Maghreb arabe, dont les cinq
pays membres ont aboli les visas d'entrée pour leurs ressortissants voyageant
dans la zone. La création de l'UMA en 1989 fait suite à treize ans
d'hostilité entre Rabat et Alger à propos du conflit du Sahara occidental.
</TX>
<ST>
Atteinte à la liberté de mouvement
</ST>
<TX>
L'Association marocaine des droits de l'homme a estimé que l'introduction du
visa d'entrée est une atteinte à la liberté de mouvement. L'AMDH se dit
inquiète des informations faisant état de mauvais traitements infligés à des
étrangers. Elle demande au gouvernement de Rabat d'abolir les visas.
</TX>
<TX>
Pour le quotidien algérien "El Watan", "Hassan II a fait l'erreur qu'il ne
fallait pas faire. En imposant le visa aux Algériens, il a cherché à humilier
ces derniers." A l'opposé, le quotidien marocain "L'Opinion" écrit que les
Algériens semblent être tentés "par une politique de fuite en avant qui les
pousseraient à susciter un conflit ouvert avec le Maroc afin de créer une
mobilisation populaire ".
</TX>
</DOC>
