<DOC>
<DOCID>ATS.950209.0016</DOCID>
<DOCNO>ATS.950209.0016</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950209
</DT>
<PT>
192600
</PT>
<SC>
bsf180 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4fra c5swi c4 c5 soz
</DE>
<AU>
sv
</AU>
<KW>
strasbourg conference egalite
</KW>
<TI>
En préparation de la Conférence des femmes de Pékin Conférence européenne sur
l'égalité à Strasbourg.
</TI>
<LD>
Strasbourg, 9 fév (ats/afp) La participation des femmes à la vie politique a
reculé ces dernières années dans la plupart des démocraties occidentales. Il
est temps d'élaborer de nouvelles stratégies pour remédier à cette situation,
ont estimé jeudi à Strasbourg les participants à la Conférence européenne
consacrée à l'"Egalité femme-homme: utopie ou défi ? ".
</LD>
<TX>
Les femmes ne représentaient plus en 1994 que 11 % des parlementaires dans
les 54 pays d'Europe et d'Amérique du Nord, membres des Nations unies. Elles
étaient 16 % en 1985, a regretté la présidente irlandaise, Mary Robinson, à
l'ouverture de la conférence, convoquée par le Conseil de l'Europe.
</TX>
<TX>
L'an dernier elles occupaient moins de 25 % des postes à responsabilité dans
les syndicats des pays de l'Union européenne, et encore moins dans les
organisations patronales et les administrations, a-t-elle ajouté.
</TX>
<ST>
Manque de confiance
</ST>
<TX>
Seul motif de satisfaction: la proportion de députés femmes a augmenté au
parlement européen, passant de 20 % en 1989 à 25 % en 1994. La faible
participation des femmes à la vie politique s'explique, selon Mme Robinson,
par une culture politique largement dominée par les hommes. Le manque de
confiance des femmes par rapport aux situations de pouvoir, la responsabilité
des enfants et le manque d'autonomie financière sont également responsables.
</TX>
<TX>
Pour remédier à cette situation, il conviendrait de s'inspirer de structures
de démocratie paritaire, ont conclu les participants. Sur ce point, Mona
Sahlin, vice-premier ministre suédois, estime que son pays pourrait servir de
modèle. Le gouvernement suédois est constitué de onze ministres de chaque
sexe et le parlement compte 40 % de députés femmes.
</TX>
<TX>
La participation des femmes en Suède est une conséquence à la fois de la
pression populaire et des initiatives des partis politiques, dans le cadre
d'un développement à long terme, mais n'a pas été imposée par des systèmes de
quotas, a toutefois précisé Mme Sahlin.
</TX>
<ST>
Paricipation suisse
</ST>
<TX>
Jusqu'à samedi, la conférence réunit les représentants des 33 Etats membres
du Conseil de l'Europe et d'organisations internationales. Ses résultats
seront soumis à la commission des femmes de l'ONU, à l'occasion de sa 39e
session, du 15 mars au 4 avril à New York. Ils seront ensuite intégrés dans
les travaux préparatoires de la 4e Conférence mondiale de la femme qui se
tiendra à Pékin du 4 au 15 septembre.
</TX>
<TX>
La délégation suisse est conduite par la responsable du Bureau fédéral de
l'égalité, Patricia Schulz. Elle comprend la conseillère nationale Judith
Stamm (PDC/LU) présidente de la commission pour les questions féminines et
Christine Schraner collaboratrice à la section des droits de l'homme au
Département fédéral des affaires étrangères (DFAE).
</TX>
</DOC>
