<DOC>
<DOCID>ATS.950223.0050</DOCID>
<DOCNO>ATS.950223.0050</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950223
</DT>
<PT>
163600
</PT>
<SC>
bsf133 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4fra c5swi comm int kul
</DE>
<AU>
nn bn
</AU>
<KW>
paris tv 5 tsr information francophonie
</KW>
<TI>
La télévision francophone TV5 veut étendre son rayon d'action L'Asie en ligne
de mire - L'information de la TSR s'effrite.
</TI>
<LD>
Paris, 23 fév (ats) Déjà présente en Europe, en Afrique, au Proche- Orient,
ainsi qu'en Amérique du Nord et du Sud, la chaîne de télévision francophone
TV5 va prochainement étendre sa diffusion en Asie. Elle en profite pour
harmoniser sa grille de programmes et s'adapter aux décalages horaires.
Partenaire de TV5, la TSR perd quelques plumes sur le plan de l'information.
</LD>
<TX>
Les responsables des programmes de TV5 étaient confrontés depuis plusieurs
années à des difficultés croissantes. Entre les décalages horaires, les
habitudes de vie et les goûts bien différents des téléspectateurs des divers
continents, satisfaire tout le monde était devenu un casse-tête. Un grand
chambardement a donc été décidé pour le 4 mars. Le nouveau concept prévoit
une grille simplifiée et organisée en modules de deux heures multidiffusés
durant la semaine.
</TX>
<TX>
Jean-Claude Chanel, directeur de la production de la TSR et vice- président
du Conseil de coopération de TV5, a présenté jeudi à Paris les principaux
changements affectant la Télévision suisse romande.  Sur le plan de
l'information quotidienne notamment, la TSR perd quelques plumes dans
l'aventure: le TJ midi, visible jusqu'à présent sept jours sur sept, passe à
la trappe. En revanche, la TSR placera son TJ soir en direct du lundi au
jeudi (du vendredi au dimanche dans l'ancienne grille).
</TX>
<ST>
Géopolitique médiatique
</ST>
<TX>
Les Suisses de l'étranger n'auront donc plus d'informations sur leur pays
durant les fins de semaines. Une solution regrettable, selon M, Chanel. La
TSR aurait à la rigueur pu garder son TJ midi quotidien, mais elle aurait eu
la part trop belle face notamment à la Télévision belge (RTBF). Elle s'est
donc retirée de cette case horaire, a indiqué le directeur de la production
de la TSR.
</TX>
<TX>
Pour leur part, les magazines suisses - "Temps Présent", "Tell Quel", "A Bon
Entendeur", "Viva", "Sortie libre", "Téléscope", "Magellan", etc. - gardent
leur place, parfois à des horaires tardifs. Ils seront en revanche rediffusés
deux fois durant la semaine, à des horaires différents. L'émission "ça colle
et c'est piquant" vient s'ajouter à l'offre romande.
</TX>
<ST>
TV5-USA à l'étude
</ST>
<TX>
Déjà retransmise dans le sud-est asiatique, TV5 devrait être diffusée dès le
courant de cette année dans le reste de l'Extrême- Orient. Les ministres des
communications des pays membres en ont adopté le principe récemment, a
précisé M. Chanel. Selon lui, TV5 est un excellent moyen de rendre la Suisse
présente dans le monde entier.  A noter qu'une TV5-USA est également à
l'étude.
</TX>
<TX>
TV5 regroupe les chaînes françaises TF1, France 2 et France 3, ainsi que la
RTBF, la TSR et le Consortium de Télévision Québec- Canada. La SSR détient
11,1 % des actions de la S.A. Le budget 1994 de la chaîne était de 220
millions de francs français (environ 55 mios de francs suisses).
</TX>
</DOC>
