<DOC>
<DOCID>ATS.940422.0061</DOCID>
<DOCNO>ATS.940422.0061</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940422
</DT>
<PT>
151600
</PT>
<SC>
bsf112 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi jus ecps fin
</DE>
<AU>
wk ga rp
</AU>
<KW>
suisse european kings club rectif developp
</KW>
<TI>
Dix arrestations dans l'affaire de l'European Kings Club Plus d'un million de
francs et documents saisis version rectifiée /développement.
</TI>
<LD>
Berne, 22 avril (ats) Les autorités suisses ont arrêté dix personnes
impliquées dans l'affaire de l'European Kings Club, association qui
promettait à ses membres un rendement annuel de 70 %. Lors de ces
arrestations, qui ont eu lieu dans les cantons de Berne, Schwytz, Nidwald et
Uri, des sommes qui dépassent le million de francs, de nombreux objets et des
documents ont été saisis, a indiqué vendredi à l'ATS Andreas Jenzer, juge
d'instruction bernois.
</LD>
<TX>
D'importantes forces de police, coordonnées entre plusieurs cantons, ont
déployé un dispositif d'arrestation jeudi vers 06h00 dans les quatre cantons.
Neuf personnes y ont été appréhendées, suivies par une dixième, vers 10h00.
La surprise a été totale, a déclaré M. Jenzer. Les dix personnes ont été
placées en détention préventive.
</TX>
<TX>
Le déploiement policier a été particulièrement important dans le canton de
Berne, où cinq arrestations ont eu lieu. Trois personnes ont été appréhendées
dans le canton d'Uri, une dans celui de Schwytz et une dans celui de Nidwald.
Des procédures pénales avaient été ouvertes par les juges d'instruction de
Schwytz, Uri, Bâle et Berne, tandis que Glaris et Nidwald avaient accordé
l'entraide judiciaire demandée par Bâle-Ville et Berne.
</TX>
<TX>
L'action visait principalement les cadres responsables de l'European Kings
Club en Suisse. Deux "chefs" sont toujours en fuite.  Les enquêtes se
poursuivent contre des douzaines d'employés qui ont organisé la vente de
douteux certificats de placement. Les perquisitions menées par la police ont
permis la saisie de nombreux prospectus, de documentation, de matériel
publicitaire ainsi que de disquettes et de CD du club.
</TX>
<ST>
Argent noir
</ST>
<TX>
Les enquêtes ont été ouvertes pour présomption d'escroquerie. Les autorités
ont en outre mis en garde les acheteurs de certificats de placement du club,
car elles sont passibles d'une peine. En outre, la Commission fédérale des
banques (CFB) estimant que les versements d'intérêts à ces "investisseurs"
ont été réalisés avec de l'argent noir, ces montants devront être saisis.
</TX>
<TX>
Depuis le 8 mars, l'European Kings Club est définitivement interdit
d'activités en Suisse. Le Tribunal fédéral avait rejeté un recours interjeté
par le club, qui s'opposait à la décision de la CFB de lui interdire
d'exercer une activité bancaire. Malgré cette interdiction et la procédure de
liquidation en cours, ordonnée par la CFB, la société avait poursuivi ses
activités.
</TX>
<ST>
Rendement "irréaliste"
</ST>
<TX>
Connu du public sous divers noms, comme "European Kings Club" (EKC) ou
Re-Insurance, le club se qualifiait lui-même d'association à but idéal. Il
promettait à ses membres un rendement annuel élevé "irréaliste" de 70 %,
selon la CFB. Les membres devaient souscrire à cet effet des certificats de
placement ("Letters of EKC") d'un montant minimum de 1200 francs, à quoi
s'ajoutaient 100 francs de frais.
</TX>
<TX>
Quelque 2000 personnes auraient acheté des certificats en Suisse.  L'European
King Club en a encore vendu récemment, dans une moindre mesure toutefois
qu'auparavant, a expliqué M. Jenzer. Jusqu'au début mars, le procureur bâlois
avait procédé à deux saisies et au blocage d'un compte. Près de 4 millions
avaient ainsi été mis en sûreté.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: La police n'a procédé à aucune arrestation dans le
canton de Glaris, contrairement à ce qui est indiqué dans le bsf071. Le texte
a été entièrement remanié, suite à de nouveaux détails transmis par le juge.
</TX>
</DOC>
