<DOC>
<DOCID>ATS.951222.0037</DOCID>
<DOCNO>ATS.951222.0037</DOCNO>
<LC>
D
</LC>
<LE>
2173
</LE>
<DT>
951222
</DT>
<PT>
170540
</PT>
<RT>
151118
</RT>
<SC>
bsf115 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ecpi ecpt fin bl
</DE>
<AU>
ts as cd
</AU>
<KW>
bl muttenz meko fenster management reprise
</KW>
<TI>
Meko Fenster à Muttenz reprise par ses cadres La direction est confiante dans
l'avenir
</TI>
<LD>
Muttenz (BL), 22 déc (ats) Management-buy-out à Muttenz (BL): Meko Fenster SA
est détachée de la société holding Erko et reprise par la direction de
l'entreprise, selon un communiqué publié vendredi.  Celle-ci qualifie la
situation pour les commandes et les emplois de satisfaisante. L'entreprise
occupe 90 personnes.
</LD>
<TX>
Les actionnaires actuels ont complètement amorti le capital-actions de 12
millions de francs. Parallèlement, la direction de Meko Fenster SA a stocké
un capital-actions de deux millions de francs.  Ainsi, l'entreprise peut
continuer de fonctionner de manière indépendante. Le nouveau conseil
d'administration sera présidé par Peter Lenz. Hans Schäfer reste délégué du
conseil d'administration.
</TX>
<TX>
La reprise par les cadres a été rendue possible grâce à un programme
d'assainissement réussi, avec participation déterminante des banques, selon
le communiqué. Le programme d'assainissement a notamment apporté des crédits
supplémentaires.
</TX>
<TX>
La direction qualifie les perspectives d'avenir de très bonnes.  Les
installations sont pleinement exploitées. La direction attend un chiffre
d'affaires de 30 millions de francs pour 1995. En 1996, elle espère un retour
des bénéfices. L'entreprise produit des fenêtres en bois et en aluminium et
des systèmes de façades. Elle est numéro un sur le marché suisse avec une
part de marché de 30 %, selon ses propres indications.
</TX>
<TX>
Les difficultés des entreprises réunies à Muttenz (BL) dans le holding Erko,
à laquelle appartient Meko Fenster, avaient été rendues publiques en août
dernier. Bützberger Metallbau AG, à Muttenz, avait annoncé sa faillite. Au
total, 55 emplois étaient concernés.
</TX>
</DOC>
