<DOC>
<DOCID>ATS.950912.0139</DOCID>
<DOCNO>ATS.950912.0139</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950912
</DT>
<PT>
003000
</PT>
<SC>
bsf001 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
vot reg parp tg
</DE>
<AU>
jp az
</AU>
<KW>
tg socialiste onken version actualisee
</KW>
<TI>
Succession d'Otto Stich Le conseiller aux Etats thurgovien Thomas Onken
candidat officiel version actualisée
</TI>
<LD>
Tägerwilen (TG), 11 sept (ats) Le conseiller aux Etats thurgovien Thomas
Onken, 54 ans, est officiellement candidat à la succession du conseiller
fédéral Otto Stich. Il a reçu lundi soir l'aval du parti socialiste de son
canton. En revanche, le socialiste soleurois Ernst Leuenberger a annoncé
qu'il renonçait à se présenter.
</LD>
<TX>
Devenant le cinquième prétendant officiel à l'investiture du PS suisse,
Thomas Onken a déclaré lundi soir à Tägerwilen (TG) qu'il s'engageait avec
conviction dans la course au Conseil fédéral. Le socialiste thurgovien avait
annoncé sa candidature à la succession d'Otto Stich jeudi dernier. Le canton
de Thurgovie n'a pas eu de représentant au Conseil fédéral depuis 60 ans.
</TX>
<ST>
Cinquième candidat officiel
</ST>
<TX>
Thomas Onken a une formation d'historien de l'art et dirige avec son frère un
institut de cours par correspondance. En 1987, il fut le premier socialiste
thurgovien à devenir conseiller aux Etats, éliminant le candidat radical
Heinz Moll au 2e tour. C'est aussi au 2e tour qu'il a été réélu il y a quatre
ans. M. Onken est à nouveau candidat à la chambre des cantons cet automne.
</TX>
<TX>
Le socialiste thurgovien est le cinquième candidat à avoir reçu l'aval de son
parti cantonal pour se présenter à la succession d'Otto Stich. Il a été
précédé par la Bernoise Gret Haller, le Glaronais Werner Marti, le
Fribourgeois Otto Piller et Edouard Belser, de Bâle-Campagne. Le Parti
socialiste zurichois décidera mardi s'il accorde son soutien à Moritz
Leuenberger.
</TX>
<TX>
De son côté, le Soleurois Ernst Leuenberger a annoncé lundi soir qu'il ne
serait pas candidat, malgré l'aval de la section cantonale de son parti. Dans
un communiqué, il a affirmé que l'offre de candidats socialistes était
"heureusement très étoffée". Il a laissé entendre également qu'il ne
souhaitait pas abandonner "sans nécessité" un mandat entamé il y a deux ans à
la Fédération suisse des cheminots.
</TX>
<ST>
Echéances
</ST>
<TX>
Les sections cantonales ont jusqu'au 12 septembre pour présenter des
candidats au Parti socialiste suisse. Le comité directeur se réunira le 15
septembre et fera soit un premier choix soit donnera des critères à
l'intention du comité central qui se réunira le lendemain. Le groupe des
Chambres fédérales a convenu vendredi de prendre la décision finale le 17
septembre prochain. Enfin, l'Assemblée fédérale élira le 27 septembre le 101e
membre du Conseil fédéral.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: Par rapport à la version précédente (bsf181), veuillez
noter que Thomas Onken est conseiller aux Etats thurgovien, -et non pas
conseiller d'Etat: modifications correspondantes 1ère phrase du lead et 3e
paragraphe. D'autre part, le Soleurois Ernst Leuenberger a renoncé à la
succession d'Otto Stich (nouveau: 3e phrase du lead, ainsi que 4e et 5e
paragraphes)
</TX>
</DOC>
