<DOC>
<DOCID>ATS.941204.0090</DOCID>
<DOCNO>ATS.941204.0090</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941204
</DT>
<PT>
124000
</PT>
<SC>
bsf030 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c9ban mil jus
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
bangladesh mutinierie policiers dev
</KW>
<TI>
Bangladesh: fin de la mutinerie des auxiliaires de police développement.
</TI>
<LD>
Dacca, 4 déc (ats/reuter) Le gouvernement bangladais a annoncé dimanche
qu'une mutinerie de centaines d'auxiliaires de police avait été
définitivement matée. Les policiers occupaient plusieurs casernes depuis
trois jours.
</LD>
<TX>
"Les mutins se sont rendus aux forces régulières dans diverses zones du
pays", indique un communiqué gouvernemental. "Les Ansars se sont rendus, à
l'Académie de police de Shafipur, au quartier général de Khilgaon, à
Lalmonirhat dans le nord, à Navaran dans le secteur de Jessore, dans l'ouest,
à Faiz Lake à Chittagong. La discipline a été rétablie dans tous ces
endroits" précise le communiqué.
</TX>
<ST>
Quatre mutins tués
</ST>
<TX>
Selon des informations non confirmées, quatre des mutins ont été tués au
cours des assauts lancés par des unités de la police régulière et de l'armée
bangladaise. "Un de nos hommes est mort et nous avons plusieurs blessés dans
nos rangs", avait crié l'un des mutins depuis le quartier-général des
auxiliaires dans le quartier de Khilgaon à Dacca.
</TX>
<TX>
Le police régulière rapporte par ailleurs que trois mutins ont été tués et un
millier d'autres arrêtés lors de l'assaut lancé contre l'Académie de police
des "Ansars" à Shafipur, au nord de la capitale bangladaise. La police
régulière et l'armée sont également intervenues dans les quartiers de
Chittagong, Feni, Rangamanti, Lalmonirhat et d'autres zone gagnées par le
mouvement de rébellion.
</TX>
<ST>
Hélicoptères et lance-roquettes
</ST>
<TX>
La mutinerie des "Ansars", qui exigent augmentations de salaires et sécurité
de l'emploi, avait débuté jeudi dernier à l'Académie de Shafipur.
L'intervention des forces régulières a été décidée samedi soir lors d'une
réunion d'urgence du gouvernement et de l'état-major de l'armée.
</TX>
<TX>
Les policiers et les soldats ont démoli le murs du Q.G de Khilgaon au
lance-roquettes, selon un journaliste présent sur place. Ils ont également eu
recours à des gaz lacrymogènes, des balles en caoutchouc et des matraques.
Des hélicoptères de l'armée survolaient le site et auraient tiré sur les
Ansars, ont déclaré des mutins. Des témoins ont dit avoir vu des bombes
lacrymogènes et incendiaires larguées depuis ces hélicoptères. Des
hélicoptères auraient également attaqué l'Académie de Shafipur et bombardé sa
périphérie.
</TX>
</DOC>
