<DOC>
<DOCID>ATS.950721.0074</DOCID>
<DOCNO>ATS.950721.0074</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950721
</DT>
<PT>
132100
</PT>
<SC>
bsf059 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
sof
</OC>
<DE>
jus soz reg vs prod
</DE>
<AU>
pb ba
</AU>
<KW>
vs monthey médiathèque divisions éclairage
</KW>
<TI>
Pomme de discorde à Monthey (VS) La construction d'un bâtiment divise la
population et les partis éclairage par Pierre Berclaz, ATS
</TI>
<LD>
Monthey (VS), 21 juil (ats) Le projet de construction d'une médiathèque à
Monthey (VS) est devenu une véritable pomme de discorde dans la cité
bas-valaisanne. A travers son mécontentement, une partie de la population
veut montrer son opposition au conseil municipal.
</LD>
<TX>
Le projet remonte à plusieurs années. Propriétaire de terrains en bordure de
la vieille ville, la commune les a mis à disposition d'investisseurs. Un
projet immobilier prend forme en collaboration avec les PTT. La commune veut
y installer sa bibliothèque, d'où le nom de médiathèque, les PTT un bureau de
poste ainsi que des appartements. En septembre 1992, le bâtiment est mis à
l'enquête.  Une dizaine d'opposants se manifestent.
</TX>
<ST>
Un "mur de la honte"
</ST>
<TX>
Les oppositions touchent essentiellement au volume du bâtiment.  Avec ses
cinq niveaux hors sol et une façade longue d'une centaine de mètres, la
bâtisse occulte la vue sur la vieille ville. Des voix commencent à s'élever.
Certains n'hésitent pas à surnommer le projet "mur de la honte".
</TX>
<TX>
Le conseil municipal, réélu entre temps et dont le nombre de membre a été
porté de neuf à quinze membres, accepte de revoir la copie. La longueur de la
façade n'est pas modifiée, mais la construction perd un niveau dans
l'aventure. Et le nouveau projet n'est pas remis à l'enquête, la commune
estimant que les droits des tiers ne sont pas lésés.
</TX>
<ST>
Référendum irrecevable
</ST>
<TX>
Les dernières oppositions sont ainsi levées par le Conseil d'Etat et le
Tribunal administratif et les travaux peuvent commencer. Mais les opposants
ne baissent pas les bras. Ils lancent un référendum qui récolte 2600
signatures, soit l'équivalent de 35 % des électeurs. Forts de ce résultat,
ils réclament un vote populaire que le conseil municipal refuse, déclarant le
référendum irrecevable.
</TX>
<TX>
Déjà chroniquement mauvaises, les relations entre la commune et la population
se détériorent encore. "La philosophie du conseil se résume en un dicton:
faire et laisser braire, explique un citoyen.  Pas étonnant dès lors que tout
projet communal soit sujet à controverse."
</TX>
<ST>
Ville ingouvernable
</ST>
<TX>
Le débat n'est plus du tout rationnel, estiment plusieurs politiciens. La
médiathèque est devenue un alibi dans lequel se focalise l'opposition à la
municipalité. Même à l'intérieur des partis la fracture est totale. "On parle
de la création d'un nouveau parti", précise un observateur. "La ville donne
l'impression d'être devenue totalement ingouvernable. La hausse du nombre de
conseillers municipaux n'a rien arrangé", relève un citoyen.
</TX>
<TX>
Il est vrai que dans certains dossiers, la commune s'entête. En 1994, elle a
mis en votation un projet de taxes sur les sacs poubelle. L'électorat refuse
à une majorité de plus de 60 %. La commune n'en a cure. Douze mois plus tard,
le même projet est remis au vote et à nouveau refusé dans la même proportion.
</TX>
<TX>
En attendant, le projet de médiathèque piétinne. La commune a bien entamé les
travaux, mais une plainte des opposants au Conseil d'Etat a abouti à un ordre
d'arrêt signifié par la commission cantonale de construction (CCC) en avril
de cette année. La police est envoyée sur place pour faire exécuter l'ordre.
</TX>
<ST>
Bataille juridique
</ST>
<TX>
La municipalité contre-attaque et recourt au Conseil d'Etat qui admet que la
CCC avait dépassé ses compétences. "Mais par une aberration de raisonnement,
le Conseil d'Etat maintient l'arrêt des travaux à titre de mesure
provisionnelle", explique le vice- président de la commune Claude Kalbfuss.
</TX>
<TX>
La décision provoque un recours de la commune au Tribunal administratif qui
estime que la municipalité doit statuer sur les dénonciations. Du coup, la
municipalité les déclare irrecevables et reprend les travaux. Mais le
gouvernement cantonal ne l'entend pas de cette oreille et envoye une nouvelle
fois la police.
</TX>
<TX>
A mi-juillet, le tribunal est à nouveau saisi par la commune qui lui demande
d'annuler la décision du gouvernement. Il fait diligence et donne raison à la
commune qui a ainsi pu reprendre les travaux. Un bol d'air bienvenu dans une
ville économiquement sinistrée, estime M. Kalbfuss.
</TX>
</DOC>
