<DOC>
<DOCID>ATS.950402.0027</DOCID>
<DOCNO>ATS.950402.0027</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950402
</DT>
<PT>
181600
</PT>
<SC>
bsf147 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
zh vot reg
</DE>
<AU>
ga pi
</AU>
<KW>
zh gouvernement rita fuhrer portrait
</KW>
<TI>
Elections cantonales zurichoises L'UDC Rita Fuhrer Première femme bourgeoise
au gouvernement portrait.
</TI>
<LD>
Zurich, 2 avril (ats) L'élection de l'UDC Rita Fuhrer marque l'entrée de la
première femme du camp bourgeois au gouvernement zurichois.  Cette mère de
famille de 42 ans a regagné le deuxième siège que le parti avait perdu en
1991. La famille est au centre de sa politique.  Par rapport à la ligne de
l'UDC, sa position demeure floue.
</LD>
<TX>
La carrière politique de Rita Fuhrer est toute récente. Elle est entrée en
1987 à l'Union démocratique de centre (UDC) d'Auslikon, dans l'Oberland
zurichois, où elle vit avec son mari et ses trois fils. En 1990, elle a été
nommée présidente de la commission scolaire de Pfäffikon. Son accession au
parlement remonte à 1992, où elle a été appelée pour remplacer un député
démissionnaire.
</TX>
<ST>
Qualités de persuasion
</ST>
<TX>
La première élue bourgeoise au gouvernement zurichois est née à Thal (SG).
Ses partenaires bourgeois avaient d'abord montré une certaine réticence
devant l'absence de cursus universitaire de la candidate: elle avait
interrompu ses études lorsqu'elle a eu son premier enfant et avait obtenu par
la suite un diplôme commercial dans une école privée.
</TX>
<TX>
Elle place la famille au centre de ses préoccupations politiques.  Elle
souligne du reste son expérience de mère pour trouver des solutions
concrètes, par exemple dans le domaine financier. Durant la campagne, elle a
convaincu par son sens de la collégialité et ses qualités de persuasion.
</TX>
<TX>
Mme Fuhrer rejette les revendications féministes. Sur les questions de drogue
notamment, sa position est peu claire: lors de la journée nationale de l'UDC,
elle a défendu la ligne dure du parti, s'opposant à la distribution d'héroïne
et aux locaux d'injection.  Dans des meetings électoraux, elle s'est en
revanche plusieurs fois exprimée pour les essais de prescription d'héroïne.
</TX>
</DOC>
