<DOC>
<DOCID>ATS.940721.0094</DOCID>
<DOCNO>ATS.940721.0094</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940721
</DT>
<PT>
080200
</PT>
<SC>
bsf018 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
bif
</OC>
<DE>
be ecpi div prod
</DE>
<AU>
to al rp
</AU>
<KW>
bienne seeland promotion economique action
</KW>
<TI>
Action de promotion pour l'économie biennoise On ne se bouscule pas au
portillon de "Top Swiss Biel-Bienne".
</TI>
<LD>
Bienne, 21 juil (ats) La région de Bienne tente d'exorciser la crise
économique qui la frappe durement. Ainsi, l'Union du commerce et de
l'industrie (UCI) Bienne-Seeland veut mettre sur pied une "action- choc" pour
redorer le blason de l'ex-ville de l'avenir. Le 24 août prochain, elle compte
former une image vivante avec l'aide de mille personnalités économiques et
politiques de la région. Mais les participants ne se bousculent pas au
portillon.
</LD>
<TX>
Le jour fixé, qui pourrait être repoussé en cas de mauvaises conditions
météorologiques, chaque participant recevra un panneau qu'il devra maintenir
en l'air. Le but est de former une image géante de mille mètres carrés où
apparaîtra le logo "Top Swiss Biel-Bienne Region of Innovation", qui sera
filmée et photographiée depuis un hélicoptère.
</TX>
<TX>
L'UCI espère que cette image fera le tour du monde. Une demande
d'homologation dans le livre Guiness des records a également été déposée. La
manifestation constituera le point de départ de diverses actions
publicitaires destinées à promouvoir la région.
</TX>
<ST>
Objectifs revus
</ST>
<TX>
Pourtant, à un mois de l'événement, seules quelque 750 personnes se sont
annoncés partantes, a indiqué à l'ATS le porte-parole de l'UCI Peter
Brechbühler. Le délai d'inscription, fixé dans un premier temps au 6 mai, a
dû être prolongé faute d'intéressés. L'inscription est désormais ouverte
jusqu'au jour J. D'ailleurs, les objectifs ont été revus à la baisse et l'UCI
pourrait se contenter de 800 participants pour mener l'action, selon M.
Brechbühler.
</TX>
<TX>
Certes, la finance d'incription se monte à 150 francs par personne. Mais ce
n'est probabalement pas cette somme qui retient les participants potentiels,
explique M. Brechbühler. D'après lui, il s'agit d'un projet complexe, où les
intéressés doivent être prêts à se mobiliser au-delà de la manifestation. De
plus, il a fallu du temps pour informer les entreprises et les milieux
économiques de la région.
</TX>
</DOC>
