<DOC>
<DOCID>ATS.940316.0025</DOCID>
<DOCNO>ATS.940316.0025</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940316
</DT>
<PT>
184200
</PT>
<SC>
bsf193 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c9nok c9sok c1 int eng mil
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
coree du nord aiea usa echecs synthese
</KW>
<TI>
Nucleaire: l'AIEA ne peut pas se prononcer sur la Corée du Nord Pas d'accord
à Panmunjon sur un échange d'émissaires présidentiels synthèse.
</TI>
<LD>
Vienne/Panmunjon, 16 mars (ats/afp/reuter) L'Agence internationale de
l'énergie atomique (AIEA) a annoncé mercredi qu'elle n'était pas en mesure de
dire si la Corée du Nord détournait ou non l'énergie nucléaire à des fins
militaires. L'AIEA explique cette impuissance par les obstacles rencontrés
par ses inspecteurs dans le pays communiste. Autre échec, des discussions
inter-coréennes sur un échange d'émissaires présidentiels se sont achevées
sans succès mercredi à Panmunjon.
</LD>
<TX>
Un communiqué publié à son siège viennois fait le point au lendemain du
retour d'une équipe de six inspecteurs chargés d'examiner durant deux
semaines sept usines "suspectes" au complexe de Yonbyon, au nord de
Pyongyang. Les autorités nord-coréennes n'ont pas permis à l'équipe de
procéder à certains vérifications sur l'un des sites nucléaires concernés,
a-t-elle confirmé. Il s'agit du laboratoire radiochimique de Yongbyon.
</TX>
<TX>
Aucun compte rendu plus détaillé de la mission d'inspection ne sera publié
avant une analyse de la situation ainsi créée. L'Agence réunira dès lundi son
conseil des gouverneurs pour discuter de l'attitude de la Corée du Nord.
Etats-Unis, Japon et Corée du Sud avaient précédé l'AIEA en déplorant ces
dernières 24 heures que ses inspecteurs n'aient pu remplir totalement leur
mission.
</TX>
<TX>
Les Etats-unis avaient fait de la libre inspection des sept sites litigieux
nord-coréens une des conditions pour entamer à Genève la semaine prochaine
des discussions avec Pyongyang et Séoul. Elles ont pour but de désamorcer les
tensions dans la péninsule coréenne.
</TX>
<ST>
Emissaires entre les deux Corées: pas d'accord
</ST>
<TX>
Autre échec, des discussions inter-coréennes sur un échange d'émissaires
présidentiels se sont achevées sans succès mercredi à Panmunjon. Cela laisse
peu d'espoir pour un tel échange avant la reprise des négociations à Genève.
</TX>
<TX>
Les Etats-Unis avaient également fait d'un échange d'émissaires une condition
à l'ouverture d'un troisième cycle de négociations avec la Corée du Nord. Ces
discussions pourraient conduire à une amélioration des relations avec le
régime communiste de Pyongyang et à une éventuelle aide économique
américaine.
</TX>
<TX>
Pour que le dialogue reprenne, les Etats-Unis avaient décidé d'annuler cette
année des manoeuvres conjointes annuelles "Team Spirit" avec la Corée du Sud.
La Corée du Nord avait accepté de discuter d'un échange d'émissaires avec
Séoul. Washington a averti que les exercices pourraient avoir lieu si
Pyongyang ne satisfaisait pas aux conditions américaines.
</TX>
</DOC>
