<DOC>
<DOCID>ATS.940427.0026</DOCID>
<DOCNO>ATS.940427.0026</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940427
</DT>
<PT>
182300
</PT>
<SC>
bsf192 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4fra c4uk c4 jus come
</DE>
<AU>
zs
</AU>
<KW>
france ue tat lignes aeriennes recours dev
</KW>
<TI>
La compagnie TAT obtient gain de cause Air Inter et le gouvernement français
font recours développement.
</TI>
<LD>
Bruxelles, 27 avril (ats/afp) La Commission européenne a donné raison à la
compagnie aérienne française TAT dans sa plainte contre les autorités
françaises qui lui refusent la possibilité d'effectuer certaines liaisons
aériennes, a indiqué un de ses porte-parole mercredi. Le ministère des
Transports français a annoncé qu'il va contester cette décision devant la
Cour de Justice européenne. Air Inter va également recourir.
</LD>
<TX>
Contrôlée à 49,9 % par la compagnie britannique British Airways, TAT réclame
le droit d'effectuer les lignes Paris-Marseille, Paris- Toulouse et
Paris-Londres à partir de l'aéroport d'Orly. Dans un communiqué, le ministère
des Transports déclare que la décision de la Commission européenne
entraînerait "de graves conséquences, en ouvrant sans période de transition
l'ensemble du réseau intérieur français à la concurrence, portant ainsi un
coup sévère aux efforts menés en faveur d'un aménagement équilibré du
territoire national".
</TX>
<TX>
Le gouvernement "n'entend pas se faire imposer une décision unilatérale et
contestable sur le plan juridique". Le ministère a souligné qu'il avait
décidé, dès octobre 1993, une "ouverture progressive et maîtrisée du ciel"
pour les trois lignes concernées et qu'il considère "que cette organisation
est parfaitement conforme avec les obligations de libéralisation acceptées
par Bruxelles au nom de la France depuis 1990 par les gouvernements
précédents.
</TX>
<TX>
Dans un communiqué séparé, Air Inter annonce qu'elle contestera la décision
de Bruxelles "devant les juridictions européennes compétentes, c'est-à-dire
qu'en ce qui la concerne, elle engagera un recours devant le Tribunal de
première instance des Communautés européennes". "Il ne s'agit pas, pour elle,
de refuser l'arrivée de la concurrence sur ses lignes, mais d'utiliser, comme
il est prévu par les textes réglementaires européens, une période transitoire
lui permettant de s'y préparer dans des conditions acceptables".
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: nouveau: les annonces de recours.
</ST>
</DOC>
