<DOC>
<DOCID>ATS.941017.0061</DOCID>
<DOCNO>ATS.941017.0061</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941017
</DT>
<PT>
150900
</PT>
<SC>
bsf073 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c7map c5swi int mil
</DE>
<AU>
ha hs
</AU>
<KW>
mali suisse deces cooperant dda enquete
</KW>
<TI>
Enquête sur le décès d'un coopérant suisse au Mali Les circonstances de la
mort pas encore connues.
</TI>
<LD>
Berne, 17 oct (ats) Les circonstances du décès du coopérant suisse
Jean-Claude Berberat, tué le 5 octobre au Mali, ne sont toujours pas connues,
a indiqué lundi le porte-parole de la DDA. Les autorités suisses craignent
que le nombre des victimes parmi les collaborateurs maliens soit plus
important que ce qui a été annoncé.
</LD>
<TX>
Le nombre de morts n'a jamais été notifié officellement à la Suisse, a
expliqué Marco Cameroni. Le Mali a informé les autorités suisses du décès de
M. Berberat et de son collaborateur malien. "Nous devons craindre qu'il y ait
davantage de victimes que celles qui ont été annoncées", poursuit le
porte-parole de la Direction de la coopération au développement et de l'aide
humanitaire (DDA).
</TX>
<TX>
"L'enquête prend plus de temps que prévu. Elle pourrait se terminer d'ici le
début de la semaine prochaine", a expliqué le porte-parole. Les autorités
suisses attendent que la dépouille de M. Berberat soit ramenée de Niafunké
(Nord du Mali) à Bamako la capitale.
</TX>
<ST>
Commission d'enquête
</ST>
<TX>
Nommée par le ministre malien de la justice, la commission d'enquête a quitté
il y a une semaine Bamako pour se rendre sur le lieu des affrontements. La
DDA est tenue au courant du déroulement de l'enquête par l'ambassadeur de
Suisse accrédité pour le Mali, Walter Gyger. Ce dernier a regagné samedi sa
résidence de Dakar après être resté une semaine à Bamako. Il est de nouveau
attendu ces prochains jours dans la capitale du Mali.
</TX>
<TX>
Jean-Claude Berberat est le premier membre de DDA à être tué en mission
depuis la création en 1961 de cet organisme dépendant du Département fédéral
des affaires étrangères (DFAE).
</TX>
</DOC>
