<DOC>
<DOCID>ATS.950723.0006</DOCID>
<DOCNO>ATS.950723.0006</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950723
</DT>
<PT>
205300
</PT>
<SC>
bsf103 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
come div umw
</DE>
<AU>
wi ll
</AU>
<KW>
suisse 3e synthèse trafic météo week-end
</KW>
<TI>
Moins de bouchons que prévu sur les routes suisses ce week-end Record de
chaleur à Viège samedi avec 35,6 degrés 3e synthèse trafic/météo du week-end
</TI>
<LD>
Berne, 23 juil (ats) Les bouchons ont été moins importants que prévu ce
week-end. Au Gothard, la colonne la plus longue n'a mesuré "que" 8 kilomètres
samedi. Avant les orages de la nuit de samedi à dimanche, un nouveau record
de chaleur de l'été a été établi à Viège (VS) avec 35,6 degrés. Au moins six
personnes ont été tuées sur les routes.
</LD>
<TX>
La canicule a poursuivi son offensive en début de week-end. Le mercure est
monté jusqu'à 34 degrés en Suisse romande. Il a aussi fait très chaud aux
Grisons, avec 35,5 degrés à Coire, a indiqué l'Institut suisse de
météorologie (ISM).
</TX>
<ST>
Violents orages
</ST>
<TX>
Les orages attendus pour la nuit de vendredi à samedi sont arrivés avec un
peu de retard, et ont par endroits été violents.  Des vents soufflant entre
70 et 130 km/h ont été mesurés. L'ISM a enregistré les premiers coups de
tonnerre sur le Jura samedi vers 16h15. A Genève, l'arrivée du front orageux
a fortement fait baisser le mercure: en une heure, il est passé de 34 à 22,7
degrés.  Les températures ont chuté jusqu'à 14 degrés à Zurich.
</TX>
<TX>
Dimanche, le beau temps a progressivement chassé les derniers nuages orageux.
Les températures sont remontées, mais sans atteindre le niveau de la fin de
semaine. La canicule devrait faire son retour dès lundi.
</TX>
<ST>
Un arbre s'abat sur une tente
</ST>
<TX>
Deux garçons de 12 et 14 ans ont été blessés samedi soir à Eggenwil (AG) par
un arbre tombé sur leur tente. De violentes rafales de vent lors d'un orage
ont causé l'accident. Les deux enfants ont dû recevoir des soins
hospitaliers.
</TX>
<TX>
Un fort orage accompagné de rafales tempétueuses a mis en difficulté
plusieurs navigateurs samedi sur le lac de Constance.  Ces amateurs de surf,
de bateau à voiles ou à moteur n'avaient pas tenu compte des feux
d'avertissement. Par des vents qui ont atteint force huit sur l'échelle de
Beaufort (elle en compte douze), tous les services de sauvetage de la rive
suisse du lac ont été engagés.  Ils ont eu fort à faire pour repêcher des
naufragés et ramener des bateaux chavirés ou qui avaient rompu leurs amarres.
</TX>
<ST>
Circulation presque fluide
</ST>
<TX>
Contrairement aux deux week-ends précédents, la circulation est restée
presque fluide. Au Gothard, traditionnel point critique pour les nerfs des
automobilistes, le bouchon le plus important n'a atteint "que" 8 kilomètres
samedi vers 10h00 entre Wassen et Göschenen (UR). Des colonnes allant jusqu'à
21 km avaient été mesurées une semaine auparavant. Durant la journée de
dimanche, le trafic était normal.
</TX>
<TX>
Suite à un accident, un bouchon s'est aussi formé samedi sur la N 1 entre
Kirchberg (BE) et l'échangeur de Schönbühl, au nord de Berne. Il a atteint
près de 10 kilomètres avant de se résorber. Les passages aux frontières ont
été quelque peu encombrés par endroits.
</TX>
<ST>
Au moins six morts sur les routes
</ST>
<TX>
Un homme de 67 ans, passager d'une voiture, a perdu la vie samedi après-midi
dans un accident à Gampelen (BE). La conductrice du véhicule a heurté la
remorque d'un camion correctement parqué au bord de la chaussée.
</TX>
<TX>
Un homme de 59 ans, lui aussi passager, est décédé samedi après-midi dans un
accident entre Wittnau (AG) et Rothenfluh (BL).  Dans un virage, la voiture a
dérapé sur du gravier, avant de quitter la route et de se retourner.
</TX>
<ST>
Course motocycliste endeuillée
</ST>
<TX>
Un automobiliste s'est tué dimanche matin entre Champmartin et Cudrefin (VD),
au nord du Lac de Neuchâtel. Vers 02h50, il est sorti de la route dans une
courbe et a percuté un mur de fortification après avoir escaladé le talus. Le
conducteur est mort sur place.
</TX>
<TX>
Un concurrent de la course de côte motocycliste Châtel-St-Denis - les
Paccots, Alessandro Gheza (25 ans), s'est tué dimanche vers 10h30. Le pilote
d'Oron-la-Ville (VD) est tombé derrière la ligne d'arrivée. Dans sa chute, il
a perdu son casque et a été victime d'un second choc à la tête, mortel. Sur
décision de la direction de la course, celle-ci a été immédiatement stoppée.
</TX>
<ST>
Motard tué
</ST>
<TX>
Un motard a en outre perdu la vie dimanche vers 17h00 sur l'autoroute N4 près
de Goldau (SZ), après avoir heurté une glissière de sécurité à l'entrée d'un
tunnel. Selon la police, l'homme roulait vraisemblablement trop vite.
</TX>
<TX>
Les intempéries ont sans doute causé la mort de deux personnes samedi soir
dans le canton d'Uri. Une voiture a été projetée dans une rivière en raison
d'un glissement de terrain. Une femme a été tuée, alors que le conducteur est
porté disparu.
</TX>
<ST>
photo Keystone à disposition
</ST>
<TX>
Note aux rédactions: cette 3e synthèse remplace la bsf074. L'avant-dernier
paragraphe est nouveau. Le lead et un intertitre ont été actualisés. Version
brève suit.
</TX>
</DOC>
