<DOC>
<DOCID>ATS.950201.0007</DOCID>
<DOCNO>ATS.950201.0007</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950201
</DT>
<PT>
211900
</PT>
<SC>
bsf192 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c1 fin
</DE>
<AU>
hs
</AU>
<KW>
etats-unis hausse taux directeurs dev
</KW>
<TI>
La Réserve fédérale américaine relève ses deux taux directeurs
développemement.
</TI>
<LD>
Washington, 1er fév (ats/afp) Le Comité de l'Open Market de la Réserve
fédérale américaine a annoncé mercredi un relèvement d'un demi-point du taux
interbancaire au jour le jour ainsi que du taux d'escompte. Il va les porter
respectivement à 6 % et à 5,25 %.
</LD>
<TX>
Cette décision était attendue. Il s'agit de la septième hausse des taux
d'intérêt contrôlés par la Fed depuis les douze derniers mois dans un effort
pour ralentir le rythme rapide de la croissance et éviter l'apparition de
tensions inflationnistes. Le dernier tour de vis de la Fed remonte au 15
novembre. Elle avait relevé de 0,75 point son taux interbancaire et son taux
d'escompte.
</TX>
<TX>
"En dépit des signes montrant une certaine modération de la croissance,
l'activité économique continue à croître à un rythme soutenu alors que
l'utilisation des ressources augmente encore", explique la Réserve fédérale
dans un bref communiqué publié à l'issue du deuxième jour de réunion du
Comité de l'Open Market.
</TX>
<TX>
"Dans ces circonstances, poursuit le texte, la Fed juge ces mesures
nécessaires pour contenir l'inflation et maintenir une croissance économique
durable". Les douze membres du Comité de l'Open Market ont voté à l'unanimité
en faveur d'une hausse du taux d'escompte.
</TX>
<ST>
Impact limité
</ST>
<TX>
Le relèvement de mercredi a eu un impact limité jusqu'à présent sur les
marchés. A Wall Street, l'indice Dow Jones, qui était en hausse de 17 points
avant l'annonce de la Fed, ne gagnait plus que neuf points à 3852. Sur le
marché obligataire, baromètre le plus sensible aux craintes d'inflation, le
taux sur les bons du trésor à 30 ans, est monté à 7,71 % contre 7,68 %
auparavant.
</TX>
<TX>
Enfin, le dollar se raffermissait pour coter 1,5220 Deutsche Mark contre
1,5215 DM. Il avait momentanément baissé à 1,5180 DM peu après l'annonce de
la Fed.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: Les 3,4,5 et 6e paragraphe sont nouveaux.
</ST>
</DOC>
