<DOC>
<DOCID>ATS.940113.0129</DOCID>
<DOCNO>ATS.940113.0129</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940113
</DT>
<PT>
100000
</PT>
<SC>
bsf030 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c1 comm fin
</DE>
<AU>
zs
</AU>
<KW>
etats-unis communication rachat paramount
</KW>
<TI>
Le conseil de Paramount rejette l'offre de rachat de Viacom.
</TI>
<LD>
New York, 13 jan (ats/reuter) Le conseil d'administration du groupe Paramount
Communications recommande à ses actionnaires le rejet d'une nouvelle offre de
rachat présentée par Viacom. L'organe réaffirme au contraire son soutien à un
accord précédent avec QVC Network dans un communiqué publié mercredi.
</LD>
<TX>
Le Conseil recommande aux actionnaires de présenter leurs actions à l'offre
de QVC, la société de télévision par câble, avec qui Paramount avait accepté
de fusionner en décembre dernier après une vente au plus offrant décidée par
la justice. Viacom avait présenté une offre vendredi en espérant l'emporter
sur celle de QVC, mais beaucoup de spécialistes l'estimaient déjà moins
intéressante.
</TX>
<TX>
Elle portait sur 105 dollars par action en numéraire sur 50,1 % de Paramount
et en titres pour le solde, estimée par les analystes à 79,23 dollars par
action, soit à 9,5 milliards de dollars, au cours de vendredi. De son côté,
QVC proposait 92 dollars par action sur 50,1 % du capital et des titres pour
le reste, correspondant à 83,06 dollars par action, soit à 9,9 milliards de
dollars, toujours sur la base des cours de vendredi.
</TX>
<ST>
Nouvelle offre
</ST>
<TX>
Depuis, l'offre de Viacom s'est dépréciée du fait de la baisse du titre sur
le marché boursier, la rendant moins intéressante en dépit d'un meilleur prix
en numéraire. La date de validité des deux offres expire le 21 janvier.
</TX>
<TX>
Selon le New York Times de mercredi, citant différentes sources, Viacom, qui
déssert quelque 1,1 million de foyers équipés du câble et posséde la chaîne
câblée musicale MTV, pourrait une nouvelle fois améliorer son offre. Viacom
s'est refusé à commenter ces spéculations qui "ne reposent sur aucun
fondement", selon une source proche de la société.
</TX>
<TX>
Les spécialistes estiment néanmoins que Viacom dipose de temps avant d'agir
et que la valeur de son offre pourrait augmenter avec une reprise du titre en
Bourse. Le président de QVC, Barry Diller, avait déclaré mardi qu'il ne
voyait pas la nécessité de présenter une nouvelle offre, tout en n'excluant
pas des éléments imprévisibles.
</TX>
<TX>
Le titre Paramount a chuté de 12,5 cents à 77,25 dollars, mercredi à la
Bourse de New York, et celui de Viacom de 87,5 cents à 41,50 dollars sur
l'American Stock Exchange, tandis que QVC gagnait 1,125 dollar à 41 dollars
sur le Nasdaq. L'annonce de Paramount est intervenue après la clôture des
transactions.
</TX>
</DOC>
