<DOC>
<DOCID>ATS.950319.0021</DOCID>
<DOCNO>ATS.950319.0021</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950319
</DT>
<PT>
164100
</PT>
<SC>
bsf052 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c9phi c9sin jus
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
philippines singapour bonne pendue frictions
</KW>
<TI>
Pendaison d'une bonne philippine à Singapour Colère à Manille - visite du
premier ministre singapourien reportée.
</TI>
<LD>
Manille, 19 mars (ats/afp) L'exécution vendredi à Singapour d'une employée de
maison philippine condamnée pour double meurtre a tourné au traumatisme
national aux Philippines. Elle fait craindre pour la sécurité des
Singapouriens sur l'archipel et a entraîné dimanche le report sine die d'une
visite du premier ministre de Singapour.
</LD>
<TX>
Le ministre des affaires étrangères Roberto Romulo a indiqué que d'un commun
accord, la visite du premier ministre Goh Chok Tong "a été reportée à un
moment plus propice".
</TX>
<TX>
Singapour avait rejeté la semaine dernière un appel à la clémence lancé par
le président Fidel Ramos pour Flor Contemplacion, 42 ans, mère de quatre
enfants. Mme Contemplacion a été pendue pour le meurtre en 1991 d'une autre
bonne philippine et d'un garçonnet singapourien de 5 ans dont cette dernière
avait la charge.
</TX>
<ST>
Manifestations de soutien
</ST>
<TX>
En dépit de ses aveux, les médias philippins ont pris fait et cause pour elle
sur la foi de témoignages à décharge rejetés par Singapour. Les
manifestations de soutien se sont multipliées au cours de la semaine.
Dimanche, plusieurs hoteliers de la capitale ont fait état du départ
prématuré de certains visiteurs singapouriens ces derniers jours, d'autres se
refusant à sortir de leur hôtel par crainte d'être agressés.
</TX>
<TX>
Face à un déluge de critiques, Manille s'est vigoureusement défendu de
n'avoir pas fait assez pour sauver la condamnée. De son côté, Singapour a
justifié sa décision de ne pas rouvrir le dossier en soulignant le manque de
crédibilité des témoignages de dernière minute invoqués par la défense. Dans
une atmosphère hystérique à connotation xénophobe, certains journaux
philippins sont allés jusqu'à appeler à une "rupture complète" des relations
avec Singapour.
</TX>
<ST>
"Ras-le-bol"
</ST>
<TX>
Singapour, qui vient d'achever cette semaine des manoeuvres militaires
conjointes avec les Philippines, y a investi plus de 63 millions de dollars
(75,6 millions de francs) en 1994. Plus de 60 000 Philippins ont travaillé à
Singapour l'an dernier, renvoyant 90 millions de dollars au pays, selon des
chiffres officiels.
</TX>
<TX>
L'émotion soulevée aux Philippines par l'exécution de Flor Contemplacion a
surpris les observateurs, dans un pays qui a lui-même rétabli la peine de
mort l'an dernier, et où les conditions d'un procès équitable sont rarement
réunies en raison de l'encombrement et de la corruption du système
judiciaire.
</TX>
<TX>
Certains y voient davantage l'expression d'un "ras-le-bol" vis-à- vis du
traitement réservé aux cinq millions de travailleurs expatriés.
Officiellement désignés comme des "héros" pour leur contribution à l'économie
nationale, ils sont souvent maltraités par leurs patrons à l'étranger et
délaissés par les ambassades en cas de problème.
</TX>
</DOC>
