<DOC>
<DOCID>ATS.950531.0057</DOCID>
<DOCNO>ATS.950531.0057</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950531
</DT>
<PT>
123200
</PT>
<SC>
bsf072 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c9jpn
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
tokyo annulation world city expo 1996
</KW>
<TI>
Le gouverneur de Tokyo annule l'exposition internationale de 1996.
</TI>
<LD>
Tokyo, 31 mai (ats/afp) Le nouveau gouverneur de Tokyo, Yukio Aoshima, a
annoncé mercredi sa décision formelle d'annuler l'énorme projet d'exposition
internationale World City Expo. Son ouverture était prévue fin mars l'an
prochain.
</LD>
<TX>
"J'ai pris la décision d'annuler l'exposition pour honorer les engagements
que j'avais pris pendant la campagne électorale", a précisé le gouverneur.
Cet ancien comédien a ajouté qu'il entendait ainsi dissiper "la défiance du
public à l'égard de la politique".
</TX>
<TX>
Les autorités de Tokyo ont estimé que l'annulation de la manifestation
coûterait 100 milliards de yens (1,4 milliard de francs), soit plus que son
organisation, évaluée à 80 milliards de yens. La municipalité devra en
particulier verser des compensations évaluées à 40 milliards de yens aux
entreprises qui devaient y prendre part et dont certaines avaient déjà engagé
d'importants capitaux.
</TX>
<TX>
Les réactions n'ont cependant pas toutes été négatives, notamment de la part
de Jiro Ushio, président de l'Association des patrons d'entreprise, qui a dit
"comprendre" la décision du gouverneur. Le porte-parole du gouvernement du
premier ministre Tomiichi Murayama a indiqué que le cabinet respecterait la
décision du gouverneur.
</TX>
<TX>
Cette exposition, pur produit de la spéculation boursière et immobilière
effrénée de la fin des années 1980, devait constituer une vitrine du
dynamisme industriel de Tokyo et sa région. 13 grands groupes japonais et 46
villes et ports japonais et étrangers avaient annoncé leur participation à la
manifestation. L'exposition devait aussi servir de lancement à un projet plus
ambitieux de ville nouvelle utilisant des technologies dernier cri sur 448
hectares de terrains gagnés sur la mer.
</TX>
</DOC>
