<DOC>
<DOCID>ATS.950503.0097</DOCID>
<DOCNO>ATS.950503.0097</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950503
</DT>
<PT>
145500
</PT>
<SC>
bsf092 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
ecpi zh
</DE>
<AU>
jq rp
</AU>
<KW>
winterthour rieter cp bilan perspectives
</KW>
<TI>
Rieter: croissance des affaires et du bénéfice attendue en 1995 Les machines
textiles sortent du rouge.
</TI>
<LD>
Winterthour, 3 mai (ats) Après un exercice 1994 satisfaisant compte tenu de
la conjoncture, les dirigeants de Rieter sont plutôt optimistes pour l'année
en cours. Les machines textiles devraient redevenir bénéficiaires. Les
objectifs de rentabilité à moyen terme sont encore assez loin d'être
atteints.
</LD>
<TX>
Rieter est une vieille dame qui se porte bien. Le groupe de Winterthour fête
cette année son 200e anniversaire, a rappelé Kurt Feller, président de la
direction, mercredi lors de la conférence de bilan tenue au siège de
l'entreprise. L'exercice 1994 a été dans l'ensemble "réjouissant".
</TX>
<TX>
Le chiffre d'affaires brut a atteint 1,616 milliard de francs, en recul de
2,4 % par rapport à 1993. Mais en monnaies constantes, il aurait augmenté de
2,2 %. Le chiffre d'affaires net a pratiquement retrouvé son niveau de 1993,
s'établissant à 1,562 milliard (- 0,4 %) .
</TX>
<ST>
Rude concurrence
</ST>
<TX>
Le résultat d'exploitation avant intérêts et impôts s'est contracté de 10 %,
à 52,2 millions de francs. "Sous l'influence de la concurrence extrêmement
rude dans le secteur des machines à tisser", a commenté M. Feller. La marge
opérationnelle s'est donc légèrement dégradée, à 3,3 % (3,7 % en 1993).
</TX>
<TX>
Le cash-flow est resté pratiquement stable, à 123 millions de francs, soit
une marge sur chiffre d'affaires de 7,3 % (7,9 % en 1993). Quant au bénéfice
net, il a progressé de 7,7 % à 43,6 millions, soit une marge nette de 2,8 %
(2,6 % en 1993).
</TX>
<ST>
Fortunes diverses
</ST>
<TX>
Les trois divisions ont connu des fortunes diverses. Pilier principal du
groupe, la division Spinning Ssytems (machines textiles) a vécu une année
"difficile". Le chiffre d'affaires a chuté de 17,6 ', à 661,6 millions de
francs. La division a bouclé sur une perte, a indiqué le patron de Rieter
sans plus de précisions. Le groupe ne fournit pas de résultats par secteurs.
</TX>
<TX>
Second pilier, le fabricant d'éléments d'isolation pour l'automobile
Unikeller, rebaptisé Automotive Systems dès le 1er juin prochain, a profité
de la bonne conjoncture du secteur automobile. Le chiffre d'affaires s'est
amélioré de 11,6 %, à 593,2 millions. A taux de change constants, la hausse
aurait été de 18,8 %. Le résultat d'exploitation a augmenté, mais un peu
en-deçà des attentes, a indiqué M. Feller.
</TX>
<ST>
Au-delà du budget
</ST>
<TX>
L'année a été plus satisfaisante encore pour la division Chemical Fiber
Systems (machines à produire des fibres synthétiques). Le chiffre d'affaires
a crû de 11,7 % (+ 17,1 % à parités monétaires inchangées), à 346,3 millions
de francs. Le bénéfice opérationnel a progressé au-delà du niveau budgétisé.
</TX>
<TX>
Pour 1995, les prévisions sont mitigées. Les commandes de machines à tisser
signalent depuis le début de l'année une forte reprise par rapport aux
premiers mois de 1994. "1995 sera l'année des machines textiles", a lancé M.
Feller. "Nous sommes persuadés qu'elles sortiront du rouge cette année", a
renchéri le chef de la division Erwin Stoller.
</TX>
<ST>
Stagnation
</ST>
<TX>
Les perspectives sont moins réjouissantes dans le secteur Chemical Fiber
Systems. Après cinq années de croissance à deux chiffres, une certaine
stagnation se fait sentir. Les commandes sont en recul depuis le début de
l'année. Concernant Automotive (ex-Unikeller), Rieter compte profiter des
retombées positives de la conjoncture dans l'automobile.
</TX>
<TX>
Les objectifs de rentabilité ambitieux fixés pour l'horizon 1997 sont encore
loin d'être atteints, a reconnu Hans Feller. Les seuils fixés restent
cependant inchangés. D'ici deux ans, la marge opérationnelle (EBIT) devrait
atteindre 8 %, avec une marge nette comprise entre 4 et 5 %.
</TX>
<ST>
photos Keystone disponibles.
</ST>
</DOC>
