<DOC>
<DOCID>ATS.940119.0160</DOCID>
<DOCNO>ATS.940119.0160</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940119
</DT>
<PT>
065700
</PT>
<SC>
bsf017 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6rom come jus
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
roumanie emigration illegale
</KW>
<TI>
Candidats roumains au départ Dernier recours, l'émigration illégale éclairage
par Françoise Michel, AFP.
</TI>
<LD>
Bucarest, 19 jan (ats/afp) Alors que l'émigration légale est en forte baisse,
en raison principalement des restrictions d'entrée élevées par les pays
occidentaux, certains Roumains demeurent prêts à tout pour quitter leur pays.
La mort ce week-end en Angleterre de quatre d'entre eux à bord d'un cargo en
partance pour les Etats-Unis illustre cette situation.
</LD>
<TX>
Après le boum des départs qui a suivi la révolution de décembre 1989 (près de
145 000 en 1990, plus du triple de 1989), 18 000 Roumains seulement ont
obtenu en 1993 le droit d'émigrer de la part d'ambassades étrangères, selon
des chiffres officiels. Mais le désir de vivre et travailler ailleurs reste
élevé, puisqu'il est exprimé par 9 % des Roumains âgés de plus 15 ans, soit
environ 1,5 million de personnes, selon une enquête de l'Organisation
internationale pour les migrations (OIM).
</TX>
<TX>
Les pays qui ont la préférence des candidats au départ sont l'Allemagne (36
%), la France et les Etats-Unis (10 % chacun), le Canada (6 %), l'Australie
et la Hongrie (5 %). L'enquête a été réalisée en octobre dernier auprès d'un
échantillon de 1046 personnes.
</TX>
<ST>
Deux catégories
</ST>
<TX>
Ces Roumains tenaillés par le désir de quitter leur pays, le plus souvent
avec le souhait d'y retourner, se partagent en deux catégories bien
distinctes: les chômeurs et ceux qui ont réussi (entrepreneurs et
travailleurs indépendants). De chaque côté, on est frustré par les lenteurs
de la transition économique.
</TX>
<TX>
"Il n'y a aucune raison pour que l'émigration clandestine diminue tant qu'on
aura des politiques dures pour entrer dans les pays européens. Ceux qui
veulent partir ont deux solutions, se faire passer pour réfugié, mais cela
marche de moins en moins, ou ne pas se présenter du tout, c'est-à-dire entrer
illégalement", estime Michel Schroeder, délégué de l'OIM à Bucarest.
</TX>
<TX>
La mort des quatre Roumains, qui avaient embarqués au Havre (France), serait
due à l'inhalation du produit chimique qui avait servi à décontaminer le
conteneur où ils étaient cachés, selon la presse roumaine. Celle-ci a traité
l'information sans émotion particulière.
</TX>
<ST>
Coûteux passage
</ST>
<TX>
Le passage vers l'Occident, par exemple vers la France dans un camion, peut
coûter 4 à 500 dollars (600 à 750 francs), une grosse somme pour un Roumain.
Pour ceux qui ont réussi à obtenir un visa de touriste, l'aventure est moins
chère et moins risquée, comme celle de ce groupe de Roumains qui a fait le
voyage en France à l'occasion d'un jumelage communal et qui s'est évanoui
dans la nature.
</TX>
<TX>
Le ministère des Affaires étrangères reconnaît qu'il devrait faire davantage
pour présenter les difficultés qui attendent les candidats à l'émigration par
une campagne d'information et non de dissuasion, redoutant de rappeller aux
Roumains les mauvais souvenirs de l'époque Ceausescu lorsqu'il leur était
interdit de quitter le pays.
</TX>
<TX>
Pour ceux qui arrivent malgré tout au bout du voyage, le risque d'un renvoi
dans leur pays d'origine est de plus en plus grand. La Roumanie a conclu cinq
accords de rapatriement, dont le plus important avec l'Allemagne. Ce dernier
a permis le retour de plus de 23 000 Roumains en situation illégale depuis
son entrée en vigueur en novembre 1992. Deux autres accords de ce type sont
actuellement en négociations, avec la Suisse et la France.
</TX>
</DOC>
