<DOC>
<DOCID>ATS.950105.0033</DOCID>
<DOCNO>ATS.950105.0033</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950105
</DT>
<PT>
165800
</PT>
<SC>
bsf126 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c8isr pal mil c7egy c8 int c4
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
israel cisjordanie chasse activistes synth
</KW>
<TI>
Tsahal chasse les activistes en Cisjordanie La Ligue arabe demande l'arrêt de
la colonisation israélienne synthèse.
</TI>
<LD>
Jérusalem/Le Caire, 5 jan (ats/afp) L'armée israélienne a lancé une chasse
aux activistes palestiniens en Cisjordanie occupée. Sept Palestiniens ont été
tués depuis lundi dans trois opérations. De son côté, l'OLP a obtenu jeudi
l'appui de La Ligue arabe à ses demandes d'arrêt total de la colonisation
israélienne dans les territoires.
</LD>
<TX>
Des unités chargées d'éliminer les Palestiniens préparant des attaques ont
été mises sur pied. Elles "localisent les commandos terroristes et les
liquident avant qu'ils aient pu lancer des attaques". Le "travail" de ces
unités s'ajoute à celui des autres unités spéciales, dont les membres opèrent
sous des déguisements palestiniens. L'armée israélienne avait mené la même
chasse avant son retrait partiel de la bande de Gaza l'an dernier.
</TX>
<ST>
Scénario identique
</ST>
<TX>
Les sept Palestiniens tués cette semaine l'ont été selon un scénario
identique: une unité spéciale, qui a eu vent de mouvements suspects dans un
village, s'y rend discrètement de nuit et surprend les activistes. Ceux-ci
ouvrent le feu, mais sont finalement abattus.
</TX>
<TX>
Quatre Palestiniens du Front Populaire de Libération de la Palestine (FPLP de
Georges Habache) ont ainsi été tués mercredi soir à l'ouest de Ramallah.
Lundi, deux militants intégristes du Hamas ont été repérés puis liquidés près
de Bethléem. Un autre intégriste a été tué le même jour par des soldats
israéliens près de Hébron.
</TX>
<ST>
Plus de 1000 Palestiniens arrêtés
</ST>
<TX>
En outre, Israël a arrêté plus d'un millier de Palestiniens soupçonnés de se
livrer à des "activistes terroristes" ces derniers mois en Cisjordanie, selon
un général israélien. Ces opérations sont intervenues alors qu'Israël et
l'OLP poursuivent leur pourparlers en vue d'un redéploiement de l'armée
israélienne hors des zones à forte concentration de population palestinienne.
</TX>
<TX>
L'OLP a par ailleurs obtenu jeudi un soutien ferme de la Ligue arabe à ses
demandes d'un arrêt total de la colonisation israélienne dans les territoires
occupés, notamment à Jérusalem-Est. La Centrale palestinienne a averti que la
poursuite de cette colonisation risquait de provoquer "une nouvelle
Intifada".
</TX>
<ST>
Processus de paix menacé
</ST>
<TX>
Dans un communiqué publié à l'issue d'une réunion au Caire des délégués
permanents de ses vingt-deux membres, la Ligue arabe a dénoncé la politique
d'occupation israélienne. Elle a appelé le Conseil de sécurité de l'ONU à
"prendre des mesures urgentes pour forcer Israël" à renoncer à la
colonisation. Celle-ci, a-t-elle affirmé, "menace de détruire le processus de
paix".
</TX>
<TX>
La Ligue s'est référé à la résolution 465" de l'ONU, datant de 1980, qui
affirme que "toutes les mesures prises par Israël pour modifier la structure
démographique et institutionnelle dans les territoires occupés, y compris
Jérusalem, n'ont aucune base légale".  La résolution 465 stipule également
"le démantèlement des colonies".
</TX>
<TX>
Selon le représentant de l'OLP auprès de la Ligue arabe, Mohamed Sobeih,
l'Etat hébreu a "confisqué" durant le mois de décembre "4550 dounoums
(environ 4,5 km2) de territoires palestiniens en Cisjordanie ". La superficie
totale de la Cisjordanie est 5678 km2.
</TX>
<ST>
Union européenne préoccupée
</ST>
<TX>
De son côté, l'Union européenne (UE) a exprimé sa "préoccupation devant les
incidents liés à la poursuite des implantations israéliennes dans les
territoires occupés". L'UE "prend note avec satisfaction de la décision
d'arrêt des travaux entrepris à Ephrat" (Cisjordanie occupée) sur "un terrain
contesté". Mais elle "rappelle que l'arrêt total des travaux liés aux
implantations est un élément indispensable au bon déroulement du processus de
paix".
</TX>
</DOC>
