<DOC>
<DOCID>ATS.950621.0037</DOCID>
<DOCNO>ATS.950621.0037</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950621
</DT>
<PT>
120900
</PT>
<SC>
bsf054 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
umw ecpa
</DE>
<AU>
po uc
</AU>
<KW>
suisse transparence viande appel boycott
</KW>
<TI>
Appel à un boycott de la viande en Suisse alémanique Consommateurs et amis
des animaux veulent plus de transparence.
</TI>
<LD>
Zurich, 21 juin (ats) La Protection suisse des animaux (PSA) et les
consommateurs lancent un appel au boycott de la viande jeudi en Suisse
alémanique. Ils veulent faire entendre leurs revendications pour une
déclaration d'origine obligatoire sur tous les produits carnés et des
méthodes de détention respectueuses des animaux.
</LD>
<TX>
Ce n'est pas un hasard si les Suisses mangent toujours moins de viande: les
consommateurs ne sont pas suffisamment informés sur la qualité de la
marchandise, ont clamé mercredi à Zurich la PSA et la Fondation pour la
protection des consommateurs (FPC).
</TX>
<TX>
Les deux organisations demandent que le pays d'origine soit indiqué
obligatoirement pour toutes les viandes. L'ordonnance sur les denrées
alimentaires qui entrera en vigueur le 1er juillet ne prévoit une déclaration
obligatoire que pour la marchandise préalablement emballée.
</TX>
<ST>
Instrument de marché
</ST>
<TX>
A l'instar de ce qui se fait avec les oeufs, PSA et FPC demandent encore que
les méthodes de production et les modes de détention des animaux soient
clairement indiqués. Les déclarations obligatoires sont un instrument de
marché conforme aux exigences du GATT.
</TX>
<TX>
Les consommateurs sont prêts à payer le prix pour une viande de qualité, a
déclaré Marianne Staub, présidente de la PSA. En privilégiant la marchandise
importée et bon marché, les bouchers ne répondent pas à la demande. Les
méthodes de production sont en outre souvent douloureuses pour les animaux,
sans compter les souffrances infligées lors des longs transports, qui se
répercutent négativement sur la qualité de la viande.
</TX>
<ST>
Romands à l'écart
</ST>
<TX>
Pour appuyer leurs revendications, les deux organisations ont lancé, par voie
d'annonces et de spots radiophoniques en Suisse alémanique, un appel au
boycott de la viande pour jeudi. La Fédération romande des consommatrices
(FRC) préfère rester à l'écart.  "Le boycott est pour nous une arme ultime,
lorsque toutes les négociations ont échoué. De plus, nous ne sommes pas
certaines que les revendications en question soient réalisables dans la
pratique", relève Marie-Hélène Giroud, économiste à la FRC.
</TX>
<ST>
Riposte anticipée
</ST>
<TX>
Les professionnels de la viande ont répliqué mardi déjà en organisant une
conférence de presse anticipée à Berne. Ils sont d'accord pour une
déclaration d'origine obligatoire sur tous les produits carnés. Mais ils
condamnent le boycott, qui frappe au mauvais endroit. En outre, les bases
nécessaires à l'introduction d'une déclaration obligatoire sur les méthodes
de production sont en préparation dans le cadre de la loi sur l'agriculture.
</TX>
<TX>
Des grands distributeurs comme Migros et Spar ont également réagi en
apportant leur soutien à une déclaration d'origine générale et en s'opposant
aux transports d'animaux longs et inutiles.
</TX>
</DOC>
