<DOC>
<DOCID>ATS.950412.0010</DOCID>
<DOCNO>ATS.950412.0010</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950412
</DT>
<PT>
191800
</PT>
<SC>
bsf208 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c7rwa c7zai int mil
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
zaire rwanda attaque camp refugie developp
</KW>
<TI>
Camp de réfugiés rwandais attaqué au Zaïre Kinshasa accuse le Front
patriotique rwandais développement.
</TI>
<LD>
Kinshsa/Genève, 12 avril (ats/afp) Un camp de réfugiés rwandais au Zaïre a
été attaqué dans la nuit de mardi à mercredi. Les autorités de Kinshasa ont
accusé le Front patriotique rwandais (FPR) d'avoir mis sur pied l'opération.
</LD>
<TX>
L'attaque s'est produite dans le camp situé à Birava, près du lac Kivu. Selon
le Haut-Commissariat des Nations-Unies pour les réfugiés (HCR), 28 réfugiés
ont été tués et 50 blessés. Le HCR a précisé à Genève qu'il s'agit du plus
grave incident survenu dans les camps de réfugiés depuis octobre dernier.
</TX>
<TX>
Selon le HCR, le commando a attaqué le camp à l'arme automatique et à la
grenade. Auparavant, il avait tué deux Zaïrois sur une île du lac, Iwinja. Le
porte-parole du HCR à Genève n'a pas été en mesure de préciser l'identité des
assaillants.
</TX>
<TX>
Le Zaïre a pour sa part accusé les forces du Front patriotique rwandais
(FPR), dominé par la minorité tutsie au pouvoir à Kigali, d'avoir mené
l'attaque. Le Zaïre accueille sur son territoire plus d'un million de
réfugiés rwandais, essentiellement d'ethnie hutue.  Les autorités de Kinshsa
critiquent l'incapacité du gouvernement de Kigali de restaurer son unité
nationale, après les massacres de l'an dernier qui avaient principalement
touché l'ethnie tutsie.
</TX>
<TX>
Le gouvernement rwandais a pour sa part dénoncé à différentes reprises
l'entraînement de commandos d'extrémistes hutus dans les camps du Sud-Kivu,
dans l'est du Zaïre. Le Rwanda reproche au Zaïre de continuer à héberger
d'anciens responsables rwandais, qu'il s'agisse d'hommes politiques, de
miliciens ou de membres de Forces arméees rwandaises (FAR).
</TX>
<TX>
"On se demande qui entraîne qui" a pour sa part relevé Sombo Di Bele,
porte-parole du gouvernement zaïrois, à la suite de l'attaque perpétrée dans
le camp de réfugiés.
</TX>
<TX>
En dépit d'un accord signé en octobre 1994 à Kinshasa entre le HCR, le Zaïre
et les nouveaux dirigeants rwandais d'ethnie tutsie, aucun progrès n'a été
accompli dans le rapatriement des réfugiés rwandais. Seuls quelque 300 000
réfugiés rwandais, selon le HCR, ont regagné leur pays depuis juillet 1994.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: version entièrement remaniée par rapport à la précédente
(bsf107).
</TX>
</DOC>
