<DOC>
<DOCID>ATS.940402.0016</DOCID>
<DOCNO>ATS.940402.0016</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940402
</DT>
<PT>
162400
</PT>
<SC>
bsf043 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c7soa mil
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
afrique du sud natal etat urgence
</KW>
<TI>
Afrique du Sud: 1200 soldats déployés dans le Natal-KwaZulu Les violences
continuent néanmoins synthèse.
</TI>
<LD>
Durban, 2 avr (ats/afp/reuter) L'armée sud-africaine a déclaré samedi avoir
déployé plus de 1200 hommes dans la région du Natal-KwaZulu dans le cadre de
l'état d'urgence décrété jeudi pour sauver les premières élections
multiraciales prévues à la fin du mois. La violence ne s'en est pas moins
poursuivie au Natal, où une dizaine de personnes ont trouvé la mort entre
vendredi soir et samedi.
</LD>
<TX>
L'armée s'est dit prête à déployer davantage de forces si les violences
empiraient dans cette région. Les affrontements entre militants du mouvement
zoulou Inkatha et ceux du Congrès national africain (ANC) y ont fait 300
morts au cours du seul mois de mars.
</TX>
<TX>
L'état d'urgence ne semble pas avoir empêché samedi plusieurs hommes armés de
fusils AK-47 d'aller arroser des fidèles dans une église proche d'Estcourt,
dans le centre du Natal, et de tuer cinq personnes. A Kwa-Mashu, une cité
noire parmi les plus touchées par la violence, les cadavres de deux policiers
et de deux civils ont été découverts samedi.
</TX>
<ST>
Mandela mise sur le sommet mercredi
</ST>
<TX>
En tournée électorale dans le nord du Transvaal, le président de l'ANC Nelson
Mandela a exprimé l'espoir qu'un sommet prévu la semaine prochaine entre lui,
le chef de l'Inkatha, Mangosuthu Buthelezi, le roi des Zoulous Goodwill
Zwelithini et le président Frederik de Klerk permettrait la levée de l'état
d'urgence dans le Natal-KwaZulu.
</TX>
<TX>
Le porte-parole du commandement de la Force de défense sud- africaine (SADF)
dans le Natal, le colonel Frans Verfuss, a déclaré que l'armée était prête à
faire face à la situation. "Nous avons maintenant 1200 hommes déployés sur le
terrain pour réprimer les troubles", a-t-il dit lors d'une conférence de
presse à Durban. "Le niveau des forces est suffisant. Si la violence
s'aggravait, nous appellerions d'autres troupes", a-t-il souligné. Selon lui,
l'armée pourrait accroître ce nombre à 3800 d'ici les élections.
</TX>
<ST>
Jusqu'à 20 000 hommes
</ST>
<TX>
Certains experts militaires estiment qu'en fonction de la résistance
rencontrée, la SADF pourrait avoir besoin jusqu'à 20 000 hommes pour assurer
l'ordre dans le Natal. Le colonel Verfuss a déclaré que les soldats
travailleraient en étroite liaison avec la police sud-africaine plus
nombreuse que l'armée dans la région.
</TX>
<TX>
Frederik de Klerk, soutenu par Nelson Mandela, a déclaré l'état d'urgence
pour assurer le bon déroulement des élections des 26, 27 et 28 avril que
l'Inkatha, revendiquant l'autonomie, appelle à boycotter. Après avoir
protesté contre l'état d'urgence, Buthelezi a déclaré vendredi qu'il voulait
participer au sommet prévu mercredi dernier mais reporté, à la demande des
dirigeants zoulous, à la suite de la mort de 53 manifestants de l'Inkatha
lundi dernier à Johannesburg.
</TX>
<TX>
Nelson Mandela a souligné samedi: "En fait, si nous avions rencontré la
semaine dernière le chef de l'exécutif (du KwaZulu, Buthelezi) et le roi des
Zoulous, peut-être aurions-nous pu éviter l'état d'urgence". "Nous avons
toujours dit que nous voulions que le processus (démocratique) intègre tout
le monde. J'espère que nos discussions avec le chef de l'exécutif, le
président de Klerk et le roi pourront conduire à la levée de l'état
d'urgence", a-t-il ajouté.
</TX>
</DOC>
