<DOC>
<DOCID>ATS.941112.0015</DOCID>
<DOCNO>ATS.941112.0015</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941112
</DT>
<PT>
193300
</PT>
<SC>
bsf058 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6bos c6cro c1 c4 int mil
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
croatie bosnie onu levee embargo synthese
</KW>
<TI>
Bosnie: détérioration de la situation à Bihac La Croatie et la Bosnie demande
une réunion du Conseil de sécurité synthèse.
</TI>
<LD>
Zagreb/Sarajevo, 12 nov (ats/afp/reuter) La Bosnie et la Croatie ont demandé
la convocation d'urgence d'une réunion du Conseil de sécurité de l'ONU, en
raison de l'aggravation de la situation en Bosnie- Herzégovine. La Croatie a
proposé l'extension à son espace de la zone d'exclusion aérienne en vigueur
en Bosnie.
</LD>
<TX>
Cette demande a été adressée par le ministre croate des Affaires étrangères
Mate Granic à Mme Madeleine Albright, présidente en exercice du Conseil de
sécurité et ambassadeur des Etats-Unis à l'ONU. La Bosnie a fait la même
requête par la voix de son président, Alija Izetbegovic.
</TX>
<TX>
M. Granic a justifié sa demande par la "situation dramatique" prévalant,
selon lui, dans l'enclave musulmane de Bihac (nord-ouest de la Bosnie). Il
propose par ailleurs au Conseil de sécurité d'examiner "la possibilité
d'étendre à certains territoires de Croatie occupés (par les Serbes
sécessionnistes) la zone d'exclusion aérienne de Bosnie.
</TX>
<ST>
Engagements contradictoires
</ST>
<TX>
Zagreb avertit "qu'en raison de l'urgence de la situation et des limites
imposées à la Croatie, celle-ci pourra difficilement à la fois respecter
l'accord de cessez-le-feu (conclu avec les Serbes de Krajina) et honorer ses
engagements envers un pays voisin, la Bosnie ".
</TX>
<TX>
La Bosnie s'est aussi adressée au Conseil de sécurité de l'ONU.  "Le
président Izetbegovic a ordonné à l'ambassadeur de Bosnie aux Nations unies
de réclamer une réunion urgente en raison de la détérioration de la situation
dans la 'zone protégée' de Bihac", a rapporté samedi l'agence de presse
bosniaque BH. Le communiqué ajoute que l'enclave est constamment bombardée
depuis des secteurs tenus par les Serbes en Bosnie et en Croatie, "en
violation flagrante de toutes les résolutions du Conseil de sécurité".
</TX>
<TX>
Les forces serbes bosniaques sont passées à l'offensive en réponse à une
défaite sans précédent que leur avait infligée fin octobre l'armée (à
majorité musulmane) fidèle au président Izetbegovic.  Mercredi dernier, un
avion serbe avait pilonné Bihac à partir de la Croatie.
</TX>
<TX>
Inquiets des risques d'escalade militaire, Espagnols, Britanniques et
Français ont à nouveau menacé vendredi, en termes voilés, de retirer leurs
casques bleus en Bosnie. Cette préoccupation européenne fait suite à la
décision du président américain Bill Clinton de ne plus faire respecter à
partir de la nuit de samedi à dimanche l'embargo sur les armes destinées aux
Musulmans de Bosnie.
</TX>
<ST>
Un tournant vers la guerre
</ST>
<TX>
Le geste des Américains vis-à-vis des Musulmans sera probablement de portée
limitée sur le terrain, mais les Européens estiment néanmoins qu'il s'agit
d'un "tournant" dans le conflit. La décision américaine s'inscrit dans une
"logique de guerre" qui va à l'encontre du processus de paix élaboré par la
communauté internationale, estiment des diplomates à Paris.
</TX>
<TX>
Européens, Russes et Américains ont laborieusement mis au point une stratégie
commune de "la carotte et du bâton", faite de négociations et de sanctions,
pour amener les Serbes de Bosnie à accepter un plan de partage territorial.
Le "signal politique" donné par Washington aux Musulmans va à l'encontre des
efforts du groupe de contact (Etats-Unis, Russie, Grande-Bretagne, France,
Allemagne), estime un diplomate.
</TX>
<TX>
Les capitales européennes craignent que, dans ces conditions, le président
serbe Slobodan Milosevic soit tenté de renouer les liens avec ses anciens
protégés de Bosnie, avec qui la Serbie a officiellement rompu toute relation
depuis le mois d'août dernier.  Selon un diplomate, cela marquerait alors
l'enterrement définitif du plan de paix.
</TX>
</DOC>
