<DOC>
<DOCID>ATS.950217.0100</DOCID>
<DOCNO>ATS.950217.0100</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950217
</DT>
<PT>
122800
</PT>
<SC>
bsf064 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
ecpc fin reg c4fra
</DE>
<AU>
rp
</AU>
<KW>
france seita privatisation resultats
</KW>
<TI>
Seita: un million de particuliers ont souscrit.
</TI>
<LD>
Paris, 17 fév (ats/reuter) Les actions Seita ont attiré un million de
particuliers, dans le cadre de la privatisation du fabricant de tabac et de
cigarettes. La demande a été 3,9 fois supérieure à l'offre, a annoncé le
gouvernement français vendredi.
</LD>
<TX>
"Ces résultats sont remarquables", a déclaré le ministre de l'Economie,
Edmond Alphandéry, rendant compte des résultats de l'Offre publique de vente
(OPV), qui s'est tenue du 7 au 14 février.  L'action Seita était offerte aux
particuliers à 129 FF (environ 32 francs).
</TX>
<TX>
"Dans le contexte boursier que nous connaissons, les petits porteurs, comme
les investisseurs institutionnels et internationaux, ont fait le choix d'une
valeur de rendement. Le programme de privatisation confirme sa réussite",
a-t-il ajouté.
</TX>
<TX>
La privatisation de la Seita devrait rapporter environ 5,5 milliards de FF au
gouvernement. Cette société détient le monopole de la fabrication et de la
distribution des cigarettes et du tabac en France. Il s'agit de la cinquième
privatisation du gouvernement après celles de la BNP, du chimiste
Rhône-Poulenc, d'Elf Aquitaine et de l'UAP.
</TX>
<TX>
Edmond Alphandéry a rappelé qu'en raison des lois anti-tabac en vigueur en
France la campagne de publicité pour cette opération avait été relativement
discrète. Dans ce contexte, a-t-il souligné, l'OPV de la Seita a obtenu un
plus grand succès que les deux dernières privatisations, l'an dernier, celles
d'Elf Aquitaine et de l'UAP, et que l'ouverture partielle du capital de
Renault.
</TX>
<ST>
16,6 millions d'actions aux particuliers
</ST>
<TX>
Le ministère de M. Alphandéry a précisé que, compte tenu des résultats de
l'OPV, il avait décidé d'exercer le droit de reprise de 20 % applicable au
placement global. Il s'agit "de ne pas réduire excessivement le taux de
services des petits porteurs".
</TX>
<TX>
Le nombre total d'actions offertes aux particuliers est ainsi porté à 16,6
millions contre 13,3 millions prévu initialement. La tranche réservée aux
investisseurs institutionnels et internationaux, dont le ministère de
l'Economie avait déjà annoncé qu'elle avait suscité une demande 9,2 fois
supérieure à l'offre, est réduite d'autant.
</TX>
<TX>
Au total, 11,6 millions d'actions ont donc été placées auprès de ces
investisseurs, dans les conditions suivantes: 38 % aux investisseurs
institutionnels français, 55 % à ceux du reste de l'Europe et 7 % à des
investisseurs du reste du monde. Le prix de la tranche réservée aux
investisseurs institutionnels et internationaux à 133 FF. L'action Seita fera
ses débuts en Bourse lundi.
</TX>
<ST>
75 % des salariés de la Seita ont souscrit
</ST>
<TX>
Dans son communiqué, le ministère de l'Economie souligne que, selon des
chiffres encore provisoires, plus de 75 % des salariés de la Seita, auxquels
une tranche de 3,13 millions d'actions était réservée, ont souscrit des
titres de leur entreprise pour un montant unitaire élevé (plus de 33 000 FF).
De même, plus de 10 000 débitants de tabac, auxquels étaient proposés 1,56
million d'actions, en ont souscrit.
</TX>
</DOC>
