<DOC>
<DOCID>ATS.951014.0015</DOCID>
<DOCNO>ATS.951014.0015</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3344
</LE>
<DT>
951014
</DT>
<PT>
171211
</PT>
<RT>
164944
</RT>
<SC>
bsf047 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<RF>
rembsf016
</RF>
<DE>
c9afg mil int soz
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
afghanistan combats dév
</KW>
<TI>

Affrontements intenses à Kaboul, incertitudes à Hérat


</TI>
<ST>
développement

</ST>
<LD>
Kaboul, 14 oct (ats/afp/reuter) Les combats faisaient rage
samedi autour de Kaboul où l'aviation afghane bombardait les
miliciens taliban qui attaquent la capitale depuis le sud. Des
milliers de civils ont fui en colonnes Chilsitoon, banlieue du sud
de Kaboul, entassant leurs biens sur des carrioles, des vélos ou
des voitures surchargées.



</LD>
<TX>
De sources proches du président Bourhanouddine Rabbani, on
affirmait que les forces présidentielles tenaient bon face aux
assauts répétés des combattants islamistes. Mais un porte-parole
des taliban a annoncé que ses troupes progressaient toujours.

</TX>
<TX>
Mouvement peu connu exigeant la création d'un Etat islamiste en
Afghanistan, la rébellion talibe est sortie de l'anonymat en
s'emparant l'an dernier de la ville méridionale de Kandahar. En
septembre, les Taliban ont pris le contrôle de Hérat, à l'ouest du
pays. Contrôlant la plus grande partie du sud du pays, ils ont
déclaré à plusieurs reprises qu'ils s'empareraient de Kaboul par la
force si le Président Rabbani ne démissionnait pas.

</TX>
<ST>
Les tirs les plus violents depuis six mois

</ST>
<TX>
Les tirs d'artillerie qui ont secoué la nuit de vendredi à
samedi ont été les plus violents subis par Kaboul au cours des six
mois écoulés. Missiles et balles traçantes ont traversé le ciel de
la capitale toute la nuit, au milieu des détonations et des duels
de chars dans les collines.

</TX>
<TX>
Samedi, les combats se sont intensifiés. Les MiG-21 de
l'aviation afghane ont bombardé la ville de Charasiyab, à 15 km au
sud de Kaboul, tenue par les Taliban. Des hélicoptères d'attaque
Hind les ont rejoints en fin d'après-midi. Les lignes de front
semblent toutefois stables.

</TX>
<ST>
Le CICR à l'oeuvre

</ST>
<TX>
le Comité international de la Croix-Rouge (CICR) poursuit son
activité autour de la capitale afghane, a expliqué samedi à l'ATS
Tony Burgener, porte-parole de l'organisation. Quelque 550 blessés
ont été hospitalisés samedi, essentiellement des militaires
appartenant aux deux belligérants.

</TX>
<TX>
Le CICR maîtrise la situation, mais le sang manque, a ajouté le
porte-parole, et un appel aux dons a été lancé auprès de la
population. Quarante tonnes de matériel ont été fournies à
l'hôpital principal de Kaboul, alors que les postes de premiers
secours des taliban ont également bénéficié de l'aide de
l'organisation humanitaire. L'aide continue à être acheminée par
voie aérienne, a précisé le porte-parole.

</TX>
<ST>
Incertitude à Hérat

</ST>
<TX>
Une source du ministère a annoncé par ailleurs que des forces
pro-gouvernementales s'étaient jointes à ce qu'il a qualifié de
"soulèvement populaire" contre les Taliban dans la province
d'Hérat. A l'exception de la ville et d'un axe routier important,
elles se seraient emparées de toute la province conquise en
septembre par les Taliban, a ajouté cette même source.

</TX>
<TX>
De leur côté, les dirigeants rebelles ont accusé l'Iran d'avoir
autorisé le franchissement de sa frontière avec l'Afghanistan à un
groupe armé qui a mené une attaque contre Hérat avant de retourner
en Iran.

</TX>
<TB>
Note aux rédactions:
La dépêche a entièrement été remaniée
</TB>
</DOC>
