<DOC>
<DOCID>ATS.940125.0012</DOCID>
<DOCNO>ATS.940125.0012</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940125
</DT>
<PT>
204600
</PT>
<SC>
bsf212 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6cro c6ser
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
croatie krajina martic president
</KW>
<TI>
Krajina: Milan Martic vainqueur des élections.
</TI>
<LD>
Belgrade, 25 jan (ats/afp/reuter) Milan Martic, le candidat soutenu par le
président serbe Slobodan Milosevic, a remporté le deuxième tour de l'élection
présidentielle de dimanche dans l'enclave serbe de Krajina, en Croatie. Selon
les résultats officiels rendus publics mardi, Milan Martic a obtenu 104 234
voix contre 97 377 à son rival Milan Babic, rapporte l'agence yougoslave
Tanjug. Le taux de participation au deuxième tour des élections
présidentielles de la République autoproclamée était de 70 %, a précisé la
commission électorale.
</LD>
<TX>
M. Martic a réussi une remontée d'autant plus surprenante qu'au premier tour,
opposant sept candidats, il arrivait avec 25,6 % des voix derrière le maire
de Knin, crédité de 49 % des voix. Ce résultat avait été obtenu après
renouvellement du premier tour du scrutin dans une série de circonscriptions
officiellement en raison "d'irrégularités".
</TX>
<TX>
Sans cette annulation et ce renouvellement, Milan Babic, le premier leader de
la Krajina, évincé par Belgrade en raison de son opposition au plan Vance
pour la Croatie, aurait été élu dès le premier tour. M. Babic, ancien
président de la République autoproclamée de Krajina serbe écarté par
Milosevic en 1992, a juré de résister par la force à toute revendication de
Zagreb sur la Krajina. Il est considéré comme un obstacle à l'amélioration
des relations entre Zagreb et Belgrade.
</TX>
<TX>
Le Parti socialiste serbe (SPS), du président Slobodan Milosevic, n'a pas
ménagé les moyens mis à la disposition de la candidature de M. Martic,
fondateur des milices de Krajina. La télévision de Knin, jugée trop favorable
à M. Babic, s'était notamment vue privée de relais émetteurs, tandis que des
équipes de télévision de Serbie étaient envoyée dans la région pour organiser
la campagne à partir d'un autre studio.
</TX>
<TX>
La Krajina a proclamé sa propre République à la suite de combats suscités par
la déclaration d'indépendance de la Croatie en 1991. Les relations entre la
Croatie et la Fédération yougoslave (Serbie et Monténégro), se sont
améliorées la semaine dernière, Belgrade et Zagreb ayant décidé de s'orienter
vers une normalisation des relations.
</TX>
</DOC>
