<DOC>
<DOCID>ATS.950607.0017</DOCID>
<DOCNO>ATS.950607.0017</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950607
</DT>
<PT>
052700
</PT>
<SC>
bsf019 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
kul jus div prod
</DE>
<AU>
li tp wi
</AU>
<KW>
suisse jeux tripots clandestins 1er encadre
</KW>
<TI>
Tous les jeux d'argent ne sont pas répréhensibles 1er encadré.
</TI>
<LD>
Berne, 7 juin (ats) Tous les jeux d'argent ne sont pas répréhensibles. Qui
mise un Borromini lors d'une partie de jass reste sur le droit chemin de la
vertu. En revanche, sera poursuivi quiconque exploite ou organise un jeu de
hasard interdit au sens de la loi sur les casinos qui prévoit des amendes
allant de 300 à 10 000 francs.
</LD>
<TX>
Les jeux habituels des casinos sont interdits. Ce sont non seulement la
roulette, le baccara ou le poker, mais aussi les jeux de dés et de nombreux
jeux de hasard. Ne sont pas concernés les jeux d'adresse ou de stratégie tels
que les échecs ou le jeu de dames.
</TX>
<TX>
La nouvelle loi sur les casinos, actuellement en procédure de consultation,
ne devrait rien changer au caractère répréhensible des jeux de hasard, estime
Viktor Ott de l'Office fédéral de la police.  En revanche, elle va
vraisemblablement contenir un passage concernant les salles de jeux
illégales.
</TX>
<ST>
Amende, voire prison
</ST>
<TX>
Les contrevenants à la loi, qui exploitent ou organisent des jeux de hasard
interdits, peuvent être condamnés à des amendes allant de 300 à 10 000
francs. En cas de récidive, le montant de la contravention peut atteindre 20
000 francs. Et dans "les cas tenaces ", une peine de prison allant jusqu'à
six mois peut être prononcée, a déclaré M. Ott.
</TX>
<TX>
Qui ne fait que jouer à ces jeux illégaux, sans être mêlé à leur
organisation, n'est pas punissable. En revanche, le juge peut, sans
condamnation, saisir les gains ou équipements de jeu. En outre, toute
personne fréquentant ces tripots et ayant une forte somme en poche - 10 000
francs par exemple - risque de voir son argent saisi, même s'il n'a participé
à aucun jeu.
</TX>
<ST>
Souveraineté cantonale
</ST>
<TX>
La loi sur les loteries s'applique lorsque des marchandises sont en jeu, au
lieu d'argent. Ainsi, le fait de jouer aux dés une bouteille de vin entre
collègues n'est pas punissable. Les cantons peuvent aussi autoriser des jeux
de hasard, comme la tombola d'un club de sport. En revanche, si un
particulier met sur pied une grande loterie, la justice s'en mêlera. Même si
le profit est distribué à une oeuvre d'utilité publique.
</TX>
<ST>
2e encadré suit.
</ST>
</DOC>
