<DOC>
<DOCID>ATS.940816.0071</DOCID>
<DOCNO>ATS.940816.0071</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940816
</DT>
<PT>
152200
</PT>
<SC>
bsf110 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6bos mil int
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
bosnie synthese
</KW>
<TI>
Sarajevo: reprise du pont aérien international Intensification de l'offensive
croato-bosniaque synthèse.
</TI>
<LD>
Sarajevo, 16 août (ats/afp/reuter) Le pont aérien international avec Sarajevo
a repris mardi, après quatre semaines de suspension presque totale, a fait
savoir le Haut commissariat des Nations unies pour les réfugiés (HCR). Le
responsable de l'ONU dans l'ex-Yougoslavie, Yasushi Akashi, s'est rendu mardi
à Sarajevo. Sa mission a pour but de demander au gouvernement bosniaque de
mettre fin à ses offensives militaires contre les Serbes.
</LD>
<TX>
Quinze vols étaient prévus dans la journée, a précisé un porte- parole du
HCR. Le pont aérien n'a été en service que deux jours et demi depuis le 20
juillet à la suite d'une série de tirs contre des appareils de l'Onu sur
l'aéroport de Sarajevo. Environ 200 tonnes de vivres sont nécessaires chaque
jour au ravitaillement des 400 000 habitants de la capitale bosniaque.
</TX>
<ST>
Offensives bosniaques
</ST>
<TX>
Yasushi Akashi a rencontré mardi des membres du gouvernement bosniaque, dont
le vice-président Ejup Ganic. Son initiative intervient alors que dans les
milieux de la Forpronu, on affirme que l'armée bosniaque, dominée par les
Musulmans, lance des attaques contre les forces serbes en Bosnie centrale.
</TX>
<TX>
Des combats et d'intenses échanges de tirs d'artillerie se poursuivaient
également mardi dans le nord de la Bosnie. Le calme continuait en revanche de
régner dans l'enclave musulmane de Bihac (nord-ouest) où les forces du leader
musulman dissident Fikret Abdic ont perdu le contrôle de 80 % du territoire,
a indiqué mardi la Forpronu.
</TX>
<ST>
Casque bleu tué
</ST>
<TX>
A Sarajevo, un accord censé mettre fin aux tirs de snipers est entré en
vigueur lundi à la mi-journée. Mais en 24 heures, 684 violations de ce
cessez-le-feu ont été recensées. Des violations de la zone d'exclusion
instaurée dans un rayon de 20 km autour de Sarajevo ont également été
signalées.
</TX>
<TX>
Selon le porte-parole de la Forpronu Rob Annink, des tirs ont été échangés
entre Serbes bosniaques et soldats gouvernementaux aux abords d'un dépôt
d'armes de l'Onu proche de Sarajevo. Cet incident n'aurait pas fait de
blessés. Un casque bleu britannique a par ailleurs été tué par l'explosion
d'une mine mardi en Bosnie centrale.  C'est la deuxième fois qu'un soldat
britannique trouve la mort en supervisant une opération de déminage en
Bosnie.
</TX>
<ST>
Tenir indéfiniment
</ST>
<TX>
Yasushi Akashi compte se rendre jeudi à Pale, quartier général des Serbes de
Bosnie situé non loin de Sarajevo. Ce même jour, le parlement des Serbes
bosniaques doit se réunir pour discuter de l'embargo en vigueur contre eux
depuis que la Serbie a rompu tout lien avec eux pour les contraindre à
accepter le dernier plan de paix international.
</TX>
<TX>
Dans une interview à la BBC, le chef des Serbes bosniaques Radovan Karadzic a
estimé que sa communauté avait suffisamment de ressources pour tenir
indéfiniment. "Nous avons une bonne économie, suffisamment de vivres, de
bonnes réserves de carburant et des usines d'armement", a-t-il souligné.
</TX>
<ST>
Bientôt le referendum
</ST>
<TX>
Montrant l'exemple, Radovan Karadzic et le commandant des forces
serbo-bosniaques, Ratko Mladic, se sont armés de faux et ont entrepris de
moissonner avec des villageois un champ de blé à Sokoloc, près de Pale. Pour
faire face au blocus total, Radovan Karadzic a décrété la mobilisation
générale de tous les Serbes de Bosnie en mesure de travailler.
</TX>
<TX>
Les Serbes bosniaques, qui contrôlent actuellement 70% de la Bosnie, ont
refusé d'accepter le dernier plan de paix international.  Le plan prévoit de
leur accorder 49% du territoire bosniaque contre 51% à la fédération
croato-musulmane. Les Serbes de Bosnie organisent ce mois-ci dans les
territoires qu'ils contrôlent un référendum sur ce plan de paix.
</TX>
</DOC>
