<DOC>
<DOCID>ATS.941215.0066</DOCID>
<DOCNO>ATS.941215.0066</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941215
</DT>
<PT>
164900
</PT>
<SC>
bsf144 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
come soz
</DE>
<AU>
cp ba
</AU>
<KW>
suisse ceinture securite arriere auto bpa
</KW>
<TI>
Ceinture de sécurité sur le siège arrière des voitures Plus de trois Suisses
sur quatre ne la bouclent pas.
</TI>
<LD>
Berne, 15 déc (ats) Plus de trois Suisses sur quatre ne bouclent pas leur
ceinture de sécurité à l'arrière d'une voiture. Seuls 29 % le font. Pourtant,
90 % des conducteurs et passagers savent qu'elle est obligatoire, selon une
enquête publiée jeudi par le Bureau suisse de prévention des accidents (bpa).
</LD>
<TX>
L'obligation de boucler la ceinture de sécurité à l'arrière d'un véhicule est
entrée en vigueur le 1er octobre de cette année. Deux mois auparavant, le bpa
a contrôlé 1425 véhicules dans toute la Suisse. En Suisse alémanique, 10 %
portaient la ceinture, 7 % en Suisse romande et 2 % au Tessin, soit une
moyenne de 9 % pour l'ensemble du pays.
</TX>
<TX>
Deux mois après l'entrée en vigueur de la nouvelle loi, 1322 véhicules ont
été contrôlés. Les taux sont passés à 30 % en Suisse alémanique et en Suisse
romande, alors que le Tessin n'enregistrait que 22 %, soit une moyenne de 29
%.
</TX>
<ST>
Meilleure protection en ville
</ST>
<TX>
A l'avant, 67 % des personnes attachent leur ceinture de sécurité.  C'est en
ville que la ceinture offre la meilleure protection: presque 100 %, selon le
bpa. L'enquête montre cependant que les taux hors des localités (70 %) et sur
les autoroutes (82 %) sont plus élevés que ceux enregistrés dans les
localités (53 %).
</TX>
<TX>
Les enquêtes ont toujours été réalisées le dimanche, car il s'agit du jour où
les sièges arrières sont les plus utilisés. Les lieux ont été choisis aussi
bien à l'extérieur qu'à l'intérieur des localités.  Quatre points de contrôle
ont été établis en Suisse alémanique, deux en Suisse romande et un au Tessin.
</TX>
</DOC>
