<DOC>
<DOCID>ATS.951127.0062</DOCID>
<DOCNO>ATS.951127.0062</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
4116
</LE>
<DT>
951127
</DT>
<PT>
162954
</PT>
<RT>
130512
</RT>
<SC>
bsf107 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi int ecpc fin ecpt
</DE>
<AU>
pa ct
</AU>
<KW>
fmi suisse politique économique évaluation
</KW>
<TI>
La politique économique de la Suisse sous la loupe du FMI La croissance
devrait se poursuivre en 1996
</TI>
<LD>
Berne, 27 nov (ats) La croissance de l'économie suisse devrait se poursuivre
en 1996. La force du franc va continuer de peser sur les affaires, mais des
mesures d'urgence ne s'imposent pas, selon les experts du FMI. L'inflation
devrait encore diminuer en 1996. En revanche, le taux de chômage devrait
rester à son niveau actuel.
</LD>
<TX>
Une délégation du Fonds monétaire international (FMI), emmenée par Harilaos
Vittas, séjourne en Suisse depuis cinq jours. Elle a eu des contacts avec les
autorités helvétiques et des dirigeants de la Banque nationale suisse (BNS),
à propos de questions de politique économique.
</TX>
<ST>
Prudence de la BNS
</ST>
<TX>
Les experts constatent que la reprise économique amorcée en 1994 s'est
poursuivie cette année en Suisse, mais qu'elle a été plus faible que prévu.
L'inflation a été limitée et des efforts ont été faits pour réduire les
déficits publics. Toutefois, ceux-ci demeurent trop élevés et la dette
publique ne cesse de s'accroître.  Autre point noir: la création d'emploi a
été faible et la baisse du taux de chômage est due en partie aux chômeurs en
fin de droit qui échappent aux statistiques.
</TX>
<TX>
La raison principale qui explique la faiblesse de la reprise est la force du
franc suisse, selon les experts. La BNS a fait preuve d'une trop grande
prudence jusqu'au début de cette année, a déclaré M. Vittas. Les autorités
craignaient une hausse de l'inflation suite à l'introduction de la TVA.
</TX>
<ST>
Baisse des taux bienvenue
</ST>
<TX>
La BNS s'attendait à une croissance monétaire de plus de 1 % l'année
dernière, a déclaré Erich Spörndli, directeur de la BNS.  Répondant à M.
Vittas, il a rappelé que la masse monétaire n'a crû que de 0,6 % en 1994, en
raison de la surévaluation du franc suisse. Cela a conduit à une chute plus
rapide que prévu de l'inflation et permis une baisse des taux d'intérêt.
</TX>
<TX>
Du côté du FMI, on estime que de nouvelles baisses ne sont pas souhaitables
pour l'instant. La BNS doit toutefois envisager un assouplissement de sa
politique si le franc suisse subit de nouvelles pressions à la hausse et si
l'afflux massif de capitaux se poursuit.
</TX>
<TX>
Les experts du FMI estiment en outre qu'un changement radical de la politique
monétaire de la BNS pourrait être envisagé comme ultime solution. La BNS se
réserve d'ailleurs le droit de dévier de sa politique de prudence si des
perturbations "excessives" apparaissent sur le marché des changes ou les
marchés financiers, a déclaré M. Spörndli.
</TX>
<ST>
Assainissement budgétaire
</ST>
<TX>
Le chef de la délégation du FMI a également rappelé la nécessité de
poursuivre les efforts d'assainissement sur le plan budgétaire.  A partir de
1994, Les déficits publics ont cessé de croître et la tendance devrait se
poursuivre en 1996, a dit M. Vittas. Mais la dette est en augmentation
constante. Elle pourrait atteindre 50 % du PNB en 1996, contre 32 % en 1989.
</TX>
<TX>
Au niveau fiscal, il est important que la Suisse reste attractive pour
attirer les investissements étrangers. Des augmentations d'impôts indirects
seront pourtant nécessaires pour financer des projets d'infrastructure et les
futurs déficits de l'AVS.
</TX>
<ST>
Aide au développement trop faible
</ST>
<TX>
La Suisse consacre toujours une part trop faible de son produit national brut
(PNB) à l'aide au développement, a encore souligné M. Vittas. Cette part a
été inférieure à 0,5 % en 1994, alors qu'elle était de 0,7 % pour les autres
pays industrialisés.
</TX>
<TX>
La priorité actuelle est de diminuer le déficit de la Confédération qui
résulte presque essentiellement de problèmes structurels, a rétorqué Ulrich
Gygi, directeur de l'administration fédérale des finances. Les exigences du
FMI en matière d'aide au développement ne pourront donc pas être satisfaites
pour l'instant.
</TX>
<ST>
infographie Swiss Graphic News à disposition
</ST>
</DOC>
