<DOC>
<DOCID>ATS.950421.0087</DOCID>
<DOCNO>ATS.950421.0087</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950421
</DT>
<PT>
123800
</PT>
<SC>
bsf056 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4ger c6bos int jus
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
allemagne crimes guerre ex-yougoslavie tadic
</KW>
<TI>
Crimes de guerre en ex-Yougoslavie Dusko Tadic très prochainement devant la
justice internationale.
</TI>
<LD>
Bonn, 21 avr (ats/afp) Le présumé criminel de guerre serbe Dusko Tadic va
être très prochainement traduit devant la justice internationale. Le
gouvernement allemand a en effet donné vendredi son feu vert à son transfert.
Tadic, 39 ans, est soupçonné d'avoir tué au moins 32 personnes dans le camp
d'Omarska, en Bosnie.
</LD>
<TX>
Dusko Tadic, 39 ans, sera ainsi le premier inculpé à comparaître devant le
Tribunal international de la Haye créé en 1993 par le conseil de sécurité de
l'ONU pour juger les crimes de guerre commis en ex-Yougoslavie. "Toutes les
conditions sont réunies pour que Tadic comparaisse devant le Tribunal
international de La Haye", a souligné le ministère allemand de la justice
dans un communiqué.
</TX>
<TX>
"L'application de ce transfert est à présent du ressort du procureur général
du tribunal de grande instance de Munich", a ajouté le ministère sans vouloir
donner davantage de précisions pour des raisons de sécurité. Ecroué en
Allemagne depuis février 1994, Tadic avait été inculpé à Munich de
"complicité de génocide, meurtres et blessures graves".
</TX>
<TX>
Le 31 mars, le parlement allemand avait définitivement adopté un texte
révisant la législation allemande, afin d'autoriser le transfert d'un
criminel de guerre présumé devant la justice internationale. Cette nouvelle
loi ne s'applique pas en revanche aux ressortissants allemands, la
Constitution interdisant leur extradition.
</TX>
<TX>
Cette modification avait été décidée pour permettre d'extrader devant le
tribunal de La Haye Tadic. Celui-ci est soupçonné par la justice allemande
d'avoir tué au moins 32 personnes dans le camp d'Omarska et d'en avoir
torturé 61 autres. D'après l'accusation, il a, entre autres, contraint un
prisonnier à arracher les testicules d'un co-détenu.
</TX>
</DOC>
