<DOC>
<DOCID>ATS.940216.0106</DOCID>
<DOCNO>ATS.940216.0106</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940216
</DT>
<PT>
134600
</PT>
<SC>
bsf095 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ecpb
</DE>
<AU>
ry rp
</AU>
<KW>
suisse sbs benefice 1993 developpement
</KW>
<TI>
Le bénéfice net de la SBS a progressé de 36 % à 1,365 milliard La banque
relèvera ses dividendes - augmentations de capital développement.
</TI>
<LD>
Bâle, 16 fév (ats) Le bénéfice net du groupe Société de banque suisse (SBS) a
progressé de 36 % l'an dernier, par rapport à 1992. Il a atteint le chiffre
record de 1,365 milliard de francs. Le conseil d'administration proposera de
relever les dividendes, ainsi qu'un dividende "au choix" assorti d'options.
Il demandera aussi la création d'un capital autorisé de 100 millions et d'un
capital conditionnel de 180 millions de francs au maximum.
</LD>
<TX>
Le résultat d'exploitation net du groupe a progressé de 31 % à 9,177
milliards de francs, précise le communiqué publié mercredi par la SBS. C'est
dû à l'excellente situation bénéficiaire offerte par le négoce et les
opérations génératrices de commissions. La somme du bilan a progressé de 3 %
à 207 milliards de francs.
</TX>
<TX>
Après une hausse de 13 % en 92, les charges d'exploitation ont augmenté de 16
% à 4,701 milliards. Cette progression est en bonne partie due à la part
croissante des composantes de salaires directement liées à des critères de
performances.
</TX>
<ST>
300 emplois vacants en Suisse
</ST>
<TX>
Sur le plan du personnel, les effectifs ont légèrement diminué l'an dernier
en Suisse. Ils ont progressé à l'étranger. Evelyne Müller, porte-parole de
l'établissement, a indiqué que la SBS dispose actuellement de 300 emplois
vacants en Suisse.
</TX>
<TX>
Le résultat d'exploitation brut avant impôts a progressé de 52 % à 4,476
milliards de francs. Le poste amortissements et corrections de valeur a été
doté d'un montant de 2,770 milliards, 44 % de plus qu'en 1992.
</TX>
<TX>
Si on fait abstraction des produits extraordinaires de l'exercice précédent,
le bénéfice net du groupe de 1,365 milliard de francs a augmenté de 80 %,
précise le communiqué. le rendement des fonds propres est passé de 7,9 à 10,2
%.
</TX>
<TX>
Le conseil d'administration proposera à l'assemblée générale du 24 avril
prochain d'augmenter les dividendes. Les actionnaires recevront 16 francs par
action au porteur (+ 2 francs) et 8 francs par action nominative (+ 1 franc).
La somme consacrée au dividende passera ainsi à 590 millions (+ 74 millions).
</TX>
<ST>
Dividende "au choix"
</ST>
<TX>
Par ailleurs, le conseil d'administration proposera, comme l'an dernier, un
dividende optionnel. Les actionnaires pourront retirer leur dividende en
numéraire ou sous forme de titres de la même catégorie. Ces titres seront
eux-mêmes assortis d'options permettant d'acquérir d'autres actions de même
catégorie.
</TX>
<TX>
Le dividende "au choix" est très apprécié, a indiqué Mme Müller.  L'an
dernier, plus de 94 % des détenteurs d'actions au porteur et 93 ' des
détenteurs d'actions nominatives avaient opté pour le dividende sous forme de
titres.
</TX>
<ST>
Augmentations de capital
</ST>
<TX>
Le conseil d'administration proposera encore la création d'un capital
autorisé de 100 millions de francs. Ce dernier servira à la reprise
d'entreprises ou de sections d'entreprises, à des prises de participation ou
à une émission assortie de droits de souscription.  Le conseil
d'administration pourra faire usage de cette possibilité d'augmentation du
capital dans un espace de deux ans, a précisé Mme Müller.
</TX>
<TX>
Le conseil d'administration demandera enfin la création d'un capital
conditionnel qui sera divisé en deux montants. 150 millions serviront à des
emprunts convertibles et à options et 30 millions à l'émission d'actions en
faveur du personnel. Les motifs d'exclusion des droits d'option des
actionnaires seront définis exactement.
</TX>
<TX>
Il y a un an, les actionnaires de l'Union de banques suisses (UBS) avaient
approuvé la créaction d'un capital autorisé et d'un capital conditionnel. La
décision a toutefois été attaquée devant les tribunaux, car aucun droit
d'option n'avait été réservé pour les actionnaires.
</TX>
<ST>
graphique SGN à disposition.
</ST>
</DOC>
