<DOC>
<DOCID>ATS.940531.0086</DOCID>
<DOCNO>ATS.940531.0086</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940531
</DT>
<PT>
151400
</PT>
<SC>
bsf105 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
sozv sozm zh
</DE>
<AU>
bf bl al
</AU>
<KW>
suisse caisse maladie helvetia 1993
</KW>
<TI>
Caisse-maladie Helvetia en 1993 Moins d'assurés mais à nouveau un bénéfice.
</TI>
<LD>
Zurich, 31 mai (ats) Après avoir enregistré des pertes durant deux ans, la
caisse-maladie Helvetia a bouclé l'année 1993 sur un résultat positif. Comme
elle l'a annoncé mardi à Zurich, la plus grande caisse de Suisse a réalisé un
bénéfice de 195 millions de francs. Helvetia a pourtant perdu 6,5 % de ses
assurés l'année dernière, soit 92 000 personnes.
</LD>
<TX>
Helvetia est sortie des chiffres rouges malgré des conditions défavorables, a
déclaré le président de la direction Felix Egloff lors de la conférence
annuelle du groupe. La restructuration interne, terminée en 1993, a permis au
groupe de suivre le marché de plus près, d'améliorer l'esprit d'entreprise et
de réduire les coûts du management.
</TX>
<ST>
Bienfaits de la politique fédérale
</ST>
<TX>
Mais le bon résultat de l'année dernière est surtout dû au blocage des tarifs
médicaux décidé par les Chambres fédérales. Il a permis de limiter
l'augmentation des dépenses à 3,3 % pour atteindre 2,52 milliards. Les
recettes ont massivement augmenté (+ 15,6 %) pour arriver à 2,93 milliards.
La compensation des risques entre les caisses-maladie ordonnée par la
Confédération y a contribué. Helvetia a pu en profiter au détriment des
"caisses bon marché".
</TX>
<TX>
Malgré une baisse très légère des coûts administratifs (8,1 % des dépenses),
le bénéfice de l'exploitation a atteint 195 millions de francs en 1993. Il
compense ainsi les pertes des deux années précédentes. Grâce à ce gain, les
réserves légales atteignent à nouveau 560 millions, soit 20 % des dépenses
globales.
</TX>
<ST>
Exode des assurés
</ST>
<TX>
En 1993, 92 000 personnes ont quitté Helvetia qui ne comptait plus que 1,31
millions d'assurés. Pour 1994, la caisse espère une stabilisation. Le premier
trimestre a déjà enregistré une telle tendance. Helvetia estime que c'est une
des conséquences de la compensation des risques entre les caisses avec de
jeunes assurés (donc moins coûteux) et des assurés plus âgés.
</TX>
<TX>
les responsables d'Helvetia ont été plus vagues en ce qui concerne le groupe
Swisscare. Ce regroupement des caisses Helvetia, Concordia et KFW, opéré en
1993 couvre un tiers du marché des assurances- maladie en Suisse. Felix
Egloff a déclaré aux médias que la collaboration s'intensifiait. Les
négociations dans ce sens sont sur le point de se terminer, a-t-il ajouté.
</TX>
<ST>
Concentration
</ST>
<TX>
Selon Felix Egloff, le nombre de caisses-maladie va diminuer de moitié en
Suisse dans les cinq ans à venir. Helvetia et ses partenaires ont ainsi pris
les devants dans le bouleversement des structures touchant le secteur des
caisses-maladie. Le vice-président de la direction Manfred Manser a encore
brisé une lance en faveur de la nouvelle loi sur l'assurance-maladie.
</TX>
</DOC>
