<DOC>
<DOCID>ATS.950104.0104</DOCID>
<DOCNO>ATS.950104.0104</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950104
</DT>
<PT>
012300
</PT>
<SC>
bsf003 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c3mex ecpc fin reg
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
mexique economie discours zedillo
</KW>
<TI>
Plan de sauvetage de l'économie mexicaine Le président Zedillo appelle ses
compatriotes à faire des sacrifices.
</TI>
<LD>
Mexico, 4 jan (ats/reuter) Le président Ernesto Zedillo a prévenu mardi les
Mexicains que le plan de sauvetage de l'économie rendu public la veille
entraînerait un regain d'inflation et une baisse des salaires réels à court
terme. Il a cependant précisé que cette situation ne saurait durer.
</LD>
<TX>
Dans un discours prononcé à l'issue de la signature formelle d'un nouveau
pacte économique conclu entre le gouvernement, les syndicats et le patronat,
le président Zedillo a souligné que toutes les classes sociales devaient
faire des sacrifices pour surmonter la crise.
</TX>
<TX>
"Nous devons nous assurer que l'inflation, qui sera provoquée par la
dévaluation (du nouveau peso), sera aussi faible et brève que possible (...)
La dévaluation signifiera une baisse des revenus réels qui ne pourra être
rattrapée progressivement que par une croissance ferme et soutenue", a-t-il
ajouté.
</TX>
<TX>
Le président mexicain n'a donné aucune prévision chiffrée de l'inflation pour
1995. Avant la dévaluation du peso le 20 décembre, le gouvernement prévoyait
un taux d'inflation annuel de 4 %. Ernesto Zedillo a en outre remercié le
patronat pour les sacrifices consentis et salué le "patriotisme et la
solidarité des syndicats."
</TX>
<ST>
Mesures draconiennes
</ST>
<TX>
Les autorités mexicaines ont annoncé lundi un ensemble de mesures
draconiennes et un nouveau train de privatisations. Sacrifiant la croissance
sur l'autel de la lutte contre l'inflation le gouvernement a promis de
contrôler la hausse des prix et des salaires, de privatiser les chemins de
fer et les télécommunications par satellite, d'accélérer la vente des ports
et rendre le Mexique plus attractif pour les banques et sociétés de téléphone
étrangères.
</TX>
<TX>
La croissance du Produit intérieur brut (PIB) sera "ramenée de 4 % à 2 %,
voire 1,5 %, en 1995" et les dépenses seront réduites de 1,3 '. Pour leur
part, les entreprises se sont engagées à contenir la hausse des prix en
limitant leurs marges bénéficiaires.
</TX>
<TX>
Mais certains analystes, tout en reconnaissant que le président Zedillo
n'avait pas le choix, jugent que ce plan pourrait plonger le pays dans la
récession, à un moment où les Mexicains commencaient à reprendre espoir après
des années d'austérité. Ils lancent des mises en garde contre les
conséquences sociales des mesures d'austérité d'une telle sévérité.
</TX>
<TX>
"il y aura une hausse du chômage et une baisse des salaires. A court terme il
y aura sans aucun doute des problèmes sociaux. Mais il n'y avait pas le
choix", explique un analyste d'une grande banque mexicaine.
</TX>
<ST>
Discussions âpres
</ST>
<TX>
L'âpreté des discussions avec les syndicats et le patronat laisse entrevoir
les difficultés à venir. Selon l'agence Notimex, les représentants syndicaux
n'auraient guère été satisfaits de la hausse de 10 % des salaires accordée
face à la chute de 30 % du peso.
</TX>
<TX>
Les grandes centrales mexicaines soutiennent traditionnellement le Parti
révolutionnaire institutionnel (PRI), au pouvoir depuis 65 ans.  Mais la
retraite annoncée de Fidel Velazquez, l'un des principaux responsables
syndicaux du Mexique, fait craindre que celles-ci ne prennent plus
d'indépendance face au pouvoir.
</TX>
<TX>
D'autres analystes estiment que le président Zedillo, élu en août dernier,
dispose encore d'une crédibilité suffisante pour mettre en place ce programme
d'austérité. Ils jugent cependant que les mesures actuelles sont
insuffisantes. Le FMI et l'Organisation pour la Coopération et développement
économiques (OCDE) se sont pour leur part félicités du plan de sauvetage
mexicain.
</TX>
</DOC>
