<DOC>
<DOCID>ATS.941212.0105</DOCID>
<DOCNO>ATS.941212.0105</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941212
</DT>
<PT>
130900
</PT>
<SC>
bsf055 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6hon
</DE>
<AU>
zs
</AU>
<KW>
hongrie municipales resultats
</KW>
<TI>
Municipales hongroises: vers une victoire des ex-communistes.
</TI>
<LD>
Budapest, 12 déc (ats/afp) Le scrutin municipal en Hongrie a largement
confirmé le rapport de force entre les partis, établi par les dernières
élections législatives. Les ex-communistes au pouvoir ont confirmé leur
succès de mai. Les conservateurs sont les grands perdants. Les candidats
indépendants font un raz-de-marée.
</LD>
<TX>
Après le dépouillement de 93,3 % des bulletins de vote, le Parti socialiste
(MSZP/ex-communiste) a confirmé sa position de principale formation politique
du pays. Elle décroche 1614 sièges de conseillers municipaux sur 27 000 et
107 des 3253 postes de maires, a annoncé le Bureau national des élections.
Aux dernières élections législatives en mai, le MSZP avait remporté la
majorité absolue avec 54 %.
</TX>
<ST>
Razzia des indépendants
</ST>
<TX>
Les candidats hors formation politique représentent toutefois avec 15 176
candidats élus plus de la moitié des conseillers municipaux dans l'ensemble
du pays. Ils se sont adjugé 2573 mairies, soit plus de deux tiers des mairies
en jeu.
</TX>
<TX>
L'Alliance des Démocrates libres (SZDSZ), partenaire du MSZP dans la
coalition gouvernementale, a obtenu 608 sièges municipaux et 55 mairies. Le
SZDSZ était déjà la deuxième formation politique à l'issue des élections
législatives avec 18,5 %. La Fédération de jeunes démocrates
(FIDESZ/opposition) arrive en troisième position avec 470 conseillers
municipaux et 44 maires. Elle est suivie du Parti des Petits propriétaires
(FKGP/opposition) avec 458 sièges et 36 maires.
</TX>
<ST>
Recul des conservateurs
</ST>
<TX>
Les partis conservateurs sont les grands perdants du scrutin. Le Forum
démocratique (MDF), la principale formation de l'opposition et ancien parti
gouvernemental conservateur, ne sera représenté que par 204 conseillers
municipaux et 23 maires. Son ancien partenaire de coalition, le Parti
chrétien-démocrate (KDNP), installe 428 conseillers municipaux et 44 maires.
</TX>
<TX>
Le scrutin s'est déroulé à un tour sur la base d'une nouvelle loi électorale
qui avait permis, pour la première fois, aux 13 minorités ethniques de
Hongrie d'élire leurs propres candidats. Le résultat officiel devrait être
publié lundi soir. Le taux de participation a atteint 43 %.
</TX>
</DOC>
