<DOC>
<DOCID>ATS.940806.0010</DOCID>
<DOCNO>ATS.940806.0010</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940806
</DT>
<PT>
193400
</PT>
<SC>
bsf070 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c7egy c1 pal c8syr
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
egypte usa palestiniens synthese
</KW>
<TI>
Rencontre à Alexamdrie entre MM. Christopher, Moubarak et Arafat Aide à
l'autonomie palestinienne évoqué synthèse.
</TI>
<LD>
Alexandrie, 6 août (ats/afp/reuter) Le secrétaire d'Etat américain Warren
Christopher a débattu samedi avec Yasser Arafat des moyens d'accélérer l'aide
internationale aux Palestiniens. Avec le président égyptien Hosni Moubarak,
il a évoqué les pourparlers de paix israélo- syriens, remarquant que les deux
parties négociaient avec un sérieux remarquable qui laisse espérer des
progrès.
</LD>
<TX>
Au cours de cette tournée, destinée à débloquer les négociations de paix
entre Israël et la Syrie, M. Christopher s'est entretenu simultanément avec
le président égyptien Hosni Moubarak et avec Yasser Arafat, le président de
l'OLP. Le secrétaire d'Etat avait peu avant rencontré séparément les deux
présidents.
</TX>
<TX>
Yasser Arafat est arrivé à Alexandrie samedi matin pour discuter avec Hosni
Moubarak des difficultés financières de l'Autorité autonome palestinienne à
Gaza et Jéricho. Les deux hommes ont refusé de commenter leur tête à tête.
</TX>
<ST>
Problèmes financiers
</ST>
<TX>
Le sujet a aussi été abordé par MM. Arafat et Christopher et ce dernier a
annoncé avoir écrit vendredi aux pays donateurs pour les presser d'envoyer
les fonds promis aux régions autonomes de Gaza et Jéricho. Il a également
conseillé à Yasser Arafat de prendre de son côté les mesures que réclament
les pays donateurs, comme la mise en place d'institutions de réception de
l'aide, pour accélérer l'arrivée des fonds.
</TX>
<TX>
Warren Christopher est arrivé samedi soir en Israël, deuxième étape de sa
tournée proche-orientale. Aussitôt après son arrivée à Tel Aviv, il s'est
rendu à Jérusalem où il pourrait avoir un entretien dès samedi soir avec le
premier ministre Yitzhak Rabin.
</TX>
<TX>
Le secrétaire d'Etat américain a prévenu jeudi dans un entretien radiodiffusé
qu'il ne s'attendait pas à obtenir de progrès significatifs sur le dossier
israélo-syrien au cours de sa tournée.  Il lui semble cependant avoir noté un
changement d'attitude du gouvernement syrien, qui semble plus enclin à la
paix.
</TX>
<TX>
"Les Israéliens ont noté que la rencontre de Washington entre Israéliens et
Jordaniens a été retransmise par la télévision à Damas.  C'est nouveau selon
les experts", a dit Amr Moussa, le ministre égyptien des affaires étrangères.
"Ce genre d'événement ne se serait jamais produit en Syrie auparavant. C'est
un signe qu'Hassan m'envoie pour me dire qu'il envisage sérieusement la
paix", a renchéri Warren Christopher.
</TX>
<TX>
A Damas, le quotidien gouvernemental "Al Saoura" a cependant démenti les
rumeurs de progrès imminents sur la voie de la paix israélo-syrienne, et
ajouté que la position syrienne, contrairement à ce qu'en disent les
optimistes, restait inchangée.
</TX>
<ST>
Proposition rejettée
</ST>
<TX>
Damas rejette toujours la proposition de l'Etat hébreu d'une évacuation
progressive sur huit ans du plateau du Golan, occupé par Israël depuis 1967,
en échange de la reconnaissance officielle d'Israël par la Syrie. Le
président syrien Hafez el Hassad entend obtenir le retrait total des troupes
israéliennes en préalable à toute reconnaissance.
</TX>
<TX>
Par ailleurs, des combattants du Hezbollah pro-iranien ont tué deux soldats
israéliens et en ont blessé trois autres dans une embuscade tendue samedi
matin au Sud-Liban. Le chef de l'armée israélienne a lancé une mise en garde
à la Syrie et au Liban. Tsahal a confirmé la mort des deux hommes, un
officier et un soldat, dans la partie orientale de la zone de sécurité. Elle
fait état de deux blessés.
</TX>
</DOC>
