<DOC>
<DOCID>ATS.940114.0019</DOCID>
<DOCNO>ATS.940114.0019</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940114
</DT>
<PT>
182400
</PT>
<SC>
bsf159 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4ita reg
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
italie gouvernement synthese
</KW>
<TI>
La "première République italienne" a ses heures comptées synthèse.
</TI>
<LD>
Rome, 14 jan (ats/afp/reuter) La "première République italienne" a ses heures
comptées: le président Oscar Luigi Scalfaro a commencé vendredi, dans une
atmosphère de fin de règne, ses consultations avec le président du Sénat et
le président de la chambre des députés. Il devait évoquer avec eux la
question de la dissolution du parlement, attendue pour samedi, et la date
d'élections législatives anticipées.
</LD>
<TX>
Au lendemain de la démission que lui a présenté le président du Conseil Carlo
Azeglio Ciampi, M. Scalfaro a reçu dans la matinée le président du Sénat, le
républicain (PRI) Giovanni Spadolini. Il devait s'entretenir avec le
président de la chambre des députés, l'ex-communiste Giorgio Napolitano.
C'est en effet avec leur autorisation formelle que les chambres peuvent être
dissoutes. Une autorisation qui est acquise depuis décembre.
</TX>
<TX>
M. Scalfaro devrait annoncer dimanche, à moins d'une surprise, la dissolution
de la onzième législature et un nouveau scrutin national pour fin mars ou
début avril. La date la plus couramment avancée est le 27 mars. Les députés
de l'ancienne majorité (Démocratie- chrétienne, Partis socialiste,
social-démocrate et libéral) avaient pourtant fait pression pour repousser la
date des élections à juin.
</TX>
<TX>
Depuis avril 1992, des magistrats ont impliqué 350 des 945 élus des deux
chambres dans une série d'affaires louches et il paraît certain qu'un grand
nombre de dirigeants en vue perdront leurs sièges.
</TX>
<ST>
Décision réservée concernant Ciampi
</ST>
<TX>
Le président Scalfaro a réservé sa décision d'accepter ou de refuser la
démission que lui a présentée M. Ciampi. Selon des analystes politiques, il
devrait annoncer, dimanche également, qu'il la refuse, en demandant au chef
du gouvernement de demeurer en fonctions jusqu'aux prochaines élections
générales. Cette solution permettrait au gouverement de faire fonctionner
l'appareil de l'Etat et de conserver la confiance des marchés italien et
international pendant la période de transition.
</TX>
<TX>
Selon l'article 61 de la Constitution, les élections aux nouvelles chambres
ont lieu dans les 70 jours qui suivent la fin du mandat des précédentes. La
première réunion parlementaire a lieu dans les vingt jours qui suivent les
élections. Le scrutin ne peut pas avoir lieu avant 45 jours après la
publication au Journal officiel du décret de convocation aux urnes.
</TX>
<TX>
La presse a titré vendredi sur la fin de la "première République italienne",
née avec la Constitution de 1947, décrivant l'atmosphère de fin de règne dans
le "palazzo". Il ne s'agira pas d'une fin "de jure" de la 1ère République,
une nouvelle constitution ne devant pas entrer en vigueur, mais "de facto".
La nouvelle loi électorale, majoritaire uninominale à un tour renouvellera en
effet profondément les membres du parlement et les règles du jeu
parlementaire.
</TX>
<ST>
PDS et Ligue lombarde favoris
</ST>
<TX>
Le Parti démocratique de la gauche (PDS, ex-communiste) et la Ligue du Nord,
épargnés par les scandales, devraient réaliser, selon les premiers
pronostics, des scores importants. Certains jugent possible qu'Achille
Occhetto, chef du PDS, soit appelé à former le prochain gouvernement. La
Démocratie chrétienne, qui a dominé les 52 gouvernements de l'après-guerre,
est l'une des formations les plus affaiblies par les "affaires" avec le Parti
socialiste.
</TX>
<TX>
Mario Segni, artisan du référendum par lequel les Italiens ont jeté au rebut
en avril dernier le scrutin proportionnel, espère quant à lui forger une
alliance centriste pour empêcher l'arrivée de la gauche au pouvoir. Il
escompte que son Pacte pour l'Italie attirera l'électorat traditionnel de la
Démocratie chrétienne mais a exclu toute alliance avec la Ligue du Nord.
</TX>
</DOC>
