<DOC>
<DOCID>ATS.940523.0056</DOCID>
<DOCNO>ATS.940523.0056</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940523
</DT>
<PT>
084500
</PT>
<SC>
bsf021 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
be par ecpa jus
</DE>
<AU>
bur sh
</AU>
<KW>
jura bernois fin fjb conseil regional
</KW>
<TI>
Fédération des communes du Jura bernois (FJB) Bientôt la dernière séance du
parlement régional.
</TI>
<LD>
Courtelary BE, 23 mai (ats) La Fédération des communes du Jura bernois (FJB),
le "parlement consultatif" de la partie francophone du canton de Berne, a
fait long feu. Elle sera remplacée dès le 1er août par un Conseil régional.
Créée en 1978 après les plébiscites jurassiens, la FJB était devenue l'objet
de critiques unanimes. On lui reprochait notamment la lourdeur de sa
structure et son inefficacité.
</LD>
<TX>
Avec l'entrée en vigueur de la loi sur le renforcement de la participation
politique du Jura bernois et de la population du district bilingue de Bienne,
la dissolution de la FJB sera prononcée mercredi 25 mai. Acceptée par le
Grand Conseil bernois en septembre dernier, la loi sur la participation
entraîne le remplacement de la FJB par un Conseil régional. Composé de la
députation romande au Grand conseil et des quatre préfets du Jura bernois et
de Bienne, le Conseil régional se limitera à la fonction politique de
consultation et de groupe de pression.
</TX>
<ST>
Bilan négatif
</ST>
<TX>
John Buchs, maire de St-Imier, avait mis beaucoup d'espoir dans la FJB: "La
structure était valable, mais les hommes en place n'ont pas fait jouer à la
FJB son rôle de lobby pour la défense des intérêts du Jura bernois." Le maire
considère que le Conseil régional et les hommes qui le composent seront mieux
à même de remplir cette fonction.
</TX>
<TX>
Jean-Rémy Chalverat, maire de Moutier, est sévère: "La FJB était un outil
cher et sans efficacité". La ville de Moutier est d'ailleurs en procès avec
la FJB, car elle refuse de payer 50% de sa participation. Moutier, à 63%
séparatiste, conteste également l'utilité du Conseil régional.
</TX>
<TX>
Quant à Mario Annoni, le conseiller d'Etat bernois qui a dirigé le groupe de
travail pour l'élaboration du Conseil régional, il espère que ce nouveau
système mènera à une autonomisation progressive du Jura bernois. "L'homme du
dialogue" précise cependant que ce sera "toujours dans le cadre du canton de
Berne".
</TX>
<ST>
Conseil régional
</ST>
<TX>
Le Conseil régional, composé des députés au Grand Conseil bernois ainsi que
des quatre préfets du Jura bernois et du district de Bienne, entrera en
fonction le 1er août. Assisté d'un secrétariat basé dans le Jura bernois, il
vivra de la manne cantonale. Le canton, qui finançait auparavant 50% des
activités de la FJB, versera la même somme au Conseil régional, soit 230 000
francs. La loi sur la participation donne également aux communes la
possibilité de constituer à leurs frais une Conférence des maires, qui
devrait prochainement entrer en fonction.
</TX>
<TX>
Le Conseil régional, qui sera appuyé par un secrétariat général permanent,
donnera son avis et soumettra des propositions sur toutes les questions
législatives, administratives et constitutionnelles touchant directement le
Jura bernois. Les députés qui auront élaboré les préavis au sein du Conseil
régional pourront défendre leur point de vue avec plus de force au sein du
Grand Conseil. Ils pourront user de leur droit de veto et renvoyer un dossier
à l'exécutif si la décision du Grand Conseil est contraire à la prise de
position des députés du Jura bernois.
</TX>
<ST>
Organes autonomes
</ST>
<TX>
Les services affiliés à la FJB resteront en fonction, mais ne dépendront pas
du Conseil régional, qui se limitera à son rôle politique. Le service social,
le centre médico-social dépendront juridiquement d'un syndicat de communes.
Le service d'information sur les économies d'énergie sera affilié au district
de Courtelary et le Centre de soins infirmiers de langue française à une
fondation qui regroupera l'hôpital régional de Bienne et celui de St-Imier.
D'autres institutions créées par la FJB, comme la Chambre d'économie publique
ou l'Office de tourisme, continueront d'exister en tant qu'organisations
autonomes.
</TX>
</DOC>
