<DOC>
<DOCID>ATS.950517.0108</DOCID>
<DOCNO>ATS.950517.0108</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950517
</DT>
<PT>
164700
</PT>
<SC>
bsf139 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi c4swe ecpi comt
</DE>
<AU>
wk lp rp
</AU>
<KW>
be ascom joint-venture ericsson telecom
</KW>
<TI>
Ascom et Ericsson intensifient leur collaboration Joint-venture dans le
domaine des systèmes de recherche.
</TI>
<LD>
Berne, 17 mai (ats) Les groupes de télécommunications Ascom et Ericsson vont
collaborer dans le domaine des systèmes de recherche (pager). Ils ont fait
d'Ascom Tateco AB une entreprise commune détenue à 70 % par Ascom et à 30 %
par le groupe suédois. La joint- venture ambitionne de jouer un rôle de
leader mondial dans ce domaine.
</LD>
<TX>
Ascom Tateco AB intégrera les activités existantes du suédois Ericsson dans
le secteur des systèmes de recherche, a déclaré mercredi un porte-parole
d'Ascom. Elle aura son siège à Göteborg.  Elle emploiera environ 1100
personnes dans le monde et pèsera un chiffre d'affaires de plus de 200
millions de francs.
</TX>
<ST>
Direction opérationnelle pour Ascom
</ST>
<TX>
La direction opérationnelle de la joint-venture sera assurée par le directeur
de Ascom Tateco AB, Mats Friedlund. Ascom Tateco a enregistré en 1994, avec
ses filiales et Ascom Tele-Nova en Grande- Bretagne, un chiffre d'affaires de
41 millions de francs. La société employait 294 personnes.
</TX>
<TX>
L'entrée d'Ericsson dans la joint-venture représente un chiffre d'affaires de
160 millions de francs et environ 800 emplois. Quant à savoir si Ascom a dû
payer pour posséder la participation majoritaire, le porte-parole du groupe
bernois a précisé que les deux partenaires sont convenus de garder le
silence. La nouvelle société devrait démarrer le 1er juillet prochain.
</TX>
<ST>
Ascom renforce sa position
</ST>
<TX>
Avec cette joint-venture, Ascom poursuit sa politique consistant à renforcer
sa présence dans les domaines stratégiquement importants.  Avec cette
collaboration, le groupe bernois améliorera sa position sur le marché
européen. Ascom souhaite également accrotre sa présence en Extrême-Orient.
Ascom Tateco AB fait partie du secteur télécommunications du groupe, qui est
dirigé par Urs Althaus.
</TX>
<TX>
La joint-venture entre Ascom et Ericsson s'inscrit dans un environnement des
systèmes de recherche sans fil (On site paging system) en plein changement.
De tels appareils mobiles trouveront preneurs dans les hôpitaux, les
entreprises industrielles ou dans le domaine de la représentation. Ils
doivent servir à améliorer la circulation de l'information au sein des
entreprises.
</TX>
</DOC>
