<DOC>
<DOCID>ATS.940312.0050</DOCID>
<DOCNO>ATS.940312.0050</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940312
</DT>
<PT>
105100
</PT>
<SC>
bsf018 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c9chn c1 aet jus
</DE>
<AU>
sv
</AU>
<KW>
chine usa christopher qian droits homme
</KW>
<TI>
Visite de Warren Christopher en Chine Qian Qichen reste ferme sur les droits
de l'homme développement.
</TI>
<LD>
Pékin, 12 mars (ats/reuter) Le chef de la diplomatie chinoise Qian Qichen
s'est montré ferme sur les droits de l'homme, durant un entretien samedi avec
son homologue américain Warren Christopher. Il a rappelé que Pékin exige que
personne ne s'ingère dans ses affaires intérieures. M. Christopher est arrivé
vendredi en Chine pour une visite de quatre jours. Il doit examiner les
progrès de Pékin en matière de droit de l'homme, en vue du renouvellement de
la clause de la nation la plus favorisée par les Etats-Unis.
</LD>
<TX>
Le président Bill Clinton a clairement fait savoir que les Etats- Unis ne
renouvelleraient cette clause que si la Chine réalise "des progrès
importants". Refuser son renouvellement reviendrait à fermer les marchés
américains aux biens chinois. Pékin serait ainsi privé d'un tiers de ses
exportations.
</TX>
<TX>
Le porte-parole du ministère chinois des affaires étrangères a relevé que la
Chine est "tout à fait hostile à la pratique consistant à lier des questions
non commerciales aux questions commerciales".  Dans les jours qui ont précédé
l'arrivée du secrétaire d'Etat américain, une quinzaine de dissidents ont été
interpellés.
</TX>
<ST>
Ingérence américaine
</ST>
<TX>
Au cours de l'entretien entre les deux hommes, M. Qian a accusé le
sous-secrétaire américain John Shattuck d'avoir violé les lois chinoises, a
ajouté le porte-parole du ministère. Lors de sa visite à Pékin en février, M.
Shattuck avait rencontré un dissident, Wei Jingsheng.
</TX>
<TX>
"Lorsqu'un haut responsable de l'administration américaine est venu en Chine
pour préparer la visite de M. Christopher, il a fait des choses qui
équivalaient à une ingérence dans les affaires intérieures de la Chine, au
mépris des lois chinoises", déclaré M. Qian.
</TX>
<TX>
Warren Christopher devait normalement rencontrer le premier ministre Li Peng
et le président Jiang Zemin dans la journée. Mais les Chinois ont reporté à
dimanche les entretiens avec M. Jiang, ont déclaré des responsables
américains.
</TX>
</DOC>
