<DOC>
<DOCID>ATS.950302.0086</DOCID>
<DOCNO>ATS.950302.0086</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950302
</DT>
<PT>
145200
</PT>
<SC>
bsf100 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
ecpi ecpt soz c4ger
</DE>
<AU>
rp
</AU>
<KW>
allemagne metallos patronat lock-outs
</KW>
<TI>
Grève des metallurgistes en Bavière Les employeurs votent en faveur de
lock-outs.
</TI>
<LD>
Munich, 2 mars (ats/afp) Les employeurs de l'industrie métallurgique et
électromécanique bavaroise (VBM) ont voté jeudi en faveur de lock- outs. Ils
répondent ainsi à la grève lancée par le syndicat de branche IG Metall. Mais
ils appellent aussi ce dernier à revenir à la table des négociations.
</LD>
<TX>
Les lock-outs, qui consistent à fermer les usines sans indemniser les
employés, ne seront pas lancés avant le 8 mars, a cependant indiqué le
président du VBM Hubert Staerker. Selon M. Staerker, si aucun accord n'est
trouvé avec IG Metall, le VBM décidera mercredi prochain du nombre des
entreprises qui seront concernées par les lock-outs et la durée des
fermetures.
</TX>
<ST>
Offre de reprise des négociations
</ST>
<TX>
Le VBM accepte "l'offre de reprise des négociations faite" par IG Metall, a
souligné M. Staerker. Selon lui, les employeurs sont prêts à négocier sans
"condition préliminaire". Cela ne signifie pas pour autant que VBM met de
côté sa revendication d'une compensation pour les coûts occasionnés par
l'instauration de la semaine des 35 heures au 1er octobre.
</TX>
<TX>
M. Staerker a expliqué que cette décision à double détente servait à montrer
que le patronat n'acceptait pas la grève sans réagir tout en laissant ouverte
la possibilité "de trouver une solution rapide et acceptable à la table des
négociations". Quelque 20 000 métallos adhérents d'IG Metall bloquaient jeudi
complètement 33 entreprises en Bavière pour appuyer la revendication d'une
hausse des salaires de 6 ' pour les 3,6 millions de métallurgistes
d'Allemagne de l'Ouest. La grève, pour le moment très ciblée, a commencé il y
a une semaine, le vendredi 24 février.
</TX>
</DOC>
