<DOC>
<DOCID>ATS.950515.0014</DOCID>
<DOCNO>ATS.950515.0014</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950515
</DT>
<PT>
190300
</PT>
<SC>
bsf144 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c4fra c5swi jus ge
</DE>
<AU>
hb jr
</AU>
<KW>
france arreckx libere entraide suisse
</KW>
<TI>
Le sénateur français Arreckx remis en liberté: entraide suisse.
</TI>
<LD>
Marseille/Genève, 15 mai (ats/reuter) Incarcéré pour corruption depuis août
1994, le sénateur français Maurice Arreckx a été libéré sous caution de 2,2
millions de FF (524 000 francs suisses), a-t-on appris auprès de ses avocats.
La France avait requis l'entraide judiciaire de la Suisse dans cette affaire.
</LD>
<TX>
Maurice Arreckx, 77 ans, a été inculpé l'été dernier pour corruption, recel
et abus de confiance par le juge toulonnais Thierry Rolland. Celui-ci enquête
sur des pots-de-vin versés lors de l'attribution du marché de la Maison des
technologies, à Toulon.
</TX>
<TX>
A sa sortie de prison, M. Arreckx a été accueilli par ses défenseurs et trois
de ses enfants. Détendu, mais amaigri, il s'est dit "très heureux" et
"profondément transformé après 288 jours de prison". "Cela m'a permis de
mieux connaître le travail mal perçu du personnel pénitentiaire", a-t-il dit.
Il a précisé qu'il entendait reprendre ses activités au Sénat.
</TX>
<ST>
Comptes à Genève
</ST>
<TX>
L'ancien "parrain du Var", comme il se définissait lui-même, avait perçu
plusieurs millions de FF dont une partie a servi à financer les campagnes
électorales du Parti républicain. Une autre partie avait été déposée sur des
comptes à Genève, dont Maurice Arreckx n'a avoué l'existence qu'en octobre
dernier. Cet aveu lui avait valu une nouvelle inculpation pour recel d'abus
de biens sociaux et recel d'abus de confiance.
</TX>
<TX>
Le juge Thierry Rolland avait adressé l'été dernier une demande d'entraide
judiciaire à la Suisse. Il réclamait des documents bancaires et le blocage de
comptes. Cette requête concernait les cantons de Genève et de Zurich.
</TX>
</DOC>
