<DOC>
<DOCID>ATS.950313.0061</DOCID>
<DOCNO>ATS.950313.0061</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950313
</DT>
<PT>
164600
</PT>
<SC>
bsf113 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
c7rwa c7bus int soz
</DE>
<AU>
ln ha
</AU>
<KW>
rwanda burundi refugies manque de vivres
</KW>
<TI>
Manque de vivres dans les camps de réfugiés rwandais Les rations alimentaires
ont été coupées.
</TI>
<LD>
Genève, 13 mars (ats) Les rations alimentaires ont été coupées dans la
plupart des camps de réfugiés rwandais. Faute d'argent, les trois millions de
réfugiés et déplacés du Rwanda et du Burundi sont menacés par une grave
pénurie. Plusieurs organismes d'entraide ont lancé un cri d'alarme pour
mobiliser la communauté internationale.
</LD>
<TX>
Selon le Programme alimentaire mondial (PAM), les besoins en nourriture pour
cette année se montent à 385 millions de dollars.  Jusqu'à présent, seulement
155 millions ont été réunis. Chaque mois, 45 000 tonnes de vivres (maïs,
haricots, huile, sucre, sel) sont nécessaires pour nourrir les trois millions
de réfugiés et déplacés rwandais et burundais. S'y ajoutent les programmes de
ravitaillement en eau, particulièrement coûteux.
</TX>
<ST>
La moitié des besoins seulement
</ST>
<TX>
Selon le PAM et le Haut Commissariat pour les réfugiés (HCR), la moitié
seulement des besoins seront couverts en mars, avril et mai.  En l'absence
d'un effort financier important des gouvernements, les réfugiés du Rwanda et
du Burundi n'auront plus rien à manger au mois de juillet.
</TX>
<TX>
On dénombre deux millions de réfugiés rwandais au Zaïre, en Tanzanie, au
Burundi et en Ouganda et 280 000 réfugiés burundais. En outre, il y a 800 000
personnes déplacées au Rwanda et au Burundi.
</TX>
<TX>
"Les réductions de rations alimentaires sont réalisées en fonction de la
disponibilité des stocks dans les différentes régions", a expliqué à l'ATS
Marcel Fortier, chargé de programme pour l'Afrique à la Fédération
internationale des sociétés de la Croix-Rouge et du Croissant-Rouge. "En
Tanzanie, les rations ont été coupées de moitié la semaine dernière, de 2000
calories par jour et par personne à 1000 calories. Dans les camps de la
région de Goma, les rations ont été réduites de 45 %".
</TX>
<ST>
Conséquences néfastes
</ST>
<TX>
Selon Marcel Fortier, une baisse de la ration de 600 à 450 grammes par jour
n'a pas de répercussions immédiates sur la santé, à condition qu'elle ne dure
pas. "Une réduction de 600 à 450 grammes a des conséquences néfastes après
trois à quatre semaines, chez les personnes âgées, les enfants, les femmes
enceintes". La Fédération a débloqué ses stocks d'urgence pour nourrir dans
l'immédiat 750 000 réfugiés dans les 14 camps qu'elle gère directement.
</TX>
<TX>
"Nous cherchons à distribuer les stocks subsistants aux personnes qui en ont
le plus besoin", a précisé de son côté un porte-parole du HCR, Fernando Del
Mundo. "Nous avons interrompu les distributions à ceux qui peuvent cultiver
des terres ou qui ont des réserves", a-t-il ajouté. Dans la région d'Uvira
(sud du Zaïre), les réductions opérées par le HCR à 180 000 réfugiés sont de
l'ordre de 40 %.
</TX>
<TX>
Le PAM, le HCR et la Fédération redoutent par ailleurs que les réductions de
rations alimentaires provoquent des troubles dans les camps. Les organismes
d'entraide sont très préoccupés pour la sécurité de leurs employés. "Il est
difficile d'expliquer aux réfugiés pourquoi le PAM n'est pas capable
d'acheminer les vivres", a fait remarquer le responsable de la Fédération.
</TX>
<ST>
Pas de retours importants
</ST>
<TX>
Selon Marcel Fortier, "il n'y a pas de mouvement important de retour des
réfugiés, la situation est encore trop instable. La situation au Burundi se
détériore plutôt". Selon lui, de 500 à 800 réfugiés rentrent chaque jour au
Rwanda de la région de Goma.  L'attentisme des gouvernements, un certain
essouflement de l'aide, un moindre intérêt des Etats, mais aussi des médias,
expliquent, selon lui, le manque de ressources.
</TX>
</DOC>
