<DOC>
<DOCID>ATS.940502.0104</DOCID>
<DOCNO>ATS.940502.0104</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940502
</DT>
<PT>
031600
</PT>
<SC>
bsf007 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c7tun c8isr pal mil int
</DE>
<AU>
sv
</AU>
<KW>
tunisie olp adoption accord autonomie
</KW>
<TI>
Selon une source palestinienne Le projet d'accord sur l'autonomie avalisé par
l'OLP.
</TI>
<LD>
Tunis, 2 mai (ats/afp) Le Comité exécutif de l'OLP, réuni dimanche soir à
Tunis, a avalisé le projet d'accord sur la mise en oeuvre de l'autonomie
palestinienne à Gaza et Jericho, a-t-on appris de source palestinienne
informée. Il a également examiné la composition de l'autorité palestinienne
appelée à gérer ces territoires.
</LD>
<TX>
C'est la tendence générale, mais aucun vote n'est intervenu au cours de la
réunion qui a groupé huit participants outre le chef de l'OLP, Yasser Arafat,
a indiqué un membre de l'exécutif palestinien.  Ce responsable qui a requis
l'anonymat a fait état de "réserves" exprimées à la réunion concernant de
"nombreux points" dans le projet d'accord en cours de négociations.
</TX>
<TX>
L'accord, qui doit être signé mercredi au Caire par M. Arafat et le premier
ministre israélien Yitzhak Rabin avait été entériné auparavant par le Comité
central du Fatah, principale composante de l'OLP dirigée par Yasser Arafat.
</TX>
<TX>
"La cérémonie de signature aura lieu mercredi d'une façon ou d'une autre", a
indiqué un dirigeant du Fatah, en précisant que les questions qui n'auront
pas été tranchées par les négociateurs au Caire seront réglées lors de la
rencontre prévue mardi entre MM.  Arafat et Rabin.
</TX>
<TX>
Le Comité exécutif de l'OLP a entre outre examiné la composition de
l'autorité nationale palestinienne (gouvernement intérimaire) appelée à gérer
les territoires autonomes dans la bande de Gaza et à Jericho. Présidé par
Yasser Arafat lui-même, ce gouvernement provisoire sera composé de 24
personnalités, dont la moitié est réservée aux Palestiniens des territoires
occupés, et l'autre moitié aux dirigeants de l'extérieur.
</TX>
</DOC>
