<DOC>
<DOCID>ATS.950404.0027</DOCID>
<DOCNO>ATS.950404.0027</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950404
</DT>
<PT>
175100
</PT>
<SC>
bsf161 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c8jrd c8isr ecph
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
jordanie israel accord cooperation tourisme
</KW>
<TI>
Signature du premier accord de coopération jordano-israélien.
</TI>
<LD>
Amman, 4 avr (ats/afp) La Jordanie et Israël ont signé mardi un accord de
coopération dans le domaine du tourisme et du transport aérien. Premier pas
dans la conclusion d'une série d'accords de coopération bilatérale, le
document adopté mardi s'inscrit dans le cadre du traité de paix signé le 26
octobre 1994 par les deux pays.
</LD>
<TX>
L'accord a été signé à Deir Alla, à 60 kilomètres au nord-ouest d'Amman, par
le ministre du Tourisme jordanien, M. Abdel Ilah Khatib, et son homologue
israélien, M. Uzi Baram. Il prévoit l'intensification de la coopération entre
les organismes touristiques jordanien et israélien, notamment les compagnies
aériennes Royal Jordanian et El Al.
</TX>
<TX>
L'accord n'apporte aucune modification au quota de touristes israéliens admis
quotidiennement en Jordanie, fixé actuellement à 900, et ne prévoit pas la
circulation de véhicules israéliens en Jordanie, a indiqué à l'AFP M. Khatib.
Ces deux questions doivent être négociées au sein des commissions chargées
des modalités de passage entre les deux pays, et des questions de transport,
a-t-il précisé.
</TX>
<TX>
L'Association des agences de voyage d'Israël a menacé récemment de boycotter
la Jordanie si le royaume ne permet pas l'entrée libre de touristes
israéliens sur son territoire. La Jordanie, qui a accueilli depuis le début
de l'année 20 00O touristes israéliens, refuse pour le moment d'augmenter
leur nombre en invoquant sa capacité limitée d'accueil et d'hébergement.
</TX>
<TX>
Dans le domaine du transport aérien, la Royal Jordanian et El Al ont commencé
à organiser des circuits touristiques communs. Selon les arrangements
conclus, les touristes en partance des Etats-Unis peuvent utiliser les
services d'El Al pour se rendre en Israël et rentrer chez eux par la Royal
Jordanien via Amman et inversement.
</TX>
<TX>
Le traité de paix jordano-israélien prévoit la signature de 24 accords de
coopération touchant divers domaines dans un délai allant de 6 à 9 mois à
compter de la date de sa signature.
</TX>
</DOC>
