<DOC>
<DOCID>ATS.941128.0035</DOCID>
<DOCNO>ATS.941128.0035</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941128
</DT>
<PT>
180300
</PT>
<SC>
bsf175 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
reg jus fin c4ita ge
</DE>
<AU>
sv br ad uc
</AU>
<KW>
conseil fed reponse ziegler craxi enimont
</KW>
<TI>
Quinze kilos d'or saisis à Genève Propriété de Bettino Craxi, selon le
Conseil fédéral développement.
</TI>
<LD>
Berne, 28 nov (ats) Les quinze kilos d'or découverts en octobre à Genève
appartiennent à Bettino Craxi, l'ancien premier ministre italien. Ils ont été
séquestrés dans le cadre d'une enquête suisse sur le blanchiment d'argent. La
justice genevoise va accorder l'entraide judiciaire à l'Italie dans une
enquête ouverte contre M. Craxi. Celui-ci dément.
</LD>
<TX>
Cet or, d'une valeur de quelque 240 000 francs, a été découvert le 6 octobre
dernier dans le cadre du procès Enimont, un vaste scandale politico-financier
qui secoue l'Italie. En 1993, Rome avait adressé à la Suisse une demande
d'entraide dans les enquêtes pour corruption "Mani pulite". Cette demande
avait donné lieu à l'ouverture d'une enquête pour blanchiment d'argent en
Suisse. Des comptes en banque ont été bloqués à Genève et au Tessin.
</TX>
<ST>
Enquête contre Craxi
</ST>
<TX>
C'est dans le cadre de l'enquête suisse que les quinze kilos d'or appartenant
à Bettino Craxi ont été découverts, indique le Conseil fédéral, dans sa
réponse publiée lundi à une interpellation du conseiller national Jean
Ziegler (PS/GE). Ils ont été séquestrés par le juge d'instruction genevois
Jean-Louis Crochet.
</TX>
<TX>
Fin octobre, l'Italie a présenté une demande d'entraide judiciaire dans le
cadre d'une enquête pour corruption menée contre M. Craxi.  Les quinze kilos
d'or seront bientôt séquestrés également à ce titre, précise le Conseil
fédéral. "L'affaire est donc traitée de façon rapide par l'autorité cantonale
d'exécution", conclut-il.
</TX>
<ST>
Démenti
</ST>
<TX>
M. Craxi a déclaré que l'information "est totalement fausse" et que "personne
ne peut affirmer ni prouver le contraire". Il a ajouté qu'il a déjà engagé
des poursuites judiciaires en Italie contre ceux qui "ont affirmé de façon
scandaleuse et diffamatoire le contraire".  Il a demandé au même titre une
action en justice à des avocats internationaux.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: le dernier paragraphe est nouveau, le lead complété.
</ST>
</DOC>
