<DOC>
<DOCID>ATS.950323.0023</DOCID>
<DOCNO>ATS.950323.0023</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950323
</DT>
<PT>
172900
</PT>
<SC>
bsf156 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
div umw
</DE>
<AU>
ke cp wi
</AU>
<KW>
suisse temps meteo temperatures avalanches
</KW>
<TI>
Le printemps arrive Risque très élevé de glissement de plaques de neige en
montagne.
</TI>
<LD>
Berne, 23 mars (ats) Les températures ont connu une forte hausse deux jours
après le début officiel du printemps. En montagne, entre 2000 et 2500 mètres,
le mercure est monté de dix degrés en 24 heures. Le risque de glissement de
plaques de neige est donc très élevé, en particulier en Valais et dans les
Grisons.
</LD>
<TX>
Il a fait 15 degrés jeudi à Bâle dans la journée, alors que des températures
de 13 degrés ont été mesurées sur le Plateau. Selon l'Institut suisse de
météorologie (ISM), cette hausse est due à la combinaison d'une situation de
haute pression avec un rayonnement solaire optimal, qui a encore été renforcé
par un vent sec. La cité rhénane a connu dix heures d'ensoleillement
mercredi: le thermomètre n'avait dépassé les 15 degrés que durant deux jours
depuis le début de cette année.
</TX>
<ST>
Plus de pollens
</ST>
<TX>
Selon l'ISM, le réchauffement va s'accompagner d'une hausse des quantités de
pollens en suspension dans l'air. Les stations de mesure de Bâle et de Genève
ont observé les premiers pollens de bouleau. En même temps, les pollens
d'herbes et de peuplier dominent encore dans l'ensemble de la Suisse. Les
personnes allergiques respireront mieux à la fin de la semaine, car l'arrivée
d'un front froid devrait s'accompagner de précipitations et d'une réduction
de la charge en pollens.
</TX>
<TX>
A l'exception de la Haute Engadine et du Tessin, les quantités de neige
tombées cette saison sont au-dessus de la moyenne, précise l'Institut de la
neige et des avalanches du Weissfluhjoch, à Davos (GR). Sur les parois est du
versant nord des Alpes, au centre et à l'ouest, le danger de glissement de
plaques de neige est élevé. Ceci particulièrement en Valais et dans les
Grisons.
</TX>
</DOC>
