<DOC>
<DOCID>ATS.940608.0011</DOCID>
<DOCNO>ATS.940608.0011</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940608
</DT>
<PT>
185700
</PT>
<SC>
bsf187 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4 c5 come
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
europe classement des routes les plus sures
</KW>
<TI>

Les routes britanniques les plus sûres d'Europe Les portugaises les
plus dangereuses, selon une étude 2e version rectifiée.


</TI>
<LD>
Londres, 8 juin (ats/afp) Les routes britanniques sont les plus sûres
d'Europe, alors que les portugaises sont les plus dangereuses, selon
une étude publiée mercredi à Londres. La Suisse se situe en troisième
position du classement établi par la société d'assurances Home
Overseas Insurance.


</LD>
<TX>
Le nombre de morts sur les routes pour 10 000 véhicules à moteur
est de 1,5 au Royaume-Uni, selon l'étude portant sur 10 pays.
L'Allemagne de l'Ouest (l'étude distingue l'Est et l'Ouest) vient en
deuxième position avec un taux de 1,9 morts, et la Suisse en
troisième avec 2,1. Le Portugal arrive en 11ème position avec 8,6.

</TX>
<TX>
Si l'on prend le nombre de morts dans des accidents de la route
pour 100 000 habitants, le Royaume-Uni figure également en tête des
pays les plus sûrs avec un taux de 7,6. L'Allemagne de l'Ouest arrive
une nouvelle fois en deuxième position avec 11,3 et le Portugal est
bon dernier avec 34,4. Voici les classements établis par Home
Overseas Insurance:

</TX>
<TB>
Nombre de morts pour 10.000 véhicules à moteur:
1. Royaume-Uni           1,5
2. Allemagne de l'Ouest  1,9
3. Suisse                2,1
4. Turquie               2,1
5. Italie                2,4
6. Belgique              3,5
7. France                3,6

</TB>
<TB>
Autriche             3,6
9. Espagne               4,7
10. Allemagne de l'Est    4,8
11. Portugal              8,6

</TB>
<TB>
Nombre de morts pour 100.000 habitants:
1. Royaume-Uni           7,6
2. Allemagne de l'Ouest  11,3
3. Suisse                12,2
4. Italie                13,9
Turquie               13,9
6. Belgique              16,7
7. France                17,3
8. Autriche              17,8
9. Espagne               20,2
10. Allemagne de l'Est    21,1
11. Portugal              34,4

</TB>
<TX>
Notes aux rédactions:
version identique aux précédentes (bsf182, 184), mais avec un
formatage correct du classement établi pour les divers pays.
</TX>
</DOC>
