<DOC>
<DOCID>ATS.940907.0155</DOCID>
<DOCNO>ATS.940907.0155</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940907
</DT>
<PT>
050000
</PT>
<SC>
bsf014 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c3bra umw for
</DE>
<AU>
al
</AU>
<KW>
bresil environnement secheresse pantanal
</KW>
<TI>
Brésil: la plaine du Pantanal subit la pire sécheresse du siècle.
</TI>
<LD>
Campo Grande, 6 sept (ats/afp) La plus grande plaine inondée du monde, le
Pantanal, dans l'Etat brésilien du Mato Grosso du Sud, subit la plus grande
sécheresse du siècle. Une catastrophe écologique menace cette région qui est
considérée comme étant l'un des plus grands sanctuaires mondiaux de la vie
animale.
</LD>
<TX>
Selon des responsables de l'Institut National de Météorologie (INMET), les
précipitations atteignent depuis 1993 moins de la moitié des pluies moyennes
habituelles dans cette région. L'humidité relative de l'air est également en
baisse, avec une moyenne inférieure à 40 %.
</TX>
<TX>
Cette moyenne est considérée comme "très basse dans cette région
naturellement humide", par les techniciens. Selon eux, même dans les régions
les plus sèches du monde (les déserts) l'humidité relative de l'air tourne
autour de 13 %.
</TX>
<ST>
Déboisements et brûlis
</ST>
<TX>
Par ailleurs, des physiciens de l'Institut National de Recherches Spatiales
(INPE) ont constaté que les déboisements et les brûlis effectués dans la
région "contribuaient à aggraver la situation".  Leur recherche vise à
évaluer l'effet des brûlis (incendies volontaires utilisés par les paysans
pour défricher) sur l'effet de serre (réchauffement de la Terre).
</TX>
<TX>
La plaine du Pantanal, inondée pendant près de six mois de l'année, constitue
la vallée du haut Paraguay. Ce sont 200 000 kilomètres carrés à cheval sur le
Brésil, la Bolivie et le Paraguay qui vivent au rythme des crues de novembre
à avril et des décrues de mai à novembre.
</TX>
<ST>
Espèces menacées
</ST>
<TX>
Le Pantanal abrite de nombreuses espèces menacées telles le "jacaré" (caïman
crocodilus yacaré), l'ara bleu (anodorhyncus yazcinthinus), perroquet de plus
d'un mètre d'envergure ou encore le "tuyuyu", oiseau-emblème de la région, la
plus grande cigogne du monde (jabiru mycteria).
</TX>
<TX>
Son écologie fragile est menacée par l'avancée intensive des exploitations de
soja, la pollution des engrais et pesticides et également par le mercure des
chercheurs d'or, selon des techniciens de l'Insitut brésilien de
l'environnement (Ibama).
</TX>
</DOC>
