<DOC>
<DOCID>ATS.951025.0057</DOCID>
<DOCNO>ATS.951025.0057</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
4691
</LE>
<DT>
951025
</DT>
<PT>
171817
</PT>
<RT>
140822
</RT>
<SC>
bsf154 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<RF>
combsf114
</RF>
<DE>
reg ecpa regv
</DE>
<AU>
sk br
</AU>
<KW>
conseil féd agriculture réforme 2e développ
</KW>
<TI>

"Politique agricole 2002" Une agriculture régie par les lois du
marché, et non par l'Etat


</TI>
<ST>
2e développement

</ST>
<LD>
Berne, 25 oct (ats) L'agriculture suisse sera compétitive et
écologique ou ne sera pas. Son salut passe par les lois du marché,
et non par le soutien de l'Etat. Les prix garantis disparaîtront du
secteur alimentaire. Les consommateurs bénéficieront de baisses de
prix, mais les contribuables paieront davantage pour les paiements
directs.



</LD>
<TX>
Le Conseil fédéral a lancé mercredi la procédure de consultation
sur la réforme "Politique agricole 2002", qui durera jusqu'à début
février. Il avait annoncé une accélération de la réforme agricole
juste après le triple "non" du peuple à une politique jugée trop
timorée, le 12 mars dernier. Cette nouvelle étape doit rendre
l'agriculture "durable et compétitive" dans les secteurs du lait et
de la production animale et végétale.

</TX>
<ST>
Baisses de prix

</ST>
<TX>
Les consommateurs verront la facture s'alléger progressivement,
avec à la clé une économie de 1,7 milliard de francs par an dès
2002. Mais ils paieront davantage en tant que contribuables. Les
paiements directs de la Confédération aux paysans, toujours plus
orientés sur l'écologie, augmenteront de 175 millions de francs par
an jusqu'en 2002.

</TX>
<TX>
Ces paiements passeront de quelque 2 milliards à 3 milliards de
francs, ce qui est la limite supérieure, a commenté le conseiller
fédéral Jean-Pascal Delmauraz devant la presse. La Confédération
n'aura toutefois plus à assumer le déficit "imbécile" du compte
laitier, a-t-il ajouté.

</TX>
<TX>
Vers l'an 2000, presque toute la Suisse sera cultivée selon les
méthodes de la production intégrée ou biologique. La concurrence
introduite dans le secteur agro-alimentaire laissera bien des
paysans sur le carreau. Le nombre d'exploitations agricoles devrait
diminuer de 2 % par an, prévoit le Conseil fédéral. Il tomberait
ainsi aux alentours de 70 000 en 2002, contre 94 000 en 1990.

</TX>
<ST>
Plus de garanties

</ST>
<TX>
C'est la loi de l'offre et de la demande qui canalisera le lait
vers les débouchés les plus rentables. Les producteurs de lait ne
pourront plus compter sur un prix garanti. Ce prix est aujourd'hui
de 97 centimes par litre et sera ramené à 87 centimes dès février
prochain. Une fois le marché réorganisé, le prix indicatif pourrait
se situer entre 70 et 80 centimes. Le contingentement laitier sera
"hélas" maintenu, a déclaré M. Delamuraz, en admettant qu'une
suppression des garanties de quantité serait dans la logique de la
réforme.

</TX>
<TX>
La marge des transformateurs et des commerçants de produits
laitiers ne sera plus garantie non plus. Le nouveau système doit
éviter que le soutien de l'Etat soit d'autant plus élevé que la
mise en valeur est mauvaise, explique le Département fédéral de
l'économie publique. L'Union suisse du commerce de fromage ne sera
plus une organisation para-étatique: elle deviendra une
organisation de vente. Quant à la Butyra, elle sera supprimée.

</TX>
<ST>
Blé moins cher

</ST>
<TX>
Dans le domaine de l'économie animale, le Conseil fédéral
entend réduire les différences de prix par rapport à l'étranger,
qui poussent au tourisme alimentaire. Il est prévu de diminuer
progressivement le prix des céréales fourragères et d'étendre les
paiements directs. Les prescriptions qui régissent l'élevage seront
en grande partie déréglementées. Les contingents d'importation de
viande seront répartis de manière plus transparente, en fonction du
nombre des abattages.

</TX>
<TX>
Au chapitre de la production végétale, le changement le plus
fondamental est l'unification des marchés pour le blé panifiable et
les céréales fourragères. Le rôle de l'Etat s'effacera peu à peu,
pour permettre à terme aux prix de ne dépendre plus que du marché.
La Confédération ne prendra plus en charge le blé panifiable. Le
prix du blé, situé actuellement entre 90 et 100 francs par 100
kilos, devrait tomber à 50 ou 55 francs.

</TX>
<ST>
Calendrier ambitieux

</ST>
<TX>
Le Conseil fédéral propose une révision totale de la loi sur
l'agriculture. Il a groupé pas moins de 400 articles de 14 textes
législatifs actuels dans cette nouvelle loi, qui comptera 177
articles. Le gouvernement entend soumettre son message au Parlement
en 1996 et souhaite que la nouvelle loi entre en vigueur dans le
courant de 1997. La réforme pourrait ainsi se mettre en place
progressivement jusqu'en 2002.

</TX>
<TB>
Note aux rédactions:
Les commentaires de M. Delamuraz ont été ajoutés aux 4e et 6e
alinéas. Le dernier alinéa est nouveau. Vous pouvez considérer la
dépêche bsf114 comme version brève.
</TB>
</DOC>
