<DOC>
<DOCID>ATS.950420.0094</DOCID>
<DOCNO>ATS.950420.0094</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950420
</DT>
<PT>
124400
</PT>
<SC>
bsf053 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
fr kul
</DE>
<AU>
ss tp wi
</AU>
<KW>
fribourg cinema retrospective samir
</KW>
<TI>
Fribourg - Rétrospective du cinéaste irako-suisse Samir Quatre films pour
donner une autre image du cinéma suisse.
</TI>
<LD>
Fribourg, 20 avril (ats) La jeune association "Fri-Son fait son cinéma"
présente de dimanche à jeudi prochains une rétrospective du cinéaste
irako-suisse Samir à Fribourg. Quatre longs métrages composent le programme
de cette première manifestation consacrée à ce réalisateur en Suisse romande.
</LD>
<TX>
Crédité d'une bonne cote de popularité en Suisse alémanique, primé dans
plusieurs festivals suisses et étrangers, le cinéaste établi à Zurich est
encore peu connu du public romand. C'est pour réparer cette lacune et surtout
pour proposer une autre image du cinéma suisse que Samir a retenu l'attention
des programmateurs, a déclaré à l'ATS l'un d'eux, Thierry Spicher.
</TX>
<TX>
Samir bouscule un certain nombre de clichés et de préjugés qualifiant le
cinéma helvétique. Rien de rébarbatif dans ce cinéma qui privilégie les
thèmes de l'intégration et de la marginalisation en Suisse. Les héros du
réalisateur sont des jeunes gens, souvent des étrangers de la seconde
génération évoluant en milieu urbain.
</TX>
<ST>
Liberté formelle
</ST>
<TX>
Ses films - quatre longs métrages, dont un documentaire et plusieurs courts
métrages à ce jour - font également preuve d'une grande liberté formelle.
Dans la plupart de ses réalisations, Samir exploite, colle et superpose des
supports aussi différents que la pellicule, la vidéo ou les images de
synthèse sans jamais nuire au propos narratif.
</TX>
<TX>
La rétrospective fribourgeoise propose les quatre longs métrages du cinéaste,
dont une version retravaillée de la vidéocomic (genre autoproclamé par
l'auteur) de "Morlove" (1986). Figurent aussi au programme les deux oeuvres
de fiction "Filou" (1988) et "Immer und Ewig" (1990) ainsi que le
documentaire "Babylon 2" (1993). On regrettera toutefois l'absence de courts
métrages.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: Dimanche 23: "Immer und Ewig", mardi 25: "Max" et
"Filou", mercredi 26: "Nic Speed" et "Babylon 2", jeudi 27: "Morlove".
Projections à 20h30 au centre culturel Fri-Son, route de la Fonderie 13,
Fribourg.  Bus: direction Pérolles.
</TX>
</DOC>
