<DOC>
<DOCID>ATS.950919.0005</DOCID>
<DOCNO>ATS.950919.0005</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2112
</LE>
<DT>
950919
</DT>
<PT>
220421
</PT>
<RT>
205241
</RT>
<SC>
bsf187 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<RF>
rembsf184
</RF>
<DE>
c8isr c8pse
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
israel olp arafat retrait négociations dév
</KW>
<TI>
Yasser Arafat menace de ne pas signer l'accord avec Israël Négociations
suspendues pendant deux heures
</TI>
<ST>
développement
</ST>
<LD>
Taba, 19 sept (ats/afp) Le chef de l'OLP Yasser Arafat a menacé mardi à Taba
de ne pas signer le projet d'accord global sur l'extension de l'autonomie en
Cisjordanie occupée. Le porte-parole de M. Arafat a toutefois relativisé la
crise. Il a précisé que les négociations avec Israël étaient suspendues
pendant deux heures.
</LD>
<TX>
M. Arafat a ainsi exprimé son mécontentement à propos des cartes relatives au
redéploiement militaire israélien en Cisjordanie.  "C'est de la poudre aux
yeux. Même après ce redéploiement, Israël reste maître de la plus grande
partie de la région", a-t-il déclaré à la presse.
</TX>
<TX>
Le général Ilan Biran, commandant de la région militaire centre d'Israël, qui
couvre la Cisjordanie, venait de présenter au chef de l'OLP des cartes des
diverses zones que les troupes israéliennes entendent évacuer. Ces cartes
montrent que "la cantonisation de notre terre se perpétue", a expliqué
Marouane Kanafani. Selon l'AFP, il n'y aurait pas de continuité territoriale
entre les secteurs qu'Israël propose d'évacuer en Cisjordanie.
</TX>
<TX>
"Les deux parties vont devoir procéder à un réexamen des cartes, puis se
retrouver deux heures plus tard", a indiqué M. Kanafani.  Cet incident est
survenu pendant une séance qui a réuni outre M. Arafat et le chef de la
diplomatie israélienne Shimon Peres, le directeur général du ministère
israélien des affaires étrangères Uri Savir ainsi que le "ministre"
palestinien de l'économie Ahmad Koreï.
</TX>
<TX>
MM. Arafat et Peres ont entamé samedi des négociations marathon avec la
volonté déclarée de parvenir à un accord global d'autonomie.  Celui-ci devait
être signé jeudi lors d'une cérémonie officielle à Washington.
</TX>
</DOC>
