<DOC>
<DOCID>ATS.951106.0065</DOCID>
<DOCNO>ATS.951106.0065</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2454
</LE>
<DT>
951106
</DT>
<PT>
151835
</PT>
<RT>
140710
</RT>
<SC>
bsf087 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
jus sozv ge
</DE>
<AU>
ps sh
</AU>
<KW>
tribunal federal libre passage divorce
</KW>
<TI>
Transfert du deuxième pilier en cas de divorce Le Tribunal fédéral désavoue
la justice genevoise
</TI>
<TX>
Lausanne, 6 nov (ats) L'application des nouvelles dispositions concernant les
effets du divorce sur le deuxième pilier n'est pas laissée au bon plaisir du
juge. Le Tribunal fédéral (TF) l'a souligné en acceptant le recours d'une
femme de 53 ans qui exigeait le transfert d'une part de la caisse de pension
de son ex-époux.
</TX>
<TX>
La justice genevoise n'avait pas pris la demande en considération lorsqu'elle
avait prononcé le divorce. Statuant sur appel, en mars dernier, la Cour de
justice de Genève avait alloué à l'intéressée une rente de 500 francs par
mois, réduite à 300 francs dès la retraite de son ex-époux. Elle avait laissé
intact le deuxième pilier de ce dernier.
</TX>
<ST>
Libre passage modifié
</ST>
<TX>
Selon la Cour de justice, rien n'empêche l'un des époux de demander une part
de la caisse de retraite du conjoint en cas de divorce, comme le prévoit
depuis le 1er janvier 1995 la loi fédérale sur le libre passage dans la
prévoyance professionnelle, vieillesse et survivants (LFLP). Le dernier mot
reviendrait toutefois au juge. Ce dernier pourrait appliquer la nouvelle
norme selon son sa libre appréciation.
</TX>
<TX>
Saisi d'un recours de l'ex-épouse, le TF désavoue formellement les magistrats
genevois sur ce point. Les juges fédéraux soulignent, dans un arrêt publié
lundi, que le juge du divorce doit recourir à un transfert partiel du
deuxième pilier "en usant à bon escient de son pouvoir d'appréciation".
</TX>
<ST>
Pour les milieux modestes
</ST>
<TX>
En particulier, le recours aux nouvelles dispositions fédérales devrait
toucher les personnes de conditions modestes. Il s'impose, note le TF,
lorsque l'allocation d'une rente n'entre pas en considération en raison des
capacités financières réduites des époux.
</TX>
<TX>
Le dossier sera par conséquent retourné à la Cour de justice genevoise.
Celle-ci devra déterminer si la recourante a subi une perte de prévoyance du
fait du divorce. Le cas échéant, elle devra indemniser l'ex-épouse par
l'octroi d'une rente de divorce plus élevée ou par le transfert d'une part du
deuxième pilier de l'ex-mari. (arrêt 5C.107/19195 du 9 août 1995)
</TX>
</DOC>
