<DOC>
<DOCID>ATS.940411.0068</DOCID>
<DOCNO>ATS.940411.0068</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940411
</DT>
<PT>
141800
</PT>
<SC>
bsf077 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
cef
</OC>
<DE>
c4 c6pol c6hun
</DE>
<AU>
yr sv
</AU>
<KW>
hongrie pologne ue candidatures
</KW>
<TI>
La Hongrie et la Pologne candidates à l'Union européenne La sécurité est
l'une des grandes motivations.
</TI>
<LD>
Bruxelles, 11 avr (ats) La Hongrie et la Pologne viennent de déposer leur
demande d'adhésion à l'Union européenne (UE), dont elles espèrent être
membres en l'an 2000. Ces candidatures, qui confirment une "ferme volonté
d'intégration", se veulent aussi un "encouragement " à des populations
inquiètes pour leur sécurité, ont expliqué lundi les ambassadeurs des deux
pays à Bruxelles, lors d'une rencontre commune avec la presse.
</LD>
<TX>
Notre demande d'adhésion a une lourde signification du point de vue de la
sécurité, a souligné l'ambassadeur hongrois György Granasztoi. En Hongrie,
l'opinion est dans le désarroi, face à la guerre en ex-Yougoslavie, aux
sérieuses préoccupations quant au sort des 400 000 Hongrois en Voïvodine, au
problème des minorités en ex- URSS. Le dépôt de notre demande est à ce titre
un "acte préventif", a-t-il ajouté.
</TX>
<TX>
Les demandes d'adhésion témoignent du grand besoin d'ancrage à l'Ouest
ressenti par les pays candidats. Sur un autre plan, le "Partenariat pour la
paix" offert par l'OTAN est "un pas dans la bonne direction, mais
insuffisant", a relevé l'ambassadeur polonais Jan Kulakowski.
</TX>
<ST>
Prêts à négocier d'ici deux ans
</ST>
<TX>
Les deux pays ne s'attendent pas à ce que leurs demandes soient traitées très
rapidement. Les Douze doivent d'abord mettre en oeuvre l'élargissement aux
pays de l'AELE, puis donner de nouvelles règles de fonctionnement à l'UE
élargie, lors de la conférence de 1996.
</TX>
<TX>
La réponse de l'UE prendra environ deux ans, estiment Budapest et Varsovie.
D'ici là, les deux pays pensent qu'ils seront prêts à négocier,
économiquement parlant, ce qui n'est pas encore le cas.  Etre candidats
devrait leur permettre d'avoir un mot à dire lors de la révision
institutionnelle de 1996.
</TX>
<TX>
La Pologne pense que son intégration dans les deuxième et troisième pilliers
de l'UE (la politique étrangère et de sécurité d'une part, les affaires de
justice et police de l'autre) pourrait être plus rapide que son intégration
dans la Communauté économique.  MM. Kulakowski et Granasztoi ont expliqué
qu'ils comptaient sur la présidence allemande de l'UE, au deuxième semestre
de cette année, pour faire démarrer une "phase de pré-adhésion".
</TX>
<ST>
L'agriculture comme principal défi
</ST>
<TX>
Les deux pays sont confiants dans leur développement économique.  L'entrée
dans l'UE des riches de l'AELE devrait faciliter l'arrivée des pauvres de
l'Est. "On dramatise à propos des montants énormes qu'il faudrait investir
chez nous", estime l'ambassadeur de Hongrie.
</TX>
<TX>
Dans les deux cas, l'agricuture représente le principal défi à relever.
Budapest et Varsovie parlent à cet égard d'une nécessaire "adaptation
mutuelle" de la part des candidats et de l'UE. Comme l'Espagne et le Portugal
en leur temps, Varsovie envisage de bénéficier d'une période transitoire de
plusieurs années après l'adhésion.
</TX>
<TX>
La Hongrie a été, le 1er avril, le premier des anciens pays de l'Est, à
déposer sa demande d'adhésion. Elle a été suivie une semaine plus tard par la
Pologne. "Ne pas le faire aurait été interprété comme une moindre volonté
d'intégration", a dit l'ambassadeur Kulakowski.
</TX>
<TX>
Les candidatures des autres pays d'Europe centrale et orientale sont
attendues à plus ou moins brève échéance. Les ambassadeurs de Pologne et de
Hongrie ont indiqué que celait serait "mal ressenti" si l'UE décidait de
mettre ces six pays dans un même panier, étant donné les différences qui les
séparent.
</TX>
<TX>
Les ambassadeurs ont enfin souligné que, dans les deux cas, la demande
d'adhésion faisait l'objet d'un consensus de tous les partis politiques
représentés au parlement. En Hongrie, la candidature repose sur une loi votée
par les députés à la quasi unanimité (trois abstentions).
</TX>
</DOC>
