<DOC>
<DOCID>ATS.940228.0049</DOCID>
<DOCNO>ATS.940228.0049</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940228
</DT>
<PT>
171900
</PT>
<SC>
bsf123 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
parn ecpa
</DE>
<AU>
sh
</AU>
<KW>
conseil national economie laitiere
</KW>
<TI>
Economie laitière Le Conseil national pour des transferts directs de
contingents.
</TI>
<LD>
Berne, 28 fév (ats) Les producteurs de lait doivent pouvoir convenir
directement entre eux des transferts de contingents laitiers. Le Conseil
national a maintenu lundi à l'unanimité cette disposition dans l'arrêté sur
l'économie laitière, alors que le Conseil des Etats s'était prononcé pour un
contrôle centralisé. Les députés ont par ailleurs décidé pour la deuxième
fois d'inscrire dans le statut du lait la possibilité de se procurer du lait
ailleurs pour les fédérations laitières en état de pénurie.
</LD>
<TX>
Lors de son premier vote électronique, le Conseil national a biffé par 108
voix contre 64, après la Chambre des cantons, la possibilité de réserver, au
bout de cinq ans, les achats ou locations de contingents laitiers aux adeptes
de la production intégrée ou de la culture biologique. Cet article, qui avait
été adopté en septembre dernier à Genève, n'a plus eu le soutien que des
socialistes, écologistes et indépendants.
</TX>
<TX>
Avec le conseiller fédéral Jean-Pascal Delamuraz, la majorité bourgeoise a
rappelé que la nouvelle politique agricole exige que les paysans se
soumettent davantage aux lois du marché. En conséquence, c'est le marché, et
non la loi, qui doit déterminer le sort du lait biologique.
</TX>
<TX>
En revanche, Le Conseil national a maintenu par 71 voix contre 63 l'article
tendant à empêcher certaines fédérations laitières de refuser de livrer du
lait à d'autres, comme Tonilait l'avait fait l'automne dernier à l'égard des
Laiteries réunies de Genève. Pour le libéral genevois Jean-Michel Gros, on ne
peut libéraliser un marché qui ne fonctionne pas librement, puisqu'il est
subventionné et contingenté. M. Delamuraz n'a pas convaincu les députés en
affirmant que le marché corrigerait à terme les "inadéquations" éventuelles.
</TX>
</DOC>
