<DOC>
<DOCID>ATS.950424.0043</DOCID>
<DOCNO>ATS.950424.0043</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950424
</DT>
<PT>
171300
</PT>
<SC>
bsf110 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ecpc ecpb fin c5swi
</DE>
<AU>
wk rp
</AU>
<KW>
suisse bns inflation revue a la baisse
</KW>
<TI>
Inflation: la BNS corrige ses prévisions à la baisse.
</TI>
<LD>
Zurich, 24 avril (ats) La Banque nationale suisse (BNS) corrige à la baisse
ses prévisions d'inflation pour l'année encours. Au lieu d'une moyenne de 3
%, le renchérissement ne devrait pas dépasser 2,5 %, indique le président de
la BNS Markus Lusser.
</LD>
<TX>
Dans une interview publiée par le magazine "Bilanz", M. Lusser se montre
optimisme à propos de l'évolution de l'inflation. La force du franc a
contribué à contenir le renchérissement à 1,6 % à fin mars, soit nettement
moins que les prévisions. La concurrence a également joué un rôle positif
dans quelques secteurs de l'économie, contribuant à maintenir dans les
limites le report sur les prix du passage à la TVA.
</TX>
<ST>
Nouvelle poussée à l'automne
</ST>
<TX>
M. Lusser prévoit une nouvelle poussée inflationniste, à l'automne, à nouveau
due à la TVA et à son report sur les augmentations de salaires. Mais, pour le
président de la BNS, le plus gros de l'effet TVA est déjà passé.
</TX>
<TX>
Malgré la force du franc, la reprise économique reste soutenue par
l'industrie exportatrice, à la surprise de M. Lusser. Selon lui, la demande
intérieure reste étonamment faible. Malgré la force du franc et les
délocalisations, la place suisse n'est pas menacée en tant que pays
exportateur. Elle se plie plutôt à un processus d'adaptation difficile.
</TX>
<ST>
S'adapter ou disparaître
</ST>
<TX>
M. Lusser admet que ceux qui se plaignent du franc fort ont effectivement à
en souffrir. La globalisation s'accélère et entraîne une pression à la
concurrence. Ceux qui sauront s'adapter aux nouvelles contraintes survivront.
Les autres devront peut-être disparaître.
</TX>
<TX>
Selon le président de la BNS, certains secteurs de l'économie surestiment le
problème du franc fort. Mais, si l'industrie d'exportation devait continuer à
annoncer de grosses difficultés à moyen terme avec les cours de changes, et
bien qu'elle soit capable de résister à long terme, la BNS devra s'activer.
Mais, pour le moment, cela reste une pure hypothèse.
</TX>
</DOC>
