<DOC>
<DOCID>ATS.941004.0089</DOCID>
<DOCNO>ATS.941004.0089</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941004
</DT>
<PT>
130000
</PT>
<SC>
bsf069 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
parn for c4 fin
</DE>
<AU>
sk br
</AU>
<KW>
conseil national recherche europeenne dev
</KW>
<TI>
Participation suisse aux programmes européens de recherche Le National
approuve un crédit de 554 millions pour 5 ans développement.
</TI>
<LD>
Berne, 4 oct (ats) La Suisse doit participer intégralement aux programmes de
recherche et de formation de l'Union européenne (UE).  Le Conseil national a
approuvé mardi un crédit de 554 millions de francs pour la période de 1996 à
l'an 2000. Le déblocage des négociations bilatérales avec Bruxelles a pesé
sur tout le débat.
</LD>
<TX>
Le National a adopté par 93 voix contre 14 l'arrêté prévoyant le financement
de la participation suisse aux programmes européens de recherche et de
formation. Il a aussi approuvé par 98 voix contre 3 l'arrêté sur la poursuite
de la coopération en matière d'enseignement supérieur et de mobilité. Le
Conseil des Etats ne s'est pas encore prononcé.
</TX>
<ST>
Critiques de droite
</ST>
<TX>
Ce montant de 554 millions de francs fait suite à un premier crédit de 477
millions. Le Parlement l'avait adopté sans opposition en décembre 1992, juste
après le rejet de l'Espace économique européen. Tout le monde avait alors
estimé que la Suisse devait investir dans les relations bilatérales.
</TX>
<TX>
Le deuxième crédit a été contesté par une majorité de l'Union démocratique du
centre, les Démocrates suisses et le Parti de la liberté. Christoph Blocher
(UDC/ZH) a proposé de renvoyer l'objet au Conseil fédéral, avec mandat de ne
le présenter au Parlement que lorsqu'il disposerait de "contre-prestations
concrètes" de l'UE. Pour lui, il serait irresponsable de dépenser un
demi-millard de francs pour une collaboration qui n'apporte rien à la Suisse.
Sa proposition n'a convaincu qu'une minorité de 38 voix contre 124.
</TX>
<ST>
Investir dans l'esprit
</ST>
<TX>
La Suisse n'arrivera pas les mains vides à Bruxelles pour négocier l'accord
en matière de recherche, a souligné Ernst Mühlemann (PRD/TG) . Ce crédit a
une grande importance pour l'intégration européenne de la Suisse. Le domaine
de la recherche scientifique est celui où les chances de voir débuter les
négociations bilatérales sont les meilleures.
</TX>
<TX>
"C'est un investissement dans l'esprit", a relevé Pierre Duvoisin (PS/VD), au
nom de la commission. La grande majorité des orateurs ont relevé qu'il était
capital, pour les chercheurs suisse, de participer dès le départ aux mises au
concours du 4e programme-cadre de l'UE. Le lancement est prévu pour le début
de 1995. Pour être prête à temps, la Suisse devra probablement demander une
solution provisoire, a indiqué la conseillère fédérale Ruth Dreifuss.
</TX>
<TX>
Mme Dreifuss a dit sa conviction que "les moins bons chercheurs sont les
chercheurs isolés". Collaborer avec l'UE, c'est aussi profiter des synergies
et éviter de mener les mêmes recherches à double. Elle a par ailleurs assuré
que la recherche fondamenale suisse et le Fonds national suisse de la
recherche scientifique ne verraient pas leurs crédits réduits. Si l'industrie
chimique n'a pas besoin de la recherche financée par l'Etat, ce n'est pas le
cas de l'industrie des machines ou des petites et moyennes entreprises.
</TX>
<ST>
Dossiers indépendants
</ST>
<TX>
Le Conseil national a refusé de lier ce dossier aux autres négociations
bilatérales. Par 92 voix contre 38, il a rejeté une proposition de
Hans-Rudolf Nebiker (UDC/BL), qui visait à bloquer ce crédit jusqu'à
l'ouverture des négociations dans les autres domaines importants pour la
Suisse. Plutôt que de mettre des cartes dans les mains des négociateurs
suisses, cette clause leur aurait rendu la tâche plus difficile, a estimé la
majorité du National.
</TX>
<TX>
le Conseil fédéral sera chargé d'évaluer les effets des programmes de
recherche et de formation pour la Suisse avant l'échéance du crédit. La
Chambre du peuple a adopté une proposition de François Loeb (PRD/BE) dans ce
sens.
</TX>
</DOC>
