<DOC>
<DOCID>ATS.940614.0103</DOCID>
<DOCNO>ATS.940614.0103</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940614
</DT>
<PT>
125700
</PT>
<SC>
bsf068 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
pars
</DE>
<AU>
sk bb
</AU>
<KW>
conseil des etats en bref
</KW>
<TI>
Le Conseil des Etats en bref.
</TI>
<LD>
Berne, 14 juin (ats) La Confédération doit indemniser à raison de 209
millions de francs les cantons touchés par les intempéries de l'automne
dernier. Le Conseil des Etats a approuvé mardi le projet du Conseil fédéral.
Le Valais aura droit à 152 millions de francs et le Tessin à 57 millions.
Cette aide fédérale doit reposer en partie sur un arrêté urgent. Elle a aussi
été approuvée la veille par le Conseil national.
</LD>
<TX>
PTT: il a adopté sans opposition la gestion et les comptes 1993 des PTT, qui
bouclent avec un bénéfice de 190 millions de francs. Il s'agit des premiers
chiffres noirs après trois années consécutives de pertes. Le conseiller
fédéral Adolf Ogi a souligné qu'une privatisation totale, préconisée par
certains députés, n'est pas possible. D'autres formules sont à l'étude. La
concurrence est rude et une modernisation est indispensable.
</TX>
<TX>
CFF: il a adopté la gestion et les comptes 1993 des CFF, qui bouclent avec un
déficit de 98 millions de francs. Cette perte est de 136 millions inférieure
à celle budgétée. Par ailleurs, les députés ont prolongé jusqu'en 1997 le
mandat de prestations de la régie.
</TX>
<TX>
TONKIN: il a classé une initiative du canton de Genève et une pétition de
l'organisme intercantonal de développement du Chablais sur la ligne du
Tonkin, Monthey-St-Gingolph. Un compromis rail/bus a été trouvé. Mais, a
relevé Edouard Delalay (PDC/VS), il est prématuré de dire que ce compromis
satisfait tout le monde.
</TX>
<TX>
CHEMINS DE FER: il a entamé l'examen de la révision de la loi sur les chemins
de fer (financement du trafic régional). La discussion se poursuivra jeudi.
</TX>
<TX>
TRANSIT: il a approuvé la loi qui énumère les quatre routes de transit alpin
(San Bernardino, Gothard, Simplon et Grand-Saint- Bernard). La N9 en Valais
n'en fait pas partie. Mais une divergence subsiste.
</TX>
<TX>
GESTION: il a approuvé le rapport de gestion du Conseil fédéral en examinant
encore le chapitre consacré au Département fédéral des transports, des
communications et de l'énergie.
</TX>
<TX>
EXPLOSIFS: il a approuvé une convention internationale sur le marquage de
certains explosifs aux fins de détection.
</TX>
<TX>
Programme pour mercredi: - Assemblée fédérale - financement de l'OSEC - prêt
à la FIPOI - rapport Conseil de l'Europe - article sur les langues
(divergences).
</TX>
</DOC>
