<DOC>
<DOCID>ATS.940923.0103</DOCID>
<DOCNO>ATS.940923.0103</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940923
</DT>
<PT>
102000
</PT>
<SC>
bsf039 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c4ger c5swi come ecph prod
</DE>
<AU>
rl al
</AU>
<KW>
allemagne suisse wagons-restaurant mcdonalds
</KW>
<TI>
Echec de la vente de hamburgers dans les trains allemands McDonald's menace
de se retirer - Bonnes affaires en Suisse.
</TI>
<LD>
Berne, 23 sept (ats) La société de fast-food McDonald's n'est pas satisfaite
de sa collaboration avec les chemins de fer allemands. Un chiffre d'affaires
insuffisant et des problèmes pourrait entraîner le retrait des
wagons-restaurant "McTrain". En Suisse, les hamburgers se vendent bien dans
les trains.
</LD>
<TX>
McDonald's Allemagne a confirmé jeudi à l'agence DPA une information publiée
par "Der Spiegel". Selon l'hebdomadaire allemand, les contrats avec Deutsche
Bahn AG ont été dénoncés pour la fin septembre. Des responsables des deux
entreprises sont actuellement à la recherche d'un accord. La résiliation a
été suspendue pour la durée de ces discussions.
</TX>
<TX>
En Allemagne, deux voitures-restaurant "McTrain" sont en service depuis une
année dans des trains InterCity (IC) pour une période- test de deux ans.
Selon un porte-parole de la chaîne américaine de fast-food, l'expérience est
jusqu'à présent déficitaire. Des problèmes ont été également rencontrés avec
des pannes d'alimentation électriques et un service technique déficient.
</TX>
<ST>
Deux voitures McDonald's en Suisse
</ST>
<TX>
Depuis mai 1992, deux voitures-restaurant, construites spécialement pour
McDonald's, circulent en Suisse. Aucune indication sur le chiffre d'affaires
réalisé n'est divulguée par McDonald's Restaurants (Suisse) SA à Crissier
(VD). La collaboration avec les CFF est bonne, précise Christoph Richterich,
directeur du marketing, à l'ATS. Des améliorations sont encore possibles.
</TX>
<TX>
Hans Wägli, porte-parole des CFF, qualifie de très bonnes les relations avec
l'entreprise de restauration. En mai 1992, les CFF étaient les premiers
chemins de fer au monde à accueillir des voitures-restaurant McDonald's sur
leurs voies.
</TX>
<TX>
Engagés tout d'abord sur la ligne Genève-Brigue, les véhicules circulent
maintenant sur les parcours plus attractifs Genève- Zurich- Romanshorn et
Genève-Bâle. Des voitures-restaurant de la Société suisse des
wagons-restaurant (SSG) et de Minibar SA roulent également sur les rails
suisses.
</TX>
</DOC>
