<DOC>
<DOCID>ATS.941130.0017</DOCID>
<DOCNO>ATS.941130.0017</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941130
</DT>
<PT>
123300
</PT>
<SC>
bsf077 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c4fra c7 sozm
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
france sida sommet afrique eclairage
</KW>
<TI>
Les chercheurs africains mobilisés contre le sida.
</TI>
<LD>
Paris, 30 nov (ats/reuter) Les scientifiques du continent africain, le plus
touché par l'épidémie de sida, souhaitent participer plus activement aux
efforts de recherches. Mais ils soulignent qu'ils manquent de moyens.
</LD>
<TX>
Réunis mardi à Paris, au siège de l'Unesco, pour une journée de consultation,
une quinzaine de chercheurs africains ont expliqué comment leur expérience
pouvait donner un nouveau élan à une recherche qui marque le pas dans la
lutte contre le sida. "Si nous en avions eu les moyens, le sous-type O (virus
légèrement différent du VIH-1) aurait pu être découvert dès 1985 ou 1986", a
affirmé le professeur camerounais Lazare Kaptue, lors d'une conférence de
presse.
</TX>
<TX>
Ce virus a été découvert en 1990 par une équipe européenne chez des personnes
originaires du Cameroun et son génôme a été identifié en 1993, a précisé
l'Institut Pasteur. "Nous avons besoin de laboratoires bien équipés en
Afrique même", a ajouté le Pr Kaptue.  "Pour l'instant, les chercheurs
occidentaux viennent juste prélever les échantillons et les analysent dans
leurs pays".
</TX>
<ST>
Nombreuses maladies opportunistes
</ST>
<TX>
Les infections opportunistes, qui profitent de l'affaiblissement des
barrières immunitaires de la victime, sont particulièrement nombreuses en
Afrique. Or il reste beaucoup à apprendre des effets combinés de ces maladies
avec le VIH (virus de l'immunodéficienne humaine). De plus, la recherche
contre le sida permettra de mieux lutter contre chacune de ces maladies, a
déclaré le professeur sénégalais Souleymane Mboup.
</TX>
<TX>
Le professeur Luc Montagnier, de l'Institut Pasteur, a lu une déclaration des
chercheurs africains. Ils proposent de créer un comité scientifique de
coordination des réseaux et des institutions du continent. Selon
l'Organisation mondiale de la Santé, (OMS), un tiers des 985 119 cas de sida
officiellement signalés au 30 juin 1994 se trouvaient en Afrique. Mais l'OMS
estime que le nombre réel de cas de sida est de quatre millions et que les
deux tiers d'entre eux sont en Afrique.
</TX>
<ST>
Population souvent analphabète
</ST>
<TX>
Sur 16 millions d'adultes infectés par le VIH depuis le début de l'épidémie à
la fin des années 1970, plus de dix millions vivent en Afrique, précise
l'OMS. Par ailleurs, "80 à 90 % des infections touchant les enfants se sont
produites en Afrique subsaharienne", ajoute l'OMS. Selon le professeur Mboup,
des études réalisées notamment à Dakar, Ougadougou et Abidjan ont permis de
découvrir que l'espérance de vie des habitants de certaines villes avait
diminué de quatre ans en une décennie.
</TX>
<TX>
Les experts africains réunis à Paris ont mis l'accent sur la nécessité de
changer les comportements de leurs compatriotes pour freiner la transmission
du virus par voie sexuelle. Faire passer l'information auprès d'une
population souvent analphabète, améliorer le statut de la femme, protéger les
enfants comptent parmi leurs priorités.
</TX>
<ST>
AZT ou prévention
</ST>
<TX>
Tous ne sont pas d'accord sur la marche à suivre. Tel chercheur demande aux
pays riches d'aider les Africains à acheter de l'AZT, très onéreux. Tel autre
estime que ce médicament ne donne pas suffisamment de résultats pour qu'on y
affecte de l'argent qui serait mieux utilisé pour la prévention. "Il faut
faire porter l'effort sur la protection de la mère et de l'enfant", insiste
le professeur ivoirien Augusto Kadio.
</TX>
<TX>
Plutôt que de reprocher au Vatican d'interdire le préservatif, le professeur
Abdellah Benslimane, de l'Institut Pasteur du Maroc, note qu'on peut mener
l'offensive sur plusieurs fronts. "Pour le Vatican, le mot d'ordre c'est
l'abstinence et la fidélité ; c'est très bien.  Le nôtre, c'est le
préservatif", a-t-il déclaré. Pour des raisons éthiques, il a également
souligné que les chercheurs africains acceptaient tout essai de vaccin en
Afrique à condition qu'il soit fait simultanément en Europe ou aux
Etats-Unis.
</TX>
</DOC>
