<DOC>
<DOCID>ATS.950531.0058</DOCID>
<DOCNO>ATS.950531.0058</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950531
</DT>
<PT>
123800
</PT>
<SC>
bsf073 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ecpi ecpt for c5swi
</DE>
<AU>
rp ct
</AU>
<KW>
suisse sib programme creation d-emplois
</KW>
<TI>
Les syndicats présentent un programme de création d'emplois 120 milliards à
investir pour 44 000 emplois.
</TI>
<LD>
Berne, 31 mai (ats) La récession s'achève, mais le chômage persiste.  Il
manque en Suisse 300 000 emplois. Fort de cette constatation, le SIB a fait
élaborer un programme d'occupation qui permettrait de créer quelque 44 000
emplois, pour un investissement de 120 milliards réparti sur 40 ans.
</LD>
<TX>
Président central du Syndicat industrie et bâtiment (SIB), Vasco Pedrina a
reproché aux milieux politiques de se complaire dans l'inaction face au
problème du chômage, se contentant de prôner la déréglementation comme seule
solution. Pour sa part, le SIB a décidé d'empoigner le taureau par les cornes
et de faire des propositions concrètes, a-t-il indiqué.
</TX>
<ST>
Programme "pro-environnemental"
</ST>
<TX>
Le SIB propose notamment de modifier la politique monétaire qui pénalise des
pans entiers de l'industrie et ralentit la reprise. Il propose de diminuer le
temps de travail et de mettre en place des programmes d'occupation, à l'image
de celui qu'il a présenté mercredi et qui a reçu le soutien du Syndicat de
l'industrie, de la construction et des services (FTMH) ainsi que
d'organisations écologistes comme le WWF ou l'Association transports et
environnement (ATE).
</TX>
<TX>
Ce programme d'occupation "pro-environnemental" a été élaboré par la société
argovienne Metron AG, une entreprise spécialisée dans la planification. Son
auteur principal, Peter Marti, a relevé qu'il repose sur quatre axes:
l'encouragement des transports publics, le développement des techniques
énergétiques, l'assainissement des sites pollués et la protection contre le
bruit.
</TX>
<ST>
L'énergie en tête
</ST>
<TX>
Selon M. Marti, si l'ensemble du programme d'occupation était réalisé, cela
impliquerait un investissement de 120 milliards de francs sur 40 ans. La
durée moyenne des investissements serait de 23 ans, soit un investissement
annuel moyen de 5 milliards de francs.
</TX>
<TX>
Sur ces 120 milliards, 94,6 milliards ou 75 % seraient investis dans le
secteur de l'énergie. Dans ce domaine, le financement des investissements
pourrait être assuré à 80 % par le secteur privé, à condition de mettre en
place les mesure d'encadrement nécessaires (réglementation SIA par exemple).
</TX>
<ST>
65 000 emplois créés
</ST>
<TX>
Dans les transports publics, les investissements se monteraient à 15,5
milliards. Ils seraient de 5,8 milliards pour la lutte contre le bruit et de
3,3 milliards pour l'assainissement des sites pollués.  Une partie du
financement pourrait être assurée par l'emprunt, l'autre par des taxes.
</TX>
<TX>
Les spécialistes de Metron ont calculé que le programme d'occupation dans son
ensemble permettrait la création de 65 000 emplois. Ceux-ci se décomposent à
raison de 15 100 dans la construction, 44 750 dans l'énergie, 5600 dans le
secteur de la lutte contre le bruit et 1450 pour l'assainissement des sites
pollués.
</TX>
<ST>
Peu ou pas qualifiés favorisés
</ST>
<TX>
L'effort sur les transports publics entranerait une réduction de 8200
emplois dans la construction de route. La réduction des dépenses énergétiques
entranerait pour sa part une diminution de 13 100 emplois, d'où le chiffre
de 44 000 emplois nets.
</TX>
<TX>
M. Marti a encore précisé que le programme d'occupation profiterait
principalement à des travailleurs peu ou pas qualifiés.  51 % des emplois
créés seraient en effet occupés par ce type de travailleurs. 31,9 % irait à
du personnel ayant fait un apprentissage et 9,9 % à du personnel hautement
qualifié.
</TX>
<ST>
Comment le réaliser
</ST>
<TX>
Autre aspect du programme, il permettrait de diminuer la consommation globale
d'énergie de 13 % au moins. Il déchargerait par ailleurs l'économie de coûts
externes pour un montant minimum d'un milliard de francs.
</TX>
<TX>
Quant à savoir comment on pourra réaliser ce programme dans l'environnement
politique actuel, M. Pedrina a indiqué que des interventions parlementaires
seront déclenchées au niveau fédéral et cantonal. De plus, les syndicats
appuient l'initiative solaire, ainsi que l'idée d'une nouvelle hausse des
taxes sur les carburants.
</TX>
<ST>
photos Keystone disponibles.
</ST>
</DOC>
