<DOC>
<DOCID>ATS.940228.0094</DOCID>
<DOCNO>ATS.940228.0094</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940228
</DT>
<PT>
125400
</PT>
<SC>
bsf064 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
come jus be gr vs zh so rega div
</DE>
<AU>
zc ll uc
</AU>
<KW>
suisse accidents aviation rapport enquete
</KW>
<TI>
Cinq accidents d'aviation sous la loupe de la commission d'enquête La mort de
deux pilotes de planeurs reste énigmatique.
</TI>
<LD>
Berne, 28 fév (ats) La mort d'un septuagénaire en juillet 1992 aux commandes
d'un planeur reste énigmatique. Selon le rapport de la Commission fédérale
d'enquête sur les accidents d'aviation, publié lundi, "des raisons inconnues"
ont causé la chute de son appareil au- dessus de Blankenburg (BE). Par
ailleurs, en août 1992, un drame a été évité de justesse à l'aéroport de
Zurich, lorsque qu'un Tupolev russe a frôlé un boeing 747.
</LD>
<TX>
Avec 136 passagers et neuf membres d'équipage à son bord, le Tupolev TU-154
d'Aéroflot se dirigeait vers l'aéroport de Zurich- Kolten. Lors de
l'atterrissage aux instruments, l'avion a raté son approche et s'est présenté
au-dessous de la trajectoire normale de descente. Pour corriger sa position,
le pilote a remis les gaz et viré à droite. Une collision avec un Boeing 747,
qui décollait, a été évitée de justesse. Personne n'a été blessé.
</TX>
<TX>
Le rapport de la commission fédérale a mis en évidence une mauvaise
coopération entre les membres de l'équipage. Celui-ci a mal évalué la
situation, décidant de remettre les gas trop tardivement, alors que l'avion
n'était plus qu'à quelques 30 mètres du sol.
</TX>
<ST>
Accidents de planeurs
</ST>
<TX>
Le 26 juillet 1992, un planeur Mini Nimbus C décollait vers 15h45 de
Zweisimmen (BE), remorqué par un avion. Deux heures plus tard, il lançait un
signal de détresse. Le long d'une pente boisée, l'appareil a heurté des
arbres et s'est écrasé sur un sol rocailleux. L'épave a été retrouvée vers
20h30, au-dessus de Blankenburg (BE), à 1665 m d'altitude.
</TX>
<TX>
Le pilote, un septuagénaire, a été tué sur le coup. Selon les auteurs du
rapport d'enquête, les causes de l'accident sont peu claires. Le pilote, très
expérimenté et en bonne santé, avait l'habitude de voler dans le massif
alpin. La fatigue aussi est à exclure, le vol ayant été relativement court.
</TX>
<TX>
Une erreur de montage ou un ennui technique pourraient être à l'origine d'un
autre accident de planeur survenu à Samedan (GR). Le 21 août 1992, un pilote
assemblait les divers éléments de son motoplaneur avant de se préparer au
décollage. Lors du remorquage au treuil, l'appareil n'a atteint que la moitié
de la hauteur normale.  Il a ensuite commencé à descendre légèrement, est
parti en piqué et s'est écrasé. Le pilote a été tué et l'appareil
complètement détruit.
</TX>
<TX>
Le 7 août 1992, à bord d'un Cessna 172 RG, un pilote et trois passagers ont
quitté Triengen (LU) à destination des Alpes bernoises.  Près du
Jungfraujoch, le pilote a décidé de franchir l'échancrure de la crête avec
une marge de 200 pieds seulement. L'avion n'est pas parvenu à survoler
l'obstacle. Il est tombé sur un névé, a glissé et terminé sa course contre un
éperon rocheux. Le pilote a été grièvement blessé. Selon les experts, une
approche trop basse et une tactique de vol inadéquate sont responsables de
cet accident.
</TX>
<ST>
Un hélicoptère se renverse
</ST>
<TX>
Une erreur humaine est aussi à l'origine de l'accident d'hélicoptère survenu
le 30 septembre 1992, près d'Oensingen (SO).  Après six essais réussis, un
élève-pilote a manqué son septième atterrissage. L'appareil, un Robinson R-22
Beta, s'est renversé sur le côté et a été fortement endommagé. Le pilote est
sorti indemne de l'accident.
</TX>
</DOC>
