<DOC>
<DOCID>ATS.940907.0006</DOCID>
<DOCNO>ATS.940907.0006</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940907
</DT>
<PT>
214100
</PT>
<SC>
bsf200 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4uk kul vd c5swi
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
gb litterature deces clavell 2e develop
</KW>
<TI>
Décès à Vevey de James Clavell, l'auteur de "Shogun" 2e développement.
</TI>
<LD>
Londres/New York, 7 sept (ats/afp/reuter/dpa) James Clavell est décédé mardi
à Vevey (VD) d'un cancer à l'âge de 69 ans, ont annoncé mercredi à Londres et
à New York ses éditeurs. L'écrivain et réalisateur de cinéma américain était
devenu mondialement célèbre grâce à son roman "Shogun".
</LD>
<TX>
Au fil d'une longue carrière, James Clavell avait écrit des best- sellers
retentissants comme "Noble Maison", "Taïpan" et "Ouragan".  "Shogun" (1976)
est devenu l'un des feuilletons télévisés les plus populaires de l'histoire
du genre. Il fut aussi un scénariste prolixe pour le cinéma avec "La Mouche"
(1958), "La Grande Evasion" (1960) et "To Sir With Love" (1966).
</TX>
<TX>
Né à Sydney (Australie) et élevé en Angleterre, James Clavell avait acquis la
nationalité américaine en 1963. Durant la Seconde Guerre mondiale, il fut
capitaine de l'artillerie royale en Extrême- Orient. Capturé par les Japonais
en 1941, il passa trois ans en captivité.
</TX>
<TX>
Installé à Hollywood, il avait abordé le roman en 1960, lors d'une grève des
scénaristes. Le succès lui vint avec "King Rat" (1962), premier d'une longue
série de best-sellers.
</TX>
<TX>
En 1993, dans une interview au journal "San Francisco Chronicle", James
Clavell disait saluer le monde chaque matin à son réveil: "J'aurais dû mourir
tant de fois avant d'atteindre l'âge de 18 ans qu'il m'en est venu un goût de
la vie étranger à la plupart des gens ."
</TX>
<TX>
Son éditeur londonien, Eric Major, a déclaré que si M. Clavell "était un
homme très dur à l'heure de négocier les contrats, il était en règle générale
très décontracté et avait une personnalité merveilleuse. Il est l'un des
grands narrateurs de notre époque. Il travaillait à un autre roman". James
Clavell laisse une veuve, April, avec laquelle il s'était marié en 1953 et
avait eu deux filles.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions La dépêche a été complétée notamment avec le lieu de
décès de M. Clavell, sa nationalité et certains titres de ses oeuvres.
</TX>
</DOC>
