<DOC>
<DOCID>ATS.950426.0023</DOCID>
<DOCNO>ATS.950426.0023</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950426
</DT>
<PT>
181600
</PT>
<SC>
bsf168 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
zh comm ecpt
</DE>
<AU>
ma ga sh
</AU>
<KW>
zurich journaux syndicats porteurs censure
</KW>
<TI>
Feuille officielle de Zurich Les syndicats des médias disent avoir été
censurés.
</TI>
<LD>
Zurich, 26 avril (ats) Les syndicats des médias et l'Union syndicale
zurichoise disent avoir été censurés dans la feuille officielle de la ville
de Zurich. Cette dernier a selon eux refusé une annonce dénonçant les
mauvaises conditions de travail pour les porteurs de journaux. Le chancelier
municipal devra trancher.
</LD>
<TX>
Depuis la fusion des organisations chargées d'acheminer chaque matin le
"Tages-Anzeiger" (TA) et la "Neue Zürcher Zeitung" (NZZ), les porteurs de
journaux gagnent jusqu'à 30 % de moins, affirmaient les syndicats dans leur
annonce. Dans un communiqué diffusé mercredi, ils précisent encore avoir
dénoncé la surcharge de travail pour ces employés.
</TX>
<TX>
Selon les syndicats, la famille Coninx, propriétaire du TA, et Ulrich Bremi,
président du conseil d'administration de la NZZ, gagnent chaque année sept à
neuf millions de francs supplémentaires sur le dos des employés. La feuille
officielle appartient majoritairement au TA et à la NZZ. Un contrat avec la
ville règle les problèmes d'édition.
</TX>
<ST>
Atteinte à l'honneur
</ST>
<TX>
Chef d'édition de la feuille officielle, Heinz Krebs a déclaré mercredi à
l'ATS que les reproches formulés dans l'annonce n'étaient pas fondés et
portaient atteinte à l'honneur. Selon le contrat d'édition, de tels textes ne
peuvent pas être acceptés. Il est vrai que le travail a été partagé entre de
nombreux employés, ce qui explique la baisse des salaires des personnes
concernées, admet M. Krebs.
</TX>
<TX>
Les syndicats sont intervenus auprès du chancelier de la ville, Martin
Brunner. C'est lui qui est compétent pour trancher lors de conflits portant
sur la publication d'annonces. Toutes les annonces doivent être acceptées,
tant qu'elles ne contiennent pas d'informations "présumées fausses" ou des
affirmations blessant l'honneur, indique Jörg Eggenschwiler,
chancelier-adjoint.
</TX>
<TX>
L'annonce appelait les lecteurs de journaux à faire preuve de solidarité.
Elle était soutenue par le Syndicat du livre et du papier, l'Union suisse des
lithographes, le Syndicat suisse des arts graphiques, l'Union suisse des
journalistes, la Fédération suisse des journalistes et l'Union syndicale
zurichoise.
</TX>
</DOC>
