<DOC>
<DOCID>ATS.951012.0105</DOCID>
<DOCNO>ATS.951012.0105</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3541
</LE>
<DT>
951012
</DT>
<PT>
113849
</PT>
<RT>
031155
</RT>
<SC>
bsf048 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<RF>
rembsf012
</RF>
<DE>
c4swe for
</DE>
<AU>
ab cc
</AU>
<KW>
suède nobel prix centenaire éclairage v rect
</KW>
<TI>

version rectifiée Suède: les prix Nobel ont cent ans


</TI>
<ST>
éclairage

</ST>
<LD>
Stockholm, 12 oct (ats/afp) Les prix Nobel, dont l'attribution
pour 1995 s'achève vendredi à Oslo avec l'annonce du nom du ou des
lauréats du prix Nobel de la paix, fête cette année le centenaire
de leur création. Le 27 novembre 1895 en effet, Alfred Nobel créait
les prix qui portent son nom.



</LD>
<TX>
Aujourd'hui encore, les Nobel apportent aux récipiendaires une
consécration mondiale jamais démentie. Dans un testament d'une
courte page rédigée à Paris, le célèbre chimiste et savant suédois
avait souhaité que l'essentiel de sa fortune serve à récompenser
"les plus dignes ayant rendu à l'humanité les plus grands
services". Il avait insisté pour qu'aucune considération de
nationalité ne détermine le choix des lauréats.

</TX>
<TX>
A la suite de difficultés de succession, son voeu ne fut exaucé
que quelques années après sa mort et les premières récompenses
furent décernées en 1901. Les cinq disciplines choisies par Alfred
Nobel sont demeurées inchangées et les distinctions sont toujours
attribuées par les institutions qu'il avait retenues: l'Académie
royale des sciences de Suède (physique, chimie), l'Institut carolin
de Stockholm (médecine), l'Académie suédoise (littérature), et le
Comité Nobel norvégien pour la paix ou "fraternité entre les
peuples".

</TX>
<ST>
Le prix d'économie institué en 1968

</ST>
<TX>
Le prix de la paix est la seule récompense décernée à Oslo :
Alfred Nobel avait voulu associer à son legs la Norvège, qui était
liée avec la Suède avant de devenir indépendante en 1905. Un
sixième prix, celui d'économie, a été instauré en 1968 par la
Banque royale de Suède pour commémorer son tricentenaire et a été
décerné pour la première fois en 1969. Inventeur de la dynamite et
d'une multitude d'explosifs qui firent sa fortune, Alfred Nobel fut
l'un des pionniers des premiers grands groupes industriels.

</TX>
<TX>
A la tête d'un gigantesque empire financier, grand voyageur et
polyglotte (il parlait couramment cinq langues), le savant suédois
s'est toujours défini comme un "humaniste aimant l'humanité". Il se
disait convaincu que "la prospérité du monde peut combattre tous
les maux".

</TX>
<ST>
Les guerres en horreur

</ST>
<TX>
Philanthrope, Alfred Nobel se moquait des honneurs. Il n'avait
pour foi que la recherche scientifique. Il poursuivit
inlassablement ses travaux et finit par détenir quelque 350 brevets
d'inventions. Ses découvertes révolutionnèrent la construction des
routes, le percement de tunnels, etc. dans une Europe alors en
plein essor industriel. Réputé affable et d'un tempérament
généreux, le chercheur suédois exécrait les querelles et par dessus
tout les guerres, qu'il qualifiait d'"horreur des horreurs et de
plus grand de tous les crimes".

</TX>
<TX>
Alfred Nobel ne s'est jamais marié, mais a connu plusieurs
aventures amoureuses passionnées. Voyageant sans cesse entre la
Suède, l'Allemagne, la France, la Russie, les Etats-Unis et
l'Italie, il a vécu le plus souvent seul, sans foyer stable et sans
famille. La remise des prix Nobel à Stockholm et à Oslo a lieu
chaque année le 10 décembre, jour anniversaire de son décès en 1896
à San Remo (Italie).

</TX>
<TB>
Note aux rédactions:
Au 3e paragraphe, il s'agit du comité Nobel norvégien (et non
du parlement norvégien.
</TB>
</DOC>
