<DOC>
<DOCID>ATS.940528.0008</DOCID>
<DOCNO>ATS.940528.0008</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940528
</DT>
<PT>
205400
</PT>
<SC>
bsf087 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
parp soz sozv
</DE>
<AU>
pi
</AU>
<KW>
suisse femmes socialistes conference avs
</KW>
<TI>
Conférence des femmes socialistes suisses Retraite à 62 ans et obligations
ménagères pour hommes.
</TI>
<LD>
Berne, 28 mai (ats) Pour les femmes socialistes, la seule solution pour une
égalité des sexes passe par une retraite à la carte dès 62 ans avec
obligation pour les hommes de partager à égalité le travail domestique.
Réunies samedi à Berne en conférence extraordinaires, leurs déléguées se sont
aussi fixé comme objectif 50 % de femmes élues au Parlement fédéral en 1995.
</LD>
<TX>
Pour la manifestation de protestation prévue mercredi à Berne contre le
projet qualifié d'"insensé" d'élévation de l'âge de la retraite des femmes à
64 ans, les femmes socialistes ont adopté un postulat intitulé "Retraite
intelligente: rente de retraite pour toutes et tous à partir de 62 ans et à
la carte", selon le communiqué publié à l'issue de leur rencontre.
</TX>
<ST>
Calculs et revendications
</ST>
<TX>
D'après les calculs des femmes socialistes, le passage à 64 ans de l'âge AVS
pour les femmes nécessiterait la création de 32 000 emplois et ferait encore
plus de chômeuses. Elles estiment aussi que les femmes travaillent "de toute
façon plus et plus longtemps que les hommes" du fait notamment qu'elles
oeuvrent "en moyenne quatre heures et demie au ménage alors que l'homme n'y
participe que 45 minutes".
</TX>
<TX>
Par conséquent, elles estiment que l'élévation de l'âge de la retraite pour
les femmes n'est en rien un pas vers l'égalité. Dans ce contexte, elles
estiment que la "seule solution" réside dans la retraite à 62 ans pour les
femmes et les hommes, a condition que la mesure soit "assortie de
l'obligation pour les hommes de partager à égalité le travail domestique".
</TX>
<ST>
Quotas électoraux
</ST>
<TX>
Lors de leur conférence, les femmes socialistes ont également arrêté dix
thèses sur leurs objectifs et leur stratégie électorale.  Elles revendiquent
notamment une meilleure représentation au groupe socialiste des Chambres
fédérales, où elles ne forment que 26 % de la députation.
</TX>
<TX>
Leur but est d'arriver à un groupe parlementaire formé pour moitiés de femmes
après les élections fédérales de 1995. A plus long terme, elles veulent voir
se concrétiser un règlement des quotas pour le Parlement fédéral et le
Conseil fédéral.
</TX>
</DOC>
