<DOC>
<DOCID>ATS.950426.0146</DOCID>
<DOCNO>ATS.950426.0146</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950426
</DT>
<PT>
043000
</PT>
<SC>
bsf010 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
nef
</OC>
<DE>
ne c7alg comm mil
</DE>
<AU>
rz oh
</AU>
<KW>
chaux-de-fonds conference algerie
</KW>
<TI>
L'ancien président des journalistes algériens à La Chaux-de-Fonds Non au
dialogue avec les islamistes.
</TI>
<LD>
La Chaux-de-Fonds, 26 avril (ats) L'ancien président de l'Association des
journalistes algériens a lancé mardi soir à La Chaux-de-Fonds un appel à une
"internationale démocratique" pour combattre l'intégrisme dans son pays. Lors
d'une conférence au "Club 44", Aziouz Mokhtari a rejeté tout dialogue avec
les islamistes.
</LD>
<TX>
Menacé de mort par les intégristes, M. Mokhtari a quitté son pays en juin
1994. Aupravant, il avait présidé pendant trois ans l'Association des
journalistes algériens.
</TX>
<TX>
Devant une cinquantaine de personnes à La Chaux-de-Fonds, M. Mokhtari a
regretté l'absence d'un mouvement européen fort pour lutter contre
l'intégrisme. "La bataille d'Algérie est aussi la vôtre ", a-t-il insisté. Il
a en effet suspecté les Etats-Unis de vouloir installer un régime intégriste
en Algérie pour déstabiliser la France et l'Europe.
</TX>
<ST>
Impossible de négocier
</ST>
<TX>
Selon M. Mokhtari, il est impossible de négocier avec les intégristes. "Tant
qu'ils n'auront pas renoncé à la lutte armée, je serai opposé au dialogue",
a-t-il déclaré. "Il est en effet impossible de marier l'eau et le feu." Il a
également dénoncé les crimes du Front islamiste du salut (FIS). "Il est pour
l'assassinat.  Il est pour le crime", a-t-il déclaré. "Le FIS est contre la
liberté de la presse et la liberté d'opinion."
</TX>
<TX>
Selon le journaliste, le terrorisme intégriste n'est pas aveugle.  "Il ne
s'attaque pas aux représentants de la Nomenklatura au pouvoir.  Ses cibles
sont des gens de la société civile: des ouvriers, des intellectuels ou
renconre des journalistes." Depuis le début du conflit, 38 journalistes ont
été assassinés en Algérie.
</TX>
<ST>
Une solution: la démocratie
</ST>
<TX>
Selon M. Mokhtari, la démocratie est la seule solution pour l'Algérie. "Un
gouvernement démocratique apportera la paix", a-t-il déclaré. "Il
n'assassinera pas les opposants." Il s'agit d'une troisième voix entre
l'intégrisme et le pouvoir actuel. Pour le journaliste, le gouvernement est
en effet trop corrompu pour pouvoir proposer une solution à la crise
algérienne.
</TX>
</DOC>
