<DOC>
<DOCID>ATS.950704.0052</DOCID>
<DOCNO>ATS.950704.0052</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950704
</DT>
<PT>
161900
</PT>
<SC>
bsf110 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
parp ecpt ecpc soz sovz
</DE>
<AU>
sk br
</AU>
<KW>
suisse udc chômage lutte propositions
</KW>
<TI>
L'UDC veut une lutte plus efficace contre le chômage Priorité à la création
d'emplois plutôt qu'aux indemnités
</TI>
<LD>
Berne, 4 juil (ats) La création d'emplois est la seule manière de lutter
efficacement contre le chômage. Mécontente du résultat de la révision de
l'assurance-chômage, l'UDC propose d'y apporter des corrections: il faut
accorder la priorité à la revitalisation de l'économie, ou encore durcir le
principe du "travail convenable".
</LD>
<TX>
L'Union démocratique du centre (UDC) ne lancera pas de référendum contre la
révision de la loi sur l'assurance-chômage, achevée à la fin juin par les
Chambres fédérales. Elle n'exclut pas de soutenir un référendum s'il était
initié par d'autres milieux, a relevé mardi devant la presse le conseiller
aux Etats Christoffel Brändli (GR). L'UDC espère que le Conseil fédéral
tiendra compte de ses propositions au moment d'édicter son ordonnance
d'application.
</TX>
<ST>
Travail convenable
</ST>
<TX>
Pour lutter à long terme contre le chômage, il faut améliorer les
conditions-cadre de l'économie, a souligné le président du parti, le
conseiller aux Etats Hans Uhlmann (TG). L'assurance- chômage n'est qu'un
palliatif et ne doit en aucun cas se muer en une assurance perte de gain.
</TX>
<TX>
L'UDC propose d'appliquer le principe du travail convenable de manière plus
rigoureuse. Le Parlement a manqué cet objectif dans la révision de la loi,
notamment en renonçant à limiter la période pendant laquelle les chômeurs
peuvent refuser un emploi qui ne correspond pas à leurs attentes.
</TX>
<TX>
L'UDC regrette en outre que la durée du droit aux indemnités de
l'assurance-chômage ait été prolongée. Le délai de carence - période pendant
laquelle le chômeur n'a droit à aucune indemnité - devrait être plus long que
les cinq jours prévus.
</TX>
<ST>
Nouvelle répartition
</ST>
<TX>
La répartition entre les cantons des 25 000 places de cours de
perfectionnement ou de programmes d'occupation pour les sans-emploi ne
satisfait pas l'UDC. Elle souhaite que la clé de répartition tienne compte à
raison de 75 % du nombre de chômeurs, et à raison de 25 % seulement de la
population des cantons. Si ces deux critères sont pris en compte à parts
égales, les cantons ayant un faible taux de chômage devront fournir
proportionnellement plus de places que les cantons confrontés à un fort
chômage.
</TX>
<TX>
L'assurance-chômage devrait favoriser davantage l'accès des sans-emploi à un
travail de remplacement. Les mesures de ce type, plus efficaces et moins
coûteuses pour l'assurance, doivent avoir la priorité sur les cours et
programmes d'occupation.
</TX>
<ST>
Jeunesse plus mobile
</ST>
<TX>
Les jeunes et les travailleurs proches de l'âge de la retraite étant
particulièrement exposés au chômage et à ses conséquences, l'UDC propose des
mesures particulières pour ces catégories. Les chômeurs âgés doivent
bénéficier de programmes d'occupation adaptés à leurs besoins spécifiques. Il
faut les faire bénéficier d'une interprétation généreuse des indemnités
d'initiation prévues dans la loi. Les jeunes en quête d'un emploi devraient
quant à eux être contraints à une plus grande mobilité.
</TX>
<TX>
L'UDC demande par ailleurs que la politique à l'égard des étrangers soit
davantage orientée selon les besoins du marché du travail. Il faudrait donc
renoncer à transformer les permis de travail saisonniers en permis à l'année.
</TX>
<ST>
Photo Key à disposition
</ST>
</DOC>
