<DOC>
<DOCID>ATS.941013.0118</DOCID>
<DOCNO>ATS.941013.0118</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941013
</DT>
<PT>
050100
</PT>
<SC>
bsf010 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
baf
</OC>
<DE>
vot reg ju
</DE>
<AU>
me uc
</AU>
<KW>
ju election gouvernement 19 candidats encadr
</KW>
<TI>
Election au gouvernement jurassien le 23 octobre Dix-neuf candidats pour cinq
sièges encadré.
</TI>
<LD>
Delémont, 13 oct (ats) Dix-neuf candidats, dont cinq femmes, répartis sur six
listes sont candidats pour les cinq sièges du gouvernement jurassien. Cette
élection s'annonce comme la plus ouverte depuis la création du canton en
1978. Le premier tour est fixé au 23 octobre, le deuxième tour au 6 novembre.
</LD>
<TX>
Le parti démocrate-chrétien (PDC) dispose actuellement de trois sièges à
l'exécutif. Comme le prévoit la constitution, François Lachat et Pierre
Boillat doivent se retirer après avoir passé seize ans au gouvernement.
Pierre Kohler (Delémont), élu sans le soutien de son parti lors de l'élection
partielle de juin 1993, brigue un nouveau mandat. Il est cette fois candidat
officiel du PDC.
</TX>
<TX>
Les autres candidats PDC sont Mathilde Jolidon, 55 ans, paysanne (Le
Prédame), Marie Madeleine Prongué, 55 ans, ménagère (Porrentruy), et Gérald
Schaller, président de tribunal (Porrentruy). Le cinquième de la liste PDC
est le conseiller aux Etats Jean-François Roth, 42 ans, avocat (Courtételle).
</TX>
<TX>
Evincés du gouvernement lors de la partielle de juin 1993 après la démission
du Gaston Brahier (PLR) et François Mertenat (PS), le parti libéral-radical
(PLR) et les socialistes (PS) entendent bien réintégrer l'exécutif. Ils
présentent chacun cinq candidats.
</TX>
<TX>
Pour le PLR, on trouve Nicolas Carnat, 60 ans, vétérinaire (Bassecourt),
Roger Jermann, 45 ans, maître secondaire (Develier), Michel Probst, 34 ans,
instituteur (Coeuve), Anita Rion, 37 ans, technicienne en microtechnique (La
Chaux-des-Breuleux), ainsi que Jean-Marie Voirol, 61 ans, retraité et maire
de Porrentruy.
</TX>
<TX>
Une union globale des partis de gauche a été envisagée. Aucun terrain
d'entente n'a toutefois pu être trouvé entre les trois formations de gauche
du canton. Le PS a donc décidé de s'allier au Parti ouvrier et populaire
(POP). Combat socialiste se lance seul dans la course.
</TX>
<TX>
La liste "socialiste et progressiste" est composée de Monique Cossali
Sauvain, 32 ans, juriste (Delémont), Bernard Burkhard (POP), 51 ans,
dessinateur-architecte (Delémont), Claude Hêche, 42 ans, dessinateur en génie
civil (Courroux), Claude Schlüchter, 37 ans, dessinateur-architecte
(Delémont), et Rudolf Strasser, 49 ans, ingénieur agronome (Les Enfers).
</TX>
<TX>
Seul représentant du parti chrétien-social indépendant (PCSI) au
gouvernement, Jean-Pierre Beuret doit aussi quitter l'exécutif après seize
ans à la tête du département de l'économie publique. Pour lui succéder, le
PCSI lance deux candidats. Il s'agit de Claude Laville, 38 ans, maître
professionnel (Rocourt), et Vincent Wermeille, 35 ans, secrétaire syndical
(Saignelégier).
</TX>
<TX>
Elue lors de la partielle de juin 1993, la ministre Odile Montavon (Combat
socialiste), 45 ans (Delémont), brigue un nouveau mandat.  Candidat de
dernière minute, Pierre Pheulpin, 49 ans, agriculteur (Miécourt), se présente
sur la liste "Soutien des citoyens jurassiens ".
</TX>
<ST>
photo Key disponible - 2e encadré suit.
</ST>
</DOC>
