<DOC>
<DOCID>ATS.940213.0044</DOCID>
<DOCNO>ATS.940213.0044</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940213
</DT>
<PT>
091000
</PT>
<SC>
bsf015 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
soz prod
</DE>
<AU>
bl sh
</AU>
<KW>
suisse mouvement hommes
</KW>
<TI>
Après la Suisse alémanique, le masculinisme perce en Romandie Des hommes en
quête d'identité par Catherine Bellini, ATS.
</TI>
<LD>
Zurich, 13 fév (ats) Des hommes se retrouvent pour parler de leurs émotions,
de leur mal-être dans le rôle masculin traditionnel. Des hommes s'écoutent et
s'épaulent, cherchent une voie nouvelle et refusent la rivalité. Dans les
principales villes alémaniques, les groupes d'hommes apparus il y a une
dizaine d'années sont entrés dans les moeurs. Timide perçée en Suisse
romande: deux groupes se sont formés l'année dernière dans le canton de Vaud.
A Genève, un autre vient de se constituer.
</LD>
<TX>
"Les hommes entre eux? Quand ils ne se battent pas pour leur carrière, ils
tapent dans un ballon, descendent des bières devant la télévision, se donnent
des grandes claques dans le dos et se vantent de leurs exploits sexuels." Cet
horloger zurichois de 45 ans ne tenait pas son sexe en très haute estime.
"Dans les années 70, j'étais féministe et convaincu que tout ce qui touche
aux sentiments relevait de la femme."
</TX>
<TX>
Depuis quatre ans, il fréquente un groupe de douze hommes tous les quinze
jours. Objectif: assumer son identité masculine, en dégager des qualités. Un
architecte affirme qu'il a appris à y exprimer ses idées, ses peurs aussi.
"Le travail dans le groupe contribue à mon développement personnel, c'est un
soutien moral et une stimulation.  Depuis treize ans que j'y participe, c'est
devenu un des piliers de ma vie", dit-il.
</TX>
<ST>
Parler de la violence
</ST>
<TX>
Pour les deux hommes, l'expérience collective s'est avérée précieuse. Ils ont
l'impression de prendre leur vie en main, de développer des relations de
confiance. "J'éprouve aujourd'hui de l'amitié pour les hommes. Je peux leur
parler de mes sentiments", constate l'un d'eux.
</TX>
<TX>
Les groupes n'éludent pas des thèmes délicats comme le viol ou la violence.
"Nous avons tous un côté destructeur qu'il faut cerner. Il est trop facile de
jeter la pierre aux violeurs en affirmant que l'on n'a rien à voir avec ce
genre d'individu", expliquent-ils.
</TX>
<TX>
"C'est l'homme qui agresse, viole, fait la guerre", remarque un un Lucernois,
travailleur social de 32 ans. "L'actualité livre chaque jour son lot
d'exemples. Il est difficile de ne pas prendre son propre sexe en horreur".
</TX>
<ST>
L'aube du masculinisme
</ST>
<TX>
"Le cercle des hommes qui s'intéressent au mouvement s'élargit, constate
l'horloger zurichois. Notre groupe n'accepte plus de nouveaux membres, malgré
les nombreuses demandes. Au service militaire, j'ai parlé de mon expérience.
Quelques sourires condescendants sont toujours de mise, mais tout le monde
était curieux."
</TX>
<TX>
La prise de conscience masculine est en bonne partie due au féminisme, qui a
ébranlé le rôle traditionnel de l'homme nourricier et payeur. "95% de mes
clients ont des problèmes avec les femmes", affirme le psychologue bernois
Andreas Jost, spécialiste des thérapies masculines. A son avis, on est encore
à l'aube du mouvement. Le psychologue connaît l'existence d'une vingtaine de
groupes d'hommes à Berne. "Mais ce travail est discret. Beaucoup ont peur du
ridicule."
</TX>
<TX>
S'il est discret, le phénomène n'en est pas moins répandu en Suisse
alémanique. Berne et Zurich offre des services de conseils par téléphone. Des
mouvements d'hommes existent aussi à Zoug, Lucerne et Bâle. Les participants
ont généralement entre 30 et 50 ans, ils appartiennent aux couches moyennes
et supérieures de la société.
</TX>
<ST>
Apparition en Romandie
</ST>
<TX>
En Suisse romande, le mouvement en est encore à ses débuts. Deux groupes ont
été créés au printemps dernier dans le canton de Vaud.  Ils s'inscrivent dans
la mouvance de l'analyste québécois Guy Corneau, auteur du best-seller: "Père
manquant, fils manqué". Ils se sont constitués après un cycle de conférences
de M. Corneau en Suisse.
</TX>
<TX>
Selon Roland Bourgnon, coordinateur des groupes romands et enseignant, la
plupart des hommes qui participent aux groupes ont lu des ouvrages
spécialisés ou suivi une psychothérapie. Une séparation, un décès, un
remariage peuvent aussi déclencher une réflexion sur la masculinité, sur
l'incapacité des hommes à exprimer leurs émotions.  "Pour ma part, c'est le
décès d'un homme de la famille qui m'a fait réagir." Les relations avec le
père, l'absence de celui-ci et sa propre paternité sont d'ailleurs des thèmes
récurrents.
</TX>
<TX>
Pourquoi ces préoccupations se font-elles sentir plus tard en Romandie qu'en
Suisse alémanique? Personne ne se risque à livrer une explication définitive.
"Le Latin a peut-être été moins déstabilisé par les mouvements féministes,
avance Daniel Martin, président de l'Association vaudoise des psychologues.
D'ailleurs, le féminisme était moins radical ici que de l'autre côté de la
Sarine, comme les mouvements écologiques et alternatifs."
</TX>
<ST>
photo Key à disposition.
</ST>
</DOC>
