<DOC>
<DOCID>ATS.951005.0006</DOCID>
<DOCNO>ATS.951005.0006</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2691
</LE>
<DT>
951005
</DT>
<PT>
212540
</PT>
<RT>
193824
</RT>
<SC>
bsf175 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c7tun c4fra aet
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
tunisie france visite chirac
</KW>
<TI>
Jacques Chirac reçoit un accueil chaleureux en Tunisie
</TI>
<LD>
Tunis, 5 oct (ats/reuter) Le président Jacques Chirac a entamé jeudi une
visite d'Etat de deux jours en Tunisie. Les deux pays s'employent à montrer
qu'ils entendent entrer dans une "nouvelle phase" de leurs relations. Tunis a
réservé un accueil très chaleureux au chef de l'Etat français.
</LD>
<TX>
Jacques Chirac s'est déplacé avec une délégation de quatre ministres, dont le
président de l'Assemblée nationale Philippe Séguin, qui est né en Tunisie et
y a passé son enfance. La Tunisie "s'est tournée vers l'avenir", a dit
Jacques Chirac devant la communauté française. Il a évoqué l'accord de
partenariat avec l'Union européenne signé le 17 juillet.
</TX>
<TX>
"La France l'a encouragée à faire ce choix courageux et visionnaire qui
représente, c'est vrai, un défi. Mais je suis convaincu que la Tunisie, forte
de ses atouts, saura le relever en accomplissant les efforts nécessaires",
a-t-il ajouté.
</TX>
<ST>
Réponse favorable
</ST>
<TX>
Au cours de leurs premiers entretiens, le président tunisien Zine El Abidine
Ben Ali lui a fait part de "son souhait de voir la France investir davantage,
être toujours plus présente", a dit Jacques Chirac. Le président français y a
répondu favorablement.
</TX>
<TX>
A un moment où la France redoute l'intégrisme islamiste, le président
français a également dit "l'importance que la France attache à la stabilité
du Maghreb et à ses relations avec la Tunisie. Un pays qui joue un rôle
capital dans la région".
</TX>
<TX>
Arrivé en fin de matinée à Tunis, Jacques Chirac avait été accueilli sur fond
de fanfares et de youyous par plusieurs milliers de personnes. Celles-ci
étaient rassemblées le long de l'avenue Bourguiba et autour de la place du 7
Novembre, dans le centre de la capitale.
</TX>
<ST>
Hommage aux soldats
</ST>
<TX>
Lors d'un déjeuner de travail au palais de Carthage, le président Ben Ali a
remis à son homologue français le Grand Collier de l'ordre du 7 Novembre. Une
distinction jamais conférée jusqu'alors à un chef d'Etat étranger. Philippe
Séguin a, pour sa part, été fait Grand Croix de l'Ordre du 7 Novembre.
</TX>
<TX>
Jacques Chirac s'est rendu ensuite au cimetière français de Gammarth,
accompagné de son ministre des Affaires étrangères, Hervé de Charette,
Jean-Louis Debré (Intérieur), Hervé Gaymard (Finances) et Christine Chauvet
(Commerce extérieur) et de Philippe Séguin. Le chef de l'Etat et le président
de l'Assemblée se sont inclinés devant le monument aux morts de l'Armée
d'Afrique.
</TX>
</DOC>
