<DOC>
<DOCID>ATS.950906.0070</DOCID>
<DOCNO>ATS.950906.0070</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950906
</DT>
<PT>
151700
</PT>
<SC>
bsf109 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4fra mil int jus
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
france reprise essais nucléaires 3e encadre
</KW>
<TI>
Reprise des essais nucléaires français dans le Pacifique Sud La fin d'un gel
de trois ans 3e encadré
</TI>
<LD>
Paris, 6 sept (ats/afp) La reprise mercredi des essais nucléaires français a
mis fin à un moratoire observé depuis plus de trois ans par les puissances
nucléaires à l'exception de la Chine. Pékin a procédé à sa dernière explosion
atomique le 17 août dernier.
</LD>
<TX>
Ce gel des essais souterrains était suivi, depuis 1991 ou 1992 selon les cas,
par la Russie, les Etats-Unis, la Grande-Bretagne et la France, tous membres
permanents du Conseil de sécurité de l'ONU.  La Chine a respecté un moratoire
de fait jusqu'en octobre 1993 et a réalisé depuis cinq essais.
</TX>
<TX>
Les grandes puissances nucléaires entendaient ainsi préparer la conclusion
d'un traité d'interdiction totale des essais (CTBT, Comprehensive test ban
treaty). Celui-ci est en cours de négociation à Genève où les membres de la
Conférence sur le désarmement espèrent parvenir à un accord avant la fin
1996.
</TX>
<ST>
Russie en tête
</ST>
<TX>
Depuis l'éclatement de l'Union soviétique, la Russie ne dispose plus que du
polygone de tir de la Nouvelle-Zemble dans l'extrême nord. Elle a été le
premier pays à instituer en octobre 1991 une suspension de ses essais.
</TX>
<TX>
Le 8 avril 1992, quelques semaines à peine avant une nouvelle campagne
d'essais dans le Pacifique Sud, le président François Mitterrand avait
annoncé à son tour la suspension pour un an des tirs. Il avait invité les
dirigeants des autres grandes puissances à suspendre leurs expérimentations.
</TX>
<TX>
La France avait alors procédé à 204 essais depuis la mise en place de sa
force de frappe en 1960. Ce moratoire sera renouvelé ensuite tous les ans,
jusqu'à la décision de procéder à une ultime campagne de huit tirs annoncée
en juin dernier par le successeur de M. Mitterrand, Jacques Chirac.
</TX>
<ST>
Moratoire reconduit
</ST>
<TX>
Emboîtant le pas, les Etats-Unis décrétaient quelques mois plus tard, en
octobre 1992, un moratoire de neuf mois. Ils l'ont reconduit à trois
reprises, en juillet 1993, septembre 1994 et janvier 1995 jusqu'à septembre
1996.
</TX>
<TX>
Pour sa part, la Grande-Bretagne, qui accomplit ses tirs sur le sol
américain, suit de fait le moratoire de Washington. Plus de 2000 essais ont
été recensés dans le monde depuis l'explosion de la première bombe atomique,
dans le désert du Nouveau-Mexique (Etats-Unis), le 16 juillet 1945.
</TX>
</DOC>
