<DOC>
<DOCID>ATS.940809.0025</DOCID>
<DOCNO>ATS.940809.0025</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940809
</DT>
<PT>
180100
</PT>
<SC>
bsf117 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c7rwa c7zai c7bus mil int sozm
</DE>
<AU>
ha bn
</AU>
<KW>
rwanda exode maladies tension burundi synt
</KW>
<TI>
Rwanda: course contre la montre pour éviter un nouvel exode Troubles
ethniques au Burundi synthèse.
</TI>
<LD>
Berne, 9 août (ats/afp/reuter) Le Haut Commissariat des Nations unies pour
les réfugiés (HCR) craint un nouvel exode au Rwanda qui serait "pire que la
situation à Goma". Il souhaite que les forces françaises de l'opération
Turquoise restent en place au-delà du 22 août. Les troubles entre Hutus et
Tutsis risquent par ailleurs de s'étendre du Rwanda au Burundi voisin, dont
la composition ethnique est similaire.
</LD>
<TX>
Le HCR redoute un exode de la zone humanitaire sûre vers Bukavu (Zaïre) après
le départ des militaires français, a déclaré mardi à Genève le porte-parole
du HCR, Sylvana Foa. "Bukavu ne pourrait pas supporter un exode de 800 000 à
un million de personnes, et si cela se produisait ce serait une situation
pire qu'à Goma (Zaïre)", a-t- elle dit.
</TX>
<TX>
A Paris, on indiquait néanmoins que la France n'envisageait pas de repousser
au-delà du 22 août le retrait de ses troupes du Rwanda. Le sous-secrétaire
général des Nations unies pour les affaires humanitaires, Peter Hansen,
craint que deux millions de personnes ne fuient le Rwanda si les casques
bleus ne sont pas prêts à temps pour prendre le relais des forces françaises.
</TX>
<ST>
Famine et maladies
</ST>
<TX>
"Nous savons que la situation humanitaire dans le sud-ouest est très
mauvaise. Il n'y a pas assez de vivres", a déclaré Chris Janowsky,
porte-parole à Kigali du HCR. Un avion cargo affrété par plusieurs
organisations humanitaires et chargé essentiellement de produits médicaux
doit par ailleurs quitter Genève mardi soir pour Kigali.
</TX>
<TX>
Dans les camps de réfugiés rwandais de l'est du Zaïre, le choléra, la
dysenterie et d'autres maladies pourraient avoir fait près de 80 000 morts,
depuis la mi-juillet, a révélé Médecins sans frontières- Belgique.
</TX>
<TX>
Les organisations humanitaires craignent maintenant une épidémie de typhus.
Un porte-parole de l'Organisation mondiale de la Santé (OMS) a précisé que
l'ONU attendait avec inquiétude les résultats des analyses de sang. "Nous
n'avons aucune confirmation du typhus pour l'instant", a-t-il dit.
</TX>
<ST>
Tension au Burundi
</ST>
<TX>
Par ailleurs, la tension entre Hutus et Tutsis persiste au Burundi. Pour la
deuxième journée consécutive, la population de la capitale Bujumbura ne s'est
pas rendue au travail. Le président par intérim, Sylvestre Ntibantunganya, un
Hutu, s'est rendu dimanche dans le nord du pays pour "pacifier les
populations", a-t-on appris de sources autorisées.
</TX>
<TX>
Le candidat de l'opposition à la présidence de la République, Charles Mukasi,
un Hutu modéré, a réclamé la mise en place d'un "exécutif fort et crédible"
pour mettre un terme aux massacres entre Hutus et Tutsis. "Il n'y a pas eu de
massacres entre Hutus et Tutsis qui n'aient pas été exécutés sur ordre de
partis politiques. Rien ne sera spontané, tout devra être négocié mais une
volonté politique commune est indispensable", a ajouté M. Mukasi.
</TX>
</DOC>
