<DOC>
<DOCID>ATS.951025.0061</DOCID>
<DOCNO>ATS.951025.0061</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2495
</LE>
<DT>
951025
</DT>
<PT>
170731
</PT>
<RT>
163404
</RT>
<SC>
bsf150 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
zh come jus fin
</DE>
<AU>
dh ga uc
</AU>
<KW>
zurich parcomètres recours tribunal fédéral
</KW>
<TI>
Controverse sur la hausse des tarifs des parcomètres à Zurich L'exécutif
porte l'affaire devant le Tribunal fédéral
</TI>
<LD>
Zurich, 25 oct (ats) L'exécutif de Zurich porte la controverse sur les tarifs
des parcomètres au Tribunal fédéral. Il recourt contre la décision du Conseil
d'Etat de supprimer la hausse des taxes. Quant aux automobilistes ne
respectant pas les parcomètres qui affichent déjà les nouveaux tarifs, ils ne
seront pour l'heure pas amendés.
</LD>
<TX>
La ville de Zurich estime être victime d'atteinte à l'autonomie des communes
et de subir, sans avoir été consultée, une décision arbitraire, a indiqué la
chancellerie municipale mercredi. Le 18 octobre dernier, le Conseil d'Etat a
admis l'effet suspensif de recours déposés contre les nouveaux tarifs, soit
trois jour après la mise en vigueur des ces derniers.
</TX>
<TX>
L'exécutif de Zurich demande au Tribunal fédéral d'annuler la décision du
Conseil d'Etat. Une décision superprovisoire permettrait au moins de laisser
en l'état les parcomètres déjà adaptés, en attendant une décision ayant force
de loi.
</TX>
<ST>
Appel du TCS
</ST>
<TX>
Quelque 2400 parcomètres affichent déjà les nouveaux prix, 60 % de tout le
parc à modifier. Ils resteront en l'état, provisoirement, mais les
automobilistes qui ne payent pas les tarifs ne seront pas mis à l'amende,
pour autant qu'ils respectent les anciens prix et qu'ils ne dépassent pas la
limite de temps admise pour le stationnement.
</TX>
<TX>
La "mise à l'heure" du reste des parcomètres a été interrompue.  La semaine
dernière, le Touring-Club suisse (TCS) a appelé les automobilistes à ne pas
payer les amendes et a menacé le directeur municipal de la police de plainte
pénale. Criant au "chantage" et à la "contrainte".
</TX>
<TX>
Approuvée par le peuple en septembre 1994 à une majorité de 54 % des voix, la
hausse des taxes de stationnement doit rapporter 300 000 francs
supplémentaires par mois. Ne sont concernés que les horodateurs situés au
centre de la ville, ainsi qu'au centre du quartier d'Oerlikon, soit quelque
4000 places de parc sur 51 000.  Selon les nouveaux tarifs, une heure de
stationnement revient à 2 francs, une heure et demie à 3,50 francs et deux
heures à 5 francs, contre 1 franc l'heure jusqu'ici.
</TX>
</DOC>
