<DOC>
<DOCID>ATS.940505.0154</DOCID>
<DOCNO>ATS.940505.0154</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940505
</DT>
<PT>
085100
</PT>
<SC>
bsf019 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
kul sta
</DE>
<AU>
bb
</AU>
<KW>
suisse culture depenses 1990
</KW>
<TI>
Culture et loisirs en Suisse les dépenses publiques en 1990.
</TI>
<LD>
Berne, 5 mai (ats) Selon une brochure que vient de publier l'Office fédéral
de la statistique, les collectivités publiques ont dépensé en 1990 2,4
milliards de francs en faveur de la culture et des loisirs.  La majeure
partie de cette somme, soit 1,85 milliards, est revenue à la culture tandis
que les loisirs (sans le sport) se voyaient accorder 604 millions.
</LD>
<TX>
Ce sont les communes qui ont engagé le plus de dépenses, suivies des cantons
et de la Confédération, selon le principe de subsidiarité qui est repris dans
l'article sur la culture soumis au vote du peuple et des cantons le 12 juin.
</TX>
<TX>
Le théâtre et la musique ont obtenu, avec 451 millions, la part la plus
importante, soit 24% du total. Le soutien apporté à la formation (écoles de
musique, écoles d'arts appliqués) s'est monté à 320 millions (17%). Quant aux
bibliothèques, musées, expositions, protection du patrimoine, ils ont reçu
chacun environ 12% des budgets.
</TX>
<TX>
En ce qui concernes les loisirs, les deux tiers ont été affectés aux domaines
nature et environnement (393 millions), plus particulièrement au parcs et
chemins pédestres. Les autres loisirs (maisons de la jeunesse, centres de
loisirs) ont bénéficié de 211 millions.
</TX>
<ST>
Communes: théâtre et musique
</ST>
<TX>
Les communes accordent une place de choix au théâtre et à la musique jouée
ainsi qu'à la formation. Une bonne moitié des dépenses vont aux activités
"bénéficiant d'un large écho dans la population", note l'OFS. Les communes
jouent aussi un rôle prépondérant dans la promotion des loisirs.
</TX>
<ST>
Cantons: biens culturels
</ST>
<TX>
Les deux plus gros postes de dépenses des cantons sont aussi constitués par
le thâtre et la musique ainsi que par la formation.  Les contributions
cantonales sont toutefois nettement inférieures, en pourcentage, à celles des
communes. En revanche, les cantons se distinguent dans le domaine de la
protetion des biens culturels et des paysages, avec 54% des dépenses, contre
21% pour les communes et 24%pour la Confédération.
</TX>
<ST>
Confédération: tâches spécifiques
</ST>
<TX>
L'engagement de la Confédération pour la culture et les loisirs est nettement
plus faible. Il se limite avant tout à des missions d'importance nationale:
Bibliothèque nationale et Musée national. La Confédértion se voit aussi
confier des tâches spécifiques comme la promotion du cinéma, la protection
des langues dans les cantons des Grisons et du Tessin ou le soutien aux
cantons dans le domaine de la protection du patrimoine.
</TX>
<TX>
A mentionner également la fondation Pro Helvetia. Avec un budget de 21
millions de francs en 1990, elle soutient les activités culturelles les plus
diverses: littérature, théâtre, danse, musique, échanges avec l'étranger.
</TX>
</DOC>
