<DOC>
<DOCID>ATS.940930.0066</DOCID>
<DOCNO>ATS.940930.0066</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940930
</DT>
<PT>
150500
</PT>
<SC>
bsf107 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ecpi fin ecpt zh gr
</DE>
<AU>
pz al rp
</AU>
<KW>
zh calanda haldengut amelioration resultat
</KW>
<TI>
Calanda Haldengut: Résultat d'exploitation équilibré en 1994.
</TI>
<LD>
Winterthour/Coire, 30 sept (ats) Les brasseries Calanda et Haldengut,
reprises il y a six mois par le géant hollandais Heineken, prévoient un
résultat d'exploitation pratiquement équilibré pour l'exercice en cours. En
1993, une perte opérationnelle de 10 millions de francs avait été
enregistrée.
</LD>
<TX>
Selon un communiqué diffusé vendredi, la concentration sur l'activité
principale et des températures favorisant la consommation de bière auront
contribué à l'amélioration du résultat. La réorganisation a entraîné la
suppression de 69 postes. Aucun chiffre n'est encore articulé concernant le
résultat global 1994, car compte devra être tenu de diverses dépenses et
revenus extraordinaires.
</TX>
<ST>
Abandon d'activités
</ST>
<TX>
Calanda et Haldengut ont placé la fabrication de bières de qualité au centre
de leur activité. La gestion d'immeubles appartenant à des tiers a été
abandonnée et la gestion du parc de l'entreprise est confiée à l'extérieur.
Le fabricant de chaussettes Thomann % Co a été vendu à la direction. Enfin,
plusieurs immeubles ont été cédés.  Willem Hosang a pris la tête Calanda
Haldengut en tant que General Manager.
</TX>
<TX>
La réorganisation a permis d'introduire un nouvel organigramme qui définit
clairement les responsabilités en matière de coûts et de revenus. De même, un
programme de réduction des coûts a été engagé, qui a entraîné d'importantes
économies dans tous les secteurs.
</TX>
<TX>
L'effectif qui comptait 660 postes à plein temps a été réduit durant l'année
de 69 emplois, dont 31 par licenciement. Les postes non repourvus ont été
gagnés dans les deux entreprises et à tous les niveaux y compris la
direction.
</TX>
</DOC>
