<DOC>
<DOCID>ATS.950602.0127</DOCID>
<DOCNO>ATS.950602.0127</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950602
</DT>
<PT>
175700
</PT>
<SC>
bsf170 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
kulr bio
</DE>
<AU>
ba
</AU>
<KW>
bale eveque vogel demission synthese globale
</KW>
<TI>
Démission de l'évêque de Bâle: Jean-Georges Vogel sera papa Le célibat des
prêtres à nouveau en discussion synthèse globale.
</TI>
<LD>
Soleure, 2 juin (ats) Futur papa, l'évêque de Bâle Jean-Georges Vogel a
démissionnné. La discussion autour du délibat des prêtres est ainsi relancée.
La Conférence des évêques suisses parle de drame. L'évêque auxiliaire du
diocèse de Bâle Joseph Candolfi dirigera l'évêché jusqu'à l'ordination du
nouvel évêque, prévue fin juin.
</LD>
<TX>
Le pape Jean Paul II a accepté vendredi la décision de Mgr Vogel et a nommé
Mgr Candolfi, 73 ans, administrateur apostolique de l'évêché. Mgr Vogel, qui
quitte son poste 14 mois après être entré en fonction, a rendu publiques sa
situation personnelle et sa décision dans une lettre adressée aux fidèles du
diocèse.
</TX>
<TX>
Dans sa missive, Jean-Georges Vogel, 44 ans, parle de "défaillance " et
souligne qu'il ne remet pas en question le célibat des prêtres.  Il demande
le pardon de tous ceux qui ont été déçus ou blessés par ses actes.
</TX>
<ST>
"Difficulté affective"
</ST>
<TX>
Depuis son élection en avril 1994, Mgr Vogel a fait "l'expérience d'une
difficulté affective de plus en plus lourde à porter", écrit- il. Il dit
avoir cherché appui auprès d'une femme qu'il connaissait depuis longtemps.
"De cette relation est née une grossesse", explique l'évêque. "Je me vois
contraint de constater qu'il ne m'est plus possible d'exercer mon ministère
dans la clarté."
</TX>
<TX>
Mgr Vogel est conscient que sa décision va "relancer la discussion au sujet
du célibat des prêtres". Il se dit "toujours persuadé que, dans le célibat,
une vie pleinement accomplie est possible". Et d'ajouter: "Pour moi vient le
temps qui devra m'amener à voir clairement dans quelle direction ira ma
route. C'est pourquoi je vais me retirer dans le silence pour faire le point
en moi."
</TX>
<TX>
Le Vatican n'a pas non plus pris de décision concernant le futur de
l'ex-évêque. Pour l'instant, l'évêque démissionnaire n'a pas demandé à être
démis de ses fonctions afin de pouvoir se marier. Il s'est retiré dans une
communauté religieuse à l'étranger, et vit "ce drame dans la prière", selon
l'Agence de presse catholique autrichienne.
</TX>
<ST>
"Affaire douloureuse"
</ST>
<TX>
La démission de Mgr Vogel est "une affaire très douloureuse, un drame", a
déclaré à l'ATS Mgr Henri Salina, abbé de St-Maurice (VS) et président de la
Conférence des évêques suisses. "Toutefois, il ne nous revient pas de juger
des hommes."
</TX>
<TX>
"Mgr Vogel a eu le courage de venir mardi à la Conférence d'été des évêques
suisses pour nous mettre au courant", a indiqué Mgr Salina. "La peine était
grande, car une amitié fraternelle nous lie." Certains vont s'emparer du cas
de Mgr Vogel, premier cas en Suisse, pour dénoncer l'attitude d'autres
membres de l'Eglise, a-t-il déploré.
</TX>
<ST>
A l'écoute de Jésus
</ST>
<TX>
Réunis vendredi à Soleure, les 18 chanoines du Chapitre cathédral du diocèse
de Bâle ont accueilli avec "tristesse et émotion" la démission de Mgr Vogel.
Ils remercient l'évêque démissionnaire pour tout le travail accompli. A
l'écoute de Jésus, Mgr Vogel a beaucoup donné à son diocèse.
</TX>
<TX>
Pour la Ligue suisse des femmes catholiques, Mgr Vogel s'est montré solidaire
de la femme dont il attend un enfant. C'est un homme honnête et droit. Les
femmes catholiques relèvent par ailleurs que le mode de vie imposé aux hommes
d'Eglise est pour beaucoup d'entre eux "inhumain".
</TX>
<ST>
Homme courageux
</ST>
<TX>
En tant qu'évêque du plus grand diocèse de Suisse (1,1 million de croyants),
Mgr Vogel a été amené à prendre des décisions importantes, souvent
considérées comme courageuses. Peu après son entrée en fonction, il a été
confronté au cas du curé de Baden, désireux de se marier. Selon les règles de
l'Eglise catholique, Mgr Vogel lui a ordonné de démissionner, provoquant le
mécontentement des paroissiens.
</TX>
<TX>
Mgr Vogel s'est en outre exprimé à plusieurs reprises en faveur d'un
assouplissement de l'obligation du célibat des prêtres. Selon lui, des
personnes mariées pourraient être ordonnées. En revanche, il refuse l'idée
qu'un prêtre puisse se marier. A son avis, les prêtres doivent prendre une
décision valable sur la durée.
</TX>
<ST>
Administrateur nommé
</ST>
<TX>
Pour le choix du nouvel évêque de Bâle, le Chapitre cathédral du diocèse se
basera sur les résultats de la consultation qui avait suivi fin 1993 le
retrait de l'évêque Otto Wüst, prédécesseur de Mgr Vogel. Les doyens et les
membres des conseils diocésains pourront aussi faire des propositions.
</TX>
<TX>
Une liste de six noms devrait être soumise le 30 juin à la Conférence du
diocèse. Celle-ci se compose de représentants des dix cantons (BS, Bl, SO,
LU, BE, ZG, AG, TG, SH, JU) du diocèse de Bâle et peut excure des noms. Le
Chapitre cathédral opère alors son choix parmi les candidats restants. Le
pape peut accepté ou refusé le candidat final. Conformément à un accord signé
en 1828 avec le Saint- Siège, l'évêché de Bâle bénéficie d'une autonomie dans
l'élection des évêques comme aucun autre diocèse au monde.
</TX>
<ST>
Premier cas en Suisse
</ST>
<TX>
Selon Mgr Salina, le cas de Mgr Vogel est le premier du genre en Suisse.
Certes, au Moyen-Age, certains évêques ont eu des enfants, mais ils ne
démissionnaient pas. Dans trois des six diocèses de Suisse (Bâle, Lugano et
Fribourg), des sièges sont repourvoir. Dans deux (St-Gall et Sion) de
nouveaux évêques entreront bientôt en fonction.
</TX>
<ST>
photo Keystone disponible - graphique SGN
</ST>
<ST>
version brève suit.
</ST>
</DOC>
