<DOC>
<DOCID>ATS.950403.0022</DOCID>
<DOCNO>ATS.950403.0022</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950403
</DT>
<PT>
181300
</PT>
<SC>
bsf144 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
fin zh
</DE>
<AU>
jn zs
</AU>
<KW>
zurich devises dollar dm bourse synthese
</KW>
<TI>
Marché des devises: la rechute du dollar dope le franc suisse Le DM au plus
bas depuis août 1990 synthèse.
</TI>
<LD>
Zurich, 3 avril (ats) Le nouvel accès de faiblesse du dollar lundi a une
nouvelle fois dopé le franc suisse. Porté aussi par l'évolution favorable de
l'inflation en Suisse, le franc s'est fortement apprécié, même par rapport au
mark. La devise allemande est ainsi tombée à son plus bas niveau depuis
quatre ans et demi.
</LD>
<TX>
Il faut remonter à août-septembre 1990 pour retrouver le DM à moins de 82
centimes contre le franc suisse, note Rainer Marian, analyste des devises
auprès du Crédit Suisse (CS). La faiblesse persistante du dollar, coté à
1,1229 franc lundi en fin de séance à Zurich, et les problèmes chroniques des
monnaies européennes faibles stimulent fortement la demande de francs. De
plus, l'attractivité relative du franc est plus grande que celle du DM.
</TX>
<ST>
Faible inflation malgré la TVA
</ST>
<TX>
Le rôle de monnaie refuge du franc joue d'autant plus en ce moment que les
données fondamentales de l'économie suisse parlent en faveur d'un franc fort,
note Rainer Marian. Malgré la nouvelle TVA, et contrairement aux craintes, le
niveau d'inflation en Suisse reste inférieur à celui de l'Allemagne. Les
statistiques de mars, publiées mardi en Suisse, devraient faire apparaître un
renchérissement annuel compris entre 1,5 % et 1,7 %, selon le CS.
</TX>
<TX>
Au surplus, explique l'expert du CS, la balance des transactions courantes
suisse affiche un excédent de l'ordre de 25 milliards de francs. Celle de
l'Allemagne présente un déficit voisin de 50 milliards de DM. Ces raisons
expliquent pourquoi le DM était noté à 0,8189 franc lundi à Zurich, contre
0,8249 franc vendredi en clôture.
</TX>
<ST>
Le dollar bientôt à 1,10 franc?
</ST>
<TX>
Un recul du dollar jusqu'à 1,10 franc est "sans autre possible" à brève
échéance. La devise américaine a déjà presque touché la marque de 1,12 franc
lundi à Zurich avant de boucler la journée à 1,1229 franc (1,1340 vendredi).
Selon Rainer Marian, les autorités américaines ne contreront vraiment la
chute du dollar que si celle-ci devient "nettement" préjudiciable à
l'évolution des obligations et des actions américaines. Tel n'est pas encore
le cas.
</TX>
<TX>
Les interventions des banques centrales américaine et japonaise lundi en
faveur du dollar n'ont eu, en tout cas, aucun effet décisif sur le niveau du
dollar. Le billet vert est même tombé lundi à 86,00 yen, inscrivant un
nouveau record à la baisse face au yen depuis la fin de la 2e guerre
mondiale. Le marché prévoit de nouvelles interventions de la Réserve fédérale
américaine (Fed).
</TX>
<TX>
Le Ministre américain des finances, Robert Rubin, a confirmé lundi les
premières interventions de la Fed, précisant que le gouvernement US est
intéressé à un dollar plus fort. "Ce n'est là toutefois que de la
rhétorique", selon Rainer Marian.
</TX>
<ST>
La lire sous pression
</ST>
<TX>
Les incertitudes politiques en Italie ont continué de peser cependant sur la
lire. Le marché ne parie guère sur la réussite du gouvernement dans sa
tentative d'assainissement du budget. 100 lires ne valaient plus que 0,0653
franc lundi soit à Zurich, contre 0,0668 franc vendredi. Le franc français
était de même plus faible à 0,2337 (0,2354) franc.
</TX>
<TX>
Ces turbulences monétaires ont aussi eu, dans un premier temps, un impact
négatif sur le marché suisse des actions. Compte tenu toutefois de
l'orientation baissière des taux d'intérêt sous l'effet du franc suisse fort,
la bourse de Zurich a pu compenser ensuite ses pertes. L'indice SMI (Swiss
Market Index) n'a ainsi cédé que 2,2 points à 2511,1 points lundi. La chute
de 4,7 % de l'indice Nikkei à Tokyo a été interprétée comme étant un
phénomène isolé, indique un opérateur.
</TX>
</DOC>
