<DOC>
<DOCID>ATS.950818.0117</DOCID>
<DOCNO>ATS.950818.0117</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950818
</DT>
<PT>
013000
</PT>
<SC>
bsf004 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c5swi c1 mil
</DE>
<AU>
ss ha
</AU>
<KW>
new york visite liener chef état-major
</KW>
<TI>
Visite aux Etats-Unis du commandant de corps Arthur Liener Entretien avec le
général John Shalikashvili
</TI>
<LD>
New York, 18 août (ats) Le chef de l'état-major général de l'armée suisse, le
commandant de corps Arthur Liener, a rencontré jeudi au Pentagone le général
John Shalikashvili, président des chefs de l'état-major unifié des forces
armées américaines. L'entretien a porté sur la situation mondiale et sur la
crise dans les Balkans.
</LD>
<TX>
La question de l'adhésion éventuelle de la Suisse au Partenariat pour la Paix
a également été abordée, a indiqué à l'ATS M. Liener.  Le commandant de corps
a expliqué à son homologue américain que la décision sur une participation
suisse à ce programme de coopération militaire avec l'OTAN dépend en dernier
ressort de la volonté populaire et qu'aucun agenda n'a été fixé à ce jour, le
Conseil fédéral ne s'étant pas encore prononcé.
</TX>
<ST>
Présidence de la Suisse
</ST>
<TX>
Les deux hommes ont également eu un échange de vues sur la présidence de la
Suisse, à compter du 1er janvier prochain et pour un an, de l'Organisation
pour la sécurité et la coopération en Europe (OSCE). Enfin, les deux chefs
d'état-major ont fait un tour d'horizon de la situation mondiale, avec un
accent particulier sur la crise en ex-Yougoslavie.
</TX>
<TX>
En début de semaine, le commandant de corps Liener a eu l'occasion de visiter
plusieurs installations militaires et centres d'entraînement en Californie,
au Colorado et en Caroline du Nord.  La visite du chef de l'état-major devait
se terminer vendredi par un discours sur la politique de sécurité suisse à la
National Defense University et par une visite au commandement de la Garde
nationale.
</TX>
<TX>
Pendant cette visite officielle, le commandant de corps était accompagné par
le divisionnaire Paul Müller, sous-chef d'état-major planification et chef de
projet Armée 95 et par le divisionnaire Markus Rusch, sous-chef d'état-major
général logistique .  La dernière visite d'un chef de l'état-major de l'armée
suisse à Washington remonte à 1990.
</TX>
</DOC>
