<DOC>
<DOCID>ATS.950906.0024</DOCID>
<DOCNO>ATS.950906.0024</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950906
</DT>
<PT>
192100
</PT>
<SC>
bsf173 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c9pif c4fra enf mil int
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
mururoa essai nucleaire synthese globale
</KW>
<TI>
Reprise des essais nucléaires français Paris tente d'amortir le tollé
international synthèse globale
</TI>
<LD>
Mururoa/Paris/Berne, 6 sept (ats/afp/reuter) En proposant d'"européaniser" sa
force de frappe nucléaire, la France a tenté mercredi d'amortir le tollé
international déclenché par la reprise de ses essais atomiques. A Paris, le
président Jacques Chirac a réaffirmé la détermination de son pays à procéder
à la totalité des huit essais nucléaires prévus dans le Pacifique.
</LD>
<TX>
Quelques heures après le premier tir en Polynésie française, survenu mardi
peu avant minuit, la France a relancé l'idée d'"européaniser" sa dissuasion
nucléaire. Le premier ministre, Alain Juppé, a déclaré que Paris, comme
Londres, "dispose d'une force de dissuasion qui peut travailler à la paix et
à la sécurité du continent" européen.
</TX>
<TX>
Cette proposition a suscité peu d'échos officiels mercredi, tandis que Paris
se prévalait d'avoir reçu des signaux plutôt positifs de Bonn et de Londres.
En revanche, des réactions extrêmement critiques ont été enregistrées dans
les nouveaux pays adhérents à l'Union européenne (Autriche, Suède, Finlande),
mais aussi au Danemark ou aux Pays-Bas, où l'opinion pacifiste et
anti-nucléaire est vivace.
</TX>
<ST>
Nouveaux préparatifs
</ST>
<TX>
Simultanément, les préparatifs du deuxième essai français en Polynésie
étaient déjà dans une "phase active", a indiqué le général Paul Véricel. Le
premier essai s'est déroulé mardi à 23h30 (suisses) sur l'atoll de Mururoa.
Ce 193e tir nucléaire souterrain a été d'une puissance inférieure à 20
kilotonnes de TNT, selon le ministère de la défense.
</TX>
<TX>
L'essai a notamment été enregistré mardi à 23h49 par le Service séismologique
suisse de l'EPF de Zurich. Ce dernier a confirmé que l'énergie dégagée était
inférieure à 20 kilotonnes.
</TX>
<ST>
Tollé international
</ST>
<TX>
Ce premier tir de la série de huit essais programmée par la France a suscité
un tollé international. Le Chili et la Nouvelle-Zélande ont notamment rappelé
leur ambassadeur à Paris, alors que les diplomates français en poste dans
diverses capitales étaient convoqués pour recevoir les protestations
officielles de nombreux pays.
</TX>
<TX>
Le Canada a "déploré" l'essai, les Etats-Unis "regretté", la Corée du Sud
"regretté spécialement", Moscou "regretté profondément". Les Etats du
Pacifique, notamment le Japon et l'Australie, ont quant à eux opposé une
condamnation "absolue" à l'essai. En outre, il s'agit d'un "acte scandaleux"
pour Greenpeace, et pour les Verts français "un crime contre l'humanité".
</TX>
<ST>
Mal perçu en Suisse
</ST>
<TX>
La Suisse a également joint sa voix au concert des protestations
diplomatiques. Sur injonction du conseiller fédéral Flavio Cotti, le chargé
d'affaires de l'ambassade suisse a Paris, Dominique Dreyer, a transmis au
Quai d'Orsay le point de vue négatif de Berne. Selon M. Dreyer, l'attitude de
la France risque de compliquer les négociations en cours à Genève sur la
rédaction d'un traité d'interdiction totale des essais nucléaires.
</TX>
<TX>
En outre, des manifestations ont eu lieu à Genève, Lausanne, Zurich et Bâle.
Trois manifestants se sont enchaînés aux grilles de l'ambassade de France à
Berne.
</TX>
<ST>
Réactions plus modérées
</ST>
<TX>
Contrairement à la majorité des Etats, la Grande-Bretagne et la Chine
(détenteurs d'armes nucléaires), ainsi que l'Allemagne, ont fait preuve de
modération dans la dénonciation officielle de l'essai français. Le Foreign
Office britanique a déclaré "comprendre l'inquiétude dans beaucoup de pays",
tout en prenant acte de l'engagement de la France de signer un traité
d'interdiction des essais. La Chine a souhaité que la France "continue de
soutenir les efforts internationaux" dans ce sens.
</TX>
<TX>
De son côté, le gouvernement allemand s'est refusé à condamner la reprise des
essais mais a rappelé sa "position critique". Au Japon, en dépit de la
condamnation "absolue" formulée vis-à-vis de l'essai français, le
gouvernement a laissé entendre qu'il allait réagir "prudemment" pour ne pas
nuire aux bonnes relations entretenues avec Paris.
</TX>
</DOC>
