<DOC>
<DOCID>ATS.940316.0004</DOCID>
<DOCNO>ATS.940316.0004</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940316
</DT>
<PT>
215700
</PT>
<SC>
bsf220 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
parn div
</DE>
<AU>
sk
</AU>
<KW>
conseil national quorum pas atteint
</KW>
<TI>
La soirée la plus longue au Conseil national Les parlementaires veulent
parler, mais pas écouter les autres.
</TI>
<LD>
Berne, 16 mars (ats) Le Conseil national était bien décidé à entamer mercredi
la soirée la plus longue de la session de printemps. A 20h00, une majorité de
63 voix contre 55 affirmait vouloir ouvrir comme prévu une troisième séance
de la journée à 21h00 pour le débat sur les conséquences de l'adoption de
l'initiative des Alpes. A 21h10, le quorum n'était pourtant pas atteint.
</LD>
<TX>
Le National a siégé mercredi de 8h00 à 13h00, puis de 15h00 à 20h00 et devait
reprendre ses travaux à 21h00 jusqu'à épuisement de l'ordre du jour. Le débat
sur l'initiative des Alpes, pour lequel 34 orateurs étaient inscrits, devait
se terminer après minuit. Une heure trop avancée pour un thème aussi
important, a affirmé Walter Schmied (UDC/BE) à 20h00, proposant de suspendre
les travaux jusqu'au lendemain. Barabara Haering Binder (PS/ZH) a vu dans
cette proposition une tentative de torpiller la loi sur l'égalité entre
femmes et hommes, agendée au jeudi. Par 63 voix contre 55, le National
décidait d'en rester au programme prévu.
</TX>
<TX>
La séance n'a repris qu'à 21h05, devant des travées très clairsemées. Werner
Vetterli (UDC/ZH) demandait alors de vérifier si le quorum était atteint. Le
contrôle a eu lieu selon la méthode traditionnelle, par les scrutateurs:
Ernst Leuenberger (PS/SO) soupçonnait en effet certains députés de s'abstenir
volontairement d'actionner le bouton du système électronique pour provoquer
une interruption de séance. Seuls 89 députés étant présents. La présidente a
dû suspendu la séance jusqu'à 21h20, le temps pour quelques retardataires de
rejoindre leur place.
</TX>
</DOC>
