<DOC>
<DOCID>ATS.940316.0141</DOCID>
<DOCNO>ATS.940316.0141</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940316
</DT>
<PT>
101800
</PT>
<SC>
bsf047 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
mil zh c1 c4ger come div prod
</DE>
<AU>
ah sn uc
</AU>
<KW>
zh duebendorf bombardiers us anniversaire
</KW>
<TI>
Il y a cinquante ans Douze bombardiers américains atterrissaient à Dübendorf
(ZH).
</TI>
<LD>
Dübendorf (ZH), 15 mars (ats) Le 18 mars 1944, douze bombardiers américains
B-17 et B-24 atterrissaient à l'aérodrome militaire de Dübendorf, près de
Zurich. C'était la première fois qu'une formation entière et qu'un tel nombre
d'avions étrangers se posaient en Suisse.  Cet atterrissage d'urgence a
profondément impressionné la population des environs. "Jamais je n'ai
ressenti si fort l'horreur de la guerre ", écrivait un témoin dans la "Neue
Zürcher Zeitung" de l'époque.
</LD>
<TX>
Les appareils rentraient d'une mission au sud de l'Allemagne, où ils avaient
bombardé des aérodromes et des installations industrielles. Endommagés, ils
ont préféré trouver refuge à Dübendorf plutôt que de poursuivre sur l'Afrique
du Nord. Il s'agissait de gros quadrimoteurs de type B-17 et B-24, emportant
dix homme à leur bord.
</TX>
<TX>
C'était un samedi après-midi. Ces "forteresses volantes" et "Liberators"
avaient violé l'espace aérien helvétique. Les chasseurs de l'armée de l'air
suisse les ont contraints à atterrir à Dübendorf.  Des centaines de curieux
étaient venus assister au spectacle. Touché par une ligne de contact CFF
arrachée lors de l'atterrissage, un écolier de quinze ans était mort
électrocuté.
</TX>
<TX>
Pas moins de 738 bombardiers avaient décollé d'Angleterre le 18 mars 1944
pour attaquer Friedrichshafen, Munich, Oberpfaffenhofen, Lechfeld, Landsberg
et Memmingen. Au terme de l'opération, 43 machines manquaient à l'appel.
Douze avaient atterri à Dübendorf, quatre ailleurs en Suisse.
</TX>
<TX>
Au total, 244 avions étrangers, dont 100 à Dübendorf, ont touché le sol
suisse pendant la Seconde Guerre mondiale. La plupart s'y sont posés,
certains se sont écrasés, d'autres ont été abattus.
</TX>
<ST>
photo key disponible.
</ST>
</DOC>
