<DOC>
<DOCID>ATS.940120.0095</DOCID>
<DOCNO>ATS.940120.0095</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940120
</DT>
<PT>
142500
</PT>
<SC>
bsf086 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
parp
</DE>
<AU>
ns po uc
</AU>
<KW>
suisse udc problemes internes interview
</KW>
<TI>
Le président de l'UDC veut mettre au pas les sections cantonales.
</TI>
<LD>
Berne, 20 jan (ats) L'UDC suisse devrait prendre position plus rapidement sur
les objets soumis à votation fédérale, pour ne pas être court-circuitée par
les partis cantonaux. C'est l'avis du président du parti agrarien Hans
Uhlmann, exprimé jeudi dans la "Berner Zeitung". Par ailleurs, c'est à l'UDC
nationale qu'il revient de lancer référendums et initiatives. Il n'est pas
normal que le parti soit mis sous pression par ses sections cantonales.
</LD>
<TX>
L'Union démocratique du centre (UDC) est en butte à des problèmes internes
depuis un certain temps déjà. Les prises de position tranchées de l'UDC
zurichoise, incarnée par Christoph Blocher, jettent le trouble au sein du
parti. Selon M. Uhlmann, il faut mettre de l'ordre dans les relations entre
les sections cantonales et le parti suisse. Le comité directeur de l'UDC
préparera vendredi un rapport à ce sujet.
</TX>
<TX>
L'UDC nationale doit impérativement déterminer ses mots d'ordre plus
rapidement, estime son président. Il faut éviter que les sections cantonales
la court-circuitent, comme l'a fait dernièrement l'UDC zurichoise sur la
question de l'EEE. Le rôle du parti suisse doit être renforcé, pour que "les
cantons soient automatiquement entraînés dans son sillage". Les sections
doivent s'occuper avant tout de politique cantonale.
</TX>
<TX>
M. Uhlmann s'est entretenu à deux reprises avec Christoph Blocher à la suite
des annonces controversées et du graphique tronqué sur la criminalité
diffusés par l'UDC zurichoise. "Quand on attaque quelqu'un, il faut que les
reproches qu'on adresse soient à 100 % justifiés", a précisé M. Uhlmann,
faisant allusion à la campagne de dénigrement menée à Zurich contre la
gauche.
</TX>
</DOC>
