<DOC>
<DOCID>ATS.940516.0009</DOCID>
<DOCNO>ATS.940516.0009</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940516
</DT>
<PT>
211600
</PT>
<SC>
bsf169 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4gre c6alb c4 int soz
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
ue europe aide est grece albanie
</KW>
<TI>
La Grèce bloque l'octroi d'une aide des Douze à l'Albanie.
</TI>
<LD>
Bruxelles, 16 mai (ats/afp) La Grèce a bloqué, lundi à Bruxelles, l'octroi
d'une aide de 35 millions d'écus (37 millions de francs) de l'Union
européenne à l'Albanie. Elle a justifié sa position par des doutes sur le
respect des Droits de l'Homme dans ce pays, a annoncé le ministre grec
adjoint aux Finances Georges Romeos.
</LD>
<TX>
Les ministres des Finances de l'Union européenne, réunis lundi à Bruxelles,
ont en revanche pu se mettre d'accord sur des prêts alloués à la Moldavie, à
la Bulgarie, et à la Roumanie, dans le cadre de la contribution de l'Union
aux aides du G-24. Le G-24 rassemble les efforts d'assistance des pays
occidentaux aux pays d'Europe centrale et de l'Est.
</TX>
<TX>
"Pour l'Albanie, la décision a été reportée, car la Grèce a réitéré ses
réserves quant au respect des droits de l'Homme dans ce pays", a déclaré à la
presse M. Roméos, qui présidait la réunion des ministres des Finances. Le don
de 35 millions d'écus ne pourra être versé à l'Albanie que si Athènes lève
cette réserve, a-t-il ajouté. La Grèce se plaint régulièrement du sort
réservé par Tirana à la minorité grecque en Albanie, et plusieurs incidents
ont envenimé récemment les relations entre les deux pays.
</TX>
<TX>
La Moldavie recevra un prêt de 45 millions d'écus pour le soutien à sa
balance des paiements, remboursable sur 10 ans, qui vient en complément de
ressources fournies par d'autres institutions financières, telles que le
Fonds monétaire international (FMI). Le Conseil des ministres de l'Economie
et des Finances a en outre donné son accord au versement d'un prêt de 110
millions d'écus à la Bulgarie et de 125 millions d'écus à la Roumanie.
</TX>
</DOC>
