<DOC>
<DOCID>ATS.940325.0099</DOCID>
<DOCNO>ATS.940325.0099</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940325
</DT>
<PT>
104600
</PT>
<SC>
bsf047 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
jus ecpa umw
</DE>
<AU>
wi
</AU>
<KW>
suisse rapport experts revision lat
</KW>
<TI>
Révision partielle de la loi sur l'aménagement du territoire La commission
d'experts formule des lignes directrices.
</TI>
<LD>
Berne, 25 mars (ats) L'agriculture doit disposer d'une flexibilité plus
grande en matière de construction en zone agricole. C'est l'une des
conclusions principales du rapport de la commission d'experts sur la révision
partielle de la loi sur l'aménagement du territoire (LAT) , qui a été
présenté vendredi. La commission souhaite aussi donner aux cantons la
compétence de transformer et d'étendre modérément le volume construit hors
des zones à bâtir.
</LD>
<TX>
Les directives énoncées par la commission Durrer, landammann du canton
d'Obwald, sont une réponse à la motion Zimmerli transmise le 11 décembre 1991
par les Chambres fédérales. Cette motion demandait une redéfinition des
utilisations autorisées en zone agricole qui soit plus conforme aux
impératifs de notre temps, ainsi qu'un assouplissement du régime des
dérogations pour les constructions et installations se trouvant hors des
zones à bâtir.
</TX>
<TX>
La préoccupation majeure des experts a consisté à donner une plus grande
flexibilité à l'agriculture dans les possibilités de construction. Ceci afin
que les paysans puissent à l'avenir réagir plus rapidement à l'évolution du
marché. Cependant, seules les constructions et installations effectivement
nécessaires pourront être implantées. Les exploitations agricoles
économiquement saines doivent pouvoir obtenir un complément de revenu
nécessaire à leur maintien durable et issu d'une activité proche de
l'exploitation, a estimé la commission.
</TX>
<TX>
Les cantons doivent avoir la compétence d'autoriser la transformation de
constructions et installations bien entretenues hors des zones à bâtir. Par
exemple, des habitations pourraient être modérément étendues alors que des
utilisations pour le petit commerce ou l'artisanat local pourraient être
permises. Les autorisations en vue de changements complets d'affectation
devraient être liées à d'autres conditions.
</TX>
<ST>
Trouver le souffle nécessaire
</ST>
<TX>
Membre de la commission, Willy Streckeisen, directeur de la Chambre genevoise
d'agriculture, estime que la commission a su trouver un "sage compromis". Les
lignes directrices formulées dans le rapport devraient, selon lui, permettre
à l'agriculture de trouver le souffle nécessaire pour faire face aux nouveaux
défis, ceci tout en respectant les principes fondamentaux de l'aménagement du
territoire.
</TX>
<TX>
Les propositions de la commission n'ont pas été prises à l'unanimité des
experts. La marge de manoeuvre entre le statu quo et un assouplissement
mesuré du droit de l'aménagement du territoire est étroite, a dit M. Durrer.
Le Département fédéral de justice et police (DFJP) se basera sur ce rapport
d'experts pour établir un projet de révision susceptible d'être envoyé en
consultation.
</TX>
<ST>
fiche séparée suit.
</ST>
</DOC>
