<DOC>
<DOCID>ATS.940124.0025</DOCID>
<DOCNO>ATS.940124.0025</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940124
</DT>
<PT>
184500
</PT>
<SC>
bsf156 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
lgf
</OC>
<DE>
div jus ti zh
</DE>
<AU>
gu sh
</AU>
<KW>
ti trafiquants heroine condamnes
</KW>
<TI>
Cour d'assises de Lugano Trafiquants d'héroïne condamnés.
</TI>
<LD>
Lugano, 24 jan (ats) La Cour d'assises de Lugano a condamné lundi cinq
trafiquants d'héroïne à des peines allant de 16 mois de prison avec sursis à
douze ans de réclusion. Les cinq inculpés, trois ressortissants de
l'ex-Yougoslavie et deux Italiens dont une femme, ont été reconnus coupable
de graves infractions à la loi fédérale sur les stupéfiants. En septembre
1992, ils avaient écoulé et tenté d'écouler, sur la place zuricoise, 20 kilos
d'héroïne pakistanaise.
</LD>
<TX>
Le procès a duré une semaine. Il a eu lieu à Lugano parce que l'enquête a été
ouverte par le Ministère public tessinois à la suite d'informations données
par la police milanaise. Deux agents, un Tessinois et un Italien, ont été
infiltrés dans le réseau de trafiquants internationaux.
</TX>
<TX>
Ils se sont fait passer pour des acheteurs, permettant l'arrestation, le 29
septembre 1992 à Zurich, des cinq prévenus, tous établis à Zurich et dans le
canton d'Argovie. La police avait alors mis la main sur cinq kilos d'héroïne,
les 15 autres, déposés dans un entrepôt de Küsnacht, lui ayant filé entre les
mains.
</TX>
<TX>
La Cour d'assises a reconnu le principal accusé, un citoyen de la Macédoine
âgé de 34 ans, comme étant le responsable du vaste trafic mis sur pied avec
un Albanais du Kosovo actuellement en fuite.  L'homme a écopé de 12 ans de
réclusion et de 15 ans d'expulsion. Un second ressortissant de Macédoine, âgé
de 34 ans, a été condamné à sept ans de réclusion et 15 ans d'expulsion.
</TX>
<TX>
Le troisième prévenu, un Italien de 33 ans établi dans le canton d'Argovie,
s'est vu infliger six ans et demi de réclusion. Sa famille étant établie en
Suisse, la peine de dix ans d'expulsion a été suspendue pendant cinq ans. La
femme de la bande, une Italienne de 32 ans née à Zurich, a bénéficié de
circonstances atténuantes et a obtenu le sursis pour une peine de 18 mois.
</TX>
<TX>
Enfin, le frère du principal accusé, ex-employé des CFF âgé de 30 ans qui n'a
eu qu'un rôle secondaire dans le trafic, s'en est tiré avec 16 mois de
détention avec sursis. Il a été expulsé de Suisse pour une durée de 15 ans.
Jeudi, le procureur Carla del Ponte, avait requis des peines un peu plus
élevées, dont un maximum de 13 ans.
</TX>
</DOC>
