<DOC>
<DOCID>ATS.940316.0084</DOCID>
<DOCNO>ATS.940316.0084</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940316
</DT>
<PT>
151100
</PT>
<SC>
bsf118 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
ecps c4 c4fra c4net
</DE>
<AU>
rp
</AU>
<KW>
ue ortiz miko unilever rachat feu vert
</KW>
<TI>
Rachat de Ortiz-Miko par Unilever La Commission européenne donne son accord.
</TI>
<LD>
Bruxelles, 16 mars (ats/afp) La Commission européenne a donné son feu vert
mercredi au rachat par Unilever France de la Société anonyme financière du
froid alimentaire (SAFRAL), a indiqué un de ses porte- parole. SAFRAL possède
notamment la société française Ortiz-Miko.
</LD>
<TX>
Unilever a assorti ce rachat, dans le domaine des surgelés et des crèmes
glacées, d'un certain nombre d'engagements, qui ont permis de le rendre
compatible avec les règles de concurrence et d'obtenir l'accord de la
Commission, a précisé le porte-parole. SAFRAL est essentiellement présente
dans les secteurs des produits surgelées et des crèmes glacées, en France à
travers Ortiz-Miko, en Allemagne et en Belgique par le biais de Warncke et
Mio. Elle possède des participations minoritaires en Espagne et au Portugal.
</TX>
<TX>
Début février, Unilever avait préféré modifier les modalités du rachat
d'Ortiz-Miko car la Commission s'inquiétait des futures parts de marché très
élevées du groupe anglo-néerlandais dans le secteur des crèmes glacées.
Unilever ne conservera les activités de SAFRAL dans les crèmes glacées qu'en
France et en Belgique, et celles des produits surgelés pour la restauration
et les collectivités qu'en France.
</TX>
<TX>
Les autres actifs seront conservés par les cédants, vendus à des tiers ou
confiés à une société fiduciaire. La Commission a estimé que les parts de
marché d'Unilever sur le marché des crèmes glacées en France seront très
importantes, proches de 50 %, mais que les caractéristiques du marché ne se
prêtent pas à la création d'une position dominante.
</TX>
<TX>
Unilever s'est engagé à ouvrir à la concurrence le réseau Frigécrème,
distributeur exclusif d'Ortiz-Miko, et à maintenir, jusqu'au 31 décembre
1995, l'ensemble des relations de distribution qu'Ortiz-Miko assurait pour
d'autres producteurs de glace.
</TX>
</DOC>
