<DOC>
<DOCID>ATS.941116.0147</DOCID>
<DOCNO>ATS.941116.0147</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941116
</DT>
<PT>
055600
</PT>
<SC>
bsf014 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6cze mil reg par
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
tchecoslovaquie revolution eclairage
</KW>
<TI>
17 novembre 1989 : le début de la "révolution de velours" à Prague éclairage.
</TI>
<LD>
Prague, 16 nov (ats/afp) Cinq ans après la "révolution de velours", on ignore
toujours les noms des responsables de la répression brutale de la
manifestation d'étudiants du 17 novembre 1989. Cette répression avait fini
par entraîner la chute du régime communiste tchécoslovaque.
</LD>
<TX>
Ce jour là, quelque 50 000 étudiants et lycéens commémorent à Prague le 50e
anniversaire de la mort de Jan Opletal, étudiant tué en 1939 par les nazis.
Le cortège ne suit pas l'itinéraire autorisé et en plus, des banderoles
réclament "la liberté" et "la fin du monopole d'un parti" (le parti
communiste). Bloquée sur l'avenue Narodni par des cordons de police, la
manifestation est reprimée sans aucun ménagement. Des policiers des unités
anti-émeutes matraquent brutalement les manifestants, faisant plus de 300
blessés.
</TX>
<ST>
Une rumeur comme catalyseur
</ST>
<TX>
Le lendemain, plusieurs milliers de jeunes se retrouvent sur l'avenue Narodni
et scandent "ils ont tué un étudiant". Des rumeurs sur un jeune homme "battu
à mort par la police" sont confirmées par une agence d'information
dissidente. Elles sont ensuite démenties par la radio officielle et les
dissidents de la Charte 77. Mais ce "mort" agira pourtant comme catalyseur de
l'opinion publique.
</TX>
<TX>
Les étudiants entament une grève, les manifestations se poursuivent, et dans
la nuit du 19 au 20 novembre, une formation d'opposition, le Forum civique,
est créée sur une initiative du dramaturge et dissident Vaclav Havel.
</TX>
<TX>
Le 20 novembre, quelque 200 000 Tchécoslovaques de tous âges rassemblées sur
la place Venceslas réclament le départ du chef du parti communiste Milos
Jakes. Les forces de l'ordre n'interviennent pas, et le 24 novembre, après de
nouvelles manifestations de masse, le bureau politique et le secrétaire
général du PCT démissionnent.
</TX>
<ST>
Arrivée de Dubcek
</ST>
<TX>
Le même jour arrive dans la capitale Alexander Dubcek, figure- symbole du
"Printemps de Prague" de 1968. Il accompagnera Vaclav Havel pendant toute la
"révolution de velours". Le 26 novembre, le premier ministre Ladislav Adamec
accepte une rencontre avec Vaclav Havel. M. Adamec y est accompagné du
vice-premier ministre Marian Calfa, M. Havel de l'économiste et opposant
Vaclav Klaus.
</TX>
<TX>
Près d'un million de personnes manifestent le 26 novembre sur la plaine de
Letna, près du château de Prague. Plus de 6 millions participent le lendemain
à une grève générale, ultime avertissement aux autorités communistes.
</TX>
<ST>
Abolition du "rôle dirigeant du parti"
</ST>
<TX>
Le 29 novembre, le parlement abolit l'article 4 de la Constitution sur "le
rôle dirigeant du parti communiste". Deux jours après, l'ancien numéro un du
parti communiste Milos Jakes est entendu par une commission d'enquête sur les
événements du 17 novembre, alors que le quotidien du PC, Rude Pravo, publie
une longue interview de Vaclav Havel.
</TX>
<TX>
Le 3 décembre, M. Adamec tente sa dernière chance: il présente un
gouvernement comptant 15 communistes et 5 sans-parti. Rejeté par le Forum
civique, avec la menace d'une nouvelle grève générale, le cabinet est
remplacé au bout de huit jours par un gouvernement "d'entente nationale". Il
est dirigé par Marian Calfa et compte 50 % de non-communistes. Le "chartiste"
Jiri Dienstbier devient ministre des Affaires étrangères, le dissident
catholique slovaque Jan Carnogursky vice-premier ministre et Vaclav Klaus
ministre des Finances.
</TX>
<ST>
Démission de Husak
</ST>
<TX>
Après avoir nommé le nouveau cabinet, le communiste Gustav Husak démissionne
de la présidence tchécoslovaque le 10 décembre. La dissolution de la police
secrète StB commence le 21 décembre, huit jours avant l'élection d'Alexander
Dubcek à la tête d'un parlement légèrement remanié, avec la cooptation d'une
vingtaine de dissidents.
</TX>
<TX>
Le 29 décembre, l'Assemblée fédérale élit à l'unanimité Vaclav Havel
président de la République, après avoir éliminé du serment présidentiel la
référence à "la fidélité à la cause du socialisme".  M. Havel s'engage à
conduire son pays vers les premières élections libres qui auront lieu six
mois plus tard. Plusieurs officiers de la police seront condamnés pour avoir
participé à la répression du 17 novembre 1989. Mais les noms des véritables
responsables de l'intervention ne seront jamais dévoilés.
</TX>
</DOC>
