<DOC>
<DOCID>ATS.940729.0065</DOCID>
<DOCNO>ATS.940729.0065</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940729
</DT>
<PT>
145300
</PT>
<SC>
bsf097 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
c4ital c7bus mil jus int
</DE>
<AU>
ln ni
</AU>
<KW>
geneve droits de l-homme italie burundi
</KW>
<TI>
Fin de la session du comité des droits de l'homme de l'ONU La concentration
des médias en Italie est dénoncée.
</TI>
<LD>
Genève, 29 juil (ats) La concentration excessive des médias aux mains d'un
petit groupe de personnes pourrait nuire à la liberté d'expression et
d'information en Italie. C'est l'un des points dénoncés par le comité des
droits de l'homme de l'ONU, à l'issue de sa session de quatre semaines à
Genève.
</LD>
<TX>
Le comité a examiné la situation des droits de l'homme en Italie, au Burundi,
en Azerbaïdjan, au Togo, en Jordanie, à Chypre et en Slovénie. Le comité des
droits de l'homme de l'ONU est chargé de faire respecter la Convention sur
les droits politiques et civils, signée par 127 pays. Il tient deux sessions
par an à Genève.
</TX>
<ST>
Mauvais traitements
</ST>
<TX>
Concernant l'Italie, le comité s'est occupé de cas de mauvais traitements par
les forces de l'ordre dans des établissements publics et des postes de
police. Il s'est penché également sur un nombre croissant de cas de mauvais
traitements dans les prisons. Il demande que l'Etat renforce la protection
des droits des détenus et s'inquiète de la surpopulation dans les prisons.
</TX>
<TX>
Les longs délais dans les procédures judiciaires et la durée de la détention
préventive sont un autre sujet de préoccupation. A propos de la liberté de la
presse, le comité a dénoncé "la concentration excessive des médias entre les
mains d'un petit groupe de personnes".
</TX>
<ST>
Situation alarmante au Burundi
</ST>
<TX>
Par ailleurs, le comité a jugé particulièrement alarmante la situation des
droits de l'homme au Burundi. L'armée, la police et la gendarmerie sont à
l'origine de très nombreuses violations.  Exécutions sommaires, disparitions
et tortures ont suivi les affrontements entre Hutus et Tutsis de l'automne
dernier. La population civile continue de s'armer.
</TX>
<TX>
Les auteurs des crimes ne sont pas poursuivis. Le comité demande au Burundi
d'entamer un processus de réconciliation nationale, le plus rapidement
possible. Des observateurs internationaux impartiaux doivent prendre part aux
enquêtes destinées à arrêter les responsables des violences.
</TX>
</DOC>
