<DOC>
<DOCID>ATS.950930.0007</DOCID>
<DOCNO>ATS.950930.0007</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2850
</LE>
<DT>
950930
</DT>
<PT>
193447
</PT>
<RT>
192206
</RT>
<SC>
bsf067 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<RF>
rembsf002
</RF>
<DE>
c4fra mil umw
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
france nucleaire manifs develop
</KW>
<TI>

Vingt-mille anti-nucléaires défilent à travers la France


</TI>
<ST>
développement

</ST>
<LD>
Paris, 30 sept (ats/afp) Quelque 20 000 militants
anti-nucléaires ont manifesté samedi à Paris et dans d'autres
villes de France. Ils ont dit "non" à la reprise des essais
nucléaires dans le Pacifique Sud où un deuxième tir serait
imminent.



</LD>
<TX>
"Bombes humaines", poissons morts, faux missiles et masques
blancs, moins d'une dizaine de milliers de personnes ont défilé à
Paris, en musique et en couleurs, de la place Bastille à celle de
la République. Pour simuler une explosion nucléaire, les
manifestants, écologistes, syndicalistes et militants politiques de
gauche se sont couchés un temps sur la chaussée, dans un "die-in".

</TX>
<TX>
Derrière ses drapeaux mauves, l'organisation Greenpeace faisait
rouler un camion tirant un gros missile noir, avec ses militants
déguisés en "bombes humaines" et en chenilles multicolores.

</TX>
<ST>
Célébrités présentes

</ST>
<TX>
Le cortège était mené par le généticien Albert Jacquart,
l'ancien évêque d'Evreux, Mgr Jacques Gaillot, le comédien Claude
Piéplu, l'ex-candidate des Verts à l'élection présidentielle,
Dominique Voynet, les socialistes Marie-Noëlle Lienemann et Henri
Emmanuelli, ainsi que les responsables de Greenpeace-France,
Pénélope Komitès et Rémi Parmentier.

</TX>
<TX>
L'ex-candidate des Verts, qui vient de passer deux semaines en
Polynésie française, s'est indignée de "l'irresponsabilité" du
président Jacques Chirac" qui prépare un deuxième tir comme si de
rien n'était". Ailleurs en France, des cortèges réunissant de
quelques centaines à plusieurs de milliers de personnes se sont
formés dans une cinquantaine de villes pour protester pacifiquement
contre les essais.

</TX>
<ST>
Tir imminent

</ST>
<TX>
"A quelques heures d'un second essai dans le Pacifique, il faut
faire entendre notre opposition et criez Assez d'essais", a
proclamé l'un des responsables écologiste de Toulouse, devant une
bâche géante d'où émergeait une centaine de personnes portant des
masques blancs. Selon des informations non confirmées, la France
devrait procéder à très court terme à un deuxième essai d'une
puissance comprise entre 75 et 150 kilotonnes de la nouvelle série
engagée le 5 septembre. Il pourrait avoir lieu à Fangataufa, atoll
voisin de Mururoa.

</TX>
<TX>
Les experts de l'Union Européenne n'ont pas eu un accès complet
aux installations françaises à Mururoa lors de leur récente visite,
a affirmé hier la Commission européenne. Leur mission n'a pas eu
accès du tout à l'atoll de Fangataufa et seule une partie des
informations réclamées a été remise, selon la Commission.

</TX>
<TB>
Note aux rédactions:
Dépêche entièrement remaniée
</TB>
</DOC>
