<DOC>
<DOCID>ATS.941011.0117</DOCID>
<DOCNO>ATS.941011.0117</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941011
</DT>
<PT>
015100
</PT>
<SC>
bsf007 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c8irb c1 mil
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
irak usa discours clinton defense stabilite
</KW>
<TI>
Allocution télévisée de Bill Clinton Les Etats-Unis déterminés à défendre
l'intégrité du Koweit.
</TI>
<LD>
Washington, 11 oct (ats/afp/reuter) Bill Clinton a déclaré lundi soir qu'il
n'avait aucune preuve du retrait des troupes irakiennes de la frontière
koweïtienne, comme l'avait affirmé Bagdad dans la journée.  Il a annoncé que
les Etats-Unis demeuraient "déterminés à défendre l'intégrité territoriale du
Koweit et la stabilité de la région".
</LD>
<TX>
Dans une brève allocution télévisée, le président américain a annoncé qu'il
avait ordonné le déploiement de quelque 350 avions américains dans la région.
Un responsable de la présidence avait précisé auparavant que des dizaines de
bombardiers B-52 et de chasseurs F-15 E allaient être envoyés dans la région.
</TX>
<TX>
M. Clinton a souligné que les Etats-Unis "n'avaient pas encore la preuve d'un
retrait" des forces de Bagdad de la frontière koweitienne, annoncé plus tôt
dans la journée par des responsables irakiens. Tout au contraire, un haut
responsable, parlant sous couvert de l'anonymat, a affirmé que les Etats-Unis
avaient "des informations" émanant de services de renseignement, selon
lesquelles les Irakiens continuaient d'acheminer des renforts à la frontière.
</TX>
<TX>
"Nous avons besoin de faits, non de promesses, d'actions et non de paroles",
a souligné le président américain. "On ne peut pas faire confiance" à Saddam
Hussein, a-t-il lancé. "Notre politique est claire: nous ne permettrons pas
que l'Irak menace ses voisins ou intimide les Nations unies tout en assurant
qu'il n'a plus d'armes de destruction massive. Les sanctions (de l'Onu)
seront maintenues jusqu'à ce que l'Irak respecte toutes les résolutions de
l'Onu", a-t- il poursuivi.
</TX>
<TX>
Selon les Etats-Unis, le gouvernement irakien a dépêché quelque 80 000
soldats à proximité de la frontière avec le Koweit. Les premiers soldats
américains sont arrivés lundi au Koweit et un total de 28 000 soldats
américains doivent être déployés dans la région. "Nos objectifs sont clairs,
nos forces sont puissantes et notre cause est juste", a affirmé M. Clinton.
</TX>
</DOC>
