<DOC>
<DOCID>ATS.950928.0056</DOCID>
<DOCNO>ATS.950928.0056</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3425
</LE>
<DT>
950928
</DT>
<PT>
162346
</PT>
<RT>
160213
</RT>
<SC>
bsf124 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4swe c4fin c6est come divs
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
suède estonie finlande drame estonia 1 an
</KW>
<TI>
Premier anniversaire de la catastrophe de l'Estonia La Suède et l'Estonie
rendent hommage aux 852 victimes
</TI>
<LD>
Stockholm, 28 sept (ats/afp) La Suède a rendu hommage jeudi aux 852 victimes,
dont 462 suédoises, de l'Estonia. Le ferry avait coulé il y a un an en mer
Baltique. Une minute de silence a ainsi été observée et de nombreuses
cérémonies se sont déroulées à travers le pays.
</LD>
<TX>
"Notre vie continue mais le souvenir de ceux qui ont disparu par le fond,
dans la nuit du 27 au 28 septembre 1994, reste toujours aussi vivace", a
déclaré le vice-Premier ministre, Mme Mona Sahlin, lors d'une courte
cérémonie à Stockholm.
</TX>
<TX>
Quelques minutes plus tard, à 12H00 locales, les administrations et lieux
publics ont cessé toute activité pendant 60 secondes. Les bus, le métro de
Stockholm et les taxis se sont arrêtés et les stations de radio publiques
sont restées muettes.
</TX>
<ST>
Cérémonies religieuses
</ST>
<TX>
Certains grands magasins ont également diffusé des messages appelant à une
minute de silence pour commémorer cette catastrophe maritime, l'une des plus
importantes de l'histoire. Des cérémonies religieuses ont eu lieu dans
l'après-midi dans plusieurs églises du pays, en particulier dans les communes
dont étaient originaires les victimes suédoises.
</TX>
<TX>
Dans le hall d'entrée du siège du gouvernement, à Stockholm, Mme Sahlin, qui
remplaçait le Premier ministre Ingvar Carlsson souffrant, a prononcé un bref
discours en l'hommage des victimes.  Les ministres présents ont ensuite
observé une minute de silence.
</TX>
<ST>
Arrêt symbole
</ST>
<TX>
"En un instant, nous ont quitté maris et femmes aimés, enfants, parents,
frères et soeurs, amis et camarades (...)  La douleur et le chagrin étaient
insupportables, aucun mot ne pouvait les décrire.  Le désespoir a paralysé
nos vies", a-t-elle déclaré. "Nous avons tous été touchés, de près ou de
loin, nous portons tous le deuil (...)  Nous nous réconfortons les uns les
autres dans une communion de peine et de désespoir", a-t-elle ajouté.
</TX>
<TX>
La nuit précédente, le ferry Mare Balticum, qui a succédé au navire disparu,
a arrêté ses machines à l'heure du naufrage à l'emplacement même du drame.
Celui-ci se situe à quelque 100 km au sud-ouest de la Finlande. Les passagers
ont jeté des roses à la mer et ont eux aussi observé une minute de silence.
</TX>
<ST>
Commémoration à Tallin
</ST>
<TX>
Environ 250 proches des personnes décédées il y a un an figuraient parmi les
476 passagers à bord du navire de la compagnie suédo-estonienne Estline. De
la musique classique a été diffusée lors de ce voyage pas comme les autres.
Une autre compagnie, Stena Line (Suède), a ordonné une minute de silence
jeudi.
</TX>
<TX>
A Tallinn, point de départ de l'Estonia avant l'accident, un rassemblement à
la mémoire des victimes estoniennes a eu lieu mercredi soir. Des membres de
leurs familles ont allumé des bougies et déposé des bouquets de fleurs au
pied d'une grande croix érigée dans le centre de la capitale estonienne, a
rapporté la télévision suédoise.
</TX>
<TX>
Le ferry a sombré après que sa porte extérieure avant se fut détachée du
reste du navire lors d'une tempête, alors qu'il reliait Tallinn à Stockholm.
Les responsabilités du drame n'ont pas encore été clairement établies.
</TX>
</DOC>
