<DOC>
<DOCID>ATS.950628.0115</DOCID>
<DOCNO>ATS.950628.0115</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950628
</DT>
<PT>
124400
</PT>
<SC>
bsf071 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
ge reg jus vot fin
</DE>
<AU>
ce tp
</AU>
<KW>
ge etat commission externe de contrôle
</KW>
<TI>
Genève: L'Etat contrôlé par une commission externe
</TI>
<LD>
Genève, 28 juin (ats) La Commission externe d'évaluation des politiques
publiques du canton de Genève prendra ses fonctions le 1er juillet prochain.
Elle va remplacer la commission de contrôle de gestion, dont les rapports
étaient confidentiels. Les pouvoirs du nouveaux corps seront plus étendus et
ses conclusions publiées.
</LD>
<TX>
La commission de contrôle de gestion, créée en 1976, a vécu.  Dans un souci
de transparence et dans l'espoir de faire capoter l'initiative "Pour réduire
les dépenses abusives de l'Etat de Genève", le Conseil d'Etat a fait voter en
janvier une nouvelle loi sur la surveillance de la gestion publique. Ce
second objectif n'a pas été atteint: le peuple a accepté dimanche passé
l'initiative en question.
</TX>
<ST>
Seize membres
</ST>
<TX>
Reste que la commission externe d'évaluation des politiques publiques était
créée. Elle compte seize membres nommés pour quatre ans, professeurs
d'université, directeurs d'entreprises, administrateurs de sociétés, ou
syndicalistes. Elle est présidée par Jean-Daniel Delley, maître
d'enseignement et de recherche en faculté de droit de l'université de Genève.
</TX>
<TX>
Cette nouvelle commission pourra décider elle-même de se saisir d'un dossier
et pourra publier ses conclusions, sauf lorsqu'elles touchent à des personnes
physiques. Elle a compétence de réaliser des évaluations de politiques
publiques et d'étudier le rapport coût/efficacité de celles-ci.
</TX>
<ST>
La gauche proteste
</ST>
<TX>
Le peuple n'a pas vu dans cette création un outil de nature à faire pièce à
l'audit généralisé de l'Etat demandé par l'initiative acceptée dimanche. Et
les milieux de la gauche non-socialiste, peu représentés au sein de la
nouvelle commission, ont protesté contre leur exclusion.
</TX>
</DOC>
