<DOC>
<DOCID>ATS.950424.0033</DOCID>
<DOCNO>ATS.950424.0033</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950424
</DT>
<PT>
174100
</PT>
<SC>
bsf122 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c5vat kulr
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
vatican eveques nominations debat
</KW>
<TI>
Congrès de prélats à Rome Les critères de nomination des évêques remis en
cause.
</TI>
<LD>
Rome, 24 avr (ats/afp) De nombreux experts et prélats ont souhaité lundi que
les nominations des évêques par le pape soient précédées de consultations
plus claires des responsables des Eglises locales.  Cette revendication a été
exprimée lors d'un congrès réuni à Rome.
</LD>
<TX>
La question de la nomination des évêques, des consultations préalables et du
secret qui les entoure a été abordées au cours d'un congrès à l'Université
pontificale grégorienne. Les participants, une quarantaine de cardinaux,
évêques, experts, canonistes et juristes, viennent de neuf pays, de la curie
romaine et d'une douzaine d'universités européennes.
</TX>
<TX>
Le problème de la nominations des évêques est devenu d'actualité, à la suite
des affaires de moeurs qui ont éclaboussé des prélats aux Etats-Unis et en
Autriche. Ainsi le cardinal archevêque de Vienne Hans Hermann Groer, a
récemment été accusé de pédophilie. En Suisse, la nomination de Mgr Wolfgang
Haas au diocèse de Coire avait suscité l'opposition de nombreux fidèles.
</TX>
<TX>
Le vieux cardinal Franz Koenig, prédécesseur Mgr Groer à Vienne, a affirmé
récemment que "dans l'intérêt de sa crédibilité", l'Eglise catholique devait
"créer un climat de confiance réciproque entre le centre et les Eglises
locales en ce qui concerne la nomination des évêques".
</TX>
<TX>
Mgr Koenig, âgé de 90 ans, a souligné que l'appareil bureaucratique du
Vatican n'a pas assez respecté le principe de la consultation collégiale des
autres évêques avant les nominations, établi par le Concile Vatican II.
</TX>
<TX>
Un communiqué de l'Université grégorienne fait état de l'éventail d'opinions
au sein de l'Eglise au sujet des nominations des évêques: les uns souhaitent
de véritables "élections", d'autres réclament un rôle plus important des
conférences épiscopales par rapport à celui des nonces apostoliques. Des
prélats se plaignent en outre du secret qui entoure les nominations et
souhaitent une consultation du clergé, des laïcs et des groupes paroissiaux.
</TX>
</DOC>
