<DOC>
<DOCID>ATS.941018.0137</DOCID>
<DOCNO>ATS.941018.0137</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941018
</DT>
<PT>
011800
</PT>
<SC>
bsf003 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c1 c9nok eng mil int c5swi ge
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
usa coree nord nucleaire accord geneve dev
</KW>
<TI>
Contentieux nucléaire entre les Etats-Unis et la Corée du Nord Accord de
principe conclu à Genève développement.
</TI>
<LD>
Genève, 18 oct (ats/afp/reuter) Les Etats-Unis et la Corée du Nord ont conclu
lundi soir à Genève un accord de principe sur la restructuration du programme
nucléaire de Pyongyang. Le plan sera soumis à l'approbation des deux
capitales, a indiqué le négociateur américain Robert Gallucci.
</LD>
<TX>
"Je pense que cet accord est largement acceptable et positif", a déclaré M.
Gallucci lors d'une conférence de presse. Ce dernier a précisé qu'il
reviendrait vendredi à Genève après consultations à Washington pour signer le
texte si les deux gouvernements l'approuvent.
</TX>
<TX>
L'accord a été conclu après trois semaines de négociations à Genève. Le plan
vise à empêcher la Corée du Nord de développer un arsenal atomique et à
écarter une course aux armements nucléaires sur la péninsule coréenne, en
échange d'une aide économique internationale à Pyongyang. Parmi cette
dernière figure notamment la fourniture d'un réacteur à eau pressurisé peu
propice à des utilisations militaires.
</TX>
<TX>
M. Gallucci s'est refusé à entrer dans les détails. Il a cependant confirmé
qu'il y avait un volet politico-diplomatique, prévoyant un échange de
représentations entre Washington et Pyongyang.
</TX>
<TX>
Interrogé sur le refus de Pyongyang d'autoriser jusqu'ici des "inspections
spéciales" internationales sur ses sites nucléaires suspects, M. Gallucci a
déclaré: "L'accord traite de la capacité qu'a l'Agence internationale pour
l'énergie atomique (AIEA) à entreprendre toutes les mesures qu'elle jugera
nécessaires sur les questions du passé".
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: les paragraphes 3, 4 et 5 sont nouveaux.
</ST>
</DOC>
