<DOC>
<DOCID>ATS.950905.0044</DOCID>
<DOCNO>ATS.950905.0044</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950905
</DT>
<PT>
171200
</PT>
<SC>
bsf132 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c9chn int soz c1
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
chine conference femmes onu clinton synthese
</KW>
<TI>
Premiers débats à la Conférence mondiale sur les femmes La Chine fait l'objet
de vives critiques synthèse
</TI>
<LD>
Pékin, 5 sept (ats/reuter/afp) Les premiers vrais débats ont commencé mardi à
Pékin à la Conférence mondiale sur les femmes. La Chine a été très critiquée
à cause de sa politique démographique.  Hillary Clinton et la délégation du
Vatican s'en sont pris sans ménagement à Pékin.
</LD>
<TX>
Hillary Clinton et le Vatican ont dénoncé de manière indirecte les
avortements et stérilisations forcés pratiqués par la Chine au nom du
contrôle des naissances. La conférence traitera jusqu'au 15 septembre de
sujets aussi divers que la santé, l'éducation, la violence conjugale, le viol
et la négation des droits de l'homme.
</TX>
<TX>
Hillary Clinton a critiqué sans détours les autorités chinoises en déplorant
que des femmes rassemblées en forum près de Pékin se soient vu interdire de
s'exprimer pleinement et librement. "Je veux être claire", a-t-elle dit. "La
liberté signifie le droit de se réunir, d'organiser et de débattre
librement". "Cela signifie respecter le point de vue de ceux qui peuvent être
en désaccord avec leurs gouvernements", a-t-elle ajouté.
</TX>
<ST>
Sans coercitions
</ST>
<TX>
"Les femmes et les hommes doivent aussi avoir le droit de prendre les
décisions les plus intimes à l'abri de la discrimination, de la coercition et
de la violence. En particulier de pratiques coercitives qui obligent les
femmes à avorter ou à être stérilisées", a également déclaré la première Dame
des Etats-Unis.
</TX>
<TX>
Hillary Clinton a assuré que Washington soutenait fermement la position
adoptée l'an dernier à la conférence de l'ONU sur la population. Elle
préconisait "le droit élémentaire de chaque couple et individu de décider de
manière libre et responsable du nombre de (...)  de ses enfants".
</TX>
<ST>
Choix du nombre d'enfants
</ST>
<TX>
Mary Ann Glendon, qui dirige la délégation du Vatican, a aussi déclaré qu'il
revenait aux parents de choisir le nombre d'enfants désiré. "Le Saint-Siège
se joint à tous les participants à la conférence dans la condamnation des
politiques de coercition en matière démographique", a-t-elle dit.
</TX>
<TX>
Le problème du financement nécessaire à l'amélioration du statut des femmes a
également soulevé des débats. Délégués d'Europe et du Japon se sont disputé
la première place en tant que donateurs, sans pour autant proposer des plans
de financements concrets.
</TX>
<ST>
Problèmes d'argent
</ST>
<TX>
Les participantes du forum des ONG ont exprimé la crainte que la plate-forme
d'action de la conférence ne soit handicapée par les réticences des pays
riches à mettre la main au porte-monnaie pour le développement des pauvres.
</TX>
<TX>
Le forum des ONG a aussi évoqué la lutte contre le sida et a jugé inefficaces
les politiques de prévention de l'Organisation mondiale de la santé (OMS) sur
le continent noir. Les déléguées africaines ont expliqué que les campagnes de
promotion du préservatif étaient inopérantes, les femmes ne parvenant pas à
convaincre leurs partenaires masculins d'en utiliser.
</TX>
<ST>
Vulnérabilité des femmes
</ST>
<TX>
L'OMS s'inquiète de la propagation du virus du sida, désormais plus rapide
chez les femmes que chez les hommes en Afrique et en Asie du Sud-Est. "La
vulnérabilité des femmes (...)  est liée à leur statut peu élevé dans la
société et à leur dépendance économique, culturelle et sociale envers leurs
partenaires masculins", a déclaré le directeur général de l'OMS, Hiroshi
Nakajima, lors d'une conférence de presse.
</TX>
<TX>
Les femmes étaient pratiquement épargnées par la pandémie au début des années
80, mais elles sont désormais huit millions à être infectées par le virus
HIV. Un million de femmes sont infectées chaque année, selon l'OMS.
</TX>
</DOC>
