<DOC>
<DOCID>ATS.950423.0044</DOCID>
<DOCNO>ATS.950423.0044</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950423
</DT>
<PT>
084500
</PT>
<SC>
bsf018 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4fra vot
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
france election ouverture bureaux vote
</KW>
<TI>
Election présidentielle française Ouverture des bureaux de vote pour le
premier tour.
</TI>
<LD>
Paris, 23 avr (ats/afp) Plus de 63 000 bureaux de vote ont ouvert dimanche à
08h00 en France pour le premier tour de l'élection présidentielle. 40
millions d'électeurs sont appelés à désigner les deux finalistes du second
tour parmi neuf candidats.
</LD>
<TX>
La France compte 63 276 bureaux de vote, dont 61 710 en métropole et 1566
dans l'outremer. La plupart fermeront à 18h00. Dans les grandes villes, les
électeurs pourront voter jusqu'à 19h00 ou 20h00.
</TX>
<TX>
Les 111 106 électeurs de Wallis et Futuna et de Nouvelle-Calédonie ont été
les tout premiers à voter. Ces deux Territoires du Pacifique Sud ont
respectivement 10 et 9 heures d'avance sur la métropole.
</TX>
<ST>
Coude à coude
</ST>
<TX>
Les derniers sondages autorisés plaçaient la semaine dernière le maire de
Paris Jacques Chirac en tête. Le socialiste Lionel Jospin et le premier
ministre Edouard Balladur étaient au coude à coude pour la deuxième place
qualificative, avec un avantage au candidat socialiste. Seuls les deux
candidats arrivés en tête au premier tour sont autorisés à participer au
second le 7 mai.
</TX>
<TX>
Le premier tour permettra également de mesurer l'importance du vote
protestaire dont pourraient bénéficier, à droite le meneur de l'extrême
droite Jean-Marie Le Pen et le représentant de la droite nationaliste
Philippe de Villiers, et à gauche, le patron du parti communiste Robert Hue
et la trostkyste Arlette Laguiller. Dominique Voynet mesurera sa capacité à
rassembler les écologistes.
</TX>
<ST>
Premières estimations
</ST>
<TX>
Les premières estimations des résultats seront diffusés par les chaînes de
raido et de télévision dès 20h00. Elle seront réalisées par les instituts de
sondage sur la base de bulletins déjà dépouillés et sont créditées d'une
bonne fiabilité.
</TX>
<TX>
40 119 201 électeurs sont inscrits sur les listes électorales, selon les
derniers chiffres officiels. 38 676 483 en métropole, 1 197 497 en outre mer
et 245 221 sur les listes des Français de l'étranger. En Suisse, quatre
bureaux de vote sont ouverts pour les quelques 100 000 Français résidant dans
le pays.
</TX>
</DOC>
