<DOC>
<DOCID>ATS.950818.0111</DOCID>
<DOCNO>ATS.950818.0111</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950818
</DT>
<PT>
052600
</PT>
<SC>
bsf012 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ecpi ecpt prod c5swi
</DE>
<AU>
fss rp lp
</AU>
<KW>
suisse article de crise machines éclairage
</KW>
<TI>
L'article de crise de l'industrie des machines en question Les syndicats n'en
veulent plus - négociations cet automne éclairage par Franz Schaible, ATS
</TI>
<LD>
Berne, 18 août (ats) Introduit à la mi-1993, l'article de crise de
l'industrie des machines n'est pratiquement plus appliqué. Seules deux
entreprises y ont encore recours, faisant travailler leurs salariés plus
longtemps pour le même salaire. Les syndicats veulent abolir cette article.
Les patrons y tiennent.
</LD>
<TX>
Les partenaires sociaux de l'industrie des machines sont d'accord sur un
point: la crainte de voir une multitude d'entreprises recourir à l'article de
crise ne s'est pas vérifiée.  Rappelons que ce dernier permet à une
entreprise d'allonger la durée du travail sans compensation salariale ou de
réduire tout ou partie du 13e salaire.
</TX>
<ST>
Deux ans d'existence
</ST>
<TX>
Cela fait maintenant deux ans que l'article 83 de la convention collective de
travail (CCT) de la branche existe. Il n'a été appliqué sous une forme ou
l'autre que par une quarantaine des quelque 600 membres de l'Association
patronale suisse de l'industrie des machines (ASM). Au total, une dizaine de
milliers de salariés, sur les 160 000 que compte la branche, ont été touchés.
</TX>
<TX>
Actuellement, l'article 83 n'est plus appliqué que par deux entreprises:
Schärer Schweiter Mettler AG, à Horgen (ZH) et Georg Fischer
Speditionlogistik AG, à Schaffhouse. Au total, 160 employés doivent
travailler respectivement 44 et 45 heures par semaine au lieu de 40, pour le
même salaire.
</TX>
<TX>
L'article de crise doit-il être adapté, maintenu tel quel ou purement et
simplement abandonné ? La question fera l'objet de négociations entre
partenaires sociaux, au mois d'octobre. En effet, l'article 83 de la
convention collective de la branche des machines est une disposition
transitoire. Il stipule que les partenaires sociaux doivent discuter de son
avenir jusqu'à fin 1995.
</TX>
<ST>
La FTMH pour l'abolition
</ST>
<TX>
Edgar Köppel, porte-parole du Syndicat de l'Industrie, de la construction et
des services (FTMH), estime que la situation est claire. Selon la FTMH,
l'article 83 n'a pas contribué à vaincre la crise. Il n'a apporté que de
l'insécurité dans les relations entre partenaires sociaux. Il doit donc être
aboli. Le fait qu'il n'ait que peu été appliqué plaide en faveur de cette
abolition. En plus, la CCT est assez souple pour répondre aux situations de
crise.
</TX>
<TX>
Le Syndicat chrétien de l'industrie, de l'artisanat et des services (FCOM) se
montre un peu plus nuancé. Son secrétaire central, Charles Beck constate que
dans les branches qui n'ont pas l'article de crise, on a procédé à des
réductions définitives des salaires.
</TX>
<TX>
En "réglementant la déréglementation", on a réussi à empêcher des réductions
durables de salaires, précise-t-il. La FCOM envisage donc le maintien de
l'article de crise, avec certains aménagements.  Il s'agirait notamment que
les syndicats soient parties prenantes des négociations sur l'application de
l'article dès le départ.
</TX>
<ST>
Soupape de sûreté
</ST>
<TX>
Sans préjuger de la position de son association lors des prochaines
négociations, Thomas Daum, directeur de l'ASM, tire un bilan positif de deux
ans d'application de l'article 83 de la CCT.  Ce dernier a fait office de
"soupape de sûreté". Son application limitée prouve que les entreprises ont
su faire preuve de responsabilité.
</TX>
<TX>
La reprise économique a contribué grandement au fait que cet article n'est
désormais pratiquement plus appliqué. La situation de la branche n'est
désormais plus aussi mauvaise qu'il y a deux ans.  Mais il serait faux de
croire que tout danger de crise est écarté, selon M. Daum. Les problèmes
structurels n'ont de loin pas tous été résolus.
</TX>
<TX>
M. Köppel pense que les prochaines négociations sur l'avenir de l'article 83
seront difficiles. Afin de renforcer la position syndicale, une pétition est
actuellement en cours dans les entreprises parties à la CCT. Les salariés
concernés peuvent la signer jusqu'au 20 septembre. Elle demande l'abolition
de l'article de crise.
</TX>
</DOC>
