<DOC>
<DOCID>ATS.950505.0132</DOCID>
<DOCNO>ATS.950505.0132</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950505
</DT>
<PT>
053100
</PT>
<SC>
bsf010 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c9phi vot
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
philippines elections legislatives av-pap
</KW>
<TI>
Elections législatives et locales aux Philippines La politique du président
Ramos devrait sortir renforcée avant-papier.
</TI>
<LD>
Manille, 5 mai (ats/afp) Quelque 36 millions de Philippins se rendront aux
urnes lundi prochain pour élire les députés, la moitié des 24 membres du
Sénat et près de 17 000 élus locaux. Ce scrutin devrait permettre au
président philippin Fidel Ramos de relancer sa politique de réformes
économiques.
</LD>
<TX>
"Les élections devraient être considérées comme un referendum pour mon
administration", a déclaré le chef de l'Etat. M. Ramos est crédité de la
stabilisation politique du pays et surtout du retour à la croissance, qui a
atteint 5,1 % en 1994 après plusieurs années de stagnation.
</TX>
<TX>
En dépit de plusieurs accidents de parcours pour le gouvernement pendant la
campagne, M. Ramos semble avoir pratiquement toutes les cartes en main pour
réussir son pari: l'atout considérable de l'exercice du pouvoir dans un
système présidentiel, un bilan perçu comme positif, et une coalition de
circonstance négociée entre son parti Lakas et le principal parti
"d'opposition", le Laban.
</TX>
<ST>
Derniers mois mouvementés
</ST>
<TX>
Les derniers mois ont toutefois été mouvementés pour M. Ramos.  L'exécution à
Singapour d'une bonne philippine condamnée pour un double meurtre, mais jugée
innocente par une majorité de la population a provoqué un énorme scandale.
Cette affaire avait entraîné la suspension de l'ambassadeur des Philippines à
Singapour et de sept autres diplomates puis la démission du ministre des
affaires étrangères.
</TX>
<TX>
La crédibilité de Manille a également été mise à mal en avril à la suite du
massacre de 66 civils à Ipil (sud) par des guérilleros musulmans qui ont mis
à sac cette ville à majorité chrétienne. Mais ces deux affaires ne devraient
pas avoir de conséquences sur le scrutin.
</TX>
<ST>
Fidélités claniques
</ST>
<TX>
Car, comme il est de tradition aux Philippines, l'élection se fera sur la
base de fidélités claniques et de "la personnalité des candidats" plutôt que
sur des considérations idéologiques, note un observateur. La liste des
candidats au Congrès est révélatrice de ce phénomène: les rejetons des
grandes familles oligarchiques y sont largement présents et comptent les
enfants de quatre anciens présidents, dont "Bong Bong" Marcos, fils du
dictateur défunt Ferdinand Marcos.
</TX>
<TX>
On y trouve également le séduisant colonel putschiste Gregorio Honasan, qui
faillit renverser le gouvernement de Corazon Aquino en 1989, ainsi qu'une
personnalité du tout-Manille, la belle "Baby" Arenas. Son principal titre de
gloire semble être la rumeur non démentie qui en fait une ancienne maîtresse
du chef de l'Etat.
</TX>
</DOC>
