<DOC>
<DOCID>ATS.940315.0085</DOCID>
<DOCNO>ATS.940315.0085</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940315
</DT>
<PT>
145600
</PT>
<SC>
bsf102 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6rus c8isr pal
</DE>
<AU>
sv
</AU>
<KW>
russie proche orient paix rabin arafat
</KW>
<TI>
Première visite d'un chef de gouvernement israélien en Russie Yitzhak Rabin
suivra Yasser Arafat à Moscou fin avril.
</TI>
<LD>
Moscou, 15 mars (ats/afp) Le premier ministre israélien, Yitzhak Rabin, sera
à Moscou du 24 au 26 avril pour la première visite d'un chef de gouvernement
israélien en Russie depuis la fondation de l'Etat d'Israël, a-t-on appris de
sources officielles. Le chef de l'OLP, Yasser Arafat, invité par le président
Boris Eltsine, avait annoncé le week-end dernier qu'il se rendrait dans la
capitale russe le 19 avril.
</LD>
<TX>
Viktor Goketidze, chargé du Proche-Orient au ministère russe des affaire
étrangères (MID), a annoncé que M. Rabin avait accepté une invitation de la
Russie à se rendre à Moscou. Cette information a été confirmée par le
porte-parole de l'ambassade israélienne à Moscou, Yirmiyahy Shiran.
</TX>
<TX>
"La Russie a invité les deux parties au conflit israélo-arabe à Moscou, elles
ont toutes deux accepté", a déclaré M. Goketidze. Le ministre russe des
affaires étrangères, Andreï Kozyrev, vient de se rendre à Tel-Aviv et à Tunis
où il a rencontré les dirigeants israéliens et palestiniens.
</TX>
<ST>
Relancer le processus de paix
</ST>
<TX>
La Russie, qui s'efforce de relancer le processus de paix au Proche-Orient, a
rappelé mardi que Moscou était pour "l'adoption immédiate" d'une résolution
de l'ONU condamnant le massacre d'Hébron et préconisant une présence
internationale pour garantir la protection des Palestiniens des territoires
occupés.
</TX>
<TX>
Les deux parties sont d'accord pour poursuivre les négociations, mais les
Palestiniens veulent obtenir l'adoption d'une résolution sur la sécurité des
Palestiniens dans les territoires occupés, a ajouté M. Goketidze.
</TX>
<TX>
"La Russie attend cette résolution de l'ONU sur le massacre d'Hébron, qui
doit débloquer les négociations", a ajouté le diplomate. Le vote à ce sujet
au Conseil de sécurité a été reporté à de nombreuses reprises depuis quinze
jours, la dernière fois lundi soir pour 24 heures.
</TX>
</DOC>
