<DOC>
<DOCID>ATS.940202.0077</DOCID>
<DOCNO>ATS.940202.0077</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940202
</DT>
<PT>
151100
</PT>
<SC>
bsf101 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
so ecpb rega jur
</DE>
<AU>
ee gc rp
</AU>
<KW>
soleure banque cantonale commission develop
</KW>
<TI>
Affaire de la Banque cantonale de Soleure: Le Grand conseil soleurois crée
une commission d'enquête développement.
</TI>
<LD>
Soleure, 2 fév (ats) Une commission d'enquête parlementaire établira les
responsabilités dans la débâcle de la Banque cantonale de Soleure. Le Grand
conseil soleurois l'a décidé mercredi. Seul le groupe des Verts a refusé de
participer à cette commission d'enquête, forte de quatre membres.
</LD>
<TX>
Le parlement soleurois a donné mandat à la commission d'enquêter sur les
événements qui ont conduit la banque cantonale de Soleure (BCSO) dans l'état
lamentable où elle se trouve aujourd'hui. Elle devra particulièrement passer
sous la loupe les circonstances qui ont amené l'établissement à reprendre la
Bank in Kriegstetten.
</TX>
<TX>
Il s'agira aussi de déterminer pour quelle raison le montant des crédits à
risques, quelque 800 millions (1,2 milliard avec les 400 millions de la Bank
in Kriegstetten), n'a été révélé que la semaine dernière.
</TX>
<ST>
Présidée par un socialiste
</ST>
<TX>
La commission parlementaire se compose de quatre membres. Elle est présidée
par le socialiste Boris Banga, président de la ville de Granges. Elle
comprend en outre un représentant du parti radical, un du parti
démocrate-chrétien et un des automobilistes. Seul le groupe des Verts a
refusé de participer à la commission. Il n'a pas présenté de candidat, bien
qu'on le lui ait demandé.
</TX>
<TX>
Les Verts souhaitaient que le Grand Conseil mette sur pied une commission
d'enquête extra-parlementaire. Selon eux, le parlement est en effet impliqué
dans l'affaire, puisque c'est lui qui élit les membres du conseil de la
banque. Une proposition des automobilistes de ne pas nommer de représentants
des trois partis gouvernementaux au sein de la commission a été rejetée.
</TX>
<ST>
Pas de secret de fonction
</ST>
<TX>
La majorité des députés a estimé, avec le gouvernement et le bureau du
parlement, qu'une commission d'enquête parlementaire constitue l'organe le
plus fort et le plus efficace pour mener l'enquête. La commission aura
notamment la compétence d'entendre des témoins. Les représentants des
autorités qu'elle souhaiterait interroger ne pourront se prévaloir du secret
de fonction.
</TX>
<TX>
De même, le secret bancaire ne devrait pas constituer un obstacle pour les
commissaires, a estimé le bureau du parlement. Le secret sera tout simplement
reporté sur les commissaires, a expliqué le chancelier du canton, Konrad
Schwaller. La commission pourra de plus faire appel à des experts externes.
</TX>
<ST>
Une seule démission formelle
</ST>
<TX>
Mardi, le Grand Conseil avait réclamé la démission des quinze membres du
Conseil de la banque, d'ici au 31 mars. Au 1er avril, le conseil sera
remplacé par un conseil extraordinaire fort de cinq membres. Ce dernier devra
conduire la banque à titre intérimaire, jusqu'à la fin de l'année au moins.
</TX>
<TX>
Les modalités du remplacement du conseil de la banque ne sont pas encore
clairement définies. Pour le moment, un seul de ses membres a présenté sa
démission formelle. Les quatorze autres ont mis leur mandat à disposition.
Ils n'ont donné aucune date. Au cas où ils ne partiraient pas volontairement,
le Grand Conseil devra introduire une procédure de suspension de fonction.
</TX>
</DOC>
