<DOC>
<DOCID>ATS.951213.0148</DOCID>
<DOCNO>ATS.951213.0148</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
4409
</LE>
<DT>
951213
</DT>
<PT>
070912
</PT>
<RT>
021029
</RT>
<SC>
bsf019 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4aut vot
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
autriche legislatives anticipees avant-pap
</KW>
<TI>
Elections législatives anticipées dimanche en Autriche L'extrême-droite
pourrait mettre le pied à l'étrier du pouvoir
</TI>
<ST>
avant-papier
</ST>
<LD>
Vienne, 13 déc (ats/afp/reuter) Les citoyens autrichiens sont appelés
dimanche aux urnes pour des élections législatives anticipées susceptibles
d'être lourdes de conséquences. Suivant la répartition des suffrages entre
les trois principales formations politiques du pays, l'extrême droite
nationaliste et xénophobe pourrait être appelée à gouverner.
</LD>
<TX>
C'est la deuxième fois en 14 mois que les Autrichiens se rendent aux urnes.
Ces élections, dont l'issue est totalement imprévisible, ont été provoquées
par l'éclatement en octobre dernier de la coalition gouvernementale entre
sociaux-démocrates (SPOe) et conservateurs (OeVP). Les deux partis n'étaient
pas parvenus à se mettre d'accord sur l'élaboration d'un budget d'austérité.
</TX>
<TX>
Mais pour beaucoup d'observateurs, cette querelle budgétaire a simplement
servi de prétexte aux conservateurs. Ceux-ci sentent le moment venu de tenter
de mettre fin à 25 ans de domination du Parti social-démocrate, personnalisé
par le chancelier Franz Vranitzky, 58 ans, chef du gouvernement depuis
bientôt dix ans.
</TX>
<TX>
Le nouveau chef des conservateurs de l'OeVP, le ministre des affaires
étrangères Wolfgang Schuessel, 50 ans, a donc tenté un coup de poker en
décidant de rompre ses liens avec les sociaux-démocrates. Il risque de devoir
s'allier au parti d'extrême droite ( Libéraux "F") de Joerg Haider pour
pouvoir gouverner.
</TX>
<ST>
Vers le statu quo
</ST>
<TX>
Les vraies difficultés pourraient ainsi débuter dès dimanche soir.  L'enjeu
se situe au niveau du système d'alliance qui sera envisagé, alors qu'aucun
des trois grands partis n'est capable d'obtenir la majorité absolue. Un
sondage publié dimanche par le quotidien "Kurier" créditait le SPOe de 32%
des intentions de vote (35,2% en octobre 1994), l'OeVP de 28% (27,2) et
l'extrême droite de 26% (22,6). Les Verts et le Forum Libéral obtiendraient
respectivement 7 et 6%.
</TX>
<TX>
Le 6 décembre dernier, près de 1,7 millions d'Autrichiens (sur 5,7 millions
d'électeurs) ont suivi le dernier des dix débats télévisés de la campagne
électorale, dans l'espoir d'avoir des éclaircissements sur la nature du
prochain gouvernement. Le débat réunissait les chefs des cinq partis. Le
chancelier Vranitzky a été le plus précis. En cas de victoire, il serait prêt
à négocier avec tous les autres partis, "à l'exception de celui de M.
Haider".
</TX>
<ST>
Destin national?
</ST>
<TX>
A 45 ans, le chef de l'extrême-droite ne cache pas son ambition de devenir
chancelier avant la fin du siècle. Pour l'instant, il affecte cependant de ne
pas être interessé à participer au gouvernement. Il déclare d'un ton moqueur:
"C'est merveilleux d'être une opposition qui règne", faisant allusion aux
pressions qu'il exerce périodiquement sur le pouvoir en dénonçant tel ou tel
abus dans l'administration.
</TX>
<TX>
Quant à M. Schuessel, il se contente d'affirmer "ne pas accorder d'importance
aux propos de M. Haider, qui change d'avis chaque jour". Le chef des
conservateurs n'a cependant pas vraiment exclu une alliance avec le parti
d'extrême droite.
</TX>
<TX>
L'un des scénarios probables est que le chancelier Vranitzky, dont le parti
aurait recueilli le plus de voix, soit chargé de former un gouvernement. Dans
ce cas, M. Vranitzky pourrait échouer en raison du refus des conservateurs de
s'allier à nouveau avec lui. M. Schuessel serait alors chargé à son tour de
mettre sur pied un cabinet, avec le soutien parlementaire de l'extrême
droite, mais sans la présence de Joerg Haider au gouvernement.
</TX>
<ST>
Lettres piégées
</ST>
<TX>
La campagne électorale a en outre été marquée par une reprise des attentats à
la lettre piégée. Une telle lettre a explosé lundi près d'un bureau de poste
de Graz, dans le sud du pays. La police soupçonne des extrêmistes néo-nazis
d'être à l'origine de l'envoi de cette cinquième série de lettres piégées,
qui ont fait quatre morts et une douzaine de blessés depuis décembre 1993.
</TX>
<TX>
"L'apparition de nouvelles lettres piégées à l'approche des élections n'est
pas seulement une lâche attaque contre la santé et la vie des Autrichiens,
mais contre l'ensemble de notre société", a déclaré le chancelier Franz
Vranitzky dans un communiqué.
</TX>
</DOC>
