<DOC>
<DOCID>ATS.941215.0004</DOCID>
<DOCNO>ATS.941215.0004</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941215
</DT>
<PT>
220700
</PT>
<SC>
bsf219 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c4fra c5swi ecpi c4ger
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
france swatchmobile hayek werner balladur
</KW>
<TI>
Swatchmobile Edouard Balladur reçoit Nicolas Hayek et Helmut Werner.
</TI>
<LD>
Paris, 15 déc (ats/reuter) L'horloger suisse Nicolas Hayek et le président de
Mercedes, Helmut Werner, ont confirmé jeudi à Edouard Balladur leur intérêt
pour l'installation en France de l'usine d'assemblage de la Swatchmobile. Les
deux hommes se sont entretenus pendant une heure avec le premier ministre
français.
</LD>
<TX>
"Nous avons exprimé notre intérêt pour faire notre voiture en France. Il a
montré qu'il était très intéressé", a déclaré Nicolas Hayek, concepteur des
montres Swatch et de la Swatchmobile. De source proche du dossier, on déclare
que l'industriel suisse et le patron de la firme allemande sont notamment
venus discuter avec Edouard Balladur des facilités que la France pourrait
leur accorder pour l'installation de leur usine. "Le Premier ministre a
répondu que nous ferions le maximum", a-t-on ajouté de même source.
</TX>
<TX>
Nicolas Hayek et Helmut Werner ont expliqué à Edouard Balladur qu'ils avaient
fait appel, pour opérer une sélection parmi 70 sites possibles, à un cabinet
américain. Ceci, afin de "ne pas se faire intoxiquer ou accuser de
partialité", a-t-on précisé.
</TX>
<ST>
Décision la semaine prochaine
</ST>
<TX>
Trois sites ont été retenus au terme de cette sélection: un allemand et deux
français. Les sites français sont La Rochelle, sur la côte atlantique, et
Sarreguemines-Hambach, dans l'est de la France. Helmut Werner a déclaré après
son entretien avec Edouard Balladur que la décision n'avait pas encore été
prise.
</TX>
<TX>
En fait, Mercedes et la SMH, présidée par Nicolas Hayek, semblent déjà avoir
opté pour Sarreguemines- Hambach. L'annonce de cette décision, dont les
syndicats et les partis politiques allemands se sont émus par avance, est
attendue le 20 décembre. La future usine d'assemblage de la Swatchmobile
représente quelque 2000 emplois.
</TX>
</DOC>
