<DOC>
<DOCID>ATS.941130.0138</DOCID>
<DOCNO>ATS.941130.0138</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941130
</DT>
<PT>
160000
</PT>
<SC>
bsf124 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
c5swi c6yug mil soz fin
</DE>
<AU>
ad uc
</AU>
<KW>
suisse appel aide victimes ex-yougoslavie
</KW>
<TI>
Guerre en ex-Yougoslavie Appel des oeuvres d'entraide suisses en faveur des
victimes.
</TI>
<LD>
Berne, 30 nov (ats) Les oeuvres d'entraide suisses ont lancé un appel
mercredi au soutien d'un "vaste programme de secours d'urgence et d'aide à la
survie", en faveur des victimes de la guerre en ex- Yougoslavie. Le programme
bénéficie également de l'appui de la Chaîne du bonheur et de la
Confédération.
</LD>
<TX>
En prévision de l'hiver, la survie d'une bonne partie de la population civile
de Bosnie-Herzégovine, notamment, dépend de l'aide humanitaire. Pour
poursuivre leurs secours, la Croix-Rouge Suisse (CRS), Caritas Suisse,
l'Entraide protestante suisse (EPER) et l'Oeuvre suisse d'entraide ouvrière
(OSEO) font appel à l'appui financier de la population. les projets de
secours concernent par exemple la distribution de vivres, de médicaments,
l'ouverture de dispensaires et de stations sanitaires.
</TX>
<TX>
La Chaîne du bonheur suisse a déjà engagé au total 20,8 millions de francs
pour l'aide en ex-Yougoslavie. Cet argent contribue à la réalisation de 93
projets de 14 oeuvres d'entraide. Au cours de cette année, la CRS a de son
côté consacré 6,5 millions de francs aux secours d'urgence, somme à laquelle
s'ajoutent les 8,3 millions de francs versés par Caritas Suisse. L'EPER a
affecté près de 5,6 millions de francs à divers projets et l'OSEO a financé
des mesures d'assistance pour un montant de 1,2 million de francs.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: Les dons peuvent être virés sur les comptes de chèques
suivants avec la mention "ex-Yougoslavie": CRS 30-4200-3, Caritas Suisse
60-7000-4, Entraide protestante suisse 10-1390-5, OSEO 80-188-1, Chaîne du
bonheur 10-15 000-6.
</TX>
</DOC>
