<DOC>
<DOCID>ATS.950405.0105</DOCID>
<DOCNO>ATS.950405.0105</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950405
</DT>
<PT>
120100
</PT>
<SC>
bsf045 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4ger umw reg
</DE>
<AU>
re ha sv
</AU>
<KW>
berlin conference climat
</KW>
<TI>
Conférence mondiale sur le climat à Berlin Les travaux se poursuivent au
niveau ministériel.
</TI>
<LD>
Berlin, 5 avr (ats) Le chancelier allemand Helmut Kohl a ouvert mercredi la
rencontre des ministres de l'environnement de la conférence mondiale sur le
climat à Berlin. La conseillère fédérale Ruth Dreifuss doit prendre la parole
devant cette assemblée. La décision concernant le siège permanent du
secrétariat sur le climat est toujours attendue.
</LD>
<TX>
Genève et Bonn sont désormais seules en lice pour accueillir le siège du
secrétariat permanent de la Convention sur les changements climatiques. Les
délégués de la conférence de Berlin ont éliminé mardi soir après deux votes
les candidatures de Montevideo et Toronto. La décision finale pourrait tomber
mercredi.
</TX>
<TX>
Le chancelier Kohl a demandé aux participants de s'engager clairement et
concrètement dans des négociations pour une réduction des émissions de gaz à
effet de serre après l'an 2000. Quelque 100 représentants de haut niveau
participent à la rencontre ministérielle.
</TX>
<TX>
La conférence vise à établir un protocole qui renforce la Convention sur les
changements climatiques signée à Rio en 1992. Les moyens de lutter contre
l'effet de serre après l'an 2000 soulèvent encore des désaccords.
</TX>
<TX>
Une déclaration finale devrait être faite vendredi. Le président du comité de
négociation, l'Argentin Raul Estrada, a déclaré: "Il y aura sûrement un
accord. Mais nous ne savons pas encore à quel point les mesures seront
contraignantes."
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: Vous recevrez cet après-midi une nouvelle sur le
discours de Mme Dreifuss. Vous recevrez également, le cas échéant, un texte
sur la décision du siège permanent.
</TX>
</DOC>
