<DOC>
<DOCID>ATS.951011.0022</DOCID>
<DOCNO>ATS.951011.0022</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3711
</LE>
<DT>
951011
</DT>
<PT>
183534
</PT>
<RT>
180021
</RT>
<SC>
bsf154 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6bos mil int
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
bosnie cessez-le-feu synthèse
</KW>
<TI>
Bosnie: accord sur un cessez-le-feu mercredi soir à minuit
</TI>
<ST>
synthèse
</ST>
<LD>
Sarajevo/Bruxelles, 11 oct (ats/afp/reuter) Serbes et Bosniaques ont accepté
mercredi un cessez-le feu général à minuit en Bosnie.  Les ultimes combats
ont permis à l'armée bosniaque, soutenue par ses alliés croates, d'emporter
de nouveaux gains stratégiques. Ils ont provoqué l'exode de 40 000 civils
serbes.
</LD>
<TX>
Reportée à deux reprises par les autorités bosniaques, cette trêve de 60
jours doit être effective mercredi soir à minuit, a annoncé l'ONU. Elle aura
pour conséquence de geler les lignes de front avant des négociations de paix
destinées à mettre un terme à 42 mois de guerre.
</TX>
<TX>
A Bruxelles, les 16 membres de l'OTAN ont approuvé "un concept d'opération"
pour la Bosnie, prévoyant l'envoi d'une force militaire importante pour
garantir de futurs accords de paix. Cette décision permet aux militaires de
l'Alliance de commencer à organiser concrètement l'envoi de cette force
multinationale, qui comprendrait au maximum 60 000 militaires bien armés.
</TX>
<ST>
40 000 Serbes en fuite
</ST>
<TX>
En repoussant lundi et mardi l'entrée du vigueur du cessez-le-feu, le
gouvernement bosniaque avait notamment prétexté un approvisionnement en gaz
insuffisant de Sarajevo. Mais il semblait surtout soucieux d'accorder du
temps à son armée qui se battait avec succès dans le nord-est et le
nord-ouest de la Bosnie.  Les responsables de l'ONU ne cachaient d'ailleurs
pas leur irritation face à l'attitude des dirigeants bosniaques.
</TX>
<TX>
Ces combats ont entraîné la fuite de quelque 40 000 civils serbes dans le
nord-ouest, a annoncé le Comité international de la Croix Rouge (CICR). 30
000 hommes, femmes et enfants sont arrivés à Prijedor, une ville encore sous
contrôle serbe, et 10 000 autres réfugiés étaient attendus à Banja Luka, la
dernière grande place forte des Serbes dans la région.
</TX>
<ST>
Expulsions en vue
</ST>
<TX>
Le CICR a organisé une réunion d'urgence à Banja Luka avec le Haut
commissariat de l'ONU aux réfugiés (HCR) et Médecins sans Frontières. Six
camions chargés de nourriture et de couvertures ont été immédiatement envoyés
à Prijedor.
</TX>
<TX>
Le HCR s'inquiète également pour les 20 à 25 000 membres des minorités croate
et musulmane encore à Banja Luka. Chaque afflux de réfugiés serbes s'est
traduit par des expulsions. Dans les jours précédents, les Serbes avaient
expulsé de Banja Luka quelque 6000 civils, en majorité des femmes et des
enfants musulmans, alors que les hommes étaient retenus pour des travaux
forcés.
</TX>
<ST>
Avancée de l'armée bosniaque
</ST>
<TX>
Après avoir pris la ville de Mrkonjic Grad, qui contrôle un axe routier
stratégique, le 5ème corps de l'armée bosniaque a continué mercredi son
offensive plus au nord, vers Sanski Most et Prijedor.
</TX>
<TX>
Soutenues par les troupes croates, les forces bosniaques avaient déjà obtenu
ces derniers jours dans la même région "un déplacement de la ligne de
confrontation" au détriment des Serbes, selon l'ONU.  Des combats ont
également eu lieu mercredi dans le nord-est, à proximité de la ville de
Maglaj et sur le mont Vis.
</TX>
<TX>
L'état-major serbe bosniaque a reconnu que ses forces avaient opéré un "repli
tactique" dans le nord-ouest du pays. Dans un communiqué au ton dramatique,
il a appelé "tous les patriotes à ne pas attendre le cessez-le-feu et à se
tenir prêts à défendre et libérer les territoires serbes". De son côté, la
municipalité de Banja Luka a décidé la fermeture "jusqu'à nouvel ordre" de
tous les établissements scolaires et a interdit les rassemblements publics.
</TX>
</DOC>
