<DOC>
<DOCID>ATS.950622.0104</DOCID>
<DOCNO>ATS.950622.0104</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950622
</DT>
<PT>
124900
</PT>
<SC>
bsf067 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
pars reg ecpi come
</DE>
<AU>
br sk
</AU>
<KW>
conseil etats delamuraz swatchmobile lecons
</KW>
<TI>
Leçons à tirer de l'échec de la Suisse concernant la Swatchmobile Il faut
améliorer les conditions-cadres de l'économie suisse
</TI>
<LD>
Berne, 22 juin (ats) La Suisse doit améliorer les conditions-cadres de son
économie, si elle veut rester compétitive pour de grands projets. C'est la
leçon qu'a tiré jeudi le conseiller fédéral Jean-Pascal Delamuraz de l'échec
de la Suisse dans la lutte pour obtenir le montage final de la Swatchmobile.
</LD>
<TX>
La Suisse a essayé d'obtenir le montage final de la Swatchmobile de manière
dilettante et non coordonnée, a reproché le conseiller aux Etats Rolf
Büttiker (PRD/SO) dans une interpellation. La Suisse a sous-estimé le projet
et laissé passer sa chance. Il a qualifié le déplacement de quatre
conseillers d'Etat en novembre 1994 chez Mercedes à Stuttgart (Allemagne) de
voyage-alibi. Et de demander: "où était le Conseil fédéral?"
</TX>
<ST>
Terreau plus favorable
</ST>
<TX>
Pour le choix du lieu de production de la Swatchmobile à Hambach, en Lorraine
(F), ce ne sont pas les habiletés politiques, mais les conditions-cadres
objectives qui ont été déterminantes, a expliqué Jean-Pascal Delamuraz. De
manière générale, la France et l'Allemagne présentaient un terreau plus
favorable pour la construction d'automobiles que la Suisse. Hambach
présentait en outre des avantages tels qu'un niveau plus bas des salaires,
une plus grande flexibilité des horaires de travail ainsi que la proximité de
nombreux fournisseurs.
</TX>
<TX>
La situation d'ensemble était donc préférable pour les entrepreneurs, a dit
Jean-Pascal Delamuraz. Mais il n'a pas caché que la non-appartenance de la
Suisse à l'Union européenne et la cherté du franc suisse ont été des
inconvénients, même s'ils n'ont pas été décisifs. Pour pouvoir jouer ses
atouts, la Suisse doit améliorer ses conditions-cadres et renforcer la
concurrence interne et externe. Avec la qualité et la formation de sa
main-d'oeuvre et son aptitude au travail, la Suisse a des atouts.
</TX>
<ST>
Rester concurrentiel
</ST>
<TX>
Jean-Pascal Delamuraz s'est défendu des reproches de M. Büttiker. Des
contacts ont eu lieu au plus haut niveau et le directeur de l'Office fédéral
de l'industrie, des arts et métiers et du travail, Jean-Luc Nordmann a
représenté le gouvernement à Stuttgart. Le conseiller fédéral a toutefois
admis qu'il fallait encore renforcer la coopération entre les cantons et
promouvoir l'information sur la place économique, afin que l'économie puisse
mieux anticiper.
</TX>
<TX>
L'économie suisse ne s'est pas dégradée, mais les autres ont fait d'énormes
progrès. M. Delamuraz a mis en garde contre un sentiment diffus qui persiste
notamment dans le monde politique "que nous sommes les meilleurs". Cette
conception est vieillie; il faut l'abandonner totalement, a-t-il dit. Il faut
être présent et âpre sur les marchés où la concurrence existe.
</TX>
</DOC>
