<DOC>
<DOCID>ATS.950409.0030</DOCID>
<DOCNO>ATS.950409.0030</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950409
</DT>
<PT>
164000
</PT>
<SC>
bsf053 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c3per
</DE>
<AU>
hs
</AU>
<KW>
perou elections debut 2e synthese
</KW>
<TI>
Elections présidentielle et législatives au Pérou Le président sortant
Alberto Fujimori donné grand favori 2e synthèse du week-end.
</TI>
<LD>
Lima, 9 avr (ats/afp/reuter) Les élections présidentielle et législatives ont
débuté normalement dimanche au Pérou. Le scrutin s'est ouvert en dépit de la
crise de confiance provoquée après la découverte d'une tentative de fraude.
Le président sortant Alberto Fujimori est donné grand vainqueur de l'élection
présidentielle.
</LD>
<TX>
Plus de douze millions d'électeurs doivent départager les quatorze candidats
à la présidence. Le président sortant Alberto Fujimori et l'ex-secrétaire
général de l'ONU, Javier Perez de Cuellar, sont les grands favoris. Les
électeurs doivent aussi élire 120 représentants au Congrès. Quelque 100 000
soldats sont chargés de garantir la sécurité pendant la durée du scrutin.
</TX>
<TX>
Dès l'aube, comme c'est la tradition, des électeurs ont commencé à faire la
queue devant les locaux où ont été installés les 70 470 bureaux de vote. Les
premiers résultats officiels, sur la base de 50 ' des suffrages, seront
communiqués lundi matin. Mais il faudra vraisemblablement plusieurs jours
pour que les résultats définitifs soient connus.
</TX>
<TX>
Les atouts de M. Fujimori sont la réduction de l'hyper-inflation à moins de
15 % annuels, la réintégration du Pérou au sein de la communauté financière
internationale, les coups décisifs portés aux maoïstes du Sentier Lumineux et
aux guévaristes du MRTA, et un saupoudrage d'écoles, de réseaux d'égoûts, de
distribution d'eau potable et d'électricité à travers tout le pays.
</TX>
<ST>
Fraude massive
</ST>
<TX>
L'incertitude a plané plusieurs jours sur la tenue de ces élections en raison
d'une tentative de fraude massive, qui aurait favorisé la formation du
président Fujimori. Quelque 3000 actes électoraux (documents sur lesquels
sont consignés les résultats électoraux), dont 500 déjà remplis, ont été
découverts jeudi.
</TX>
<TX>
L'opération aurait porté sur 600 000 suffrages, soit 6 % de l'électorat. Le
Jury National des Elections, organisme chargé d'organiser le scrutin, a
assuré que sept formations politiques auraient bénéficié de cette tentative
de fraude, et en premier lieu celle du président sortant et candidat à la
réelection, Alberto Fujimori: Changement 90- Nouvelle majorité.
</TX>
</DOC>
