<DOC>
<DOCID>ATS.950925.0059</DOCID>
<DOCNO>ATS.950925.0059</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3603
</LE>
<DT>
950925
</DT>
<PT>
171926
</PT>
<RT>
104320
</RT>
<SC>
bsf116 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c4fra int ecpc fin reg
</DE>
<AU>
lp ct
</AU>
<KW>
france rapport ocde croissance 1996
</KW>
<TI>
Rapport de l'OCDE sur la France: croissance de 3 % en 1996
</TI>
<LD>
embargo 18h00 =
</LD>
<TX>
Paris, 25 sept (ats/reuter) L'Organisation de coopération et de développement
économique (OCDE) prévoit une croissance de 3 % du Produit intérieur brut
(PIB) de la France en 1996. Cette prévision est légèrement supérieure au taux
de 2,8 % attendu par le gouvernement français.
</TX>
<TX>
Les prévisions de l'OCDE sont basées sur l'hypothèse que les taux d'intérêt à
court terme s'infléchiront sensiblement à partir du 2e semestre 1995 pour se
tendre à nouveau en 1996 parallèlement aux taux pratiqués en Allemagne. Pour
leur part, les taux à long terme devraient baisser jusqu'à fin 1996.
</TX>
<TX>
"Dans ce contexte, l'activité devrait suivre un rythme de croissance stable,
de l'ordre de 3 %, tirée principalement par la demande des entreprises" (les
investissements), ajoute l'OCDE dans son rapport sur la France. Ce dernier a
été rédigé avant la publication par le gouvernement français du budget 1996.
</TX>
<TX>
L'investissement productif progresserait de 8 % en 1996 en raison "du niveau
élevé des profits, de la résorption progressive du sous-emploi de l'appareil
productif et des perspectives favorables de la demande". La baisse des taux
devrait aussi soutenir l'investissement.
</TX>
<ST>
Augmentation des salaires?
</ST>
<TX>
La demande des ménages actuellement hésitante sera freinée l'an prochain par
la hausse des impôts directs et indirects. Le taux d'inflation devrait
augmenter à 2,5 %, contre 2 % en 1995, avec le relèvement du taux de la Taxe
sur la valeur ajoutée (TVA), "mais pourrait s'infléchir à nouveau dans la
deuxième moitié de 1996 en raison de la baisse du coût direct du travail".
</TX>
<TX>
L'OCDE estime aussi que la diminution du taux de chômage à 11 %, contre 11,5
% en 1995 et 12,3 % en 1994 devrait s'accompagner d'une augmentation
graduelle des salaires. Malgré la croissance soutenue de la demande
intérieure, "l'excédent de la balance courante devrait rester très
appréciable, en raison d'une nouvelle amélioration des termes de l'échange".
</TX>
<ST>
Réduire les dépenses
</ST>
<TX>
Selon l'OCDE, "la réalisation de l'objectif de réduction du déficit
budgétaire à 4 % du PIB nécessitera pour 1996 des mesures complémentaires" à
celles du budget 1995. Les nouvelles dépenses liées aux mesures d'aide à
l'emploi et les moins-values enregistrées sur les recettes fiscales au 1er
semestre 1995 ont contraint le gouvernement à relever la fiscalité pour
maintenir inchangé le déficit prévisionnel pour cette année.
</TX>
<TX>
L'OCDE souligne que si un relèvement des impôts peut être justifié par le
besoin de réduire le déficit rapidement et de ralentir l'endettement, c'est
surtout sur les dépenses "qu'il faudrait concentrer les efforts". Pour 1996,
l'OCDE, qui n'avait pas encore pris connaissance de la réduction du déficit
budgétaire de 321,6 à 289,7 milliards de FF, estime qu'une diminution du
déficit à 4 % du PIB "n'en demeure pas moins modeste dans une perspective
internationale".
</TX>
<ST>
Série de mesures
</ST>
<TX>
En effet, un grand nombre d'autres pays de l'OCDE ont mené une action de plus
grande ampleur pour réduire leur déficit. Outre la réduction déjà programmée
du déficit budgétaire, le gouvernement d'Alain Juppé doit annoncer vers la
fin de l'année une série de mesures pour ramener le déficit de la sécurité
sociale de 60 à 30 milliards de FF. L'organisation estime enfin que les
effectifs de la fonction publique devraient être diminués.
</TX>
</DOC>
