<DOC>
<DOCID>ATS.950702.0030</DOCID>
<DOCNO>ATS.950702.0030</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950702
</DT>
<PT>
151200
</PT>
<SC>
bsf045 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c9tha vot
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
thailande elections legislatives dev
</KW>
<TI>
Elections législatives en Thaïlande Victoire en vue pour l'opposition
développement
</TI>
<LD>
Bangkok, 2 juillet (ats/afp/reuter) Quelque 39,2 millions de Thaïlandais ont
élu dimanche leurs 391 députés. Les sondages de sortie des urnes donnaient le
parti d'opposition Chart Thai (Nation Thaï) de Danharn Silpa-archa en tête.
</LD>
<TX>
Le parti démocrate du premier ministre sortant Chuan Leekpai talonnait
cependant Chart Thai. Les prévisions accordaient 100 sièges aux démocrates
contre 103 pour l'opposition. Le chef du parti majoritaire à la Chambre des
représentants devient traditionnellement premier ministre et forme un
gouvernement de coalition.
</TX>
<TX>
Les deux partis ne se différencient guère par leur politique.  Ils défendent
chacun la poursuite du développement économique rapide que la Thailande a
connu au cours des dernières années avec une croissance de quelque 8 %.
</TX>
<TX>
Ces élections sont les premières en Thaïlande qui permettent à une
législature de succéder démocratiquement à une autre. Elles marquent un recul
sur la vie politique de l'emprise des militaires, auteurs de nombreux coups
d'Etat dans le passé.
</TX>
<ST>
Fraude électorale
</ST>
<TX>
Les opérations se sont déroulées dans le calme. Les 61 000 bureaux de vote
des 76 provinces ne sont toutefois pas exempts de soupçons. Le général
Pochana Boonyachinda, chef de la police, estime que "la fraude électorale a
été plus élevée pour ce scrutin que pour les précédents".
</TX>
<TX>
Le taux de particiption a été plutôt faible. Il est estimé à environ 60 %. Le
scrutin a été provoqué par la dissolution en mai de la Chambre des
représentants, le premier ministre ayant perdu le soutien des cinq partis de
sa coalition.
</TX>
<ST>
Résultats lundi
</ST>
<TX>
Le parti de la Nouvelle aspiration de l'ancien ministre de l'intérieur
Chavalit Yongchaiyudh devrait arriver troisième avec 50 sièges. Mais un
nouveau venu pourrait troubler le duel entre les démocrates et Chart Thaï: le
fondateur et ancien président d'un empire dans l'informatique et les
télécommunications, Thaksin Shinawatra.
</TX>
<TX>
A la tête du Palang Dharma (Force morale) depuis fin mai, l'homme d'affaires
de 46 ans pourrait l'emporter à Bangkok, fragilisant ainsi les démocrates
s'ils sont en ballotage. Les résultats seront connus lundi matin.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: Dépêche entièrement remaniée
</ST>
</DOC>
