<DOC>
<DOCID>ATS.950121.0039</DOCID>
<DOCNO>ATS.950121.0039</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950121
</DT>
<PT>
133800
</PT>
<SC>
bsf039 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c7alg parp mil
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
algerie gia ais accord rome conteste
</KW>
<TI>
Algérie: l'AIS dénonce l'accord de Rome, le GIA le rejette.
</TI>
<LD>
Paris, 21 jan (ats/afp) L'Armée islamique du salut (AIS), considérée comme le
bras armé du Front islamique du salut (FIS-dissous), a dénoncé l'accord signé
à Rome par le FIS et des partis algériens. De son côté, le Groupe Islamique
Armé (GIA) a rejeté le document, qu'il a qualifié "de séquelles de
l'obscurantisme".
</LD>
<TX>
Dans son dernier bulletin clandestin "La victoire éclatante", l'AIS récuse
notamment la condamnation par les participants à la réunion de Rome de
l'utilisation de la violence pour arriver au pouvoir. Elle estime que le
document signé dans la capitale italienne pour un retour "graduel" à la paix
ne changera rien à la situation en Algérie.
</TX>
<TX>
Le bulletin précise cependant que "les moudjahidine ne rejettent pas la
solution politique dans le cadre tracé par les dirigeants du FIS". Il estime
toutefois que "la solution politique à elle seule sans l'appui du djihad
connaîtra le même sort que les tentatives politiques précédentes, que le
pouvoir impie a utilisé pour gagner du temps".
</TX>
<ST>
GIA fidèle à la lutte armée
</ST>
<TX>
De son côté, le GIA a déclaré qu'il "se désolidarisait de la plate-forme de
Rome". Il a affirmé son "attachement à l'établissement d'un califat par le
moyen de la lutte armée". Le GIA a critiqué, en outre, "la rédaction du
document en langue française et l'amalgame qu'il fait entre le Jihad (guerre
sainte) et la guerre civile". Le document de Rome a été rejeté par les
autorités algériennes.
</TX>
<TX>
Le chef spirituel du GIA, cheikh Abou Abdel Rahmane Amine, affirme en outre
que son organisation "interdit désormais à la France l'entrée sur le
territoire de la communauté islamique algérienne".  "Nous interdisons à ses
avions, ses bateaux et à tous ses moyens de transports de fouler le sol
algérien", a-t-il ajouté. "Le voyage des Algériens vers la France est
également interdit même à bord d'Air Algérie", ajoute le communiqué.
</TX>
</DOC>
