<DOC>
<DOCID>ATS.950427.0074</DOCID>
<DOCNO>ATS.950427.0074</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950427
</DT>
<PT>
162200
</PT>
<SC>
bsf119 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6rus umw eng div
</DE>
<AU>
hs nb
</AU>
<KW>
russie incendie gazoduc synthese
</KW>
<TI>
Incendie d'un gazoduc dans le Grand nord russe Une fuite de gaz à l'origine
de l'incident, selon Moscou synthèse.
</TI>
<LD>
Moscou, 27 avr (ats/reuter/afp) Une fuite sur un gazoduc dans le nord de la
Russie a provoqué une énorme incendie. L'accident a eu lieu dans la nuit de
mercredi à jeudi dans la République des Komis.  Quelques hectares de forêts
ont brulé. Cet incendie témoigne une fois de plus de la vétusté des
installations énergétiques.
</LD>
<TX>
Moscou a surtout cherché à minimiser cet accident, affirmant à maintes
reprises que le sinistre avait été déclenché délibérément après la découverte
d'une fuite sur l'un des principaux gazoducs traversant la république. Mais
selon l'agence Interfax, l'incendie a été causé par une explosion dans une
station de compression qui aurait endommagé un tronçon d'une vingtaine de
mètres du gazoduc.
</TX>
<TX>
Un responsable de la compagnie locale de production de gaz n'a pas pu
confirmer si l'incendie avait été volontairement déclenché pour vider le
gazoduc avant d'entamer des travaux de réparation, comme l'ont affirmé le
ministère russe des situations d'urgence et le gouvernement de la république
des Komis. Les réparations ont commencé et devaient être achevés dans la
journée de jeudi.
</TX>
<ST>
Contact avec Washington
</ST>
<TX>
Moscou a immédiatement fourni des informations au gouvernement américain sur
cette explosion. "Conformément à la tradition, la partie russe a informé les
Etats-Unis au sujet de l'accident qui s'est produit sur la gazoduc de la
région d'Oukta", a indiqué l'agence Itar Tass.
</TX>
<TX>
A Washington, de source proche des services de renseignements, on déclare que
les responsables américains se sont inquiétés dans un premier temps de la
taille des flammes. Ils ont ensuite rapidement déterminé l'origine de ce
spectaculaire incendie, qui n'a pas fait de victimes.
</TX>
<ST>
Explications contradictoires
</ST>
<TX>
La représentation de l'organisation écologiste Greenpeace à Moscou a mis en
doute la version officielle des autorités sur l'incendie.  "Parler d'un
incendie contrôlé nous paraît étrange", déclarait un responsable de
l'organisation. "Comme d'habitude, les autorités russes minimisent les choses
et sont les dernières à fournir des informations", a-t-il affirmé.
</TX>
<TX>
L'opération a toutefois déclenché un incendie suffisamment important pour
être signalé par les équipages de plusieurs avions japonais assurant des
liaisons avec l'Europe et survolant la zone. Un équipage japonais a affirmé
que les flammes s'élevaient jusqu'à plus de 3000 mètres d'altitude et les
nuages de fumée jusqu'à 6000 mètres.
</TX>
<ST>
Installations vétustes
</ST>
<TX>
"La situation semble maintenant plus ou moins stabilisée, mais cet accident
démontre les risques écologiques des installations énergétiques", a souligné
Greenpeace. Selon l'organisation, 73 % des oléoducs et gazoducs russes sont
vieux de plus de dix ans, une durée au delà de laquelle la sécurité de ce
type d'installation n'est plus assurée.
</TX>
<TX>
La vétusté des installations énergétiques de la république des Komis avait
été cruellement mise en lumière l'été dernier. Des dizaines de milliers de
tonnes de pétrole qui avaient fui au fil des années d'un oléoduc traversant
la république, s'étaient alors répandues à la suite de la rupture de barrages
de sécurité entourant le pipeline.
</TX>
<ST>
Graphique SGN disponible.
</ST>
</DOC>
