<DOC>
<DOCID>ATS.940719.0094</DOCID>
<DOCNO>ATS.940719.0094</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940719
</DT>
<PT>
130200
</PT>
<SC>
bsf073 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4fra comm
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
france licenciement quotidien
</KW>
<TI>
Pour les 120 salariés du journal français "Le Quotidien" Annonce de procédure
de licenciement collectif.
</TI>
<LD>
Paris, 19 juil (ats/afp) Le directeur du "Quotidien", Philippe Tesson, a
annoncé une procédure de licenciement collectif à l'encontre des 120 salariés
du journal. La parution du titre est suspendue depuis le 6 juillet dernier en
raison de difficultés financières.
</LD>
<TX>
Lors d'un comité d'entreprise lundi en fin d'après-midi, M. Tesson a du
annoncer le lancement d'une procédure de licenciement collectif concernant
les 120 salariés, dont 65 journalistes. Le licenciement ne sera effectif qu'à
partir de la mi-septembre étant donné les délais de la procédure. En
attendant, un plan social est mis en oeuvre pour tenter de replacer certains
salariés dans le groupe.
</TX>
<TX>
Cette procédure fait suite au refus des actionnaires du journal de participer
à une recapitalisation après l'échec de la nouvelle formule lancée en mars
dernier. La relance du journal n'a pas abouti, malgré un apport en capital de
73 millions de FF (plus de 18 millions de francs) des actionnaires.
</TX>
<TX>
Dans sa nouvelle formule le quotidien perdait trois millions de FF par mois
et les principaux actionaires ont décidé d'arrêter ls frais.  Ils ont chargé
M. Tesson de trouver de nouveaux investisseurs. Le patron du journal a
précisé mardi qu'il se donnait un délai de trois mois dans ses recherches.
Pour l'instant aucune négociation n'est engagée, a-t-il ajouté.
</TX>
<TX>
Fondé en 1974 par M. Tesson, "Le Quotidien" a connu une vie tumultuesue
marquée par de nombreuses difficultés de parution. Il avait ainsi du
interrompre sa publication pendant seize mois en 1978-79, avant de frôler la
disparition en avril 1993.
</TX>
</DOC>
