<DOC>
<DOCID>ATS.950406.0148</DOCID>
<DOCNO>ATS.950406.0148</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950406
</DT>
<PT>
061200
</PT>
<SC>
bsf014 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c7rwa jus mil
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
rwanda massacre proces
</KW>
<TI>
Rwanda: premier procès des "génocideurs" dans la confusion.
</TI>
<LD>
Kigali, 6 avr (ats/afp) Six Rwandais accusés d'avoir participé au génocide
doivent comparaître jeudi matin devant le tribunal d'instance de Kigali. Le
procès devrait s'ouvrir malgré les protestations de plusieurs associations
rwandaises.
</LD>
<TX>
Réunis jusque tard mercredi soir en conseil extraordinaire, les ministres ont
évoqué cette affaire. Ils ont décidé de ne pas demander l'annulation du
procès, en arguant de l'indépendance de la magistrature. "Le gouvernement ne
peut pas donner des ordres aux tribunaux", a déclaré dans la soirée le
ministre de la Justice, Alphonse Marie Nkubito. Il affirmait lundi avoir
"décidé" que les procès des "génocideurs" devaient commencer. Un ajournement
reste possible, si le tribunal en décide ainsi, a laissé entendre le
ministre.
</TX>
<ST>
Des "exécutants"
</ST>
<TX>
Un an après le début des massacres, qui sera commémoré vendredi, jour de
deuil national, plus de 30 000 détenus accusés d'avoir pris part au génocide
s'entassent dans les prisons. Huit détenus avaient été assignés à comparaître
jeudi matin mais, selon des sources judiciaires, seulement six d'entre eux
sont effectivement accusés de génocide.
</TX>
<TX>
Ce ne sont pas des "planificateurs" des massacres, dont les cas seront
traités plus tard par le tribunal international créé par l'ONU. Mais ils sont
des "exécutants", qui ont avoué avoir tué des Rwandais parce qu'ils étaient
Tutsis (ethnie minoritaire) ou opposants hutus.
</TX>
<ST>
Un assassin de 17 ans
</ST>
<TX>
Parmi eux figure un adolescent de 17 ans, accusé d'avoir tué six personnes.
L'UNICEF (Fonds des Nations unies pour l'enfance) lui procure un avocat, qui
devrait demander qu'il soit déféré ultérieurement devant un tribunal pour
mineurs.
</TX>
<TX>
Cinq associations rwandaises de défense des droits de l'Homme et de soutien
aux rescapés du génocide ont demandé que ces procès soient reportés. Selon
ces organisations, l'appareil judiciaire n'est pas au point. Un vice de forme
pourrait être invoqué pour annuler les décisions prises par le tribunal à
l'issue d'un procès "symbolique", estiment-elles.
</TX>
<TX>
Le ministre de la Justice a rejeté leurs arguments, en estimant que les
dossiers des premiers prévenus étaient prêts et qu'il n'y avait pas lieu
d'attendre. Car, a-t-il souligné, les Rwandais veulent que justice soit
faite.
</TX>
</DOC>
