<DOC>
<DOCID>ATS.950429.0008</DOCID>
<DOCNO>ATS.950429.0008</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950429
</DT>
<PT>
202300
</PT>
<SC>
bsf058 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6rwa mil int aet
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
rwanda tutsis hutus separation
</KW>
<TI>
Rwanda: séparation entre Tustis et Hutus à l'ordre du jour.
</TI>
<LD>
Kigali, 29 avr (ats/afp) L'idée de créer un "Hutuland" et un "Tutsiland"
séparés afin de mettre un terme aux conflits entre les deux ethnies qui
peuplent le Rwanda et le Burundi est réapparue.  Cette idée refait son chemin
une semaine après le tragique massacre du camp de Kibeho. Des milliers de
déplacés hutus y ont été tués par des soldats tutsis.
</LD>
<TX>
Une soixantaine de déplacés hutus se sont décidés à quitter samedi midi le
camp de Kibeho. Celui-ci est devenu un véritable champ d'immondices sur
lequel survivent près de 2000 hommes, femmes et enfants depuis la tuerie du
22 avril. En fin de matinée, le ministre rwandais de l'Intérieur, Seth
Sendashonga, est venu inciter les déplacés à sortir.
</TX>
<TX>
Selon lui, "c'est une prise d'otage. Si la vie des enfants est menacée,
l'armée pourrait donner l'assaut, en essayant de minimiser les pertes". Les
organisations humanitaires ne sont toujours pas autorisées à intervenir alors
que des extrémistes hutus se sont enfermés dans le collège où le camp a été
implanté.
</TX>
<ST>
Démenti de Washington
</ST>
<TX>
Vendredi après-midi, un haut responsable américain, le secrétaire d'Etat
américain aux Affaires africaines, George Moose, a déclaré à Nairobi que les
Etats-Unis, comme "de nombreux autres gouvernements", étudiaient le concept
d'un "Hutuland" et d'un "Tutsiland" en remplacement des actuels Rwanda et
Burundi. Le Département d'Etat a toutefois nié depuis Washington que les
Etats-Unis soient en train d'étudier ce concept.
</TX>
<TX>
Mais l'idée a été défendue le même jour, vendredi, par le président kenyan
Daniel Arap Moi. Il s'est prononcé pour la "séparation (...)  dans le cadre
d'un réaménagement régional afin de mettre fin au bain de sang dans la
région". Le président kenyan avait rencontré jeudi M. Moose, de retour du
Rwanda et du Burundi.
</TX>
<ST>
Plus de candidats au retour
</ST>
<TX>
Cette idée remet en question le principe de l'intangibilité des frontières
héritées du colonialisme. Ce principe est inscrit dans la Charte de
l'Organisation de l'Unité africaine (OUA). Le Rwanda et le Burundi, qui
existaient avant l'arrivée des Européens, sont tous deux divisés entre une
majorité de Hutus, estimée à 85 %, et une minorité de 14 % de Tutsis.
</TX>
<TX>
Au Zaïre, le Haut commissariat des Nations unies pour les réfugiés (HCR) a
totalement interrompu l'organisation de convois de réfugiés rwandais
candidats au retour dans leur pays depuis les camps de Goma (est du Zaïre)
faute de candidats, a-t-on appris vendredi de sources caritatives à Goma.
</TX>
</DOC>
