<DOC>
<DOCID>ATS.950928.0112</DOCID>
<DOCNO>ATS.950928.0112</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2627
</LE>
<DT>
950928
</DT>
<PT>
114818
</PT>
<RT>
105155
</RT>
<SC>
bsf054 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
jus comm be
</DE>
<AU>
hc oh
</AU>
<KW>
be cour suprême daniel pape rjb appel retiré
</KW>
<TI>
Daniel Pape retire son appel dans l'affaire de Radio Jura bernois Jugement
confirmé pour ses six complices
</TI>
<LD>
Berne, 28 sept (ats) L'ex-animateur du Bélier Daniel Pape a retiré jeudi son
appel contre le jugement du tribunal de Moutier qui l'avait condamné à 500
francs d'amende pour contrainte. Une cinquantaine de séparatistes avaient
envahi les studios de Radio Jura bernois (RJB) et saisi le micro pour faire
un déclaration.
</LD>
<TX>
M. Pape s'est présenté seul à l'audience de la Cour suprême du canton de
Berne dont plusieurs policiers et un dispositif de sécurité gardaient
l'entrée. "Le jugement de première instance précédait de quelques jours mon
audition au Tribunal fédéral pour les grenades retrouvées chez moi. J'ai fait
appel pour des raisons tactiques", a-t-il expliqué à la Cour.
</TX>
<TX>
En novembre 1992, une cinquante de jeunes séparatistes avaient pris le train
de Moutier à Tavannes. Exaspérés d'entendre de la youtze diffusée sur les
ondes de RJB, ils avaient envahi les studios.  Surpris, les employés présents
n'avaient pas opposé de résistance.  La direction de RJB avait retiré sa
plainte contre dédommagement, mais le délit de contrainte est poursuivi
d'office.
</TX>
<TX>
Le jugement de première instance prononcé en juin dernier contre M. Pape est
ainsi entré en force. Outre l'amende, il devra payer sa part des frais de
justice du tribunal de Moutier, soit 200 francs.  Il devra aussi s'acquitter
de 300 francs pour les frais d'appel, a déclaré le président du tribunal
Christoph Mühlemann.
</TX>
<ST>
Jugement des complices confirmé
</ST>
<TX>
Six autres membres du mouvement condamnés en première instance pour
complicité de contrainte avaient également fait appel mais ne se sont pas
présentés à l'audience. La Cour a donc délibéré à huis-clos et a confirmé le
jugement de première instance.
</TX>
<TX>
Les six complices devront payer l'amende fixée à 250 francs par le tribunal
de Moutier, ainsi que les frais de justice de première instance fixés à 200
francs chacun. Ils ont encore à leur charge les frais de d'appel, soit 300
francs chacun.
</TX>
<TX>
Le président de la Cour a relevé l'importance du nombre des jeunes Béliers
par rapport aux deux personnes travaillant dans les studios.  Il a ajouté que
le bluff ou l'esbrouffe avaient suffi à rendre l'animateur de RJB à la merci
des jeunes gens venus en masse, justifiant le délit de contrainte.
</TX>
</DOC>
