<DOC>
<DOCID>ATS.950306.0059</DOCID>
<DOCNO>ATS.950306.0059</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950306
</DT>
<PT>
162700
</PT>
<SC>
bsf116 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4fra vot reg
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
france presidentielle barre giscard synth
</KW>
<TI>
France: Raymond Barre n'est pas candidat à l'Elysée Edouard Balladur
contraint à la lutte contre Jacques Chirac synthèse.
</TI>
<LD>
Paris, 6 mars (ats/afp/reuter) L'ancien premier ministre français Raymond
Barre a annoncé lundi qu'il n'était pas candidat à l'élection présidentielle
d'avril-mai. Quant à Edouard Balladur, affaibli par le retournement de
situation dans les sondages, il est désormais contraint de lutter pied à pied
contre son rival Jacques Chirac.
</LD>
<TX>
"Les conditions ne me paraissent pas à l'heure actuelle réunies pour la mise
en oeuvre de la politique que je crois nécessaire", a déclaré M. Barre dans
un communiqué. Le député apparenté UDF du Rhône, qui avait été candidat en
1988, ajoute "souhaiter ne pas compliquer une situation politique complexe et
confuse".
</TX>
<TX>
M. Barre, 70 ans, premier ministre de 1976 à 1981, théoricien de l'économie
libérale et pro-européen convaincu, avait laissé planer l'idée de sa
candidature. Mais sa décision de ne pas se lancer était généralement prévue
dans les milieux politiques, qui attendent maintenant la décision de l'ancien
président Valery Giscard d'Estaing. Ce dernier, âgé de 69 ans, pourrait se
prononcer sur son éventuelle candidature mardi soir.
</TX>
<ST>
Livre-programme de Giscard
</ST>
<TX>
M. Giscard d'Estaing n'a pas caché qu'il avait envie d'être candidat et vient
de publier un livre-programme. Il avait laissé la préséance à M. Barre, qui
est plus populaire que lui-même dans les sondages. Le problème pour M.
Giscard d'Estaing est le même que celui qu'a connu M. Barre, à savoir des
sondages d'opinion décevants (moins de 10 %) et un manque d'espace politique
entre les deux rivaux issus du mouvement gaulliste, Jacques Chirac et
l'actuel premier ministre Edouard Balladur.
</TX>
<TX>
M. Giscard d'Estaing est formellement le président de l'UDF qui constitue
l'aile libérale de l'actuelle majorité gouvernementale.  Mais l'UDF est une
confédération de divers partis et la quasi totalité de ces partis ont déjà
choisi de soutenir M. Balladur. Au moment où celui-ci subit un recul
spectaculaire dans les sondages, M. Giscard d'Estaing peut être tenté de
"bousculer" les prévisions.
</TX>
<ST>
Quinze jours pour "rebondir"
</ST>
<TX>
Dans le camp des "Balladuriens", le retournement de la tendance en faveur du
maire de Paris Jacques Chirac a contraint le premier ministre et ses
partisans à s'engager dans la bataille. Les observateurs donnent au chef du
gouvernement quinze jours pour "rebondir". Leur campagne consistera surtout à
accuser M. Chirac de promettre que "demain, on rase gratis".
</TX>
<TX>
L'urgence est d'autant plus grande, qu'en moins d'une semaine, trois sondages
viennent de donner M. Chirac vainqueur de l'élection présidentielle
d'avril/mai, avec une confortable avance. Pour remonter la pente, M. Balladur
est bien décidé à donner "un nouveau tour" à sa campagne.
</TX>
<TX>
Poussé par ses conseillers à multiplier les meetings et les réunions
électorales, le premier ministre continuera à concentrer ses attaques sur
l'aspect "démagogique" du programme de M. Chirac. M. Balladur accuse le maire
de Paris d'aborder les problèmes de manière "archaïque" et de proposer des
"solutions sommaires".
</TX>
<ST>
Dissensions internes
</ST>
<TX>
Mais les soucis du premier ministre ne concernent pas que les sondages. Il se
trouve aussi confronté à une cacophonie au sein de son propre gouvernement.
Une polémique ouverte entre lui-même et son ministre des Affaires étrangères,
Alain Juppé, s'est instaurée à propos de l'éventuelle fermeture, pour raisons
budgétaires, de plusieurs ambassades de France à l'étranger. Le premier
ministre a publiquement désavoué son ministre à ce sujet en l'accusant de se
livrer à une manoeuvre politique.
</TX>
</DOC>
