<DOC>
<DOCID>ATS.951030.0082</DOCID>
<DOCNO>ATS.951030.0082</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2950
</LE>
<DT>
951030
</DT>
<PT>
150020
</PT>
<RT>
100435
</RT>
<SC>
bsf075 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c1 c5swi kul
</DE>
<AU>
tp jr
</AU>
<KW>
usa halloween mardi suisse éclairage
</KW>
<TI>
Horreur et humour pour la fête de Halloween Démesure aux Etats-Unis, modestes
débuts en Suisse
</TI>
<ST>
éclairage
</ST>
<LD>
Washington/Berne, 30 oct (ats/afp) Des millions d'Américains vont célébrer
Halloween mardi, comme chaque 31 octobre. Les enfants grimés de façon
effrayante quêtent friandises et argent. La fièvre du déguisement saisit
aussi de plus en plus les adultes. En Suisse, cette réjouissance concerne
quelques centaines de personnes.
</LD>
<TX>
Aux Etats-Unis, Halloween est devenu une affaire commerciale.  Cette fête
procure jusqu'à un tiers du chiffre d'affaires annuel de certains magasins,
car des participants aux réjouissances n'hésitent pas à dépenser plus de 1000
francs par personne pour un déguisement funèbre porté lors de parades dans
les rues ou lors de fête privées.
</TX>
<TX>
Les Américains auront dépensé cette année près de trois milliards de francs,
dont plus de 10 millions pour les confiseries, estime Pamela Rucker, de la
Fédération nationale des ventes au détail. En 1994, la fête avait généré pour
les mois de septembre et d'octobre "un budget publicitaire de 157 millions de
dollars", soit l'équivalent de 180 millions de francs.
</TX>
<ST>
Frankenstein à l'honneur
</ST>
<TX>
D'origine celtique, Halloween se célèbre essentiellement dans quelques pays
anglo-saxons. Longtemps réservée aux enfants, elle connaît un succès
croissant. Aux Etats-Unis, un tiers des adultes devraient se déguiser cette
année, contre un quart en 1988, selon la firme Hallmark, auteur d'une enquête
nationale sur ce thème.
</TX>
<TX>
Les costumes les plus prisés restent ceux de personnages de cinéma, tels
Batman ou Frankenstein, avec une préférence pour le grand-guignolesque. Parmi
les derniers masques proposés, celui de l'ex-champion de football américain
O.J. Simpson a été très demandé.
</TX>
<ST>
Courges menaçantes
</ST>
<TX>
Près de 65 % des habitations américaines sont décorées à l'extérieur, selon
Hallmark. De fausses toiles d'araignées ou des fantômes faits maison peuvent
être attachés à leurs façades.  Certains y ajoutent des cercueils ou de
fausses plaques mortuaires, à leur nom.
</TX>
<TX>
Halloween est aussi la fête de la courge. Évidée et illuminée de l'intérieur
par une bougie, sa carcasse est trouée de façon à faire apparaître un visage
le plus souvent menaçant. Des concours de citrouilles sont organisés.
</TX>
<TX>
En Europe, cette fête s'est peu à peu répandue hors des communautés
anglophones, notamment depuis que les chaînes de télévision arrosent le Vieux
continent de culture américaine. En Suisse, Halloween est une occasion
supplémentaire de se déguiser durant la dernière semaine d'octobre. Ainsi,
samedi dernier, les écoliers d'Echallens (VD), costumés, ont investi le
centre-ville.  Certaines boîtes de nuit surfent aussi sur cette mode pour
organiser des soirées délirantes.
</TX>
</DOC>
