<DOC>
<DOCID>ATS.950222.0094</DOCID>
<DOCNO>ATS.950222.0094</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950222
</DT>
<PT>
141200
</PT>
<SC>
bsf097 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4fra kul
</DE>
<AU>
tp sv
</AU>
<KW>
france culture decoration cinema musique
</KW>
<TI>
Paris: 81 personnalités décorées de l'Ordre des Arts et Lettres.
</TI>
<LD>
Paris, 22 fév (ats/afp) Lauren Bacall, Irène Papas, Stanley Kubrick ou Franco
Zeffirelli sont devenus commandeurs de l'Ordre des Arts et Lettres, mardi
soir à Paris. Au total, 81 personnes ont été promues ou nommées aux
différents rangs de cette distinction du ministère français de la Culture.
</LD>
<TX>
Les insignes pour 1994 ont été remis à 38 personnalités du cinéma, 29 de la
musique et quatorze de la littérature. Le grade le plus élevé, celui de
commandeur, a été décerné à seize personnes. Parmi elles, pour le cinéma, les
actrices Lauren Bacall et Irene Papas ainsi que les cinéastes Blake Edwards,
Stanley Kubrick et Franco Zeffirelli.
</TX>
<TX>
Sept commandeurs ont été désignés dans le monde de la musique. Ce sont deux
chefs d'orchestre, Sir Georg Solti et Sergiu Celibidache, et cinq artistes
lyriques dont Marilyn Horne, Dietrich Fischer Dieskau et Nicolaï Gedda.
Quatre auteurs ont aussi été promus commandeurs: l'Espagnol Jorge Semprun, le
Britannique Theodore Zeldin, l'Américain John Updike et le Marocain Tahar Ben
Jelloun.
</TX>
<ST>
Nombreux officiers
</ST>
<TX>
Dix-neufs personnalités du cinéma ont été promues officiers. Parmi elles: Mia
Farrow, Virna Lisi, Dustin Hoffman, Vanessa Redgrave, Meryl Streep, Pedro
Almodovar, Peter Greenaway, James Ivory, Steven Spielberg ou les frères
Taviani. En outre, treize chevaliers ont été nommés.
</TX>
<TX>
Pour la musique, neuf nouveaux officiers et cinq chevaliers ont été promus.
Ce son notamment Janet Baker, Margaret Price, Galina Vichnevskaia, Frederica
von Stade, Philipp Glass et Neville Marriner.  Enfin, dix personnes du monde
des lettres sont devenues officiers ou chevaliers de cet ordre.
</TX>
</DOC>
