<DOC>
<DOCID>ATS.940423.0066</DOCID>
<DOCNO>ATS.940423.0066</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940423
</DT>
<PT>
054600
</PT>
<SC>
bsf013 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c1 c4gre c6mac aet reg
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
usa grece macedoine papandreou
</KW>
<TI>
Papandréou aux Etats-Unis Levée de l'embargo contre la Macédoine envisagée.
</TI>
<LD>
Washington, 23 avr (ats/afp) Le premier ministre grec Andréas Papandréou, en
visite officielle à Washington, a annoncé vendredi que la Grèce pourrait
lever l'embargo à l'encontre de la Macédoine au cas où ce jeune pays
renoncerait à l'usage de son emblème et de sa constitution tant contestés par
Athènes.
</LD>
<TX>
Au cours d'une conférence de presse à la Maison Blanche à l'issue d'un
entretien avec le président Bill Clinton, le chef du gouvernement grec a
évité de prononcer le nom du pays qui cache, selon la Grèce, des prétentions
territoriales sur la province du même nom en Grèce du nord.
</TX>
<TX>
"Nous sommes disposés à lever l'embargo, à normaliser entièrement nos
relations économiques, à voter en faveur de l'intégration de ce pays au sein
de la Conférence sur la sécurité et la coopération en Europe (CSCE) et à
soutenir la signature d'un accord entre la Communauté européenne et cet Etat,
à condition qu'il fasse un seul geste : enlever le soleil de Vergina (de son
emblème) et proclamer que la constitution, dans ces articles spécifiques
n'est pas valable ", a affirme M. Papandréou.
</TX>
<TX>
La proposition de M. Papandréou semble ne pas tenir compte de la controverse
autour du nom de Macédoine, que les Grecs considèrent être les seuls à
pouvoir utiliser. "La question du nom, qui est une question difficile,
donnera matière à négociation", a-t-il ajouté.
</TX>
<TX>
Les Etats-Unis, qui ont reconnu l'ancienne République yougoslave de Macédoine
(FYROM), n'ont pas encore désigné d'ambassadeur à Skopje. M. Clinton qui a
pris la parole après son hôte grec, a recommandé une solution de ce différend
balkanique. "Il est tout à fait dans l'intérêt de la Grèce et de l'Europe,
comme d'ailleurs de toute la communauté internationale, de trouver un terrain
d'entente, a-t-il dit.
</TX>
</DOC>
