<DOC>
<DOCID>ATS.940301.0067</DOCID>
<DOCNO>ATS.940301.0067</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940301
</DT>
<PT>
155400
</PT>
<SC>
bsf133 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c8isr pal jus mil
</DE>
<AU>
hs
</AU>
<KW>
israel liberation palestiniens synthese
</KW>
<TI>
Pour apaiser la population des territoires occupés Israël libère des
centaines de Palestiniens synthèse.
</TI>
<LD>
Jérusalem, 1er mars (ats/afp/reuter) Israël a fait un premier geste mardi à
l'intention de la population palestinienne, encore secouée par le massacre
d'Hébron. Les autorités ont ainsi entamé l'élargissement de plusieurs
centaines de détenus palestiniens issus des territoires occupés. Mais cette
mesure a été accueillie plutôt fraîchement par les dirigeants palestiniens. A
l'instar de la population des territoires occupés, ils la considèrent comme
insuffisante.
</LD>
<TX>
Dans le courant de la matinée, une dizaine d'autobus de l'armée israélienne
ont convoyé un premier contingent de détenus du camp de Ketziot vers les
territoires occupés. Par souci d'apaiser dans un premier temps les habitants
d'Hébron, au sud de la Cisjordanie, les autorités ont choisi de libérer les
prisonniers originaires de la région. Dans l'après-midi, ce sera le tour de
détenus de la bande de Gaza.
</TX>
<TX>
Selon une source militaire, 500 Palestiniens doivent être relâchés mardi. Le
processus de libération pourrait reprendre mercredi. D'ici la fin de la
semaine, un millier de prisonniers auront regagné leur domicile. Les listes,
minutieusement dressées par les autorités militaires, excluent les
Palestiniens qui ont eu des activités "terroristes" depuis l'accord entre
Israël et l'OLP. Les intégristes musulmans proches du Hamas et du Jihad
Islamique resteront donc en prison.
</TX>
<ST>
Mesure insuffisante selon l'OLP
</ST>
<TX>
Un responsable du Fatah dans la bande de Gaza, Soufiane Abou Zeïdah, a estimé
que la libération des détenus ne suffisait pas à permettre la reprise des
négociations entre Israël et l'OLP. "C'est un nombre trop petit. Il y a 4000
détenus maintenus en prison pour des actes dérisoires. Israël pourrait les
relâcher immédiatement pour calmer la population". Selon lui, la libération
massive de détenus "est le seul moyen d'apaiser la population palestinienne".
</TX>
<TX>
L'OLP est par ailleurs sur le point de charger un émissaire de se rendre
mercredi à Washington pour discuter d'une reprise des négociations avec
Israël. Parallèlement, l'OLP mène à Tunis des consultations avec des
émissaires des Douze et de la Russie. A New York, le Conseil de sécurité de
l'ONU cherchait toujours à mettre au point un texte sur Hébron donnant
satisfaction aux nouvelles exigences de sécurité des Palestiniens.
</TX>
<ST>
Crainte d'un attentat
</ST>
<TX>
Plusieurs villes des territoires occupés sont sous couvre-feu depuis vendredi
soir. Dans la bande de Gaza, six Palestiniens ont été blessés mardi matin
lors d'affrontements avec l'armée et des accrochages ont été signalés dans le
camp de Rafah, selon des sources palestiniennes. L'armée continuait d'être en
état d'alerte dans la crainte d'un attentat contre une colonie de peuplement,
a indiqué un porte-parole de l'armée.
</TX>
</DOC>
