<DOC>
<DOCID>ATS.940114.0078</DOCID>
<DOCNO>ATS.940114.0078</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940114
</DT>
<PT>
132500
</PT>
<SC>
bsf080 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6rus par
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
russie parlement ribkine elu president douma
</KW>
<TI>
Le conservateur Ivan Ribkine élu à la présidence de la Douma.
</TI>
<LD>
Moscou, 14 jan (ats/afp) Le député du Parti agraire, Ivan Ribkine, très
proche des communistes, a été élu à la présidence de la Douma, chambre basse
du nouveau parlement russe, avec 223 voix, a annoncé vendredi la Commission
électorale. M. Ribkine a rassemblé sur son nom 223 voix, soit exactement la
majorité absolue, alors que 111 députés se sont prononcés contre lui. L'autre
candidat, l'ultra-nationaliste Iouri Vlassov a obtenu 23 voix pour et 311
voix contre.
</LD>
<TX>
Un bulletin de vote litigieux a finalement été considéré comme favorable à M.
Ribkine par la Commission électorale. La Douma a ensuite avalisé cette
élection. Quelque 80 députés ont refusé de participer au vote.
</TX>
<TX>
Le nouveau parlement, qui remplace l'ancien Soviet Suprême dissout en
septembre par le président Boris Eltsine, est donc dirigé par un membre de
l'opposition. M. Ribkine, 47 ans, est un apparatchik de carrière, qui au sein
de l'ex-Soviet Suprême, était l'un des principaux dirigeants du groupe
communiste. Cette élection a montré la faiblesse et la dispersion des
réformateurs au sein de la Douma.  Lors des élections préliminaires de jeudi
tous leurs candidats avaient été mis hors course.
</TX>
<ST>
Minorité menacée
</ST>
<TX>
Le vice-premier ministre Sergueï Chakhraï, leader du Parti de l'Unité et de
l'Entente, a estimé que M. Ribkine était "capable d'organiser le travail de
la Douma". Il faudra cependant "toujours se souvenir qu'il a été élu avec les
voix du parti ultra-nationaliste de Vladimir Jirinovski. Le danger, a-t-il
ajouté, c'est "que la majorité parlementaire n'entende pas la voix de la
minorité".
</TX>
<TX>
Mikhaïl Poltoranine (Choix de la Russie) s'est montré plus circonspect. "Si
la Douma se compromet aux yeux des électeurs, on aura une guerre civile",
a-t-il déclaré. "Si toutefois, elle est capable d'inverser son cours à 180
degrés par rapport à ce qu'elle a montré jusqu'à présent, elle pourra
travailler pendant deux ans", a ajouté M. Poltoranine, un proche du président
Boris Eltsine.
</TX>
<TX>
En se présentant aux députés jeudi, M. Ribkine avait proposé d'amnistier les
putschistes de 1991 et 1993 et s'était prononcé pour des "réformes plus
proches des gens", "pour le protectionnisme de l'industrie nationale et le
pluralisme des formes de propriété".
</TX>
</DOC>
