<DOC>
<DOCID>ATS.940627.0090</DOCID>
<DOCNO>ATS.940627.0090</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940627
</DT>
<PT>
141300
</PT>
<SC>
bsf088 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
ge ecpi for
</DE>
<AU>
mf rp
</AU>
<KW>
ge ares serono perspectives
</KW>
<TI>
Ares-Serono voit l'avenir avec optimisme La vente de la division diagnostic
améliorera les marges.
</TI>
<LD>
Genève, 27 juin (ats) Pour Ares-Serono, 1994 représentera un tournant. Le
groupe genevois a en effet annoncé, il y a quelques jours, la vente de sa
division diagnostic, peu rentable, à la société canadienne BioChem Pharma.
Ares-Serono se concentre ainsi sur ses activités pharmaceutiques et escompte
améliorer ses marges, a indiqué lundi devant la presse, Ernesto Bertarelli,
vice-président du conseil d'administration de la société.
</LD>
<TX>
La division diagnostic représentait en 1993 environ 12 % du chiffre
d'affaires d'Ares-Serono, soit près de 90 millions de francs.  La vente de
cette branche d'activité aura des répercussions positives à moyen terme sur
la productivité du groupe genevois. Sans ce secteur, le bénéfice des
opérations courantes par rapport aux ventes serait passé l'an dernier de 9,6
% à 11,7 %, a précisé Christian Raymond, le trésorier d'Ares-Serono.
</TX>
<ST>
L'exception italienne
</ST>
<TX>
1993 aura été une année particulièrement difficile pour l'industrie
pharmaceutique, a rappelé Christophe Lamps, directeur de la communication
d'Ares-Serono. Face aux déficits grandissants de la sécurité sociale, de
nombreux pays ont pris des mesures afin de réduire les coûts de la santé.
Pour le groupe suisse, ces politiques n'ont pas trop porté à conséquence.
Hormis l'Italie, "tous les autres marchés" ont progressé l'an dernier.
</TX>
<TX>
Le recul du chiffre d'affaires enregistré l'an dernier par Ares- Serono a été
essentiellement causé par les effets de change.  L'importance de l'Italie
dans les ventes du groupe (32 % du chiffre d'affaires en 1993) est amenée à
diminuer. Ares-Serono, grâce à la diversification géographique de ses
marchés, espère ainsi devenir moins dépendant par rapport aux fluctuations de
la lire, a déclaré M. Raymond.
</TX>
<ST>
Optimisme
</ST>
<TX>
Des améliorations sont attendues pour 1994. Un optimisme fondé sur la baisse
du dollar, le lancement de nouveaux produits et la perception qu'en Italie
"un certain plancher a été atteint", a expliqué M. Raymond. La société
possède un fort potentiel de croissance, a ajouté, sans plus de précisions
chiffrées, M. Bertarelli.
</TX>
<TX>
Le groupe pharmaceutique genevois compte notamment investir plus de 400
millions de francs durant ces cinq prochaines années, en Suisse, mais
également aux Etats-Unis, en Israël, au Japon et en Amérique latine. Cet
effort "considérable" est surtout entrepris dans les domaines de la
biotechnologie et du génie génétique.
</TX>
<ST>
L'un des Nos 1 de la biotechnologie
</ST>
<TX>
Sur le plan du savoir-faire, Ares-Serono sera d'ici à quelques années l'une
des sociétés numéro un au monde en matière de biotechnologie, a annoncé M.
Bertarelli. Les dépenses de recherches et développement, qui représentaient
15,6 % des ventes en 1993, se concentrent pour l'essentiel dans ce secteur
d'activité.
</TX>
<TX>
Ares-Serono compte poursuivre son implantation sur territoire helvétique, a
souligné M. Raymond. En témoigne la réalisation de laboratoires de
biotechnologie à Corsier-sur-Vevey (VD). A partir de fin 1995, 200 personnes
y seront employées. Actuellement, 19,3 % des 3960 collaborateurs du groupe
genevois travaillent en Suisse.
</TX>
</DOC>
