<DOC>
<DOCID>ATS.951123.0112</DOCID>
<DOCNO>ATS.951123.0112</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2976
</LE>
<DT>
951123
</DT>
<PT>
123153
</PT>
<RT>
095525
</RT>
<SC>
bsf051 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
bef
</OC>
<DE>
be comm ge
</DE>
<AU>
ha uc
</AU>
<KW>
be prix bz journalisme local jury romand
</KW>
<TI>
Prix de la "Berner Zeitung" pour le journalisme local Distinctions pour la
"Tribune de Genève" et le "Bund"
</TI>
<ST>
embargo 15h00
</ST>
<LD>
Berne, 23 nov (ats) La fondation de la "Berner Zeitung" pour le "Prix du
journalisme local" a récompensé jeudi après-midi Mireille Valette, de la
"Tribune de Genève" et Daniel Röthlisberger du "Bund". Dotée de deux fois 10
000 francs, la distinction est attribuée chaque année depuis 1986.
</LD>
<TX>
Le prix de la BZ vise à encourager la qualité du journalisme local.  Les
travaux en lice sont évalués par deux jurys, selon la région linguistique.
</TX>
<ST>
Pouvoir moins visible
</ST>
<TX>
Le jury romand a attribué son prix à Mme Valette pour ses enquêtes sur le
pouvoir administratif. "Autre forme de pouvoir, moins visible, plus grise,
sans aspérités véritables, il tire sa force de sa pérennité naturelle. Il
échappe le plus souvent - contrairement au pouvoir politique - à toute
discussion sur sa légitimité", a rappelé Daniel Cornu, membre du jury et
directeur du centre romand de formation des journalistes.
</TX>
<TX>
Le jury alémanique a distingué M. Röthlisberger pour son reportage dans une
assemblée communale de l'Emmental. "Réunion tumultueuse, où un David de 25
ans se bat pour une place au secrétariat communal contre un Goliath
inamovible soutenu par le pouvoir en place", a déclaré Margrit Sprecher,
membre du jury et chef de rubrique à la "Weltwoche".
</TX>
<TX>
La fondation de la BZ attribue également un "Prix BTM de la photographie de
presse" depuis 1991. Doté de 10 000 francs, ce dernier a récompensé cette
année Thomas Weisskopf, photographe libre à Bâle, pour la photo d'un fan de
football prise au cours d'un match.
</TX>
<ST>
En marge du prix
</ST>
<TX>
Six journalistes alémaniques ont rendu lundi leurs prix BZ reçus au cours des
années passées. Ils entendent ainsi protester contre l'attitude du groupe de
presse "Berner Tagblatt"-Medien AG (BTM) dans la dispute au sujet des
feuilles d'annonce bernoises. Ils reprochent au groupe, éditeur entre autres
de la "Berner Zeitung", de chercher à occuper une position de monopole sur le
marché des médias bernois.
</TX>
<TX>
Ils ont renvoyé leurs médailles à la fondation. Chacun d'eux a remis une
partie plus ou moins importante de la somme d'argent, octroyée à l'occasion
de la remise des prix, à l'association alémanique pour un usage critique des
médias (Arbus).
</TX>
<TX>
Le groupe de presse BTM et l'imprimeur Vereinsdruckerei ont décidé de publier
une nouvelle feuille d'annonce en réaction à la décision de la ville de Berne
de retirer la concession de sa feuille officielle à l'imprimeur pour la
remettre, dès 1996, au groupe d'édition du "Bund", son concurrent. La
Vereinsdruckerei imprime la feuille officielle depuis 105 ans.
</TX>
<ST>
photo Keystone à disposition
</ST>
</DOC>
