<DOC>
<DOCID>ATS.950217.0018</DOCID>
<DOCNO>ATS.950217.0018</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950217
</DT>
<PT>
185600
</PT>
<SC>
bsf170 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4fra vot
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
france election programme chirac
</KW>
<TI>
Election présidentielle en France Le programme de Jacques Chirac axé sur la
lutte contre le chômage.
</TI>
<LD>
Paris, 17 fev (ats/afp/reuter) Le maire de Paris, Jacques Chirac, candidat
RPR à l'élection présidentielle de mai prochain, a présenté vendredi son
programme électoral. Il s'est fixé comme priorité absolue la lutte contre le
chômage et la réduction des dépenses de l'Etat.
</LD>
<TX>
M. Chirac, qui est engagé dans une lutte implacable contre son ancien
compagnon de parti, le premier ministre Edouard Balladur, a dressé, en
présentant son programme, un sévère réquisitoire de l'action du gouvernement
de M. Balladur, sans jamais le nommer. Il a affirmé que "la machine France ne
fonctionne plus pour tous les Français".
</TX>
<TX>
Il faut selon lui "un renversement des priorités" qui mette "la finance au
service de l'économie réelle et de l'emploi" et donne "une priorité absolue à
la lutte contre le chômage". Le chômage qu'aucun gouvernement socialiste ou
de droite n'est parvenu à enrayer depuis plus de dix ans, touche 3,3 millions
de personnes, soit 12,6 % de la population active.
</TX>
<TX>
Certains "s'en tiennent toujours aux mêmes recettes" et se "contentent
d'attendre le retour de la croissance" sans voir que "la fracture sociale
existe déjà", a-t-il dit. S'affirmant "conscient des exigences des marchés
financiers", M. Chirac ne va pas jusqu'à refuser le passage à la monnaie
unique européenne. Il a aussi définitivement abandonné son idée, très mal
accueillie par les marchés, de référendum avant le passage à la monnaie
unique.
</TX>
<ST>
Maîtriser le déficit public
</ST>
<TX>
Pour Jacques Chirac, la maîtrise des déficits publics imposée par le traité
de Maastricht suppose avant tout que l'on parvienne à vaincre le chômage. Au
passage, le candidat Chirac a eu des mots très durs pour la gestion des
finances publiques, qu'il faut selon lui "remettre en ordre" pour "retrouver
une croissance saine et durable".
</TX>
<TX>
"Les désordres de notre économie sont pour une large part le résultat des
désordres de nos finances publiques". "Tout ce que l'on sait faire lorsqu'il
y a un problème, c'est d'augmenter les dépenses ", a-t-il dit. Il a proposé
une réforme fiscale, et une diminution des prélèvements obligatoires (impôts
et cotisations sociales). Pour lui, "un allègement de la pression fiscale
stimule l'activité économique et donc augmente les recettes de l'Etat".
</TX>
<ST>
Traque au gaspillage
</ST>
<TX>
Parallèlement, il s'est prononcé pour "un grand audit par le Parlement de
l'ensemble des dépenses budgétaires", afin d'éliminer "les double-emplois,
les gaspillages et les dépenses inutiles". Il a également affirmé que les
recettes de privatisation seraient affectées au désendettement de l'Etat.
</TX>
<TX>
Au plan social, il s'est engagé à une nouvelle politique du logement afin que
"chaque Français ait un toit", avec notamment la création de logements
d'urgence. Soulignant qu'"une fracture sociale se creuse dont l'ensemble de
la Nation supporte la charge", M. Chirac a affirmé sa conviction que les
Français veulent un changement "fort ", et "paisible", et qu'ils "comprennent
que c'est l'immobilisme en réalité qui entraîne la France sur la pente d'une
mauvaise aventure".
</TX>
</DOC>
