<DOC>
<DOCID>ATS.950113.0082</DOCID>
<DOCNO>ATS.950113.0082</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950113
</DT>
<PT>
111900
</PT>
<SC>
bsf045 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6cro c6yug int
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
croatie krajina onu sanctions reactions
</KW>
<TI>
Allègement des sanctions de l'ONU contre la Fédération yougoslave Vive
réaction des Serbes de Croatie.
</TI>
<LD>
Belgrade, 13 jan (ats/afp) La résolution du Conseil de sécurité de l'ONU
reconduisant pour 100 jours l'allègement de certaines sanctions contre la
Fédération yougoslave, a provoqué le mécontentement du "président" serbe de
Krajina. Selon lui, cette décision va "porter un coup mortel" aux
négociations entre sa république et la Croatie.
</LD>
<TX>
Milan Martic, cité par l'agence Iskra, réagissait plus particulièrement à un
passage de cette résolution. Le texte réaffirme le régime renforcé de
sanctions économiques contre les Serbes de Croatie et ceux de Bosnie, décidé
le 18 avril 1993. Cette disposition stipule que l'importation, l'exportation
et le transit à destination ou en provenance des zones serbes de Croatie et
de Bosnie, à l'exception des fournitures humanitaires, "ne seront permis
qu'avec l'autorisation expresse" des gouvernements croate et bosniaque
respectivement.
</TX>
<TX>
Par ce texte, le Conseil de sécurité "annulera tout ce qu'ont accompli
jusqu'à présent les forces de paix de l'ONU en protégeant la "République
serbe de Krajina" (RSK) et sa population contre une agression de l'armée
croate de grande envergure", a déclaré M. Martic. "Cette résolution portera
un coup mortel aux négociations de paix entre la RSK et la République de
Croatie", a-t-il ajouté.
</TX>
<TX>
Le Conseil de sécurité, a-t-il poursuivi, "passe outre au fait que la RSK
existe depuis cinq ans, qu'elle est devenue un sujet dans les relations
internationales et qu'elle a conclu avec la République de Croatie, en qualité
de partenaire égal en droits, plusieurs accords bilatéraux". A Belgrade, les
autorités yougoslaves n'avaient pas réagi vendredi matin à la résolution 970.
Le texte a été adopté jeudi soir à New York.
</TX>
</DOC>
