<DOC>
<DOCID>ATS.951215.0058</DOCID>
<DOCNO>ATS.951215.0058</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3606
</LE>
<DT>
951215
</DT>
<PT>
162830
</PT>
<RT>
163421
</RT>
<SC>
bsf129 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<RF>
rembsf076
</RF>
<DE>
ecpa ecps fin
</DE>
<AU>
jp wi
</AU>
<KW>
suisse coop viande porc prix achat dev
</KW>
<TI>

Pas d'amélioration sur le marché de la viande Coop suit
partiellement le mouvement initié par Migros


</TI>
<ST>
développement

</ST>
<LD>
Bâle, 14 déc (ats) Coop baissera lundi de dix centimes le prix
payé aux producteurs pour la viande de porc. Elle payera jusqu'à
fin décembre 3,50 francs le kilo de poids vif, soit dix centimes de
plus que Migros, qui a annoncé jeudi une baisse de 3,60 à 3,40
francs. L'Union des producteurs suisses (UPS) estime la baisse
injustifiée.



</LD>
<TX>
Les nouveaux tarifs seront appliqués lundi. "Coop s'en tient aux
propositions faites aux paysans il y a deux semaines et demi", a
indiqué vendredi à l'ATS Karl Weisskopf, porte-parole du
distributeur bâlois. Celui-ci décidera à fin décembre du prix qu'il
payera l'an prochain. En janvier, le distributeur rencontrera une
délégation des paysans, afin d'étudier des mesures pour résoudre
les problèmes que pose la surproduction de viande de porc.

</TX>
<TX>
Les grands distributeurs avaient augmenté de 3,20 à 3,60 francs
le prix du kilo de porc il y a deux semaines. Il s'agissait d'une
des mesures prises dans le cadre des négociations avec les paysans
engagées après un "blocus" organisé le 18 novembre dernier. Des
centaines de paysans avaient bloqué avec des tracteurs les centres
de distribution de Migros et de Coop dans plusieurs villes suisses.

</TX>
<ST>
Migros dominante

</ST>
<TX>
"Nous craignons qu'à cause de sa position dominante, Migros ne
dicte le prix de la viande de porc sur le marché et que les autres
distributeurs baissent eux aussi leur prix à 3,40 francs", craint
Roland Künzler, de l'Association suisse des producteurs de porcs
(Suisseporcs). Dans le commerce de détail de la viande, la part de
marché de Migros se monte à 45 % et celle de Coop à 25 %, a indiqué
M. Weisskopf. La décision de Migros a forcé Coop à baisser son prix
de dix centimes, a-t-il ajouté.

</TX>
<TX>
"Les paysans ne laisseront pas les prix baisser", a dit à l'ATS
Gérard Wuffray, secrétaire de l'UPS. L'Union estime qu'en diminuant
de 4,5 % en dix mois, de janvier à octobre, le nombre d'animaux
abattus, les paysans s'efforcent de lutter contre la surproduction.
En outre, M. Wuffray s'étonne que les animaux abattus soient
toujours écoulés.

</TX>
<TX>
Migros avait justifié la baisse annoncée jeudi par le fait que
les offres promotionnelles n'ont pas permis de résorber l'excédent
de viande. En un an, depuis l'automne 1994, les prix à la
production des porcs de boucherie ont reculé de 23,4 %, indique un
rapport publié vendredi par l'Office fédéral de la statistique. Les
prix de gros de la viande de porc ont baissé de 16,9 % et les prix
à la consommation de 13,4 %.

</TX>
<TB>
Note aux rédactions:
Le lead et les deux premiers paragraphes ont été modifiés.
L'avant-dernier paragraphe est nouveau. Le lead précise que les
nouveaux prix sont valables dès lundi, et non vendredi. La dernière
phrase (réaction de l'UPS) est nouvelle. Le deuxième paragraphe
précise que la proposition de Coop a été faite il y a deux semaines
et demi. Le troisième paragraphe corrige la date de l'augmentation
des prix, il y a deux semaines et non une semaine comme indiqué par
erreur.
</TB>
</DOC>
