<DOC>
<DOCID>ATS.950313.0017</DOCID>
<DOCNO>ATS.950313.0017</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950313
</DT>
<PT>
195500
</PT>
<SC>
bsf168 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
parn
</DE>
<AU>
sh sk
</AU>
<KW>
conseil national bref
</KW>
<TI>
Le Conseil national en bref.
</TI>
<LD>
Berne, 13 mars (ats) Après l'heure des questions, le Conseil national a
traité lundi une série d'initiatives et d'autres interventions
parlementaires. Les principales décisions.
</LD>
<TX>
DROITS POPULAIRES: il a rejeté par 102 voix contre 7 une initiativ e
parlementaire de Joseph Zisyadis (PdT/VD) tendant à rendre le vote
obligatoire afin de lutter contre l'abstentionnisme. Il a aussi rejeté, par
86 voix contre 32, une initiative du canton de Soleure préconisant une
augmentation du nombre de signatures requises pour une initiative ou un
référendum.
</TX>
<TX>
POTS-DE-VIN: il a décidé par 69 voix contre 62 de donner suite à une
initiative parlementaire de Werner Carobbio (PS/TI) tendant à interdire toute
déduction fiscale des pots-de-vin. Un projet de révision de la législation
devrait être prêt d'ici deux ans.
</TX>
<TX>
TRANSPORTS: il a décidé par 70 voix contre 44 de donner suite à un e
initiative parlementaire d'Andreas Herczog (PS/ZH) tendant au développement
des transports publics, notamment dans les villes et les régions. Par 74 voix
contre 68, il a fait de même pour un initiative de Martin Bundi (PS/GR) en
faveur de la vérité des coûts dans les transports.
</TX>
<TX>
SUBVENTIONS: il a approuvé par 56 voix contre 38 une motion du groupe
indépendant-évangélique tendant à limiter à dix ans la validité des
subventions de la Confédération. Le conseiller fédéral Otto Stich a douté de
l'efficacité de cette mesure.
</TX>
<TX>
DEPENSES FEDERALES: il a adopté par 48 voix contre 41 une motion demandant
une meilleure information du Parlement sur les conséquences financières des
projets qui lui sont soumis. La motion du groupe libéral demande qu'une liste
des nouvelles dépenses prévues soit établie avant chaque session, puis tenue
à jour.
</TX>
<TX>
Ordre du jour pour mardi à 8h00: - Loi sur les bourses (divergences) -
Mesures d'assainissement 1994 (div.)  - Révision du statut des fonctionnaires
(div.)  - Interventions parlementaires relevant du DFF.
</TX>
</DOC>
