<DOC>
<DOCID>ATS.950307.0083</DOCID>
<DOCNO>ATS.950307.0083</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950307
</DT>
<PT>
140200
</PT>
<SC>
bsf087 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
int ecpb fin
</DE>
<AU>
jn
</AU>
<KW>
devises dollar faible point situation
</KW>
<TI>
Orage sur les marchés des devises internationaux Le dollar plonge à un
nouveau record face au yen point de situation 14h00.
</TI>
<LD>
Londres, 7 mars (ats/afp/reuter) Le dollar est tombé à un nouveau plancher
historique face au yen mardi matin sur le marché des changes européen. Il
restait faible en outre face au franc suisse et au DM, tandis que le peso
mexicain était en forte baisse et que le Brésil décidait d'abaisser la valeur
du réal.
</LD>
<TX>
Le dollar est tombé à 91,80 yens mardi matin, battant son précédent record à
la baisse (92,45 yen) établi lundi à Londres en clôture. Le dollar restait
faible en outre face au franc suisse, à cheval sur la marque de 1,17 franc
sur le marché de Zurich. Il est reparti à la baisse en outre contre le DM,
cotant 1,3968 DM après une pointe à 1,4035 à l'ouverture suite à l'annonce du
compromis trouvé dans la métallurgie allemande.
</TX>
<ST>
Fin de grève en Allemagne
</ST>
<TX>
L'accord trouvé entre le patronat et le syndicat IG Metall a mis fin à la
grève entamée il y a dix jours dans la métallurgie allemande. Il prévoit une
augmentation des salaires de 3,4 % de mai à novembre et de 0,2 %
supplémentaire jusqu'à fin 1996.
</TX>
<TX>
Le règlement du conflit "n'éloigne pas particulièrement les craintes de
hausse prochaine des taux d'intérêt allemands", estimait à chaud Joe
Prendergast, analyste à la banque Paribas Capital Markets. Cependant, "la fin
de l'incertitude sur l'issue de la grève peut ramener un peu de calme sur le
marché des changes, qui redoutait une augmentation encore plus forte des
salaires".
</TX>
<TX>
La monnaie américaine, qui a perdu près de 6 % de sa valeur contre le DM en
l'espace d'une semaine, pourrait profiter d'un mouvement de correction
technique, selon Joe Prendergast. Sur le plan européen, le DM restait ferme
mardi face à l'ensemble des devises. Seul le franc suisse s'est encore
légèrement apprécié vis-à-vis de la monnaie allemande à 0,8370 franc (0,8391
franc la veille en clôture à Zurich) .
</TX>
<ST>
Le réal derrière le peso
</ST>
<TX>
La crise mexicaine cependant continuait de peser sur le dollar. Le nouveau
peso mexicain en effet a clôturé en forte baisse lundi. Il a terminé
toutefois au-dessus de ses plus bas, grâce à l'intervention de la banque
centrale mexicaine, perdant finalement 25 centavos à 6,53/58 pour un dollar
sur les contrats à 24 et à 48 heures.
</TX>
<TX>
La Banque centrale du Brésil a pour sa part procédé lundi à un réajustement
de sa politique des changes. Celle-ci devrait faire baisser le réal de 4,5 %
par rapport au dollar. Dans un communiqué, la banque centrale brésilienne a
annoncé un élargissement progressif de "la bande de fluctuation" qu'elle
utilise quotidiennement pour fixer le taux du dollar par rapport au réal.
</TX>
<TX>
Surévalué de 20%, voire "hypervalorisé" selon les termes de certains
banquiers, le réal brésilien s'est constamment apprécié face au dollar depuis
son lancement le 1er juillet 1994, au point de pénaliser les exportations. La
nouvelle de son ajustement a été bien accueillie par les marchés financiers.
</TX>
<ST>
A 1,17 contre franc suisse
</ST>
<TX>
A 11H40 GMT, le dollar cotait 1,3868 DM contre 1,3975 lundi soir à Londres,
91,80 yens contre 92,45, 1,1695 franc suisse contre 1,1690 et 4,9638 FF
contre 4,96. Le DM s'échangeait à 3,5532 FF contre 3,5550, 1173,3 lires
contre 1182 et 65,70 yen contre 66,27. La livre cotait 1,6225 dollar contre
1,6345, 2,2666 DM contre 2,2842, 148,95 yen contre 151,31, 1,8975 franc
suisse contre 1,9107 et 8,0537 FF contre 8,1022.
</TX>
<TX>
La peseta était en outre très faible face au DM mardi matin. A Madrid, le DM
valait ainsi 91,60/70 pesetas contre 90,43 la veille.  Le dollar était aussi
en hausse face à la devise espagnole, à 128 pesetas contre 126,5 la veille.
</TX>
<TX>
L'or était parallèlement en hausse mardi en Europe à 378,85 dollars l'once
contre 378,75. Le taux de l'eurodollar à trois mois était par ailleurs en
progression à 6,25 % contre 6,1875 %.
</TX>
</DOC>
