<DOC>
<DOCID>ATS.941219.0024</DOCID>
<DOCNO>ATS.941219.0024</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941219
</DT>
<PT>
184200
</PT>
<SC>
bsf158 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4uk mil c4ire
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
gb ulster bombe decouverte negociations ira
</KW>
<TI>
Découverte d'une bombe en Ulster Tension sur les négociations entre Londres
et le Sinn Fein.
</TI>
<LD>
Belfast, 19 déc (ats/afp/reuter) Une bombe a été découverte et neutralisée
dimanche en Ulster. Cet engin est le premier à avoir été trouvé depuis les
cessez-le-feu. L'incident a fait parcourir un frisson dans la province. Il a
considérablement tendu l'atmosphère du début du second round de pourparlers à
Belfast entre Londres et le Sinn Fein (aile politique de l'IRA).
</LD>
<TX>
Par un laconique communiqué à Belfast, Oglaigh NaH Eireann (l'Armée
républicaine irlandaise en gaëlique) a catégoriquement démenti lundi qu'"une
de ses unités ait été impliquée" dans la mise en place de la bombe découverte
prés d'un magasin d'Enniskillen (sud- ouest de l'Ulster).
</TX>
<TX>
L'engin contenait un kilo de Semtex, explosif extrêmement puissant dont seule
l'IRA a disposé à ce jour en Ulster. Bien que l'appel téléphonique qui a
prévenu de la bombe n'ait donné aucun nom d'organisation paramilitaire, ni
aucun code caractéristique, la plupart des partis nord-irlandais ont accusé
l'IRA, ou du moins un groupe fractionnaire, un élément isolé.
</TX>
<ST>
Nouveaux entretiens
</ST>
<TX>
Downing Street a pourtant indiqué que Londres continuait à travailler "sur la
base" que le cessez-le-feu est permanent. Mais on a estimé que la bombe
d'Enniskillen "soulignait encore plus l'importance de règler la question du
démantèlement des armes et des explosifs" des paramilitaires.
</TX>
<TX>
Cette question doit encore dominer à Belfast, où une délégation du Sinn Fein
s'est de nouveau entretenue lundi matin avec des représentants du
gouvernement britannique. Martin McGuinness, numéro deux du Sinn Fein et chef
de la délégation, a esquivé toute question sur la bombe.
</TX>
<TX>
"Nous avions souligné lors de la rencontre de la semaine dernière le besoin
d'ouvrir des pourparlers multipartites. Nous attendons aujourd'hui une
réponse sur ce point et nous demanderons une date", a simplement indiqué M.
McGuinness à son arrivée. Comme à son habitude, la délégation britannique
n'est pas apparue en public.
</TX>
<ST>
Gerry Adams accroît la pression
</ST>
<TX>
La deuxième rencontre bilatérale intervient dans une atmosphère beaucoup plus
tendue que la précédente, le 9 décembre: au cours du week-end Gerry Adams,
leader du Sinn Fein, a accru la pression sur les Britanniques. Il a rejeté
clairement "toute condition préalable", désarmement ou autre, à l'ouverture
de pourparlers multipartites entre Londres, Dublin et les partis d'Ulster.
</TX>
<TX>
Selon lui, la question du désarmement de l'IRA ne "doit être résolue (que)
dans le cadre d'un règlement politique global et par un processus efficace de
démilitarisation" de la province visant aussi bien l'IRA que les milices
loyalistes et l'armée britannique.  Outre la que stion des armes, deux
objectifs principaux du Sinn Fein devaient être évoqués lundi: la
reconnaissance par Londres de son mandat électoral et la question de
l'amnistie des détenus républicains.
</TX>
<TX>
Faute d'avancée claire prévisible au cours des contacts Londres- Sinn Fein,
les consultations anglo-irlandaises devraient, elles, redémarrer dès mardi:
le nouveau Premier ministre irlandais, John Bruton, et son homologue
britannique, John Major, auront à Londres un premier entretien consacré à
l'Irlande du Nord, cinq jours aprés l'arrivée au pouvoir de M. Bruton.
</TX>
</DOC>
