<DOC>
<DOCID>ATS.940919.0043</DOCID>
<DOCNO>ATS.940919.0043</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940919
</DT>
<PT>
172000
</PT>
<SC>
bsf109 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
comt prod
</DE>
<AU>
jr wi
</AU>
<KW>
suisse romande nouveaux indicatifs telephone
</KW>
<TI>
Nouveaux indicatifs téléphoniques dans deux ans Chambardement en Suisse
romande.
</TI>
<LD>
Berne, 19 sept (ats) D'ici fin 1996, tous les indicatifs téléphoniques de
Suisse romande, à l'exception du Jura, se situeront entre le 021 et le 027.
Ils seront suivis d'un numéro à sept chiffres. Télécom PTT vient d'apporter
les dernières retouches au projet "Réseau 2000", a indiqué lundi à l'ATS
Jacques Bettex, porte- parole des PTT.
</LD>
<TX>
Des 51 indicatifs existants, il n'en restera que 20 à la fin de l'année 1996.
Cette réduction est une étape vers le partage du réseau national en quatre
régions, qui interviendra après l'an 2000, a précisé M. Bettex. Chacune de
ces régions sera dotée d'un indicatif à deux chiffres, du 01 au 04, et tous
les numéros auront huit chiffres.  La Suisse romande sera couverte par le 02.
</TX>
<TX>
C'est en prévision de ce passage au 02 que les indicatifs de Suisse romande
seront réunis d'ici fin 1996 dans la série 021, 022, 023, etc. Ainsi, les
numéros romands n'auront pas à être remodifiés lors du passage ultérieur aux
quatre régions.
</TX>
<TX>
Dans le canton de Fribourg, le 026 remplacera les 037 et 029. Pour atteindre
les Neuchâtelois, il faudra probablement composer le 023, qui ferait
disparaître les 038 et 039. Pour l'instant, le 023 permet aux abonnnés du
bassin lémanique d'appeler le pays de Gex (France voisine). "Depuis
l'introduction du trafic international automatique, cet indicatif régional ne
se justifie plus. On décidera en novembre prochain si le 023 peut
effectivement être attribué à Neuchâtel", a précisé le porte-parole des PTT.
</TX>
<TX>
Aucun changement n'est prévu pour le réseau 021, qui couvre Lausanne, une
grande partie du canton de Vaud et la Veveyse. Yverdon partagera son 024 avec
le réseau d'Aigle, jusqu'à présent accessible par le 025. Bienne conservera
le 032, qui englobera également les actuels 066 (Delémont) et 065 (Soleure).
On ne touchera pas au 022 genevois. En revanche, le Valais n'aura plus qu'un
indicatif, le 027, valable également pour les abonnés actuels du 028 (Brigue)
et du 026 (Martigny).
</TX>
<TX>
Selon Jacques Bettex, le reste du pays est peu touché par ces modifications
du programme de modernisation "Réseau 2000". Pour la Suisse alémanique et le
Tessin, presque rien n'a changé par rapport à une première version, publiée
en juin dernier par "PTT-Express".  Unique retouche: le réseau de Berthoud ne
sera finalement pas intégré dans le 031 bernois, mais pourra conserver le
034.
</TX>
<ST>
Suit fiche séparée avec les 20 nouveaux indicatifs.
</ST>
</DOC>
