<DOC>
<DOCID>ATS.941106.0047</DOCID>
<DOCNO>ATS.941106.0047</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941106
</DT>
<PT>
141700
</PT>
<SC>
bsf044 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
ecpt parp reg vd c5swi
</DE>
<AU>
ce
</AU>
<KW>
suisse congres uss dreifuss partis bourgeois
</KW>
<TI>
49e congrès de l'Union syndicale suisse Ruth Dreifuss défend l'AVS - partis
bourgeois mécontents synthèse du week-end.
</TI>
<LD>
Montreux (VD), 6 nov (ats) La dernière journée du 49e congrès de l'Union
syndicale suisse a été marquée par l'intervention de la conseillère fédérale
Ruth Dreifuss. celle-ci s'est distancée samedi du reste du gouvernement sur
la sécurité sociale, et l'AVS en particulier, suscitant le courroux des
présidents des partis bourgeois.
</LD>
<TX>
S'exprimant samedi devant les délégués de l'USS, Ruth Dreifuss s'est opposée
à l'abandon de l'indice mixte pour le calcul de l'indexation des rentes au
profit de la simple adapation à l'indice des prix. Si les Chambres adoptent
ce changement, "décidé sous la pression des partis bourgeois", le progrès le
plus substantiel de la 9e révision de l'AVS, votée par le peuple en 1979,
sera annulé avant même l'entrée en vigueur de la 10e révision.
</TX>
<TX>
La politique d'assainissement des finances fédérales menace d'entamer
gravement le filet de protection sociale, a estimé Mme Dreifuss. Elle n'a pas
mis en doute la nécessité d'améliorer les comptes de la Confédération, mais a
jugé politiquement illégitime d'économiser sur les rentes AVS.
</TX>
<ST>
Cinq francs pour un franc
</ST>
<TX>
Pour chaque franc économisé par la caisse fédérale, les rentiers perdraient
cinq francs, a-t-elle expliqué. Si la Confédération économise 100 millions,
c'est d'un demi-milliard dont seraient privés les bénéficiaires de rentes.
</TX>
<TX>
Abordant la question de l'assurance-maladie, Mme Dreifuss a défendu la
révision de la LAMal mais s'est distancée de l'initiative PS/USS "Pour une
saine assurance-maladie". Ses effets à long terme sur le coût du travail - et
donc sur l'emploi - exigent de bien y réfléchir.
</TX>
<ST>
"Un jugement sévère"
</ST>
<TX>
Interrogés par la Sonntags-Zeitung, les présidents des partis bourgeois ont
vivement réagi à ces propos. "Je porte un jugement sévère sur le comportement
de Mme Dreifuss", a déclaré Hans Uhlmann, président de l'UDC.
</TX>
<TX>
Pour Anton Cottier, président du PDC, Mme Dreifuss a clairement violé le
principe de collégialité: "ce dernier ne peut plus être foulé au pieds a-t-il
ajouté. "Veut-elle continuer à tenir des discours similaires, ou veut-elle
être conseillère fédérale? ", s'est interrogé Franz Steinegger, président du
PRD.
</TX>
<ST>
Pour un syndicat unique
</ST>
<TX>
Samedi, les délégués de l'USS ont adopté contre toute attente une proposition
de la commission de jeunesse en faveur de la constitution d'un syndicat
unique. Vasco Pedrina y était favorable, Christiane Brunner non. Par 92 voix
contre 85, l'assemblé a mandaté le comité pour présenter un scénario d'union
à long terme des fédérations composant l'USS.
</TX>
</DOC>
