<DOC>
<DOCID>ATS.940217.0127</DOCID>
<DOCNO>ATS.940217.0127</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940217
</DT>
<PT>
095000
</PT>
<SC>
bsf035 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
ecpc int c9jpn c1
</DE>
<AU>
rp
</AU>
<KW>
japon usa commerce propositions g7
</KW>
<TI>
Selon le secrétaire du gouvernement japonais Tokyo ferait offres concrètres
avantt le sommet du G7.
</TI>
<LD>
Tokyo, 17 fév (ats/reuter) Le Japon pourrait proposer des mesures concrètes
d'ouverture de son marché aux produits américains avant la réunion du G7, a
annoncé, jeudi à la presse, le secrétaire en chef du gouvernement, Masayoshi
Takemura. Les ministres des Finances et des gouverneurs des banques centrales
du Groupe des Sept doivent se réunir en Allemagne le 26 février.
</LD>
<TX>
Masayoshi Takemura, également porte-parole du gouvernement, a déclaré que le
Japon devrait fournir le plus vite possible des mesures concrètes permettant
de résoudre la crise commerciale avec les Etats-Unis. "Nous devons produire
des mesures plus concrètes et plus évidentes le plus rapidement possible",
a-t-il déclaré.
</TX>
<TX>
Il a estimé que Tokyo serait probablement en mesures de rédiger de telles
propositions avant la réunion du G7 la semaine prochaine. Les représentants
du G7 se retrouveront à Kronberg, près de Francfort.
</TX>
<TX>
Le Premier ministre Morihiro Hosokawa a discuté jeudi avec ses principaux
experts commerciaux des moyens de réduire l'excédent commercial exorbitant du
Japon vis-à-vis des Etats-Unis. Mais ils ne sont pas parvenus à des résultats
spécifiques, a révélé Masayoshi Takemura.
</TX>
<ST>
La balle est dans le camp du Japon
</ST>
<TX>
Les experts commerciaux ont discuté de nouvelles mesures pour libéraliser le
marché japonais et pour promouvoir l'investissement au Jap. Il s'agit
d'augmenter les importations ainsi que des moyens d'ouvrir davantage les
marchés publics nippons aux sociétés étrangères, a précisé le porte-parole du
gouvernement.
</TX>
<TX>
Il a annoncé que le Premier ministre pourrait convoquer un conseil des
ministres extraordinaire vendredi pour tenter de trouver des mesures
concrètes pour désamorcer la crise commerciale avec les Etats-Unis. "Dans la
dernière étape des négociations bilatérales Japon/USA, les deux parties ont
accepté de respecter une période de réflexion", a-t-il déclaré. "Mais ils
(Hosokawa et les experts commerciaux) ont admis que la balle était dans le
camp du Japon".
</TX>
</DOC>
