<DOC>
<DOCID>ATS.951220.0160</DOCID>
<DOCNO>ATS.951220.0160</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
7676
</LE>
<DT>
951220
</DT>
<PT>
044550
</PT>
<RT>
084801
</RT>
<SC>
bsf011 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
c5swi kul prod
</DE>
<AU>
tp jr
</AU>
<KW>
suisse rétrospective culturelle
</KW>
<TI>

Suisse - Rétrospective culturelle 1995 Quelques révolutions de
palais et un projet d'exposition nationale


</TI>
<LD>
Berne, 20 déc (ats) Des révolutions de palais dans quelques
institutions et des votes rognant les budgets culturels ont jalonné
1995. Mais l'année a aussi été marquée par l'inauguration de sept
musées, le projet d'exposition nationale de 2001, mais aussi la
mort de l'abbé Pierre Kaelin et du dessinateur Hugo Pratt.



</LD>
<TX>
Le Conseil fédéral a choisi en janvier le projet "Le temps ou la
Suisse en mouvement" pour l'exposition nationale. Conçu autour des
trois lacs du pied du Jura, il est soutenu par les cantons de
Neuchâtel, Berne, Fribourg, Vaud et Jura. L'étude de faisabilité
est en cours. En septembre, les Chambres fédérales ont accepté un
crédit de 24 millions de francs affecté à la commémoration du 150e
anniversaire de l'Etat fédéral en 1998.

</TX>
<ST>
Subventions gommées

</ST>
<TX>
La vitalité culturelle suisse dépend surtout des communes, puis
des cantons, des banques, des fondations et des particuliers, qui y
injectent grosso modo 1,7 milliard de francs par an. Sans y être
obligée par la Constitution, Berne y consacre 183 millions de
francs.

</TX>
<TX>
Des subventions culturelles ont été gommées cette année. Pour
preuve les budgets 1996 revus à la baisse pour les cantons du Jura
ou de Vaud, les communes de Montreux ou Yverdon (VD). En outre, la
Confédération ne renouvellera pas son aide en 1996 à l'expérience
Artest d'échanges entre 120 artistes suisses et d'Europe centrale.

</TX>
<TX>
La communauté culturelle se résigne tant bien que mal à la
dureté des temps. "Tous les artistes ne songent toutefois pas à
s'expatrier", remarque M. Streiff, directeur de l'Office fédéral de
la culture. "Plutôt que de monter aux barricades, ils manifestent
leur volonté de travailler afin que le climat ne se détériore pas
davantage", a-t-il déclaré à l'ATS.

</TX>
<TX>
De 1995, M. Streiff retient notamment l'inauguration ou la
réouverture de musées: le Forum de l'histoire suisse à Schwytz -
propriété de la Confédération - le Musée Oskar Reinhart, la Villa
Flora et une annexe du musée des Beaux-Arts à Winterthour, le Musée
Neuhaus d'art et d'histoire à Bienne ou encore le musée d'Oberhofen
(BE).

</TX>
<TX>
La population n'est pas prête à sacrifier des musées, observe
M. Streiff. Même si des raisons financières fondent des décisions
cantonales. Ainsi, en décembre, une initiative populaire a été
lancée à Bâle contre la fermeture de deux musées voulue par le
gouvernement. Le chef de l'OFC salue encore le fait que le canton
de Zurich ait pris le relais de la ville pour financer l'opéra.

</TX>
<ST>
Fins de règne

</ST>
<TX>
La succession à la tête de la Cinémathèque suisse et du Musée de
l'Elysée à Lausanne a été épineuse. Durant des mois, elles ont
suscité des polémiques. Finalement, Hervé Dumont sera directeur à
la Cinémathèque, à la satisfaction de Freddy Buache. Charles-Henri
Favrod s'est dit "flatté et déçu" en apprenant que William Ewing le
remplacerait à l'Elysée. Tous deux entreront en fonction en février
1996.

</TX>
<TX>
Le canton de Vaud vit encore deux fins de règne. Le directeur
artistique du Festival classique Montreux-Vevey quitte ces jours le
poste qu'il occupait depuis douze ans. Le départ à la retraite de
l'administrateur a précipité les événements. A Pully, le Musée
d'art contemporain, inauguré en 1991, a cessé ses activités à la
fin de l'été.

</TX>
<ST>
Salle de 10 000 places

</ST>
<TX>
A Genève, à l'instar d'autres cantons, la vie culturelle a été
dense: seize expositions, neuf rencontres internationales, trois
festivals de cinéma, une Fête de la musique, du livre, ainsi que
moult manifestations individuelles. Le parc de l'Ariana et le
Palais des Nations ont accueilli les oeuvres d'une soixantaine
d'artistes dans le cadre du 50e anniversaire de l'ONU.

</TX>
<TX>
Le Musée international de l'automobile de Genève a aussi été
inauguré cette année. Le public boude un peu: la fréquentation est
nettement inférieure aux prévisions. En outre, la plus grande salle
de spectacles de Suisse, 10 000 places, a été inaugurée près de
Cointrin en août. L'Arena a coûté 23 millions de francs.

</TX>
<TX>
A Neuchâtel, alors que l'on évoque la création d'un musée
Dürrenmatt, le Musée d'ethnographie a innové: il s'est associé au
Musée de la civilisation à Québec et au Musée dauphinois de
Grenoble pour une exposition sur le thème de la différence.

</TX>
<ST>
Papillons à succès

</ST>
<TX>
Le Papiliorama s'est rouvert en septembre à Marin (NE). Détruit
par un incendie le 1er janvier, ce jardin tropical a été rebâti
grâce à de nombreux dons. Avec le Nocturama inauguré en avril, le
cycle du jour et de la nuit est complet. Avant l'incendie, ce site
était l'un des plus visités de Suisse romande.

</TX>
<TX>
En Valais, le 3 millionnième visiteur de la Fondation Gianadda,
créée à Martigny en 1978, a été fêté en juin. En outre, la Fête du
Livre de St-Pierre-des-Clages (VS) a attiré plus de 20 000
personnes. Dans un autre genre, 36 000 fans se sont déplacés au
festival rock de Gampel.

</TX>
<ST>
Art en montagne

</ST>
<TX>
Cet été, l'art contemporain a une nouvelle fois investi la Furka
et le Grimsel. Plus de 50 oeuvres ont été installées dans le cadre
aride de ces cols. Les trouver prenait l'allure d'un jeu de piste
qui visait à élargir la définition de l'art. Mais à Fribourg, les
nouvelles formes d'art n'ont pas convaincu. Le 12e Festival du
Belluard a attiré deux fois moins de spectateurs qu'en 1994. Ovnis
et paranormal, au menu, sont tombés à plat.

</TX>
<TX>
Le feuilleton des pyramides de l'artiste singinois Franz
Aebischer est fini. Depuis 1990, il enterre des cendres funéraires
sur un pâturage proche du Lac Noir. Il voulait marquer l'endroit
par trois pyramides hautes de trois mètres. Après cinq ans de
procédures et une grève de la faim, il s'est résolu a placer sept
pierres autour d'un arbre pour indiquer son cimetière alpestre.

</TX>
<ST>
Première pierre

</ST>
<TX>
Les Jurassiens s'engagent aussi pour la culture. Il y a un mois,
un crédit a été voté pour l'agrandissement du Musée jurassien d'art
et d'histoire. A Porrentruy, une fondation est née, qui proposera
notamment des ateliers pour les arts plastiques. Le musée jurassien
des beaux-arts, à Moutier (BE), aura de nouveaux bâtiments: la
première pierre a été posée en mai.

</TX>
<TX>
En 1995, à Bienne, le peuple a dit oui à deux investissements
totalisant près de 20 millions de francs pour doter la ville d'un
théâtre français et agrandir le centre PasquART. Les travaux de
rénovation de la Coupole ont été achevés.

</TX>
<TX>
En Suisse alémanique, à grands traits, l'année culturelle a
aussi été marquée par la disparition d'une troupe de danse
indépendante et, à Bâle, l'inauguration du premier théâtre suisse
dévolu aux comédies musicales. Zurich a fêté photo et cinéma avec
l'exposition Robert Frank et "Illusion-émotion-réalité", dédiée au
7e art. Cette ville a aussi célébré le centenaire de sa Tonhalle et
accueilli la 2e Foire internationale d'art du 20e siècle.

</TX>
<ST>
Musées sur Internet

</ST>
<TX>
La popularité de la plupart des festivals d'été, musicaux ou de
cinéma, ne s'est pas démentie. En outre, au moins quatre festivals
ont été inaugurés: ils ont été dédiés aux clowns à Loèche-les-Bains
(VS), au mime à St-Imier (BE), aux musiques de films à Gstaad (BE)
et au films d'animation à Baden (AG). Enfin, une douzaine de musées
présentent désormais leurs collections au monde, via Internet.

</TX>
<TX>
Plusieurs créateurs sont décédés en Suisse: l'écrivain américain
Patricia Highsmith, les compositeurs Pierre Kaelin, André-François
Marescotti et Heinrich Sutermeister, le dessinateur Hugo Pratt et,
notamment, le pianiste virtuose Arturo Benedetti Michelangeli.

</TX>
<TB>
version brève suit
</TB>
</DOC>
