<DOC>
<DOCID>ATS.950726.0079</DOCID>
<DOCNO>ATS.950726.0079</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950726
</DT>
<PT>
115000
</PT>
<SC>
bsf053 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
sozm sozv fin sta
</DE>
<AU>
sk
</AU>
<KW>
suisse assurance-maladie statistique 1993
</KW>
<TI>
L'assurance-maladie en 1993 Plus de 14 milliards de francs de prestations
versées
</TI>
<LD>
Berne, 26 juil (ats) Les caisses maladie ont versé pour 14,2 milliards de
francs de prestations en 1993. En ajoutant les prestations des fédérations de
réassurance, on obtient un total de 14,4 milliards de francs. Soit une hausse
de 7,9 % par rapport à 1992, a indiqué mercredi le Département fédéral de
l'intérieur.
</LD>
<TX>
La statistique de l'assurance-maladie révèle que le coût moyen par assuré
pour les soins médico-pharmaceutiques a augmenté de 8,1 % en une année pour
atteindre 1726 francs. A titre de comparaison, les salaires n'ont progressé
dans le même temps que de 2,7 % et les prix de 3,3 %. Ce montant moyen par
assuré comprend les prestations des assurances complémentaires
d'hospitalisation.  Si l'on ne considère que l'assurance de base des soins
médico-pharmaceutiques, l'augmentation a été de 6,6 %.
</TX>
<ST>
Bénéfice de 774 millions
</ST>
<TX>
En 1993, l'assurance-maladie a encaissé des recettes de 16,9 milliards de
francs et des dépenses à 16,1 milliards. Le bénéfice a ainsi atteint 774
millions de francs. Contrairement à l'année précédente, les recettes ont
progressé davantage (13,3 %) que les dépenses (7,6 %). La cote de fortune de
l'assurance-maladie (réserves exprimées en pour cent des dépenses) a passé en
l'espace d'un an de 20,9 % à 22,9 %.
</TX>
<TX>
La part des assurés aux recettes totales de l'assurance-maladie - cotisations
et participation aux frais - a été de 85 %. Le reste a été financé par l'Etat
et par le revenu des capitaux.
</TX>
<TX>
En 1993, 207 caisses étaient chargées de l'exécution de l'assurance-maladie,
soit 6 de moins qu'en 1992. Les caisses maladie employaient en Suisse 6852
personnes à titre principal et 7416 personnes à titre accessoire.
</TX>
</DOC>
