<DOC>
<DOCID>ATS.950530.0092</DOCID>
<DOCNO>ATS.950530.0092</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950530
</DT>
<PT>
155500
</PT>
<SC>
bsf112 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
come ecph be c5swi
</DE>
<AU>
bm rp jn
</AU>
<KW>
berne jungfraubahnen resultats 1994
</KW>
<TI>
Les Chemins de fer de la Jungfrau tiennent le bon cap Exercice 1994 bouclé
sur un bénéfice de 17 millions.
</TI>
<LD>
Berne/Interlaken, 30 mai (ats) Une année après leur restructuration, les
Chemins de fer de la Jungfrau tiennent le bon cap. Le bénéfice du groupe a
progressé l'an dernier de 18,7 % à 17,1 millions de francs.  Tous les
investissements ont pu être autofinancés.
</LD>
<TX>
Mardi à Berne au cours de la conférence de presse de bilan, le président du
conseil d'administration Erwin Reinhardt a qualifié l'exercice écoulé
d'"extrêmement réjouissant". La restructuration a porté ses fruits. Le groupe
se trouve sur le bon chemin.
</TX>
<ST>
Fusion l'été dernier
</ST>
<TX>
Durant l'été 1994, la Jungfraubahn-Gesellschaft (JB) a fusionné avec la
Wengernalpbahn-Gesellschaft (WAB). Cette fusion a coïncidé avec une
adaptation des statuts juridiques et de la structure de direction. Les Berner
Oberland-Bahnen (BOB) n'ont pas participé à la fusion. L'exploitation commune
avec les BOB se poursuit sur la base de contrats qui existaient déjà.
</TX>
<TX>
Les recettes d'exploitation des chemins de fer de la Jungfrau ont progressé
de 7,1 % à 98,1 millions. Les dépenses d'exploitation ont augmenté de 3,2 % à
72,9 millions de francs. Sur cinq francs encaissés, quatre proviennent du
trafic ferroviaire. Dans ce domaine, les voyages de groupe ont progressé de
26,8 %. Le nombre des passagers transportés a atteint un nouveau record, à
491 000 unités.
</TX>
<TX>
Le cash-flow du groupe, qui emploie 466 collaborateurs, s'est établi à 27,9
millions de francs. Cela a permis de financer l'ensemble des investissements,
qui ont atteint 23,7 millions de francs. Pour l'année en cours, l'entreprise
va à nouveau investir une vingtaine de millions.
</TX>
</DOC>
