<DOC>
<DOCID>ATS.950117.0105</DOCID>
<DOCNO>ATS.950117.0105</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950117
</DT>
<PT>
120400
</PT>
<SC>
bsf058 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
zg ecpb
</DE>
<AU>
bum mf al
</AU>
<KW>
banque cantonale zoug resultats 1994
</KW>
<TI>
Résultats 1994 de la Banque cantonale de Zoug La reprise conjoncturelle
revitalise la demande de crédits.
</TI>
<LD>
Zoug, 17 jan (ats) L'année 1994 s'est avérée fructueuse pour la Banque
cantonale de Zoug, selon le président-directeur de l'établissement, Roland
Oswald. La reprise conjoncturelle de l'économie zougoise a entraîné une
augmentation des demandes de crédits de la part de l'industrie et des
activités commerciales.
</LD>
<TX>
La somme du bilan de la Banque cantonale de Zoug (BCZg) a progressé de 5,2 %,
pour s'établir l'an dernier à 7,5 milliards de francs, a-t-on appris mardi,
lors d'une conférence de presse. Le bénéfice demeure inchangé à 17,7 millions
de francs. Le cash-flow, en baisse par rapport à l'année record de 1993, a
atteint 41,1 millions de francs.
</TX>
<ST>
Diminution de la marge d'intérêt
</ST>
<TX>
Le versement d'un dividende inchangé de 13 % sera proposé lors de l'assemblée
générale. En raison du recul important des taux, la marge des intérêts de la
banque a diminué pour passer à 80 millions de francs (90,9 millions de francs
en 1993). Les commissions et le produit du négoce des devises ont atteint
37,7 millions de francs (35,3).
</TX>
<TX>
Les produits bruts dégagés par la BCZg en 1994 ont atteint 117,7 millions de
francs (126,2). Les dépenses pour le personnel et les charges diverses se
sont élevées à 66,8 millions de francs (70,3).  L'an dernier, 23,7 millions
de francs ont été affectés aux provisions et aux amortissements.
</TX>
<ST>
Commission de surveillance
</ST>
<TX>
Le gouvernement zougois prévoit, de concert avec le conseil de la banque, la
création d'une commission de surveillance cantonale. Il entend ainsi utiliser
la possibilité offerte par la nouvelle loi sur les banques, dont l'entrée en
vigueur est fixée au 1er février prochain.
</TX>
<TX>
La banque, le canton et les actionnaires privées pourront profiter du
professionnalisme et de l'expérience de cette commission, a déclaré Walter
Weber, directeur de la BCZg. La création de cet organe nécessitera la
modification de la loi sur la banque cantonale. Les actionnaires seront
appelés à se prononcer.
</TX>
</DOC>
