<DOC>
<DOCID>ATS.940601.0140</DOCID>
<DOCNO>ATS.940601.0140</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940601
</DT>
<PT>
114000
</PT>
<SC>
bsf057 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
int ecpc mil c5swi for
</DE>
<AU>
sm ni
</AU>
<KW>
onu dividendes de la paix classement
</KW>
<TI>
Rapport de l'ONU: La baisse des dépenses militaires dégage des "dividendes de
la paix" embargo 19h00.
</TI>
<LD>
Genève, 1er juin (ats) Les dépenses militaires mondiales ont diminué en
moyenne de 3,6 % par an entre 1987 et 1994. Les "dividendes de la paix"
dégagés en huit ans représentent 935 milliards de dollars (810 dans les pays
riches, 125 dans les pays en voie de développement), indique notamment un
rapport publié mercredi par le Programme des Nations Unies pour le
développement (Pnud).
</LD>
<TX>
Ce rapport présente aussi le classement de 173 pays sur la base d'un
"indicateur du développement humain". Cet IDH est composé de trois éléments:
la longévité mesurée par l'espérance de vie, le savoir (alphabétisation,
années d'études) et le niveau de vie (produit intérieur brut pondéré par le
coût de la vie). L'IDH permet de mesurer autrement que par le PNB le progrès
socio-économique relatif des pays.
</TX>
<ST>
"Développement humain": la Suisse 2e
</ST>
<TX>
Le Canada vient en tête de ce classement immédiatement suivi par la Suisse.
Le Japon, la Suède et la Norvège occupent les trois rangs suivants. Ils sont
suivis par la France, l'Australie, les Etats-Unis, les Pays-Bas et la
Grande-Bretagne. L'Allemagne, l'Autriche et l'Italie sont au 11e, 12e et 22e
rang, La Russie et la Chine au 34e et 94e rang. Le Niger, la Sierra Leone,
l'Afghanistan, le Burkina Faso et la Guinée occupent les derniers rangs.
</TX>
<TX>
Les "dividendes de la paix", souligne le Pnud, pourraient être plus élevés.
Une réduction annuelle de 3 % des dépenses militaires dégagerait quelque 460
milliards de dollars en six ans, entre 1995 et 2000: 385 dans les pays
industrialisés et 75 dans les pays en développement (PVD).
</TX>
<ST>
Accroître les "dividendes de la paix"
</ST>
<TX>
Cette somme ne pourrait être entièrement consacrée au développement humain
(économie, social, culture, politique). Une part importante des économies
devraient être consacrées au financement de la conversion de l'industrie
militaire à des fins civiles.
</TX>
<TX>
Le Pnud en appelle aux cinq membres permanents du Conseil de sécurité de
l'Onu (Etats-Unis, Grande-Bretagne, France, Russie et Chine). Ces pays
assurent 86 % des livraisons d'armement. Ils devraient s'accorder pour
supprimer leur aide et bases militaires, réglementer la fourniture des armes
sophistiquées et ne plus subventionner leurs exportations d'armes.
</TX>
<ST>
Plus de "prime" pour dépenses militaires
</ST>
<TX>
En matière de développement, les pays donateurs ne devraient plus accorder
"une sorte de prime" aux pays ayant des dépenses militaires élevées. Bien au
contraire, ils devraient réduire leur aide publique au développement "si le
pays bénéficiaire persiste à dépenser davantage pour son armée que pour le
bien-être social de sa population".
</TX>
<TX>
Les pays en développement ne consacrent en moyenne que 13 % de leurs budgets
nationaux (57 milliards de dollars par an) aux aspects essentiels de leur
développement humain. Le Pnud propose que les PVD affectent au moins 20 % de
leurs budgets (88 milliards) aux priorités de leur développement. Les
possibilités d'économie sont nombreuses et importantes. Outre une réduction
des dépenses militaires, de l'ordre de 125 milliards, les PVD pourraient
privatiser des entreprises publiques déficitaires et aussi abandonner
certains projets de développement non-prioritaires.
</TX>
</DOC>
