<DOC>
<DOCID>ATS.950116.0091</DOCID>
<DOCNO>ATS.950116.0091</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950116
</DT>
<PT>
133300
</PT>
<SC>
bsf071 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi ecpi ecpc
</DE>
<AU>
cu al
</AU>
<KW>
suisse innovation industrie 1993
</KW>
<TI>
L'industrie suisse a innové pour faire face à la récession.
</TI>
<LD>
Berne, 16 jan (ats) Presque toutes les branches de l'industrie suisse ont
fait preuve, en 1993, de plus d'esprit d'innovation qu'en 1990.  Cette
évolution est particulièrement prononcée dans les secteurs où les innovations
sont relativement rares, selon une étude du Centre de recherches
conjoncturelles (KOF) de l'EPFZ.
</LD>
<TX>
L'étude fait la différence entre les innovations touchant les produits et
celles qui concernent les procédés industriels. Au niveau international, la
Suisse occupe une position de tête. Selon les auteurs de l'étude, elle
dépasse notamment le Bade-Wurtemberg, la Bavière, la Hollande, l'Autriche et
la France, tant du point de vue des produits que des procédés. En Suisse, la
part des firmes disposant d'un brevet à la suite d'une innovation est aussi
plus élevée que dans les autres régions citées.
</TX>
<ST>
Par branche
</ST>
<TX>
Les branches des machines, de l'électrotechnique et de la chimie se sont
montrées plus innovatrices que la moyenne des branches suisses tant du point
de vue des produits que de celui des procédés.  Les secteurs de l'horlogerie,
des plastiques, du textile et du bois /meubles ont aussi fait preuve d'esprit
d'innovation, mais celles-ci ont principalement porté sur les procédés.
</TX>
<TX>
Enfin, les branches de l'alimentation, des boissons et tabacs, des arts
graphiques, des minéraux non métalliques et de la métallurgie enregistrent
une performence inférieure à la moyenne dans les deux domaines d'innovation,
selon l'étude du KOF.
</TX>
<TX>
Les écarts des différentes branches par rapport à la moyenne suisse sont plus
forts pour les produits que pour les procédés.  Toutes les branches semblent
donc réagir de manière similaire en tentant de rendre les procédés moins
coûteux. Par contre, seules certaines branches recourrent systématiquement à
de nouveaux produits pour améliorer leur compétitivité, selon l'étude.
</TX>
<ST>
Stratégies d'innovation
</ST>
<TX>
En règle générale, la stratégie des industries suisses en matière
d'innovation porte plus sur les procédés que sur les produits. Elle repose
davantage sur les activités de développement que sur la recherche, ce qui
peut constituer une faiblesse, indiquent les auteurs de l'étude. Les
entreprises suisses mettent cependant beaucoup de soin à s'entourer de gens
compétents pour utiliser le savoir-faire technologique disponible dans le
monde.
</TX>
<TX>
Parmi les obstacles à l'innovation cités par les entreprises, on trouve
notamment le manque de personnel hautement qualifié et la réglementation
étatique régissant la protection de l'environnement, l'aménagement du
territoire et le marché du travail. L'insuffisance de fonds propres ne semble
être un obstacle important qu'en période de récession, indiquent les auteurs.
Pour ces derniers, "toute politique visant à promouvoir l'innovation doit
avoir pour première priorité d'augmenter la dotation de l'économie suisse en
capital humain.".
</TX>
</DOC>
