<DOC>
<DOCID>ATS.950827.0053</DOCID>
<DOCNO>ATS.950827.0053</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950827
</DT>
<PT>
102300
</PT>
<SC>
bsf023 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c9chn int soz jus
</DE>
<AU>
ab az
</AU>
<KW>
pékin conf femmes onu chiffres 1er encadré
</KW>
<TI>
Conférence mondiale de l'ONU sur les femmes à Pékin Les femmes dans le monde:
faits et chiffres 1er encadré
</TI>
<LD>
Paris, 27 août (ats/afp) Environ 828 millions de femmes mènent dans le monde
une activité économique. Voici les faits et les chiffres les plus
représentatifs sur la situation de la femme dans le monde:
</LD>
<TX>
- Les femmes sont représentées dans les assemblées législatives à hauteur de
10 % en Amérique Latine, 4 % dans les pays arabes, 19 % en Asie, mais 30 %
dans les pays scandinaves. On ne compte que 6 % de femmes exerçant des
fonctions ministérielles dans le monde.
</TX>
<ST>
- Un tiers des familles dans le monde ont pour chef de famille une femme
seule.
</ST>
<TX>
- Les femmes se marient en général 2 à 5 ans plus jeunes que les hommes, et
vivent toujours plus longtemps (entre 3 et 8 ans). Dans le monde, il y a
quatre fois plus de veuves que de veufs.
</TX>
<TX>
- En Afrique, une femme a en moyenne 6 enfants, contre 4 en Asie, 3 en
Amérique Latine et moins de 2 dans les pays industrialisés.
</TX>
<TX>
- Environ un demi-million de femmes - à 99 % dans le Tiers-monde - meurent
chaque année de pathologies liées à la maternité, et 30 % des victimes sont
des adolescentes. Une Africaine sur 20 risque de mourir en couches.
</TX>
<ST>
- 300 millions de femmes n'ont aucun moyen de planifier leurs grossesses.
</ST>
<TX>
- Les avortements non assistés médicalement tuent une femme toutes les trois
minutes dans le monde. On estime que 100 000 femmes meurent d'un avortement
clandestin chaque année.
</TX>
<TX>
- Entre 85 et 114 millions de femmes et de fillettes ont subi des mutilations
sexuelles. En Ethiopie ou en Somalie, neuf femmes sur
</TX>
<ST>
dix sont excisées.
</ST>
<TX>
- Un tiers des femmes ont été victimes d'abus sexuels durant leur vie en
Norvège, aux USA, Pays-Bas ou en Nouvelle-Zélande. De 25 à 60 % de femmes
déclarent avoir été maltraitées par leur partenaire en Belgique, au Canada,
en Equateur, au Japon, au Mexique notamment.
</TX>
<TX>
- Aux Etats-Unis, une femme est maltraitée toutes les 8 secondes, et violée
toutes les 6 minutes.
</TX>
<ST>
- Un milliard de femmes vivent sous hypnotiques ou sédatifs.
</ST>
<ST>
- En Afrique, il y a six femmes infectées par le SIDA pour quatre hommes.
</ST>
</DOC>
