<DOC>
<DOCID>ATS.940509.0025</DOCID>
<DOCNO>ATS.940509.0025</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940509
</DT>
<PT>
175400
</PT>
<SC>
bsf131 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi sozv
</DE>
<AU>
sv al
</AU>
<KW>
suisse winterthur dividende hausse
</KW>
<TI>
Winterthur Assurances: bénéfice en hausse de 30 % Augmentation du dividende
proposée.
</TI>
<LD>
Berne, 9 mai (ats) Le volume des primes brutes du groupe d'assurances
Winterthur a enregistré une augmentation de 5,6 % au cours de l'année
budgétaire 1993. Ces primes ont atteint 16,4 milliards de francs, contre 15,5
l'année précédente. Le bénéfice du groupe a en outre augmenté de 31,3 % pour
s'établir à 324,4 millions de francs, indique un communiqué publié lundi. Le
dividende passera de 14 à 16 francs par action.
</LD>
<TX>
Exprimée en monnaies originiales, la croissance des primes brutes consolidées
a atteint 9,3 %. Le résultat global consolidé avant impôts et intérêts
minoritaires est passé de 394,8 à 511,3 millions de francs. Le bénéfice après
impôts de la société mère est passé de 150 à 168 millions. Les primes brutes
ont, quant à elles, augmenté de 3,7 % pour s'établir à 5,72 milliards de
francs.
</TX>
<TX>
Dans le secteur des affaires non-vie, les primes brutes ont cru de 8 %. Le
résultat avant impôts et intérêts minoritaires a nettement progressé, passant
de 265,5 à 346,1 millions. Les affaires d'assurances ont également connu une
croissance positive à l'étranger. Enfin le résultat financier de ce secteur
est également qualifié de très bon.
</TX>
<ST>
Affaires vie
</ST>
<TX>
Dans le domaine des affaires vie, les primes brutes n'ont crû que de 1,6 %, à
la suite de la récession et pour des raisons monétaires.  Le résultat avant
impôts et intérêts minoritaires est passé de 129 à 165 millions de francs.
L'excellent résultat financier de même que l'évolution positive du cours des
sinistres et une nouvelle régression du taux de frais ont contribué à cette
hausse.
</TX>
<TX>
Les placements se sont accrus dans l'ensemble de 43,1 à 49,4 milliards de
francs. Le produit des placements a progressé globalement de 7,5 %. Ce
résultat financier est essentiellement attribuable à la réalisation de
plus-values considérables rendues possibles par l'évolution favorable des
bourses des actions.
</TX>
<TX>
Par conséquent, il sera proposé à l'Assemblée générale d'augmenter le
dividende et de créer un capital conditionnel d'un montant de 6 millions de
francs, soit 3,4 % du capital-actions émis. Enfin, l'Assemblée se vera
proposer l'élection de Michael Hilti, président de Hilti SA (Liechtenstein),
et de Martin Kohlhaussen, président de la Commerzbank (Allemagne) au conseil
d'administration.
</TX>
<ST>
Winterthur-Vie
</ST>
<TX>
Durant l'exercice sous revue, la Winterthur-Vie a accru ses excédents de
recettes de 14 %, face à l'année 1992. Cette somme s'est établie à 815
millions de francs. 97 % des excédents seront affectés au fonds de
participation des assurés. Le bénéfice de l'exercice subsistant s'est élevé
de 17,3 millions de francs en 1992 à 25 millions. Ce résultat réjouissant est
attribuable à un très bon résultat financier couplé à une nouvelle baisse du
taux de frais.
</TX>
<TX>
Les recettes de primes se sont établies à 4,76 milliards de francs, soit une
augmentation de 2,2 %. Si le volume des primes a progressé de 5 % en Suisse,
les recettes des primes des succursales à l'étranger ont parfois légèrement
diminué en francs suisses. Cette régression est imputable aux taux de change.
Les prestations versées sur la base de contrats d'assurance sont passée de
3,28 milliards de francs en 1992 à quelque 3,52 milliards. Le produit des
placements (+10,4 %) s'établit dorénavant à 1,8 milliard de francs, ce qui a
permis de dégager un excellent résultat financier.
</TX>
</DOC>
