<DOC>
<DOCID>ATS.950426.0070</DOCID>
<DOCNO>ATS.950426.0070</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950426
</DT>
<PT>
152700
</PT>
<SC>
bsf111 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi ecps ecpi
</DE>
<AU>
ct rp
</AU>
<KW>
suisse galenica resultats 1994 perspectives
</KW>
<TI>
Premier trimestre "réjouissant" pour le groupe Galenica en 1995 Exercice
"satisfaisant" en 1994.
</TI>
<LD>
Berne, 26 avril (ats) Après un exercice 1994 "satisfaisant", le groupe
pharmaceutique Galenica pense avoir bien débuté l'année 1995.  Le chiffre
d'affaires du premier trimestre est en hausse de 5 % par rapport à celui de
1994. Une succursale de Galenica SA sera cependant fermée à Lucerne en
septembre ou octobre prochain.
</LD>
<TX>
Au cours de ces cinq dernières années, des investissements pour plus de 170
millions de francs ont été réalisés, a indiqué Bernard Secrétan,
administrateur-délégué du groupe, lors de la conférence de presse de bilan à
Berne. Les fruits de ces dépenses n'ont cependant pas encore été récoltés. Il
ne le seront que partiellement en 1995.
</TX>
<TX>
La fermeture de la fililale de Galenica SA à Lucerne provoquera des coûts
extraordinaires. Le groupe "s'adapte ainsi à l'évolution technologique au
profit, bien sûr, des actionnaires, mais aussi du personnel", a estimé M.
Secrétan. Cette centrale de distribution occupe actuellement 76 personnes.
Des mises à la retraite anticipée et des mutations devraient permettre de
réduire à 10 ou 15 le nombre de licenciements.
</TX>
<ST>
Avenir incertain
</ST>
<TX>
Le coeur du système de distribution est désormais constitué des succursales
de Schönbühl (BE), de Zurich et de Lausanne. A elles- seules, ces filiales
suffiraient à approvisionner la Suisse. Pour le moment, aucune décision n'a
été prise quant à l'avenir des succursales de Neuchâtel et de Genève, a
expliqué M. Secrétan.
</TX>
<TX>
L'objectif du groupe pour 1995 est d'améliorer le cash-flow. En outre, le
bénéfice devrait être maintenu au niveau de 1994, malgré une augmentation de
2 à 3 millions de francs des amortissements et une baisse des produits
financiers, a déclaré M. Secrétan.
</TX>
<ST>
Résultats 1994 "satisfaisants"
</ST>
<TX>
En 1994, le groupe Galenica a augmenté son chiffre d'affaires de 3,7 % à
1,205 milliard de francs. Le bénéfice consolidé a cependant reculé de 50,7 %
à 24,9 millions de francs. En 1993, il avait été influencé par un résultat
extraordinaire de plus de 20 millions de francs.
</TX>
<TX>
"Nous considérons ces résultats comme satisfaisants compte tenu du contexte
dans lequel ils ont été obtenus", a déclaré Bernard Secrétan. Le blocage du
prix des médicaments remboursés par les caisses-maladie a limité le
développement du chiffre d'affaire. En outre, la réorganisation de la
succursale de Zurich et le transfert de Galenica SA de Berne à Schönbühl ont
provoqué des charges importantes.
</TX>
<TX>
Le conseil d'administration propose de faire passer le dividende à 16 %. Pour
l'exercice 1993, le dividende de 15 % avait été augmenté d'un bonus de 3 % en
raison du résultat extraordinaire.
</TX>
<ST>
Diversification
</ST>
<TX>
Le résultat d'exploitation 1994, similaire à celui de 1993, atteint 21,1
millions de francs. Les amortissements ont crû de 25 % à 13,1 millions de
francs. Le résultat ordinaire avant impôts est en baisse de 19,1 % à 30,9
millions de francs.
</TX>
<TX>
Pour la première fois, les résultats d'exploitation consolidés par secteur
ont été publiés. La distribution (12,3 millions de francs) y représente 60 %
du total, contre 34 % pour l'industrie (7,1 millions) . Le reste provient du
secteur représentation et diffusion (1,4 million). Ces données sont
l'expression de la diversification amorcée par le groupe au début des années
1970, a expliqué Etienne Jornod, directeur général.
</TX>
<ST>
Stratégie de niches
</ST>
<TX>
Galenica Représentations est aujourd'hui le leader suisse de la diffusion
pharmaceutique, a indiqué M. Jornod. Grâce à son alliance avec IPSO, le
groupe pense être en mesure de couvrir l'ensemble du marché européen dans ce
domaine.
</TX>
<TX>
Dans le secteur industriel, Galenica poursuit une stratégie de niches. A
l'échelle mondiale, le groupe se concentre sur un médicament permettant de
lutter contre le manque de fer dans le sang.  En Suisse, il vise le marché de
l'automédication. A cet effet, la société Vifor a développé une gamme à
l'intention des pharmaciens, qui est devenue la 4e plus importante de Suisse,
a encore indiqué M. Jornod.
</TX>
<ST>
photo Keystone disponible.
</ST>
</DOC>
