<DOC>
<DOCID>ATS.940412.0059</DOCID>
<DOCNO>ATS.940412.0059</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940412
</DT>
<PT>
155000
</PT>
<SC>
bsf104 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
ecpb fin jus
</DE>
<AU>
sk rp
</AU>
<KW>
suisse commission banques argent sale rectif
</KW>
<TI>
Rapport annuel de la Commission fédérale des banques Accepter de l'argent de
la corruption est un acte immoral Fiche séparée - version rectifiée.
</TI>
<LD>
Berne, 12 avril (ats) Accepter de l'argent de la corrpuption est un acte
immoral pour une banque, estime la Commission fédérale des banques (CFB). Les
établissements impliqués dans le scandale des pots-de-vin révélé par
l'enquête "mani pulite" en Italie ont violé la loi sur les banques. La CFB
relève toutefois dans son rapport annuel, publié mardi, qu'un groupe
d'experts a jugé positivement les efforts de la Suisse dans la lutte contre
le blanchissage d'argent sale.
</LD>
<TX>
Du point de vue de la loi sur les banques se pose la question de savoir si
les banques qui ont reçu de l'argent de la corruption ont violé la condition
de la garantie d'une activité irréprochable. La CFB est d'avis qu'il s'agit
d'actes immoraux et donc, en soi, contraires à l'exigence posée par la loi.
</TX>
<TX>
Une banque ne peut pas accepter des versements lorsqu'elle sait ou devrait
savoir qu'ils constituent des pots-de-vin. Elle est tenue d'éclaircir
l'arrière-plan économique et le but des transactions.
</TX>
<ST>
Deux procédures ouvertes
</ST>
<TX>
Les banques devraient cesser les relations commericales avec les clients
concernés lorsqu'elles disposent d'indices, a relevé Daniel Zuberbühler,
directeur suppléant de la CFB et chef du service juridique. Une dénonciation
auprès de la CFB n'aurait en revanche pas de raison d'être. Il y a en ce
moment deux procédures ouvertes en Suisse.
</TX>
<TX>
L'enquête menée par la CFB dans le cas du "conto protezione" de l'Union de
banques suisses (UBS) a relevé que la banque mettait à disposition de ses
clients des "comptes de passage". Ceux-ci servaient d'écran entre le compte
des clients et l'extérieur. Aucun élément n'a permis d'affirmer que les
cadres de la banque étaient au courant du versement de pots de vin aux partis
politiques italiens.
</TX>
<ST>
La Suisse pourrait servir d'exemple
</ST>
<TX>
La Suisse a fait l'objet en 1993 d'une évaluation relative à l'application
des quarante recommandations du Groupe d'action financière sur le blanchiment
des capitaux (GAFI). Le rapport des experts s'est révélé positif pour le
droit pénal et dans le secteur bancaire. Il salue en particulier l'existence
des directives de la CFB relatives à la prévention et à la lutte contre le
blanchiment des capitaux ainsi que de la Convention de diligence de
l'Association suisse des banquiers.
</TX>
<TX>
Les experts ont pourtant mis en évidence plusieurs lacunes. Ils critiquent
l'absence d'une réglementation légale du droit de cpmmunication du financier.
Ce droit est toutefois prévu dans une révision législative présentée
récemment au Parlement.
</TX>
<TX>
En ce qui concerne le secteur financier non bancaire, un rattrapage est
nécessaire. Le groupe d'experts a relevé l'absence de surveillance
prudentielle dans ce secteur. Si le système suisse de lutte contre le
blanchissage d'argent sale peut encore être amélioré, il pourrait pourtant
servir d'exemple à d'autres pays membres du GAFI.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: Quatrième paragraphe: le nom de M. Daniel Zuberbühler a
été corrigé.
</TX>
</DOC>
