<DOC>
<DOCID>ATS.940212.0011</DOCID>
<DOCNO>ATS.940212.0011</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940212
</DT>
<PT>
203400
</PT>
<SC>
bsf091 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4fra ecpa
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
france peche operation port mort bretagne
</KW>
<TI>
Opération "port mort" bien suivie en Bretagne.
</TI>
<LD>
Rennes, 12 fév (ats/afp/reuter) Au terme de deux semaines de grève totale des
pêcheurs français, les opérations "port mort" lancées à l'initiative du
Comité de survie des marins-pêcheurs ont été bien suivies samedi après-midi
dans les principaux ports du Finistère. Les autres ports du littoral français
semblent s'orienter vers une lente reprise du travail.
</LD>
<TX>
Le mouvement a été largement suivi dans les ports bretons notamment à
Loctudy, Saint-Guénolé, Lesconil, Concarneau, Lorient et Le Guilvinec où des
commerçants ont baissé leurs rideaux et se sont joints aux manifestants. La
principale marche silencieuse a réuni près de 5000 milles personnes au
Guilvinec, le port du Finistère d'où est partie la révolte des
marins-pêcheurs, a-t-on confirmé à la préfecture.
</TX>
<TX>
D'autres actions de solidarité avec les pêcheurs victimes de la chute des
cours ont eu lieu en Charente-Maritime, notamment à La Rochelle. En outre, le
Comité de survie a demandé aux élus, maires conseillers généraux et régionaux
de se rassembler au Conseil général du Finistère de Quimper lundi pour
appuyer sa demande de rendez-vous au premier ministre, Edouard Balladur. Mais
celui-ci leur a opposé dans l'immédiat une fin de non-recevoir.
</TX>
<TX>
Matignon n'envisage pas "à ce stade" de prendre de nouvelles mesures et
souhaite attendre que les décisions prises ces dernières semaines commencent
à porter leurs fruits. Jacques Delors, président de la Commission européenne,
a annoncé vendredi à l'issue d'un entretien avec Edouard Balladur que
l'Europe ne mettrait pas en place la clause de sauvegarde demander par la
France pour limiter les importations de poisson. Malgré cette mauvaise
nouvelle, le Comité de survie de la pêche a lancé un appel au calme pour
éviter de nouveaux débordements.
</TX>
</DOC>
