<DOC>
<DOCID>ATS.951210.0012</DOCID>
<DOCNO>ATS.951210.0012</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2589
</LE>
<DT>
951210
</DT>
<PT>
180552
</PT>
<RT>
170800
</RT>
<SC>
bsf057 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
ge be c5swi c8tur kulr
</DE>
<AU>
mf oh
</AU>
<KW>
suisse patriarche bartholomée visite syntèse
</KW>
<TI>
Le patriarche Bartholomée 1er en Suisse Reçu samedi par Kaspar Villiger -
homélie dimanche à Chambésy (GE)
</TI>
<ST>
synthèse du week-end
</ST>
<LD>
Genève/Berne, 10 déc (ats) Le patriarche de Constantinople Bartholomée 1er a
été reçu samedi à Berne par le président de la Confédération Kapsar Villiger.
Dimanche, dans une homélie prononcée dans l'église Saint-Paul de Chambésy
(GE) il s'est inquiété des triomphes technologiques au milieu desquels
l'humanité est "en train de s'auto-détruire".
</LD>
<TX>
"L'humanité est menacée par ses propres créations", a déclaré le patriarche
dimanche dans son homélie. Le chef spirituel de 300 millions d'orthodoxes
dans le monde, en visite pour huit jours en Suisse, a souligné "l'impasse
tragique du développement" de l'humanité. Il a relevé la "pollution générale
de l'environnement, la destruction de la couche d'ozone" et le bouleversement
par l'homme des équilibres naturels.
</TX>
<TX>
Dans son homélie, Bartholomée 1er a aussi regretté "la terrible division des
chrétiens". Celle-ci est aujourd'hui source de confusion. Le Conseil
oecuménique des Eglises, installé à Genève, n'a jusqu'à présent pas offert de
solutions viables à ce problème de division, a-t-il fait remarquer.
</TX>
<ST>
Reçu par Kaspar Villiger
</ST>
<TX>
Arrivé en Suisse vendredi, le patriarche de Constantinople Bartholomée 1er a
été reçu samedi à Berne par le président de la Confédération Kaspar Villiger.
Les deux hommes se sont notamment penchés sur l'état de l'Eglise orthodoxe
après l'éclatement de l'Union soviétique, ainsi que sur la situation de
l'Eglise serbe-orthodoxe.
</TX>
<TX>
Bartholomée 1er effectue pour une visite de huit jours en Suisse à
l'invitation de l'église catholique-chrétienne. Il se rendra la semaine
prochaine à Lausanne, où il doit rencontrer le président du Comité
international olympique (CIO), Juan Antonio Samaranch. Il doit aussi
effectuer une escale à Zurich pour une rencontre avec des représentants de la
Conférence des évêques suisses.
</TX>
<ST>
Homme modéré
</ST>
<TX>
Le patriarche de Constantinople est un homme modéré qui prône le dialogue. Il
entretient d'étroites relations avec toutes les autres Eglises chrétiennes,
catholique, luthérienne et anglicane. Il a à plusieurs reprises condamné le
nationalisme et a réglé en douceur la question des orthodoxes dans les
ex-Républiques soviétiques.
</TX>
</DOC>
