<DOC>
<DOCID>ATS.950204.0039</DOCID>
<DOCNO>ATS.950204.0039</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950204
</DT>
<PT>
123400
</PT>
<SC>
bsf031 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6kgz c5swi vot parp int
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
kirghizstan elections abstentions
</KW>
<TI>
Les Kirghizes se désintéressent des élections législatives Ils sont surtout
préoccupés par les difficultés économiques.
</TI>
<LD>
Bichkek, 4 fév (ats/afp) Depuis deux jours, des hauts-parleurs perchés sur
des camionnettes sillonnent la capitale kirghize pour inviter la population à
aller voter en masse lors des élections législatives de dimanche. Mais les
préoccupations de bon nombre sont ailleurs, en particulier au ras du
portefeuille.
</LD>
<TX>
"Les usines ne fonctionnent plus et tous les produits sont très chers pour
nos bourses ex-soviétiques", explique un étudiant, résumant le principal
souci de nombreux habitants du Kirghizstan, où le salaire minimum se monte à
67 soms (8 francs).
</TX>
<TX>
Toute la ville de Bichkek se ressent des difficultés économiques de cette
petite ex-république soviétique d'Asie centrale, dont la frontière Sud borde
la Chine. Le sentiment d'accablement de nombreux Kirghizes face aux
difficultés de la vie quotidienne devrait se traduire avant tout par de
l'abstention dimanche. Car les partis politiques ne sont que faiblement
représentés, avec 161 candidats seulement sur les 1400 en lice.
</TX>
<ST>
Critiques communistes
</ST>
<TX>
Les autres postulants sont des représentants des administrations locales ou
des membres d'associations publiques, ou encore des directeurs d'entreprises
privatisées pour la plupart proches du pouvoir. "Ceux qui vont être élus
députés sont déjà riches et le deviendront encore plus en décidant de la
politique économique", affirme une responsable du parti des communistes du
Kirghizstan, l'une des deux formations d'opposition du pays. "Le peuple
boycottera ces élections, nous ne voulons pas de réformes anti-humaines",
poursuit Mme Ajibekova.
</TX>
<TX>
Même au sein du gouvernement, certains reconnaissent que "l'émergence de la
démocratie à la kirghize", qu'annonce régulièrement le président Askar
Akaïev, a encore des ratés. "La presse est libre, n'importe qui peut être
candidat, mais le Kirghizstan n'est pas suffisamment riche pour donner les
mêmes chances à tout le monde", déplore le vice-ministre des affaires
étrangères.
</TX>
<ST>
Optimisme prudent de l'OSCE
</ST>
<TX>
"Les partis politiques n'ont pas d'argent pour financer leurs campagne et
n'ont parfois même pas de bureau fixe et de téléphone", explique Jacques
Rousselier, observateur pour l'Organisation sur la sécurité et la coopération
en Europe (OSCE, ex-CSCE). Pourtant, malgré cette pauvreté des formations
politiques, les responsables de la commission électorale nationale croient à
un taux de participation largement supérieur au 50 % nécessaires pour valider
le scrutin.
</TX>
<TX>
Huit observateurs suisses vont superviser dimanche les élections.  Ils font
partie d'une mission de l'OSCE. La délégation suisse, qui est partie
mercredi, comprend notamment La conseillère nationale Verena Grendelmeier
(AdI/ZH), le conseiller aux Etats Jean Cavadini (LIB/NE) et des membres du
contingent de volontaires constitué par le Département fédéral des affaires
étrangères (DFAE). Deux experts suisses se trouvent sur place depuis début
janvier.
</TX>
</DOC>
