<DOC>
<DOCID>ATS.940815.0010</DOCID>
<DOCNO>ATS.940815.0010</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940815
</DT>
<PT>
212700
</PT>
<SC>
bsf153 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c3gua vot par
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
guatemala elections premiers resultats
</KW>
<TI>
Elections au Guatemala Succès de la droite et abstention massive
développement.
</TI>
<LD>
Guatemala, 15 août (ats/afp/reuter) Le Front républicain guatémaltèque (FRG)
était lundi en tête aux élections législatives de la veille. Après
dépouillement des deux tiers des bulletins, le FRG ne semble pas en mesure
d'atteindre la majorité absolue. Mais il mène largement, devant le Parti pour
l'Avancement national (PAN), lui aussi de droite. Ces élections sont
caractérisées par une abstention massive.
</LD>
<TX>
Ces deux partis ont échappé à la vague récente de scandales qui ont
éclaboussé la classe politique. Ils ont axé leur campagne sur la lutte contre
la criminalité et la corruption. Selon le Tribunal électoral suprême, le FRG
recueillerait 33 % des voix, le PAN 26 % et le parti chrétien démocrate 11 %.
</TX>
<TX>
Les résultats définitifs ne seront disponibles que mercredi. Selon les
estimations officielles, le taux d'abstention a été de 80 %, un record sans
précédent dans ce pays d'Amérique centrale.
</TX>
<ST>
Chasser les corrompus
</ST>
<TX>
Le chef de l'Etat a décidé d'organiser des élections, anticipées de 15 mois,
pour permettre aux électeurs de chasser du parlement les députés convaincus
de corruption. Moins d'un quart des inscrits ont voté dimanche, alors que le
président Ramiro de Leon avait qualifié ce scrutin de "début d'une nouvelle
ère" dans la vie politique du Guatemala.
</TX>
<TX>
En janvier, une réforme constitutionnelle a prévu d'abaisser à 80 le nombre
de députés. Les relations entre le gouvernement et le Parlement se sont
détériorées lorsque les députés ont refusé d'adopter d'importants projets de
loi, dont une réforme fiscale et un texte sur la renégociation de la dette
extérieure.
</TX>
<TX>
Le général Efrain Rios Montt est accusé par les mouvements de défense des
droits de l'Homme d'avoir fait tuer des milliers de personnes lorsqu'il était
au pouvoir, pendant 17 mois, à partir de mars 1982. La popularité du FRG n'a
pas été atteinte par la découverte récente de deux charniers contenant les
cadavres de villageois massacrés lorsqu'il était au pouvoir par les forces de
l'ordre dans le cadre de la lutte contre les guerilleros de gauche.
</TX>
</DOC>
