<DOC>
<DOCID>ATS.950130.0008</DOCID>
<DOCNO>ATS.950130.0008</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950130
</DT>
<PT>
212900
</PT>
<SC>
bsf196 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
jus ge c4fra
</DE>
<AU>
ss ll
</AU>
<KW>
ge sasea credit lyonnais partie civile
</KW>
<TI>
Affaire Sasea: le Crédit Lyonnais accepté comme partie civile.
</TI>
<LD>
Genève 30 jan. (ats) Le juge d'instruction genevois Jean-Louis Crochet a
décidé lundi d'admettre le Crédit Lyonnais Bank Nederland (CLBN) comme partie
civile dans l'enquête qu'il mène depuis octobre 1992 sur la déconfiture de
Sasea holding. Cette société de participations basée à Genève a été mise en
faillite avec un découvert estimé à 3 milliards environ.
</LD>
<TX>
L'information, annoncée par le Téléjournal, a été confirmée lundi soir à
l'ATS par M. Crochet. La décision du juge est l'une des conséquences du
rapport déposé par trois experts comptables en été 1994 sur les comptes de
Sasea.
</TX>
<TX>
Les experts, dont le travail a été passé au crible jusqu'à ces jours,
concluent à un état de surendettement de Sasea dès décembre 1988. Le CLBN,
qui a garanti en mai 1991 une dette de Sasea, l'a fait sur la base d'une
représentation fausse des faits, ce qui fonde son droit à être partie civile
contre Florio Fiorini, a estimé le juge Crochet.
</TX>
<ST>
Tensions
</ST>
<TX>
Cette décision intervient dans un contexte tendu entre la justice genevoise
et la banque nationalisée française. Estimant que cette dernière avait une
responsabilité dans la banqueroute de Sasea, le juge Crochet avait lancé, en
février 1994, un mandat d'amener contre deux dirigeants aujourd'hui
démissionnaires de la banque, MM.  François Gilles et Jean-Yves Haberer.
</TX>
<TX>
L'admission du CLBN (et non du siège parisien du Crédit Lyonnais), même si
elle ne donne pas raison au Crédit Lyonnais sur l'ensemble des thèses qu'il a
soutenues jusqu'ici, met fin à cette situation de tension. Sauf imprévu,
l'enquête devrait être close d'ici fin février, a ajouté le juge genevois.
</TX>
</DOC>
