<DOC>
<DOCID>ATS.950330.0015</DOCID>
<DOCNO>ATS.950330.0015</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950330
</DT>
<PT>
192200
</PT>
<SC>
bsf171 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c7bus int c4fra mil
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
burundi accord violences synthese
</KW>
<TI>
Les autorités burundaises s'engagent à oeuvrer pour la paix Exode des
réfugiés hutus rwandais dans le nord synthèse.
</TI>
<LD>
Bujumbura, 30 mars (ats/afp/reuter) Le premier ministre tutsi et le président
hutu du Burundi ont signé jeudi une déclaration commune les engageant à
assurer la paix. Des milliers de Hutus rwandais réfugiés dans le nord ont
commencé à fuir le pays.
</LD>
<TX>
Le président Sylvestre Ntibantunganya et le premier ministre Antoine Nduwayo
se sont adressés "à l'ensemble des partenaires politiques et
socio-professionnels". Ils leur ont proposé "que pendant une période de trois
ans l'objectif prioritaire soit la paix, la réconciliation nationale et la
reconstruction du pays".
</TX>
<TX>
Dans leur déclaration commune, ils se sont engagés à "poursuivre
systématiquement le désarmement dans le respect des droits de l'homme ", à
"combattre tous ceux qui cherchent à déstabiliser" le Burundi, et à créer les
"condition propices à la réintégration des personnes déplacées et au retour
des réfugiés". Ils appellent la communauté internationale à "répondre
positivement aux besoins que nous jugerons nécessaires à la reconstruction du
pays".
</TX>
<TX>
Le ministre français de la Coopération, Bernard Debré, a dit qu'il avait
obtenu un "accord verbal" sur cette déclaration de tous les autres partis
signataires de la convention de gouvernement. Celle-ci prévoit depuis
septembre le partage du pouvoir entre la mouvance présidentielle et
l'opposition tutsie.
</TX>
<TX>
Le Conseil de sécurité de l'ONU a également fait pression pour la paix en
condamnant, mercredi à New York, les activités des "éléments extrémistes" au
Burundi. Il a averti que s'il y avait des actes de génocide, il envisagerait
des "mesures appropriées" pour traduire en justice ceux qui commettraient de
tels actes.
</TX>
<ST>
Rôle cruciale de l'armée
</ST>
<TX>
Le représentant spécial de l'ONU au Burundi, Ahmedou Ould Abdallah, a salué
cette déclaration qui condamne les "extrémismes de tous bords" et "rappelle
le rôle important des forces armées dans le respect des institutions et le
maintien de l'ordre et de la sécurité pour tous".
</TX>
<TX>
Dans le même temps, selon Médecins sans frontières, tous les réfugiés
rwandais hutus du camp de Magara, dans la province de Ngozi, qui abritait un
peu plus de 40 000 personnes, sont partis jeudi matin en direction de la
Tanzanie située à plus de 100 km. Le Haut commissariat des Nations unies pour
les réfugiés (HCR) a pour sa part estimé à 20 000 le nombre des réfugiés qui
fuient la province de Ngozi, où de graves tensions inter-ethniques ont été
signalées ces jours derniers.
</TX>
</DOC>
