<DOC>
<DOCID>ATS.940403.0025</DOCID>
<DOCNO>ATS.940403.0025</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940403
</DT>
<PT>
101500
</PT>
<SC>
bsf012 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6bos c6ser mil
</DE>
<AU>
hs
</AU>
<KW>
bosnie anniversaire siege sarajevo
</KW>
<TI>
Deuxième anniversaire du siège de Sarajevo Une lueur d'espoir à l'horizon
pour les 380 000 habitants.
</TI>
<LD>
Sarajevo, 3 avr (ats/afp) Deux ans après le début du siège de Sarajevo par
les Serbes, la capitale bosniaque demeure une prison pour les quelque 380 000
personnes qui y vivent. Mais l'horizon ne semble plus aussi bouché qu'il y a
à peine un mois et demi. Sous la pression conjonguée de l'OTAN et des Nations
unies, les assaillants serbes ont cessé de pilonner la capitale bosniaque.
</LD>
<TX>
Lorsque le siège débute le 5 avril 1992, les habitants de la ville sont
convaincus qu'il fera long feu. Les assaillants sont en effet des hommes avec
lesquels ils vivaient en bon voisinage. Ils sont bien loin de se douter
qu'ils vont connaître l'enfer. Quelque 10 000 personnes, dont 1500 enfants,
vont trouver la mort sous les bombes et les balles des tireurs embusqués
serbes.
</TX>
<TX>
Appuyés par l'armée ex-yougoslave, les Serbes bosniaques ont pris position
avec leurs canons sur les crêtes qui surplombent Sarajevo.  Pendant 22 mois,
ils vont déverser sur la ville des centaines de milliers d'obus. Les
visiteurs restent muets de stupeur devant le degré de destruction de la
ville.
</TX>
<ST>
Semblant de normalité
</ST>
<TX>
"Comparé aux mois passés, Sarajevo est aujourd'hui presqu'une prison dorée,
on peut s'y promener sans cette crainte insupportable qu'une bombe peut
s'abattre devant vous à tout moment ou que vous êtes dans la ligne de mire
d'un sniper", explique une infirmière.  Sous la menace de l'OTAN, les Serbes
ont consenti à retirer leur artillerie, le 21 février.
</TX>
<TX>
La Force de protection des Nations unies (FORPRONU) a contribué au semblant
de normalité, en aidant notamment à la remise en service d'une ligne de
tramway sur huit kilomètres. L'électricité et le gaz sont revenus dans
presque tout Sarajevo. la police a recommencé à retirer leur permis de
conduire aux conducteurs n'ayant pas respecté l'un des trois feux de
circulation remis en service ou ayant oublié que les sens interdit sont à
nouveau en vigueur.
</TX>
<TX>
Mais les habitants souffrent encore de ne pouvoir sortir de la ville "comme
avant la guerre". Le périmètre de leur "promenade" s'est élargi grâce aux
routes "bleues" ouvertes par la FORPRONU. Par exemple entre le quartier sous
contrôle serbe de Grbavica et le reste de la ville. Ces déplacements se
payent par force péripéties administratives et appréhension.
</TX>
<TX>
Si le rapprochement entre Croates et Musulmans, parraîné par les Etats-Unis,
tient bon, Sarajevo pourra espérer la réouverture aux Bosniaques des voies de
communication à travers les territoires sous contrôle croate. La nourriture
pourrait alors parvenir en quantité suffisante. Un meilleur approvisionnement
ferait baisser les prix prohibitifs du marché noir. Un kilo de sucre y coûte
30 dollars (environ 44 francs) et un oeuf un peu moins de 2 dollars (quelque
3 francs).
</TX>
<ST>
Ferveur pro-américaine
</ST>
<TX>
Les espoirs de Sarajevo sont maintenant tournés vers Washington, artisan
d'une fédération de Bosnie-Herzégovine (entre territoires sous contrôle
croate et bosniaque) dont les premiers jalons ont été posés la semaine
dernière avec l'adoption de la constitution de ce nouvel Etat. Les Serbes de
Bosnie ont cependant décidé de le bouder en dépit des pressions américaines.
</TX>
<TX>
Les habitants de Sarajevo aiment à dire que la Bosnie est le 51e Etat des
Etats-Unis depuis la signature, le 18 mars à Washington, de l'accord sur la
fédération croato-musulmane. Ils ont ressorti une affiche sur laquelle figure
le drapeau américain frappé de 50 étoiles et d'un lys, symbole de la Bosnie,
ainsi que la Statue de la Liberté, dont la flamme de la torche est remplacée
par un lys et est surmonté des drapeaux américain et bosniaque entrecroisés.
</TX>
</DOC>
