<DOC>
<DOCID>ATS.950328.0078</DOCID>
<DOCNO>ATS.950328.0078</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950328
</DT>
<PT>
143900
</PT>
<SC>
bsf102 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ecpi ecps fin c5swi
</DE>
<AU>
dc rp ct
</AU>
<KW>
suisse feldschloesschen en 1994 dev
</KW>
<TI>
Baisse d'un tiers du bénéfice pour Feldschlösschen Les ventes de boissons
compensent le recul de la bière développement.
</TI>
<LD>
Rheinfelden, 28 mars (ats) Le groupe Feldschlösschen, numéro un de la bière
en Suisse, a accru ses ventes de boissons sans alcool l'an dernier. En
revanche, les ventes de bière ont reculé de 3 % environ en 1993/94. Le
chiffre d'affaires consolidé a baissé de 0,7 % à 979,2 millions de francs.
</LD>
<TX>
Sur le marché de la bière, Feldschlösschen reste leader incontesté avec une
part de 47,1 % (48,1 %) du marché, a-t-on appris mardi au cours de la
conférence de presse de bilan. Les ventes de bières ont atteint 2,17 millions
d'hectolitres.
</TX>
<TX>
Le recul de la consommation de bière s'est toutefois fait sentir pour le
brasseur argovien, avec notamment l'importance croissante des propres marques
des gros distributeurs et l'intensification de la concurrence internationale.
Pour conserver la clientèle, de nouveaux produits ont été mis sur le marché,
avec succès, ont indiqué les responsables du groupe.
</TX>
<ST>
Boissons sans alcool en progrès
</ST>
<TX>
La production des boissons non alcoolisées (y compris la bière sans alcool) a
progressé de plus de 10 % à 1,81 million d'hectolitres. De nouvelles parts de
marché ont été gagnées. Ce secteur représente pratiquement la moitié des
ventes du groupe et la tendance devrait se maintenir, même si la concurrence
y est vive aussi.
</TX>
<TX>
Au total, le groupe a écoulé l'an dernier 3,98 millions d'hectolitres, 2,9 %
de plus qu'un an plus tôt. L'augmentation des recettes des boissons non
alcoolisées a permis d'effacer pour plus de moitié le recul de 6 % à 439,9
millions de francs des recettes des ventes de bière.
</TX>
<ST>
Tendance 1995
</ST>
<TX>
Pour l'année en cours, la tendance devrait être la même, ont indiqué les
responsables du groupe. Il est encore trop tôt pour faire des prévisions sur
les bénéfices, car on ignore encore quels seront exactement les effets de
l'introduction de la TVA.
</TX>
<TX>
Le groupe Feldschlösschen a dû se contenter l'an dernier d'un bénéfice de 17
millions, en baisse d'un tiers par rapport aux 25,5 millions de 1993. Le
recul s'explique par une nette hausse des impôt ainsi que par l'absence au
bilan de gains immobiliers extraordinaires.
</TX>
<ST>
Dividende maintenu
</ST>
<TX>
Le cash-flow du groupe a reculé de 7 % à 114,2 millions de francs et
représente 11,7 % du chiffre d'affaires. Le résultat d'exploitation a
légèrement progressé, à 53,8 millions de francs.
</TX>
<TX>
Le bénéfice du holding a reculé à 17,6 (18) millions de francs. Il permettra
de maintenir le dividende à 55 francs par action au porteur, 22 francs par
action nominative et 12 francs par bon de jouissance.
</TX>
<ST>
photos keystone disponibles.
</ST>
</DOC>
