<DOC>
<DOCID>ATS.940202.0019</DOCID>
<DOCNO>ATS.940202.0019</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940202
</DT>
<PT>
190300
</PT>
<SC>
bsf175 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
comm c1
</DE>
<AU>
rp
</AU>
<KW>
usa tv nouvelle chaine musicale
</KW>
<TI>
Une rivale pour MTV Warner Music, EMI, Sony, PolyGram vont lancer une chaîne
musicale.
</TI>
<LD>
Washington, 2 fév (ats/afp) MTV va être confrontée à une rivale.  Quatre des
principales maisons de disques mondiales (Warner Music, Sony, Thorn EMI et
PolyGram) représentant 80 % du marché mondial, ont annoncé leur intention de
créer avec le service de billeterie électronique Ticketmaster une chaîne
musicale. La chaîne, dont le nom n'est pas encore connu, fonctionnera 24
heures sur 24 et sera financée par la publicité.
</LD>
<TX>
Elle sera lancée au quatrième trimestre de cette année aux Etats- Unis et à
Porto-Rico. La chaîne cherchera d'autres partenaires, dont des
câblo-opérateurs, pour ce projet. Le montant de l'investissement n'a pas été
précisé. Les quatre maisons de disques ont déjà lancé une chaîne identique,
baptisée Viva, en Allemagne, en décembre dernier.
</TX>
<TX>
Ce projet va rivaliser avec MTV, fleuron de la télévision musicale créé il y
a 13 ans et qui compte aujourd'hui 59 millions d'abonnés aux Etats-Unis et
250 millions dans le monde. MTV est une filiale du câblo-opérateur américain
Viacom.
</TX>
<ST>
Autres projets en cours
</ST>
<TX>
D'autres projets ont été récemment lancés pour concurrencer MTV.  Le premier
câblo-opérateur américain, Tele-Communications Inc (TCI), s'est allié avec
l'Allemand Bertelsmann, qui possède RCA Records. La firme américaine Black
Entertainment va lancer une chaîne de jazz et de blues. De son côté, Viacom a
annoncé sa fusion avec le géant de la location video Blockbuster et bataille
depuis septembre pour racheter Paramount, l'un des derniers studios
indépendants de Hollywood.
</TX>
<TX>
Câblo-opérateurs, fournisseurs de programmes et compagnies de
télécommunications et d'informatique ont multiplié les alliances et rachats
depuis 1992 dans une course effrénée. L'enjeu en est l'explosion de la
télévision interactive qui proposera d'ici l'an 2000 plusieurs centaines de
chaînes et des services multiples au téléspectateur, via des réseaux en
fibres optiques.
</TX>
</DOC>
