<DOC>
<DOCID>ATS.941031.0020</DOCID>
<DOCNO>ATS.941031.0020</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941031
</DT>
<PT>
184900
</PT>
<SC>
bsf135 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
mil come div be
</DE>
<AU>
om pi sh
</AU>
<KW>
suisse armee tiger chute dev
</KW>
<TI>
Un avion militaire s'écrase dans l'Oberland bernois Pilote indemne - Dixième
"Tiger" accidenté en Suisse développement.
</TI>
<LD>
Brienz (BE), 31 oct (ats) Un avion de combat F 5E "Tiger II" de l'armée
suisse s'est écrasé lundi à 16h10 près de la place de tir de l'Axalp, dans
l'Oberland bernois. Le pilote, qui testait l'appareil, a pu s'éjecter, a
indiqué le DMF. Il s'agit du dixième "Tiger" détruit sur les 110 acquis par
la Suisse.
</LD>
<TX>
Selon le commandement des troupes d'aviation et de DCA, le pilote d'usine de
l'Office fédéral des aérodromes militaires effectuait un vol de contrôle
technique. Peu avant l'atterrissage à Interlaken (BE) , il a constaté des
ennuis techniques au train d'atterrissage. Après avoir entrepris sans
résultat toutes les procédures d'urgence prévues, et en manque de carburant,
il a décidé de s'éjecter.
</TX>
<TX>
Avant de quitter l'appareil, le pilote l'a dirigé vers une région inhabitée
proche de la place de tir d'aviation de l'Axalp. Il a actionné son siège
éjectable à une altitude de 2600 mètres. L'avion s'est écrasé dans une zone
rocheuse et le pilote a pu se poser indemne avec son parachute à quelque 300
mètres de là.
</TX>
<TX>
Le pilote n'était pas autorisé à tenter un atterrissage de fortune avec un
train d'atterrissage défectueux, a précisé le commandement des troupes ADCA.
Une enquête a été ouverte pour déterminer les raisons de la défectuosité de
l'appareil.
</TX>
<ST>
Quatrième accident aérien militaire en 1994
</ST>
<TX>
L'accident du "Tiger" de lundi porte à trois le nombre d'appareils militaires
qui se sont écrasés depuis le début de cette année. Le 15 avril, un appareil
d'entraînement Pilatus PC-7 percutait le Stockhorn, à l'ouest de Thoune (BE),
tuant son pilote. Le 21 février, un "Mirage III" s'écrasait dans la région du
Sanetsch (BE - VS), mais son pilote était parvenu à s'éjecter.
</TX>
<TX>
Une collision s'était par ailleurs produite entre un hélicoptère "Super Puma"
de l'armée et un hélicotère civil au Mönchjoch (Oberland bernois) le 22 juin.
Les trois occupants de l'appareil civil avaient été tués, le "Super Puma"
endommagé parvenant de son côté à rallier sa base.
</TX>
</DOC>
