<DOC>
<DOCID>ATS.940530.0071</DOCID>
<DOCNO>ATS.940530.0071</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940530
</DT>
<PT>
154500
</PT>
<SC>
bsf120 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
be come fin reg vot umw
</DE>
<AU>
sr uc pi
</AU>
<KW>
suisse politique transports symposium ogi
</KW>
<TI>
Symposium sur la politique des transports à Interlaken (BE) Adolf Ogi:
l'explosion du trafic ne saurait se poursuivre.
</TI>
<LD>
Interlaken (BE), 30 mai (ats) Le développement explosif des transports ne
saurait se poursuivre, a estimé Adolf Ogi lundi à Interlaken (BE) lors de
l'ouverture du symposium "Politique fédéraliste des transports". Pour le
conseiller fédéral, le oui du peuple à l'initiative des Alpes signifie aussi
que le libre choix du moyen de transport n'est plus illimité.
</LD>
<TX>
La politique des transports du Conseil fédéral repose sur cinq axes, a
expliqué le chef du Département fédéral des transports, des communications et
de l'énergie (DFTCE). Le premier est la mise en place d'une base financière
saine pour les transports publics, le second la réalisation des "grands
travaux", à savoir "Rail 2000", les nouvelles lignes ferroviaires à travers
les Alpes (NLFA) et le corridor de ferroutage. Les NLFA seront construites au
Gothard et au Lötschberg, a promis Adolf Ogi.
</TX>
<TX>
Le troisième objectif est la réalité des coûts. Le trafic doit payer les
frais qu'il occasionne par les accidents et les nuisances sur
l'environnement. La mobilité sera ainsi renchérie et celle qui n'est pas
nécessaire réduite. Le quatrième est l'encouragement des initiatives émanant
de la population, des entreprises ou des associations, le cinquième le
développement de la collaboration au niveau européen.
</TX>
<TX>
Adolf Ogi entend réaliser les buts de l'initiative des Alpes en premier lieu
par des moyens compatibles avec l'économie de marché. Il s'agit en outre
d'éviter autant que possible de discriminer les pays étrangers. La taxe poids
lourds en fonction des prestations est un élément central pour la réalisation
des exigences de l'initiative. En ce moment, on étudie les modalités
d'application techniques et pratiques ainsi que les mesures d'accompagnement,
a précisé M. Ogi.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: Vous recevrez mercredi, à l'issue du symposium, un
compte-rendu détaillé de cette manifestation. Une dépêche vous parviendra
mardi soir si l'actualité du deuxième jour le justifie.
</TX>
</DOC>
