<DOC>
<DOCID>ATS.940525.0102</DOCID>
<DOCNO>ATS.940525.0102</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940525
</DT>
<PT>
130200
</PT>
<SC>
bsf074 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
ecps sozv vd
</DE>
<AU>
cm al
</AU>
<KW>
lausanne vaudoise assurances resultats
</KW>
<TI>
Vaudoise Assurances: dividende en hausse.
</TI>
<LD>
Lausanne, 25 mai (ats) Le groupe Vaudoise Assurances, à Lausanne, a annoncé
mercredi de bons résultats pour 1993. Les primes brutes ont atteint 885
millions de francs (+ 5,9 %) et le total des recettes 1119 millions (+ 7,2
%). Le bénéfice net de 14,2 millions (+ 2 %) permettra de verser un dividende
en progression de 85 à 87.50 francs par action au porteur.
</LD>
<TX>
En affaires directes non vie, le total des primes a atteint 500 millions, la
croissance de 3,1 % ayant été freinée par la récession économique.
Parallèlement, la hausse du coût des sinistres payés n'a été que de 3,8 %.
</TX>
<TX>
Les assurances accidents, casco et choses se sont bien comportées, alors que
la responsabilité civile a marqué le pas. En raison de la dégradation du
résultat technique de l'assurance maladie, la société a proposé à ses assurés
de transférer leur assurance des frais de traitement à son partenaire, la
caisse maladie Intras. Cela représentera une amputation de primes d'environ
16 millions de francs.
</TX>
<ST>
Stimulation des contrats vie individuels
</ST>
<TX>
En assurance vie, l'évolution à la baisse des taux d'intérêts et la crainte
des difficultés économiques ont stimulé la production des contrats vie
individuels. A l'inverse, les réductions d'effectifs et les fermetures
d'entreprises ont pesé sur le développement des assurances collectives, dont
la production n'a pas atteint le niveau de 1992. La Vaudoise Vie a encaissé
385 millions de francs de primes (+ 9,8 %). Elle a pu verser 52,2 millions au
fonds de participation des assurés aux excédents.
</TX>
<TX>
Compte tenu de 235 millions de produits financiers (+ 9,3 %) et, d'autre
part, de 792 millions de charges d'assurance (+ 6,4 %), la marge
d'exploitation a été de 327 millions (+ 9 %).
</TX>
<ST>
Participations à l'étranger
</ST>
<TX>
Par l'intermédiaire de la BV Insurance Holding, la Vaudoise Assurances
détient des participations majoritaires dans les sociétés Bernese, à Rome, et
Amaya, à Madrid. L'encaissement italien a augmenté de 13,1 % en 1993, tandis
que l'espagnol a stagné au niveau de 1992 en raison des difficultés
économiques du pays et de l'assainissement du portefeuille de la société.
</TX>
<TX>
Quant aux prévisions pour l'exercice 1994, le groupe Vaudoise Assurances
constate, au terme des quatre premiers mois, que la production d'affaires
nouvelles dans les deux domaines vie et non vie est en forte hausse par
rapport à 1993. Mais l'exercice risque néanmoins d'être difficile, en raison
du retard dans la reprise conjoncturelle, a admis Roif Mehr, président de la
direction générale.
</TX>
</DOC>