<DOC>
<DOCID>ATS.950811.0053</DOCID>
<DOCNO>ATS.950811.0053</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950811
</DT>
<PT>
131900
</PT>
<SC>
bsf067 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c7ang reg mil int
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
angola savimbi accepte vice-presidence
</KW>
<TI>
Angola: Jonas Savimbi accepte la vice-présidence
</TI>
<LD>
Luanda, 11 août (ats/afp/reuter) Le chef des rebelles angolais de l'UNITA,
Jonas Savimbi, a accepté la proposition qui lui était faite de devenir
vice-président d'un gouvernement d'union nationale, rapporte vendredi
l'agence officielle Angop. Il s'est également entendu avec le président
angolais Eduardo dos Santos sur la réunification de l'armée.
</LD>
<TX>
"Il y a encore quelques accrochages (militaires) que je considère comme des
incidents mineurs sur la voie de la paix", a déclaré M. Savimbi. "Mais comme
la volonté politique est un facteur déterminant, je considère que la guerre
est finie. Nous voulons aller de l'avant, consolider la paix et créer les
conditions pour la réconciliation nationale", a-t-il ajouté.
</TX>
<TX>
Selon l'agence Angop, Jonas Savimbi a demandé au président angolais Jose
Eduardo Dos Santos durant leurs entretiens à Franceville, au Gabon, que le
poste de vice-président soit également proposé aux membres de l'UNITA.
"Qu'adviendra-t-il si je meurs ?", a demandé M. Savimbi.
</TX>
<ST>
Réunification de l'armée
</ST>
<TX>
L'accord de paix signé entre l'Union nationale pour l'Indépendance totale de
l'Angola (UNITA) et le gouvernement de Luanda le 20 novembre 1994 a mis fin à
19 ans de guerre civile.  Celle-ci a fait au moins 500 000 morts et provoqué
le départ de trois millions d'Angolais.
</TX>
<TX>
Eduardo Dos Santos et Jonas Savimbi se sont rencontrés à Franceville pour
tenter de réunifier l'armée angolaise et de fonder un gouvernement d'union
nationale incluant des membres de l'UNITA.  Selon le président dos Santos, la
réunion a permis de trouver un accord sur le principe d'une "incorporation
globale", sous la supervision de l'ONU, des soldats gouvernementaux et de
l'UNITA dans une armée nationale. Quelque 90 000 soldats seront ensuite
sélectionnés pour faire partie de la nouvelle armée angolaise. Les troupes
excédentaires (environ 100 000 hommes) seront démobilisées.
</TX>
<TX>
L'opération de rassemblement, de désarmement et de démobilisation des deux
armées n'a pas encore commencé en raison de retards dans le déploiement des
troupes de l'ONU. Des 8000 casques bleus de l'ONU fournis par le Zimbabwe, le
Brésil, le Portugal, l'Inde, le Bangladesh, la Grande-Bretagne, le Portugal
et l'Uruguay, moins de la moitié sont arrivés en Angola.
</TX>
</DOC>
