<DOC>
<DOCID>ATS.940116.0049</DOCID>
<DOCNO>ATS.940116.0049</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940116
</DT>
<PT>
145000
</PT>
<SC>
bsf055 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4fra for
</DE>
<AU>
hs
</AU>
<KW>
france education manifestation synthese
</KW>
<TI>
Manifestation en faveur de l'école publique en France Des dizaines de
milliers de personnes dans les rues de Paris développement.
</TI>
<LD>
Paris, 16 jan (ats/reuter/afp) La manifestation en faveur de l'école publique
a rassemblé des dizaines de milliers de personnes dimanche dans les rues de
Paris. La préfecture de police avance le chiffre de 250 000 manifestants, les
organisateurs formulent eux celui d'un million de personnes. Il s'agit de la
première grande manifestation que doit affronter le premier ministre Edouard
Balladur depuis son arrivée au pouvoir en mars dernier.
</LD>
<TX>
Le départ de la manifestation, prévu initialement pour 11H00, a dû être
retardé de plus d'une demi-heure en raison de l'affluence en tête de cortège.
Les manifestants ont défilé depuis la place de la République à la place de la
Nation, dans l'est de Paris. "Nous sommes plus d'un million", a déclaré un
porte-parole du Comité national d'action laïque, place de la Nation.
</TX>
<ST>
Défendre la laïcité
</ST>
<TX>
Préparée par différents syndicats d'enseignants, avec l'appui de partis de
gauche, cette manifestation devait à l'origine dénoncer une réforme du
financement de l'école privée en France, adoptée en décembre par le
parlement. La révision de la loi Falloux permettait le déplafonnement du
financement par les collectivités locales des écoles privées.
</TX>
<TX>
Cette réforme avait été annulée par le Conseil constitutionnel jeudi dernier.
Edouard Balladur a déclaré qu'il ne présenterait pas un nouveau texte. La
manifestation a été néanmoins maintenue. En effet, les organisateurs
souhaitaient faire une démonstration de soutien à l'école publique en France.
</TX>
<TX>
Plusieurs personnalités syndicales et politiques ont pris place en tête du
cortège, en particulier le premier secrétaire du Parti socialiste, Michel
Rocard, ainsi que le secrétaire général du PC, Georges Marchais. Les
principaux responsables des syndicats et des fédérations d'enseignants ont
déclaré qu'ils attendaient du gouvernement Balladur une "vraie négociation"
sur l'éducation.
</TX>
<TX>
"Nous sommes là pour défendre une manière de voir l'éducation, pour dire: on
ne touche pas à ça", a déclaré, casquette vissée sur la tête, Michel Rocard.
"Il n'est pas question de rassemblement de droite ou de gauche, il s'agit de
se rassembler pour la défense de l'école de la République", a renchéri
Georges Marchais.
</TX>
<ST>
Mobilisation de la gauche
</ST>
<TX>
"L'école du peuple, pas celle du papeö ", "Egalité, solidarité, laïcité".
D'autres pancartes réclamaient la démission du ministre de l'éducation,
François Bayrou. Le ministre apparaît fragilisé par les derniers
développements de cette "querelle scolaire".
</TX>
<TX>
Le secrétaire général du syndicat Force ouvrière, Marc Blondel, s'en est pris
à M. Bayrou, estimant qu'il n'était pas "laïc, mais partisan". "Personne ne
peut s'arroger le droit de dire que c'est nous qui avons provoqué. Ce n'est
pas vrai. C'est M. Bayrou qui a provoqué", a-t-il ajouté. M. Blondel n'a pas
épargné l'opposition socialiste, qui "essaie de récupérer l'affaire".
</TX>
<TX>
Plusieurs personnalités de l'opposition n'ont en effet guère caché que cette
manifestation en faveur de l'école publique était pour eux une possibilité de
remobiliser les gens, après le grave revers subi lors des législatives de
mars dernier.
</TX>
</DOC>
