<DOC>
<DOCID>ATS.950523.0070</DOCID>
<DOCNO>ATS.950523.0070</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950523
</DT>
<PT>
145400
</PT>
<SC>
bsf094 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi ecps c4aut be
</DE>
<AU>
ct lp
</AU>
<KW>
suisse merkur resultat 94 expansion monopole
</KW>
<TI>
Merkur poursuit son expansion à l'étranger "Le groupe ne jouit pas d'une
situation de monopole en Suisse".
</TI>
<LD>
Berne, 23 mai (ats) Le groupe Merkur ne pense pas disposer d'une situation de
monopole sur le marché des kiosques suisses. Il jouit d'une position forte,
mais ne constitue pas un obstacle au fonctionnement des règles de la
concurrence, estiment ses dirigeants.  Le groupe poursuivra son expansion
européenne en 1995.
</LD>
<TX>
Merkur a repris la majorité des actions de Karl Schweigl SA, un des plus gros
importateurs de douceurs autrichien, a indiqué mardi Georg Krneta, président
du conseil d'administration de Merkur, lors de la conférence de presse de
bilan à Berne. L'acquisition de Schweigl donne un tour définitivement
européen aux activités de Merkur dans ce domaine, a-t-il ajouté. Depuis peu,
Schweigl s'est étendu à la Hongrie, à la Tchéquie et à la Slovaquie.
</TX>
<TX>
Pour l'exercice courant, le groupe espère une nouvelle amélioration de son
bénéfice net et de son chiffre d'affaires, a expliqué Fritz Frohofer,
président de la direction. Le chiffre d'affaire devrait atteindre 3 milliards
de francs, soit une progression de 2,7 % par rapport à l'année passée. Grâce
a son engagement dans quatre secteurs, Merkur est en mesure de neutraliser le
risque de variations cycliques pour l'ensemble du groupe, a déclaré M.
Krneta.
</TX>
<ST>
"Pas de monopole"
</ST>
<TX>
Merkur est actif dans le commerce de détail (automatisé ou non), dans le
commerce de gros et dans le confort du sommeil. En Suisse alémanique et au
Tessin, la filiale Kiosk AG exploite 1353 kiosques, sur les 6011 que compte
la région. Sa part de marché est donc de 22,5 %. On ne peut parler d'un
monopole de Merkur dans le domaine de la vente de détail en kiosque, a jugé
M. Krneta, en comparant la situation de son groupe à celle de Naville en
Suisse romande.
</TX>
<TX>
Par contre, les 6011 kiosques sont tous fournis par Merkur. Dans le domaine
du commerce de gros, le groupe jouit donc d'une position extraordinairement
forte sur ce marché, a admis M. Krneta. Il serait cependant exagéré de parler
de monopole, selon lui. En effet, une bonne partie des journaux sont vendus
sans passer par les kiosques.
</TX>
<ST>
Diversité de la presse
</ST>
<TX>
La force de Merkur a aussi de gros avantages pour les lecteurs, estime M.
Krneta. Le groupe distribue 3500 journaux et périodiques pour les éditeurs.
Une telle diversité ne peut être assurée que par une entreprise bénéficiant
d'une position forte dans la région. Si plusieurs commerçants étaient actifs
dans ce domaine, la concurrence les pousserait à ne distribuer que les titres
les plus courants et le choix des lecteurs en serait appauvri, explique M.
Krneta.
</TX>
<TX>
Comme déjà annoncé, le groupe Merkur a nettement amélioré sa rentabilité en
1994. Le chiffre d'affaires a augmenté de 7,7 % à 2,92 milliards. Le
cash-flow a gagné 10,5 % à 202,3 millions et le bénéfice net 12,2 % à 93,6
millions. Le bénéfice par action est passé de 20,75 francs à 23,15 francs. Le
rendement du capital s'est amélioré de 0,6 point à 13,2 %. Le dividende passe
de 7,50 à 8 francs, ce qui constitue la 15e augmentation consécutive.
</TX>
<TX>
Ce bon résultat est notamment dû au doublement du bénéfice net de Selecta
France, à 34 millions de francs français (8 millions de francs suisses), et à
la croissance du bénéfice de Selecta Suède. Par ailleurs, les deux groupes
français Epéda et Mérinos (confort du sommeil) ont été consolidés pour la
première fois.
</TX>
<ST>
photo Keystone disponible.
</ST>
</DOC>
