<DOC>
<DOCID>ATS.950301.0140</DOCID>
<DOCNO>ATS.950301.0140</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950301
</DT>
<PT>
015400
</PT>
<SC>
bsf002 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c3mex jus reg
</DE>
<AU>
oh
</AU>
<KW>
mexique assassinat arrestation salinas dev
</KW>
<TI>
Il serait le commanditaire d'un assassinat politique Arrestation du frère de
l'ex-président Carlos Salinas développement.
</TI>
<LD>
Mexico, 1er mars (ats/reuter/afp) Le frère de l'ancien président mexicain
Carlos Salinas de Gortari a été arrêté mardi. Il est soupçonné d'avoir
commandité l'assassinat en septembre de Francisco Ruiz Massieu, secrétaire
général du parti au pouvoir, a annoncé le gouvernement.
</LD>
<TX>
L'annonce de cette arrestation risque d'aggraver la crise politique et
économique qui frappe le Mexique. Raul Salinas, homme d'affaires puissant, a
été accusé de corruption par la presse. Il aurait des liens étroits avec
l'aile dure du parti au pouvoir, hostile à toute réforme politique.
</TX>
<TX>
Le sous-procureur spécial chargé de l'enquête, Pablo Chapa Bezanilla, a
précisé dans une conférence de presse que Raul Salinas aurait organisé et
financé l'assassinat. Il aurait donné ses ordres à l'ex député du PRI Manuel
Munoz Rocha, actuellement en fuite, et considéré jusqu'ici comme le seul
commanditaire de l'assassinat.
</TX>
<TX>
Le magistrat a précisé que le frère de l'ex-Président avait nié avoir vu
Manuel Munoz Rocha "depuis au moins vingt ans". Or, selon le magistrat, les
enquêteurs ont pu établir que les deux hommes avaient eu des contacts
"discrets et permanents" avant l'attentat, et se sont parlé plusieurs fois au
téléphone avant et après.
</TX>
<TX>
Selon le magistrat, qui a cité des déclarations d'un des complices déjà
détenus pour l'assassinat, Manuel Munoz Rocha avait reçu l'"ordre de tuer un
haut fonctionnaire dès 1993, mais sans en connaître l'identité". L'identité
de l'homme à abattre, José Francisco Ruiz Massieu, ne lui a été donnée qu'en
août 1993, et Munoz Rocha "a commencé à préparer l'attentat en janvier 1994".
</TX>
<ST>
Complot
</ST>
<TX>
L'ex-Secrétaire Général du PRI avait été assassiné le 28 septembre 1994. Son
frère Mario Ruiz Massieu, qui était alors sous-Procureur de la République et
chargé de l'enquête, avait démissionné avec éclat le 23 novembre dernier. Il
affirmait que l'assassinat de son frère était le résultat d'un complot ourdi
au sein même du PRI, au pouvoir sans discontinuer depuis 1929.
</TX>
<TX>
Outre l'auteur matériel de l'assassinat, arrêté quelques minutes plus tard,
douze autres personnes avaient été arrêtées pour complicité, dont certaines
ont depuis été relâchées.
</TX>
<ST>
Autre affaire
</ST>
<TX>
La nouvelle de l'arrestation de Raul Salinas dans l'affaire Ruiz Massieu
intervient quelques jours à peine après que la PGR eut annoncé que l'enquête
sur un autre assassinat, celui, le 23 mars dernier, de Luis Donaldo Colosio,
ex candidat présidentiel du PRI, avait été "incontestablement manipulée".
</TX>
<TX>
L'arrestation de Raul Salinas a par ailleurs été connue quelques minutes à
peine après que son frère, l'ex-Président Carlos Salinas de Gortari, se fut
plaint des "accusations et insinuations", portées selon lui par la presse
internationale, selon lesquelles il aurait "couvert" ces manipulations.
</TX>
<ST>
Salinas contre Zedillo
</ST>
<TX>
L'ex-président a fait cette déclaration lors d'un appel téléphonique insolite
diffusé en direct pendant le journal télévisé de la chaîne Televisa, au cours
duquel il a également implicitement critiqué la gestion du Président Ernesto
Zedillo dans la grave crise économique que traverse le pays.
</TX>
<TX>
Ernesto Zedillo s'est pour sa part engagé à faire toute la lumière sur les
meurtres de Luis Donaldo Colosio et Francisco Ruiz Massieu.  Rompant avec la
tradition, il a pris comme ministre de la Justice un membre du Parti d'Action
Nationale (opposition conservatrice), et a nommé un nouvel enquêteur en
remplacement de celui désigné par son prédécesseur.
</TX>
</DOC>
