<DOC>
<DOCID>ATS.941209.0047</DOCID>
<DOCNO>ATS.941209.0047</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941209
</DT>
<PT>
170800
</PT>
<SC>
bsf123 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c6rus mil
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
tchetchenie russie crise
</KW>
<TI>
Situation en Tchétchénie L'opposition au président Doudaïev sur le pied de
guerre.
</TI>
<LD>
Moscou, 9 déc (ats/reuter) L'opposition tchétchène a placé vendredi ses
forces sur le pied de guerre a annoncé l'état-major des forces armées du
Conseil provisoire de l'opposition. Ce dernier a précisé que toutes ses
unités devraient être "totalement prêtes au combat" d'ici au 12 décembre.
</LD>
<TX>
Dès le lendemain matin, elles devront être prêtes à l'action, ajoute un
communiqué adressé par télécopie à des agences de presse à Moscou. On estime
que cette annonce a pour objet d'amener le président russe Boris Eltsine à
cesser de tergiverser et à passer aux actes.
</TX>
<TX>
Les forces du Conseil provisoire regroupent les opposants au président
séparatiste Djokhar Doudaïev. Elles avaient tenté de s'emparer de Grozny, la
capitale régionale tchétchène, à la fin du mois dernier. Elles avaient
cependant été repoussées par les troupes fidèles au président.
</TX>
<ST>
Députés russes hostiles à la force
</ST>
<TX>
Dans le même temps, des députés libéraux de la Douma, la chambre basse du
Parlement russe, ont instamment demandé à Boris Eltsine de ne pas recourir à
la force en Tchétchénie. Dans un télégramme adressé au président, dont le
texte a été publié par l'agence ITAR-TASS, ils écrivent: "Si des troupes sont
envoyées en Tchétchénie, vous porterez personnellement la responsabilité du
bain de sang".
</TX>
<TX>
Les parlementaires à l'origine de cette démarche mettent en garde le
président. Ils affirment qu'en envoyant des soldats russes dans cette région
sécessionniste du Caucase, il risquerait de faire passer la Russie de la
situation d'Etat démocratique à celle d'Etat policier. "Vous perdriez le
soutien de millions de Russes qui se sont fixés pour objectif l'évolution
pacifique de la Russie vers la démocratie", peut-on lire dans leur
télégramme.
</TX>
<TX>
Ces députés libéraux écrivent aussi que certains membres du parlement de
Russie sont soudoyés par Djokhar Doudaïev et cherchent à renforcer sa
position en poussant à envisager une intervention militaire à son encontre.
L'agence ITAR-TASS rapporte vendredi que le ministre russe de la Défense,
Pavel Gratchev, est prêt à se rendre en avion dans le nord du Caucase. Elle
ne précise cependant pas la date de cet éventuel déplacement.
</TX>
<ST>
Absence de conviction
</ST>
<TX>
Depuis que des tensions sont apparues en Tchétchénie, les protagonistes n'ont
cessé de souffler le chaud et le froid. Ils alternent les bruits de sabre et
les déclarations apaisantes et, jusqu'à ce jour, les partisans d'une
intervention armée de la Russie n'ont pas vraiment fait preuve d'une grande
conviction.
</TX>
<TX>
Jeudi, la Douma a adopté le principe d'une résolution demandant instamment à
Boris Eltsine de résoudre ce conflit par des moyens politiques et reprochant
au gouvernement ses insuffisances depuis l'éclatement de cette crise.
</TX>
</DOC>
