<DOC>
<DOCID>ATS.941214.0141</DOCID>
<DOCNO>ATS.941214.0141</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941214
</DT>
<PT>
101600
</PT>
<SC>
bsf029 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4ita jus par erg
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
italie justice opposition attaques
</KW>
<TI>
Politique italienne en matière de justice La Ligue et l'opposition attaquent
le gouvernement.
</TI>
<LD>
Rome, 14 déc (ats/afp) La Ligue du nord, parti de la majorité, et
l'opposition de gauche ont déposé mardi soir au parlement deux motions
critiquant violemment la politique du gouvernement en matière de justice. Ces
motions obligent le ministre de la justice à venir s'expliquer devant les
députés.
</LD>
<TX>
Le ministre des relations avec le parlement Giuliano Ferrara a annoncé que le
gouvernement posera la question de confiance lors du débat de ces motions à
la chambre. La présidente de la chambre des députés Irena Pivetti doit
décider dans la journée de mercredi de la date de ce débat. Il pourrait avoir
lieu la semaine prochaine après l'adoption de la loi de finances et pourrait
marquer la fin du gouvernement de Silvio Berlusconi.
</TX>
<TX>
La motion de la Ligue (fédéraliste) signée par son secrétaiare Umberto Bossi
affirme que "la conduite du gouvernement et en particulier celle du ministre
de la justice (Alfredo Biondi) a profondément troublé l'opinion italienne".
Elle l'accuse d'avoir tenté de bloquer les enquêtes contre le chef du
gouvernement.
</TX>
<TX>
Elle rend le gouvernemnt responsable de la situation "de profond conflit
entre pouvoirs institutionnels" qui est confirmée par les "épisodes
dramatiques tels que la démission du juge Antonio Di Pietro ".
</TX>
<TX>
La motion du groupe des progressistes (opposition de gauche) à la chambre
demande au gouvernement de renoncer à ses actes d'agression à l'égard de la
magistrature, et à son enquête administrative sur le pool des magistrats
milanais de l'enquête "Mains prores" sur la corruption politico-financière.
La motion donne comme exemple d'agression "les violentes injures répétées sur
une chaine de télévision appartenant au président du conseil" Silvio
Berlusconi.
</TX>
<TX>
Le président Forza Italia de la commission culture de la chambre des députés
Vittorio Sgarbi a une rubrique quotidienne sur Canale 5 (une des trois
chaines de la Fininvest) au cours de laquelle il a notamment traité les
magistrats milanais d'"assassins".
</TX>
</DOC>
