<DOC>
<DOCID>ATS.940902.0047</DOCID>
<DOCNO>ATS.940902.0047</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940902
</DT>
<PT>
162000
</PT>
<SC>
bsf125 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
lgf
</OC>
<DE>
ecpi ecpt jus ti so
</DE>
<AU>
gu rp
</AU>
<KW>
ti monteforno travail toujours suspendu
</KW>
<TI>
Les ouvriers de la Monteforno n'ont pas repris le travail Une séance de
conciliation aura lieu lundi.
</TI>
<LD>
Bodio (TI)/Gerlafingen (SO), 2 sept (ats) Les 350 ouvriers de l'aciérie
Monteforno de Bodio (TI) qui ont suspendu le travail mardi dernier
poursuivent leur mouvement de protestation. Tant que la direction n'accepte
pas leurs requêtes, les fours de l'entreprise resteront éteints ont-ils dit
vendredi.
</LD>
<TX>
Le représentant de la commission du personnel, Alberto Ghilardini a indiqué
vendredi à l'ATS qu'une séance de conciliation aura lieu lundi entre les
parties concernées: "Mais je n'en connais encore ni les détails ni le lieu"
a-t-il précisé.
</TX>
<ST>
Jours chômés pas payés
</ST>
<TX>
Jeudi, le directeur de la filiale tessinoise de Von Roll - qui doit fermer
ses portes à la fin de l'année - a eu une entrevue à Gerlafingen (SO) avec
les membres du conseil d'administration de la firme soleuroise. Au terme de
la rencontre, un communiqué a été transmis aux employés de Monteforno. Il
informait le personnel du fait que les jours chômés ne seront pas payés par
l'entreprise.
</TX>
<TX>
La direction de Von Roll refuse par ailleurs catégoriquement d'entrer en
considération à propos de la retraite anticipée et des indemnités de départ:
"Il ne s'agit plus d'argent mais d'une question de ligne de conduite" a
relevé M. Ghilardini, "puisque chaque jour d'arrêt du travail représente une
perte d'environ un million de francs."
</TX>
<ST>
Permanence du week-end
</ST>
<TX>
Samedi et dimanche, un service de permanence sera assuré par les ouvriers qui
ne désirent pas que l'usine reste vide: "Nous nous soutenons tous", a assuré
le représentant du personnel. "Nous sommes pleinement appuyés par les
organisations syndicales. L'ambiance est bonne, chacun est convaincu d'agir
correctement. Désormais, il s'agit pour nous de défendre notre dignité",
a-t-il précisé.
</TX>
</DOC>
