<DOC>
<DOCID>ATS.951212.0126</DOCID>
<DOCNO>ATS.951212.0126</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3874
</LE>
<DT>
951212
</DT>
<PT>
095249
</PT>
<RT>
084405
</RT>
<SC>
bsf032 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<RF>
combsf014
</RF>
<DE>
c6bos int mil
</DE>
<AU>
fk ni
</AU>
<KW>
bosnie 44 mois début guerre éclairage
</KW>
<TI>
Bosnie: 44 mois après le début de la guerre La population garde des doutes
sur les accords de paix
</TI>
<ST>
éclairage
</ST>
<LD>
Belgrade, 12 déc (ats/afp) Lorsque la guerre a commencé en Bosnie, la
majorité de ses habitants pensait qu'il s'agissait d'une violente mais
éphémère querelle entre frères vivant en harmonie depuis la Seconde guerre
mondiale. Après trois ans et demi de combats, la population accueille avec
prudence la signature jeudi à Paris des accords de paix.
</LD>
<TX>
En 1992, sans vraiment comprendre la signification d'une série d'incidents
qui marquent le début du mois d'avril à Sarajevo, la population veut encore
croire que la guerre peut être évitée. Le 5 avril, des dizaines d'autobus
venus de tout le pays déchargent des centaines de personnes devant le
parlement bosniaque à Sarajevo.
</TX>
<ST>
Premiers tirs serbes
</ST>
<TX>
La foule manifeste contre ceux qui prônent la séparation des trois ethnies,
serbe, musulmane et croate, cohabitant en Bosnie.  Des portraits de Tito sont
brandis. Une fusillade éclate. Une jeune femme est tuée par des balles venues
d'un quartier où des soldats serbes ont pris position.
</TX>
<TX>
Pour rendre "nulle" la reconnaissance imminente de la Bosnie-Herzégovine par
la communauté internationale, les Serbes de Radovan Karadzic, hostiles à
l'indépendance du pays, proclament unilatéralement leur propre "république
serbe" le 6 avril 1992. La panique s'empare de la population. Sarajevo est
désormais la cible potentielle des artilleurs serbes postés sur les collines
environnantes.
</TX>
<ST>
Etat de siège à Sarajevo
</ST>
<TX>
Le souci premier est de faire partir femmes et enfants pour mieux affronter
la pénurie d'aliments et de pétrole. Slalomant entre les barricades
contrôlées par des hommes armés, soit serbes soit musulmans, de nombreux
habitants de Sarajevo, se ruent vers l'aéroport. Des avions de l'armée de
l'ex-Yougoslavie essentiellement serbe, la même qui assiège la ville, y
effectuent un pont aérien avec Belgrade.
</TX>
<TX>
La gare des autobus est également prise d'assaut. Les trains sont paralysés,
ne pouvant aller au-delà des frontières intérieures tracées avec l'aide de
Belgrade par Radovan Karadzic. Les derniers autobus quittent Sarajevo le 2
mai 1992 au matin, peu avant qu'un déluge d'obus ne s'abatte sur la ville et
que la capitale bosniaque ne soit coupée du monde extérieur.
</TX>
<ST>
Milliers de victimes
</ST>
<TX>
Au fil des mois, Sarajevo se videra d'un quart de ses quelque 500 000
habitants. Les familles sont séparées. Des parcs et des stades offrent une
sépulture à plus de 10 000 victimes des bombardements et des tireurs
embusqués.
</TX>
<TX>
La communauté internationale concentre ses efforts pour sauver Sarajevo de la
famine. Tout le pays s'embrase au gré des innombrables accords de
cessez-le-feu, appuyés par des ultimatums et un imposant dispositif militaire
de l'ONU et de l'OTAN.
</TX>
<ST>
Bosnie "découpée"
</ST>
<TX>
Des villes entières, actuellement sous contrôle serbe ou croate, sont vidées
brutalement de leur population musulmane généralement majoritaire. D'autres,
traditionnellement serbes, sont tombées aux mains des Croates, alors que des
zones traditionnellement croates sont passées sous contrôle des musulmans.
</TX>
<TX>
Les charniers se comptent par dizaines. Selon les Bosniaques, 250 000
personnes ont été tuées. Les réfugiés et personnes déplacées sont environ
trois millions, sur 4,5 millions d'habitants avant guerre. Aujourd'hui, rares
sont ceux qui osent croire que la paix va s'installer avec la signature des
accords de Dayton. "Trop de sang a coulé pour que nous puissions à nouveau
vivre ensemble", entend-on dire souvent dans les trois camps belligérants.
</TX>
</DOC>
