<DOC>
<DOCID>ATS.950620.0148</DOCID>
<DOCNO>ATS.950620.0148</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950620
</DT>
<PT>
194500
</PT>
<SC>
bsf186 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
mil vot parn parp jus
</DE>
<AU>
ll
</AU>
<KW>
suisse cn initiative armee ps reaction dev
</KW>
<TI>
Initiative pour moins de dépenses militaires jugée irrecevable La décision
est condamnée par les socialistes et les Verts réactions /développement.
</TI>
<LD>
Berne, 20 juin (ats) En déclarant irrecevable l'initiative "pour moins de
dépenses militaires et davantage de politique de paix", le Parlement a porté
atteinte aux droits populaires, a estimé mardi le Parti socialiste (PS). Les
Verts ont également condamné cette décision jugée antidémocratique et
inacceptable.
</LD>
<TX>
Les Chambres fédérales se sont retranchées derrière l'unité de la matière par
peur d'un verdict populaire défavorable au sujet des dépenses militaires, a
indiqué le PS dans un communiqué. Par sa décision, le Conseil national a fait
preuve d'un manque de confiance envers le peuple suisse.
</TX>
<TX>
De leur côté, les Verts ont estimé que la décision de la Chambre du peuple
n'avait aucune base légale et constituait une attaque frontale contre les
droits populaires. "Ce comportement antidémocratique est inacceptable", ont
critiqué les écologistes.
</TX>
<ST>
Regrets des oeuvres d'entraide
</ST>
<TX>
Quatre oeuvres d'entraide protestantes ont également réagi à la décision du
Conseil national. Dans un communiqué, Pain pour le prochain, l'Entraide
protestante, la Coopération des églises protestantes et des missions (KEM)
ainsi que le Département missionnaire (DM) ont regretté qu'une question aussi
importante que le désarmement ne soit pas soumise au verdict populaire.
</TX>
<TX>
Il se peut toutefois que le peuple se prononce: les socialistes songent à
lancer de nouvelles initiatives reprenant les principales revendications du
texte invalidé. Le parti se réunira le 1er juillet à Bienne pour se
prononcer. Le même jour, les écologistes discuteront de l'éventuel
co-lancement d'une initiative lors d'une assemblée extraordinaire des
délégués.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: les réactions des Verts et des oeuvres d'entraide
complètent la dépêche bsf158.
</TX>
</DOC>
