<DOC>
<DOCID>ATS.950117.0138</DOCID>
<DOCNO>ATS.950117.0138</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950117
</DT>
<PT>
054100
</PT>
<SC>
bsf011 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c9jpn umw div
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
japon seisme 10 ans encadre
</KW>
<TI>
Les séismes les plus importants des dix dernières années encadré.
</TI>
<LD>
Paris, 17 jan (ats/afp) Un tremblement de terre a secoué mardi à l'aube le
centre de l'archipel nippon. Il intervient après une série de secousses
sismiques qui ont affecté cet hiver le Japon, l'un des pays les plus exposés
de la planète. Voici les séismes les plus importants des dix dernières
années.
</LD>
<ST>
- 19 septembre 1985, à Mexico et dans sa région: 5000 morts (magnitude 8,2).
</ST>
<TX>
- 10 octobre 1986, à San Salvador (Salvador): 1400 morts et 10 000 blessés.
(magnitude 7).
</TX>
<TX>
- 7 décembre 1988, en Arménie soviétique (ex-URSS), plus de 50 000 morts et
disparus selon les autorités arméniennes (Intensité 9 à 10 sur l'échelle de
Mercalli).
</TX>
<TX>
- 21 juin 1990, en Iran dans le provinces de Ghilan et Zandjan (nord-ouest):
35 à 36 000 morts. (7,7 sur l'échelle de Richter).
</TX>
<TX>
- 16 juillet 1990, à Luçon, principale île des Philippines: 1641 morts, 969
disparus et 3441 blessés. (7,7 sur l'échelle de Richter).
</TX>
<TX>
- 1er février 1991, en Afghanistan et au Pakistan: au moins 1500 morts (6,8
sur l'échelle Richter).
</TX>
<TX>
- 20 octobre 1991, au pied de l'Himalaya (nord de l'Inde): 1500 morts et
environ 3000 blessés (magnitude de 6,1).
</TX>
<TX>
- 13 mars 1992, nord-ouest de la Turquie: 653 morts et disparus, environ 700
blessés (magnitude de 6,8).
</TX>
<TX>
- 2 septembre 1992, séisme de 7,2 sur l'échelle de Richter suivi d'un
raz-de-marée sur la côte Pacifique du Nicaragua: 118 morts, 63 disparus, 489
blessés.
</TX>
<TX>
- 12 octobre 1992, en Egypte, un séisme de 5,5 sur l'échelle de Richter
touche principalement la région du Caire: 552 morts (officiel).
</TX>
<TX>
- 12 décembre 1992, île de Flores (Indonésie): plus de 2000 morts (magnitude
de 6,8).
</TX>
<TX>
- 12 juillet 1993, au nord du Japon séisme de 7,8 sur l'échelle de Richter
suivi d'un raz-de-marée: 200 morts et 39 disparus.
</TX>
<TX>
- 30 septembre 1993, Etat du Maharashtra (ouest de l'Inde), 6,4 sur Richter:
7600 morts.
</TX>
<TX>
- 17 janvier 1994: dans la vallée de San Fernando (Califonie), secousse de
6,6 sur Richter: 61 morts.
</TX>
<TX>
- 16 février, l'île de Sumatra (Indonésie) est fortement touchée par un
séisme de 6,5 sur Richter: 186 morts, 2389 blessés.
</TX>
<TX>
- 3 juin, au large de l'île de Java (Indonésie), séisme d'une magnitude de
7,2 sur Richter suivi d'un raz-de-marée: 222 morts, 23 disparus, 430 blessés.
</TX>
<TX>
- 6 juin, séisme au sud de la Colombie (6 sur Richter): plus de 600 morts,
500 disparus.
</TX>
<TX>
- 18 août, tremblement de terre (5,4 sur Richter) dans la région de Mascara
(ouest de l'Algérie): 171 morts, 289 blessés et une dizaine de milliers de
sans-abri.
</TX>
</DOC>
