<DOC>
<DOCID>ATS.940616.0031</DOCID>
<DOCNO>ATS.940616.0031</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940616
</DT>
<PT>
181100
</PT>
<SC>
bsf165 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
parn jus
</DE>
<AU>
sk
</AU>
<KW>
conseil national majorite civile 18 ans
</KW>
<TI>
Pour signer des contrats et se marier Le National approuve la majorité civile
et matrimoniale à 18 ans.
</TI>
<LD>
Berne, 16 juin (ats) Les jeunes pourront signer des contrats et se marier dès
l'âge de 18 ans en Suisse. Le Conseil national a adopté jeudi par 101 voix
contre quinze, avec cinq absentions, une révision du Code civil prévoyant
l'abaissement de 20 à 18 ans de l'âge de la majorité civile et matrimoniale.
Les opposants à ce projet craignaient de voir les jeunes les moins mûrs
privés de deux ans d'une utile protection. Le Conseil des Etats a déjà donné
son aval.
</LD>
<TX>
La majorité civique - qui donne le droit de vote et d'éligibilité - a déjà
été ramenée à 18 ans en 1991. Désormais, les jeunes pourront aussi conclure
des actes juridiques et s'engager dès l'âge de 18 ans.  L'autorité parentale
ou tutélaire s'éteindra automatiquement à cet âge. Dans le domaine
matrimonial, l'égalité des sexes sera réalisée, puisque les jeunes filles
étaient déjà autorisées à se marier à 18 ans, alors que les jeunes gens
doivent en principe attendre l'âge de 20 ans.
</TX>
<ST>
Cinquième semaine de vacances maintenue
</ST>
<TX>
Etant considérés comme adultes plus tôt, les jeunes perdront aussi certains
privilèges. Ils devront payer des impôts "comme des grands" et ne
bénéficieront d'aucune protection particulière s'ils signent un contrat de
vente par acompte. Le Conseil national a toutefois refusé de suivre son aile
droite plus loin. Faisant valoir que les droits des adultes s'accompagnaient
aussi des devoirs, Heinz Allenspach (PRD /ZH) demandait de modifier le droit
du travail.
</TX>
<TX>
Il proposait de ramener à 18 ans la limite d'âge jusqu'à laquelle les jeunes
ont droit à une protection dans l'entreprise et à une cinquième semaine de
vacances. Mais la majorité a considéré que les jeunes gardaient un statut
particulier indépendamment de l'âge de la majorité. Les travailleurs plus
âgés retrouvent eux aussi le droit à une cinquième semaine de vacances, a
rappelé Verena Diener (PES/ZH), en demandant à M. Allenspach s'il entendait
la leur retirer. "Vous ne manquez pas une occasion de vous attaquer aux
acquis sociaux", a lancé Paul Rechsteiner (PS/SG) à l'auteur des
propositions.
</TX>
<TX>
Devant la forte opposition, Heinz Allenspach a retiré sa proposition
concernant la durée des vacances. Quant à la protection dans l'entreprise,
une majorité de 87 voix contre 44 a décidé de la maintenir à la limite
actuelle: 20 ans pour les apprentis et 19 ans pour les jeunes qui ne font pas
d'apprentissage. L'employeur doit avoir des égards particuliers pour la santé
et la moralité de ces jeunes et veiller notamment à ce qu'ils ne soient pas
surmenés.
</TX>
</DOC>
