<DOC>
<DOCID>ATS.950623.0018</DOCID>
<DOCNO>ATS.950623.0018</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950623
</DT>
<PT>
201800
</PT>
<SC>
bsf169 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
c1 c9jpn ecpt
</DE>
<AU>
ln mo
</AU>
<KW>
ge usa japon contentieux automobile pt 20h15
</KW>
<TI>
Contentieux américano-japonais sur l'automobile Pas encore d'accord en vue
point de la situation 20h15
</TI>
<LD>
Genève, 23 juin (ats) Les négociations entre Japonais et Américains sur leur
différend automobile ont été provisoirement interrompues vendredi soir, à
Genève. Les discussions devraient reprendre plus tard dans la soirée. Aucune
précision n'a été donnée sur l'état des négociations.
</LD>
<TX>
A l'issue d'une rencontre de cinq heures avec Jeffrey Garten, son homologue
américain, le vice-ministre japonais au commerce, Yoshihiro Sakamoto, a
indiqué que de nouveaux éléments étaient apparus mais qu'un accord n'était
pas encore en vue. Au début de la rencontre, le chef de la délégation
japonaise avait déclaré qu'il espérait une solution pour le soir même.
</TX>
<TX>
La veille, les pourparlers au niveau des experts n'avaient apparemment
débouché sur aucun résultat significatif, les deux pays campant sur leurs
positions. MM. Sakamoto et Garten devraient reprendre leurs discussions vers
21h00, a annoncé le porte-parole de la délégation américaine.
</TX>
<TX>
Mécontent du niveau d'ouverture du marché japonais de l'automobile à la
concurrence étrangère, Washington menace de frapper d'une surtaxe de 100 %
treize modèles de voitures japonaise importées aux Etats-Unis. Ces sanctions
prendront effet le 28 juin, si aucun accord acceptable par Washington n'est
trouvé d'ici là.
</TX>
<TX>
Les Etats-Unis demandent notamment une amélioration du réseau de distribution
de voitures américaines au Japon et une dérégulation du système nippon
d'inspection des véhicules. Ils réclament aussi que les constructeurs
japonais augmentent leurs achats de pièces détachées produites par l'indutrie
automobile américaine.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: Un développement vous parviendra vers 21 heures.
</ST>
</DOC>
