<DOC>
<DOCID>ATS.940104.0095</DOCID>
<DOCNO>ATS.940104.0095</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940104
</DT>
<PT>
112200
</PT>
<SC>
bsf039 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
umw ecpa vd vs ge c4fra
</DE>
<AU>
cm uc
</AU>
<KW>
lac leman esturgeon ecrevisse
</KW>
<TI>
Caviar vaudois ? Esturgeons européens et écrevisses américaines dans le Léman
version rectifiée.
</TI>
<LD>
Lausanne, 4 janv (ats) Les eaux du Léman accueillent depuis la fin de l'an
passé un hôte inhabituel: le sterlet, qui est la plus petite des 24 espèces
d'esturgeons. Utilisera-t-on un jour la chair de ce poisson, voire ses oeufs
pour en faire du caviar ? Bernard Büttiker, de la Conservation de la faune
vaudoise, reste sceptique. En revanche, les pêcheurs lémaniques attrapent
depuis peu, en quantités importantes, une nouvelle variété d'écrevisse.
</LD>
<TX>
M. Büttiker tient d'abord à rappeler que l'introduction en Suisse d'espèces
animales sauvages étrangères est en principe interdite, car elle peut mettre
en danger les espèces indigènes. C'est ainsi que des écrevisses américaines
porteuses de peste sont responsables de la régression inquiétante des espèces
suisses à pattes rouges et à pattes blanches.
</TX>
<TX>
Les esturgeons sterlets découverts dans le Léman pourraient s'être échappés
d'une pisciculture et avoir été entraînés par le Rhône lors des grosses eaux
de l'automne dernier. Les sept exemplaires pêchés dans les eaux suisses et
françaises, d'un bout à l'autre du lac, semblent indiquer la présence d'un
assez grand nombre d'animaux.
</TX>
<TX>
Quatre ont été placés en aquarium au Parc zoologique de Berne et au Musée
d'histoire naturelle de Genève. Le plus grand mesure 70 cm.  Mais c'est un
poisson qui peut atteindre une longueur d'un mètre et un poids de sept ou
huit kilos.
</TX>
<ST>
Un cousin du beluga
</ST>
<TX>
Le sterlet vit en eau douce, dans les mers Noire et Caspienne et des fleuves
comme la Volga et le Danube. En revanche, les espèces célèbres pour leur
caviar - beluga, sevruga, osciètre - naissent dans les rivières, mais
grandissent dans les estuaires sauvages et vivent ensuite dans les eaux
salées des mers, comme le saumon.
</TX>
<TX>
M. Büttiker croit à une arrivée accidentelle dans le Léman, où le sterlet
n'est pas implanté. Sa reproduction reste tout à fait aléatoire. A noter que
l'apparition du sterlet dans le Léman coïncide avec la réapparition de
l'esturgeon dans la Gironde, où le premier caviar français vient d'être
produit après une disparition d'un demi- siècle.
</TX>
<ST>
Patte verte contre patte blanche
</ST>
<TX>
L'écrevisse américaine, de couleur verdâtre, qui est pêchée depuis quelques
semaines dans les eaux savoyardes et vaudoises du Léman, pourrait, elle,
avoir été introduite volontairement. Ce que déplore Bernard Büttiker: non
seulement elle risque de faire reculer les espèces indigènes, mais elle est,
gastronomiquement parlant, bien inférieure à la "patte rouge" et à la "patte
blanche" européennes.  Une autre intruse, tout aussi indésirable, la "patte
grêle" turque, était déjà arrivée en Suisse.
</TX>
<TX>
Notre "patte rouge", qui était autrefois pêchée en abondance dans le lac
vaudois de Bret, y est en voie de disparition, à cause aussi de la pollution
de l'eau, et malgré les efforts de protection. Mais elle reste bien présente
dans les étangs. Quant à la "patte blanche", elle aussi en fort recul, elle
survit discrètement dans des cours d'eau et des estuaires.
</TX>
<ST>
photo Key disponible
</ST>
<TX>
Note aux rédactions: titre, bien lire "esturgeons européens", et non
"américains".
</TX>
</DOC>
