<DOC>
<DOCID>ATS.941123.0115</DOCID>
<DOCNO>ATS.941123.0115</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941123
</DT>
<PT>
132100
</PT>
<SC>
bsf077 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
reg jus
</DE>
<AU>
sk br
</AU>
<KW>
conseil fed etrangers donnees acces
</KW>
<TI>
Banques de données sur les demandeurs d'asile et les étrangers Polices
cantonales, douanes et PTT auront accès à AUPER.
</TI>
<LD>
Berne, 23 nov (ats) Les services cantonaux de police, les postes frontières
et les PTT auront accès à la banque de données AUPER sur les demandeurs
d'asile. Le Conseil fédéral a décidé mercredi de les relier au système. Il a
aussi adapté l'ordonnance sur le Registre central des étrangers (RCE) à la
loi sur la protection des données.
</LD>
<TX>
Le système AUPER, qui contient des données sur 1,1 million de personnes, est
utilisé par l'Office fédéral des réfugiés et l'Office fédéral de la police.
Les autorités cantonales de l'assistance et de la police des étrangers y sont
déjà reliées.
</TX>
<TX>
Les autres services cantonaux de police et les postes frontières ne disposent
jusqu'ici que d'un accès au RCE. Pour accomplir leurs tâches de contrôle, il
importe toutefois qu'ils aient constamment la possibilité de vérifier
l'identité des étrangers de toutes catégories, explique le Département
fédéral de justice et police (DFJP). Or les demandeurs d'asile sont aussi
enregistrés dans AUPER.
</TX>
<TX>
L'accès des PTT à AUPER sera nécessaire puisque la régie s'occupera dès le
1er janvier des dépôts de garantie sur lesquels sont versés 7 % du revenu des
demandeurs d'asile. Ce retrait, qui sera porté à 10 % du revenu au 1er
janvier, sert à assurer le financement des frais d'assistance et d'exécution.
L'accès sera limité aux données nécessaires à la gestion des dépôts de
garantie.  Il permettra une réduction notable des frais administratifs,
relève le DFJP.
</TX>
<ST>
RCE et protection des données
</ST>
<TX>
Le Conseil fédéral a par ailleurs adapté l'ordonnance sur le Registre central
des étrangers à la loi sur la protection des données, en vigueur depuis
juillet 1993. Cette loi exige l'existence d'une base juridique pour toutes
les connexions au RCE et d'un catalogue des données. Le catalogue des données
énumère les différents services pouvant consulter les données personnelles et
mentionne les éventuelles limitations d'accès.
</TX>
<TX>
L'accès direct de la police au RCE est souvent le seul moyen disponible pour
opérer une identification rapide et fiable des étrangers appréhendés, indique
le DFJP tout en soulignant qu'il s'agit d'une question délicate. L'objectif
est d'accroître l'efficacité de la lutte contre la criminalité, mais aussi de
prévenir des mesures pénales injustifiées ou de réduire la durée d'une
détention.
</TX>
<TX>
Le RCE a été installé à l'Office fédéral des étrangers pour l'établissement
de statistiques, pour les contrôles prévus par la législation des étrangers
et pour la rationalisation du travail de la police des étrangers. Il contient
des données sur quelque 3,5 millions de personnes.
</TX>
</DOC>
