<DOC>
<DOCID>ATS.941222.0122</DOCID>
<DOCNO>ATS.941222.0122</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941222
</DT>
<PT>
090000
</PT>
<SC>
sim001 sim
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
sozm for sta
</DE>
<AU>
uc ce
</AU>
<KW>
medecine gauchers esperance de vie sim
</KW>
<TI>
Selon diverses études controversées Les gauchers vivraient moins longtemps
que les droitiers par Claudio Bisaz, SIM/médecine et santé.
</TI>
<LD>
Berne, 22 déc (sim) Les gauchers meurent plus tôt que les droitiers, ils
souffrent plus fréquemment d'allergies et d'asthme, lisent moins bien et
bégaient plus souvent. C'est ce que prétendent diverses études, très
controversées. Une chose est sûre: dans un monde de droitiers, les gauchers
subissent plus d'accidents et de blessures.
</LD>
<TX>
En Californie du sud, les droitiers meurent en moyenne à l'âge de 75 ans, les
gauchers à 66 ans déjà. C'est la conclusion d'une étude menée il y a quelques
années par la psychologue américaine Diane F. Halpern et son collègue
canadien Stanley Coren. Elle a marqué le début d'une controverse scientifique
non résolue à ce jour.
</TX>
<ST>
Sept mois de plus
</ST>
<TX>
Par la suite, d'autres recherches ont confirmé cette hypothèse, mais dans une
moindre mesure. De sorte que les deux psychologues ont dû quelque peu
reculer: dans une seconde étude portant sur 1700 joueurs de baseball, ils ont
constaté que la mortalité était la même jusqu'à l'âge de 33 ans, après quoi
l'espérance de vie des gauchers diminuait. Au total, les joueurs de baseball
droitiers vivaient en moyenne sept mois de plus que les gauchers.
</TX>
<TX>
Depuis lors, de nombreuses études sont venues contredire ces résultats,
certaines d'entre elles affirmant même que les gauchers ont une espérance de
vie supérieure. Le principal reproche qui a été formulé à l'encontre des
études favorables aux droitiers est que leurs résultats sont faussés par le
fait que de nombreux gauchers passent au cours de leur existence dans le camp
des droitiers, volontairement ou contraints par leur éducation.
</TX>
<ST>
Asthme et allergies
</ST>
<TX>
Différentes études ont encore montré que les gauchers contractent plus
souvent certaines maladies que les droitiers, ce qui réduirait du même coup
leur espérance de vie. Ce sont notamment des perturbations du système
immunitaire se manifestant par de l'asthme ou des allergies, un taux de
cancer du sein plus élevé, des apnées nocturnes (pauses respiratoires durant
le sommeil), la ménopause précoce, ainsi que l'abus d'alcool et de tabac.
</TX>
<TX>
Des troubles psychiques tels que le bégaiement ou les difficultés à lire ou
écrire sont plus souvent observés chez les gauchers. Il est toutefois
possible que ces handicaps soient la conséquence de la rééducation forcée des
gauchers en droitiers.
</TX>
<ST>
Culture de droitiers
</ST>
<TX>
Adrian Vatter, gaucher et propriétaire d'un magasin pour gauchers à Berne,
estime entre 10 % et 15 % la part de ceux-ci dans la population suisse. Selon
lui, le zèle que mettent les scientifiques à traquer les causes et les
conséquences du statut de gaucher n'est que "l'expression de notre culture de
droitiers qui cherche à se justifier".
</TX>
<TX>
M. Vatter souligne les nombreux obstacles auxquels les gauchers sont
confrontés dans la vie quotidienne: chaque vis, chaque bouton se tourne à
droite, le robinet d'eau froide, le plus utilisé, est à droite, toutes les
portes et fenêtres s'ouvrent vers la droite.
</TX>
<TX>
A l'évidence, dans un tel environnement, les gauchers n'ont pas la vie
facile. Ils sont également plus exposés aux accidents et aux blessures. Sur
ce point, tous les chercheurs sont unanimes.
</TX>
<ST>
encadré suit
</ST>
<TX>
Note aux rédactions: ce texte a été produit avec le soutien financier de
Pharma Information, service de presse de l'industrie pharmaceutique. Vous
recevez un SIM/médecine et santé tous les jeudis à 09h00.
</TX>
</DOC>
