<DOC>
<DOCID>ATS.940419.0082</DOCID>
<DOCNO>ATS.940419.0082</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940419
</DT>
<PT>
143000
</PT>
<SC>
bsf089 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ecpc sta
</DE>
<AU>
rp
</AU>
<KW>
suisse commerce exterieur 1er trimestre
</KW>
<TI>
Vent favorable pour le commerce extérieur suisse depuis janvier Forte
progression en mars.
</TI>
<LD>
Berne, 19 avril (ats) L'administration fédérale des douanes relève qu'un vent
favorable a soufflé sur le commerce extérieur de la Suisse au premier
trimestre de cette année. D'un an à l'autre, le solde actif de la balance
commerciale a plus que doublé. En mars, le commerce extérieur a fortement
augmenté, dans les deux sens du trafic, précise le communiqué publié mardi à
Berne.
</LD>
<TX>
Sur le premier trimestre, tant les exportations que les importations ont
enregistré une progression nominale et réelle. Cela n'était plus arrivé
depuis deux ans pour les premières et depuis quatre ans pour les secondes,
précise l'administration fédérale des douanes. Les prix se sont maintenus au
niveau de l'année précédente à la sortie, ils ont nettement fléchi à
l'entrée.
</TX>
<ST>
Baisse des prix à l'importation
</ST>
<TX>
En comparaison avec le premier trimestre 93, les exportations ont augmenté
nominalement de 6,0 % à 22,38 milliards de francs. Les importations ont
progressé de 2,3 % à 21,05 milliards. En termes réels, les premières ont crû
de 5,8 % et les secondes de 9,4 %.
</TX>
<TX>
Mesurés à l'indice des valeurs moyennes, les prix ont légèrement augmenté à
l'exportation (+ 0,2 %) et nettement reculé (- 6,5 %) à l'entrée. Le solde
actif de la balance commerciale s'établit à 1,33 milliard, deux fois plus
qu'au premier trimestre 93 (532,5 millions).  Avec le commerce des métaux
précieux et des pierres gemmes ainsi que des objets d'art et des antiquités,
l'excédent atteint 1,56 milliard (24,02 milliards d'exportations et 22,45
milliards d'importations).
</TX>
<ST>
Nette hausse en mars
</ST>
<TX>
En mars dernier, la Suisse a exporté pour 8,41 milliards de francs de
marchandises et en a importé pour 8,30 milliards, précise le communiqué de
l'administration fédérale des douanes. Par rapport à mars 93, les
exportations ont progressé de 7,4 % nominalement et de 7,8 % en termes réels.
Les importations ont progressé respectivement de 4,7 et 12,2 %. Les prix ont
baissé de 0,4 % à la sortie et de 6,7 ' à l'entrée, soit une amélioration de
6,9 % des termes de l'échange.
</TX>
<TX>
La balance commerciale présente un solde actif de 110 millions pour le mois
sous revue. En mars 93, elle affichait un déficit de 98,2 millions. Y compris
le commerce des métaux précieux..., l'excédent atteint 130,9 millions (9,05
milliards d'exportations et 8,92 milliard d'importations).
</TX>
</DOC>
