<DOC>
<DOCID>ATS.940224.0053</DOCID>
<DOCNO>ATS.940224.0053</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940224
</DT>
<PT>
155300
</PT>
<SC>
bsf114 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c5swi c6czh aet ecpi fin eur mil
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
berne visite ministre a.e. tcheque
</KW>
<TI>
Visite à Berne du ministre tchèque des affaires étrangères "Nous voulons
aussi investir chez vous".
</TI>
<LD>
Berne, 24 fév (ats) Le ministre des affaires étrangères de la République
tchèque, Josef Zieleniec, a effectué jeudi à Berne une visite officielle de
travail. "Nous voulons aussi investir en Suisse ", a déclaré M. Zieleniec
devant la presse à l'issue d'entretiens avec le conseiller fédéral Flavio
Cotti. Les deux ministres ont signé un accord reconduisant l'ensemble des
traités conclus en son temps avec l'ex-Tchécoslovaquie. Une convention sur la
double-imposition devrait "prochainement" pouvoir être signée.
</LD>
<TX>
Le ministre tchèque a encore rendu dans l'après-midi une visite de courtoisie
au président de la Confédération Otto Stich. Selon Flavio Cotti, les
relations entre les deux pays sont "sans nuages".  Concernant l'architecture
de sécurité en Europe, M. Zieleniec a redit la volonté de son pays d'entrer
dans l'Union européenne et l'OTAN.  Une première étape sera la signature en
mars des documents d'adhésion au Partenariat pour la paix. La Suisse étudie
pour sa part encore la question, a indiqué Flavio Cotti.
</TX>
<ST>
Double-imposition: pas encore de convention
</ST>
<TX>
Concernant les relations bilatérales, le ministre tchèque s'est félicité de
l'engagement des entreprises suisses, qui selon lui devrait encore se
développer. La Suisse est l'un des principaux investisseurs étrangers en
république tchèque. A ce jour, plus de 300 joint-ventures ont été conclues
entre des entreprises suisses et ex- tchécoslovaques, essentiellement
tchèques.
</TX>
<TX>
"Mais si nous voulons vraiment être un pays capitaliste à économie de marché,
nous devons investir à l'étranger, et donc en Suisse", a lancé M. Zieleniec.
Selon lui, plusieurs entreprises tchèques ont déjà pris pied sur sol
helvétique.
</TX>
<TX>
L'accord signé à Berne reconduit les accords entre la Suisse et
l'ex-Tchécoslovaquie. Les entrepreneurs suisses bénéficient notamment d'un
accord bilatéral de protection des investissements entré en vigueur en 91. Le
commerce tchéco-suisse est fondamentalement libre, à l'exception de limites
mises à l'exportation de devises.
</TX>
<TX>
Une autre entrave au commerce bilatéral est l'absence d'une convention de
double imposition. Les discussions à ce sujet sont toutefois sur le point
d'aboutir, et la convention devrait pouvoir bientôt être signé, selon M.
Zieleniec. Enfin, le ministre a fait part d'un projet de centre culturel
tchèque à Berne, et annoncé que le président Vaclav Havel viendrait cette
année encore en Suisse.
</TX>
</DOC>
