<DOC>
<DOCID>ATS.950925.0060</DOCID>
<DOCNO>ATS.950925.0060</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2901
</LE>
<DT>
950925
</DT>
<PT>
171752
</PT>
<RT>
144925
</RT>
<SC>
bsf115 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6bos c5swi jus soz int
</DE>
<AU>
mv vf bn
</AU>
<KW>
bosnie pétition conseil fédéral gorazde
</KW>
<TI>
Pétition sur la Bosnie remise au Conseil fédéral Berne doit s'engager pour
les disparus de Srebrenica et de Zepa
</TI>
<LD>
Berne, 25 sept (ats) La Suisse doit user de toutes les voies possibles pour
s'engager en faveur des milliers de personnes qui sont portées disparues
depuis la chute des enclaves bosniaques de Srebrenica et Zepa. C'est une des
demandes de la pétition, signée par 1500 personnes, remise lundi à Berne au
Conseil fédéral.
</LD>
<TX>
La pétition propose d'accélérer les recherches des musulmans dont on a perdu
la trace après la prise des deux zones de sécurité de l'ONU par les Serbes de
Bosnie. Cette tâche ne peut être confiée uniquement au Comité international
de la Croix-Rouge (CICR). Les gouvernements doivent également s'engager, ont
expliqué les six organisations à l'origine de la pétition, dont Femmes pour
la Paix, la Société pour les peuples menacés et la Société Suisse-Bosnie lors
d'une rencontre avec la presse à Berne.
</TX>
<TX>
La Suisse pourrait notamment être plus active auprès des gouvernements de
Yougoslavie (Serbie et Monténégro), de Grèce et de Russie. Les disparus, une
fois retrouvés, pourraient être parrainés puis accueillis en Suisse. Une
telle démarche permettrait d'exercer une pression internationale sur les
autorités serbes bosniaques et serait une réelle chance pour les disparus
dont plusieurs milliers sont détenus, estiment les pétitionnaires.
</TX>
<ST>
Pont aérien avec Gorazde
</ST>
<TX>
Le texte propose également que la Suisse organise un pont aérien avec
Gorazde. Cette enclave est privée de tout ravitaillement depuis juin. Les
pétitionnaires demandent au Conseil fédéral de mettre par exemple à
disposition du Corps suisse d'aide en cas de catastrophe (ASC) les
hélicoptères Puma de l'armée.
</TX>
<TX>
La pétition qui contient six points a été lancée avant les raids aériens de
l'OTAN en Bosnie, il y a environ trois mois. Certaines requêtes ont
entre-temps trouvé une réponse, ont indiqué les organisations. Celles-ci
estiment très positif le sursaut de la communauté internationale dans le
conflit bosniaque, et notamment l'ouverture d'une représentation suisse à
Sarajevo.
</TX>
<ST>
Aide à la reconstruction
</ST>
<TX>
Pour l'avenir, la pétition demande au Conseil fédéral de définir les grandes
lignes de l'aide de la Suisse à la reconstruction de ce pays. Mais la
contribution suisse ne devrait pas profiter aux régions ethniquement
purifiées, où les personnes déplacées n'auraient pas droit au retour et où
les crimes de guerre ne seraient pas poursuivis. Le texte recommande aussi à
la Suisse de s'engager dans ce sens au sein de l'Organisation pour la
sécurité et la coopération en Europe (OSCE).
</TX>
</DOC>
