<DOC>
<DOCID>ATS.940622.0132</DOCID>
<DOCNO>ATS.940622.0132</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940622
</DT>
<PT>
124300
</PT>
<SC>
bsf073 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6ukr c6bye vot reg
</DE>
<AU>
vf nb
</AU>
<KW>
ukraine election presidentielle avant-papier
</KW>
<TI>
Election présidentielle en Ukraine dimanche Débats sur les relations avec la
Russie et la situation économique avant-papier.
</TI>
<LD>
Kiev, 22 juin (ats/afp) Après deux ans et demi d'indépendance, les Ukrainiens
se rendent aux urnes dimanche pour élire leur président.  Léonid Kravtchouk,
président sortant et son ancien Premier ministre Léonid Koutchma sont donnés
favoris. Mais le pays est confronté à une profonde crise économique. L'avenir
de l'arsenal militaire et les risques de partition du pays ont constitué les
enjeux cruciaux de la campagne.
</LD>
<TX>
Premier président de l'Ukraine indépendante, élu en décembre 1991, Léonid
Kravtchouk présente à ses électeurs un bilan très partagé.  L'ancien numéro
deux du Parti communiste ukrainien peut au moins se prévaloir d'avoir évité
le pire, guidant les premiers pas du nouvel Etat et négociant le partage de
l'héritage soviétique sans conflit armé ni explosion sociale à ce jour.
</TX>
<TX>
Sur la scène internationale, Léonid Kravtchouk a réorienté la politique
étrangère de l'ancienne république soviétique vers l'Europe et les
Etats-Unis. Il a engagé le transfert vers la Russie des quelque 2000 ogives
nucléaires ukrainiennes héritées de l'URSS. Mais le parlement n'a pas encore
ratifié le Traité de non prolifération (TNP), qui confirmera le statut
dénucléarisé de l'Ukraine.
</TX>
<ST>
Lentes réformes économiques
</ST>
<TX>
Le président sortant est aussi critiqué pour la lenteur des réformes
politiques et économiques. En deux ans, l'écart s'est creusé entre la Russie
et l'Ukraine, autrefois les deux Etats les plus riches de l'URSS. Un salaire
moyen en Ukraine est équivalent à 15 dollars, contre environ 90 dollars en
Russie. Si le risque d'une hyperinflation paraît jugulé, la production a
chuté de 38 % au premier trimestre 1994, comparé à la même période de l'an
dernier, et deux millions de tavailleurs sont en congés forcés.
</TX>
<TX>
La privatisation s'est limitée aux magasins, bars et restaurants, les
secteurs industriel et agricole restant sous la férule de l'Etat.  "A la
différence de Boris Eltsine, Léonid Kravtchouk n'a jamais été prêt à payer le
coût social des réformes, ni à utiliser son poids politique pour les
imposer", estime un responsable de la Fondation pour la démocratie. La
dégradation économique a provoqué la désillusion. La moitié des habitants du
Sud et de l'Est du pays se disent aujourd'hui hostiles à l'indépendance.
</TX>
<ST>
Restaurer les relations avec la Russie
</ST>
<TX>
Dans les régions industrielles de l'Est où vivent les Russes et les
Ukrainiens russifiés, la population réclame la restauration de relations
étroites avec la Russie. L'Ukraine compte 12 millions de Russes (22 % des 52
millions d'habitants), la plus grosse minorité russe de l'ex-URSS, vivant
surtout à Kiev et dans l'Est. Quant à la république autonome de Crimée,
peuplée de Russes à 67 %, elle menace de faire sécession.
</TX>
<TX>
Les élections régionales seront couplées à la présidentielle.  Elles
permettront aux présidents des "radas" (conseils) régionales, investis d'une
légitimité accrue par le suffrage universel, de tenir tête au pouvoir
central. Les exigences des régions vont d'un surcroît d'autonomie au contrôle
des ressources fiscales, en passant, dans l'Est du pays, par un statut de
langue officielle pour le russe.
</TX>
<ST>
Election présidentielle en Biélorussie
</ST>
<TX>
En Biélorussie se déroulent jeudi la première élection présidentielle.
Viatcheslav Kebitch, Premier ministre depuis avril 1990 et l'un des favoris
pour cette élection. Moins de 3 % des entreprises ont été privatisées sous sa
direction. Il est probable que le second tour oppose M. Kebitch au réformiste
Stanislav Chouchkevitch. Cet universitaire est partisan d'une marche rapide
vers l'économie de marché et d'une plus grande indépendance envers Moscou.
</TX>
</DOC>
