<DOC>
<DOCID>ATS.940215.0040</DOCID>
<DOCNO>ATS.940215.0040</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940215
</DT>
<PT>
172600
</PT>
<SC>
bsf144 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
cef
</OC>
<DE>
c4bel c4 fra kul
</DE>
<AU>
yr bn
</AU>
<KW>
feminisation academie belgique
</KW>
<TI>
Après la féminisation des noms de métier en Belgique L'Académie française
choquée.
</TI>
<LD>
Bruxelles, 15 fév (ats) Le décret sur la féminisation des noms de métier
entré en vigueur le 1er janvier en Belgique francophone provoque la colère de
l'Académie française. Son secrétaire perpétuel, Maurice Druon, a écrit à
l'Académie belge pour contester cette féminisation "abusive et choquante",
qui "jette la confusion dans la langue et l'usage".
</LD>
<TX>
Le décret a été adopté par le Conseil de la Communauté française de Belgique,
dont les compétences recouvrent l'enseignement, la culture et l'emploi des
langues en matière administrative. Il établit des règles de féminisation pour
les noms de métier, fonction, grade et titre dans le secteur public.
</TX>
<TX>
On dira donc désormais en Belgique francophone la ministre, la juge, la chef,
la procureur. 1500 termes sont inventoriés. Objectif de la mesure, tel que
décrit dans l'exposé des motifs: répondre au désir de reconnaissance des
femmes dans l'exercice de leur métier et supprimer les barrières
psychologiques dans l'accès à certaines professions.
</TX>
<ST>
Un décret équilibré, selon l'Académie belge
</ST>
<TX>
La lettre de protestation de Maurice Druon a été révélée mardi par "La Libre
Belgique". Le secrétaire perpétuel demande à l'Académie de langue et
littérature françaises de Belgique de "s'élever contre le décret en
question". Mais il se trouve que l'Académie belge a été étroitement associée
à l'élaboration du décret et qu'elle lui a donné son aval.
</TX>
<TX>
Il s'agit d'une solution équilibrée, qui répond à une demande de la société,
a indiqué à l'ATS le secrétaire perpétuel belge Jean Tordeur. Nous avons
insisté pour que la réforme se fasse en respectant les tendances naturelles
de la langue et la liberté de choix des individus a-t-il ajouté. Certaines
femmes préfèrent ainsi s'en tenir aux dénominations masculines.
</TX>
<ST>
Maurice Druon donneur de leçon
</ST>
<TX>
Avec l'intention de donner une leçon de français aux Belges, Maurice Druon se
réfère à une déclaration de l'Académie française datée de 1984. Plutôt que
d'opposer genre masculin à genre féminin, il faut distinguer entre genre
"marqué" et genre "non marqué", écrit- il.
</TX>
<TX>
Ainsi, le masculin est un genre non marqué, qui représente à lui seul les
éléments de l'un et l'autre genre. A l'inverse, le féminin est un genre
marqué, qui institue une ségrégation. "De sorte que ceux qui prétendent
vouloir abolir toute inégalité professionnelle entre les sexes devraient
soigneusement l'éviter".
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: Vous recevrez vers 18 heures une fiche séparée sur
l'état de la question en Suisse.
</TX>
</DOC>
