<DOC>
<DOCID>ATS.950711.0101</DOCID>
<DOCNO>ATS.950711.0101</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950711
</DT>
<PT>
112700
</PT>
<SC>
bsf047 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c9vie c1 aet
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
vietnam usa relations chronologie
</KW>
<TI>
Les relations américano-vietnamiennes depuis 1975 chronologie
</TI>
<LD>
Hanoi, 11 juil (ats/afp) L'établissement de relations diplomatiques entre les
les Etats-Unis et le Vietnam, dont l'annonce devait être faite mardi par la
Maison Blanche, survient 20 ans après la fin de la Guerre. Voici les
principales dates de la normalisation:
</LD>
<TX>
1975 - 30 avril: Les derniers Américains quittent hâtivement Saïgon après la
débacle de leurs protégés sud-vietnamiens. Ils décrètent un embargo
commercial contre le régime communiste victorieux. Le Vietnam est
officiellement réunifié en 1976.
</TX>
<ST>
1977: Ouverture à Paris des premières négociations sur la normalisation.
</ST>
<TX>
1978 - sept-oct: Des pourparlers discrets à New York aboutissent à des
progrès. Mais finalement ils échouent et les Etats-Unis choisissent la
normalisation avec Pékin plutôt qu'Hanoi.
</TX>
<TX>
1988 - octobre: Début des opérations de recherches conjointes pour retrouver
les restes des soldats américains portés disparus (MIA) au Vietnam.
</TX>
<TX>
1991 - 9 avril: Les Etats-Unis présentent les conditions d'un rapprochement
avec le Vietnam: respect des Accords de Paix sur le Cambodge et coopération
accrue sur les MIA.
</TX>
<TX>
1992 - 14 décembre: Assouplissement des sanctions. Le président George Bush
autorise les firmes américaines à ouvrir des bureaux de représentation au
Vietnam et à y signer des "contrats exécutoires", effectifs dès la levée de
l'embargo.
</TX>
<ST>
1993, l'année du dégel:
</ST>
<TX>
- 25 avril: La première firme américaine, Vatico (expert-conseil), ouvre un
bureau de représentation au Vietnam.  Suivent des géants de la banque et de
l'industrie américaine.
</TX>
<TX>
- 2 juillet: Le président Bill Clinton autorise le Fonds monétaire
international (FMI) à refinancer la dette vietnamienne (140 millions de
dollars). Cette décision ouvre les portes du Vietnam à la manne financière
internationale après 18 ans d'isolement.
</TX>
<TX>
- 14 septembre: M. Clinton assouplit l'embargo mais proroge ses principales
dispositions. Il autorise les firmes américaines à participer aux projets de
développement financés au Vietnam par les institutions internationales
(Banque mondiale, BAD, PNUD).
</TX>
<ST>
1994: L'année de la normalisation économique:
</ST>
<TX>
- 27 janvier: Le Sénat américain vote à une large majorité (62/38) en faveur
d'une levée des sanctions commerciales.
</TX>
<ST>
- 4 février: Le président Bill Clinton annonce la fin de l'embargo.
</ST>
<TX>
- 26 mai: Les Etats-Unis et le Vietnam conviennent d'ouvrir des bureaux de
liaison diplomatique, chargés des affaires consulaires, à Hanoi et
Washington.
</TX>
<TX>
- 10 décembre: Ils règlent leur contentieux sur la restitution des propriétés
diplomatiques saisies en 1975. Aux termes de l'accord, les Américains sont
autorisés à récupérer l'ex-ambassade de Saigon, symbole de leur défaite au
Vietnam.
</TX>
<ST>
1995: L'année de la normalisation diplomatique
</ST>
<TX>
- 28 janvier: Les deux pays annoncent l'ouverture de bureaux de liaison
diplomatiques. Pour la première fois depuis 1954, des diplomates américains
de haut rang s'installent officiellement à Hanoi.
</TX>
<TX>
- 8 février: Le drapeau américain est officiellement hissé à Hanoi, pour la
première fois depuis 1954, lors d'une discrète cérémonie au bureau de
liaison.
</TX>
</DOC>
