<DOC>
<DOCID>ATS.951114.0072</DOCID>
<DOCNO>ATS.951114.0072</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2065
</LE>
<DT>
951114
</DT>
<PT>
153758
</PT>
<RT>
141859
</RT>
<SC>
bsf111 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lgf
</OC>
<DE>
ti jus comm ecpi umw
</DE>
<AU>
bt uc
</AU>
<KW>
ti affaire thermoselect la regione justice
</KW>
<TI>
Le quotidien tessinois "La Regione" gagne contre la Thermoselect Une
poursuite en justice contre le journal a été annulée
</TI>
<LD>
Bellinzone, 14 nov (ats) Le juge de première instance de Bellinzone a annulé
vendredi dernier une poursuite en justice dont faisait l'objet le quotidien
tessinois "La Regione". La société locarnaise Thermoselect avait obtenu le 14
juillet la suspension d'une campagne de presse qu'elle jugeait diffamatoire.
</LD>
<TX>
L'affaire avait éclaté au lendemain de la décision du Conseil d'Etat
d'attribuer à la société Thermoselect le contrat pour la construction d'une
nouvelle usine d'incinération des déchets au Tessin. Du 11 au 14 juillet, le
quotidien de Bellinzone avait lancé un appel pour un "Ticino pulito" (Tessin
propre). Plusieurs centaines de lecteurs avaient exprimé leur appui au
journal.
</TX>
<TX>
Depuis le début de la campagne pour le choix d'une nouvelle usine
d'incinération, "La Regione" a reproché à Thermoselect son manque de
fiabilité, affirmant que son système basé sur la vitrification n'était pas au
point. Le journal avait notamment écrit que le Tessin ne devait pas être le
cobaye de cette technique de destruction des déchets ménagers.
</TX>
<TX>
Le juge de première instance, qui avait sommé le 14 juillet le quotidien de
suspendre immédiatement ses articles, a décidé d'annuler la poursuite en
justice de Thermoselect. Celle-ci avait jugé cette campagne de presse
diffamatoire. Le juge a reconnu toutefois que le quotidien avait avancé des
informations incorrectes et qui s'écartaient du droit chemin.
</TX>
<TX>
La société locarnaise devra payer 2000 francs de frais de justice et 5000
francs de dédommagement à "La Regione". Pour contester les publications du
journal, Thermoselect pourra toutefois exercer un droit de réponse.
</TX>
</DOC>
