<DOC>
<DOCID>ATS.940902.0109</DOCID>
<DOCNO>ATS.940902.0109</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940902
</DT>
<PT>
120800
</PT>
<SC>
bsf050 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
bs ecpi
</DE>
<AU>
wk jn
</AU>
<KW>
bs roche evolution benefice 1er semestre
</KW>
<TI>
Roche publie pour la première fois ses bénéfices semestriels Le groupe
annonce un bénéfice de 1,6 milliard de francs.
</TI>
<LD>
Bâle, 2 sept (ats) Pour la première fois vendredi, le groupe chimico-
pharmaceutique Roche a publié ses bénéfices après six mois d'exercice. Le
groupe bâlois a annoncé ainsi un bénéfice de 1,623 milliards de francs pour
le 1er semestre 1994. Une nette progression du bénéfice du groupe est
attendue en fin d'exercice.
</LD>
<TX>
La hausse du volume des ventes, le meilleur degré d'utilisation des capacités
de production et le contrôle des coûts ont eu un impact favorable sur la
rentabilité, relève Roche dans son communiqué.  Celle-ci a profité non
seulement de l'amélioration des des résultats nets d'exploitation, mais aussi
de la progression des résultats financiers.
</TX>
<ST>
Marge d'exploitation de 21 %
</ST>
<TX>
Le bénéfice brut est annoncé à 4,694 milliards de francs. Les charges
d'exploitation s'élèvent à 3,133 milliards de francs. Le bénéfice
d'exploitation atteint 1,561 milliard de francs, ce qui se traduit par une
amélioration de la marge d'exploitation à 21 %.
</TX>
<TX>
Les relations de changes et plus particulièrement l'affaiblissement du dollar
ont pesé sur le produit financier net, de 561 millions de francs. Le recul
enregistré a toutefois été plus que compensé par la montée des produits et
gains sur les titres et autres valeurs patrimoniales.
</TX>
<TX>
La progression du bénéfice a permis une dotation supplémentaire de 1 milliard
de francs des fonds propres, qui passent à 18,9 milliards.  La part des fonds
propres à l'actif total est ainsi restée inscrite un niveau élevé de 60 %.
</TX>
<ST>
Nette hausse attendue
</ST>
<TX>
Pour le 2e semestre, Roche prévoit un bénéfice moins élevé que pour le 1er
semestre. Toutefois, au vu de la hausse des ventes et des améliorations
relevées hors-exploitation, une nette hausse du bénéfice est escomptée pour
l'ensemble de 1994. Roche avait bouclé ses comptes 1993 sur un bénéfice de
2,478 milliards de francs.
</TX>
<TX>
Déja annoncé, le chiffre d'affaires du groupe Roche pour le 1er semestre 1994
atteint 7,3 milliards de francs, montant supérieur de 2,4 % à celui du 1er
semestre 1993. En monnaies locales, la progression est de 7,3 %. En francs
suisses également, les ventes de produits pharmaceutiques ont progressé plus
que proportionnellement durant la période, soit de 4 % à 4,03 milliards de
francs.
</TX>
</DOC>
