<DOC>
<DOCID>ATS.941031.0081</DOCID>
<DOCNO>ATS.941031.0081</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941031
</DT>
<PT>
134300
</PT>
<SC>
bsf052 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
kul rega bio
</DE>
<AU>
gl sh
</AU>
<KW>
suisse culture cinema depart lenzlinger
</KW>
<TI>
Office fédéral de la culture La cheffe de la section du cinéma s'en va après
un an et demi.
</TI>
<LD>
Berne, 31 oct (ats) Yvonne Lenzlinger, cheffe de la section du cinéma à
l'Office fédéral de la culture, a donné sa démission pour le 31 janvier 1995.
Elle juge insuffisants les moyens dont elle dispose pour favoriser la
création cinématographique. Mme Lenzlinger n'était en fonction que depuis le
1er août 1993.
</LD>
<TX>
Selon le communiqué diffusé lundi par l'Office de la culture, Mme Lenzlinger
estime que les possibilités dont elle dispose pour faire valoir ses idées en
matière de politique du cinéma et oeuvrer dans l'intérêt d'une création
cinématographique suisse riche et culturellement autonome sont insuffisantes.
Interrogé par l'ATS, le directeur suppléant de l'office Hans Rudolf Dörig a
fait état de divergences au sujet de la promotion future du cinéma suisse.
</TX>
<ST>
Critiques
</ST>
<TX>
L'été dernier, Mme Lenzlinger avait été fortement critiquée par une partie
des professionnels du cinéma et par la presse, notamment au festival du film
de Locarno. Elle avait pris position contre un nouveau modèle d'encouragement
du cinéma proposé par la branche. Au contraire, l'Office de la culture était
favorable à une ouverture, a dit M. Dörig.
</TX>
<TX>
L'Office de la culture regrette vivement le départ de Mme Lenzlinger. Par sa
ténacité et sa force de persuasion, elle a su donner d'importantes impulsions
en vue de l'aménagement d'une future politique du cinéma, relève-t-il.
</TX>
<TX>
Juriste de formation, Mme Lenzlinger a 53 ans. Cette féministe socialiste et
syndicaliste avait repris à la fin de 1990 la direction du Centre suisse du
cinéma. En mai 1993, la conseillère fédérale Ruth Dreifuss l'avait appelée à
la tête de la section du cinéma de l'Office de la culture. Aujourd'hui, elle
cherche une nouvelle occupation hors de la branche du cinéma, a-t-elle dit à
l'ATS.
</TX>
</DOC>
