<DOC>
<DOCID>ATS.940821.0019</DOCID>
<DOCNO>ATS.940821.0019</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940821
</DT>
<PT>
175700
</PT>
<SC>
bsf074 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c7rwa c4fra mil int
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
rwanda fin turquoise refugies synthese
</KW>
<TI>
Départ des forces françaises du Rwanda Réouverture partielle de la frontière
avec Zaïre synthèse du week-end.
</TI>
<LD>
Berne, 21 août (ats/reuter/afp) L'opération Turquoise a pris fin.  Après
avoir été relevés par les forces de l'ONU, les derniers soldats français ont
quitté la "zone humanitaire sûre", créée il y a deux mois dans le sud-ouest
du Rwanda. Cédant notamment aux pressions des Nations unies, le Zaïre a pour
sa part accepté une réouverture partielle de sa frontière fermée samedi par
peur d'un exode massif de réfugiés.
</LD>
<TX>
Les dernières forces françaises, cent cinquante légionnaires du 2e régiment
étranger d'infanterie (REI) de Nîmes, ont quitté dimanche matin Cyangugu,
côté rwandais, pour gagner Bukavu, côté zaïrois, à bord d'un convoi de 60
véhicules.
</TX>
<ST>
Présence maintenue à Goma
</ST>
<TX>
Seuls quelques 500 soldats français de l'opération Turquoise, qui en a
mobilisé jusqu'à 2500, resteront sur l'aéroport zaïrois de Goma pour apporter
un soutien logistique aux opérations humanitaires.
</TX>
<TX>
Auparavant, la relève avait été assurée lors d'une brève cérémonie à
l'aéroport de Kamembé, près de Cyangugu. Le lieutenant-colonel français
Jacques Hogard, commandant de l'opération Turquoise dans la région de
Cyangugu, a remis le contrôle de la zone au colonel éthiopien Tadele
Gebreselassie, de la Mission des Nations unies d'assistance au Rwanda (MINUAR
II).
</TX>
<TX>
Les 2200 Casques bleus africains de la MINUAR n'auront pas le droit de tirer
que pour se défendre. Les Français pouvaient, eux, ouvrir le feu également
pour protéger les réfugiés.
</TX>
<TX>
Au cours des deux jours précédents la fermeture de la frontière, 45 000
Rwandais hutus avaient gagné le Zaïre. Le général français Jean-Claude
Lafourcade, chef de l'opération Turquoise, a cependant affiché sa confiance
en soulignant que l'exode massif tant redouté à Bukavu ne s'était pas
produit.
</TX>
<TX>
Ray Wilkinson, porte-partole du Haut Commissariat de l'ONU aux réfugiés
(HCR), a envoyé de son côté une lettre au gouvernement de Kinshasa pour
exprimer son inquiétude. "Nous souhaitons que la frontière soit rouverte ne
serait-ce que pour des raisons humanitaires", a-t-il dit.
</TX>
<ST>
Pressions internationales
</ST>
<TX>
Cédant apparemment aux pressions, les autorités zaïroises ont rouvert le pont
de Ruzizi-Deux, à 20 km du pont (Ruzizi-Un) où de nombreux Rwandais avaient
tenté de passer en force dimanche matin, a déclaré Kris Janowski,
porte-parole du HCR.
</TX>
<TX>
Les forces de sécurité zaïroises ont en effet effectué des tirs de sommation
par trois fois au poste frontière de Ruzizi-UN alors que des réfugiés
rwandais tentaient de pénétrer en force au Zaïre. Les soldats du contingent
éthiopien de l'ONU avaient renoncé à contrôler la foule de plusieurs milliers
de réfugiés massés aux abords du pont.
</TX>
<TX>
Voulant éviter un exode massif comme celui qui a transformé la région de
Goma, au nord du lac Kivu, en zone sinistrée, le Zaïre avait fermé samedi sa
frontière avec le Rwanda. Parmi les 800 000 personnes déplacées qui se sont
réfugiées dans la Zone humanitaire sûre, beaucoup ne se sentent plus en
sécurité avec les Casques bleus éthiopiens.
</TX>
</DOC>
