<DOC>
<DOCID>ATS.941206.0090</DOCID>
<DOCNO>ATS.941206.0090</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941206
</DT>
<PT>
141600
</PT>
<SC>
bsf080 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
pars fin
</DE>
<AU>
sk sh
</AU>
<KW>
conseil etats budget confederation 1995
</KW>
<TI>
Budget 1995 de la Confédération au Conseil des Etats Un déficit inacceptable,
mais incontournable.
</TI>
<LD>
Berne, 6 déc (ats) Le Conseil des Etats semble prêt lui aussi à "avaler" le
budget 1995 de la Confédération avec un déficit de 6 milliards de francs.
Entamant le débat d'entrée en matière mardi, les sénateurs se sont inquiétés
de ce déficit "inacceptable". Mais le renvoi du budget à son expéditeur ne
servirait à rien.
</LD>
<TX>
Sergio Salvioni (PRD/TI) a proposé le renvoi du budget au Conseil fédéral,
avec mandat d'éliminer la part structurelle du déficit, soit 4 milliards de
francs, et d'équilibrer les comptes d'ici 1998. Il s'agit de donner un signal
politique au Conseil fédéral, a expliqué M Salvioni, en rappelant que la
constitution prévoit que "la Confédération doit amortir le découvert de son
bilan".
</TX>
<ST>
Manoeuvres délicates
</ST>
<TX>
"Un navire comme celui de la Confédération ne se manoeuvre pas sans égards,
au risque de couler", a averti le président de la commission des finances,
Edouard Delalay (PDC/VS). Les coupes de 460 millions de francs proposées par
la commission ont au moins permis de ramener les dépenses sous le niveau du
budget 1994. C'est le premier renversement de tendance depuis 1977. Mais il
est inacceptable que la Confédération doive recourir à l'emprunt pour ses
dépenses courantes, a-t-il critiqué.
</TX>
<TX>
"La Confédération vit au-dessus de ses moyens", a renchéri Gilbert Coutau
(PLS/GE). Pour lui, il est urgent que chaque service, Conseil fédéral et
Parlement compris, examine la situation financière avec plus de réalisme. Les
dépenses se maintiennent à un zénith inacceptable. "Mais je ne crois pas au
remède du Docteur Salvioni", a-t-il déclaré.
</TX>
<TX>
Les autres orateurs ont également mis en doute l'utilité d'un renvoi du
budget. Luregn Mathias Cavelty (PDC/GR) a notamment jugé qu'il s'agissait
d'une "arme trop grossière". Otto Piller (PS/FR) a reproché pour sa part à
Sergio Salvioni de ne pas préciser dans quels domaines des économies de cette
ampleur seraient réalisables. Le vote sur la proposition de renvoi
interviendra mercredi.
</TX>
</DOC>
