<DOC>
<DOCID>ATS.940118.0066</DOCID>
<DOCNO>ATS.940118.0066</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940118
</DT>
<PT>
163200
</PT>
<SC>
bsf135 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
lgf
</OC>
<DE>
jus fin c4ita ti
</DE>
<AU>
gu ni
</AU>
<KW>
ti argent mafia enterre decouvert lugano
</KW>
<TI>
Un trésor de la mafia sicilienne découvert près de Lugano Plusieurs millions
de dollars enfouis dans la campagne.
</TI>
<LD>
Lugano/Palerme, 18 jan (ats/ansa) Deux millions de dollars ont été découverts
dans un coffre enterré en pleine campagne aux alentours de Lugano. Il s'agit
d'un "trésor" de la mafia sicilienne qui a pu être trouvé grâce aux
révélations d'un "repenti" venu exprès vendredi de Palerme pour indiquer le
lieu exact où était enfoui l'argent.  L'information, publiée mardi par le
quotidien luganais "Corriere del Ticino" a été confirmée à Milan par la
police italienne.
</LD>
<TX>
Le "repenti" est arrivé de Palerme en grand secret vendredi dernier. Il a
conduit le procureur luganais Carla del Ponte, chargée de l'enquête, à
l'endroit précis où était enterré le coffret contenant deux millions de
dollars. Il s'agit du mafieux Salvatore Cancemi, qui s'est accusé de
l'attentat qui a coûté la vie au juge Giovanni Falcone en mai 1992, à Capaci
près de Palerme.
</TX>
<TX>
Salvatore Cancemi est considéré comme un membre de la "cupola" et fait
trembler la mafia sicilienne depuis qu'il s'est mis à table en juillet
dernier. Il a raconté au procureur antimafia de Palerme que deux millions de
dollars, déposés dans une banque luganaise, avait été récemment retirés de
l'établissement et enterrés aux environs de la ville. Selon le "repenti", cet
argent provient du trafic international de stupéfiants géré par les clans des
"Corleonesi" et ne serait que la pointe de l'iceberg.
</TX>
<TX>
La nouvelle révélée mardi par le quotidien luganais "Corriere del Ticino" a
été confirmée le même jour à Milan par les enquêteurs italiens. De son côté,
Carla del Ponte s'est refusée à toute déclaration. Selon le journal
tessinois, l'enquête conduite par Mme del Ponte pourrait prochainement mener
à la découverte d'autres caches dans la même région. La police italienne, de
son côté, a précisé mardi que la mafia aurait choisi cette nouvelle méthode
pour planquer ses gains depuis que la législation suisse est devenue plus
sévère en ce qui concerne le recyclage d'argent sale dans les banques et les
sociétés financières.
</TX>
</DOC>
