<DOC>
<DOCID>ATS.951018.0066</DOCID>
<DOCNO>ATS.951018.0066</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2808
</LE>
<DT>
951018
</DT>
<PT>
142736
</PT>
<RT>
133503
</RT>
<SC>
bsf081 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4fra sozm jus
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
france sida indemnisation hémophiles
</KW>
<TI>
Sida: la France accepte d'indemniser des hémophiles contaminés
</TI>
<LD>
Strasbourg, 18 oct (ats/afp) Le gouvernement français a accepté de verser à
titre d'indemnisation 200 000 FF et 600 000 FF (50 000 et 120 000 francs
suisses) à deux hémophiles contaminés par le virus du sida. Les lésés
s'étaient plaints des lenteurs de la justice française devant la Cour
européenne des droits de l'homme.
</LD>
<TX>
Le règlement est intervenu par un accord amiable avant que le dossier ne soit
transmis à la Cour européenne, a-t-on appris mercredi auprès de la commission
européenne des droits de l'homme.  Il est fondé sur l'article 6 de la
Convention européenne des droits de l'homme qui prévoit que toute personne a
droit à un procès "dans un délai raisonnable".
</TX>
<ST>
Quatre ans de procédure
</ST>
<TX>
Le premier cas concerne la requête introduite en 1994 devant la Cour par un
hémophile contaminé en 1984 par le sida à la suite de l'administration de
produits sanguins non chauffés. Dans sa requête, l'homme se plaignait de la
durée de la procédure introduite en mai 1990 devant les tribunaux français
pour voir reconnaître la responsabilité de l'Etat français.
</TX>
<TX>
Cette procédure aboutissait en décembre 1994 au rejet de sa demande par la
Cour d'appel administrative de Paris. Entretemps toutefois, il avait reçu
1,23 million de FF (246.000 de dollars) du fonds d'indemnisation des
transfusés et hémophiles. Il recevra 200 000 FF au titre du préjudice moral
et 23 720 FF au titre des frais.
</TX>
<ST>
Mineur séropositif
</ST>
<TX>
Le second cas est celui d'un mineur, né séropositif en 1985 d'un père
hémophile polytransfusé et lui-même séropositif. Ses parents et lui-même ont
été indemnisés en 1992 par le fonds d'indemnisation des transfusés et
hémophiles, mais son père et sa mère devaient décéder l'année suivante. Un
recours introduit devant la justice française pour voir engagée la
responsabilité de l'Etat français est actuellement pendant devant le Conseil
d'Etat.
</TX>
<TX>
Sans attendre, le requérant a toutefois saisi la Cour européenne des droits
de l'homme, se plaignant de la durée de la procédure.  Dans ce dossier, le
gouvernement français a donc accepté de verser la somme de 600 000 FF au
titre du préjudice moral et de 23 720 FF au titre des frais.
</TX>
<TX>
L'ancien premier ministre socialiste Laurent Fabius, deux autres ministres et
plusieurs hauts resposnables de la santé ont été inculpés pour complicité
d'empoisonnement dans l'affaire du sang contaminé. Plus de 1200 hémophiles
ont été infectés par du sang contaminé par le virus du sida dans les années
80 et 400 d'entre eux sont morts depuis.
</TX>
</DOC>
