<DOC>
<DOCID>ATS.950324.0036</DOCID>
<DOCNO>ATS.950324.0036</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950324
</DT>
<PT>
172400
</PT>
<SC>
bsf134 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
come c5swi eur reg fin
</DE>
<AU>
dc cp wi
</AU>
<KW>
suisse astag transport limite 40 tonnes dev
</KW>
<TI>
Premier congrès de l'industrie des transports à Interlaken Adolf Ogi veut
introduire la redevance poids lourds en 1998 développement.
</TI>
<LD>
Interlaken, 24 mars (ats) Le Conseiller fédéral Adolf Ogi a demandé aux
camionneurs d'adopter un point de vue moins sectoriel et d'accepter une
introduction de la redevance poids lourds en 1998.  Vendredi à Interlaken, le
président de l'ASTAG, Charles Friderici, a plaidé pour une hausse graduelle
de la limite des 28 tonnes.
</LD>
<TX>
Le chef du Département fédéral des transports, des communications et de
l'énergie (DFTCE) a demandé à l'Association suisse des transports routiers
(ASTAG) de ne pas suivre ses membres les plus extrémistes. Devant les 700
hôtes du premier congrès de l'ASTAG, Adolf Ogi a également déclaré qu'il
attendait plus de compréhension pour la politique fédérale des trasnports.
</TX>
<ST>
Couverture des coûts
</ST>
<TX>
Tous les usagers de la route doivent à long terme couvrir les coûts qu'ils
engendrent. Le premier pas vers un système basé sur la vérité des coûts
consiste à introduire la redevance poids lourds liée aux prestations et
acceptée par le peuple, a déclaré Adolf Ogi.
</TX>
<TX>
Le Conseil fédéral s'est fixé comme but d'introduire la nouvelle redevance le
1er janvier 1998. Cet été déjà, un projet de loi devrait être mis en
consultation. Derrière ce projet se cache une taxe kilométrique et liée au
poids, qui s'appliquera sans discrimination à tous les poids lourds suisses
et étrangers.
</TX>
<ST>
68 milliards pour la route
</ST>
<TX>
Adolf Ogi a aussi demandé aux représentants des camionneurs de s'engager pour
les nouvelles transversales alpines (NLFA). Leur réalisation a besoin du
transport commercial et de la route, ce qui se traduira par une taxe sur
l'essence perçue dans un but bien précis et limité dans le temps. Le chef du
DFTCE se souvient que les deniers publics investis dans la construction des
routes depuis 1970 se montent à 68 milliards de francs et que 25 milliards
ont été investis dans le rail durant la même période.
</TX>
<TX>
Pour M. Friderici, la limite des 28 tonnes imposée aux transporteurs routiers
doit être "démystifiée" dans le cadre des négociations européennes sur les
transports. A ses yeux, un camion de 40 tonnes ne pollue pas davantage qu'un
véhicule de 28 tonnes. En renonçant aux limites imposées à ce jour, la Suisse
pourrait en outre faire un pas vers une harmonisation de la politique des
transports et de l'imposition fiscale sur l'utilisation des routes sur la
scène européenne.
</TX>
<ST>
Hausse graduelle
</ST>
<TX>
L'ASTAG plaide pour une hausse graduelle de la limite des 28 tonnes, fixée
successivement à 32, 36 puis 40 tonnes, relève M. Friderici. En effet,
l'industrie suisse des transports routiers supporterait difficilement une
augmentation immédiate à 40 tonnes. De son côté, le directeur de l'Astag,
Michel Crippa, souligne que son association tablait sur la suppression de la
limite des 28 tonnes demandée par Bruxelles.
</TX>
<TX>
Un sondage effectué il y a plusieurs années avait montré qu'un tiers des
membres de l'association des transporteurs routiers était favorable au
maintien de la limite à 28 tonnes. Un autre tiers soutenait une augmentation
graduelle et le dernier tiers plaidait pour une élévation à 40 tonnes. Cette
proportion ne devrait guère avoir changé aujourd'hui, estime M. Friderici.
</TX>
<ST>
Rendez-vous en juin
</ST>
<TX>
Une prise de position définitive sur la question des 40 tonnes est attendue
pour l'assemblée des délégués de l'Astag en juin prochain.  Avec ce premier
congrès, l'association veut attirer l'attention du public sur l'importance du
transport routier des personnes et des marchandises.
</TX>
<TX>
Près de 5000 entreprises suisses de transport de personnes et de marchandises
par la route (véhicules utilitaires, cars, taxis) sont affiliées à l'ASTAG.
Elles représentent plus de 200 000 emplois.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: Le lead a été modifié. Les quatre paragraphes suivants
sont nouveaux.
</TX>
</DOC>
