<DOC>
<DOCID>ATS.950529.0074</DOCID>
<DOCNO>ATS.950529.0074</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950529
</DT>
<PT>
163000
</PT>
<SC>
bsf094 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
vd ecpa ecpi
</DE>
<AU>
al ct cd
</AU>
<KW>
vd aigle poupon reitzel pri resultats 94 dev
</KW>
<TI>
Bénéfice pour Poupon &amp; Reitzel Holding SA Pression accrue sur les marges
développement.
</TI>
<LD>
Aigle (VD), 29 mai (ats) Le groupe alimentaire Poupon &amp; Reitzel Holding SA
(PRI) a renoué en 1994 avec les bénéfices. Le résultat net s'établit à 2,8
millions de francs pour un chiffre d'affaires en léger recul à 76,3 millions
(-0,9 %), selon les comptes rendus publics lundi.
</LD>
<TX>
Alors que le volume des ventes a progressé de 1,5 % en 1994, le tassement du
chiffre d'affaires traduit une forte pression sur les marges, indique la
société aiglonne. Le cash-flow a atteint 5,2 millions de francs.
</TX>
<TX>
En 1993, les comptes de PRI avaient été obérés par la fermeture de sa filiale
espagnole CICOSA. Le déficit avait atteint 2 millions de francs. Sans les
activités espagnoles, PRI réalisait un résultat positif de 3,1 millions, un
cash-flow de 5,1 millions et un chiffre d'affaires de 76,7 millions.
</TX>
<ST>
Hausse des amortissements
</ST>
<TX>
Bernard Poupon, administrateur délégué explique l'évolution du résultat net
en 1994 par rapport à l'exercice précédent par l'accroissement des
amortissements. D'une année à l'autre, ces derniers passent de 1,8 à 2,4
millions de francs.
</TX>
<TX>
L'exercice 1994 a été marqué par la mise en place de la collaboration avec
l'entreprise tessinoise Trattoria-La Chinoise. Les positions en France sur le
marché des produits transalpins ont été renforcées. Le groupe enregistre une
forte progression dans le secteur des produits condimentaires.
</TX>
<ST>
Optimisme modéré pour 1995
</ST>
<TX>
Enfin, deux partenaires - DEFI Développement Finance Holding SA et l'Institut
de développement des industries agricoles et alimentaires - sont entrés dans
le capital de PRI à fin 1994. Cet apport de 6,5 millions de francs permet au
groupe de poursuivre sa politique de développement et de croissance.
</TX>
<TX>
L'exercice 1995 ne devrait pas être très différent du précédent, si l'on en
croit M. Poupon. "Nous nous battons pour notre chiffre d'affaires, mais les
conditions du marché restent difficiles", a-t-il indiqué à l'ATS. PRI emploie
environ 100 personnes en Suisse et 70 en France.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: Cash-flow ajouté au 2e paragraphe/4e et 7e paragraphes
nouveaux.
</TX>
</DOC>
