<DOC>
<DOCID>ATS.950816.0109</DOCID>
<DOCNO>ATS.950816.0109</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950816
</DT>
<PT>
110800
</PT>
<SC>
bsf033 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
reg ecpa
</DE>
<AU>
sk to
</AU>
<KW>
conseil féd céréales culture mesures rapport
</KW>
<TI>
Stabilisation de la production céréalière En 1994, 40 % de la surface a été
cultivée de manière extensive
</TI>
<LD>
Berne, 16 août (ats) En 1994, 40 % de la surface réservée à la culture des
céréales en Suisse a été cultivée de manière extensive. Les agriculteurs ont
ainsi renoncé sur 82 000 hectares aux agents raccourcisseurs, aux fongicides
et aux insecticides du semis. Ces mesures visent une stabilisation de la
production céréalière.
</LD>
<TX>
Le Conseil fédéral a adopté mercredi son rapport annuel au Parlement sur les
mesures d'orientation de la production végétale.  Ces mesures sont prévues
dans des arrêtés fédéraux adoptés en 1991 avec un triple objectif: stabiliser
la production de céréales à un niveau de 1,1 à 1,2 million de tonnes, mieux
adapter la culture des champs au site et la rendre moins intensive. Ces
arrêtés étaient une réaction à l'augmentation du taux d'autosuffisance, due à
une hausse de la production de céréales conjuguée à une baisse de la demande.
</TX>
<ST>
Dépenses en baisse
</ST>
<TX>
Les diverses mesures appliquées en 1994 ont entraîné une réduction de la
production de céréales de 70 000 à 80 000 tonnes.  Le volume total a atteint
1,13 million de tonnes. Les dépenses de la Confédération se sont montées à
158,69 million de francs, soit 22,5 millions de moins qu'en 1993. Seuls 143,5
millions de francs sont prévus à cet effet au budget 1995: les contributions
pour la production extensive sont ramenés de 800 francs à 600 francs par
hectare.
</TX>
<TX>
L'an dernier, les agriculteurs ont cultivé de manière extensive 46 000
hectares de céréales fourragères et 36 000 hectares de blé panifiable, soit
respectivement 60 % et 33 % de la surface totale réservée à chacune de ces
cultures. Ces proportions ont augmenté depuis 1993, où elles étaient de 56 %
et 28 %. Globalement, cette mesure a atteint son objectif, relève le Conseil
fédéral. Les agriculteurs ont réservé un accueil favorable à la culture
extensive et la demande des boulangers et meuniers est bonne.
</TX>
<ST>
Jachères vertes et autres
</ST>
<TX>
Environ 1,5 % des terres ouvertes ont été mises en jachère verte ou en
surfaces de compensation écologique ou encore affectées à la production de
matières premières renouvelables. Les jachères vertes ont couvert 2250
hectares. Ces surfaces assolées ne sont pas cultivées pendant une ou deux
périodes de végétation. Elles remplacent une culture dans le cadre de la
rotation et ne produisent aucun rendement.
</TX>
<TX>
2000 hectares ont été consacrés à des surfaces de compensation écologique. Il
s'agit de terres assolées dont l'exploitation est totalement abandonnée en
lisière de forêts, au bord de haies, de cours d'eau ou de routes.
</TX>
<TX>
Seuls 370 hectares concentrés dans quatre cantons (BE, AG, TG, SG) ont été
affectés à la production de matières premières renouvelables, c'est-à-dire de
plantes qui ne servent ni à l'alimentation humaine ni au fourrage, mais à la
production d'énergie ou à d'autres fins techniques. On a ainsi cultivé du
kénaf, du roseau de Chine, du colza et de la consoude.
</TX>
</DOC>
