<DOC>
<DOCID>ATS.941023.0054</DOCID>
<DOCNO>ATS.941023.0054</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941023
</DT>
<PT>
051500
</PT>
<SC>
bsf008 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ecps ecph c5swi prod
</DE>
<AU>
ry rp zs
</AU>
<KW>
suisse tourisme ttw enquete avenir
</KW>
<TI>
Enquête sur les perspectives d'avenir des agences de voyages Les clients
"pourris" par les offres de dernière minute éclairage par Hansjörg Ryser,
ATS.
</TI>
<LD>
Berne, 23 oct (ats) Les offres de dernière minute et la pression sur les prix
qu'elles impliquent causent bien des soucis aux agences de voyages. Faire des
affaires avec les vacances des autres n'est plus une sinécure. Un enquête
réalisée auprès de 160 bureaux de voyages le révèle.
</LD>
<TX>
La réalité, pour les agences de voyages, c'est le travail sur l'écran et
bientôt les distributeurs automatiques de billets d'avion.  Les
investissements qu'il faut consentir pour les systèmes informatiques de
réservation réduisent encore les marges. La lutte est rude pour tous.
</TX>
<ST>
La qualité n'est pas une priorité
</ST>
<TX>
L'enquête, réalisée à la veille de la foire du tourisme "Travel Trade
Workshop" (TTW) de Montreux, révèle que ce qui cause le plus de soucis aux
agents de voyages, ce sont les offres de dernière minute, qui "pourissent" la
clientèle. La qualité n'est plus un critère prioritaire pour les clients. On
veut partir plus souvent, moins longtemps et à meilleur compte: c'est la mode
actuelle.
</TX>
<TX>
Urs Frey, actionnaire majoritaire de Travac, partenaire d'Imholz /Danzas,
peignait il y a peu un tableau plutôt sombre de l'avenir de la branche.
Seules les agences qui trouveront des collaborations verront l'an 2000,
indiquait-il. Pour vivre, une agence doit réaliser un chiffre d'affaires de
trois millions de francs au moins, le rendement brut ne dépassant pas 10 %,
ajoutait-il.
</TX>
<ST>
Les agents moins pessimistes
</ST>
<TX>
Les organisateurs du TTW qui débute mardi prochain ont voulu savoir si les
agents de voyage voyaient tous l'avenir aussi noir.  L'Institut pour
l'économie touristique de Lucerne a réalisé à leur demande une enquête
financée par KLM auprès des agences de voyages.  Les résultats feront l'objet
d'un podium de discussions dans le cadre du TTW.
</TX>
<TX>
Sur les quelque 1200 agences que compte la Suisse, 158 gérants et
propriétaires d'agence ont été interrogés sur les problèmes actuels de la
branche et sur les perspectives d'avenir. Trois quarts des sondés ne
partagent pas le pessimisme de M. Frey.
</TX>
<ST>
Relever les défis
</ST>
<TX>
Même s'ils dépendent des grandes organisations et de leur politique des prix
et de la distribution, la majorité des sondés estiment que leur avenir est
entre leurs mains et que c'est à eux de faire ce qu'il faut pour améliorer
leur situation. Deux tiers des sondés sont à la recherche de nouvelles
possibilités qui leur permettent de relever avec succès les défis de l'an
2000.
</TX>
<TX>
Un tiers a déjà entrepris quelque chose. Près de neuf sur dix sont déjà
reliés à un système de réservation. La filiale de Swissair Traviswiss couvre
la plus grande part du marché dans ce domaine (80 ').
</TX>
<ST>
Majorité de petites entreprises
</ST>
<TX>
62 % des agences sondées ont plus de dix ans d'âge. Un bureau sur deux est
une entreprise privée indépendante. Les agences des grands voyagistes
représentent le 40 %. 6 % des agences sont liées par des accords de
coopération. 3 % travaillent selon le principe du franchising. Dans leur
grande majorité, les agences sont de petites entreprises. 81 % emploient
moins de dix collaborateurs, une seule des agences sondées en employait plus
de 20.
</TX>
<TX>
Dans leur majorité, les patrons d'agences ont suivi un apprentissage
commercial. 14 % seulement ont indiqué avoir suivi une formation spécialisée
comme expert diplômé en tourisme, spécialiste en tourisme ou spécialiste des
voyages. Pour le sondage réalisé sur une base aléatoire, les interviewers ont
eu à faire 97 fois à un homme et 61 fois à une femme.
</TX>
<TX>
suivent deux encadrés: présentation TTW et lieux de villégiature préférés des
Suisses.
</TX>
</DOC>
