<DOC>
<DOCID>ATS.940111.0024</DOCID>
<DOCNO>ATS.940111.0024</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940111
</DT>
<PT>
184100
</PT>
<SC>
bsf165 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
mil ge tg c1 c8syr
</DE>
<AU>
sm az
</AU>
<KW>
clinton assad assermentation troupe
</KW>
<TI>
Rencontre Clinton-Assad à Genève: la troupe prête serment embargo 20h30.
</TI>
<LD>
Genève, 11 jan (ats) Près de 600 soldats thurgoviens ont prêté serment mardi
soir à Genève, en prévision de la rencontre de dimanche entre le président
américain Bill Clinton et son homologue syrien Hafez el Assad. Le
divisionnaire André Liaudat, commandant de la zone territoriale 1, a présidé
à la cérémonie d'assermentation d'une partie des troupes mises à disposition
des autorités genevoises.  Celles-ci doivent renforcer le dispositif de
sécurité prévu pour la rencontre de dimanche.
</LD>
<TX>
Les soldats thurgoviens appartiennent dans leur majorité au bataillon de
fusiliers 74 du régiment d'infanterie 31. La cérémonie groupait aussi des
soldats de l'EM zo ter 1, de l'EM ar ter 14 et de la DCA. Elle s'est déroulée
à la caserne des Vernets, en présence du chef du Département militaire
thurgovien, Hermann Lei, et du conseiller d'Etat genevois Olivier Vodoz.
</TX>
<TX>
Une seconde cérémonie d'assermentation pour les soldats du bataillon
d'aéroport 1 aura lieu mercredi soir à l'aéroport de Genève-Cointrin. Environ
mille soldats au total sont engagés sur le terrain pour renforcer notamment
la sécurité de l'aéroport et de la frontière franco-genevoise.
</TX>
<TX>
Lors de la prestation de serment, le conseiller d'Etat Lei a rappelé que le
régiment 31 thurgovien avait déjà effectué à Genève "un service pour la
Suisse et pour la paix dans le monde", lors de la Conférence des Quatre
Grands (URSS, Etats-Unis, Grande-Bretagne, France) de 1954. Représentant
d'une "région située à l'extrémité nord-est de la Suisse", M. Lei a remercié
Genève de "faire connaître le nom de la Suisse dans le monde, en assumant la
lourde charge et les exigences liées" à de nombreuses conférences
internationales.
</TX>
<TX>
Pour sa part, le divisionnaire Liaudat, commandant des troupes du service
d'ordre, a souligné "l'extrême importance" de leur tâche. Il a lu ensuite la
formule du serment qui déclare notamment que "chaque militaire mettra toutes
ses forces à remplir son devoir, même au prix de sa vie". Les hommes ont
ensuite prêté serment.
</TX>
<ST>
photos Key disponibles.
</ST>
</DOC>
