<DOC>
<DOCID>ATS.950503.0042</DOCID>
<DOCNO>ATS.950503.0042</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950503
</DT>
<PT>
171000
</PT>
<SC>
bsf160 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
jus reg parn soz
</DE>
<AU>
in ps pi
</AU>
<KW>
tribunal federal requerants procedure dev
</KW>
<TI>
Le Tribunal fédéral désavoue l'Office fédéral des réfugiés L'ODR modifie ses
directives avec effet immédiat développement.
</TI>
<TX>
Lausanne, 3 mai (ats) Un réfugié ne peut se voir exclu de la procédure de
demande d'asile sous prétexte qu'il n'a pas de papiers d'identité. Le
Tribunal fédéral (TF) l'a précisé par un arrêt publié mercredi, désavouant
ainsi l'Office fédéral des réfugiés (ODR).
</TX>
<TX>
L'organisation suisse d'entraide aux réfugiés (OSAR) a salué cette décision,
de même que la Coordination genevoise pour la défense du droit d'asile. L'un
de ses responsables, Yves Brütsch, estime que plusieurs milliers de personnes
n'ont pas pu faire valoir leur demande d'asile ces deux dernières années en
raison de l'attitude restrictive de l'ODR.
</TX>
<ST>
Craintes de l'ODR
</ST>
<TX>
Dès que cette décision a été connue, le porte-parole de l'ORD, Roger
Schneeberger, a annoncé que les directives contestées étaient levées. Il
redoute toutefois une augmentation du nombre de demandes d'asile émanant de
personnes dépourvues de papiers valables.
</TX>
<TX>
Dans son verdict, le TF indique qu'une simple demande suffit pour déclencher
l'ouverture d'une procédure d'asile. L'ODR se montrait par conséquent
excessivement formaliste en refusant, depuis 1992, toutes les demandes des
réquérants qui se présentaient à un centre d'enregistrement sans présenter de
papiers et sans donner d'explication à ce propos.
</TX>
<ST>
Critiques au Parlement
</ST>
<TX>
Cette pratique, instaurée en 1992, avait déjà été critiquée par la commission
de gestion du Conseil national. Le Conseil fédéral avait toutefois soutenu la
position restrictive de l'ODR.
</TX>
<TX>
Prenant le contre-pied de l'exécutif, le TF estime que le formalisme de l'ODR
outrepasse les exigences posées par la loi fédérale sur l'asile. Il rappelle
que le législateur avait écarté toute procédure préalable d'admission
destinée à rejeter les demandes d'asile manifestement infondées.
</TX>
<TX>
Selon la loi, la demande doit être considérée comme valable dès que
l'étranger exprime la volonté de trouver en Suisse refuge contre des
persécutions dont il est l'objet. D'autres conditions ne sont pas nécessaires
pour justifier l'ouverture d'une procédure, note le TF.
</TX>
<ST>
Requérant détenu
</ST>
<TX>
En l'espèce, les juges fédéraux avaient été saisis d'un recours de droits
administratif déposé par un ressortissant de l'ancienne Yougoslavie. Arrivé
en Suisse le 21 février dernier selon les indications qu'il a données, le
recourant avait déposé une demande d'asile le 24 février avant de la
renouveler le 17 mars. Les autorités lui avaient opposé une fin de non
recevoir, le priant de se procurer les papiers nécessaires. Il avait ensuite
été arrêté puis placé en détention en vue d'expulsion.
</TX>
<TX>
La décision de mise en détention avait été prise par un juge bâlois.
L'intéressé avait recouru auprès du Tribunal fédéral. Selon le service
oecuménique d'aide aux réfugiés pour la région bâloise, ce requérant d'asile
a été entretemps libéré. (arrêt 2A.135/1995 du 26 avril 1995)
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: les deuxième et troisième paragraphe de la dépêche sont
nouveaux. Ils contiennent la réaction de l'ORD et la prise de position des
organisations d'aide aux réfugiés.
</TX>
</DOC>
