<DOC>
<DOCID>ATS.940727.0121</DOCID>
<DOCNO>ATS.940727.0121</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940727
</DT>
<PT>
052300
</PT>
<SC>
bsf012 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
umw gr
</DE>
<AU>
mb ll tp
</AU>
<KW>
suisse parc national 80 ans 2e f-separee
</KW>
<TI>
Le Parc national suisse a 80 ans Un lieu de préservation de la nature, non un
centre de délassement 2e fiche séparée.
</TI>
<LD>
Zernez (GR), 27 juil (ats) Le Parc national suisse a vu le jour le premier
août 1914. Depuis son ouverture officielle, sa vocation première n'a pas
changé. Contrairement à certains parcs nationaux étrangers, celui des Grisons
ne propose pas le délassement à ses visiteurs: il veut avant tout préserver
la nature.
</LD>
<TX>
Le Parc national suisse compte 168 kilomètres carrés. Son territoire s'étend
sur les communes grisonnes de Zernez, S-Chanf, Scuol et Valchava, à une
altitude oscillant entre 1500 et 3200 mètres.
</TX>
<TX>
Chaque année près de 200 000 personnes visitent le parc. Il a atteint
désormais sa capacité limite, malgré une stricte réglementation: interdiction
de quitter les sentiers, d'allumer un feu, de camper ou d'abandonner des
déchets.
</TX>
<ST>
Parc divisé en deux
</ST>
<TX>
Pour l'heure, il n'est pas question d'agrandir le parc. Selon son directeur,
Klaus Robin, il pourrait cependant être subdivisé en deux zones: l'une serait
ouverte aux visiteurs, l'autre strictement protégée. Les responsables
espèrent ainsi mieux canaliser le flux annuel de visiteurs.
</TX>
<TX>
Plusieurs espèces animales disparues de Suisse ont été réintroduites dans le
parc. C'est le cas notamment du bouquetin, symbole des armoiries grisonnes.
Depuis 1991, quelques gypaètes barbus survolent à nouveau le territoire
helvétique.
</TX>
<ST>
Ours et loup
</ST>
<TX>
En revanche, les lynxs qui y ont été lâchés en 1972 ne se sont pas limités
aux frontières du parc: ils ont été signalés ailleurs en Basse Engadine. M.
Robin ne s'opposerait pas au retour du loup ou de l'ours, par exemple, bien
que la réintroduction de nouvelles espèces n'est pas en cours.
</TX>
</DOC>
