<DOC>
<DOCID>ATS.940220.0010</DOCID>
<DOCNO>ATS.940220.0010</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940220
</DT>
<PT>
194500
</PT>
<SC>
bsf134 bsf
</SC>
<PC>
2
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
vot come
</DE>
<AU>
pi
</AU>
<KW>
suisse votations federales synthese du jour
</KW>
<TI>
Votations fédérales à l'ombre de l'initiative des Alpes Déception au Conseil
fédéral - Bruxelles "prend note" synthèse du jour.
</TI>
<LD>
Berne, 20 fév (ats) Le trafic de marchandises en transit devra emprunter le
rail en Suisse après l'adoption ce week-end de l'initiative des Alpes à 52 %
des voix, malgré l'opposition romande.  Les trois autres objets routiers,
vignette et taxes poids lours ont facilement passé, ainsi que la loi sur la
navigation aérienne.  L'initiative des Alpes a suscité une réaction amère
d'Adolf Ogi, et Bruxelles "a pris note". La participation a atteint 40 %.
</LD>
<TX>
Avec l'initiative "pour la protection des régions alpines contre le trafic de
transit", le Conseil fédéral et la majorité bourgeoise du Parlement se
trouvent du côté des perdants. Ils avaient jugé l'initiative "dépassée et
inutile" puisque la construction des Nouvelles lignes ferroviaires à travers
les Alpes (NLFA) est de toute façon prévue. De plus, l'initiative interdira
d'augmenter la capacité des routes de transit dans les Alpes, pour empêcher
par exemple le percement d'un deuxième tunnel routier au Gothard.
</TX>
<ST>
Les Romands ont dit "non"
</ST>
<TX>
Le canton d'Uri, très actif pendant la campagne, a comme prévu été le plus
fervent partisan de l'initiative, avec 87,6 % d'approbation.  Seuls sept
cantons l'ont rejetée, dont tous les romands. Le Valais, qui craignait pour
l'autoroute N 9 entre Sierre et Brigue, a dit "non " à 74,4 %, plus forte
majorité opposée. L'Argovie a été le seul canton alémanique à leur emboiter
le pas, à une majorité de 51,6 %.
</TX>
<ST>
Redevances routières maintenues
</ST>
<TX>
La majorité du peuple et des cantons ont approuvé le maintien des redevances
routières introduites il y a près de dix ans: la vignette autoroutière et la
taxe poids lourds. La première a passé la rampe avec 68,5 % des voix, la
seconde avec 72,1 %. Les deux redevances seront adaptées au renchérissment,
ce qui fera passer la vignette de 30 à 40 francs. Dans la foulée, le peuple
suisse a donné son aval à une transformation ultérieure de la taxe poids
lourds forfaitaire en une redevance liée aux prestations, avec 67,2 % des
voix.
</TX>
<TX>
Fidèles à leurs habitudes, les Romands n'ont pas montré un grand enthousiasme
pour les redevances routières. Vaud et Neuchâtel ont même rejeté la vignette
à 52,9 % et 52,1 % respectivement. La base constitutionnelle pour la nouvelle
taxe poids lourds appliquant le principe du "pollueur-payeur" a généralement
reçu un accueil un peu plus timide que les deux redevances existantes. Les
cantons du Valais et de Vaud l'ont même rejetée, à respectivement 54,7 % et
51,5 %.
</TX>
<ST>
Oui à l'aviation
</ST>
<TX>
Un cinquième "oui" est sorti des urnes pour la révision de la loi sur la
navigation aérienne. Les partisans de cette révision, qui faisaient valoir la
nécessité d'adapter une loi de 1948 aux réalités actuelles, ont convaincu
61,1 % des votants. Tous les cantons ont approuvé cette révision.
</TX>
<ST>
Adolf Ogi: je me suis battu et j'ai perdu
</ST>
<TX>
"Je me suis battu et j'ai perdu. Il faut accepter le verdict du peuple", a
réagi le conseiller fédéral Adolf Ogi après l'acceptation de l'initiative des
Alpes. Les négociations bilatérales avec l'Europe n'en seront pas facilitées.
La Suisse devra, une fois de plus, expliquer sa situation particulière. Adolf
Ogi a aussi déploré qu'on doive de nouveau constater un fossé entre Romands
et Alémaniques. Il s'est en revanche dit fort satisfait de l'acceptation
nette des quatre autres objets.
</TX>
<ST>
Satisfaction et inquiétudes
</ST>
<TX>
L'acceptation des cinq objets de politique des transports soumis au vote a
suscité une grande satisfaction dans le camp vert-rose, avec toutefois
quelques réserves en ce qui concerne le subventionnement du trafic aérien. La
droite politique et les transporteurs sont inquiets de l'adoption de
l'initiative des Alpes, en particulier pour les négociations bilatérales avec
l'Union européenne. PDC, PRD, UDC et libéraux comptent maintenant sur une
application "raisonnable" des principes de l'initiative.
</TX>
<TX>
L'Association suisse des transports routiers (Astag) dénonce l'introduction
d'une redevance poids lourds liée aux prestations ou à la consommation,
susceptible de mettre selon elle la branche en grosse difficulté. Quant au
TCS et à l'ACS, ils estiment que la limite est désormais atteinte, voire
dépassée, en ce qui concerne les charges fiscales grevant le trafic motorisé.
Ces associations se disent aussi inquiètes des conséquences aux niveaux
national et international de l'acceptation de l'initiative des Alpes.
</TX>
<TX>
"C'est la première fois que le peuple suisse se prononce sur sa législation
aérienne et le score est net et sans appel", a déclaré Pierre Moreillon,
vice-président d'Aérosuisse, fédération faîtière de l'aéronautique suisse. Le
groupe Swissair (Swissair, Crossair et Balair/CTA) s'est également réjoui de
l'acceptation de la loi sur la navigation aérienne, qui donne une position
plus crédible à la Suisse dans ses négociations avec l'Union européenne.
</TX>
<ST>
Réaction de Bruxelles imminente
</ST>
<TX>
De son côté, la Commission européenne a "pris note avec regret" dimanche soir
à Bruxelles du résultat de l'initiative des Alpes. Au niveau des Etats
membres de l'Union Européenne, des réactions pourraient venir dès lundi. Les
relations Suisse-UE figurent en effet comme point divers à l'ordre du jour
des ministres des affaires étrangères des Douze, lundi à Bruxelles.
</TX>
<TX>
Officiellement, la Commission européenne s'est bien gardée de prendre
position avant le vote sur cette "affaire intérieure". Il n'en reste pas
moins que, vue de Bruxelles, l'initiative des Alpes est considérée comme
contraire à l'esprit, tant de l'accord de transit, que de la politique
communautaire des transports. Le principe de base pour l'UE, ainsi que le
rappelait récemment un haut- fonctionnaire de la Commission, est que les
opérateurs doivent avoir le libre choix du moyen de transport.
</TX>
</DOC>
