<DOC>
<DOCID>ATS.940113.0017</DOCID>
<DOCNO>ATS.940113.0017</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940113
</DT>
<PT>
193000
</PT>
<SC>
bsf180 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ge ecpb
</DE>
<AU>
al wi
</AU>
<KW>
ge banque pasche a nouveau en mains suisses
</KW>
<TI>
La Banque Pasche à nouveau en mains suisses.
</TI>
<LD>
Genève, 13 jan (ats) La Banque Pasche SA, à Genève, se trouve à nouveau en
mains suisses. Le directeur général Alain Golaz et les cadres supérieurs ont
porté de 40 à 90 % leur participation au capital, ont-ils indiqué jeudi soir
lors d'une conférence de presse à Genève. Fondée en 1885, la banque privée
genevoise a appartenu ces trente dernières années à la Lyonnaise de Banque.
Celle-ci conserve 10 % du capital.
</LD>
<TX>
Devant la presse, M. Golaz a rappelé les trois objectifs qu'il s'était fixé
en prenant la direction de la Banque Pasche il y a cinq ans. Pour reprofiler
la banque sur le marché, il convenait de lui rendre son rôle d'établissement
privé, de lui trouver un créneau de profitabilité, et enfin de lui rendre sa
nationalité helvétique.
</TX>
<TX>
Selon le directeur général, les résultats des derniers exercices prouvent que
les deux premières étapes ont été accomplies. Quant à la troisième, elle se
réalise avec l'opération annoncée jeudi.  Désormais, M. Golaz détient 70 % du
capital de la Banque Pasche, la fondation des cadres (7 personnes) 20 % et la
Lyonnaise de Banque 10 '.
</TX>
<ST>
Collaboration
</ST>
<TX>
Après 30 ans de contrôle et de collaboration, les ponts ne sont pas rompus
entre la Banque Pasche et la Lyonnaise de Banque. A titre d'exemple de
collaboration, M. Golaz a mentionné une SICAV luxembourgeoise qui permet déjà
d'offrir à la clientèle technologies et produits financiers.
</TX>
<TX>
Alain Golaz s'est montré optimiste face au processus de concentration des
banques privées en cours à Genève. "Nous sommes en mesure d'offrir au client
un accueil, nos compétences et nos performances", a-t-il déclaré.
</TX>
<ST>
Importance des résultats
</ST>
<TX>
Robert Pennone, président de la société de marketing et de conseils M % A
Paramètre, a souligné que, dans le secteur des banques privées, les résultats
ont davantage d'importance que la nécessité d'atteindre une taille critique.
M. Pennone a été associé aux stratégies de rachat du capital et de
financement de l'opération.
</TX>
<TX>
Pour l'exercice 1993, la Banque Pasche annonce - sur une base pour la
première fois consolidée - un total du bilan de 280 millions de francs,
contre 129 millions pour 1992. Le bénéfice net s'est accru de 35,9 % à 4,14
millions et le cash-flow de 79,7 % à 9 millions.
</TX>
<TX>
Le produit net bancaire atteint 25,6 millions de francs, en progression de
près de 30 %. Les provisions ont presque triplé par rapport à 1992,
atteignant 3,2 millions de francs. "Une mesure dictée par la sagesse, selon
Alain Golaz, après un bon exercice 1993".
</TX>
</DOC>
