<DOC>
<DOCID>ATS.941115.0022</DOCID>
<DOCNO>ATS.941115.0022</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941115
</DT>
<PT>
183900
</PT>
<SC>
bsf161 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
fbf
</OC>
<DE>
fr par fin
</DE>
<AU>
yd sh
</AU>
<KW>
fr parlement budget 1995
</KW>
<TI>
Budget 1995 de l'Etat de Fribourg: le parlement entre en matière.
</TI>
<LD>
Fribourg, 15 nov (ats) Le parlement fribourgeois est entré en matière sans
rechigner, mardi, sur le projet de budget de l'Etat pour 1995.  Plusieurs
députés ont regretté que le gouvernement n'ait diminué que de quatorze unités
l'effectif du personnel, mais tous ont loué son coup de frein à la
progression du déficit financier.
</LD>
<TX>
Le projet, compte tenu des légères modifications proposées par la commission
parlementaire, présente un déficit final de 52,48 millions de francs (budget
1994: 50,2 millions). Le déficit financier, véritable indicateur de l'état
des finances, est de 100,29 millions de francs (1994: 129 millions), pour un
total des dépenses de 1,832 milliard de francs. Cinq programmes d'économies
ont permis cette amélioration. Le dernier a été adopté en octobre.
</TX>
<TX>
Les groupes ont tous salué ce coup de frein à la progression des déficits,
obtenu grâce à une hausse des dépenses (+ 1,7 %) plus faible que celle des
recettes (+ 3,6 %). Mais plusieurs députés du camp bourgeois ont regretté que
le gouvernement n'ait pas respecté l'objectif, décidé par le parlement pour
les années 1994 à 1996, de diminuer chaque année de 50 unités l'effectif
total du personnel.
</TX>
<TX>
Le Conseil d'Etat propose en effet de ne baisser que de quatorze le nombre de
postes équivalent au plein temps, pour le porter à 7132.  Motif: si l'on
ignore l'augmentation des postes dans l'enseignement et les douze postes
nouveaux pour la lutte contre la criminalité, la baisse de 50 unités est
quand même réalisée. Pour les démocrates- chrétiens notamment, qui n'ont
toutefois pas annonçé d'amendement, l'exécutif cherche des astuces pour se
soustraire à la volonté du parlement.
</TX>
</DOC>
