<DOC>
<DOCID>ATS.950720.0046</DOCID>
<DOCNO>ATS.950720.0046</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950720
</DT>
<PT>
173600
</PT>
<SC>
bsf119 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
zh ecpb fin
</DE>
<AU>
fd ct cd
</AU>
<KW>
zh devises
</KW>
<TI>
Marché zurichois des devises: recul du dollar et de la livre Le cours des
métaux précieux en nette chute
</TI>
<LD>
Zurich, 20 juil (ats) Le dollar et la livre ont perdu du terrain jeudi sur le
marché des changes de Zurich, de même que l'ECU et le yen. Le recul des
devises de la plupart des pays industrialisés a encore poussé le franc suisse
à la hausse. Les cours des métaux précieux sont en net recul.
</LD>
<TX>
Le franc français s'est pratiquement maintenu à son niveau de la veille par
rapport au franc suisse, malgré la décision de la Banque de France d'abaisser
son taux de prises en pension de 5 à 10 jours de 7,25 à 7,00 %. Le 6 juillet,
ce taux avait été ramené de 7,50 à 7,25 %. Comme cette adaptation des taux
avait déjà été annoncée de manière implicite, la mesure a eu peu d'effets
directs sur le marché des devises.
</TX>
<TX>
La livre a poursuivi sa chute. Les crédits bancaires britanniques, corrigés
des variations saisonnaires, n'ont augmenté que de 1,7 milliard de livres au
mois de mai, alors que l'on s'attendait à une progression de 4 milliards. Les
analystes craignent une récession et sont favorables à une baisse des taux.
</TX>
<TX>
Le dollar a clôturé à 1,1475 franc jeudi à Zurich, contre 1,1565 franc la
veille. 100 DM valaient 83,35 (83,40) francs, 100 francs français 23,95
(24,00) francs et 100 lires 0,0713 (0,0715) franc en fin de séance. La livre
sterling s'affichait à 1,8341 (1,8454) franc et l'ECU à 1,5396 (1,5447)
franc. 100 yens cotaient 1,3085 (1,3190) franc. La devise japonaise a ainsi
perdu plus de 7 centimes par rapport au franc en um mois.
</TX>
<TX>
Parallèlement au recul de Wall Street, l'or a enregistré de nettes pertes.
L'once s'échangeait à 387,25 (390,85) dollars en fin de journée, et le kilo à
14 300 (14 525) francs. L'once d'argent était cotée à 5,14 (5,40) dollars. Le
prix du kilo de métal gris a pour sa part reculé de plus de 5 %, à 190,20
(200,70) francs.
</TX>
</DOC>
