<DOC>
<DOCID>ATS.941016.0060</DOCID>
<DOCNO>ATS.941016.0060</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941016
</DT>
<PT>
112200
</PT>
<SC>
bsf031 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
ecph umw for kul vd int
</DE>
<AU>
cm tp
</AU>
<KW>
lausanne unesco tourisme naturel forum
</KW>
<TI>
Forum international à Lausanne Le tourisme, chance ou danger pour la nature
et la culture.
</TI>
<LD>
Lausanne, 16 oct (ats) Les régions touristiques doivent préserver leurs
valeurs originelles si elles veulent garder leurs attraits.  C'est le thème
d'un forum de l'UNESCO qui s'est ouvert, pour quatre jours, dimanche à
Lausanne. L'Indonésie et la Suisse sont les pays de référence pour ce
colloque sur les rapports entre la tourisme, la culture et la nature.
</LD>
<TX>
La Commission nationale suisse pour l'UNESCO et l'Office national suisse du
tourisme, organisateurs de la rencontre, rappellent que le tourisme est un
secteur économique porteur. L'an dernier, les voyageurs ont fait 500 millions
de déplacements dans le monde et dépensé près de 500 milliards de francs.
</TX>
<ST>
Inquiétudes pour l'identité historique
</ST>
<TX>
Cette branche économique est devenue l'un des plus grands employeurs de la
planète. "Mais l'ampleur même et l'impact des flux de voyageurs dans les
endroits visités suscitent des inquiétudes quant à l'authenticité de ceux-ci,
que ce soit en termes d'identité culturelle ou pour la préservation des sites
naturels", déclarent les organisateurs du forum.
</TX>
<TX>
Ils ajoutent que l'avenir des stations et régions d'accueil est conditionné
par une prise de conscience débouchant sur des mesures de sauvegarde. S'ils
parviennent à conserver leurs richesses originales, les pays encore
sous-développés seront en mesure de tirer le meilleur parti des
investissements touristiques.
</TX>
<TX>
Le débat sur "la culture menacée ou enrichie par le tourisme international"
et "les dangers qui pèsent sur l'environnement naturel " sera introduit lundi
par le conseiller fédéral Jean-Pascal Delamuraz. Le progrès scientifique et
technique a transformé profondément la nature et la culture, rappelle le chef
du Département fédéral de l'économie. Néanmoins, pour se faire une place sur
le marché touristique, il faut continuer de miser sur les particularités
naturelles et culturelles.
</TX>
</DOC>
