<DOC>
<DOCID>ATS.941002.0019</DOCID>
<DOCNO>ATS.941002.0019</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941002
</DT>
<PT>
185100
</PT>
<SC>
bsf064 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6bos mil int
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
bosnie convois onu bloques synthese
</KW>
<TI>
En dépit d'un accord conclu samedi Les Serbes continuent de bloquer des
convois de l'ONU en Bosnie synthèse du week-end.
</TI>
<LD>
Sarajevo, 2 oct (ats/afp/reuter) Les Serbes bosniaques ont bloqué dimanche
quatre convois de l'ONU en Bosnie, en dépit d'un accord conclu samedi
prévoyant leur libre passage. Le commandant des forces serbes bosniaques
s'est par ailleurs déclaré prêt à un accord sur "l'arrêt total et définitif
des hostilités".
</LD>
<TX>
"Nous avons demandé des autorisations pour neuf convois et avons reçu la
permission pour sept. Les quatre premiers ont été arrêtés à des postes de
contrôle serbes bosniaques", a déclaré un porte-parole de l'ONU.
</TX>
<ST>
Enclaves musulmanes concernées
</ST>
<TX>
Les dirigeants serbo-bosniaques ont accepté samedi à l'issue d'une réunion
avec les commandants de la Force de protection de l'ONU (FORPRONU) de rouvrir
les corridors terrestres à partir du 2 octobre.  Cette réouverture concerne
les convois logistiques de l'ONU que les Serbes bosniaques bloquaient en
représailles aux frappes aériennes de l'OTAN du 22 septembre dernier. Mais
l'état-major serbe n'ayant pas signé l'accord, des doutes subsistent sur la
reprise effective des convois.
</TX>
<TX>
Le blocus des convois humanitaires a provoqué des pénuries alimentaires dans
les enclaves musulmanes de Bosnie orientale (Zepa, Srebrenica et Gorazde),
assiégées par les Serbes. Quelques 125 000 personnes y vivent dans des
conditions extrêmement difficiles.
</TX>
<ST>
Echange de prisonniers
</ST>
<TX>
L'accord signé samedi prévoit également un échange de prisonniers entre
Serbo-bosniaques et Musulmans. Il prévoit aussi l'évacuation médicale des
malades se trouvant dans les enclaves musulmanes encerclées par les Serbes et
l'autorisation pour les médecins de l'ONU de s'y rendre.
</TX>
<TX>
Les Serbes bosniaques ont par ailleurs accepté de négocier la réouverture du
pont humanitaire aérien vers l'aéroport de Sarajevo.  Ils avaient forcé l'ONU
à le suspendre en menaçant d'abattre les appareils qui survoleraient la
piste.
</TX>
<ST>
Mladic prêt à arrêter les hostilités
</ST>
<TX>
Le commandant des forces serbes bosniaques, le général Ratko Mladic, s'est
déclaré prêt à conclure avec ses homologues musulman et croate un accord sur
"l'arrêt total et définitif des hostilités". Le général Mladic propose à cet
effet "une rencontre des commandants de toutes les parties au conflit. A
savoir de la Croatie, qui maintient des troupes en Bosnie et aide les Croates
en Bosnie centrale, du HVO (forces croates bosniaques), des forces musulmanes
et de l'armée de la République serbe" (proclamée unilatéralement en Bosnie).
</TX>
<TX>
"Il est même possible de se mettre d'accord, estime-t-il, pour séparer les
forces de part et d'autre de la ligne de contact. La force de paix des
Nations Unies pourrait prendre le contrôle des lignes de séparation ainsi
établies." Une interposition de Casques bleus entre les belligérants aurait
pour effet de geler la situation sur le terrain, où les forces serbes
contrôlent environ 70 % du territoire de la Bosnie-Herzégovine.
</TX>
</DOC>
