<DOC>
<DOCID>ATS.940624.0063</DOCID>
<DOCNO>ATS.940624.0063</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940624
</DT>
<PT>
155800
</PT>
<SC>
bsf125 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
ecpt fin sozv
</DE>
<AU>
sh wi
</AU>
<KW>
suisse libre passage retrait initiative dev
</KW>
<TI>
Libre passage dans la prévoyance professionnelle La Société des employés de
commerce retire son initiative développement.
</TI>
<LD>
Bienne, 24 juin (ats) L'initiative populaire pour le libre passage intégral
dans la prévoyance professionnelle ne sera pas soumise au peuple. L'assemblée
des délégués de la Société suisse des employés de commerce (SSEC) a décidé
jeudi à Bienne de la retirer en faveur de la loi sur le libre passage adoptée
par les Chambres fédérales.
</LD>
<TX>
"Mieux vaut une loi relativement bonne tout de suite qu'une loi parfaite dans
quelques années", a dit le conseiller national Alexander Tschäppät (PS/BE),
président central de la SSEC. Sur les 139 délégués présents, deux seulement
ont voté contre le retrait de l'initiative. Cette dernière exigeait pourtant
le libre passage intégral pour tous les salariés, ce que ne garantit pas la
loi.  L'initiative avait recueilli plus de 120 000 signatures en 1988.
</TX>
<TX>
La SSEC demande que la nouvelle loi entre en vigueur le 1er janvier 1995.
Pour elle, il faut faire sauter aussi vite que possible les "chaînes dorées"
qui restreignent la mobilité des salariés et leur causent souvent de lourdes
pertes financières en cas de changement d'emploi. Le Parlement a déjà
amélioré le projet de loi du Conseil fédéral, et il devrait être possible de
supprimer les défauts qui subsistent dans les prochaines années, a relevé M.
Tschäppät.
</TX>
<ST>
Non à la retraite à 64 ans pour les femmes
</ST>
<TX>
L'assemblée a par ailleurs adopté une résolution contre le relèvement de
l'âge de la retraite des femmes, qualifié d'"absolument incompréhensible". La
SSEC s'y oppose notamment en raison du taux de chômage déjà élevé et des
coûts supplémentaires qui en résulteraient pour d'autres assurances sociales.
Elle demande que le projet de 10e révision de l'AVS soit divisé afin que le
peuple puisse se prononcer séparément sur le relèvement de l'âge de la
retraite des femmes. Pour sa part, la SSEC est favorable à un âge de la
retraite flexible.
</TX>
<TX>
Les délégués ont aussi protesté contre les mesures d'économies prises par la
Confédération et les cantons dans le domaine de la formation. Pour la SSEC,
ces mesures sapent les bases de la compétitivité de l'économie suisse et
doivent être rejetées. Elle demande au contraire aux autorités de développer
l'enseignement professionnel et d'encourager tous les efforts des entreprises
et des associations en faveur de la formation et du perfectionnement
professionnels.
</TX>
</DOC>
