<DOC>
<DOCID>ATS.940624.0099</DOCID>
<DOCNO>ATS.940624.0099</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940624
</DT>
<PT>
125700
</PT>
<SC>
bsf079 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
eng ecps
</DE>
<AU>
jq rp
</AU>
<KW>
zh produits petroliers ventes redemarrage
</KW>
<TI>
Produits pétroliers: la demande redémarre Les ventes d'essence se
normalisent.
</TI>
<LD>
Zurich, 24 juin (ats) Après avoir touché le fond l'an passé, les ventes de
produits pétroliers en Suisse redémarrent depuis janvier.  La tendance est
particulièrement marquée pour les huiles de chauffage. Les consommateurs
anticipent l'introduction de la TVA et profitent des bas prix actuels pour
remplir leurs cuves, Sévèrement touchées en 1993 par la taxe supplémentaire
de 20 centimes, les ventes d'essence sont en passe de se normaliser.
</LD>
<TX>
En 1993, les ventes de produits pétroliers en Suisse sont tombées à leur plus
bas niveau depuis 1988, a indiqué Rolf Hartl, administrateur de l'Union
pétrolière (UP), organisation faîtière de de la branche, vendredi à Zurich en
marge de l'assemblée générale annuelle. Les ventes intérieures ont atteint
12,3 millions de tonnes, 6,3 % de moins que l'année précédente.
</TX>
<ST>
Sans plomb prédominante
</ST>
<TX>
Les huiles de chauffage ont été un peu plus touchées que les carburants.
Globalement, les ventes d'essence pour moteurs ont baissé de 7,2 %, à 3,7
millions de tonnes. Les ventes de super au plomb se sont effondrées, tombant
à moins de 1 million de tonnes, soit un recul de près de 30 % sur 1992. La
sans plomb a accentué sa prédominance. Avec 2,7 millions de tonnes écoulées
(+ 4,7 ), le carburant non-polluant a représenté 73 % des ventes totales.
</TX>
<TX>
Les huiles de chauffage ont reculé de 8,9 %, à 5,5 millions de tonnes, les
consommateurs ayant largement puisé dans leurs stocks.  Sauf en 1989, jamais
on n'avait enregistré un si bas niveau depuis les années 70, a souligné M.
Hartl.
</TX>
<ST>
Revirement de tendance
</ST>
<TX>
Le début d'année 1994 semble marquer un revirement de tendance.  Sur les cinq
premiers mois, les ventes en gros ont augmenté globalement de 4,3 %, à 4,68
millions de tonnes. En dépit d'un hiver plus clément que le précédent, les
ventes d'huiles de chauffage ont remonté de 7,6 %, à 2,31 millions de tonnes.
</TX>
<TX>
On peut supposer que les consommateurs ont profité des prix extrêmement bas
actuels pour gonfler leurs stocks, a fait observer l'administrateur de l'UP.
Selon M. Hartl, cette tendance devrait se poursuivre au deuxième semestre.
L'introduction de la taxe sur la valeur ajoutée (TVA) le 1er janvier prochain
devrait aussi contribuer à doper la demande.
</TX>
<TX>
Les ventes totales de carburants ont progressé de 1,4 % de janvier à mai.
L'essence automobile a encore reculé de 1,4 %, subissant toujours le
contrecoup de la taxe douanière de 20 centimes par litre appliquée depuis
mars 1993.
</TX>
<ST>
Effets estompés
</ST>
<TX>
Mais ses effets commencent à s'estomper. En avril et en mai, les ventes à la
colonne ont redémarré, enregistrant une hausse de 3,7 % par rapport aux mois
correspondants de 1993. En mai, la sans plomb a constitué pour la première
fois plus de 80 % des ventes.
</TX>
<TX>
Rolf Hartl a également présenté la position de l'UP sur le projet de
politique énergétique mis en consultation au printemps par le Conseil
fédéral. C'est un refus sans ambiguïté, tant en ce qui concerne la taxe sur
les émissions de CO2 que la loi sur l'énergie.
</TX>
</DOC>
