<DOC>
<DOCID>ATS.940130.0017</DOCID>
<DOCNO>ATS.940130.0017</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940130
</DT>
<PT>
184300
</PT>
<SC>
bsf073 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
c4ita gr div umw sta
</DE>
<AU>
fr ce tp
</AU>
<KW>
grisons avalanche italien tue
</KW>
<TI>
Grisons - Un randonneur italien tué par une coulée de neige Au moins onze
victimes d'avalanches cet hiver.
</TI>
<LD>
Val d'Angel (GR), 30 jan (ats) Un skieur italien âgé de 45 ans a été emporté
dimanche matin par une avalanche dans le Val d'Angel, en Engadine (GR). La
Garde aérienne suisse de sauvetage (Rega) est intervenue, mais l'homme était
décédé lorsqu'il a été retrouvé, a annoncé la police cantonale grisonne. Au
moins onze personnes ont été victimes d'avalanches, depuis le début de la
saison.
</LD>
<TX>
Lando Taiuti, domicilié à Lecco, dans la province de Côme en Italie. Il était
en randonnée à peau de phoque avec son épouse en direction de la cabane
Jürg-Jenatsch. Malgré un choix d'itinéraire prudent, le couple s'est engagé
sur une corniche de neige qui a cédé.  Il était environ onze heures dimanche
matin.
</TX>
<TX>
L'homme a été entièrement enseveli sous la neige, sa femme partiellement.
Elle a pu se libérer. Des touristes l'ont aidée à rechercher le disparu et
ont alerté les équipes de secours. Environ une demi-heure après le
déclechement de l'avalanche, le corps de l'homme a été retrouvé. Il avait
cessé de vivre.
</TX>
<ST>
Onze victimes cette saison
</ST>
<TX>
Cet accident porte à onze personnes au moins le nombre de victimes
d'avalanches cet hiver. La dernière coulée de neige fatale s'est produite le
15 janvier en Valais. Deux randonneurs valaisans ont perdu la vie ce jour-là.
</TX>
<TX>
Entre septembre 1992 et septembre 1993, 28 personnes sont décédées en Suisse
dans des avalanches. Il y avait eu treize victimes durant l'hiver 1991/1992.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions Ce décès par avalanche figure dans la synthèse
trafic/météo (bsf066) et dans le résumé du week-end (bsf069) que vous avez
déjà reçus.
</TX>
</DOC>
