<DOC>
<DOCID>ATS.950207.0149</DOCID>
<DOCNO>ATS.950207.0149</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950207
</DT>
<PT>
061500
</PT>
<SC>
bsf011 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c3per c3ecu mil aet
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
perou equateur negociations espoir
</KW>
<TI>
Poursuite des combats à la frontière entre le Pérou et l'Equateur Espoir de
reprise des négociations à Brasilia.
</TI>
<LD>
Brasilia, 7 fév (ats/afp) Les conversations en vue d'un cessez-le-feu entre
le Pérou et l'Equateur pourraient reprendre dans les heures qui viennent à
Brasilia, estimait-on lundi au ministère brésilien des Affaires étrangères.
Ces discussions avaient été interrompues dimanche à Rio sans qu'un accord eut
été conclu.
</LD>
<TX>
Cette relance des négociations, a-t-on expliqué, pourrait intervenir à
l'issue de la tournée-éclair qu'effectue depuis dimanche le président
équatorien Sixto Duran Ballen. Son voyage a pour but d'expliquer le point de
vue de Quito à ses homologues argentin, brésilien et chilien.
</TX>
<ST>
Réponse attendue
</ST>
<TX>
Le Pérou, dimanche, avait fait savoir par la voix de son principal
négociateur, M. Eduardo Ponce, qu'il considérait les négociations comme
terminées et n'entendait pas aller à Brasilia. Lundi toutefois, un diplomate
péruvien à Brasilia n'a pas exclu que les conversations puissent reprendre
dans la capitale brésilienne. Tout dépend, a-t-il dit, de la réponse de
l'Equateur à la dernière proposition d'accord présentée à Rio par les pays
garants du traité frontalier entre les deux pays.
</TX>
<TX>
Le président équatorien a quant à lui précisé que ces conversations se
poursuivraient seulement "au niveau des ambassadeurs ". Cependant, à toutes
fins utiles, son principal négociateur, le vice-ministre des Affaires
étrangères, Marcelo Fernandez de Cordoba, a décidé a décidé de rester dans la
capitale brésilienne.
</TX>
<ST>
Délai demandé par Quito
</ST>
<TX>
Les conversations de Rio ont réuni entre mardi et dimanche des représentants
équatoriens et péruviens, ainsi que des quatre pays garants (Chili, Brésil,
Argentine, Etats-Unis) du Protocole de Rio.  Ce traité signé en 1942 délimite
officiellement la frontière entre le Pérou et l'Equateur.
</TX>
<TX>
Selon le ministre argentin des Affaires Etrangères Guido di Tella.  elles
sont entrées dimanche dans une "impasse très sérieuse" après que Quito eut
demandé un délai supplémentaire pour étudier le troisième projet d'accord
présenté par les garants.
</TX>
<ST>
Option militaire renforcée
</ST>
<TX>
Les incertitudes qui demeurent sur la viabilité d'une solution diplomatique
au conflit ont logiquement renforcé l'option militaire.  Soulignant que les
Equatoriens avaient été déjà délogés de deux positions (Cueva de los Tallos
et Base Sur), M. Fujimori avait assuré que ses troupes étaient précisément en
train de mener un assaut contre une troisième position, celle de Tiwinsa.
</TX>
<TX>
La prise de cette position, annoncée lundi par une chaîne de télévision
proche de l'armée péruvienne, n'a pas été confirmée de source officielle. A
Quito, le ministre de la Défense, le général José Gallardo, a démenti que des
positions équatoriennes soient tombées.
</TX>
</DOC>
