<DOC>
<DOCID>ATS.940519.0176</DOCID>
<DOCNO>ATS.940519.0176</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940519
</DT>
<PT>
061400
</PT>
<SC>
bsf015 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
bl bs tg zh umw div
</DE>
<AU>
ke ab
</AU>
<KW>
suisse alemanique inondations developpement
</KW>
<TI>
Fortes pluies en Suisse alémanique Situation critique à Weinfelden (TG) et
dans la région bâloise déceloppement.
</TI>
<LD>
Bâle, 19 mai (ats) De fortes chutes de pluies ont provoqué dans la nuit de
mercredi à jeudi de nombreux dégâts dans certaines régions de Suisse
alémanique. A Weinfelden (TG), les pompiers, la protection civile et des
recrues ont dû intervenir pour dégager les rues des pierres et de la terre
qui s'y sont accumulé. Dans la région bâloise, les pompiers ont été mis sur
pied dans presque toutes les communes, a annoncé la police cantonale de
Bâle-Campagne.
</LD>
<TX>
Le village de Weinberg (TG) est envahi de terre, de vase et de pierraille qui
ont glissé de la montagne dominant le village. De nombreuse caves et garages
ont été inondés. On ne peut encore évaluer le montant des dégâts infligés aux
bâtiments et aux rues, a indiqué un membre de l'exécutif. Une excavatrice se
tient pête à intervenir près du ruisseau, près à déborder, qui traverse la
localité.
</TX>
<TX>
Dans la région bâloise, la situation est particulièrement critique à
Allschwil (BL), où toutes les rues sont sous l'eau. Un étang menace de
déborder et il est prévu d'engager la protection civile jeudi matin.
Plusieurs ruisseaux ont débordé. Certains tronçons de routes communales et
cantonales sont sous l'eau et les conditions de circulation sont précaires.
Les pompiers sont intervenus 150 fois jusqu'à jeudi matin tôt, ont-ils
indiqué. Ceux de Bâle-Ville ont compté 80 interventions, essentiellement
consacrées à pomper de l'eau dans les caves.
</TX>
<TX>
A Affoltern am Abis (ZH) et à Dietikon (ZH), les rivières sont sorties de
leurs lits et ont inondé les routes. Selon la police cantonale zurichoise,
presque tous les pompiers de la région sont sur pied de guerre. Dans le
canton de Berne, la situation est moins alarmante. Toutefois, les hommes sont
prêts à intervenir dans quelques régions de l'Oberland bernois, plusieurs
rivières menaçant de déborder, notamment près de Thoune.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: La dépêche tient de nouvelles informations concernant
d'autres cantons. Ella a donc été complètement remaniée.
</TX>
</DOC>
