<DOC>
<DOCID>ATS.950527.0046</DOCID>
<DOCNO>ATS.950527.0046</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950527
</DT>
<PT>
191300
</PT>
<SC>
bsf063 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6ukr c5swi eng umw
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
ukraine tchernobyl abb accord develop
</KW>
<TI>
Démantèlement de la centrale de Tchernobyl Kiev signe un accord avec un
groupe d'entreprises dirigé par ABB développement.
</TI>
<LD>
Kiev, 27 mai (ats/reuter/afp) L'Ukraine a signé samedi avec un groupe
d'entreprises occidentales dirigé par Asea Brown Boveri (ABB) un mémorandum
sur le démantèlement de Tchernobyl. Le financement et la construction d'une
centrale thermique en remplacement de l'installation nucléaire ont également
été prévus.
</LD>
<TX>
Le consortium international dirigé par le groupe helvético-suédois ABB
comprend une dizaine de sociétés, dont les compagnies allemande Mannesman,
finlandaise Stromberg, suédoises Skanska et Svenska Vattenfall, américaines
CMS et AMM, japonaise Kawasaki et italienne SAW Sadelmi. Les parties sont
convenues que le consortium sera ouvert à toutes les sociétés intéressées par
le projet.
</TX>
<TX>
Le contenu exact du mémorandum a été tenu secret jusqu'à sa signature. Son
but est de s'assurer que les réacteurs nucléaires de Tchernobyl seront bien
neutralisés et démantelés d'ici l'an 2000, comme le président ukrainien s'y
est engagé.
</TX>
<TX>
Le coût total de la reconversion du site est estimé à 4 milliards de dollars
(4,6 milliards de francs). Kiev a déjà clairement annoncé qu'elle ne pourrait
assurer seule un tel financement.
</TX>
<TX>
La centrale thermique au gaz qui sera bâtie près de Tchernobyl sera mise en
service d'ici deux ans, ont expliqué les responsables ukrainiens et
occidentaux lors d'une conférence de presse. C'est, ont-ils souligné, le
meilleur moyen de produire les 5 % d'électricité que l'Ukraine tirait jusqu'à
présent du fonctionnement de la centrale nucléaire.
</TX>
<TX>
"L'opinion publique est impatiente et fait pression pour obtenir une solution
rapide", a estimé Percy Barnevik, président d'ABB.  "Tchernobyl entravera le
développement de l'Ukraine tant qu'elle sera là", a-t-il ajouté.
</TX>
<TX>
Les sociétés occidentales présentes à la réunion de Kiev ont laissé entendre
que convaincre les gouvernements occidentaux de soutenir financièrement la
reconversion du site de Tchernobyl ne serait pas difficile. Le calendrier du
démantèlement de Tchernobyl proposé par l'Ukraine sera soumis à l'examen du
groupe des sept pays les plus industrialisés lors de son sommet, en juin à
Halifax.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: Des précisions ont été apportées sur les autres sociétés
membres de ce consortium et sur le rôle dirigeant d'ABB.
</TX>
</DOC>
