<DOC>
<DOCID>ATS.940725.0010</DOCID>
<DOCNO>ATS.940725.0010</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940725
</DT>
<PT>
192000
</PT>
<SC>
bsf141 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c1 c8isr c8jrd
</DE>
<AU>
hs
</AU>
<KW>
usa jordanie israel sommet 2e synthese
</KW>
<TI>
Premier sommet public entre Yitzhak Rabin et le roi Hussein Fin de l'état de
guerre entre Israël et la Jordanie 2e synthèse.
</TI>
<LD>
Washington/Gaza, 25 juil (ats/reuter/afp) Le premier ministre israélien
Yitzhak Rabin et le roi Hussein de Jordanie ont mis fin lundi à 46 ans d'état
de guerre entre leurs deux pays à l'occasion d'une cérémonie à la Maison
Blanche. Auparavant, les deux hommes s'étaient serré la main. Depuis Gaza,
Yasser Arafat a envoyé ses félicitations à Yitzhak Rabin et au roi Hussein.
</LD>
<TX>
M. Rabin a souligné que cette première poignée de main publique signifiait
que les deux pays "ne reprendraient jamais les armes l'un contre l'autre".
"La longue crise entre les deux pays touche à sa fin. L'état de guerre entre
la Jordanie et Israël est une page tournée", peut-on lire dans la
"Déclaration de Washington" signée par Yitzhak Rabin et le roi Hussein. Il ne
s'agit pas d'un traité de paix mais la porte est dorénavant grande ouverte à
un tel pacte.
</TX>
<TX>
La "Déclaration de Washington" énumère en outre une série de mesures de
rapprochement, notamment l'établissement de liaisons téléphoniques directe
entre les deux pays, une liaison électrique, l'ouverture de deux nouveaux
points de passages entre Israël et la Jordanie ainsi qu'une coopération des
forces de sécurité pour lutter contre le trafic de drogue.
</TX>
<ST>
Vers un accord de paix
</ST>
<TX>
Shimon Peres, le ministre israélien des affaires étrangères, avait estimé
dimanche qu'un accord de paix avec la Jordanie était pour les mois à venir.
Dans ce cas, la Jordanie deviendrait alors le deuxième Etat arabe à signer la
paix avec Israël, après l'Egypte en 1979. La Syrie ne semble pas prête à
suivre le mouvement à court terme.
</TX>
<TX>
"A Jérusalem et à Amman, peut-être dans tout le Proche-Orient, une nouvelle
ère est en train de naître", a déclaré le dirigeant israélien, lors de la
cérémonie à la Maison Blanche, au début de son sommet de deux jours avec le
roi de Jordanie. "A partir de ce jour, ils s'engagent à résoudre leurs
différends par des moyens pacifiques ", a souligné le président Bill Clinton.
</TX>
<ST>
Pressions sur Damas
</ST>
<TX>
Des responsables américains ont émis l'espoir que cette nouvelle étape dans
le dialogue entre Israël et ses adversaires stimulerait aussi les discussions
avec la Syrie. Les dirigeants israéliens et jordaniens s'étaient rencontrés
maintes fois par le passé mais toujours en secret. M. Rabin a noté que la
tradition de la poignée de main venait de l'habitude, prise il y a bien
longtemps, de vérifier que l'interlocuteur ne cachait pas d'arme dans sa
main.
</TX>
<TX>
"Aujourd'hui, c'est l'Etat d'Israël tout entier qui vous serre la main",
a-t-il dit au monarque devant un Bill Clinton rayonnant, qui les a qualifiés
d'"hommes d'Etat visionnaires". Le roi Hussein a de son côté déclaré: "De
tous les jours de ma vie, je ne pense pas qu'il y en ait eu un comme
celui-là". "Pendant bien des années, à chaque prière, j'ai demandé à Dieu de
m'aider à contribuer à la paix entre les enfants d'Abraham", a-t-il dit.
</TX>
<ST>
Réactions à Gaza
</ST>
<TX>
L'administration palestinienne des territoires autonomes de Gaza et Jéricho
s'est félicitée de la rencontre entre M. Rabin et le roi Hussein de Jordanie.
Yasser Arafat a salué la signature par Israël et la Jordanie de cette
déclaration mettant fin à 46 ans d'état de guerre et a félicité les
signataires. Le chef de l'OLP a souhaité que des "progrès soient enregistrés
dans les volets syrien et libanais pour aboutir à une paix juste et durable".
</TX>
<TX>
M. Arafat estimé que la déclaration jordano-israélienne est "une continuation
du processus de paix lancé en octobre 1991 à Madrid".  Israël et l'OLP ont
signé le 13 septembre 1993 à Washington une déclaration de principes sur une
autonomie palestinienne commençant à Gaza et Jéricho (Cisjordanie).
L'autonomie est entrée en vigueur en mai dernier.
</TX>
</DOC>
