<DOC>
<DOCID>ATS.941110.0014</DOCID>
<DOCNO>ATS.941110.0014</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941110
</DT>
<PT>
193300
</PT>
<SC>
bsf157 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
eur c5swi ecps int soz fin for
</DE>
<AU>
sr ce wi rz
</AU>
<KW>
suisse sondage europe adhesion rectif
</KW>
<TI>
L'Union européenne séduit les Suisses Pour la première fois, ils sont
majoritairement pour l'adhésion version rectifiée.
</TI>
<LD>
Zurich, 10 nov (ats) La cote de popularité de l'Union européenne (UE) a fait
un bond en Suisse. Selon un sondage réalisé en août à la demande du Crédit
Suisse (CS), 57 % de la population est favorable à l'adhésion de la Suisse à
l'UE. Pour la première fois, une majorité europhile se dégage aussi en Suisse
alémanique.
</LD>
<TX>
Le changement d'opinion de la population est frappant au regard des résultats
obtenus l'an passé. En août, l'adhésion avait la faveur de 57 % des 1099
personnes interrogées dans l'ensemble du pays, pour autant que la Suisse
obtienne les mêmes conditions que l'Autriche, indique le dernier bulletin du
CS.
</TX>
<TX>
Dans l'enquête conduite l'an passé à la demande du CS, seuls 36 % des
Helvètes se prononçaient positivement quant à l'adhésion. Cette année, 28 %
des personnes interrogées s'opposent à l'entrée dans l'UE, alors que 15 %
n'ont pas d'opinion.
</TX>
<ST>
Les Alémaniques basculent
</ST>
<TX>
Pour la première fois, une majorité favorable à l'adhésion se dégage en
Suisse alémanique, où 52 % des personnes interrogées souhaitent que la Suisse
rejoigne l'UE, selon le sondage du CS. En Suisse romande, les partisans de
l'adhésion sont 72 %.
</TX>
<TX>
Une analyse plus attentive des réponses des Alémaniques montre que partisans
et adversaires de l'UE sont au coude à coude dans les régions alpines et
préalpines: 44 % dans chaque camp. Dans le nord- ouest du pays, 46 % des
sondés sont pour l'adhésion et 34 % contre.  Dans le nord-est, le coeur
économique du pays, les europhiles sont 64 ', les europhobes 23 %.
</TX>
<ST>
"L'Alleingang" pénalisante
</ST>
<TX>
Le jugement négatif porté par les personnes interrogées sur "l'Alleingang"
explique le revirement de l'opinion. L'an dernier, 31 ' de l'échantillon
estimait encore que la voie solitaire était avantageuse et 55 % qu'elle était
pénalisante. Cette année seuls 27 % des sondés voient des avantages à
l'isolement, alors que près des deux-tiers le jugent handicapant.
</TX>
<TX>
La Suisse fera partie de l'UE en l'an 2000, estiment 58 % des personnes
interrogées; 29 % sont d'avis contraire. Les opposants à l'UE sont cependant
41 % à penser que l'Helvétie sera membre de l'Europe au tournant du siècle.
</TX>
<ST>
Soucis identiques
</ST>
<TX>
A la question de savoir quels sont les principaux problèmes de la population,
les sondés citent spontanément et dans l'ordre le chômage, la consommation de
drogues, la politique d'asile, la protection de l'environnement, l'UE et le
Gatt. Les cinq premières réponses sont identiques à celles de l'an dernier.
</TX>
<TX>
Les différentes régions linguistiques ont cependant des priorités
divergentes. La drogue est le problème No 1 en Suisse alémanique, le chômage
occupe le premier rang des préoccupations des Romands et des Tessinois. Les
problèmes sociaux, la politique, les impôts et les finances fédérales sont
cités beaucoup plus fréquemment que l'an dernier.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: le lead et le premier paragraphe ont été corrigés. La
date du sondage a été ajoutée.
</TX>
</DOC>
