<DOC>
<DOCID>ATS.940406.0024</DOCID>
<DOCNO>ATS.940406.0024</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940406
</DT>
<PT>
180700
</PT>
<SC>
bsf160 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4uk
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
irlande du nord treve ira developpement
</KW>
<TI>
Trêve de l'IRA en Irlande du Nord Pas de violations du cessez-le-feu, pas de
perspectives non plus développement.
</TI>
<LD>
Londres, 6 avr (ats/afp) La première journée du cessez-le-feu de 72 heures
décrété par l'IRA s'est déroulée mercredi sans violation par les républicains
et sans attentats des milices loyalistes. Mais elle n'a pas non plus laissé
percer l'espoir d'une initiative politique qui permettrait une extension de
la trêve. Le Premier ministre britannique John Major a dénoncé la trêve qu'il
a qualifiée de geste inopportun et cynique, dont l'IRA ne retirera aucun
avantage.
</LD>
<TX>
Bien que l'Armée républicaine irlandaise ait par le passé régulièrement
respecté ses "suspensions d'offensives militaires", la police et l'armée
d'Ulster étaient mercredi mobilisées comme à l'accoutumée: patrouilles,
contrôles, barrages... Les forces de l'ordre n'excluaient pas une action des
milices protestantes loyalistes, résolues à poursuivre leur campagne de
violence quelle que soit l'attitude de l'IRA, prolongation du cessez-le-feu
ou pas.
</TX>
<TX>
Dans le même temps, à Londres, des représentants du Sinn Fein, la branche
politique légale de l'IRA, se sont rendus à Downing Street pour lancer un
nouvel appel au dialogue direct au Premier ministre britannique John Major,
que celui-ci a toujours refusé. Le Sinn Fein a remis à la résidence
officielle de M. Major une lettre signée de son président Gerry Adams. Le
contenu n'en a pas été divulgué mais, en substance, cette lettre reformule la
demande de contacts directs avec le Sinn Fein, a expliqué Tom Hartley, numéro
3 du parti, dans une conférence de presse.
</TX>
<ST>
Londres maintient sa position
</ST>
<TX>
Les contacts réclamés avec insistance par les républicains visent à
"clarifier" la Déclaration anglo-irlandaise de paix du 15 décembre, et les
intentions à long terme du gouvernement britannique en Ulster, qu'il
administre directement depuis 1972 et où il maintient une forte présence
militaire. "Le cessez-le-feu de l'IRA est sans précédent et représente un pas
important dans le processus de paix. Il appelle une réponse imaginative de la
part du gouvernement britannique", a ajouté Tom Hartley.
</TX>
<TX>
Dans un communiqué, diffusé mardi soir à Dublin, une heure avant l'entrée en
vigueur du cessez-le-feu, l'IRA assurait qu'elle continuerait à l'avenir à
adopter une attitude "souple et positive".  Elle ajoutait qu'elle "espérait
toujours" que la trêve sera utilisée au mieux par Londres et "accueillie dans
l'esprit dans lequel elle est offerte".
</TX>
<TX>
Mais la dernière réponse de Downing Street, mercredi, était sans surprise un
nouveau message de fermeté. "Rien n'a changé. La position du gouvernement est
claire. Nous ne négocierons pas avec eux et nous ne clarifierons pas la
Déclaration. Le Sinn Fein sait ce qu'il faut faire pour cela: renoncer à la
violence", a indiqué un porte-parole.  Selon plusieurs observateurs,
l'absence simultanée cette semaine du Premier ministre irlandais Albert
Reynolds (en vacances à Chypre) et du ministre britannique à l'Irlande du
Nord Sir Patrick Mayhew (en visite au Canada et aux Etats-Unis) renforce
l'idée que les deux capitales ne s'attendent à aucun développement majeur
dans les jours à venir.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: La dépêche a entièrement été remaniée.
</ST>
</DOC>
