<DOC>
<DOCID>ATS.950807.0006</DOCID>
<DOCNO>ATS.950807.0006</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950807
</DT>
<PT>
204100
</PT>
<SC>
bsf130 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6cro c6bos mil int
</DE>
<AU>
cc mo
</AU>
<KW>
croatie echec cessez-le-feu 2e synthèse
</KW>
<TI>
Krajina: échec de l'accord de cessez-le-feu Des dizaines de milliers de
réfugiés affluent en Bosnie 2e synthèse
</TI>
<LD>
Zagreb, 7 août (ats/afp/reuter) L'accord de cessez-le-feu signé lundi matin
entre Zagreb et les sécessionistes serbes de Krajina a fait long feu. L'armée
croate a repris ses opérations et aurait notamment bombardé des colonnes de
réfugiés en route pour la Bosnie. De leur côté, les Serbes bosniaques ont
bombardé plusieurs localités croates.
</LD>
<TX>
L'accord conclu pour évacuer 80 000 soldats et civils serbes de Krajina vers
la Bosnie voisine a été rompu par Zagreb en fin de matinée. L'armée croate a
repris en début d'après-midi ses opérations militaires contre les Serbes
sécessionnistes, a indiqué l'ONU. Cette reprise a été annoncée presque
simultanément avec la nouvelle de cinq raids aériens serbes sur des localités
croates.
</TX>
<ST>
Raids aériens depuis la Bosnie
</ST>
<TX>
Des avions serbes ont conduit à partir de Banja Luka en Bosnie des raids
aériens contre quatre localités croates situées au sud-est de Zagreb -
Novoska, Zupanja, Virovitica, Pozega, a indiqué l'ONU. Ils avaient fait de
même dimanche contre une usine chimique de Kutina, dans la même région.
</TX>
<TX>
Deux chasseurs des Serbes de Bosnie qui venaient de bombarder deux localités
à l'est de Zagreb ont été abattus par les troupes croates, a affirmé le
ministère de la défense. Selon le ministre, ces combats ont fait 118 tués et
620 blessés dans les rangs de l'armée croate. Aucun bilan des victimes serbes
n'a été communiqué.  Le ministre de la défense croate a également affirmé que
l'offensive était terminée.
</TX>
<ST>
Réfugiés bombardés
</ST>
<TX>
De leur côté, les Serbes de Bosnie ont accusé l'aviation croate d'avoir
bombardé des colonnes de réfugiés de Krajina dans l'ouest de la Bosnie. Ces
opérations auraient fait "de nombreux morts et blessés".
</TX>
<TX>
Le Haut commissariat des Nations-unies pour les réfugiés (HCR) a confirmé
qu'une colonne de réfugiés progressant en Bosnie avait été bombardée. Un
nombre non précisé de blessés a été acheminé vers l'hôpital de Kljuc, au
sud-ouest de Banja Luka, a précisé le HCR.
</TX>
<ST>
Déjà 150 000 réfugiés à Banja Luka
</ST>
<TX>
"Selon les dernières informations données par les autorités locales, 150 000
réfugiés fuyant la Krajina ont déjà atteint la région de Banja Luka
(centre-nord de la Bosnie)", a indiqué le HCR sur place. Jusqu'à 80 ou 90 000
personnes seraient encore attendues.
</TX>
<TX>
"Il nous est pratiquement impossible de confirmer ces chiffres dans la mesure
où les routes de cette région sont désormais bloquées par des colonnes de
réfugiés qui atteignent parfois 10 à 20 km de long", a expliqué un
porte-parole du HCR.
</TX>
<ST>
HCR débordé
</ST>
<TX>
Le HCR, débordé par cet exode jamais vu, fournit du carburant pour les
ambulances et pour faciliter le transport d'eau et de pain tout au long des
routes empruntées par les réfugiés. Il a demandé à d'autres organismes
humanitaires d'apporter des produits de première nécessité comme des
réservoirs d'eau, des tentes, de la nourriture et des produits d'hygiène.
Médecins sans frontières est déjà sur place.
</TX>
<TX>
Le gouvernement bosniaque est également inquiet. Parmi les réfugiés déjà
arrivés à Banja Luka, au moins 30 000 seraient des soldats armés. Ces
derniers pourraient venir renforcer les forces rebelles serbes dans le pays.
Sarajevo insiste donc pour que les réfugiés aillent s'installer en Serbie.
</TX>
<TX>
Dans la poche de Bihac, en Bosnie occidentale, les forces rebelles musulmanes
de Fikret Abdic, alliées des Serbes, ont été battues par le 5e corps de
l'armée gouvernementale bosniaque.  Celui-ci est parvenu au quartier général
des rebelles à Velika Kladusa, au nord de l'enclave.
</TX>
<ST>
Carl Bildt disqualifié
</ST>
<TX>
La Croatie a par ailleurs déclaré qu'elle cessait de traiter avec le
médiateur de l'Union européenne Carl Bildt. Elle lui reproche d'avoir laissé
entendre que le président Franjo Tudjman pourrait s'être rendu coupable de
crimes de guerre dans la reconquête de la Krajina par l'armée croate.
</TX>
<TX>
De son côté, le président russe Boris Eltsine a présenté un "plan d'action"
pour la paix. Celui-ci inclut une invitation aux présidents croate, Franjo
Tudjman, et serbe, Slobodan Milosevic, pour des pourparlers à Moscou. M.
Eltsine a également critiqué la Croatie pour son offensive-éclair contre les
Serbes sécessionnistes de Krajina.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: 4e paragraphe entièrement remanié, dernière phrase 9e
paragraphe nouvelle.
</TX>
</DOC>
