<DOC>
<DOCID>ATS.940518.0075</DOCID>
<DOCNO>ATS.940518.0075</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940518
</DT>
<PT>
155600
</PT>
<SC>
bsf122 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
baf
</OC>
<DE>
for ju ge
</DE>
<AU>
me uc
</AU>
<KW>
ju these analyse structure pouvoir
</KW>
<TI>
Thèse de doctorat sur la structure du pouvoir dans le canton du Jura Le
système politique jurassien se rapproche du système suisse.
</TI>
<LD>
Delémont, 18 mai (ats) Depuis l'entrée en souverainté du canton du Jura en
1979, le système politique jurassien n'a cessé de se rapprocher du système
politique suisse. Telle est l'hypothèse centrale de l'ouvrage de Jean-Claude
Rennwald, journaliste et politologue, intitulé "La transformation de la
structure du pouvoir dans le canton du Jura de 1970 à 1991" et présenté
mercredi à la presse à Delémont.
</LD>
<TX>
L'ouvrage est le texte intégral de la thèse défendue par Jean- Claude
Rennwald pour l'obtention du grade de Docteur ès sciences économiques et
sociales de l'université de Genève. Comme le relève le professeur Hanspeter
Kriesi, directeur de thèse, c'est la première fois qu'une analyse du pouvoir
politique est effectuée au niveau cantonal dans notre pays.
</TX>
<TX>
Dans sa thèse, Jean-Claude Rennwald constate que le bloc au pouvoir
actuellement dans le Jura n'est plus identique à la coalition autonomiste qui
a mené la lutte pour l'indépendance cantonale et que le conflit
ethno-culturel a peu à peu cédé le pas aux clivages politiques classiques. La
création du canton et la mise en place de l'administration ont favorisé
l'apparition de groupes d'intérêts.
</TX>
<TX>
Selon Jean-Claude Rennwald, c'est un cercle dirigeant restreint, relativement
uni et homogène, qui gouverne réellement le canton du Jura. Bien que la lutte
pour l'autonomie ait favorisé l'apparition d'une culture politique
spécifique, parfois contestataire, le canton du Jura s'intègre de plus en
plus aux comportements politiques dominants sur le plan suisse.
</TX>
<TX>
L'ouvrage analyse aussi le rôle important du Rassemblement jurassien (RJ) qui
va toutefois connaître un déclin dès la mise en place de l'Etat jurassien.
Plus de 50 % des membres de l'assemblée constituante étaient des dirigeants
du RJ, alors que ce taux n'est que de 15 % pour les députés au parlement
jurassien.
</TX>
<TX>
Si le poids du RJ diminue, celui des groupes d'intérêts s'accroît
considérablement dès l'entrée en souveraineté du Jura, souligne l'auteur. Au
niveau des partis politiques, on constate qu'entre 1976 et 1978, le Parti
démocrate-chrétien (PDC) accepte des alliances avec le Parti socialiste (PS)
et les chrétiens- sociaux (PCSI), alors qu'à partir de 1979, les positions du
PDC se rapprochent de celles des radicaux (PLR).
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: "La transformation de la structure du pouvoir dans le
canton du Jura, 1970-1991. Du séparatisme à l'intégration au système
politique suisse " (712 pages) est publié aux éditions CJE (Communication
jurassienne et européenne), à Courrendlin (JU).
</TX>
</DOC>
