<DOC>
<DOCID>ATS.940514.0017</DOCID>
<DOCNO>ATS.940514.0017</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940514
</DT>
<PT>
162200
</PT>
<SC>
bsf049 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c8isr pal reg
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
gaza jericho nominations autorite
</KW>
<TI>
L'OLP nomme trois autres membres de l'Autorité.
</TI>
<LD>
Tunis, 14 mai (ats/reuter) L'OLP a nommé vendredi soir trois autres membres
de l'Autorité palestinienne chargée d'administrer les zones autonomes de Gaza
et Jéricho. A Jérusalem, Hanane Achraoui, ex-porte- parole des négociateurs
palestiniens aux pourparlers de paix de Washington, a déclaré samedi qu'elle
avait rejeté sa nomination annoncée jeudi par l'OLP pour se consacrer à la
surveillance des futurs dirigeants de l'OLP dans le domaine des droits de
l'homme.
</LD>
<TX>
A Tunis, Samir Ghouche, membre du comité exécutif de l'OLP et de l'Autorité
palestinienne, a déclaré que Yasser Abed Rabbo, lui aussi membre du comité
exécutif, le négociateur Sari Nusseibeh et le banquier Munib al-Masri,
avaient été nommés vendredi soir. Jeudi, l'OLP avait publié une liste de 15
personnalités choisies, dont Hanane Achraoui, pour faire partie de l'Autorité
palestinienne qui comptera au total 24 membres.
</TX>
<TX>
Hanane Achraoui, qui avait démissionné de son poste de porte- parole en
décembre 1993, a déclaré samedi qu'elle entendait se consacrer à une
commission chargée de veiller au respect des droits de l'homme par l'Autorité
palestinienne dans les zones autonomes. "Ma réponse à ma nomination, c'est
que je donne la priorité à mon travail au sein de la Commission palestinienne
indépendante pour les droits des citoyens où j'ai été élue comme
commissaire", a-t-elle expliqué.
</TX>
<TX>
A Tunis, Samir Ghouche avait déclaré ne pas être courant du refus d'Achraoui.
Il a souligné que la nomination de Munir al-Masri, membre d'une grande
famille palestinienne de Naplouse, "va probablement accroître la confiance
des hommes d'affaires et des investisseurs".  Sari Nusseibeh est professeur à
l'univesité de Bir Zeit, en Cisjordanie, et premier adjoint au directeur du
Conseil palestinien pour la reconstruction et le dévelopement qui devra gérer
et orienter l'utilisation des fonds promis par la communauté internationale
pour Gaza et Jéricho.
</TX>
</DOC>
