<DOC>
<DOCID>ATS.950412.0046</DOCID>
<DOCNO>ATS.950412.0046</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950412
</DT>
<PT>
165700
</PT>
<SC>
bsf163 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c8isr c8gza mil jus
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
gaza israel operation anti integriste devel
</KW>
<TI>
Bande Gaza: la police palestinienne poursuit ses arrestations développement.
</TI>
<LD>
Jérusalem, 12 avr (ats/reuter/afp) La police palestinienne a procédé mercredi
dans la bande de Gaza à une nouvelle vague d'arrestations de militants de
Hamas et du Djihad islamique. L'opération fait suite aux attentats
anti-israéliens de dimanche.
</LD>
<TX>
Plus de 300 personnes ont été arrêtées à leur domicile par des policiers en
civil pendant la nuit, a annoncé Diab al Louh, chef du département
Information de l'Autorité palestinienne. Craignant d'être interpellés, de
nombreux sympathisants des mouvements d'opposition à l'OLP n'étaient pas
rentrés chez eux mardi soir.
</TX>
<TX>
Malgré la tension ambiante, malgré les premières sentences prononcées par les
tribunaux militaires, on s'efforce de part et d'autre de ne pas dresser un
tableau trop conflictuel de la situation.
</TX>
<ST>
"Intérêts nationaux"
</ST>
<TX>
"Nous ne nous satisfaisons pas des tribunaux militaires, mais tant que le
Hamas et le Djihad ne s'engageront pas à respecter l'accord de paix, nous
devrons prendre les mesures nécessaires à la protection des nos intérêts
nationaux", a déclaré Nabil Chaat, l'un des dirigeants de l'Autorité
palestinienne.
</TX>
<TX>
De son côté, un responsable du Hamas à Gaza, Mahmoud al Zahhar, a critiqué en
termes modérés l'initiative prise par Yasser Arafat de "désarmer" les
militants islamiques. "C'est une mesure qui ne peut pas être mise en
pratique. Les armes ne sont pas dans des dépôts, mais entre les mains de
véritables combattants qui ne les rendront pas, quelles que soient les
raisons invoquées", a-t-il dit.
</TX>
<TX>
La radio israélienne a rapporté que personne ne s'était présenté mercredi aux
endroits prévus pour présenter les armes afin de les enregistrer. "Nous ne
cherchons pas la confrontation, mais nous craignons que les choses ne
dégénèrent. Ces arrestations commencent à prendre un tour dangereux et
grave", a estimé Mahmoud al Zahhar.
</TX>
<ST>
Accord d'Oslo pas en cause
</ST>
<TX>
En Israël, le premier ministre Yitzhak Rabin a réfuté avec force l'argument
des "faucons" selon lequel l'accord signé avec l'OLP était à l'origine des
attaques contre des Israéliens, et notamment des deux attentats-suicide ayant
provoqué dimanche la mort de sept soldats israéliens et d'une Américaine.
"Attribuer les attaques-suicide à l'accord d'Oslo constitue un mensonge",
a-t-il dit à des militants du parti travailliste.
</TX>
<TX>
Par mesure de précaution, Israël a toutefois ordonné la fermeture de sa
frontière avec la Cisjordanie et Gaza à l'occasion de la Pâque juive, à
partir de jeudi après-midi. La Pâque juive dure sept jours.  La mesure prend
fin normalement dimanche, mais le ministre de la police, Moshe Shahal espère
pouvoir obtenir de Yitzhak Rabin que le bouclage perdure jusqu'à la fin des
fêtes.
</TX>
</DOC>
