<DOC>
<DOCID>ATS.940429.0061</DOCID>
<DOCNO>ATS.940429.0061</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940429
</DT>
<PT>
155900
</PT>
<SC>
bsf111 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
int c5swi umw ecpi ge
</DE>
<AU>
sm hs
</AU>
<KW>
conference securite chimique bureau geneve
</KW>
<TI>
Conférence sur la sécurité chimique à Stockholm Création à Genève d'un Forum
sur la sécurité chimique.
</TI>
<LD>
Stockholm/Genève, 29 avr (ats) Les participants à la conférence sur la
sécurité chimique ont décidé vendredi à Stockholm de créer un Forum
intergouvernemental sur la sécurité chimique. Ce bureau sera installé à
Genève au siège de l'Organisation mondiale de la santé (OMS). Plus de 100
pays, dont la Suisse, ont pris part à cette conférence internationale dans la
capitale suédoise.
</LD>
<TX>
Le financement de ce forum sera assuré par des contributions volontaires. Il
tiendra deux sessions avant la fin de ce siècle. Un groupe composé du bureau
du Forum et des représentants de 26 gouvernements élus à chaque session se
réunira régulièrement entre les sessions pour conseiller les organisations
qui coopèrent au Programme international sur la sécurité des substances
chimiques.
</TX>
<TX>
Ce Programme est géré notamment par le Burau international du travail (BIT),
le Programme de l'ONU pour l'environnement (PNUE) et l'Organisation mondiale
de la santé (OMS).
</TX>
<TX>
Une résolution sur la création du Forum approuvée à l'unanimité à Stockholm
exprime la détermination de "promouvoir une gestion écologiquement
rationnelle des produits chimiques afin qu'ils soient utilisés avec un
maximum de sécurité", conformément aux recommandations de la Conférence de
Rio. Tous les Etats membres de l'ONU et de ses institutions spécialisées sont
invités à participer au Forum.
</TX>
<TX>
La délégation suisse dans la capitale suédoise était conduite par Rudolf
Bärfuss, responsable des affaires internationales à l'Office fédéral de
l'environnement, des forêts et du paysage (OFEFP). Selon le "Journal de
Genève", le secrétariat du Forum comprendra cinq postes et son budget de
fonctionnement sera de l'ordre de 1,15 million de francs par an.
</TX>
</DOC>
