<DOC>
<DOCID>ATS.941031.0055</DOCID>
<DOCNO>ATS.941031.0055</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941031
</DT>
<PT>
160700
</PT>
<SC>
bsf086 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
ag div come jus
</DE>
<AU>
dt rz sh
</AU>
<KW>
ag ancien policier delits
</KW>
<TI>
Un policien argovien se prend pour Rambo 127 délits lui sont reprochés.
</TI>
<LD>
Aarau, 31 oct (ats) Un ancien policier argovien a commis pas moins de 127
délits. Pendant plusieurs mois, il a notamment provoqué des accidents de la
route. Il est également l'auteur de délits sexuels.  L'édition d'octobre du
journal officiel de la Fédération suisse des fonctionnaires de police a
dévoilé cette affaire.
</LD>
<TX>
Ce policier de Rheinfelden a démissionné peu avant d'être arrêté.  Il avait
provoqué des accidents sur l'autoroute N1 et N2 en décembre 1992, avec l'aide
d'un collègue. Dans la nuit, ils déposaient des pneux, des sacs poubelle
pleins, des palettes et d'autres objets sur la chaussée. Par trois fois, des
voitures ont heurté ces obstacles.  Ces accidents ont fait des blessés. Afin
de pas être surpris par leurs collègues, les deux hommes étaient branchés sur
la radio de la police.
</TX>
<TX>
Les deux policiers ont également déclenché à plusieurs reprises l'alarme dans
le tunnel de Baregg entre Baden et Wettingen. Ils ont alerté les pompiers,
les ambulances et la police dans la nuit. Ils ont également tiré sur la
circulation et en l'air. Ensuite, ils se cachaient afin de voir débarquer
leurs collègues et les ambulances.
</TX>
<ST>
De l'huile sur la chaussée
</ST>
<TX>
Les deux anciens policiers ont aussi mis le feu à des remorques de camion et
à des engins agricoles. Ils ont tiré sur des voitures depuis des cabines
téléphoniques. Ils ont également jeté de l'huile sur la chaussée pour voir
les voitures déraper sous leurs yeux. Ils intervenaient ensuite comme
secouristes et réglaient la circulation en attendant l'arrivée de la police.
</TX>
<TX>
Le policier a aussi agi seul. Dans le courant de l'enquête, la police a
notamment découvert des délits sexuels. Le prévenu ne se contentait pas de
circuler à vive allure dans les localités les sirènes allumées pour
impressionner ses passagères. Il a aussi eu des relations sexuelles avec
plusieurs jeunes filles âgées de 14 et 15 ans.
</TX>
</DOC>
