<DOC>
<DOCID>ATS.941127.0050</DOCID>
<DOCNO>ATS.941127.0050</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941127
</DT>
<PT>
050100
</PT>
<SC>
bsf012 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4bel come
</DE>
<AU>
al
</AU>
<KW>
belgique nouvelle aeroport bruxelles ecl
</KW>
<TI>
Un aéroport du 3ème millénaire pour Bruxelles.
</TI>
<LD>
éclairage par Gabriele Grenz, AFP Bruxelles, 27 nov (ats/afp) Bruxelles,
capitale de l'Europe, siège de l'OTAN et de nombreuses organisations
internationales inaugurera le 11 décembre son nouvel aéroport du 3ème
millénaire. Ce dernier sera l'un des plus modernes et des plus sûrs d'Europe,
selon ses administrateurs.
</LD>
<TX>
Conçu pour accueillir près de 15 millions de passagers par an en 2000, cet
aéroport est entièrement placé sous le signe de l'informatique. "Un homme
d'affaires pressé ne passera pas plus de 20 minutes entre son entrée dans le
hall de départ et sa montée dans l'avion", a promis Pierre Klees, directeur
général de la BATC (Brussels Airport Terminal Company). Cette société est
chargée du financement et de la gestion des bâtiments de l'aéroport de
Bruxelles-Zaventem.
</TX>
<ST>
Code-barre pour les bagages
</ST>
<TX>
Pas moins de 120 comptoirs d'enregistrement capables d'accéder aux
ordinateurs de toutes les compagnies aériennes prennent en charge voyageurs
et bagages dès leur arrivée. Les bagages sont munis d'un code-barre, système
unique en Europe, qui indique le propriétaire de la valise, sa destination,
son numéro de vol et la classe de voyage.
</TX>
<TX>
Le code est lu par un scanner qui dirige ensuite la valise vers l'avion au
pied duquel il faudra cependant toujours un bagagiste pour le hisser dans la
soute. Même chose pour les arrivées.
</TX>
<TX>
Le système est prévu pour traiter 9600 bagages à l'heure et "ne peut pas se
tromper", assure un responsable. Si le scanner n'arrive pas à lire le
code-barre, l'ordinateur envoie "l'objet non-identifié" vers une plate-forme
où un bagagiste se charge de le diriger vers le bon avion.
</TX>
<ST>
Sécurité et environnement
</ST>
<TX>
Le nouveau système de tri automatique est doublé d'une lecture de tous les
bagages aux rayons X pour y détecter la présence éventuelle d'armes. Par
ailleurs, l'agencement des terminaux de départ et d'arrivée a été conçu de
façon à ce que les passagers en partance et ceux qui arrivent ne se croisent
jamais. "Cela exclut le risque d'échange d'armes ou de marchandise de
contrebande entre ces deux flux de passagers", précise M. Klees.
</TX>
<TX>
En dehors des efforts pour améliorer la sécurité, les concepteurs du nouvel
aéroport ont voulu mettre l'accent sur la protection de l'environnement. Les
avions sont rangés le long d'une jetée de 660 mètres et alimentés à l'arrêt
en électricité et en air conditionné directement par l'intermédiaire des 23
passerelles télescopiques empruntées par les passagers.
</TX>
<ST>
Ravitaillement en kérosène
</ST>
<TX>
Plus besoin de faire tourner les moteurs auxiliaires à l'arrêt pour assurer
le fonctionnement des appareillages. L'alimentation en kérosène est assuré
grâce à un réseau souterrain de pipe-lines en direct depuis le port d'Anvers.
Les avions sont ravitaillés sur la place de parking et le ballet de 80
camions citernes par jour est supprimé.
</TX>
<TX>
Toutes ses inovations ont leur prix: 21 milliards de francs belges (826
millions de francs) pour l'ensemble du nouvel aérogare qui secondera à
l'avenir l'ancien terminal datant de 1958. "Ce chiffre est le double de
l'investissement prévu au départ", s'insurgent les associations de défense
des riverains de l'aéroport. "Il n'est donc pas étonnant que l'on s'achemine
aussi vers une multiplication par trois du nombre de vols pour rentabiliser
l'affaire", accusent-elles.
</TX>
<ST>
Augmentation des mouvements
</ST>
<TX>
A la régie des voies aériennes, on envisage effectivement une moyenne de 60
mouvements d'avions par jour contre 40 actuellement, capacité qui pourra être
portée à 90 mouvements par jour. "Cela fera autant de bombes volantes, avec
quelque 40 000 tonnes de kérosène, qui décollent juste au-dessus de la
ville", rappellent les associations de riverains.
</TX>
<TX>
Car toute la technologie moderne n'aura pas réussi à modifier la direction
des vents: les deux pistes d'envol de l'aéroport pointent directement sur le
centre de Bruxelles qui n'est qu'à 10 kilomètres.
</TX>
</DOC>
