<DOC>
<DOCID>ATS.940621.0046</DOCID>
<DOCNO>ATS.940621.0046</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940621
</DT>
<PT>
172400
</PT>
<SC>
bsf151 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
nef
</OC>
<DE>
ne div jus umw
</DE>
<AU>
ag sh
</AU>
<KW>
boudry accident pollution chauffeur condamne
</KW>
<TI>
Neuchâtel: après un accident et une pollution des eaux Le chauffeur d'un
camion-citerne condamné.
</TI>
<LD>
Boudry, 21 juin (ats) Le tribunal correctionnel de Boudry a condamné mardi un
chauffeur de camion-citerne à une peine de 30 jours d'emprisonnement avec
sursis. Le conducteur avait perdu la maîtrise de son véhicule sur la route
entre Rochefort et Brot-Dessous (NE) le 1er octobre dernier. L'accident avait
provoqué un violent incendie et une pollution des eaux.
</LD>
<TX>
Le représentant du Ministère public avait requis une peine de 45 jours
d'emprisonnement avec sursis. Le tribunal a estimé que la vitesse à laquelle
circulait le chauffeur, soit près de 40 km/h, était inadaptée. Dans le virage
où a eu lieu l'accident, elle ne permettait en effet pas d'éviter un
obstacle. La faute est toutefois légère, a estimé le tribunal, qui a tenu
compte du jeune âge du chauffeur, 18 ans au moment des faits. Il était
détenteur de son permis depuis deux mois.
</TX>
<TX>
L'accusé a en outre été reconnu coupable d'incendie par négligence. Cette
infraction lui a fait encourir la peine d'emprisonnement. A la suite de la
collision du camion avec trois voitures, un incendie s'était déclaré. Les
véhicules avaient été détruits par le feu. La forêt environnante avait
également été la proie des flammes. Les quatre conducteurs avaient été
blessés.
</TX>
<ST>
De l'essence dans l'eau
</ST>
<TX>
Une infraction à la loi sur la protection des eaux a également été imputée au
prévenu. La remorque du camion, qui transportait près de 24 000 litres
d'essence sans plomb, s'était renversée. Une partie du contenu avait brûlé,
mais une importante quantité s'était infiltrée dans le sol.
</TX>
<TX>
Une des sources d'approvisionnement du réseau de distribution en eau potable
du littoral neuchâtelois avait été contaminée par les hydrocarbures. Pendant
quelques jours, la population avait été priée de boire de l'eau minérale. La
pollution n'avait toutefois pas présenté de danger grave pour la santé des
consommateurs.
</TX>
</DOC>
