<DOC>
<DOCID>ATS.950926.0059</DOCID>
<DOCNO>ATS.950926.0059</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3735
</LE>
<DT>
950926
</DT>
<PT>
154214
</PT>
<RT>
134634
</RT>
<SC>
bsf125 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi ecpi ecpc
</DE>
<AU>
ry ct lp
</AU>
<KW>
suisse construction pas de reprise en vue
</KW>
<TI>

Conjoncture défavorable pour le secteur de la construction suisse
Pas de reprise en vue


</TI>
<LD>
Zurich, 26 sept (ats) La situation du secteur de la construction
s'est à nouveau détériorée durant le 1er semestre de l'année 1995.
Aussi bien l'évolution du carnet de commandes que celle de l'emploi
sont négatives, selon une analyse de la situation publiée mardi par
la Conférence suisse de la construction (CSC).



</LD>
<TX>
Durant le 1er trimestre 1995, le secteur principal de la
construction avait encore enregistré, par rapport à la même période
de 1994, une augmentation de 2 % de son carnet de commandes.
Maintenant, on constate à nouveau une stagnation dans ce domaine.

</TX>
<ST>
Recul des constructions de logements

</ST>
<TX>
Le recul des commandes a été particulièrement marqué pour les
logements (- 8 %), alors que l'on avait encore annoncé une
augmentation de 25 % il y a une année. La diminution s'est un peu
ralentie pour les bâtiments destinés à des activités
professionnelles. Le recul est de 5 % pour l'ensemble de la
construction de bâtiments.

</TX>
<TX>
Dans le secteur des travaux publics, on mesure certes une
progression de 7,6 % des réserves de travail. Leur niveau se situe
cependant toujours 12 % en dessous de celui de 1991. Selon l'Office
fédéral de la statistique, on peut s'attendre à un recul de 20 % en
1995 pour les travaux publics. Le recul des entrées de commandes
reste donc à venir. Les commandes sont actuellement suffisantes
pour assurer quatre mois de travail.

</TX>
<ST>
Recul à Genève et en Valais

</ST>
<TX>
Dans les deux secteurs principaux de la construction, les
réserves de travail sont en recul dans onze cantons, dont Genève et
le Valais. On peut s'attendre à de nouvelles adaptations des
capacités au niveau régional, estime la CSC. Les capacités sont
actuellement utilisées à 75 % dans la construction de bâtiments et
à 66 % dans les travaux publics.

</TX>
<TX>
La situation de l'emploi s'est déjà détériorée. Par rapport à
mi-1994, le nombre d'employés est en recul de 0,7 %. Alors que le
nombre de travailleurs suisses a progressé de 0,2 %, le nombre
d'étrangers a diminué de 1 % et celui de saisonniers de 10 %.
10,5 % des entreprises ont en outre fait part d'un manque de
personnel qualifié.

</TX>
<ST>
La planification souffre aussi

</ST>
<TX>
Le secteur de la planification est encore plus touché. Après des
reculs de 6 % et 13 % durant les trimestres précédents, les carnets
de commandes ont encore enregistré un recul de 17 %, et même de
24 % pour les ingénieurs des travaux publics. Le nombre d'emplois a
diminué de 4 %. Les commandes ont chuté de 10 % dans les secteurs
de la peinture et des installations sanitaires et de 5 % dans les
industries qui fournissent du matériel de construction.

</TX>
<TX>
Selon les entrepreneurs et les syndicats, l'espoir réside
maintenant dans la rénovation de certaines constructions. D'après
la CSC, les besoins de rénovation atteindront 125 milliards de
francs en Suisse jusqu'à l'an 2000. En outre, 52 000 km de routes
communales, 18 000 km de routes cantonales et 1500 km de routes
nationales devront être rénovées.

</TX>
<ST>
Taux hypothécaires

</ST>
<TX>
Outre les investissements des collectivités publiques, les
partenaires sociaux exigent une baisse rapide des taux
hypothécaires. Le Syndicat Industrie et Bâtiment (SIB) réclame
aussi une révision complète des temps de travail, notamment par le
biais de mise à la retraite anticipée. En effet, la fin de la
stagnation du marché de la construction n'est pas encore en vue.

</TX>
<TB>
infographie Swiss Graphic News disponible
</TB>
</DOC>
