<DOC>
<DOCID>ATS.940106.0085</DOCID>
<DOCNO>ATS.940106.0085</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940106
</DT>
<PT>
143300
</PT>
<SC>
bsf084 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
reg fin comm
</DE>
<AU>
sa wi uc
</AU>
<KW>
suisse politique finances stich interview
</KW>
<TI>
Troisième paquet d'assainissement des finances fédérales Il sera douloureux,
selon Otto Stich.
</TI>
<LD>
Berne, 6 jan (ats) Le président de la Confédération Otto Stich est sceptique
face à la redistribution des taxes d'incitation. Dans une interview parue
jeudi dans la "HandelsZeitung", il a néanmoins affirmé que la transformation
du système d'imposition, qui taxerait davantage les dommages causés à
l'environnement que le travail, était inéluctable à long terme.
</LD>
<TX>
Cette modification du système fiscal aurait des limites, dictées par exemple
par la liberté de commerce. En premier lieu, "nous taxerons ce qui est
indésirable", déclare le chef du Département fédéral des finances. Dans ce
cas, la redistribution des taxes d'incitation n'est "pas impérative", selon
lui.
</TX>
<TX>
Avant de décider d'une éventuelle redistribution, par exemple dans le cas de
la taxe prévue sur le CO2, il faut préparer un projet de loi et le soumettre
en procédure de consultation, a dit M. Stich. "La question est simple:
faut-il une redistribution et si oui sous quelle forme ? " Un tel système
entraînerait aussi une augmentation notable des dépenses administratives.
</TX>
<ST>
Tous les pays touchés
</ST>
<TX>
Le déficit étatique a des conséquences au-delà de la Suisse, dans le monde
entier. En période de récession, la plupart des Etats ne sont pas en mesure
de donner les impulsions nécessaires à l'économie.  "Une pareille
simultanéité de récession économique dans les différents pays est un
phénomène nouveau", estime Otto Stich. Il remarque cependant que la place
financière suisse et sa stabilité jouissent toujours de la confiance des pays
étrangers.
</TX>
<TX>
A propos du troisième paquet d'économies, M. Stich a dit qu'il examinait
chaque proposition "avec reconnaissance". "Ce paquet d'assainissement sera
douloureux", a-t-il déclaré. Concernant la vérité des coûts dans les
transports, il se pose la question de savoir s'il est judicieux pour la
Confédération de subventionner le transport public et privé avec le produit
des taxes et, ainsi, de favoriser encore la mobilité.
</TX>
<ST>
Tendance à l'égoïsme
</ST>
<TX>
Aujourd'hui, il y a une tendance marquée à l'égoïsme: chacun ne s'intéresse
qu'à ses privilèges, déplore le président de la Confédération. Par exemple,
certains milieux économiques réclament des réductions avant même que la TVA
ne soit entrée en vigueur. "Mais personne ne dit que, l'année prochaine, les
projets de construction pourront encore être réalisés au taux plus favorable
de l'ICHA".
</TX>
</DOC>
