<DOC>
<DOCID>ATS.940909.0042</DOCID>
<DOCNO>ATS.940909.0042</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940909
</DT>
<PT>
170000
</PT>
<SC>
bsf113 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c4lux c5swi c4uk ecpb
</DE>
<AU>
wi ni jn
</AU>
<KW>
luxembourg nouvelle banque banquier suisse
</KW>
<TI>
Le Suisse Hans-Jörg Rudloff fonde une banque d'affaires européennes
Partenaires: Banque Bruxelles Lambert et un spécialiste d'Eurobond.
</TI>
<LD>
Londres, 9 sept (ats) le banquier suisse Hans-Jörg Rudloff va fonder le 1er
novembre une banque d'affaires avec la Banque Bruxelles Lambert et un
spécialiste des marché obligataires. Coiffée par un holding établi au
Luxembourg, la banque opérera au travers de sociétés sises à Zurich et à
Londres.
</LD>
<TX>
La nouvelle institution, dont le nom n'a pas encore été décidé, offrira les
services d'une banque spécialisée dans le financement et le conseil
d'entreprises, ainsi que dans la gestion de fortune, a déclaré vendredi M.
Rudloff, confirmant une information du "Wall Street Journal Europe". Elle
disposera d'un capital d'environ 75 millions de dollars (près de 100 millions
de francs suisses) et devrait employer d'ici quelques années 150 personnes.
</TX>
<ST>
Trois partenaires
</ST>
<TX>
Le capital de la nouvelle banque sera détenu par M. Rudloff et le spécialiste
de l'euro-marché des obligations Peter Ogden. La Banque Bruxelles Lambert
(BBL), selon "Wall Street Journal Europe", prendra une participation de 29 %.
D'autres investisseurs pourraient venir compléter les rangs.
</TX>
<TX>
La nouvelle société sera fondée le 1er novembre et débutera ses activités le
1er janvier 1995. Hans-Jörg Rudloff, ancien président de Credit Suisse First
Boston, dirigera les opérations avec Peter Ogden.  Ils se concentreront leurs
activités sur le marché européen.
</TX>
<ST>
Conseil d'administration de haut niveau
</ST>
<TX>
Le conseil d'administration sera présidé par l'ancien patron de Volvo Pehr
Gyllenhammar. La vice-présidence reviendra à François- Xavier Ortoli, ancien
ministre sous Charles de Gaulle et président, dans les années 70, de la
Commission européenne. L'ancien secrétaire au Foreign Office Lord Carrington
et les deux représentants de la BBL Michel Tilmant et Jean-Pierre Wellens
feront également partie du conseil.
</TX>
<TX>
Agé aujourd'hui de 53 ans, Hans-Jörg Rudloff s'est fait un nom en 14 ans
d'activités au sein de CS First Boston, en particulier sur le marché des
capitaux à Londres. Il devait revenir en mars 1993 au sein du CS Holding pour
d'autres tâches liées au développement du groupe bancaire helvétique dans les
pays de l'Est.
</TX>
<TX>
En février dernier, le banquier quittait la direction du CS Holding. Il est
aujourd'hui membre du conseil d'administration de Sandoz et préside le
conseil d'administration de Bellevue Asset Management, filiale de la Bank am
Bellevue.
</TX>
</DOC>
