<DOC>
<DOCID>ATS.950404.0059</DOCID>
<DOCNO>ATS.950404.0059</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950404
</DT>
<PT>
160200
</PT>
<SC>
bsf121 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
par parp soz sta prod
</DE>
<AU>
hd ss uc
</AU>
<KW>
suisse parlements cantonaux femmes 2e ecl
</KW>
<TI>
Après les élections cantonales du 2 avril L'"effet Brunner" marque le pas 2e
éclairage.
</TI>
<LD>
Berne, 4 avril (ats) Le nombre des femmes élues dans les parlements cantonaux
continue de progresser à l'échelle nationale. Mais la courbe s'est nettement
aplatie ces derniers mois. En 1994 et au début de cette année, la proportion
des femmes siégeant dans les législatifs s'est encore accrue dans certains
cantons, mais a diminué dans d'autres.
</LD>
<TX>
La controverse autour de la non-élection de Christiane Brunner au Conseil
fédéral et l'élection de Ruth Dreifuss au printemps 1993 avaient donné une
forte impulsion à la représentation féminine en politique.
</TX>
<TX>
Lors de la plupart des élections législatives cantonales ou communales qui
ont suivi, les femmes ont notablement augmenté leur part des sièges. Cette
part a en gros doublé dans les cantons de Soleure, Argovie, Neuchâtel,
Obwald, Nidwald, des deux Appenzell et des Grisons.
</TX>
<TX>
Les premiers signes contraires ont été enregistrés l'an dernier.  Lors des
élections aux parlements glaronais et jurassien, les femmes ont perdu à
chaque fois un siège. Les quatre premières élections cantonales qui se sont
déroulées en 1995 ne se sont pas soldées uniformément par des succès
féminins.
</TX>
<TX>
Dans le demi-canton de Bâle-Campagne, les femmes se sont adjugé lors des
précédentes élections de 1991 27,4 % des 84 sièges. En 1995, sur 90 sièges
(après intégration du Laufonnais), leur part est retombée à 24,4 %. Au
Tessin, la représentation féminine au Grand conseil a diminué de 14,4 à 13,3
% au terme des élections du 2 avril.
</TX>
<TX>
En revanche, dans le canton de Lucerne, les femmes représentent désormais 30
% des élus au législatif contre près de 25 % lors des précédentes élections.
Le parlement cantonal zurichois s'est également féminisé le 2 avril, la
proportion des femmes siégeant en son sein ayant progressé de 20 % à près de
29 %.
</TX>
<TX>
Trois cantons affichent une proportion de femmes supérieure à 30 ': Genève
(36 %), Soleure (34,7 %) et Argovie (31,5 %). C'est Glaris qui affiche la
proportion la plus basse (7,5 %).
</TX>
<TX>
Dans douze cantons (UR, SZ, FR, SH, AR, AI, SG, GR, JU, TG, TI et VS), la
part des élues oscille entre 10 et 20 %. Elle fluctue entre 20 % et 30 % dans
les cantons restants.
</TX>
</DOC>
