<DOC>
<DOCID>ATS.941006.0143</DOCID>
<DOCNO>ATS.941006.0143</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941006
</DT>
<PT>
062300
</PT>
<SC>
bsf012 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4fra kul
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
france art poussin eclairage
</KW>
<TI>
Engouement à Paris pour la rétrospective du peintre Nicolas Poussin éclairage
par Annick Benoît, AFP.
</TI>
<LD>
Paris, 6 oct (ats/afp) Une rétrospective du peintre du XVIIe siècle Nicolas
Poussin, peintre de l'Antiquité et du Christianisme, jusqu'alors peu
accessible au grand public, est proposée à Paris.  Elle rencontre un succès
généralement réservé aux expositions des peintres impressionistes ou de l'art
contemporain.
</LD>
<TX>
S'il est trop tôt pour juger en termes de visiteurs, Nicolas Poussin
(1594-1665) a déjà fait la "une" du quotidien "Libération", qui parle
d'"apothéose", et de plusieurs magazines. Il est l'objet de nombreuses
émissions de télévision tandis que des numéros spéciaux de presse et des
livres en tous genres lui sont consacrées.
</TX>
<ST>
Un Rubens "italien"
</ST>
<TX>
Ouverte dans les galeries du Grand Palais, aux Champs Elysées, depuis le 1er
octobre et jusqu'au 2 janvier, avant de partir pour Londres, la rétrospective
est l'une des plus complètes pour ce chef de l'école française classique. On
l'opposa longtemps à son contemporain flamand Rubens, mais il passa
l'essentiel de sa vie à Rome. L'exposition célèbre le quatrième centenaire de
sa naissance.
</TX>
<TX>
Parmi les 110 peintures et 135 dessins, figure notamment, pour la première
fois réunies dans une même salle, les deux séries des "Sept sacrements". La
première, peinte entre 1636 et 1642 pour le collectionneur italien Cassiano
dal Pozzo, est incomplète et divisée entre Washington et l'Angleterre. Elle a
retrouvé pour quelques semaine la seconde série, peinte entre 1644 et 1648
pour son ami Chantelou, exposée habituellement à la National Gallery of
Scotland à Edimbourg.
</TX>
<ST>
Les prêteurs et les autres
</ST>
<TX>
De nombreux musées dans le monde ont prêté des oeuvres majeures, notamment
l'"Empire de Flore" de la Gemaldegalerie de Dresde, le "Tancrède et Herminie"
de l'Ermitage de Saint-Petersbourg, le "Paysage avec Saint Jean à Patmos" de
l'Art Institute of Chicago et le "Paysage avec Orion aveugle" du Metropolitan
museum of art de New York. Mais le Métropolitan n'a pas voulu prêter sa
célèbre version de "L'enlèvement des Sabines" pas plus que l'Ermitage n'a
voulu se séparer de "Polyphème".
</TX>
<TX>
Installé à Rome dès 1624, il n'a exécuté que six tableaux sur le sol
français. Nicolas Poussin avait trouvé son inspiration dans les grands textes
de la Bible et des écrivains de l'antiquité gréco- latine (Virgile, Ovide,
Tacite, Plutarque, Lucien...), mais aussi dans la "Jérusalem délivrée" du
Tasse. Dans la Rome du XVIIe siècle qui est à la fois la capitale de la
catholicité et la ville de l'antique, il travaille pour l'église. Mais il
sera aussi le peintre de l'amour et du nu, des couples enlacés et des
bacchanales, où s'expriment ses qualités de coloriste.
</TX>
<TX>
L'exposition sera présentée sans les dessins, du 19 janvier au 9 avril 1995,
à la Royal Academy of Arts de Londres.
</TX>
</DOC>
