<DOC>
<DOCID>ATS.940501.0016</DOCID>
<DOCNO>ATS.940501.0016</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940501
</DT>
<PT>
170700
</PT>
<SC>
bsf072 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
nef
</OC>
<DE>
c5swi ne int mil jus
</DE>
<AU>
ag pi
</AU>
<KW>
neuchatel suisse amnesty assemblee
</KW>
<TI>
Assemblée des délégués d'Amnesty International à Neuchâtel Adoption d'une
résolution sur le Rwanda.
</TI>
<LD>
Neuchâtel, 1er mai (ats) Près de 200 personnes ont participé, samedi et
dimanche à Neuchâtel, à l'assemblée des délégués de la section suisse
d'Amnesty International (AI). Plusieurs résolutions ont été adoptées, dont
une sur le Rwanda. L'assemblée a souligné les responsabilités des autorités
rwandaises dans les massacres en cours et stigmatisé la passivité de la
communauté internationale.
</LD>
<TX>
Les délégués se disent choqués par une interprétation simpliste des
événements. En effet, selon eux, les massacres sont présentés comme le
résultat d'une querelle interethnique imprévisible et incontrôlable. Pour AI,
la participation active aux atrocités des forces militaires, de la garde
présidentielle et de la gendarmerie démontre l'absurdité de cette thèse.
Celle-ci est corroborée par l'exécution de membres du gouvernement et
d'opposants hutus.
</TX>
<TX>
Une autre résolution a soutenu le référendum lancé contre la loi sur les
mesures de contrainte à l'égard des étrangers. Cette loi met gravement en
danger les principes de base du droit d'asile, selon un communiqué d'AI
diffusé dimanche.
</TX>
<ST>
Appels au Conseil fédéral et au parlement
</ST>
<TX>
Par ailleurs, les délégués ont décidé l'adhésion d'AI à l'association de
soutien au projet de Centre de réhabilitation des victimes de la torture de
la Croix-Rouge suisse. Ils demandent au Conseil fédéral de participer
financièrement au démarrage d'un tel centre. Actuellement, la Suisse n'offre
aucune possibilité de traitement pour les réfugiés victimes de la torture,
relève AI.
</TX>
<TX>
Les membres d'AI appellent également le parlement à s'engager sans plus
attendre en faveur de la Convention internationale relative aux droits de
l'enfant. La Suisse a signé la Convention le 1er mai 1991, mais ne l'a pas
encore ratifiée. Au total 158 Etats ont déjà ratifié ce texte.
</TX>
<TX>
S'adressant aux délégués, le secrétaire général de l'organisation Pierre Sané
a réaffirmé l'absolue nécessité d'investiguer les violations des droits de la
personne partout où elles se commettent.  "La vigilance constante est notre
mot d'ordre et si un seul être humain est soumis aux sévices et aux mauvais
traitements par les représentants de la force publique, il est de notre
devoir de le signaler", a-t-il déclaré.
</TX>
</DOC>
