<DOC>
<DOCID>ATS.941130.0044</DOCID>
<DOCNO>ATS.941130.0044</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941130
</DT>
<PT>
101800
</PT>
<SC>
bsf045 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c9ind umw jus soz sozm
</DE>
<AU>
cc bn
</AU>
<KW>
bhopal 10e anniversaire catastrophe encadre
</KW>
<TI>
Dixième anniversaire de la catastrophe de Bhopal Greenpeace: l'industrie
chimique n'en a pas tiré les leçons encadré.
</TI>
<LD>
Berne, 30 nov (ats) Dix ans après Bhopal, l'industrie chimique n'a toujours
pas tiré les leçons de la plus importante catastrophe industrielle de tous
les temps. Le nombre croissant d'incidents chimiques prouve que de graves
accidents ainsi que l'empoisonnement de la planète sont toujours partie
intégrante de cette industrie, affirme Greenpeace.
</LD>
<TX>
Avec ses 4500 morts, Bhopal n'a été que la conséquence la plus visible de
cette attitude, a déclaré l'organisation écologiste lors de la 4e session du
tribunal sur les risques chimiques et les droits de l'homme à Londres.
</TX>
<TX>
Greenpeace demande que soient interdits au niveau mondial la production, le
commerce et l'utilisation de substances chimiques dangereuses, comme celles
qui étaient produites dans la filiale indienne d'Union Carbide.
L'organisation part du principe qu'il n'est pas possible, même avec les
meilleurs contrôles, d'éviter que des produits toxiques ne finissent une fois
ou l'autre dans la nature.
</TX>
<ST>
Interdictions nationales
</ST>
<TX>
Des interdictions au niveau national sont jugées contre- productives par
Greenpeace. Elles conduiraient à l'exportations des substances ou à des
transferts de production vers d'autres pays.  Selon l'organisation, la
production d'insecticides ou de pesticides hautement toxiques se déplace
ainsi toujours plus vers les pays du tiers monde. L'Inde ou les pays
d'Amérique latine sont des régions "privilégiées" à cet égard.
</TX>
<TX>
Greenpeace réclame par ailleurs que les firmes chimiques soient tenues pour
responsables des effets de leurs produits dans le monde entier. Il est
inacceptable, déclare l'organisation, qu'Union Carbide engrange pendant des
années les bénéfices provenant d'un lieu de production avantageux (l'Inde),
puis se libère de toute responsabilité après la catastrophe en payant 470
millions de dollars de compensation.
</TX>
</DOC>
