<DOC>
<DOCID>ATS.951201.0255</DOCID>
<DOCNO>ATS.951201.0255</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2458
</LE>
<DT>
951201
</DT>
<PT>
121631
</PT>
<RT>
110610
</RT>
<SC>
bsf084 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
jus fr ecpt
</DE>
<AU>
ps pi
</AU>
<KW>
tribunal federal etrangers sejour illegal
</KW>
<TI>
Après la tentative de suicide d'un employé engagé au noir Le Tribunal fédéral
efface une ardoise de 50 000 francs
</TI>
<LD>
Lausanne, 1er déc (ats) Un agriculteur de Vaulruz (FR) ne devra pas payer la
facture d'hôpital de 50 000 d'un travailleur engagé au noir. Le Tribunal
fédéral a accepté le recours de ce paysan fribourgeois mêlé, malgré lui, au
meurtre et à une tentative de suicide d'époux yougoslaves occupés sans
autorisation de séjour.
</LD>
<TX>
Propriétaire d'un domaine agricole proche de l'autoroute N12, cet agriculteur
avait engagé un travailleur yougoslave au noir en mars 1989. Sa femme l'avait
rejoint en septembre de la même année.
</TX>
<ST>
Mortelle dispute
</ST>
<TX>
A la suite d'une violente dispute, le mari avait mortellement blessé sa
compagne en décembre 1989 de plusieurs coups de couteau.  Le meurtrier avait
ensuite tenté de se suicider et s'était jeté contre le flanc d'un train
routier qui roulait sur la N12.
</TX>
<TX>
Pris en charge par le Service cantonal de l'assistance publique du canton de
Fribourg, les frais d'hospitalisation, la facture de l'orthopédiste et
l'argent de poche versé au Yougoslave se sont montés à plus de 50 000 francs.
</TX>
<TX>
Le Tribunal administratif fribourgeois avait condamné l'agriculteur à
rembourser ces frais à l'assistance publique en plus de l'amende de 2000
francs à laquelle il avait été condamné.  Il estimait que les dispositions
pénales prévues par l'ordonnance fédérale limitant le nombre des étrangers
(OLE) permettent une telle sanction.
</TX>
<ST>
Base légale insuffisante
</ST>
<TX>
Dans sa décision, rendue vendredi, le TF rejette ce point de vue. A
l'unanimité, les cinq juges de la IIème cour de droit public considèrent que
la base légale sur laquelle le Conseil fédéral a promulgué l'OLE, soit la loi
fédérale sur le séjour et l'établissement des étrangers (LSEE), n'est pas
suffisante pour autoriser de pareilles sanctions à l'égard d'un employeur qui
engage du personnel au noir.
</TX>
<TX>
Sur la base de ces considérants, le TF a décidé d'annuler le jugement rendu
par le Tribunal administratif du canton de Fribourg.  Le dossier retournera
ainsi devant la justice fribourgeoise pour une nouvelle décision. (arrêt
2A.152/1995 du 1er décembre 1995)
</TX>
</DOC>
