<DOC>
<DOCID>ATS.950810.0087</DOCID>
<DOCNO>ATS.950810.0087</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950810
</DT>
<PT>
095700
</PT>
<SC>
bsf032 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c9jpn fin
</DE>
<AU>
jn
</AU>
<KW>
japon bourse dollar clôture jeudi
</KW>
<TI>
La bourse de Tokyo clôture en légère baisse
</TI>
<LD>
Tokyo, 10 août (ats/reuter) La bourse de Tokyo a clôturé en légère baisse
jeudi dans un marché calme et peu fourni, et qui reste positif malgré le
repli des cours. L'indice Nikkei a fini en baisse de 60,36 points, soit 0,36
, à 16 728,97 après avoir fluctué entre 16 788,13 et 16 546,07. Le dollar
s'est encore apprécié.
</LD>
<TX>
Les affaires se sont surtout portées sur les valeurs à faible capitalisation,
davantage sujettes à la volatilité. "Le sentiment du marché est positif,
notamment parce que les valeurs de la construction et de la haute-technologie
sont bien orientées", a souligné un opérateur.
</TX>
<TX>
La progression du dollar contre yen a dopé les valeurs exportatrices,
notamment celles de la haute-technologie, comme Kyocera Corp et Rohm Co Ltd.
Des spéculations selon lesquelles le plan de relance économique du nouveau
gouvernement mettrait l'accent sur les travaux publics ont soutenu les
valeurs de la branche de la construction/bâtiment/travaux publics.
</TX>
<TX>
Le compartiment des automobiles a en revanche reculé au lendemain de
l'annonce par Mazda d'une réduction de sa production au Japon en septembre du
fait de la faiblesse de la demande. Nissan Motor et Daihatsu Motor ont suivi
Mazda, qui a terminé en baisse de 10 yens à 365, après un creux à 355.
</TX>
<ST>
Dollar toujours en hausse
</ST>
<TX>
Sur le marché des changes, le dollar a atteint les 92 yens à Tokyo pour la
première fois depuis le 9 mars lorsqu'il était monté jusqu'à 92,45 en cours
de journée. Un suivi acheteur a permis au billet vert de poursuivre sa
progression amorcée par des achats de fonds américains et d'investisseurs
japonais. En fin de journée, le dollar se traitait à 92,10/20 yens et
1,4083/88 DM, contre 91,65/70 et 1,4055/65 à New York mercredi.
</TX>
</DOC>
