<DOC>
<DOCID>ATS.950210.0107</DOCID>
<DOCNO>ATS.950210.0107</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950210
</DT>
<PT>
115200
</PT>
<SC>
bsf046 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
vot ecpa
</DE>
<AU>
br sk
</AU>
<KW>
suisse votations agriculture mots-d-ordre
</KW>
<TI>
Votations fédérales du 12 mars - paquet agricole Donner une chance aux
paysans, selon les producteurs de lait.
</TI>
<LD>
Berne, 10 fév (ats) Il faut donner aux paysans l'espace de liberté et la
responsabilité d'harmoniser par eux-mêmes économie et écologie.  L'Union
centrale des producteurs suisses de lait (UCPL) a plaidé vendredi en faveur
d'un triple "oui" au paquet agricole soumis au peuple le 12 mars.
</LD>
<TX>
Avec le nouvel article constitutionnel, le peuple peut déterminer
l'orientation de la politique agricole. Il s'agit de créer la confiance
nécessaire au sein des familles paysannes pour répondre aux défis qu'implique
le Gatt, estime le conseiller national Josef Kühne (PDC/SG), président de
l'UCPL.
</TX>
<TX>
Pour ce dernier, l'adoption du nouvel article constitutionnel permet de
maintenir l'équilibre entre le marché et l'environnement et de faire obstacle
aux initiatives qui veulent faire de la Suisse un "pays bio" et favoriser des
importations supplémentaires massives.
</TX>
<ST>
Alléger le compte laitier
</ST>
<TX>
La révision de l'arrêté sur l'économie laitière doit permettre d'alléger le
compte laitier et d'assurer le volume de la production laitière et le prix du
lait. La possibilité de transfert des contingents laitiers ne devrait pas
conduire à industrialiser l'agriculture, selon le directeur de l'UCPL, Samuel
Lüthi. Il a averti qu'un rejet augmenterait la pression exercée sur le volume
de production et le prix.
</TX>
<TX>
Enfin, la généralisation des contributions d'entraide doit permettre aux
paysans de mieux promouvoir leurs produits sur le marché, le paysan seul
n'ayant aucune influence. La Suisse a là un retard à rattraper par rapport
aux pays voisins qui connaissent de tels instruments de marketing. L'UCPL est
par ailleurs en train d'étudier la création d'un label de qualité pour les
produits laitiers suisses.
</TX>
</DOC>
