<DOC>
<DOCID>ATS.940716.0008</DOCID>
<DOCNO>ATS.940716.0008</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940716
</DT>
<PT>
194900
</PT>
<SC>
bsf071 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c7alg mil
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
algerie enlevement ambassadeurs
</KW>
<TI>
Algérie: des ambassadeurs enlevés pour la première fois.
</TI>
<LD>
Alger, 16 juil (ats/afp) Deux ambassadeurs en poste à Alger, ceux d'Oman et
du Yémen, ont été enlevés vendredi à Khémis El-Kechna, un fief islamiste à
l'est de la capitale. Il s'agit du premier incident du genre depuis le début
en janvier 1992 des affrontements entre groupes armés islamistes et forces de
l'ordre.
</LD>
<TX>
Les services de sécurité ont annoncé samedi la "disparition" des deux
diplomates depuis vingt-quatre heures, sans autre précision. De source
diplomatique arabe, on indiquait samedi après-midi qu'il s'agissait d'un
"enlèvement". L'action n'avait cependant pas été revendiquée en début de
soirée. La thèse de l'enlèvement a été confirmée par une source
gouvernementale yéménite à Sanaa, qui a indiqué que l'ambassadeur du Yémen
avait été "kidnappé". Les deux ambassadeurs enlevés sont Hillal El-Siyabi,
ambassadeur du sultanat d'Oman, et Askar Ali Hussaïn, ambassadeur de la
République du Yémen.
</TX>
<TX>
Ce dernier, un "sudiste", qui aurait soutenu la sécession de Aden durant la
guerre inter-yéménite qui a pris fin la semaine dernière par la victoire des
"nordistes", aurait été relevé de ses fonctions par Sanaa, selon une source
gouvernementale yéménite.  Cette information n'a cependant pas été confirmée
à Alger.
</TX>
<ST>
Forte émotion
</ST>
<TX>
La disparition des deux ambassadeurs a provoqué un forte émotion au sein des
chancelleries arabes d'Alger et les chefs de missions se sont aussitôt réunis
autour de leur doyen l'ambassadeur d'Arabie saoudite, Mohammed Hassen Faqi,
pour examiner la situation, a-t-on appris. Plusieurs diplomates ou agents
consulaires en poste à Alger avaient été enlevés ou assasinés depuis
septembre dernier, mais c'est la première fois que des chefs de missions
diplomatiques sont victimes d'une action violente en Algérie.
</TX>
<TX>
Un diplomate russe Konstantin Koukouchkine et une employée du consulat de
France à Alger Monique Afri ont été tués le 28 mars et le 15 janvier 1994, et
trois agents du consulat général de France à Alger Jean Claude et Michèle
Thevenot et Alain Freissier ont été enlevés le 24 octobre 1993 et relâchés
une semaine après.
</TX>
<ST>
Leur véhicule incendié
</ST>
<TX>
Les deux ambassadeurs, dont le véhicule a été retrouvé incendié, n'avaient
pas informé les autorités algériennes de leur déplacement dans cette zone
réputée être un des fief des groupes armés islamistes. "Un dispositif de
recherches a été déclenché dès l'annonce de la disparition" de deux
ambassadeurs, ont indiqué les services de sécurité algériens.
</TX>
<TX>
La région de Khémis El-Kechna, (ex-Fondouk), adossée au maquis du
Djebel-Bouzegza, dans le piemont de l'Atlas blidéen, a été le théâtre de
plusieurs attentats et les forces de l'ordre y ont effectué plusieurs
ratissages depuis deux ans. Les deux ambassadeurs arabes se rendaient
vraisemblablement au bord du lac du barrage du Hamiz, où se trouve une
auberge connue, mais très peu fréquentée ces deux dernieres années, pour des
raisons de sécurité.
</TX>
</DOC>
