<DOC>
<DOCID>ATS.950216.0074</DOCID>
<DOCNO>ATS.950216.0074</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950216
</DT>
<PT>
143200
</PT>
<SC>
bsf084 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
vd comm
</DE>
<AU>
rf zs
</AU>
<KW>
vd edipresse augmentation capital
</KW>
<TI>
Assemblée générale extraordinaire d'Edipresse La société autorisée à
augmenter son capital d'ici février 1997.
</TI>
<LD>
Lausanne, 16 fév (ats) Les actionnaires d'Edipresse SA à Lausanne ont
autorisé jeudi un accroissement du capital-actions avant le 16 février 1997.
Par une augmentation nominale de 10,9 millions, la société se procurera
environ 50 millions de nouveaux fonds propres.  L'objectif est le
développement de l'entreprise.
</LD>
<TX>
Cette émission, qui renforcera la capacité financière de la société, est
destinée aussi à accroître le nombre de titres sur le marché et la liquidité
boursière. L'actionnaire majoritaire, Marc Lamunière, souhaite permettre la
réalisation de ces objectifs tout en préservant le contrôle de la société.
</TX>
<ST>
Restructuration indispensable
</ST>
<TX>
Après une période de récession qualifiée de sévère par Pierre Lamunière,
suivie d'une restructuration, l'évolution des résultats est très favorable,
a-t-il reconnu. Il a qualifié la reprise de spectaculaire en 1994, en
particulier pour la publicité.
</TX>
<TX>
En ce qui concerne les résultats, le chiffre d'affaires a passé en 1994 à 435
millions, en augmentation de 15 %. Le cash flow a augmenté de 12 % et le
bénéfice a enregistré une hausse sensible. En ce qui concerne les
investissements, Pierre Lamunière a rappelé le rachat du journal gratuit
"Genève Home Informations" (GHI) ainsi que des velléités d'expansion en
Pologne.
</TX>
<ST>
Splittage
</ST>
<TX>
L'augmentation du capital a été précédée d'une division des actions au
porteur actuelles de Fr. 100.- nominal. Il a été décidé que chaque action
sera divisée en une nouvelle action au porteur d'une valeur nominale de Fr.
50.- et cinq nouvelles actions nominatives d'une valeur de Fr. 10.-. L'une et
l'autre catégorie d'actions comprendront un droit de vote par titres et la
cotation sera demandée aux bourses de Genève et Zurich.
</TX>
<TX>
Le capital sera porté de 54,5 à 65,4 millions de francs, avec droit
préférentiel de souscription. L'augmentation se fera sous la forme d'une
émission de nouvelles actions au porteur de Fr. 50.-, valeur nominale.
</TX>
<TX>
Cette opération devrait permettre à Edipresse SA de répondre à la demande de
titres provenant d'investisseurs institutionnels et donc d'élargir à terme la
base de l'actionnariat.
</TX>
<TX>
Principal groupe de presse romand, Edipresse publie, entre autres titres, les
quotidiens "24Heures", "Le Matin", "La Tribune de Genève" et "Le Nouveau
Quotidien". Il est actif sur le plan international, avec des publications
dans le sud de l'Europe.
</TX>
<ST>
Photo Key à disposition.
</ST>
</DOC>
