<DOC>
<DOCID>ATS.950908.0047</DOCID>
<DOCNO>ATS.950908.0047</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950908
</DT>
<PT>
161500
</PT>
<SC>
bsf111 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
vd sozm jus rega
</DE>
<AU>
al uc
</AU>
<KW>
vd lausanne toxicomanie medecin des rues
</KW>
<TI>
Soins aux toxicomanes et aux marginaux Un médecin des rues nommé à Lausanne
</TI>
<LD>
Lausanne, 8 sept (ats) Un médecin des rues a été nommé à Lausanne pour
s'occuper des toxicomanes et des marginaux. Martine Monnat aura également
pour tâche d'évaluer leurs besoins en matière de santé, dans le cadre d'un
projet-pilote de l'Office fédéral de la santé publique (OFSP).
</LD>
<TX>
Comme l'a annoncé vendredi le quotidien "24 Heures", Martine Monnat est
nommée pour un an à partir du 1er octobre. Elle occupera un poste à 70 %,
dont 25 % consacrés à la rue et 45 % à une formation spécifique aux soins des
toxicomanes, a indiqué Alain Pécoud, directeur de la Policlinique médicale
universitaire (PMU), à l'ATS.
</TX>
<ST>
Avec sa trousse de médecin
</ST>
<TX>
Médecin formé aux soins ambulatoires, Martine Monnat entend se rendre sur les
points de rencontre des toxicomanes dans la capitale vaudoise. Munie d'une
simple trousse, elle prodiguera des soins urgents, écoutera, donnera des
conseils.
</TX>
<TX>
Pour des soins suivis ou des interventions plus lourdes, elle aiguillera les
drogués vers les services compétents ou ses confrères médecins. Aucune
infrastructure n'étant prévue pour l'heure, la doctoresse des rues utilisera
le bus d'une association le cas échéant, pour des auscultations ou des
entretiens personnels.
</TX>
<ST>
Dégradation de la santé
</ST>
<TX>
Ce poste de médecin des rues résulte de la dégradation de la santé des
personnes très marginalisées constatée par les travailleurs sociaux. Une
évolution qui présente des risques non seulement pour ce groupe spécifique
mais également pour l'ensemble de la population. Outre les soins et
l'information, Martine Monnat aura pour tâche d'évaluer les besoins et les
réponse à apporter.
</TX>
<TX>
Financé par l'OFSP, ce poste de médecin des rues s'inscrit dans le projet
plus vaste d'assistance aux toxicomanes mis au point par le service des
Hospices cantonaux. Soumis à la commission cantonale mandatée par le
gouvernement pour étudier les problèmes de toxicomanie, ce projet comprend la
création de deux institutions spécifiques.
</TX>
<TX>
D'une part, un lieu accessible aux personnes marginalisées sans condition
préalable de sevrage. Il servira de plaque tournante aux organisations d'aide
existantes. D'autre part, un centre de sevrage pour traiter les drogués avant
un accueil en institution. En cas de mise en place de ces propositions,
l'activité de Martine Monnat sera intégrée à celle du lieu d'accueil.
</TX>
</DOC>
