<DOC>
<DOCID>ATS.950522.0119</DOCID>
<DOCNO>ATS.950522.0119</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950522
</DT>
<PT>
181400
</PT>
<SC>
bsf155 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
for kul sozm soz par reg be fr ne
</DE>
<AU>
hc ba
</AU>
<KW>
be loi hes mise en consultation
</KW>
<TI>
Le canton de Berne veut trois hautes écoles spécialisées (HES) Le retard du
Conseil national jugé "irresponsable".
</TI>
<LD>
Berne, 22 mai (ats) Trois hautes écoles spécialisées (HES) devraient être
constituées d'ici 1997 dans le canton de Berne. L'une réunira les écoles
d'ingénieurs actuelles, dont celles de St-Imier et Bienne.  Une autre HES
offrira une formation artistique. La troisième, à créer, préparera aux
professions médicales et sociales.
</LD>
<TX>
Le Conseil national a repoussé à l'automne le débat sur les HES.  Le
directeur bernois de l'Instruction publique Peter Schmid a qualifié lundi
cette décision d'"irresponsable". Si le projet fédéral est encore retardé,
les HES bernoises ne pourraient pas démarrer en 1997, a-t-il expliqué à la
presse. De même niveau que l'université, les HES offriront une formation
complémentaire aux titulaires d'une maturité professionnelle ou d'un CFC.
</TX>
<TX>
Le Conseil des Etats avait donné son feu vert en janvier dernier.  De son
côté, le canton de Berne prend les devants en soumettant dès aujourd'hui son
projet de loi à la consultation des milieux concernés. Peter Schmid estime
légitime d'avoir trois HES en sol bernois, sur la dizaine prévue pour toute
la Suisse. "Le canton de Berne forme aujourd'hui 20 % de tous les diplômés
des écoles d'ingénieurs en Suisse", a-t-il relevé.
</TX>
<ST>
Contacts romands
</ST>
<TX>
Par son bassin de population, Berne atteint la masse critique pour prétendre
à une HES d'art, a ajouté Samuel Dähler, directeur du Conservatoire de
Bienne. L'institution regrouperait notamment les conservatoires de Berne et
Bienne, l'Ecole d'arts appliqués et la Swiss Jazz School de Berne. Elle
toucherait aussi le bassin romand.  Des contacts ont déjà été noués avec les
cantons de Fribourg et Neuchâtel, a fait valoir M. Dähler.
</TX>
<TX>
Dans la même optique, Berne n'entend pas laisser tomber l'école d'ingénieurs
de St-Imier, et celle, bilingue, de Bienne. Cela reviendrait à les couper du
reste du canton, a relevé M. Schmid.  Berne tient au contraire à encourager
la collaboration avec les cantons romands et alémaniques. Elles seront
traitées sur le même pied que l'Ecole du Bois de Bienne, les écoles
d'ingénieurs de Berne et Berthoud et l'Ecole supérieure des cadres pour
l'économie et l'administration de Berne.
</TX>
<ST>
A la caisse
</ST>
<TX>
La réalisation de HES ne sera pas gratuite, a averti Peter Schmid.  Elle
coûtera 20 % de plus au canton que les structures actuelles.  Aucun bâtiment
ne devra être construit, mais le financement de la recherche inhérent aux
programmes d'enseignement supérieur nécessitera l'engagement d'assistants, et
la décharge de l'horaire des enseignants.
</TX>
<TX>
Mise en consultation lundi pour trois mois, la loi bernoise sur les HES sera
au menu du Grand Conseil en mars et juin 1996. Elle entrera en vigueur le 1er
octobre 1997, pour la rentrée du semestre d'hiver 1997/1998.
</TX>
<ST>
Photo Key à disposition.
</ST>
</DOC>
