<DOC>
<DOCID>ATS.950401.0004</DOCID>
<DOCNO>ATS.950401.0004</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950401
</DT>
<PT>
210500
</PT>
<SC>
bsf074 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c7alg parp reg
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
algerie ffs accepte le dialogue
</KW>
<TI>
Algérie: le FFS accepte de dialoguer avec le chef de l'Etat.
</TI>
<LD>
Tunis, 1er avr (ats/reuter) Le Front des forces socialistes (FFS) de Hocine
Aït Ahmed a accepté samedi de dialoguer avec le chef de l'Etat Liamine
Zéroual sur les élections présidentielles prévues d'ici la fin de l'année en
Algérie. Cette décision semble marquer un tournant dans la position de cet
important mouvement d'opposition.
</LD>
<TX>
Le FFS était jusqu'ici hostile à la tenue du scrutin présidentiel.  "En vue
d'enclencher une dynamique de paix à même de rendre l'espoir à la population,
le FFS participera le 8 avril aux consultations initiées par le président de
l'Etat (Liamine Zéroual)", déclare le comité exécutif national du mouvement
dans un communiqué.
</TX>
<TX>
Le parti précise dans le même temps que sa "priorité" est le "retour à la
paix civile" en Algérie. Quelque 40 000 personnes ont été tuées depuis
l'annulation des élections législatives de janvier 1992 et le début de
l'insurrection islamiste.
</TX>
<ST>
Plate-forme de Rome
</ST>
<TX>
Le FFS est signataire de la plate-forme de Rome élaborée en janvier et qui
rassemblait huit formations d'opposition, dont le Front de libération
nationale (FLN, ex-parti unique) et le Front islamique du salut (FIS,
interdit). Les signataires des accords de Rome réclament la formation d'un
gouvernement d'union nationale avant l'organisation de présidentielles. Ils
exigent aussi la libération de tous les détenus politiques.
</TX>
<TX>
Le président de l'Etat a proposé le 11 mars au FFS et à d'autres partis
d'opposition de venir dialoguer avec lui. Mais cette offre ne concerne pas le
FIS. Deux des huit partis signataires des accords de Rome ont déjà accepté
l'invitation du président de l'Etat - il s'agit du FLN et du mouvement
islamiste Nahda (autorisé). Hocine Aït Ahmed, grande figure de la guerre
d'indépendance, vit actuellement en exil en Europe.
</TX>
</DOC>
