<DOC>
<DOCID>ATS.950410.0131</DOCID>
<DOCNO>ATS.950410.0131</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950410
</DT>
<PT>
035500
</PT>
<SC>
bsf005 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c3per reg par vot
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
perou elections generales
</KW>
<TI>
Pérou: le président Fujimori réélu au au premier tour.
</TI>
<LD>
Lima, 10 avr (ats/afp) Le président péruvien Alberto Fujimori a été réélu
dimanche au premier tour des élections présidentielles avec plus de 60 % des
suffrages. Mais la légitimité de cette victoire pourrait être sérieusement
discutée par ses adversaires. Dans les dernières heures de la campagne, ils
l'ont accusé d'avoir organisé une fraude massive.
</LD>
<TX>
Selon les premières projections, son principal concurrent, l'ex- secrétaire
général de l'ONU Javier Perez de Cuellar, aurait obtenu un peu plus de 26 %
des suffrages, la candidate du parti APRA venant en 3ème position avec 4,6 %
devant l'économiste Alejandro Toledo.
</TX>
<ST>
Malgré certaines maladresses
</ST>
<TX>
Si ces projections sont confirmées, M. Fujimori aurait presque réédité son
score-surprise de 1990, lorsqu'il avait été élu avec 62,4 ' des suffrages
contre 37,65 % à l'écrivain libéral Mario Vargas Llosa. Les premiers
résultats officiels devaient être connus lundi vers 06h00 (suisses).
</TX>
<TX>
Ce résultat a d'autant plus surpris que le président sortant, bien qu'auréolé
de ses victoires contre la guérilla maoïste du Sentier lumineux et contre
l'hyper-inflation, avait été affecté - en tout cas dans les sondages - par
des maladresses commises au cours du récent conflit avec l'Equateur. Il a été
durement attaqué par ses concurrents dans les dernières heures de la
campagne.
</TX>
<ST>
Accusations de fraude
</ST>
<TX>
Neuf candidats, parmi lesquels M. Perez de Cuellar, l'avaient accusé samedi
d'avoir organisé une tentative de fraude massive découverte dans la ville de
Huanuco (centre-est du pays). Elle aurait porté, s'il elle avait réussi, sur
quelque 600 000 suffrages soit 5 % de l'électorat.
</TX>
<TX>
La victoire de dimanche ne mettra sans doute pas un terme à cette affaire,
puisque elle a également amené ces candidats à qualifier par avance
l'élection de "non valide", et à en demander le report. On ne peut écarter la
possibilité que les perdants tentent de présenter des recours, tant devant le
Jury électoral national (JNE) chargé d'organiser le scrutin, que devant l'OEA
ou d'autres organismes internationaux.
</TX>
<ST>
Electorat sensible
</ST>
<TX>
Les spécialistes faisaient remarquer dimanche soir que l'électorat péruvien
était traditionnellement "allergique" aux attaques brutales, prenant presque
toujours la défense de l'agressé: un tel phénomène s'était déjà produit en
1990, expliquant en partie la victoire- surprise de M. Fujimori.
</TX>
<TX>
Par ailleurs, ils soulignaient qu'à la différence des précédents scrutins, M.
Fujimori a remporté d'éclatantes victoires en province, où, depuis près de
deux ans, il se rendait régulièrement, multipliant les inaugurations et les
dons, jusque dans les villages les plus reculés.
</TX>
<ST>
Plus de majorité au Congrès
</ST>
<TX>
Aussi brillante soit sa victoire personnelle, M. Fujimori n'a cependant pas
totalement triomphé, puisque son mouvement Cambio 90- Nueva Mayoria aurait
perdu la majorité absolue qu'il détenait dans le précédent Congrès.
</TX>
<TX>
A en croire les projections, ce mouvement n'aurait emporté que 58 des 120
sièges en jeu, avec un score voisin de 46 %. De son côté, l'Union pour le
Pérou de Perez de Cuellar, avec quelque 16 %, aurait décroché de 21 à 24
mandats. Le Front indépendant moralisateur (FIM) aurait, avec 7 sièges, fait
jeu égal avec l'APRA, parti de l'ex- président Alan Garcia. Logiquement, M.
Fujimori devrait être amené à passer des alliances pour s'assurer de l'appui
du Congrès.
</TX>
</DOC>
