<DOC>
<DOCID>ATS.950217.0084</DOCID>
<DOCNO>ATS.950217.0084</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950217
</DT>
<PT>
141900
</PT>
<SC>
bsf090 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c4 c9jpn ecpi rega
</DE>
<AU>
ct rp
</AU>
<KW>
ue japon quota automobile pas d-accord dev
</KW>
<TI>
Automobile: pas d'accord Japon-UE Les négociations reprendront en mars
développement.
</TI>
<LD>
Tokyo, 17 fév (ats/reuter) Le Japon et l'Union européenne (UE) ne sont pas
parvenus à s'entendre sur le dossier de l'automobile après deux jours de
discussions. Les négociations reprendront en mars, a-t- on appris vendredi.
</LD>
<TX>
L'échec des discussions a été annoncé vendredi par un haut fonctionnaire du
Ministère japonais du commerce international et de l'industrie (MITI). Il
s'agissait de fixer les quotas d'exportation de véhicules japonais vers l'UE
pour 1995 et d'évaluer les marchés automobiles des nouveaux membres de
l'Union: Autriche, Finlande et Suède.
</TX>
<TX>
En 1994, ce quota avait été fixé à 993 000 unités contre 980 000 en 1993. Les
chiffres officiels de 1994 sur les exportations de véhicules japonais ne sont
pas encore connus mais on pense qu'ils seront bien inférieurs au quota.
</TX>
<TX>
Le Japon et l'Union européenne reprendront à la mi-mars leurs négociations
sur les quotas volontaires d'exportations de véhicules japonais vers l'UE en
1995, a annoncé Guy Crauser, directeur pour les affaires industrielles à la
Commission européenne. Lors d'une conférence de presse, M. Crauser a expliqué
que le principal sujet évoqué avait été de savoir si le système de quotas
volontaires devait être étendu aux trois nouveaux membres de l'UE, Autriche,
Finlande et Suède.
</TX>
<ST>
Chacun campe sur ses positions
</ST>
<TX>
"Il n'y a pas eu d'accord sur ce point, chaque camp restant sur ses
positions", a-t-il déclaré. De même, a-t-il ajouté, les négociateurs ne sont
pas parvenus à s'entendre sur une évaluation du marché automobile européen en
1995, les Japonais étaient beaucoup plus optimistes que les Européens.
</TX>
<TX>
Tokyo souhaite que le quota d'exportations de véhicules assemblés au Japon
dépasse le million dans l'UE cette année, camions et utilitaires légers
compris, contre 99 000 en 1994. Guy Crauser a précisé que les exportations
japonaises vers l'UE avaient totalisé 818 000 unités l'an dernier.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: la nouvelle a été entièrement remaniée.
</ST>
</DOC>
