<DOC>
<DOCID>ATS.950804.0094</DOCID>
<DOCNO>ATS.950804.0094</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950804
</DT>
<PT>
104500
</PT>
<SC>
bsf037 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6cro mil c6bos
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
croatie serbes krajina offensive chronologie
</KW>
<TI>
Offensive des forces croates contre les Serbes de Krajina De la reprise de la
Slavonie occidentale à l'attaque de vendredi chronologie
</TI>
<LD>
Paris, 4 août (ats/afp) Les forces croates ont lancé vendredi à l'aube une
vaste offensive contre les Serbes de Krajina. L'attaque survient après trois
mois de crise entre ces deux antagonistes et de combats autour de Bihac.
</LD>
<ST>
Mai
</ST>
<TX>
2: au terme d'une offensive éclair, l'enclave serbe de Slavonie occidentale
est conquise par les Croates.
</TX>
<TX>
2 et 3: en rétorsion, les Serbes de Krajina tirent une vingtaine de roquettes
sur Zagreb et ses environs: 6 morts et 150 blessés.
</TX>
<TX>
4: les Croates affirment que 400 soldats serbes ont été tués et avoir perdu
33 hommes dans les combats. Selon la presse croate,"4 % du territoire
national ont été libérés".
</TX>
<TX>
23: le "parlement" serbe de Bosnie autoproclamé approuve un projet
d'unification avec la Krajina.
</TX>
<ST>
Juin
</ST>
<TX>
4/5: les forces croates de Bosnie (HVO) et l'armée régulière mènent une
opération conjointe qui leur permet d'affaiblir la ville de Knin, la place
forte des Serbes sécesssionnistes. Elles s'emparent des hauteurs qui la
dominent et placent sous la menace de leurs armes sa principale route
d'approvisionnement.
</TX>
<TX>
10: le président croate Franjo Tudjman estime que la question de la Slavonie
occidentale avait été "réglée à jamais", à l'occasion de sa première visite
dans cette région depuis l'offensive croate.
</TX>
<ST>
Juillet
</ST>
<TX>
19: des forces serbes de Krajina engagent une offensive contre l'enclave
musulmane de Bihac (nord-ouest de la Bosnie) aux côtés des forces serbes de
Bosnie et des milices du dissident musulman Fikret Abdic.
</TX>
<TX>
22: la Croatie accepte d'aider militairement la Bosnie et la fédération
croato-musulmane contre "l'agression serbe" tout particulièrement dans la
région de Bihac, à l'issue d'un sommet qui réunit à Split les présidents
Franjo Tudjman, Alija Izetbegovic (Bosnie) et Kresimir Zubak (Fédération
croato-musulmane). L'armée croate procède à des mouvements de troupes.
</TX>
<TX>
25: le HVO annonce qu'il s'est emparé de positions serbes entre Kuprès et
Livno, dans le centre-ouest de la Bosnie.
</TX>
<TX>
27: l'ONU décide de renforcer sa présence le long de la frontière
internationale de la Croatie avec la Bosnie et dans les zones de séparation
entre l'armée croate et les sécesssionnistes serbes de Krajina.
</TX>
<TX>
28: les Serbes de Bosnie et de Croatie decrètent "l'état de guerre". Les
Croates de Bosnie et l'armée croate prennent aux serbes de Bosnie Bosansko
Grahovo, important noeud routier au sud-est de la poche Bihac, et la ville de
Glamoc.
</TX>
<TX>
31: le président Tudjman rejette "catégoriquement" un accord conclu par les
Serbes de Krajina avec l'ONU portant sur leur retrait de la poche de Bihac
mais sans fixer de délai. Il exige le déploiement de Casques bleus à la
frontière internationale de la Croatie avec la RFY.
</TX>
<ST>
Août
</ST>
<TX>
1er: les forces serbes de Krajina bombardent la région de Gospic (sud de la
Croatie) causant "d'importants dégâts" selon les Croates. L'OTAN et l'ONU
lancent des avertissements aux Serbes et aux Croates. Le président serbe
Slobodan Milosevic demande aux belligérants d'arrêter les hostilités.
</TX>
<TX>
2: un déploiement massif de troupes se poursuit en Croatie, avec 100 000
soldats du côté de l'armée croate et 50 000 du côté des sécessionnistes
serbes de Krajina, selon l'ONU.
</TX>
<TX>
3: Les représentants croates et serbes de Krajina discutent pendant sept
heures à Genève, sans parvenir à signer un accord. Le médiateur de l'ONU
annonce qu'il poursuivra ses efforts le lendemain à Zagreb, mais les Croates
annoncent qu'ils n'en attendent rien de nouveau.
</TX>
</DOC>
