<DOC>
<DOCID>ATS.940224.0031</DOCID>
<DOCNO>ATS.940224.0031</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940224
</DT>
<PT>
170900
</PT>
<SC>
bsf139 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c9hon c9chi c4uk jus reg par vot
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
hong kong reformes synthese
</KW>
<TI>
Hong Kong: Chris Patten annonce la suite des réformes démocratiques Pékin
répond que le parlement de Hong Kong sera dissous en 1997 synthèse.
</TI>
<LD>
Hong Kong, 24 fév (ats/afp/reuter) Passant outre aux menaces chinoises, le
gouverneur de Hong Kong, Chris Patten, a levé le voile jeudi sur la deuxième
étape des réformes démocratiques qu'il entend faire adopter avant la
rétrocession de la colonie britannique à Pékin en 1997. Le gouvernement
chinois a vivement réagi en affirmant que le parlement de Hong Kong sera
dissous en 1997.
</LD>
<TX>
Chris Patten, qui a fait ces révélations quelques heures après que le conseil
légistatif de Hong Kong (Legco) eut adopté la première partie de ses
réformes, a reçu le soutien de son gouvernement. "Notre porte a toujours été
ouverte à la discussion avec le gouvernement chinois. Elle le restera. Mais
nous ne pouvons pas attendre plus longtemps pour légiférer sur les questions
électorales en suspens", a déclaré le Foreign Office dans un communiqué
publié à Londres.
</TX>
<ST>
Vive réaction de Pékin
</ST>
<TX>
Après le vote du Legco, la Chine a déclaré que la décision de la
Grande-Bretagne d'engager coûte que coûte des réformes démocratiques à Hong
Kong empêchait toute nouvelle négociation bilatérale sur l'avenir de la
colonie britannique. Le ministère chinois des Affaires étrangères a prévenu
que tout système institutionnel adopté au crépuscule de l'administration
britannique serait supprimé au moment de la rétrocession le 1er juillet 1997.
"Le parlement de Hong Kong sera supprimé en 1997", a affirmé Pékin.
</TX>
<TX>
Chris Patten a obtenu le feu vert du Legco qui a adopté la première partie de
ses réformes, supposée être sans problèmes. Le droit de vote est ainsi
abaissé de 21 à 18 ans comme en Chine, en prévision des deux derniers
scrutins de 1994 et 1995. La deuxième partie de ses réformes, la plus
controversée, est identique à la version qu'il avait proposée en octobre 1992
et ne tient aucun compte des concessions conditionnelles faites à la Chine.
</TX>
<TX>
Le projet de loi porte essentiellement sur la modification du système
électoral et du mode de désignation des dirigeants de Hong Kong. Il vise à
élargir le droit de vote à l'ensemble des 2,7 millions de travailleurs de
Hong Kong. Jusqu'à présent la colonie avait une sorte de système censitaire
qui permettait à des groupes professionnels comme les avocats, les médecins
et les chambres de commerce d'élire leurs propres représentants au Legco.
Selon Londres, Pékin souhaitait le maintien de ce système et exigeait de
nommer elle-même les membres des conseils municipaux et des conseils locaux.
</TX>
<ST>
"Vocation démocratique tardive"
</ST>
<TX>
Le projet vise aussi à garantir que la commission électorale qui devra
choisir, entre autres, le chef de l'exécutif local, est composé de
personnalités élues. Chris Patten a souligné que son objectif était de rendre
les organes élus de la colonie, aujourd'hui largement constitués d'hommes
d'affaires qui investissent en Chine, plus représentatifs de la population.
Le gouverneur a souligné qu'il était toujours ouvert à des négociations avec
Pékin sur d'autres questions concernant le peuple de Hong Kong.
</TX>
<TX>
Les Chinois accusent le gouverneur de vouloir miner le terrain politique
avant la rétrocession de Hong Kong. Ils reprochent à la Grande-Bretagne de se
découvrir un peu tard une vocation démocratique en faveur de ses administrés
de la colonie.
</TX>
</DOC>
