<DOC>
<DOCID>ATS.950421.0060</DOCID>
<DOCNO>ATS.950421.0060</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950421
</DT>
<PT>
153100
</PT>
<SC>
bsf096 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c1 c9jpn c4ita ecpb fin
</DE>
<AU>
ct
</AU>
<KW>
washington g7 italie allemagne mesure devise
</KW>
<TI>
Réunion du G7 à Washington mardi prochain: L'Allemagne et le Japon veulent
stabiliser le marché des devises avant-papier.
</TI>
<LD>
Francfort/Tokyo, 21 avril (ats/afp) A quatre jours de la réunion des grands
argentiers du G7 mardi à Washington, l'Allemagne et le Japon souhaitent que
des mesures y soient prisent pour remettre de l'ordre sur les marchés des
devises. Le Japon estime qu'il a déjà fait tout ce qui était en son pouvoir
pour y ramener le calme.
</LD>
<TX>
Inquiète de la chute du dollar, l'Allemagne a fermement enjoint les
Etats-Unis à remettre de l'ordre dans leur politique budgétaire.  Dans un
entretien accordé jeudi soir à une télévision allemande, le chancelier Helmut
Kohl a demandé au président Bill Clinton de "ne pas laisser couler le
dollar". Il a fermement critiqué les politiques fiscale et monétaire
américaines, estimant qu'elles n'étaient "pas acceptables" et que les
Etats-Unis devaient contrôler leur déficit budgétaire.
</TX>
<TX>
"Chaque Etat contribue à la stabilité de sa monnaie par sa politique
budgétaire", a renchéri vendredi le ministre des finances Theo Waigel, "les
Européens doivent poursuivre leur politique de consolidation, le Japon doit
ouvrir ses marchés, déréguler et renforcer la demande intérieure, les
Etats-Unis et le Canada doivent réduire leurs déficits".
</TX>
<ST>
Compétitivité allemande entamée
</ST>
<TX>
Le dollar a perdu 11 % de sa valeur face au Deutschemark depuis le début de
l'année. Les industriels allemands, en particulier dans les secteurs
automobile et aéronautique, se plaignent de plus en plus de l'impact sur
leurs bilans de la hausse du mark, qui entame la compétitivité à l'étranger
de leurs produits.
</TX>
<TX>
Il est du devoir des pays dotés d'une devise affaiblie de mettre en place
"des solutions crédibles et concrètes" pour remédier à leurs difficultés
économiques, et cela vaut surtout pour les pays dont la monnaie fait office
de devise de réserve, a souligné le patron de la Bundesbank, se refusant
toutefois à nommer expressément les Etats- Unis.
</TX>
<ST>
"Signal fort"
</ST>
<TX>
Etranglé par la hausse du yen, le Japon souhaite pour sa part que la réunion
du G7, mardi à Washington, adresse un "signal fort" aux marchés. Le ministre
des Finances Masayoshi Takemura a indiqué vendredi à la presse qu'il
s'attendait à ce que les discussions soient centrées "sur ce que la
communauté internationale doit faire pour parvenir à un dollar fort".
</TX>
<TX>
Tous les pays du G7 - Allemagne, Canada, Etats-Unis, France, Grande-Bretagne,
Italie et Japon - sont d'accord pour estimer que les parités de change
actuelles ne reflètent pas les données économiques fondamentales, a souligné
un haut fonctionnaire du Ministère japonais des finances interrogé par l'AFP.
"L'important est donc d'envoyer un message, exprimant la fermeté de notre
position sur la situation actuelle" des principales devises, a indiqué ce
responsable en précisant que la forme de ce message restait à déterminer.
</TX>
<TX>
Selon des diplomates étrangers en poste à Tokyo, le Japon semble avant tout
soucieux d'éviter une confrontation bilatérale avec les Etats-Unis et veut
transformer le problème du "yen fort" en un problème de dollar faible, dont
les conséquences sont lourdes pour l'ensemble des pays membres du G7.
</TX>
<ST>
Chute historique du dollar
</ST>
<TX>
Ayant abaissé la semaine dernière son taux officiel d'escompte, le Japon
s'estime en droit d'attendre des Etats-Unis la décision inverse. Les
Allemands ayant également baissé leurs taux, il ne reste plus qu'à la Réserve
fédérale américaine à relever les siens pour que les conditions posées par
les marchés financiers pour un retour à plus de sérénité soient remplies.
</TX>
<TX>
L'accueil plus que réservé fait au plan de dérèglementation japonais par le
responsable américain avait été à l'origine en début de semaine de la chute
historique du dollar, tombé pour la première fois de l'après-guerre à moins
de 80 yens (79,75 yens).
</TX>
<TX>
Le billet vert approchait les 1,39 DM vendredi matin à Londres, grâce à des
achats de couverture à l'approche du G7. En janvier, le dollar évoluait aux
alentours de 1,55 DM.
</TX>
</DOC>
