<DOC>
<DOCID>ATS.950303.0052</DOCID>
<DOCNO>ATS.950303.0052</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950303
</DT>
<PT>
162500
</PT>
<SC>
bsf104 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
c5swi ecpb fin
</DE>
<AU>
jn zs
</AU>
<KW>
suisse credit suisse barings s%p encadre
</KW>
<TI>
Une "affaire Nick Leeson" est impossible au sein du groupe CS Les
implications sont indirectes encadré.
</TI>
<LD>
Zurich, 3 mars (ats) La débâcle de la banque britannique Barings n'a aucun
impact direct sur le Crédit Suisse (CS), selon Josef Ackemann, président de
la direction générale. Les incertitudes liées à l'affaire sont toutefois
ressenties indirectement. Elles expliqueraient l'attitude prudente des
agences de rating.
</LD>
<TX>
L'incertitude créée par l'affaire Barings risque d'affecter encore
l'évolution du marché des produits dérivés cette année, a expliqué vendredi à
Zurich Josef Ackermann. Les volumes d'affaires dans le domaine ont déjà
sensiblement reculé.
</TX>
<ST>
Réaction de S%P
</ST>
<TX>
La mise sous surveillance de la notation du Crédit Suisse par l'agence
américaine Standard et Poor's (S%P) mercredi est, d'ailleurs, interprétée à
la lumière de l'affaire Barings. Cette dernière serait, selon Josef
Ackermann, à l'origine de la prudence actuellement affichée par les agence de
ratings.
</TX>
<TX>
Cette mesure n'annonce pas obligatoirement un abaissement du ratings du CS, a
ajouté Josef Ackermann. Les responsables du CS se montrent confiants à cet
égard, compte tenu notamment des provisions constituées par le groupe et de
la part importante des sources de produits stables. Le CS n'est de surcroît
pas intéressé au rachat de l'une ou l'autre part de Barings.
</TX>
<ST>
Impossible au CS
</ST>
<TX>
L'activité proprement dite du groupe CS dans les produits dérivés n'est par
ailleurs pas affectée par l'affaire Barings. Un cas Nick Leeson est
"impossible" dans les murs du groupe bancaire suisse, selon M. Ackermann. Les
systèmes de contrôle et les limites fixées aux opérateurs excluent tout
accident de ce genre.
</TX>
<TX>
A toute chose cependant, malheur est bon. De l'avis de M. Ackermann, ces cas
uniques ne peuvent que renforcer le système: ceux qui n'ont pas pris toutes
les mesures nécessaires pour éviter ces risques vont s'empresser de corriger
leur situation, a-t-il dit en substance.
</TX>
</DOC>
