<DOC>
<DOCID>ATS.940227.0043</DOCID>
<DOCNO>ATS.940227.0043</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940227
</DT>
<PT>
100900
</PT>
<SC>
bsf024 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c7gun aetd c5swi comm
</DE>
<AU>
nn az hs
</AU>
<KW>
guinee cooperation suisse radios rurales
</KW>
<TI>
Grâce à la coopération suisse au développement Mise en service d'un réseau de
radios rurales en Guinée.
</TI>
<LD>
Dakar, 27 fév (ats) La Guinée dispose depuis le mois de février d'un réseau
de radios rurales grâce à un projet financé par la coopération suisse. Quatre
stations ont été mises en service, destinées à soutenir des programmes de
vulgarisation agricole. Les quatre émetteurs en fréquence FM sont répartis de
manière à couvrir toutes les régions linguistiques du pays.
</LD>
<TX>
La Direction de la coopération au développement et de l'aide humanitaire
(DDA) a investi jusqu'ici 1,8 million de francs dans ce projet, a indiqué
Peter de Graffenried, ambassadeur de Suisse en Guinée (Afrique de l'Ouest)
avec résidence à Abidjan (Côte d'Ivoire).  Selon lui, les autorités
guinéennes sont très élogieuses au sujet du succès rencontré par les radios
rurales. Il est vrai que la radio nationale guinéenne peut être captée en FM
seulement dans la capitale Conakry.
</TX>
<TX>
La mise en oeuvre du projet de la DDA remonte à 1989. L'ouverture des quatre
stations s'est déroulée par étapes. La radio la plus récente a ainsi profité
de l'expérience de la mise en service des précédentes.
</TX>
<TX>
Depuis l'inauguration des premières stations, on peut observer des
regroupements de paysans dans les villages, à l'écoute d'un transistor
présentant des émissions de vulgarisation dans leur langue maternelle. Grâce
à l'équipement léger et performant fourni par la DDA, les animateurs peuvent
accéder aux villages les plus reculés.  Ils sont ainsi en mesure de
recueillir des témoignages et des commentaires dans une langue comprise par
tous.
</TX>
<ST>
Diversité linguistique
</ST>
<TX>
La dernière des quatre stations mises en service, Radio Labe, a commmencé en
février de diffuser des émissions en langue peuhl pour la Moyenne-Guinée. Les
autres stations sont celles de N'Zerekore (Guinée forestière), Kankan
(Haute-Guinée) et Khindia (Basse-Guinée).  Elles présentent des programmes
notamment en langues kissi, louma, koninanke, mandinka et sosso.
</TX>
<TX>
Ces radios servent avant tout de support à des programmes de vulgarisation
agricole, a précisé M. Bashir Ba, directeur adjoint des stations rurales
guinéennes. "Elles sont des radios de terrain qui amènent les paysans à
s'exprimer dans leur propre langue sur les problèmes qu'ils rencontrent.
Elles favorisent le dialogue en vue de mettre au point des solutions", a-t-il
ajouté.
</TX>
</DOC>
