<DOC>
<DOCID>ATS.941025.0112</DOCID>
<DOCNO>ATS.941025.0112</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941025
</DT>
<PT>
133600
</PT>
<SC>
bsf065 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
ecpb vd
</DE>
<AU>
cm rp
</AU>
<KW>
lausanne bcv bvcred trois trimestres
</KW>
<TI>
La BCV a digéré la BVCréd et voit plus loin.
</TI>
<LD>
Lausanne, 25 oct (ats) La Banque cantonale vaudoise (BCV) a annoncé mardi
qu'elle avait stabilisé ses résultats après intégration de la Banque vaudoise
de Crédit (BVCréd). Dans peu d'années devrait naître une nouvelle banque
vaudoise par fusion de la BCV et du Crédit foncier vaudois (CFV).
</LD>
<TX>
La porte serait alors ouverte à un rapprochement bancaire lémanique, romand,
voire transfrontalier, a dit Jacques Treyvaud, président de la direction
générale de la BCV.
</TX>
<TX>
Au terme des trois premiers trimestres de 1994, le bilan de la BCV atteint
18,2 milliards de francs (+ 28 % compte tenu de l'absorption de la BVCréd).
L'épargne a poursuivi sa forte progression. L'année entière sera bouclée
conformément aux prévisions, a assuré M. Treyvaud.
</TX>
<TX>
Le "cash flow" baissera d'un tiers à 130 millions, mais en écartant le coût
de l'intégration de la BVCréd (30 à 40 millions), le recul réel sera de 15 %
par rapport au résultat record de 1993. Le bénéfice net restera stable (- 2
ou 3 %) et le dividende sera maintenu à 14 %.
</TX>
<ST>
Des clients de la BVCréd remboursés
</ST>
<TX>
La BCV a décidé d'indemniser, au prix d'achat, les clients de la BVCréd ayant
acquis des actions sur la base du compte "Equinoxe".  Cela vaut pour la
période allant du 15 juillet au 9 novembre 1993, c'est-à-dire à partir du
jour où - "pour des raisons éthiques", dit la BCV - la BVCréd aurait dû
cesser cette opération financière. 150 ex-clients coûteront ainsi près de
trois millions à la BCV. Celle-ci s'est portée partie civile dans le dossier
pénal contre l'ancienne direction de la BVCréd.
</TX>
<TX>
Le décompte final de la liquidation de la BVCréd, à fin 1994, ne devrait pas
s'éloigner des prévisions lors de la reprise. A ce jour, 21 agences de la
BVCréd ont été fermées, 4 le seront encore, ainsi que 4 de la BCV. Le
personnel sera ramené un peu au-dessous des prévisions, sans licenciement.
Environ 5 % seulement des ex-clients de la BVCréd n'ont pas rejoint la BCV.
</TX>
<TX>
C'est maintenant à la BCV et au CFV de programmer leur fusion. Les deux
établissements préparent déjà une stratégie de gestion de leur réseau. Il
s'agit d'éviter toute nouvelle construction immobilière qui serait contraire
aux objectifs de l'union et de prévoir des ventes pour prévenir tout double
emploi.
</TX>
<ST>
Extension à l'étranger
</ST>
<TX>
Depuis quelques années, la BCV pratique une politique d'approche des marchés
extérieurs. Beaucoup de ses clients exportent de plus en plus en Asie. Elle a
donc créé un important réseau bancaire dans le négoce international, au
service de 300 entreprises lémaniques. D'où son implantation à Singapour.
Elle entend appuyer les PME tournées vers l'Extrême-Orient et éviter qu'une
partie de cette clientèle vaudoise ne se tourne vers les grandes banques
commerciales.
</TX>
<TX>
A Singapour, elle mène une activité de gestion de fortune (plus d'un
demi-milliard de francs), sans octroi de crédits, dans une zone qui connaît
la plus forte croissance au monde. La BCV étudie ce marché depuis 1973 déjà.
Elle regarde maintenant vers Hong Kong, porte de l'immense Chine.
</TX>
<TX>
En Europe, les banques cantonales de Suisse avaient déjà passé un accord avec
des banques régionales d'Allemagne. Récemment, la BCV a pris la tête d'une
convention de coopération des banques cantonales avec les Banques populaires
de France.
</TX>
</DOC>
