<DOC>
<DOCID>ATS.950227.0021</DOCID>
<DOCNO>ATS.950227.0021</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950227
</DT>
<PT>
184300
</PT>
<SC>
bsf167 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
zh fin jus par rega
</DE>
<AU>
ma ga pi
</AU>
<KW>
zh huber corruption enquete parlementaire
</KW>
<TI>
Affaire de corruption autour de Raphael Huber à Zurich Le parlement approuve
la création d'une commission d'enquête.
</TI>
<LD>
Zurich, 27 fév (ats) Le parlement zurichois a approuvé lundi la création
d'une commission d'enquête parlementaire (CEP) sur l'affaire de corruption
autour de l'ex-haut fonctionnaire Raphael Huber. Deux après un premier refus
et des demandes répétées, les députés l'ont acceptée par 88 voix contre 38.
</LD>
<TX>
Une des plus importantes affaires de corruption découvertes en Suisse fera
ainsi l'objet d'une enquête politique. Le groupe de l'Union démocratique du
centre (UDC) et quelques députés radicaux s'y sont opposés, de même que la
conseillère d'Etat socialiste Hedi Lang, qui s'exprimait au nom du
gouvernement. La composition de la CEP sera établie lors de la prochaine
législature, après les élections du 2 avril.
</TX>
<ST>
Rôle d'un ancien conseiller d'Etat
</ST>
<TX>
La CEP devra faire la lumière sur le rôle de l'ancien conseiller d'Etat UDC
Jakob Stucki, chef des finances et supérieur de Raphael Huber. Ce dernier
dirigeait le service économique de la direction des finances du canton et
était responsable de l'attribution des patentes de restauration. Il s'agira
surtout de déterminer "si le devoir de surveillance a été négligé et si celui
de de dénonciation a été violé à l'intérieur ou à l'extérieur de la direction
des finances".
</TX>
<TX>
La CEP devra présenter son rapport d'enquête au parlement, en particulier si
elle découvre des responsabilités et des défauts institutionnels. Elle devra
dans ce cas faire des propositions de mesures d'ordre organisationnel et
juridique.
</TX>
<ST>
Vieux débat
</ST>
<TX>
L'instauration d'une CEP dans cette affaire anime le parlement depuis
longtemps. En automne 1992 déjà, le groupe écologiste avait formulé une
première demande dans ce sens. Le Conseil d'Etat s'y opposait. Le 8 février
1993, le parlement rejettait de peu la proposition. L'été dernier, les verts,
soutenus par les socialistes, ont remis le sujet à l'ordre du jour.
</TX>
<TX>
Nouveau rebondissement en novembre, où le rapport de l'ancien juge fédéral
Erhard Schweri blanchissait largement Jakob Schweri. La commission de gestion
du parlement a toutefois estimé que tant l'enquête pénale, close l'été
dernier, que l'enquête administrative de M. Schweri ne suffisaient pas. Elle
recommandait alors à nouveau la création d'une CEP.
</TX>
<ST>
Procès en juin
</ST>
<TX>
L'affaire Raphael Huber avait éclaté en novembre 1991. Il est accusé d'avoir
reçu des pots-de-vin pour plus de deux millions de francs. Huit personnalités
des milieux immobiliers et gastronomiques devront répondre de corruption,
dont Beat Curti, éditeur ("Weltwoche ", "Bilanz") et propriétaire d'une
chaîne de commerce de détail.
</TX>
<TX>
Actuellement, Raphael Huber, 52 ans, vit dans sa propriété en Toscane
(Italie). Le procès débutera le premier juin devant le tribunal de district
de Zurich.
</TX>
</DOC>
