<DOC>
<DOCID>ATS.940323.0024</DOCID>
<DOCNO>ATS.940323.0024</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940323
</DT>
<PT>
184100
</PT>
<SC>
bsf193 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4fra for
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
france cip manifestations
</KW>
<TI>
France Le mouvement de protestation de lycéens et d'étudiants continue.
</TI>
<LD>
Paris, 23 mars (ats/afp/reuter) Le mouvement de protestation contre le
Contrat d'insertion professionnelle (CIP) s'est poursuivi mercredi dans
plusieurs villes de province et à Paris. Les syndicats et coordinations
d'étudiants et de lycéens préparent pour vendredi des manifestations dans
toute la France, avec l'appui de certains syndicats d'enseignants.
</LD>
<TX>
A Lyon, théâtre d'incidents violents depuis près d'une semaine, de nouveaux
affrontements ont opposé une centaine de jeunes armés de battes de baseball
aux forces de l'ordre dans le centre de la ville.  Deux personnes ont été
interpellées. A Paris, une centaine de lycéens et d'étudiants des Instituts
universitaires de technologie (IUT) ont paralysé la gare Montparnasse pendant
près de deux heures. Ils se sont dispersés sans intervention des forces de
l'ordre. Le trafic de banlieue a été perturbé jusqu'au soir.
</TX>
<TX>
A Toulouse, près de 1500 collégiens se sont regroupés en début d'après-midi
au péage de l'autoroute A62 en direction de Montpellier.  Ils ont laissé les
automobilistes passer sans payer. Un millier de lycéens et étudiants ont
défilé mercredi dans le centre-ville de Caen, sans incident.
</TX>
<ST>
Défilé vendredi
</ST>
<TX>
Les coordinations d'étudiants d'IUT ont annoncé que la manifestation prévue
vendredi après-midi à Paris se rendrait de la place Denfert-Rochereau à la
place de la Nation. Ce défilé est organisé par la FSU, principal syndicat de
l'Education nationale, le Snes, principal syndicat des lycées, et des
organisations de jeunes.  Cette initiative a également reçu le soutien des
principaux syndicats professionnels: la CGT et, au niveau régional, les
fédérations de l'Ile-de-France de la CFDT, de FO et de la FEN.
</TX>
<TX>
Le gouvernement, qui a déja reculé sur son projet, fait l'objet de critiques
ouvertes y compris au sein de sa propre majorité. Il s'efforce cependant de
désamorcer la crise, redoutant que l'agitation ne s'étende encore. Nicolas
Sarkozy, son porte-parole, a affirmé que "le temps de l'expérimentation était
maintenant ouvert" et que la principale préoccupation de son gouvernement
était de pouvoir régler la situation des quelques 750 000 jeunes aujourd'hui
au chômage.
</TX>
<TX>
Les CIP prévoient d'instaurer pour les jeunes non diplômés et au chômage, un
salaire spécial inférieur de 20 % au salaire minimum légal qui est de 5900
francs français brut par mois (1500 francs), en échange d'une formation au
sein de l'entreprise.
</TX>
</DOC>
