<DOC>
<DOCID>ATS.941204.0094</DOCID>
<DOCNO>ATS.941204.0094</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941204
</DT>
<PT>
115800
</PT>
<SC>
bsf023 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c7dji c4ita come div
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
djibouti rome rescapes lauro
</KW>
<TI>
Opération de secours pour les rescapés de l'Achille Lauro Trois navires sont
arrivés à Djibouti - Décès d'une Néerlandaise.
</TI>
<LD>
Djibouti/Rome, 4 déc (ats/afp/reuter) Les trois derniers navires ramenant à
Djibouti des rescapés de l'Achille Lauro sont arrivés dimanche à destination.
Les passagers semblent en bonne forme. En revanche, une passagère
néerlandaise est décédée dans la nuit à bord du bateau libérien qui fait
route vers Mombasa.
</LD>
<TX>
Deux navires de l'US Navy ainsi que le Sarbaz, un bateau iranien,
transportaient 252 personnes, dont les huit ressortissants suisses.  Alors
que les deux navires américains ont accosté à quai, le Sarbaz a mouillé en
rade de Djibouti où une embarcation du port est allée chercher les 40 membres
d'équipage de l'Achille Lauro. 71 rescapés du navire étaient arrivés samedi à
Djibouti à bord du bateau libérien Bardu.
</TX>
<TX>
Les passagers sont surtout des retraités qui effectuaient une croisière.
Quoique fatigués, ils n'ont, pour la grande majorité d'entre eux, apparemment
pas trop souffert de leur mésaventure. Les naufragés arrivés à Djibouti
doivent gagner lundi, par avions spécialement affrêtés, Johannesburg ou Rome.
</TX>
<TX>
604 passagers et membres d'équipage de l'Achille Lauro sont par ailleurs
attendus dans le port kényan de Mombasa. Une passagère néerlandaise est morte
au cours de la nuit sur le bâteau libérien SKS Spirit, a indiqué à Rome le
commandement général des gardes côtes italiens. La Néerlandaise, âgée de 74
ans, est décédée d'une occlusion intestinale.
</TX>
<TX>
Deux passagers avaient auparavant trouvé la mort sur les quelque mille
personnes du paquebot de croisière italien qui a pris feu dans l'Océan indien
et a coulé vendredi dernier.
</TX>
</DOC>
