<DOC>
<DOCID>ATS.940208.0081</DOCID>
<DOCNO>ATS.940208.0081</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940208
</DT>
<PT>
134000
</PT>
<SC>
bsf079 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
fin bio bs
</DE>
<AU>
zs
</AU>
<KW>
bale bri ime nouveaux directeurs
</KW>
<TI>
Bâle: nouveaux directeurs à la BRI et à l'IME développement.
</TI>
<LD>
Bâle, 8 fév (ats/afp) Le Français Robert Raymond a été nommé lundi
directeur-général du nouvel Institut monétaire européen (IME), a annoncé
l'IME à Bâle. Egalement dans la cité rhénane, le conseil d'administration de
la Banque des règlements internationaux (BRI) a nommé mardi trois nouveaux
directeurs.
</LD>
<TX>
M. Raymond a été nommé à la tête de l'embryon de banque centrale européenne
par les 12 gouverneurs de l'Union européenne et le président de l'IME,
Alexandre Lamfalussy. Agé de 60 ans, il est actuellement directeur-général du
crédit à la Banque de France. Quant aux nouveaux directeurs de la BRI, il
s'agit de MM. Gunter Baer (Allemagne), Guy Noppen (Belgique) et William R.
White (Canada), a annoncé la banque centrale des banques centrales par
communiqué.
</TX>
<TX>
M. Baer, qui était secrétaire général du Comité des gouverneurs des banques
centrales de la CEE et qui est actuellement directeur général par intérim de
l'IME (institut monétaire européen), entrera à la direction de la BRI le 14
mars prochain comme successeur de l'Italien Giampietro Morelli. Celui-ci,
jusqu'alors secrétaire général de la BRI, part à la retraite à la fin d'août
1994.
</TX>
<TX>
M. Noppen, actuellement administrateur pour la Belgique auprès de la Banque
européenne pour la reconstruction et le développement (BERD), entrera au
secrétariat général de la BRI en qualité de directeur le 1er mars, "en vue
d'assumer des responsabilités d'ordre administratif dans la banque", précise
la BRI.
</TX>
<TX>
M. White, sous-gouverneur de la Banque du Canada, deviendra directeur du
département monétaire et économique le 1er juin, en vue de succéder à M.
Horst Bockelmann, qui partira à la retraite en avril 1995.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: nouveau: nomination de M. Raymond à l'IME.
</ST>
</DOC>
