<DOC>
<DOCID>ATS.940729.0118</DOCID>
<DOCNO>ATS.940729.0118</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940729
</DT>
<PT>
041500
</PT>
<SC>
bsf009 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c3els mil jus int
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
salvador escadrons mort rapport
</KW>
<TI>
Escadrons de la mort au Salvador Des militaires et des policiers impliqués.
</TI>
<LD>
San Salvador, 29 juil (ats/afp) Des militaires, des policiers ainsi que des
fonctionnaires de justice sont impliqués dans les activités des escadrons de
la mort qui opèrent toujours au Salvador, Ce constat ressort du rapport d'une
commission spéciale chargée d'enquêter sur les groupes clandestins armés.
</LD>
<TX>
Le rapport a été remis jeudi au Président Armando Calderon et au chef de la
Mission d'observateurs des Nations unies (ONUSAL) Enrique Ter Horst. Le texte
affirme aussi que les escadrons de la mort sont financés par "des membres
argentés de l'oligarchie salvadorienne qui résident soit à Miami soit au
Guatemala."
</TX>
<TX>
Cette commission d'enquête a été créée le 8 décembre dernier après
l'assassinat de trois anciens dirigeants de la guérilla. Elle se compose de
quatre juristes, de deux représentants du gouvernement salvadorien, de deux
représentants de l'ONUSAL et du procureur chargé de la Défense des Droits de
l'Homme.
</TX>
<TX>
L'un des représentants de l'ONUSAL a déclaré que la commission dispose de
suffisamment d'éléments qui lui permettent "d'affirmer qu'il existe toujours
des structures et des individus qui ont pour objectif de miner le processus
de paix salvadorien en recourant à la violence."
</TX>
<TX>
"Les escadrons semblent rechercher la destabilisation du processus de paix,
la création de conditions visant à favoriser une militarisation du pays et à
rendre impuissante la police nationale civile (PNC)", créée à la suite des
accords de paix, affirme la commission. Celle-ci formule des propositions
pour que des procédures judiciaires soient engagées contre les groupes armés
clandestins.
</TX>
<ST>
Soutiens extérieurs
</ST>
<TX>
Selon le rapport, les actuels escadrons de la mort ne sont pas le produit
d'une volonté politique de l'Etat. Lors de la dernière décennie, les
escadrons de la mort ont bénéficié de l'aide de militants de l'extrême-droite
argentine, vénézuélienne et mexicaine ainsi que de celle de divers autres
pays d'Amérique latine. De leur côté, le Guatemala et le Costa Rica leur ont
fourni sur leurs territoires des terrains d'entraînement, affirme également
le rapport.
</TX>
<TX>
La commission a aussi établi une liste d'individus soupçonnés d'être membres
des escadrons de la mort. Elle a été remise au président salvadorien mais n'a
pas été rendue publique. Enfin, la commission d'enquête attribue la
responsabilité de l'assassinat de l'archevêque de San Salvador Oscar Arnulfo
Romero, le 24 mars 1980, au groupe d'extrême-droite dirigé par Roberto
Daubuisson, fondateur notamment de l'actuel parti au pouvoir Alliance
républicaine nationaliste (ARENA). Elle se fonde sur des documents de ce
groupe qui ont été saisis.
</TX>
</DOC>
