<DOC>
<DOCID>ATS.941219.0103</DOCID>
<DOCNO>ATS.941219.0103</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941219
</DT>
<PT>
114000
</PT>
<SC>
bsf045 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
jus comm
</DE>
<AU>
ps sh
</AU>
<KW>
tribunal federal droit de reponse abus
</KW>
<TI>
Le Tribunal fédéral rejette une demande de droit de réponse Non aux requêtes
manifestement abusives.
</TI>
<LD>
Lausanne, 19 déc (ats) Une demande de droit de réponse peut se heurter à une
fin de non recevoir si elle est manifestement abusive.  Le Tribunal fédéral
l'a précisé dans un arrêt publié lundi en rejetant la demande d'un défenseur
de la cause des animaux.
</LD>
<TX>
L'intéressé s'était estimé lésé par le contenu d'un article diffusé le 23
décembre 1993 dans un journal alémanique. Ce dernier devait toutefois lui
ouvrir largement ses colonnes dans le cadre d'une interview publiée le 12
janvier 1994.
</TX>
<ST>
Lien évident
</ST>
<TX>
Non content de l'occasion qui lui avait été donnée de mieux faire connaître
son point de vue, le défenseur des animaux avait déposé une demande de droit
de réponse à laquelle l'entreprise de presse s'était opposée. En dernière
instance, il vient d'être débouté par le TF.
</TX>
<TX>
Dans leur arrêt, les juges de Mon Repos relèvent qu'une demande de droit de
réponse peut être rejetée si elle est manifestement abusive et non pas
seulement, comme la loi se borne à le stipuler, si elle est inexacte ou
contraire aux moeurs. En l'espèce, l'intéressé ne pouvait plus demander de
droit de réponse après la publication de son interview car celle-ci avait un
lien évident avec l'article contesté paru peu avant.
</TX>
<ST>
Conditions respectées
</ST>
<TX>
Le TF précise cependant que n'importe quelle interview ne peut faire obstacle
à une demande de droit de réponse. Il faut qu'elle paraisse dans un délai
relativement court, atteigne le même cercle de lecteurs que l'article
incriminé et ait un rapport direct avec celui- ci. Par ailleurs, elle ne
saurait être complétée par un commentaire de la rédaction qui dévaluerait les
propos de l'interviewé. (arrêt 5C.159/1994 du 4 novembre 1994).
</TX>
</DOC>
