<DOC>
<DOCID>ATS.940609.0013</DOCID>
<DOCNO>ATS.940609.0013</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940609
</DT>
<PT>
191800
</PT>
<SC>
bsf182 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c8yem mil int
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
yemen combats cessez-le-feu developpement
</KW>
<TI>
Conflit au Yémen Les canons se taisent à Aden après l'annonce d'un
cessez-le-feu développement.
</TI>
<LD>
Aden, 9 juin (ats/afp) Les combats entre nordistes et sudistes ont cessé
jeudi soir au Yémen. Cette interruption est intervenue une heure après
l'entrée en vigueur d'un cessez-le-feu proclamé par le président nordiste Ali
Abdallah Saleh. Un double raid de l'aviation nordiste sur l'aéroport d'Aden
avait précédé l'annonce de cette trêve.
</LD>
<TX>
Les combats autour d'Aden dans le sud du Yémen ont cessé jeudi soir. Les
nordistes au Yémen ont proclamé un cessez-le-feu, le deuxième en trois jours.
L'émissaire de l'ONU s'est déclaré confiant que les belligérants le
respecteront. Aucun tir d'artillerie n'a plus été entendu à Aden à partir de
19H00 locales. Le cessez-le-feu devait entrer en vigueur à 18H00 locales. Les
duels d'artillerie se sont cependant encore prolongés pendant une heure après
l'échéance.
</TX>
<TX>
"Les forces de la légalité (nordistes) vont scrupuleusement respecter le
cessez-le-feu sur tous les fronts", a affirmé le président Saleh en recevant
à Sanaa l'envoyé spécial de l'ONU, l'Algérien Lakhdar Brahimi. M. Brahimi a
déclaré de son côté que les nordistes étaient disposés à dialoguer avec les
séparatistes sudistes, bien que les premiers tiennent à "certains principes
qui devraient constituer la base des discussions".
</TX>
<ST>
"Suffisament vaniteux"
</ST>
<TX>
"J'ai de l'espoir que le cessez-le-feu sera respecté", a déclaré le diplomate
algérien aux journalistes. "Je suis suffisamment vaniteux pour croire
qu'après mes discussions ici, les efforts se poursuivront de façon qu'il sera
respecté", a-t-il dit. L'envoyé spécial de l'ONU s'est déclaré
"raisonnablement optimiste" concernant un règlement du conflit entamé le 5
mai.
</TX>
<TX>
Le président yéménite a, quant à lui, rejeté sur les sudistes la
responsabilité de la violation du premier cessez-le-feu, proclamé par Sanaa
le 6 juin et qui avait à peine tenu six heures. "La bande rebelle a
intentionnellement ignoré la résolution 924 (du Conseil de sécurité) dans le
but d'internationaliser ce conflit interne", a-t-il affirmé.
</TX>
<TX>
Aden avait de son côté accusé les nordistes d'avoir été les premiers à
reprendre les combats le 7 juin à l'aube. Dans sa résolution 924 du 1er juin,
le Conseil de sécurité de l'ONU avait exigé la cessation immédiate des
hostilités et appelé les protagonistes à entamer le dialogue.
</TX>
<ST>
Double raid aérien
</ST>
<TX>
L'annonce du cessez-le-feu a été précédée par un double raid de l'aviation
nordiste sur l'aéroport d'Aden et la poursuite de duels d'artillerie. Selon
des témoins, deux avions ayant participé au premier raid ont été abattus par
la DCA sudiste. Aucun bilan des victimes du raid sur l'aéroport n'a été
publié, mais les obus de l'artillerie ont fait 7 tués et 72 blessés à Aden
depuis mercredi soir, selon des sources hospitalières.
</TX>
<TX>
Enfin, les efforts se poursuivaient pour la cinquième journée consécutive
pour maîtriser l'incendie de la raffinerie de Little Aden (15 km à l'ouest
d'Aden) provoqué par un bombardement nordiste, a indiqué son directeur. Selon
lui, le feu a été circonscris à six cuves qui continuent de brûler. Au total
7 personnes ont été tuées sur les lieux et 54 blessées. Il s'agit de
pompiers, de volontaires et de curieux qui s'étaient approchés trop près de
l'incendie.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: Le lead ainsi que le 2e paragraphe ont été actualisés.
</ST>
</DOC>
