<DOC>
<DOCID>ATS.950227.0047</DOCID>
<DOCNO>ATS.950227.0047</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950227
</DT>
<PT>
170000
</PT>
<SC>
bsf135 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6cro c6ser int mil
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
croatie geneve onu president turc synthese
</KW>
<TI>
La Croatie exclut la prolongation du mandat de la FORPRONU Dégradation de la
trêve en Bosnie - Le président turc annule sa visit e synthèse.
</TI>
<LD>
Genève/Sarajevo, 27 fév (ats) Le mandat des troupes de l'ONU en Croatie ne
sera pas prolongé, a affirmé lundi à Genève Mate Granic, ministre croate des
affaires étrangères. A Sarajevo, les incidents se sont multipliés, ce qui a
poussé le président turc à annuler sa visite. Au moins cinq personnes ont été
blessées.
</LD>
<TX>
La présence des Casques bleus ne fait que geler les acquis territoriaux des
Serbes sécessionnistes sur un quart du territoire croate, a affirmé M. Granic
devant la Commission des droits de l'homme de l'ONU.
</TX>
<TX>
La FORPRONU n'a été en mesure ni de désarmer les milices serbes ni de
permettre le retour des Croates chassés de la Krajina, a poursuivi Mate
Granic. Début janvier, Zagreb s'est opposée au renouvellement du mandat de la
FORPRONU en Croatie au-delà du 31 mars.
</TX>
<ST>
Exode massif
</ST>
<TX>
Durant la guerre avec la Serbie, plus de 350 000 Croates ont été contraints
de quitter la Krajina. Les années suivantes, cet exode forcé s'est poursuivi
en dépit de la présence de l'ONU: 12 000 Croates ont dû fuir. Le ministre a
néamnoins assuré l'ONU qu'elle pourrait utiliser la Croatie comme base
logistique pour ses activités en Bosnie. Environ 15 000 Casques bleus sont
actuellement déployés en Croatie.
</TX>
<TX>
A Sarajevo, les violences se sont multipliées. La capitale n'avait pas connu
depuis plusieurs semaines autant de blessés par des actions de tireurs
embusqués que ces derniers jours. Plus de 900 tirs ont été enregistrés, a
indiqué la FORPRONU.
</TX>
<ST>
Enquête de l'ONU
</ST>
<TX>
Une femme a été tuée par un tir de roquettes. Cinq personnes au moins ont été
blessées dont une femme très grièvement par des tirs sur un tramway, ont
déclaré des sources hospitalières. La FORPRONU a décidé d'ouvrir une enquête
sur ces faits qui constituent une violation de la trève de quatre mois en
vigueur depuis le 1er janvier.
</TX>
<TX>
En raison de ces incidents, le président turc Suleyman Demirel a dû annuler
pour la deuxième fois consécutive une visite à Sarajevo.  Il est arrivé dans
l'après-midi à Zagreb après une visite de quelques heures à Zenica, dans le
centre de la Bosnie-Herzégovine. M. Demirel doit s'entretenir en fin de
journée avec le président croate Franjo Tudjman.
</TX>
<ST>
Hostilité à Demirel
</ST>
<TX>
Les observateurs n'excluent pas que cette recrudescence des affrontements
soit directement liée à la visite programmée de M. Demirel, les Serbes de
Bosnie ayant exprimé leur hostilité à sa venue. En juillet dernier, les
questions de sécurité avaient également contraint M. Demirel à renoncer à la
dernière minute à son voyage à Sarajevo.
</TX>
<TX>
Le premier ministre turc Mme Tansu Ciller avait visité Sarajevo en février
1994 en compagnie de son homologue pakistanaise Benazir Bhutto. La Turquie
soutient les Musulmans bosniaques avec lesquels elle a des relations
historiques, culturelles et religieuses et plaide pour une levée de l'embargo
sur les armes en vue de permettre aux Musulmans de se défendre.
</TX>
</DOC>
