<DOC>
<DOCID>ATS.940522.0040</DOCID>
<DOCNO>ATS.940522.0040</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940522
</DT>
<PT>
071000
</PT>
<SC>
bsf014 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c1 kulr
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
usa musique ellington eclairage
</KW>
<TI>
Il y a 20 ans, la mort de Duke Ellington éclairage.
</TI>
<LD>
Paris, 22 mai (ats/afp) Il y a 20 ans, le 24 mai 1974, mourait à New York à
l'âge de 75 ans un des plus grands musiciens de jazz de ce siècle. Pour Duke
Ellington, cette musique n'a cessé d'être pendant ses 50 ans de carrière le
plus grand moyen de communication universelle.
</LD>
<TX>
Né dans une famille de la petite bourgeoisie washingtonienne, Edmond Kennedy
Ellington, tout en s'initiant au piano, avait fait les arts appliqués. Ce qui
l'avait conduit à travailler dans un premier temps comme dessinateur
publicitaire, à l'âge de 17 ans.
</TX>
<TX>
En 1926, il fonde son premier grand orchestre. Le déclic de sa carrière,
c'est le célèbre "Cotton club", la Mecque des nuits de Harlem. Duke Ellington
sera l'animateur de la célèbre boîte jusqu'en 1931. Ses premiers groupes
s'appellent les Duke's Serenaders, The Washingtonians et puis tout simplement
Duke Ellington and his famous orchestra. Un orchestre "fameux" jusqu'en
Europe, où il fait sa première apparition en 1933 à Londres et Paris.
</TX>
<ST>
Le "jungle style"
</ST>
<TX>
Dans ses premières années, entre 1924 et 1939, le "Duke" innove en lançant un
style, le "jungle style", où le blues tient une place essentielle. Pendant
toute sa carrière, le musicien prendra soin de ne jamais perdre de vue les
origines africaines du jazz.
</TX>
<TX>
Les grandes heures du "Duke" épousent les années de guerre, celles du second
conflit mondial, entre 1939 et 1945. Une période particulièrement fertile
avec un trio de complices qui comptera beaucoup dans son histoire:
l'arrangeur Billy Strayhorn, le contrebassiste Jimmy Blanton et le ténor Ben
Webster. C'est dans ces années-là qu'il crée "Take the A Train" (1941),
"Perdido" (1942). Ces thèmes viennent enrichir un catalogue déjà riche: "The
mooche" (1928) , "Mood indigo" (1930), "Creole love call", "Black and tan
fantasy" (1927), "Black beauty" (1928), "Caravan" (1937)...
</TX>
<ST>
Flirt avec la musique classique
</ST>
<TX>
Au lendemain de la guerre, le chef d'orchestre se laisse tenter par les
recherches. Il flirte avec le classique, compose de nombreuses suites
concertantes: "Perfume suite" (1945), "Liberian suite", commandée par le
gouvernement du Liberia (1947). Arturo Toscanini, le chef d'orchestre italien
l'invite à composer une pièce pour son orchestre symphonique.
</TX>
<TX>
A partir du milieu des années 50, musicien reconnu internationalement, "Duke"
va faire des rencontres musicales avec la plupart de ceux qui règnent sur le
jazz: Ella Fitzgerald (1956, 1965) , Mahalia Jackson (1958), Louis Armstrong,
Count Basie (1961), Charles Mingus, Max Roach, John Coltrane (1962).
</TX>
<TX>
Il triomphe au Festival de Newport en 1956, puis délaisse un peu son
orchestre de 15 musiciens pour trouver une nouvelle assise en trio. Il est
demandé sur les scènes du monde entier et ne cessera jusqu'à ses derniers
jours de se faire l'apôtre de cette musique dont il disait: "It don't mean a
thing if that ain't got swing" ("ça ne veut rien dire si ça ne swingue pas").
</TX>
<ST>
"Jazz", un terme désavoué
</ST>
<TX>
Pourtant, Duke Ellington était réticent lorsqu'il s'agissait d'employer le
terme de "jazz" pour qualifier sa musique. Il n'était pas encore aussi
critique que Miles Davis qui, dans les années 80, désavouera ce terme en
estimant qu'il s'agissait d'un mot "spécialement inventé par les blancs pour
mieux pouvoir asseoir leur domination sur les musiciens noirs". Mais, Duke
émettait des réserves: "Ce qu'on jouait pendant les années 20, c'était de la
musique noire, mais "jazz" est un mot facile, tout le monde s'en servait et
nous l'avons accepté".
</TX>
<TX>
Aujourd'hui, le nom d'Ellington continue à paraître sur les affiches de
certains concerts : mais, il s'agit de celui du fils qu'il avait eu à 20 ans,
Mercer Ellington. Toutefois, jamais le fils n'a pu égaler le talent d'un
homme pour qui il n'y avait que deux types de musiques: "La bonne et la
mauvaise".
</TX>
</DOC>
