<DOC>
<DOCID>ATS.941014.0014</DOCID>
<DOCNO>ATS.941014.0014</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941014
</DT>
<PT>
182900
</PT>
<SC>
bsf130 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
jus divs kulr c5swi c4fra c2
</DE>
<AU>
cm uc
</AU>
<KW>
suisse tuerie secte point de la situation
</KW>
<TI>
Ordre du temple du soleil Les juges d'instruction font le point.
</TI>
<LD>
Lausanne, 14 oct (ats) L'Institut de médecine légale de Lausanne a terminé
les autopsies des victimes de Salvan (VS). De nombreuses recherches et
analyses sont en cours et 15 des 25 victimes ne sont pas identifiées
formellement. D'autre part, l'identification des victimes de Cheiry (VS) est
terminée, ont annoncé vendredi les juges d'instruction.
</LD>
<TX>
Parmi les 23 victimes de la secte à Cheiry, un Belge, quatre Canadiens, un
Espagnol, huit Français et neuf Suisses ont été identifiés. Il s'agit de
douze femmes, dix hommes et un garçon de douze ans. 20 corps ont déjà été
rendus aux familles.
</TX>
<TX>
Les investigations techniques à Cheiry sont terminées. La partie du bâtiment
abritant les locaux de la secte a été démolie. Les installations aménagées
par les fidèles ont été démontées et brûlées.
</TX>
<ST>
Les priorités
</ST>
<TX>
Pour le moment, personne n'a été inculpé ou placé sous mandat d'arrêt. Les
auditions, investigations et vérifications se poursuivent sans relâche et
mobilisent encore 130 policiers en permanence. Les recherches sont orientées
de façon très large afin de ne négliger aucune hypothèse.
</TX>
<TX>
Les juges d'instruction fribourgeois, valaisan et genevois accordent la
priorité à l'identification des victimes et aux analyses, ainsi qu'au
traitement des traces relevées sur les lieux et aux objets personnels des
victimes. Ils poursuivent les investigations en Suisse et à l'étranger et
notamment l'audition des témoins et autres personnes.
</TX>
<TX>
Les recherches financières en Suisse et à l'étranger sont aussi à leur
programme, de même que l'étude du dossier de la secte et la coordination de
toutes les investigations en cours.
</TX>
<TX>
Pour les appels des familles concernées, la police cantonale du Valais
maintient durant le weekend une permanence aux numéros de téléphome 027/60 58
51 ou 60 58 52. Aucune nouvelle information n'est prévue en cette fin de
semaine, sauf cas particulier.
</TX>
</DOC>
