<DOC>
<DOCID>ATS.950527.0036</DOCID>
<DOCNO>ATS.950527.0036</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950527
</DT>
<PT>
170500
</PT>
<SC>
bsf051 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6hun int eur
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
hongrie europe centrale ue
</KW>
<TI>
Hongrie: fin du sommet des huit chefs d'Etat d'Europe centrale Identité et
intégration européenne au centre des discussions.
</TI>
<LD>
Keszthely, 27 mai (ats/afp) Le sommet des huit chefs d'Etat d'Europe centrale
s'est achevé samedi après-midi à Keszthely (sud-ouest de la Hongrie). Durant
deux jours, les débats ont porté sur les différents aspects de l'intégration
européenne.
</LD>
<TX>
Le tchèque Vaclav Havel, le polonais Lech Walesa, l'autrichien Thomas
Klestil, l'allemand Roman Herzog, l'italien Oscar Luigi Scalfaro, le slovène
Milan Kucan, le slovaque Michal Kovac ont participé à ce sommet, le quatrième
du genre depuis deux ans. Ils étaient invités par leur homologue hongrois
Arpad Goencz.
</TX>
<TX>
Au cours d'un débat samedi, les sept présidents, en l'absence de leur
collègue italien, ont souligné leur engagement aux valeurs fondamentales que
sont la démocratie, le respect des droits de l'homme, et l'économie de
marché. Ils ont également "condamné la poursuite des combats en
Bosnie-Herzegovine" et ont appelé toutes les parties à l'arrêt immédiat des
combats.
</TX>
<TX>
Les présidents slovaque et slovène, à la tête de pays nouvellement
indépendants, ont relevé pour leur part les forts sentiments nationaux de
leur peuple respectif tout comme leurs aspiration à se joindre à l'Union
européenne. Cette adhésion est perçue comme une assurance de sécurité quasi
absolue face aux troubles éventuels en Europe, plus particulièrement face à
la Russie, dont le nom n'a jamais été publiquement mentionné au cours de ce
sommet.
</TX>
<TX>
Les présidents des pays membres de l'Union présents se sont efforcés de
convaincre leurs collègues qu'aucun peuple ne perdait sa propre identité en
adhérant aux structures européennes. "Nous devons forger une identité
européenne", a insisté le président autrichien dont le pays est membre de
plein droit de l'UE depuis le 1er janvier dernier.
</TX>
<TX>
Le prochain sommet informel devrait se tenir en Pologne en 1996 à une date
encore à préciser. Le nombre des présidents, selon le souhait des
participants, ne devrait pas être élargi.
</TX>
</DOC>
