<DOC>
<DOCID>ATS.940608.0136</DOCID>
<DOCNO>ATS.940608.0136</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940608
</DT>
<PT>
073400
</PT>
<SC>
bsf020 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
umw soz ecpi c5swi prod
</DE>
<AU>
ba jr
</AU>
<KW>
suisse tiers monde label ecologique eclairag
</KW>
<TI>
L'écologie et le tiers monde séduisent l'industrie de la mode Un nouveau
label devrait être lancé en Suisse dès 1995 éclairage.
</TI>
<LD>
Zurich, 8 juin (ats) L'écologie et le tiers monde séduisent l'industrie de la
mode. Pour promouvoir des vêtements produits de façon écologique et
"socialement acceptable", une fondation s'est récemment créée à Zurich. Dès
1995, un nouveau label permettra de les reconnaître. Son nom: DIP, pour
"Double Income Project" (projet à revenu double). La Suisse sera le
marché-test pour l'Europe.
</LD>
<TX>
Les tissus écologiques ont fait leur apparition il y a quelques années déjà
dans les magasins. Le Fonds mondial pour la nature (WWF), pionnier en la
matière dès 1991, a fait de nombreux émules. Le caractère écologique d'un
tissu est fonction de l'Eco-Tex Standard 100, une norme internationale qui
définit les critères d'un article textile sans danger pour le consommateur.
</TX>
<TX>
Née il y a un an d'une idée de l'Office suisse d'expansion commerciale
(OSEC), la Fondation suisse DIP veut aller plus loin. La qualité "bio" d'un
tissu ne suffit pas. Encore faut-il que celui-ci soit produit en accord avec
les principes élémentaires de l'éthique et de la morale. En clair: ni par des
enfants, ni par des personnes travaillant à la limite de l'esclavagisme,
comme c'est souvent le cas dans les pays du tiers monde. Ces derniers,
surtout en Asie, fournissent 23 % des vêtements importés par la Suisse.
</TX>
<ST>
Partenaires recherchés
</ST>
<TX>
La Fondation DIP est actuellement à la recherche d'entreprises partenaires
européennes. Celles-ci choisissent un producteur dans un pays du tiers monde
et créent avec lui une joint-venture. Les inspecteurs de la DIP (médecins,
économistes, écologistes et professionnels du textile) examinent si la
production remplit les critères exigés pour l'obtention d'un contrat de
licence. Le cas échéant, le contrat est alors établi entre le producteur et
la DIP pour trois ans au minimum. Sur cette base, les habits produits
reçoivent le label DIP.
</TX>
<TX>
Le salaire des ouvriers - qui ne représente qu'un pourcentage minime du prix
de vente - est doublé, d'où le nom de "double revenu".  Le gain ainsi dégagé
est investi pour améliorer leurs conditions de travail. La Fondation DIP
participe notamment à une campagne d'information de lutte contre la
tuberculose de l'Organisation mondiale de la santé. La poussière de coton,
additionnée à la mauvaise hygiène et à la malnutrition, augmente fortement le
risque de contracter cette maladie.
</TX>
<TX>
Les frais d'inspection sont à la charge du partenaire européen. La Fondation
est essentiellement financée par des sponsors: 1500 dollars (2250 francs
suisses) pour les membres individuels et 7500 dollars (11 250 francs) pour
les entreprises.
</TX>
<ST>
Consommateurs exigeants
</ST>
<TX>
"Aujourd'hui, à l'époque d'une conscience sociale et écologique toujours
croissante, les consommateurs réfléchissent deux fois avant d'acheter",
estime Paul Ketterer directeur de la DIP. Un sondage récent montre que plus
de 80 % des acheteurs demandent une déclaration claire des produits et sont
prêts à payer davantage si la marchandise respecte l'environnement et le
travailleur.
</TX>
<TX>
La Fondation peut déjà compter sur deux alliées: l'Association suisse de
l'industrie et de l'habillement, qui regroupe environ 200 producteurs, et
l'Association suisse des détaillants en textiles (ASDT), qui compte 950
entreprises de vente. Ces deux associations ont invité leurs membres à
devenir partenaires de la DIP. L'ASTD a d'ores et déjà annoncé qu'elle
participerait financièrement à l'action de la Fondation.
</TX>
<ST>
photo key disponible.
</ST>
</DOC>
