<DOC>
<DOCID>ATS.940318.0039</DOCID>
<DOCNO>ATS.940318.0039</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940318
</DT>
<PT>
162700
</PT>
<SC>
bsf131 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6bos c6cro c1 mil int
</DE>
<AU>
sv
</AU>
<KW>
bosnie croatie usa accord developpement
</KW>
<TI>
Signature des accords entre Croates et Musulmans à Washington développement.
</TI>
<LD>
Washington, 18 mars (ats/afp/reuter) L'accord portant sur les principes d'une
confédération entre la Bosnie et la Croatie a été signé vendredi à Washington
par les présidents bosniaque Alija Izetbegovic et croate Franjo Tudjman. Un
accord créant en Bosnie une fédération croato-musulmane avait été signé
quelques minutes auparavant par le premier ministre bosniaque Haris Siladjic
et le leader des Croates de Bosnie, Kresimir Zubak. La cérémonie a lieu à en
présence du président Bill Clinton.
</LD>
<TX>
"Nous sommes les témoins d'un moment d'espoir. Depuis 33 mois les feux de la
guerre ravagent les nations de l'ancienne Yougoslavie. En signant aujourd'hui
ces accords, les dirigeants bosniaques et croates ont décidé de maîtriser ces
feux et ont entamé un difficile processus de réconciliation", a déclaré Bill
Clinton.
</TX>
<TX>
Ces accords résultent de négociations tenues à Washington, puis à Vienne du 4
au 14 mars, sous l'égide du représentant spécial de Washington pour les
négociations de paix dans l'ex-Yougoslavie, Charles Redman. "Les accords
signés aujourd'hui constituent seulement une première étape, mais une étape
précise dans la bonne direction", a ajouté M. Clinton.
</TX>
<ST>
Respect du cessez-le-feu
</ST>
<TX>
L'accord de fédération négocié avec la participation active des Etats-Unis, a
contribué au respect du cessez-le-feu en vigueur depuis cinq semaines à
Sarajevo. Il est considéré comme une étape capitale pour l'instauration de la
paix en Bosnie.
</TX>
<TX>
Ce pacte ne concerne toutefois qu'un tiers du territoire bosniaque et la
plupart des observateurs considèrent que la paix n'est possible dans
l'ex-Yougoslavie qu'avec l'accord des Serbes de Bosnie. Ce qui suppose au
moins l'assentiment des Serbes, si ce n'est leur soutien.  Le président
américain a donc exprimé "l'espoir que les Serbes se joindront à ce processus
de paix".
</TX>
<ST>
Concessions territoriales
</ST>
<TX>
Les Etats-Unis estiment que les Serbes, qui contrôlent 70 % de la Bosnie et
en sont la plus importante faction, doivent faire des concessions
territoriales aux Musulmans. Le secrétaire d'Etat américain Warren
Christopher avait déclaré que les sanctions imposées à la Serbie par les
Nations unies devaient être maintenues jusqu'à l'obtention d'un accord de
paix dans l'enclave de la Krajina, située en Croatie, et également en Bosnie.
</TX>
<TX>
La Krajina, contrôlée par les Serbes, occupe environ un tiers du territoire
croate et est considérée comme le prochain thème des discussions
diplomatiques.
</TX>
<TX>
Parmi la nombreuse assistance présente à Washington, figurait le secrétaire
d'Etat Warren Christopher, Aloïs Mock, ministre des affaires étrangères
autrichien, David Owen et Thorvald Stoltenberg, les coprésidents de la
conférence de paix de Genève sur la Bosnie.  Vitali Tchourkine, vice-ministre
des affaires étrangères de Russie, chargé du dossier de l'ex-Yougoslavie
assistait également à la cérémonie. L'Union européenne était représentée par
Karolos Papoulias, ministre des affaires étrangères grec.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: veuillez noter que cette dépêche est la nouvelle
annoncée en soirée par notre programme, la signature des accords ayant eu
lieu plus tôt que prévu.
</TX>
</DOC>
