<DOC>
<DOCID>ATS.950405.0097</DOCID>
<DOCNO>ATS.950405.0097</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950405
</DT>
<PT>
125100
</PT>
<SC>
bsf054 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c8isr jus
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
israel colons dirigeant groupe kach police
</KW>
<TI>
Israël: le dirigeant du groupe anti-arabe Kach se rend à la police.
</TI>
<LD>
Hébron (Cisjordanie), 5 avr (ats/afp) Le dirigeant du groupe juif anti-arabe
Kach s'est rendu mercredi à la police israélienne en Cisjordanie occupée.
Baruch Marzel était recherché depuis dix jours.
</LD>
<TX>
Après avoir prévenu la presse et préparé un sac avec ses effets personnels,
M. Marzel, 35 ans, s'est présenté à l'entrée du Caveau des patriarches à
Hébron. Des policiers ont alors arrêté le chef du groupe hors-la-loi puis
l'ont conduit au poste.
</TX>
<TX>
"Ma femme ne se sent pas bien et elle a besoin de moi à la maison.  Je ne
peux donc me permettre d'être toujours en fuite et j'espère que la police me
relâchera rapidement", a-t-il déclaré aux journalistes.  "Si j'avais voulu
continuer à échapper à la police, j'aurai pu le faire sans difficulté",
a-t-il ajouté.
</TX>
<TX>
Un avis de recherche avait été lancé le 27 mars contre M. Marzel, un colon
habitant le centre de Hébron, après que la police eut constaté son absence de
son domicile alors qu'il était assigné à résidence. Il avait déjà échappé à
la police pendant un mois en 1994, après le massacre de 29 Palestiniens en
prière le 25 février par un autre membre du Kach, avant d'être arrêté.
</TX>
<TX>
Maintenu en détention administrative sans jugement durant six mois, il avait
été ensuite assigné à résidence à Hébron pour six mois. Les policiers avait
trouvé sa porte close le 27 mars en venant lui remettre une prolongation de
six mois de son assignation. Le ministère de l'Intérieur a exigé la
destitution de Marzel du conseil de la colonie israélienne de Kyriat Arba,
proche de Hébron, car il s'est rendu coupable de "délits déshonorants".
</TX>
</DOC>
