<DOC>
<DOCID>ATS.940503.0070</DOCID>
<DOCNO>ATS.940503.0070</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940503
</DT>
<PT>
153800
</PT>
<SC>
bsf115 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
parp lu zh
</DE>
<AU>
pep bl pi
</AU>
<KW>
suisse adi recul section lucernoise dissoute
</KW>
<TI>
L'Alliance des Indépendants exécute une "retraite stratégique" La section
lucernoise, lâchée, jette l'éponge.
</TI>
<LD>
Lucerne/Zurich, 3 mai (ats) L'Alliance des Indépendants (AdI) concentre ses
forces sur quelques cantons: St-Gall, Zurich, Argovie, Berne et Bâle-Ville.
La centrale bernoise supprime en revanche les contributions versées aux
sections de Lucerne, Thurgovie, Soleure et Grisons. La section lucernoise a
décidé de jeter l'éponge, a-t-elle fait savoir mardi.
</LD>
<TX>
La décision vise à concentrer les structures du parti, a expliqué la
présidente de l'AdI Monika Weber, ces structures datant de 1967.  Selon la
conseillère aux Etats zurichoise, l'AdI doit se réorganiser, mais il ne
s'agit en aucun cas d'un recul ou d'une disparition du parti. La présidente
se veut optimiste: "Nous faisons de notre mieux ".
</TX>
<ST>
Utiliser l'argent autrement
</ST>
<TX>
La centrale n'a pas supprimé ses contributions aux sections car elle manque
d'argent, affirme le secrétaire du parti Rudolf Hofer.  Elle veut simplement
l'utiliser à d'autres fins. La contribution de la Migros reste à trois
millions de francs par an.
</TX>
<TX>
Le parti du fondateur de la Migros Gottlieb Duttweiler a connu des temps
meilleurs. Aujourd'hui, il compte une conseillère aux Etats et six
conseillers nationaux à Berne. Les indépendants ont perdu des voix lors des
élections de ces dernières années. A Zurich, ils ont perdu huit sièges au
parlement en 1991. "Une catastrophe", commente Rudolf Hofer.
</TX>
<ST>
Des personnalités
</ST>
<TX>
L'AdI compte pourtant des personnalités connues au niveau national. Monika
Weber, les conseillers nationaux zurichois Verena Grendelmeier et Roland
Wiederkehr comptent parmi eux, comme le conseiller national saint-gallois
Franz Jäger.
</TX>
<TX>
Mais les noms connus ne suffisent pas à rassembler assez de voix pour
maintenir ou conquérir des sièges. Un exemple: l'ancien conseiller national
bernois Paul Günter, malgré sa notoriété, n'a pas été réélu en 1991 parce que
l'AdI bernoise a perdu son seul siège.
</TX>
<TX>
"Nous avons toujours eu un problème de têtes, reconnaît Rudolf Hofer, déjà à
l'époque de Gottlieb Duttweiler". La politique d'opposition des indépendants
repose sur des personnalités, mais leur notoriété s'use avec le temps. Le
parti veut donc concocter un nouveau programme pour attirer de nouveaux
membres, explique M. Hofer. Parmi eux, on compte bien dénicher de futures
personnalités.
</TX>
<TX>
Mais avant tout, le parti a décidé de concentrer ses forces dans les cantons
où il compte encore le plus d' électeurs. Par exemple à Zurich. L'AdI
continue pourtant d'y reculer. Lors des élections dans douze communes ce
printemps, la section zurichoise a perdu dix sièges.
</TX>
</DOC>
