<DOC>
<DOCID>ATS.940130.0019</DOCID>
<DOCNO>ATS.940130.0019</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940130
</DT>
<PT>
182600
</PT>
<SC>
bsf071 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
div umw sg c4fra c5aut c4ger comm
</DE>
<AU>
wm tp
</AU>
<KW>
lac constance cessna cesium synthese week-en
</KW>
<TI>
Chute d'un Cessna dans le lac de Constance Les recherches ont continué
dimanche - Eau de lac analysée synthèse de fin de semaine.
</TI>
<LD>
St-Gall, 30 jan (ats/apa) Les recherches du Cessna tombé lundi dernier dans
le lac de Constance, avec cinq personnes à bord, se sont poursuivies dimanche
après-midi. Des spécialistes allemands tentent avec des sonars de localiser
l'appareil. Selon la presse, deux passagers, des hommes d'affaires allemands,
seraient recherchés par Interpol. Ils auraient été en "mission secrète" pour
un ancien politicien de la RDA.
</LD>
<TX>
Des rumeurs signalaient la présence de césium radioactif dans l'avion
disparu. Ces bruits n'ont pas pu être confirmés. La police cantonale
saint-galloise a d'ailleurs précisé dimanche que les analyses de l'eau
avaient toutes été négatives. Aucun rayonnement radioactif, ni de produit
dangereux n'ont été constaté.
</TX>
<TX>
Outre les recherches des équipes allemandes en vue de localiser l'épave, les
agents d'Interpol et du Bureau des affaires criminelles allemand à Wiesbaden
enquêtent sur les passagers de cet avion. Les premiers éléments à disposition
indiquent qu'un pilote allemand âgé de 44 ans a transporté deux hommes
d'affaires berlinois, âgés de 54 ans, de Prague à Altenrhein (SG). Alors
qu'il était en phase d'approche, l'appareil est tombé dans le lac.
</TX>
<TX>
Quelques jours après l'accident, la police cantonale saint- galloise a
confirmé certaines rumeurs. Ainsi, elle a indiqué que deux femmes tchèques et
chien étaient également à bord de cet appareil pouvant emporter huit
passagers. Il se pourrait aussi que les commandes de l'appareil n'aient pas
été confiées au pilote allemand, mais à l'un des deux hommes d'affaires. La
licence de vol de ce dernier n'aurait pas été prolongée.
</TX>
<ST>
Mandats d'arrêt
</ST>
<TX>
Selon l'agence de presse autrichienne APA, différents journaux allemands et
la "SonntagsZeitung" de Zurich, les deux hommes d'affaires étaient l'objet de
mandats d'arrêt pour fraude fiscale. En outre, au moment de l'accident, les
deux disparus auraient été en mission secrète pour un ancien politicien
d'Allemagne de l'Est, incarcéré entretemps.
</TX>
<TX>
Les soupçons dont fait état la presse vont du détournement de millions de
francs de la Stasi, l'ancienne police politique de la RDA, au transport de
matériel radioactif, en passant par du commerce pornographique et la traite
d'êtres humains.
</TX>
<ST>
Transport de césium
</ST>
<TX>
Selon Interpol, l'un des deux hommes d'affaires aurait acheté de
représentants de la "maffia russe" du césium, probablement du césium 137. La
transaction se serait déroulée à Riga (Lettonie). Les enquêteurs tentent de
déterminer si ce métal se trouve à l'intérieur de l'épave.
</TX>
<TX>
Pour l'Organisation internationale de police criminelle (Interpol) , la trace
du métal se perd à Prague. Il semblerait que le césium devait, après avoior
transité par la Suisse, être livré à Paris. La police tente maintenant de
déterminer qui devait réceptionner la marchandise.
</TX>
<TX>
Hans-Peter Wächter, chef du bureau saint-gallois de coordination pour l'aide
en cas de catastrophe estime "inimaginable" que 70 kilos de césium ait été
transporté par l'avion, comme le laissent entendre certaines rumeurs. Si une
réaction chimique devait se produire entre l'eau du lac et le métal, au moins
quatre millions de personnes seraient concernées.
</TX>
</DOC>
