<DOC>
<DOCID>ATS.950408.0049</DOCID>
<DOCNO>ATS.950408.0049</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950408
</DT>
<PT>
102800
</PT>
<SC>
bsf020 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c9nok c9sok c1 eng
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
coree nord sud remplacement reacteurs
</KW>
<TI>
La Corée du Nord rejette les réacteurs sud-coréens.
</TI>
<LD>
Séoul, 8 avr (ats/afp) La Corée du Nord a rejeté catégoriquement samedi les
réacteurs sud-coréens pour remplacer ses propres équipements avant la reprise
le 12 avril à Berlin de ses discussions avec les Etats-Unis. L'agence de
presse nord-coréenne (KCNA) a critiqué l'insistance du président sud-coréen
Kim Young-Sam à vouloir fournir ses réacteurs à Pyongyang.
</LD>
<TX>
Selon KCNA, la Corée du Sud ne doit pas intervenir dans les discussions entre
les Etats-Unis et la Corée du Nord sur le remplacement des réacteurs
nord-coréens par des réacteurs à eau pressurisée moins proliférants. Les
négociations sur ce thème doivent reprendre le 12 avril à Berlin. Il s'agit
de la troisième session de ces discussions. La dernière en date, du 25 au 27
mars à Berlin, s'était soldée par un échec et les discussions avaient été
ajournées.
</TX>
<TX>
La Corée du Nord "n'a jamais invité la Corée du Sud à prendre part à la
fourniture" de nouveaux réacteurs prévue par l'accord conclu en octobre 1994
à Genève entre Américains et Nord-Coréens. Le texte prévoit le gel du
programme nucléaire nord-coréen en échange de la fourniture de deux réacteurs
de 1000 mégawatts. Il n'a jamais été promis à Séoul d'avoir sa place, a
souligné KCNA.
</TX>
<TX>
Le rejet nord-coréen intervient après la réunion vendredi de responsables
américains, japonais et sud-coréens à New York qui ont réaffirmé que la Corée
du Sud doit fournir les réacteurs. Les Etats- Unis, le Japon et la Corée du
Sud dirigent l'Organisation pour le Développement énergétique de la Péninsule
coréenne (KEDO), consortium international chargé de la mise en oeuvre du
remplacement des réacteurs.
</TX>
<TX>
La Corée du Sud doit fournir trois milliards de dollars, soit les
trois-quarts du coût du changement des réacteurs. En conséquence Séoul
insiste pour en être le fournisseur. Mais Pyongyang souhaiterait qu'une
société américaine fournisse les deux réacteurs, rejetant les modèles
sud-coréens pour des raisons de sécurité.
</TX>
</DOC>
