<DOC>
<DOCID>ATS.940224.0121</DOCID>
<DOCNO>ATS.940224.0121</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940224
</DT>
<PT>
081700
</PT>
<SC>
bsf016 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
par
</DE>
<AU>
sk bb
</AU>
<KW>
chambres federales session avant-papier
</KW>
<TI>
Session de printemps des Chambres fédérales Les parlementaires abordent un
programme très riche et corsé Avant-papier.
</TI>
<LD>
Berne, 24 fév (ats) La session de printemps des Chambres fédérales, qui
s'ouvre lundi, ne sera pas de tout repos pour les parlementaires.  Un
programme très riche les attend. Les révisions des lois sur
l'assurance-maladie et sur l'assurance-chômage, les mesures contre les
étrangers délinquants, la politique étrangère de la Suisse et la loi sur
l'égalité des sexes ne sont que quelques-uns des sujets les plus importants
prévus pour ces trois semaines.
</LD>
<TX>
Les rapports du Conseil fédéral sur la politique extérieure et sur la
neutralité seront discutés dans les deux Chambres fédérales. Le Conseil
fédéral y a fixé l'adhésion à l'Union européenne comme objectif stratégique.
Le Parlement pourra ainsi mener un débat sur l'avenir européen de la Suisse.
Il y avait renoncé lors de la session de Genève, il y a six mois, faute de
base de discussion suffisante.
</TX>
<TX>
Les débats des deux Conseils sur les mesures de contrainte dans le droit des
étrangers promettent d'être animés. Taillée sur mesure pour la lutte contre
les requérants d'asile qui se livrent au trafic de drogue, cette loi
introduit la détention préparatoire pour empêcher les étrangers de
disparaître avant leur expulsion. La révision de la loi sur
l'assurance-maladie passera également dans les deux Chambres fédérales, qui
entendent éliminer toutes les divergences d'ici la fin de la session. A ce
stade, le point le plus contesté concerne la participation financière des
cantons.
</TX>
<ST>
Loi sur l'égalité au National
</ST>
<TX>
Le Conseil national aura pas moins de quatre séances de relevée.  Echanges
passionnés en perspective avec la loi sur l'égalité entre femmes et hommes.
Ce projet, qui vise la réalisation de l'égalité dans le monde du travail, a
été passablement affaibli par la commission du National. Mais il y aura 23
propositions de minorité.  Ce sera sans doute l'occasion pour la Chambre du
peuple de mettre en oeuvre sa toute nouvelle installation de vote
électronique, pour gagner un peu de temps sur les votes à l'appel nominal. Le
National traitera encore une initiative parlementaire pour la légalisation de
l'avortement (solution des délais).
</TX>
<TX>
La Chambre du peuple se prononcera aussi, après le Conseil des Etats, sur une
révision du code pénal visant à renforcer la lutte contre le crime organisé.
Dans le domaine militaire, les principales dispositions d'application de la
réforme Armée 95 sont au programme.  Le National discutera également d'une
éventuelle deuxième tranche de bonus à l'investissement public. Il traitera
de nombreuses interventions, en particulier sur l'abrogation de la Lex
Friedrich et sur l'opportunité d'une amnisitie fiscale.
</TX>
<TX>
Le Conseil national parlera des problèmes de compréhension entre les régions
linguistiques suisses. Il sera par ailleurs le premier conseil à traiter la
révision partielle du statut des fonctionnaires, qui introduit une certaine
souplesse dans ce domaine.
</TX>
<ST>
Assurance-chômage aux Etats
</ST>
<TX>
Le Conseil des Etats a lui aussi un programme très copieux, qui prévoit,
grande première, une séance de relevée. Il se prononcera en sa qualité de
Chambre prioritaire sur la révision de la loi sur l'assurance-chômage. Ses
décisions sont très attendues, notamment des syndicats, sur une révision qui
amène un durcissement à l'égard des chômeurs ainsi qu'une augmentation des
cotisations de 2 à 3 % du salaire. La réforme du gouvernement constitue
également un "gros morceau". Pour décharger les conseillers fédéraux, la
commission des Etats est d'accord d'aller jusqu'à un maximum de 10
secrétaires d'Etat et non 21 comme le demande le gouvernement.
</TX>
<TX>
Les organisations de protection de l'environnement attendent avec impatience
les travaux du Conseil des Etats sur la loi sur la protection de la nature et
du paysage. Leur droit de plainte a été biffé de cette loi par le National.
La Chambre des cantons se penchera aussi sur le deuxième programme
d'assainissement des finances fédérales. Elle devrait suivre le Conseil
fédéral et adopter des coupes dans le domaine social permettrant d'obtenir
une économie totale de 495 millions de francs. Quand à la loi sur les
banques, il est probable que les Etats rejettent les obsacles à l'entraide
judiciaire introduits par le National.
</TX>
<TX>
Le Conseil des Etats traitera par ailleurs la révision de la loi sur les
droits politiques, qui doit présider aux élections fédérales de 1995. Il
traitera une quarantaine d'interventions personnelles, portant notamment sur
un taux de TVA préférentiel pour la branche du tourisme et un nouveau vote
sur l'entrée dans l'ONU.
</TX>
</DOC>
