<DOC>
<DOCID>ATS.941223.0024</DOCID>
<DOCNO>ATS.941223.0024</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941223
</DT>
<PT>
172000
</PT>
<SC>
bsf109 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6bos c6ser mil int
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
bosnie accord cessez-le-feu synthese
</KW>
<TI>
Serbes et Musulmans prêts à cesser le feu dès samedi en Bosnie Plan d'action
du CICR pour la libération des prisonniers de guerre synthèse.
</TI>
<LD>
Sarajevo, 23 déc (ats/afp/reuter) Les Serbes et les Musulmans de Bosnie ont
signé vendredi un accord de cessez-le-feu qui doit entrer en vigueur samedi à
midi. Le Comité international de la Croix-Rouge (CICR) a pour sa part soumis
aux belligérants un plan d'action en vue de la libération simultanée de tous
les prisonniers de guerre.
</LD>
<TX>
Des divergences de dernière heure ont entraîné un report de 24 heures du
cessez-le-feu prévu initialement pour vendredi. L'émissaire de l'ONU en
ex-Yougoslavie, Yasushi Akashi, discutait encore du texte à Pale, avec les
dirigeants serbes bosniaques, à l'heure où il aurait dû entrer en vigueur. Le
document a finalement été signé par le commandant de l'armée serbe de Bosnie
(BSA), le général Ratko Mladic, et Radovan Karadzic, chef des Serbes de
Bosnie.
</TX>
<TX>
M. Akashi s'est ensuite rendu à Sarajevo pour présenter le texte de l'accord
au gouvernement bosniaque, à dominante musulmane. Ce dernier a signé à son
tour l'accord de cessez-le-feu, dont l'entrée en vigueur a été reportée à
samedi midi, a annoncé l'ONU.
</TX>
<ST>
Médiation Carter
</ST>
<TX>
La terminologie officielle présente l'accord de cessez-le-feu comme une
"cessation totale des hostilités", dont le respect sera contrôlé par les
casques bleus de la Force de protection des Nations- Unies (FORPRONU). La
trêve prévue pour quatre mois pourrait être renouvelable, selon l'accord
négocié mardi dernier grâce à la médiation de l'ancien président américain
Jimmy Carter.
</TX>
<TX>
Toutefois, la proposition Carter a apparemment été expurgée afin de supprimer
deux points de friction qui bloquaient tout accord entre Serbes et Musulmans.
Le texte ne mentionne ni la question du retrait des forces musulmanes de la
zone démilitarisée du Mont Igman -condition initialement posée par les
Serbes-, ni le plan de paix du Groupe de contact russo-occidental.
</TX>
<TX>
Le plan des Cinq (Allemagne, Etats-Unis, France, Grande-Bretagne, Russie)
accorde 51% du territoire bosniaque à une Fédération croato- musulmane, les
49% restants revenant aux Serbes. Ces derniers, qui contrôlent 70% de la
Bosnie, refusent de signer le texte en l'état et le considèrent seulement
comme un "point de départ" pour de futures négociations.
</TX>
<ST>
Bihac pas concerné
</ST>
<TX>
En outre, l'accord de cessez-le-feu signé par les Serbes bosniaques ne
concerne pas la poche de Bihac. Un porte-parole du Ve corps de l'armée
bosniaque a déclaré par téléphone que les forces serbes renforçaient leurs
positions autour de Bihac et qu'elles continuaient à pilonner la zone en
dépit de fortes chutes de neige.
</TX>
<TX>
Le document signé vendredi par les Serbes garantit la libre circulation des
convois de l'ONU et la sécurité de son personnel. Il appelle en outre à la
libération inconditionnelle des prisonniers de guerre dans les deux camps.
</TX>
<ST>
Plan d'action du CICR
</ST>
<TX>
A ce sujet, le Comité international de la Croix-Rouge (CICR a indiqué
vendredi à Genève que les tractations pour la libération des prisonniers
étaient en cours. Le CICR est prêt à organiser une libération simultanée des
détenus, a déclaré André Collomb, délégué général adjoint pour l'Europe. Il a
transmis son plan d'action aux Serbes bosniaques et aux autorités de
Sarajevo.
</TX>
<TX>
Le CICR a déjà visité et enregistré quelque 900 détenus, dont 550 côté serbe
et 350 côté bosniaque. Certains d'entre eux sont détenus depuis 1992. Le CICR
n'a toutefois pas encore obtenu l'accès aux prisonniers faits lors des
récents combats dans la poche de Bihac.  L'une des parties souhaiterait
d'autre part inclure dans la négociation la question des disparus, qui
seraient entre dix mille et trente mille depuis le début du conflit.
</TX>
</DOC>
