<DOC>
<DOCID>ATS.951116.0023</DOCID>
<DOCNO>ATS.951116.0023</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3671
</LE>
<DT>
951116
</DT>
<PT>
192226
</PT>
<RT>
175044
</RT>
<SC>
bsf185 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<RF>
rembsf012
</RF>
<DE>
c1 fin
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
usa budget debat congres nouvelle loi synth
</KW>
<TI>
Conflit budgétaire aux Etats-Unis La Maison Blanche prête à opposer un
nouveau veto au Congrès
</TI>
<ST>
synthèse
</ST>
<LD>
Washington, 16 nov (ats/afp) Le Congrès des Etats-Unis débattait jeudi d'une
nouvelle loi de finances provisoire à laquelle la Maison Blanche a promis à
l'avance d'opposer son veto. Cette discussion intervenait au troisième jour
d'un conflit budgétaire qui continue à entraver le fonctionnement de l'Etat
fédéral.
</LD>
<TX>
Le Sénat devait approuver dans la journée un projet de loi qui financerait
les activités gouvernementales jusqu'au 5 décembre. Ce texte avait été
approuvé dans la nuit de mercredi à jeudi par la chambre des Représentants
par 277 voix, dont celle de 48 démocrates, contre 151.
</TX>
<TX>
L'approbation de cette loi de finances par les deux chambres du Congrès ne
devait guère faire avancer les choses. En effet, la Maison Blanche a fait
savoir à l'avance qu'elle contenait des dispositions inacceptables pour Bill
Clinton et que le président y mettrait son veto.
</TX>
<ST>
Fonctionnaires mis à pied
</ST>
<TX>
Depuis lundi soir, les Etats-Unis sont sans budget. Le Congrès n'a pas voté
la plupart des 13 lois de finances en temps voulu et Bill Clinton s'oppose
aux lois provisoires approuvées par la majorité républicaine du Sénat et de
la chambre des Représentants.  Quelque 800 000 fonctionnaires fédéraux ont
été mis à pied mardi matin.
</TX>
<TX>
L'un des désaccords essentiels porte sur la durée nécessaire pour parvenir à
équilibrer un budget qui accuse aujourd'hui un déficit de quelque 160
milliards de dollars (182,4 milliards de francs). Les Républicains veulent le
faire en sept ans, la Maison Blanche préfère parler de dix ans, pour atténuer
l'impact des sacrifices nécessaires.
</TX>
<ST>
Coupes dans le "Medicare"
</ST>
<TX>
"Le président a clairement fait savoir qu'il n'acceptera pas leur approche
visant à équilibrer le budget en sept ans et qui prévoit des coupes d'environ
270 milliards de dollars dans le "Medicare", l'assurance maladie des
personnes âgées, a répété jeudi le secrétaire général de la Maison Blanche
Leon Panetta.
</TX>
<TX>
"Il opposera son veto à une mesure qui le contraint à accepter le budget
républicain. Celui-ci coupe les dépenses du Medicare, réduit la protection de
l'environnement, l'éducation et accroit les impôts des travailleurs", a
renchéri Michael McCurry, le porte-parole de la Maison Blanche.
</TX>
<TX>
Pour atténuer les effets de l'épreuve de force en cours, la Maison Blanche
étudiait jeudi les moyens d'élargir la notion de "personnel essentiel". Cela
permettrait de faire revenir à leurs postes de travail une partie des
centaines de milliers d'employés fédéraux considérés comme "non essentiels"
et par conséquent mis à pied sans salaire.
</TX>
<ST>
Bill Clinton vainqueur
</ST>
<TX>
Bill Clinton est vainqueur selon tous les sondages de la crise qui l'oppose
aux Républicains. Il avait déjà accepté de signer mercredi soir le budget du
département du Transports, permettant ainsi à quelques dizaines de milliers
de fonctionnaires de reprendre le travail.
</TX>
<TX>
La crise commence à déborder sur les domaines diplomatique et politique: Bill
Clinton a du renoncer à effectuer un voyage au Japon ce week-end. Il a
dépêché à sa place le vice-président Al Gore.
</TX>
<TX>
Robert Dole, chef de la majorité républicaine du Sénat et actuel favori des
candidats républicains à l'élection présidentielle de 1996, pourrait quant à
lui renoncer à se rendre en Floride. Un important vote indicatif parmi les
militants du Grand Old Party doit s'y tenir samedi.
</TX>
</DOC>
