<DOC>
<DOCID>ATS.940604.0034</DOCID>
<DOCNO>ATS.940604.0034</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940604
</DT>
<PT>
163800
</PT>
<SC>
bsf060 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c8leb c8isr pal mil int
</DE>
<AU>
ga
</AU>
<KW>
liban cisjordanie israel affrontements
</KW>
<TI>
Attaques du Hezbollah et affrontements à Hébron samedi.
</TI>
<LD>
Marjayoun/Hébron, 4 juin (ats/afp/reuter) Des membres du Hezbollah ont
attaqué samedi l'armée du Liban-Sud (ALS), alliée d'Israël, ont indiqué les
services de sécurité. A Hébron, un autre incident a opposé des Palestiniens
et des soldats israéliens. La Présence internationale temporaire à Hébron
(PITH) a fait état de 31 blessés palestiniens suite à l'explosion d'une bombe
et à des affrontements.  Selon l'armée israélienne, deux soldats ont été
légèrement blessés.
</LD>
<TX>
Une bombe déposée par le Hezbollah a explosé au passage d'une patrouille de
l'ALS dans la région de Kfar Falous, au nord de la zone de sécurité
israélienne. Il n'y a pas eu de victime, ont précisé les services de
sécurité. Le Hezbollah a en revanche annoncé que de nombreux membres de l'ALS
avaient été tués ou blessés.
</TX>
<TX>
Une deuxième bombe a explosé au passage d'une voiture sur la route conduisant
au poste de l'ALS de Kfar Falous, blessant deux civils.  Les guérilleros du
Hezbollah ont également lancé des roquettes anti- chars et ont tiré à la
mitrailleuse sur un poste de l'ALS à Qantara.  Les forces israéliennes et
l'ALS ont répliqué par des bombardements.  Le Djihad Islamique a revendiqué
ces attaques dans une déclaration faite à Beyrouth.
</TX>
<ST>
Représailles
</ST>
<TX>
Ces attaques constituent des représailles au raid aérien lancé jeudi par
Israël contre un camp du Hezbollah dans la vallée de la Bekaa. Vendredi, le
chef du Hezbollah, Hassan Nasrallah, avait juré de venger les 26 combattants
tués au cours du raid par des opérations-suicides.
</TX>
<TX>
Israël accuse la Syrie de ne rien faire pour empêcher le Hezbollah d'attaquer
Israël depuis la vallée de la Bekaa, territoire sous contrôle syrien. Le
ministre syrien des Affaires étrangères, Farouk Chara, a déclaré samedi que
les récentes attaques israéliennes risquaient de compromettre les
négociations israélo-arabes.
</TX>
<ST>
Tensions à Hébron
</ST>
<TX>
A Hébron, en Cisjordanie occupée, Palestiniens et soldats israéliens se sont
affrontés samedi. Une bombe lancée par des Palestiniens contre des soldats
sur le marché a explosé, blessant quatre habitants de la ville, a-t-on
indiqué de source palestinienne.  Peu après, seize Palestiniens ont été
blessés par balles lors de heurts avec l'armée. Onze autres ont dû être
hospitalisés suite à l'inhalation de gaz lacrymogène, selon un bilan fourni
par la PITH.
</TX>
<TX>
"Ces incidents font suite à trois jours d'escalade dans la ville.  La PITH
est en contact constant avec les deux parties (Palestiniens et l'armée) pour
tenter de calmer la situation sans succès, jusqu'à présent", affirment les
observateurs internationaux dans un communiqué.
</TX>
<TX>
Les 116 observateurs internationaux ont été déployés dans Hébron à la suite
du massacre par un colon juif de trente fidèles musulmans le 25 février au
Tombeau des Patriarches. Les membres de la PITH ne sont pas armés et n'ont
pas de pouvoirs de police. Leur mission est de donner "un sentiment de
sécurité à la population palestinienne" et de rendre compte des événements
dans cette ville de 120 000 habitants.
</TX>
</DOC>
