<DOC>
<DOCID>ATS.951105.0060</DOCID>
<DOCNO>ATS.951105.0060</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
4274
</LE>
<DT>
951105
</DT>
<PT>
071131
</PT>
<RT>
161748
</RT>
<SC>
bsf015 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
ge kul reg par parn pars mil
</DE>
<AU>
ce pi wi
</AU>
<KW>
ge gustave ador anniversaire naissance
</KW>
<TI>

Genève célèbre la naisssance de Gustave Ador, conseiller fédéral Il
a défendu l'unité nationale durant la Première Guerre


</TI>
<LD>
Genève, 5 nov (ats) Il y a 150 ans naissait Gustave Ador,
conseiller fédéral de 1917 à 1919. Durant son bref mandat, il a
joué un rôle important dans la préservation du lien confédéral mis
à mal par la Première Guerre mondiale. Dès lundi Genève célèbre
celui qui fut son dernier conseiller fédéral avant Ruth Dreifuss.



</LD>
<TX>
Gustave Ador naît le 23 décembre 1845 dans une famille de
financiers, bourgeois de Genève. En 1874, il est le benjamin du
Grand Conseil. En 1878, il est conseiller aux Etats et en 1879
conseiller d'Etat. Ce libéral, proche du "Journal de Genève" dont
il sera administrateur, siège 58 ans au Comité international de la
Croix-Rouge (CICR). Il le préside de 1910 à sa mort en 1928.

</TX>
<ST>
Carrière en dents de scie

</ST>
<TX>
Sa carrière est en dents de scie. En 1880, il démissionne du
Conseil des Etats et du Conseil d'Etat. Elu en 1889 au Conseil
national, il démissionne en 1901. Il est aussitôt réélu, malgré les
radicaux. Ceux-ci dénoncent sa Légion d'honneur, décoration
française reçue pour avoir organisé le pavillon suisse de
l'Exposition universelle de Paris de 1900. Deux fois, en 1899 et en
1913, il décline un siège au Conseil fédéral: il ne se trouve ni la
santé, ni les appuis politiques, ni les compétences nécessaires.

</TX>
<TX>
A Berne, il défend le scrutin proportionnel, finalement adopté
en 1919. Dès 1910, il s'oppose au renouvellement de la Convention
de la ligne du Gothard, qui accorde à l'Allemagne et à l'Italie la
clause de nation la plus favorisée. Cet accord, violemment dénoncé
à Genève, sera signé en 1913. L'Allemagne obtient le droit exclusif
d'exporter vers l'Italie via le Gothard. Gustave Ador défend
cependant les liens indissolubles qui unissent Genève à la Suisse.

</TX>
<ST>
Victoire allemande redoutée

</ST>
<TX>
Durant la Première Guerre, ce francophile s'émeut des
conséquences nationales et internationales d'une victoire
allemande. Avec le Conseil fédéral, il craint une scission de la
Suisse en raison du clivage intérieur, qui reproduit les fronts en
présence en Europe.

</TX>
<ST>
Troisième latin

</ST>
<TX>
En 1917, Arthur Hoffmann, chef du Département politique fédéral
(affaires étrangères) est accusé d'avoir manqué à la neutralité. Il
démissionne. A nouveau, Gustave Ador est sollicité. Il met une
condition: diriger les affaires étrangères. Par son activité au
CICR, notamment, il a des liens avec l'étranger. Les radicaux,
cette fois, le soutiennent. Il est élu le 26 juin. A 72 ans, il est
le troisième latin du gouvernement qui n'en comptait qu'un
avant-guerre.

</TX>
<TX>
Il s'emploie à donner des gages de neutralité à tous les
belligérants, cherchant aussi à rassurer les Romands. En décembre
1918, les Chambres l'honorent en le portant à la présidence de la
Confédération, malgré la tradition qui réserve ce poste aux plus
anciens ministres. Il quitte le gouvernement à fin de 1919.

</TX>
<ST>
74 ans sans Genevois

</ST>
<TX>
Gustave Ador a joué un rôle important dans le rétablissement de
la confiance entre Confédérés. C'est d'ailleurs là la raison de son
élection au Conseil fédéral. Après lui, plus aucun Genevois n'a
accédé au gouvernement jusqu'à Ruth Dreifuss en 1993.

</TX>
<ST>
Une semaine de manifestations

</ST>
<TX>
Un "Comité Gustave Ador", formé notamment de descendants de
l'homme d'Etat, organise du 6 au 11 novembre une série de
manifestations. Il a également réédité en fac-similé l'ouvrage "Un
homme d'Etat suisse, Gustave Ador", publié en 1945 par son gendre
Frédéric Barbey.

</TX>
<TX>
Lundi, Cornelio Sommaruga, président du CICR, donnera une
conférence. Jeudi, Ruth Dreifuss, Franz Blankart, secrétaire
d'Etat, Arthur Dunkel, ancien directeur du GATT, et Roland
Ruffieux, professeur honoraire à l'Université de Fribourg,
débattront autour d'une table ronde. De jeudi à samedi, un colloque
réunira quelque trente scientifiques et hommes politiques.

</TX>
<ST>
photo keystone disponible

</ST>
<TB>
Note aux rédactions:
Comité Gustave Ador, tel 022/349 87 96, fax 022/348 94 34.
</TB>
</DOC>
