<DOC>
<DOCID>ATS.951115.0112</DOCID>
<DOCNO>ATS.951115.0112</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2085
</LE>
<DT>
951115
</DT>
<PT>
133933
</PT>
<RT>
124249
</RT>
<SC>
bsf079 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
pars jus vot
</DE>
<AU>
zs sk
</AU>
<KW>
conseil états commission initiatives
</KW>
<TI>
Commission des institutions politiques du Conseil des Etats La Chancellerie
devrait trancher la recevabilité des initiatives
</TI>
<TX>
Berne, 15 nov (ats) La recevabilité ou non d'une initiative doit être
tranchée avant la récolte des signatures et pas par le Parlement. La
commission des institutions politiques du Conseil des Etats souhaite charger
la Chancellerie fédérale du rôle d'arbitre.  Une voie de recours devant un
organe indépendant doit être ménagée.
</TX>
<TX>
La situation actuellement insatisfaisante doit être réglée dans le cadre de
la révision partielle en cours de la loi sur la législation sur les droits
politiques. Le projet a déjà passé le cap du National. Il prévoit notamment
l'extension du délai référendaire de 90 à 100 jours et la limitation à quatre
ans de la durée maximale entre le dépôt d'une initiative et la votation.
</TX>
<ST>
Pas de choix politique
</ST>
<TX>
La commission des Etats souhaite que la recevabilité des initiatives puisse
être déterminée avant la collecte des signatures. Cet examen soulève des
questions juridiques que l'administration ou un organe similaire au Tribunal
fédéral seraient plus à même de trancher que des organes politiques,
estime-t-elle. Actuellement, c'est le Parlement qui se prononce sur la
recevabilité des initiatives populaires, en fin de procédure.
</TX>
<TX>
Concrètement, la Chancellerie devra se prononcer dans les 60 jours sur la
recevabilité d'une initiative. La majorité des membres du comité d'initiative
ou cinq parlementaires pourront recourir contre la décision de la
Chancellerie devant une commission de recours indépendante, nommée par
l'Assemblée fédérale. Elle devra statuer définitivement dans les trois mois.
</TX>
<TX>
Une minorité de la commission (quatre voix contre six) souhaitait que le
Conseil fédéral soit appelé à trancher en première instance et l'Assemblée
fédérale en cas de recours.
</TX>
</DOC>
