<DOC>
<DOCID>ATS.940503.0116</DOCID>
<DOCNO>ATS.940503.0116</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940503
</DT>
<PT>
105300
</PT>
<SC>
bsf051 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
ecph zh c4ita c4fra
</DE>
<AU>
jq al
</AU>
<KW>
suisse hotelplan resultats 93 perspective 94
</KW>
<TI>
Hotelplan: croissance en Suisse, stagnation à l'étranger en 1993 Début 1994
au-delà des attentes.
</TI>
<LD>
Orbetello (Italie) Le groupe Hotelplan a fortement progressé en Suisse l'an
passé. Mais les filiales étrangères ont vu leurs affaires stagner. Le
voyagiste de la Migros a subi les effets conjugués de taux de change
défavorables et de ses frais de restructurations et d'expansion. Pour
l'exercice en cours, les dirigeants sont confiants.  Les réservations
dépassent les chiffres budgétisés.
</LD>
<TX>
Le chiffre d'affaires de l'exercice 1992/93 (clos au 31 octobre dernier) a
augmenté de 7,6 %, à 1,33 milliard de francs, a indiqué le président de la
direction Walter Zürcher, en ouvrant la conférence de bilan, mardi à
Orbetello (Italie). Le cash-flow a atteint le niveau record de 32,3 millions
(+ 14,7 %). Mais le bénéfice net consolidé a chuté de 36 %, à 8,2 millions.
</TX>
<TX>
Hotelplan a enregistré 1,605 million de vacanciers, 100 000 de plus que
l'année précédente, soit une hausse de 6,7 %. Le gros de la progression (77
000) a été constitué par la clientèle suisse, dont le total a atteint 698 000
personnes. Le chef d'Hotelplan s'est déclaré satisfait du bénéfice dégagé,
compte tenu de l'expansion de l'an passé, marquée notamment par le lancement
de nouveaux produits et l'ouverture de 23 nouvelles agences.
</TX>
<TX>
La rentabilité, déjà faible, s'est encore effritée. La marge de cash flow a
pratiquement stagné, à 2,4 % du chiffre d'affaires. La marge de bénéfice est
tombée à 0,6 %, contre 1 % sur l'exercice précédent.
</TX>
<ST>
Marché suisse satisfaisant
</ST>
<TX>
En Suisse, le groupe Hotelplan a obtenu des résultats satisfaisants, le
chiffre d'affaires progressant de 13,5 %, à 767,55 millions de francs. Dans
les voyages organisés, Hotelplan a affiché 610,7 millions de francs de
recettes (+ 17,5 %), ce qui en fait le leader du marché.
</TX>
<TX>
Les filiales anglaise (+ 4,3 %) et italienne (+ 19,2 %) ont amélioré leurs
résultats. Pour l'Angleterre, l'effet de change a été positif, mais pour
l'Italie, la dévaluation de lire a ramené la progression en francs suisses à
moins de 10 %.
</TX>
<TX>
Les autres filiales étrangères ont vu leur chiffre d'affaires reculer, tant
en monnaies locales qu'en francs. Hotelplan Hollande, première filiale
étrangère, a subi un tassement de 2 %, à 205,35 millions de francs. La
restructuration de la filiale française, dont le bureau de Paris a cessé ses
activités, a occasionné des frais importants.
</TX>
<ST>
Offres spéciales en France
</ST>
<TX>
Hotelplan France concentre désormais ses activités sur l'Alsace et la région
Rhône-Alpes, à partir de Mulhouse. La filiale française propose des offres
spéciales produites par Hotelplan Suisse dans le cadre de sa nouvelle
prestation "Espace romand". En outre, une agence a été ouverte cet automne
dans le supermarché Migros de Thoiry. Une autre sera implantée en mai dans le
centre d'Etrembières.
</TX>
<TX>
Les troubles politiques en Turquie et en Egypte ont entraîné une chute des
réservations. La clientèle s'est rabattue essentiellement sur la Grèce et
l'Espagne. Hors, les hôtels de ces destinations étaient souvent déjà complets
et il n'a pas toujours été possible de satisfaire les demandes de dernière
minute, a noté M. Zürcher.
</TX>
<ST>
Optimisme pour 1994
</ST>
<TX>
Pour 1994, Walter Zurcher s'est déclaré optimiste. Sur tous les marchés, les
réservations à fin avril sont supérieures aux budgets.  Le patron d'Hotelplan
estime que la fin de la récession semble proche. A fin avril, Hotelplan a
enregistré pour 1 milliard de francs de réservations.
</TX>
</DOC>
