<DOC>
<DOCID>ATS.940219.0031</DOCID>
<DOCNO>ATS.940219.0031</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940219
</DT>
<PT>
130300
</PT>
<SC>
bsf047 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ecpi so
</DE>
<AU>
rp
</AU>
<KW>
suisse bally ferro interview
</KW>
<TI>
Bally prévoit de doubler son chiffre d'affaires d'ici cinq ans Résultats 93
comparables à ceux de 92.
</TI>
<LD>
Schönenwerd (SO), 19 fév (ats) A moyen terme, dans les cinq ans, le groupe
Bally (chaussures) prévoit de doubler son chiffre d'affaires.  Celui-ci
devrait donc franchir la barre des deux milliards de francs.  Pour l'exercice
1993 les chiffres seront comparables à ceux de 1992.  Stefano Ferro, la
patron de l'entreprise qui fait partie du groupe Oerlikon-Buehrle l'a indiqué
dans une interview publiée samedi dans la "Solothurner Zeitung".
</LD>
<TX>
En 1992, Bally a réalisé un chiffre d'affaires de 1,1 milliard de francs avec
6384 collaborateurs. Le cash-flow a atteint 62,0 millions de francs. Selon M.
Ferro, les chiffres du bénéfice, du cash-flow et de l'endettement net
réalisés l'an dernier par Bally sont les meilleurs depuis dix ans.
</TX>
<TX>
A propos des prévisions à moyen terme, M. Ferro précise que l'entreprise veut
croître, mais pas à n'importe quel prix. Croissance doit être combinée avec
efficacité, ce qui, automatiquement, entraînera la progression du cash-flow.
</TX>
<ST>
Marché italien visé
</ST>
<TX>
Sur le marché européen, Bally entend notamment développer ses activités en
Allemagne. L'entreprise prépare actuellement son entrée sur le marché italien
où elle n'était pas présente jusqu'ici. Celle- ci interviendra en 1995.
L'Italie est un grand et important marché, "nous ne pouvons pas nous
permettre d'y faire un flop", précise M. Ferro.
</TX>
<TX>
Autre marché visé par Bally, celui d'Extrême-Orient, notamment la Malaisie,
l'Indonésie et la Chine. Bally a été le premier fabricant européen de
chaussures à prendre pied sur le marché chinois. Le groupe développera aussi
ses activités en Amérique du Sud, au Mexique en particulier.
</TX>
<ST>
Réorganisation des points de vente
</ST>
<TX>
Bally travaille actuellement à la réalisation d'une nouvelle organisation de
ses points de vente. Au cours de cette année, les plus grands d'entre eux
seront rénovés et modernisés. En Suisse, cela concerne notamment les villes
de Genève, saint-Gall, Lugano et Zurich, révèle M. Ferro. La transformation
des quelque 400 magasins Bally de par le monde coûtera près de 300 millions
de francs.
</TX>
<TX>
En Suisse, Bally a réduit le nombre de ses points de vente de 25 unités à une
septantaine. Ce chiffre sera maintenu et il n'est pas prévu de fermer de
nouveaux magasins. Quant à la concentration de la production à Schönenwerd
(SO) et Caslano (TI), c'est un processus qui est terminé également. Pour le
moment, aucune autre mesure n'est à l'étude.
</TX>
</DOC>
