<DOC>
<DOCID>ATS.940207.0016</DOCID>
<DOCNO>ATS.940207.0016</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940207
</DT>
<PT>
192900
</PT>
<SC>
bsf153 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6bos c4 mil int
</DE>
<AU>
hs
</AU>
<KW>
bosnie sarajevo reunion douze 2e synthese
</KW>
<TI>
Les Douze demandent la levée du siège de Sarajevo "par tous les moyen s"
Aucun ultimatum n'a été lancé aux Serbes de Bosnie 2e synthèse.
</TI>
<LD>
Bruxelles/Sarajevo, 7 fév (ats/reuter/afp) Après plusieurs mois
d'hésitations, les pays occidentaux pourraient se résoudre à lancer des raids
aériens contre l'artillerie serbe en Bosnie. A Bruxelles, les ministres des
affaires étrangères ont demandé la levée du siège de Sarajevo "par tous les
moyens". Mais ils ont renoncé à lancer un ultimatum aux Serbes bosniaques et
à prendre des actions immédiates contre les belligérants. Pendant ce temps,
les habitants de la capitale bosniaque enterraient leurs morts.
</LD>
<TX>
Après des heures de discussions à Bruxelles, les ministres des affaires
étrangères de l'Union européenne ont accouché d'un bref communiqué dans
lequel ils exigent la levée du siège de Sarajevo. Les Douze se disent prêts
"à utiliser tous les moyens nécessaires" pour parvenir à cet objectif, y
compris l'usage de la force aérienne".
</TX>
<ST>
Pas d'ultimatum
</ST>
<TX>
A la demande du médiateur européen, David Owen, les ministres des affaires
étrangères n'ont cependant pas retenu la proposition de la France de poser un
ultimatum aux Serbes de Bosnie afin qu'ils éloignent leurs troupes des abords
de Sarajevo. Il appartient dès lors à l'OTAN de fixer l'échéance de cet
ultimatum. Les dirigeants de l'Alliance devraient se réunir mercredi.
</TX>
<TX>
Selon le chef de la diplomatie française, Alain Juppé, les Douze ne pouvaient
pas imposer d'ultimatum aux Serbes de Bosnie car ils ne disposent pas des
moyens militaires pour appuyer cette exigence.  Commentant les longs débats
au sein du Conseil des ministres, M. Juppé a reconnu qu'il avait fallu
"batailler dur" afin d'obtenir l'accord de tous les ministres pour exiger la
levée immédiate du siège de Sarajevo avec la menace d'utiliser la force
aérienne.
</TX>
<ST>
Funérailles à Sarajevo
</ST>
<TX>
Alors que les discussions se poursuivent dans les chancelleries occidentales,
Sarajevo enterrait lundi ses morts. L'enterrement des personnes tuées samedi
ne devait toutefois avoir lieu qu'à la nuit tombée. Pour les parents des
victimes, il s'agit ainsi de minimiser les risques des tirs des franc-tireurs
ou des artilleurs serbes.  Ceux-ci ont dans le passé pris ces cérémonies pour
cible.
</TX>
<TX>
"Bien sûr c'est dangereux d'être ici, mais nous sommes depuis longtemps
au-delà de la peur", assure un homme qui participe aux funérailles. "Il faut
venir, car nous sommes condamnés à mort. On ne sait tout simplement pas quand
et où on va être frappé. C'est important de se déplacer pour quelqu'un qu'on
aime." Ce qui fut le terrain d'entrainement du stade de football disparaît
aujourd'hui sous les tombes.
</TX>
<ST>
Nouvelles évacuations
</ST>
<TX>
Les évacuations des personnes grièvement blessées samedi par le tir de
mortier se sont poursuivies. Entre 10 et 20 blessés ont pu ainsi quitter
Sarajevo par avion, a annoncé le Haut-Commissariat des Nations unies pour les
réfugiés (HCR). Ces blessés ont été transportés vers Ancône, en Italie, et
Francfort.
</TX>
<TX>
Après le carnage du marché de Sarajevo, deux organisations humanitaires
françaises, "Médecins du monde" et "Juristes sans frontières", ont annoncé
qu'elles saisissaient le Tribunal international sur les crimes dans
l'ex-Yougoslavie créé par l'ONU.  "Le massacre perpétré samedi à Sarajevo
entre directement dans le champ de compétence du tribunal", soulignent les
deux organisations.
</TX>
<ST>
Tergiversations de l'ONU
</ST>
<TX>
A New York, le secrétaire général de l'ONU Boutros Boutros-Ghali a affirmé
dans la nuit de dimanche à lundi que les attaques de la semaine dernière sur
la capitale bosniaque rendaient nécessaire la préparation de l'utilisation de
raids aériens afin de dissuader toute nouvelle tuerie.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: Les quatre premiers paragraphes ont été actualisés et le
dernier a été supprimé. Le reste est sans changement.
</TX>
</DOC>
