<DOC>
<DOCID>ATS.950316.0099</DOCID>
<DOCNO>ATS.950316.0099</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950316
</DT>
<PT>
130400
</PT>
<SC>
bsf067 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
parn ecpa fin
</DE>
<AU>
sh
</AU>
<KW>
conseil national ble subventions suppression
</KW>
<TI>
Réduction du prix du blé Le Conseil national contre la prolongation des
subventions.
</TI>
<LD>
Berne, 16 mars (ats) Le Conseil national ne veut pas prolonger les
subventions pour la réduction du prix du blé. Contrairement au Conseil des
Etats, il a décidé jeudi d'affecter à la caisse fédérale les 50 millions qui
restent dans le fonds prévu à cet effet. La suppression des subventions au
blé a été décidée l'an dernier.
</LD>
<TX>
Le 25 septembre 1994, le peuple et les cantons avaient nettement accepté la
suppression des subventions au blé indigène. Elle devrait entrer en vigueur
le 1er juillet prochain, selon la modification de la loi sur blé que le
Conseil national a approuvée par 102 voix contre 8. Ce faisant, il a
toutefois aussi tenu compte des résultats des votations du week-end dernier.
</TX>
<ST>
Dans la caisse fédérale
</ST>
<TX>
Ainsi, la Chambre du peuple a refusé par 57 voix contre 52 de maintenir les
subventions pendant trois ans encore, comme l'avait décidé le Conseil des
Etats au début de la session. Il est plus logique de verser les quelque 50
millions de francs encore disponibles dans la caisse fédérale, ont dit Andrea
Hämmerle (PS/GR) et le conseiller fédéral Jean-Pascal Delamuraz. La
suppression des subventions pour le blé était en effet une mesure
d'assainissement des finances fédérales.
</TX>
<TX>
Les quelque 23 millions de francs de droits de douane prélevés chaque année
sur le blé importé alimenteront également la caisse fédérale. Jusqu'ici, ils
servaient à abaisser le prix du blé panifiable suisse.
</TX>
<ST>
Non aux contributions de solidarité
</ST>
<TX>
Par ailleurs, le Conseil national a biffé, sans opposition, la disposition
qui obligeait les moulins à blé à verser des contributions de solidarité pour
l'entraide professionnelle. Cette décision est une conséquence directe du net
refus populaire, dimanche dernier, des contributions de solidarité
obligatoires aux organisations agricoles.
</TX>
<ST>
Le projet retourne au Conseil des Etats.
</ST>
</DOC>
