<DOC>
<DOCID>ATS.950131.0178</DOCID>
<DOCNO>ATS.950131.0178</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950131
</DT>
<PT>
014200
</PT>
<SC>
bsf005 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c9chn c1 for
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
chine apres deng risques effondrement etude
</KW>
<TI>
Après la mort de Deng Xiaoping, 50 % de risques d'effondrement de la Chine,
selon une étude.
</TI>
<LD>
Washington, 31 jan (ats/afp) Il y a 50 % de risques qu'après la mort de Deng
Xiaoping la Chine s'effondre à l'image de l'Union soviétique.  Ces sombres
prévisions figurent dans une étude intitulée "La Chine à court terme", menée
par l'université du Maryland pour le compte du Pentagone.
</LD>
<TX>
"La disparition de Deng Xiaoping créera un vide politique chez les
conservateurs comme chez les réformateurs. Mais tous les acteurs voudront
éviter le chaos et éviter d'être considérés comme faibles", écrivent les
auteurs de cette étude.
</TX>
<TX>
"Le pouvoir de Deng Xiaoping a été absolu et fort. Il a remarquablement
réussi à atteindre les objectifs de réformes économiques, de changement
politique modeste et de respect international. Mais Deng Xiaoping a été moins
bon dans les détails: la succession politique est incertaine, le système
bancaire et les autres réformes sont incomplets et l'équilibre des contrôles
du pouvoir entre la capitale et les provinces n'est pas encore atteint",
indique l'étude.
</TX>
<ST>
Rupture très probable
</ST>
<TX>
Le Pentagone a précisé que les conclusions de ce travail "ne réflètent pas la
politique officielle ou la position du département de la Défense, ni celle du
gouvernement américain". Cette étude a été menée l'été dernier par 17
spécialistes, dont un haut responsable du Pentagone, pour le compte du
sous-secrétaire à la Défense chargé des affaires politiques.
</TX>
<TX>
Le risque de désintégration a été évalué à 50 %. Une poursuite "linéaire" de
la vie politique, économique et sociale chinoise après la disparition de Deng
Xiaoping a été jugée probable à seulement 30 '. "Le scénario d'une réforme
libérale, celle qu'espèrent les puissances occidentales, constitue le
scénario le moins probable", ont estimé les auteurs.
</TX>
<ST>
Absence de vrai leader
</ST>
<TX>
Dans ses grandes lignes, l'étude table sur l'établissement d'une "direction
collective", l'absence d'émergence d'un vrai leader durant la phase de
transition et la poursuite des réformes économiques actuellement en cours.
"Quel que soit le scénario qui prévaudra à l'avenir, toutes les Chines seront
différentes de la Chine actuelle et toutes pourraient mettre en cause les
intérêts américains", indiquent les auteurs.
</TX>
<TX>
Parmi les phénomènes qui pourraient provoquer un retrait stratégique des
Etats-Unis en Asie, l'étude cite notamment la menace militaire: "une course à
l'armement entre la Chine et le Japon, la décision du Japon de développer une
capacité militaire nucléaire, une course à l'armement dans l'ensemble du
sud-est asiatique, un effondrement des accords régionaux économiques et
militaires, une plus forte participation de l'Armée de Libération du Peuple
dans les affaires politiques".
</TX>
<TX>
La position de Taïwan sera également décisive, en particulier si elle se
déclare totalement indépendante de la Chine. Une poussée du nationalisme
chinois aurait aussi des conséquences graves sur la présence américaine dans
la région.
</TX>
</DOC>
