<DOC>
<DOCID>ATS.940917.0014</DOCID>
<DOCNO>ATS.940917.0014</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940917
</DT>
<PT>
183600
</PT>
<SC>
bsf071 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c3hai c1 int mil
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
haiti intervention us mission carter synthes
</KW>
<TI>
Menace d'intervention en Haïti Ultime médiation de M. Carter auprès de la
junte à Port-au-Prince synthèse.
</TI>
<LD>
Washington/Port-au-Prince, 17 sept (ats/afp/reuter) L'ancien président
américain Jimmy Carter s'est rendu samedi Port-au Prince pour effectuer une
médiation de la dernière chance avec les militaires haïtiens. Une
intervention armée semble imminente en Haïti en cas de refus de la junte
d'abandonner le pouvoir.
</LD>
<TX>
M. Carter est arrivé dans l'après-midi dans la capitale haïtienne.  Il était
accompagné notamment de l'ancien chef d'état-major interarmes, le général
Colin Powell, ainsi que du président de la commission des forces armées du
Sénat, le démocrate Sam Nunn. La délégation comprenait aussi le général Jared
Bates et Lawrence Rissin, membre du Conseil National de sécurité.
</TX>
<TX>
La délégation américaine a été chargée vendredi par le président Bill Clinton
de rencontrer le chef de l'armée haïtienne, le général Raoul Cédras, afin
d'organiser le départ en exil des chefs militaires. Les émissaires américains
s'entretiendront aussi avec le gouvernement de M. Emile Jonassaint, mis en
place par l'armée et non reconnu par la communauté internationale.
</TX>
<ST>
La junte sans alternative
</ST>
<TX>
Vendredi, la Maison Blanche a annoncé que les dirigeants militaires haïtiens
avaient accepté de discuter des modalités de leur départ. Prié de dire si
cela signifiait que les dirigeants de la junte étaient prêts à partir, un
proche collaborateur du président Clinton a répondu: "Nous sommes prêts à
discuter des modalités de leur départ et de rien d'autre".
</TX>
<TX>
De son côté, le président américain Bill Clinton s'est rendu samedi au
Pentagone (secrétariat à la défense) pour une ultime mise au point des plans
d'intervention militaire en Haïti. "Toutes les pièces d'un éventuel assaut
sont en place" et "nous allons de l'avant avec la partie opérationnelle", a
déclaré un porte-parole du Pentagone, Denis Boxx.
</TX>
<ST>
20 000 hommes en arme
</ST>
<TX>
Une importante armada était déjà massée samedi au large des côtes haïtiennes.
La force d'invasion devrait comprendre au total plus de 20 000 hommes, pour
la plupart fournis par les Etats-Unis. Vingt- quatre pays, pour la plupart de
petits Etats des Caraïbes, se sont joints à la coalition formée par les
Etats-Unis sous le couvert de l'ONU pour restaurer le gouvernement
démocratique d'Haïti et la présidence de Jean-Bertrand Aristide.
</TX>
<TX>
Le prêtre Jean-Bertrand Aristide avait accédé à la présidence au cours des
premières élections démocratiques en Haïti, en décembre 1990, qui mirent fin
à 29 ans de dictature Duvalier. Ce catholique, vénéré par la population
pauvre haïtienne, avait promis d'instaurer la justice économique et de lutter
contre la corruption. Mais sept mois après son investiture, il était déposé
par un coup d'Etat militaire et contraint de s'exiler au Venezuela puis à
Washington.
</TX>
<TX>
De son côté le président panaméen Ernesto Perez Balladares a offert l'asile
au chef de la junte, le général Raoul Cédras, si cela pouvait éviter une
intervention militaire. Il n'a pas précisé dit si son offre s'appliquait aux
autres membres de la junte. L'Argentine a également offert samedi l'asile
politique au général Raoul Cédras.
</TX>
<ST>
Réactions en Europe
</ST>
<TX>
A Paris, les ministres français et espagnol des affaires étrangères ont
approuvé samedi la mission de Jimmy Carter. "La démarche américaine qui
consiste à tenter une conciliation de la dernière chance nous paraît
positive. Nous espérons qu'elle permettra de faire entendre raison à ceux qui
ont confisqué le pouvoir à Haïti, " a déclaré le ministre français Alain
Juppé.
</TX>
<TX>
"Nous espérons que la démarche du président Carter et de ses collaborateurs
sera positive et fructueuse. Il vaudrait mieux ne pas être contraint de
mettre en oeuvre la résolution des Nations unies", a pour sa part indiqué le
ministre espagnol, Javier Solana.
</TX>
</DOC>
