<DOC>
<DOCID>ATS.950917.0055</DOCID>
<DOCNO>ATS.950917.0055</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950917
</DT>
<PT>
004300
</PT>
<SC>
bsf001 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c8irb mil c4ire
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
irak factions kurdes pouparlers paix
</KW>
<TI>
Interruption des pourparlers inter-kurdes à Dublin Les deux partis kurdes
irakiens s'accusent mutuellement
</TI>
<LD>
Dubaï, 17 sept (ats/afp) Les deux principales formations kurdes d'Irak -le
Parti démocratique du Kurdistan (PDK) et l'Union patriotique du Kurdistan
(UPK)- se sont accusées mutuellement samedi de la rupture de leurs
négociations de paix à Dublin.  Aucune nouvelle réunion n'est prévue dans
l'immédiat.
</LD>
<TX>
Selon un communiqué du PDK reçu à Dubaï, la délégation de l'UPK est revenue
sur les principes agréés lors d'une précédente réunion.  Selon le PDK, ces
principes prévoyaient la restitution de taxes frontalières par le PDK et leur
mise sur un compte bancaire au nom de l'Autorité régionale kurde "pas plus
tard que 48 heures après la démilitarisation d'Erbil" par l'UPK.
</TX>
<TX>
Selon le PDK, l'UPK a fait volte-face exigé que le retrait de ses armes de la
ville d'Erbil et la restitution de taxes frontalières perçues par le PDK
soient "simultanés".
</TX>
<TX>
L'Autorité kurde a été établie en 1992 conjointement par l'UPK et le PDK dans
le Kurdistan irakien. Cette région échappe au contrôle de Bagdad depuis 1991.
</TX>
<TX>
Les deux formations s'étaient engagées en août à Drogheda (Irlande) à
démilitariser Erbil, chef-lieu du Kurdistan irakien, contrôlé depuis une
année par l'UPK. Elles étaient aussi convenues de partager les 150 000
dollars perçus quotidiennement par le PDK sur le pétrole irakien transporté
par camion en Turquie. Ces livraisons de pétrole, effectuées en violation de
l'embargo de l'ONU imposé à l'Irak, sont la principale ressource financière
des Kurdes irakiens.
</TX>
<ST>
Cessez-le-feu fragile
</ST>
<TX>
Le deux parties s'étaient également engagées à Drogheda à rendre permanent le
cessez-le-feu observé depuis avril dernier. L'arrêt des hostilités était
intervenu après environ un an de combats intermittents ayant fait plus de
2000 morts.
</TX>
<TX>
Dans son communiqué, le PDK a mis en garde l'UPK contre toute violation du
cessez-le-feu. L'Union patriotique "assumerait alors l'entière responsabilité
de la fin du processus de paix", parrainé par les Etats-Unis. L'UPK avait
affirmé plus tôt "espérer désespérément que le cessez-le-feu tienne", tout en
exprimant des doutes sur la possibilité de faire durer une "situation de
mi-paix, mi-guerre".
</TX>
</DOC>
