<DOC>
<DOCID>ATS.940112.0086</DOCID>
<DOCNO>ATS.940112.0086</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940112
</DT>
<PT>
152000
</PT>
<SC>
bsf093 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
ecpi come c4fra c4ita
</DE>
<AU>
rp
</AU>
<KW>
france italie fiat psa monospace lancement
</KW>
<TI>
Automobile: le Monospace Fiat/PSA lancée à mi-94.
</TI>
<LD>
Genève, 12 jan (ats/reuter) Le nouveau monospace né de la coopération entre
Fiat et PSA Peugeot Citroën sera commercialisé à la mi-1994, ont annoncé
mercredi les dirigeants des deux groupes. Cette voiture sera produite à
Hordain dans le Nord de la France par la Sevelnord, filiale à parts égales
des deux constructeurs.
</LD>
<TX>
Le nouveau monospace a représenté un investissement de plus de six milliards
de FF (1,5 milliards de francs). A cela s'ajoutent notamment les frais
d'études, de démarrage, de l'ordre de quatre milliards de FF, a précisé
Jacques Calvet, le président de PSA.
</TX>
<TX>
Lors d'une conférence de presse commune PSA/Fiat, M. Calvet a tenu à
souligner la modestie des aides publiques dont a bénéficié ce projet. "Elles
ont contrasté avec l'importance de celles accordées à des concurrents"
puisqu'elles n'ont atteint qu'environ 650 millions de FF.
</TX>
<ST>
Coopération depuis 1978
</ST>
<TX>
La coopération Fiat/PSA remonte à 1978. A cette époque les deux sociétés
avaient décidé de produire en commun, dans les Abruzzes, un véhicule
utilitaire par l'entremise de la Société européenne de véhicules légers
(Sevel), détenue à parts égales. Paolo Cantarella, directeur général de Fiat
Auto SpA, a souligné la valeur de ce choix.
</TX>
<TX>
La décision de produire un monospace, prise fin 1988, résulte des
perspectives de croissance de ce créneau qui devrait connaître un marché
important dans les prochaines années, a précisé Paolo Cantarella. "Notre
coopération a été étendue au monospace pour élargir notre offre dans un
segment de marché de plus en plus important. Le monospace est le seul segment
appelé à croître", a-t-il souligné.
</TX>
<TX>
L'usine Sevelnord aura une capacité de 500 véhicules par jour, tandis que
celle de Val di Sangro, où seront produits le Citroën Jumper, successeur du
véhicule utilitaire C25, le Peugeot Boxer, successeur du J5, et le Fiat
Ducato, qui conserve le même nom, passera de 600 à 800 véhicules/jour.
</TX>
<ST>
Pas trop petits
</ST>
<TX>
Jacques Calvet a par ailleurs écarté toute idée de liens capitalistiques. Il
a estimé que l'opinion selon laquelle des groupes comme Fiat ou PSA sont trop
petits pour subsister seuls "est une vision obsolète de la construction
automobile".
</TX>
<TX>
"Les six grands groupes européens généralistes ont une taille suffisante pour
ne pas avoir de liens capitalistiques", a-t-il assuré, en réaffirmant par
contre souhaiter fortement une coopération entre constructeurs. Pour sa part,
Paolo Cantarella a estimé qu'il "n'y a pas d'entreprises trop grandes ou trop
petites. Il y a des bonnes et des mauvaises entreprises".
</TX>
</DOC>
