<DOC>
<DOCID>ATS.951114.0144</DOCID>
<DOCNO>ATS.951114.0144</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2817
</LE>
<DT>
951114
</DT>
<PT>
052532
</PT>
<RT>
041322
</RT>
<SC>
bsf014 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<RF>
rembsf012
</RF>
<DE>
c1 fin
</DE>
<AU>
gjaa
</AU>
<KW>
usa budget veto
</KW>
<TI>
Washington: veto présidentiel à la loi de finances provisoire Rencontre de la
dernière chance entre Clinton et le Congrès
</TI>
<ST>
développement
</ST>
<LD>
Washington, 14 nov (ats/reuter/afp) Le président Bill Clinton et les leaders
républicains du Congrès ont débuté lundi soir à la Maison Blanche une réunion
de dernière minute pour tenter de dénouer la bataille budgétaire qui les
oppose. Ces discussions ont lieu à une poignée d'heures seulement d'échéances
qui pourraient placer le gouvernement américain en situation théorique de
cessation de paiement.
</LD>
<TX>
Comme il l'avait annoncé à plusieurs reprises, le président Bill Clinton a
opposé lundi soir peu avant 22h00 locales (04h00 Suisse mardi) son veto à la
loi de finances provisoire adoptée par le Congrès à majorité républicaine. Il
juge en effet certaines dispositions intolérables. Le président avait déjà
opposé son veto dans la matinée à la loi augmentant le plafond de la dette.
</TX>
<TX>
Immédiatement après l'annonce de ce second veto présidentiel de la journée,
le chef de file de la majorité républicaine du Sénat Bob Dole, le "speaker"
(président) de la Chambre des représentants Newt Gingrich, ainsi que leurs
homologues de la minorité démocrate, Tom Daschle et Dick Gephardt, sont
arrivés dans la nuit à la Maison Blanche pour une réunion de la dernière
chance.
</TX>
<ST>
Chômage technique
</ST>
<TX>
En effet, si aucune loi de finances provisoire acceptable par les deux camps
n'est signée par le président Clinton avant mardi 00h00 locales (06h00
suisse), le gouvernement fédéral ne disposera plus de l'autorité légale pour
engager la moindre dépense. Il se trouvera donc en état théorique de
cessation de paiement.
</TX>
<TX>
Conséquence principale d'une telle situation, près de 800 000 fonctionnaires
fédéraux, sur un total de 2,1 millions, pourraient en effet se retrouver
mardi matin au chômage technique pour une durée indéterminée.
</TX>
<ST>
Régime d'assurance maladie en question
</ST>
<TX>
Les discussions entre M. Clinton et les quatre leaders du Congrès devraient
principalement porter sur la mesure concernant les cotisations au régime
d'assurance maladie des personnes âgées (Medicare). Celle-ci a été glissée
par les Républicains dans leur loi de finances provisoire.
</TX>
<TX>
Dans la déclaration accompagnant son veto, le président Clinton a notamment
indiqué que "cette loi augmenterait les cotisations des personnes âgées
couvertes par le programme Medicare et diminuerait profondement le budget de
l'éducation et de la protection de l'environnement, comme prix du maintien du
fonctionnement du gouvernement".
</TX>
</DOC>
