<DOC>
<DOCID>ATS.950904.0037</DOCID>
<DOCNO>ATS.950904.0037</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950904
</DT>
<PT>
174300
</PT>
<SC>
bsf122 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
jus ge
</DE>
<AU>
hb uc
</AU>
<KW>
genève nicolo ouverture 2e procès dév.
</KW>
<TI>
Affaire Nicolo: le procès de la femme du dentiste ouvert à Genève
développement
</TI>
<LD>
Genève, 4 sept (ats) Le second procès de l'épouse du dentiste accusée du
meurtre d'Adèle Nicolo en décembre 1988 s'est ouvert devant la Cour d'assises
de Genève. Il doit durer une semaine.  Lors d'un premier procès, l'accusée
avait été condamnée à huit ans de réclusion. Entendu lundi comme témoin, le
dentiste avait écopé de deux ans de prison.
</LD>
<TX>
Le témoignage du dentiste a constitué le point fort de cette première journée
d'audience. En instance de divorce avec son épouse, le dentiste est apparu au
procès avec une fausse moustache et une perruque. Il a expliqué à la Cour
qu'il avait reçu des menaces, de la part de son ex-femme et de la famille de
cette dernière, s'il témoignait à ce procès.
</TX>
<ST>
Soupçons infondés
</ST>
<TX>
"J'ai peur de ma femme. Elle a menacé de me détruire, ainsi que ma famille,
au cas ou je déposerais à ce procès", a déclaré à la barre l'ex-employeur
d'Adèle Nicolo. Le témoin s'est contenté de confirmer les dépositions qu'il
avait déjà faites au cours de cette procédure. Il a notamment confirmé que
son épouse le soupçonnait à tort d'entretenir une liaison avec son
assistante.
</TX>
<TX>
Agée de 18 ans, Adèle Nicolo est morte le 17 décembre 1988. La jalousie
serait à l'origine de son décès. Persuadée que son mari était l'amant de la
jeune femme, l'accusée avait décidé de la faire avouer sous l'effet du
chloroforme. Les faits se sont déroulés dans le cabinet dentaire en l'absence
du médecin.
</TX>
<ST>
Chloroformée et jetée dans le lac
</ST>
<TX>
La jeune Adèle Nicolo serait morte peu de temps après avoir inhalé le tampon
imbibé de chloroforme que lui a appliqué sur le visage l'accusée. Arrivé sur
les lieux après le drame, le dentiste a aidé son épouse à se débarasser du
cadavre. Après avoir placé le corps d'Adèle Nicolo dans le coffre de leur
voiture, le couple l'a finalement jeté dans le lac Léman.
</TX>
<TX>
Actuellement en liberté provisoire, l'accusée a subi quatre ans de détention.
Elle est rejugée à la suite d'une décision du Tribunal fédéral (TF). Le
premier jugement a été cassé pour déterminer dans quelle mesure elle
connaissait la toxicité et les effets du chloroforme. L'accusée a toujours
soutenu qu'elle n'avait pas l'intention de tuer Adèle Nicolo. Ses avocats
entendent plaider l'homicide par négligence. Son mari n'avait pas recouru
contre son jugement.
</TX>
<ST>
Incidents préliminaires
</ST>
<TX>
Le procès a commencé par une série d'incidents préliminaires soulevés par les
avocats de l'accusée. Tous ont été rejetés par le président de la Cour. Mes
Jacques Barillon et Mauro Poggia voulaient notamment délimiter le cadre des
débats. Ils ont réclamé en vain que la question du meurtre ne soit pas posée
aux jurés mais uniquement celle de l'homicide par négligence.
</TX>
</DOC>
