<DOC>
<DOCID>ATS.951006.0084</DOCID>
<DOCNO>ATS.951006.0084</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2938
</LE>
<DT>
951006
</DT>
<PT>
131103
</PT>
<RT>
114104
</RT>
<SC>
bsf065 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
soz zh sta ecpt
</DE>
<AU>
po wi
</AU>
<KW>
suisse stress gardiens prisons inquiétudes
</KW>
<TI>
Le personnel de prison alémanique tire la sonnette d'alarme Ses conditions de
travail se sont gravement détériorées
</TI>
<LD>
Zurich, 6 oct (ats) Le personnel de prison est soumis à une violence et à un
stress préoccupants. Le Syndicat suisse des services publics (SSP) a tiré la
sonnette d'alarme en présentant les résultats d'une enquête auprès de dix
institutions de Suisse alémanique. Un tiers de leurs employés finissent par
prendre une retraite anticipée.
</LD>
<TX>
Les conditions de travail des employés pénitentiaires, gardiens ou personnel
d'accompagnement, se sont considérablement dégradées ces dernières années, a
dénoncé vendredi à Zurich le SSP. La cohabitation entre détenus d'origines
toujours plus diverses se révèle souvent violente. Les craintes et la
pression de l'opinion publique augmentent et l'état de santé des nombreux
prisonniers toxicomanes est inquiétant.
</TX>
<TX>
A cela s'ajoute le manque de personnel résultant des mesures d'économies des
collectivités publiques. Le syndicat fonde ses conclusions sur un sondage
réalisé en mars dernier auprès des directions de dix institutions
pénitentiaires ou de semi-liberté de Suisse alémanique, regroupant quelque
700 employés. Il en ressort que près d'un tiers du personnel finit par
prendre une retraite anticipée, souvent en raison de la surcharge de travail,
du stress et de la maladie.
</TX>
<TX>
Les maladies psychosomatiques ou cardiaques, en particulier chez les employés
d'un certain âge, se sont multipliées depuis 1990, de même que les décès
prématurés, ont relevé des employés de plusieurs institutions. Le SSP a
observé une nette augmentation des cas d'invalidité et d'absences pour
raisons de maladie, précisant toutefois qu'il s'agit d'estimations plus que
de constatations scientifiques.
</TX>
<ST>
Retraite à 58 ans
</ST>
<TX>
Comme première mesure, le syndicat propose un renforcement du personnel. Il
réclame aussi un abaissement général à 58 ans de l'âge de la retraite, comme
c'est déjà le cas dans les prisons de Suisse romande. Il demande aussi un
allègement des horaires de travail, par exemple avec l'introduction d'une
semaine supplémentaire de congé.
</TX>
<TX>
Ces mesures ne sont certes pas gratuites. Mais elles constituent un bon
investissement pour la qualité de l'exécution des peines et la sécurité en
général, selon le secrétaire du SSP Hans-Jakob Mosimann.
</TX>
<ST>
Effets pervers
</ST>
<TX>
Le personnel pénitentiaire s'inquiète en outre des effets pervers provoqués
par le renforcement des mesures de sécurité dans certains établissements. Les
détenus qui veulent s'évader n'ont souvent d'autre recours que de prendre en
otage des gardiens, ce qui ne fait qu'ajouter à l'angoisse et à la suspicion
ambiantes.
</TX>
</DOC>
