<DOC>
<DOCID>ATS.951015.0018</DOCID>
<DOCNO>ATS.951015.0018</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3249
</LE>
<DT>
951015
</DT>
<PT>
162808
</PT>
<RT>
152044
</RT>
<SC>
bsf053 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c5mat c4 c5swi int
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
malte forum crans montana cloture
</KW>
<TI>
Clôture du Mediterranean Crans Montana forum à Malte
</TI>
<LD>
La Valette, 15 oct (ats/afp) Le forum international de Malte sur la
Méditerranée a achevé ses travaux dimanche à La Valette. Les délégués d'une
quarantaine de pays européens et méditerranéens dont la Suisse ont réfléchi
pendant cinq jours à l'avenir du bassin méditerranéen.
</LD>
<TX>
A un mois de la conférence Euro-Méditerranée de Barcelone, qui devra définir
un partenariat à long terme entre les pays du nord et du sud de la
Méditerranée, le forum suisse Crans Montana de Malte a permis à des
dirigeants de l'Europe du nord comme de la mer Noire, de l'ancienne
Yougoslavie comme du Proche-Orient, de réfléchir sur l'avenir de cette
région.
</TX>
<TX>
Au cours de la séance de clôture, le ministre italien des Finances, Augusto
Fantozzi, a affirmé que la "stabilité politique et la prospérité économique
du bassin méditerranéen sont devenues aujourd'hui un objectif stratégique de
l'Union Européenne".
</TX>
<ST>
Relations plus équilibrées
</ST>
<TX>
Les représentants des 40 pays présents se sont accordés pour affirmer la
nécessité d'instaurer un système de relations plus équilibrées et plus
étendues entre les Etats du bassin méditerranéen. Ces relations devraient
notamment aller au-delà du simple établissement d'une zone de libre-échange,
ont déclaré plusieurs délégués des pays du sud.
</TX>
<TX>
De nombreux points restent à préciser. L'étendue de la zone concernée,
notamment, n'est pas encore définie: la mer Noire ou l'Europe du nord sont
elles concernées ? Pour sa part, l'Egypte a demandé que tous les pays de la
Ligue arabe soient inclus. De son côté, la Russie s'est présentée comme une
puissance méditerranéenne depuis mille ans.
</TX>
<ST>
Combler le fossé nord-sud
</ST>
<TX>
Le chef de l'autorité palestinienne Yasser Arafat, venu samedi pour recevoir
le prix Méditerranée 1995 de la fondation suisse Crans Montana, a quant à lui
affirmé que la génération actuelle avait le devoir de "supprimer les notions
de sud et de nord". "Il faut combler le fossé qui sépare les deux rives" de
la Méditerranée, car la "pauvreté que l'on rencontre en de nombreux endroits
aide les fanatiques", a-til dit. M. Arafat a aussi demandé une aide d'urgence
à la reconstruction des infrastructures palestiniennes.
</TX>
<TX>
Lui répondant de l'autre côté de la Méditerranée, le président bosniaque Alia
Izetbegovic a également estimé que l'aide internationale devait être au
service de la paix. Il a demandé aux pays européens de "dire publiquement"
que "ceux qui ne respectent pas les droits de l'homme et des réfugiés, ceux
qui ne respectent pas les principes démocratiques, ne pourront pas bénéficier
de l'aide".
</TX>
<ST>
Présence suisse
</ST>
<TX>
La Suisse était également présente au forum. L'ambassadeur Nicolas Imboden,
délégué du Conseil fédéral aux affaires économiques, y a notamment présidé
une table ronde sur politique suisse dans la Méditerranée. Il s'agissait
également d'expliquer la position suisse dans le cadre de sa présidence de
l'Organisation pour la sécurité et la coopération en Europe (OSCE) à partir
de 1996.
</TX>
</DOC>
