<DOC>
<DOCID>ATS.950320.0031</DOCID>
<DOCNO>ATS.950320.0031</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950320
</DT>
<PT>
181000
</PT>
<SC>
bsf163 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c9jpn mil come umw
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
japon attentat gaz metro tokyo synthese
</KW>
<TI>
Attentat au gaz toxique dans le métro de Tokyo Un acte aveugle qui fait six
morts provoque 3300 hospitalisations synthèse.
</TI>
<LD>
Tokyo, 20 mars (ats/afp/reuter) Un attentat au gaz toxique dans le métro de
Tokyo a fait six morts lundi matin. Environ 3300 personnes ont également été
hospitalisées après avoir inhalé des émanations de Sarin. La substance a été
lâchée à une heure de pointe. La police a estimé qu'il s'agit d'un acte
aveugle visant à tuer le plus grand nombre possible.
</LD>
<TX>
Douze heures après le drame, 780 personnes étaient encore hospitalisées. Au
moins seize se trouvaient dans un état jugé grave.  Un Suisse résidant à
Tokyo figure parmi les personnes qui ont été intoxiquées, selon la police,
par du gaz Sarin. Cette substance mortelle a été inventée par les nazis en
1938, juste avant le début de la Seconde guerre mondiale.
</TX>
<TX>
Le gaz mortel était contenu dans des boîtes enveloppées dans du papier
journal. Il a été répandu dans au moins six wagons de trois lignes de métro
parmi les plus fréquentées de Tokyo. Telles sont les conclusions d'une unité
spéciale entraînée contre les opérations de guerre chimique des forces armées
japonaises.
</TX>
<ST>
Mutisme des enquêteurs
</ST>
<TX>
Sans employer explicitement le mot "terrorisme", la police a affirmé qu'il
s'agissait d'une "action prémiditée et coordonnée", "visant à tuer le plus
grand nombre possible de gens". Une enquête pour meurtre a été ouverte. La
police est cependant restée muette sur d'éventuelles pistes pour retrouver
les auteurs de cet acte qui n'a pas été revendiqué.
</TX>
<TX>
Le porte-parole du gouvernement Kozo Igarashi a condamné "une attaque commise
contre des gens innocents". Une secte religieuse japonaise, la Aum Shinrikyo,
a démenti être à l'origine du drame. La rumeur à Tokyo tend à accuser les
sectes religieuses d'être derrière cette opération qui paraît avoir été
soigneusement orchestrée.
</TX>
<TX>
Dans un communiqué envoyé à la presse japonaise, la secte Aum Shinrikyo
accuse les aurorités d'avoir elles-mêmes ourdi cet attentat afin de pouvoir
mieux ensuite "créer un climat propice pour réprimer" ce groupe religieux,
indique l'agence Jiji Press. La secte a prédit la fin du monde en 1997. Elle
a été plusieurs fois associée par les médias japonais à des enlèvements bien
qu'elle ait à chaque fois démenti.
</TX>
<ST>
Cauchemar pour le gouvernement
</ST>
<TX>
La police avait procédé à une fouille des locaux de la secte à Osaka
dimanche. Elle avait alors libéré un étudiant qui cherchait à fuir la secte
et qui était séquestré, selon la presse japonaise.  Trois des membres de la
Aum Shinrikyo auraient été appréhendés ce jour-là.
</TX>
<TX>
Pour le gouvernement, cette affaire est cauchemar car elle a déclenché un
vaste mouvement de peur dans la population. Cette dernière sait qu'aucune
mesure de prévention ne peut être efficace à 100 % pour empêcher des actes
crimininels aveugles dans des endroits publics très fréquentés.
</TX>
<ST>
Avertissement fondé
</ST>
<TX>
Anticipant cette attaque, un chercheur américain, Kyle Olson, vice-président
de l'Institut de recherches sur le contrôle des armes biologiques et
chimiques, avait lancé un avertissement le mois dernier contre une opération
au Sarin dans une grande ville de l'archipel.
</TX>
<TX>
A la suite d'une visite dans la ville de Matsumoto où un empoisonnement au
gaz Sarin a fait sept morts en juin l'an dernier, il avait alors accusé les
autorités d'être demeurées passives après cette affaire qui, disait-il,
n'était qu'un prélude à une autre de grande envergure.
</TX>
<ST>
Incidents troublants
</ST>
<TX>
Outre l'empoisonnement au Sarin de Matsumoto, plusieurs incidents troublants
se sont produits dans les transports publics dans la région de Tokyo ces
derniers temps, dont deux en mars.
</TX>
<TX>
Onze personnes avaient ainsi été hospitalisées le 5 mars après avoir inhalé
un gaz mystérieux dans un train à Yokohama. Le 15 mars, trois mallettes
suspectes contenant un liquide et un système de vaporisation avaient été
découvertes dans une station de métro au centre de la capitale.
</TX>
<ST>
Graphique SGN disponible.
</ST>
</DOC>
