<DOC>
<DOCID>ATS.950910.0063</DOCID>
<DOCNO>ATS.950910.0063</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950910
</DT>
<PT>
095200
</PT>
<SC>
bsf025 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
zh ag bs kul prod
</DE>
<AU>
dh ga tp
</AU>
<KW>
zh ag bs comédies musicales boom éclairage
</KW>
<TI>
Les comédies musicales ont le vent en poupe Après les chats et le western, un
fantôme va attirer les foules éclairage par Daniela Haag, ATS
</TI>
<LD>
Zurich, 10 sept (ats) Les comédies musicales ont le vent en poupe.  Après le
triomphe de "Cats", "Grease" débarque à Zurich vendredi prochain, pour une
durée indéterminée. En octobre, Bâle deviendra la Mecque des amateurs de
"musicals" avec le "Fantôme de l'Opéra" d'Andrew Lloyd Weber.
</LD>
<TX>
Il y a quelques années encore, il fallait aller à Londres, à Vienne ou New
York pour espérer voir une comédie musicale. En Suisse, les spectacles
invités étaient rares. Mais, depuis l'arrivée de "Cats" d'Andrew Lloyd Webber
à Zurich, une vague de comédies chantantes et dansantes a commencé à déferler
et ce "boom" ne semble pas prêt de s'arrêter. En Suisse alémanique, une
infrastructure spécialement créée pour les comédies musicales a vu le jour en
très peu de temps.
</TX>
<ST>
Quatre centres
</ST>
<TX>
Ainsi, Zurich, Baden (AG) et Winterthour comptent leur salle ad hoc. Pour
"Cats", les organisateurs ont mené un long combat avec la municipalité afin
de rester dans la halle ABB de Zurich-Oerlikon.  Après avoir succédé aux
minous mondialement connus, les cows-boys de "Jeff" laissent maintenant la
place à "Grease". A Baden, la comédie de science-fiction "Space Dream" a été
prolongée de quelques semaines.
</TX>
<TX>
Bâle a construit tout exprès son "Musical Theater", pour 25 millions de
francs. Un public de 1500 personnes pourra y assister aux représentations du
"Fantôme de l'Opéra" dès le 12 octobre.
</TX>
<ST>
"Heidi" en 1996
</ST>
<TX>
Le nombre de spectateurs ne dément pas le succès du genre. Rien qu'à Zurich,
"Cats" a attiré plus de 1,2 million de personnes. Les productions suisses ne
sont de loin pas boudées: les représentations de "Keep cool" et de "Jeff" à
Winterthour étaient bondées presque tous les soirs. Comme pour "Space Dream",
les responsables ne disposent toutefois d'aucun chiffre précis.
</TX>
<TX>
L'année prochaine, les Zurichois adapteront même une histoire typiquement
indigène: Heidi descendra de sa montagne "tellement jolie" pour chanter et
danser à Oerlikon.
</TX>
<TX>
Côté promotion, rien n'est laissé au hasard: les organisateurs de spectacles
dirigent leur flot de publicité non seulement sur la Suisse, mais aussi sur
l'étranger. Pour le "Fantôme de l'opéra", producteurs, voyagistes, hôtels,
CFF et même Crossair se sont alliés pour réunir le plus de spectateurs
possible.
</TX>
<ST>
Théâtres pas menacés
</ST>
<TX>
Ces succès ne concurrencent pas le théâtre traditionnel, estime Gerd Leo
Kuck, directeur du Schauspielhaus de Zurich, qui voit même d'un bon oeil la
diversité croissante de l'offre culturelle.  A Bâle non plus, on ne craint
rien. "La comédie musicale est un commerce touristique et ne s'adresse pas
seulement au public local", déclare Michael Schindhelm, directeur désigné du
Théâtre de la ville rhénane.
</TX>
<TX>
Les producteurs de comédies musicales regrettent seulement que, pour l'heure,
la Suisse n'offre aucune possibilté aux jeunes de se former dans ce domaine.
"Nous allons chercher nos acteurs à Londres et à New York", explique Eynar
Grabowsky, qui a fait venir "Cats" à Zurich.
</TX>
<ST>
encadré suit
</ST>
</DOC>
