<DOC>
<DOCID>ATS.940315.0004</DOCID>
<DOCNO>ATS.940315.0004</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940315
</DT>
<PT>
223100
</PT>
<SC>
bsf207 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
ge comm fin ecpt reg
</DE>
<AU>
tp ni
</AU>
<KW>
geneve la suisse sursis synthese
</KW>
<TI>
Sauvetage de "La Suisse" - Sursis pour les employés du journal 600 000 francs
de promesses de dons - la Ville cautionne un prêt 2e synthèse.
</TI>
<LD>
Berne, 15 mars (ats) Huit jours de sursis ont été accordé mardi à la
coopérative du personnel de "La Suisse". Elle a jusqu'au 23 mars pour
élaborer un journal et asseoir un financement, ont décidé les commissaires au
sursis chargé du dossier Sonor SA. Une partie du personnel de Sonor sera au
chômage technique dès mercredi. En deux jours, la coopérative a reçu près de
600 000 francs sous forme de promesses de dons. Mardi soir, la Ville de
Genève cautionnait en outre un prêt de trois millions.
</LD>
<TX>
Lundi soir, le Conseil d'Etat genevois avait reçu une délégation de la
Société coopérative d'édition des Savoises. Il avait ensuite décidé de
mandater Gil Baillod, rédacteur en chef de "L'Impartial", afin qu'il se
prononce sur la viabilité du projet du personnel du journal.
</TX>
<TX>
Afin que cette expertise se déroule dans des conditions normales, le
gouvernement cantonal avait demandé aux commissaires au sursis concordataire
une prolongation du délai à vendredi prochain. Ceux-ci l'ont porté au
mercredi 23 mars à 17h00. Aucun licenciement n'interviendra durant ce laps de
temps, mais une partie du personnel de Sonor sera au chômage technique.
</TX>
<TX>
Ce délai permettra de finaliser les études en cours sur le projet du
personnel de "La Suisse". "Nous avons estimé qu'il n'est pas possible de
trouver une solution avant cette date", a indiqué mardi Dominique Grosbéty,
l'un des commissaires au sursis.
</TX>
<TX>
Les bailleurs de fonds pressentis, la Caisse de pension de l'Etat de Genève
(CIA) en tête, ont également demandé à une fiduciaire de procéder à une
expertise sur ce plan de sauvetage des employés. Pour le moment, le projet de
la société coopérative ne tient pas la route, a souligné mardi Bernard
Ziegler. La situation semble cependant évoluer vers un projet plus modeste,
a-t-il cependant précisé.
</TX>
<ST>
Fièvre retombée
</ST>
<TX>
Ce délai supplémentaire permettra également d'approfondir les négociations
avec d'autres repreneurs potentiels des actifs de Sonor.  M. Grosbéty a
toutefois relevé que "dans la situation actuelle, nous n'envisageons pas de
prendre contact avec Edipresse".
</TX>
<TX>
Toutefois, en cas d'échec définitif du sauvetage de "La Suisse", les
responsables d'Edipresse n'excluent pas de formuler de nouvelles
propositions. Car, après les éclats du week-end, la fièvre est retombée entre
la section genevoise du Syndicat du livre et du papier (SLP) et le groupe
Edipresse.
</TX>
<TX>
Samedi, le premier dénonçait "le chantage inadmissible" du second et menaçait
le groupe lausannois de mesures de boycott. "La proposition d'Edipresse,
valable jusqu'à dimanche soir, empêchait tout examen serein du projet de la
coopérative du personnel", a déclaré mardi Claude Béraud, secrétaire de la
section genevoise du SLP.
</TX>
<ST>
Garantie financière
</ST>
<TX>
Mardi soir, le Conseil Municipal de la Ville de Genève a accepté de soutenir
concrètement "La Nouvelle Suisse". Les députés ont ainsi voté à l'unanimité
un projet d'arrêté urgent cautionnant un prêt de trois millions accordés par
la Caisse de prévoyance de l'Etat (CIA) à la société coopérative des
Savoises. Cet argent servira de capital notamment pour racheter le titre et
les abonnements.
</TX>
<TX>
Le sauvetage de "La Suisse" a en outre mobilisé 5115 personnes. En deux
jours, près de 600 000 francs ont été récoltés, sous forme de promesses de
dons, a déclaré mardi soir à l'ATS Philippe Roy, porte- parole de la Société
coopérative d'édition des Savoises. Un chèque de 10 000 francs a été promis,
ainsi que, notamment, six de 5000 francs et 59 autres de 1000 francs.
</TX>
<ST>
Tirage en hausse
</ST>
<TX>
Avec la disparition lundi de "La Suisse", les responsables du "Journal de
Genève et Gazette de Lausanne" et de la "Tribune de Genève" ont décidé
d'augmenter leur tirage. "Le Courrier" a renoncé à en faire autant. Quant au
quotidien lausannois "Le Matin", il est sur la pente ascendante depuis le 1er
mars, date de son changement de présentation.  Note aux rédactions: Le lead a
été complété à la dernière ligne. Le 9e paragraphe a été remplacé.
</TX>
</DOC>
