<DOC>
<DOCID>ATS.940407.0102</DOCID>
<DOCNO>ATS.940407.0102</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940407
</DT>
<PT>
102900
</PT>
<SC>
bsf034 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
mil reg nw
</DE>
<AU>
gk an pi
</AU>
<KW>
nw meeting militaire position gouvernement
</KW>
<TI>
Meeting "Air 94" de l'aviation militaire à Buochs (NW) Le gouvernement
nidwaldien rejette les protestations.
</TI>
<LD>
Stans, 7 avril (ats) Le gouvernement nidwaldien rejette les protestations du
mouvement rouge-vert "Nidwald Démocratique" contre le meeting "Air 94" de
l'aviation militaire, prévu fin août à Buochs (NW). Autoriser la tenue de
cette manifestation est un acte de fairplay vis-à-vis des troupes suisses
d'aviation, écrit le Conseil d'Etat dans une lettre ouverte. En outre,
l'aviation militaire fournit de nombreuses places de travail à Nidwald.
</LD>
<TX>
Les troupes d'aviation et de DCA entendent célébrer à Buochs, les 26 et 27
août prochains, leurs 80 ans d'existence et les 30 ans de la Patrouille
suisse. Elles profiteront aussi de l'occasion pour prendre congé de la flotte
de Hunter. Le meeting "Air 94" veut donner au public une vision plus
approfondie de l'aviation militaire, indique le Département militaire fédéral
(DMF). Des patrouilles étrangères devraient également être de la partie.
</TX>
<TX>
La manifestation était prévue à l'origine à l'aérodrome militaire d'Emmen
(LU), mais les nombreuses critiques de la population ont poussé le DMF à
déplacer le meeting à Buochs. Le mouvement "Nidwald Démocratique" a alors
pris le relais des protestations, essentiellement pour des raisons
écologiques, de sécurité et d'engorgement du trafic automobile. Le
gouvernement cantonal est prié de retirer son accord à la tenue du show
aérien.
</TX>
<ST>
Bruit et pollution "raisonnables"
</ST>
<TX>
Pas question, estime le Conseil d'Etat, qui affirme se baser sur une
estimation objective de la manifestation. Le peuple nidwaldien a dit oui à
l'acquisition des FA-18 et donc à une aviation suisse moderne, explique le
gouvernement. Par ailleurs, les ateliers Pilatus de Stans auront l'occasion
unique de présenter au grand public la palette de leur production.
</TX>
<TX>
Pour l'Exécutif cantonal, l'augmentation du bruit et de la pollution de l'air
au cours du meeting est raisonnable, si on la met en parallèle avec les 500
emplois et les 50 places d'apprentissage offertes par l'aérodrome militaire
de Buochs. Ces désagréments ne seront d'ailleurs pas plus élevés que lors
d'un cours de répétition ordinaire des troupes d'aviation. Quant à
l'engorgement du trafic, le gouvernement fait référence à de précédentes
manifestations de ce genre pour assurer la faisabilité du projet.
</TX>
</DOC>
