<DOC>
<DOCID>ATS.940930.0028</DOCID>
<DOCNO>ATS.940930.0028</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940930
</DT>
<PT>
180400
</PT>
<SC>
bsf156 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c1 for
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
usa lancement navette endeavour develop
</KW>
<TI>
Lancement réussi de la navette spatiale Endeavour La route de la soie et les
sanctuaires de gorilles au menu développement.
</TI>
<LD>
Cap Canaveral, 30 sept (ats/afp) La navette spatiale Endeavour a été lancée
vendredi du centre de Cap Canaveral. Avec un mois et demi de retard sur le
programme fixé, la navette et ses six membres d'équipage doivent accomplir
une mission de dix jours consacrée à l'étude de la Terre.
</LD>
<TX>
La précédente tentative de lancement avait été interrompue à 1,9 seconde du
tir, le 18 août, en raison de problèmes techniques. Une panne sur une pompe
de l'un des trois moteurs de la navette avait entraîné un arrêt automatique
du compte-à-rebours, alors que les moteurs étaient déjà allumés. Le
changement des trois moteurs et des tests intensifs avaient été nécessaires
avant de pouvoir reprogrammer cette mission.
</TX>
<ST>
Le laboratoire radar spatial
</ST>
<TX>
La principale activité à bord de la navette, durant ces dix jours de "Mission
vers la Planète Terre", sera effectuée par le laboratoire radar spatial SRL,
emporté à bord. C'est la deuxième fois que le SRL de 366 millions de dollars
effectue un vol spatial: il avait volé à bord de la même navette en avril
dernier. L'un des buts de cette nouvelle mission est d'établir des points de
comparaison entre l'environnement de la Terre au printemps et en septembre.
</TX>
<TX>
Comme en avril, 400 points d'étude ont été sélectionnés et quelque 2000
scientifiques au sol sont chargés de comparer leurs observations à celles
effectuées par le radar. Les champs d'étude concernent aussi bien
l'hydrologie que la climatologie de la Terre, ou encore la géologie et
l'océanographie de notre planète.
</TX>
<TX>
L'une des expériences de cette mission à laquelle participent également les
agences spatiales allemande DARA et italienne ASI sera de "polluer", mercredi
prochain, une petite portion de la Mer du Nord, pour vérifier si le SRL est
capable de remarquer cette anomalie.
</TX>
<ST>
La route de la soie
</ST>
<TX>
Le SRL, qui fonctionne en trois dimensions, a aussi à son programme la
recherche de la route de la soie, la cartographie de régions africaines
abritant des gorilles en voie de disparition, d'autres secteurs en Chine où
vivent des pandas, l'inspection des environs du site de l'explosion à la
centrale nucléaire de Tchernobyl, en 1986, ainsi que le repérage de zones
marécageuses suspectées d'être des viviers pour la diffusion de la malaria.
</TX>
<TX>
Si ces études se révélaient satisfaisantes, la NASA envisage de faire voler
de façon permanente le SRL dans l'espace. La particularité de l'imagerie
radar est de pouvoir se jouer des conditions météo, ou de l'obscurité.
</TX>
<ST>
L'informatique toute puissante
</ST>
<TX>
Ce sont surtout les résultats informatiques du travail du SRL qui sont
attendus avec impatience par les scientifiques, car à bord, les six membres
de l'équipage doivent se contenter de laisser travailler le SRL de façon
autonome. Celui-ci est en effet programmé pour prendre les photos radars de
points pré-sélectionnés du globe, en fonction du passage de la navette.
</TX>
</DOC>
