<DOC>
<DOCID>ATS.950714.0043</DOCID>
<DOCNO>ATS.950714.0043</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950714
</DT>
<PT>
160900
</PT>
<SC>
bsf101 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
jus vs
</DE>
<AU>
zf al zs
</AU>
<KW>
tribunal fédéral heures fermeture restaurant
</KW>
<TI>
Zermatt peut imposer des heures de fermeture restrictives Le Tribunal fédéral
rejette le recours d'un restaurateur
</TI>
<LD>
Lausanne/Zermatt, 14 juil (ats) Eu égard à son statut de lieu de cure, la
commune de Zermatt peut maintenir sa pratique restrictive dans l'octroi de
prolongations de l'heure de fermeture. Par quatre voix contre une, le
Tribunal fédéral a admis que Zermatt refuse de telles autorisations aux
débits de boissons.
</LD>
<TX>
La cour suprême a rejeté vendredi le recours d'un restaurateur zermattois. Ce
dernier avait demandé en vain à la municipalité une prolongation de
l'ouverture de son établissement jusqu'à 02h00 du matin.
</TX>
<ST>
Le droit, pas la politique
</ST>
<TX>
Les directives de la commune prévoient des autorisations exceptionnelles pour
deux catégories d'établissement: les locaux attenant aux hôtels, d'une part,
et les restaurants qui servent des repas chauds après minuit, d'autre part.
Sur quelque 200 établissements, six jouissent actuellement d'une autorisation
d'ouverture prolongée dans la station valaisanne.
</TX>
<TX>
La majorité du tribunal n'a rien trouvé à redire à cette pratique. Une
tendance à la libéralisation est perceptible actuellement concernant l'heure
de fermeture, comme pour la clause du besoin et la patente de restaurateur.
Le Tribunal fédéral ne dicte pas une politique mais il dit le droit
constitutionnel en vigueur.
</TX>
<ST>
Tournus non respecté
</ST>
<TX>
Seul un juge a estimé que les critères de limitation n'étaient pas
équitables. Il n'est pas défendable, selon lui, que seuls les établissements
moteurs du tourisme entrent en ligne de compte pour une autorisation
exceptionnelle. Ces dernières ne sont pas accordées selon un tournus, comme
l'exige le Tribunal fédéral depuis plus de deux décennies. Les quatre autres
juges ont répliqué qu'un système de tournus n'est judicieux que lorsque le
cercle des exploitations concernée n'est pas trop large.
</TX>
<TX>
Le tribunal s'est aussi exprimé sur le sens des heures de fermeture. Ces
dernières sont justifiées par le maintien de la tranquilité nocturne et par
un but de santé publique qui est la lutte contre l'alcoolisme. La santé du
personnel a été aussi citée par les juges. Avec sa pratique restrictive en
matière d'autorisation, Zermatt s'efforce de préserver sa qualité de lieu de
cure, un objectif que le tribunal juge admissible.
</TX>
<ST>
Egalité de traitement
</ST>
<TX>
Juridiquement, la discussion tourne autour de l'égalité de traitement au sein
d'une profession, principe que le Tribunal fédéral a renforcé depuis un mois.
Lors d'une décision portant sur des taxes différenciées pour les exploitants
de taxis à Zurich, la haute cour a consolidé ce principe en le faisant
découler de la liberté du commerce et de l'industrie.
</TX>
<TX>
Il en dérive une exigence accrue d'égalité de traitement entre concurrents
directs. Même si l'Etat n'est pas en mesure d'assurer une égalité absolue des
chances. (jugement 2P.371/1993 du 14.7.1995)
</TX>
</DOC>
