<DOC>
<DOCID>ATS.940921.0030</DOCID>
<DOCNO>ATS.940921.0030</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940921
</DT>
<PT>
180800
</PT>
<SC>
bsf157 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4fra fin ecpc
</DE>
<AU>
hs
</AU>
<KW>
france gouvernement adoption budget 1995
</KW>
<TI>
Adoption par le gouvernement français du budget 1995 Edouard Balladur choisit
la rigueur, malgré le risque politique.
</TI>
<LD>
Paris, 21 sept (ats/afp) Le gouvernement français a adopté son budget pour
95. En dépit des signes de la reprise de la croissance, il a donné la
priorité à la rigueur budgétaire. Cette rigueur vise à rassurer les marchés
financiers, inquiets du risque de voir la reprise menacée par des déficits
publics trop importants.
</LD>
<TX>
Le projet de budget 1995 adopté mercredi prévoit de ramener le déficit
budgétaire en dessous de 275 milliards de francs français (environ 68,7
milliards de francs suisses), alors qu'il dépassait 300 milliards (73,5
milliards de francs suisses) dans le budget précédent.
</TX>
<TX>
Cette rigueur est également liée à la politique de la Commission européenne
qui joue les gendarmes pour que les déficits européens soient contenus dans
les marges du traité de Maastricht, à savoir 3 % du produit intérieur brut.
Avec 4,1 % pour 1994, et 3,5 % avec le nouveau budget, la France reste en
dehors de ces marges.
</TX>
<ST>
Préserver la croissance
</ST>
<TX>
Le gouvernement français veut surtout protéger la croissance qui se dessine:
il a bâti son projet de budget pour 1995 autour d'une croissance supérieure à
3 %, en espérant qu'elle entraînera une amélioration de l'emploi. Le chômage
touche 12,6 % de la population active en France.
</TX>
<TX>
Si la prévision gouvernementale se réalise, la France n'aura pas connu de
croissance aussi soutenue depuis 6 ans. Le plus bas avait été atteint avec
une récession de 1 % en 1993. Le problème pour le gouvernement français est
d'atteindre ces objectifs avec un budget "politiquement acceptable" par
l'opinion publique.
</TX>
<ST>
Pression fiscale
</ST>
<TX>
Le choix de la rigueur entraîne une pression fiscale sur les entreprises et
les ménages, avec notamment des augmentations des taxes sur les cigarettes ou
l'essence. Pour la première fois depuis dix ans, le gouvernement n'a pas
affiché des allègements d'impôts, alors que le premier ministre Edouard
Balladur en avait pourtant promis en janvier dernier.
</TX>
<TX>
M. Balladur s'est apparemment assuré le soutien de sa propre majorité,
notamment du côté du parti gaulliste RPR, dont il est membre mais qui a à sa
tête son principal rival pour l'élection présidentielle Jacques Chirac. Une
fronde au sein du groupe serait dévastatrice pour M. Balladur.
</TX>
<ST>
Revendications sociales
</ST>
<TX>
Les syndicats commencent à demander que la reprise qui s'amorce se traduise
par des mesures en faveur des salariés. Paradoxalement, la meilleure
situation économique peut être un handicap pour le premier ministre français
dans la mesure où elle peut légitimer des mouvements sociaux plus forts.
</TX>
<TX>
La contestation est également venue immédiatement des rangs de l'opposition
socialiste. Pour l'ancien ministre du budget, une réduction du déficit n'est
qu'"apparente" puisque le gouvernement a "englouti" le produit des
privatisations. Sur ce point, le projet de budget prévoit de nouveaux apports
provenant des privatisations.
</TX>
</DOC>
