<DOC>
<DOCID>ATS.940824.0041</DOCID>
<DOCNO>ATS.940824.0041</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940824
</DT>
<PT>
170400
</PT>
<SC>
bsf136 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
reg
</DE>
<AU>
sk
</AU>
<KW>
conseil federal bref
</KW>
<TI>
Le Conseil fédéral en bref.
</TI>
<LD>
Berne, 24 août (ats) Le Conseil fédéral a consacré la majeure partie de sa
séance de mercredi à la réforme du Département militaire fédéral et aux
statuts de la Caisse fédérale d'assurance. Il a accepté les propositions de
Kaspar Villiger pour l'adaptation du DMF à la réforme Armée 95. 3000 postes
doivent être supprimés d'ici 2001.  La réforme du DMF sera présentée
vendredi. Quant à la CFA, le gouvernement doit éclaircir des questions
juridiques.
</LD>
<ST>
Les autres décisions:
</ST>
<TX>
JIRINOVSKI: il a refusé un visa d'entrée au dirigeant nationaliste russe
Vladimir Jirinovski. Outre des raisons politiques d'ordre général, le Conseil
fédéral a tenu à préserver des intérêts nationaux de la Suisse.
</TX>
<TX>
KABUGA: le conseiller fédéral Arnold Koller a indiqué avoir demand é des
explications sur l'affaire du président de la radio rwandaise "Mille
collines", Félicien Kabuga, expulsé de Suisse jeudi dernier.  M. Koller
attendait toujours ces renseignements, a indiqué le vice- chancelier Achille
Casanova.
</TX>
<TX>
FINANCES: il a décidé de consacrer une nouvelle séance spéciale, mercredi
soir, à l'assainissement des finances fédérales. Le programme annoncé pour
vendredi dernier doit être présenté vendredi prochain. Il sera mis en
consultation orale la semaine prochaine.
</TX>
<TX>
VOTATIONS: il a décidé de consacrer les votations fédérales du 4 décembre à
l'assurance-maladie et aux mesures de contrainte contre les étrangers. Pour
l'assurance-maladie, le souverain se prononcera en même temps sur la révision
de la loi et sur l'initiative "pour une saine assurance-maladie".
</TX>
<TX>
CONSOMMATION D'ENERGIE: il a adopté des valeurs-cibles pour la consommation
d'énergie des téléviseurs, des magnétoscopes, des photocopieurs et des
imprimantes. Les appareils trop gourmands seront exclus du marché suisse
d'ici quelques années.
</TX>
<TX>
ARMEE 95: il a approuvé trois nouvelles ordonnances d'application de la
réforme Armée 95. Elles portent sur l'accomplissement des services
d'instruction, sur la durée du service militaire et sur l'avancement et les
mutations dans l'armée.
</TX>
<TX>
TRIBUNAL FEDERAL: en réponse à une initiative parlementaire de la commission
de gestion du Conseil des Etats, il a recommandé de ne pas augmenter le
nombre de juges fédéraux. Il n'entend pas entraver la réforme en profondeur
de l'organisation judiciaire.
</TX>
<TX>
FRUITS A CIDRE: il a décidé de donner une chance aux producteurs d e fruits à
cidre en renonçant, pour cette année, à une réduction des prix garantis. En
contrepartie, les producteurs augmenteront leur participation aux frais
d'utilisation.
</TX>
</DOC>
