<DOC>
<DOCID>ATS.940314.0090</DOCID>
<DOCNO>ATS.940314.0090</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940314
</DT>
<PT>
134000
</PT>
<SC>
bsf075 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
bef
</OC>
<DE>
sozv div vd
</DE>
<AU>
rf po
</AU>
<KW>
lausanne accidents cna campagne rectif
</KW>
<TI>
"Gare aux faux pas": la CNA lance une campagne de sensibilisation Version
rectifiée.
</TI>
<LD>
Lausanne, 14 mars (ats) Un faux pas toutes les 96 secondes en Suisse - soit
70 000 par année - occasionnant des dépenses de 250 millions de francs: les
chutes "idiotes" coûtent cher. A tel point que la Caisse nationale
d'assurance (CNA) lance une vaste campagne de sensibilisation, présentée
lundi à Lausanne. Principaux visés: les travailleurs des branches "à risques"
de la restauration, de l'industrie alimentaire, des textiles, des garages et
des hôpitaux.
</LD>
<TX>
Sol humide ou gras, escaliers mal signalés, couloirs mal éclairés,
chausssures inadéquates, les risques de chutes sont importants dans les
entreprises. A tel point que ces "faux pas" représentent 25 % des accidents
de travail annoncés en Suisse. Soit des coûts directs de 250 millions de
francs et des coûts indirects trois à quatre fois plus importants.
</TX>
<TX>
La commission fédérale de coordination pour la sécurité au travail (CFST) a
décidé de s'attaquer à ce problème. Sous la direction de la CNA, elle a
contacté 60 000 entreprises "à risques". Plus de 6000 d'entre elles -
représentant les deux tiers des travailleurs du groupe cible - ont accepté de
participer à un programme de sécurité.
</TX>
<ST>
Un modèle TOP
</ST>
<TX>
Un accident n'étant jamais le fait du hasard, ainsi que l'a précisé Philippe
Châtelain , directeur de la sécurité au travail de la CNA, un modèle en trois
points a été développé. Sous le nom de TOP, il propose des mesures techniques
(T), avec par exemple la pose d'un sol antidérapant ou d'une main-courante de
sécurité.
</TX>
<TX>
Sous la lettre O, ce sont les mesures organisationnelles qui sont exposées,
avec l'indication des voies de circulation. Et sous la lettre P, la campagne
incite les travailleurs à adopter un comportement prudent.
</TX>
<TX>
Pour ce faire, la CNA n'a pas lésiné sur les moyens. Vidéo, journal, petit
fascicule de mise en garde avec "dix histoires de chute", exposition
itinérante sont autant d'éléments destinés aux travailleurs. Et pour les
employeurs, un matériel important de signalisation et d'information sur les
mesures à prendre a été édité.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: Lead et 2e paragraphe: bien lire "250 millions de
francs", et non 250 000.
</TX>
</DOC>
