<DOC>
<DOCID>ATS.951211.0120</DOCID>
<DOCNO>ATS.951211.0120</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3916
</LE>
<DT>
951211
</DT>
<PT>
102526
</PT>
<RT>
095315
</RT>
<SC>
bsf029 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c9jpn eng reg divs umw
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
japon accident surgénérateur enquête
</KW>
<TI>
Japon: fuite de sodium dans la centrale nucléaire de Monju Le Premier
ministre Tomiichi Murayama exige la transparence
</TI>
<LD>
Tokyo, 11 déc (ats/afp) Le Premier ministre japonais Tomiichi Murayama a
exigé lundi la transparence sur la fuite de sodium qui a provoqué vendredi un
arrêt d'urgence du surgénérateur de Monju au centre du Japon. Cet accident
retardera l'ensemble du programme de plusieurs mois et risque de conduire à
son gel ou à son abandon, soulignaient des experts lundi.
</LD>
<TX>
M. Murayama a ordonné à l'Agence des sciences et techniques de rendre
publiques toutes les informations disponibles sur cette fuite de trois tonnes
de sodium qui a entraîné l'arrêt du réacteur à neutrons rapides expérimental
de 280 mégawatts. Le porte-parole et secrétaire général du gouvernement,
Koken Nosaka, a indiqué que le réacteur demeurerait à l'arrêt "jusqu'à ce que
la sécurité puisse être garantie."
</TX>
<ST>
Appel à l'abandon du programme
</ST>
<TX>
Les appels à l'abandon de la filière des surgénérateurs ont pris de l'ampleur
lundi, le gouverneur de la préfecture de Fukui où se trouve le réacteur,
Yukio Kurita, ayant invité le gouvernement à "reconsidérer la totalité du
programme". Yasumasa Togo, le chef de la Commission de la sécurité nucléaire
qui dépend du Premier ministre, a qualifié l'accident de "très grave".
</TX>
<TX>
Mais le directeur général (ministre) de l'Agence des sciences et techniques,
Yasuoki Urano, a estimé que le gouvernement n'avait pas l'intention de
réexaminer le programme de Monju. Un vice-ministre du ministère du Commerce
international et de l'Industrie (MITI), Tomio Tsutsumi, a assuré que la fuite
ne provoquerait pas de changement dans les programmes nationaux du nucléaire
civil.
</TX>
<ST>
Similaire à Superphénix
</ST>
<TX>
Le Japon avec Monju et la France avec Superphénix sont les seuls pays encore
engagés dans la filière des surgénérateurs qui produisent plus de plutonium
qu'ils n'en consomment. Les autres pays l'ont abandonnée, la jugeant trop
chère, trop complexe et risquée en matière de prolifération de plutonium, le
principal élément utilisé pour la fabrication des bombes atomiques.
</TX>
<TX>
Mais très dépendant des importations de pétrole, le Japon avait vu dans les
surgénérateurs une possible solution pour un approvisionnement énergétique
quasi-illimité et bon-marché lorsqu'il avait décidé la construction de Monju
il y a plus de dix ans. Des problèmes comparables ont paralysé Superphénix à
plusieurs reprises avant qu'il ne soit converti en "outil de recherches" en
1994.
</TX>
<ST>
Caractère explosif du sodium liquide
</ST>
<TX>
Le surgénérateur français est actuellement une nouvelle fois à l'arrêt du
fait d'une panne d'un circuit électronique qui commande son système de
refroidissement au sodium liquide et attend toujours le feu vert officiel
pour redémarrer. Le sodium liquide utilisé dans Superphénix et Monju pour
refroidir le réacteur est une substance potentiellement explosive si elle
entre en contact avec de l'eau ou avec l'humidité de l'air.
</TX>
<TX>
Le nettoyage de Monju et la réparation des conduites endommagées prendra des
mois. Déterminer la cause de la fuite et adopter des mesures pour éviter
qu'elle ne se reproduise pourrait durer plus longtemps encore, selon les
experts. Greenpeace-Japon a demandé au Premier ministre et au parlement
japonais de lancer "une enquête sérieuse et indépendante pour établir la
responsabilité politique" de ce qui s'est produit.
</TX>
<TX>
A en juger par les incidents qu'a connus Superphénix, "l'incident (à Monju)
était entièrement prévisible", a souligné un responsable de l'organisation.
Le Japon est l'un des pays les plus dépendants de l'énergie nucléaire du
monde avec 49 réacteurs installés produisant plus de 30 % de son électricité.
</TX>
</DOC>
