<DOC>
<DOCID>ATS.941216.0070</DOCID>
<DOCNO>ATS.941216.0070</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941216
</DT>
<PT>
155200
</PT>
<SC>
bsf130 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
sof
</OC>
<DE>
ecph umw kul vs
</DE>
<AU>
pb po
</AU>
<KW>
vs saison ski optimisme et inquietude
</KW>
<TI>
Valais: les stations pas toutes optimistes au seuil de la saison.
</TI>
<LD>
Sion, 16 déc (ats) Les stations de ski valaisannes n'affichent pas toutes la
même confiance au seuil d'une saison d'hiver à laquelle manque encore la
neige. Reste que le manteau blanc est attendu partout avec une certaine
impatience. La pratique du ski est néanmoins possible en certains endroits.
</LD>
<TX>
A Saas-Fee, Verbier ou Zermatt, les responsables touristiques voient venir la
saison avec un brin d'optimisme. Jusqu'à 40 % du domaine skiable est ouvert,
même s'il n'est pas possible d'atteindre la station à ski. Les conditions ne
sont toutefois pas des meilleures.
</TX>
<ST>
L'"or blanc" sera très recherché
</ST>
<TX>
L'ouverture des pistes n'explique pas à elle seule cet optimisme.  Le manque
de neige dans les autres stations joue également un rôle.  S'il est
impossible de skier ailleurs, les touristes se rabattront sur les rares
endroits enneigés. Ces stations s'attendent donc à une véritable ruée s'il ne
neige pas d'ici Noël.
</TX>
<TX>
A Crans-Montana ou dans le Val d'Anniviers, c'est en revanche la tristesse
qui domine. Les pistes ouvertes se comptent sur les doigts d'une main.
Heureusement, le froid des derniers jours a permis de geler le sol et de
mettre en action quelques canons à neige. Si la neige tombe, elle tiendra. Et
les météorologues prévoient l'arrivée d'une perturbation dès la semaine
prochaine.
</TX>
<ST>
Plus cher
</ST>
<TX>
Si la neige hésite à descendre, les prix des abonnements montent.
L'introduction de la TVA provoquera une hausse qui se chiffre en moyenne à
4,5 %. Peu d'entreprises de remontées mécaniques sont allées jusqu'à
augmenter leurs tarifs de 6,5 %, taux de la TVA. Pour d'autres,
l'introduction de la TVA coïncide avec avec une hausse de prix décidée
antérieurement. Dans ces quelques cas, le renchérissement peut aller jusqu'à
10 %.
</TX>
</DOC>
