<DOC>
<DOCID>ATS.951128.0209</DOCID>
<DOCNO>ATS.951128.0209</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2147
</LE>
<DT>
951128
</DT>
<PT>
163311
</PT>
<RT>
153339
</RT>
<SC>
bsf128 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
vd sozm sozv soz
</DE>
<AU>
bu zs
</AU>
<KW>
vd assises nouvelle politique sanitaire
</KW>
<TI>
Vaud: Plus de 600 personnes aux Assises de la politique sanitaire Les grandes
lignes pourraient être finalisées en été 1996
</TI>
<ST>
embargo 17h30
</ST>
<LD>
Lausanne, 28 nov (ats) Plus de 600 professionnels de la santé, assureurs ou
politiciens ont assisté mardi à Lausanne aux Assises de la santé. Les grandes
lignes de la nouvelles politique sanitaire pourraient être finalisées en été
1996. Un premier rapport pourrait être soumis en automne 1996 au Grand
Conseil.
</LD>
<TX>
Claude Ruey, le président du gouvernement et chef du Département de
l'intérieur et de la santé publique veut élaborer la nouvelle politique
sanitaire sur le mode de la concertation avec les milieux intéressés, a-t-il
indiqué mardi à la presse. Les intervenants ont informé mardi la communauté
sanitaire sur les mutations qui influent sur la politique de la santé comme
la concurrence accrue dans le secteur des assurances ou les contraintes
économiques qui impliquent une réduction des coûts.
</TX>
<TX>
Dans les grandes lignes, la nouvelle politique sanitaire comprendra un
accroissement de la concurrence entre les divers prestataires de soins, une
extension de la prévention et de l'information, la diminution du nombre de
lits et celle de la durée des séjours hospitaliers. Un projet
d'hospitalisation à domicile sera mis en route en 1996.
</TX>
<ST>
Mesures à court terme
</ST>
<TX>
Dans les mesures à court terme, le gouvernement prévoit de crééer un "fonds
de restructuration, d'innovation et de formation".  Il permettra de financer
des expériences-pilotes comme, par exemple, la régionalisation de la
prévention ou la collaboration accrue entre Vaud et Genève.
</TX>
<TX>
Quant à la liste des hôpitaux succeptibles de bénéficier de
l'assurance-maladie de base selon l'article 39 de la LAMal, elle devrait être
établie d'ici fin 1997. Elle pourrait entraîner la suppression de 350 à 700
lits dans le canton de Vaud.
</TX>
</DOC>
