<DOC>
<DOCID>ATS.950508.0074</DOCID>
<DOCNO>ATS.950508.0074</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950508
</DT>
<PT>
142500
</PT>
<SC>
bsf070 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ecpc ecpi c5swi c4
</DE>
<AU>
ve rp ct
</AU>
<KW>
suisse eee non consequences etude
</KW>
<TI>
L'économie suisse souffre du non à l'EEE Le refus n'a entraîné aucun effet
positif.
</TI>
<LD>
Zurich, 8 mai (ats) Une bonne année après l'entrée en vigueur de l'Espace
économique européen (EEE), l'économie suisse subit les conséquences négatives
de sa non-adhésion. Une étude de l'Euro Info Center Suisse (EICS) révèle
qu'aucune entreprise n'a trouvé à profiter de ce rejet populaire.
</LD>
<TX>
Dans son bulletin de mai, l'EICS souligne que le non à l'EEE ainsi que
l'adhésion de l'Autriche, de la Suède et de la Finlande à l'Union européenne
(UE) a encore renforcé l'importance de l'UE en tant que partenaire commercial
de la Suisse. L'an dernier, 62,8 % des exportations suisses sont allées vers
les pays de l'UE, contre 0,58 % seulement vers les pays de l'AELE. 80,3 % des
importations suisses provenaient des états de l'UE.
</TX>
<ST>
L'industrie d'exportation ses plaint
</ST>
<TX>
A part les banques et les assurances, qui n'ont pas de gros problèmes,
l'industrie suisse d'exportation se plaint des inconvénients dus au statut de
"pays tiers" de la Suisse face à l'UE.  Les industriels sont notamment aux
prises avec une montagne de paperasse.
</TX>
<TX>
Un fournisseur autrichien peut par exemple exporter en France sans documents
d'exportation ni formalités douanières. Le fournisseur suisse doit en
revanche présenter tous les papiers exigibles. Il doit même soumettre sa
marchandise à des contrôles probatoires, ce qui ralentit encore les
livraisons. En plus, le destinataire doit s'acquitter immédiatement de la
TVA, alors que celle-ci n'est prélevée que par trimestre pour la marchandise
provenant d'un autre état de l'UE.
</TX>
<ST>
Normes différentes
</ST>
<TX>
Les normes techniques en vigueur dans l'EEE constituent aussi une entrave aux
exportations de produits suisses, dont près d'un tiers sont conformes à des
normes helvétiques, non compatibles à l'exportation. Près de 50 % des
entreprises concernées doivent repasser toutes les certifications UE, ce qui
entraîne logiquement des surcoûts.
</TX>
<TX>
Dans le domaine de la circulation des personnes, les inconvénients sont
notables aussi. 54 % des entreprises interrogées indiquent avoir des
problèmes de mobilité du personnel. Il n'est pas simple de placer un Suisse
dans une filiale européenne, encore moins lorsqu'il s'agit d'un poste de
cadre.
</TX>
<ST>
Avantages entamés
</ST>
<TX>
Certes, la place suisse jouit encore de certains avantages: paix du travail,
bonne infrastructure de transports et productivité élevée. Mais ces avantages
sont remis en cause par le cavalier seul et la difficulté de mettre en
pratique le programme de revitalisation de l'économie.
</TX>
<TX>
Contrairement à l'Autriche où ils ne cessent d'augmenter, les investissements
directs suisses à l'étranger sont en constant recul depuis 1990. Le solde est
même négatif depuis 1993.
</TX>
<TX>
Au niveau des petites et moyennes entreprises (PME) on constate un lourd
déficit en information pour faciliter les exportations. Pour ne pas trop
souffrir de la position à l'écart de la Suisse, les exportateurs doivent
particulièrement bien préparer les documents nécessaires, afin d'éliminer
autant que faire se peut les inconvénients du manque d'information.
</TX>
<ST>
Plusieurs études
</ST>
<TX>
L'EICS fait partie de l'Office suisse d'expansion commerciale (OSEC). Ses
affirmations sur les conséquences du refus de l'EEE se basent sur la seconde
enquête du Vorort (juin à octobre 1994), sur une étude de la Chambre bâloise
de commerce (juillet et août 1994), sur une étude de l'Université de
Saint-Gall et sur le rapport intermédiaire du Conseil fédéral sur la
politique d'intégration européenne, de mars de cette année.
</TX>
</DOC>
