<DOC>
<DOCID>ATS.950203.0140</DOCID>
<DOCNO>ATS.950203.0140</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950203
</DT>
<PT>
003300
</PT>
<SC>
bsf001 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
be par jus sozm comm
</DE>
<AU>
oh
</AU>
<KW>
berne conseil de ville drogue
</KW>
<TI>
Politique en matière de drogue à Berne Le directeur de la police sur la
sellette au Conseil de ville.
</TI>
<LD>
Berne, 2 fév (ats) Le directeur de la police de Berne, Kurt Wasserfallen,
s'oppose à toute décriminalisation de la consommation de drogue. Dans une
lettre ouverte parue jeudi dans "Der Bund", il se distancie de la position de
l'exécutif sur ce sujet. Une attitude qui lui a valu de sérieuses critiques
jeudi soir au Conseil de ville.
</LD>
<TX>
"Ne touchons pas aux articles 19 et suivants de la loi fédérale sur les
stupéfiants", déclare M. Wasserfallen dans sa lettre, qu'il a envoyée au
quotidien bernois en la présentant comme sa position personnelle. Par cette
déclaration, le directeur de la police s'oppose ouvertement à la stratégie
adoptée en 1991 par l'exécutif communal bernois.
</TX>
<TX>
L'exécutif, alors dominé par les partis bourgeois, s'était clairement
prononcé pour une révision de la loi fédérale sur les stupéfiants, une
révision prévoyant la décriminalisation de la consommation et du trafic en
petites quantités de drogues dures. Dans sa lettre, M. Wasserfallen exprime
la crainte qu'une telle politique prive la police de bases juridiques
suffisantes pour lutter contre une scène ouverte de la drogue.
</TX>
<ST>
Attitude déloyale
</ST>
<TX>
Jeudi soir, le Conseil de ville de Berne (législatif), qui devait traiter de
deux interpellations urgentes sur le sujet, a pu prendre indirectement
position sur la déclaration du directeur de la police.  Au cours des débats,
M. Wasserfallen s'est vu reprocher son attitude déloyale en raison de son
habitude d'attaquer la politique définie par l'exécutif.
</TX>
<TX>
Une oratrice a en outre estimé qu'il était incompréhensible que le directeur
de la police intervienne de telle manière précisément alors que le Letten est
sur le point d'être fermé. Selon elle, il politise ainsi un sujet sur lequel
on a pu discuter pendant un certain temps de manière factuelle.
</TX>
<ST>
Etonnement du maire de Berne
</ST>
<TX>
Dans sa réponse, M. Wasserfallen a concédé que sa démarche n'était pas
totalement correcte. Il a cependant nié dévier de la stratégie définie par
l'exécutif.
</TX>
<TX>
Le maire de Berne, Klaus Baumgartner, s'est déclaré très étonné par la prise
de position du directeur de la police. Cela d'autant plus que celui-ci n'a
pas informé ses collègues de sa démarche lors de la séance de l'éxécutif qui
a eu lieu la veille. L'exécutif en discutera lors de sa prochaine séance.
</TX>
</DOC>
