<DOC>
<DOCID>ATS.940314.0023</DOCID>
<DOCNO>ATS.940314.0023</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940314
</DT>
<PT>
185100
</PT>
<SC>
bsf169 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4gre c4fra c5swi c4 c5 come
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
crete suisse france accord rhin kembs
</KW>
<TI>
Crête: conférence paneuropéenne des ministres des transports Signature d'un
accord de navigation entre la Suisse et la France.
</TI>
<LD>
Héraklion, 14 mars (ats) Le conseiller fédéral Adolf Ogi et le ministre
français des transports Bernard Bosson ont signé lundi soir à Héraklion
(Crête) un accord sur l'aménagement des ouvrages de navigation de Kembs (F).
Pour un coût de quelque 200 millions de francs français, dont 60 % à la
charge de la Suisse, l'installation sera modernisée afin de permettre le
passage des péniches de grande taille.
</LD>
<TX>
Adolf Ogi s'est félicité de la signature de cet accord, rappelant que plus de
20 000 bateaux transitent chaque année par le Rhin et que plus de 30 % des
importations de la Suisse empruntent cette voie. "La confédération helvétique
est très reconnaissante à la République française d'accepter de moderniser
l'écluse car ce n'était pas une priorité pour la France", a déclaré le
conseiller fédéral.
</TX>
<TX>
Sur le ton de la plaisanterie, il a ajouté que la Suisse "est très fière que
la grande nation française ait accepté de payer 40 % du coût de modernisation
de l'ouvrage et laisse la petite nation en payer 60 %". Plus sérieux, il a
souligné qu'il comptait sur le soutien de la France à la position que la
Suisse défendra en matière de transport au cours de la conférence
d'Héraklion.
</TX>
<TX>
L'ouvrage hydroélectrique de Kembs construit au début des années 30 est le
plus ancien des huit ouvrages sur le Rhin supérieur entre Bâle et Strasbourg.
Situé le plus en amont, il est aussi le plus proche de Bâle. Les écluses
d'époque sont vétustes et ne permettent pas le passage de bateaux de 110
mètres. Elles constituent donc un goulet d'étranglement pour la navigation où
les grandes péniches dominent le marché.
</TX>
<TX>
Les études communes entreprises par la Suisse et la France ont démontré que
la situation pouvait être améliorée sensiblement. Il suffit pour cela
d'allonger la petite écluse et de moderniser les installations. Le document
signé à Héraklion règle les questions techniques et le financement du projet.
Le coût est estimé à 200 millions de francs français (prix juillet 1991), la
Suisse plus fortement intéressée prend à sa charge 60 % du coût, c'est-à-dire
environ 30 millions de francs suisses.
</TX>
<TX>
Le conseiller fédéral envisage de soumettre prochainement aux Chambres
l'accord en question. Les travaux pourront donc commencer l'année prochaine
dès que le document aura été ratifié.
</TX>
</DOC>
