<DOC>
<DOCID>ATS.940601.0068</DOCID>
<DOCNO>ATS.940601.0068</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940601
</DT>
<PT>
162900
</PT>
<SC>
bef051 bef
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
c5swi c9sri soz rega jus
</DE>
<AU>
wi ce
</AU>
<KW>
suisse requerants tamouls rapatriement
</KW>
<TI>
Rapatriement de requérants d'asile tamouls L'accord entre la Suisse et le Sri
Lanka est en vigueur.
</TI>
<LD>
Berne, 1er juin (ats) Le rapatriement des requérants d'asile tamouls dont la
demande a été rejetée peut débuter. L'accord signé le 11 janvier entre la
Suisse et le Sri Lanka est désormais exécutoire. Les premiers départs,
volontaires ou non, auront lieu prochainement, a indiqué mercredi une
porte-parole de l'Office fédéral des réfugiés (ODR). Les départ seront
échelonnés et il n'y aura pas besoin d'affrêter un ou des vols spéciaux.
</LD>
<TX>
Selon l'ODR, environ 300 Tamouls devraient regagner leur pays cette année.
Une fois leur demande d'asile définitivement rejetée, ils ont un certain
délai pour quitter la Suisse. Certains vont rentrer chez eux de leur propre
chef, alors qu'il faudra en renvoyer d'autres de force, a précisé la
porte-parole Vera Britsch. Un calendrier précis des rapatriements n'a pas été
établi.
</TX>
<TX>
Les frais de retour sont à la charge des requérants. Sept pour cent du
salaire de ceux qui travaillent est versé sur un compte bloqué, destiné à
couvrir les frais d'assistance et de retour. Par contre, l'ODR aide
financièrement les personnes qui se trouvent dans le besoin et qui sont
soumises au rapatriement.
</TX>
<TX>
L'ODR doit traiter environ 12 000 demandes de Tamouls qui sont en Suisse
depuis moins de quatre ans. Cela ne signifie pas que tous seront rapatriés,
même si le taux d'acceptation pour ces requérants n'est pas très élevé, a
indiqué Mme Britsch. Les dossiers des personnes arrivées en Suisse en dernier
lieu sont traités en priorité.
</TX>
<TX>
Les Tamouls séjournant en Suisse depuis plus de quatre ans ne sont pas
concernés par l'accord passé entre la Suisse et le Sri Lanka, à moins qu'ils
se soient rendus coupables d'abus ou qu'ils aient commis des infractions.
</TX>
<ST>
Pourparlers en cours
</ST>
<TX>
D'autre part, des pourparlers sont actuellement en cours avec les pays
limitrophes de l'ex-Yougoslavie concernant notamment le renvoi des requérants
du Kosovo qui ont été déboutés. Pour l'instant, c'est le statu quo, constate
la porte-parole de l'ODR.
</TX>
<TX>
Diverses possibilités de construction de prisons destinées à la détention des
étrangers délinquants, telle que prévue dans la nouvelle loi sur les mesures
de contrainte dans le droit des étrangers, sont à l'étude. Il faut créer des
cellules, mais pas forcément en très grand nombre, remarque Mme Britsch. Les
requérants d'asile délinquants représentent un pourcentage assez faible de
l'ensemble des requérants, explique-t-elle.
</TX>
</DOC>
