<DOC>
<DOCID>ATS.951226.0071</DOCID>
<DOCNO>ATS.951226.0071</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
4589
</LE>
<DT>
951226
</DT>
<PT>
050059
</PT>
<RT>
142137
</RT>
<SC>
bsf009 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi ecpc ecps
</DE>
<AU>
cd pa
</AU>
<KW>
suisse commer de détail stagnation en 1995
</KW>
<TI>
Le commerce de détail souffre de la chute de la consommation Pas
d'amélioration en vue pour la nouvelle année
</TI>
<ST>
éclairage par Franz Schaible, ATS
</ST>
<LD>
Berne, le 26 déc (ats) Les deux plus importants distributeurs de Suisse
n'atteindront pas leurs ambitieux budgets pour 1995.  Toutefois, Migros et
Coop sont satisfaits de leurs résultats eu égard à la faiblesse générale de
la consommation. Pour l'année prochaine, la branche n'attend guère
d'amélioration.
</LD>
<TX>
Le grand distributeur Coop a pu augmenter le chiffre d'affaires des vente de
ses coopératives de 2,8 % dans les onze premiers mois, a expliqué à l'ATS le
porte-parole du groupe, Karl Weisskopf. Avec un renchérissement interne
d'environ 0,5 %, la croissance réelle est de 2,3 %. Pour l'ensemble de
l'année, il n'attend plus de grands changements. Le géant bâlois avait
cependant budgétisé une croissance du chiffre d'affaires d'un peu plus de 4
%.
</TX>
<TX>
La croissance du chiffre d'affaires du commerce de détail est également
inférieure aux 4 % prévus chez Migros. La croissance attendue pour 1995 en
Suisse s'élève à 1,5 %, a indiqué le porte-parole de Migros, Marcel Naegler.
Avec l'étranger (France, Allemagne et Autriche), elle devrait atteindre 2 %.
Il s'agit de la croissance réelle, car Migros n'a pas enregistré de
renchérissement pour ses produits. Les prix des articles Migros sont
aujourd'hui au même niveau qu'en 1991.
</TX>
<ST>
Baisse des ventes au mètre carré
</ST>
<TX>
Aussi bien chez Migros que chez Coop, la croissance est due également à une
augmentation de la surface de vente. Celle-ci s'élève pour Coop à 3,5 % (état
à fin octobre) et pour Migros à 2,5 %. Le chiffre d'affaires par mètre carré
a donc reculé en 1995, comme l'année précédente.
</TX>
<TX>
Selon les indications de son chef de la mercatique, Johannes Trümpy, la
chaîne de commerce de détail Primo et Visavis, approvisionnée par Usego,
escompte une croissance de 4,4 %. Compte tenu de l'augmentation de la surface
de vente, la croissance n'est plus que de 1 %. Avec un renchérissement
interne du même niveau, il ne reste à peu près rien. Le groupe de Winterthour
Vogt, présent principalement en Suisse orientale, s'attend aussi à une
croissance faible, de moins de 1 %, du chiffre d'affaires de ses 730
magasins.
</TX>
<TX>
En tant que fournisseur des détaillants, Usego n'attend qu'une faible
progression de son chiffre d'affaires. Les affaires vont particulièrement mal
dans le canton du Tessin, où la chute a atteint jusqu'à 20 % en décembre, a
commenté le directeur de l'entreprise, Jürg Rückert. Egalement dans les
régions de sport d'hiver des Grisons, du Valais et de l'Oberland bernois, les
affaires vont moins bien en raison du manque de neige.
</TX>
<ST>
Recul du chiffre d'affaires de Denner
</ST>
<TX>
Contrairement au principaux distributeurs de Suisse, Denner a enregistré une
baisse de son chiffre d'affaires. Le recul, dû à la réduction de
l'assortiment à 1000 articles, était cependant budgétisé, a indiqué le
secrétaire général de Denner, Alexander Galliker. Pour l'année prochaine
aussi, Denner compte avec "certaines réductions".
</TX>
<TX>
L'abandon de nombreux satellites Denner, qui ont choisi un autre fournisseur
en raison de la limitation de l'assortiment, a également contribué au recul
du chiffre d'affaires. Actuellement Denner approvisionne encore 163
satellites, contre 217 à la fin de l'année passée, a précisé M. Galliker.
Parmi les 54 magasins partis, 39 ont rejoint Epa. Les autres ont été fermés
ou ont trouvé des accords avec d'autres fournisseurs.
</TX>
<ST>
Diminution générale en Suisse
</ST>
<TX>
Au niveau national, le commerce de détail a stagné en 1995 en Suisse, voire
légèrement reculé. Selon l'Office fédéral de la statistique (OFS), une baisse
de 0,3 % a été enregistrée pour les dix premiers mois (les chiffres plus
récents ne sont pas disponibles). En termes réels, le recul s'élève même à
0,7 %.
</TX>
<TX>
Eu égard à ces chiffres, les entreprises de commerce de détail questionnées
par l'ATS se sont montrées plus ou moins satisfaites.  "Nous nous en sommes
bien sortis et nous avons pu gagner encore des parts de marché", a dit en
substance le porte-parole de Coop, M. Weisskopf. Pour le porte-parole de
Migros, M. Naegler, la croissance 1995 est également "acceptable". Pour
l'année prochaine, tous sont unanimes: en raison de l'environnement
économique difficile, le commerce de détail ne croîtra guère.
</TX>
</DOC>
