<DOC>
<DOCID>ATS.940805.0086</DOCID>
<DOCNO>ATS.940805.0086</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940805
</DT>
<PT>
122200
</PT>
<SC>
bsf060 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
fin parp vot
</DE>
<AU>
sk
</AU>
<KW>
suisse adi finances federales propositions
</KW>
<TI>
Assainissement des finances fédérales L'Alliance des indépendants veut agir
sur les dépenses.
</TI>
<LD>
Berne, 5 août (ats) L'Alliance des indépendants (AdI) veut agir sur les
dépenses pour assainir les finances fédérales. Elle va lancer une initiative
populaire dans ce sens. Dans quatre motions publiées vendredi, le groupe
AdI/PEV des Chambres fédérales propose de limiter les subventions à dix ans,
de passer aux seuls paiements directs dans l'agriculture, d'aligner la
croissance des dépenses sur le PIB et de dissocier les budgets fédéral et
cantonaux.
</LD>
<TX>
Le congrès de l'AdI avait donné fin mai mandat au comité du parti de préparer
une initiative populaire visant à réduire le déficit des finances fédérales.
Le conseil des délégués doit en adopter le texte définitif le week-end des 27
et 28 août, a indiqué vendredi la conseillère aux Etats Monika Weber,
présidente de l'AdI. Les quatre motions et un postulat, déposés au dernier
jour de la session d'été des Chambres fédérales, ne sont qu'un avant-goût
parlementaire de l'initiative populaire.
</TX>
<ST>
Subventions limitées à dix ans
</ST>
<TX>
L'AdI est convaincue qu'il n'est ni sensé ni possible d'assainir les finances
fédérales par de nouveaux impôts. Il faut donc couper dans les dépenses.
L'AdI entend créer des conditions cadres permettant le maintien d'un
équilibre budgétaire. La première motion demande un projet alignant la
croissance des dépenses de la Confédération sur l'augmentation moyenne du
produit intérieur brut (PIB) durant les quatre années précédentes. Les
assurances sociales devraient être épargnées.
</TX>
<TX>
Le Conseil fédéral est invité par la deuxième motion à abandonner dans les
deux ans les garanties de prix et d'écoulement des produits agricoles. Seuls
subsisteraient les paiements directs, pour lesquels les dépenses annuelles
seraient fixées pour les dix ans à venir. La troisième motion prévoit de
limiter toutes les subventions à une durée de dix ans. Il faudrait ainsi
réexaminer le bien-fondé de chaque subvention avant de la renouveler.
</TX>
<ST>
L'or de la BNS converti en titres
</ST>
<TX>
Dans une quatrième motion, l'AdI demande de dissocier les budgets de la
Confédération et des cantons. Les fonds versés par les caisses fédérales aux
cantons devraient se limiter à la péréquation financière et aux indemnités
pour des prestations fournies par les cantons, notamment dans les domaines
militaire et de l'asile. Dans la forme moins contraignante du postulat, le
parti propose de convertir une partie des réserves d'or de la Banque
nationale - 40 à 50 milliards de francs au total - en titres générateurs
d'intérêts.
</TX>
</DOC>
