<DOC>
<DOCID>ATS.940212.0044</DOCID>
<DOCNO>ATS.940212.0044</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940212
</DT>
<PT>
141000
</PT>
<SC>
bsf046 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c5nor kul jus
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
norvege vol tableau munch developpement
</KW>
<TI>
Peinture: vol du "Cri" d'Edvard Munch à Oslo développement.
</TI>
<LD>
Oslo, 12 fév (ats/afp/reuter) Deux voleurs ont dérobé samedi "Le Cri ", l'un
des tableaux les plus célèbres du peintre norvégien Edvard Munch, ont déclaré
les responsables de la Galerie nationale d'Oslo.  Les deux hommes, filmés par
une caméra vidéo de surveillance, se sont servis d'une échelle pour pénétrer
dans le bâtiment. Il ne leur a fallu qu'une minute à peu près pour briser une
vitre, s'emparer de ce tableau datant de 1893 et disparaître.
</LD>
<TX>
Munch (1863-1944) a peint plusieurs versions du "Cri" (1893) mais la toile
volée est considérée comme la meilleure. Le directeur du musée, Knut Berg, a
estimé qu'elle était trop connue pour pouvoir être revendue et qu'elle
n'avait pas de prix. "C'est certainement le tableau le plus célèbre de
Norvège, le plus connu de Munch et le plus irremplaçable", a dit M. Berg.
</TX>
<TX>
Il pourrait avoir été endommagé pendant le vol, a déclaré un spécialiste de
l'art, le professeur Trygve Nergaard. La toile qui mesure 91 cm x 73,5 cm
était protégée par un verre de 0,5 cm d'épaisseur. Si la plaque a été cassée,
la toile a pu subir d'importants dégâts, selon le spécialiste.
</TX>
<TX>
"Le Cri", peint à Oslo, traduit les angoisses de Munch qui était obsédé par
l'idée de la mort après avoir très tôt perdu sa mère et sa soeur ainé. Deux
autres toiles du peintre ont été volées au cours des dernières années. "Le
Vampire" a été dérobé du Munch Museum d'Oslo en février 1988 dans des
circonstances semblables à celles entourant le vol du "Cri". Le tableau a été
plus tard rendu. Une "Etude pour un portrait" avait été volée à la National
Gallery en août et n'a pas été retrouvée.
</TX>
<TX>
A sa mort, Munch a légué l'ensemble de son oeuvre à la ville d'Oslo, dont
plus de 1000 de peintures à l'huile et des milliers de dessins, aquarelles et
gravures sur bois.
</TX>
</DOC>
