<DOC>
<DOCID>ATS.951007.0067</DOCID>
<DOCNO>ATS.951007.0067</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2877
</LE>
<DT>
951007
</DT>
<PT>
045836
</PT>
<RT>
041326
</RT>
<SC>
bsf009 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4uk kul
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
gb site mégalithique stonehenge éclairage
</KW>
<TI>
Mobilisation pour "sauver" le site mégalithique de Stonehenge
</TI>
<ST>
éclairage par Henry Bouvier, AFP
</ST>
<LD>
Londres, 7 oct (ats/afp) Deux associations britanniques de protection du
patrimoine, English Heritage et le National Trust, font campagne pour
"sauver" le site mégalithique de Stonehenge. Le lieu est traversé par deux
routes dont l'une doit être modernisée prochainement.
</LD>
<TX>
Le site de Stonehenge, au sud de l'Angleterre, est vieux de plus de 4500 ans.
Depuis de nombreuses années, English Heritage et le National Trust demandent
qu'une déviation soit construite. Ils réclament également que soit déplacé le
centre d'accueil des visiteurs - plus de 700 000 touristes en 1994.
</TX>
<TX>
Mais le ministère des Transports a décidé il y a deux ans de moderniser l'une
des deux routes, inadaptée à l'évolution du trafic, et de la mettre aux
normes européennes. L'agence des grandes routes, une émanation du ministère,
a présenté deux projets: une déviation par le sud, ou un simple élargissement
de la route actuelle.
</TX>
<ST>
Inacceptables
</ST>
<TX>
Ces propositions ont été jugés inacceptables par les défenseurs du
patrimoine. En 1994, le ministre des Transports de l'époque, Steven Norris,
bloque les deux projets de l'agence, affirmant qu'il n'avalisera aucun tracé
qui n'aura pas l'approbation d'English Heritage et du National Trust. Les
deux organismes proposent alors de construire un tunnel de quatre kilomètres
de long sous le site.  "Trop cher", rétorque le ministère.
</TX>
<TX>
Mais, l'agence convoque pour le mois de novembre une conférence destinée à
remettre à plat toutes les options. Et elle ressort de ses cartons les deux
projets décriés. Elle met également en avant un nouveau projet de déviation,
par le nord cette fois-ci, tout aussi inacceptable pour English Heritage et
le National Trust, car il endommagerait certains sites archéologiques voisins
et constituerait une gêne pour les habitants.
</TX>
<ST>
Alternative
</ST>
<TX>
Face à ce qu'elles considèrent comme une provocation, les deux organisations
ont donc finalement décidé de lancer une campagne baptisée "Sauvez
Stonehenge", et de rendre public un projet alternatif: une déviation par le
nord qui comprend encore une fois un tunnel, mais de 850 mètres seulement.
Selon "Sauvez Stonehenge", le projet coûterait 44 millions de livres. Mais
l'agence conteste ce chiffre et parle de 70 millions de livres.
</TX>
<TX>
English Heritage accuse l'agence d'être de mauvaise foi dans cette affaire.
"L'argent doit être trouvé maintenant et pas dans dix ans.  Le ministère des
Transports se moque depuis trop longtemps de tous ceux qui s'inquiètent du
sort de Stonehenge, et cela inclut des millions de personnes dans le monde
entier", affirme son président.
</TX>
</DOC>
