<DOC>
<DOCID>ATS.950407.0035</DOCID>
<DOCNO>ATS.950407.0035</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950407
</DT>
<PT>
165600
</PT>
<SC>
bsf130 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
come div kul ju ag lu zh
</DE>
<AU>
in po uc
</AU>
<KW>
suisse chemins de fer 150 ans preparation
</KW>
<TI>
150 ans des chemins de fer en Suisse Les préparatifs des festivités vont bon
train.
</TI>
<LD>
Berne, 7 avr (ats) Les CFF ont levé le voile sur les festivités qui
marqueront en 1997 les 150 ans des chemins de fer en Suisse. Points forts:
une manifestation officielle itinérante en août entre Zurich et Baden (AG),
les semaines des chemins de fer à vapeur dans le Jura et une nouvelle
exposition à Lucerne.
</LD>
<TX>
Les premiers trains ont été mis en circulation en 1847 entre Zurich et Baden.
C'est devenu la ligne du "Spanischbrötli", du nom d'une spécialité d'une
boulangerie de Baden que le train acheminait régulièrement à Zurich. Les
préparatifs du 150e anniversaire battent leur plein, annonce vendredi le
journal des CFF "SBB-Zeitung".
</TX>
<ST>
A toute vapeur dans le Jura
</ST>
<TX>
Trois points forts sont prévus. Du 8 au 10 août, à l'occasion de la partie
officielle, une réplique du train du "Spanischbrötli" circulera entre Zurich
et Baden. Des semaines des trains à vapeur seront organisées en juin et
juillet dans les Franches-Montagnes et dans le bâtiment restauré de la
Rotonde à Delémont. Enfin, une nouvelle exposition sur les chemins de fer
s'ouvrira au Musée des transports de Lucerne.
</TX>
<TX>
Les CFF s'attellent à donner un dernier coup de pinceau à leurs trains
d'antan. Outre la réplique du convoi du "Spanischbrötli", ils vont remettre
sur les rails un convoi de 1930 et un express de 1945.
</TX>
<ST>
Les défis du futur
</ST>
<TX>
La régie jette également un regard vers l'avenir. Son offre s'enrichira
bientôt grâce à la première étape de Rail 2000, aux wagons Intercity à deux
étages et, espère le journal, au début attendu des travaux pour les NLFA.
</TX>
</DOC>
