<DOC>
<DOCID>ATS.940413.0071</DOCID>
<DOCNO>ATS.940413.0071</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940413
</DT>
<PT>
144600
</PT>
<SC>
bsf096 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
kul zh
</DE>
<AU>
pl bl wi
</AU>
<KW>
zurich mario botta premier cd interactif
</KW>
<TI>
"Mario Botta - architecte" en paroles et en images CD interactif: une
première mondiale sur l'architecture.
</TI>
<LD>
Zurich, 13 avril (ats) Il s'intitule "Mario Botta - architecte". Il est le
premier CD interactif traitant de l'architecture et du design.  Le produit,
présenté mercredi à Zurich, permet de consulter des textes, des images et des
films documentant l'oeuvre de l'architecte tessinois. La vision nécessite
l'emploi d'un lecteur spécial relié à un téléviseur.
</LD>
<TX>
Le CD consacré à Mario Botta est le premier d'une série sur les architectes
et les designers. Il a été réalisé en anglais et en italien. Le disque
compact contient beaucoup plus d'informations qu'un livre: 1650 images en
couleur, des esquisses, des plans, 42 extraits de films et plus de 200
commentaires parlés. Une biographie et des chapitres dédiés notamment à la
lumière, l'espace et les matériaux sont également mémorisés, ainsi que 230
projets de l'architecte.
</TX>
<TX>
Au moyen d'un lecteur CD-I (I signifie interactif), l'utilisateur peut par
exemple sélectionner les informations concernant une oeuvre particulière de
Mario Botta. Il peut alors suivre le travail de l'artiste, des premières
esquisses aux plans définitifs, et écouter les commentaires de critiques
comme Kenneth Frampton, Werner Oechslin ou Francesco dal Co.
</TX>
<ST>
Starck et Rossi sur CD
</ST>
<TX>
Après Mario Botta, la maison d'édition Artemis de Zurich prévoit de publier
des CD interactifs consacrés à Philippe Starck, Richard Meier, Tadao Ando,
Aldo Rossi et Rafaël Moreno. Tous les disques sont réalisés en anglais et
dans la lanque maternelle de l'artiste.
</TX>
<TX>
Tous sont produits dans deux versions: CD-I et CD-Rom. Les CD-Rom sont
compatibles avec les ordinateurs Mac et destinés à l'usage professionnel. Les
CD-I ont plutôt été conçus pour l'utilisation domestique. Les propriétaires
de lecteurs de CD interactifs sont encore peu nombreux. Un demi-million
d'appareils ont été vendus dans le monde entier.
</TX>
<ST>
photo key disponible
</ST>
<TX>
Note aux rédactions: Mario Botta - Architetto. Auteurs: Kenneth Frampton,
Werner Oechslin, Francesco dal Co, Isabelle Bossi Fredrigotti et Mercedes
Daguerre.  Anglais et italien. Artemis-Verlag, Zurich, 148 pages. Version
CD-Rom disponible dès octobre 1004.
</TX>
</DOC>
