<DOC>
<DOCID>ATS.951216.0033</DOCID>
<DOCNO>ATS.951216.0033</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3736
</LE>
<DT>
951216
</DT>
<PT>
133440
</PT>
<RT>
122009
</RT>
<SC>
bsf038 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
vot parp kul jus ju be come
</DE>
<AU>
sk
</AU>
<KW>
suisse ps votations féd 10 mars mots d-ordre
</KW>
<TI>
Votations fédérales du 10 mars 1996 Mots d'ordre du PS: quatre oui et une
liberté de vote
</TI>
<LD>
Berne, 16 déc (ats) Pour les votations fédérales du 10 mars, le Parti
socialiste suisse (PS) recommande d'approuver l'article sur les langues, le
changement de canton de Vellerat et deux objets financiers. Il laisse la
liberté de vote sur la suppression des contributions fédérales à la
construction de parkings près des gares.
</LD>
<TX>
Le Comité central du PS a adopté ces mots d'ordre samedi à Berne. A
l'unanimité moins une abstention, il a décidé de soutenir le nouvel article
constitutionnel sur les langues. La conseillère fédérale Ruth Dreifuss a
invité les membres du parti à s'engager activement en faveur de cet article,
dont le pincipal ennemi est l'indifférence. Pour certains citoyens, la
tentation est grande de rejeter un objet qui n'a pas de conséquence pour
eux-même, en signe de mécontentement avec les autorités, a-t-elle expliqué.
</TX>
<ST>
Oui à l'article sur les langues
</ST>
<TX>
L'ancien conseiller national grison Martin Bundi a rappelé que l'article
devait favoriser la compréhension entre les communautés linguistiques et
accordait un statut semi-officiel au romanche.  L'inscription de ces
principes dans la constitution vise à écarter les menaces qui pèsent sur le
quadrilinguisme, un des éléments constitutifs importants de la Suisse.
</TX>
<TX>
Le Comité central a donné son aval au transfert de la commune bernoise de
Vellerat dans le canton du Jura à l'unanimité et sans discussion. Ce
changement prévu au 1er juillet prochain a été largement approuvé par les
deux cantons concernés et doit contribuer à l'apaisement des tensions, a
relevé le conseiller national jurassien Jean-Claude Rennwald.
</TX>
<ST>
Politique des transports en jeu
</ST>
<TX>
Les trois autres objets soumis au souverain le 10 mars sont des modifications
constitutionnelles prévues par le troisième programme d'assainissement des
finances fédérales. Seule la suppression des contributions fédérales aux
places de stationnement près des gares a prêté à discussion. Cette aide,
financée par les droits de douane sur les carburants, coûte environ 24
millions de francs par an à la Confédération. Le Comité central était divisé
sur les conséquences d'une suppression de cette aide sur la politique des
transports.
</TX>
<TX>
Le conseiller national bernois Peter Vollmer a plaidé en faveur d'une
suppression des contributions fédérales, qui servent selon lui avant tout à
construire des parkings au centre des villes. Son collègue Rudolf Strahm a
assuré pour sa part que cette aide favorisait l'usage des transports publics
pour se rendre dans les grandes agglomérations, car les places de parc sont
surtout créées aux abords des petites gares. La liberté de vote a été décidée
par 26 voix contre 17, après un vote préalable favorable au "oui".
</TX>
<ST>
Objets financiers incontestés
</ST>
<TX>
Les deux autres objets financiers ont passé la rampe à l'unanimité moins
quelques abstentions. Le PS est ainsi d'accord de supprimer la compétence des
cantons en matière d'acquisition de l'équipement personnel des militaires.
Une centralisation auprès de la Confédération doit permettre une économie de
15 millions de francs par an. Le Comité central a estimé que les emplois à
domicile qui pourraient être menacés par cette décision étaient de toute
façon condamnés à moyen terme.
</TX>
<TX>
La suppression de l'obligation pour la Confédération de racheter des alambics
et de prendre en charge de l'eau-de-vie n'a pas été discutée. L'économie
annuelle escomptée est de 3,5 millions de francs.
</TX>
</DOC>
