<DOC>
<DOCID>ATS.940619.0007</DOCID>
<DOCNO>ATS.940619.0007</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940619
</DT>
<PT>
193100
</PT>
<SC>
bsf088 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
be div
</DE>
<AU>
ca pi
</AU>
<KW>
berne camping sauvage incidents
</KW>
<TI>
Week-end agité à Berne Camping sauvage évacué et représailles contre la
police.
</TI>
<LD>
Berne, 19 juin (ats ) Berne a connu une fin de semaine agitée après
l'évacuation jeudi d'un campement sauvage sous un pont d'autoroute.  Les
jeunes gens expulsés se sont vengés de la saisie de leurs caravanes.
Manifestation, arrestations et attaques au pot de peinture contre des
immeubles de la police ont émaillé le week-end.
</LD>
<TX>
Les jeunes gens, 18 hommes et quatre femmes, avaient installé il y a deux
semaines leurs caravanes sous un viaduc de l'autoroute de contournement de
Berne, au lieu-dit Engehalde, sur un terrain appartenant à la municipalité.
Les voisins de l'endroit ont demandé par une pétition l'évacuation des
campeurs, qui tenaient de bruyantes fêtes nocturnes et se soulageaient dans
la nature.
</TX>
<TX>
Jeudi, la police évacuait le campement et emmenait provisoirement ses
occupants à la caserne de police. Les caravanes ont été saisies et emmenées
au centre de protection civile de Riedbach, parce que leurs propriétaires
n'avaient pas conclu les assurances nécessaires.
</TX>
<TX>
Dans le nuit de vendredi à samedi, contre-attaque des jeunes, qui sont
retournés dans leurs caravanes. Samedi soir, la police arrêtait à nouveau une
femme et quatre hommes pour violation de domicile. Peu après, quelque 25
personnes manifestaient devant la caserne de police pour demander leur
libération, accordée à 23h00.
</TX>
<TX>
Dimanche matin, la police constatait finalement que les façades de plusieurs
bâtiments des polices cantonale et municipale avaient été souillées par des
projections de peinture. Les dommages sont estimés à plusieurs dizaines de
milliers de francs, selon un communiqué de la police municipale de dimanche.
</TX>
</DOC>
