<DOC>
<DOCID>ATS.940219.0039</DOCID>
<DOCNO>ATS.940219.0039</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940219
</DT>
<PT>
113600
</PT>
<SC>
bsf038 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
ecpc int reg c1 c6rus c9jpn c4
</DE>
<AU>
rp
</AU>
<KW>
usa russie japon et europe au menu du g7
</KW>
<TI>
Russie et mesures de relance au Japon et en Europe au menu du G7.
</TI>
<LD>
Washington, 19 fév (ats/apf) L'état d'avancement des réformes en Russie et
les mesures de relance au Japon et en Europe seront les principaux sujets de
discussion de la prochaine réunion du G7. Les ministres des Finances et des
gouverneurs des banques centrales des sept principaux pays industrialisés
(G7), se retrouveront le 26 février, a indiqué vendredi soir à Washington un
responsable du Trésor américain.
</LD>
<TX>
Les adjoints des ministres des Finances du G7 doivent se retrouver dimanche à
Washington au Trésor pour mettre la dernière main à cette rencontre, a
précisé un autre responsable américain sous le couvert de l'anonymat. Selon
le responsable du Trésor, qui a également souhaité ne pas être cité, la
prochaine réunion du G7 (Etats-Unis, Japon, France, Allemagne,
Grande-Bretagne, Italie et Canada) portera tout d'abord sur la Russie.
</TX>
<ST>
Réformes économiques en Russie
</ST>
<TX>
Il s'agira d'évaluer les progrès réalisés par ce pays dans la mise en oeuvre
des réformes économiques auxquelles est liée l'aide occidentale. "Ce sera la
question clé", a déclaré à l'AFP ce responsable. Les ministres du G7
examineront également le fonctionnement de la coordination macro-économique
entre les pays du G7.
</TX>
<TX>
Dans ce cadre, a expliqué ce responsable, il sera demandé au Japon de
stimuler davantage son économie. "Le Japon, a-t-il dit, doit notamment
prendre des mesures budgétaires appropriées" pour relancer son économie. Le
président Bill Clinton avait récemment qualifié d'insuffisant le dernier
programme de relance japonais.
</TX>
<ST>
Reproches américains
</ST>
<TX>
Washington reprochait notamment à Tokyo de vouloir limiter à un an la baisse
des impôts, l'une des principales mesures pour dynamiser la consommation et
accroitre les importations, contribuant ainsi à réduire ses excédents
commerciaux (plus de 120 milliards en 1993 dont la moitié avec les
Etats-Unis. Ces critiques se sont intensifiées après l'échec vendredi 11
février des négociations commerciales entre Washington et Tokyo en vue de
l'ouverture du marché japonais dans quatre secteurs (instruments médicaux,
assurances, télécommunications et automobile).
</TX>
<TX>
Le président Clinton avait alors déclaré que le protectionnisme japonais
n'était plus tolérable et indiqué qu'il n'écartait aucune mesure de
rétorsion. Les Etats-Unis, a souligné ce responsable, ont tenu leurs
engagements. Ils ont réduit leur déficit budgétaire, ce qui a entraîné une
baisse des taux d'intérêt et permis une remontée en puissance de l'économie
dont le taux de croissance (3 % prévue en 1994) est le plus soutenu du G-7.
</TX>
<TX>
Outre le Japon, Washington fera pression pour un plus grand assouplissement
de la politique monétaire en Europe comme moyen de faire redémarrer des
économies stagnantes. Il a jugé "d'encourageant" le dernier relâchement des
taux allemands, décidé jeudi par la Bundesbank.
</TX>
<TX>
Enfin, selon ce même responsable, les ministres du G7 ne publieront
probablement pas de communiqué à l'issue de leur réunion du 26 février. Mais
il y aura peut-être une déclaration sur la Russie, a-t-il ajouté.
</TX>
</DOC>
