<DOC>
<DOCID>ATS.950609.0068</DOCID>
<DOCNO>ATS.950609.0068</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950609
</DT>
<PT>
131900
</PT>
<SC>
bsf093 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4ita kul
</DE>
<AU>
mo
</AU>
<KW>
italie venise moulin stucky restaure
</KW>
<TI>
Venise: réhabilitation du Moulin Stucky.
</TI>
<LD>
Venise, 9 juin (ats/afp) L'imposant Moulin Stucky, du nom de son propriétaire
suisse lors de sa construction à partir de 1884, situé sur l'le de la
Giudecca à Venise, va être réhabilité. Un investissement d'environ 105
millions de francs du secteur privé permettra de sauver ce symbole de
l'architecture industrielle européenne du siècle passé.
</LD>
<TX>
"Les travaux pourront commencer dès l'année prochaine", a indiqué le maire de
Venise, Massimo Cacciari. Les différents partenaires ont présenté vendredi le
projet de réhabilitation du célébre moulin, qui a cessé toute activité depuis
1955. Le projet prévoit de créer un hôtel quatre étoiles, un centre de
congrès de 2000 places, un petit centre commercial et quelque 130 logements
privés.
</TX>
<TX>
Le moulin Stucky est un immense bâtiment en briques rouges de plus de 100 000
m2, conçu en style néo-gothique par l'architecte allemand Ernst Wullekopf. Au
départ seulement moulin à grains auquel s'est ajouté en 1910 un "pastificio"
(fabrique de pâtes), il fait partie du décor vénitien, même après son
abandon. Depuis 20 ans, les projets se sont succédés sans jamais aboutir, en
raison de l'incurie des pouvoirs publics et de l'importance des moyens à
mettre en oeuvre pour redonner vie à cette cette énorme et pittoresque
bâtisse.
</TX>
<ST>
Monument classé
</ST>
<TX>
En 1988, le bâtiment qui commençait à tomber en ruines dans l'indifférence
quasi générale a été classé. Soutenu par un consortium de banques, le nouveau
propriétaire, PDG de la plus grosse société des eaux italienne, a décidé de
réhabiliter le moulin. En 1994, la nouvelle municipalité de gauche et la
société signaient un accord pour le sauvetage du bâtiment.
</TX>
<TX>
Une exposition, réalisée avec le concours de la faculté d'architecture de
Venise et de celle de l'université de Hanovre, qui présente le projet, a
ouvert ses portes vendredi. Elle illustre le principe de restauration retenu
qui est de ne modifier en rien les aspects extérieurs du Moulin Stucky,
contrainte imposée par le classement du bâtiment par le ministère des biens
culturels.
</TX>
</DOC>
