<DOC>
<DOCID>ATS.941119.0045</DOCID>
<DOCNO>ATS.941119.0045</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941119
</DT>
<PT>
140200
</PT>
<SC>
bsf043 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c7moz reg vot
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
mozambique elections chissano president dev
</KW>
<TI>
Elu à la présidence, Joaquim Chissano devra compter une forte opposition à
l'assemblée développement.
</TI>
<LD>
Maputo, 19 nov (ats/afp) L'actuel chef de l'Etat, Joaquim Chissano, a été élu
à la présidence du Mozambique au premier tour des élections avec 53,3 % des
voix, a annoncé samedi la Commission nationale électorale. Mais son parti, le
Frelimo, au pouvoir depuis près de 20 ans, n'obtient que 44,3 % des voix.
</LD>
<TX>
Le chef de la Renamo (Résistance nationale mozambicaine), Afonso Dhlakama, a
obtenu 33,7 % des voix à l'élection présidentielle. Mais avec le bon score de
son parti (37,7 %), M. Dhlakama va pouvoir tenter à nouveau d'obtenir des
bénéfices politiques que M. Chissano lui avait refusé avant les élections. M.
Chissano lui avait refusé un pacte pré-electoral lui accordant un poste au
gouvernement ou la formation d'un gouvernement d'union nationale.
</TX>
<ST>
"Vote pour la paix"
</ST>
<TX>
Au cours de sa première déclaration après la proclamation des résultats, M.
Chissano a affirmé que M. Dhlakama recevrait le traitement "digne" que l'on
doit au chef de l'opposition. "Le peuple mozambicain a remporté ces
élections, il a voté pour la paix", a-t-il dit. "La guerre a été battue et
avec elle, toutes les tentatives de diviser le pays en régions ou en tribus".
</TX>
<TX>
M. Dhlakama qui faisait samedi sa première entrée dans le bâtiment de
l'assemblée nationale pour écouter les résultats d'élections qu'il avait
menacé de boycotter a plusieurs reprises, a déclaré: "Le peuple a gagné ses
élections".
</TX>
<TX>
La publication des résultats signifie la fin officielle de la mission de
l'ONU au Mozambique. Son chef, Aldo Ajello, a estimé que les élections
s'étaient tenues de façon régulière et a déclaré: "C'est un grand jour pour
moi, cela signifie que le processus de paix est enfin achevé". Parmi les
quelque 2000 observateurs internationaux présents lors du scrutin figuraient
quinze Suisses.
</TX>
<ST>
Démobilisation générale
</ST>
<TX>
La mission de l'ONU avait été chargée au cours des dernières années du
processus de paix. Elle a notamment organisé les opérations délicates de
démobilisation des armées des deux anciens belligérants.  88 % des 6,4
millions d'électeurs avaient participé les 27, 28 et 29 octobre aux élections
présidentielle et législatives au Mozambique.  Celles-ci ont été déclarées
libres et justes par la communauté internationale en dépit d'irrégularités
mineures.
</TX>
<TX>
Le président a trois semaines pour former un nouveau gouvernement et nommer
onze gouverneurs de province. Malgré le bloc d'opposition important que forme
la Renamo à l'assemblée, M. Chissano n'est pas obligé de leur octroyer des
postes. En raison de la forte implantation de la Renamo dans les provinces du
centre, M. Chissano pourrait y nommer des personnalités proches de M.
Dhlakama.
</TX>
<TX>
Outre le Frelimo et la Renamo, douze autres partis ou coalitions se
présentaient aux légilsatives. Seul un d'entre eux, Uniao Democratica a passé
la barre des 5 %, ce qui lui permettra d'être représenté au parlement.
</TX>
</DOC>
