<DOC>
<DOCID>ATS.941128.0147</DOCID>
<DOCNO>ATS.941128.0147</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941128
</DT>
<PT>
101500
</PT>
<SC>
bsf035 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4por kul bio
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
portugal deces compositeur fernando graca
</KW>
<TI>
Décès du compositeur portugais Fernando Lopes Graça.
</TI>
<LD>
Lisbonne, 28 nov (ats/afp) Le compositeur portugais Fernando Lopes Graça est
décédé dimanche à Lisbonne à l'âge de 87 ans, a indiqué lundi un membre de sa
famille. Lopes Graça a été compositeur, pianiste, musicologue, professeur, et
a abordé presque tous les genres vocaux et instrumentaux.
</LD>
<TX>
Opposant de toujours au régime salazariste, Lopes Graça a été persécuté et
arrêté à deux reprises, en 1931 et en 1936 et empêché de donner des cours à
l'Académie des amateurs de musique de Lisbonne.  Sous l'influence du
nationalisme musical de Bela Bartok, le compositeur a collaboré en 1946 avec
Michel Giacometti dans un vaste recueil de musiques populaires du Portugal
qui fait partie de son "Anthologie de la musique régionale portugaise".
</TX>
<TX>
L'oeuvre de Lopes Graça a, selon ses critiques, "une intention explicite
d'intervention et de militance politique" en utilisant ce que la musique
traditionnelle portugaise a de plus authentique et de plus subversif. Membre
du parti communiste jusqu'à sa mort, il a voulu "faire rentrer la voix du
peuple dans la musique érudite" et faire parvenir celle-ci à des secteurs où
elle n'arrivait pas normalement.
</TX>
<TX>
Ses "Chansons héroiques" (sur des poèmes de Carlos de Oliveira et Jose Gomes
Ferreira, notamment) ont été confisquées par la police politique de Salazar
et se vendaient sous le manteau. Parmi ses compositions les plus connues
figurent le "Requiem pour les victimes du fascisme portugais" (1979), "Sept
souvenirs pour Vieira da Silva" (1966), "Dix sonnets de Camoes" (1984),
"Histoire tragico-maritime" (1942) et, à la manière de Ravel et de Falla, les
"Trois dances portugaises" (1941) et "Cuatro canciones de Federico Garcia
Lorca" (1953).
</TX>
</DOC>
