<DOC>
<DOCID>ATS.951009.0046</DOCID>
<DOCNO>ATS.951009.0046</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2373
</LE>
<DT>
951009
</DT>
<PT>
155853
</PT>
<RT>
142931
</RT>
<SC>
bsf098 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<RF>
combsf092
</RF>
<DE>
c5swe int for sozm c4ger bio
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
nobel médecine 95 nuesslein-volhard portrait
</KW>
<TI>
Prix Nobel de médecine 1995 Christiane Nuesslein-Volhard, "la reine de
mouches"
</TI>
<ST>
portrait
</ST>
<LD>
Stockholm, 9 oct (ats/afp) L'Allemande Christiane Nuesslein-Volhard, 52 ans,
est l'un des trois co-lauréats du prix Nobel de médecine 1995. Elle est
membre de l'Institut Max-Planck de biologie du développement à Tuebingen.
</LD>
<TX>
Les collègues de cette femme connue pour son franc-parler la surnomment
respectueusement "la reine des mouches". En raison de son domaine de
recherche, celui des gènes de la mouche des fruits.
</TX>
<TX>
Née le 20 octobre 1942 à Magdebourg (ex-RDA), elle voulait devenir biologiste
depuis l'âge de 12 ans. Se promenant volontiers en jeans, elle affirme "aimer
fainéanter". "Dans le fond, dit-elle, je suis paresseuse, mais quand quelque
chose m'intéresse, je peux travailler dessus toute la nuit".
</TX>
<TX>
Elle aime jardiner, chanter (Brahms et Schubert), jouer de la flûte et
cuisiner. Mme Nuesslein-Volhard est, depuis 1985, membre scientifique de la
Société Max-Planck et directrice de la division génétique de l'Institut
Max-Planck de biologie du développement.
</TX>
<TX>
Elle a fait sa thèse à l'Institut Max-Planck pour la recherche sur les virus
de Tuebingen en 1974. Elle a ensuite dirigé un groupe de travail au
Laboratoire européen de biologie moléculaire de Heidelberg de 1978 à 1980
puis au laboratoire Friedrich-Miescher de la Société Max-Planck (1981-85).
</TX>
<TX>
Christiane Nuesslein-Volhard a été professeur honoraire à l'Université de
Tuebingen et à l'Université de Yale (Etats-Unis) en 1989. Elle a également
été maître de conférences à la Harvard Medical School (Etats-Unis) en 1988 et
1991 et aux Universités Rockefeller (Etats-Unis) en 1991 et d'Indiana
(Etats-Unis) en 1993.
</TX>
<TX>
Elle a reçu de nombreuses récompenses pour ses travaux: notamment le prix
Leibniz de la Société allemande de recherches et le prix Franz-Vogt de
l'Université de Giessen (Allemagne) en 1986, le prix Albert Lasker de
recherche médicale (New York) en 1991, le prix Louis Jeantet de médecine
(Genève) l'année suivante, le prix Hans Krebs de la Fédération des sociétés
européennes de biochimie.
</TX>
</DOC>
