<DOC>
<DOCID>ATS.950310.0126</DOCID>
<DOCNO>ATS.950310.0126</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950310
</DT>
<PT>
083400
</PT>
<SC>
bsf024 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c9jpn ecpb fin
</DE>
<AU>
ct
</AU>
<KW>
japon tokyo bourse cloture vendredi
</KW>
<TI>
La bourse de Tokyo au plus bas depuis novembre 1993.
</TI>
<LD>
Tokyo, 10 mars (ats/reuter) La bourse de Tokyo a terminé en forte baisse
vendredi sur une vague de ventes d'arbitrages. L'indice Nikkeï a perdu 404,70
points, soit 2,41 %, à 16 358,38 points, son plus bas niveau depuis les 16
078,71 points du 29 novembre 1993. Le contrat juin a cédé 410 points à 16 360
points.
</LD>
<TX>
Par ailleurs, le sentiment du marché a été ébranlé par des rumeurs, démenties
en fin de séance, selon lesquelles Chiyoda Mutual Life Insurance Co pourrait
clôturer ses comptes de fonds d'investissement "tokkin". La cote n'était
qu'en léger repli dans la matinée, mais la très forte baisse des futures sur
le Nikkeï traités à Singapour en début d'après-midi a entraîné à sa suite le
comptant et le terme de Tokyo.
</TX>
<TX>
"Il n'y a pas beaucoup d'éléments nouveaux, mais la baisse des futures sur le
SIMEX a fait pression sur ceux d'Osaka et des ventes d'arbitrage sont ensuite
intervenues sur le comptant de Tokyo", a expliqué un boursier. Les rumeurs
concernant Chiyoda ont fait le reste. Le marché a craint que la compagnie
d'assurances ne vende d'importantes quantités d'actions pour liquider son
fonds tokkin.
</TX>
<TX>
Le dollar a conservé ses gains contre yen et mark acquis en matinée au Japon,
dans des transactions calmes. Les investisseurs ont évité de s'engager plus
loin avant la publication des statistiques du chômage américain.
</TX>
<TX>
Des achats ont été effectués par différents opérateurs, en raison du
sentiment qu'une certaine forme d'action concertée sur les taux d'intérêt est
de plus en plus probable. Le dollar a clôturé à 1,4046 /50 mark, contre
1,4038/48 en ouverture et 1,4005/15 jeudi, et à 91,22/32 (91,35/40 et
90,85/95) yens.
</TX>
</DOC>
