<DOC>
<DOCID>ATS.940323.0141</DOCID>
<DOCNO>ATS.940323.0141</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940323
</DT>
<PT>
095000
</PT>
<SC>
bsf032 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
rega reg vd ge
</DE>
<AU>
cm ll
</AU>
<KW>
lausanne villes developpement projet
</KW>
<TI>
Projet de chercheurs vaudois et genevois Créer un Secrétariat d'Etat à la
Ville et une Chambre des Villes.
</TI>
<LD>
Lausanne, 23 mars (ats) Les structures politiques correspondent de moins en
moins à la réalité de la vie des gens et freinent le développement des
villes. C'est le point de vue de deux groupes de chercheurs vaudois et
genevois, qui viennent de proposer au Conseil fédéral la création d'un
Secrétariat d'Etat à la Ville, d'une Chambre des Villes et d'un Institut
suisse d'urbanisme.
</LD>
<TX>
"Lausanne 1837" et "Genève 500 mètres de ville en plus", présidés par
Jean-Pierre Allamand et Daniel Marco, ont précisé mercredi, à Lausanne,
qu'une réflexion sur l'évolution du cadre bâti était menée depuis 1990 par
des géographes, économistes, politologues, aménagistes, urbanistes et
architectes.
</TX>
<TX>
Les deux groupes ont réuni des magistrats cantonaux et communaux et des
parlementaires fédéraux de Suisse romande, pour débattre de l'avenir des
villes et de leurs relations entre elles et avec les cantons et la
Confédération. Un document de synthèse a été adressé le 15 mars au Conseil
fédéral, à l'occasion du débat en cours sur le réexamen du fonctionnement des
autorités.
</TX>
<ST>
Confédération et cités en ligne directe
</ST>
<TX>
Dans l'esprit des signataires, un Secrétariat d'Etat à la Ville aurait sa
place au Département fédéral de l'intérieur, chargé des tâches ayant trait à
la qualité de la vie et du quotidien. Il aurait à redéfinir le rôle des
villes et des régions et à faire reconnaître leur importance.
</TX>
<TX>
Quelques suggestions des deux groupes romands: fusion et intégration dans la
ville des communes dites de banlieue, instauration d'une démocratie locale à
partir des quartiers, lancement d'un projet national de recherche pour
l'étude et la promotion de la ville, ouverture d'un Institut fédéral
d'urbanisme.
</TX>
<TX>
Sans vouloir court-circuiter les cantons, les signataires proposent de mettre
à l'étude la modification des structures politiques du pays, dans le sens
d'un plus grand pouvoir reconnu aux villes. On devrait, disent-ils, favoriser
les relations directes entre la Confédération et les villes, en allant
jusqu'à créer une Chambre des Villes, forme institutionnelle fédérale d'un
"pouvoir urbain".
</TX>
</DOC>
