<DOC>
<DOCID>ATS.950814.0056</DOCID>
<DOCNO>ATS.950814.0056</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950814
</DT>
<PT>
151100
</PT>
<SC>
bsf067 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
c6ser c6cro c6bos int mil
</DE>
<AU>
ln ni
</AU>
<KW>
serbie croatie dénonciation appel amb. yougo
</KW>
<TI>
L'ambassadeur de la RFY dénonce l'épuration ethnique en Krajina Appel à une
aide humanitaire pour les réfugiés serbes
</TI>
<LD>
Genève, 14 août (ats) L'ambassadeur de la République fédérale de Yougoslavie
(RFY) auprès de l'ONU à Genève, Vladimir Pavicevic, a dénoncé lundi
l'épuration ethnique commise par les Croates en Krajina. Il a lancé également
un appel à la communauté internationale pour aider environ 250 000 réfugiés
de Krajina.
</LD>
<TX>
Lors d'une conférence de presse, l'ambassadeur s'est élevé contre "la
politique de deux poids, deux mesures pratiquée depuis le début dans
l'ex-Yougoslavie". Selon lui, une seule partie au conflit, les Serbes, est
placée sur le banc des accusés. Il a dénoncé "l'acceptation tacite de
l'épuration ethnique des Serbes de Krajina par les principaux acteurs
internationaux".
</TX>
<ST>
15 000 civils tués, selon la RFY
</ST>
<TX>
Dans une déclaration écrite transmise à la presse, l'ambassadeur de Belgrade
accuse l'armée croate d'avoir commis des crimes sur une grande échelle contre
la population civile de la Krajina: bombardements d'habitations, assassinat
délibéré de groupes de réfugiés en fuite, par l'aviation ou l'artillerie,
meurtre de soldats serbes après leur capture, notamment. Selon l'ambassadeur
de RFY, 15 000 civils ont été tués en Krajina pendant l'offensive croate.
</TX>
<TX>
"Il s'agit d'une opération de nettoyage ethnique à grande échelle. Bientôt,
il n'y aura plus un seul Serbe en Croatie. Il s'agit de se débarrasser d'une
nation entière", a affirmé l'ambassadeur. Selon lui, l'objectif de Zagreb est
d'expulser les 100 % de la population serbe de Krajina. "Il est ridicule
d'évoquer la possibilité d'un retour", a-t-il déclaré.
</TX>
<ST>
Espoirs de paix
</ST>
<TX>
Vladimir Pavicevic a regretté la démission du rapporteur de l'ONU sur les
droits de l'homme dans l'ex-Yougoslavie. "Tadeusz Mazowiecki a démissionné
juste avant l'offensive croate, au moment où un rapport aurait été
nécessaire", a-t-il relevé.
</TX>
<TX>
L'ambassadeur a confié son espoir quant à la reprise de négociations de paix,
à condition que la Croatie ne poursuive pas ses opérations militaires en
Bosnie. "Sinon, la situation pourrait devenir très dangereuse", a-t-il
averti. "La Yougoslavie est favorable à un règlement pacifique, mais si elle
se trouve en danger, elle réagira", a-t-il ajouté.
</TX>
<TX>
L'ambassadeur a estimé à environ 250 000 le nombre de Serbes de Krajina
chassés de chez eux. "Personne ne sera repoussé", a-t-il déclaré, affirmant
ne pas être au courant des informations selon lesquelles des réfugiés
seraient bloqués sur la frontière entre la Bosnie et la Serbie.
</TX>
<ST>
Appel à l'aide internationale
</ST>
<TX>
Il a lancé un appel à l'aide internationale, "d'autant plus nécessaire que la
Serbie est frappée de sanctions injustes et supporte déjà la charge d'un
demi-million de réfugiés".  L'ambassadeur a annoncé que plusieurs ministres
et responsables de Belgrade se rendront jeudi et vendredi à Genève afin de
mobiliser la communauté internationale et coordonner l'aide aux réfugiés
serbes.
</TX>
<TX>
Interrogé sur la réinstallation des réfugiés dans le Kosovo, l'ambassadeur a
répondu que "les réfugiés seront réinstallés partout sur le territoire de la
Fédération, en Serbie, Monténégro, Voivodine et Kosovo".
</TX>
</DOC>
