<DOC>
<DOCID>ATS.940516.0048</DOCID>
<DOCNO>ATS.940516.0048</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940516
</DT>
<PT>
171800
</PT>
<SC>
bsf116 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
int mil
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
geneve cicr mines anti-personnelles reunion
</KW>
<TI>
Mines anti-personnelles Une réunion s'est ouverte à Genève à l'invitation du
CICR.
</TI>
<LD>
Genève, 16 mai (ats) Une réunion d'experts gouvernementaux sur les mines
anti-personnelles s'est ouverte lundi à Genève. Convoquée par le Comité
international de la Croix-Rouge (CICR), sur mandat de l'ONU, la réunion se
poursuivra jusqu'au 27 mai. Les experts devraient notamment fixer un agenda
pour l'examen des problèmes liés à l'élimination des mines anti-personnelles
en divers endroits du monde.
</LD>
<TX>
Les experts décideront également s'il convient d'inclure les armes
aveuglantes dans la réflexion générale sur les mines anti- personnelles. Il
s'agit notamment des fusils à laser, susceptibles d'aveugler une personne
prise pour cible de manière invisible et indolore. Le débat sur les mines
pourrait concerner les armes à laser dans la mesure où celles-ci sont aussi
de nature à frapper des civils sans discrimination, par rapport aux
militaires.
</TX>
<TX>
La réunion d'experts gouvernementaux est la deuxième organisée à Genève, a
indiqué Mme Joanne Slakmon, collaboratrice du CICR. Une première réunion
avaient eu lieu début mars. Le CICR a été chargé par l'ONU de préparer la
documentation et d'orienter le débat sur les moyens d'empêcher la
dissémination des mines anti-personnelles.
</TX>
<TX>
Une troisième réunion d'experts gouvernementaux aura lieu à mi- août, a
précisé Mme Slakmom. Par ailleurs, le CICR organisera du 30 mai au 1er juin
une réunion de spécialistes et techniciens non- gouvernementaux, intéressés à
la réduction de la dissémination des mines.
</TX>
<TX>
Les diverses réunions organisées par le CICR constituent les étapes
préparatoires d'une Conférence générale d'examen prévue par l'ONU. Cette
conférence devrait aboutir à la révision de la Convention sur l'utilisation
des mines anti-personnelles. Ce document adopté en 1980 n'a pas encore été
ratifié par l'ensemble des 41 pays signataires.
</TX>
<ST>
éclairage suivra.
</ST>
</DOC>
