<DOC>
<DOCID>ATS.950921.0030</DOCID>
<DOCNO>ATS.950921.0030</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3393
</LE>
<DT>
950921
</DT>
<PT>
181317
</PT>
<RT>
164258
</RT>
<SC>
bsf164 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c4 c5swi reg fin ecpb
</DE>
<AU>
jn
</AU>
<KW>
ue union monétaire waigel sème trouble
</KW>
<TI>
Union monétaire européenne: Theo Waigel sème le trouble en Italie
</TI>
<LD>
Londres, 21 sept (ats/reuter) Les déclarations de Theo Waigel sur l'Italie et
l'Union monétaire européenne (UEM) ont fait l'effet d'une bombe dans les
milieux financiers et politiques européens. Le ministre allemand des Finances
a affirmé mercredi que l'Italie ne sera pas du premier groupe des pays
partageant la monnaie unique.
</LD>
<TX>
Le ministre allemand qui s'était exprimé mercredi lors d'une réunion
parlementaire à huis clos, a souligné jeudi que ses propos avaient été
restituées de façon partielle et sans aucune autorisation. Il il ne les a
toutefois pas démentis. Pour ajouter à l'émoi, Reimut Jochimsen, membre du
Conseil de la Bundesbank, a tenu des propos similaires en citant nommément la
France.
</TX>
<ST>
Forte réaction des devises
</ST>
<TX>
Les observateurs soulignent que Theo Waigel n'a fait que dire répéter à voix
haute ce que se dit dans les milieux financiers. Il a en outre traduit, dans
une certaine mesure, le sentiment de la population allemande qui s'inquiète
des conséquences éventuelles d'un assouplissement des critères de Maastricht
sur le mark et l'inflation domestique.
</TX>
<TX>
L'Allemagne a fait de grands efforts pour se conformer aux critères, qui sont
très exigeants pour tous les pays qui souhaitent s'y conformer, a dit le
ministre allemand. Actuellement seuls le Luxembourg et l'Allemagne
remplissent tous les critères définis en 1992 par le traité de Maastricht en
matière de budget, de déficit, d'endettement, d'inflation et de taux
d'intérêt.
</TX>
<TX>
Le problème est connu mais les marchés financiers ont té prompt à réagir à
ces propos qui semble avoir contribué au net affermissement du franc suisse
mercredi et jeudi, selon les courtiers. C'est en Italie, directement mise en
cause, que la réaction a été la plus vive.
</TX>
<ST>
Intervention de la Banque d'Italie
</ST>
<TX>
La Banque d'Italie a dû intervenir jeudi matin pour défendre la lire. La
bourse de Milan accusait en milieu d'après-midi une baisse de 0,87 %. Les
cambistes notent toutefois que la chute de la lire est également due à la
faiblesse du dollar.
</TX>
<TX>
Certains intervenants estiment que la vivacité de la réaction des marchés
italiens aux propos de Theo Waigel est à la mesure des espoirs suscités par
la perspective d'un retour de la devise italienne dans le système monétaire
européen. Le président du Conseil, Lamberto Dini, avait déclaré en août que
la lire pourrait être en mesure de rejoindre le SME, qu'elle avait quitté en
1992, au mois d'octobre.
</TX>
<ST>
Mauvais moment
</ST>
<TX>
"Dini était en train de rendre confiance dans la lire (...)  et la Banque
d'Italie intervenait massivement pour préparer le retour dans le SME (...)
En une minute tout ce que l'Italie tentait de construire ces deux derniers
mois s'est effondré", note un économiste basé à Londres.
</TX>
<TX>
"Peut-être Waigel n'a-t-il pas mesure les conséquences de ses déclarations, à
la fois sur le plan international et intérieur", a dit le ministre italien
des Affaires étrangères, Susanna Agnelli.  Cette affaire tombe au plus
mauvais moment pour Lamberto Dini qui doit présenter la semaine prochaine les
détails de son projet de budget pour 1996.
</TX>
</DOC>
