<DOC>
<DOCID>ATS.950214.0046</DOCID>
<DOCNO>ATS.950214.0046</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950214
</DT>
<PT>
164900
</PT>
<SC>
bsf116 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4ger fin
</DE>
<AU>
zs
</AU>
<KW>
allemagne unification prix eclairage
</KW>
<TI>
Les milliards perdus de l'unification font des vagues par Valérie Leroux,
AFP.
</TI>
<LD>
Berlin, 14 fév (ats/afp) Le gaspillage à grande échelle des deniers publics
dans l'ex-RDA a relancé les récriminations de ceux qui en Allemagne de
l'ouest se plaignent de payer trop cher l'unification.  Ces derniers
reprochent à leurs concitoyens de l'est d'avoir conservé une mentalité
d'assistés.
</LD>
<TX>
Le montant des subventions publiques gaspillées ou détournées à l'est s'élève
à plus de 65 milliards de DM (55 milliards de francs), soit 1000 DM par
Allemand de l'ouest, selon une estimation publiée lundi dans l'hebdomadaire
"Der Spiegel". Certains experts cités n'hésitent pas à parler d'une
"sicilianisation" de l'ex-RDA.
</TX>
<ST>
Pavé dans la mare
</ST>
<TX>
L'affaire a fait l'effet d'un pavé dans la mare, quelques semaines seulement
après l'entrée en vigueur d'une contribution de solidarité pour la
reconstruction de l'ex-RDA (7,5 % de l'impôt sur le revenu), le 1er janvier
1995. Elle risque bien de creuser le fossé d'incompréhension qui s'est
installé depuis cinq ans entre Allemands de l'est et de l'ouest, une fois
passée l'euphorie de la réunification.
</TX>
<TX>
"L'est de l'Allemagne est-il en train de devenir un puits sans fond pour les
contribuables? ", s'est interrogé le quotidien populaire "Bild Zeitung".
L'affaire va alimenter "la colère contre les 'Ossis' (Allemands de l'est)
paresseux et non reconnaissants", s'inquiète le social-démocrate Wolfgang
Thierse, l'une des principales figures politiques dans l'ex-RDA. "C'est un
incendie dans la maison commune des Allemands de l'est et de l'ouest", a
ajouté le ministre régional de l'Economie à Potsdam (ex-RDA), Burckhard
Dreher.
</TX>
<TX>
Le ministre allemand des Finances Theo Waigel (CSU, chrétien- social) a
annoncé dès mardi que le système des subventions publiques à l'économie
est-allemande allait être "reserré" et redéfini. Le gouvernement du
chancelier Kohl (CDU) avait réaffirmé la veille qu'il n'était pas question de
remettre en cause les subventions pour la reconstruction à l'est. Mais la
CSU, aile conservatrice de la CDU, a réclamé des coupes nettes.
</TX>
<ST>
Gaspillage, voire escroquerie
</ST>
<TX>
Les Allemands de l'est ont parfois "une conscience très limitée" des efforts
consentis par les Allemands de l'ouest pour les aider, avait déjà lancé en
janvier le ministre-président CDU du puissant Etat de Bavière, Edmund
Stoiber. Dans sa dernière livraison, l'hebdomadaire "Der Spiegel" multiplie
les exemples de gaspillage des fonds publics, voire d'escroquerie. Il raconte
ainsi comment la commune d'Elsterwerda (10 000 habitants) s'est dotée d'une
station d'épuration des eaux prévue pour 240 000 habitants.
</TX>
<TX>
Deux villages de Thuringe se sont aussi offert une piste cyclable avec
éclairage de nuit pour deux millions de DM poursuit "Der Spiege ". De
nombreuses communes se sont dotées au prix fort de zones industrielles,
subventions régionales ou communautaires à l'appui, qui demeurent
désespérément vides.
</TX>
<TX>
Les fonds de l'Union européenne se retrouvent aussi sur la sellette. Dans le
seul Etat fédéré de Saxe-Anhalt, sur les 985 millions de DM versés par
Bruxelles, quelque 700 millions ont été utilisés mal à propos, selon le
président de la Cour régionale des Comptes, cité par"Der Spiegel". Les abus
résultent souvent de l'inexpérience des responsables municipaux
est-allemands. Dans bien des cas néanmoins, ils profitent à des hommes
d'affaires et des entreprises ouest-allemandes qui ont trouvé dans l'ex-RDA
une nouvelle poule aux oeufs d'or.
</TX>
<TX>
L'insuffisance des contrôles n'est pas non plus pour rien dans ces dérapages.
Depuis la réunification, plus de 500 milliards de DM de deniers publics ont
été transférés à l'est, dont un tiers a échappé à tout contrôle.
</TX>
</DOC>
