<DOC>
<DOCID>ATS.941117.0037</DOCID>
<DOCNO>ATS.941117.0037</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941117
</DT>
<PT>
171000
</PT>
<SC>
bsf168 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
cef
</OC>
<DE>
c4 comt c5swi
</DE>
<AU>
yr rp
</AU>
<KW>
ue telecom liberalisation
</KW>
<TI>
Les PTT se préparent à être eurocompatibles pour 1998.
</TI>
<LD>
Bruxelles, 17 nov (ats) La libéralisation des réseaux de télécommunications
est à l'ordre du jour dans l'Union européenne (UE) . Réunis jeudi à
Bruxelles, les ministres des Douze devaient fixer dans la soirée un
calendrier pour le démantèlement des monopoles.
</LD>
<TX>
L'objectif fixé par la présidence allemande de l'UE est de rallier les Douze
à l'objectif d'une libéralisation totale des infrastructures pour le 1er
janvier 1998. Les Etats réticents, en particulier ceux du Sud de l'UE,
pourraient l'admettre, moyennant des périodes transitoires, indiquait-on de
source communautaire.
</TX>
<TX>
Plus contestée en revanche est la proposition de la Commission européenne de
libéraliser dès 1995 les réseaux "alternatifs". Il s'agit des réseaux de
télévision par câble et des réseaux de télécom appartenant aux grandes
entreprises, de chemin de fer ou d'électricité, par exemple.
</TX>
<ST>
Autoroutes de l'information
</ST>
<TX>
La libéralisation des infrastructures devrait se faire en parallèle avec la
libéralisation des services télécom, déjà programmée chez les Douze, y
compris pour la téléphonie vocale (autrement dit, le téléphone classique). On
attend de cette libéralisation une impulsion pour le développement des
"autoroutes de l'information".
</TX>
<ST>
Sur la table de M. Ogi
</ST>
<TX>
En Suisse, les PTT espèrent qu'ils pourront participer de concert à la
libéralisation des marchés européens. La direction générale a soumis en août
dernier au Conseil fédéral un double projet, portant d'une part sur la
réorganisation de l'entreprise, d'autre part sur l'ouverture à la
concurrence.
</TX>
<TX>
La branche télécom des PTT deviendrait une société anonyme, dont le capital
serait partiellement ouvert au public. Le monopole des services de base sera
abandonné. Un problème important posé à la future loi sera celui d'assurer
dans ces nouvelles conditions le maintien d'un service universel, relève le
porte-parole des PTT Jacques Bettex.
</TX>
<ST>
Concurrence
</ST>
<TX>
Il est difficile de prévoir quelle forme de concurrence Swiss Telecom devra
affronter. Mais il est sûr que la Suisse, 6e exploitant mondial pour les
télécommunications internationales représente un marché intéressant. De leur
coté, afin d'opérer sur le marché européen, les PTT se sont alliés aux
télécom suédoises et hollandaises dans la société "Unisource".
</TX>
<TX>
Comme entreprise, les PTT ont fait leur travail en vue de la libéralisation,
relève M. Bettex. Le dossier est maintenant politique. Le Conseil fédéral
devra convaincre non seulement les employés, mais le Parlement qui perdra son
contrôle direct sur la régie.
</TX>
</DOC>
