<DOC>
<DOCID>ATS.950929.0151</DOCID>
<DOCNO>ATS.950929.0151</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2393
</LE>
<DT>
950929
</DT>
<PT>
014934
</PT>
<RT>
232506
</RT>
<SC>
bsf003 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
pal c8isr c1 fin c8gza
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
autorite palestinienne finances amelioration
</KW>
<TI>
La situation financière de l'Autorité palestinienne s'améliore
</TI>
<LD>
Washington, 29 sept (ats/afp) Les finances de l'Autorité palestinienne
s'améliorent. Il faut toutefois que les pays donateurs fassent des efforts
supplémentaires, a estimé jeudi le ministre norvégien des affaires étrangères
Bjorn Tore Godal.
</LD>
<TX>
Celui-ci s'exprimait à l'ouverture d'une réunion, au département d'Etat, du
comité de liaison regroupant les pays qui contribuent à financer la mise en
place de l'autonomie palestinienne. L'accord entre Israël et l'OLP sur
l'extension de l'autononie a été signé jeudi à la Maison blanche.
</TX>
<TX>
Selon M. Godal, qui préside le comité de liaison, l'autorité palestinienne a
engrangé "des revenus plus importants que prévu".  Ceux-ci doivent lui
permettre de "couvrir en grande partie" son déficit budgétaire pour 1995. Par
contre, le déficit pour 1996 est estimé à 75 millions de dollars (86,2
millions de francs).
</TX>
<TX>
M. Godal a invité les donateurs à poursuivre leurs efforts et à "accélérer la
mise en oeuvre de leurs projets" de développement.  Seuls 650 millions de
dollars ont été déboursés jusqu'à présent sur les 2,4 milliards de dollars
promis il y a deux ans lorsqu'Israéliens et Palestiniens ont conclu leur
premier accord sur l'autonomie, a-t-il expliqué.
</TX>
<ST>
Conférence cet automne
</ST>
<TX>
Il a espéré que la réunion de jeudi allait permettre de préciser les
priorités et définir des plans d'action, en prévision d'une conférence
plénière prévue cet automne.
</TX>
<TX>
A l'occasion de cette conférence, a déclaré le secrétaire d'Etat Warren
Christopher, les Etats-Unis espèrent pouvoir annoncer de nouveaux projets de
financement d'infrastructures en Cisjordanie et Gaza et une "contribution
importante au Fonds Holtz", du nom du ministre norvégien qui avait organisé
les négociations secrètes entre l'OLP et Israël.
</TX>
<TX>
M. Christopher a fixé comme priorités la distribution d'eau et la voirie, la
santé publique et le projet de création de zones industrielles à la frontière
entre Israël et les territoires autonomes. Il a rappelé que Washington
s'était engagé à débourser au total 500 millions de dollars sur cinq ans.
</TX>
</DOC>
