<DOC>
<DOCID>ATS.951105.0021</DOCID>
<DOCNO>ATS.951105.0021</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2111
</LE>
<DT>
951105
</DT>
<PT>
170146
</PT>
<RT>
143916
</RT>
<SC>
bsf070 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c9sri mil
</DE>
<AU>
mo
</AU>
<KW>
srilanka affrontements tamouls appels trêve
</KW>
<TI>
Des hommes politiques tamouls demandent une trève au Sri Lanka
</TI>
<LD>
Colombo, 5 fév (ats/afp) Des hommes politiques tamouls ont réclamé dimanche
une trève immédiate dans les combats au Sri Lanka.  L'armée gouvernementale
s'apprête à attaquer Jaffna, la capitale des Tigres séparatistes tamouls dans
le nord du pays.
</LD>
<TX>
Sept partis politiques tamouls, dont trois sont représentés au parlement, ont
appelé le gouvernement ainsi que les Tigres de libération de l'Eelam Tamoul
(LTTE) à mettre fin aux combats et à entamer des négociations. Le ministre du
développement, qui appartient à la minorité tamoule, a également demandé que
les organisations internationales d'aide puissent librement venir en aide aux
centaines de milliers de réfugiés qui ont fui devant les combats.
</TX>
<TX>
Le nombre de personnes déplacées dans la péninsule de Jaffna est estimé à
environ 400 000. Les Nations Unies ont lancé un appel à une aide
internationale en faveur de ces réfugiés. Mais le gouvernement sri lankais a
souligné samedi qu'il s'estimait capable de faire face à la situation.
</TX>
<TX>
L'armée gouvernementale se trouvait dimanche à environ 4 km de la ville de
Jaffna. Alors qu'elle continuait à consolider ses lignes et à dégager des
champs de mines avant de poursuivre son avance sur la capitale du séparatisme
tamoul, une bombe a explosé dans l'est du pays. Selon la police, l'attentat a
été commis par des guérilleros du LTTE. Il a fait deux morts et 37 blessés à
Ampara, à 350 km à l'est de Colombo.
</TX>
<TX>
La police est en alerte dans l'ensemble du pays. Elle a mené des opérations
de ratissage dans la capitale pendant le week-end à la recherche de commandos
des Tigres qui auraient pu s'inflitrer à Colombo pour y mener des actions de
représailles. La minorité tamoule du Sri Lanka compte environ 2 millions de
personnes sur une population de 17 millions d'habitants.
</TX>
</DOC>
