<DOC>
<DOCID>ATS.951022.0134</DOCID>
<DOCNO>ATS.951022.0134</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2537
</LE>
<DT>
951022
</DT>
<PT>
175026
</PT>
<RT>
173535
</RT>
<SC>
bsf151 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
bif
</OC>
<DE>
doc95 pars vot be
</DE>
<AU>
to oh
</AU>
<KW>
élections95 ce berne résultats
</KW>
<TI>
Elections au Conseil des Etats - Berne Christine Beerli et Ulrich Zimmerli
réélus haut la main
</TI>
<LD>
Berne, 22 oct (ats) Aucune surprise pour le Conseil des Etats dans le canton
de Berne: le tandem bourgeois sortant a été réélu haut la main. La radicale
Christine Beerli arrive en tête avec 152 741 voix.  Le démocrate du centre
Ulrich Zimmerli a obtenu 142 568 voix pour une majorité absolue de 103 022.
La participation a stagné à 38,41%.
</LD>
<TX>
Le socialiste Rudolf Strahm et l'écologiste Luzius Theiler ne sont pas
parvenus à renverser la tradition bernoise. Ils ont recueilli respectivement
94 067 et 4797 suffrages. Depuis 1979, année où il a élu pour la première
fois lui-même ses sénateurs, le corps électoral bernois a toujours placé un
radical et un démocrate du centre à la Chambre des cantons.
</TX>
<ST>
"Effet femme"
</ST>
<TX>
L'avocate biennoise Christine Beerli, 42 ans, a dépassé de plus de 10 000
voix le professeur de droit Ulrich Zimmerli, 53 ans.  Elle obtient des
meilleurs résultats même dans les districts traditionnellement agrariens
comme la Saanen ou l'Obersimmental.  Lors des précédentes élections en 1991,
Mme Beerli n'avait pourtant été élue qu'au second tour, après un duel avec
l'écologiste Leni Robert.
</TX>
<TX>
Seule candidate en lice cette année, Mme Beerli a probablement bénéficié en
partie de l'"effet femme". Le duo bourgeois a obtenu les meilleurs scores
dans la plupart des districts, sauf à Bienne où le socialiste Rudolf Strahm
arrive en seconde position devant M.Zimmerli. De leur côté, les trois
districts du Jura bernois ont donné leur préférence au tandem de droite.
</TX>
<ST>
Pas d'anti-européen
</ST>
<TX>
Si le conseiller national sortant Rudolf Strahm, 52 ans, a obtenu des
résultats honorables, l'anti-européen Luzius Theiler a ramassé une veste,
même dans son fief de Berne. Il avait pourtant fait campagne en insistant sur
le fait que le canton de Berne ne pouvait pas être représenté équitablement
par deux pro-européens au Conseil des Etats.
</TX>
<TX>
Dès le début de la campagne, on ne s'attendait pas à un second tour pour le
Conseil des Etats dans le canton de Berne. Le système majoritaire favorise en
effet la majorité bourgeoise du canton, et d'autant plus lorsque les
candidats s'allient. De plus, Mme Beerli et M.Zimmerli sont appréciés et bien
connus comme parlementaires.
</TX>
</DOC>
