<DOC>
<DOCID>ATS.950411.0115</DOCID>
<DOCNO>ATS.950411.0115</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950411
</DT>
<PT>
120800
</PT>
<SC>
bsf028 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
sozv c5swi fin c9aus
</DE>
<AU>
zs ct
</AU>
<KW>
australie winterthur assurances expansion
</KW>
<TI>
Nouveau leader de l'assurance non-vie en Australie: Winterthur va prendre le
contrôle de HIH.
</TI>
<LD>
Winterthour, 11 avril (ats) Winterthur Assurances veut prendre le contrôle du
groupe australien Heath Insurance et y intégrer la substance de CIC
Insurance, déjà sous contrôle du groupe suisse. La nouvelle entité, HIH
Winterthur, sera le nouveau numéro un de l'assurance directe non-vie en
Australie.
</LD>
<TX>
HIH Winterthur, produit de la fusion des assurances CIC et HIH basées à
Sydney, pèsera plus de 1 milliard de francs d'entrées de primes. Celles-ci se
montent en effet à 670 millions de dollars australiens (565 millions de
francs) chez HIH et à 600 millions de dollars australiens (505 millions de
francs) chez CIC actuellement.
</TX>
<TX>
L'entité occupera ainsi le troisième rang sur le marché australien de
l'assurance non-vie, a indiqué un porte-parole de la Winterthur.  Dans les
affaires directes (soit sans les opérations de réassurance), HIH Winterthur
sera le numéro an sur l'île.
</TX>
<ST>
Opération complexe
</ST>
<TX>
Winterthur compte acquérir la majorité dans la nouvelle entité à l'issue
d'une opération complexe en trois phases, via CIC Holding.  Cette holding est
en mains de la Winterthur (67 %), de la britannique Norwich Union (30 %) et
de la japonaise Chiyoda Fire % Maritime (3 %) .
</TX>
<TX>
Premier pas: CIC Holding rachète au courtier londonien CE Heath sa
participation de 20 % dans HIH pour 62 millions de dollars australiens (52
millions de francs). Deuxième phase: le capital de HIH sera augmenté de 35 %.
Les nouvelles actions seront reprises par CIC Holding qui, en échange, cèdera
à HIH ses sociétés opérationnelles.
</TX>
<TX>
A l'arrivée, CIC Holding contrôlera 48 % de la nouvelle entité, HIH
Winterthur, qui regroupera les sociétés opérationnelles de CIC et de HIH. Par
la suite, la participation doit être portée à plus de 50 '.
</TX>
<TX>
Le succès de l'opération n'est formellement pas acquis: l'augmentation de
capital réservée à CIC Holding requiert l'assentiment de la majorité des
actionnaires de HIH. Seules 30 % environ des voix sont garanties (20 % en
mains de CIC Holding et 10 % en mains du management de HIH). Les 70 %
résiduels sont dispersés dans le public.
</TX>
</DOC>
