<DOC>
<DOCID>ATS.950131.0106</DOCID>
<DOCNO>ATS.950131.0106</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950131
</DT>
<PT>
135100
</PT>
<SC>
bsf094 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c1 c9jpn mil kul
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
usa japon hisroshima nagasaki exposition
</KW>
<TI>
50e anniversaire des bombes atomiques sur Hiroshima et Nagasaki Le
Smithsonian renonce à son exposition - Tokyo regrette.
</TI>
<LD>
Washington/Tokyo, 31 jan (ats/afp) Le musée de l'Air et de l'espace du
Smithsonian Institution de Washington a renoncé lundi à sa grande exposition
sur le 50e anniversaire du bombardement atomique de Hiroshima et Nagasaki. Ce
renoncement a provoqué la déception des autorités japonaises.
</LD>
<TX>
"Nous avons fait une erreur", a reconnu le directeur du musée, Michael
Heyman. Il a ainsi mis fin à la polémique qui s'est déchaînée depuis un an
aux Etats-Unis sur cette exposition extrêmement controversée prévue
initialement pour mai sur 900 m2.
</TX>
<TX>
L'erreur a été de vouloir associer deux choses, a-t-il dit: les 50 ans de la
fin de la guerre. Cette commémoration doit à juste titre être un hommage aux
anciens combattants, et une exposition entraîne forcément la question de
savoir si le bombardement était nécessaire.  Une analyse dont les vétérans et
leurs familles ne veulent pas.
</TX>
<ST>
Erreur de base
</ST>
<TX>
"Franchement nous n'avons pas prêté assez attention aux pressions et aux
objections" a admis le directeur. "Bien plus qu'un problème d'équilibre, il y
a eu en fait dès le départ une erreur de base dans la façon de concevoir
l'exposition" a dit M. Heyman, nommé directeur il y a 4 mois: Il a précisé
que le projet avait été plusieurs fois modifié.
</TX>
<TX>
Cela fait de long mois que des groupes de vétérans américains critiquent ce
projet d'expositon, intitulée "l'Acte final: la bombe atomique et la fin de
la Deuxième guerre mondiale". Ils estimaient que les Etats-Unis y seraient
caricaturés comme les agresseurs du Japon et qu'on ne pourrait jamais rendre
compte des soldats américains qui auraient péri si la bombe n'avait pas été
larguée.
</TX>
<ST>
Le président se range
</ST>
<TX>
Le musée a finalement décidé de n'exposer qu'une partie du fuselage de
l'Enola Gay, le bombardier géant B-29 qui le 6 août 1945 avait inauguré l'ère
atomique, ainsi qu'une plaque et probablement de projeter un film vidéo de
membres de l'équipage relatant l'attaque.
</TX>
<TX>
Le président Bill Clinton s'est rangé à cette décision, a indiqué le
porte-parole de la Maison Blanche. Il a cependant admis que cela posait la
question de la liberté de l'Institution. M. Clinton a néanmoins jugé
recevables certaines inquiétudes manifestées par des groupes de vétérans.
</TX>
<ST>
Regrets japonais
</ST>
<TX>
Le Premier ministre japonais Tomiichi Murayama ainsi que les maires
d'Hiroshima et Nagasaki ont regretté cette décision du Smithsonian. "Si l'on
se place du côté des Japonais, je pense que cela est regrettable, " a déclaré
M. Murayama. Il a toutefois estimé qu'il n'appartenait pas au gouvernement
japonais de s'immiscer dans la décision du célèbre musée de Washington.
</TX>
<TX>
Le maire d'Hiroshima, Takashi Hiraoka a déclaré pour sa part qu'il était
particulièrement déçu de la décision du Smithsonian de ne fournir ni chiffres
des victimes ni données sur le bombardement de sa ville.
</TX>
<ST>
"Opinions regrettables"
</ST>
<TX>
Quant à la question de savoir si le bombardement atomique a hâté la reddition
du Japon, théorie défendue aux Etats-Unis, le ministre des Affaires
étrangères Yohei Kono a déclaré "si de telles opinions existent, c'est
regrettable".
</TX>
<TX>
Le maire de Nagasaki, Hitoshi Motoshima a estimé qu'il lui semblait que 50
ans n'avaient pas été suffisants pour réconcilier la vérité scientifique et
le sentiment des gens qui ont vraiment participé à la guerre.
</TX>
</DOC>
