<DOC>
<DOCID>ATS.941116.0149</DOCID>
<DOCNO>ATS.941116.0149</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941116
</DT>
<PT>
053700
</PT>
<SC>
bsf012 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c9ino c1 jus reg
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
indonesie rencontre clinton suharto
</KW>
<TI>
Indonésie: rencontre bilatérale Clinton-Suharto.
</TI>
<LD>
Djakarta, 16 nov (ats/afp) Le président Bill Clinton a entamé mercredi sa
visite officielle d'un jour en Indonésie. Il a eu des entretiens avec son
homologue indonésien Suharto qui doivent notamment porter sur les droits de
l'Homme et le Timor oriental.
</LD>
<TX>
La rencontre des deux chefs d'Etat devait durer deux heures, a-t- on indiqué
à la presse. Mardi, à l'issue du sommet économique des pays de la région
Asie-Pacifique (APEC) qui s'est déroulé à Bogor (60 km au sud de Djakarta),
M. Clinton a estimé que les Est-Timorais devraient avoir leur mot à dire" sur
les affaires du Timor oriental.  Cette ex-colonie portugaise a été annexée en
1976 par l'Indonésie.
</TX>
<TX>
M. Clinton avait auparavant indiqué son intention de soulever les problèmes
des droits de l'Homme, des droits syndicaux, et de la liberté de la presse en
Indonésie ainsi que du Timor oriental. Depuis son arrivée samedi à Djakarta,
cette dernière question a été constamment rappelée à l'attention des
Etats-Unis.
</TX>
<ST>
Sit-in à l'ambassade US
</ST>
<TX>
Quelque 29 jeunes indépendantistes est-timorais poursuivent un sit-in dans
l'enceinte de l'ambassade des Etats-Unis. Ils exigent de pouvoir parler à M.
Clinton, ou au secrétaire d'Etat Warren Christopher. Ils veulent leur
demander de faire libérer le chef du mouvement indépendantiste est-timorais
Jose Xanana Gusmao, qui purge depuis 1993 une peine de 20 ans de prison à
Djakarta.
</TX>
<TX>
Un nouvel incident est survenu peu avant que MM. Suharto et Clinton se
rencontrent. Deux journalistes américains, Allan Nairn et Amy Goodman, qui
avaient été témoins d'un massacre perpétré par l'armée indonésienne en
novembre 1991 à Dili, ont été refoulés à l'aéroport de Kupang alors qu'ils
tentaient pour la seconde fois consécutive de se rendre au Timor oriental,
selon une source indonésienne.
</TX>
</DOC>
