<DOC>
<DOCID>ATS.950508.0019</DOCID>
<DOCNO>ATS.950508.0019</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950508
</DT>
<PT>
190300
</PT>
<SC>
bsf140 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
comm ecpt vot
</DE>
<AU>
ke pi
</AU>
<KW>
suisse 1er mai allocution uss tv supprimee
</KW>
<TI>
Fête du 1er mai L'Union syndicale suisse n'aura plus carte blanche à la TV.
</TI>
<LD>
Zurich/Montreux, 8 mai (ats) Le "Mot du 1er Mai" de l'Union syndicale suisse
(USS) à la télévision sera supprimé. La décision a été prise lundi à Montreux
par la conférence des rédacteurs en chef de la SSR.  L'USS crie à l'affront.
</LD>
<TX>
Durant 30 ans, un représentant de l'USS a pu tenir une allocution de trois
minutes à la télévision à l'occasion de la Journée du Travail. Cette année,
la vice-présidente de l'USS Doris Schüepp a suscité un tollé en utilisant
cette tribune à la TV alémanique SF-DRS pour attaquer l'élévation de l'âge de
la retraite des femmes dans le projet de 10e révision de l'AVS.
</TX>
<TX>
Le comité "Femmes pour la 10e révision de l'AVS" a exigé de pouvoir également
exposer son point de vue. SF-DRS a décidé de lui donner satisfaction,
a-t-elle annoncé lundi dans un communiqué. Afin de garantir une "égalité des
chances" pour la votation du 25 juin, le comité pourra disposer de trois
minutes d'antenne le 14 mai, jour de la Fête des mères. Et cela à une heure
de grande écoute, entre les sports et le téléjournal.
</TX>
<TX>
Le rédacteur en chef de SF-DRS, Peter Studer, avait admis que l'affaire du
1er mai était une "panne". Le texte de l'allocution n'avait pas été examiné,
et l'émission n'aurait pas du être diffusée sous cette forme, a-t-il déclaré
selon le communiqué de presse.
</TX>
<ST>
L'USS mécontente
</ST>
<TX>
La décision de lundi a suscité l'ire de l'USS. La suppression de cette
allocution du 1er mai est une mesure disproportionnée, selon Ewald Ackermann
du service de presse de la centrale syndicale. Le télévision a trop vite cédé
à la panique et aux arguments des milieux bourgeois dans le cadre de la 10e
révision de l'AVS, a-t-il dénoncé.
</TX>
</DOC>
