<DOC>
<DOCID>ATS.950327.0067</DOCID>
<DOCNO>ATS.950327.0067</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950327
</DT>
<PT>
153400
</PT>
<SC>
bsf090 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi ecpi fin
</DE>
<AU>
jn zs
</AU>
<KW>
suisse sandoz strategie resultats 94
</KW>
<TI>
Sandoz: après la chimie, d'autres divisions deviendront autonomes Les
"produits chimiques" susceptibles d'entrer en bourse.
</TI>
<LD>
Bâle, 27 mars (ats) Après la chimie, Sandoz envisage de rendre autonomes
diverses autres activités sur le long terme. Pour l'heure, le groupe bâlois
restructure sa division "produits chimiques" de sorte à permettre son entrée
en bourse. Les fonds libérés viendront financer les développements dans la
génétique.
</LD>
<TX>
Le groupe chimico-pharmaceutique Sandoz va désormais concentrer ses efforts
sur les domaines de la nutrition et des produits pharmaceutiques. Dans ce
contexte, il serait illogique de limiter la reconcentration du groupe à la
seule décision - annoncée jeudi dernier - de rendre la division "produits
chimiques" autonome, a déclaré Rolf Schweizer, administrateur-délégué et
président de la direction, lundi en conférence de presse à Bâle. Sont
concernés d'autres activités non rattachées aux secteurs pharma et nutrition.
</TX>
<ST>
Cotation en bourse
</ST>
<TX>
Rolf Schweizer n'a pas précisé le moment auquel ces divisions seront à leur
tour rendues autonomes. La séparation du groupe de ses activités dans la
chimie traditionnelle (la division "produits chimiques), annoncée il y a
quelques jours, va cependant libérer des fonds qui viendront en financement
du développement de Sandoz dans la génétique. Un domaine où des bénéfices ne
sont toutefois attendus qu'à long terme.
</TX>
<TX>
Pour se séparer de sa division "produits chimiques", Sandoz va structurer
cette dernière en sorte de permettre sa cotation en bourse. Le cas échéant,
Sandoz ne souhaite pas conserver dans celle- ci une part significative du
capital, a dit M. Schweizer.
</TX>
<ST>
Bon démarrage en 1995
</ST>
<TX>
Sandoz a bouclé ses comptes 1994 avec un résultat opérationnel en
augmentation de 12 % à 2,45 milliards de francs. Un bénéfice net en hausse de
2 % à 1,73 milliard de franc a été dégagé sur un chiffre d'affaires en
progrès de 5 % à 15,9 milliards. Le cash-flow cependant est pratiquement
inchangé à 2,64 milliards de francs.
</TX>
<TX>
Le groupe a fait part lundi d'un bon départ en 1995. Les chiffres d'affaires
des secteurs pharma, nutrition et agro (agrochimie) dépassent les chiffres
budgétisés. Les autres divisions ont évolués dans le cadre du budget, a
indiqué Raymund Breu, chef des finances du groupe.
</TX>
<TX>
La fermeté du franc suisse constitue le principal souci actuel du groupe. De
nouveaux programmes de compression des coûts sont en préparation.
Globalement, les responsables de Sandoz estiment toutefois que 1995 sera "une
bonne année".
</TX>
<ST>
photos Keystone disponibles - développement suivra vers 17h00.
</ST>
</DOC>
