<DOC>
<DOCID>ATS.950808.0019</DOCID>
<DOCNO>ATS.950808.0019</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950808
</DT>
<PT>
172000
</PT>
<SC>
bsf121 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
int c6cro c6ser c6bos mil c5swi
</DE>
<AU>
ln bn
</AU>
<KW>
croatie bosnie serbie hcr cicr synth globale
</KW>
<TI>
Réfugiés de Croatie: le CICR a obtenu le feu vert pour un pont aérien
Escarmouches sur le terrain - Accusations contre Slobodan Milosevic synthèse
globale
</TI>
<LD>
Genève/Berne, 8 août (ats/afp/reuter) Le CICR organisera un pont aérien pour
les réfugiés de Krajina en Bosnie. Selon le HCR, l'exode concerne quelque 150
000 personnes. Près de 50 000 Serbes restent bloqués en Krajina. Sur le
terrain, des escarmouches ont été signalées entre Croates, Serbes et
Bosniaques, alors que Slobodan Milosevic est qualifié de traître.
</LD>
<TX>
Le CICR a reçu Les autorisations nécessaires de toutes les parties pour voler
au-dessus des zones de conflit et se poser dans la région de Banja Luka (nord
de la Bosnie). Un premier avion est arrivé mardi à Zagreb. Il doit partir
mercredi avec 20 tonnes de matériel pour la région de Banja Luka.
</TX>
<TX>
Les 17 expatriés du CICR assistent plus de 40 000 réfugiés dans la région. Le
président du CICR Cornelio Sommaruga est arrivé à Banja Luka. Il va insister
auprès des autorités serbes de Bosnie pour le respect des droits des
minorités.
</TX>
<ST>
Exactions redoutées
</ST>
<TX>
Le porte-parole du HCR, Ron Redmond, a également confié sa vive préoccupation
à cet égard. "Des Croates et des Musulmans ont été expulsés de leurs maisons
pour laisser la place aux Serbes de Krajina", a déclaré Ron Redmond. Selon le
HCR, 20 500 réfugiés serbes de Croatie ont déjà été accueilli en Serbie.
</TX>
<TX>
Les organisations humanitaires sont très préoccupées par le sort d'environ 50
000 Serbes de Krajina bloqués entre Dvor, sur la frontière de la Bosnie, et
Glina, plus au nord en Croatie. Près de 10 000 personnes, dont des
combattants serbes, se trouvent dans les collines autour de Topusko, au
sud-ouest de Glina, selon le HCR.
</TX>
<ST>
Villages incendiés
</ST>
<TX>
En Krajina, des soldats bosniaques ont incendié des villages serbes, où
l'armée croate a bombardé des repaires tenus par des séparatistes serbes. Des
Casques bleus ukrainiens ont vu brûler au moins six villages à l'ouest de
Dvor, après l'entrée en Krajina de troupes du 5e corps d'armée bosniaque,
venues de la poche de Bihac voisine.
</TX>
<TX>
Les alentours de Glina ont été le théâtre de fusillades et de bombardements.
Cet ancien bastion serbe a été repris il y a deux nuits par l'armée croate,
mais des éléments des forces défaites de Krajina refusent de déposer les
armes.
</TX>
<ST>
Renforts de Serbie
</ST>
<TX>
Selon des sources serbes, l'armée croate a bombardé la Slavonie orientale.
Zagreb avait laissé entendre la veille qu'elle pourrait recourir à la force
pour reprendre cette partie de la Croatie. La Yougoslavie (Serbie et
Monténégro) a considérablement renforcé son dispositif militaire dans la
région.
</TX>
<TX>
La prise de la Krajina provoquent des dissensions au sein des Serbes, En
Bosnie, leur chef, Radovan Karadzic, a critiqué le président de Serbie
Slobodan Milosevic et lui a demandé d'envoyer des troupes pour sauver la
Krajina. Il estime que l'attitude passive du président serbe "confine à la
trahison".
</TX>
<ST>
Etat-major pour Mladic
</ST>
<TX>
En outre, l'ensemble de l'état-major de l'armée bosno-serbe a rallié son
commandant, le général Ratko Mladic, contre Radovan Karadzic. Cette prise de
position intervient au lendemain de l'appel à l'unité lancé par M. Karadzic.
Il avait dit craindre que la République serbe de Bosnie ne connaisse le même
sort que la Krajina.
</TX>
<TX>
En Serbie même, le Saint Synode de l'église orthodoxe serbe a demandé la
démission de M. Milosevic. Il a accusé le pouvoir "néo-communiste" actuel en
Serbie et au Monténégro d'avoir contribué par sa politique au "génocide et à
l'exode" des Serbes de Krajina. Le patriarche Pavle, chef de l'Eglise
orthodoxe serbe, a appelé la communauté internationale à empêcher
"l'extermination" des Serbes de Krajina.
</TX>
</DOC>
