<DOC>
<DOCID>ATS.951227.0060</DOCID>
<DOCNO>ATS.951227.0060</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2337
</LE>
<DT>
951227
</DT>
<PT>
124804
</PT>
<RT>
115850
</RT>
<SC>
bsf065 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
vd kul fin
</DE>
<AU>
bu sh
</AU>
<KW>
yverdon maison ailleurs licenciement
</KW>
<TI>

Yverdon (VD): le conservateur de la Maison de l'Ailleurs licencié


</TI>
<LD>
Lausanne, 27 déc (ats) La Municipalité d'Yverdon ne veut pas
fermer la Maison de l'Ailleurs et a proposé vendredi dernier un
plan de restructuration. Conséquence: le conservateur, Roger
Gaillard, est licencié pour le 30 juin 1996. Le Conseil communal
avait amputé le budget de près de 370 000 francs pour le ramener à
150 000 francs le 7 décembre dernier.



</LD>
<TX>
La Municipalité d'Yverdon veut maintenir l'existence de la
Maison de l'Ailleurs malgré les coupes budgétaires, a indiqué
mercredi le bibliothécaire Christian Graf, confirmant une
information parue dans plusieurs quotidiens vaudois. Le
conservateur du Musée et le technicien-concierge sont licenciés
pour le 30 juin prochain, tandis que le bibliothécaire voit son
poste passer de 100 % à 25 % dès le 1er janvier.

</TX>
<ST>
Recherche de fonds

</ST>
<TX>
Roger Gaillard sera chargé pendant ses six derniers mois de
travail de trouver des fonds auprès de sponsors privés et des
subventions auprès du canton et de la Confédération. Le Musée
devrait encore voir sa structure transformée en Fondation.

</TX>
<TX>
Parallèlement, une pétition circule à Yverdon, demandant au
Conseil communal de revenir sur sa décision. Près de 500 personnes
l'auraient déjà signées, dont l'animateur de radio et télévision
Jean-Marc Richard et le chanteur Michel Bühler.

</TX>
<ST>
Fermé dès la mi-mars

</ST>
<TX>
L'actuelle exposition "Zoodysée" se tiendra jusqu'au 17 mars. Du
18 mars au 1er juin, le musée sera fermé. Ensuite, il devrait
ouvrir trois après-midi par semaine, du vendredi au dimanche.

</TX>
<TX>
En 1975, l'écrivain français Pierre Versins, auteur d'une
monumentale encyclopédie de la science-fiction, a fait don de ses
collections à la ville d'Yverdon. Une première et modeste Maison
d'ailleurs s'était ouverte en 1976, mais il a fallu quinze ans pour
réunir les conditions permettant d'ouvrir au public un véritable
musée de l'utopie et de la science-fiction.

</TX>
<TB>
Note aux rédactions:
La Maison de l'Ailleurs est ouverte du mardi au dimanche de 14h00 à
18h00 jusqu'au 17 mars.
</TB>
</DOC>
