<DOC>
<DOCID>ATS.940405.0034</DOCID>
<DOCNO>ATS.940405.0034</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940405
</DT>
<PT>
170500
</PT>
<SC>
bsf101 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
ge ecpc int
</DE>
<AU>
mf zs
</AU>
<KW>
gatt rapport commerce 1993
</KW>
<TI>
Croissance modérée du commerce mondial en 1993, indique le GATT embargo
minuit.
</TI>
<LD>
Genève, 6 avril (ats) La croissance du commerce mondial s'est ralentie en
1993, constate un rapport du secrétariat du GATT publié mercredi à Genève. En
volume, les échanges de marchandises ont progressé de 2,5 % l'an dernier,
contre 4,5 % en 1992. Ils ont même reculé de 2 % en valeur. La recession
traversée par l'Europe occidentale est en grande partie à l'origine de cette
expansion modeste.
</LD>
<TX>
Exprimé en dollars, le commerce des pays d'Europe occidentale (échanges entre
les membres de l'Union européenne inclus) a connu une chute de 10 %, un recul
d'une ampleur jamais observé depuis la fin de la Seconde Guerre mondiale. En
volume, des croissances supérieures à la moyenne ont été enregistrées en
Amérique du Nord, en Asie et en Amérique latine. L'an dernier, comme lors des
dix dernières années, les échanges commerciaux de marchandises ont crû plus
rapidement que le produit mondial.
</TX>
<TX>
La valeur totale des échanges de marchandises entre les Etats s'est élevée en
1993 à 3600 milliards de dollars, en baisse de 2 % par rapport à l'année
précédente. Le commerce des services a quant à lui progressé de 3 % en
valeur, pour atteindre 1030 milliards de dollars. Reste que cette croissance
est assez faible comparée à celle de 12 % enregistrée en 1992.
</TX>
<TX>
Dans son rapport, le GATT entrevoit des perspectives meilleures pour 1994, à
condition que la reprise économique en Europe occidentale et au Japon se
confirme. Dans cette hypothèse, la croissance du volume des échanges
commerciaux de marchandises pourrait atteindre 5 %. Au cas où la reprise se
ferait attendre, la croissance serait similaire à celle affichée cette année.
</TX>
<TX>
En 1993, avec une part de 18,8 % dans les échanges mondiaux, l'Union
européenne, prise comme une entité, fait figure de plus grand exportateur.
Elle est suivie par les Etats-Unis (16,0 %), le Japon (12,4 %) et le Canada
(5,0 %). La Suisse arrive au dixième rang avec une part de 2,2 %.
</TX>
<TX>
Les Etats-Unis arrivent en tête des pays importateurs, avec une part de 20 %
dans le commerce mondial. Arrivent ensuite l'Union européenne (19,3 %) et le
Japon (8,0 %). La Suisse se place en onzième position, avec 2,0 %.
</TX>
</DOC>
