<DOC>
<DOCID>ATS.950221.0079</DOCID>
<DOCNO>ATS.950221.0079</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950221
</DT>
<PT>
142100
</PT>
<SC>
bsf077 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
ecpi ecpt c5swi c4 c5 c9
</DE>
<AU>
jq rp
</AU>
<KW>
suisse industrie des machines resultats dev
</KW>
<TI>
L'industrie suisse des machines s'est redressée en 1994 Perspectives 1995
favorables - Peu de répercussions sur l'emploi développement.
</TI>
<LD>
Zurich, 21 fév (ats) L'industrie suisse des machines a redressé la barre en
1994. Les commandes ont fortement progressé et les chiffres d'affaires sont
remontés. La bonne santé des exportations y a contribué pour l'essentiel. Les
perspectives 1995 sont favorables.  Mais elles n'auront que peu d'effet sur
l'emploi.
</LD>
<TX>
En 1994, les entrées de commandes des 180 entreprises participant à l'enquête
de la Société suisse des constructeurs de machines (VSM) ont augmenté
globalement de 11,2 % par rapport à l'année précédente.  Les exportations se
sont particulièrement distinguées, avec une croissance de 15,1 %, a souligné
Martin Erb, directeur du VSM, mardi à Zurich.
</TX>
<ST>
Reprise en Suisse
</ST>
<TX>
Elles avaient progressé de 3 % en 1993, en dépit de la récession.  Les
nouvelles affaires en Suisse se sont reprises, effaçant la mauvaise
performance de 1993. Pour la première fois depuis deux ans, elles ont
contribué au bilan positif d'ensemble, a noté M. Erb.
</TX>
<TX>
L'an dernier, les entrées de commandes indigènes des entreprises déclarantes
ont crû de 9,8 %. Elles avaient reculé de 9,3 % en 1993.  L'organisation
faîtière des constructeurs de machines attribue une partie de cette embellie
à des facteurs particuliers: gros contrats publics ou suppression de la taxe
occulte début 1995.
</TX>
<ST>
Ecart atténué
</ST>
<TX>
Ainsi, l'écart entre l'évolution des affaires en Suisse et à l'étranger s'est
quelque peu atténué. La part des recettes à l'exportation reste toutefois
prépondérante. Pour les seules entreprises consultées par le VSM, le quota
d'exportation a atteint 70,4 % (68,8 % en 1993). L'an dernier, les ventes de
machines suisses à l'étranger ont rapporté plus de 40 milliards de francs, en
hausse de 4,4 %.
</TX>
<TX>
Ce qui en fait toujours la première branche exportatrice du pays.  Les pays
de l'Espace économique européen ont absorbé 65,5 % de ces exportations, à
peine moins qu'en 1993 (65,8 %). L'Europe et l'Allemagne, premier client de
la branche, ont affiché une croissance de 4 %.
</TX>
<ST>
Envolées asiatiques
</ST>
<TX>
Mais c'est l'envolée des ventes dans certains pays asiatiques qui retient
l'attention: + 64 % en Corée du Sud, + 32 % en Inde, + 31 % en Malaisie, par
exemple. Le Japon ayant stagné (+ 2 %) et la Chine ayant chuté de 15 % après
un bond de 59 % en 1993, la croissance globale du marché asiatique n'a
cependant été que de 3 %.
</TX>
<TX>
L'utilisation des capacités de production a progressé de près de 3 points en
l'espace d'un an, atteignant 85,5 %, et les réserves de travail ont de
nouveau augmenté, pour la première fois depuis le milieu de l'année 1990.
Elles atteignaient 4,8 mois en fin d'année, 0,3 mois de plus que douze mois
plus tôt.
</TX>
<TX>
Les 180 entreprises interrogées par le VSM ont affiché des chiffres
d'affaires nominaux en hausse de 3,7 %, après un recul de 6,6 % l'année
précédente. Un résultat qui reflète "l'implacable concurrence sur les prix".
</TX>
<ST>
L'ombre du franc
</ST>
<TX>
Les constructeurs de machines sont optimistes pour 1995. "Le contexte
conjoncturel ne s'est plus présenté depuis de longues années sous des
auspices aussi favorables". Seule ombre au tableau: la hausse persistante du
franc suisse, qui pèse sur les exportations.  Dans bien des cas, les marché
ne peuvent être conservés qu'au prix d'importantes concessions de prix, a
souligné M. Erb.
</TX>
<TX>
Dans ces conditions, les délocalisations à l'étranger vont se poursuivre, a
averti M. Erb. Avec leur lot de suppressions d'emplois en Suisse. L'an
dernier, l'industrie des machines, des équipements électriques et des métaux
a encore perdu quelque 14 400 emplois, les effectifs tombant à 350 800
salariés.
</TX>
<TX>
Seule consolation: le nombre de chômeurs au sein de la branche et leur part
au total des sans-emplois a encore baissé. Cependant, en dépit des bonnes
dispositions conjoncturelles, "le nombre des salariés ne subira pas
d'augmentation significative" cette année, a prévenu le directeur du VSM.
</TX>
<ST>
photos Keystone disponibles.
</ST>
</DOC>
