<DOC>
<DOCID>ATS.950922.0134</DOCID>
<DOCNO>ATS.950922.0134</DOCNO>
<LC>
D
</LC>
<LE>
3777
</LE>
<DT>
950922
</DT>
<PT>
051251
</PT>
<RT>
170351
</RT>
<SC>
bsf014 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
come jus div regv prod
</DE>
<AU>
ns uc wi
</AU>
<KW>
suisse police des trains synth. consultation
</KW>
<TI>
Nouveau droit de la police des chemins de fer Utilité guère contestée -
Divergences sur l'armement
</TI>
<ST>
synthèse de la procédure de consultation
</ST>
<LD>
Berne, 22 sept (ats) La création de services spécialement affectés à la
sécurité des trains a reçu un accueil favorable en procédure de consultation.
L'UDC et Bâle-Ville souhaitent toutefois laisser cette tâche à la police. La
question de l'armement de ce corps est très controversée.
</LD>
<TX>
Les actes répréhensibles sont en augmentation dans les trains, en particulier
dans l'agglomération zurichoise, et le sentiment d'insécurité chez les
voyageurs va croissant. Le droit de la police des chemins de fer, qui date de
1878, doit être adapté à la situation actuelle.
</TX>
<TX>
La plupart des cantons et partis sont d'accord avec le projet de loi présenté
par le Conseil fédéral. Seule l'UDC le juge timoré: même avec la variante
maximale, ces services de sécurité manqueraient de la "force de frappe" et
des compétences nécessaires à l'accomplissement de leur tâche. Pour les
démocrates du centre, il serait préférable de créer au sein des polices
cantonales et communales des corps spécialisés dans la sécurité ferroviaire.
</TX>
<TX>
Le gouvernement de Bâle-Ville est également sceptique: pour des raisons
économiques et d'organisation, cette tâche devrait revenir à la police et
être remboursée par la Confédération, estime-t-il.  Le canton de Vaud juge le
projet "inacceptable", mais pour d'autres raisons: les pouvoirs attribués aux
services de sécurité sont insuffisamment précisés dans la loi et
d'importantes dispositions renvoyées à l'ordonnance. Le respect de
l'intégrité physique des personnes posé par la Convention européenne des
droits de l'homme devrait notamment y figurer.
</TX>
<ST>
Distinction claire
</ST>
<TX>
Le Conseil d'Etat zurichois juge pour sa part positif le fait que la sécurité
dans les trains reste du ressort des entreprises de transport. La loi révisée
crée une distinction claire entre les prérogatives de la police des chemins
de fer et les organes de police locaux. Elle se base sur le concept élaboré
pour le réseau régional zurichois.
</TX>
<TX>
Pour le PS, la loi se concentre trop étroitement sur les patrouilles de
surveillance. Celles-ci ne sont que "le dernier maillon d'une longe chaîne de
mesures", souligne le parti. En outre, la création de ces services ne doit
pas être prise comme prétexte pour de nouvelles réductions du personnel
accompagnant.  L'Association transports et environnement (ATE) insiste
également sur cet aspect: un concept préventif d'accompagnement des voyageurs
doit être mis en place dans les gares et les trains avant de songer à de
coûteuses patrouilles.
</TX>
<ST>
Armes controversées
</ST>
<TX>
La dotation en armes de ces services est l'élément le plus controversé.
L'Automobile Club de Suisse (ACS), qui demande une claire délimitation des
compétences afin que les voyageurs ne pâtissent de bavures, est opposé aux
armes à feu. Il est par contre favorable aux matraques, sprays lacrimogènes,
menottes et radios portatives. Le PDC, Lucerne, Uri et l'ATE ne veulent pas
non plus d'armes à feu. Le PRD s'y résoudrait à condition que cette
disposition figure expressément dans la loi.
</TX>
<TX>
Le gouvernement jurassien propose quant à lui que la formation des agents de
la police des chemins de fer soit coordonnée avec l'Institut suisse de police
à Neuchâtel. Cela permettrait de garantir une formation compatible avec celle
des polices cantonales.  Le PDC demande également une formation centralisée
par les corps existants.
</TX>
</DOC>
