<DOC>
<DOCID>ATS.940308.0098</DOCID>
<DOCNO>ATS.940308.0098</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940308
</DT>
<PT>
112500
</PT>
<SC>
bsf047 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi ecpi
</DE>
<AU>
al
</AU>
<KW>
suisse vente automobiles fevrier
</KW>
<TI>
Ventes de voitures neuves en Suisse La reprise s'est confirmée en février.
</TI>
<LD>
Berne, 8 mars (ats) Le marché de la voiture neuve a confirmé en février la
reprise enregistrée depuis le début de l'année. Par rapport à février 1993,
les ventes mensuelles ont enregistré un bond de 16,3 %. Les ventes cumulées
des deux premiers mois de l'année sont supérieures de 9,5 % par rapport à
celles de 1993. Les constructeurs européens et américains profitent à fond de
cette reprise, alors que les Japonais enregistrent toujours des baisses.
</LD>
<TX>
Selon les statistiques publiées mardi par l'Association des importateurs
suisses d'automobiles (AISA), 21 521 voitures de tourisme ont été vendues en
février (18 512 en février 93), dont 9273 (+ 24 %) sont de marques allemandes
et 3678 (+ 39 %) de marques françaises. Avec 4806 véhicules vendus, les
constructeurs japonais subissent un recul de 10,4 %, alors que 1006
Américaines ont trouvé preneur (1 61,5 %). Chez les Italiennes (1456, + 10,8
%), Fiat redresse à lui seul la barre (962, + 26,6 %).
</TX>
<ST>
VW en tête sur le marché suisse
</ST>
<TX>
Parmi les grands constructeurs, Renault (1787, + 67,6 %) et Volkswagen (3069,
+ 62,6 %) enregistrent les plus fortes progressions. Le constructeur allemand
dépasse ainsi en février Opel (3006, + 8,6 %), ce dernier restant cependant
en tête des ventes cumulées avec 6254 voitures vendues depuis le 1er janvier
contre 5663 pour VW.
</TX>
<TX>
La progression record est enregistrée cependant par Rover (73, + 160,7 %),
suivi de Chrysler/Jeep (+ 100 %). Avec 740 unités vendues en février, Le
constructeur américain s'affirme comme un nouveau challenger sur le marché
suisse.
</TX>
<TX>
Parmi les autres Européens, Citroën effectue un bond de 40 % (560) , suivi
par Seat (318, + 34,7 %). Les progressions de Ford (1206, + 8,2 %), Audi
(704, + 5,9 %), Peugeot (1331, + 12,8 %) sont moins spectaculaires. Alfa
Roméo (269, - 7,2 %) et Lancia (225, - 9,7 %) n'ont pas encore retrouvé la
route de la reprise.
</TX>
<ST>
Les Japonaises en difficulté
</ST>
<TX>
Les difficultés des constructeurs japonais sur le marché suisse se sont
poursuivies le mois dernier. En détail, Suzuki affronte un vrai effondrement
de ses ventes (269, - 31,2 %) alors que Subaru (609, - 15,4 %), Toyota (1297,
- 15,3 %), Mitsubishi (751, - 10,5 %) et Nissan (706, - 9,5 %) ne font guère
mieux. Seul Mazda tire son épingle du jeu (822, + 16,6 %).
</TX>
<TX>
Les constructeurs d'automobiles de luxe ont toujours les faveurs du marché
suisse, puisque Jaguar/Daimler enregistre une progression d e 52,4 % (32
véhicules), Mercedes vend 534 véhicules (+ 32,2 %) en février et BMW 689 (+
24,1 %). Rolls-Royce/Bentley, en revanche, n'a vendu qu'une seule de ses
limousines (contre trois en février 93).
</TX>
<TX>
Enfin, les statistiques de l'AISA confirment la constante désaffection des
4x4 (2417, - 9 %) et la montée des moteurs diesel (1320, + 107,5 %).
</TX>
</DOC>
