<DOC>
<DOCID>ATS.940304.0052</DOCID>
<DOCNO>ATS.940304.0052</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940304
</DT>
<PT>
153500
</PT>
<SC>
bsf122 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c8isr pal mil
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
po israel olp jerusalem gaza synthese
</KW>
<TI>
Une semaine après le massacre d'Hébron la tension reste vive Jérusalem et les
territoires occupés sous haute surveillance synthèse.
</TI>
<LD>
Jérusalem/Gaza, 4 mars (ats/reuter/afp) Les autorités israéliennes ont
interdit vendredi l'accès du Mur des Lamentations aux pèlerins juifs une
heure durant. D'importantes forces de police ont également été dépêchées dans
la Vieille Ville de Jérusalem pour prévenir tout incident, une semaine après
le massacre d'Hébron. La tension restait vive dans les territoires occupés.
Un Palestinien a été abattu dans la bande de Gaza et deux colons y ont été
blessés.
</LD>
<TX>
Dans les mosquées de la ville sainte, les prières du vendredi se sont
déroulées sans incident. A Hébron, où un colon juif a tué vendredi dernier
une quarantaine de fidèles musulmans, de nouveaux incidents se sont produits
dans la matinée et deux manifestants palestiniens ont été blessés par balles.
</TX>
<TX>
Des unités de la police des frontières se sont déployées à Jérusalem-Est,
secteur arabe de la ville, afin de prévenir une nouvelle flambée de violence.
Si l'accès au Mur des Lamentations a été de nouveau autorisé au bout d'une
heure aux fidèles juifs, moins de 10 000 musulmans ont pu se rendre au Dôme
du Rocher et à la mosquée al Aksa, qui dominent le Mur, selon une source
musulmane.
</TX>
<TX>
La police israélienne affirme que le nombre de fidèles musulmans autorisés à
passer a été supérieur. Habituellement en période du Ramadan, 200 000
musulmans viennent prier chaque vendredi à al Aksa et au Dôme du Rocher. Mais
depuis une semaine les accès entre Israël et les territoires occupés sont
fermés.
</TX>
<ST>
Déploiement record depuis 1967
</ST>
<TX>
Un millier de policiers israéliens ont patrouillé dans la Vieille Ville et
ont établi des points de contrôle à ses portes, refoulant les Palestiniens
âgés de moins de 40 ans. Les habitants de Jérusalem- Est ont déclaré n'avoir
jamais assisté à un tel déploiement de force depuis la guerre de 1967.
</TX>
<TX>
L'armée a également établi des barrages à Hébron, où le Mouvement de
résistance islamique Hamas avait appelé la population à marcher sur la
mosquée Ibrahim, lieu du massacre de la semaine dernière.  Depuis ce
massacre, 22 palestiniens ont été tués et des centaines d'autres ont été
blessés dans des affrontements avec l'armée israélienne.
</TX>
<TX>
Vendredi matin, un Palestinien a été abattu après avoir agressé et blessé à
l'arme blanche, avec deux complices, deux colons à Gush Katif, principale
colonie de peuplement juive à Gaza. L'un des colons attaqués a riposté et a
tué l'homme. Les deux autres agresseurs ont pu s'enfuir mais l'un d'eux a
apparemment été blessé par balles, selon des témoins.
</TX>
<ST>
Peres renouvelle l'appel à l'OLP
</ST>
<TX>
Le ministre israélien des Affaires étrangères Shimon Peres a par ailleurs
renouvelé l'appel lancé à l'OLP de reprendre au plus vite les négociations
sur un retrait israélien de Gaza et de Jéricho. La centrale palestinienne a
suspendu sa participation aux pourparlers, en réaction au massacre d'Hébron.
</TX>
<TX>
"Nous souhaitons que l'OLP revienne au plus vite à la table des négociations,
mais nous n'acceptons pas que l'ensemble des colons soit sanctionné
collectivement pour un massacre" commis par l'un des leurs, a déclaré M.
Peres au ministre grec des Affaires étrangères.
</TX>
<TX>
"Un changement sur le terrain (en Cisjordanie et bande de Gaza) compte bien
plus que tout document écrit", a ajouté le chef de la diplomatie israélienne.
Il a estimé possible de parvenir rapidement à un accord sur les modalités
d'un retrait israélien de Gaza et de Jéricho.
</TX>
</DOC>
