<DOC>
<DOCID>ATS.950810.0101</DOCID>
<DOCNO>ATS.950810.0101</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950810
</DT>
<PT>
051600
</PT>
<SC>
bsf009 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
c5swi c7map kul
</DE>
<AU>
ss oh
</AU>
<KW>
suisse artiste malienne série
</KW>
<TI>
Série - Vivre en Suisse avec des racines d'ailleurs (5) Awa Neuhaus-Berthé,
conteuse malienne vivant à Tavannes
</TI>
<LD>
Tavannes (BE), 10 août (ats) Awa Neuhaus-Berthé raconte l'Afrique.  Elle
égrène devant ses auditeurs des histoires qui parlent d'animaux, de rois, de
fées, de marâtres ou d'amour. Tout en vivant en Suisse, cette conteuse
malienne maintient par le biais de ses histoires le contact avec son pays et
son continent.
</LD>
<TX>
Quand sa belle-mère lui a dit un jour qu'on pouvait apprendre à raconter des
contes à l'Université populaire de Neuchâtel, Awa s'est étonnée. Pour elle,
il n'y avait pas besoin d'apprendre, c'était une tradition toute naturelle.
</TX>
<TX>
Sa grand-mère maternelle, avec qui elle a vécu en Côte d'Ivoire, lui
racontait chaque soir un conte. Les évènements de la journée servaient
parfois de prétexte à des improvisations. Mais le plus souvent, c'étaient des
contes traditionnels qu'elle entendait.
</TX>
<TX>
Quand elle allait en vacances chez ses parents, au Mali, sa grand-mère
paternelle prenait le relais. Awa se rappelle aussi des longues soirées
passées à égrener et filer le coton. Une fille du groupe était désignée à
tour de rôle pour tenir les autres en éveil. Les histoires se succédaient.
</TX>
<ST>
Richesse culturelle
</ST>
<TX>
Awa a commencé à raconter des contes en Suisse par hasard. Au cours d'une
émission de radio, un gosse se demandait pourquoi son chat avait une queue.
Awa lui a fourni une réponse sous forme de conte. Depuis, son téléphone n'a
pas arrêté de sonner.
</TX>
<TX>
Awa raconte à la demande, pour des classes, des centres de loisirs, des
groupes ou lors de soirées. Les contes sont dans sa tête. Elle les adapte en
fonction de son public. A défaut de pouvoir retourner au Mali régulièrement,
c'est un moyen pour elle de garder le contact avec son pays, son continent.
"Les contes me donnent ma richesse culturelle, tout en vivant ici en Suisse",
souligne-t-elle.
</TX>
<ST>
Les chaussures du froid
</ST>
<TX>
Awa est née il y a un peu plus de trente ans, au Burkina Faso, de parents
maliens. Elle a grandi à Abidjan, en Côte d'Ivoire, avec sa grand-mère qui y
faisait du commerce. Son père, soucieux de la voir fréquenter un jeune
Français, la fit revenir au Mali. Il lui avait trouvé un mari qu'elle a connu
quinze jours avant les noces.  Cette première union n'a pas duré.
</TX>
<TX>
Elle a rencontré son mari actuel, Henri Neuhaus, au Mali où il travaillait
comme coopérant. Quand il lui a proposé de venir en Suisse, pour connaître le
pays, elle n'a pas hésité. La seule chose qui l'effrayait, c'était de devoir
mettre des chaussures fermées pour affronter le mauvais temps et la neige. On
lui avait bien dit que la Suisse était un petit pays montagneux et froid.
</TX>
<TX>
Elle est arrivée à Bâle en mars 1987, deux jours avant le Carnaval, avec pour
tout bagage un sac de voyage. Trois semaines plus tard, elle écrivait à sa
mère qu'elle resterait en Suisse.  Elle a fondé une famille à Tavannes (BE)
et s'est intégrée.
</TX>
<ST>
Des racines sur terre
</ST>
<TX>
Pour Awa, l'être humain peut s'intégrer un peu partout. On est chez soi où
l'on se sent accepté, constate-t-elle. Pourtant, bien qu'ayant un passeport à
croix blanche, Awa ne se sent pas vraiment suissesse. Malienne alors? Un être
humain avant tout, dit-elle. Et ses racines ne sont pas ici ou là, mais tout
simplement sur terre.
</TX>
<TX>
Conter est tout de même une manière de garder le contact avec son pays. Et
c'est surtout l'occasion pour elle de retrouver d'autres gens, de se sentir
entourée. "Je suis une bavarde et j'aime la compagnie", avoue-t-elle en
riant.
</TX>
<TX>
Awa a cependant une crainte: vieillir en Suisse. "Pour rien au monde je
n'aimerais finir mes jours seule dans un home pour personnes âgées",
dit-elle. A cette idée, la nostalgie de l'Afrique lui revient.
</TX>
</DOC>
