<DOC>
<DOCID>ATS.940518.0150</DOCID>
<DOCNO>ATS.940518.0150</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940518
</DT>
<PT>
082300
</PT>
<SC>
sim002 sim
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi ecps comt
</DE>
<AU>
ee fss al
</AU>
<KW>
suisse informatique paiement fiche separee
</KW>
<TI>
Cartes à prépaiement: la monnaie électronique de demain fiche séparée.
</TI>
<LD>
Berne, 18 mai (sim) Aujourd'hui, la "monnaie en plastique" est utilisée avant
tout pour de grosses sommes. Le système de la carte à prépaiement devrait
offrir à l'avenir une alternative à la petite monnaie. Les banques prévoient
l'introduction de la nouvelle carte en 1996, alors que les PTT l'ont déjà
mise à l'essai.
</LD>
<TX>
A Bienne, Les PTT expérimentent déjà la carte à prépaiement depuis trois ans.
Cette Postcard particulière est équipée en plus d'un portemonnaie
électronique qui peut contenir 100 francs au maximum.
</TX>
<ST>
Mémoire rechargeable
</ST>
<TX>
En pratique, il s'agit d'une mémoire électronique qui peut être chargée dans
les cabines téléphoniques et les bureaux de poste à partir du compte du
détenteur. Lorsque ce dernier procède à un paiement, le montant correspondant
est retiré de la carte, jusqu'à ce qu'elle soit vide. Aucun code personnel
n'est exigé puisque les montants en jeu ne dépassent pas la limite de 100
francs.
</TX>
<TX>
Le système fonctionne comme un portemonnaie électronique et peut être comparé
à une "Taxcard". La carte à prépaiement est cependant rechargeable. A Bienne,
elle permet non seulement de téléphoner, mais d'effectuer toutes sortes
d'autres paiements, tel l'achat de billets de cinéma ou de bus, par exemple.
</TX>
<ST>
Puces dorées
</ST>
<TX>
"Nous avons fait des expériences positives", déclare Peter Portmann de la
division trafic des paiements aux PTT. La régie n'a pas encore décidé quand
et selon quelles modalités cette carte sera introduite dans le reste du pays.
Entretemps, les banques se sont également intéressées à ce moyen de paiement,
qui pourrait se généraliser d'ici 1996.
</TX>
<TX>
Alors que les banques utilisent toujours des cartes magnétiques, les PTT ont
franchi le pas de la carte à puce en 1988 déjà. "Elle est utilisable beaucoup
plus largement et elle est nettement plus sûre", indique M. Portmann. "A
notre connaissance, personne dans le monde n'était parvenu à intégrer de la
sorte une puce électronique dans une carte." Cette puce dorée ultra-mince
peut stocker, outre les informations sur le compte, toutes les transactions
opérées avec la carte.
</TX>
<ST>
Autres formes à l'étude
</ST>
<TX>
D'autres formes d'argent électronique sont étudiées dans les laboratoires des
fabricants d'ordinateurs. Un projet du groupe américain Hewlett-Packard vise,
par exemple, à utiliser un véritable ordinateur miniaturisé en guise de
carte-valeur intelligente.
</TX>
<TX>
Au lieu de communiquer grâce à un lecteur, cet ordinateur dialoguera par
rayons infra-rouges avec les bancomat et les caisses des magasins. Le système
disposera d'une capacité très supérieure à celle d'une puce pour tenir à jour
les entrées et les sorties d'argent. La mise sur le marché est prévue dans
deux ans.
</TX>
</DOC>
