<DOC>
<DOCID>ATS.950827.0051</DOCID>
<DOCNO>ATS.950827.0051</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950827
</DT>
<PT>
102500
</PT>
<SC>
bsf025 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c9chn c7 soz sozm int
</DE>
<AU>
ab az
</AU>
<KW>
chine conf femmes afrique 3e encadré
</KW>
<TI>
Conférence mondiale de l'ONU sur les femmes à Pékin La femme africaine,
pauvre parmi les pauvres 3e encadré
</TI>
<LD>
Dakar, 27 aôut (ats/afp) Pauvre parmi les pauvres, la femme africaine fera de
la lutte contre la misère sa principale priorité lors de la Conférence
mondiale sur les femmes à Pékin. Cette pauvreté, exacerbée par les conflits,
est visible dans toutes les campagnes et dans toutes les villes, avec son
cortège de souffrances, de maladies et de malnutrition.
</LD>
<TX>
Les récentes études confirment qu'il y "une féminisation continue et
croissante de la pauvreté", a déclaré Mme Aster Zaoude, conseillère régionale
du Fonds des Nations Unies pour les femmes.  "Même dans la pauvreté, le
partage des ressources se fait de façon très inégale entre hommes et femmes",
assure cette militante chevronnée de la cause féminine. "Pourtant, les femmes
jouent dans les économies africaines un rôle positif, surtout pendant les
période de grandes crises ou de catastrophes".
</TX>
<TX>
Sur ce point, Mme Aminata Mbengue Ndiaye, ministre sénégalais de la Femme,
qui dirige le groupe africain à la conférence de Pékin, évoque "le trésor de
débrouillardise que déploient les femmes dans les campagnes et dans les
villes pour nourrir leur famille.
</TX>
<ST>
Tâches nouvelles ou traditionnelles
</ST>
<TX>
"Pendant les grandes sécheresses des années 70 dans le Sahel,
rappelle-t-elle, lorsque les hommes ont quitté les villages pour les villes,
les femmes ont trouvé des alternatives pour nourrir leur famille". En
redécouvrant notamment des feuilles et des plantes oubliées depuis longtemps.
</TX>
<TX>
Les experts, qui soulignent l'extrême pauvreté de la femme africaine, mettent
en avant les rudes tâches, traditionelles et nouvelles, qui l'assaillent :
corvées d'eau potable et de bois de chauffe, production et commercialisation
des produits alimentaires.
</TX>
<ST>
Le droit à la terre
</ST>
<TX>
En dépit de ces efforts, elles n'ont même pas le droit à la terre dans de
nombreuses sociétés, comme au Lesotho où la femme mariée est, selon la
Constitution, toujours considérée comme mineure. Elles n'ont le plus souvent
ni accès aux crédits, ni aux connaissances technologiques pour améliorer leur
production.
</TX>
<TX>
Devant ce constat, Mme Ndiaye veut associer les bailleurs de fonds à la
promotion de la femme africaine. Elle propose de s'attaquer aux racines de la
pauvreté: le manque de formation et d'accès au crédit, la maladie ou les
grossesses trop rapprochées.  Selon elle, la solution passe par
l'amélioration de l'accès des femmes aux programmes agricoles et de
formation, et la garantie d'une distribution équitable des terres, tenant
compte du poids de la femme dans le développement écomique et social.
</TX>
<ST>
Priorité à l'éducation
</ST>
<TX>
A Pékin, les femmes africaines donneront la priorité à l'éducation. Celle-ci
constitue, selon Mme Ndiaye, "le meilleur moyen de réduire les inégalités, de
permettre aux femmes d'accéder à des postes de responsabilité et de prendre
en main leur destin".  Le groupe africain mettra également l'accent sur
l'éducation des jeunes filles africaines, dont la grande majorité n'a
toujours pas accès à l'école.
</TX>
<TX>
Mme Ndiaye souligne enfin la nécessité de la paix en Afrique "pré-condition à
tout développement économique et social, car les femmes sont les victimes
privilégiées de la guerre". Le drame du Rwanda est là pour le rappeler.
</TX>
</DOC>
