<DOC>
<DOCID>ATS.940504.0087</DOCID>
<DOCNO>ATS.940504.0087</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940504
</DT>
<PT>
140200
</PT>
<SC>
bsf083 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
come jus vs
</DE>
<AU>
bb
</AU>
<KW>
conseil federal transit routier message
</KW>
<TI>
Message sur le transit routier dans les Alpes la N9 entre Sierre et Brigue
n'est pas un axe de transit.
</TI>
<LD>
Berne, 4 mai (ats) Le Conseil fédéral a publié mercredi son message sur le
transit routier dans les Alpes, qui applique le 3e alinéa de l'initiative des
Alpes votée le 20 février. Il maintient que la N9 entre Sierre et Brigue
n'est pas considérée comme un axe de transit.  Le projet de loi avait été mis
en consultation le 20 avril et sera traité ce jeudi déjà par la commission du
Conseil des Etats.
</LD>
<TX>
Cette consultation n'a pas permis de résoudre la question controversée de
l'autoroute N9. Contrairement aux cantons et surtout à celui du Valais, les
auteurs de l'initiative refusent l'aménagement à quatre voies de cette
autoroute. Il appartiendra aux Chambres de se prononcer.
</TX>
<TX>
Le message du Conseil fédéral relève que le volume élevé du trafic en Valais
est avant tout dû au trafic d'origine et de destination. La part du transit
est inférieure à 5 pour cent. Affirmer que cette route est un axe de transit
serait incompatible avec le droit.
</TX>
<TX>
La loi considère comme routes de transit celles où le transit représente plus
de dix pour cent du trafic total. L'interdiction de construire s'applique
dans ce cas aux axes du Saint-Gothard entre Lucerne et Chiasso, du San
Bernardino, du Grand-St-Bernard dès Sembrancher, et du Simplon entre Brigue
et Gondo.
</TX>
<TX>
Certains tronçons, dont le Col de la Forclaz, présentent des valeurs limites
qu'il s'agira de préciser. L'interdiction d'augmenter la capacité ne touche
pas les contournements de localités, ni les aménagements entrepris en vue de
régler des problèmes patents de sécurité.
</TX>
<TX>
Les autres dispositions du nouvel article 36 sexies feront l'objet d'un
message ultérieur. L'initiative laisse en effet un délai de dix ans pour
transférer de la route au rail le trafic de marchandises en transit. Le 3e
alinéa, en revanche, est immédiatement applicable.
</TX>
</DOC>
