<DOC>
<DOCID>ATS.940425.0073</DOCID>
<DOCNO>ATS.940425.0073</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940425
</DT>
<PT>
155800
</PT>
<SC>
bsf103 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c4fra fin jus
</DE>
<AU>
zs
</AU>
<KW>
france proces pechiney rejuge
</KW>
<TI>
France: l'affaire Pechiney rejugée en appel dès mardi.
</TI>
<LD>
Paris, 25 avril (ats/reuter) L'affaire Pechiney est rejugée à partir de mardi
devant la cour d'appel de Paris. Neuf prévenus comparaissent pour délit
d'initié. Le premier procès s'était traduit en septembre dernier par sept
condamnations de six mois à deux ans de prison avec sursis et des amendes de
200 000 à 25 millions de FF.
</LD>
<TX>
Alain Boublil, ex-chef de cabinet de Pierre Bérégovoy au ministère des
Finances, avait été relaxé par la 11e chambre correctionnelle, de même qu'un
prévenu de moindre importance, le financier israélien Léo From. En revanche,
l'homme d'affaires libanais Samir Traboulsi a été condamné à deux ans de
prison avec sursis et 25 millions de FF d'amende. Max Théret, co-fondateur de
la FNAC, s'est vu infliger la même peine avec une amende de 2,5 millions de
FF.
</TX>
<TX>
L'achat en 1988 du géant américain de l'emballage American Can par le groupe
public Pechiney avait donné lieu à une plus-value frauduleuse de 45 millions
de FF grâce à des informations privilégiées. Un an plus tard, la mise en
cause d'hommes d'affaires liés au Parti socialiste et de responsables de
sociétés de Bourse avait terni l'image de la "belle opération industrielle"
saluée par le Premier ministre de l'époque, Michel Rocard.
</TX>
<TX>
L'inculpation de Roger-Patrice Pelat, ami du président François Mitterrand,
avait rejailli sur l'Elysée. L'industriel avait succombé à une crise
cardiaque peu après, en 1989.
</TX>
<ST>
Délit d'amitié ?
</ST>
<TX>
Dénonçant une campagne de rumeurs, les avocats des prévenus avaient en
première instance ironisé sur un "procès politique" réprimant un simple
"délit d'amitié". "Spéculer fait partie de la Bourse", avaient-ils plaidé
d'une même voix. En revanche, le procureur Jean-Claude Marin avait requis des
"peines exemplaires" contre les auteurs, selon lui, d'une "course méprisable
à l'argent sale".
</TX>
<TX>
Il avait estimé que deux ans de prison ferme était la "juste répression" de
la trahison d'Alain Boublil, "ce haut fonctionnaire qui a trahi le devoir de
l'Etat". Tout en exprimant des interrogations sur le rôle exact de ce
dernier, la 11e chambre correctionnelle l'a relaxé "au bénéfice du doute".
Mais Alain Boublil doit subir un second procès en raison de l'appel général
formé par le parquet pour que tous les protagonistes de l'affaire puissent
être confrontés.
</TX>
<ST>
L'ombre de Bérégovoy
</ST>
<TX>
L'ombre de Pierre Bérégovoy, qui s'était suicidé le 1er mai dernier quelques
semaines avant le procès, avait plané sur les débats de la 11e chambre
correctionnelle bien que les magistrats aient écarté sa responsabilité.
L'accusation soupçonnait les principaux protagonistes de l'affaire d'avoir
obtenu leur "bon tuyau" à l'occasion du repas d'anniversaire de mariage donné
par l'ex-ministre des Finances à une table d'un grand restaurant parisien.
</TX>
<TX>
La relaxe d'Alain Boublil, qui supervisait les négociations entre Pechiney et
American Can pour le compte du gouvernement, a fait porter tout le poids de
l'affaire sur Samir Traboulsi, qui était le négociateur de la partie
américaine. "Comment aurait-il pris le risque de perdre une commission de 12
millions de dollars pour une hypothétique plus-value ? ", a plaidé sans
succès l'un de ses avocats, Me Jean Loyrette.
</TX>
<TX>
Accusé d'avoir obtenu ses informations de Roger-Patrice Pelat, Max Théret
avait laissé à son défenseur Henri Leclerc le soin de faire valoir son "génie
à faire sortir l'argent du néant". L'avocat a surtout laissé entendre que ce
"vieux fidèle" du Parti socialiste avait peut-être voulu "couvrir" son ami
Roger-Patrice Pelat.
</TX>
</DOC>
