<DOC>
<DOCID>ATS.950126.0075</DOCID>
<DOCNO>ATS.950126.0075</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950126
</DT>
<PT>
160600
</PT>
<SC>
bsf126 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
kul sta
</DE>
<AU>
ba sk
</AU>
<KW>
suisse promotion cinema pouvoirs publics
</KW>
<TI>
Promotion du cinéma et de la vidéo par les pouvoirs publics Le cinéma
davantage soutenu en Suisse romande qu'outre-Sarine.
</TI>
<LD>
Berne, 26 jan (ats) De 1990 à 1993, les montants affectés par les pouvoirs
publics à la promotion du septième art ont atteint en moyenne 25,7 millions
de francs, soit 1,6 % des dépenses publiques en faveur de la culture. La
Romandie soutient davantage ce secteur que la Suisse alémanique, mais la
palme revient au Tessin.
</LD>
<TX>
La Confédération a contribué en moyenne à raison de 58 % au soutien du cinéma
et de la vidéo, suivie des cantons (25 %) et des communes (17 %). Pour la
seule année 1993, la Confédération a dépensé 17,4 millions (12,7 en 1990),
les cantons 6,7 (6) et les principales communes 4,6 (3,9), a indiqué jeudi
l'Office fédéral de la statistique (OFS). Au total, 28,7 millions de francs
ont ainsi été dépensés par les pouvoirs publics en 1993, contre 22,6 millions
en 1990.
</TX>
<TX>
Contrairement aux autres domaines de la promotion culturelle, la
Confédération fournit l'essentiel de l'aide financière au cinéma et à la
vidéo. Son rôle est ancré depuis 1958 dans la Constitution. Si l'on considère
l'ensemble de la promotion culturelle, on constate en effet que la
Confédération dépense bien moins que les communes et les cantons: en 1991,
elle y a consacré 217 millions de francs, contre 844 millions pour les
communes et 679 millions pour les cantons.
</TX>
<ST>
Soutien à la production de films
</ST>
<TX>
La plupart des sommes allouées par la Confédération vont à la production de
films. Elles se sont élevées à 59 % du total dépensé en 1993. Le reste, soit
41 %, est allé à la promotion de manifestations, ainsi qu'au soutien
d'infrastrutures et d'institutions.
</TX>
<TX>
Ces derniers secteurs sont surtout encouragés par les cantons et les
communes. La part des cantons s'est élevée à 54 % du total des montants
alloués au cinéma et à la vidéo en 1993 et celle des communes à 73 %. Le
reste, respectivement 46 % et 27 %, a été attribué à la production de films.
L'apport financier - des communes surtout - bénéficie essentiellement à des
activités locales.
</TX>
<ST>
La Romandie généreuse
</ST>
<TX>
Il existe d'importants écarts entre les efforts déployés pour le septième art
entre les différentes régions linguistiques: en 1993, les cantons romands ont
consacré 1,54 franc par habitant à ce domaine, contre 0,62 franc pour les
cantons alémaniques. On constate le même phénomène pour les communes: ces
dernières ont consacré en moyenne 2,37 francs par habitant en Suisse romande,
contre 0,95 franc en Suisse alémanique.
</TX>
<TX>
Le canton du Tessin, qui accueille notamment le festival du film de Locarno,
se montre encore plus généreux. Il consacre 2,97 francs par habitant à la
promotion du cinéma et de la vidéo. Quant aux efforts des communes, ils
atteignent 4,68 francs par habitant.
</TX>
<ST>
Vaud en tête
</ST>
<TX>
Sous l'angle de la répartition cantonale, ce palmarès change toutefois. Vaud
est le canton qui a le plus dépensé (965 788 francs).  Suivent Genève (898
303), le Tessin (865 680), Zurich (759 575) et Berne (596 456). Le Valais a
investi 432 594 francs en 1993 pour la promotion du cinéma et de la vidéo,
Fribourg 203 754 francs, Neuchâtel 47 078 et le Jura 29 905 francs.
</TX>
</DOC>
