<DOC>
<DOCID>ATS.940915.0025</DOCID>
<DOCNO>ATS.940915.0025</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940915
</DT>
<PT>
185000
</PT>
<SC>
bsf158 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6ukr c6rus
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
crimee crise gouvernementale developpement
</KW>
<TI>
Aggravation de la crise gouvernementale en Crimée Le parlement ukrainien
désavoue le vote pro-russe à Sébastopol développement.
</TI>
<LD>
Kiev/Moscou, 15 sept (ats/afp/reuter) La crise gouvernementale s'est aggravée
jeudi en Crimée, avec la démission du chef du gouvernement, Evgueni Sabourov.
Le parlement ukrainien a rejeté pour sa part les prétentions de la ville
portuaire de Sébastopol, qui a annoncé récemment son intention d'être
intégrée à la Russie.
</LD>
<TX>
Située sur la Mer Noire, la presqu'île de Crimée a été attribuée par Staline
à l'Ukraine dans les années 40, à la suite de la déportation des Tatars de
Crimée vers la Sibérie. La moitié environ de la population de la presqu'île
est aujourd'hui de souche russe. La crise gouvernementale actuelle est
largement alimentée par la division de l'opinion concernant la souveraineté
sur la presqu'île.  Pour les uns, la Crimée appartient à l'Ukraine; pour les
autres, elle devrait appartenir à la Russie.
</TX>
<TX>
La crise s'est encore aggravée jeudi avec la démission du premier ministre de
Crimée, le Russe Evgueni Sabourov. Selon ce dernier, le président Iouri
Mechkov, russe également, a refusé cette démission.  Cité par l'agence russe
Interfax, M. Sabourov s'est néanmoins déclaré incapable de poursuivre son
programme de réformes dans les conditions actuelles. Il demande que soient
déterminés clairement les fonctions et les droits du gouvernement.
</TX>
<ST>
Encadrement russe
</ST>
<TX>
M. Sabourov a le titre de vice premier-ministre, le président Mechkov étant
également premier ministre. M. Sabourov a été nommé chef du gouvernement à la
mi-février. Ancien ministre russe de l'économie, il avait aussitôt entamé une
politique de réformes économiques en Crimée. Il avait également confié les
portefeuilles des finances et de l'économie à des techniciens venus de
Moscou.
</TX>
<TX>
Ce "gouvernement de Moscou" est toutefois fortement contesté par les
parlementaires de la presqu'île, partisans d'une politique moins libérale.
Depuis une semaine, le parlement et le président Mechkov tentent de négocier
pour sortir de la crise politique. Le parlement a été dissous par le
président le 11 septembre. Au début du mois, le parlement avait décidé de
réduire les pouvoirs du président.
</TX>
<TX>
Le président Mechkov ne s'est pas encore prononcé officiellement sur la
démission de M. Sabourov. Selon Interfax, M. Mechkov a déclaré jeudi matin
qu'il entendait "défendre jusqu'au bout" le gouvernement de l'économiste
russe, dont le travail est déjà "un succès".
</TX>
<ST>
Le cas de Sébastopol
</ST>
<TX>
Par ailleurs, le parlement d'Ukraine s'est prononcé jeudi à Kiev contre une
décision plaçant Sébastopol, le principal port de Crimée, sous souveraineté
russe. Par 303 voix contre cinq, les députés ukrainiens ont déclaré nulle et
non avenue l'initiative du conseil municipal de Sébastopol, annoncée le mois
dernier. La décision du conseil était surtout symbolique, mais elle témoigne
de la vivacité des sentiments pro-russes dans la presqu'île de Crimée.
</TX>
<TX>
Au cours du débat, certains députés nationalistes ont proposé de supprimer le
statut d'autonomie accordé par l'Ukraine à la Crimée après l'effondrement de
l'URSS. A l'issue du vote, une brève altercation a opposé le nationaliste
Pavlo Movtchan et l'un des vingt députés de Crimée au parlement national.
</TX>
<TX>
Les relations se sont tendues ces derniers mois entre les autorités d'Ukraine
et de Crimée sur la question de Sébastopol. La ville est en effet le port
d'attache de la Flotte de la mer Noire, que se disputent toujours l'Ukraine
et la Russie.
</TX>
<TX>
Note au rédaction: Version entièrement remaniée par rapport à la précédente
(bsf059).
</TX>
</DOC>
