<DOC>
<DOCID>ATS.940317.0124</DOCID>
<DOCNO>ATS.940317.0124</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940317
</DT>
<PT>
105800
</PT>
<SC>
bsf041 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
par sozv sozm
</DE>
<AU>
sk
</AU>
<KW>
chambres federales assurance-maladie fin
</KW>
<TI>
La nouvelle loi sur l'assurance-maladie est adoptée Elle doit être prête à
affronter un référendum.
</TI>
<LD>
Berne, 17 mars (ats) La nouvelle loi sur l'assurance-maladie est prête. Les
deux Chambres fédérales ont adopté jeudi tacitement la proposition de la
Conférence de conciliation sur la dernière divergence qui subsitait entre
leurs versions. La votation finale, qui aura lieu vendredi, ne mettra
pourtant pas forcément un point final à des années de travaux de révision. La
loi est menacée de référendum et devra sans doute encore être soumise au
peuple.
</LD>
<TX>
Le dernier point de friction entre les deux Conseils portait sur la vente de
médicaments par les médecins. Le National voulait confier au Conseil fédéral
la compétence de réglementer cette pratique, presque inconnue en Suisse
romande. La Chambre du peuple a fini par se plier à l'avis du Conseil des
Etats, sur conseil de la Conférence de conciliation. C'est donc aux cantons
qu'il reviendra de fixer les conditions auxquelles les médecins pourront
vendre des médicaments.  Ils devront tenir compte de l'accès des patients à
une pharmacie.
</TX>
<ST>
Solidarité et maîtrise des coûts
</ST>
<TX>
Les objectifs principaux de la révision de la loi sur l'assurance- maladie
sont le rétablissement de la solidarité et la maîtrise des coûts. Pour
atteindre le premier but, l'assurance de base des soins devient obligatoire,
les cotisations seront égales pour tous les adultes d'une même région, l'Etat
contribuera à réduire les cotisations des assurés de condition modeste et un
mécanisme de compensation des risques entre les caisses-maladie sera mis en
place.  La révision apporte par ailleurs un élargissement du catalogue des
prestations.
</TX>
<TX>
La loi révisée doit entrer en vigueur au 1er janvier 1996. Une solution
transitoire devra donc être mise en place pour 1995, l'arrêté fédéral urgent
(AFU) actuellement en vigueur arrivant à échéance à la fin de 1994. Il est
toutefois presque certain que la loi devra d'abord recevoir l'appui du
souverain. La caisse-maladie Artisana, connue pour ses primes
particulièrement basses, a déjà brandi la menace d'un référendum et d'autres
milieux pourraient lui emboîter le pas.
</TX>
<TX>
Les opposants à la révision affirment qu'elle apportera une nouvelle
explosion des coûts pour la plupart des assurés. Solidarité oblige, les
subventions ne seront en effet plus distribuées selon le "principe de
l'arrosoir": elles serviront uniquement à réduire uniquement les cotisations
des assurés qui en ont vraiment besoin.  Les assurances collectives, qui
permettent à des assurés jeunes et en bonne santé de payer des primes basses,
sont condamnées.
</TX>
<ST>
Espoir après un siècle d'échecs
</ST>
<TX>
La conseillère fédérale Ruth Dreifuss a dit jeudi sa reconnaissance aux
Chambres fédérales pour leur célérité et leur sérieux. Elles ont mis la
révision sous toit en deux ans et demi seulement depuis la publication du
message du Conseil fédéral. Ce n'est pas facile, dans un domaine où les
échecs ont jalonné le siècle. Pour la ministre de la santé, l'équilibre
trouvé entre les compétences cantonales et fédérales est satisfaisant.
</TX>
<TX>
Un échec de la révision en votation référendaire ne signiferait pas forcément
l'abandon de tout projet novateur. L'initiative "pour une saine
assurance-maladie" du Parti socialiste et de l'Union syndicale suisses
propose un changement de système complet: on passerait des primes
individuelles aux cotisations fixées en fonction du revenu, comme pour l'AVS.
Si le Conseil fédéral a proposé en principe le rejet de l'initiative, il
s'est réservé expressément le droit de revoir cette position en cas de
naufrage de la révision.
</TX>
<ST>
Deux fiches séparées suivront.
</ST>
</DOC>
