<DOC>
<DOCID>ATS.940420.0084</DOCID>
<DOCNO>ATS.940420.0084</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940420
</DT>
<PT>
130400
</PT>
<SC>
bsf066 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
ge ecpb
</DE>
<AU>
mf rp
</AU>
<KW>
ge discount bank resultats 1993
</KW>
<TI>
Augmentation du cash-flow de la Discount Bank and Trust Company.
</TI>
<LD>
Genève, 20 avril (ats) La marge brute d'autofinancement de la Discount Bank
and Trust Company s'est élevée l'an dernier à 67,2 millions de francs, en
hausse de plus de 30 % comparé au résultat réalisé en 1992. Le bénéfice net
de l'exercice s'élève à 36 millions de francs, en progression de 12 % par
rapport aux 32 millions de francs dégagés l'année précédente, indique le
rapport d'activité de la banque privée genevoise publié mercredi.
</LD>
<TX>
L'expansion du cash-flow est principalement le fruit de l'augmentation des
commissions reçues, dont le montant a atteint 86,6 millions de francs en
1993. La marge nette sur intérêts a également grimpé de près de 13 % par
rapport à l'année précédente, se fixant à 39,3 millions de francs. Malgré le
développement de l'activité, l'ensemble des frais de personnel (environ 560
employés) et celui des frais généraux n'augmentent que de 5 %, constate le
rapport.
</TX>
<ST>
Augmentation des provisions
</ST>
<TX>
Quelque 31 millions de francs ont été affectés au poste pertes,
amortissements et provisions, contre 19 millions de francs en 1992.  Les deux
tiers de ce montant ont été affectés aux provisions destinées à faire face à
"des risques généraux et spécifiques", précise le rapport annuel.
</TX>
<TX>
Les fonds propres de la banque privée genevoise s'élèvent à plus de 372
millions de francs, correspondant à un ratio de couverture d'environ 7 % des
actifs, poursuit le rapport. Quant au total du bilan, il est resté
pratiquement stable, diminuant légèrement pour s'établir à 5,27 milliards de
francs à la fin de l'an dernier.
</TX>
<TX>
Sur le plan de la conjoncture, l'avenir semble s'annoncer meilleur, mais il
demeure en revanche "très incertain" en ce qui concerne les marchés
financiers, constate le conseil d'administration de la banque. Une prudence
expliquée par la récente hausse des taux d'intérêt aux Etats-Unis, qui risque
de remettre en question le recul du loyer de l'argent en Europe.
</TX>
</DOC>
