<DOC>
<DOCID>ATS.940721.0027</DOCID>
<DOCNO>ATS.940721.0027</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940721
</DT>
<PT>
175600
</PT>
<SC>
bsf113 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c8 c8isr int c1
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
gaza christopher peres le caire synthese
</KW>
<TI>
Christopher promet à Gaza d'accélérer l'aide aux Palestiniens Israël
pessimiste sur la relance du dialogue avec la Syrie synthèse.
</TI>
<LD>
Gaza//Jérusalem/Le Caire, 21 juil (ats/afp/reuter) Lors de sa visite jeudi à
Gaza, le secrétaire d'Etat américain Warren Christopher a promis au chef de
l'OLP Yasser Arafat d'accélérer l'aide promise aux Palestiniens. De son côté,
le ministre israélien des affaires étrangères, Shimon Peres, s'est rendu
Caire pour y discuter du développement du processus de paix au Proche-Orient.
</LD>
<TX>
A ce sujet, il a déclaré que les perspectives de relance du dialogue avec la
Syrie étaient minces. M. Peres s'est exprimé en marge d'une réunion avec son
homologue égyptien, Amr Moussa, et le président Hosni Moubarak. Il a informé
les deux hommes "de l'évolution concernant les Jordaniens et les
Palestiniens". M. Peres s'est rendu au Caire pour tenter de "définir ce que
nous pouvons faire ensemble à l'avenir", a-t-il déclaré.
</TX>
<TX>
Au sujet de la Syrie, M. Peres a rappelé que le président égyptien Moubarak
doit en principe se rendre prochainement dans ce pays. "Nous restons prêts à
négocier (avec la Syrie), mais nous n'avons aucun signe que les choses aient
progressé", a-t-il précisé.
</TX>
<TX>
Mercredi, M. Peres avait été le premier ministre israélien à fouler
officiellement le sol jordanien. Le même jour, Israéliens et Palestiniens
achevaient au Caire une série de pourparlers sur l'extension de l'autonomie
palestinienne à l'ensemble de la Cisjordanie. Nabil Chaat, chef de la
délégation de l'OLP, a déclaré que les pourparlers butaient sur des problèmes
comme l'usage de la force par les Israéliens et la libération des détenus
palestiniens.
</TX>
<ST>
Aide aux Palestiniens
</ST>
<TX>
La visite de M. Peres au Caire s'est déroulée parallèlement à la visite du
secrétaire d'Etat américain Warren Christopher à Gaza, où il a rencontré
Yasser Arafat. Il s'agissait de la première visite du représentant américain
dans la bande de Gaza autonome. M. Christopher a notamment promis au chef de
l'OLP de faire son possible pour accélérer l'octroi de l'aide internationale
aux Palestiniens.
</TX>
<TX>
"Nous ferons tout notre possible mais cela dépend de la coopération entre
pays donateurs et Palestiniens", a déclaré M. Christopher, à l'issue de sa
rencontre avec M. Arafat. Il a souligné que les pays donateurs étaient prêts
à payer mais que l'aide devait suivre des procédures agréées, faisant
allusion à la demande de transparence de la comptabilité formulée par les
pays donateurs.
</TX>
<TX>
Sur les 720 millions de dollars d'aide à l'Autorité palestinienne prévue pour
cette année, seuls 47,5 millions ont été versés depuis l'entrée en vigueur de
l'autonomie à Gaza et Jéricho en mai. Les Etats-Unis se sont engagés à verser
500 millions de dollars en cinq ans.
</TX>
<TX>
La situation économique à Gaza s'est aggravée à la suite du bouclage du
territoire dimanche. Cette mesure a été décidée à la suite des affrontements
à Erez, au cours desquels deux Palestiniens avaient été tués par des soldats
israéliens. Quelque 22 000 Palestiniens disposant d'un permis de travail sont
depuis interdits de séjour en Israël.
</TX>
<ST>
Retour en Syrie
</ST>
<TX>
Après ses entretiens avec M. Arafat, le chef de la diplomatie américaine a
regagné Tel-Aviv pour une nouvelle rencontre avec le premier ministre
israélien Yitzhak Rabin. Vendredi, il doit se rendre à Damas pour y
rencontrer les responsables syriens. Il tentera de convaincre ces derniers de
relancer le dialogue de paix avec Israël.  La Syrie souhaite qu'Israël évacue
totalement les hauteurs occupées du Golan avant de conclure un traité de
paix. Israël propose un retrait par étapes.
</TX>
<TX>
Dans le processus global de paix au Proche-Orient, l'Etat hébreu a désormais
entamé le dialogue avec les Palestiniens et s'est engagé sur la voie d'un
traité de paix avec la Jordanie, comme elle l'avait fait avec l'Egypte au
début des années 80. En revanche, le dialogue avec les pays voisins du Liban
et de la Syrie n'a encore débouché sur de véritables perspectives de paix.
</TX>
</DOC>
