<DOC>
<DOCID>ATS.951128.0107</DOCID>
<DOCNO>ATS.951128.0107</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
1966
</LE>
<DT>
951128
</DT>
<PT>
131630
</PT>
<RT>
125408
</RT>
<SC>
bsf069 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<RF>
rembsf013
</RF>
<DE>
c8isr c8leb mil
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
israël sud liban tirs roquette hezbollah dév
</KW>
<TI>

Le Hezbollah revendique une attaque à la roquette sur Israël


</TI>
<ST>
développement

</ST>
<LD>
Saïda, 28 nov (ats/reuter) Le Hezbollah a revendiqué le tir de
27 roquettes Katioucha mardi contre le nord d'Israël, où elles ont
fait plusieurs blessés légers. Israël a aussitôt riposté, d'abord
par des tirs d'artillerie, puis par des bombardaments aériens sur
les positions du Hezbollah dans le sud du Liban.



</LD>
<TX>
Les avions de Tsahal ont tiré plusieurs roquettes en trois
vagues contre Wadi al Kaisieh, village qui fait face au secteur
central de la zone d'occupation israélienne au Sud-Liban. Wadi al
Kaisieh semblerait être le point d'où les roquettes du Hezbollah
ont été tirées en direction d'Israël, a-t-on déclaré de source
israélienne.

</TX>
<TX>
Il s'agit des plus violents tirs visant l'Etat hébreu depuis
plusieurs mois. "En tout, sept personnes ont été blessées - soit
légèrement par des éclats d'obus, soit souffrant de chocs", a
déclaré un médecin. Le vice-ministre israélien de la défense avait
prévenu en matinée sur Radio-Israël que l'armée israélienne
riposterait en visant des villages musulmans situés au nord de la
zone d'occupation israélienne du Sud-Liban.

</TX>
<TX>
Le Hezbollah, en revendiquant les tirs de Katioucha, a expliqué
sa position. "L'insistance de l'Etat d'Israël à pratiquer
l'agression a poussé la Résistance islamique à lancer un
avertissement en déclenchant un tir de barrage de roquettes contre
les implantations sionistes du nord de la Palestine", a déclaré le
Hezbollah dans un communiqué publié à Beyrouth. "Tant que notre
sécurité sera menacée, les colons (des implantations israéliennes)
ne seront pas en sécurité.

</TX>
<TB>
Note aux rédactions:
la dépêche est complètement remaniée
</TB>
</DOC>
