<DOC>
<DOCID>ATS.950502.0052</DOCID>
<DOCNO>ATS.950502.0052</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950502
</DT>
<PT>
160300
</PT>
<SC>
bsf104 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
int comm jus mil
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
medias journee liberte presse rapport dev
</KW>
<TI>
Journée internationale de la liberté de la presse le 3 mai Nombre record de
journalistes tués en 1994 développement.
</TI>
<LD>
Paris/Vienne, 2 mai (ats/afp) 103 journalistes ont été tués en 1994.  Ce
chiffre est le plus élevé jamais recensé. 130 autres ont été jetés en prison
en raison de leur profession, selon un rapport de l'association française
Reporters sans frontières (RSF). Ce document a été publié à l'occasion de la
Journée internationale de la liberté de la presse, prévue mercredi 3 mai.
</LD>
<TX>
Dans ce rapport de 460 pages, l'association passe au crible la situation des
journalistes, pays par pays, de l'Afghanistan à la Zambie. En tête de ce
"palmarès": l'Algérie où 35 journalistes ont été assassinés depuis le début
de la chasse aux "intellectuels" déclenchée par les intégristes en mai 1993,
et le Rwanda où 48 reporters ont trouvé la mort pendant le génocide, d'avril
à juillet 1994. En Bosnie, huit autres ont trouvé la mort.
</TX>
<TX>
Selon RSF, sur les 185 Etats siègeant aux Nations unies, une cinquantaine
seulement respecte la liberté de la presse, avec plus ou moins de rigueur.
Ces Etats regroupent un dixième de la population mondiale. Les autres Etats
censurent, incarcèrent, torturent ou suppriment les journalistes qui
dérangent.
</TX>
<TX>
Si la situation, selon RSF, a progressé dans plusieurs pays (Afrique du Sud,
Argentine, Haïti, Jordanie, Malawi, Maroc, Mozambique, Népal, Slovénie), elle
s'est nettement dégradée dans d'autres, comme le Burundi, l'Egypte, la
Gambie, l'Indonésie, le Mexique, la Serbie, la Tunisie, le Yémen. Ailleurs,
on ne perçoit pas d'évolution: Chine, Iran, Irak, Birmanie, par exemple.
</TX>
<ST>
Emprisonné depuis 1973
</ST>
<TX>
Au 10 avril dernier, RSF dénombrait 16 journalistes tués depuis le début de
l'année 1995 (dont la moitié en Algérie) et 98 journalistes emprisonnés. Le
"doyen" est un Libyen, Abdullah Ali al-Sanussi al- Darrat, qui est derrière
les barreaux depuis 1973, sans avoir fait l'objet d'une inculpation ou d'un
procès. L'impunité semble totale: pour plus de 100 journalistes assassinés en
1994, à peine cinq coupables ont été identifiés.
</TX>
<TX>
Le rapport s'alarme également de l'impact des "médias de la haine ", révélé
par le rôle joué par la Radio des Mille Collines pour encourager des
massacres au Rwanda, qui suscite des interrogations sur les détournements
possibles des législations libérales en matière de presse. Pour RSF, cette
dérive est d'autant plus inquiétante qu'elle touche surtout des pays
vulnérables, comme le Burundi.
</TX>
<TX>
C'est l'un des principaux dangers qui guettent actuellement la liberté de la
presse, avec les zones interdites aux médias (notamment Kosovo, Timor), et la
montée en puissance des mafias (Amérique latine, Asie, Russie et Europe de
l'Est).
</TX>
<ST>
Liberté violée dans 120 pays
</ST>
<TX>
Par ailleurs, cent vingt pays ne disposent "pas du tout ou pas entièrement"
d'une presse libre, a indiqué mardi à Vienne l'Institut international de la
presse (IPI). Le nombre des pays placés sur l'index pour avoir violé la
liberté de presse a augmenté de 60 % entre 1989 et 1994.
</TX>
<TX>
Pour dresser ce bilan, l'IPI se réfère à une étude d'un institut américain,
"Freedom House". Selon cette étude, dont IPI publie des extraits, 66 autres
pays disposent d'une presse libre.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: la dépêche a été totalement remaniée.
</ST>
</DOC>
