<DOC>
<DOCID>ATS.951116.0108</DOCID>
<DOCNO>ATS.951116.0108</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2632
</LE>
<DT>
951116
</DT>
<PT>
124257
</PT>
<RT>
100028
</RT>
<SC>
bsf068 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c1 ecpi come fin
</DE>
<AU>
jn
</AU>
<KW>
usa avioneurs boeing mcdonnell fusion négoce
</KW>
<TI>
Aviation: Boeing et McDonnell négocient leur fusion
</TI>
<LD>
Londres, 16 nov (ats/reuter) Grandes manoeuvres entre constructeurs
aéronautiques américains: Boeing et McDonnell Douglas négocient leur fusion.
Celle-ci donnerait naissance à un mastodonte de l'aéronautique civile,
militaire et spatiale, rapporte jeudi le Wall Street Journal Europe.
</LD>
<TX>
L'opération est estimée à 35 milliards de dollars (près de 40 milliards de
francs suisses). Des sources proches du dossier expliquent que les
discussions pourraient déboucher sur un accord d'échange d'actions. Mais
Boeing préférerait apparemment une fusion en bonne et due forme, poursuit le
journal.
</TX>
<ST>
Deuxième offre
</ST>
<TX>
Les négociations, qui se tiennent à New York, peuvent tout aussi bien
échouer, a-t-on précisé de même source. Mais le fait que McDonnell Douglas
ait accepté de se rendre à la table de négociation, après avoir tourné le dos
à une première offre de Boeing, montre que les deux groupes explorent
sérieusement la possibilité d'une fusion, ajoute-t-on.
</TX>
<TX>
Avec la position dominante de Boeing sur le marché de l'aviation commerciale
et celle de McDonnell sur le secteur de l'aéronautique militaire, une telle
fusion donnerait du fil à retordre à la concurrence, à commencer par le
consortium européen Airbus Industrie.
</TX>
<ST>
Pour une poignée de milliards
</ST>
<TX>
Une fusion aux cours actuels du marché évaluerait McDonnell à 9,7 milliards
de dollars. Toutefois, la firme négociera sans doute une prime pour ses
actionnaires. La valeur de marché de Boeing est de 25,3 milliards de dollars.
A eux deux, les groupes emploient 185 000 personnes.
</TX>
<TX>
Le géant de Seattle aurait eu le premier l'idée d'une fusion avec McDonnell.
Il a effectué de premières approches il y a un an environ, alors que le titre
de McDonnell était nettement moins performant et que la firme connaissait des
changements de direction.
</TX>
<ST>
Redressement de McDonnell
</ST>
<TX>
La stratégie de McDonnell a changé avec la nomination de Harry Stonecipher à
la direction générale. Aujourd'hui, le constructeur aéronautique se trouve
dans une position bien plus favorable pour négocier.
</TX>
<TX>
Si elle se concrétise, cette fusion devra faire face à un certain nombre
d'obstacles, celui de la loi anti-monopole n'étant pas des moindres.
McDonnell pourrait ainsi être contraint de se séparer de sa division
commerciale, Douglas Aircraft Corp, selon le Wall Street Journal.
</TX>
</DOC>
