<DOC>
<DOCID>ATS.950412.0164</DOCID>
<DOCNO>ATS.950412.0164</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950412
</DT>
<PT>
051700
</PT>
<SC>
bsf010 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
ecpt soz prod
</DE>
<AU>
ew as pi
</AU>
<KW>
suisse entreprises fictives reportage
</KW>
<TI>
Entreprises fictives: de la fiction à la réalité Deux tiers des participants
retrouvent un travail reportage d'Esther Widmer, ATS.
</TI>
<LD>
La Chaux-de-Fonds, 12 avril (ats) Les chômeurs qui travaillent dans une
entreprise d'entraînement ont de bonnes chances de retrouver un emploi. Après
les succès rencontrés en Suisse romande, des projets se dessinent également
dans le reste de la Suisse.
</LD>
<TX>
A la Chaux-de-Fonds, Arc-en-ciel, une entreprise de vente par correspondance,
occupe quatorze personnes. Elle est dotée des mêmes départements qu'une
entreprise traditionnelle. Le marketing élabore le catalogue de l'entreprise
et son suivi. Le service des ventes s'occupe de vérifier les bulletins de
livraison et le secrétariat doit traiter le courrier.
</TX>
<ST>
Apparences trompeuses
</ST>
<TX>
Mais les apparences sont trompeuses: Arc-en-ciel est entièrement fictive ou,
selon les responsables, appartient à une "économie parallèle". Elle est l'une
des 17 entreprises d'entraînement qui existent en Suisse. Elles ont été
créées à l'initiative de la Société suisse des employés de commerce (SSEC).
</TX>
<TX>
Les jeunes chômeurs qui sortent de formation peuvent y acquérir une
expérience professionnelle. Les chercheurs d'emploi plus âgés ont la
possibilité de rafraîchir leurs connaissances. Les stagiaires augmentent
ainsi sensiblement leurs chances de retrouver un emploi, selon Pierre Fénart
de la Centrale commerciale des entreprises d'entraînement.
</TX>
<ST>
But atteint
</ST>
<TX>
Les deux tiers des participants retrouvent une place pendant leur stage de
six mois. Le but est plus qu'atteint: l'Office fédéral de l'industrie, des
arts, des métiers et du travail (OFIAMT) subventionne une entreprise
d'entraînement par le biais de la caisse de chômage à la condition qu'elle
puisse placer un tiers de ses travailleurs.
</TX>
<TX>
Les premières entreprises fictives ont été fondées en 1993 en Suisse romande,
qui s'est investie dans ces ateliers d'occupation en raison du taux de
chômage élevé. La Suisse alémanique et le Tessin s'y mettent maintenant plus
lentement.
</TX>
<ST>
Résistances importantes
</ST>
<TX>
Selon M. Fénart, les résistances sont encore importantes de l'autre côté de
la Sarine. Les autorités et les privés sont sceptiques. Malgré cela, quatre
entreprises fictives ont vu le jour en Suisse alémanique l'an passé. Dix
autres projets sont en cours. Au Tessin, une deuxième entreprise sera ouverte
en mai prochain.
</TX>
<TX>
Les autorités sont maintenant persuadées que ces entreprises représentent un
bon instrument d'intégration, estime M. Fénart. Leur taux de réussite varie
en fonction de la situation économique de la région: à Genève et Lausanne,
presque tous les employés trouvent un travail. Dans le Jura, la situation est
plus difficile.
</TX>
<ST>
Manifestation de motivation
</ST>
<TX>
François Grobéty, directeur de la centrale commerciale, voit deux raisons
essentielles au succès des entreprises d'entraînement. D'une part, les
chômeurs apprennent à mieux se vendre. D'autre part, ils montrent par leur
participation à un tel projet qu'ils sont motivés.  En effet, leurs
allocations de chômage sont les mêmes que celles des autres sans-emplois.
</TX>
<TX>
Pour qu'une entreprise soit soutenue par l'OFIAMT, elle doit être
commercialement crédible. C'est uniquement possible grâce à la Centrale
commerciale de La Chaux-de-Fonds. Celle-ci assume auprès des entreprises
fictives le rôle des banques, d'autorités fiscales et douanières,
d'assurances et de clients.
</TX>
<ST>
Installations de pointe
</ST>
<TX>
Le commerce des entreprises d'entraînement est complètement fictif mais les
conditions de travail des stagiaires sont bien réelles.  Chaque place de
travail est équipée d'installations informatiques de pointe. Le déroulement
du travail et son contenu correspondent à la réalité.
</TX>
<TX>
"Ici, on travaille très sérieusement", confirme Marylise Ballarin- Devins,
directrice d'Arc-en-ciel. Les activités de la centrale neuchâteloise sont
complétées par celle d'une autre à Zurich, compétente pour la création des
entreprises.
</TX>
<ST>
encadré suit.
</ST>
</DOC>
