<DOC>
<DOCID>ATS.951105.0058</DOCID>
<DOCNO>ATS.951105.0058</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
5307
</LE>
<DT>
951105
</DT>
<PT>
081533
</PT>
<RT>
114549
</RT>
<SC>
bsf018 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
jus sozm for c1 c5swi
</DE>
<AU>
jp sh
</AU>
<KW>
suisse tabagisme passif protection bilan
</KW>
<TI>
Une ordonnance protège les non-fumeurs au travail depuis deux ans Les
entreprises suisses rechignent à interdire le tabac
</TI>
<ST>
éclairage
</ST>
<LD>
Berne, 5 nov (ats) Les entreprises qui interdisent la cigarette pour
préserver les non-fumeurs du tabagisme passif sont rares en Suisse.  En
général, le tabac est toléré pour autant qu'il ne dérange personne. Dans les
industries, la sécurité l'a chassé de certains ateliers. En Suisse, un tiers
des salariés fument.
</LD>
<TX>
Depuis octobre 1993, l'ordonnance sur l'hygiène au lieu de travail stipule
que l'employeur doit préserver les non-fumeurs de la fumée d'autres
personnes, dans le cadre des possibilités de l'entreprise.  Bilan après deux
ans: les interdictions du tabac sont rares. Les entreprises sont souvent
tolérantes, mais elles insistent pour que les fumeurs ne dérangent pas leurs
collègues.
</TX>
<ST>
Compagnies américaines restrictives
</ST>
<TX>
Les plus restrictives sont les filiales de compagnies américaines.  Chez
Dupont de Nemours, à Genève, les fumeurs sont priés d'aller à l'extérieur
pour griller une cigarette. Celle-ci est bannie depuis le mois de juin de la
multinationnale. Chez IBM suisse, depuis 1991, elle n'est autorisée que dans
les coins de pause et à la cafétéria.  Ces entreprises ont repris à leur
compte la politique "anti-tabac" de leur maison mère.
</TX>
<TX>
La compagnie d'assurances-vie Zurich Vie a elle aussi décidé de bannir le
tabac de ses bureaux. Dès le 1er janvier 1996, les fumeurs ne pourront
allumer une cigarette que dans des coins de pause. La Fédération des
coopératives Migros suit la même politique pour son secteur administratif.
</TX>
<TX>
L'Administration fédérale interdit depuis 1988 de fumer dans les bureaux
occupés par plusieurs personnes, sauf si toutes sont d'accord. Ciba-Geigy lui
a emboîté le pas en 1990 pour son secteur administratif.
</TX>
<ST>
Droit de veto pour les non-fumeurs
</ST>
<TX>
A la Radio suisse romande, à Lausanne, la politesse prime: pas de mesures
générales d'interdiction. Des recommandations publiées en septembre donnent
toutefois aux non-fumeurs un droit de veto: ils peuvent imposer à leurs
collègues de bureau de s'abstenir de fumer.  Les séances sont non-fumeur; si
elles sont longues, un pause doit être prévue.
</TX>
<TX>
Pas de règlement spécifique à l'Union de Banques Suisses ou au Crédit Suisse.
Les usagers d'un même bureau doivent s'arranger entre eux, avec priorité aux
non-fumeurs. Seule restriction: les bureaux "paysagers" et les restaurants
d'entreprise sont non-fumeurs. La situation est la même dans le secteur
admninistratif de la compagnie industrielle Sulzer ou de la Coop.
</TX>
<ST>
Fumer aux toilettes
</ST>
<TX>
Il est en général interdit aux salariés en contact avec le public de fumer.
Par exemple aux guichets de l'administration fédérale ou aux guichets des
banques. Les employés des grands magasins n'ont le droit d'allumer une
cigarette que dans les locaux de pause, et éventuellement aux toilettes.
</TX>
<TX>
Dans l'industrie, le tabac est souvent interdit pour des raisons de sécurité,
là où le danger d'incendie est trop grand. Dans les usines de l'entreprise
chimique Ciba Geigy, à Bâle, il est hors la loi, à l'intérieur comme à
l'extérieur. La fumée n'est autorisée qu'en certains endroits. Et pas de
cigarette dans les laboratoires.
</TX>
<ST>
Deux tiers des salariés dérangés par le tabac
</ST>
<TX>
Avant d'introduire des mesures dans leurs bureaux, quelques entreprises ont
demandé l'avis du personnel. Chez Ciba-Geigy, deux tiers des employés
s'étaient déclarés dérangés par le tabac. A la Radio suisse romande, près de
60 % d'entre eux étaient favorables à une interdiction partielle du tabac.
</TX>
<TX>
Les mesures anti-tabac concernent principalement les grandes entreprises,
pense Barbara Leutert, spécialiste du tabac en entreprise de l'Association
suisse des non-fumeurs (ASN). "Il est plus facile pour elles de séparer les
fumeurs des non-fumeurs que dans des boutiques ou des secrétariats, par
exemple", estime Etienne Gubéran, médecin inspecteur du travail du canton de
Genève.
</TX>
<TX>
"Si fumeurs et non-fumeurs n'arrivent pas à s'entendre, la décision finale
dépend souvent du fait que le chef est lui-même fumeur ou non", a observé
Etienne Gubéran. Mais les plaintes à l'inspection du travail sont très rares.
</TX>
<ST>
Fumée passive = danger
</ST>
<TX>
Une exposition durable à la fumée passive peut entraîner une fréquence accrue
des troubles des voies respiratoires. Par exemple, le risque de souffrir de
bronchite chronique augmente de 50 %, a démontré l'étude SAPALDIA du Fonds
national suisse de la recherche scientifique. En outre, les conséquences du
tabagisme passif sont plus importantes pour les personnes exposées sur leur
lieu de travail.
</TX>
<TX>
L'Institut suisse de prévention de l'alcoolisme et autres toxicomanies (ISPA)
évaluait en 1993 à environ un quart la proportion de fumeurs en Suisse. Selon
Barbara Leutert, cette proportion est un peu plus élevée dans les
entreprises, entre 30 et 35 %. La Communauté de l'industrie suisse de la
cigarette milite pour la tolérance entre fumeurs et non-fumeurs. Les
interdictions ne sont pas une solution, estiment les industriels du tabac.
</TX>
</DOC>
