<DOC>
<DOCID>ATS.950830.0167</DOCID>
<DOCNO>ATS.950830.0167</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950830
</DT>
<PT>
050500
</PT>
<SC>
bsf009 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c7sno mil int
</DE>
<AU>
ka cc
</AU>
<KW>
somalie 6 mois apres retrait onu eclairage
</KW>
<TI>
Six mois après le retrait de l'ONU: anarchie en Somalie Trois présidents, des
milices surarmées et des enfants affamés éclairage
</TI>
<LD>
Mogadiscio, 30 août (ats) Six mois après le retrait des soldats de l'ONU, la
Somalie se trouve à nouveau au bord du précipice.  Dix-huit personnes sont
mortes ces derniers jours dans des affrontements à Mogadiscio entre les
partisans de Mohamed Farah Aïdid et Ali Mahdi Mohamed. Les milices sont
surarmées et une nouvelle guerre peut éclater à tout instant.
</LD>
<TX>
La situation de la population - totalement oubliée par la communauté
internationale - est désespérée. Le nombre des enfants sous-alimentés a
fortement augmenté depuis le printemps dernier dans la capitale Mogadiscio.
L'organisation française "Action internationale contre la faim (AICF) estime
que 20 à 25 % des enfants en dessous de cinq ans souffrent de dénutrition.
</TX>
<TX>
Dans le sud du pays, une grande partie des récoltes a été perdue en raison
d'inondations suivies d'une période de sécheresse. Dans de vastes régions de
la vallée du Juba, la récolte de maïs a été pratiquement inexistante. Le
Comité international de la Croix-Rouge (CICR) a en conséquence repris en
juillet ses distributions de nourriture dans cette zone, et depuis peu
également dans la ville portuaire de Kismayo.
</TX>
<ST>
Peu d'expatriés
</ST>
<TX>
A Mogadiscio, seuls la Croix-Rouge norvégienne et AICF employent encore des
expatriés. Les programmes du CICR, du Fonds de l'ONU pour l'enfance (UNICEF)
et de l'Organisation des Nations unies pour l'alimentation et l'agriculture
(FAO) sont gérés exclusivement par des locaux. La présence de personnel
expatrié augmente en effet le risque de pillages et d'enlèvements.
</TX>
<TX>
Fin juillet, des membres du clan Hawye ont essayé d'enlever un des deux
collaborateurs de la Croix-Rouge norvégienne. Seize hommes ont ouvert le feu
sur ses deux véhicules alors qu'ils quittaient l'hôpital de Digfir. L'escorte
du Norvégien a riposté aux tirs.  L'un des assaillants a été tué, trois
autres ont été blessés.
</TX>
<ST>
Trois zones
</ST>
<TX>
La capitale reste divisée en trois zones. Les deux principaux adversaires et
présidents autoproclamés de la Somalie, Mohamed Farah Aïdid et Ali Mahdi
Mohamed, occupent respectivement le sud et le nord de Mogadiscio et ne sont
pas prêts à négocier. Les affrontements meurtriers des derniers jours ont
opposé leurs partisans. La partie la plus méridionale de la capitale, appelée
Medina, est contrôlée par un troisième président autoproclamé, Mousa Suud.
</TX>
<TX>
L'anarchie règne dans la ville. Les forces de police sont inexistantes, les
milices et les bandes des clans s'en prennent de façon arbitraire et brutale
aux opposants ou à tout butin potentiel. Les rues sont la proie des
"technicals", des camions transformés et munis de mitrailleuses.
</TX>
<ST>
Guéguerre permanente
</ST>
<TX>
Une guéguerre permanente sévit entre les différents clans et sous-clans de la
capitale. En dépit du calme relatif prévalant dans la ville, plus de la
moitié de tous les patients traités dans la ville le sont pour des blessures
par balles, indique le CICR.
</TX>
<TX>
La situation n'est pas moins critique dans le reste de la Somalie. Des
régions comme Kismayo, Belet Huen et Dusa Mareb sont en permanence menacées
par l'éclatement de nouveaux conflits. Une réunification avec la région du
Somaliland (nord), qui s'est déclarée indépendante en 1991, n'est pas en vue.
</TX>
<ST>
Infrastructure inexistante
</ST>
<TX>
Toute l'infrastructure du pays s'est effondrée.  L'approvisionnement en eau
et en électricité est inexistant. Les activités économiques sont également
totalement désorganisées.
</TX>
<TX>
La vieille ville de Mogadiscio a été entièrement détruite. De l'ancienne
cathédrale italienne, seule subsiste une partie du clocher et de la nef
centrale.
</TX>
<TX>
Le marché de Bakara est le dernier existant encore au sud de la ville. A côté
du commerce de vivres et de vêtements, c'est là que sont vendues une grande
partie des armes. Après la débâcle des banques, on y pratique également
toutes les opérations financières.
</TX>
</DOC>
