<DOC>
<DOCID>ATS.950126.0099</DOCID>
<DOCNO>ATS.950126.0099</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950126
</DT>
<PT>
144400
</PT>
<SC>
bsf098 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
ge c6rus ecps fin jus
</DE>
<AU>
hb mf jn
</AU>
<KW>
ge gaon noga olympia york audience justice
</KW>
<TI>
Genève: affaire Noga d'Importation et d'Exportation Le créancier Olympia %
York recourt pour obtenir un curateur.
</TI>
<LD>
Genève, 26 jan (ats) La société immobilière Olympia % York, dont le siège est
à Toronto (Canada), réclame un peu plus de 4 millions de dollars (plus de 5
millions de francs) à la compagnie Noga d'Importation et d'Exportation SA, à
Genève. Elle a demandé jeudi la nomination d'un curateur devant la Cour de
justice de Genève.
</LD>
<TX>
L'affaire a été évoquée à huis clos sur décision du président de la Cour. Le
23 décembre, Olympia % York, qui compte plus de 4 millions de dollars de
créances envers la société genevoise, avait déposé devant le Tribunal de
première instance de Genève une demande de mesures conservatoires. Cette
requête - qui a pour but de préserver les intérêts des créanciers de la
compagnie genevoise, propriété du financier Nessim Gaon - avait a été
rejetée.
</TX>
<ST>
Décision ultérieure
</ST>
<TX>
A la suite du refus du Tribunal de première instance, Olympia % York a saisi
la Cour de justice de la même requête. La Cour rendra sa décision
ultérieurement, mais n'a pas pas fixé de date. A l'issue de l'audience,
l'avocat de Compagnie Noga d'Importation et d'Exportation (Noga),
Guy-Philippe Rubeli, n'a tenu à faire aucune déclaration.
</TX>
<TX>
L'avocat d'Olympia % York, Vincent Jeanneret, a indiqué avoir demandé à la
Cour un inventaire des actifs du groupe Noga. Il a demandé qu'aucune décision
ne puisse être prise sans la signature d'un curateur, dont il réclame la
nomination depuis le 23 décembre dernier. Parallèlement, Olympia % York a
engagé devant la justice genevoise une procédure de mise en faillite pour
obtenir le remboursement de sa créance de plus de 4 millions de dollars.
</TX>
<ST>
Ajournement de faillite demandé
</ST>
<TX>
Face à l'insistance d'Olympia % York et d'autres créanciers, Noga a déposé le
15 décembre dernier devant le Tribunal de première instance une demande
d'ajournement de faillite. Le Tribunal a nommé le 22 décembre quatre experts
pour examiner si l'assainissement de la société genevoise est possible et
ainsi déterminer si la requête est recevable. Le rapport des experts est
attendu en février.
</TX>
<TX>
Le groupe du financier genevois Nessim Gaon est confronté à d'importants
problèmes de liquidités, à la suite notamment de difficultés rencontrés en
Russie. Noga tente en vain, depuis plus de deux ans, d'obtenir dans ce pays
le remboursement d'une créance de 680 millions de dollars (environ 900
millions de francs). La Russie, pour sa part, réclame 130 millions de dollars
à Noga.
</TX>
<ST>
Troc avec la Russie
</ST>
<TX>
La société genevoise indique que ses problèmes de liquidités proviennent du
non-respect par la Russie d'un accord de troc. Noga a fourni il y a quelques
années des produits vétérinaires, des pesticides et des produits de
consommation à Moscou, qui s'engagait de son côté à livrer du pétrole. Les
livraisons de pétrole ont toutefois été interrompues unilatéralement par la
Russie en 1992.
</TX>
<TX>
Nessim Gaon mène actuellement des négociations en Russie, a précisé à l'ATS
Arnold Schlaepfer, président du conseil d'administration de Noga. Le
financier genevois devrait revenir de Moscou dans quelques jours, a-t-il
ajouté. Beaucoup de progrès ont été réalisés, a fait remarquer M. Schaepfer,
sans autre commentaire.
</TX>
</DOC>
