<DOC>
<DOCID>ATS.940110.0017</DOCID>
<DOCNO>ATS.940110.0017</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940110
</DT>
<PT>
190400
</PT>
<SC>
bsf171 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c1 jus
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
usa justice mutilation sexuelle
</KW>
<TI>
Accusée d'avoir tranché le pénis de son mari Lorena Bobbitt plaide non
coupable devant un tribunal de Virginie.
</TI>
<LD>
Manassas, 10 jan (ats/afp) Lorena Bobbitt, une jeune femme de 24 ans
d'origine équatorienne accusée d'avoir tranché le pénis de son mari avec un
couteau de cuisine, a plaidé lundi non coupable devant un tribunal de
Manassas (Virginie) où elle était attendue par des journalistes du monde
entier.
</LD>
<TX>
Longue chevelure de jais, tailleur sage et talons plats, la jeune manucure,
en compagnie de ses avocats, a pénétré l'air très abattue dans le Palais de
justice, où l'attendaient dès l'aube, en dépit d'un froid glacial, quelque
200 journalistes. Le procès de Lorena Bobbitt, inculpée de coups et blessures
volontaires, devrait durer entre trois et cinq jours.
</TX>
<TX>
Si le jury, qui devait être désigné dans la matinée, se prononce pour la
culpabilité, elle risque 20 ans de prison. En novembre, le même tribunal
avait acquitté son mari, John Wayne Bobbitt, un ex- Marine de 26 ans, qu'elle
accusait de viol conjugal. La jeune femme avait expliqué qu'elle avait mutilé
son époux le 23 juin dernier en représailles de rapports sexuels qui lui
avaient été imposés.
</TX>
<TX>
Avant même l'ouverture des débats, avocats et procureurs se sont opposés par
media interposés en multipliant les interviews aux radios et télévisions. La
défense a ainsi laissé entendre que la jeune femme allait arguer d'une
démence temporaire au moment des faits, consécutive à quatre années d'un
mariage qualifié "d'enfer quotidien" par un avocat.
</TX>
<TX>
En revanche, l'accusation retenait la préméditation en se référant aux
déclarations de l'accusée figurant au dossier. A cet égard, les témoignages
de plusieurs experts psychiatres devaient être déterminants.
</TX>
<TX>
La presse américaine a mis en oeuvre d'énormes moyens pour couvrir ce procès.
Une trentaine de stations de radio et de télévision ont déployé leurs
antennes paraboliques à proximité du Palais de justice, sous l'oeil incrédule
et amusé des employés. Deux chaînes de télévision, CNN et Court TV
(spécialisée dans les procès), devaient retransmettre en direct les débats.
</TX>
</DOC>
