<DOC>
<DOCID>ATS.950104.0024</DOCID>
<DOCNO>ATS.950104.0024</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950104
</DT>
<PT>
174100
</PT>
<SC>
bsf113 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
c1 c5swi c3col jus ecpb
</DE>
<AU>
rl sk wi
</AU>
<KW>
suisse etats-unis extradition colombie dev
</KW>
<TI>
Trafic de drogue La Suisse a extradé une Colombienne vers les Etats- Unis
développement.
</TI>
<LD>
Berne, 4 jan (ats) La Suisse a extradé mardi vers les Etats-Unis une
ressortissante colombienne interpellée en février 1994 dans le canton de
Vaud. Elle était soupçonnée de blanchissage d'argent de la drogue pour le
cartel de Medellin. Le Tribunal fédéral a rejeté son recours.  En Suisse, la
procédure pénale suit son cours.
</LD>
<TX>
La Colombienne, escortée de deux fonctionnaires de police américains, a été
placée sur un vol Genève-New York, a indiqué mercredi le Département fédéral
de justice et police (DFJP) dans un communiqué. Elle doit être poursuivie et
jugée aux Etats-Unis pour trafic de stupéfiants. Les autorités américaines la
soupçonnent d'avoir blanchi en Suisse l'argent sale du cartel de Medellin.
</TX>
<ST>
Recours rejeté
</ST>
<TX>
La demande d'extradition se fondait sur un mandat d'arrêt délivré le 18 mars
1994 par le Southern District Court de Floride. Le 27 septembre, l'Office
fédéral de la police (OFP) décidait d'accorder l'extradition. Les avocats de
la prévenue ayant fait usage du droit de recours, le Tribunal fédéral a dû se
prononcer. Par arrêt du 27 décembre dernier, il a rejeté le recours et
confirmé la décision d'extradition.
</TX>
<TX>
En application du traité d'extradition entre la Suisse et les Etats-Unis, qui
date de 1900, l'OFP a également accordé la remise des fonds séquestrés aux
autorités américaines. 150 millions de dollars (200 millions de francs)
avaient été bloqués sur plusieurs comptes à l'Union de banques suisses (UBS).
</TX>
<ST>
Procédures en cours
</ST>
<TX>
La Colombienne avait été arrêtée le 23 février 1994 en compagnie d'un
sous-directeur de l'UBS, remis en liberté deux jours plus tard.  Celui-ci
aurait fonctionné comme administrateur des fonds déposés à Zurich depuis les
années septante.
</TX>
<TX>
La Commission de contrôle de la convention de diligence des banques a ouvert
une procédure contre l'UBS. La violation du devoir de diligence est passible
d'une amende allant jusqu'à 10 millions de francs. Le président de la
Commission de contrôle, l'ancien conseiller fédéral Alphons Egli, a refusé de
donner des précisions quant à l'état de l'enquête.
</TX>
<TX>
La procédure pénale contre le sous-directeur de l'UBS suit également son
cours, a indiqué à l'ATS le juge d'instruction zurichois Dieter Jann.
Rassembler tous les documents bancaires nécessaires a pris un certain temps.
</TX>
<TX>
La remise des fonds séquestrés aux Etats-Unis ne signifie pas que l'origine
délictueuse de ces 150 millions de dollars ait été prouvée, a expliqué Dieter
Jann. C'est à la justice américaine de l'établir.  Il est d'usage que les
biens d'une personne extradée la suivent à l'étranger.
</TX>
<ST>
Compétence cantonale
</ST>
<TX>
L'article sur le blanchissage d'argent sale introduit en 1990 en Suisse
prévoit que ces affaires relèvent de la compétence des cantons. Auparavant,
ce domaine était du ressort de la Commission fédérale des banques (CFB).
L'article sur le blanchissage a été complété par la Convention de diligence
des banques et par les directives de la CFB.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: La dépêche a été complétée avec des indications sur les
procédures en cours en Suisse aux alinéas 5 à 9. Le reste du texte a été
partiellement modifié.
</TX>
</DOC>
