<DOC>
<DOCID>ATS.940214.0061</DOCID>
<DOCNO>ATS.940214.0061</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940214
</DT>
<PT>
144900
</PT>
<SC>
bsf058 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4ger c6bos jus mil
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
allemagne bosnie serbe inculpe developpement
</KW>
<TI>
Un Serbe inculpé en Allemagne de "complicité de génocide" développement.
</TI>
<LD>
Karlsruhe, 14 fév (ats/afp) La justice allemande a inculpé pour la première
fois de "complicité de génocide" un serbe, criminel de guerre présumé. Il est
soupçonné d'avoir frappé et maltraité des prisonniers musulmans bosniaques, a
indiqué lundi le parquet fédéral de Karlsruhe (ouest).
</LD>
<TX>
Agé de 28 ans, le Serbe a été interpellé samedi à Munich (sud). Il est
inculpé de "complicité de génocide, meurtres et coups et blessures
dangereux", selon un communiqué du parquet fédéral, qui précise que le droit
allemand permet de le juger, bien que ses crimes aient été commis dans
l'ex-Yougoslavie. Il est décrit comme un milicien "partisan fanatique de la
cause de la Grande Serbie".
</TX>
<TX>
Membre du Parti serbe, l'inculpé avait un accès permanent au camp de
concentration d'Omarska, où les Serbes détenaient près de 3500 Musulmans
bosniaques pendant l'été 1992, dans des conditions inhumaines. "Début juin
1992, affirme la justice allemande, il avait maltraité, avec d'autres
miliciens, plus de 150 prisonniers en les frappant à coups de crosse de
fusil, à tel point que l'une des victimes a subi un traumatisme durable".
Toujours à la même période, l'homme est accusé d'avoir forcé un prisonnier à
frapper à mort trois de ses co-détenus, qu'il avait lui-même matraqués à coup
de crosse peu avant.
</TX>
<ST>
Aide de la télévision
</ST>
<TX>
Le parquet fédéral justifie longuement dans son communiqué l'utilisation du
chef d'inculpation de complicité de génocide, prévu par le code pénal
allemand. Il a précisé lundi que le droit pénal allemand peut s'appliquer
quel que soit le lieu des crimes, la nationalité du coupable et celle des
victimes, dans le cas de crimes tels que le génocide, condamnés par les lois
internationales.
</TX>
<TX>
L'inculpé vivait depuis plusieurs mois en Allemagne dans la clandestinité. La
police avait ouvert son enquête après avoir reçu des informations d'une
équipe de la télévision régionale Suedwestfunk. L'Office fédéral de la police
criminelle (BKA) estime que d'autres criminels de guerre de l'ex-Yougoslavie
séjournent actuellement en Allemagne, selon la télévision publique ARD.
</TX>
</DOC>
