<DOC>
<DOCID>ATS.940622.0042</DOCID>
<DOCNO>ATS.940622.0042</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940622
</DT>
<PT>
173500
</PT>
<SC>
bsf186 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4ger parp vot reg
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
allemagne spd congres scharping developpemen
</KW>
<TI>
Allemagne: course à la chancellerie Rudolf Scharping investi officiellement
candidat du SPD développement.
</TI>
<LD>
Halle, 22 juin (ats/afp) Rudolf Scharping, président du parti social-
démocrate allemand (SPD), a été désigné officiellement mercredi candidat du
SPD à la chancellerie. Ce choix intervient à quatre mois des élections
législatives. Les délégués de son parti étaient réunis en congrès
extraordinaire à Halle (est). M. Scharping, 46 ans, a obtenu 479 voix sur
502, soit 95,4 % des voix lors d'un vote à bulletin secret.
</LD>
<TX>
Le précédent candidat du SPD lors des élections législatives de 1990, Oskar
Lafontaine, chef du gouvernement régional de Sarre, avait été désigné avec
98,7 % des voix. En 1987, Johannes Rau, chef du gouvernement régional de
Rhénanie du nord-Westphalie, avait lui obtenu 99,06 % des voix des délégués.
M. Scharping, chef du gouvernement régional de Rhénanie-Palatinat, tentera le
16 octobre de détrôner le chancelier Helmut Kohl, au pouvoir à Bonn depuis 12
ans.
</TX>
<TX>
Le candidat SPD à la chancellerie a appelé sa formation à se mobiliser et à
afficher un front uni afin de détrôner Helmut Kohl.  "J'attends de vous non
pas une quelconque détermination mais le courage de se battre sinon nous
n'irons pas de l'avant", a lancé M. Scharping aux quelque 500 délégués.
"J'attends de vous non pas un semblant de loyauté mais que tous les
sociaux-démocrates tiennent en public le même discours qu'en privé", a-t-il
poursuivi. "Il faut de l'unité", a-t-il affirmé avec force.
</TX>
<ST>
Pas de débats de coalition
</ST>
<TX>
M. Scharping a ainsi tenté de mettre un terme aux contestations qui sont
apparues au sein de sa formation depuis la cuisante défaite du SPD aux
élections europénnes du 12 juin. Les sociaux-démocrates n'avaient obtenu que
32,2 % des voix contre 38,8 % aux Unions chrétiennes CDU/CSU de M. Kohl.
</TX>
<TX>
Le président du gouvernement régional de Rhénanie-Palatinat a également voulu
faire taire les voix qui se sont élevées au sein du parti pour l'appeler à se
prononcer dès maintenant en faveur d'une coalition avec les Verts en cas de
victoire aux élections du 16 octobre. "Celui qui mène un débat sur une
coalition nuit aux chances du SPD d'obtenir la majorité", a mis en garde M.
Scharping.  "Finissons-en avec les débats de coalition, commençons avec un
débat de réformes", a-t-il lancé.
</TX>
<TX>
En présentant le programme que son parti appliquera en cas de victoire en
octobre, M. Scharping a critiqué de façon virulente la politique du
gouvernement du chancelier Kohl. "Les douze ans avec Helmut Kohl avaient été
placés sous le signe du renouveau. En fait c'est un pas en arrière au
détriment des citoyens", a-t-il affirmé.  "Helmut Kohl ne s'est pas trompé
mais il a trompé la population", a déclaré M. Scharping à propos des
difficultés de la réunification.
</TX>
<ST>
Programme en trois points
</ST>
<TX>
Le président du SPD a présenté les grandes lignes du programme du SPD, axé
essentiellement sur la lutte contre le chômage, la justice sociale et la
protection de l'environnement. Afin de garantir les emplois existants et d'en
créer de nouveaux, le SPD prévoit de mettre en place un Pacte contre le
chômage, associant Etat fédéral, syndicats, patronat et Bundesbank. Il est
également favorable au développement du travail à temps partiel.
</TX>
<TX>
Le programme a été adopté par les délégués. Il prévoit par ailleurs une
baisse des impôts sur le revenu pour les petits et moyens salaires ainsi
qu'une taxe sur les revenus les plus élevés. Le programme prévoit aussi de
mettre l'accent sur une économie écologique en favorisant les industries non
polluante et d'arrêter la production d'énergie nucléaire.
</TX>
</DOC>
