<DOC>
<DOCID>ATS.940310.0123</DOCID>
<DOCNO>ATS.940310.0123</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940310
</DT>
<PT>
114300
</PT>
<SC>
bsf057 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6bos umw sozm
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
bosnie arbres plantation projet eclairage
</KW>
<TI>
Replanter des arbres à Sarajevo Une question de survie écologique éclairage
par Bruno Franceschi AFP.
</TI>
<LD>
Sarajevo, 10 mars (ats/afp) Replanter des arbres dans Sarajevo est une
question de survie écologique dans la capitale bosniaque, après 22 mois de
guerre. Sur les 40 000 arbres d'avant-guerre, il en reste environ 10 000,
dont nombre d'entre eux mourront prématurément en raison des éclats d'obus
qu'ils ont reçu, explique Radmilo Bokan, conseiller scientifique de
l'institut de planification de la ville.
</LD>
<TX>
Les 30 000 autres ont été débités pour en faire du bois de chauffage par les
quelque 360 000 habitants de Sarajevo lors des hivers traditionnellement
rigoureux. A l'exception d'un parc encore planté d'arbres, au centre de la
vieille ville, les autres ont disparu. Tous les arbres ont été coupés,
débités, les souches enlevées et brûlées le plus souvent dans des poêles
rudimentaires. La plupart des arbres des artères principales et de nombreuses
rues, ainsi que ceux qui bordaient la rivière Miljacka traversant la ville,
ont subi le même sort.
</TX>
<TX>
Sarajevo a pratiquement été dépouillé de ses arbres, déjà en nombre
notablement insuffisant, selon M. Bokan. Dès le printemps 1993 la
municipalité s'est préoccupée de cette question et a demandé à son institut
de planification d'y réfléchir. Aujourd'hui, selon le directeur de cet
institut, M. Ahmed Kapidzic, il faut replanter de toute urgence au moins 3000
arbres."C'est une question de survie écologique", ajoute son conseiller
scientifique, particulièrement soucieux de l'érosion de sols. Sarajevo est en
effet construit au fond et sur les flancs d'une vallée.
</TX>
<ST>
200 projets
</ST>
<TX>
"Nous avons 200 projets de plantations les plus divers dans nos cartons",
précise M. Bokan. Deux grands parcs d'environ 250 hectares chacun sont prévus
à chaque extrémité de la ville, l'un à Sastavc, à l'ouest, et l'autre à
Betanian, au nord-est. Ces deux parcs seront les deux poumons dont la
capitale a absolument besoin si elle veut respirer correctement, souligne M.
Bokan, balayant d'un revers de main les difficultés d'exécution de tels
projets dans le contexte actuel.
</TX>
<TX>
Hormis ces grands projets, MM. Kapidzic et son conseiller veulent faire du
Sarajevo futur une ville avec dix à vingt fois plus d'arbres qu'avant-guerre.
Tous les espaces disponibles, les rues, les avenues, dont la longue artère
reliant la vieille ville à la nouvelle, devront être bordés d'arbres. "Nous
souhaitons voir dans Sarajevo des symphonies de couleurs" par le mélange des
espèces et des formes végétales, grâce aux floraisons étalées tout au long de
l'année, explique Radmilo Bokan.
</TX>
<TX>
Mais ce projet a un coût que, pour le moment, ni le directeur de l'institut
ni son conseiller scientifique ne veulent chiffrer. Ils savent simplement
qu'un arbre de bonne qualité, ayant cinq mètres de haut et dix ans d'âge,
coûte environ 4300 francs l'unité. Ils comptent sur les pays donateurs et
notamment sur la ville de Strasbourg (F) avec qui des contacts ont déjà été
noués, pour trouver les financement nécessaires.
</TX>
</DOC>
