<DOC>
<DOCID>ATS.950702.0045</DOCID>
<DOCNO>ATS.950702.0045</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950702
</DT>
<PT>
110600
</PT>
<SC>
bsf022 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6bos mil int
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
bosnie affrontements forpronu
</KW>
<TI>
Poursuite des affrontements en Bosnie Premiers tirs "réels" de mortier des
Casques bleus contre les Serbes
</TI>
<LD>
Sarajevo, 2 juil (ats/afp/reuter) Les Casques bleus français ont risposté
pour la première fois dimanche par des tirs de mortier lourd "explosifs"
contre une position d'artillerie serbe à Sarajevo, a indiqué un porte-parole
de la FORPRONU. Par ailleurs, de violents combats ont opposé Serbes et
Bosniaques à Nedzarici.
</LD>
<TX>
Vers 08H15, un convoi de la FORPRONU a essuyé des tirs d'un canon serbe de 30
mm, alors qu'il quittait Sarajevo par la route du mont Igman, la seule qui
relie Sarajevo au monde extérieur, au sud-ouest de la ville. Les Casques
bleus français déployés sur le mont Igman ont tiré un premier obus fumigène à
titre d'avertissement, a-t-on précisé de même source.
</TX>
<TX>
Les tirs serbes ayant continué, les légionnaires français ont tiré un premier
obus explosif, qui est tombé à 50 m de sa cible. Le canon serbe a poursuivi
ses tirs sur le convoi de la FORPRONU. Un second obus explosif a alors été
tiré. Il s'est écrasé à une vingtaine de mètres de la position serbe qui a
cessé le feu. Le convoi de l'ONU n'a pas subi de dégât au cours de
l'accrochage, a précisé le porte-parole.
</TX>
<TX>
Par ailleurs, des "combats généralisés" ont opposé les forces serbes à
l'armée gouvernementale bosniaque tôt dimanche matin à Nedzarici, un faubourg
sous contrôle serbe du sud-ouest de Sarajevo, a indiqué un porte-parole de la
FORPRONU. Les tirs d'artillerie et d'armes légères ont éclaté en début de
matinée et ont duré un peu plus d'une heure.
</TX>
<TX>
Dans le centre de la capitale, la situation était calme dimanche en début de
matinée, au lendemain d'une journée de violents bombardements qui ont fait
treize morts et 75 blessés, selon un nouveau bilan diffusé par le ministère
bosniaque de la santé.
</TX>
</DOC>
