<DOC>
<DOCID>ATS.941130.0116</DOCID>
<DOCNO>ATS.941130.0116</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941130
</DT>
<PT>
173600
</PT>
<SC>
bsf151 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
ecpi umw jus
</DE>
<AU>
bf ba uc
</AU>
<KW>
suisse fourrures declaration origine develop
</KW>
<TI>
Nouvelle déclaration d'origine pour les fourrures Réactions mitigées des
défenseurs de la nature développement.
</TI>
<LD>
Berne, 30 nov (ats) Les nouvelles fourrures mises sur le marché helvétique
seront munies d'une déclaration d'origine. Les fourreurs suisses répondent
ainsi aux critiques des défenseurs des animaux.  Cette mesure est saluée par
la Protection suisse des animaux (PSA) et le WWF, mais ne satisfait pas la
Fédération européenne pour la nature et les animaux.
</LD>
<TX>
Chaque pièce sera munie d'un texte explicatif décrivant les particularités de
la peau, précise mercredi l'Association professionnelle suisse de la fourrure
(APSF) dans un communiqué. Les acheteurs pourront ainsi savoir d'où provient
la bête (chasse, élevage) et dans quelles conditions elle a vécu. Des
renseignements sur le mode de fabrication de l'article seront également
disponibles.
</TX>
<TX>
La déclaration fournira en outre une preuve que la fourrure est conforme à la
Convention internationale sur la préservation des espèces menacées (CITES).
Il sera donc exclu que la bête tuée soit une espèce en voie d'extinction. La
PSA et le WWF précise toutefois que des infractions à cette convention ne
posent pas de problèmes en Suisse.
</TX>
<ST>
Satisfaction de la PSA et du WWF
</ST>
<TX>
"La déclaration représente un progrès", a expliqué à l'ATS Marianne Staub,
présidente de la PSA. Les défenseurs des animaux demandent depuis longtemps
que la provenance de la bête soit indiquée. Il est en particulier important
que les conditions d'élevage soient connues. La PSA regrette en revanche de
ne pas avoir été consultée pour la mise sur pied de cette déclaration. Les
méthodes de mise à mort des animaux auraient notamment pu être précisées
davantage.
</TX>
<TX>
Pour le WWF, la déclaration constitue une information utile pour le client.
L'organisation écologiste ne s'oppose pas à une utilisation adéquate des
animaux sauvages, pour autant que l'origine des peaux soient connue. Mais il
y a encore beaucoup à faire pour que les conditions d'élevage soient
satisfaisantes, estime le porte- parole du WWF, Urs Spinner.
</TX>
<TX>
La Fédération européenne pour la nature et les animaux (FENA), patronnée par
Brigitte Bardot, relève en revanche de nombreux points faibles dans la
déclaration. "Tout cela n'a rien à voir avec la souffrance des animaux pris
au piège", indique la Fédération dans un communiqué. "Si les fourreurs
veulent être crédibles, il faut qu'ils renoncent au moins à l'importation et
à l'utilisation des peaux d'animaux provenant de pièges à mâchoires, collets
étrangleurs et autres instruments de torture".
</TX>
<ST>
Plainte contre spot-TV
</ST>
<TX>
La fourrure a à nouveau fait parler d'elle il y a un mois: l'APSF a porté
plainte contre un spot-TV montrant des top models posant nues contre le port
de fourrures. Elle a invoqué la loi sur la concurrence déloyale. La publicité
a alors été suspendue, un juge bernois ayant décreté des mesures
superprovisionnelles contre ce spot. Une décision définitive est attendue
pour bientôt. La FENA et la PSA sont notamment les promotrices du spot.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: le bsf086 a été complété avec la position de la
Fédération européenne pour la nature et les animaux. Le titre et le lead ont
été modifiés en conséquence. L'avant-dernier paragraphe est nouveau. La
dernière phrase du dernier paragraphe a été ajoutée.
</TX>
</DOC>
