<DOC>
<DOCID>ATS.950528.0020</DOCID>
<DOCNO>ATS.950528.0020</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950528
</DT>
<PT>
123000
</PT>
<SC>
bsf025 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c8isr c8syr aet mil reg
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
israel reconnait que le golan est syrien
</KW>
<TI>
Israël reconnat que le Golan est une "terre syrienne" éclairage.
</TI>
<LD>
Jérusalem, 28 mai (ats/afp) Israël a reconnu dimanche que le Golan est une
"terre syrienne". Le gouvernement a ainsi franchi un pas de plus dans sa
campagne visant à préparer l'opinion à un retrait total de cette région
occupée depuis 1967.
</LD>
<TX>
Procédant par touches successives, le gouvernement précise sa conception d'un
accord de paix avec Damas. Il lâche en outre un peu de lest, un mois avant la
reprise prévue des discussions entre responsables militaires à Washington.
</TX>
<TX>
"Le plateau du Golan est une terre syrienne et nous sommes installés sur une
terre syrienne", a déclaré le ministre des Affaires étrangères Shimon Peres
dans une interview au quotidien Yediot Aharonot. Le chef de la diplomatie
n'avait jamais été aussi explicite sur le statut de ce territoire, qu'Israël
a pourtant annexé de facto en 1981, après sa conquête sur la Syrie en 1967.
</TX>
<ST>
Comme avec l'Egypte
</ST>
<TX>
Jeudi dernier, M. Peres avait déjà fait allusion à un retrait total en
déclarant que "le prix à payer" pour la paix avec la Syrie serait le même
qu'avec l'Egypte, à qui l'Etat hébreu avait rétrocédé la totalité de la
péninsule du Sinaï en 1982. Le Premier ministre Yitzhak Rabin préfère, quant
à lui, maintenir le flou sur l'ampleur du retrait que l'Etat hébreu devra
finalement concéder.
</TX>
<TX>
Il a cependant tracé, ce week-end, les grandes lignes du scénario de paix
qu'il envisageait, en évoquant pour la première fois le démantèlement d'une
des 36 implantations israéliennes sur le Golan, dès la première phase d'un
retrait. "Il est possible que nous ayons à démanteler une implantation tout
au plus, dans le cadre d'un retrait symbolique et très limité", a indiqué M.
Rabin.
</TX>
<TX>
Cette première phase s'étendrait sur une période de trois ans durant laquelle
la Syrie devra "prouver" qu'elle s'est engagée sur la voie de la
normalisation en acceptant l'ouverture d'ambassades, ainsi que la libre
circulation des biens et des personnes. Les deux pays devront également se
mettre d'accord sur des arrangements de sécurité, notamment sur la création
de "zones démilitarisées", sur l'installation de stations d'alerte pour
éviter des attaques- surprises, ainsi que sur le déploiement d'observateurs
étrangers.
</TX>
<ST>
Discussions militaire fin juin
</ST>
<TX>
Ce n'est qu'à l'issue de ces trois ans qu'Israël procèdera à son retrait
final. La Syrie exige qu'Israël se retire sur la ligne de front d'avant la
guerre de juin 1967. M. Rabin a toutefois précisé que le retrait devait se
faire par étapes, dans le cadre d'un accord global. "Israël ne se retirera
pas d'un centimètre carré du Golan avant d'être parvenu à un accord global
avec la Syrie", a-t-il dit dimanche. Le Premier ministre a également déclaré,
à de multiples reprises, qu'il soumettra à référendum le futur accord de
paix.
</TX>
<TX>
Pour le ministre de l'Habitat Benyamin Ben Eliezer, la Syrie et Israël
pourraient parvenir à conclure au début de 1996 un "accord de principe". Les
deux pays doivent reprendre leurs négociations avant fin juin à Washington,
au niveau d'experts militaires de haut niveau, après être parvenus par
l'intermédiaire des Etats-unis à une série "d'accords de principe" sur les
arrangements de sécurité.
</TX>
<TX>
Selon M. Rabin, la Syrie a permis une relance du dialogue en renonçant à
exiger qu'Israël accepte au préalable le principe de la "symétrie
géographique". L'Etat hébreu réclame une démilitarisation plus importante du
côté syrien de la future frontière, faisant valoir que son territoire est
plus exigu. Le Premier ministre a toutefois reconnu que la décision syrienne
n'impliquait pas un changement de fond de la position Damas, qui continue à
exiger une parfaite égalité de traitement pour les arrangements de sécurité.
</TX>
</DOC>
