<DOC>
<DOCID>ATS.951112.0064</DOCID>
<DOCNO>ATS.951112.0064</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2879
</LE>
<DT>
951112
</DT>
<PT>
055004
</PT>
<RT>
151410
</RT>
<SC>
bsf010 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
lgf
</OC>
<DE>
ti kul for
</DE>
<AU>
bt uc
</AU>
<KW>
ti festival film enfants bellinzone ouvert
</KW>
<TI>

Ouverture du huitième festival du film pour enfants à Bellinzone Des
mégaproductions hollywoodiennes aux classiques tout court


</TI>
<LD>
Bellinzone, 12 nov (ats) La huitième édition du festival du film
pour enfants a ouvert ses feux samedi soir à Bellinzone. Le
chef-lieu tessinois sera durant une semaine la capitale suisse du
cinéma pour les jeunes. La manifestation offrira un large éventail
de films allant des mégaproductions hollywoodiennes aux classiques
de l'histoire du cinéma.



</LD>
<TX>
Un chef-d'oeuvre du néoréalisme italien, "Umberto D" de Vittorio
De Sica, a été projeté lors de l'inauguration officielle samedi
soir sur le grand écran de l'Espocentro, nouveau siège du festival.
Poursuivant une tradition inaugurée en 1988, le festival présentera
dix longs métrages en compétition. Ils seront jugés par un jury
officiel de jeunes.

</TX>
<ST>
Compétition internationale

</ST>
<TX>
Les films du concours proviennent des quatre coins du monde, du
Brésil au Zimbabwe, de la Roumanie à l'Espagne et de l'Iran à
l'Italie. Deux de ces films seront dédiés au problème de la guerre
entre Arabes et Israéliens. La manifestation, qui s'adresse
également aux adultes, propose en outre des projections hors
compétition, en matinée et en soirée.

</TX>
<TX>
Une section dédiée aux classiques de l'adolescence des années
vingt jusqu'à nos jours, intitulée "Les années en poche", figure
dans le programme hors concours. On y trouve le chef d'oeuvre de
Jacques Feyder de 1923 "Visages d'enfants" et "Zéro de conduite" de
1933, film de Jean Vigo largement censuré à l'époque. Au programme
aussi des productions américaines récentes, comme "L'indien dans
l'armoire" de Frank Oz et le nouveau Disney "Santa Clause" de John
Pasquin.

</TX>
<ST>
Hommage à Buster Keaton

</ST>
<TX>
Le festival du film pour enfants présentera, en collaboration
avec le Musée international du cinéma et du spectacle de Rome, une
rétrospective de l'oeuvre de Buster Keaton, dont on fête cette
année le centenaire de la naissance. Les jeunes festivaliers
découvriront neuf longs métrages et quelques courts métrages du
comédien américain.

</TX>
<TX>
Des images fixes accompagneront celles en mouvement. Le festival
présente deux expositions dédiées au drame des enfants du Rwanda.
L'une permet de découvrir les instantanés de la photographe romande
Anne-Marie Grobet; l'autre, organisée par l'UNICEF, illustre la
situation dans le pays africain.

</TX>
<TB>
Note aux rédaction:
Le festival a lieu du 11 au 18 novembre à l'Espocentro de
Bellinzone ainsi que dans plusieurs autres salles de la région. La
proclamation des résultats aura lieu samedi soir 18 novembre à
l'Espocentro.
</TB>
</DOC>
