<DOC>
<DOCID>ATS.940809.0067</DOCID>
<DOCNO>ATS.940809.0067</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940809
</DT>
<PT>
124000
</PT>
<SC>
bsf056 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
c6rus be jus div ecph fin
</DE>
<AU>
sr br uc
</AU>
<KW>
berne moscou hotelier libere
</KW>
<TI>
Après une détention de huit mois Hôtelier de l'Oberland bernois remis en
liberté à Moscou.
</TI>
<LD>
Berne/Brienz, 9 août (ats) Un hôtelier de Brienz (BE), soupçonné de trafic de
fausse monnaie et arrêté en décembre dernier à Moscou, est de nouveau en
Suisse. Son avocat a confirmé mardi les informations parues dans la presse
bernoise. L'homme a finalement été condamné avec sursis pour infraction aux
formalités douanières et remis en liberté.
</LD>
<TX>
Selon l'avocat, l'hôtelier a été condamné le 29 juillet à trois ans de
prison, dont un avec sursis. Il a pu sans attendre quitter la prison
moscovite de Lefortowo. Après avoir réglé les modalités de sortie, l'homme
est revenu en Suisse le 4 août.
</TX>
<TX>
A l'origine, l'hôtelier avait été accusé d'avoir voulu échanger des faux
dollars contre des roubles. Ce reproche a été abandonné au cours de
l'instruction déjà, selon l'avocat. Les défenseurs de l'hôtelier ont fait
recours contre le jugement. Il a été prononcé sur la base d'une loi entrée en
vigueur le 17 juillet dernier.
</TX>
<TX>
L'avocat juge un acquittement possible. Un compagnon de voyage russe avait
aidé l'hôtelier à remplir la formule pour la douane en partie en écriture
cyrillique. La formule d'entrée, qui n'était pas correctement remplie, est à
l'origine de la condamnation de l'hôtelier. Les défenseurs ont tout entrepris
pour qu'un jugement soit prononcé maintenant, car l'attente de mesures
d'application de la nouvelle loi aurait vraisemblablement prolongé la
détention préventive de plusieurs mois. La détention a mis à mal la santé de
l'hôtelier. Il souffre de manque de vitamines et a perdu beaucoup de poids,
selon les informations parues dans la presse.
</TX>
</DOC>
