<DOC>
<DOCID>ATS.940126.0032</DOCID>
<DOCNO>ATS.940126.0032</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940126
</DT>
<PT>
182600
</PT>
<SC>
bsf195 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ecpi soz lu ecpt
</DE>
<AU>
gk gc
</AU>
<KW>
lu viscosuisse 440 emplois supprimes rectif
</KW>
<TI>
Rhône-Poulenc Viscosuisse supprime 440 emplois 110 personnes pourraient être
licenciées 2e développement -- version rectifiée.
</TI>
<LD>
Emmenbrücke (LU), 26 jan (ats) L'entreprise Rhône-Poulenc Viscosuisse va
supprimer en trois ans 440 de ses 2000 emplois. Dans le pire des cas, ce sont
110 personnes qui devront être licenciées, dont les deux tiers à l'usine
d'Emmenbrücke et les autres à Widnau (SG). Le directeur de Viscosuisse
Siegfried Bäbler a ainsi précisé mercredi devant la presse les modalités des
suppressions d'emplois annoncées il y a deux semaines.
</LD>
<TX>
Outre les licenciements, 180 emplois doivent disparaître par suite de mises à
la retraite anticipée, et 150 par la cessation de l'engagement de
collaborateurs et le non-remplacement des départs. Au lieu des licenciements,
les syndicats SIB et FTMH avaient demandé une diminution de 20 % du temps de
travail et présenté un modèle dans ce sens. Les syndicats chrétiens avaient
souhaité quant à eux la convocation d'une "conférence locale sur l'emploi".
</TX>
<ST>
Fortes baisses des bénéfices
</ST>
<TX>
Aussi bien le groupe français Rhône-Poulenc (RP) que sa filiale suisse RP
Viscosuisse ont subi en 1993 de fortes baisses des ventes et des bénéfices
dans le secteur fibres et polymères. Le chiffre d'affaires de l'entreprise
suisse a diminué de 13,1 % durant les neuf premiers mois de l'année, le
résultat opérationnel de 89,1 %. Viscosuisse a rarement subi d'aussi mauvais
résultats pendant aussi longtemps, a dit M. Bäbler.
</TX>
<TX>
Raisons de cette évolution: la crise économique générale et la reprise qui se
fait toujours attendre dans les pays de l'Est. En outre, les dévaluations
monétaires en Italie, en Grande-Bretagne et en Scandinavie - de 20 % en
moyenne depuis mi-septembre 1992 - ont entraîné un avantage de coût pour les
concurrents de ces pays. RP a réagi en juillet 1993 aux opérations analogues
menées par ses concurrents en concluant une joint venture avec Snia Fibre
(I).
</TX>
<TX>
L'unité opérationnelle d'Emmenbrücke se concentrera désormais sur la
recherche, la production et la vente de fil industriel. la production de fil
textile polyamide sera progressivement transférée d'Emmenbrücke à Nylstar,
une société commune. D'un autre côté, la production de fil industriel et de
fil en polyester des usines européennes de RP passera à Viscosuisse. L'unité
de Widnau se concentrera sur cette production et la vente.
</TX>
<TX>
A Emmenbrücke, après la restructuration, quelque 980 personnes auront encore
un emploi. A fin 1996, 580 personnes seront encore employées à Widnau.
</TX>
<ST>
Syndicats: pour une baisse du temps de travail
</ST>
<TX>
Les syndicats SIB et FTMH ne partagent pas cet avis. Pour assurer l'emploi à
moyen et long terme, il faudrait réduire le temps de travail - comme cela a
été fait en France - en l'occurence de 20 %, estiment-ils. Les syndicats ont
présenté des modèles possibles. La perte de salaire devrait être prise en
charge à 40 % par l'employeur et l'assurance-chômage et à 20 % par les
employés.
</TX>
<TX>
L'objectif de Viscosuisse est de supprimer quelque 200 emplois cette année,
160 et 80 les deux années suivantes. Les licenciements interviendront dans le
cadre d'un plan social. Les partenaires sociaux ne se sont pas encore mis
d'accord sur les indemnités de départ et les retraites anticipées. Un fonds
spécial est en outre à disposition pour les cas graves.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: 3e paragraphe: juste "de 13,1 % durant les neuf premiers
mois de l'année, le résultat opérationnel de 89,1 %" au lieu de "de 3,9 %,
</TX>
<TX>
de 16,7 %". 5e et 6e paragraphes complétés et remaniés.
</TX>
</DOC>
