<DOC>
<DOCID>ATS.950428.0106</DOCID>
<DOCNO>ATS.950428.0106</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950428
</DT>
<PT>
122100
</PT>
<SC>
bsf053 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
fin
</DE>
<AU>
sk br
</AU>
<KW>
suisse recettes fiscales federales trimestre
</KW>
<TI>
Recettes fiscales de la Confédération Plus de 5,4 milliards de francs
encaissés au premier trimestre.
</TI>
<LD>
Berne, 28 avril (ats) La Confédération a encaissé des recettes fiscales pour
5,412 milliards de francs au premier trimestre de l'année. C'est 351 millions
de moins que durant les trois premiers mois de 1994. Les recettes de la TVA
n'apparaissent pas encore dans les chiffres publiés vendredi par le
Département fédéral des finances (DFF).
</LD>
<TX>
Les divers impôts ont fourni un montant global de 3,82 milliards de francs
sur les 25,552 milliards prévus pour l'année. On attend pour 1995 un total de
10,7 milliards de francs des impôts généraux sur la consommation. De ce
montant, 3 milliards doit provenir des dernières entrées de l'impôt sur le
chiffre d'affaires (IChA), remplacé en début d'année par la taxe sur la
valeur ajoutée (TVA).  L'IChA a rapporté 2,513 milliards de francs au premier
trimestre, contre 2,554 milliards durant la même période de 1994.
</TX>
<ST>
La TVA pas encore comptablisée
</ST>
<TX>
Selon les prévisions budgétaires, la TVA devrait pour sa part amener 7,7
milliards de francs dans les caisses fédérales pendant sa première année
d'existence. Le DFF n'a encore enregistré aucune recette à ce titre, puisque
les contribuables ont jusqu'à la fin mai pour fournir leurs décomptes et
effectuer leurs paiements. Le DFF pourra faire une première estimation des
recettes de la TVA en juillet.
</TX>
<TX>
En trois mois, l'impôt fédéral direct (IFD) a rapporté 482 millions de
francs, alors qu'il n'avait été que 390 millions de francs début 1994. Le
budget prévoit un montant de 8,65 milliards de francs pour l'ensemble de
l'année. Le rendement de cet impôt est particulièrement élevé au deuxième
trimestre.
</TX>
<TX>
Les rentrées de l'impôt anticipé, sous déduction des remboursements, ont
atteint 126 millions de francs sur un total de 2,9 milliards attendu. Au
premier trimestre de 1994, la Confédération avait encaissé 513 millions de
francs sur un total budgété de 3,5 milliards.
</TX>
<TX>
Quant aux droits de timbre, les recettes ont atteint 414 millions de francs
(560 millions au premier trimestre 1994). Le budget prévoit 1,85 milliard de
francs cette année. L'impôt sur le tabac a rapporté 313 (262) millions sur le
total de 1,36 milliard escompté et l'impôt sur la bière 22 millions sur les
92 millions budgétés.
</TX>
<ST>
Augmentation des recettes routières
</ST>
<TX>
Au chapitre des taxes routières, on attend 450 millions de francs, dont 182
(147) millions ont déjà été encaissés. Dans le détail, la vignette
autoroutière a rapporté 132 (108) millions des 275 millions de francs
inscrits au budget. Les recettes de la taxe poids lourds ont pour leur part
atteint 50 (39) millions de francs sur un total budgété de 175 millions.
</TX>
<TX>
Les droits de douane devraient rapporter 5,673 milliards de francs cette
année, dont 1,314 (1,269) milliard est déjà entré dans les caisses. On attend
1,196 milliard de francs des droits d'entrée, qui ont jusqu'ici fourni des
recettes de 211 (309) millions de francs.
</TX>
<TX>
2,63 milliards de francs sont prévus au budget pour les droits de base sur
les carburants, dont 643 millions de francs ont été encaissés en trois mois.
Les droits supplémentaires sur les carburants ont assuré des recettes de 458
millions de francs sur un total 1,84 milliard escompté pour l'année. Quant
aux droits sur le tabac, ils ont rapporté 2 millions des 7 millions de francs
attendus.
</TX>
<TX>
Enfin, les entrées des taxes d'orientation agricole ont atteint 46 millions
de francs. Le total prévu pour l'ensemble de l'année est de 378 millions de
francs.
</TX>
<ST>
Gare aux conclusions hâtives
</ST>
<TX>
Les recettes fiscales représentent 90 % des recettes inscrites au budget de
la Confédération pour 1995, qui prévoit un déficit de 6,08 milliards de
francs. Les recettes du premier trimestre ne sont pas représentatives de
l'ensemble de l'année, puisque les échéances des divers prélèvements fiscaux
sont fixées à des dates différentes. Les références au trimestre
correspondant de 1994 doivent également être prises avec précaution, les
années paires et impaires n'étant pas comparables.
</TX>
</DOC>
