<DOC>
<DOCID>ATS.940513.0074</DOCID>
<DOCNO>ATS.940513.0074</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940513
</DT>
<PT>
115700
</PT>
<SC>
bsf046 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c7rwa c7bus mil soz int
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
rwanda burundi pam refugies massacres
</KW>
<TI>
Des centaines de réfugiés affluent chaque jour au Burundi.
</TI>
<LD>
Nairobi, 13 mai (ats/afp/reuter) Plus de 60 000 personnes fuyant le Rwanda
ont trouvé refuge dans le nord et le nord-est du Burundi, a indiqué vendredi
le Programme alimentaire mondial (PAM). Des centaines de réfugiés, très
affaiblis ou blessés, affluent chaque jour dans ces régions.
</LD>
<TX>
Dans un communiqué publié à Bujumbura, la capitale burundaise, le PAM affirme
que le nombre de personnes réfugiées dans la province de Muyinga, dans le
nord-est du Burundi, a augmenté de 2000 à 20 000 en moins d'une semaine. La
plupart des réfugiés à Muyinga arrivent sans ou avec très peu de provisions
et sont affaiblis. Certains sont blessés, indique le PAM.
</TX>
<TX>
Selon le communiqué, une arrivée massive de réfugiés rwandais a été
enregistrée depuis dix jours. Les civils avaient déjà commencé à affluer au
Burundi après la reprise de la guerre civile déclenchée le 6 avril. Quelque
63 000 réfugiés rwandais se trouvent dans les provinces de Kayanza (5700),
Kirundo (13 500), Ngozi (17 000) et Muyinga (26 500) dans le nord et le
nord-est du Burundi, a précisé le communiqué.
</TX>
<TX>
Outre ceux-ci, le PAM prend en charge 680 000 Burundais touchés par les
troubles ethniques qui avaient éclaté après la tentative de coup d'Etat du 21
octobre 1993 dans leur pays ainsi que 145 000 Burundais, rentrés dans leur
pays après avoir trouvé refuge au Rwanda. Le PAM a dû puiser dans les stocks
alimentaires pour venir en aide à ces déplacés et réfugiés.
</TX>
<ST>
88 personnes massacrées
</ST>
<TX>
Par ailleurs, les cadavres de 88 Rwandais massacrés dans la région de Butare
(sud du pays) ont été découverts jeudi, a indiqué vendredi le porte-parole de
la Mission des Nations unies pour l'assistance au Rwanda (MINUAR). On ignore
encore qui a perpétré ces massacres, découverts par des organisations
humanitaires.
</TX>
<TX>
Le 24 avril, 170 blessés - essentiellement des Tutsis, l'ethnie minoritaire
-, soignés dans l'hôpital de Butare, avaient été massacrés par des éléments
de la garde présidentielle hutue. 21 orphelins et 13 volontaires de la croix
rouge, des Tutsis, avaient été tués au début du mois lors de l'attaque d'un
orphelinat à Butare par des milices hutues.
</TX>
<TX>
Le porte-parole de la MINUAR a également indiqué que d'intenses combats à
l'arme légère avaient repris, vendredi matin dans plusieurs quartiers de
Kigali et sur la route menant à l'aéroport, entre le Front patriotique
rwandais (FPR, la rébellion de la minorité tutsie) et les forces
gouvernementales. Des tirs occassionnels de mortiers se poursuivaient
également à Ruhengeri (Nord ouest du pays) et Bugesera (sud de Kigali).
</TX>
</DOC>
