<DOC>
<DOCID>ATS.941020.0120</DOCID>
<DOCNO>ATS.941020.0120</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941020
</DT>
<PT>
113700
</PT>
<SC>
bsf056 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
soz sozm int
</DE>
<AU>
ln hs
</AU>
<KW>
geneve oms accidents du travail santé
</KW>
<TI>
Accidents du travail: 200 000 morts par an L'OMS lance une stratégie
mondiale.
</TI>
<LD>
Genève, 20 oct (ats) Environ 120 millions accidents du travail, faisant près
de 200 000 morts, se produisent chaque année dans le monde. Pour remédier aux
carences dans ce domaine, l'Organisation mondiale de la santé (OMS) propose
l'adoption d'une stratégie mondiale de la santé au travail.
</LD>
<TX>
L'OMS estime entre 58 et 150 millions le nombre des cas de maladies dues à
diverses expositions professionnelles. De 30 % à 5O ' des travailleurs sont
soumis à des agents physiques, chimiques ou biologiques, à moins qu'ils
n'effectuent des travaux trop durs, susceptibles d'avoir des conséquences
néfastes sur leur santé.
</TX>
<TX>
Les spécialistes ont mis en évidence environ 100 000 substances chimiques, 50
facteurs physiques, 200 facteurs biologiques et 20 conditions ergonomiques
défavorables, ainsi qu'un nombre comparable de surcharges physiques, qui
peuvent tous être considérés comme des risques professionnels.
</TX>
<ST>
Les risques de cancers
</ST>
<TX>
La plupart des problèmes, qui peuvent provoquer des accidents du travail, des
maladies et des réactions de stress, sont en principe évitables. La
prévention s'impose donc, aussi bien dans l'intérêt de la santé des
travailleurs que du point de vue de l'économie et de la productivité.
</TX>
<TX>
Les représentants de plus de 40 centres collaborateurs de l'OMS dans le
domaine de la médecine du travail, réunis à Pékin du 11 au 14 octobre, ont
souligné en particulier les risques de cancers. Ils ont recensé, selon le
communiqué diffusé jeudi à Genève par l'OMS, quelque 300 à 350 facteurs
chimiques, physiques ou biologiques cancérogènes au travail.
</TX>
<TX>
L'OMS cite parmi ceux-ci le benzène, le chrome, l'amiante, les nitrosamines,
les rayons ultraviolets, les rayonnements ionisants et les aflatoxines. Parmi
les cancers "professionnels" les plus courants, on trouve ceux des poumons,
de la vessie, de la peau et des os.
</TX>
<ST>
Les cas d'asthme en augmentation
</ST>
<TX>
Les facteurs allergènes (qui provoquent des allergies), au nombre de 3000, et
dont les effets s'exercent le plus souvent à la suite d'expositions au
travail, provoquent des dermatoses et des allergies respiratoires, notamment
de l'asthme. On enregistre un nombre croissant de ces cas dans plusieurs pays
industrialisés.
</TX>
<TX>
Quant au surmenage et au stress, dont se plaignent entre 30 % et 50 % des
travailleurs des pays industrialisés, ils peuvent provoquer des troubles du
sommeil et de la dépression, mais aussi augmenter les risques de maladies
cardio-vasculaires et notamment d'hypertension.
</TX>
<ST>
Stratégie préventive
</ST>
<TX>
De 20 % à 90 % des travailleurs, selon les pays et les régions, n'ont aucun
accès à des services de médecine du travail. Cette carence est
particulièrement flagrante dans les pays en développement et dans les
nouveaux pays industrialisés.
</TX>
<TX>
La stratégie mondiale proposée par l'OMS pour y remédier repose sur les
principes suivants: prévention primaire, technologie sûre, optimalisation des
conditions de travail, développement de la sécurité et de la médecine du
travail. L'OMS souhaite également développer la responsabilité et l'autorité
des gouvernements en matière de contrôle des conditions de travail ainsi que
la responsabilité des employeurs sur une base de coopération avec les
employés.
</TX>
<TX>
L'OMS souligne enfin l'importance du droit de savoir, de la transparence et
du droit pour les travailleurs de participer aux décisions relatives à leur
propre travail. Cette stratégie pour la santé au travail sera soumise au
Conseil exécutif de l'OMS, puis, en temps voulu, à l'Assemblée mondiale de la
Santé.
</TX>
</DOC>
