<DOC>
<DOCID>ATS.941029.0051</DOCID>
<DOCNO>ATS.941029.0051</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941029
</DT>
<PT>
110900
</PT>
<SC>
bsf018 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c7tun int umw
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
tunisie assemblee greenpeace ouverture
</KW>
<TI>
Tunisie: ouverture de l' Assemblée générale de Greenpeace.
</TI>
<LD>
Tunis, 29 oct (ats/afp) Le mouvement écologiste Greenpeace a entamé samedi à
Tabarka (160 km de Tunis) les travaux de son Assemblée générale annuelle.
Jusqu'à mercredi prochain, les délégués tenteront notamment d'adopter un plan
de réformes et d'adapter le budget aux difficultés financières de
l'organisation.
</LD>
<TX>
Selon des sources informées, l'Assemblée réunit à huis-clos 105 militants,
responsables de bureaux nationaux et représentants du personnel. La
délégation suisse se compose de Sybille Grosjean, Andreas Hensel et Gregor
Frei.
</TX>
<TX>
Depuis la guerre du Golfe en 1991 et sa prise de position contre l'opération
"Tempête du désert", Grenpeace a enregistré une baisse de 30 millions de
dollars des dons en sa faveur. Le nombre de ses donateurs s'est fortement
érodé Allemagne et aux Etats-Unis. L'époque est désormais loin où Greenpeace
comptait 5 millions de généreux sympathisants.
</TX>
<TX>
Le plan de réformes rencontre des oppositions internes. Les délégations
suisse, autrichienne et allemande ont fait savoir néanmoins qu'elles
approuvaient ce plan et qu'elles ne suivraient l'appel éventuel à un vote de
censure contre la direction. La section suisse de Greenpeace ne réduira pas
sa contribution à l'organisation internationale, a pour sa part indiqué la
porte-parole Aïla Ziegler.
</TX>
<TX>
Le plan de réformes prévoit notamment une rationalisation des campagnes de
défense de l'environnement, une réduction de 10% du budget général, une
réduction de 10 à 20% du personnel, un gel des salaires et une
restructuration administrative. La restructuration prévoit le regroupement
des activités au sein de quatre départements: biodiversité, produits
toxiques, questions climatiques, nucléaire et désarmement.
</TX>
<TX>
Selon ce plan, les campagnes ne seront plus lancées en même temps mais l'une
après l'autre. Certains programmes seront "mis en veilleuse" en attentant que
Greenpeace puisse trouver "un second souffle" à son assemblée de Tabarka,
selon un militant.
</TX>
</DOC>
