<DOC>
<DOCID>ATS.950126.0151</DOCID>
<DOCNO>ATS.950126.0151</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950126
</DT>
<PT>
105000
</PT>
<SC>
bsf038 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
pars rega ecpt jus
</DE>
<AU>
br sk
</AU>
<KW>
conseil etats fonctionnaires statut revision
</KW>
<TI>
Conseil des Etats Non à l'assouplissement du statut des hauts fonctionnaires.
</TI>
<LD>
Berne, 26 jan (ats) Contrairement au National, le Conseil des Etats ne veut
pas assouplir les rapports de service des hauts fonctionnaires fédéraux. Le
Conseil fédéral aura par contre une plus grande latitude pour fixer les
salaires. Les Etats ont adopté jeudi la révision du statut des
fonctionnaires, par 30 voix sans opposition.
</LD>
<TX>
Suivant sa commission, le Conseil des Etats n'a pas voulu remettre en cause
le système d'élection des quelque 485 hauts fonctionnaires pour une période
administrative de quatre années. Le Conseil national avait décidé en juin
dernier de permettre la résiliation des contrats des hauts fonctionnaires en
tout temps.
</TX>
<ST>
Pas de "béni-oui-oui"
</ST>
<TX>
La mesure est inadéquate, car les hauts fonctionnaires qui assument
d'importantes responsabilités doivent pouvoir jouir d'une protection, afin de
se prémunir contre des pressions politiques, a expliqué le rapporteur de la
commission Bruno Frick (PDC/SZ). Le refus a également été motivé par la
crainte que la tendance à politiser les hauts fonctionnaires ne soit encore
renforcée.
</TX>
<TX>
Nous ne voulons pas de la culture américaine où le président amène son
équipe, a ajouté Bruno Frick. Les hauts fonctionnaires constituent un élément
de stabilité et de continuité. Enfin, un assouplissement des rapports de
service risquerait de faire des cadres supérieurs des "béni-oui-oui", a
argumenté Bruno Frick. Le conseiller fédéral Otto Stich s'est rallié à ces
vues. Comme la commission des Etats, il a estimé qu'il fallait réexaminer le
statut des fonctionnaires dans son ensemble dans le cadre d'une révision
totale.
</TX>
<ST>
Salaire au mérite
</ST>
<TX>
Le Conseil des Etats a par contre suivi la Chambre du peuple pour accorder au
Conseil fédéral de larges compétences en matière salariale. Ce dernier sera
compétent pour fixer la compensation du renchérissement: il pourra y déroger
dans certains cas. Le gouvernement pourra en outre décider d'augmentations
réelles de salaires jusqu'à 5 % et utiliser 0,5 % de la masse salariale pour
les prestations personnelles ("salaire au mérite").
</TX>
<TX>
Concernant les statuts de la Caisse fédérale de pensions, la Chambre des
cantons a opté pour une version légèrement divergente par rapport au Conseil
national. Elle a prévu que le Parlement règle à l'avenir les dispositions
fondamentales de la caisse, le Conseil fédéral établissant ensuite les
statuts. L'objet retourne au Conseil national.
</TX>
</DOC>
