<DOC>
<DOCID>ATS.950320.0107</DOCID>
<DOCNO>ATS.950320.0107</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950320
</DT>
<PT>
123000
</PT>
<SC>
bsf059 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
dpa
</OC>
<DE>
c9jpn kul bio
</DE>
<AU>
gl tp ni
</AU>
<KW>
japon cinema kurosawa 85 ans portrait
</KW>
<TI>
Le cinéaste Akira Kurosawa aura 85 ans jeudi Ses chefs d'oeuvre lui assurent
une place au panthéon du 7e art portrait.
</TI>
<LD>
Tokyo, 20 mars (ats/dpa) Il ne s'est jamais considéré comme un artiste. "Je
suis un artisan qui assemble des scènes de cinéma", a déclaré le cinéaste
japonais Akira Kurosawa au début de l'année. Mais les professionnels sont
unanimes, Kurosawa a depuis longtemps sa place au panthéon du 7e art. Il aura
85 ans le 23 mars.
</LD>
<TX>
Akira Kurosawa a tourné 30 films et notamment été Palme d'or au festival de
Cannes en 1980, avec "Kagemusha". Pour la critique, nombre de ses longs
métrages sont des chefs d'oeuvre immortels.
</TX>
<ST>
Relance du western
</ST>
<TX>
"Rashomon", tourné en 1950 est le premier succès international de Kurosawa.
Ce film, devenu un classique du cinéma, a été couronné d'un Oscar à Hollywood
et d'un Lion d'or à Venise. "Les Sept Samouraïs", en 1954, est un nouveau
triomphe public. Par le remake qu'il suscite ("les sept mercenaires"), cette
oeuvre relancera la production de western au cinéma, notamment en Italie.
</TX>
<TX>
"Ran" (1984) est considéré comme l'aboutissement de la veine épique du
cinéaste. Ce long métrage met en scène une armée de figurants dans des
costumes somptueux et des combats à couper le soufle. Il est le dernier
succès mondial du maître japonais, dont les réalisations ultérieures sont
devenues plus intimistes.
</TX>
<ST>
Tentative de suicide
</ST>
<TX>
Sa dernière oeuvre, "Madadayo" (1993), raconte l'histoire d'un homme de
lettres décédé en 1971. "Rhapsodie en août" (1991) avait surtout enflammé la
critique américaine. Ce film, interprété par Richard Gere notamment, évoque
le largage de la bombe atomique sur Nagasaki. Il a été reproché à Kurosawa de
n'avoir pas, même à mots couverts, évoqué la responsabilité japonaise dans
les faits précédents ce chapitre de la deuxième Guerre mondiale.
</TX>
<TX>
S'il est quasi vénéré à l'étranger, Kurosawa a depuis toujours peiné à
trouver au Japon une reconnaissance officielle. Une difficulté qui réside
entre autres dans ses mises en scène de la littérature occidentale d'oeuvres
de Dostoïevski, Shakespeare ou Gorki.
</TX>
<TX>
A l'inverse de la tradition japonaise, ces auteurs aiment à étudier la
psychologie des personnages et représenter la complexité de la vie. Les
représentants de l'industrie du cinéma japonais se sont longtemps distancé de
l'oeuvre de Kurosawa. Une mise à l'écart qui n'est pas étrangère à sa
tentative de suicide en 1971.
</TX>
<ST>
Rêve de peinture
</ST>
<TX>
Le futur cinéaste a vécu sa jeunesse dans une famille comptant sept enfants.
Rêvant de devenir peintre, il a échoué néanmoins à l'examen d'entrée à
l'académie des Beaux-Arts. Il a poursuivi en autodidacte mais a fini par
douter de son talent. En 1935, il a bifurqué et est devenu scénariste de
cinéma. Akira Kurosawa vit aujourd'hui à Tokyo. Sa femme, l'actrice Yoko
Yaguchi est décédée en 1985.
</TX>
<ST>
photo Keystone à disposition.
</ST>
</DOC>
