<DOC>
<DOCID>ATS.950209.0056</DOCID>
<DOCNO>ATS.950209.0056</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950209
</DT>
<PT>
163600
</PT>
<SC>
bsf130 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
zh come div ecpi c1
</DE>
<AU>
ma mm uc
</AU>
<KW>
zh swissair defauts suspensions reacteurs
</KW>
<TI>
Défauts dans les suspensions de réacteurs des Jumbos et des MD-11 Les longs
courriers de Swissair concernés.
</TI>
<LD>
Zurich/Kloten, 9 fév (ats) Deux types d'avion de la flotte long courrier de
Swissair connaissent des problèmes avec leurs suspensions de réacteurs. Les
suspensions des Boeing 747 "Jumbo" seront remplacées, alors que celles des
MD-11 seront examinées. Ces mesures concernent l'ensemble de ces appareils
dans le monde.
</LD>
<TX>
Le défaut des suspensions du MD-11 a été constaté pour la première fois en
novembre sur un appareil de US-Airline. Le constructeur Mc Donnell Douglas a
immédiatement invité l'ensemble des compagnies volant MD-11 à examiner les
avions de ce type.
</TX>
<TX>
Chez Swissair aucun point faible n'a été détecté, a déclaré Herbert Schmell,
porte-parole de la compagnie suisse, confirmant une information du quotidien
bernois "Bund". Les treize appareils MD-11 de Swissair ont été examinés entre
le 5 décembre et le 3 janvier dernier.
</TX>
<TX>
L'appareil de l'US-Airline présentait une fissure dans le longeron du mât de
suspension du réacteur. Les causes de cette fissure ne sont pas encore
clarifiées, selon M. Schmell. De nouvelles consignes du constructeur sont
attendues d'ici février, ce qui permettra à Swissair de savoir si ses
appareils doivent également être révisés.  Une chose est certaine: les
intervalles entres les contrôles seront réduits.
</TX>
<TX>
Les suspensions de réacteur semblent également présenter quelques signes de
fatigue chez les Jumbo Jet de Boeing. Tant le constructeur que l'organe
fédéral de contrôle de l'aviation incitent les propriétaires de Jumbo à faire
remplacer ces suspensions. Les travaux sur les cinq Jumbo de Swissair seront
effectués lors des grandes révisions de 1997 et 1998. Une nouvelle génération
de suspension sera fixée au réacteur.
</TX>
<ST>
Coûts partagés
</ST>
<TX>
Dans les deux cas, une partie des frais sera pris en charge par les
constructeurs. Swissair devra néanmoins participer à raison de 4 à 5 millions
de francs, selon M. Schmell.
</TX>
</DOC>
