<DOC>
<DOCID>ATS.950831.0045</DOCID>
<DOCNO>ATS.950831.0045</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950831
</DT>
<PT>
170300
</PT>
<SC>
bsf142 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
lu kul
</DE>
<AU>
vm tp
</AU>
<KW>
lucerne festival musical berio invité
</KW>
<TI>
Semaines internationales de musique de Lucerne Luciano Berio, invité
"permanent" du festival
</TI>
<LD>
Lucerne, 31 août (ats) La musique incomprise et méconnue, tel est le thème
central des Semaines internationales de musique de Lucerne. La musique
contemporaine occupe donc une place importante dans les programmes. Et le
compositeur italien Luciano Berio, 70 ans cette année, est l'invité
"permanent" du festival.
</LD>
<TX>
Luciano Berio commence à étudier avec son père, avant de poursuivre sa
formation au conservatoire de Milan. Dès 1951, il découvre les méthodes
sérielles. Il se consacre aussi à la recherche dans la musique électronique
et fonde, dans les années 50 un studio électro-acoustique. Mais Luciano Berio
ne se consacre pas uniquement à la musique d'avant-garde. Il compose aussi
des arrangements de chansons populaires.
</TX>
<TX>
Le musicien n'hésite pas à retravailler ses propres oeuvres, même plusieurs
années après leur création. Ainsi les mélomanes ont déjà entendu à Lucerne le
"Concertino" pour clarinette, violon, célesta et cordes réécrit en 1970,
après une première version composée en 1950-51.
</TX>
<ST>
Luciano Berio à Lucerne
</ST>
<TX>
Le compositeur italien a choisi le programme des trois concerts de musique
contemporaine "Musica Nova" du festival de Lucerne. A côté de ses propres
oeuvres figurent des compositions proches de sa musique ainsi que des oeuvres
classiques. Mais le concert du 3 septembre sera exclusivement consacré à ses
compositions.
</TX>
<TX>
Luciano Berio ose adapter les oeuvres d'autres compositeurs. Il les
transforme, les retravaille jusqu'à les faire siennes.  "Rendering", donné en
concert le 3 septembre illustre bien cette manière de procéder. Berio a tout
à la fois repris, interprété, traduit des fragments d'une symphonie de
Schubert écrite en 1828.
</TX>
<TX>
Sa "Sinfonia" pour huit voix et orchestre suivra "Rendering".  Berio a repris
pour le mouvement central de cette pièce le thème du scherzo de la Symphonie
No2 de Mahler. Toute la "Sinfonia" est une suite de citations littéraires et
musicales. Le concert sera interprété par l'orchestre Sinfonietta de bâle et
l'ensemble vocal Electric Phoenix, sous la direction d'Arturo Tamayo.
</TX>
</DOC>
