<DOC>
<DOCID>ATS.940218.0087</DOCID>
<DOCNO>ATS.940218.0087</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940218
</DT>
<PT>
124400
</PT>
<SC>
bsf075 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ecpt sta ecpc
</DE>
<AU>
rp gc
</AU>
<KW>
suisse chomage emploi synthese
</KW>
<TI>
La baisse de l'emploi s'est ralentie en 1993 Près d'un quart de chômeurs de
longue durée en janvier synthèse.
</TI>
<LD>
Berne, 18 fév (ats) Le nombre des chômeurs de longue durée ne cesse
d'augmenter. En janvier, près d'un chômeur sur quatre était à la recherche
d'un emploi depuis plus d'un an. Signe apparemment plus encourageant: le
recul de l'emploi s'est nettement ralenti au cours de 1993. Mais les experts
fédéraux se gardent bien de toute euphorie.
</LD>
<TX>
Les chômeurs de longue durée étaient 45 670 en janvier, soit 10 % de plus
qu'en décembre. Ils représentaient 24,3 % (22,5 %) du total des 188 167
chômeurs, a indiqué vendredi l'Office fédéral de l'industrie, des arts et
métiers et du travail (Ofiamt). La hausse du nombre des chômeurs a atteint 2
% (9,2 % en janvier 1993) et le taux de chômage 5,2 (5,1) '.
</TX>
<TX>
Même si les perspectives semblent s'éclaircir, il faut se garder de tout
optimisme excessif. Commentant les chiffres détaillés du chômage en janvier,
l'Ofiamt estime que la situation reste très préoccupante dans certains
cantons. Le chômage de longue durée continuera en outre de s'aggraver.
</TX>
<ST>
Moins d'apprentis au chômage
</ST>
<TX>
La progression du chômage a été plus forte pour les hommes (+2,5 ') que pour
les femmes (+1,3 %) en janvier. Les 20 à 24 ans restent les plus touchés,
avec un taux de 7 %. Le nombre des apprentis au chômage a reculé de 926 à
7885.
</TX>
<TX>
C'est dans le bâtiment et le génie civil que la hausse du chômage a été la
plus importante. L'administration et le bureau montrent un léger recul.
</TX>
<ST>
Tassement de l'emploi en 1993
</ST>
<TX>
Le recul de l'emploi s'est tassé en 1993, a révélé vendredi l'Office fédéral
de la statistique (OFS). Le nombre des emplois à plein temps est passé de 2
711 000 à fin 92 à 2 652 000 à fin 93 (-59 000 ou -2,2 %).
</TX>
<TX>
La variation annuelle était encore de - 5 % au premier trimestre 93, de - 3,7
% au deuxième et de - 2,8 % au troisième. On tend vers une stabilisation des
effectifs à un niveau assez bas, juge l'OFS, qui ne discerne cependant aucun
signe évident de redressement.
</TX>
<ST>
Romands plus touchés
</ST>
<TX>
Les cantons romands sont restés les plus touchés. La diminution de l'emploi a
atteint 5,5 % en Valais en 1993, 3,7 % à Fribourg et 3,5 % dans le Jura. Le
recul a été de 2,9 % dans le canton de Genève, de 1,9 % dans celui de
Neuchâtel et de 1,4 % dans celui de Vaud.
</TX>
<TX>
Dans l'industrie et les arts et métiers, la baisse de l'emploi a fléchi de
-4,4 % au 3e trimestre à -3,6 % au 4e trimestre. Pour l'ensemble de l'année,
le recul a atteint 9,9 % dans l'industrie textile, 6,6 % pour le tabac, 5,1 %
pour les machines et véhicules et 5,0 % pour le vêtement.
</TX>
<ST>
Situation dans la construction
</ST>
<TX>
L'emploi a reculé de 2,4 % dans le secteur principal de la construction et de
3,5 % pour les aménagements et parachèvements. La réduction est nettement
moins forte qu'au troisième trimestre.
</TX>
<TX>
Difficile d'interpréter l'évolution de l'emploi dans ce secteur.  Le temps
assez favorable et la présence exceptionnelle de travailleurs saisonniers de
l'ex-Yougoslavie ont pu influencer les effectifs à la hausse à fin décembre,
note l'OFS.
</TX>
<ST>
Services: créations d'emplois
</ST>
<TX>
Certaines activités des services annoncent à nouveau une création nette
d'emplois. Mais la comparaison annuelle se fait sur le niveau très bas de fin
1992. L'emploi a progressé de 8 % dans les services immobiliers et de 2,7 %
pour les banques et sociétés financières.
</TX>
<TX>
A l'inverse, le commerce a perdu beaucoup d'emplois au dernier trimestre. Le
taux de variation annuelle a atteint - 6,5 % pour le commerce de gros et -
5,2 % pour le commerce de détail.
</TX>
<ST>
graphique SGN à disposition.
</ST>
</DOC>
