<DOC>
<DOCID>ATS.951201.0143</DOCID>
<DOCNO>ATS.951201.0143</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2293
</LE>
<DT>
951201
</DT>
<PT>
061111
</PT>
<RT>
043632
</RT>
<SC>
bsf020 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
int sozm
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
sida journee mondiale oms
</KW>
<TI>
Journée mondiale du sida Doublement prévu des séropositifs d'ici l'an 2000
</TI>
<LD>
Genève, 1er déc (ats/afp) La 8e journée mondiale du sida est célébrée
vendredi sans perspectives d'une victoire prochaine sur l'épidémie:
l'Organisation mondiale de la santé (OMS) prévoit au minimum un doublement du
nombre de porteurs du virus mortel d'ici l'an 2000, entre 30 à 40 millions de
personnes.
</LD>
<TX>
Une vingtaine d'années après son apparition, le sida continue à faire des
ravages. 20 millions de personnes ont été contaminées par le virus VIH, plus
de quatre millions sont mortes. Les 14 à 15 millions de séropositifs
survivants ne sont qu'en sursis car il n'existe toujours aucune cure.
</TX>
<TX>
Malgré les efforts entrepris, 6000 nouvelles personnes sont infectées chaque
jour, selon l'OMS. L'agence spécialisée de l'ONU prévoit 30 à 40 millions de
séropositifs d'ici l'an 2 000, malgré quelques premiers succès locaux et
encore très limités de la lutte contre la maladie.
</TX>
<ST>
L'Asie menacée
</ST>
<TX>
Les pays en développement restent les plus touchés: on y trouve 90 % des
porteurs du virus, à commencer par l'Afrique avec 8,5 millions d'adultes
infectés. L'OMS craint que l'Asie, le continent le plus peuplé du monde, ne
dépasse rapidement l'Afrique comme principale victime du fléau. On y compte
déjà 3 millions de séropositifs et le nombre de personnes nouvellement
contaminées pourrait excéder dès cette année celui de l'Afrique.
</TX>
<TX>
Autre évolution, après avoir été majoritairement une maladie d'hommes, le
sida progresse rapidement chez les femmes. Sur les quelque 15 millions de
séropositifs estimés dans le monde, six millions sont des femmes et leur
nombre est en augmentation constante. Ceci signifie que les enfants
s'ajoutent aux victimes en nombre croissant. Car un bébé sur trois né de mère
séropositive est séropositif à son tour.
</TX>
<TX>
Le thème de la 8e journée mondiale est: "droits et devoirs, partageons".
L'OMS explique que les gens ont le droit de ne pas être contaminés et le
droit aux soins. Ils ont aussi le devoir de se protéger et de protéger les
autres.
</TX>
</DOC>
