<DOC>
<DOCID>ATS.940718.0069</DOCID>
<DOCNO>ATS.940718.0069</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940718
</DT>
<PT>
132400
</PT>
<SC>
bsf057 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
c5swi int umw
</DE>
<AU>
ln hs
</AU>
<KW>
geneve onu centre environnement
</KW>
<TI>
L'ONU ferme le Centre d'assistance environnementale d'urgence.
</TI>
<LD>
Genève, 18 juil (ats) L'expérience du Centre des Nations unies pour
l'assistance environnementale d'urgence (UNCUEA) est interrompue, a déclaré
lundi à l'ATS son directeur, Alain Clerc. Les activités du Centre sont
intégrées au sein du Département des Affaires humanitaires (DAH) à Genève.
</LD>
<TX>
Alain Clerc confirme une information parue dans "la Tribune de Genève" lundi.
Toutefois, il a précisé que si la structure autonome du Centre est bien
supprimée, ses activités vont se poursuivre au sein d'une unité conjointe du
DAH et du PNUE (Programme des Nations unies pour l'environnement). L'ONU
cherche ainsi à regrouper les activités pour une gestion plus efficace.
</TX>
<ST>
Moins d'argent
</ST>
<TX>
La création du Centre avait été décidée en 1992 par l'Assemblée générale de
l'ONU, pour une période probatoire de deux ans. En juin dernier, les
responsables de l'ONU avaient décidé d'intégrer ses activités dans le cadre
d'un organisme au mandat plus général. Le Centre n'employait que quatre à
cinq personnes. Deux d'entre elles sont reprises dans la nouvelle structure
et deux autres redéployées dans d'autres organismes à Genève.
</TX>
<TX>
L'ONU a dû revoir à la baisse ses programmes dans le domaine de
l'environnement et opter pour une solution moins ambitieuse.  L'engouement
qu'avaient suscité les problèmes écologiques avant et au moment de la
Conférence de Rio est retombé. En raison de la crise économique, les
gouvernements ont moins d'argent pour l'environnement.
</TX>
<TX>
D'autre part, l'ONU doit rationaliser sa gestion pour des raisons
financières. Elle cherche à concentrer ses activités dans les différents
domaines, au lieu de créer de nouveaux organismes. Le Département des
affaires humanitaires est ainsi chargé de coordonner l'action de tous les
organismes concernés en cas de catastrophe, Haut Commissariat pour les
réfugiés (HCR), Programme alimentaire mondial (PAM), Organisation mondiale de
la santé (OMS), UNESCO également.
</TX>
</DOC>
