<DOC>
<DOCID>ATS.950719.0051</DOCID>
<DOCNO>ATS.950719.0051</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950719
</DT>
<PT>
163100
</PT>
<SC>
bsf115 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
c6bos int mil
</DE>
<AU>
ln mo
</AU>
<KW>
bosnie aide srebrenica hcr
</KW>
<TI>
Le gouvernement bosniaque lance un appel à l'aide pour Srebrenica Le HCR
dénonce le blocage de ses convois
</TI>
<LD>
Genève, 19 juil (ats) Le gouvernement bosniaque a demandé mercredi à Genève
une aide supplémentaire pour les habitants de Srebrenica déplacés à Tuzla. Le
HCR a dénoncé pour sa part le blocage par les Serbes bosniaques de ses
convois, lors de la réunion du groupe sur l'aide humanitaire en
ex-Yougoslavie.
</LD>
<TX>
Le gouvernement bosniaque a officiellement demandé mercredi à Genève le
retour des habitants de Srebrenica dans l'enclave, conformément à la
résolution 1004 du Conseil de sécurité de l'ONU.  Il a également lancé un
appel pour une aide de 24 millions de dollars par mois (environ 28 millions
de francs) pour les réfugiés de Srebrenica. Un Fonds de 220 millions de
dollars est en outre nécessaire pour le logement et les services sanitaires
des réfugiés avant l'hiver. Près de 7 millions sont également nécessaires
pour l'éducation des enfants.
</TX>
<TX>
Le représentant bosniaque, le ministre Hasan Muratovic, a noté que 13 000
habitants de Srebrenica sont encore portés disparus.  29 400 personnes de
Srebrenica ont été officiellement enregistrées à Tuzla. Il s'est déclaré
satisfait des premières contributions annoncées par divers pays donateurs.
</TX>
<ST>
30 % de l'aide prévue en juin
</ST>
<TX>
"Le refus croissant d'autoriser nos convois humanitaires par les parties en
présence, notamment les Serbes bosniaques, nous coupe tout moyen d'action", a
déclaré pour sa part Mme Sadako Ogata. En juin, le Haut Commissariat aux
réfugiés (HCR) n'a pu acheminer que 30 % de l'aide prévue, a-t-elle rappelé.
L'aide transportée à Sarajevo n'atteint pas 8 % des objectifs. "La terreur
ethnique est pratiquée par les Serbes bosniaques de manière plus systématique
que jamais", a indiqué Sadako Ogata.
</TX>
<TX>
Dénonçant l'expulsion massive des Musulmans de Srebrenica, elle a exprimé ses
craintes quant au sort des habitants de Zepa, seconde enclave musulmane de
Bosnie orientale attaquée par les Serbes. "Je crains que nous n'assistions
bientôt à une nouvelle vague d'expulsions à Zepa", a-t-elle dit.
</TX>
<TX>
Elle a annoncé que le HCR n'était pas décidé "à poursuivre son action à
n'importe quel prix", précisant que le consentement des parties était
nécessaire "si on veut poursuivre notre travail".  Elle a demandé à la
communauté internationale de multiplier ses efforts pour raviver le processus
de paix, "car notre action seule n'empêchera pas un nouveau Srebrenica". Un
changement du mandat des forces de l'ONU en Bosnie pourrait avoir des
conséquences dramatiques sur l'aide humanitaire, a-t-elle souligné.
</TX>
</DOC>
