<DOC>
<DOCID>ATS.940428.0106</DOCID>
<DOCNO>ATS.940428.0106</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940428
</DT>
<PT>
132600
</PT>
<SC>
bsf073 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4fra div
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
france banlieues incidents developpement
</KW>
<TI>
Vague de violences dans des banlieues françaises développement.
</TI>
<LD>
Paris, 28 avr (ats/afp) Une vague de violences secoue depuis plusieurs
semaines les banlieues françaises à fortes communautés d'immigrés. Les
violences ont été déclenchée à chaque fois par la mort d'un jeune homme. Dans
la nuit de mercredi à jeudi, dans une cité populaire de Toulon (sud), des
incidents ont opposé 200 à 300 jeunes à 200 policiers, faisant cinq blessés,
dont un policier hospitalisé.
</LD>
<TX>
Cinq véhicules ont été incendiés et du mobilier urbain détruit.  Les
incidents ont éclaté après "le rassemblement pacifique" d'une centaine de
jeunes de ce quartier à forte communauté d'immigrés et de gitans. Le
rassemblement d'était déroulé après la mort d'un des jeunes du quartier,
Faouzi Benraïs (22 ans), qui s'était tué à moto la nuit précédente, après
avoir été pris en chasse par une voiture de police.
</TX>
<TX>
Dimanche et lundi, à Chelles, près de Paris, comme à Garges-les- Gonnesse en
mars, le meurtre d'un jeune dans une cité de banlieue avait provoqué une
flambée de violence collective. Plusieurs véhicules avaient été incendiés,
après la découverte du corps d'un jeune de la cité, Benetia Hattab, Français
d'origine algérienne, tué de plusieurs coups de couteau. Le meurtrier
présumé, Bori Long, un lycéen cambodgien de 18 ans, a avoué le crime.
</TX>
<TX>
A Garges-les-Gonesse, également en banlieue parisienne, des bandes de jeunes
avaient cassé des vitrines et incendié des voitures deux nuits durant, après
la mort d'un adolescent, Philippe Huynh. La fausse rumeur sur une libération
du meurtrier présumé, âgé de 20 ans, de l'adolescent, avait entraîné de
violentes réactions de la part des jeunes et deux nuits d'émeutes et
d'affrontements avec les forces de l'ordre.
</TX>
<TX>
Le ministre de la Justice Pierre Méhaignerie a promis la fermeté du parquet,
estimant que "ces actes de délinquance représentent un danger pour le pacte
social". Pour la police comme pour les maires de ces communes, il s'agissait
d'"actes de délinquance prémédités par des bandes organisées".
</TX>
</DOC>
