<DOC>
<DOCID>ATS.941125.0042</DOCID>
<DOCNO>ATS.941125.0042</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941125
</DT>
<PT>
174700
</PT>
<SC>
bsf145 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
reg umw int
</DE>
<AU>
sk sv
</AU>
<KW>
suisse dreifuss cantons alpes convention
</KW>
<TI>
La Convention des Alpes ne fait pas l'unanimité Ruth Dreifuss rencontre les
représentants des cantons alpins.
</TI>
<LD>
Berne, 25 nov (ats) La conseillère fédérale Ruth Dreifuss a reçu vendredi
après-midi à Berne des représentants de quinze cantons alpins. Chaque partie
a rappelé ses arguments pour ou contre la Convention des Alpes et ses
protocoles d'application. Les cantons alpins estiment que les aspects
socio-économiques sont négligés.
</LD>
<TX>
Cette rencontre faisait suite au rejet exprimé par les cantons concernés lors
de la procédure de consultation sur les cinq premiers protocoles
d'application de la Convention des Alpes, a indiqué le Département fédéral de
l'intérieur dans un communiqué. Dix cantons alpins (VS, UR, SZ, OW, NW, GL,
GR, TI, AR, AI) se sont opposés à la ratification.
</TX>
<TX>
Pour eux, les protocoles insistent trop sur la protection de la région
alpine, au détriment des besoins sociaux et économiques de la population de
montagne. Les cantons de Vaud, Fribourg, Berne, Lucerne et Saint-Gall étaient
également représentés à Berne vendredi.
</TX>
<ST>
Protection et développement
</ST>
<TX>
De son côté, Mme Dreifuss a souligné que la Convention des Alpes vise à la
fois la protection de l'environnement et le développement durable. L'Arc
alpin ne peut que profiter d'une politique commune et globale des pays
concernés, a-t-elle fait valoir. La délégation suisse a déjà apporté des
améliorations qui vont dans le sens des revendications cantonales. Ainsi, les
protocoles comprennent des dispositions garantissant la participation des
populations de montagne et l'indemnisation des prestations qu'elles
fournissent.
</TX>
<TX>
Le Conseil fédéral doit maintenant fixer le mandat de la délégation suisse à
la troisième conférence des ministres de l'environnement des pays alpins.
Elle se tiendra le 20 décembre à Chambéry (F).
</TX>
</DOC>
