<DOC>
<DOCID>ATS.940426.0109</DOCID>
<DOCNO>ATS.940426.0109</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940426
</DT>
<PT>
122900
</PT>
<SC>
bsf062 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
sof
</OC>
<DE>
ecpt ecpi vs vd zh
</DE>
<AU>
pb zs
</AU>
<KW>
sion sulzer infra fermeture licenciements
</KW>
<TI>
Sulzer Infra ferme son bureau de Sion Les dix employés licenciés exigent des
explications.
</TI>
<LD>
Sion, 26 avril (ats) Les dix employés du bureau sédunois de Sulzer Infra
(Suisse) SA, à Winterthour, spécialisée dans le chauffage et la ventilation,
ont cessé le travail mardi matin. Ils veulent que la direction s'explique sur
les raisons de la fermeture prévue pour fin juillet et souhaitent participer
aux négociations sur un plan social.  Une rencontre est prévue avec la
direction mardi à 14h00 à Lausanne, au siège de Sulzer Infra Vaud-Valais.
</LD>
<TX>
Les ouvriers ont reçu leur lettre de licenciement le 20 avril. La direction
de l'entreprise explique la fermeture du bureau par la mauvaise situation
économique. Les dix ouvriers concernés s'étonnent toutefois de cette
décision. Le carnet de commande est rempli jusqu'à fin septembre et les
perspectives sont bonnes, ont-ils déclaré mardi matin.
</TX>
<TX>
Les syndicats craignent pour leur part que Sulzer Infra s'engage dans un
démantèlement en débutant par la Suisse romande où la crise est plus
importante. Ils exigent également l'ouverture de négociations auxquelles ils
puissent participer. Si la direction refuse, ils saisiront l'office vaudois
de conciliation, ont-ils indiqué mardi.
</TX>
<TX>
Les ouvriers de Sulzer Infra Vaud-Valais, une centaine de personnes, ont
soutenu lundi soir l'arrêt de travail de leurs collègues sédunois. Ils se
rendront à 14h00 au siège lausannois pour réclamer l'ouverture de
négociations entre la direction, les ouvriers concernés et les représentants
syndicaux.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: La direction de Sulzer Infra a annoncé la diffusion d'un
communiqué mardi après-midi à l'issue de la rencontre de Lausanne.
</TX>
</DOC>
