<DOC>
<DOCID>ATS.950227.0132</DOCID>
<DOCNO>ATS.950227.0132</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950227
</DT>
<PT>
054600
</PT>
<SC>
bsf018 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<OC>
tff
</OC>
<DE>
sit 1
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
bulletin info 6 heures
</KW>
<TI>
Lundi 27 février 1/Giovannini Bulletin de 6 heures de l'Agence télégraphique
suisse.
</TI>
<TX>
Intempéries et trafic très dense ont perturbé le réseau routier helvétique ce
week-end. Samedi, un bouchon record de 53 km s'est formé autour de Berne. La
circulation est restée problématique dimanche en Suisse romande. En montagne,
les fortes chutes de neige ont aggravé le danger d'avalanche. Plusieurs
vallées ont été coupées de la plaine, notamment en Valais.
</TX>
<TX>
Chutes de neige et éboulements ont également paralysé la circulation sur les
axes du réseau alpin français. Des milliers de touristes ont passé la nuit
dans des conditions parfois précaires, au milieu des embouteillages.*
</TX>
<TX>
Les cantons catholiques de Suisse ont vécu un week-end de liesse.  Les
carnavals ont animé villes et villages de Fribourg, du Jura et du Valais,
ainsi qu'à Soleure, Lucerne, Schaffhouse, Saint-Gall, Coire et au Tessin.
Grands thèmes d'actualité et personnalités ont été comme de coutume brocardés
à loisir.*
</TX>
<TX>
La sixième banque d'affaires britannique, Baring Brothers, a été placée sous
administration judiciaire. Elle a en effet essuyé plus d'un milliard de
francs de pertes en Extrême-Orient, a annoncé hier soir la Banque
d'Angleterre. C'est le plus gros désastre financier subi par la City depuis
la faillite de la BCCI en 1991. La bourse de Tokyo a réagi en chutant
fortement ce matin.*
</TX>
<TX>
Une enseignante à été assassinée à Alger par "des terroristes", a indiqué la
radio algérienne. Elle est la troisième enseignante tuée depuis le début du
mois de jeûne de Ramadan, le 1er février.
</TX>
<TX>
Le réalisateur britannique Jack Clayton est décédé à Londres à l'âge de 73
ans. Il avait notamment porté à l'écran le roman de F. Scott Fitzgerald "The
Great Gatsby".*
</TX>
<TX>
Le grand défilé des écoles de samba a débuté cette nuit à Rio de Janeiro avec
plumes et paillettes dans une ambiance surchauffée.  Environ 70 000 personnes
sont venues applaudir les danseurs. Le carnaval est marqué cette année par
une querelle des "anciens" et des "modernes". Les premiers reprochent aux
seconds d'oublier les origines "noires" de la manifestation en présentant de
plus en plus souvent en tête de cortège des danseuses blondes et des
mannequins à la peau claire.*
</TX>
<TX>
En Italie, plus de 250 personnes ont été légèrement blessées ou contusionnées
hier lors de la traditionnelle "bataille des oranges" qui se déroule chaque
année à Ivrée, dans le Piémont. Cette joute dure trois jours et attire des
milliers de participants qui portent des costumes de fête et s'envoient des
oranges les uns sur les autres .*
</TX>
<ST>
Prochain bulletin dès 8 heures.
</ST>
</DOC>
