<DOC>
<DOCID>ATS.940123.0044</DOCID>
<DOCNO>ATS.940123.0044</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940123
</DT>
<PT>
090000
</PT>
<SC>
bsf017 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c7bus comm
</DE>
<AU>
jr hs
</AU>
<KW>
burundi rapport rsf
</KW>
<TI>
Enquête de Reporters sans frontières au Burundi Un rapport dénonce la censure
de la radio-télévision.
</TI>
<LD>
Montpellier/Lausanne, 23 jan (ats) Le gouvernement burundais a contribué à
détériorer le climat politique dans les mois précédant le putsch d'octobre
1993 en censurant la radio-télévision. Dans son rapport publié vendredi,
l'organisation Reporters sans frontières (RSF) estime que la transparence
aurait permis aux autorités de dénoncer les pressions exercées par les
militaires avant le coup d'Etat avorté. Celui-ci avait plongé le pays dans
une vague de massacres inter-ethniques.
</LD>
<TX>
RSF a mené une enquête sur place, avec la collaboration de la Fédération
internationale des éditeurs de journaux (FIEJ). Cette enquête a montré que le
pouvoir issu des premières élections démocratiques de juin 1993 avait
multiplié des actes de censure, au moment où la liberté de la presse s'était
définitivement imposée. Le gouvernement, formé principalement de Hutus, a
notamment occulté des informations sur le recrutement des cadres de l'armée,
dominée par les Tutsis.
</TX>
<TX>
L'exemple du Burundi démontre, selon RSF, que l'une des conditions
indispensables d'une transition démocratique est le passage d'une
radio-télévision étatique à un véritable média de service public.  Seul un
tel média est susceptible de former la population aux valeurs démocratiques
sans se confondre avec le programme d'un parti politique majoritaire. RSF
recommande de supprimer la tutelle étatique sur la radio-télévision, de même
que le statut de fonctionaires de ses journalistes.
</TX>
<TX>
Composée de quatre enquêteurs dont un journaliste suisse, la mission de RSF
et de la FIEJ a par ailleurs enquêté sur la disparition de deux journalistes
et sur les difficultés de la presse privée. Créée en 1985 pour défendre la
liberté de la presse, l'organisation indépendante Reporters sans frontières
compte des adhérents dans 50 pays. Elle intervient régulièrement en faveur
des journalistes emprisonnés et des médias censurés dans le monde.
</TX>
</DOC>
