<DOC>
<DOCID>ATS.950409.0010</DOCID>
<DOCNO>ATS.950409.0010</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950409
</DT>
<PT>
201600
</PT>
<SC>
bsf078 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c8pse c8isr mil
</DE>
<AU>
hs ha
</AU>
<KW>
gaza israel attentats 9 morts 2e synthese
</KW>
<TI>
Attentats dans la bande autonome de Gaza: neuf morts Sept Israéliens tués
dans des attaques à l'explosif 2e synthèse.
</TI>
<LD>
Gaza, 9 avr (ats/afp/reuter) Sept Israéliens ont été tués et une trentaine
ont été blessés dimanche dans deux attentats à l'explosif perpétrés par des
intégristes palestiniens dans la bande autonome de Gaza. Le Jihad islamique a
revendiqué ces attentats-suicides qui ont eu lieu près de deux colonies
juives.
</LD>
<TX>
Six Israéliens ont été tués par l'explosion d'une camionnette bourrée
d'explosifs qui a percuté un autobus israélien avec à son bord des colons et
des soldats. Ce premier attentat a eu lieu près de la colonie de Kfar Darom,
dans le sud du territoire autonome. Une trentaine d'Israéliens ont également
été blessés dans cette explosion.
</TX>
<ST>
Deux Palestiniens tués
</ST>
<TX>
Le Palestinien qui conduisait la voiture piégée a été tué dans la
déflagration. Il avait caché les explosifs sous des bottes de foin.  Le bus
visé a eu l'avant complètement détruit et le côté droit endommagé. L'armée
israélienne a empêché des journalistes présents de filmer la scène. Des
soldats ont même détruit des caméras et confisqué des cassettes vidéo.
</TX>
<TX>
Quelques heures plus tard, un deuxième attentat a eu lieu dans le centre de
Gaza, près de la petite colonie juive de Netzarim. Selon la police
palestinienne, une voiture piégée a percuté une jeep de gardes-frontières
israéliens, faisant un mort. Le Palestinien qui conduisait la voiture piégée
a perdu la vie.
</TX>
<ST>
Revendication du Jihad
</ST>
<TX>
Dans ses revendications, le Jihad islamique a affirmé qu'il a ainsi voulu
"venger l'explosion dimanche dans un immeuble" de Gaza qui a coûté la vie à
six Palestiniens, dont un chef militaire du Mouvement de la résistance
islamique (Hamas). "Nous avons voulu venger l'opération du Mossad à Gaza", a
affirmé l'interlocuteur anonyme.
</TX>
<TX>
La police palestinienne avait affirmé que cette explosion a eu lieu lorsque
des intégristes, qui préparaient des bombes, ont fait une erreur de
manipulation. Mais les intégristes affirment eux que la déflagration a été
causée par les services secrets israéliens.
</TX>
<ST>
Poursuite du processus de paix
</ST>
<TX>
Le premier ministre israélien Yitzhak Rabin a affirmé qu'Israël continuerait
les pourparlers avec l'OLP. "Nous n'arrêterons pas les négociations, mais
exigeons de l'Autorité palestinienne qu'elle prouve sa capacité de lutter
contre le terrorisme", a déclaré M. Rabin.
</TX>
<TX>
"Dans le même temps, nous continuerons d'assurer la sécurité des Israéliens
en maintenant le bouclage des territoires et le contrôle aux points de
passage, et en poursuivant les patrouilles de soldats à Gaza en fonction des
accords conclus avec l'OLP", a-t-il ajouté. "Le fait que le bouclage soit en
vigueur a incité les terroristes à opérer dans la bande de Gaza", a estimé M.
Rabin.
</TX>
<ST>
Appel à Arafat
</ST>
<TX>
A la sortie du conseil des ministres hebdomadaire, les ministres ont réclamé
que l'Autorité palestinienne fasse davantage d'efforts pour empêcher que des
attentats soient perpétrés ou préparés dans les territoires sous son
contrôle. L'opposition de droite a demandé elle une réunion d'urgence du
parlement.
</TX>
<TX>
Après ces attentats, Yasser Arafat a réaffirmé sa détermination à lutter
contre le "terrorisme". Selon le président de l'Autorité palestinienne, les
intégristes palestiniens qui commettent des attentats reçoivent des fonds
"des Etats-Unis, du Koweït et d'Iran".
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: l'auteur du 2e attentat a également perdu la vie, ce qui
porte le bilan des victimes à neuf.
</TX>
</DOC>
