<DOC>
<DOCID>ATS.940220.0013</DOCID>
<DOCNO>ATS.940220.0013</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940220
</DT>
<PT>
192000
</PT>
<SC>
bsf128 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
jus vs
</DE>
<AU>
rs ga
</AU>
<KW>
vs stuerm walter audience appel
</KW>
<TI>
La justice valaisanne réagit aux pressions du Tribunal fédéral Audience
d'appel le 23 mars pour Walter Stürm.
</TI>
<LD>
Zurich/Viège, 20 fév (ats) Le "roi de l'évasion" Walter Stürm, actuellement
incarcéré dans une prison valaisanne, passera en audience d'appel le 23 mars
prochain. Le tribunal cantonal valaisan a fixé cette date, après la décision
du Tribunal fédéral (TF) de faire libérer Walter Stürm si l'audience n'avait
pas lieu prochainement.  Thomas Burgener, avocat du prisonnier, a confirmé
cette information parue dimanche dans la "SonntagsZeitung".
</LD>
<TX>
Le TF a pris sa décision peu avant Noël, a indiqué M. Burgener à l'ATS.
Condamné fin mars 1993 à treize ans de réclusion par le tribunal de district
d'Hérens-Conthey à Sion, pour brigandage et vol qualifié notamment, M. Sürm
est incarcéré en Valais. Il a depuis demandé à ce que la légalité de son
emprisonnement soit vérifiée.
</TX>
<TX>
Le tribunal cantonal valaisan avait répondu qu'il attendait la fin d'une
autre procédure engagée par M. Stürm, auprès des autorités jurassiennes cette
fois. En novembre 1992, celui-ci a été condamné à douze ans de réclusion,
peine qui n'est pas encore exécutoire. Walter Stürm a recouru contre ce
verdict auprès du TF.
</TX>
<TX>
Le TF a alors ordonné au tribunal valaisan de libérer le célèbre prisonnier
ou de fixer sans tarder une audience d'appel. Début janvier, la cour
valaisanne s'est décidée pour le 23 mars.
</TX>
<ST>
Autre demande aux autorités jurassiennes
</ST>
<TX>
Le 8 juillet 1993, Walter Stürm avait en outre demandé à la police cantonale
jurassienne de pouvoir consulter certains dossiers le concernant. La
commission cantonale jurassienne de protection des données (CPD) a annoncé
jeudi dernier qu'il pourrait consulter le dossier établi par la police
jurassienne. Il n'aura toutefois pas accès aux documents transmis par
d'autres polices cantonales et qui figurent dans le même dossier. Walter
Stürm a décidé de ne pas faire recours contre cette décision.
</TX>
</DOC>
