<DOC>
<DOCID>ATS.940525.0028</DOCID>
<DOCNO>ATS.940525.0028</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940525
</DT>
<PT>
182600
</PT>
<SC>
bsf169 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
reg sozv
</DE>
<AU>
ns ce po
</AU>
<KW>
suisse 2e pilier discours stich reactions
</KW>
<TI>
Des déclarations d'Otto Stich irritent les caisses de pension "Il y a eu
violation de la collégialité", affirment-elles.
</TI>
<LD>
Berne, 25 mai (ats) Les déclarations récentes d'Otto Stich concernant la
prévoyance professionnelle ont provoqué une levée de boucliers.  Dans des
communiqués publiés mercredi, le "Forum 2e pilier" juge les "attaques" du
conseiller fédéral contre le 2e pilier "injustifiées" et "trompeuses". La
Fédération des associations suisses de caisses de pension (FASCP) parle de
brèche dans le système de collégialité.
</LD>
<TX>
Au vu des nombreux effets négatifs du 2e pilier, il ne sera pas possible de
faire l'économie d'une réflexion en profondeur sur le système des trois
piliers, avait déclaré Otto Stich le 17 mai. Le responsable du Département
fédéral des finances s'exprimait à l'occasion d'un exposé devant la chambre
de commerce soleuroise.
</TX>
<TX>
Le fonctionnement du 2e pilier, qui repose sur le système de la
capitalisation, contraint à une accumulation de fonds qui a peu de sens d'un
point de vue économique. De plus, les investissements immobiliers des caisses
de pension exercent une pression à la hausse sur les prix et les loyers,
avait relevé le conseiller fédéral.
</TX>
<TX>
Pour le Forum 2e pilier, la relation faite par M. Stich entre système de
capitalisation et niveau des loyers est absurde. Comme les caisses de pension
construisent elles-mêmes des logements, elles exercent au contraire une
action modératrice sur les loyers.
</TX>
<ST>
Préparer le terrain
</ST>
<TX>
L'accroissement de la population résidente rend de plus souhaitables les
investissements dans la construction. Enfin, les institutions de prévoyance
ne possèdent que 6 % des logements du pays. Les prises de position d'Otto
Stich servent visiblement "à préparer le terrain pour l'intiative du Parti
socialiste et de l'Union syndicale suisse sur l'AVS", relève encore le Forum
2e pilier.
</TX>
<TX>
Pour la FASCP, les déclarations d'Otto Stich violent le principe de
collégialité. En avril, le Conseil fédéral s'est clairement prononcé en
faveur du système des trois piliers, après des discussions approfondies sur
un rapport du Département fédéral de l'intérieur. De même, dans son message
sur l'initiative sur l'AVS, le gouvernement a pris nettement position contre
un déplacement d'accent du 2e vers le 1er pilier.
</TX>
</DOC>
