<DOC>
<DOCID>ATS.950426.0063</DOCID>
<DOCNO>ATS.950426.0063</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950426
</DT>
<PT>
154300
</PT>
<SC>
bsf120 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c5swi c9chn
</DE>
<AU>
ia bn
</AU>
<KW>
suisse chine shangai consulat encadre
</KW>
<TI>
Visite du conseiller fédéral Flavio Cotti en Chine La Suisse a déjà eu un
consulat à Shangaï de 1921 à 1962 encadré.
</TI>
<LD>
Berne, 26 avr (ats) Le consulat général suisse à Shangaï inauguré par Flavio
Cotti a eu un précédent. De 1921 à 1962, Berne en a déjà possédé un dans
cette métropole où les intérêts économiques suisses étaient concentrés.
</LD>
<TX>
En 1918, la Suisse signe un traité avec la République de Chine.  Celui-ci
inclut notamment l'établissement de relations diplomatiques.  Alors qu'une
mission chinoise s'installe à Berne en 1919, la Suisse inaugure un consulat
général à Shangaï.
</TX>
<TX>
Après la Première guerre mondiale, la Chine est déchirée par les combats
entre Seigneurs de la guerre, et Pékin n'a de capitale que le nom. Pour cette
raison, la Suisse choisit Shangaï, la commerçante, comme siège de sa
représentation. De plus, la plupart des Suisses de Chine y habitent (entre
220 et 430 personnes en 1930) et les intérêts économiques helvétiques y sont
concentrés.
</TX>
<ST>
Propre tribunal
</ST>
<TX>
Le consul général de Suisse est nommé en 1932 chargé d'affaires.  Il obtient
ainsi, outre les compétences consulaires, les pouvoirs diplomatiques. Dans le
traité de 1918, la Chine avait inclus pour les Suisses de Chine certains
privilèges, comme le droit de comparaître devant leur propre tribunal. Le
consul général est ainsi également le juge suprême des Suisses de Chine.
</TX>
<TX>
Pendant la Seconde guerre mondiale, Shangaï est contrôlée par les Japonais,
ou plutôt par un gouvernement chinois à la solde des Japonais. Durant ces
années, le consul général doit assurer non seulement la protection des
Suisses mais également celle des ressortissants des pays en guerre contre
Tokyo.
</TX>
<ST>
Mission à Nankin
</ST>
<TX>
Fin 1946, la Suisse établit une mission à Nankin, la capitale des
Nationalistes. En 1949, les Communistes prennent le pouvoir. Début 1950, la
Suisse est un des premiers pays à nouer des relations diplomatiques avec le
nouveau gouvernement. Elle fonde une mission à Pékin qui deviendra plus tard
l'ambassade.
</TX>
<TX>
Après la nationalisation des entreprises suisses en Chine dans les années 50,
le consulat de Shangaï devient superflu. Il ferme en 1962.  Dans les années
80, la Chine commence à s'ouvrir économiquement et les contacts
s'intensifient. Shangaï retrouve son rôle de centre économique. L'idée d'une
représentation suisse refait surface.  L'année dernière, le Conseil fédéral
donne son feu vert pour l'ouverture d'un nouveau consulat général.
</TX>
</DOC>
