<DOC>
<DOCID>ATS.940707.0087</DOCID>
<DOCNO>ATS.940707.0087</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940707
</DT>
<PT>
130500
</PT>
<SC>
bsf060 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
umw div come be sg zh c5liz
</DE>
<AU>
zc ba tp
</AU>
<KW>
suisse alemanique violents orage developp
</KW>
<TI>
Violents orages en Suisse alémanique Les pompiers et la police en état
d'alerte développement.
</TI>
<LD>
Berne, 7 juil (ats) De violents orages se sont abattus sur plusieurs régions
de Suisse alémanique dans la nuit de mercredi à jeudi. Dans les cantons de
Berne, St-Gall, Zurich et Appenzell, les pompiers et la police étaient en
alerte. Plusieurs routes ont dû être fermées. La situation s'est stabilisée
jeudi matin.
</LD>
<TX>
La Thur est à nouveau sortie de son lit en plusieurs endroits.  Dans le
canton de Thurgovie, de Winterthour et de Zurich, des mesures d'urgence ont
été prises. Plusieurs terrains de camping ont été évacués. Jeudi, le niveau
de l'eau commençait à baisser.
</TX>
<TX>
Les précipitations ont bloqué de nombreuses routes en Suisse orientale.
L'autoroute N 1, entre Oberbüren et Gossau (SG), a été recouverte par
endroits jusqu'à un demi-mètre d'eau. Elle a été fermée jusqu'à tôt jeudi
matin. D'autres tronçons routiers n'étaient pas pratiquables.
</TX>
<ST>
Glissements de terrains
</ST>
<TX>
Les orages ont également provoqué des glissements de terrain. Des poteaux
électriques ont été endommagés. Les pompiers ont secouru un chauffeur de taxi
bloqué sur la route, entre deux éboulements.
</TX>
<TX>
Des caves ont aussi été inondées au Liechtenstein et dans la région du
Toggenbourg. A Lütisburg (SG), la foudre a frappé une maison et la grange
d'une ferme. Les bâtiments ont été entièrement détruits par les flammes. Les
habitants ont pu quitter les lieux à temps, mais une partie du bétail a péri.
Dans le canton d'Appenzell Rhodes-extérieures, la foudre est tombé en
plusieurs endroits, sans provoquer d'incident.
</TX>
<ST>
Autoroute fermée
</ST>
<TX>
Le canton de Berne n'a pas été épargné. Dans l'Oberland, de nombreuses
inondations ont été signalées. L'autoroute N 6 et la route principale
Berne-Thoune ont été fermées dans les deux sens entre Thoune et Kiesen. Les
pompiers de Thoune étaient sur les dents: pour la seule soirée de mercredi à
jeudi, ils ont reçu une centaine d'appels.
</TX>
</DOC>
