<DOC>
<DOCID>ATS.940511.0140</DOCID>
<DOCNO>ATS.940511.0140</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940511
</DT>
<PT>
110500
</PT>
<SC>
bsf043 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
jus bl vd
</DE>
<AU>
ps ga
</AU>
<KW>
tribunal federal tort moral detention
</KW>
<TI>
5000 francs n'efface pas une année de détention Le Tribunal fédéral admet le
recours d'un prisonnier acquitté.
</TI>
<LD>
Lausanne, 11 mai (ats) Une somme de 5000 francs n'efface pas une année de
détention injustifiée. Tel est l'avis du Tribunal fédéral qui a admis le
recours d'un Bâlois. Soupçonné de trafic de drogue, l'homme avait passé 353
jours en prison avant d'être finalement acquitté par le Tribunal
correctionnel de Bâle-Campagne. Il demandait 120 000 francs de dédommagement.
</LD>
<TX>
Dans un arrêt publié mercredi, la Ière cour de droit public du Tribunal
fédéral estime cependant que les prétentions du recourant sont bien trop
élevées. Ce dernier avait déjà subi par le passé plusieurs peines de
détention, dont une de trois ans de réclusion. En conséquence, sa réputation
n'a été que relativement peu ternie par sa dernière détention. De surcroît,
familier des pénitenciers, l'homme était préparé à sa dernière épreuve.
</TX>
<TX>
Après s'être référée aux montants alloués précédemment à des accusés
emprisonnés avant d'être libérés de tout chef d'inculpation, la cour juge
qu'un montant de 10 000 francs serait, en l'espèce, approprié. La cour
fédérale rappelle qu'une personne incarcérée à tort avait reçu 4500 francs de
dédommagement il y a quelques années après avoir subi dix-huit jours
d'arrêts. Une autre avait obtenu 3000 francs pour onze jours d'arrêts.
</TX>
<ST>
Pas de corrélation
</ST>
<TX>
La cour précise qu'il n'y a pas de corrélation automatique entre le montant
de l'indemnité pour tort moral et la longueur de la détention. Car le seul
fait d'être incarcéré justifie à lui seul une part importante de l'indemnité
versée. Malgré tout, elle juge que le montant de 5000 francs accordé par
Bâle-Campagne est arbitrairement bas. La Cour suprême cantonale devra donc
statuer à nouveau.
</TX>
<TX>
En revanche, le Tribunal fédéral rejette les autres prétentions du recourant.
Ce dernier avait demandé que le canton lui verse, en plus du tort moral, 375
000 francs de dommages et intérêts. Il faisait valoir qu'il avait subi une
perte de gain de 273 000 francs et avait dû payer 32 000 francs de frais
d'avocats. De plus, il avait dû vendre précipitemment son bateau, aménagé en
habitation. Il prétendait avoir réalisé une très mauvaise affaire, perdant
près de 70 000 francs.
</TX>
<TX>
Dans son verdict, la cour fédérale n'a retenu que le préjudice résultant des
honoraires d'avocats. Les autres prétentions lui paraissent trop vagues. En
particulier, elle relève que le recourant n'a avancé aucun moyen de preuve
relatif à une éventuelle perte de gain. (jugement 1P 77/1993).
</TX>
</DOC>
