<DOC>
<DOCID>ATS.950430.0046</DOCID>
<DOCNO>ATS.950430.0046</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950430
</DT>
<PT>
142800
</PT>
<SC>
bsf045 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4uk parp
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
gb congres labour triomphe blair synthese
</KW>
<TI>
Congrès extraordinaire du parti travailliste britannique Tony Blair convainc
le Labour d'abandonner les "dogmes du passé" synthèse du week-end.
</TI>
<LD>
Londres, 30 avr (ats/afp/reuter) Le leader du Labour Tony Blair savourait
dimanche sa victoire acquise la veille lors du congrès extraordinaire de son
parti. Il a en effet convaincu ses troupes d'abandonner "les dogmes du
passé". Le Premier ministre John Major a tenté de reprendre l'initiative. Il
a multiplié les attaques contre son rival travailliste.
</LD>
<TX>
L'ensemble de la presse dominicale qualifiait de "triomphe personnel" pour M.
Blair les résultats du congrès extraordinaire du Labour réuni la veille à
Londres: par une confortable majorité de 65 ' des voix, les délégués ont
relégué aux livres d'histoire l'ancienne constitution du parti. Cette
dernière prônait depuis 1918 la collectivisation des moyens de production.
</TX>
<TX>
Le nouvel article 4, adopté samedi, accepte au contraire sans états d'âme
l'économie de marché tout en promettant une société plus équitable. "Blair
enterre le socialisme", titrait le Sunday Telegraph (conservateur). Le
journal estimait également que le virage social- démocrate des travaillistes
avait encore accru leurs chances de remporter les prochaines élections
législatives prévues en 1997.
</TX>
<TX>
La presse rappelait aussi que la réforme de cet article 4, longtemps jugé
comme une "clause sacrée" du Labour, avait été considérée comme une
entreprise très risquée lorsque M. Blair avait lancé sa croisade il y a sept
mois.
</TX>
<ST>
M. Major agressif
</ST>
<TX>
A l'approche d'élections locales prévues jeudi en Angleterre et au Pays de
Galles, John Major a tenté de contrer "l'effet Blair" en assurant une
présence médiatique. Ces scrutins s'annoncent encore une fois désastreux pour
les conservateurs au pouvoir.
</TX>
<TX>
Le Premier ministre a donc multiplié dimanche les interviews pour attaquer
personnellement, sur un ton inhabituellement agressif, le leader
travailliste. Il l'a notamment traité de "politicien préfabriqué" dirigeant
un parti "honteux de son passé et de ses principes".
</TX>
<TX>
Pour M. Major, le "nouveau Labour" dont la naissance vient d'être annoncée
est un mélange de "mépris, de semi-vérités et de mensonges", où "tout est
préparé et pré-emballé comme pour une marque de lessive ". Le débat sur
l'article 4, a-t-il ajouté, "constitue la plus grosse tentative pour tromper
les naïfs depuis que le loup s'est déguisé en grand-mère pour tromper le
petit chaperon rouge".
</TX>
<ST>
Autres réformes prévues
</ST>
<TX>
Préparant déjà sa défense sur les résultats du prochain scrutin local, il a
assuré qu'il n'avait pas l'intention de démissionner.  Interrogé par la BBC,
M. Blair a aussitôt répliqué: il a qualifié les propos du Premier ministre de
"profondément idiots, superficiels et bêtes". Il en profité pour redire que
l'adoption de nouveaux statuts par le Labour constituait un changement de
fond qui serait suivi d'autres réformes.
</TX>
<TX>
Dimanche, même ses adversaires à l'intérieur du parti concédaient qu'ils ne
pouvaient pas lutter contre sa popularité actuelle. Dianne Abott, un des
rares membres du comité directeur à s'être opposé au changement de statuts,
assurait que les militants étaient prêts "à reconnaître les vertus curatives
du chou" si Tony Blair le leur demandait.
</TX>
<TX>
Mais pour le leader travailliste et son équipe de "modernistes", l'enjeu
principal est de mettre le Labour à l'abri d'une autre défaite après 16 ans
d'exil forcé dans l'opposition, en s'attachant durablement le vote des
classes moyennes et de l'électorat modéré.
</TX>
</DOC>
