<DOC>
<DOCID>ATS.950721.0068</DOCID>
<DOCNO>ATS.950721.0068</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950721
</DT>
<PT>
135900
</PT>
<SC>
bsf065 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
sg ecpb
</DE>
<AU>
ks cd lp
</AU>
<KW>
sg banque cantonale resultats semestriels
</KW>
<TI>
Résultats semestriels de la Banque cantonale de Saint-Gall Le cash-flow et la
marge sur intérêts inférieurs aux attentes
</TI>
<LD>
St-Gall, 21 juil (ats) Les résultats semestriels de la Banque cantonale de
Saint-Gall sont plus mauvais que prévu. Selon le communiqué de vendredi, le
cash-flow de 75,1 millions de francs est inférieur au budget. A la suite de
l'intégration de Sparad, la somme du bilan a augmenté de 8,3 % à 17,81
milliards de francs.
</LD>
<TX>
La caisse de pension de l'administration (Sparkassa der Administration,
Sparad), intégrée au début de l'année, est incluse pour la première fois dans
les résultats semestriels de la Banque cantonale de Saint-Gall (BCSG). Les
prêts à la clientèle ont progressé de 9,4 % à 13,975 milliards au 1er
semestre 1995. La plus grande partie de la croissance est due aux prêts
hypothécaires, qui ont augmenté de 1,05 milliard de francs depuis la fin de
l'année 1994.
</TX>
<TX>
Pendant la même période, les fonds des clients se sont accrus de 8,8 % à
14,193 milliards de francs. Fin juin, un prêt de 80 millions de francs a été
remboursé. Les obligations de caisse ont augmenté de 230 millions de francs
pendant les six premiers mois.  En raison des conditions favorables du
marché, la BCSG a vendu ses propres titres pour un montant 237,6 millions de
francs.
</TX>
<ST>
Baisse de la marge sur intérêt
</ST>
<TX>
Pour la première fois, la BCSG communique non seulement son bilan, mais les
résultats pour le 1er semestre. Le cash-flow des six premiers mois de 75,1
millions de francs n'a pas complètement atteint les prévisions budgétaires.
La banque qualifie pourtant les résultats de satisfaisants.
</TX>
<TX>
Les espérances en ce qui concerne les opérations sur intérêts n'ont également
pas été réalisées: la marge obtenue est de 108,4 millions de francs
inférieure à la valeur de l'année précédente.  Les passifs à long terme - en
particulier les obligations de caisse et les emprunts - présentent un taux
d'intérêt important en regard des prêts hypothécaires, indique encore le
communiqué.
</TX>
<TX>
Les commissions sur titres ont dépassé le niveau de l'année précédente avec
19,4 millions de francs, mais restent inférieures aux prévisions budgétaires.
Selon la BCSG, la situation de la bourse et du marché des capitaux a été
déterminante. Les résultats semestriels présentent un bénéfice de 2,1
millions de francs sur le commerce des titres.
</TX>
<ST>
Réserves plus importantes
</ST>
<TX>
Un bénéfice de 12,6 millions de francs résulte de la vente d'actifs. Les
recettes des opérations sur devises se montent à 6,6 millions de francs, très
au-dessus de l'année précédente. Avec 50,1 millions de francs, les charges de
personnel sont conformes aux prévisions, ainsi que les frais de matériel pour
27,7 millions de francs. Des dépenses supplémentaires résultent de
l'intégration de Sparad et des premières mesures du projet "KB-fit".
</TX>
<TX>
Comme l'indique la BCSG, la situation des risques se présente de façon moins
favorable. Le besoin de réserves sur les prêts sera à nouveau plus important
que l'année dernière. La direction attend pour le 2e semestre une
augmentation des recettes brutes.
</TX>
</DOC>
