<DOC>
<DOCID>ATS.940420.0099</DOCID>
<DOCNO>ATS.940420.0099</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940420
</DT>
<PT>
113300
</PT>
<SC>
bsf047 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ecpi ecps
</DE>
<AU>
zs ga
</AU>
<KW>
suisse informatique logiciel menager
</KW>
<TI>
Nouveau progrès de l'informatique Un logiciel dirige les appareils ménagers
par Matthias Zehnder, SIM/Informatique.
</TI>
<LD>
Berne, 20 avril (sim) Une nouvelle génération de programmes informatiques va
révolutionner la vie domestique. Mettre en contact postes de télévision,
réveils, micro-ondes, machines à laver et chauffages centraux, cela sera
bientôt possible grâce à de nouveaux logiciels "intelligents", les "maîtres
de maison électronique".  Ainsi, le détenteur d'un portable pourra, depuis sa
maison de vacances, réactiver le chauffage la veille de son retour.
</LD>
<TX>
L'entrée en contact de deux appareils électroniques nécessite encore
l'intervention de l'homme dans la règle. Exemple: pour appeler une personne
dont le numéro de téléphone est stocké sur un PC, il faut d'abord appeler la
liste à l'écran de l'ordinateur, puis composer le numéro sur le clavier du
téléphone.
</TX>
<TX>
Idem pour les machines pourvues d'une horloge, comme les fours à micro-ondes,
chauffages et réveils. Lorsqu'arrive l'heure d'été, le propriétaire de ces
engins doit modifier l'heure séparément sur chacun d'eux. Ces manipulations
seront bientôt caduques si les travaux actuels des producteurs informatiques
aboutissent.
</TX>
<ST>
Application bureautique
</ST>
<TX>
Le premier fabricant mondial de softwares, Microsoft, planche sur un tel
projet. Nommé "At Work", ce logiciel intégrera dans un ordinateur les
différentes machines d'électronique de bureau, quel que soit le format des
données à transmettre. Ainsi le fax, le PC, le système de poste électronique
(messagerie), l'imprimante et le téléphone seront mis en relation les uns
avec les autres digitalement.
</TX>
<TX>
Microsoft utilise déjà "At Work" dans ses propres programmes. Une soixantaine
de producteurs de matériel informatique, dont Ricoh, Compaq, Xerox et NEC,
soutiennent ce projet.
</TX>
<TX>
La nouvelle version de "Windows for Workgroups" intègre déjà un logiciel de
ce type. Il permet d'envoyer des messages électroniques et des fax à partir
de n'importe quelle application (Winword, Excel) tournant sous Windows.
Quelques producteurs ont annoncé que diverses autres machines, du téléphone à
la photocopieuse, pourront être reliés via "At Work".
</TX>
<ST>
Allumer le chauffage à distance
</ST>
<TX>
Vobis Microcomputer a pour sa part développé un programme de guidage et de
surveillance destiné aux ménages, "Highscreen Caretaker ". Les modules de ce
logiciel peuvent être guidés depuis Windows. Ce "maître de maison
électronique" est une sorte d'installation d'alarme sur PC. L'ordinateur peut
allumer ou éteindre des appareils électriques à partir d'un capteur de
mouvement à infrarouge, d'un module d'alarme, d'un senseur de fumée ou d'un
module-interrupteur à 220 volts.
</TX>
<TX>
Un module de mesure est également disponible. Il relève des données comme la
température ambiante ou l'humidité de l'air et les traite en conséquence.
Autre possibilité: le détenteur d'un portable peut, depuis sa maison de
vacances, allumer ou éteindre la lumière de sa résidence principale ou
enclencher le chauffage un jour avant son retour, via "Caretaker" et une
ligne téléphonique.
</TX>
<TX>
D'autres logiciels d'aide ménagère, comme le livre de compte "Money" ou le
livre de recettes "programme de cuisine pour PC", ne sont disponibles que sur
le PC. Le programme de cuisine contient des données sur les techniques
culinaires et une base de données avec des recettes. Celles-ci peuvent être
sélectionnées selon divers critères comme les additifs, les calories ou les
type de mets. Des programmes TV sur disquettes existent également.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: Pour des raisons techniques, ce texte n'a pu vous être
transmis hier, comme d'habitude mardi tous les quinze jours. Il a été produit
avec le soutien d'IBM (Suisse). L'indépendance rédactionnelle de l'ATS dans
le choix et le traitement des sujets est garantie. Merci, en cas de
publication, d'utiliser la signature (sim) ou (sim/ats), et non (ats).
</TX>
</DOC>
