<DOC>
<DOCID>ATS.940330.0153</DOCID>
<DOCNO>ATS.940330.0153</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940330
</DT>
<PT>
021400
</PT>
<SC>
bsf006 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c1 fin jus
</DE>
<AU>
sv
</AU>
<KW>
usa hillary clinton finances dementi
</KW>
<TI>
Documents sur les investissements d'Hillary Clinton Publiés par la Maison
Blanche.
</TI>
<LD>
Coronado, 30 mars (ats/afp) La Maison Blanche a publié mardi une série de
documents pour dissiper les doutes sur les investissements réalisés par
Hillary Clinton à la fin des années 1970. Ces vingt- trois pages complètent
un démenti formel d'informations publiées par le magazine Newsweek. Ce
dernier affirmait que Mme Clinton avait bénéficié d'un "cadeau" de la part de
l'avocat d'une grande société, sous la forme d'un investissement pour lequel
elle n'aurait rien dépensé.
</LD>
<TX>
"Mme Clinton a investi son propre argent (...)  et a assumé la totalité des
risques de pertes", affirment Lisa Caputo, porte-parole d'Hillary Clinton, et
John Podesta, secrétaire du personnel de la Maison Blanche, dans un
communiqué publié à Coronado (Californie).
</TX>
<TX>
Le texte précise qu'Hillary Clinton a réalisé un bénéfice net de plus de 99
000 dollars (quelque 148 000 francs) en deux ans pour un investissement
initial de 1000 dollars. Ultérieurement, la "First lady" a réinvesti 5000
dollars dans un compte qui s'est soldé par une "petite perte".
</TX>
<TX>
Newsweek fondait ses accusations sur les déclarations de revenus du couple
Clinton pour les années 1977, 1978 et 1979 publiées vendredi par la Maison
Blanche sur l'avis d'un juriste chargé par la présidence d'analyser ces
documents fiscaux. Ce dernier, Marvin Chirelstein, avait démenti dès samedi
par l'intermédiaire de la Maison Blanche avoir fait de telles déclarations.
Avant même la parution de l'hebdomadaire, il avait qualifié l'article de
"faux et iresponsable".
</TX>
<TX>
Newsweek n'a pas exclu qu'il ait pu y avoir un "problème de compréhension" et
s'est dit prêt à présenter des excuses s'il était prouvé que ses informations
étaient fausses.
</TX>
</DOC>
