<DOC>
<DOCID>ATS.941201.0077</DOCID>
<DOCNO>ATS.941201.0077</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941201
</DT>
<PT>
141700
</PT>
<SC>
bsf111 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
cef
</OC>
<DE>
c4 ecpc sta
</DE>
<AU>
yr ni
</AU>
<KW>
ue menages consommation statistique
</KW>
<TI>
Dépenses des ménages chez les Douze Moins d'un cinquième du budget pour
l'alimentation.
</TI>
<LD>
Bruxelles, 1er déc (ats) Chez les Douze, la part des produits alimentaires,
des boissons et du tabac dans la consommation des ménages a passé au-dessous
de 20 %, a communiqué jeudi l'Office communautaire de la statistique. Cette
part a atteint 19,1 % en 1992, contre 20,8 % pour la période 1985-1989 et 25
% il y a quinze ans.
</LD>
<TX>
Les dépenses pour les loisirs, les spectacles, l'enseignement et la culture
représentent 8,7 % de la consommation totale des ménages.  Cela représente
une lègère hausse par rapport aux 8,4 % enregistrés en 1985-1989, a précisé
Eurostat.
</TX>
<ST>
Comparaison avec la Suisse
</ST>
<TX>
Le poste alimentation-tabac reste toutefois le plus important dans la moyenne
communautaire. A la différence de la Suisse, où il occupe la troisiéme place,
avec 12 % des dépenses.
</TX>
<TX>
Les Suisses doivent en effet dépenser plus d'argent pour le logement et
l'énergie (20 %), ainsi que pour les assurances (17 %).  C'est ce
qu'indiquent des enquêtes de l'Office fédéral de la statistique, portant sur
1991 et 1992 et publiées au debut de cette année.
</TX>
<ST>
Entre 15 % et 36 %
</ST>
<TX>
Les Grecs, les Irlandais et les Portugais sont, parmi les Douze, ceux qui
doivent encore dépenser la plus grande partie de leur budget pour se nourrir.
Cette part se monte en effet à plus du tiers (36,7 % pour les Grecs). A
l'autre extrême, on trouve les Néerlandais et les Allemands, qui ne
consacrent à ce poste que 15 % de leur budget.
</TX>
<TX>
Ceux qui dépensent le plus pour manger ne sont pas nécessairement ceux qui
dépensent le moins pour s'amuser et s'instruire. La preuve en est fournie par
les Irlandais, qui viennent également en tête pour le poste loisirs et
enseignement. Ils y consacrent 12 % de leurs dépenses, contre 10 % pour les
Britanniques, les Néerlandais et les Danois, et 5,6 % pour les Grecs.
</TX>
</DOC>
