<DOC>
<DOCID>ATS.940929.0116</DOCID>
<DOCNO>ATS.940929.0116</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940929
</DT>
<PT>
110900
</PT>
<SC>
bsf040 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c3hai c5swi soz aetd prod
</DE>
<AU>
ha az
</AU>
<KW>
haiti ong situation projets eclairage
</KW>
<TI>
Les organisations non-gouvernementales suisses en Haïti Attente anxieuse et
espoir éclairage.
</TI>
<LD>
Berne, 29 sept (ats) "Il y a une petite chance pour que le cercle vicieux"
s'interrompe. Les organisations non-gouvernementales (ONG) suisses en Haïti
espèrent pouvoir reprendre bientôt leurs activités de développement.
Celles-ci avaient été mises en veilleuse au profit de l'aide humanitaire
d'urgence.
</LD>
<TX>
"Attente anxieuse" et "espoir" caractérisent le mieux la situation actuelle
pour Jean-Pierre Gontard, socio-économiste à l'Institut universitaire
d'études de développement (IED) à Genève. Le souci vient des risques de
"déchoucage", vieille pratique de justice populaire et immédiate. L'espoir
repose sur les mesures annoncées par le président en exil Jean-Baptiste
Aristide.
</TX>
<TX>
Ces mesures englobent l'amnistie et les dispositions d'accompagnement, qui
"font que le militaire qui a abusé de son pouvoir ne sera pas puni et
obtiendra un moyen honnête de survivre", a ajouté M. Gontard. Ce dernier voit
pour la première fois une petite chance de briser le cercle vicieux de la
peur et de la vengeance.
</TX>
<ST>
Malgré les difficultés
</ST>
<TX>
La plupart des ONG n'ont pas cessé leurs activités d'aide au développement en
Haïti au cours des derniers mois malgré les difficultés matérielles et les
dangers. Des collaborateurs ont dû se cacher, le responsable du programme de
l'IED a été assassiné. Selon les informations recueillies auprès de plusieurs
ONG, celles-ci ont adapté leurs projets à la situation.
</TX>
<TX>
En 1994, la Direction de la coopération au développement et de l'aide
humanitaire (DDA) cofinance sept programmes d'ONG dans le domaine du
développement pour un montant de 1,5 million de francs.  "Si la situation se
stabilise, nous sommes prêts à monter d'autres projets, par exemple avec
Helvetas dans le domaine rural", a indiqué Christa Cueni, chargée de
programme pour Haïti à la DDA.
</TX>
<TX>
La DDA a également cofinancé des projets d'aide humanitaire dont le montant
pour 1994 s'élèvera à 1,3 million de francs. Une contribution de 700 000 a
été allouée à un programme de la "Plate- forme Haïti de Suisse" (PFHS), qui
regroupe les 27 ONG suisses actives en Haïti.
</TX>
<ST>
Les effets de l'embargo
</ST>
<TX>
La Plate-forme Haïti espère ainsi pouvoir répondre aux aides d'urgence des
responsables de projets déjà en cours, explique Claire- Lise Zaugg,
secrétaire de la Plate-forme. Ceux-ci ont eu à assumer des coûts
supplémentaires importants résultant notamment de l'embargo.
</TX>
<TX>
Dans l'immédiat, depuis que les troupes américaines ont débarqué en Haïti, le
19 septembre, deux choses ont changé, explique Georges Farine, responsable
des programmes de Caritas pour Haïti. Le téléphone fonctionne, du moins avec
Port-au-Prince. Il est de nouveau possible de faire des transferts bancaires.
</TX>
<ST>
Encore trop tôt
</ST>
<TX>
"Il est trop tôt pour se prononcer sur la situation à venir" pensent aussi
bien M. Farine chez Caritas que Gian Nicolay, coordinateur des programmes
d'Helvetas en Haïti. Caritas poursuit ses activités au niveau de l'aide
alimentaire et médicale de base. Elle soutient aussi la production locale par
le programme "Haïti vivra".
</TX>
<TX>
Helvetas a décidé d'attendre une à deux semaines pour redémarrer ses deux
programmes de développement de l'agro-foresterie et de l'eau potable en
collaboration avec sept partenaires sur place. Elle les avait suspendus le 12
septembre dernier. Si la situation se normalise, explique M. Nicolay, la
Fondation entend élargir ses activités et dépêcher un coordinateur sur place.
</TX>
</DOC>
