<DOC>
<DOCID>ATS.940526.0017</DOCID>
<DOCNO>ATS.940526.0017</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940526
</DT>
<PT>
205700
</PT>
<SC>
bsf211 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4fra int eur c4 c6 c5swi
</DE>
<AU>
nn nb ga
</AU>
<KW>
paris conference stabilite europe cotti
</KW>
<TI>
Conférence sur la stabilité en Europe à Paris Flavio Cotti défend l'idée d'un
pacte de stabilité fiche séparée.
</TI>
<LD>
Paris, 26 mai (ats) Le conseiller fédéral Flavio Cotti a défendu jeudi à
Paris l'idée d'un pacte de stabilité en Europe. Lors de son intervention
devant la conférence sur la stabilité en Europe, le chef du Département
fédéral des affaires étrangères (DFAE) a également annoncé la volonté de
Berne d'oeuvrer à sa concrétisation. Il a en outre souligné que la diplomatie
suisse était prête à répondre à toute demande allant dans ce sens.
</LD>
<TX>
Flavio Cotti a constaté avec satisfaction que l'initiative de la France et de
l'Union européenne ne visait pas "à instaurer de nouvelles normes ou de
nouvelles règles sur les questions des minorités et des frontières". "Un tel
projet est un acte utile de diplomatie préventive. En outre, il engage un
processus qui contribuera progressivement à rapprocher les peuples du
continent", a-t-il poursuivi.
</TX>
<TX>
Le chef du DFAE a ensuite livré aux délégués quelques réflexions personnelles
sur la question des minorités. "Elle relève des droits de l'homme, et à ce
titre, elle nous concerne tous", a-t-il déclaré.  M. Cotti a illustré son
propos par un exemple qui le concerne tout particulièrement: le Tessin.
</TX>
<ST>
Une minorité reconnue
</ST>
<TX>
"Dans mon pays, ce sont des structures de gouvernement fédéralistes et
décentralisées qui assurent la cohabitation pacifique entre plusieurs
cultures différentes. Celui qui vous parle sait bien de quoi il s'agit. Il
appartient à une petite minorité qui représente quelque 5 % de la population
suisse et dont la langue est officiellement reconnue. Une minorité italienne
qui a su sauvegarder intégralement, au cours des décennies, son identité et
ses spécificités".
</TX>
<TX>
Le conseiller fédéral a conclu son intervention en précisant que la Suisse
était prête à participer activement à toutes les initiatives lancées dans le
cadre du pacte de stabilité. Devant la presse, M. Cotti s'est déclaré
conscient que les problèmes de minorités en Europe centrale ne se régleraient
pas en un seul jour.
</TX>
</DOC>
