<DOC>
<DOCID>ATS.951201.0138</DOCID>
<DOCNO>ATS.951201.0138</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2163
</LE>
<DT>
951201
</DT>
<PT>
083837
</PT>
<RT>
073915
</RT>
<SC>
bsf027 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c9jpn fin ecpb div
</DE>
<AU>
ct
</AU>
<KW>
tokyo bourse clôture
</KW>
<TI>
La bourse de Tokyo au plus haut depuis janvier
</TI>
<LD>
Tokyo, 1er déc (ats/reuter) L'indice Nikkei de la bourse de Tokyo a fini à
son meilleur niveau depuis 45 semaines vendredi, bien qu'ayant buté sur la
barre des 19 000 points. Le Nikkei a fini sur une hausse de 88,68 points
(0,47 %) à 18 833,10, sa meilleure clôture depuis le 20 janvier de cette
année.
</LD>
<TX>
Auparavant, il était monté jusqu'à 18 985,85 en fin de séance.  La hausse des
futures a suscité des achats liés aux arbitrages sur le comptant, rapportent
des boursiers. Le contrat décembre sur Nikkei a fait un bond de 200 points à
18 980 dans un volume de 26 952 contrats, et la position mars a gagné 180
points à 18 990 dans un volume de 26 453 lots.
</TX>
<TX>
Bon nombre de courtiers s'attendent à ce que le seuil des 19 000 points soit
franchi la semaine prochaine. "Je pense que le Nikkei s'acheminera vers les
19 500 points dans un avenir proche", prédit l'un des courtiers de Kankaku
Securities.
</TX>
<ST>
Dollar stable
</ST>
<TX>
"Après la forte hausse des derniers jours, une correction n'est pas à exclure
en début de semaine prochaine, mais la tendance du marché est sans conteste
haussière", indique de son côté Akihiro Naemura, d'Osakan Securities. Sur
l'ensemble de la semaine, l'indice Nikkei aura gagné 617,87 points, soit
quelque 3 %.
</TX>
<TX>
Sur le marché des changes, le dollar n'affichait que peu de changements face
au mark et yen en fin de journée, après la poussée enregistrée la veille face
à la monnaie allemande suite au maintien des taux directeurs de la Bundesbank
et en raison d'un regain d'optimisme sur le règlement de la crise budgétaire
aux Etats-Unis.
</TX>
<TX>
"Le marché a été surtout mené par le mark, qui a amené de nombreux opérateurs
à se désengager du yen", dit un cambiste. Le dollar se traitait en fin de
journée à 1,4665/75 mark et 101,93/102,03 yens après 1,4457/60 et 101,85/88
en ouverture et contre 1,4470/77 et 102,05/15 jeudi à New York.
</TX>
</DOC>
