<DOC>
<DOCID>ATS.950808.0047</DOCID>
<DOCNO>ATS.950808.0047</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950808
</DT>
<PT>
142600
</PT>
<SC>
bsf088 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
comt ecpt
</DE>
<AU>
fb as
</AU>
<KW>
suisse ptt servce express réorganisation
</KW>
<TI>
Les PTT veulent réorganiser leur service de courrier express Jusqu'à 200
emplois seraient en danger - les syndicats protestent
</TI>
<LD>
Berne, 8 août (ats) Les PTT ont l'intention de réorganiser leurs services de
courrier "express" et "rapide" dans la deuxième moitié de 1996. Ce projet
pourrait entraîner entre 150 et 200 suppressions d'emplois. Les syndicats
protestent. Ils craignent que cette restructuration ne crée les bases d'une
privatisation du secteur.
</LD>
<TX>
Pour réduire ses coûts et devenir plus concurrentiel, le géant jaune souhaite
réunir sous un même toit l'ensemble de ses services de courrier rapide:
Express, PTT rapide 142 City et Intercity, courrier rapide international EMS.
Cette restructuration devrait s'accompagner de 150 à 200 suppressions
d'emplois. Peter Graf, chef de la communication au département poste des PTT,
a confirmé mardi une information du quotidien bernois "Der Bund".
</TX>
<ST>
Nouvelles prestations de service
</ST>
<TX>
Les PTT estiment que cette réorganisation va entraîner la création de
nouvelles prestations de service, pas encore définies.  Elle devrait en outre
augmenter le volume des transactions (chiffre d'affaires), ce qui permettra
de sauver des postes de travail.
</TX>
<TX>
Ces conjectures sont totalement naïves, aux yeux d'Albert Jörimann,
secrétaire central du syndicat Union PTT, interrogé par l'ATS. Les
possibilités d'expansion du marché express sont limitées: l'offre privée se
renforce et la réorganisation pousse les PTT à concurrencer leurs propres
services.
</TX>
<ST>
Crainte de privatisation
</ST>
<TX>
Par cette restructuration, le syndicaliste craint que les PTT n'établissent
les bases d'une future privatisation du secteur express, en créant notamment
une infrastructure distincte à côté du service de courrier. De nombreux
indices montrent qu'il peut y avoir un risque de vente ultérieure de cette
infrastructure, notamment en cas de non-couverture des coûts, a expliqué M.
Jörimann. De nombreux employés du service rapide sont engagés depuis
longtemps à titre provisoire. Ce fait montre que les PTT veulent laisser
ouverte la possibilité de procéder à une privatisation.
</TX>
<TX>
Ce que nie, Peter Graf, le représentant des PTT: le géant jaune ne vise pas
la privatisation. Les PTT essayent au contraire de collaborer avec des
entreprises privées, notamment en ce qui concerne le courrier rapide
international. Ils encouragent les alliances là où les capacités de la poste
helvétique ne sont pas suffisantes.
</TX>
<ST>
Pas une alternative
</ST>
<TX>
Il faut améliorer le secteur rapide, réplique pour sa part M. Jörimann, qui
rappelle que ce service a enregistré un déficit de 70 millions de francs en
1994. L'Union PTT soutient totalement ce projet. La réorganisation envisagée
ne doit en aucun cas offrir une alternative à l'actuelle infrastructure de la
poste. Les collaborateurs concernés doivent en outre être consultés.
</TX>
</DOC>
