<DOC>
<DOCID>ATS.950501.0056</DOCID>
<DOCNO>ATS.950501.0056</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950501
</DT>
<PT>
131800
</PT>
<SC>
bsf044 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c7egy mil jus int
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
egypte onu crime congres divergences
</KW>
<TI>
Egypte: Congrès de l'ONU pour la prévention du crime Terrorisme et crime
organisé: convergences et divergences.
</TI>
<LD>
Le Caire, 1er mai (ats/afp) L'existence de liens étroits entre terrorisme et
crime organisé fait l'objet d'un consensus des Etats- membres de l'ONU. Ils
restent cependant divisés sur la nécessité d'assimiler totalement ces deux
menaces pour mieux les combattre.
</LD>
<TX>
Les quelque 140 pays représentés au Caire au 9e Congrès des Nations unies
pour la prévention du crime sont unanimes pour dénoncer les liens directs
entre les groupes terroristes et les "multinationales du crime". Celle-ci,
malgré des objectifs différents, utilisent souvent les mêmes moyens, trafics
en tous genre, racket, corruption, et collaborent facilement.
</TX>
<ST>
Projet de résolution égyptien
</ST>
<TX>
Dénoncée depuis les années soixante-dix, cette convergence s'est accélérée
avec la fin de la Guerre Froide et le tarissement du soutien d'Etat au
terrorisme, selon le secrétaire général du Congrès, l'Italien Giorgio
Giacomelli. L'Egypte est en proie depuis trois ans à une vague de violence
islamiste qui a fait plus de 750 morts. Ce pays est le chef de file des Etats
qui prônent une assimilation du terrorisme au crime organisé, cible
privilégiée des Nations Unies depuis déjà plusieurs années.
</TX>
<TX>
Le ministre égyptien de l'intérieur Hassan al-Alfi est monté au créneau pour
défendre au congrès le projet de résolution présenté par l'Egypte. Ce projet
dénie au terrorisme tout caractère politique et pourrait être fusionné avec
un texte similaire de la Turquie.
</TX>
<ST>
Le problème de l'extradition
</ST>
<TX>
L'extradition est le principal problème qui divise les Etats face au
terrorisme. "L'extradition est une question hautement politique", concède
avec diplomatie et embarras le chef d'une délégation occcidentale opposée à
une extension trop rapide des mesures d'extradition. "Il faut d'abord savoir
de qui l'on parle: qu'est-ce qu'un terroriste? ", s'interroge Philippe
Cuvillier, chef de la délégation de la France, présidente en exercice de
l'UE.
</TX>
<TX>
"S'il a du sang sur les mains, c'est un criminel, mais la notion de
terrorisme ou de complicité de terrorisme peut être trop facilement étendue
par certains pays à ce que d'autres pays considèrent comme un délit
d'opinion", estime-t-il. Il souligne encore que la tradition de droit d'asile
est entretenue par de nombreux Etats.
</TX>
<ST>
Les Kurdes et le terrorisme
</ST>
<TX>
"Beaucoup de pays ne considèrent pas tous les Kurdes comme des terroristes",
relève sous le couvert de l'anonymat un autre délégué occidental. Il faisait
allusion au projet de résolution d'Ankara qui demande aux Etats de "prendre
des mesures répondant aux exigences des accords internationaux, qui leur font
obligation de poursuivre et d'extrader les terroristes".
</TX>
<TX>
"Le Congrès devrait s'entendre sur une condamnation générale des liens entre
terrorisme et crime organisé, mais il ne pourra sûrement pas aller plus
loin", affirme en privé un autre délégué européen.
</TX>
</DOC>
