<DOC>
<DOCID>ATS.941126.0001</DOCID>
<DOCNO>ATS.941126.0001</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941126
</DT>
<PT>
233400
</PT>
<SC>
bsf091 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c6bos mil
</DE>
<AU>
al
</AU>
<KW>
bosnie raids impossibles ecl
</KW>
<TI>
Bihac: raids de l'OTAN virtuellement impossibles éclairage.
</TI>
<LD>
Sarajevo, 26 nov (ats/reuter) Une attaque aérienne de l'OTAN sur Bihac est
maintenant virtuellement impossible, selon une source diplomatique
occidentale à Sarajevo. En effet, les assaillants serbes ont érigé des
batteries anti-aériennes autour de cette enclave musulmane du nord-ouest de
la Bosnie.
</LD>
<TX>
"Une réplique aérienne de l'OTAN dans la zone de Bihac devrait être précédée
par une campagne de bombardements massifs afin de détruire les défenses
anti-aériennes serbes", précise-t-on de même source. "L'OTAN serait alors en
guerre contre les Serbes et les casques bleus de la Forpronu seraient pris en
tenaille.
</TX>
<TX>
Le Premier ministre bosniaque Haris Silajdzic a vivement critiqué samedi
l'attitude de l'Otan et des Nations unies qui refusent de lancer des frappes
décisives par crainte d'une escalade du conflit.
</TX>
<ST>
Mises en garde multiples
</ST>
<TX>
Les Nations unies ont multiplié dernièrement leurs mises en garde à l'adresse
des Serbes bosniaques en brandissant la menace de représailles aériennes. Ces
avertissements sont restés lettre morte ou n'ont eu guère de conséquences sur
le terrain.
</TX>
<TX>
L'OTAN a lancé trois frappes aériennes cette semaine, une contre la base
aérienne d'Udbina en Croatie et deux contre des batteries de missiles en
Krajina. Aucun raid n'a pris pour cible l'infanterie, l'artillerie ou les
chars serbes.
</TX>
<ST>
Double-clé
</ST>
<TX>
L'aviation de l'OTAN a écourté vendredi soir un nouveau raid au- dessus de la
poche de Bihac, les pilotes n'ayant pu déterminer précisement les cibles à
viser. En vertu du système de "double-clé", les cibles doivent d'abord être
identifiées au sol par un observateur de l'ONU qui en réfère ensuite au
commandement de l'Alliance atlantique.
</TX>
<TX>
De source proche de l'OTAN, on explique que l'ONU n'ordonne pas de frappes
aériennes car la zone de Bihac est surprotégée par des batteries de missiles.
Avant de bombarder les chars et l'artillerie serbes, les chasseurs de l'OTAN
devraient d'abord détruire les batteries anti-aériennes. Casques bleus et
population civile se trouveraient alors exposés à des représailles serbes, ce
que les Nations unies refusent catégoriquement.
</TX>
<TX>
Les Serbes ont neutralisé près de 250 casques bleus dans la périphérie de
Sarajevo afin de prévenir une attaque aérienne de l'OTAN.
</TX>
</DOC>
