<DOC>
<DOCID>ATS.941208.0141</DOCID>
<DOCNO>ATS.941208.0141</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941208
</DT>
<PT>
102100
</PT>
<SC>
bsf029 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
vs rega jus umw
</DE>
<AU>
eyss cp uc
</AU>
<KW>
vs fiesch decharge illegale plainte
</KW>
<TI>
Controverse au sujet d'une décharge illégale Le président de la commune de
Fiesch (VS) dénoncé.
</TI>
<LD>
Fiesch (VS), 7 déc (ats) Un citoyen de Fiesch (VS) a dénoncé au canton
l'administration communale, et en particulier le président de la commune. Sa
plainte concerne l'exploitation illégale d'une décharge. Le président aurait
lui-même accordé l'autorisation.
</LD>
<TX>
Le président de la commune Herbert Volken s'en est expliqué cette semaine
dans un avis adressé à la population. Un de ses concitoyens a dénoncé
l'administration communale pour abus de pouvoir et agissements illégaux. Sa
plainte est parvenue à la mi-octobre à l'administration cantonale.
</TX>
<ST>
Secret de polichinelle
</ST>
<TX>
Le dénonciateur justifie sa plainte en évoquant un secret de polichinelle:
depuis des dizaines d'années, derrière le village, toutes sortes de déchets
sont entreposés dans une carrière. Un autobus y aurait même fini sa vie. Mais
l'ire du citoyen a été ravivée lorsqu'il a appris que, cet été,
l'administration communale avait passé un contrat avec l'exploitant de la
gravière, l'autorisant à y entreposer du ballast de chemin de fer usagé.
</TX>
<TX>
Dans sa version des faits, le président de la commune écrit: "Avec cette
convention, signée par toutes les parties concernées, le Conseil communal
souhaite que d'ici la fin de 1995 l'exploitation de la gravière soit
terminée". Le but ultime étant la fermeture de cette entreprise, dont les
exigences d'exploitation ne sont plus conformes à la loi, la commune est donc
davantage à louer qu'à critiquer, estime M. Volken.
</TX>
<ST>
Le canton doit se prononcer
</ST>
<TX>
Le Conseil d'Etat valaisan devra aussi examiner la plainte déposée, mais
l'Office cantonal de l'environnement (OCE) a déjà émis ses recommandations.
Ce dernier estime que le contrat de fermeture de la gravière doit être
homologué, bien qu'il contienne au fond une autorisation non conforme à la
loi. C'est une question de pesée des intérêts.
</TX>
<TX>
Par contre, l'OCE ne se déclare pas satisfait de la simple fermeture de la
gravière prévue dans le contrat. Il demande que la décharge fasse l'objet
d'une expertise et, si nécessaire, que les matériaux entreposés soient
enlevés. La plainte sera renvoyée devant un juge d'instruction.
</TX>
</DOC>
