<DOC>
<DOCID>ATS.950208.0112</DOCID>
<DOCNO>ATS.950208.0112</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950208
</DT>
<PT>
111300
</PT>
<SC>
bsf053 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4fra kul div
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
france exploit traversee atlantique delage
</KW>
<TI>
Traversée de l'Atlantique à la nage Le Français Guy Delage en vue des côtes
antillaises.
</TI>
<LD>
Paris, 8 fév (ats/afp) Guy Delage devrait être mercredi en vue des côtes de
La Barbade (Antilles britanniques), vers lesquelles il a été déporté par les
courants. Le nageur solitaire âgé de 42 ans s'était jeté à l'eau le 16
décembre au Cap Vert pour tenter de parcourir près de 3900 km à travers
l'Atlantique.
</LD>
<TX>
Guy Delage est attendu jeudi ou vendredi après 55 ou 56 jours de traversée à
raison d'une moyenne de 7 heures quotidiennes de nage. Le reste du temps se
passe sur un petit radeau équipé. Ce dernier lui permet de se reposer la
nuit, de communiquer au moyen de fax et téléphone, de préparer ses repas et
de dormir.
</TX>
<TX>
Cette performance devrait avoir les honneurs du livre Guinness des records:
il sera en effet le premier à réussir un exploit de ce type, qui est à ranger
non loin de celui du rameur solitaire Gérard d'Aboville et de leur père
spirituel, Alain Bombard. Ce dernier était lui naufragé volontaire et
solitaire sur l'Atlantique en 1952.
</TX>
<ST>
Habitué de l'exploit inutile
</ST>
<TX>
Guy Delage, pilote de formation, skipper, plongeur, n'est pas un novice de
l'exploit inutile. En 1991, il a en effet traversé l'Atlantique en 26 heures
du Cap Vert au Brésil dans un ultra-léger motorisé de sa fabrication. Il a
également traversé l'Atlantique à la voile au cours de différentes courses
comme la Route du Rhum.
</TX>
<TX>
Il explique ce défi par un désir d'être entendu et reconnu, une attirance
irrésistible pour la mer, et une motivation scientifique telle que l'étude
des réactions de l'organisme à cette expérience, du système de production
d'énergie du radeau ou des programmes d'observation des poissons.
</TX>
<TX>
Après un faux départ, Delage, vêtu de sa combinaison spéciale, palmes aux
pieds, dûment sponsorisé de la montre à la nourriture et après avoir signé
nombre de contrats d'exclusivité avec la presse écrite et audiovisuelle,
s'est jeté à l'eau. Il lui a fallu quelques jours pour que son organisme
s'habitue à cet univers aquatique.
</TX>
<ST>
Gros temps, requins et méduses
</ST>
<TX>
Il a rencontré quelques requins et méduses et a dû affronter plusieurs jours
de gros temps. Son fax s'est interrompu puis a repris du service. Il a vécu
quelques heures d'angoisse le 21 janvier après avoir perdu de vue le petit
radeau truffé d'antennes qui le suit ou le précède à la suite d'une fausse
manoeuvre. Après une poursuite de plus de 2 heures, Delage, qui a souligné
combien il était "épuisé et choqué", a mis plusieurs heures à s'en remettre.
</TX>
<TX>
A mi-chemin, il estimait avoir perdu de huit à 10 kg, mais il avait pris la
précaution d'emmagasiner un peu de graisse avant le départ comme tout
mammifère marin d'expérience. La grande question est de savoir comment, apres
près de deux mois de vie aquatique, ses muscles pourront se réadapter au
plancher des vaches. Il devrait affronter des difficultés du type de celles
que rencontrent les astronautes après un long séjour en apesanteur.
</TX>
<ST>
Graphique SGN disponible.
</ST>
</DOC>
