<DOC>
<DOCID>ATS.950627.0054</DOCID>
<DOCNO>ATS.950627.0054</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950627
</DT>
<PT>
170900
</PT>
<SC>
bsf157 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4 fin aetd jus come
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
cannes union européenne sommet synthèse
</KW>
<TI>
Cannes: les Quinze disent avoir pris un nouveau départ L'UE confirme son
projet de monnaie unique et d'élargissement synthèse
</TI>
<LD>
Cannes, 27 juin (ats/afp/reuter) Les dirigeants européens ont affirmé mardi
avoir jeté les bases d'un nouveau départ de la construction européenne à
Cannes. Ils ont redonné une certaine crédibilité au projet de monnaie unique.
Enfin, ils ont réussi à vider de dangereuses querelles, notamment sur l'aide
extérieure de l'Union européenne.
</LD>
<TX>
L'Union européenne (UE) est désormais prête à débattre de la révision du
traité de Maastricht en 1996, ont estimé les Quinze à l'issue d'un sommet
marqué par une initiative de plus pour tenter de ramener la paix en Bosnie.
Les dirigeants de l'UE ont eu un avant-goût de la future Europe des 27 en
rencontrant leurs homologues des six pays de l'Est, des trois républiques
baltes, de Chypre et de Malte pour préparer leur adhésion au tournant du
siècle.
</TX>
<TX>
Les Quinze ont surtout mis l'accent sur la lutte contre le chômage qui,
ont-ils réaffirmé, est leur priorité absolue. Même si les stratégies
anti-chômage sont surtout mises en oeuvre au niveau national, l'UE, "en tant
qu'ensemble économique, offre une marge de manoeuvre supplémentaire".
</TX>
<ST>
Crédibilité pour la monnaie unique
</ST>
<TX>
Le lancement d'une monnaie unique est, à cet égard, la plus importante
contribution de l'Union. La discipline nécessaire pour y parvenir, par la
réduction des déficits, n'est pas contradictoire avec la création d'emplois.
Le projet d'Union économique et monétaire (UEM) a retrouvé une certaine
crédibilité, estime-t-on à Cannes.
</TX>
<TX>
Les Quinze ont réaffirmé leur volonté de lancer une monnaie unique "au plus
tard le 1er janvier 1999 dans le strict respect des critères de convergence,
du calendrier et des procédures prévus par le traité", souligne leur
communiqué commun. La précision est importance puisque les ministres des
Finances des Quinze avaient officieusement enterré la semaine dernière pour
cause d'irréalisme la première échéance prévue par le traité, le 1er janvier
1997.
</TX>
<ST>
Accord sur les grands travaux
</ST>
<TX>
Toujours dans le domaine économique, les Quinze ont décidé de briser le
blocage qui persistait depuis deux ans sur le financement européen de
quatorze projets prioritaires de grands travaux d'infrastructure dans le
domaine des transports. Les projets qui sont mûrs, comme le TGV-Est, pourront
démarrer.
</TX>
<TX>
L'UE estime aussi qu'elle a pour responsabilité d'assurer la stabilité de ses
voisins, notamment par une aide financière. Un compromis a pu être trouvé à
Cannes après une vive polémique de plusieurs mois entre Etats membres. Chacun
entendait privilégier ses "clients".
</TX>
<TX>
La volonté de stabiliser le continent européen va au-delà des voisins
immédiats ou des anciennes colonies: les Quinze ont ainsi décidé de
normaliser leurs relations avec la Russie en débloquant un accord commercial
qui avait été gelé en protestation contre la répression en Tchétchénie.
</TX>
<ST>
Compromis boiteux
</ST>
<TX>
Les dirigeants européens sont en outre parvenus à un compromis qui permettra
de mettre en oeuvre Europol, l'embryon de police européenne, en évacuant le
problème de la compétence de la Cour de justice européenne. Ce problème
oppose le Royaume-Uni, qui ne veut pas voir les juges de Luxembourg
s'immiscer dans des matières relevant de sa souveraineté, aux quatorze autres
pays qui y sont prêts. Les Quinze ont décidé de reporter l'examen de ce
dossier à juin 1996 pour éviter la paralysie de la convention Europol.
</TX>
<TX>
Le même souci d'éviter des polémiques qui pourraient rendre la vie à Quinze
encore plus difficile a prévalu lorsque les dirigeants européens ont débattu
de la conférence intergouvernementale de 1996 sur la révision de Maastricht.
Ils se sont contentés de dresser la liste des priorités de cette conférence
sans préciser les moyens.
</TX>
</DOC>
