<DOC>
<DOCID>ATS.950216.0070</DOCID>
<DOCNO>ATS.950216.0070</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950216
</DT>
<PT>
150100
</PT>
<SC>
bsf088 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
ecpa ecpi
</DE>
<AU>
ve cp sh
</AU>
<KW>
suisse nouveaux robots caves fromage encadre
</KW>
<TI>
Nouvelle génération de robots dans les caves à fromage Le taux d'humidité
détermine la qualité encadré.
</TI>
<LD>
Berne, 17 fév (ats) Pour l'affinage du fromage, l'entreposage humide prend de
plus en plus d'importance. Le taux d'humidité dans les halles est alors d'au
moins 80 % et les affineurs ont tendance à le maintenir le plus haut
possible. Cela permet de répondre aux voeux des consommateurs qui préfèrent
un fromage tendre avec une croûte fine.
</LD>
<TX>
Ces conditions d'humidité ont également l'avantage de limiter les pertes de
poids, aussi bien pour le fabricant que pour le consommateur. Par contre, les
meules de fromage à pâte dure doivent être retournées et lavées à l'eau salée
plus souvent, afin d'éviter la formation de moisissures.
</TX>
<ST>
Pour les pays du Sud
</ST>
<TX>
Après trois mois d'affinage, un fromage est encore considéré comme jeune. Les
plus petites fromageries le livrent à ce moment-là à des centres d'affinage
plus importants afin de l'amener à maturité. Il passera encore un à deux mois
dans ces centres avant d'être, par exemple, exporté dans les pays du Sud. Les
consommateurs italiens apprécient particulièrement le goût de ces jeunes
fromages.
</TX>
<TX>
Par contre, il faudra le traiter deux à trois mois de plus pour obtenir le
produit traditionnel commercialisé en Suisse. A l'âge respectable de huit à
neuf mois, on parlera alors de fromage surchoix. Son goût sera plus prononcé.
</TX>
<ST>
Au hit-parade
</ST>
<TX>
Avec 55 000 tonnes par année, l'emmental constitue 40 % de la production
suisse de fromage. Selon les chiffres de l'Union suisse du commerce de
fromage, le gruyère arrive en seconde position avec environ 18 %, suivi du
fromage à raclette (8 %), de l'appenzeller (7 '), du tilsit (6 %) et du
sbrinz (3,5 %).
</TX>
<TX>
L'emmental occupe aussi la première place en matière d'exportations: 35 000
tonnes en 1993. Le gruyère suit avec 11 500 tonnes et l'appenzeller avec 5300
tonnes. Par contre, les Suisses préfèrent le gruyère: ils en achètent en
moyenne 2 kg sur une consommation totale de 15,4 kg par année et par
personne.
</TX>
</DOC>
