<DOC>
<DOCID>ATS.940828.0039</DOCID>
<DOCNO>ATS.940828.0039</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940828
</DT>
<PT>
121300
</PT>
<SC>
bsf031 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
kul zh
</DE>
<AU>
bl ga
</AU>
<KW>
zurich festival theatre debut
</KW>
<TI>
Début du 15e Festival de théâtre de Zurich Littérature allemande en exergue.
</TI>
<LD>
Zurich, 28 août (ats) La 15e édition du Festival de théâtre indépendant de
Zurich a démarré en beauté. Deux adaptations de monuments de la littérature
allemande ont vécu leur première ce week- end. Le sulfureux New Yorkais Reza
Abdoh, les Ballets espagnols, les chansons de Georgette Dee et le cirque
Federlos étaient également à l'affiche. Samedi, la météo jouant l'été indien,
la foule a envahi l'aire du festival sis au bord du lac.
</LD>
<TX>
Très attendue, la compagnie dirigée par la brésilienne Bia Lessa a présenté
un spectacle très librement inspiré de "L'Homme sans qualité ", oeuvre
maîtresse de l'écrivain autrichien Robert Musil. Le roman de 2000 pages,
resté inachévé, a été réduit à deux heures de théâtre très divertissant.
</TX>
<TX>
Portée par une excellente troupe d'acteurs, l'adaptation de Bia Lessa - en
collaboration avec l'actrice allemande Hanna Schygulla - parvient à rendre le
personnage complexe d'Ulrich, son ironie, son observation lucide et distancée
de la monarchie autro-hongroise avant la première guerre mondiale.
</TX>
<ST>
Voyage ardu
</ST>
<TX>
Les Italiens de la Compagnia Giorgio Barberio Corsetti se sont plongés dans
le roman de Franz Kafka "America". Cette représentation itinérante emmène les
spectateurs dans un voyage en train et en bateau. Zurich joue ici le rôle de
New York, décor du rêve américain du personnage de Kafka.
</TX>
<TX>
Pour le public, les trois heures et demi de spectacle s'avèrent ardues. Le
fil rouge entre les différentes scènes s'effiloche à force de déplacements.
Par ailleurs, l'audition est rendue difficile par les bruits alentours. Les
acteurs s'expriment en italien, en français et en allemand. Et dans cette
dernière langue, le texte est quasiment incompréhensible.
</TX>
<TX>
La littérature va continuer d'occuper les spectateurs venus au bord de la
Limmat. Des textes de Heiner Müller, Marguerite Duras et de Gogol ont inspiré
des spectacles programmés durant la seconde semaine des "Zürcher Theater
Spektakel".
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: Des photos key ont été diffusées samedi.
</ST>
</DOC>
