<DOC>
<DOCID>ATS.950630.0063</DOCID>
<DOCNO>ATS.950630.0063</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950630
</DT>
<PT>
152900
</PT>
<SC>
bsf125 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
int reg c5swi
</DE>
<AU>
ni tp
</AU>
<KW>
berne visite boutros-ghali développement
</KW>
<TI>
Visite à Berne du secrétaire général de l'ONU Boutros-Boutros Ghali La Suisse
veut aider l'ONU dans ses opérations de démocratisation développement
</TI>
<LD>
Berne, 30 juin (ats) La Suisse veut contribuer davantage aux opérations de
démocratisation que l'ONU supervise dans le monde, a expliqué vendredi le
président de la Confédération Kaspar Villiger au secrétaire général de l'ONU
Boutros Boutros-Ghali. Ce dernier était à Berne dans le cadre des festivités
du 50e anniversaire de l'ONU.
</LD>
<TX>
L'expérience des observateurs suisses aux élections en Afrique du Sud en 1994
devrait se répéter, a expliqué M. Villiger devant la presse. La Suisse ne
prétend pas vouloir exporter son modèle de démocratie et faire du
"messianisme", mais pense pouvoir contribuer de façon valable aux opérations
de démocratisation supervisées par l'ONU, a ajouté le président de la
Confédération.
</TX>
<ST>
Formation de policiers
</ST>
<TX>
Outre des observateurs aux élections, la Suisse pourrait participer à la
formation de policiers. Problème: la police relève des cantons, et c'est aux
directeurs cantonaux compétents de se prononcer sur l'envoi de collaborateurs
dans un pays tiers en vue de former des policiers.
</TX>
<TX>
Le chef du Département fédéral de justice et police (DFJP) Arnold Koller
devrait bientôt entamer des consultations à ce sujet.  Mais aucun projet
concret n'est en vue en matière d'observateurs ou de policiers.
</TX>
<TX>
Autre projet, celui de bérets bleus, c'est-à-dire de casques bleus non armés
engagés dans des opérations internationales de maintien de la paix. Berne
aimerait offrir à l'ONU ses services dans des secteurs techniques bien
définis (sanitaire, génie civil) par le biais d'équipe spécialisées. Mais là
non plus, aucun projet concret n'est prévu.
</TX>
<ST>
Suisses pas prêts
</ST>
<TX>
M. Villiger a reconnu que les Suisses ne semblent guère prêts à s'engager
davantage auprès de l'ONU. Il a ajouté qu'une nouvelle votation populaire
(après le non de 1986) sur une adhésion à l'ONU ne figurait pas à l'ordre du
jour. Même si cet objectif figure dans le rapport sur la politique extérieure
que le Conseil fédéral a publié fin 1993. La priorité va actuellement à
l'Europe.
</TX>
<TX>
Le secrétaire général de l'ONU a eu des entretiens avec les conseillers
fédéraux Kaspar Villiger, Flavio Cotti, Arnold Koller et Otto Stich. Il a
fait part de sa "gratitude" envers la Suisse pour l'important soutien
financier qu'elle apporte à l'ONU malgré sa non-appartenance à
l'organisation.
</TX>
<ST>
Plutôt le "concubinat"
</ST>
<TX>
Interrogé sur le refus du peuple d'entrer dans l'ONU (75 % de non en 1986) ou
de fournir des Casques bleus (rejet en 1994), Boutros Boutros-Ghali a déclaré
que c'était "aux Suisses de décider la qualité de l'aide" qu'ils apportent à
son organisation.  Rappelant néanmoins l'activité déployée par la Suisse dans
les organisations affiliées à l'ONU et l'accueil à Genève du siège européen
de l'ONU, il a estimé que ce pays "préfère apparemment le concubinat au
mariage".
</TX>
<TX>
Au sujet des difficultés que rencontre l'ONU dans certains pays, comme en
ex-Yougoslavie, le secrétaire général a tenu à souligner que les opérations
de paix constituent moins de 30 % des activités de l'ONU. Celle-ci est
également active dans le développement, l'environnement, l'assistance
électorale (46 pays en cinquante ans) ou le droit international. M. Villiger
a affirmé qu'il n'y avait pas d'alternative crédible à l'ONU.
</TX>
<TX>
Vendredi en fin d'après-midi, le patron de l'ONU a participé en outre à un
forum des organisations non-gouvernementales (ONG) suisses, en compagnie de
Flavio Cotti. Il a rencontré plus tard des écoliers de Sion, Coire, Zoug,
Bellinzone et Zurich. Ces cinq classes ont étudié un thème lié aux activités
de l'ONU.  M. Boutros-Ghali devrait quitter le sol helvétique vers le 10
juillet.
</TX>
<ST>
photo Keystone à disposition
</ST>
</DOC>
