<DOC>
<DOCID>ATS.950526.0038</DOCID>
<DOCNO>ATS.950526.0038</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950526
</DT>
<PT>
125300
</PT>
<SC>
bsf058 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi reg ecpc
</DE>
<AU>
lp
</AU>
<KW>
suisse delamuraz etat economie
</KW>
<TI>
Jean-Pascal Delamuraz et l'état de l'économie suisse La formation comme
priorité nationale.
</TI>
<LD>
Berne, 26 mai (ats) Avec la multiplication des délocalisations, la Suisse
risque de perdre sa substance industrielle. Seul l'aboutissement d'accords
internationaux de qualité permettra de corriger cette tendance, a déclaré
vendredi le Conseiller fédéral Jean-Pascal Delamuraz dans un entretien au
Nouveau Quotidien.
</LD>
<TX>
Le dispositif d'ouverture de la Suisse à la concurrence et la révision de la
loi sur les cartels devraient être soumis au parlement lors de la session de
juin prochain, a relevé le chef du Département fédéral de l'économie publique
(DFEP). Evoquant le processus de revitalisation, Jean-Pascal Delamuraz a
insisté sur le rôle fondamental de la formation, en particulier pour la
Suisse romande.
</TX>
<TX>
Le Conseiller fédéral s'est en outre montré inquiet face aux difficultés
rencontrées par le tourisme suisse. Il souhaite voir émerger davantage de
responsabilité et s'améliorer la qualité de l'accueil. Concernant la capacité
de réforme de la Suisse, Jean- Pascal Delamuraz a mis l'accent sur le rôle
fondamental de l'information, afin de pallier les lenteurs inhérentes au
système helvétique.
</TX>
<ST>
L'industrie suisse en danger
</ST>
<TX>
Les entreprises cherchent de plus en plus à s'approcher des marchés porteurs.
Ajoutée à ce phénomène, la non-appartenance de la Suisse à des organisations
internationales pèse de longue date, a dit le chef du DFEP. Le risque que les
petites entreprises, actives dans la sous-traitance, suivent le mouvement de
délocalisation des grandes sociétés industrielles, telle ABB, représente un
danger majeur pour l'avenir de certaines régions, s'est inquiété Jean-Pascal
Delamuraz.
</TX>
<TX>
Pour inverser la tendance, Jean-Pascal Delamuraz affirme qu'"il faut se
battre comme des lions afin d'obtenir des accords internationaux de qualité"
propres à corriger le phénomène. Dans ce cadre, le chef du DFEP se réjouit de
la mise sous toit définitive des 80 ordonnances d'application prolongeant
l'opération du GATT.
</TX>
<ST>
Priorité à la formation
</ST>
<TX>
Sur le plan intérieur, Jean-Pascal Delamuraz a insisté sur le fait que "le
processus de revitalisation de l'économie suisse ne doit pas se réduire à une
dérégulation ou à des privatisations". D'ailleurs, la session de juin du
parlement devrait permettre de mettre en oeuvre l'ouverture à la concurrence
et la révision de la loi sur les cartels.
</TX>
<TX>
Une des parties essentielles de ce processus est la formation, a encore
relevé le Conseiller fédéral. Avec son tissu industriel moins concentré, la
Romandie doit redoubler d'initiative et chercher davantage de coopération,
notamment avec l'Ecole polytechnique fédéral de Lausanne. Le chef du DFEP a
relevé avec satisfaction l'initiative des cantons romands visant à fonder une
seule future Haute école spécialisée.
</TX>
<ST>
Améliorer le tourisme
</ST>
<TX>
Troisième secteur d'exportation suisse, le tourisme souffre, au niveau
national, d'un manque de collaboration et de coordination, a dit le ministre
de l'économie. Jean-Pascal Delamuraz a évoqué deux solutions susceptibles de
relancer le secteur: réinculquer davantage de responsabilté morale aux
acteurs du tourisme et améliorer les conditions d'accueil.
</TX>
<TX>
Pour lutter contre le conservatisme ambiant, la procédure du GATT constitue
un exemple, selon le chef du DFEP. Elle a mis en avant l'importance de
l'information. "J'explique l'absence de référendum sur ce sujet par
l'association de représentants des secteurs les plus affectés et par la
diffusion d'une information constante sur l'état du processus", a souligné
Jean-Pascal Delamuraz.
</TX>
</DOC>
