<DOC>
<DOCID>ATS.950222.0012</DOCID>
<DOCNO>ATS.950222.0012</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950222
</DT>
<PT>
194500
</PT>
<SC>
bsf196 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4fra c1
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
france usa cia agents indesirables synthese
</KW>
<TI>
Cinq agents de la CIA invités à quitter la France L'ambassadrice des
Etats-Unis en France chez M. Balladur synthèse.
</TI>
<LD>
Paris, 22 fév (ats/afp/reuter) Le gouvernement français a confirmé mercredi
avoir demandé le départ de plusieurs Américains, dont des diplomates, qui "se
livraient à des activités incompatibles avec le statut sous lequel ils
résident en France". L'ambassadrice des Etats- Unis en France a été reçue par
le premier ministre Edouard Balladur.
</LD>
<TX>
Le gouvernement français a ajouté que sa démarche "n'était pas destinée à
être rendue publique" et qu'elle "ne saurait mettre en cause les relations
d'amitié solides et anciennes existant entre la France et les Etats-Unis".
</TX>
<TX>
"A plusieurs reprises, et depuis plusieurs semaines, il a été signalé à
l'ambassade américaine à Paris que des ressortissants des Etats-Unis, et
parmi eux des diplomates, se livraient à des activités incompatibles avec le
statut sous lequel ils résident en France", ont déclaré les ministères des
Affaires étrangères et de l'Intérieur, dans un communiqué conjoint.
</TX>
<TX>
"Il a donc été recommandé aux autorités américaines de prendre les
dispositions nécessaires pour que ces personnes quittent le territoire
français. La recommandation les concernant ne constituait en aucun cas une
mesure d'expulsion", poursuit le communiqué officiel.
</TX>
<ST>
L'ambassadrice chez M. Balladur
</ST>
<TX>
L'ambassadrice des Etats-Unis en France, Mme Pamela Harriman, a refusé de
s'exprimer à sa sortie de la résidence du premier ministre à Paris, où elle a
été reçue pendant une demi-heure par Edouard Balladur, après la révélation
par le quotidien "Le Monde" d'une affaire d'espionnage. "Pas de commentaire",
a simplement dit l'ambassadrice en français à sa sortie de la résidence.
</TX>
<TX>
Selon le journal à paraître jeudi, Charles Pasqua aurait informé le 18
février le président François Mitterrand "d'actes d'ingérence commis par la
CIA", précise le journal. "Convoqué à deux reprises par Charles Pasqua, les
26 janvier et 3 février, l'ambassadeur des Etats- Unis a été fermement invité
à rapatrier cinq ressortissants américains considérés comme des agents de la
CIA, dont quatre ont le statut diplomatique", écrit-il.
</TX>
<TX>
Selon le journal, le contre-espionnage français estime que les Américains ont
cherché à recruter depuis deux ans des membres de cabinets ministériels. Ils
ont également pratiqué de l'espionnage économique et du renseignement
politique.
</TX>
<TX>
M. Balladur avait implicitement confirmé cette information lors d'un déjeuner
avec la presse diplomatique, en déclarant que "de tels faits, il en arrive
régulièrement d'un côté ou de l'autre de l'Atlantique". Il a toutefois refusé
de confirmer explicitement l'information du "Monde".
</TX>
<ST>
"Discussions" avec Paris
</ST>
<TX>
La Maison Blanche a reconnu que des "discussions" étaient en cours entre
Paris et Washington concernant une affaire d'espionnage. Le porte-parole de
la présidence américaine, Michael McCurry, s'est abstenu de faire le moindre
commentaire sur le fond de l'affaire. Il a précisé que le président Bill
Clinton avait été mis au courant par son conseiller pour les affaires de
sécurité nationale, Anthony Lake.  "Pour l'instant, c'est une affaire
diplomatique", a poursuivi M. Mc Curry.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: le départ de plusieurs Américains a été officiellement
confirmé par le gouvernement français.
</TX>
</DOC>
