<DOC>
<DOCID>ATS.941109.0064</DOCID>
<DOCNO>ATS.941109.0064</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941109
</DT>
<PT>
153300
</PT>
<SC>
bsf119 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
c7ang int mil
</DE>
<AU>
ln az
</AU>
<KW>
angola cicr pillage combats huambo
</KW>
<TI>
Alors que les combats font rage à Huambo (Angola) La délégation du CICR
dévalisée.
</TI>
<LD>
Genève, 9 nov (ats) Des éléments armés non contrôlés ont dévalisé mardi les
stocks de la délégation du CICR à Huambo, en Angola. Le CICR cherche à
évacuer son personnel, qui n'a plus les moyens d'assister la population,
alors que les combats font rage.
</LD>
<TX>
Un porte-parole du Comité international de la Croix-Rouge (CICR), Tony
Burgener, a précisé mercredi à Genève que plusieurs milliers de tonnes de
nourriture, tous les véhicules du CICR ainsi que les stocks de médicaments
ont été emportés. Le siège du CICR se trouve dans un ancien centre
orthopédique à Bomba Alta, à quelques kilomètres de Huambo (sud-ouest de
l'Angola).
</TX>
<TX>
"Des gens armés et en civil ont pénétré dans le centre tôt mardi matin et
notre personnel n'a pas pu leur opposer de résistance", a déclaré Tony
Burgener. Les employés du CICR se sont réfugiés dans les abris de la
délégation. Le contact radio a pu être maintenu. Quelque 31 expatriés du CICR
sont présents sur place, ainsi que 25 autres membres d'organisations
humanitaires, dont du personnel de Médecins sans frontières (MSF), réfugiés
depuis lundi au siège du CICR.
</TX>
<ST>
Appel de MSF
</ST>
<TX>
Dans un communiqué, Médecins sans frontières a demandé que soient garantis
les principes du droit humanitaire, notamment le respect des populations
civiles et la sécurité des équipes humanitaires. Le CICR assistait 400 000
personnes dans la région de Huambo. "Ces gens sont entièrement dépendants de
l'aide humanitaire et ils n'auront rien à manger si nous cessons notre aide",
a déclaré le porte-parole du CICR.
</TX>
<TX>
Le CICR a pris contact avec les deux camps pour tenter de récupérer son
matériel et évacuer son personnel. Dans la région de Huambo, l'Union
nationale pour l'indépendance de l'Angola (UNITA) livre un combat acharné
contre les forces gouvernementales du MPLA.  Les combats ont gagné le centre
de la ville, empêchant les organisations humanitaires de travailler.
</TX>
</DOC>
