<DOC>
<DOCID>ATS.950504.0002</DOCID>
<DOCNO>ATS.950504.0002</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950504
</DT>
<PT>
231900
</PT>
<SC>
bsf212 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c2 c1 c4 c9jpn fin int
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
canada quadilaterale puissances commerciales
</KW>
<TI>
Début de la quadrilatérale des puissances commerciales Différend
américano-japonais sur l'automobile au menu.
</TI>
<LD>
Whistler, 4 mai (ats/afp) La réunion ministérielle des quatre grandes
puissances commerciales mondiales - Etats-Unis, Japon, Union européenne (UE)
et Canada - a débuté jeudi à Whistler (Colombie britannique). Elle sera
dominée par la poursuite des négociations entre Washington et Tokyo sur la
délicate question de l'ouverture du marché automobile nippon.
</LD>
<TX>
Cette rencontre à caractère informel doit se terminer vendredi.  Les
ministres du commerce de la Quadrilatérale (Quad) doivent surtout se pencher
sur les moyens de consolider l'Organisation mondiale du Commerce (OMC), née
des accords de l'Uruguay Round.
</TX>
<TX>
Mais le différend américano-japonais sur l'automobile est clairement le
principal sujet de précoccupation. Et le Japon paraît en outre isolé sur ce
dossier.
</TX>
<TX>
Sir Leon Brittan, le commissaire européen aux Affaires économiques
extérieures et Mickey Kantor, représentant américain pour le Commerce, sont
tombés d'accord pour constater "l'énorme problème" posé par la fermeture du
marché automobile japonais et sur la nécessité de changer cette situation.
</TX>
<TX>
M. Kantor et son homologue japonais, le ministre japonais du Commerce
international et de l'Industrie Ryutaro Hashimoto, se sont entretenus
mercredi sur ce dossier. Ils n'ont pas pu rapprocher leur position et
désamorcer la menace de sanctions américaines. Les experts américains et
japonais doivent poursuivre les discussions en marge de la réunion
quadrilatérale.
</TX>
<ST>
Services financiers
</ST>
<TX>
Lors de cette réunion, les ministres doivent également faire le point des
négociations n'ayant pas encore pu être bouclées dans le cadre de l'Uruguay
Round. Il s'agit surtout de la libéralisation des services financiers et des
télécommunications.
</TX>
<TX>
Pour les services financiers, tous les pays doivent faire une offre de
libéralisation de leur marché d'ici le 30 juin. Pour les télécommunications,
la date des offres est fixée pour avril 1996.
</TX>
<TX>
Les ministres discuteront également du lancement de nouvelles négociations en
vue d'un accord multilatéral sur l'investissement.  Ils parleront aussi de la
question des accords de reconnaissance mutuelle des normes. Enfin, les
négociations sur "l'importante question" de l'adhésion de la Chine et de la
Russie à l'OMC seront également abordées.
</TX>
</DOC>
