<DOC>
<DOCID>ATS.940920.0150</DOCID>
<DOCNO>ATS.940920.0150</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940920
</DT>
<PT>
003500
</PT>
<SC>
bsf001 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c3hai c1
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
haiti usa debarquement
</KW>
<TI>
Haïti: "Ramener la démocratie" dans le calme.
</TI>
<LD>
Port-au-Prince, 20 sept (ats/afp/reuter) Des milliers de Haïtiens
enthousiastes se sont massés lundi en bord de mer pour accueillir les troupes
américaines. Celles-ci ont débarqué par hélicoptères ou par bateaux pour
entamer l'opération "Ramener la démocratie".
</LD>
<TX>
A Washington, une porte-parole du président renversé Jean-Bertrand Aristide a
précisé qu'il n'avait pour le moment aucun commentaire à faire sur la
reddition décrochée in extremis par Jimmy Carter. Dans un bref communiqué
publié lundi soir, l'ambassadeur haïtien à Ottawa, Emmanuel Ambroise, fidèle
au président Aristide, a condamné pour sa part l'accord américano-haïtien de
dimanche, refusant de "donner son aval à des manoeuvres qui ne reflètent ni
la vision ni la volonté du peuple haïtien".
</TX>
<TX>
Le président américain Bill Clinton a avoué qu'il était sur le point
d'ordonner à Jimmy Carter et aux autres négociateurs de quitter Haïti, avant
de déclencher l'invasion du pays, lorsque l'accord a été obtenu.
</TX>
<ST>
In extremis
</ST>
<TX>
Des responsables du ministère de la Défense ont précisé que des hélicoptères
de combats et des avions Awacs de surveillance étaient déjà en vol lorsque
l'opération a été annulée. M. Carter a expliqué que l'imminence de l'invasion
avait contribué à convaincre les militaires haïtiens à abandonner le pouvoir.
</TX>
<TX>
Le général Hugh Shelton, commandant des forces américaines pour l'opération,
a déclaré qu'il coopérait entièrement avec les responsables militaires
haïtiens. Ceux-ci ont accepté de quitter le pouvoir le 15 octobre au plus
tard.
</TX>
<TX>
Cette intervention marque le retour des soldats américains dans ce petit pays
des Caraïbes pour la première fois depuis 1934. Les Etats- Unis avaient alors
occupé Haïti pendant 19 ans après un soulèvement populaire, au cours duquel
le président Vilbrun Guillaume Sam avait trouvé la mort.
</TX>
<ST>
"Pas d'humeur"
</ST>
<TX>
L'intervention ne fait cependant pas l'unanimité parmi les Haïtiens. "Je ne
suis pas d'humeur à déclarer quoi que ce soit. Vous ne pouvez pas me demander
si je suis heureux de l'occupation américaine", a par exemple dit le sénateur
Abrene Cadet.
</TX>
<TX>
Le sénateur n'a pas donné de précision particulière sur l'attitude du
parlement quand lui sera soumis une loi d'amnistie générale prévue par
l'accord de dimanche. Il y a un an, confronté au même enjeu, le parlement
n'avait pas dégagé de majorité pour approuver l'amnistie des crimes commis
par la junte militaire. La bourgeoisie haïtienne avait dans sa majorité
soutenu le coup d'Etat militaire et ensuite tenté d'empêcher le retour
d'Aristide, élu en décembre 1990 et renversé sept mois plus tard.
</TX>
<ST>
Le retour du président
</ST>
<TX>
Plus de 2000 soldats américains devaient débarquer en Haïti avant la fin de
la journée et 15 000 environ avant la fin de la semaine.  Leur principale
mission sera de rétablir l'ordre dans le pays et de préparer le retour du
président renversé. Une seconde phase d'intervention commencera alors pour
apporter une assistance humanitaire et former une nouvelle force de police.
</TX>
</DOC>
