<DOC>
<DOCID>ATS.951124.0089</DOCID>
<DOCNO>ATS.951124.0089</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3146
</LE>
<DT>
951124
</DT>
<PT>
120831
</PT>
<RT>
112719
</RT>
<SC>
bsf052 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
int c4 soz
</DE>
<AU>
ln hs
</AU>
<KW>
genève hcr réserves statut réfugiés europe
</KW>
<TI>
Définition du réfugié par l'Union européenne Sérieuses réserves du HCR
</TI>
<LD>
Genève, 24 nov (ats) Le Haut Commissariat des Nations unies pour les réfugiés
(HCR) a exprimé vendredi de sérieuses réserves sur la résolution, adoptée la
veille par l'Union européenne, sur le droit d'asile. Le HCR critique le fait
que les personnes persécutées par des agents extérieurs à l'Etat ne sont pas
considérées comme des réfugiés.
</LD>
<TX>
Le HCR accueille favorablement les efforts entrepris pour harmoniser les
différentes politiques en matière d'asile. Les ministres européens de
l'intérieur et de la justice de l'UE se sont entendus jeudi à Bruxelles sur
une définition commune du réfugié, notamment pour empêcher le "tourisme
d'asile".
</TX>
<ST>
Une situation absurde
</ST>
<TX>
Dans un communiqué publié vendredi à Genève, le HCR affirme être
"particulièrement préoccupé" par un aspect de la résolution qui autorise les
Etats à ne pas reconnaître comme des réfugiés les personnes persécutées par
des "agents extérieurs à l'Etat", comme par exemple des groupes rebelles ou
des organisations extrémistes.  La porte-parole du HCR, Christiane
Berthiaume, a cité notamment le cas des Algériens persécutés par le Front
islamique du salut (FIS).
</TX>
<TX>
Selon le HCR, "cette interprétation crée une situation absurde où ceux qui
sont les victimes de persécutions commises par leur gouvernement peuvent être
reconnus comme réfugiés, mais non ceux qui sont victimes de l'opposition". Le
HCR ajoute que les ressortissants d'un pays où l'autorité centrale a
complètement disparu, comme en Somalie ou au Libéria, peuvent très bien ne
pas être reconnus comme réfugiés.
</TX>
<ST>
Contraire à la Convention de 1951
</ST>
<TX>
A l'heure actuelle, seulement quatre membres de l'UE (Allemagne, France,
Italie et Suède) ne reconnaissent pas comme réfugiés les victimes de
persécutions commises par des agents autres que l'Etat, ainsi que la Suisse
et la Norvège. Pour le HCR, refuser le statut de réfugié à des gens qui ont
été ou craignent d'être persécutés par des agents extérieurs à l'Etat est
contraire au texte et à l'esprit de la Convention de 1951.
</TX>
<TX>
"Une persécution qui n'implique pas la complicité de l'Etat est de toute
manière une persécution. La Convention s'applique lorsque l'Etat ne veut pas
ou ne peut pas protéger de telles personnes", affirme le HCR. L'organisation
avait insisté en vain auprès de l'Union européenne pour que cette
interprétation restrictive ne soit pas adoptée.
</TX>
<TX>
L'agence spécialisée de l'ONU va poursuivre ses démarches à Bruxelles, car
une telle définition du statut de réfugié "représente un énorme danger, avec
une influence très néfaste sur le reste du monde", selon Mme Berthiaume.
L'absence de protection internationale est une source d'insécurité pour les
personnes victimes d'une telle discrimination. La résolution des ministres de
l'UE n'est cependant pas contraignante pour les Etats membres.
</TX>
</DOC>
