<DOC>
<DOCID>ATS.951023.0076</DOCID>
<DOCNO>ATS.951023.0076</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2811
</LE>
<DT>
951023
</DT>
<PT>
170539
</PT>
<RT>
161826
</RT>
<SC>
bsf179 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<RF>
combsf166
</RF>
<DE>
doc95 parn vot reg parp
</DE>
<AU>
bg sh
</AU>
<KW>
élections95 cn ch encadré
</KW>
<TI>
Elections au Conseil national Gains sans précédents pour le PS et le camp
gouvernemental
</TI>
<ST>
encadré
</ST>
<LD>
Berne, 23 oct (ats) Jamais depuis l'introduction de la proportionelle en 1919
un parti n'avait gagné d'un coup autant de sièges que le PS cette fois.
Ensemble, les partis gouvernementaux ont aussi réussi, avec 15 mandats
supplémentaires, leur avance la plus marquante des 36 ans de la "formule
magique".
</LD>
<TX>
Malgré leur bond de douze sièges, les socialistes, avec leurs 54 conseillers
nationaux, restent légèrement au-dessous de leur meilleur résultat, qui date
de 1943 (56 sièges). Ils avaient alors gagné 11 sièges, mais pour en perdre
huit quatre ans plus tard, lors de leur plus lourde défaite. Le PS est tombé
à son niveau le plus bas en 1987, avec 41 mandats, comme en 1919.
</TX>
<ST>
Les radicaux au 2e rang
</ST>
<TX>
Avec 45 sièges, le PRD ne forme plus que le deuxième groupe du Conseil
national. Après une perte record de sept sièges en 1987, il s'est stabilisé,
gagnant même un siège. La plus forte avance radicale (5 sièges) date de 1947.
Lors des trois premières élections à la proportionnelle, le PRD avait chque
fois obtenu 60 sièges, marque jamais atteinte par un autre parti. Les 44
sièges de 1987 représentent son plus mauvais résultat.
</TX>
<TX>
En perdant deux sièges, le PDC est certes tombé à son niveau le bas - 34 élus
-, mais il reste le troisième parti au National. Il y a quatre ans, il avait
essuyé sa plus cuisante défaite en perdant six sièges. Les
démocrates-chrétiens n'ont jamais gagné plus de quatre sièges à la fois,
comme en 1928 et 1951. Ils ont réussi leurs meilleurs résultats en 1951 et
1963 avec 48 députés.
</TX>
<TX>
L'UDC, plus petit parti gouvernemental, compte désormais 29 conseillers
nationaux. Elle n'avait plus gagné quatre sièges depuis 1929. Son plus grave
échec date de 1935, lorsqu'elle avait perdu neuf mandats d'un coup, tombant à
21 sièges. L'UDC a mis plusieurs décennies à se remonter de ce bas niveau.
</TX>
<ST>
Le camp gouvernemental comme en 1971
</ST>
<TX>
Ensemble, les quatre partis gouvernementaux occupent aujourd'hui 162 sièges
(+15), ce qui correspond à leurs effectifs de 1971. Il y a quatre ans, leurs
147 sièges représentaient le plus mauvais résultat enregistré depuis l'entrée
en vigueur de la formule magique en 1959.
</TX>
<TX>
Le camp gouvernemental a connu son maximum de puissance en 1963, avec 174
sièges. Jusqu'en 1971, ce nombre est tombé à 162. Après une remontée à 169
sièges en 1975 et 1979, l'érosion a repris: le nombre des conseillers
nationaux membres des partis gouvernementaux est successivement tombé à 166
en 1983, 159 en 1987 et 147 en 1991.
</TX>
</DOC>
