<DOC>
<DOCID>ATS.941004.0056</DOCID>
<DOCNO>ATS.941004.0056</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941004
</DT>
<PT>
160000
</PT>
<SC>
bsf109 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6rus reg
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
russie eltsine gvt communistes associes dev
</KW>
<TI>
Boris Eltsine prêt à élargir ses alliances pour asseoir son pouvoir
développement.
</TI>
<LD>
Moscou, 4 oct (ats/afp) Boris Eltsine a tenu mardi à montrer qu'il tenait
bien en mains les rênes du pouvoir en Russie. Mais sa stratégie en prévision
de l'élection présidentielle de 1996 le pousse à envisager d'intégrer des
communistes au gouvernement russe, pour la première fois depuis la
disparition de l'URSS.
</LD>
<TX>
Face à la crise du secteur productif et à l'aggravation de la pauvreté et du
chômage, Boris Eltsine s'est voulu rassurant pour les 150 millions de Russes.
Il s'exprimait lors d'une conférence de presse à la veille d'une session
parlementaire de la Douma qui s'annonce difficile.
</TX>
<TX>
Le président russe a brossé un tableau optimiste d'une Russie sur la voie de
la stabilité, où l'inflation est en baisse et "le spectre de l'éclatement de
la Fédération définitivement écarté". Auparavant, il avait évoqué les
événements sanglants des 3 et 4 octobre 1993.
</TX>
<ST>
Communistes au gouvernements ?
</ST>
<TX>
La Russie s'est depuis dotée d'une nouvelle Constitution et d'un nouveau
parlement élu en décembre 1993. Contrairement aux prévisions des "démocrates"
les forces de l'opposition - nationalistes, agraires et communistes - se sont
assurées une minorité de blocage.
</TX>
<TX>
Boris Eltsine n'a donc pas exclu mardi l'entrée de communistes au
gouvernement dans le cadre d'un remaniement ministériel. Un remaniement "dans
la limite d'une ou deux personnes est une chose possible. Si quelqu'un de
professionnel, indépendamment de son appartenance partisane, arrive au
gouvernement, c'est un bien pour le pays, un bien pour la stabilité", a-t-il
estimé.
</TX>
<TX>
Le président s'est toutefois empressé d'assurer qu'il n'y aurait pas de
"changement du cours des réformes". Cette stratégie répond à la volonté
d'intégrer l'opposition à un processus de réformes en Russie qui semble
désormais irréversible. Mais à défaut de véritable bouleversement, un
infléchissement de la politique économique est inévitable, avec ou sans
communistes.
</TX>
<TX>
Le président du Conseil de la Fédération (chambre haute du Parlement russe),
Vladimir Choumeïko, s'est déclaré favorable à l'entrée de communistes au
gouvernement. Aucun communiste se revendiquant comme tel n'a participé au
gouvernement depuis la fin de l'URSS en 1991.
</TX>
<ST>
Hommage aux morts
</ST>
<TX>
Le président russe, dont la conférence de presse coïncidait avec le premier
anniversaire de l'assaut de l'armée contre l'ancien Soviet suprême le 4
octobre 1993, a rendu hommage "aux morts, civils et militaires, tombés le 4
octobre 1993, qu'ils aient défendu la démocratie ou qu'ils aient répondu aux
slogans de ceux qui voulaient la guerre civile dans le pays".
</TX>
<TX>
Ces événements étaient tragiques, mais "la seconde révolution russe n'a pas
eut lieu. "Le peuple et l'église orthodoxe russes ont été avec nous", s'est
félicité Boris Eltsine. Le président russe a également remercié les
dirigeants des pays étrangers pour le soutien qu'ils lui ont apporté lors de
son bras de fer avec l'ancien Soviet suprême.
</TX>
</DOC>
