<DOC>
<DOCID>ATS.950215.0065</DOCID>
<DOCNO>ATS.950215.0065</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950215
</DT>
<PT>
162000
</PT>
<SC>
bsf109 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c6rus mil
</DE>
<AU>
hs
</AU>
<KW>
russie tchetchenie treve 48 heures synthese
</KW>
<TI>
A la veille d'un discours du président russe Boris Eltsine Nouveau
cessez-le-feu de 48 heures en Tchétchénie synthèse.
</TI>
<LD>
Moscou, 15 fév (ats/reuter) Les commandants des forces russes et tchétchènes
sont convenus mercredi d'un cessez-le-feu de 48 heures qui doit s'appliquer à
tous les types d'armements. La trêve entrera en vigueur jeudi à 00h00 (22h00
suisses mercredi). Elle intervient à la veille d'un discours du président
Boris Eltsine devant les deux Chambres du parlement.
</LD>
<TX>
Les deux états-majors ont également convenu de mettre en place à Grozny un
corridor pour évacuer morts et blessés et pour échanger les prisonniers. Un
premier cessez-le-feu avait été conclu lundi, mais il avait été violé mardi
en plusieurs endroits de la petite république indépendantiste du Caucase
russe.
</TX>
<TX>
Les pourparlers ont eu lieu en Ingouchie, près de la frontière tchétchène.
L'agence russe Itar Tass rapporte que de nouvelles discussions sont prévues
vendredi. L'agence précise que la nouvelle du cessez-le-feu a été annoncée
aux journalistes par le commandant tchétchène Chamil Bassaïev.
</TX>
<TX>
La délégation russe était représentée par le commandant des troupes
régulières en Tchétchénie, le général Anatoli Kvachnine, et le général
Anatoli Koulikov, commandant des troupes du ministère de l'intérieur. La
délégation tchétchène était dirigée elle par Aslan Maskhadov, chef
d'état-major des forces séparatistes.
</TX>
<TX>
Les négociations engagées cette semaine constituent la troisième tentative de
parvenir à une trêve dans la guerre en Tchétchénie, un conflit qui a fait
plusieurs milliers de morts dans les rangs des deux belligérants et environ
25 000 morts parmi la population.
</TX>
<ST>
Discours de Boris Eltsine
</ST>
<TX>
L'annonce de ce nouveau cessez-le-feu survient à la veille d'un discours
annuel très attendu que le président Boris Eltsine doit prononcer à Moscou
devant les deux chambres du Parlement. Le chef de l'administration
présidentielle Sergueï Filatov a indiqué mardi que ce discours pourrait
comporter de "sévères critiques" à l'encontre de l'opération militaire lancée
en Tchétchénie le 11 décembre.
</TX>
<TX>
Mardi, le président des Tchétchènes Djokhar Doudaïev a mis en doute
l'intention de la Russie de parvenir à un arrêt des combats, dans une
déclaration accordée à l'agence balte Baltic News Service.  "Ils (les Russes)
font semblant de prendre toutes les mesures pour un cessez-le-feu. Mais le
conflit ne s'arrêtera pas par des entretiens au niveau des chefs
d'état-major", a-t-il dit.
</TX>
<TX>
Depuis l'entrée des troupes russes en Tchétchénie, le président russe n'a pas
changé d'un iota dans sa détermination à "nettoyer" la république caucasienne
des autorités indépendantistes et de leurs partisans.
</TX>
</DOC>
