<DOC>
<DOCID>ATS.950324.0111</DOCID>
<DOCNO>ATS.950324.0111</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950324
</DT>
<PT>
103300
</PT>
<SC>
bsf039 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ecps c5swi
</DE>
<AU>
cz rp
</AU>
<KW>
suisse fust benefice recul
</KW>
<TI>
Recul du bénéfice de Fust, filiale de Jelmoli Chiffre d'affaires en hausse -
dividende maintenu.
</TI>
<LD>
Oberbüren (SG), 24 mars (ats) Dipl. Ing. Fust SA, spécialisé dans
l'électroménager et l'électronique de loisirs a dégagé l'an dernier un
bénéfice net de 24,5 millions de francs. Ce résultat est inférieur de 2 % à
celui de l'an dernier. Le chiffre d'affaires a progressé de 12,5 % à 428,7
millions de francs.
</LD>
<TX>
Selon le communiqué publié vendredi par la filiale de Jelmoli, les provisions
pour la TVA et une erreur de série sur un groupe de produits ont grevé les
comptes de près de 3 millions de francs. Le conseil d'administration propose
de maintenir le dividende à 11 francs par action au porteur.
</TX>
<TX>
Le transfert de la division appareils électroménagers de Jelmoli
/Innovation/Grand Passage, en octobre 1994, n'a pas eu d'influence sur les
comptes de l'an dernier, précise le communiqué. Dès le départ, les chiffres
d'affaires ont été "très bons".
</TX>
<ST>
Nette progression en 1995
</ST>
<TX>
Pour l'exercice en cours, Fust table sur une nette progression du chiffre
d'affaires. L'effectif croîtra également, jusqu'à 1200 collaborateurs
environ. Dans les magasins Fust, la progression du chiffre d'affaires devrait
se situer autout de 10 %.
</TX>
<TX>
A cela s'ajoutera l'apport des surfaces de vente d'appareils électroménagers
et d'électronique de loisirs dans les magasins Jelmoli. Par ailleurs, depuis
le 1er mars, les magasins Torre ont été intégrés dans le groupe Fust. Les
coûts de cette intégration n'ont pas encore été déterminés.
</TX>
<TX>
Depuis juillet 1994, le groupe Jelmoli est actionnaire majoritaire de Fust.
Jelmoli a transféré à Fust sa division électronique, avec le personnel. Le
nombre des surfaces de vente de Fust est passé de 180 à plus de 220.
</TX>
</DOC>
