<DOC>
<DOCID>ATS.950707.0020</DOCID>
<DOCNO>ATS.950707.0020</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950707
</DT>
<PT>
182100
</PT>
<SC>
bsf165 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
zh tg ecpi jus
</DE>
<AU>
fd cd lp
</AU>
<KW>
raichle retrait offre investisseurs
</KW>
<TI>
Week-end d'angoisse pour les employés et les créanciers de Raichle Un groupe
d'investisseurs thurgoviens retire son offre
</TI>
<LD>
Zurich/Kreuzlingen, 7 juil (ats) Une solution doit être trouvée ce week-end
pour la fabrique de chaussures Raichle en faillite. Le groupe d'investisseurs
thurgovien a retiré son offre et Chirstoph Blocher n'a pas encore soumis la
sienne. Les espoirs reposent sur les représentants de la branche issus de
l'Union européenne (UE).
</LD>
<TX>
La commission des créations de la fabrique de chaussures Raichle a été
complètement étonnée par des indiscrétions du groupe d'investisseurs
thurgoviens, qui a retiré son offre de création d'une société reprenante.
L'administratrice de faillite et la commission des créanciers n'ont été
informées que vendredi matin du retrait, a confirmé vendredi après-midi à
l'ATS le représentant du syndicat de l'industrie, de la construction et des
services (FTMH) dans la commission des créanciers, Jost Gross.
</TX>
<ST>
M. Blocher se fait attendre
</ST>
<TX>
Rien ne filtrera sur l'état des négociations et les médias seront informés
d'ici mardi prochain sur une solution éventuelle, a précisé M. Gross. Les
espoirs reposent maintenant sur les offres des représentants de la branche au
sein de l'UE, dont on ne peut que spéculer sur les noms. Christoph Blocher,
qui étudie toujours une offre éventuelle, se prononcera d'ici lundi, a
indiqué un porte-parole de l'entreprise confirmant ainsi le calendrier
initial.
</TX>
<TX>
Si aucune solution n'était trouvée jusqu'à mardi, les chances d'une survie
partielle de Raichle seraient quasi nulles. Les matières premières pour la
production doivent être commendées dans la première moitié du mois de
juillet, afin de pouvoir produire pour la prochaine saison. Sans cette
commande, d'autres pertes s'ajouteront aux dizaines de millions, rendant
impossible une reprise de Raichle.
</TX>
<ST>
Inactivité depuis vendredi
</ST>
<TX>
Les matières premières doivent être commandées en Italie, pour être
disponibles pour la production future après l'arrêt de l'activité, qui a
commencé vendredi et doit durer trois semaines.  Les dépôts de matériel de
Raichle sont pratiquement vides pour le moment.
</TX>
<TX>
La commission des créanciers et l'administratrice de faillite extraordinaire
Provida vont discuter jusqu'à lundi soir avec les intéressés et d'autres
groupes. On cherchera également une solution à laquelle pourrait participer
plusieurs partenaires.
</TX>
<ST>
Rétention d'informations chez Provida
</ST>
<TX>
D'après M. Gross, on essaiera de mettre à la table des négociations d'anciens
intéressés, ainsi que de nouveaux partenaires possibles. En tant
qu'administratrice de la faillite, Provida ne diffuse aucune information,
pour ne pas mettre en péril les négociations.
</TX>
<TX>
Le syndicat FTMH essaie pour le moment tout ce qu'il peut pour tranquilliser
ses membres et les rassurer sur l'incertitude concernant l'avenir de
l'entreprise. Ainsi, un montant d'un demi-million de francs a été mis à
diposition de la section régionale par la FTMH suisse.
</TX>
<TX>
Avec cet argent, les indemnités de vacances à hauteur de 2500 francs par
personnes pourront être payées, a expliqué à l'ATS le dirigeant régional
Heinz Ammann. Au total, la FTMH aura besoin de 200 000 à 300 000 francs.
</TX>
</DOC>
