<DOC>
<DOCID>ATS.950225.0031</DOCID>
<DOCNO>ATS.950225.0031</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950225
</DT>
<PT>
140500
</PT>
<SC>
bsf036 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6bos int mil
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
bosnie epuration ethnique serbe hcr
</KW>
<TI>
Selon le Haut-commissariat de l'ONU pour les réfugiés (HCR) Le "nettoyage
ethnique" a repris au nord de la Bosnie.
</TI>
<LD>
Sarajevo, 25 fév (ats/afp) Les attaques contre des musulmans vivant en
territoire contrôlé par les Serbes au nord de la Bosnie sont en augmentation,
a indiqué samedi un porte-parole du HCR. Une accalmie avait été observée
durant plusieurs mois.
</LD>
<TX>
Des musulmans ont été aggressés et systématiquement dévalisés, des grenades
ont été lancées contre leurs maisons et au moins deux personnes ont été
blessées par des coups de feu, a précisé Kris Janowski porte-parole du HCR.
Un village musulman, près de Velika Kladusa, Dzube, a été attaqué à plusieurs
reprises au cours des dix derniers jours et sept familles ont demandé au HCR
de les faire évacuer.
</TX>
<TX>
Selon un rapport du HCR, des hommes armés ont forcé la porte de plusieurs
maisons, demandant de l'argent et des bijoux le 15 février dernier. Dans une
maison, les hommes ont menacé de violer une femme et de trancher la gorge
d'un enfant. D'autres villageois ont fui leurs maisons, qu'ils ont retrouvé
pillées à leur retour. "Il a été demandé à plusieurs reprises aux autorités
Serbes bosniaques de mettre un terme à ces attaques, mais rien n'a été fait"
a ajouté M. Janowski.
</TX>
<TX>
Après "avoir mis en place un état policier", il devrait "leur être facile de
contrôler ces activités et d'y mettre un terme", a estimé le porte-parole.
Ces attaques "approuvées par les autorités Serbes" peuvent être considérées
comme "les dernières touches mises au nettoyage ethnique" dans la région de
Banja Luka, d'où étaient originaires près de 500 000 musulmans. Il n'en reste
environ que 30 000 et leur nombre diminue chaque jour.
</TX>
<TX>
Il y a quelques semaines, 670 musulmans résidaient encore dans le village de
Garici, mais selon les derniers chiffres, il n'en resterait que 490, a-t-il
dit. Jeudi 243 musulmans de cette région sont entrés dans les territoires de
Bosnie centrale contrôlés par les forces gouvernementales et quelques
dizaines d'autres personnes y ont pénétré vendredi. La manière dont sont
traités les musulmans dans la région constitue "une véritable moquerie des
droits de l'homme " a-t- il dit.
</TX>
</DOC>
