<DOC>
<DOCID>ATS.951118.0028</DOCID>
<DOCNO>ATS.951118.0028</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
951118
</DT>
<PT>
141000
</PT>
<SC>
bsf039 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4fra c5swi ecpi
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
france carrière vingrau fin grève faim
</KW>
<TI>
Signature d'un accord de financement d'un barrage sur l'Euphrate.
</TI>
<LD>
Ankara, 18 nov (ats/afp) Un accord a été conclu sur le financement d'un
barrage en construction depuis mai 1993 sur l'Euphrate. Le texte a été signé
samedi à Ankara par le Premier ministre turc Tansu Ciller et les
représentants de banques et d'institutions de financement internationales.
</LD>
<TX>
Le montant total du financement est de 1,853 milliard de deutschemark (1,48
milliard de francs). Le financement du barrage de Birecik et de sa centrale
hydroélectrique sera assuré par quatre institutions - Hermes (Allemagne),
Coface (France), Ducroire (Belgique) et OKB (Autriche) - et 44 banques
internationales, selon des sources officielles.
</TX>
<TX>
La centrale hydroélectrique est située à une cinquantaine de kilomètres de la
frontière avec la Syrie. D'une puissance totale de 672 mégawatts sur six
unités de 112 MW chacune, elle produira 2,5 milliards de KW/h d'énergie
électrique par an. Après la mise en service de cette centrale, la production
énergétique totale des quatre barrages sur l'Euphrate, dont trois sont déjà
en service, s'élèvera à 26,5 milliards de KW/h par an.
</TX>
<TX>
La construction durera 66 mois. Ces installations seront exploitées par un
consortium turco-européen dont font partie les institutions créditrices, pour
une période de 15 ans et seront transférées à l'Etat turc au bout de ce
délai.
</TX>
<TX>
En janvier 1993, l'Irak avait menacé d'intenter "un procès aux compagnies qui
vont financer" ce projet pour "ne pas avoir consulté" les pays limitrophes du
bassin de l'Euphrate. L'Euphrate arrose également la Syrie et l'Irak avant de
se jeter dans le Golfe après avoir formé le Chatt-el-arab avec le Tigre, deux
fleuves qui prennent leurs sources dans les montagnes turques.
</TX>
</DOC>
