<DOC>
<DOCID>ATS.951029.0062</DOCID>
<DOCNO>ATS.951029.0062</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2971
</LE>
<DT>
951029
</DT>
<PT>
061310
</PT>
<RT>
184553
</RT>
<SC>
bsf014 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
reg fin prod
</DE>
<AU>
hl pi
</AU>
<KW>
suisse cantons budgets optimisme léger
</KW>
<TI>

Berne, 29 oct (ats) Les directeurs des finances de quelques cantons se

</TI>
<TB>
Une marque d'optimisme dans les budgets cantonaux 1996
Douze directeurs des finances prévoient un déficit en baisse

</TB>
<LD>
Berne, 29 oct (ats) Les directeurs des finances de quelques
cantons se montrent à nouveau optimistes. Des 21 qui ont déjà
présenté leur budget 1996, douze prévoient un meilleur résultat
qu'en 1995, mais neuf l'attendent moins bon. Sur l'ensemble des
budgets déjà connus, les déficits sont toutefois supérieurs à ceux
de 1995.



</LD>
<TX>
Réunis, les budgets 1996 de 21 cantons présentent un déficit
d'environ 2,1 milliards de francs sur un total de dépenses cumulées
de quelque 51,5 milliards. Par rapport aux budgets 1995, l'ensemble
des déficits prévus en 1996 (+ 4,5 %) progresse plus que la
totalité des dépenses (+ 2,5 %). Cela signifie que les recettes
sont moindres, le recul des rentrées fiscales en étant la raison
principale, estiment les directeurs des finances.

</TX>
<ST>
Le plus grand déficit pour Vaud

</ST>
<TX>
Les neuf cantons qui prévoient un accroissement de leur déficit
sont Zurich, Berne, Obwald, Tessin, Valais, Thurgovie, Saint-Gall,
Lucerne et Appenzell Rhodes-Intérieures. Berne et Zurich sont ceux
où la détérioration est la plus marquée. Après 262 millions de
francs en 1995, le déficit prévu en 1996 atteint 348,4 millions à
Berne. Zurich voit quant à lui son déficit budgétisé passer de 222
millions en 1995 à 395 millions de francs en 1996.

</TX>
<TX>
Les douze autres budgets 1996 déjà connus sont plus optimistes.
Uri et Zoug escomptent ainsi un retour dans les chiffres noirs.
Argovie, les deux Bâles, Fribourg, Genève, Grisons, Neuchâtel,
Schaffhouse, Schwytz et Vaud pensent voir leur déficit diminuer par
rapport à 1995.

</TX>
<TX>
Mais Vaud continue à résenter - comme déjà depuis plusieurs
années - le déficit le plus important de tous les cantons. La
situation des finances de l'Etat demeure inquiétante, a fait savoir
le directeur vaudois des fniances, Pierre-François Veillon. Cela
malgré une réduction du déficit prévu de 462,6 à 418,4 millions de
francs entre 1995 et 1996.

</TX>
<TX>
Déjà depuis 1990, le canton de Vaud ne recourt pas seulement à
l'emprunt pour ses investissements, mais également pour ses
dépenses de fonctionnement. Nulle part ailleurs, sinon à Berne,
Genève et Soleure, le degré d'autofinancement n'a été aussi mauvais
ces dernières années. Là, seuls neuf cantons améliorent leur
situation dans leur budget 1996.

</TX>
<TX>
Argovie, Fribourg, Grisons, Obwald, Neuchâtel, Schaffhouse,
Schwytz, Thurgovie et Zoug veulent utiliser en 1996 moins de
capitaux étrangers pour leurs investissements qu'en 1995. Le degré
d'autofinancement moyen des cantons qui a diminué ces dernières
années, n'atteignait plus que 16,2 % en 1994. Il pourrait
légèrement augmenter en 1996 si les attentes des budgets se
vérifient.
</TX>
</DOC>
