<DOC>
<DOCID>ATS.950111.0153</DOCID>
<DOCNO>ATS.950111.0153</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950111
</DT>
<PT>
054600
</PT>
<SC>
bsf013 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c3nic parp vot reg
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
nicaragua sandinistes defections eclairage
</KW>
<TI>
Nicaragua: les déchirements entre sandinistes s'approfondissent éclairage par
Francis Konh, AFP.
</TI>
<LD>
Managua, 11 jan (ats/afp) Le Front sandiniste de libération nationale (FSLN)
a franchi un nouveau pas vers une scission de fait avec la démission de
Sergio Ramirez, chef de file du courant rénovateur.  Cette défection amenuise
encore davantage les chances du FSLN de reprendre le pouvoir lors des
élections générales prévues en 1996.
</LD>
<TX>
Le FSLN est aujourd'hui encore la principale formation politique
nicaraguayenne. Elle est née dans la lutte révolutionnaire pour abattre la
dictature des Somoza.
</TX>
<TX>
Annoncé mardi, le départ de M. Ramirez, ancien vice-président de la
république (1985-1990) pendant les années de guerre civile, n'est pas
vraiment une surprise. Ce romancier de renommée mondiale âgé de 52 ans,
partisan de la rénovation d'un parti qu'il juge dogmatique et passéiste,
avait déjà été écarté de la direction nationale en mai dernier.
</TX>
<ST>
"Fermé, intransigeant et sectaire"
</ST>
<TX>
Depuis des mois, il ne mâchait pas ses mots contre les dirigeants du FSLN et
notamment son secrétaire général, Daniel Ortega, ancien chef de l'Etat. Il
l'accusait de conduire le sandinisme à une nouvelle déroute électorale en
offrant l'image d'un parti "fermé, intransigeant et sectaire". M. Ramirez a
claqué la porte en dénonçant les attaques personnelles contre sa fille Maria,
elle-même député sandiniste appartenant au courant rénovateur.
</TX>
<TX>
La radio sandiniste Ya l'avait accusée au début de la semaine d'homosexualité
ainsi que Dora Maria Tellez, elle aussi député favorable à la démocratisation
du parti et figure historique du FSLN pour avoir pris les armes en 1979 lors
de l'insurrection qui a entraîné la chute d'Anastassio Somoza. Dans un bref
communiqué publié mardi, la direction du FSLN s'était désolidarisé de Radio
Ya, estimant "inadmissible" ce type d'attaques privées.
</TX>
<ST>
Défection d'une autre figure historique
</ST>
<TX>
En octobre dernier, une autre figure historique du FSLN, le père Ernesto
Cardenal, ministre de la Culture pendant les onze années de pouvoir
sandiniste, a démissionné. Il affirmait ne plus reconnaître les idéaux du
sandinisme dans un parti "confisqué" par Daniel Ortega et ses amis. La crise
du FSLN a pour point de départ la défaite électorale de février 1990 où à la
surprise quasi générale Mme Violeta Chamorro, à la tête d'une coalition
hétéroclite, battait largement M. Ortega pour la présidence.
</TX>
<TX>
Les affrontements idéologiques ont couvé pendant plusieurs années alors que
le front, qui avait gardé une grande influence, notamment au sein de l'armée,
menait une politique d'alliance de facto avec Mme Chamorro. Les dissenssions
n'ont vraiment éclaté au grand jour qu'en 1994. Les nouvelles échéances
électorales se rapprochant, les projets de MM. Ortega et Ramirez sont entrés
en collision au cours du congrès de mai dernier.
</TX>
<ST>
Fonder un autre parti sandiniste
</ST>
<TX>
M. Ramirez, le perdant de cette confrontation, reconnaît que la ligne
orthodoxe contrôle parfaitement la machine du parti. Celui-ci revendique plus
de 300 000 militants sur une population globale de 4 millions d'habitants.
Pour assurer cette mainmise, la direction avait repris en octobre dernier les
rênes du journal du parti, Barricada, jugé trop proche des rénovateurs.
</TX>
<TX>
M. Ramirez estime que la stratégie de M. Ortega, qui se trouve depuis
plusieurs mois à Cuba pour soigner des troubles cardiaques, est "suicidaire"
pour les élections de 1996. Mais il n'a pas encore osé le tout pour le tout:
fonder un autre parti se réclamant du sandinisme.
</TX>
</DOC>
