<DOC>
<DOCID>ATS.950912.0101</DOCID>
<DOCNO>ATS.950912.0101</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950912
</DT>
<PT>
122600
</PT>
<SC>
bsf055 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
nef
</OC>
<DE>
ne fin kul umw
</DE>
<AU>
rz tp pi
</AU>
<KW>
ne réouverture papiliorama solidarité dev
</KW>
<TI>
Réouverture du Papiliorama à Marin (NE) De nombreux gestes de solidarité ont
permis sa reconstruction développement
</TI>
<LD>
Marin (NE), 12 sept (ats) Le Papiliorama a réouvert ses portes mardi à Marin
(NE). Complètement détruit par un incendie le 1er janvier dernier, ce jardin
tropical a été reconstruit grâce à de nombreux gestes de solidarité. Avec le
Nocturama inauguré en avril dernier, le cycle du jour et de la nuit est
désormais complet.
</LD>
<TX>
Le président du Conseil d'Etat neuchâtelois Pierre Dubois a symboliquement
inauguré le nouveau Papiliorama en lâchant le grand poisson Johann dans un
bassin. Considéré comme la mascotte du jardin tropical, ce gourami géant
avait miraculeusement survécu à l'incendie. Il a ainsi retrouvé son étang
pour le plus grand plaisir des enfants.
</TX>
<ST>
200 000 francs recueillis
</ST>
<TX>
"La rapide reconstruction du Papiliorama est le symbole de ce que l'ont peut
faire en Suisse malgré le Röstigraben", a déclaré son directeur Maarten
Bijleveld. Un important élan de solidarité a en effet permis de récolter plus
de 200 000 francs dans tout le pays. En outre, des villes comme Zurich,
Genève et Lugano ont aussi apporté leur soutien. La ville tessinoise a
notamment offert des palmiers. La Hollande a également contribué à la
reconstruction.
</TX>
<TX>
Les enfants de Marin et des villages des environs ont aussi soutenu l'équipe
de M. Bijleveld. Ce dernier a tenu à les associer à la fête. Ils ont ainsi
lâché près de 5000 ballons juste après l'inauguration. En termes financiers,
le directeur a estimé à près de 2 millions de francs le coût de la
reconstruction du Papiliorama. "Ce n'est pas trop cher par comparaison avec
les prix d'autres musées", a-t-il déclaré, "et nous avons en effet souvent
utilisé le système D."
</TX>
<TX>
Dans une température ambiante de près de 28 degrés, le Papiliorama présente
une multitude de papillons en liberté. Ces insectes avaient été les
principales victimes de l'incendie. Ils n'avaient pas survécu à la vague de
froid qui avait suivi les flammes. Les visiteurs peuvent aussi découvrir de
nombreux oiseaux tropicaux multicolores. Quant aux étangs et aux ruisseaux,
ils abritent des poissons, des tortues et des oiseaux aquatiques.
</TX>
<ST>
Le jour et la nuit
</ST>
<TX>
Le nouveau Papiliorama est relié au Nocturama. Inauguré le 4 avril dernier,
cette seconde coupole présente la vie nocturne dans une forêt tropicale dans
une ambiance de clair de lune. Le visiteur peut ainsi désormais découvrir sur
le site de Marin aussi bien la vie diurne que nocturne d'une forêt tropicale.
</TX>
<TX>
Depuis son ouverture, le Nocturama a attiré près de 70 000 personnes. Avant
l'incendie, le Papiliorama attirait environ 200 000 visiteurs par année. La
majorité d'entre eux, environ 70 %, étaient des Alémaniques. Il s'agit de
l'un des sites les plus visités de Suisse romande.
</TX>
<ST>
La défense des forêts
</ST>
<TX>
Le "Papiliorama" a aussi pour objectif de rappeler aux visiteurs que la
destruction des forêts tropicales entraîne la disparition des ses habitants.
M. Bijleveld consacre d'ailleurs une grande partie des bénéfices du
"Papiliorama" à la défense de la forêt tropicale. Le directeur a créé en 1989
au Belize, en Amérique centrale, une réserve naturelle de 9000 hectares. Il a
reçu pour ses réalisations le prix Doron, doté de 100 000 francs en 1993.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: A l'exception des deux premiers paragraphes, le texte
est nouveau.
</TX>
<ST>
photo key à disposition
</ST>
</DOC>
