<DOC>
<DOCID>ATS.951215.0047</DOCID>
<DOCNO>ATS.951215.0047</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
1980
</LE>
<DT>
951215
</DT>
<PT>
164911
</PT>
<RT>
154219
</RT>
<SC>
bsf143 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
vd par jus
</DE>
<AU>
ss wi
</AU>
<KW>
lausanne initiative échec nombre députés
</KW>
<TI>
Echec d'une initiative dans le canton de Vaud 3000 Vaudois pour diviser par
deux le nombre des députés
</TI>
<LD>
Lausanne, 15 déc (ats) Quelque 3000 citoyens vaudois ont signé en trois mois
une initiative visant à faire passer de 200 à 100 le nombre des députés élus
au Grand conseil. L'initiative n'a donc pas abouti. Le nombre de signatures
requises est de 12 000. Le comité d'initiative se contentera de déposer une
pétition au Grand conseil.
</LD>
<TX>
Le problème reste d'actualité. Les députés se réuniront au CHUV pour la
session de janvier, la salle du Grand Conseil étant trop petite pour les
accueillir. L'un des buts des initiants était d'éviter de légitimer la
construction d'une nouvelle salle qui coûterait "plus de 70 millions de
francs".
</TX>
<TX>
Les initiants voulaient aussi créer un arrondissement électoral unique. "Les
30 arrondissements actuels sont découpés de manière farfelue", a ainsi
déclaré vendredi à la presse Philippe Martinet, membre du comité
d'initiative.
</TX>
<TX>
Pour les initiants, l'échec de l'initiative s'explique pour deux raisons
principales: le manque de moyens financiers. "Sans argent, on ne fait rien
dans ce canton", a ainsi commenté Jean-Pierre Althaus, enseignant à Vallorbe.
</TX>
<TX>
La deuxième raison est celle du manque de culture civique des Vaudois. "Les
Vaudois ne savent pas combien de députés les représentent; pour obtenir une
signature, il fallait en moyenne expliquer durant sept minutes le sens de
notre initiative", a notamment dit le député Luc Recordon (Verts/ASV).
</TX>
<TX>
Le comité d'initiative était composé de quatre députés dont le conseiller
national (POP) Josef Zisyadis. Toutefois l'initiative était surtout le fait
de personnes hors parti.
</TX>
</DOC>
