<DOC>
<DOCID>ATS.950517.0070</DOCID>
<DOCNO>ATS.950517.0070</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950517
</DT>
<PT>
143000
</PT>
<SC>
bsf093 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
jus comm vd be
</DE>
<AU>
zf sh pi
</AU>
<KW>
tribunal federal paschoud considerants dev
</KW>
<TI>
Il est permis de qualifier Mariette Paschoud de "brune" Ses sympathies
pro-nazies sont démontrées, dit le TF développement.
</TI>
<LD>
Lausanne, 17 mai (ats) Il est permis d'accoler le qualificatif "brune " au
nom de Mariette Paschoud. Le Tribunal fédéral a admis pour la première fois
que la véracité de cette désignation, en soi diffamatoire, avait été
démontrée.
</LD>
<TX>
En février dernier, les juges de Mon Repos avaient donné tort à Mme Paschoud
dans le procès qui l'opposait à un journaliste du quotidien biennois "Bieler
Tagblatt". Dans leurs considérants rendus publics mercredi, ils jugent
correct qu'on reproche à l'ancien professeur d'hisoire lausannois ses
sympathies pour le régime nazi.
</TX>
<TX>
La Cour suprême du canton de Berne s'était contentée de constater
l'impossibilité de prouver la véracité de la dénomination "Mariette la brune"
("braune Mariette") utilisée par le journaliste biennois.
</TX>
<ST>
Contestation absurde
</ST>
<TX>
Le Tribunal fédéral écrit que Mariette Paschoud conteste "le crime le plus
grave du régime nazi, soit l'élimination systématique des Juifs dans des
chambres à gaz". Dans la procédure bernoise, elle avait déclaré qu'elle ne
doutait pas des crimes nazis, mais qu'elle mettait en doute l'existence des
chambres à gaz. Son intérêt portait, disait-elle, sur l'aspect technique de
l'élimination des Juifs, qu'elle distinguait de son aspect moral.
</TX>
<TX>
Pour le TF, il est tellement absurde, compte tenu de l'abondant matériel
historique à disposition, d'exiger une preuve unique de l'existence des
chambres à gaz, qu'on doit nécessairement en déduire une sympathie pour le
régime nazi. D'autres motifs seraient théoriquement concevables, mais les
conclusions que l'on tire de déclarations "ne peuvent par nature être
scientifiquement exactes".  La Cour suprême du canton de Berne avait déjà
constaté que l'attitude de Mme Paschoud ne pouvait servir qu'à blanchir le
régime nazi.
</TX>
<ST>
"Pas une personne honorable"
</ST>
<TX>
"Celui qui nourrit aujourd'hui de la sympathie pour le régime nazi n'est pas,
compte tenu des barbaries que celui-ci a commises et que chacun connat, une
personne honorable", écrit le TF. Le reproche formulé dans le "Bieler
Tagblatt" constitue donc en principe une atteinte à l'honneur, mais le
rédacteur a pu apporter la preuve de ce qu'il avançait. Le Tribunal fédéral
est ainsi allé plus loin que la Cour suprême du canton de Berne.
</TX>
<TX>
Le conflit portait sur le titre "Mariette la brune veut se battre ", que le
"Bieler Tagblatt" avait placé le 12 juin 1992 au-dessus d'une dépêche
d'agence. L'article mentionnait notamment les plaintes en diffamation que
Mariette Paschoud avait déposées contre plusieurs journalistes. (Jugement
6S.199/1994 du 17.2.1995).
</TX>
</DOC>
