<DOC>
<DOCID>ATS.941111.0093</DOCID>
<DOCNO>ATS.941111.0093</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941111
</DT>
<PT>
122000
</PT>
<SC>
bsf049 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
for jus vd
</DE>
<AU>
ps ce
</AU>
<KW>
lausanne experts judiciaires association
</KW>
<TI>
Lausanne Les experts judiciaires fêtent les 50 ans de leur association.
</TI>
<LD>
Lausanne, 11 nov (ats) A l'occasion de son cinquantenaire, la Chambre suisse
des experts judiciaires techniques et scientifiques (CSEJ) a tenu une
conférence de presse vendredi à Lausanne. Elle a souligné le rôle croissant
de l'informatique dans le travail des experts.
</LD>
<TX>
Forte d'une centaine de membres, la CSEJ s'attache essentiellement à fournir
à la justice des auxiliaires de qualité, a déclaré son vice-président,
Jean-Pierre Weibel. Il a précisé que le titre d'expert n'est pas protégé et a
expliqué que l'association admet les membres sur seule présentation de leur
dossier. Les critères de sélection sont uniquement pratiques, a-t-il relevé.
</TX>
<TX>
Le président de la CSEJ, le Tessinois Mauro Balestra, a ensuite évoqué le
caractère fortement pluridisciplinaire de l'association.  Les branches les
plus diverses y sont représentées. On y trouve des graphologues, des
gemmologues, des ingénieurs, ou des commerçants en tapis d'orient, pour ne
citer que quelques exemples.
</TX>
<ST>
Visualisation sur écran
</ST>
<TX>
Directeur de l'Institut de technique bio-médicale de Zurich, le professeur
Peter Niederer, membre du comité, a souligné l'importance croissante que
prend l'informatique dans le travail des experts et notamment de ceux qui
sont chargés d'élucider, sur mandat des tribunaux, les accidents de la
circulation.
</TX>
<TX>
Les techniques de visualisation permettent aujourd'hui de reconstituer un
accident sur un écran et de déterminer quelle était la position des véhicules
impliqués au moment d'un choc. Cette même technique est également de plus en
plus utilisée pour reconstituer des crimes et des délits.
</TX>
<ST>
Tabassage de Rodney King
</ST>
<TX>
Le professeur Niederer a notamment présenté une reconstitution par ordinateur
du tabassage de Rodney King par la police à Los Angeles.  L'animation par
ordinateur est un instrument idéal et l'on peut sans doute prédire que cette
technique va très sensiblement influencer les méthodes d'expertise utilisées
devant les tribunaux, a-t-il déclaré.
</TX>
<TX>
Porte-parole du Département fédéral de justice et police (DFJP) et diplômée
en police scientifique de l'Université de Lausanne, Corinne Goetschel a
ensuite montré quelques techniques plus classiques permettant de retrouver
l'auteur d'une lettre anonyme ou de démasquer un faux en écriture.
</TX>
<ST>
Hautes écoles représentées
</ST>
<TX>
Le cinquantenaire de la CSEJ s'est poursuivi par la partie officielle. Parmi
les invités figuraient notamment le conseiller d'Etat Daniel Schmutz, le
président du Tribunal fédéral Jean-François Egli ainsi que de très nombreux
représentants des hautes écoles.
</TX>
</DOC>
