<DOC>
<DOCID>ATS.950204.0026</DOCID>
<DOCNO>ATS.950204.0026</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950204
</DT>
<PT>
160900
</PT>
<SC>
bsf055 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c4 umw divs c4fra
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
arles ministres-ue environnment inondations
</KW>
<TI>
Réunion des ministres-UE de l'environnement à Arles Vers une politique
coordonnée de lutte contre les inondations.
</TI>
<LD>
Arles, 4 fév (ats/reuter) Réunis à Arles, les ministres de l'environnement de
l'Union européenne (UE) ont adopté samedi une déclaration au sujet de la
lutte contre les inondations. Les risques d'inondations notamment doivent
être "réduits dans dans les plus brefs délais", ont indiqué les ministres.
</LD>
<TX>
Signée par les ministres français, allemand, belge, luxembourgeois et
néerlandais, cette déclaration en quatre points a été adoptée après quinze
jours d'intempéries sérieuses dans tout le nord de l'Europe. Elle a été
approuvée par le nouveau commissaire pour l'environnement de l'UE, Ritt
Bjerregaard.
</TX>
<TX>
"Des mesures concrètes doivent être prises dans divers domaines, en
particulier en matière d'aménagement du territoire et d'utilisation des sols
et en matière de gestion des eaux", soulignent les signataires.
</TX>
<ST>
Meuse et Rhin
</ST>
<TX>
Selon les ministres, "il faut adopter un programme d'action tant pour le
bassin hydrographique du Rhin que pour celui de la Meuse. Il conviendra pour
pouvoir s'atteler rapidement à la tâche de faire appel autant que possible
aux structures de consultations existantes et aux institutions de recherche".
</TX>
<TX>
Le ministre français, Michel Barnier, a rappelé que "les Etats riverains du
Rhin ont décidé en décembre 1994 qu'il fallait élaborer une nouvelle
convention qui fasse aussi une place, outre la qualité, à la gestion
quantitative des eaux du Rhin". La déclaration d'Arles suggère qu'un
programme similaire soit préparé par la Commission internationale pour la
protection de la Moselle et de la Sarre.
</TX>
<TX>
La réunion des ministres de l'environnement, qui se poursuit jusqu'à
dimanche, a par ailleurs réaffirmé que "la protection de la nature et de la
diversité biologique est un domaine prioritaire d'action". "La directive
communautaire concernant la conservation des habitats naturels ainsi que de
la faune et la flore sauvages constitue l'outil principal de mise en oeuvre
des engagements de la Communauté européenne dans ce domaine", a souligné
Michel Barnier.
</TX>
<ST>
Directive 'Habitats'
</ST>
<TX>
Les ministres ont insisté sur le fait que "pour obtenir l'adhésion des élus
et des acteurs économiques et sociaux, comme des populations locales, il est
nécessaire de développer des stratégies nationales, régionales et locales de
concertation et d'information du public à tous les stades de la mise en
vigueur de la directive 'Habitats'" promulguée par l'UE.
</TX>
<TX>
Cette directive devrait aboutir en 2004 à l'identification de toutes les
zones de protection des espèces. "Il faut faire prendre en compte cet
objectif par les populations concernées", a affirmé Michel Barnier. Il a
précisé que "les ministres ont été unanimes à considérer qu'il est nécessaire
de rapprocher la politique agricole commune de celle de l'environnement et
mieux en utiliser les outils".
</TX>
<TX>
La sauvegarde du littoral méditerranéen a également été largement évoquée et
considérée "comme un facteur de paix". "Il faut aider les pays du bassin
méditerranéen à identifier et protéger les zones les plus sensibles, à en
assurer la maîtrise foncière", a dit Michel Barnier. Il a invité les Quinze à
soutenir activement la coopération régionale menée par le Plan d'action pour
la Méditerranée.
</TX>
</DOC>
