<DOC>
<DOCID>ATS.951007.0035</DOCID>
<DOCNO>ATS.951007.0035</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2828
</LE>
<DT>
951007
</DT>
<PT>
150200
</PT>
<RT>
124716
</RT>
<SC>
bsf052 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4por kul
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
portugal gravures rupestres decouvertes
</KW>
<TI>
Portugal Des centaines de nouvelles gravures rupestres découvertes
</TI>
<LD>
Lisbonne, 7 oct (ats/afp) Des centaines de nouvelles gravures rupestres ont
été découvertes récemment dans le site paléolithique de Foz Coa, au nord du
Portugal, a indiqué samedi l'hebdomadaire "Expresso". Foz Coa est l'un des
plus importants sites du monde à ciel ouvert.
</LD>
<TX>
Cette nouvelle découverte a été possible grâce à une baisse de huit mètres du
niveau des eaux. Celle-ci a été opérée à la demande d'une commission
d'experts qui étudie la vallée du fleuve Coa, un afluent du Douro.
</TX>
<TX>
La découverte "multiplie par dix les gravures déjà connues".  Elle va
renforcer les arguments de l'expert français Jean Clottes, président du
Comité international d'art rupestre (CARICOMOS) de l'UNESCO contre la
construction d'un barrage qui menace de submerger ce patrimoine culturel,
ajoute l'hebdomadaire.
</TX>
<ST>
Problème de datation
</ST>
<TX>
Jean Clottes devrait souligner les 27 et 28 octobre lors d'une réunion sous
l'égide de l'Institut portugais du patrimoine (IPPAR) "les caractéristiques
paléolithiques" des gravures. Cela malgré la polémique qui a éclaté en
juillet dernier entre experts sur l'âge véritable de ces ouvrages.
</TX>
<TX>
Des études effectuées par quatre experts internationaux à la demande
d'Electricité du Portugal (EDP) constructeur du barrage, estiment que les
gravures rupestres, vieilles de 20 000 ans selon les archéologues portugais,
n'auraient pas plus de 3000 ans. Selon ces experts, certaines d'entre elles
ne seraient vieilles au maximum que d'un siècle.
</TX>
<TX>
Ces résultats ont été obtenus à partir de méthodes de datation qui, selon des
experts portugais, seraient encore à une "phase très expérimentale", "très
fiables pour les peintures mais non pour les gravures". Ils ont soulevé une
vague de protestation de la part des archéologues qui se battent pour la
préservation du gisement d'art paléolithique.
</TX>
<ST>
Travaux retardés
</ST>
<TX>
Les travaux de la construction du barrage de Foz Coa, où l'EDP a déjà engagé
plus de 150 millions de FF (environ 37 millions de francs), ont été retardés
dans l'attente d'une décision politique du gouvernement conciliant les deux
positions.
</TX>
<TX>
Selon l'archéologue portugaise Mila Simoes de Abreu, "on ne peut pas avoir en
même temps une nappe d'eau de 20 km couvrant toute la vallée et les
gravures". Le "sanctuaire paléolithique est formé par les gravures et par
tout le contexte environnant", ajoute l'archéologue.
</TX>
<TX>
La décision finale appartiendra au nouvel exécutif du premier ministre
socialiste Antonio Guterres qui doit entrer en fonction les premiers jours de
novembre.
</TX>
</DOC>
