<DOC>
<DOCID>ATS.951031.0056</DOCID>
<DOCNO>ATS.951031.0056</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3414
</LE>
<DT>
951031
</DT>
<PT>
160531
</PT>
<RT>
133604
</RT>
<SC>
bsf101 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
vd come reg rega
</DE>
<AU>
al pi
</AU>
<KW>
vd corel déplacements région lausannoise
</KW>
<TI>
Schéma directeur régional des déplacements de la COREL Les projets vitaux
totalisent 600 millions de francs
</TI>
<LD>
Lausanne, 31 oct (ats) La Communauté de la région lausannoise (COREL) a
présenté mardi son "Schéma directeur régional des déplacements" (SDRD). Les
projets "vitaux" atteignent 600 millions de francs. La COREL propose de
développer des lignes de bus en site propre, en attendant des infrastructures
lourdes comme un métro.
</LD>
<TX>
Le SDRD a été élaboré depuis 1992 par le groupe "Transports" de la COREL, en
collaboration avec deux bureaux d'ingénieurs spécialisés.  Cette étude
constitue un outil de travail unique, indispensable et incontournable pour
une gestion efficace des déplacements dans la région, a indiqué Jean-Pierre
Carroz, président de la COREL, devant la presse.
</TX>
<ST>
Objectifs
</ST>
<TX>
Le SDRD a pour objectif de définir une planification des réseaux de
transports collectifs et individuels pour les années à venir. Il doit
maintenir l'accessibilité de l'agglomération lausannoise, répondre à la
législation sur le bruit et la pollution et assurer la qualité de vie et la
sécurité des riverains. Ces objectifs doivent tenir compte de la faisabilité
technique, des coûts et des priorités acceptées par les communes concernées.
</TX>
<TX>
Le concept des déplacements défini par la COREL repose sur une revalorisation
des infrastructures lourdes en matière de transports individuels (autoroutes
et jonctions). Les voies d'accès des transports individuels vers le centre
doivent demeurer fluides. Les transports collectifs suburbains doivent être
réorganisés de manière à desservir toutes les communes périphériques.
</TX>
<ST>
Filtrage des usagers motorisés
</ST>
<TX>
La réalisation de ce concept passe par une amélioration des transports
collectifs, afin d'aboutir à un réseau performant. Les usagers motorisés à
destination du centre doivent être filtrés et dirigés, pour une part, vers
des parkings périphériques ou des "park-and-ride" desservis par les
transports publics.
</TX>
<TX>
Le SDRD détermine un certain nombre de réalisations à court (5 ans) et moyen
terme (10 ans) et les définit comme vitales ou prioritaires. Les premières
totalisent un coût de 600 millions de francs, dont les deux tiers pour le
prolongement du Métro Lausanne-Ouchy en direction du Nord-Est de la ville
(TNEL-Tram du Nord-Est lausannois).
</TX>
<ST>
Bus guidés en site propre
</ST>
<TX>
Sur les axes chargés, où la réalisation d'une infrastructure lourde de
transport public n'est pas à l'ordre du jour (TNOL-Tram du Nord-Ouest
lausannois, par exemple), la COREL suggère de créer des lignes de bus ou
trolleybus en site propre (Transport collectif sur voie réservée-TVR).
Introduits actuellement dans certaines villes françaises, ces bus à guidage
automatique sont réalisables à court terme et à moindre frais. Ils offrent
une nette amélioration de la capacité et de la rapidité.
</TX>
<TX>
Consciente des difficultés de financement de ces réalisations, la COREL
souhaite amorcer une réflexion. La constitution d'un fond alimenté par la
trentaine de communes membres pourrait fournir des avances pour des projets
dont le financement est assuré par le canton ou la Confédération, suggère le
rapport.
</TX>
</DOC>
