<DOC>
<DOCID>ATS.950202.0092</DOCID>
<DOCNO>ATS.950202.0092</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950202
</DT>
<PT>
144300
</PT>
<SC>
bsf086 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
vd kul
</DE>
<AU>
rf pi
</AU>
<KW>
vaud fete vignerons 1999 presentation
</KW>
<TI>
Fête des Vignerons 1999 Auteurs choisis - grandes lignes dévoilées.
</TI>
<LD>
Vevey, 2 fév (ats) Les grandes lignes de la Fête des Vignerons qui aura lieu
en 1999 à Vevey ont été dévoilées jeudi. Si les volets traditionnels sont
conservés - couronnement des vignerons, cortège, spectacle dans les arènes et
fête en ville - plusieurs touches novatrices devraient renouveler l'ensemble
de la Fête.
</LD>
<TX>
Selon le concepteur François Rochaix, la Fête sera baroque, constrastée et
plurielle. Elle proposera ainsi un mélange des musiques populaire et savante,
un retour à l'élémentaire et une ouverture au monde. Enfin, comme dernière
fête du millésime, elle comprendra aussi de nombreux éléments historiques.
</TX>
<ST>
Vignerons à l'honneur
</ST>
<TX>
Le coup d'envoi des festivités se fera avec la traditionnelle visite de la
Confrérie dans les vignes. Un accent spécial sera mis sur le couronnement des
Vignerons, pour leur redonner toute leur valeur. Cette cérémonie
traditionnelle, François Rochaix la veut spectaculaire et ludique, avec sa
propre chorégraphie et sa propre musique. Il a aussi imaginer d'y introduire
un nouveau personnage, le Roi de la Fête, qu'il a nommé Arlevin.
</TX>
<TX>
Ce couronnement sera suivi du cortège. Celui-ci retracera l'histoire de la
Fête, depuis "la nuit des temps" jusqu'au troisième millénaire. Le banquet
mettra un terme à cette journée unique.
</TX>
<ST>
Un spectacle gigantesque
</ST>
<TX>
Le clou de la Fête sera le spectacle qui se jouera une douzaine de fois dans
les arènes dressées sur la place du Marché.  Traditionnellement, il
commencera avec la saison d'automne pour faire le tour de l'année. Bacchus,
Cérès et Palès seront de la Fête. Janus par contre devrait disparaître. Le
ranz des vaches en patois fera bien entendu partie du spectacle.
</TX>
<TX>
La Fête de 1999 ne donnera pas dans le gigantisme. Il y aura, comme en 1977,
quelque 4 000 figurants et de la place pour environ 200 000 spectateurs. Le
budget n'a pas encore été défini, mais le chiffre de 35 millions a été
avancé.
</TX>
<TX>
La nouveauté voulue par le concepteur concerne la fête après le spectacle.
Toute la ville devrait être ouverte et des points d'animation décentralisés
permettront à chacun de profiter de l'ambiance.
</TX>
<ST>
Auteurs désignés
</ST>
<TX>
Le choix des auteurs de la Fête a aussi été révélé. Les textes ont été confié
à l'écrivain François Debluë. Jean-Claude Maret a été chargé de la
scénographie. Pour la musique, les compositeurs Michel Hostettler et
Jean-François Bovard se partageront la tâche avec une troisième personne
encore à désigner. Un chorégraphe viendra encore compléter l'équipe. Et pour
l'instant François Rochaix garde son rôle de concepteur.
</TX>
<TX>
D'ici l'été 1996, la maquette du projet, les textes et les musiques devront
être présentées. Débutera alors une phase de préparation. Le travail
d'interprétation devrait commencer en été 1998.
</TX>
<TX>
La dernière fête des Vignerons du millésime aura lieu dans la première
quinzaine d'août 1999. Cet "évènement incontournable de la vie veveysanne",
selon les termes du président de la commission artistique Jean-Louis Simon,
sera le cinquième du siècle après les Fêtes de 1977, 1955, 1927 et 1905.
</TX>
<ST>
photo key disponible.
</ST>
</DOC>
