<DOC>
<DOCID>ATS.951118.0027</DOCID>
<DOCNO>ATS.951118.0027</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
951118
</DT>
<PT>
140000
</PT>
<SC>
bsf038 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
c8tur eng fin
</DE>
<AU>
ma oh jp
</AU>
<KW>
turquie accord financement barrage
</KW>
<TI>
140e anniversaire de l'Ecole polytechnique de Zurich Ruth Dreifuss veut des
scientifiques conscients de l'éthique.
</TI>
<LD>
Zurich, 18 nov (ats) La Conseillère fédérale Ruth Dreifuss a plaidé pour que
les scientifiques abordent les questions éthiques de manière responsable,
samedi lors du 140e anniversaire de la fondation de l'Ecole polytechnique
fédérale de Zurich. Quatre personnes, dont Michael Kohn, ont reçu le titre de
docteur honoris causa.
</LD>
<TX>
L'éthique jouera à l'avenir un rôle de plus en plus important dans les
rapports entre la science et la société, a estimé la Conseillère fédérale,
selon le texte de son discours. Des questions de cet ordre se posent en
particulier dans les domaines de l'énergie nucléaire et des technologies
génétiques. Les réponses doivent être apportées au niveau politique et
social.
</TX>
<ST>
Confiance
</ST>
<TX>
Il est en outre important que les gens fassent confiance à la recherche
scientifique, selon Mme Dreifuss. En Suisse, la défiance conduit à des des
initiatives populaires ou des référendums. C'est une manière de tirer le
signal d'alarme par le biais d'interdictions complètes.
</TX>
<TX>
Cependant, la Suisse doit se maintenir à la pointe dans le domaine de la
pensée. Pour cela, il faut non seulement investir dans les programmes de
recherche internationaux avec la Communauté européenne, mais aussi assurer la
collaboration entre milieux scientifiques et économie privée.
</TX>
<TX>
Le nouveau recteur de l'Ecole, Konrad Osterwald, a assuré que l'EPFZ
continuerait d'assumer ses responsabilités et d'infomrmer le public sur ses
activités. En ces temps de mutation, l'EPF est déterminée à contribuer à la
formation de la société de demain. Mais sa tâche principale reste la
recherche. Pour cela, elle a besoin d'autonomie et d'enseignants de qualité.
Les hautes écoles devront à l'avenir concilier ces deux aspects.
</TX>
<TX>
Par ailleurs, quatre personnes ont reçu le titre de docteur honoris causa
lors des cérémonie du 140e anniversaire de l'EPF.  L'ingénieur suisse Michael
Kohn, spécialiste de l'énergie, a été distingué pour ses "contributions
exceptionnelles dans le cadre d'une conception globale de l'énergie" en
Suisse.
</TX>
<TX>
M. Roman Kaiser, d'Uster (ZH) a été honoré pour ses travaux en chimie et en
biologie. Deux scientifiques américains, le pharmacologue Carl Djerassi et le
physicien Freeman J. Dyson ont également reçu cette distinction.
</TX>
</DOC>
