<DOC>
<DOCID>ATS.950717.0030</DOCID>
<DOCNO>ATS.950717.0030</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950717
</DT>
<PT>
174100
</PT>
<SC>
bsf117 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c8isr c8pse
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
israel olp negociations autonomie cisjordani
</KW>
<TI>
Négociations sur l'extension de l'autonomie en Cisjordanie Israël et l'OLP
tentent de formuler leurs points d'accord
</TI>
<LD>
Zichron Yaakov, 17 juil (ats/afp) Israël et l'OLP ont tenté lundi de formuler
leurs points d'accord, à huit jours de la date butoir qu'ils ont fixée pour
s'entendre sur l'extension de l'autonomie en Cisjordanie. Selon la radio
israélienne, les deux parties tentent d'élaborer une "ossature" de leurs
accords partiels déjà conclus.
</LD>
<TX>
Le Premier ministre Yitzhak Rabin a estimé que le problème de l'éligibilité
des Palestiniens de Jérusalem aux élections pour le Conseil de l'autonomie
était pratiquement réglé. Les quelque 150 négociateurs et experts des deux
parties étaient reclus pour la seconde journée consécutive à l'intérieur d'un
hôtel de Zichron Yaacov, près de Haïfa. Ils ont maintenu le secret sur leurs
discussions marathon.
</TX>
<TX>
"Celles-ci portent sur des questions légales complexes", a indiqué sous
couvert d'anonymat un haut responsable israélien.  Selon lui, la délégation
israélienne conduite par le directeur général du ministère des Affaires
étrangères Uri Savir ne compte pas moins de 30 juristes. Celle de l'OLP
conduite par le "ministre" de l'Economie Ahmad Koreï une vingtaine.
</TX>
<ST>
Problèmes en litige
</ST>
<TX>
Les principaux problèmes en litige, notamment le partage des ressources en
eau, le contrôle des terres domaniales et les questions de sécurité, doivent
être tranchés directement dans les prochains jours par M. Rabin et le chef de
l'OLP Yasser Arafat, a ajouté ce responsable.
</TX>
<TX>
Le chef de la diplomatie Shimon Peres doit se rendre mercredi à Alexandrie
(Egypte) pour s'entretenir avec M. Arafat et le président égyptien Hosni
Moubarak a de son côté annoncé le porte-parole du ministère des Affaires
étrangères Yigal Palmor.
</TX>
<ST>
"Contrôle de la vie quotidienne"
</ST>
<TX>
M. Rabin s'exprimait à Jérusalem devant la commission parlementaire des
Affaires étrangères et de la Défense. Il a indiqué que l'OLP prendrait
d'abord le contrôle total des villes de Jénine, Naplouse, Qalqiliya et
Tulkarem.
</TX>
<TX>
Selon lui, les policiers palestiniens se déploieront à Ramallah et Bethléem
après la construction de routes de contournement desservant les colonies
israéliennes de ces régions, en principe avant décembre 1995. L'OLP assurera
"le contrôle de la vie quotidienne" dans 418 villages, Israël étant
globalement responsable de la sécurité, a précisé M. Rabin.
</TX>
<ST>
Statu quo sur le redéploiement
</ST>
<TX>
Il a cependant reconnu "qu'aucune décision n'avait été prise s'agissant du
redéploiement des troupes israéliennes autour de Hébron". Israël doit y
protéger 400 colons et entend conserver le contrôle du Caveau des
patriarches, vénéré par le judaïsme et l'islam.
</TX>
<TX>
Enfin, M. Rabin a longuement évoqué la garde du "tombeau de Rachel" à
Bethléem, que vénèrent également juifs et musulmans. "Il restera sous notre
contrôle exclusif. Mais nous tentons d'associer l'OLP en confiant à ses
policiers un secteur de 460 mètres carrés donnant accès au lieu saint",
a-t-il dit.
</TX>
</DOC>
