<DOC>
<DOCID>ATS.941227.0025</DOCID>
<DOCNO>ATS.941227.0025</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941227
</DT>
<PT>
165600
</PT>
<SC>
bsf099 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
jus vot
</DE>
<AU>
br
</AU>
<KW>
suisse gatt delai referendaire 27 mars
</KW>
<TI>
GATT et autres textes législatifs Délai référendaire jusqu'au 27 mars
prochain.
</TI>
<LD>
Berne, 27 déc (ats) Les citoyennes et citoyens ont jusqu'au 27 mars prochain
pour recueillir les 50 000 signatures nécessaires à un référendum contre les
accords du GATT et les 17 lois et arrêtés de GATT-lex ainsi que huit autres
objets. Les 26 textes législatifs, publiés mardi dans la Feuille fédérale,
sont soumis au référendum facultatif.
</LD>
<TX>
Un comité a d'ores et déjà annoncé le référendum contre la ratification des
accords issus de l'Uruguay Round du GATT; il estime en effet que le peuple
doit pouvoir se prononcer sur un objet aussi important. Le référendum peut
être saisi pour chacun des 18 arrêtés et lois qui portent sur la ratification
des accords du GATT et les adaptations législatives y relatives.
</TX>
<TX>
Le délai référendaire dure également jusqu'au 27 mars pour les trois arrêtés
fédéraux urgents (AFU) sur les mesures d'économie dans le domaine de l'asile
et des étrangers, sur des mesures d'économie dans le domaine des traitements
de la Confédération et sur les mesures d'assainissement concernant
l'assurance-chômage. Approuvés par le Parlement lors de la session d'hiver,
les trois AFU entrent en vigueur le 1er janvier prochain.
</TX>
<TX>
Le délai référendaire court également pour la loi fédérale sur la poursuite
pour dettes et la faillite et la loi encourageant la gymnastique et les
sports. Cette dernière constitue la base légale pour la garantie fédérale de
déficit de 30 millions de francs aux Jeux olympiques de 2002 en Valais.
</TX>
<TX>
Sont également concernés l'arrêté fédéral concernant la coopération
internationale en matière d'enseignement supérieur et de mobilité, l'arrêté
fédéral concernant l'Office national suisse du tourisme ainsi que celui
concernant la Convention pour la création du Bureau européen des
radiocommunications.
</TX>
</DOC>
