<DOC>
<DOCID>ATS.950918.0041</DOCID>
<DOCNO>ATS.950918.0041</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950918
</DT>
<PT>
165500
</PT>
<SC>
bsf104 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
bs ecpi ecpt
</DE>
<AU>
my jn ct
</AU>
<KW>
bs cct chimie syndicats baisse temps travail
</KW>
<TI>
Convention collective dans la chimie bâloise: Les syndicats réclament une
baisse du temps de travail
</TI>
<LD>
Bâle, 18 sept (ats) La préservation de l'emploi dans la chimie bâloise passe
par un raccourcissement du temps de travail, estiment les syndicats. Ceux-ci
placent ainsi la cinquième semaine de vacances et la retraite anticipée au
centre de leurs revendications pour la prochaine convention collective de
travail.
</LD>
<TX>
La convention collective de travail (CCT) de la chimie bâloise échoit en fin
d'année. Elle prévoit depuis 1993 la tenue annuelle de négociations sur les
salaires. Les employés de Ciba ont déjà entamé ces négociations, dont les
résultats serviront de base pour l'ensemble des employés rattachés à la CCT
du secteur.
</TX>
<TX>
Aussi, pour le renouvellement de la convention, les syndicats préfèrent
mettre l'accent sur la sécurité de l'emploi, a dit lundi Hans Schäppi,
directeur de la délégation syndicale aux négociations, en conférence de
presse à Bâle.
</TX>
<ST>
Plus de vacances et de retraite
</ST>
<TX>
Les syndicats réclament ainsi un droit à la retraite anticipée, dans le
double but d'éviter les licenciements et de faire place aux jeunes
générations. Les programmes de retraite anticipée devraient être rendus
accessibles à tous les employés.
</TX>
<TX>
Qui souhaite entrer en retraite à 62 ans devrait pouvoir le faire sans que
ses rentes soient raccourcies. Qui prend sa retraite à 60 ans - 57 ans pour
les femmes - ne devraient voir ses rentes diminuer que de 10 %, au lieu de 20
% actuellement, estiment les syndicats.
</TX>
<TX>
La préservation de l'emploi passe en outre par une diminution supplémentaire
du temps de travail par le truchement des vacances: trois jours de congé
supplémentaires sont ainsi revendiqués, qui étendraient le droit aux vacances
à cinq semaines dans la chimie bâloise. S'y ajoute un droit à cinq jours de
congés payés par période de trois ans, destinés à la formation de base ou
continue.
</TX>
<TX>
Les syndicats estiment par ailleurs que la nouvelle CCT devrait intégrer un
droit à l'engagement après l'apprentissage ainsi qu'un droit à un congé
parental non payé. La nouvelle convention devrait permettre en outre
d'établir l'égalité des chances entre hommes et femmes.
</TX>
<ST>
Quand la chimie va...
</ST>
<TX>
En ce qui concerne les négociations salariales, les syndicats avaient requis
en juin dernier déjà une hausse de 3 % des salaires pour 1996 (2 % au titre
de la compensation du renchérissement et 1 % de hausse réelle individuelle).
Les employeurs de la branche ont pour leur part indiqué que la nouvelle CCT
devrait, à leur yeux, prévoir une négociation individuelle des salaires à
l'échelon de l'entreprise.
</TX>
<TX>
Les syndicats justifient leurs revendications par la bonne marche des groupes
de la chimie. Les entreprises de la branche ont en outre profité de la
disparition de la "taxe occulte" suite à l'entrée en vigueur de la TVA, soit
un gain estimé par les syndicats à 400 millions de francs pour l'ensemble de
la branche en Suisse et à 5 % du volume des salaires pour la seule chimie
bâloise.
</TX>
<TX>
Les syndicats chiffrent à 25 000 le nombre des personnes occupées par la
branche début 1995 dans les demi-cantons de Bâle-Ville et Bâle-Campagne. Leur
effectif a diminué de plus de 12 % depuis 1991.
</TX>
<ST>
Dès la mi-octobre
</ST>
<TX>
Les négocations pour le renouvellement de la CCT débuteront à mi-octobre. Y
participeront le Syndicat industrie et bâtiment (SIB), le Syndicat chrétien
de l'industrie, de l'artisanat et des services (FCOM), l'Union suisse des
syndicats autonomes (USSA) et le Syndicat de l'industrie, de la construction
et des services (FTMH). Les employeurs seront représentés par l'Association
de l'industrie chimique bâloise, qui groupe Ciba, Roche, Sandoz et le groupe
chimique Schweizerhall.
</TX>
</DOC>
