<DOC>
<DOCID>ATS.941210.0001</DOCID>
<DOCNO>ATS.941210.0001</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941210
</DT>
<PT>
224900
</PT>
<SC>
bsf085 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
div ai ar
</DE>
<AU>
fb ba
</AU>
<KW>
ai saentis avalanche quatre morts develop
</KW>
<TI>
Säntis: une avalanche ensevelit un groupe de dix randonneurs Quatre jeunes
tués et deux blessés développement.
</TI>
<LD>
Appenzell, 10 déc (ats) Trois jeunes hommes et une femme ont perdu la vie
samedi après-midi au Säntis (AI) dans la première grosse avalanche de
l'année. Ils faisaient partie d'un groupe de dix randonneurs. Les six autres
personnes ont pu se sauver, mais deux ont été blessées.
</LD>
<TX>
Les six jeunes hommes et quatres jeunes femmes se trouvaient vers 14h00 au
sud-est du Säntis, dans une région appelée "Grosser Schnee".  Ils
effectuaient un tour de reconnaissance. L'avalanche s'est déclenchée à une
altitude de 2300 mètres alors que le groupe de jeunesse sportive traversait à
pied une étendue de neige fraîche, a indiqué la police d'Appenzell
Rhodes-Extérieures.
</TX>
<TX>
Les dix personnes ont été ensevelies. Six ont réussi à se libérer seules,
contrairement à leurs quatres compagnons. Vers 19h00, les trois hommes et la
femme restés sous la neige ont été dégagés mais ils étaient déjà morts.
Samedi soir, la police n'était pas en mesure de donner de plus amples
informations sur l'identité des victimes.  Les deux randonneurs légèrement
blessés ont été transportés à l'hôpital cantonal d'Hérisau.
</TX>
<TX>
Une cinquantaine de personnes ont participé aux actions de secours, rendues
difficiles à causes du mauvais temps. Un hélicoptère n'a pu être utilisé
qu'au début de l'opération. Les équipes de secours des deux demi-cantons
d'Appenzell et de St-Gall, ainsi que des chiens d'avalanche et les corps de
police des deux Appenzell étaient également présents. L'accident s'est
produit sur le territoire d'Appenzell Rhodes-Intérieures.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: le bsf074 a été complété avec de nouvelles informations
et complètement remanié.
</TX>
</DOC>
