<DOC>
<DOCID>ATS.940729.0094</DOCID>
<DOCNO>ATS.940729.0094</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940729
</DT>
<PT>
104400
</PT>
<SC>
bsf050 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c7sud mil rega reg
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
soudan deplacement force de refugies
</KW>
<TI>
Soudan: plus de 50 000 personnes déplacées de force de Khartoum éclairage.
</TI>
<LD>
Khartoum, 29 juil (ats/afp) Les autorités soudanaises ont déplacé ces deux
dernières semaines entre 50 000 et 60 000 personnes de Khartoum et de ses
environs. Les conditions de ces déplacements sont contestées par les
organisations non-gouvernementales et les milieux diplomatiques occidentaux.
Depuis le début de l'année, 100 000 personnes ont ainsi été forcées à partir,
pour la plupart des chrétiens du sud venus se réfugier à Khartoum pour fuir
la guerre civile.
</LD>
<TX>
"Les rafles se déroulent sans aucun préavis", raconte le représentant de
Médecins sans frontières (MSF), Abdel Rahman Ghandouré. "Elles ont lieu en
pleine nuit pour avoir l'assurance de trouver toute la famille. Les personnes
sont chargées dans des camions comme du bétail et on ne leur laisse même pas
le temps de prendre leurs affaires", dit-il.
</TX>
<ST>
Les chrétiens visés
</ST>
<TX>
"Elles sont ensuite emmenées à la périphérie dans des camps de déplacés, à
l'extérieur de la ville, sans que rien n'ait été préparé pour leur venue,
sans qu'on leur donne quoi que ce soit, pas même une couverture",
ajoute-t-il. D'autres représentants d'ONG ont corroboré ces informations.
</TX>
<TX>
Selon des membres d'Organisation non gouvernementales et des diplomates, les
rafles sont effectuées manu-militari essentiellement par les Forces de
défense populaire (FDP). Cette milice gouvernementale à idéologie islamiste
constitue le fer de lance du "jihad" mené contre la guérilla dans le sud du
Soudan, en majorité chrétien et animiste.
</TX>
<ST>
Deux millions de réfugiés à Khartoum
</ST>
<TX>
Les déplacés à Khartoum sont estimés à près de deux millions de personnes,
sur un total de plus de trois millions au Soudan, sans compter les centaines
de milliers personnes réfugiées dans les pays frontaliers. Il y a deux ans,
le gouvernement soudanais avait procédé à l'expulsion de Khartoum d'au moins
750 000 personnes, selon l'ONU.
</TX>
<TX>
Le ministre du Logement et des services publics pour l'Etat de Khartoum,
Charafeddine Ibrahim Bannaga, a affirmé que les déplacements forcés de
populations déjà déracinées s'inscrivaient dans le cadre "d'un plan de
restructuration de la capitale". Il s'agit, selon les autorités, d'évacuer
des secteurs occupés illégalement ou des zones d'habitat situées sur des axes
routiers devant être créés ou élargis.
</TX>
<TX>
Selon le représentant de MSF, "les personnes touchées par ces expulsions se
retrouvent de plus en plus marginalisées après qu'on leur ait coupé l'accès
au travail". Les camps, où sont censés s'établir les nouveaux venus sont
situés à une quarantaine de kilomètres de Khartoum, ce qui entraîne des coûts
de transport prohibitifs. De plus, dans leur expulsion, elles perdent une
grande partie de leurs maigres biens.
</TX>
</DOC>
