<DOC>
<DOCID>ATS.940429.0105</DOCID>
<DOCNO>ATS.940429.0105</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940429
</DT>
<PT>
113800
</PT>
<SC>
bsf051 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
sozv
</DE>
<AU>
bb
</AU>
<KW>
suisse prestations complenmentaires avs 1993
</KW>
<TI>
Prestations complémentaires fléchissement de l'augmentation des dépenses.
</TI>
<LD>
Berne, 29 avril (ats) Au cours de l'année 1993, les cantons ont payé 2035,7
millions de francs au titre de prestations complémentaires PC à l'AVS et à
l'AI. L'augmentation des dépenses se ralentit.  L'augmentation a été en effet
de 7,5% par rapport à 1992, alors qu'elle était de 15,7% en 1992 par rapport
à 1991.
</LD>
<TX>
Les PC pour l'AVS ont entraîné des dépenses de 1541,4 millions, celles pour
l'AI 494,3 millions. Les subventions de la Confédération aux cantons dans ce
domaine ont atteint 467,7 millions. Le nombre total des bénéficiaires, qui
dépasse légèrement les 161 000 cas, est resté stable.
</TX>
<TX>
Selon un communiqué du Département fédéral de l'intérieur, Le ralentissement
de l'augmentation des dépenses est dû en premier lieu à la correction
apportée à la formule des rentes AVS, qui est entrée en vigueur en janvier
1993 et qui a entraîné des relèvements de rentes. Les prestations ont même
diminué dans six cantons, dont Vaud, le Valais et le Tessin.
</TX>
<TX>
Le fléchissement de l'augmentation des dépenses pour les PC pour l'AI n'est
pas aussi mrquée, car le chômage a partiellement réduit à néant les
améliorations apportées par la correction de la formule des rentes.
</TX>
<TX>
Les PC sont versées sur demande aux personnes dont le revenu n'assure pas un
minimum vital. Ce sont 14% des personnes âgées, 26% des invalides et 5% des
jeunes veuves. Dans la plupart des cas il s'agit de peonnes vivant seuls, et
les trois quarts sont des femmes.
</TX>
<TX>
Le montant de la prestation complémentaire dépend du revenu et des dépenses.
Il est en moyenne de 530 francs par mois, mais atteint 1580 francs popur les
personnes vivant dans des homes.
</TX>
</DOC>
