<DOC>
<DOCID>ATS.951025.0033</DOCID>
<DOCNO>ATS.951025.0033</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2051
</LE>
<DT>
951025
</DT>
<PT>
184544
</PT>
<RT>
155428
</RT>
<SC>
bsf184 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<RF>
combsf181
</RF>
<DE>
zh jus c5swi
</DE>
<AU>
ga po uc
</AU>
<KW>
zh aveux serial killer précédents séparé
</KW>
<TI>
Aveux d'un "serial killer" déséquilibré Rappel d'autres affaires de folie
meurtrière
</TI>
<ST>
encadré
</ST>
<LD>
Berne, 25 oct (ats) Le cas du déséquilibré qui vient d'avouer cinq crimes au
couteau rappelle plusieurs affaires de folie meurtrière survenues ces
dernières années en Suisse. Il se distingue toutefois des cas où plusieurs
personnes sont tuées dans un même accès de démence et des meurtres perpétrés
par des sadiques.
</LD>
<TX>
Le quintuple meurtrier de Zurich était probablement sous l'emprise
d'hallucinations qui le poussaient au crime. "Ce comportement dénote
vraisemblablement un cas de schizophrénie et cet homme devra peut-être être
soigné durant toute sa vie", a indiqué mercredi à l'ATS le psychiatre
zurichois Werner Madritsch, spécialiste de ce type d'affaires, dans une
première évaluation "à chaud".
</TX>
<TX>
Ce cas rappelle notamment celui de "l'étrangleur à la cravate", Abdelaziz
Bouajila. Reconnu coupable en 1991 à Genève de cinq assassinats, il avait
notamment étranglé trois homosexuels à Genève et à Zurich.
</TX>
<ST>
Sadiques sexuels
</ST>
<TX>
L'histoire criminelle suisse recèle par ailleurs plusieurs cas d'accès de
folie meurtrière ayant fait de nombreuses victimes à la fois. Le quadruple
meurtre perpétré par Günther Tschanun en 1986 à Zurich, qui avait abattu des
collègues de travail, est le plus connu. Celui de l'Italien Erminio
Criscione, qui avait tué six personnes à Rivera (TI) en 1992, avait également
défrayé la chronique.
</TX>
<TX>
Il arrive que les tueurs en série aient des motivations d'ordre sexuel.
Michel Peiry, surnommé "le sadique de Romont", a été condamné en 1989 à la
réclusion à vie pour cinq meurtres, notamment de jeunes enfants. Réclusion à
vie également pour Werner Ferrari, condamné en juin pour l'assassinat de cinq
enfants.
</TX>
</DOC>
