<DOC>
<DOCID>ATS.950531.0007</DOCID>
<DOCNO>ATS.950531.0007</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950531
</DT>
<PT>
053000
</PT>
<SC>
bsf008 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
come kul div
</DE>
<AU>
zc to uc
</AU>
<KW>
suisse circulation bouchons pentecote
</KW>
<TI>
Nouveaux bouchons prévus pour le week-end de la Pentecôte Outre les
vacanciers, il faudra compter avec les fans de foot.
</TI>
<LD>
Berne, 31 mai (ats) Excursionnistes, vacanciers et amateurs de football
risquent de devoir s'armer de patience sur les routes pendant le week-end de
la Pentecôte. L'axe nord-sud n'échappera probablement pas aux traditionnels
embouteillages. Les CFF ont pour leur part prévu 69 trains spéciaux.
</LD>
<TX>
Les premiers ralentissements devraient débuter déjà vendredi sur les routes,
selon les spécialistes de l'ACS et du TCS. Mais la situation sera encore plus
tendue samedi, avec une circulation dense dès les premières heures du matin
et jusqu'au soir.
</TX>
<TX>
Il sera difficile d'échapper aux ralentissements sur la N1 (Zurich-Berne) et
la N2 (Bâle-Chiasso). Les automobilistes devront également s'armer de
patience aux abords du tunnel du Gothard, où un embouteillage de 17
kilomètres s'était déjà formé à l'Ascension.
</TX>
<TX>
La circulation sera dense aussi sur les autoroutes autour de Lausanne et de
Berne, ainsi que sur les tronçons entre Chexbres et Vevey (N9), de même
qu'entre Coire et l'entrée nord du tunnel du San Bernardino. La situation ne
devrait guère être plus rose aux douanes de Bâle, Chiasso, Kreuzlingen, Ponte
Tresa, Bardonnex et Thônex- Vallard.
</TX>
<ST>
Finale de la coupe
</ST>
<TX>
Pour les retours du lundi, pas d'amélioration en vue. Les embouteillages
pourraient même durer jusqu'en soirée aux points névralgiques. Surtout qu'il
faudra compter avec la circulation engendrée par les amateurs de foot qui se
rendent à Berne pour la finale de la coupe entre le FC Sion et Grasshopper.
</TX>
<TX>
Les CFF ont cependant prévu huit trains spéciaux pour les amateurs de ballon
rond. Au total, 69 convois supplémentaires, dont 18 internationaux,
circuleront pendant le week-end de la Pentecôte, selon un porte-parole de la
régie.
</TX>
</DOC>
