<DOC>
<DOCID>ATS.940630.0138</DOCID>
<DOCNO>ATS.940630.0138</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940630
</DT>
<PT>
103600
</PT>
<SC>
bsf034 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6geo int
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
georgie mer noire conference
</KW>
<TI>
Coopération économique de la mer Noire Règlement des conflits armés clef du
développement de la région.
</TI>
<LD>
Tbilissi, 30 juin (ats/afp) Le règlement des problèmes politiques et des
conflits armées constitue un préalable à tout "développement économique réel"
du pourtour de la mer Noire, a estimé le président géorgien, Edouard
Chevarnadze. Il s'exprimait ainsi à l'ouverture jeudi à Tbilissi de la 4e
réunion des ministres des affaires étrangères du Groupe de coopération
économique de la mer Noire (CEMN) .
</LD>
<TX>
"Il est difficile de réfléchir aux problèmes économiques, sans réfléchir aux
problèmes politiques", a ajouté M. Chevarnadze. Il a accusé "les trafiquants
de drogue, les criminels armés et les mouvements séparatistes" de
déstabiliser la région. Il a en outre souhaité que l'intervention d'une force
de paix russe en Abkhazie serve de modèle pour règler d'autres conflits dans
la région.
</TX>
<TX>
Un premier contingent de 3000 hommes a été déployé la semaine dernière par la
Russie en Abkhazie pour s'interposer entre troupes géorgiennes et forces
indépendantistes. Le ministre turc des affaires étrangères, Hikmet Cetin,
souligné pour sa part que la Russie pouvait également "avoir un rôle à jouer"
dans le conflit entre l'Arménie et l'Azerbaïdjan à propos de l'enclave
arménienne du Nagorno-Karabakh.
</TX>
<TX>
Onze pays (Turquie, Russie, Ukraine, Roumanie, Bulgarie, Grèce, Albanie,
Moldavie, Géorgie, Armanie, Azerbaïdjan) participent à la réunion de Tbilissi
où la Pologne, la Tunisie, la Slovaquie, Israël et l'Egypte ont le statut
d'observateurs. A l'ordre du jour de la réunion figure notamment jeudi
l'intention de la Turquie d'apporter des restrictions au trafic maritime à
travers le Bosphore. Celle-ci est critiquée par la Grèce. Elle estime qu'elle
est en contravention avec la Convention de Montreux en 1936 sur la liberté de
navigation dans les détroits.
</TX>
</DOC>
