<DOC>
<DOCID>ATS.950908.0012</DOCID>
<DOCNO>ATS.950908.0012</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950908
</DT>
<PT>
194700
</PT>
<SC>
bsf154 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
ge c6bos c6cro c6yug mil int c1
</DE>
<AU>
mf nb
</AU>
<KW>
ge bosnie pourparlers accord synthèse
</KW>
<TI>
La Bosnie-Herzégovine conservera son intégrité territoriale Le pays devrait
être partagé en deux entités synthèse
</TI>
<LD>
Genève, 8 sept (ats) La Bosnie-Herzégovine continuera d'exister légalement
dans ses frontières actuelles et devrait être partagée en deux entités
(croato-musulmane et serbe). Ce principe a été accepté vendredi à Genève par
les ministres des affaires étrangères de Croatie, de Bosnie et de la
République fédérale de Yougoslavie.
</LD>
<TX>
Cette déclaration de principe adoptée à Genève constitue un jalon important
en direction de la paix, a déclaré à l'issue de la réunion des ministres,
Richard Holbrooke. Le négociateur américain, chargé de conduire les
pourparlers de paix, a toutefois ajouté qu'il restait encore "beaucoup de
travail" à effectuer.
</TX>
<TX>
Mais, aux yeux de M. Holbrooke, la déclaration de principes acceptée vendredi
constitue "un pas en avant de taille pour la reconnaissance mutuelle" des
pays issus de l'ex-Yougoslavie, y compris la Macédoine. Même si l'application
sur le terrain de cette déclaration restera la partie la plus difficile de
l'exercice.
</TX>
<ST>
Base de partage 51/49
</ST>
<TX>
La répartition territoriale de la Bosnie entre la Fédération croato-musulmane
et les bosno-serbes devra se négocier sur la base du plan de partage proposé
par Washington. La Fédération croato-musulmane aura droit à 51 % du
territoire, le reste étant attribué à la "République serbe" (RS,
autoproclamée de Bosnie).
</TX>
<TX>
Il s'agit maintenant aux deux entités de définir leur territoire respectif
sur la base de cette clé de répartition. Une tâche qui s'annonce difficile, a
admis M. Holbrooke. Ce dernier a toutefois souligné comme point positif le
fait que pour la première dans une déclaration le nom de la République serbe
était mentionné.
</TX>
<ST>
Relations privilégiées
</ST>
<TX>
Les deux composantes de la Bosnie-Herzégovine pourront également établir des
"relations spéciales parallèles" avec leurs pays voisins, selon la
déclaration. Un terme vague qui devra être défini par chacune des entités.
Mais, pour M. Holbrooke, "rien n'indique que la Bosnie-Herzégovine sera
divisée en deux pays distincts".
</TX>
<TX>
Les deux entités de la Bosnie-Herzégovine s'autogouverneront et auront leur
propre Constitution. La création d'institutions communes est toutefois
envisagées, a ajouté M. Holbrooke. Mais les négociations sur ce point
risquent d'être difficiles, n'a pas caché, lors d'une conférence de presse,
le négociateur américain.
</TX>
<ST>
Des problèmes subsistent
</ST>
<TX>
Carl Bildt, médiateur de l'Union européenne (UE) pour l'ex-Yougoslavie, a
souligné l'importance de ce qui a été accepté vendredi. Des points
constitutionnels majeurs doivent encore être réglés. Mais il espère que "ce
petit pas franchi à Genève sera suivi de beaucoup d'autres".
</TX>
<TX>
Le Groupe de contact sur la Bosnie, réunissant les Etats-Unis, la Russie, la
France, la Grande-Bretagne et l'Allemagne doit en principe se réunir vers le
milieu de la semaine prochaine à Genève.  La délégation américaine emmenée
par M. Holbrook doit pour sa part se rendre dans les Balkans prochainement.
</TX>
<ST>
Pas d'avancées sur la Slavonie
</ST>
<TX>
Par ailleurs, le problème posé par la Slavonie orientale n'a encore pas
trouvé de l'ébauche d'une solution. Cette région situé à l'Est de la Croatie
est actuellement occupée par les forces serbes de Croatie. Ce dossier
contituera, selon M. Holbrooke, "l'une de ses priorités absolues".
</TX>
<TX>
La réunion des ministres des affaires étrangères des trois anciennes
républiques de Yougoslavie qui s'est déroulée vendredi à Genève était la
première rencontre de ce niveau depuis près d'une année et demi.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: veuillez prendre note que la synthèse globale annoncée
dans notre 2e programme de fin de semaine ne sera pas diffusée en raison de
l'importance de l'accord conclu à Genève. Une synthèse concernant les
opérations militaires et les tensions entre l'OTAN et la Russie vous a été
transmise (bsf149) pour compléter le dossier.
</TX>
</DOC>
