<DOC>
<DOCID>ATS.941126.0065</DOCID>
<DOCNO>ATS.941126.0065</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941126
</DT>
<PT>
044200
</PT>
<SC>
bsf009 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6bos c1 mil
</DE>
<AU>
al
</AU>
<KW>
bosnie envoi navires us syn
</KW>
<TI>
Bosnie Les Etats-Unis envoient trois bâtiments de guerre synthèse.
</TI>
<LD>
Washington, 26 nov (ats/afp) Le ministère américain de la Défense a annoncé
l'envoi vendredi en Adriatique de trois bâtiments de guerre, alors que
s'aggravent les tensions en Bosnie. Ces trois navires transportent 2000
hommes, dont des "marines".
</LD>
<TX>
Deux de ces trois navires ont quitté dès vendredi matin le port de Toulon au
sud de la France, a-t-on appris auprès de la préfecture maritime. Les
bâtiments amphibies USS Nassau, porte-hélicoptère, et USS Gunston Hall,
bâtiment de soutien, qui effectuaient depuis quelques jours une escale dans
le port méditerranéen, sont partis en début de matinée.
</TX>
<ST>
Aide héliportée
</ST>
<TX>
La préfecture n'a pas précisé si le USS Ponce, navire de soutien également,
avait lui aussi quitté Toulon. Ces navires n'ont reçu aucune mission
spécifique et sont déployés à toutes fins utiles, a déclaré un porte-parole
du Pentagone.
</TX>
<TX>
Les bâtiments ont été dépêchés sur place pour fournir, le cas échéant, une
aide héliportée dans le cas où, par exemple, un pilote de l'OTAN était abattu
au-dessus de l'Adriatique, a précisé un responsable du Pentagone. Mais il ne
s'agit en aucun cas du signe précurseur d'un engagement accru des Etats-Unis
dans le conflit bosniaque. Ce responsable a précisé que l'envoi de ces
bâtiments en Adriatique, préalablement fixé à mardi, avait été décidé de
longue date.
</TX>
<TX>
Des avions de l'OTAN ont survolé vendredi des positions serbes dans la zone
de sécurité de Bihac. A la suite de cette opération, Kofi Annan, chef du
département des opérations de maintien de la paix de l'ONU, avait déclaré
vendredi à New York que les appareils n'avaient "réussi à frapper aucune
cible". "Mais je suppose que les avions reviendront samedi", avait-il ajouté.
</TX>
</DOC>
