<DOC>
<DOCID>ATS.950202.0005</DOCID>
<DOCNO>ATS.950202.0005</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950202
</DT>
<PT>
223400
</PT>
<SC>
bsf189 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c4fra reg
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
france presidentielle balladur tv
</KW>
<TI>
Campagne en vue de l'élection présidentielle Première émission télévisée du
candidat Edouard Balladur.
</TI>
<LD>
Paris, 2 fév (ats/reuter) Edouard Balladur a écarté jeudi l'idée d'un débat
avec Jacques Chirac avant le premier tour de l'élection présidentielle. Il a
avancé quelques propositions qui feront sans doute partie de son programme.
Le premier ministre faisait sur TF1 sa première apparition comme candidat.
</LD>
<TX>
M. Balladur a de nouveau démenti avoir violé un pacte par lequel il aurait
accepté avant 1993 de partager avec le maire de Paris l'hôtel Matignon et
l'Elysée. "Le système qui consisterait, dans le dos des Français, à
s'entendre secrètement et au préalable ne serait pas acceptable", a-t-il
déclaré.
</TX>
<TX>
S'il a reconnu que sa candidature n'était pas dans ses "perspectives il y a
quelques années", il a justifié celle-ci en affirmant qu'après son expérience
à Matignon, il lui avait semblé que sa "méthode" devait "continuer à être
appliquée". Quant au débat réclamé par Jacques Chirac avant le premier tour,
Edouard Balladur a rappelé que traditionnellement, un tel face à face avait
lieu entre les deux tours et "entre les deux candidats que les Français ont
choisi".
</TX>
<TX>
Il a ramené Jacques Chirac, gaulliste comme lui, au rang d'un candidat comme
les autres. "Il m'est difficile d'avoir huit, neuf ou dix débats avec toute
une série de personnalités parfaitement respectables et estimables". Le
premier ministre a d'autre part catégoriquement nié toute alliance avec le
Front National de Jean- Marie Le Pen.
</TX>
<TX>
Dans l'attente de la présentation de son programme, lors d'une conférence de
presse, le 13 février, Edouard Balladur a d'autre part énuméré un certain
nombre de propositions. Pour lutter contre le chômage, il a cité la poursuite
de la baisse des cotisations familiales et la réduction "de 4000 FF (1000
francs suisses) à peu près" par an des cotisations d'assurance maladie pesant
sur les entreprises.
</TX>
<ST>
Pas de baisse d'impôt
</ST>
<TX>
Concernant les déficits sociaux, Edouard Balladur a estimé que le principal
problème résidait dans celui de l'assurance maladie et qu'une partie de la
solution consistait en une réforme du secteur hospitalier. Il a en revanche
refusé de s'engager sur une baisse de l'impôt sur le revenu, réaffirmant que
sa priorité était la baisse du déficit budgétaire.
</TX>
<TX>
Il a cité trois exemples de réformes envisageables : les droits sur les
petites successions, les droits de mutation et la simplification des
déductions fiscales. Enfin, Edouard Balladur a proposé d'offrir une seconde
chance aux hommes et aux femmes "qui ont commencé leur vie professionnelle
très tôt".
</TX>
<TX>
Il a proposé une formation professionnelle de trois ans, avec un revenu
convenable. Ensuite, le travailleur recyclé aurait le choix soit de racheter
les points de cotisations nécessaires pour avoir sa retraite au même âge,
soit accepter de travailler trois ans de plus", a-t-il expliqué. "Cela
permettrait de donner un peu d'air à notre société".
</TX>
</DOC>
