<DOC>
<DOCID>ATS.941005.0064</DOCID>
<DOCNO>ATS.941005.0064</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941005
</DT>
<PT>
162100
</PT>
<SC>
bsf133 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
pars
</DE>
<AU>
sh br
</AU>
<KW>
conseil etats bref
</KW>
<TI>
Le Conseil des Etats en bref.
</TI>
<LD>
Berne, 5 oct (ats) Le Conseil des Etats a décidé mercredi par 20 contre 15
d'augmenter le nombre de juges au Tribunal fédéral de 30 à 36 au plus. Il
veut dans le même temps réduire le nombre de juges suppléants de 33 à 15
d'ici 1996. Il s'agit de faire face à la surcharge de travail du Tribunal
fédéral.
</LD>
<ST>
Les autres décisions:
</ST>
<TX>
IMMUNITE PARLEMENTAIRE: il s'est prononcé en faveur d'une pratique plus
restrictive en matière d'immunité parlementaire. Les députés ne pourront
jouir de l'immunité que si les infractions sont en rapport "pour l'essentiel"
avec leur activité.
</TX>
<TX>
POLITIQUE REGIONALE: il a approuvé une motion du Conseil national en faveur
d'une révision de la loi sur l'aide aux investissements dans les régions de
montagne. Il s'agit notamment de réexaminer les fondements de la politique
régionale, d'accorder une importance accrue à la protection de la nature et
d'encourager les activités culturelles.
</TX>
<TX>
CONDITIONS-CADRES: il a approuvé une motion du Conseil national tendant à
l'amélioration des conditions-cadres de l'économie suisse.  Il s'agit
d'assurer l'attrait de la Suisse en matière de formation et de recherche,
d'éviter les discriminations et d'accélérer les procédures d'autorisation et
de recours.
</TX>
<TX>
FEDERALISME: il a transmis une motion d'Anton Cottier (PDC/FR) demandant le
renforcement de la participation des cantons à la politique étrangère de la
Confédération.
</TX>
<TX>
PENITENCIERS PRIVES: il a accepté un postulat de Giorgio Morniroli (Lega/TI)
demandant au Conseil fédéral d'étudier les bases légale nécessaires pour
l'exploitation de pénitenciers privés et pour que l'exécution des peines
puisse être déléguée à des institutions privées.
</TX>
<TX>
DROITS DE l'HOMME: il a approuvé par 24 et 26 voix contre une deux protocoles
à la Convention européenne des droits de l'homme. Le premier accorde le droit
à des requérants individuels de déférer à la Cour des droits de l'homme des
affaires déclarées recevables par sa commission. Le second remplace la
majorité des deux tiers par la majorité simple pour certaines décisions du
Comité des ministres.
</TX>
<TX>
CONSTITUTIONS CANTONALES: il a accordé par 29 voix sans opposition la
garantie fédérale aux constitutions révisées des cantons de Lucerne, Uri et
Genève. Dans ce dernier cas, la modification approuvée concerne la politique
sociale de logement.
</TX>
<TX>
INFORMATIONS ROUTIERES: il a approuvé un postulat demandant une amélioration
de l'information relative aux obstacles à la circulation routière, de manière
à assurer une bonne gestion du trafic sur le réseau des routes nationales. Le
conseiller fédéral Arnold Koller l'a accepté en précisant que les cantons
sont compétents et que la Confédération se bornera à les assister.
</TX>
<TX>
EUTHANASIE: en réponse à une interpellation de Gilles Petitpierre (PRD/GE),
le conseiller fédéral Arnold Koller a indiqué que le Conseil fédéral estimait
qu'il n'était pour le moment pas nécessaire de légiférer en matière
d'euthanasie.
</TX>
<TX>
Ordre du jour pour jeudi à 8h00: - Réglementation de la prévoyance pour les
députés - Interventions personnelles relevant du DFF.
</TX>
</DOC>
