<DOC>
<DOCID>ATS.941003.0123</DOCID>
<DOCNO>ATS.941003.0123</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941003
</DT>
<PT>
112700
</PT>
<SC>
bsf036 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6rus
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
moscou putsch chronologie
</KW>
<TI>
Les trois journées sanglantes d'octobre 1993 chronologie.
</TI>
<LD>
Moscou, 3 oct (ats/afp) Epilogue de l'affrontement entre le Kremlin et le
parlement, les journées sanglantes des 2,3 et 4 octobre à Moscou avaient
abouti à la reddition d'Alexandre Routskoï et des principaux meneurs.
Amnistié le 24 février, l'ancien vice-président est à nouveau à la tête d'un
parti d'opposition.
</LD>
<ST>
Samedi 2 octobre:
</ST>
<TX>
- Des échauffourées entre partisans du parlement dissous et la police font 24
blessés. L'épreuve de force dure depuis la dissolution du parlement par Boris
Eltsine le 21 septembre. Le même jour, le président du parlement, Rouslan
Khasboulatov, a appelé à la destitution de Eltsine. Le vice-président
Alexandre Routskoï s'est proclamé chef de l'Etat. Le 23, le Congrès des
députés confirmait cette investiture.
</TX>
<TX>
Un ultimatum du gouvernement russe, daté du 29 septembre donne aux rebelles
jusqu'au 4 octobre pour évacuer les locaux et rendre leurs armes. La "Maison
Blanche", où sont retranchés le général Routskoï et ses fidèles, est cernée
par les forces de police.
</TX>
<ST>
Dimanche 3 octobre:
</ST>
<TX>
- Les manifestants conservateurs et anti-Eltsine forcent le blocus du
parlement. Deux soldats sont tués.
</TX>
<TX>
- Ils prennent la mairie de Moscou. Vers 18h00, le président Boris Eltsine
proclame l'état d'urgence à Moscou pour une semaine.
</TX>
<TX>
- Dans la soirée, la télévision d'Ostankino, prise d'assaut par des milliers
de manifestants, cesse d'émettre. Les forces de l'ordre répliquent par des
tirs. Plusieurs morts.
</TX>
<TX>
- Boris Eltsine nomme le premier ministre Viktor Tchernomyrdine
vice-président de la Fédération. Le général Alexandre Routskoï, élu
vice-président en 1991, est limogé.
</TX>
<TX>
- Ordre est donné à l'armée de ramener le calme dans la capitale dans les 24
heures. Les affrontements ont fait une douzaine de morts.
</TX>
<ST>
Lundi 4 octobre:
</ST>
<TX>
- Vers 7h00 du matin, des transports de blindés encerclent la Maison blanche.
Peu après, l'assaut est lancé.
</TX>
<TX>
- Dernier avertissement aux rebelles du parlement. Des parachutistes des
divisions d'élite s'infiltrent dans la Maison blanche.
</TX>
<TX>
- Le général Routskoï demande à négocier. M.Tchernomyrdine exige que toutes
les armes soient rendues et que tous les partisans du parlement quittent le
bâtiment avec un drapeau blanc.
</TX>
<TX>
- 12h00: Toutes les chaînes de télévision d'Ostankino reprennent leurs
émissions. Les affrontements au centre de radio-télévision ont fait 18 morts
et près de 200 blessés, selon un bilan officiel provisoire.
</TX>
<ST>
- M. Eltsine donne aux rebelles jusqu'à 14h00 pour se rendre.
</ST>
<TX>
- 14h50 : Sortie de représentants de la "Maison blanche" avec des drapeaux
blancs pour parlementer avec le ministre de la défense Pavel Gratchev.
</TX>
<ST>
- Couvre feu instauré à Moscou entre 23h00 et 05h00 locales.
</ST>
<TX>
- 16h50: Des centaines de personnes - pour la plupart des députés - sortent
du parlement encadrées par les forces de l'ordre alors que les tirs se
poursuivent.
</TX>
<TX>
- 19h01: MM. Routskoï et Khasboulatov sont arrêtés puis emprisonnés ainsi que
les responsables militaires du parlement. Le 23 février 1994, l'opposition
parlementaire au président russe obtiendra une large loi d'amnistie des
"responsables des putsch" d'août 1991 à octobre 1993, votée par la Douma
(chambre basse du parlement). Les insurgés d'octobre 1993 sont libérés.
</TX>
</DOC>
