<DOC>
<DOCID>ATS.950507.0010</DOCID>
<DOCNO>ATS.950507.0010</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950507
</DT>
<PT>
204800
</PT>
<SC>
bsf103 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4fra vot
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
france elysee projet chirac 3e encadre
</KW>
<TI>
Second tour de l'élection présidentielle française Le projet de Jacques
Chirac 3e encadré.
</TI>
<LD>
Paris, 7 mai (ats/afp) Le nouveau président de la république française défend
un programme qui ne bouleverse pas les grandes orientations de la politique
étrangère. Elles sont centrées sur la construction européenne et l'entente
franco-allemande. Jacques Chirac insiste cependant sur les prérogatives
nationales et le maintien à son niveau de la force de dissuasion française.
</LD>
<ST>
Voici les principaux points du programme de M. Chirac:
</ST>
<TX>
Union européenne: Il s'est engagé en faveur de l'Union économique et
monétaire, donc de la monnaie unique. Il retient la date de 1999.
</TX>
<TX>
En matière d'institutions européennes, le conseil des ministres devrait avoir
un "rôle renforcé" et un président du Conseil européen serait désigné pour
trois ans. La Commission devrait être "recentrée sur ses compétences".
</TX>
<TX>
"Le couple franco-allemand demeurera au coeur du dispositif" de l'Union
européenne (UE).
</TX>
<TX>
L'UE doit développer "une relation de partenariat avec la Russie", prélude à
une "Organisation de la grande Europe", second pilier d'une architecture du
continent.
</TX>
<TX>
Défense: L'objectif est l'"interdiction complète et définitive des essais
nucléaires". Mais quelques uns pourraient être menés malgré le moratoire
international si les experts devaient conclure à leur nécessité pour
maintenir la crédibilité de la force de dissuasion française.
</TX>
<ST>
"Engagement résolu en faveur de l'émergence d'une Europe de la défense".
</ST>
<ST>
Participation de la France aux instances de l'OTAN.
</ST>
<TX>
ONU: Entrée de l'Allemagne et du Japon comme membres permanents du conseil de
sécurité et meilleure représentation des pays du sud.
</TX>
<TX>
Politique économique: "Priorité absolue à la lutte contre le chômage". La
définition de la politique économique est du ressort exclusif du
gouvernement. Pas d'obstacles à des augmentations modérées de salaires.
</TX>
<TX>
L'Assemblée nationale conduira "un grand audit de l'ensemble des dépenses
budgétaires" et les recettes de privatisations seront affectées au
désendettement de l'Etat. Pour M. Chirac, la France s'est "endettée comme
jamais dans son histoire de la France en temps de paix".
</TX>
<TX>
"Réduire les prélèvements obligatoires", notamment l'impôt sur le revenu,
mais hausse prévue de la TVA pour réduire les déficits sociaux.
</TX>
<TX>
Institutions: Maintien du mandat présidentiel à sept ans. Extension du champ
du référendum aux choix de société: un est déjà prévu sur la réforme de
l'éducation nationale.
</TX>
</DOC>
