<DOC>
<DOCID>ATS.940819.0080</DOCID>
<DOCNO>ATS.940819.0080</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940819
</DT>
<PT>
104700
</PT>
<SC>
bsf034 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c1 c2 c3mex ecpc sta
</DE>
<AU>
jn
</AU>
<KW>
etats-unis mexique canada alena profitable
</KW>
<TI>
ALENA également profitable à toutes les parties.
</TI>
<LD>
Washington, 19 août (ats(afp) L'accord nord-américain de libre échange
(ALENA), en vigueur depuis janvier, se révèle jusqu'à présent positif pour
les économies des Etats-Unis, du Canada et du Mexique, selon le secrétaire
américain au Commerce, Ron Brown. Les exportations des Etats-Unis vers le
Mexique ont augmenté de 17 % au 1er semestre 1994.
</LD>
<TX>
Les exportations américaines à destination du Mexique ont atteint le niveau
record de 24,5 milliards de dollars au premier semestre, a précisé Ron Brown
jeudi dans un commentaire des statistiques du commerce extérieur américain
pour juin. Les exportations des Etats- Unis au Canada, premier partenaire
commercial, se sont élevées à 55,6 milliards de dollars, en hausse de 10 %.
</TX>
<ST>
Doublement des échanges
</ST>
<TX>
Par rapport aux six premiers mois de 1993, les importations de produits
mexicains et canadiens aux Etats-Unis ont augmenté respectivement de 21 % et
10 % à 23,4 milliards et 61,4 milliards de dollars. "L'ALENA ne trahit pas
les promesses (...)  et les trois pays membres en bénéficient tous", a
déclaré M. Brown au cours d'une conférence de presse.
</TX>
<TX>
Le montant des échanges commerciaux à l'intérieur de la zone ALENA a plus que
doublé entre mai et juin, pour passer de 478 millions de dollars à un
milliard de dollars, selon les statistiques du gouvernement. M. Brown a
attribué cette augmentation à un bond de 56,6% à 1,3 milliard de dollars de
mai à juin des importations américaines en provenance du Canada.
</TX>
<TX>
Pendant le même mois, l'excédent commercial américain avec le Mexique a fondu
de 43,9% à 198 millions de dollars. M. Brown a prédit que le déficit avec le
Canada se réduira avec la remontée en puissance de l'économie canadienne, qui
entraînera une reprise des importations en provenance des Etats-Unis.
</TX>
</DOC>
