<DOC>
<DOCID>ATS.950619.0010</DOCID>
<DOCNO>ATS.950619.0010</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950619
</DT>
<PT>
082800
</PT>
<SC>
bsf017 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c4 ecpc int reg
</DE>
<AU>
lp
</AU>
<KW>
ue préaparation monnaie unique
</KW>
<TI>
Union européenne: Les Quinze préparent la monnaie unique éclairage par Yves
Clarisse, Reuter.
</TI>
<LD>
Bruxelles, 19 juin (ats/reuter) Douze Etats membres de l'Union européenne
(UE) vont se placer lundi sur le banc d'infamie réservé aux pays qui risquent
de retarder la marche vers la monnaie unique.  Ils présentent des déficits
publics trop élevés.
</LD>
<TX>
Les ministres des Finances des Quinze, qui doivent aussi débattre à
Luxembourg du passage à l'ultime phase de l'Union économique et monétaire
(UEM), arrêteront en effet la liste des pays qui respectent d'ores et déjà
les critères requis pour faire partie du peloton de tête lorsque le moment
sera venu. Ce document est cette année un peu plus long que l'an dernier,
mais il continue à tenir sur un confetti: seule l'Allemagne s'est rajoutée au
Luxembourg et à l'Irlande.
</TX>
<ST>
L'Allemagne dans les normes
</ST>
<TX>
"L'Allemagne est revenue sous les seuils de référence", a expliqué un
diplomate, soulignant que le déficit public allemand, qui avait explosé dans
les années qui ont suivi l'unification du pays, s'est élevé à 2,5 % en 1994.
Le traité de Maastricht interdit de monnaie unique les pays dont le déficit
public est supérieur à 3 % du PNB et dont l'endettement est supérieur à 60 %
du PNB.
</TX>
<TX>
Le but de cet exercice annuel est de rappeler aux Etats membres les objectifs
ambitieux qu'ils ont eux-mêmes fixé. Ils adressent aux récalcitrants des
"recommandations" sur les mesures à prendre pour revenir dans le droit
chemin, ce qui ne sera fait cette année que pour la Suède, la Finlande et
l'Autriche, nouveaux membres, le texte étant le même que l'an dernier pour
les neuf autres pays toujours "hors-la-loi".
</TX>
<TX>
La situation désastreuse des finances publiques européennes laisse peu
d'espoir aux partisans du passage à la troisième phase de l'UEM dès la
première date prévue par le traité de Maastricht. L'échéance du 1er janvier
1997 ne sera respectée que si une majorité d'Etats membres sont prêts.
</TX>
<ST>
Relancer les grands travaux
</ST>
<TX>
La France elle-même, qui jugeait encore possible de passer à l'acte dès la
première échéance en avril dernier, en a désormais fait son deuil, même si
cela n'empêche pas la plupart des pays de prôner la poursuite des programmes
d'austérité budgétaire. Tous les regards se portent désormais vers la
deuxième date, le 1er janvier 1999, qui, aux termes du traité, verra l'entrée
automatique en troisième phase, quel que soit le nombre d'Etats membres qui
répondent aux critères: deux pays suffiront.
</TX>
<TX>
Même si le rendez-vous reste éloigné dans le temps, les "grands argentiers"
de l'UE se pencheront dès lundi sur les conditions de ce passage à l'acte,
qui n'implique d'ailleurs au 1er janvier 1999 que la fixation irrévocable des
parités. La Commission européenne a en effet présenté en mai dernier un
"livre vert" dans lequel elle estime, comme les Quinze, qu'il faudra de deux
à trois ans après le gel des parités des participants pour lancer pièces et
billets sur le marché.
</TX>
<TX>
Mais elle insiste sur le fait que, dès le début de la troisième phase de
l'UEM, une "masse critique" d'opérations doit avoir lieu en écus, notamment
dans les relations entre banques, afin de rendre le processus irréversible.
Devant l'intense débat provoqué, notamment en Allemagne, par ce document, la
discussion entre les Quinze restera technique, et l'on ne cherchera pas à
forcer un quelconque accord avant le sommet de Cannes, où le dossier sera
également évoqué.
</TX>
<ST>
Trains à grande vitesse
</ST>
<TX>
Les ministres des Finances examineront enfin l'état de préparation des 14
projets de grands travaux européens lancés il y a plus d'un an à grand
renfort de publicité, mais qui n'ont pu démarrer faute de financements
suffisant. Les diplomates expliquent que le degré de maturité différent de
ces projets de TGV, d'autoroutes et d'aéroports censés créer les "chanons
manquants" paralysent en fait les décisions.
</TX>
<TX>
La France, par exemple, qui compte donner une impulsion lors du sommet de
Cannes, les 26 et 27 juin, demande que l'on commence par les projets qui sont
"mûrs", comme le TGV-Est vers Strasbourg, mais d'autres pays craignent que le
budget européen, limité sur ce dossier, y soit entièrement consacré. Il ne
resterait alors plus rien dans la caisse lorsque "leur" projet serait prêt,
soulignent-ils en plaidant pour un certain parallélisme entre les 14 grands
travaux.
</TX>
</DOC>
