<DOC>
<DOCID>ATS.950401.0027</DOCID>
<DOCNO>ATS.950401.0027</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950401
</DT>
<PT>
152700
</PT>
<SC>
bsf046 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6rom comm divs
</DE>
<AU>
sv
</AU>
<KW>
roumanie accident airbus boites noires devel
</KW>
<TI>
Catastrophe de l'Airbus roumain Découverte des boîtes noires développement.
</TI>
<LD>
Bucarest, 1er avr (ats/afp) Les deux boîtes noires de l'Airbus A310-300 qui
s'est écrasé vendredi près de Bucarest ont été découvertes samedi par les
enquêteurs. Le ministre roumain des transports, Aurel Novac, n'excluait
aucune hypothèse sur les causes de la catastrophe qui a fait 60 morts, selon
un nouveau bilan.
</LD>
<TX>
Des enquêteurs français et belges se sont joints samedi à leurs collègues
roumains sur le site de la catastrophe, une surface de trois hectares où se
sont éparpillés les morceaux de la carlingue calciné. La Direction générale
de l'Aviation civile française (DGAC) ainsi qu'Airbus Industrie ont envoyé
dès vendredi des experts.
</TX>
<TX>
La compagnie roumaine Tarom a par ailleurs annoncé que l'équipage était
composé de onze membres et non de dix comme indiqué précédemment. Un
responsable de la sécurité a en effet pris place à bord de l'avion à
destination de Bruxelles. Cette nouvelle victime porte le bilan de la
catastrophe à 60 morts, dont 49 passagers, parmi lesquels se trouvaient 32
Belges.
</TX>
<TX>
"Aucune hypothèse n'est exclue et il est prématuré de spéculer sur les causes
de l'accident", a déclaré le ministre des transports Aurel Novac. La
direction de Tarom avait exclu dès vendredi qu'"une erreur de pilotage" soit
à l'origine de la catastrophe et assuré que ses pilotes avaient "une grande
expérience et une excellente formation".
</TX>
<ST>
Airbus mis en cause
</ST>
<TX>
Le fait que plusieurs témoignages aient fait état d'une explosion au moment
de l'accident a alimenté les spéculations de la presse. Une partie des médias
mettent en cause la fiabilité des Airbus. Ils rappellent qu'un appareil de ce
type, appartenant à la compagnie Tarom, avait manqué de s'écraser en
septembre dernier près de Paris.
</TX>
<TX>
Tarom a cependant défendu son choix de s'équiper de trois Airbus.  Son
directeur, Nicolae Brutaru, n'excluait "aucune hypothèse, pas même celle
d'une explosion en vol". Les deux autres A310-300 de la compagnie seront
remis en service après inspection par les enquêteurs d'Airbus Industrie.
</TX>
<TX>
D'autres journaux ont avancé l'hypothèse d'un attentat. Ils ont rappelé qu'un
Boeing 737 de la compagnie Tarom à destination de Bruxelles avait été
contraint de se poser à Timisoara (ouest) le 15 mars dernier en raison d'une
fausse alerte à la bombe.
</TX>
</DOC>
