<DOC>
<DOCID>ATS.950919.0072</DOCID>
<DOCNO>ATS.950919.0072</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2086
</LE>
<DT>
950919
</DT>
<PT>
152718
</PT>
<RT>
145456
</RT>
<SC>
bsf104 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<RF>
combsf094
</RF>
<DE>
zh sozm soz jus reg
</DE>
<AU>
bf ga wi
</AU>
<KW>
zurich drogue délégation canton-ville encad
</KW>
<TI>
Bilan des autorités sept mois après la fermeture du Letten L'unité de la
délégation canton-ville a des limites
</TI>
<ST>
encadré
</ST>
<LD>
Zurich, 19 sept (ats) Les sept membres de la délégation "drogue" du canton et
de la ville de Zurich ont salué mardi l'esprit de collaboration ayant régné
entre eux. Là réside une des raisons du succès de l'opération menée pour
fermer le Letten, ont-ils déclaré.  Mais des divergences apparaissent quant
aux stratégies futures.
</LD>
<TX>
La délégation compte deux socialistes, le maire de Zurich Josef Estermann et
le chef de la police municipale Robert Neukomm, ainsi que deux écologistes,
Monika Stocker, responsable des oeuvres sociales et Verena Diener,
conseillère d'Etat à la tête de la santé.  Selon eux, il faut très vite
engager de nouvelles mesures pour empêcher la reformation d'une scène de la
drogue. L'opération a réussi grâce à un important engagement en personnel,
mais à long terme, cette stratégie n'est financièrement pas tenable.
</TX>
<TX>
Les quatre représentants de gauche demandent notamment la dépénalisation de
la consommation de drogue et la création de nouveaux centre d'accueil,
partout en Suisse. La Confédération est aussi appelée à poursuivre les essais
de distribution d'héroïne sous contrôle mmédical.
</TX>
<TX>
En revanche, l'aide bourgeoise de la délégation vise avant tout à "maintenir
les positions actuelles". Le radical Ernst Homberger, président du
gouvernement, la démocrate du centre Rita Fuhrer, responsable du département
cantonal de la police et le municipal démocrate-chrétien Wolfgang Nigg, chef
de la santé, ne parlent pas de nouvelles mesures. Selon eux, il faut utiliser
les moyens disponibles pour empêcher l'apparition d'une nouvelle scène. C'est
un processus de longue haleine dont on ne peut prévoir la fin.
</TX>
</DOC>
