<DOC>
<DOCID>ATS.951031.0126</DOCID>
<DOCNO>ATS.951031.0126</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2042
</LE>
<DT>
951031
</DT>
<PT>
034123
</PT>
<RT>
025253
</RT>
<SC>
bsf007 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<RF>
rembsf006
</RF>
<DE>
c2 vot
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
québec référendum résultats situation 03h45
</KW>
<TI>
Référendum sur la souveraineté du Québec Les séparatistes sont toujours en
tête mais l'écart se réduit
</TI>
<ST>
point de situation 03h45
</ST>
<LD>
Montréal, 31 oct (ats/afp/reuter) Le référendum sur la souveraineté du Québec
de lundi voit pour l'instant les séparatistes être encore légèrement en tête.
Leur avance a cependant fondu par rapport au premier pointage, selon des
résultats officiels donnés par l'agence Canadian Press (CP).
</LD>
<TX>
Le "oui" à la souveraineté du Québec était toujours légèrement en avance sur
le "non" après dépouillement d'un tiers des suffrages. A 21H15 locales (03H15
suisses mardi), le "oui" totalisait 49,9 % des suffrages, contre 48,6 % au
"non" et 1,5 % de bulletins nuls, selon CP.
</TX>
<TX>
Ce décompte avait été effectué sur 33,3 % des suffrages, soit un total de 1
449 674, a précisé CP. Un peu plus de 5 millions de Québécois sont inscrits
sur les listes électorales.
</TX>
<TX>
L'avance du "oui" a atteint une dizaine de points environ une demi-heure
après la clôture des bureaux de vote (vers 20h30 locales - 02h30 suisses
mardi). Il a ensuite fondu à mesure qu'étaient dépouillés les résultats de
Montréal et de sa banlieue. La majorité des anglophones et "allophones"
hostiles à l'indépendance y sont concentrés.
</TX>
<TX>
La plupart des précédents résultats provenaient des îles de la Madeleine,
dans le golfe du Saint-Laurent et de quelques autres circonscriptions de la
province. Le vote y avait commencé avec une heure d'avance en raison du
décalage horaire.
</TX>
<TX>
Les île de la Madeleine, francophones à 80 %, avaient voté à 46 % en faveur
de la souveraineté du Québec lors d'un précédent référendum en 1980. Les
séparatistes n'avaient pour leur part obtenu que 40 % au niveau de la
province toute entière.
</TX>
</DOC>
