<DOC>
<DOCID>ATS.940308.0035</DOCID>
<DOCNO>ATS.940308.0035</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940308
</DT>
<PT>
171100
</PT>
<SC>
bsf130 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
c5swi aet kul sozv
</DE>
<AU>
tp wi ga
</AU>
<KW>
suisse etranger journee internationale femme
</KW>
<TI>
Journée internationale des femmes Peu suivie en Suisse - appel à la grève en
Allemagne synthèse.
</TI>
<LD>
Berne, 8 mars (ats) La Journée internationale des femmes a été peu célébrée
mardi en Suisse. Quelques réunions ont été organisées, notamment à La
Chaux-de-Fonds (NE) et Genève, où la conseillère fédérale Ruth Dreifuss
devait se rendre dans la soirée. De fait, la manifestation nationale,
anticipée, avait réuni samedi dernier près de 2000 personnes à Aarau. En
Allemagne, les femmes ont été appelées à un arrêt symbolique des tâches
ménagères.
</LD>
<TX>
Dans plusieurs cantons suisses, aucune commémoration officielle n'a été
organisée, notamment dans ceux de Fribourg, du Jura, de Zurich ou des deux
Bâle. En revanche, plusieurs débats et animations ont été mis sur pied à
Genève. Des films et des interventions se sont aussi déroulés au Palais des
Nations.
</TX>
<TX>
La conseillère fédérale Ruth Dreifuss était attendue mardi soir à Genève pour
l'inauguration de l'exposition de photos "Printemps de femmes". Une
manifestation à laquelle devait aussi participer Martine Brunschwig Graf,
cheffe du Département de l'instruction publique, et la conseillère nationale
Christiane Brunner.
</TX>
<TX>
La journée a aussi été célébrée à La Chaux-de-Fonds (NE). Une rencontre avec
Jenny Humbert-Droz était prévue en début de soirée à la Maison du peuple. La
veuve de Jules Humbert-Droz, âgée de 102 ans, devait s'exprimer sur le thème
"la femme et la famille". Divers débats ont également eu lieu à Bienne (BE)
et à Berne.
</TX>
<ST>
Manifestation anticipée
</ST>
<TX>
La manifestation nationale anticipée avait réuni samedi près de 2000
personnes à Aarau. Venues surtout de Suisse alémanique, elles avaient défilé
pacifiquement, réclamant notamment davantage d'égalité entre hommes et
femmes. Le slogan du jour était: "Femmes, exigez vos droits".
</TX>
<TX>
En Allemagne, les femmes ont été appelées à une grève symbolique des tâches
ménagères par des organisations féministes, des partis politiques et des
syndicats. Plusieurs centaines de "débrayages" et de manifestations ont été
observées. Les participantes ont protesté contre la discrimination familiale,
sociale et professionnelle dont elle sont l'objet.
</TX>
<ST>
Comité consultatif de femmes
</ST>
<TX>
L'UNESCO s'est doté d'un Comité consultatif des femmes, composé de plusieurs
personnalités. Celui-ci veut accroître la promotion des femmes dans les
domaines de l'organisation et préparer la conférence mondiale des femmes à
Pékin en 1995.
</TX>
<TX>
Amnesty International a lancé un appel à la commission des droits de l'homme
de l'ONU, afin qu'elle prenne davantage en considération les violations des
droits des femmes. L'organisation a salué la création d'un bureau spécial
consacré à la violence contre les femmes.
</TX>
<ST>
Les Algériennes en colère
</ST>
<TX>
A Alger, plusieurs centaines de femmes ont crié leur opposition au dialogue
entre le pouvoir et les islamistes lors d'un rassemblement.  Au moins 25
femmes ont été assassinées depuis octobre 1992 dans des actions attribuées
officiellement à des groupes armés islamistes.
</TX>
<TX>
Brandissant des fleurs et des portraits de femmes, de journalistes et
d'intellectuels assassinés, elles ont scandé des slogans marquant leur
hostilité à l'intégrisme et leur colère contre les autorités.
</TX>
<ST>
Prostituées interdites de défilé
</ST>
<TX>
Les femmes cambodgiennes ont défilé dans les rues de Phnom Penh.  La police a
interdit aux prostituées de sortir des maisons closes, sous peine
d'arrestation. Les manifestants brandissaient notamment une pancarte
proclamant "Non à la traite des femmes".
</TX>
<TX>
Le président russe Boris Eltsine a de son côté rappelé que, lors de cette
journée, "beaucoup d'entre nous font ce que les femmes attendent de nous
toute l'année: les courses, la cuisine, sans oublier les achats de fleurs",
a-t-il notamment dit.
</TX>
<ST>
Banderole sur l'Arc de Triomphe
</ST>
<TX>
A Paris, une cinquantaine de militants de l'association de lutte contre le
sida Act Up ont déployé le long de l'Arc de Triomphe une banderole portant
l'inscription: "Sida: les femmes meurent aussi." Ils ont également déposé une
gerbe sur la tombe du soldat inconnu "à la mémoire des sidéennes oubliées". A
Sarajevo, un millier de personnes ont manifesté en faveur de la paix, à
l'occasion de cette journée. Diverses actions et manifestations ont aussi eu
lieu dans plusieurs pays.
</TX>
</DOC>
