<DOC>
<DOCID>ATS.940102.0024</DOCID>
<DOCNO>ATS.940102.0024</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940102
</DT>
<PT>
153900
</PT>
<SC>
bsf042 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6rus mil
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
russie arrestation responsable insurrection
</KW>
<TI>
Russie Le dernier responsable de l'insurrection d'octobre arrêté.
</TI>
<LD>
Moscou, 2 jan (ats/afp) Le dernier responsable de l'insurrection d'octobre
encore en fuite, le dirigeant néo-fasciste russe Alexandre Barkachov, a été
arrêté jeudi par la police. Il a été appréhendé sur son lit d'hôpital, après
avoir été grièvement blessé par balles par des inconnus, a annoncé dimanche
son mouvement dissous Unité nationale russe, cité par l'agence Interfax.
</LD>
<TX>
Le service de presse du ministère de l'Intérieur, a affirmé ne pas être
informé de cette arrestation. Alexandre Barkachov, 40 ans, dirigeait un des
principaux groupes armés qui ont assuré la défense du Parlement rebelle lors
de la crise de septembre et octobre derniers. Il était parvenu à prendre la
fuite lors de l'assaut lancé par l'armée contre le bâtiment de la Maison
Blanche le 4 octobre.
</TX>
<TX>
Le dirigeant d'extrême-droite a été grièvement blessé par des balles tirées
depuis une voiture, dans la nuit du 21 au 22 décembre, apparemment à Moscou,
selon les informations communiquées par son mouvement Unité nationale russe,
interdit depuis les événements d'octobre. Alexandre Barkachov a été
hospitalisé à Moscou et opéré à deux reprises, avant que la police, informée
de son hospitalisation, ne le mette en état d'arrestation jeudi dernier. Il a
été depuis transféré dans un hôpital du ministère de l'Intérieur, toujours
selon son mouvement.
</TX>
<TX>
Alexandre Barkachov était le dernier responsable de l'insurrection d'octobre
encore en fuite, après les arrestations de Victor Anpilov, chef du mouvement
ultracommuniste Russie du travail ainsi que du Parti communiste ouvrier, et
de Ilia Constantinov, co-président du Front du Salut National.
</TX>
</DOC>
