<DOC>
<DOCID>ATS.950828.0113</DOCID>
<DOCNO>ATS.950828.0113</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950828
</DT>
<PT>
115200
</PT>
<SC>
bsf048 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4uk c4ire
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
ulster demission chef protestant developp
</KW>
<TI>
Chef du premier parti protestant d'Ulster Démission de James Molyneaux
développement
</TI>
<LD>
Belfast, 28 août (ats/afp) James Molyneaux, le leader du Parti unioniste
d'Ulster (pro-britannique), premier parti protestant d'Irlande du Nord, a
annoncé sa démission lundi à Belfast. Chef de file l'unionisme modéré, James
Molyneaux, âgé de 75 ans, était le leader de l'UUP depuis 1979.
</LD>
<TX>
Il était également un des acteurs politiques essentiels de la province. Il a
notamment été associé aux multiples tentatives de résolution du conflit, de
1969 à aujourd'hui.
</TX>
<TX>
Dans un communiqué, M. Molyneaux expliqué qu'il démissionne à trois mois du
congrès annuel de son parti, pour "laisser le temps à son successeur de
préparer les prochaines élections générales" au Royaume Uni, prévues en
principe au printemps 1997. M. Molyneaux est l'un des neuf députés de l'UUP à
Westminster.
</TX>
<TX>
L'annonce de M. Molyneaux intervient à trois jours de l'anniversaire du
cessez-le-feu de l'IRA. Les spéculations sur la démission du chef unioniste
étaient alimentées depuis le début de l'année, d'une part en raison de son
âge, d'autre part en raison de sa mise en cause par certaines franges de son
parti de la ligne trop "modérée" suivie depuis le cessez-le-feu de l'IRA, en
vigueur depuis septembre 1994.
</TX>
<TX>
James Molyneaux avait été réélu en mars à la tête de l'UUP, après le défi
lancé par un jeune challenger de 21 ans. M. Molyneaux l'avait emporté
confortablement, mais la surprise était venue de la centaine de voix obtenues
par Lee Reynolds, ce challenger pratiquement inconnu, qui exprimait le
mécontentement de l'aile radicale du parti sur le processus de paix.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: Version nouvelle par rapport à la précédente (bsf037)
</ST>
</DOC>
