<DOC>
<DOCID>ATS.940227.0055</DOCID>
<DOCNO>ATS.940227.0055</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940227
</DT>
<PT>
055200
</PT>
<SC>
bsf009 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c8isr pasl mil
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
israel tuerie decisions
</KW>
<TI>
Tuerie d'Hébron: Israël et l'OLP décident des suites dimanche.
</TI>
<LD>
Nicosie, 27 fév (ats/afp) Israël et l'OLP s'apprêtent ce dimanche à prendre
d'importantes décisions en relation avec la tuerie d'Hébron.  Israël pour
arrêter des mesures à l'encontre des colons juifs extrémistes et l'OLP pour
notamment fixer sa position sur la suite des négociations de paix.
</LD>
<TX>
Avant ces décisions, qui doivent être prises lors de réunions du Cabinet
israélien à Jérusalem et du Comité exécutif de l'OLP (CEOLP, instance
dirigeante) à Tunis, des tractations ont échoué samedi au Conseil de sécurité
des Nations unies. Des divergences sur la nature du texte à adopter ont
opposé délégués arabes et occidentaux et conduit à un nouvel ajournement des
débats sur un projet de résolution.
</TX>
<TX>
Le gouvernement israélien est appelé à se prononcer sur des mesures "sévères"
destinées à empêcher la répétition d'actes comme celui de la tuerie de
vendredi à Hébron. Un colon, selon la version israélienne, y a abattu 52
Palestiniens en prière à la mosquée du Tombeau des patriarches.
</TX>
<ST>
Désarmement exclu
</ST>
<TX>
D'ores et déjà, le ministre des Affaires étrangères, M. Shimon Peres, a exclu
samedi le désarmement des colons juifs dans les territoires occupés,
invoquant les dangers auxquels ils sont quotidiennement exposés selon lui.
</TX>
<TX>
D'autres membres du gouvernement avaient auparavant proposé de désarmer les
colons, de mettre sur pied une commission d'enquête officielle pour établir
les circonstances exactes du massacre et de décréter une interdiction de
séjour dans les territoires occupés aux chefs de colons extrémistes.
</TX>
<TX>
La radio israélienne avait même estimé que le premier ministre israélien
Yitzhak Rabin adoptera "sans doute" toutes ces propositions, dont il a
débattu samedi avec les chefs de l'armée et de la police, et qu'il ordonnera
des mesures "violentes" contre les colons.
</TX>
<ST>
Convocation du CEOLP
</ST>
<TX>
A Tunis, le chef de l'OLP Yasser Arafat a convoqué une réunion du CEOLP
élargie aux délégations palestiniennes négociant avec Israël.  L'objet sera
de se prononcer sur l'invitation lancée par le président Bill Clinton aux
Palestiniens et aux Israéliens à reprendre au plus tôt à Washington des
négociations accélérées. Selon un responsable de l'OLP ayant requis
l'anonymat, M. Arafat a déjà fait savoir qu'il a donné son accord "de
principe" à l'envoi de ses négociateurs à Washington.
</TX>
<TX>
Mais face à l'hostilité croissante parmi les Palestiniens à la poursuite des
négociations, plusieurs dirigeants de l'OLP, à commencer par M. Arafat, ont
réclamé simultanément des "mesures concrètes" comme le désarmement des colons
et la protection internationale des populations palestiniennes, rejetés par
Israël.
</TX>
</DOC>
