<DOC>
<DOCID>ATS.941101.0032</DOCID>
<DOCNO>ATS.941101.0032</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941101
</DT>
<PT>
172200
</PT>
<SC>
bsf134 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ecpt soz comm prod
</DE>
<AU>
hd al
</AU>
<KW>
suisse grèves bilan eclairage
</KW>
<TI>
Les mouvements de grève nationaux sont rares en Suisse éclairage.
</TI>
<LD>
Berne, 1 nov (ats) La grève des typographes suisses jeudi constituera le plus
important mouvement de grève de ces dernières années en Suisse. Le dernier
mouvement d'ampleur nationale a eu lieu en 1980, dans les arts graphiques
déjà.
</LD>
<TX>
Depuis la grève générale de 1918, à laquelle 400 000 travailleurs avaient
pris part, la Suisse n'a pratiquement plus connu de conflit de travail
important. Le traîté de paix dans l'industrie du métal et de l'horlogerie en
1937, l'instauration durant la guerre du système des conventions collectives
et la prospérité générale dès les années 50 ont assuré une paix du travail
générale dans le pays.
</TX>
<ST>
1993 a été très calme
</ST>
<TX>
Seules quelques grèves occasionnelles et limitées sont venues perturber les
relations entre les partenaires sociaux. Ainsi, l'Office fédéral de
l'industrie, des arts et métiers et du travail (Ofiamt) n'a pas recencé un
seul mouvement dépassant les 24 heures en 1993. Quelques actions de courte
durée ont eu lieu, comme la grève d'avertissement des travailleurs du
bâtiment occupés sur un dépôt de locomotives CFF en décembre 1993.
</TX>
<TX>
Cette année, les actions ont été plus nombreuses. En mars, plus de 300
ouvriers de l'aciérie Von Roll Monteforno à Bodio (TI) ont se sont mis en
grève. Pratiquement au même moment, environ 70 employés du fabricant de skis
Authier à Bière (VD), 40 personnes de l'entreprise de construction métallique
Panpetrol à Collombey (VS) et 100 travailleurs de la filature Ed. Bühler AG à
Kollbrunn (ZH) cessaient le travail.
</TX>
<TX>
D'autres mouvements ont lieu, notamment parmi le personnel de nettoyage des
aéroports, de la cantine de l'hôpital de Genève et de l'entreprise de
construction Kästli à Münchenbuchsee (BE).
</TX>
<TX>
En 1992, l'Ofiamt a enregistré trois grèves impliquant 220 employés de 18
entreprises. 673 jours de travail ont été perdus. Le mouvement le plus
important s'était produit dans l'industrie du marbre et du granit, touchant
une dizaine d'exploitations.
</TX>
<ST>
Bilan de la decennie
</ST>
<TX>
De 1983 à 1993, une vingtaine de grèves ont eu lieu au total, dans toutes les
branches de l'économie. Dans 87 % des cas, seule une entreprise était
touchée. Plus de cinq sociétés étaient impliquées dans 9 % des cas.
</TX>
<TX>
La moitié des mouvements (48 %) a vu la participation de 10 à 99 employés.
Dans 9 % des cas, les grévistes étaient plus de 500. En moyenne durant ces
dix dernières années, les grèves ont duré cinq jours, et la plus longue un
mois.
</TX>
<TX>
Les grèves ont été motivées en premier lieu par des conflits portant sur
l'engagement ou le licenciement de personnel, puis sur des questions de
salaire et enfin par les négociations sur le contrat collectif.
</TX>
<ST>
Dernière grève nationale en 1980
</ST>
<TX>
Le dernier mouvement de grève d'ampleur nationale a eu lieu en automne 1980
dans les arts graphiques. Les partenaires sociaux n'étaient pas parvenus à
s'entendre sur l'organisation du travail (informatisation) et les salaires.
</TX>
<TX>
La Suisse n'a pas connu la moindre grève au cours des années 1961 et 1973. Le
nombre record de journées de travail perdues (70 000) remonte à 1963, avec
quatre grèves impliquant 1120 travailleurs dans 73 entreprises.
</TX>
<TX>
La manifestation nationale des femmes du 14 juin 1991 ne figure pas dans la
statistique des grèves. Selon l'Ofiamt, "elle répondait pas à la définition
commune de la grève, en raison de ses objectifs politiques". Les
revendications des femmes ne s'adressaient pas directement au patronat.
</TX>
</DOC>
