<DOC>
<DOCID>ATS.950626.0044</DOCID>
<DOCNO>ATS.950626.0044</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950626
</DT>
<PT>
172100
</PT>
<SC>
bsf129 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
ge mil reg kul
</DE>
<AU>
ce tp
</AU>
<KW>
ge défilé militaire polémique gauche dévelop
</KW>
<TI>
Genève: un défilé militaire suscite la polémique développment
</TI>
<LD>
Genève, 26 juin (ats) Le régiment d'infanterie 3 devrait défiler à Genève le
22 novembre prochain. Le Conseil d'Etat a donné son accord oral à ce projet
du colonel Jean-François Duchosal. Le GSsA, la gauche, les Verts et les
syndicats genevois s'y opposeront, ont- ils indiqué lundi lors d'une
conférence de presse.
</LD>
<TX>
Le colonel Duchosal veut réconcilier la population et les militaires, dans un
canton qui a accepté la suppression de l'armée en 1989 et refusé l'achat des
FA-18 en 1993, a-t-il déclaré à la presse locale. D'autant que, dans la
conception stratégique actuelle, le régiment d'infanterie 3 est préposé à la
défense de Genève.
</TX>
<ST>
Armement présenté
</ST>
<TX>
M. Duchosal entend donc faire défiler 2000 hommes de cette unité sur le pont
du Mont-Blanc. Il ne manque que le consentement formel du Conseil d'Etat. Il
devrait être donné mercredi. La fanfare du régiment se produira la veille du
défilé. L'après-midi de ce cortège, le régiment genevois présentera son
armement au public à Palexpo. Les responsables de Palexpo ont donné leur
accord.
</TX>
<TX>
Au nom de l'égalité de traitement, le gouvernement a donné préavis favorable
à cette requête. Il autorise les manifestations de la gauche ou du Groupement
pour une Suisse sans armée (GSsA), il doit faire de même pour les militaires,
a expliqué au Grand Conseil Gérard Ramseyer, directeur de justice et police
et colonel.
</TX>
<ST>
Victimes civiles
</ST>
<TX>
Pour le GSsA, la gauche, les Verts, l'Union syndicale du canton de Genève
(USCG) et le Syndicat interprofessionnel des travailleurs (SIT), ce défilé
est une insulte aux sentiments des Genevois et aux idéaux des Nations Unies,
dont Genève célèbre le cinquantenaire.  Ces groupes ont rappelé que les
seules victimes de l'armée suisse depuis le milieu du XIXe siècle ont été des
civils, l'armée jouant les briseurs de grève ou réprimant des manifestations
populaires.
</TX>
<TX>
On ne peut comparer un cortège militaire auquel les soldats sont obligés de
participer avec une manifestation qui est l'expression libre d'un courant
opinion dans une société démocratique, ont rappelé les opposants au défilé.
Si le citoyen Duchosal veut faire une manifestation de soutien à l'armée,
qu'il le fasse en tant que civil. Les opposants ont indiqué qu'ils iraient
jusqu'à l'occupation des voies d'entrée de la troupe à Genève pour empêcher
ce défilé, comme l'avaient fait les Zurichois en 1979.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: le deuxième paragraphe a été modifié. Le troisième
paragraphe est nouveau.
</TX>
</DOC>
