<DOC>
<DOCID>ATS.950428.0110</DOCID>
<DOCNO>ATS.950428.0110</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950428
</DT>
<PT>
120400
</PT>
<SC>
bsf048 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
sof
</OC>
<DE>
comm jus vs ecph
</DE>
<AU>
pb uc
</AU>
<KW>
vs zermatt journalistes fiches legal
</KW>
<TI>
Journalistes fichés à Zermatt (VS) Pratique légale, selon le préposé à la
protection des données.
</TI>
<LD>
Berne, 28 avril (ats) L'office du tourisme de Zermatt (VS) n'a pas violé la
législation en fichant les journalistes qui écrivent sur la station. Les
fiches ne sont pas communiquées à des tiers, ne contiennent pas de données
personnelles et les journalistes peuvent exiger de les consulter.
</LD>
<TX>
Alerté par la Fédération suisse des journalistes (FSJ), le préposé fédéral à
la protection des données a estimé au terme de son enquête que le fichier
n'était pas assujetti à l'obligation de déclaration.  Dans un communiqué
diffusé vendredi, il précise néanmoins qu'une nouvelle appréciation pourrait
être effectuée en cas de modification de la situation.
</TX>
<TX>
L'affaire avait été révélée par le vice-président de la FSJ Reinhard Eyer le
10 février dernier. Le conseil de la presse de la FSJ avait exprimé son
inquiétude sur la pratique de l'office du tourisme. Son directeur avait
répertorié et noté 4500 noms de journalistes du monde entier.
</TX>
<ST>
Notes attribuées aux articles
</ST>
<TX>
Pour mieux servir les journalistes, les fiches répertorient divers éléments
qui vont du plat préféré au hobby sportif. Chaque article de presse fait
l'objet d'une appréciation sous forme de notes allant de un (très bon) à cinq
(sans grande valeur pour Zermatt). La FSJ s'était élevée contre cette
pratique.
</TX>
<TX>
Le préposé fédéral précise toutefois que la note se réfère à l'importance de
l'article pour la station. L'appréciation ne porte par directement sur la
personne du journaliste. En outre, l'office du tourisme a un intérêt justifié
à gérer ses relations avec les médias et donc à traiter des données
personnelles sur leurs représentants.
</TX>
<TX>
Pour autant que les journalistes puissent exiger de consulter leur fiche, en
faire interdire le traitement et que l'office du tourisme s'engage à protéger
les données, il n'y a pas d'infraction, estime le préposé. Le fichier ne doit
en outre pas contenir de données personnelles sensibles ni de profils de
personnalités, ni de données sur les activités privées des journalistes.
</TX>
<ST>
La FSJ reste préoccupée
</ST>
<TX>
Avec son action, la FSJ voulait surtout savoir si la législation avait été
violée, a précisé vendredi son vice-président Reinhard Eyer. Si ce n'est pas
le cas pour Zermatt, le rapport du préposé a au moins l'avantage de donner
les conditions nécessaires à la création d'un tel fichier.
</TX>
<TX>
La FSJ reste toutefois préoccupée par l'accès à l'information. A Zermatt,
elle est plus ou moins limitée en fonction des notes attribuées aux articles.
Le patron de l'office du tourisme l'a dit à la FSJ, a précisé M. Eyer. Le
rapport du préposé ne se penche pas sur cet aspect de la question et la FSJ
le regrette.
</TX>
</DOC>
