<DOC>
<DOCID>ATS.940923.0016</DOCID>
<DOCNO>ATS.940923.0016</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940923
</DT>
<PT>
190000
</PT>
<SC>
bsf147 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c9ind sozm
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
inde peste epidemie developpement
</KW>
<TI>
Peste en Inde: plus de 300 000 personnes fuient la ville de Surat
développement.
</TI>
<LD>
New Delhi, 23 sept (ats/afp/reuter) Plus de 300 000 personnes ont fui par
tous les moyens la ville de Surat, à 270 km au nord de Bombay, dans l'Etat du
Goudjerat, devant l'épidémie de peste qui y sévit.  Leur fuite accroît du
même coup les risques de propagation de la maladie dans le reste de l'Inde.
</LD>
<TX>
Le secrétaire à la santé Madhusudan Dayal s'est dit "très préoccupé" devant
cet exode, provoqué par une épidémie de peste pulmonaire. Cette maladie a
déjà fait plus d'une centaine de morts depuis trois jours. Un nombre encore
supérieur de victimes luttent contre la mort.
</TX>
<TX>
Des voitures équipées de haut-parleurs circulent dans cette ville de deux
millions d'habitants pour inciter les gens à rester chez eux et ne pas céder
à la panique. Les autorités ont fait publier dans les journaux des avis
allant dans le même sens.
</TX>
<TX>
Mais les organisations humanitaires estiment que plus de 300 000 personnes
ont déjà fuit Surat. Les trains ont été pris d'assaut par les réfugiés et les
responsables des chemins de fer estiment que plus de 150 000 personnes ont
quitté la ville par ce seul moyen ces dernières 48 heures.
</TX>
<ST>
Pénurie de médicaments
</ST>
<TX>
L'épidémie de peste pulmonaire s'est déclarée il y a une semaine à Surat. Les
premiers décès ont été signalés dans les trois jours qui ont suivi. Les
médecins font état d'une pénurie de médicaments appropriés, notamment la
tétracycline, qui permet de guérir si le traitement est entrepris
suffisamment tôt.
</TX>
<TX>
"Les gens ont peur. C'est une maladie très virulente et mortelle, qui peut se
transmettre par les voies respiratoires. Elle détruit les tissus des poumons
des gens atteints en très peu de temps", explique un responsable des services
de santé de Surat. "Les patients arrivent à pied et, quelques minutes plus
tard, ils s'effondrent et meurent", raconte un autre médecin.
</TX>
<ST>
Centre de surveillance
</ST>
<TX>
Le Premier ministre fédéral P.V Rao, préoccupé d'une extension incontrôlable
de la maladie, a demandé au ministère de la Santé de mettre sur pied
d'urgence à New Delhi un centre de surveillance de sa propagation dans l'Etat
du Goudjerat. Des mesures préventives comme l'épandage de pesticides ont
commencé à être prises à Bombay et dans les discticts avoisinant la ville de
Surat.
</TX>
<TX>
En revanche, l'épidémie de peste bubonique - la peste noire du Moyen Age
européen - est désormais maîtrisée dans la zone de l'Etat du Maharashtra où
elle s'était déclarée. Au total, 81 personnes ont contracté la peste
bubonique dans un rayon de 15 km autour de la ville de Mamla mais la maladie
n'y a fait aucun mort.
</TX>
<ST>
Plus de menace de grandes épidémies, selon l'OMS
</ST>
<TX>
La peste continue de tuer en Afrique, en Asie et dans les Amériques,
indiquait en mars dernier l'Organisation mondiale de la santé (OMS). De 1978
à 1992, 14 856 cas de peste ont été déclarés par 21 pays, dont 1451 cas
mortels. Mais, souligne l'OMS, les statistiques mondiales sur la peste sont
incomplètes. Il existe des vaccins contre la peste mais l'OMS précise qu'ils
ne confèrent qu'une immunité limitée et de courte durée.
</TX>
<TX>
Dans les faits, les progrès de la médecine ont "pratiquement fait disparaître
la menace des grandes épidémies de peste", estime l'OMS.  Toutefois, "dans
les pays où la maladie persiste à l'état endémique, le risque de
contamination humaine reste considérable".
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: La dépêche a été entièrement remaniée.
</ST>
</DOC>
