<DOC>
<DOCID>ATS.950930.0023</DOCID>
<DOCNO>ATS.950930.0023</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2660
</LE>
<DT>
950930
</DT>
<PT>
154019
</PT>
<RT>
135420
</RT>
<SC>
bsf049 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
c5liz c5swi umw
</DE>
<AU>
ns hl tp
</AU>
<KW>
fl triesenberg cipra conférence annuelle fin
</KW>
<TI>
Protection des Alpes: fin de la conférence annuelle Un Valaisan nouveau
président de la Conférence internationale
</TI>
<LD>
Triesenberg (FL), 30 sept (ats) La conférence annuelle de la Commission
internationale pour la protection des Alpes (CIPRA) a pris fin à Triesenberg
au Liechtenstein. Elle a élu le Valaisan Andreas Weissen à sa présidence. De
jeudi à samedi, 150 participants ont discuté de la politique des régions de
montagne.
</LD>
<TX>
Les représentants des sept pays membres étaient rassemblés pour un débat
intitulé "Faire et laisser faire, éléments pour un développement durable dans
les Alpes". L'exploitation et la protection sont autant de composantes de
l'activité humaine mais aussi du laisser-faire, selon la CIPRA. Laisser-faire
ne signifie pas renoncer mais "c'est aussi un acte créateur", ont déclaré des
représentants.
</TX>
<ST>
Un laisser-faire nécessaire
</ST>
<TX>
Les conclusions d'un groupe d'experts internationaux ont mis en évidence les
formes des actions utiles à long terme et la façon dont elles peuvent être
soutenues. Parallèlement, des exemples d'un laisser-faire nécessaire, utile
ou possible ont été présentés.
</TX>
<TX>
Dans des forêts de montagne, des mesures de développement économiques
insensées ont souvent été réalisées, a écrit la CIPRA.  Et les dégâts sont
irréversibles, a-t-elle ajouté. Les représentants des sept pays ont donc
réclamé que les subventions et exigences en la matière soient examinées en
fonction de leur conformité sociale et avec la protection de l'environnement.
</TX>
<TX>
En outre, le dialogue entre les populations de montagne et des villes doit
être renforcé. Les participants sont convenus qu'il est possible d'avoir
davantage de contrées sauvages dans l'espace alpin sans pour autant que la
sécurité en soit menacée ou que les régions de montages en subissent des
préjudices économiques.
</TX>
<ST>
Nouveau président valaisan
</ST>
<TX>
Au début de la conférence, jeudi, le Valaisan Andreas Weissen a été élu
nouveau président de la CIPRA. Il a succédé au Liechtensteinois Josef
Biedermann qui a conduit l'organisation durant trois ans.
</TX>
<TX>
M. Weissen, 38 ans, est conseiller municipal à Brigue. Il y est par ailleurs
coordinateur régional du WWF. Il s'est fait connaître en tant que président
du comité en faveur de l'initiative des Alpes. La CIPRA regroupe la Suisse,
la France, l'Italie, l'Autriche, l'Allemagne, le Liechstenstein et la
Slovénie.
</TX>
</DOC>
