<DOC>
<DOCID>ATS.951104.0043</DOCID>
<DOCNO>ATS.951104.0043</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3185
</LE>
<DT>
951104
</DT>
<PT>
091827
</PT>
<RT>
080322
</RT>
<SC>
bsf010 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c9phi umw divs
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
philippines typhon angela gros degats
</KW>
<TI>
Typhon Angela aux Philippines Au moins 286 morts et des dégâts considérables
à Manille
</TI>
<LD>
Manille, 4 nov (ats/afp) La capitale des Philippines Manille s'est réveillée
samedi traumatisée par le typhon Angela qui a ravagé le nord du pays
vendredi. Le typhon a fait au moins 286 morts et disparus. Angela a endommagé
des infrastructures de communications et provoqué l'évacuation de près d'un
quart de million de personnes.
</LD>
<TX>
Au moins 120 personnes ont été tuées dans la seule province de Quezon, à
l'est de Manille, a indiqué Roberto Racelis, gouverneur de la région. Il a
indiqué que les rapports sur la catastrophe continuaient d'affluer et que le
bilan serait sans doute "encore plus lourd".
</TX>
<TX>
A 14h00 samedi (07h00 suisses), le bilan global provisoire transmis par les
organismes de secours était de 221 morts et 65 disparus. La plupart des
victimes ont péri noyées, ensevelies sous leur maison, écrasées par des
arbres ou frappées par des objets charriés par les vents.
</TX>
<TX>
Des mesures ont été prises pour l'accueil de près de 250 000 personnes dans
des centres d'évacuation établis dans des écoles, collèges et églises dans
tout le nord de l'archipel.
</TX>
<ST>
Armée à la rescousse
</ST>
<TX>
Des unités de l'armée prêtaient main forte aux entreprises civiles pour
tenter de remettre en état des routes endommagées et des ponts détruits par
les bourrasques et les inondations. Trois de ces ponts reliaient Manille et
ses environs à la province de Quezon et à la région de Bicol, rudemment
frappées aussi et qui ne sont donc plus accessibles que par de longs détours.
</TX>
<TX>
A Manille, des équipes travaillaient d'arrache-pied pour tenter de rétablir
le courant électrique avant la tombée de l'obscurité.  Les coupures
d'électricité ont affecté dans la nuit de vendredi à samedi 21 millions de
personnes dans la capitale et les provinces avoisinantes.
</TX>
<TX>
Les rues étaient encore en milieu de journée jonchées de milliers d'arbres
rompus ou déracinés par les vents du typhon qui ont atteint à leur plus fort
240 km/h. Angela a été le typhon le plus puissant à toucher les Philippines
depuis huit ans.
</TX>
<ST>
Dégâts considérables
</ST>
<TX>
La plupart des pylônes électriques de la ville sont soit à terre soit
fortement déstabilisés ou cassés en deux. Les trottoirs sont encombrés
d'enchevêtrements de fils électriques et de lignes téléphoniques, toutes ces
liaisons étant assurées à Manille par câblages aériens. Aucun feu de
signalisation ne fonctionnait encore en milieu de journée dans la métropole
qui connaît habituellement de gigantesques problèmes de circulation.
</TX>
<TX>
La phrase usuelle utilisée samedi matin à Manille pour se dire bonjour était:
"Dans quel état est votre maison?". Quelque 15 000 habitations ont été
détruites dans la partie orientale de l'archipel, où Angela a frappé le plus
fort avec des vents de 270 km/h. Dans Manille, des milliers de maisons en
matériaux légers ont été détruites dans les zones de bidonvilles où vivent 3
millions de personnes.
</TX>
</DOC>
