<DOC>
<DOCID>ATS.940104.0040</DOCID>
<DOCNO>ATS.940104.0040</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940104
</DT>
<PT>
171300
</PT>
<SC>
bsf113 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4fra int
</DE>
<AU>
sv
</AU>
<KW>
france diplomatie priorites 1994
</KW>
<TI>
Priorités de l'action diplomatique française en 1994 Union européenne,
règlement des crises et stabilité en Europe.
</TI>
<LD>
Paris, 4 jan (ats/afp) Le ministre français des affaires étrangères, Alain
Juppé, a défini mardi les trois priorités de l'action diplomatique de la
France pour 1994. Il s'agit du renforcement de l'Union européenne, de la
contribution au règlement des crises et de la stabilité et la sécurité en
Europe.
</LD>
<TX>
M. Juppé, qui présentait ses voeux à la presse, a confirmé que la conférence
internationale sur la stabilité et la sécurité en Europe "tiendra sa réunion
de lancement à Paris au mois d'avril". L'idée d'une telle conférence, à
laquelle doivent notamment participer les Etats-Unis et la Russie, avait été
lancée au printemps dernier par le premier ministre français, Edouard
Balladur.
</TX>
<TX>
Evoquant les récentes déclarations du dirigeant ultra-nationaliste russe
Vladimir Jirinovski, M. Juppé a estimé qu'elles devraient inciter à "un
devoir de vigilance" tout en ne leur accordant "ni plus d'importance, ni
moins d'importance qu'elles n'en ont".
</TX>
<TX>
Le chef de la diplomatie française a également indiqué que le sommet de
l'OTAN lundi et mardi prochains à Bruxelles serait l'occasion de "s'attaquer
à un travail de prévention" des conflits.
</TX>
<TX>
A propos de la contribution de la France "au règlement des crises en Europe
et hors d'Europe", M. Juppé a évoqué l'Algérie, le Proche- Orient et
l'ex-Yougoslavie où, a-t-il dit, "nous n'avons pas le droit de céder au
découragement, même si de temps en temps cette tentation nous prend".
</TX>
<TX>
Citant enfin l'entrée en vigueur du traité de Maastricht et la conclusion de
l'accord du GATT, M. Juppé a affirmé qu'il fallait "profiter du regain de
l'Europe pour renforcer l'Union". Selon lui, l'élargissement de la Communauté
"sera la grande affaire des prochains mois".
</TX>
</DOC>
