<DOC>
<DOCID>ATS.950207.0092</DOCID>
<DOCNO>ATS.950207.0092</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950207
</DT>
<PT>
134900
</PT>
<SC>
bsf083 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
nef
</OC>
<DE>
ne kul
</DE>
<AU>
rz tp
</AU>
<KW>
ne exposition motier 1995 sculptures
</KW>
<TI>
Exposition de sculptures "Môtiers 1995 - art en plein air" Plus de 30 000
visiteurs attendus cet été dans le Val-de-Travers embargo 17h00.
</TI>
<LD>
Môtiers, 6 fév (ats) L'exposition de sculptures "Môtier 95 - art en plein
air" se déroulera du 24 juin au 24 septembre prochain. Une soixantaine
d'artistes présenteront leurs oeuvres tout au long d'un parcours situé dans
le village et les environs. Les organisateurs espèrent attirer plus de 30 000
visiteurs dans le Val-de-Travers.
</LD>
<TX>
Les deux précédentes éditions, en 1985 et 1989, avaient attiré respectivement
30 000 et 35 000 visiteurs. "Môtiers 95" se définit comme un parcours
initiatique dans la nature. En effet, les sculpteurs travaillent sur le lieu
même et créent des oeuvres pour des endroits bien précis. Ils permettent
ainsi aux visiteurs de poser un regard neuf sur les choses et les lieux.
</TX>
<ST>
Balade dans les prés
</ST>
<TX>
Les visiteurs pourront observer les sculptures en se baladant.  D'une durée
de deux à trois heures de marche, le parcours les entraînera dans le vieux
village de Môtiers, dans les prés, les champs et les forêts des environs. Ils
pourront aussi découvrir la grotte et la cascade célébrées par Jean-Jacques
Rousseau et le Musée d'histoire et d'artisanat, dont une salle est dédiée à
l'absinthe, la spécialité du Val-de-Travers.
</TX>
<TX>
Après Jean Tinguely en 1989, l'affiche de cette troisième édition a été
conçue par Ben. Plusieurs artistes de réputation internationale participeront
à la manifestation: Günther Förg, John M. Armleder ou encore Daniel Spoerri.
Pour la première fois cette année, les organisateurs ont envoyé des
invitations à une trentaine d'étudiants des écoles d'art suisse. Le jury a
retenu neuf de leurs projets.
</TX>
</DOC>
