<DOC>
<DOCID>ATS.951003.0146</DOCID>
<DOCNO>ATS.951003.0146</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2237
</LE>
<DT>
951003
</DT>
<PT>
051501
</PT>
<RT>
094217
</RT>
<SC>
bsf012 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
int eur prod
</DE>
<AU>
hl pi
</AU>
<KW>
suisse ue programmes interreg encadré
</KW>
<TI>
Exemple d'un projet transfrontalier Interreg Infobest, un moyen d'information
fort apprécié
</TI>
<ST>
encadré
</ST>
<LD>
Bâle, 3 oct (ats) Parmi les projets menés à bien dans le cadre du premier
programme Interreg, Infobest rencontre un vif succès dans la région du Rhin
supérieur. Lancé en 1993, il répond à quelque 2500 demandes par année. Son
objectif est d'offrir le plus de renseignements sur les régions et pays
voisins.
</LD>
<TX>
Situé dans les bureaux d'une ancienne douane aux portes de la France, de la
Suisse et de l'Allemagne, il informe, conseille, organise. Les Allemands en
sont les plus grands utilisateurs: 45 % des demandes. Les Suisses s'y
intéressent moins: 20 % des demandes.
</TX>
<TX>
Les particuliers (deux tiers des sollicitations) sont les meilleurs clients
d'Interrreg. Suivent les entreprises (16 %), les administrations publiques
(14 %) et les associations (4 %) qui recherchent le plus souvent des
partenaires de l'autre côté de la frontière.
</TX>
<TX>
Les questions soulevant le plus grand intérêt concernent le travail
frontalier ou le déménagement d'un pays à un autre. De très nombreux
Allemands ou Suisses envisagent en effet d'aller résider en Alsace.
</TX>
<TX>
Infobest dispose de renseignements régulièrement remis à jour et touchant à
presque tous les domaines. Il est l'exemple type de l'infrastructure soutenue
par Interreg puisque son objectif est de relativiser les frontières et de
promouvoir la coopération transfrontalière.
</TX>
<TX>
D'autres projets, fort variés, ont abouti à des réalisations concrètes. Parmi
eux: un abonnement transfrontalier pour les transports publics dans la région
bâloise, le Salon du Livre à Genève, un stade nautique à Goumois (JU) ou
l'exposition "les hommes et les Alpes".
</TX>
<TX>
Mais l'UE n'exige pas que les projets se réalisent pour accorder ses
subventions. Elle se contente aussi d'études. A conditions que celles-ci
répondent aux critères retenus, en particulier celui de l'intérêt
transfrontalier.
</TX>
</DOC>
