<DOC>
<DOCID>ATS.950711.0061</DOCID>
<DOCNO>ATS.950711.0061</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950711
</DT>
<PT>
143800
</PT>
<SC>
bsf099 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4ger c9chn aet reg
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
allemagne visite président chinois
</KW>
<TI>
Visite du président chinois en Allemagne Jiang Zemin vient pour parler
affaires, pas politique
</TI>
<LD>
Francfort, 11 juil (ats/afp) Le calendrier du président chinois Jiang Zemin,
qui entamait mardi une visite de cinq jours en Allemagne, ne laisse guère de
doute sur son intention de parler avant tout affaires. Son programme fait la
part belle aux industriels allemands, à commencer par Daimler-Benz.
</LD>
<TX>
L'itinéraire de M. Jiang "se lit comme une liste de commission: d'abord chez
Daimler-Benz, les personnalités de Bonn peuvent attendre", ironise
l'éditorialiste du quotidien munichois Süddeutsche Zeitung daté de mardi.
L'arrivée du président intervient un an presque jour pour jour après le
séjour mouvementé du Premier ministre Li Peng.
</TX>
<ST>
Un an après Li Peng
</ST>
<TX>
Les associations humanitaires allemande avaient alors protesté contre la
violation des droits de l'homme lors du soulèvement étudiant de la place
Tienanmen en 1989, forçant M. Li à écourter sa visite.
</TX>
<TX>
A Stuttgart, le président chinois rencontrera mercredi les patrons de
Daimler-Benz et de Mercedes à Sindelfingen, où le constructeur automobile
fabrique notamment ses fameuses limousines.  Il veut également rencontrer
jeudi à Munich d'autres poids lourds de l'industrie allemande, comme Siemens
- qui compte pas moins de 20 sociétés communes en Chine -, Audi et
Volkswagen.
</TX>
<ST>
Gros enjeu pour Mercedes
</ST>
<TX>
L'enjeu pour Mercedes est de taille. Le géant allemand espère marquer des
points pour l'obtention de contrats juteux, notamment pour la petite voiture
urbaine (Family Car China - FCC) que la Chine veut fabriquer d'ici l'an 2000.
La firme à l'étoile négocie également depuis longtemps avec la South China
Automotive Corporation (Nanfang) pour construire en partenariat avec des
sociétés chinoises de grandes limousines et des autobus dans le sud de la
Chine. Le montant de ce projet est estimé à près de 1,2 milliard de francs.
</TX>
<TX>
"Si Mercedes réussit son coup, la firme serait représentée sur le plus grand
marché du monde avec une voiture made in China", note le quotidien
conservateur Die Welt. Les conditions sont d'autant plus favorables pour
Mercedes que les relations de la Chine avec les Etats-Unis, le principal
concurrent de l'Allemagne dans ce pays, se sont ternies récemment. Le maire
de Shanghai a en effet annoncé en fin de semaine dernière sa décision
d'annuler sa rencontre, initialement prévu à la mi-juillet, avec le haut du
panier de l'industrie américaine, dont le président de Ford Motor Co.,
également sur les rangs pour la FCC.
</TX>
<ST>
"partenaire modèle"
</ST>
<TX>
L'Allemagne est le principal partenaire commercial européen de la Chine: elle
draine 40 % de l'Union européenne des échanges avec la République populaire.
"La gentille Allemagne représente aux yeux de la Chine le partenaire modèle.
Paris énerve Pékin avec ses ventes d'arme à Taïwan, avec Londres, il y a la
bagarre sur l'avenir de Hong-Kong et les relations avec les Etats-Unis n'ont
pas été aussi froides depuis des années", souligne la Süddeutsche Zeitung.
Avec l'Allemagne, il n'y a aucun "conflits d'intérêt", aime à souligner les
diplomates chinois.
</TX>
</DOC>
