<DOC>
<DOCID>ATS.941208.0092</DOCID>
<DOCNO>ATS.941208.0092</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941208
</DT>
<PT>
151300
</PT>
<SC>
bsf097 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
parn ecpa fin int
</DE>
<AU>
br sh
</AU>
<KW>
conseil nat gatt-lex agriculture contingents
</KW>
<TI>
GATT-lex - loi sur l'agriculture Le Conseil national ne veut plus des
"importateurs de salon".
</TI>
<LD>
Berne, 8 déc (ats) L'attribution des contingents d'importation, tenue secrète
jusqu'à présent, doit être publiée. Fini également les privilèges pour les
"importateurs de salon". Le Conseil national a débuté jeudi l'examen des
adaptations de la loi sur l'agriculture dans le cadre de GATT-lex.
</LD>
<TX>
Le Conseil national a d'abord approuvé jeudi par 151 voix contre une - celle
de Jean Ziegler - les accords du GATT. Il a ensuite commencé le débat sur les
adaptations concernant la loi sur l'agriculture, le gros morceau de GATT-lex.
</TX>
<ST>
Publicité
</ST>
<TX>
Le GATT impose les droits de douane comme seules mesures de protection à la
frontière; il interdit la limitation quantitative des importations. Dans le
cadre des contingents tarifaires, les importations sont permises à des droits
de douane réduits. Hors contingents, les droits de douane sont plus élevés au
profit de la production indigène.
</TX>
<TX>
Partant du fait qu'il n'entendait modifier que le strict nécessaire, le
Conseil fédéral voulait maintenir le statu quo dans l'attribution des
contingents d'importation. Allant plus loin que le Conseil des Etats, le
National a décidé que le nom des détenteurs des contingents devait être
publié, levant ainsi le secret en vigueur actuellement.
</TX>
<ST>
La fin des "importateurs de salon"
</ST>
<TX>
Le Conseil national a en outre décidé de mettre un terme aux privilèges des
"importateurs de salon", introduisant une autre divergence avec la Chambre
des cantons. Il a suivi par 111 voix contre 4 une proposition de François
Loeb (PRD/BE), qui prévoit que pour l'attribution des contingents tarifaires
il faut tenir compte de la concurrence et des prestations économiques.
</TX>
<TX>
Depuis des décennies, les contingents sont aux mains des mêmes importateurs
ou ont été revendus avec de hauts bénéfices. Cela permet de créer des rentes
de situation au détriment des consommateurs et sans que les paysans en
profitent, ont expliqué plusieurs orateurs.  Il faut changer ce système, a
estimé Eugen David (PDC/SG): l'attribution doit se faire selon des systèmes
plus proches de la logique de marché. La proposition de François Loeb permet
en outre de renouveler les détenteurs des contingents.
</TX>
<ST>
Système à choix
</ST>
<TX>
En repoussant par 70 voix contre 47 une proposition de Ruedi Baumann
(PES/BE), le Conseil national a laissé au Conseil fédéral la compétence de
fixer le système d'attribution - mise aux enchères, prise en charge de
contre-prestations ou système dit du lévrier (premier arrivé, premier servi).
</TX>
<TX>
Ruedi Baumann aurait voulu que les contingents soient "en règle générale"
attribués par une mise aux enchères. Le conseiller fédéral Jean-Pascal
Delamuraz a objecté que la mise aux enchères aurait pour inconvénient de
renchérir les prix à la consommation et ne se prêterait pas à tous les
produits.
</TX>
<ST>
Pas de renvoi
</ST>
<TX>
Le Conseil national avait auparavant rejeté par 97 voix contre 60 et 7
abstentions une proposition de renvoi de Rudolf Strahm (PS/BE), soutenue dans
les rangs roses-verts. Rudolf Strahm souhaitait une loi plus simple
introduisant des réformes plus fondamentales de la politique agricole, au
lieu de cimenter le statu quo. Il s'est insurgé contre cette "lex doucette"
qui prévoit de fixer des tarifs prohibitifs à l'importation. Par exemple un
supplément de 20,70 francs par kilogramme de doucette (mâche ou rampon).
</TX>
<TX>
Jean-Pascal Delamuraz a fait valoir qu'un renvoi de l'examen de la loi
entraînerait un retard coûteux. Il a promis que la poursuite de la réforme de
la politique agricole ferait l'objet d'un message aux Chambres début 1996.
</TX>
</DOC>
