<DOC>
<DOCID>ATS.950412.0006</DOCID>
<DOCNO>ATS.950412.0006</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950412
</DT>
<PT>
202700
</PT>
<SC>
bsf212 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c9sri mil
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
srilanka tamouls negociations paix
</KW>
<TI>
Sri Lanka: concessions gouvernementales aux rebelles tamouls embargo jeudi
02h30.
</TI>
<LD>
Colombo, 12 avr (ats/afp) Le gouvernement srilankais s'est déclaré à faire
deux concessions majeures dans ses négociations de paix avec les rebelles des
Tigres de libération de l'Eelam Tamoul (LTTE). Le gouvernement expère ainsi
amener les rebelles tamouls à accepter un calendrier de négociations de paix.
</LD>
<TX>
Dans une lettre de quatre pages au leader du LTTE, Velupillai Prabhakaran,
rendue publique mercredi, la présidente srilankaise a annoncé qu'elle
lèverait jeudi l'embargo sur les carburants à destination des territoires
tenus par les Tigres. Mme Chandrika Kumaratunga a également promis
l'allègement des restrictions sur la pêche dans le nord de l'île.
</TX>
<TX>
Mme Kumaratunga a également déclaré au chef des Tigres tamouls qu'un nouveau
round de négociations pourrait avoir lieu dans moins d'un mois. Elle a ajouté
qu'elle espérait ainsi "fournir une base solide pour continuer les
pourparlers de paix jusqu'à une solution pacifique du conflit ethnique".
</TX>
<TX>
Les deux parties se sont séparées mardi sur un constat d'échec, selon le
LTTE, au terme de deux jours de négociations. Le gouvernement avait posé des
conditions, dont la teneur n'a pas été révélée, pour lever l'embargo sur
l'essence, mais le LTTE les a jugées inacceptables.
</TX>
<TX>
La lettre du président srilankais préconise aussi le report des discussions
sur deux autres exigences du LTTE: le démantèlement d'une base militaire dans
le nord de l'île, que le gouvernement a refusé mardi, et l'autorisation pour
les dirigeants du LTTE de porter des armes dans l'est de l'île.
</TX>
<TX>
Le LTTE lutte pour la création d'un Etat séparé pour la minorité tamoule, qui
représente deux millions de personnes sur 17 millions de Srilankais. La
minorité tamoule est établie dans le nord et l'est du pays. Le conflit
séparatiste a fait au moins 30 000 morts depuis 1972. Les Tigres ont
toutefois laissé entendre récemment qu'ils pourraient renoncer à un Etat
séparé en échange d'une très large autonomie dans le cadre d'une solution
régionale.
</TX>
</DOC>
