<DOC>
<DOCID>ATS.940309.0024</DOCID>
<DOCNO>ATS.940309.0024</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940309
</DT>
<PT>
185400
</PT>
<SC>
bsf192 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
be jus for
</DE>
<AU>
ht pi ga
</AU>
<KW>
be interlaken congres criminologues droit
</KW>
<TI>
Colloque du Groupe de travail de criminologie à Interlaken (BE) Réforme du
code pénal et exécution des sanctions.
</TI>
<LD>
Interlaken (BE), 9 mars (ats) La réforme des sanctions pénales applicables
aux adultes et aux mineurs est au centre du colloque organisé à Interlaken
(BE) par le Groupe de travail suisse de criminologie (GSC). Spécialistes du
droit pénal et praticiens débattront durant trois jours, jusqu'à vendredi, de
ce sujet. Ils espèrent aussi que la discussion s'élargira aux milieux
politiques et aux citoyens.
</LD>
<TX>
Lors de ses colloques, le GSC traite de questions relevant du droit pénal.
Leur but est d'éclairer les liens nécessaires entre théorie et pratique,
c'est-à-dire entre le droit et les autorités chargées de son exécution. Cette
année, les débats touchent la révision de la partie générale du Code pénal,
pour laquelle la procédure de consultation s'est terminée à la fin février.
</TX>
<ST>
Polémique annoncée
</ST>
<TX>
L'ancien juge fédéral Hans Dubs, membre de la commission d'experts chargée de
la révision, a rappelé les discussions actuelles autour du thème de la
"sécurité intérieure". Il est d'autant plus important dans ce contexte de
nuancer l'argumentation et de se référer aux connaissances et expériences
tirées du droit et de son application, a-t-il relevé.
</TX>
<TX>
En marge du colloque, Hans Dubs s'est aussi exprimé sur les critiques
formulées il y a deux semaines à l'encontre de la révision par le procureur
général du canton de Berne Markus Weber. Ce dernier avait notamment dénoncé
un renoncement aux aggravations de peine pour les récidivistes, ou le système
selon lui trop libéral de remises de peines. M. Dubs a qualifié ces remarques
de "sottes", dans la mesure où la révision concerne en premier chef les
petits délinquants, avec pour but de ne pas multiplier les peines privatives
de liberté de courte durée.
</TX>
<TX>
Mais la réaction du procureur bernois risque de ne pas être un cas isolé,
comme le montre une étude de la clinique psychiatrique Königsfelden de
Windisch (AG). Un sondage auprès de juristes, juges et procureurs argoviens
montre en effet un scepticisme certain face à la révision proposée. Ce sont
surtout les praticiens chargés de l'exécution des peines qui craignent qu'un
renoncement aux privations de liberté courtes pose des problèmes.
</TX>
</DOC>
