<DOC>
<DOCID>ATS.940419.0132</DOCID>
<DOCNO>ATS.940419.0132</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940419
</DT>
<PT>
061900
</PT>
<SC>
bsf012 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c1 c9sok c9nok mil eng aet
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
usa coree perry eclairage
</KW>
<TI>
William Perry en Corée L'administration américaine mise toujours sur la
diplomatie éclairage.
</TI>
<LD>
Washington, 19 avr (ats/afp) La visite entamée lundi en Corée du Sud puis au
Japon par le secrétaire à la Défense William Perry ne constitue pas "une
préparation en vue d'une guerre" avec la Corée du Nord, souligne
l'administration américaine. Celle-ci estime que la diplomatie n'a pas encore
échoué sur le dossier des inspections internationales des sites nucléaires de
Pyongyang.
</LD>
<TX>
M. Perry doit rencontrer les dirigeants de Séoul, puis visiter les troupes
sud-coréennes et américaines non loin de la zone démilitarisée. Il doit
ensuite se rendre à Tokyo pour des entretiens avec les responsables du
gouvernement japonais et une visite des troupes américaines stationnées au
Japon. Son retour à Washington est prévu pour vendredi.
</TX>
<TX>
Pour Washington, la Corée du Nord constitue toujours une menace pour la
stabilité en Asie, mais l'administration souligne qu'elle n'a pas épuisé sa
recherche d'une solution négociée à la crise. "Ce voyage n'est pas une
inspection pour une préparation en vue d'une guerre imminente", mais
l'occasion de rappeler "l'engagement profond" des Etats-Unis envers ces deux
partenaires asiatiques, a indiqué un haut-responsable du Pentagone.
</TX>
<TX>
"Je ne vois aucune raison d'abandonner l'approche diplomatique à ce stade",
et "différents signes indiquent que les Nord-coréens n'ont pas non plus
décidé de couper les ponts diplomatiques", a-t-il ajouté sous couvert de
l'anonymat lors d'une rencontre avec la presse avant le départ de M. Perry.
</TX>
<TX>
Si les Etats-Unis comptent bien dédramatiser la situation comme en témoignent
ces propos, William Perry entend cependant s'assurer que le commandant des
forces américaines en Corée du Sud, le général Gary Luck, "dispose de ce dont
il a besoin, de façon à être certain (...)  de maintenir une défense forte et
éviter aux Nord-coréens de faire des erreurs de calcul".
</TX>
<TX>
M. Perry n'est pas en mission diplomatique, cet aspect de la visite étant du
ressort de Robert Galluci, le secrétaire d'Etat- adjoint pour les Affaires
politico-militaires, membre de la délégation américaine qui, lui, est arrivé
dès samedi en Corée du Sud. L'arrivée de M. Perry correspond d'ailleurs à
celle des missiles anti-missiles Patriot. Deux navires américains ont accosté
la veille à Pusan (sud du pays), et leur cargaison devrait être débarquée à
partir du 29 avril.
</TX>
<TX>
Pyongyang avait estimé que ces livraisons constituaient une provocation, et
s'était également élevé le mois dernier contre une éventuelle reprise des
manoeuvres militaires conjointes américano- sud-coréennes "Team Spirit".
</TX>
<TX>
Reconnaissant que le rythme de ces manoeuvres "s'est toujours basé sur ce qui
se passe en Corée du Nord", ce responsable du Pentagone a indiqué que leur
reprise serait évoquée durant les entretiens et qu'une annonce n'était pas
exclue durant cette visite.
</TX>
<TX>
A Tokyo, deuxième étape du voyage de William Perry, les Etats-Unis comptent
aborder le dossier des défenses de missiles balistiques destinées à protéger
le Japon des nouveaux programmes de missiles No Dong-1. Pyongyang est
soupçonné depuis plusieurs années de se doter de ce missile, d'une portée de
1000 à 1300 km.
</TX>
<TX>
M. Perry aura également l'occasion de rappeler à ses interlocuteurs japonais
que Washington compte lier les questions de sécurité entre Washington et
Tokyo aux aspects commerciaux et économiques qui empoisonnent les relations
entre les deux pays. "Les difficultés économiques et commerciales ne doivent
pas mettre en péril les questions de sécurité, mais c'est un fait, ces
problèmes doivent être abordés", a estimé ce responsable de l'administration.
</TX>
</DOC>
