<DOC>
<DOCID>ATS.950928.0017</DOCID>
<DOCNO>ATS.950928.0017</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2267
</LE>
<DT>
950928
</DT>
<PT>
184506
</PT>
<RT>
153123
</RT>
<SC>
bsf173 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
lgf
</OC>
<DE>
ti reg fin ecps ecpi
</DE>
<AU>
bt ct
</AU>
<KW>
ti conf lugano dir gen omc renato ruggiero
</KW>
<TI>
Conférence à Lugano du directeur général de l'OMC Renato Ruggiero La
libéralisation facteur essentiel pour la croissance économique
</TI>
<LD>
Lugano, 28 sept (ats) Le directeur général de l'Organisation mondiale du
Commerce (OMC) Renato Ruggiero a tenu une conférence jeudi après-midi à
Lugano. Il a présenté au public tessinois les tâches de la nouvelle
organisation née il y a huit mois, estimant que la croissance passe par la
libéralisation des marchés.
</LD>
<TX>
Renato Ruggiero, directeur de l'OMC depuis le 25 mars dernier, a été reçu
officiellement jeudi matin à Bellinzone par le gouvernement tessinois. Il a
ensuite tenu une conférence au Palais des Congrès à Lugano pour expliquer que
l'OMC, la plus petite des organisations internationales, se bat pour une
globalisation de l'économie. L'OMC entend construire un système universel
avec les mêmes règles et les mêmes disciplines pour tous.
</TX>
<TX>
La globalisation, a dit M. Ruggiero, est la principale caractéristique du
système commercial mondial et la libéralisation des échanges est un facteur
essentiel pour la croissance économique.  Il a ajouté que le commerce est
aussi un fait politique: dès que les barrières douanières entre les états
sont éliminées, les échanges peuvent se réaliser entre les pays, enrichissant
chaque nation.
</TX>
<TX>
Renato Ruggiero a déclaré par ailleurs que son organisation négocie
actuellement une libéralisation des services dans le monde.  Le Tessin,
caractérisé par une forte présence du marché des services, ne pourra qu'en
profiter, a ajouté le conférencier.
</TX>
<TX>
Selon le directeur de l'OMC, le Tessin ne doit pas avoir peur pour son avenir
car il est bien "équipé". L'économie des services et surtout la présence d'un
grand nombre de petites et moyennes entreprises (PME) est un facteur positif
pour ce canton, les PME ayant une grande capacité d'adaptation et de
flexibilité. Le Tessin doit toutefois faire l'effort d'aller chercher de
nouveaux marchés, a conclu Renato Ruggiero.
</TX>
</DOC>
