<DOC>
<DOCID>ATS.941113.0047</DOCID>
<DOCNO>ATS.941113.0047</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941113
</DT>
<PT>
100700
</PT>
<SC>
bsf017 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c9pak mil kulr jus
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
pakistan affrontements islam charia
</KW>
<TI>
Fronde islamiste au Pakistan depuis dix jours Les affrontements ont déjà fait
des dizaines de morts.
</TI>
<LD>
Islamabad, 13 nov (ats/afp) Une fronde islamiste a éclaté depuis dix jours
dans le nord du Pakistan. Des tribus pachtounes, lourdement armées,
s'opposent aux forces de l'ordre pour obtenir l'application de la Charia, la
loi islamique. Les affrontements ont déjà fait plusieurs dizaines de morts.
</LD>
<TX>
Les combats se poursuivaient dimanche dans la région de Bajaur, frontalière
avec l'Afghanistan. Les forces para-militaires doivent faire face à deux
poches de résistance après avoir pacifié le reste de la région, au prix d'une
trentaine de mort depuis vendredi, dont neuf parmi les forces de sécurité.
</TX>
<TX>
La violence, en passe d'être maîtrisée, peut encore se propager à d'autres
vallées de ces régions montagneuses, difficile d'accès.  Peuplées de tribus
de l'ethnie pachtoune, traditionnellement remuantes, elles sont farouchement
attachées à leurs autonomie et à leurs particularismes locaux.
</TX>
<ST>
Application de la Charia
</ST>
<TX>
Une première épreuve de force début novembre, dans la vallée touristique de
Swatt, voisine de Bajaur, s'était soldée par une quarantaine de morts. Le
gouvernement de Benazir Bhutto avait alors assuré que la Charia serait
effectivement mise en application dans cette région.
</TX>
<TX>
Aux cris de bataille de "la Charia ou le martyr", les islamistes de Bajaur
ont repris les armes. Ils affirment que ceux de Swatt ont été trompés et que
l'on ne peut pas faire confiance à un gouvernement d'"incroyants" dirigé par
une femme qui ne cache pas son approche résolument moderniste de l'islam.
</TX>
<TX>
En mai, des affrontements entre islamistes et forces de l'ordre à Swatt
avaient déjà débouché sur une promesse du gouvernement de promulger la
Charia. Aussi quand les islamistes ont vu arriver début novembre des juges
civils, mandatés par le gouvernement régional de Peshawar dans leur région
pour y prendre leur poste, au lieu des "Qazi" (juges islamiques) attendus, la
colère s'est répandue comme une trainée de poudre.
</TX>
<ST>
Accueil musclé
</ST>
<TX>
Les islamistes suivent les directives d'un petit parti clérical le
Tehrik-e-Nifaz Shariat (TNS - mouvement pour l'application de la Charia). Ils
ont pris les juges en otages, bloqué les routes, envahi les édifices publics
et accueilli les forces para-militaires à coups de mortiers et de
lance-roquettes.
</TX>
<TX>
A leur tête, un personnage haut en couleur: Maulana Soofi Mohammad. Il porte
un turban noir, une longue barbe, évite les femmes en public, même
journalistes et voilées. Son premier souci lorsqu'il entre dans un lieu
public est de décrocher les portraits officiels qui ornent les murs,
considérées, comme toute image représentant la figure humaine, comme
anti-islamiques.
</TX>
<ST>
Définition floue
</ST>
<TX>
Initialement, le conflit est né d'une décision de la Cour suprême abolissant
les lois coutumières à forte coloration islamique pour les remplacer par la
loi ordinaire pakistanaise. Sur le fond, même si les islamistes affirment
vouloir "la Charia pure et non diluée", personne ne semble être d'accord sur
ce que recouvre ce terme.
</TX>
<TX>
Beaucoup d'entre-eux ne condamnent pas l'intérêt, considère que la
contrebande est une activité commerciale comme une autre et que le vol des
arbres, bien que propriété publique, est leur droit, selon la presse. A
Swatt, certains islamistes, se rappelant que le prophète Mahomet avait
recommandé aux fidèles de "suivre la voie droite", enjoignent aux
automobilistes de rouler à droite et non à gauche, comme le veut l'usage
britannique.
</TX>
</DOC>
