<DOC>
<DOCID>ATS.950602.0058</DOCID>
<DOCNO>ATS.950602.0058</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950602
</DT>
<PT>
130400
</PT>
<SC>
bsf082 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
bif
</OC>
<DE>
kulr bio
</DE>
<AU>
to ba
</AU>
<KW>
bale eveque vogel demission portrait
</KW>
<TI>
Démission de l'évêque de Bâle Un homme d'Eglise tolérant et ouvert au
dialogue portrait.
</TI>
<LD>
Soleure, 2 juin (ats) Mgr Jean-Georges Vogel, 44 ans, n'aura rempli sa charge
d'évêque qu'à peine plus d'une année, du 4 avril 1994 au 2 juin 1995.
Considéré comme étant proche des gens et ouvert au dialogue, l'évêque
démissionnaire a souvent exprimé des positions courageuses, notamment
concernant le célibat des prêtres.
</LD>
<TX>
Peu après son entrée en fonction, Mgr Vogel a été confronté au cas d'un
prêtre désireux de se marier. Selon les règles de l'Eglise catholique, Mgr
Vogel a ordonné au curé de Baden (AG), Paul Wettstein, de démissioner,
provoquant ainsi le mécontentement des paroissiens.
</TX>
<ST>
Assouplissement des règles
</ST>
<TX>
L'évêque de Bâle s'est cependant exprimé à plusieurs reprises en faveur d'un
assouplissement de l'obligation du célibat des prêtres à long terme. Selon
lui, le lien entre la prêtrise et le célibat devrait être rompu dans le sens
où des personnes mariées pourraient aussi être ordonnées. Mais il s'est
refusé à accepter l'idée qu'un prêtre puisse se marier.
</TX>
<TX>
Selon Mgr Vogel, le choix du célibat, dans la société actuelle, a une grande
signification. Afin que cette forme de vie ne disparaisse pas, les prêtres
doivent prendre une décision valable sur la durée.  "Dès lors, je ne conçois
pas qu'un prêtre célibataire puisse se marier durant son sacerdoce", avait
dit Mgr Vogel après l'affaire du curé de Baden.
</TX>
<ST>
Promotion des femmes
</ST>
<TX>
Mgr Vogel s'est toujours montré favorable à une amélioration de la place de
la femme au sein de l'Eglise. En tant qu'évêque, il a accepté la décision
définitive du pape de réserver l'ordination aux hommes. Mais il considérait
qu'il fallait poursuivre la recherche de nouvelles formes pour la place des
femmes dans l'Eglise, dans le respect de l'Evangile, mais aussi de
l'évolution sociale.
</TX>
<TX>
L'évêque de Bâle a exprimé d'autres positions courageuses. Il a par exemple
déclaré que les divorcés remariés doivent décider eux- mêmes s'ils
participent ou non à la communion. Jean Paul II a lui interdit l'accès à la
communion aux divorcés remariés, sauf s'ils vivent dans une complète
chasteté.
</TX>
<ST>
Soutien aux réfugiés
</ST>
<TX>
Mgr Vogel s'est aussi battu en faveur des requérants d'asile. Le fait d'avoir
abrité des requérants du Kosovo dans son église, alors qu'il était curé de la
paroisse St-Marie à Berne, lui a valu une procédure judiciaire pour violation
de la loi sur les étrangers. Le président du tribunal cantonal bernois, Beat
Hofmann, a cependant annoncé qu'il allait prochainement demander la
suspension de la procédure.
</TX>
<ST>
Successeur de Mgr Wüst
</ST>
<TX>
Le 4 avril 1994, Jean-Georges Vogel, a été consacré évêque, à la cathédrale
St-Ours de Soleure. Il a reçu l'imposition des mains par son prédécesseur,
Mgr Otto Wüst. Pendant la cérémonie, une femme a tenu pour la première fois
le livre des évangiles pour le nouvel évêque.
</TX>
<TX>
Originaire de Lucerne, Jean-Georges Vogel est né le 16 mars 1951 à Berne. Il
a été ordonné diacre à Rome en 1975, puis prêtre à Horw (LU) un an plus tard.
De 1980 à 1982, il a poursuivi ses études à l'Université St-Georges de
Francfort (Allemagne).
</TX>
<TX>
Entre 1982 et 1987, il a intégré le séminaire de prêtres St-Beat à Lucerne.
Il a ensuite été père spirituel durant deux ans au couvent de femmes
St-Joseph à Soleure. Dès 1989, il est devenu prêtre de la paroisse Ste-Marie
à Berne. En 1991, il a été nommé doyen du décanat de la ville de Berne.
</TX>
<ST>
photo key disponible.
</ST>
</DOC>
