<DOC>
<DOCID>ATS.950302.0056</DOCID>
<DOCNO>ATS.950302.0056</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950302
</DT>
<PT>
164100
</PT>
<SC>
bsf136 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
umw bio
</DE>
<AU>
cp pi
</AU>
<KW>
suisse wwf depart directeur romand zwahlen
</KW>
<TI>
Le WWF Suisse n'a plus de directeur romand Départ à l'amiable de Pierre
Zwahlen.
</TI>
<LD>
Lausanne, 2 mars (ats) Le WWF Suisse a décidé de se séparer à l'amiable de
son directeur romand le 8 février dernier. Pierre Zwahlen avait pris ses
fonctions en automne 1993. Nous n'aurons plus de directeur romand durant six
mois afin de prendre un temps de réflexion, a précisé jeudi Raymond Durussel,
son président.
</LD>
<TX>
Le président du WWF Suisse et Pierre Zwahlen ont confirmé l'information parue
dans "24 Heures" et la "Tribune de Genève". Nous avons constaté qu'en tant
que généraliste, il ne disposait pas des connaissances pointues requises dans
les nombreux domaines abordés par le WWF, explique Raymond Durussel.
</TX>
<ST>
Des attentes très fortes
</ST>
<TX>
De son côté, Pierre Zwahlen souligne qu'il était "placé devant des attentes
que fort peu de personnes en Romandie auraient été capables de satisfaire".
Il ne remet toutefois pas en cause la structure collégiale de la tête du WWF
Suisse avec ses quatre directeurs.
</TX>
<TX>
Le directeur romand était responsable de trois secteurs: ceux des sections,
des campagnes nationales et de la coordination romande. Il avait été
auparavant secrétaire romand de l'Organisation suisse d'aide aux réfugiés et
secrétaire du Conseil suisse des activités de jeunesse.
</TX>
<ST>
Pas de précédent
</ST>
<TX>
Selon Raymond Durussel, on ne peut pas tracer un parallèle entre le départ du
conseiller national Laurent Rebeaud en 1992 et celui de Pierre Zwahlen. A
l'époque, il s'agissait plutôt d'un "combat de dinosaures" entre deux fortes
personnalités. Avec le directeur Philippe Roch, le WWF romand avait deux
porte-parole à forte carrure.  "Nous avions dû choisir la mort dans l'âme,
car Laurent Rebeaud était apprécié dans l'organisation."
</TX>
<TX>
Le président du WWF ne cache pas, également, les difficultés éprouvées il y a
deux ans à désigner un directeur romand. Une femme, romande, avait même été
choisie et nommée mais avait renoncé à entrer en fonction.
</TX>
</DOC>
