<DOC>
<DOCID>ATS.940323.0007</DOCID>
<DOCNO>ATS.940323.0007</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940323
</DT>
<PT>
222200
</PT>
<SC>
bsf216 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c5swi c8ira jus comm
</DE>
<AU>
kp vf az
</AU>
<KW>
suisse iran buhler rundschau
</KW>
<TI>
Nouvelles révélations concernant l'affaire Bühler Des services secrets
étrangers seraient impliqués.
</TI>
<LD>
Berne/Zurich, 23 mars (ats) Des services secrets étrangers auraient manipulé
les codes chiffrés de la société zougoise Crypto et seraient à l'origine de
l'arrestation de l'homme d'affaire suisse Hans Bühler en Iran. Un
ex-ingénieur de Crypto a témoigné en ce sens mercredi soir durant l'émission
"Rundschau" de la Télévision alémanique. La société zougoise a pour sa part
démenti ces allégations diffusées sous couvert de l'anonymat.
</LD>
<TX>
Interrogé mercredi soir par l'ATS, Hans Bühler a affirmé qu'il n'avait jamais
eu connaissance de telles manipulations. Bühler avait été libéré en janvier
1993 par les autorités iraniennes contre une caution de 1,5 million de
francs.
</TX>
<TX>
Il avait été emprisonné préventivement durant neuf mois dans une prison
militaire à Téhéran. L'homme d'affaire suisse avait été condamné à trois ans
de prison pour espionnage et contacts non autorisés avec des représentants de
l'armée iranienne. Hans Bühler n'est pas retourné en Iran pour y terminer sa
peine.
</TX>
<ST>
Crypto dément
</ST>
<TX>
la société Crypto SA de Steinhausen (ZG), spécialisée dans les techniques de
sécurité de l'information, en reste à sa version initiale: l'arrestation de
son ancien employé n'a aucun rapport avec les activités de l'entreprise en
Iran. Crypto SA a licencié Hans Bühler peu après son retour en Suisse.
</TX>
<TX>
Lors de l'émission de "Rundschau", l'ex-ingénieur de Crypto a présenté son
témoignage sous couvert de l'anonymat, le visage dissimulé et le texte récité
par une autre voix. Il a expliqué que des services d'informations étrangers
avaient joué un rôle dans l'affaire de Bühler. "Je sais que les services
secrets allemands et américains ont manipulé les appareils de la Crypto de
manière à pouvoir intercepter les codes chiffrés", a-t-il déclaré. Lui-même
était spécialisé dans la conception des codes.
</TX>
<TX>
Selon cet informateur, l'Iran soupçonnait depuis longtemps que la Crypto lui
livrait des appareils dont les informations pouvaient être interceptées par
les services étrangers. L'Etat iranien a donc tenté d'obtenir des
informations en arrêtant Hans Bühler.
</TX>
<TX>
L'ancien collaborateur de Crypto - il a quitté cette société il y a quinze
ans - avait averti le ministère public de la Confédération à Berne. les
vérifications opérées il y a 17 ans n'avaient pas abouti.  Viktor Schlumpf,
porte-parole du Département fédéral de justice et police a pour sa part
confirmé au cours de l'émission une nouvelle enquête de Berne.
</TX>
</DOC>
