<DOC>
<DOCID>ATS.941007.0076</DOCID>
<DOCNO>ATS.941007.0076</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941007
</DT>
<PT>
133000
</PT>
<SC>
bsf084 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lgf
</OC>
<DE>
umw ecpa for reg ti
</DE>
<AU>
gu ce
</AU>
<KW>
ti projet sauvetage chataigniers exposition
</KW>
<TI>
Sauvetage des châtaigniers tessinois Financé par le Fonds suisse pour le
paysage.
</TI>
<LD>
Bellinzone, 7 oct (ats) Une délégation du Fonds suisse pour le paysage (FSP)
se trouvait vendredi au Tessin pour y parler du projet d'assainissement des
châtaigniers du Malcantone qui a débuté en mars dernier au-dessus d'Arosio.
Dans cette localité, une exposition sur l'opération de sauvetage de cette
espèce menacée a été ouverte vendredi.
</LD>
<TX>
Représenté par deux membres de sa commission, l'avocate genevoise Anne
Petitpierre et l'ingénieur Enrico Bürgi, le FSP a illustré, vendredi à
Bellinzone, le projet d'assainissement des bois de châtaigniers du haut
Malcantone (ouest de Lugano). Ce projet, devisé à 249 000 francs et financé
par le FSP à hauteur de 149 000 francs, a débuté en mars dernier.
</TX>
<ST>
Risque d'extinction
</ST>
<TX>
Il s'agit pour le FSP - qui soutient 21 actions au Tessin pour un montant de
2,4 millions de francs - de sauver les bois de châtaigniers menacés par la
maladie et la prolifération d'autres espèces. Elément caractéristique du
paysage tessinois, le châtaignier a été pendant des années un aspect
important de l'économie rurale.  Les châtaignes constituaient un plat de base
et l'on en extrayait la farine pour l'affouragement des bovins et des porcs.
</TX>
<TX>
Au fil des ans, le châtaignier a perdu de son importance. Touché par le
cancer de l'écorce, laissé à l'abandon, il est peu à peu retourné à l'état
sauvage et a été envahi par d'autres espèces qui menacent son existence.
Conscient d'un risque d'extinction à plus ou moins long terme, le
gouvernement tessinois a décidé en 1991 de lancer une opération
d'assainissement des bois du haut Malcantone ainsi que l'a rappelé vendredi
le chef du département cantonal de l'environnement, Renzo Respini.
</TX>
<ST>
Seconde étape en Léventine
</ST>
<TX>
La première phase de récupération de l'espèce concerne 63 hectares sis sur
les communes d'Arosio, Mugena, Vezio et Fescoggia. Cette étape est en voie
d'achèvement et les travaux réalisés jusqu'ici font l'objet d'une exposition
par le biais de panneaux illustrés et de descriptions. L'exposition a été
inaugurée vendredi à Arosio.
</TX>
<TX>
Le FSP finance également la seconde étape de ce projet, à Calonico
(Léventine) où 20 000 m2 de châtaigniers devront être remis en état.  La
moitié des 60 000 francs nécéssaires sont versés par le Fonds suisse pour le
paysage.
</TX>
<ST>
124 projets en Suisse
</ST>
<TX>
Pour l'ensemble de la Suisse, 124 projets sont soutenus par le FSP à raison
de 12,2 millions de francs. Les plus importants sont ceux de récupération du
paysage rural de La Baroche (JU), celui du sauvetage des cultures de
Visperterminen en Valais, celui d'un nouvel électroduc pour la vallée de Joux
(VD), celui de la remise en état de cours d'eau à Sargans dans les Grisons et
enfin, à Mesocco dans les Grisons toujours, celui de l'élargissement d'une
route de montagne.
</TX>
</DOC>
