<DOC>
<DOCID>ATS.940606.0056</DOCID>
<DOCNO>ATS.940606.0056</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940606
</DT>
<PT>
165500
</PT>
<SC>
bsf128 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c9chn divs come
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
chine xian accident avion 2e developpement
</KW>
<TI>
Catastrophe aérienne en Chine Pas de survivants, selon l'agence officielle
chinoise 2e développement.
</TI>
<LD>
Pékin, 6 juin (ats/afp/reuter) Un avion de ligne chinois s'est écrasé lundi
peu après son décollage de la ville de Xian, dans le nord-ouest de la Chine.
Les 160 personnes à bord, dont treize étrangers, ont été tuées, a annoncé
dans la soirée l'agence officielle chinoise Chine Nouvelle. Il s'agit de la
plus grave catastrophe dans l'histoire de l'aviation civile chinoise.
</LD>
<TX>
L'appareil, un Tupolev-154 de fabrication russe avec 146 passagers et
quatorze membres d'équipage, se rendait à Canton, dans le sud du pays. Il
s'est écrasé huit minutes après son décollage de Xian, important centre
touristique. Parmi les treize étrangers figuraient trois Chinois de Hong Kong
et un Taiwanais, a indiqué l'agence. Selon des sources diplomatiques,
plusieurs Américains voyageaient à bord de l'appareil.
</TX>
<TX>
Selon des fonctionnaires du comté de Changan, où l'avion s'est écrasé, il
semble que l'appareil ait explosé en vol. Le nez, la cabine et la queue de
l'avion sont complètement désintégrés. Les débris sont éparpillés sur un
large rayon et les recherches sont rendues difficiles par la pluie battante
qui s'abat sur la région depuis 48 heures.
</TX>
<TX>
La plus grave catastrophe aérienne en Chine remontait à novembre 1992. Un
Boeing 737 des China Southern Airlines s'était écrasé sur une montagne à
l'atterrissage près de la station touristique de Guilin et ses 141 occupants
avaient péri. Le transport aérien connaît en Chine une croissance de 20 % par
an qui met à rude épreuve les faibles ressources en matériel et en personnel
des compagnies nationales.
</TX>
<TX>
L'Association internationale des passagers de compagnies aériennes a estimé
en février que la Chine était l'un des pays les plus dangereux pour le
transport aérien. Elle rappelait que l'année 1993 avait vu cinq accidents
aériens et dix détournements d'avions vers Taïwan. On compte en Chine 33
compagnies régionales et plus de 340 appareils.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions La dépêche a été compètement remaniée.
</ST>
</DOC>
