<DOC>
<DOCID>ATS.940617.0099</DOCID>
<DOCNO>ATS.940617.0099</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940617
</DT>
<PT>
121200
</PT>
<SC>
bsf053 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c9nok c1 eng int aet
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
coree nucleaire suspension sanctions dev
</KW>
<TI>
Crise nucléaire coréenne Washington d'accord pour suspendre l'étude des
sanctions développement.
</TI>
<LD>
Tokyo, 17 juin (ats/afp/reuter) Les Etats-Unis ont suspendu leur proposition
de sanctions à l'ONU contre la Corée du Nord. L'ancien président américain
Jimmy Carter a fait cette déclaration vendredi au président nord-coréen Kim
Il-Sung. Ce dernier a de son côté proposé de créer des missions
américano-nord-coréennes pour retrouver les dépouilles de soldats américains
disparus pendant la guerre de Corée.
</LD>
<TX>
"Je voudrais vous informer que les Etats-Unis ont interrompu les activités
liées aux sanctions aux Nations unies", a dit M. Carter qui était montré par
la chaîne de télévision américaine CNN en compagnie du président Kim Il-Sung.
</TX>
<ST>
Inattendu
</ST>
<TX>
L'annonce de la suspension de l'étude des sanctions proposées par les
Etats-Unis, si elle se confirme, constituerait un développement inattendu
dans la crise. Le président Bill Clinton avait effectivement déclaré jeudi
que son pays continuerait de faire circuler son projet de résolution
demandant des sanctions en attendant que les ouvertures nord-coréennes se
concrétisent.
</TX>
<TX>
L'ancien président américain a également informé son interlocuteur que les
Etats-Unis avaient "accepté le principe" d'une troisième série de
négociations directes avec la Corée du Nord, a ajouté CNN, seul média
occidental autorisé à couvrir le voyage de M. Carter en Corée du Nord. M.
Carter a ajouté qu'il avait été plusieurs fois en contact téléphonique avec
la Maison Blanche depuis le premier entretien avec M. Kim Il-Sung.
</TX>
<ST>
Bonnes relations
</ST>
<TX>
Le président nord-coréen Kim Il-Sung a de son côté proposé de créer des
missions américano-nord-coréennes pour retrouver les dépouilles de soldats
américains disparus pendant la Guerre de Corée au début des années 1950. Il a
formulé son offre au cours d'une deuxième rencontre avec l'ancien président
Carter à Pyongyang après celle de jeudi. Kim Il-Sung a ajouté au cours des
trois heures et demie d'entretiens avec M. Carter qu'il souhaitait oeuvrer
pour établir "de bonnes relations" avec les Etats-Unis, a encore indiqué CNN.
</TX>
</DOC>
