<DOC>
<DOCID>ATS.940822.0125</DOCID>
<DOCNO>ATS.940822.0125</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940822
</DT>
<PT>
054900
</PT>
<SC>
bsf014 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
jus soz prod
</DE>
<AU>
rs tp wi
</AU>
<KW>
suisse prisons surchargees f-separee
</KW>
<TI>
Des prisons privées pour sortir de la crise Zurich, Berne et Bâle intéressés
fiche séparée.
</TI>
<LD>
Berne, 22 août (ats) La création de prisons privées pourrait être une
solution pour désengorger les pénitenciers suisses. Les cantons de Zurich,
Berne et Bâle-Ville se montrent intéressés. Zurich pourrait aussi envoyer ses
délinquants purger leur peine à l'étranger.  Toutefois, ces propositions
suscitent des réserves, voire des refus.
</LD>
<TX>
L'ex-directeur de la prison bernoise de Thorberg, Urs Clavadetscher, veut
créer des prénitenciers privés. Il a fondé une société à Kreuzlingen (TG) en
vue de l'élaboration, du financement, du fonctionnement et de la sécurité de
tels établissements. Les autorités d'exécution pénale du canton de Berne se
déclarent ouvertes à ce projet. "Très intéressant", disent celles de
Bâle-Ville.
</TX>
<TX>
Depuis quelque temps, le canton de Zurich discute de l'idée de faire
construire des prisons par le secteur privé et de les louer ensuite.
Toutefois, le gouvernement zurichois veut surtout défendre devant les
autorités fédérales le projet d'une prison suisse à l'étranger. Selon l'un
des responsables de ce projet, Victor Gähwiler - directeur de l'établissement
d'éducation spécialisée d'Uitikon - la facture serait trois fois moins chère.
</TX>
<ST>
Solutions rejetées
</ST>
<TX>
Selon un sondage de l'ATS, ces idées rencontrent moins d'écho dans d'autres
cantons. Plusieurs gouvernements n'en ont pas encore discuté, d'autres les
ont tout bonnement rejetées. A St-Gall, où plusieurs offres pour des prisons
privées ont été acceptées, on souhaite au moins les tester.
</TX>
<TX>
En Thurgovie et à Schaffhouse, les autorités s'interrogent sur ce thème. Il
manque une base légale pour autoriser l'exécution d'une peine à l'étranger.
Hermann Keller, directeur du département de la justice, ne voit pas
d'objection à la construction de prisons par le secteur privé. Toutefois,
ajoute-t-il, seul l'Etat pourrait les exploiter.
</TX>
<ST>
Dignes d'intérêt
</ST>
<TX>
Toutes les propositions de solution sont "en principe dignes d'intérêt", a
déclaré une porte-parole du Département fédéral de justice et police. Les
expériences faites à l'étranger avec des prisons privées ne sont "pas
mauvaises".
</TX>
<TX>
Cependant, l'envoi de prisonniers pour purger leur peine à l'étranger est
davantage critiqué. Si, théoriquement, c'est une bonne idée, la solution pose
beaucoup de problèmes politiques et d'organisation.
</TX>
</DOC>
