<DOC>
<DOCID>ATS.950802.0089</DOCID>
<DOCNO>ATS.950802.0089</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950802
</DT>
<PT>
031400
</PT>
<SC>
bsf005 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c3col jus
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
colombie enquête contre ministre
</KW>
<TI>
Colombie: enquête contre le ministre de la Défense
</TI>
<LD>
Bogota, 2 août (ats/afp/reuter) Le Procureur général de l'Etat a décidé mardi
d'ouvrir une enquête contre le ministre colombien de la Défense, Fernando
Botero. Il est soupçonné d'avoir participé au financement présumé de la
campagne électorale du président Ernesto Samper par des fonds du cartel de la
drogue de Cali.
</LD>
<TX>
M. Botero occupait la fonction de directeur général de la campagne
présidentielle de 1994, dont le trésorier Santiago Medina est incarcéré
depuis mercredi dernier. M. Medina est accusé d'avoir touché un chèque de 40
millions de pesos (quelque 60 000 francs) d'une société taxi du cartel de
Cali et de s'en être servi pour la campagne présidentielle dans cette même
ville du sud-ouest du pays.
</TX>
<TX>
Le Procureur général a transmis mardi tous les documents en relation avec le
ministre de la Défense à la Cour suprême de Justice, qui sera chargée de
décider d'éventuelles poursuites judiciaires. Selon la loi colombienne, la
Cour Suprême dispose de dix jours ouvrables pour statuer sur la situation du
ministre de la Défense.
</TX>
<TX>
Quelques heures plus tôt, le Congrès colombien a décidé d'ouvrir une enquête
sur le président Ernesto Samper à propos de la même affaire. M. Medina a
affirmé aux enquêteurs que le président lui avait explicitement demandé
d'accepter 3,6 millions de dollars du cartel de Cali, le principal cartel de
la cocaïne du pays.
</TX>
<TX>
Le président colombien a affirmé jeudi dernier que si des narcodollars
étaient entrés dans le financement de sa campagne, c'était à son insu et sans
qu'il l'ait approuvé. Les accusations ont connu plusieurs rebondissements ces
dernières semaines, déclenchant la pire crise politique qu'ait connu le pays
depuis près de dix ans.
</TX>
</DOC>
