<DOC>
<DOCID>ATS.950330.0131</DOCID>
<DOCNO>ATS.950330.0131</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950330
</DT>
<PT>
053000
</PT>
<SC>
bsf012 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c1 c3col jus
</DE>
<AU>
oh
</AU>
<KW>
usa colombie drogue trafiquants guerre
</KW>
<TI>
Selon les Etats-Unis Les trafiquants colombiens sont en train de gagner la
guerre.
</TI>
<LD>
Washington, 30 mars (ats/afp) la mafia des trafiquants de drogue colombiens
est en train de gagner la guerre que lui ont déclarée les Etats-Unis, ont
reconnu cette semaine des responsables américains.  L'intimidation et la
corruption sont leurs principales armes, financées par les bénéfices des
opérations criminelles.
</LD>
<TX>
Les trafiquants colombiens ont réussi à soudoyer des fonctionnaires à tous
les niveaux et dans tous les coins du continent américain, y compris aux
Etats-Unis. Et ils continuent à étendre leurs opérations en s'abritant sous
une impunité virtuelle, a déclaré devant des membres du Congrès
l'administrateur de l'Agence de contrôle de la drogue (DEA), M. Thomas
Constantine.
</TX>
<TX>
La DEA estime que le cartel de Cali a produit l'année dernière plus de 700
tonnes de cocaïne. Les bénéfices qu'il en a tirés aux Etats-Unis, calculés au
prix de vente en gros, s'élèvent à plus de sept milliards de dollars.
</TX>
<TX>
M. Robert Gelbard, secrétaire d'Etat adjoint aux Affaires internationales
liées aux stupéfiants, a reconnu que la culture et la production de cocaïne a
augmenté l'année dernière dans les principaux pays producteurs.
</TX>
<ST>
Pas de répression
</ST>
<TX>
Les Colombiens "ont créé les clans criminels les plus sophistiqués, les plus
violents et les plus riches du monde". "Leurs leaders continuent à opérer
dans l'impunité virtuelle", puisque, "malgré des promesses faites aux niveaux
les plus élevés, la répression à leur encontre ne s'est jamais matérialisée",
a affirmé le haut fonctionnaire.
</TX>
<TX>
"Conséquence ironique, a fait remarquer pour sa part M. Constantine, le
gouvernement colombien n'arrive pas à localiser et à arrêter ces criminels,
alors que les journalistes n'ont aucun problème à le faire. "Fait encore plus
curieux" selon lui, une personnalité du Comité de la sécurité nationale a
déclaré que des membres de ce comité ont rencontré quatre chefs de clan pour
solliciter leur opinion sur la façon de se livrer aux autorités.
</TX>
<TX>
MM. Gelbard et Constantine ont fait leur rapport devant la sous- commission
des Affaires du continent à la Chambre des représentants, présidée par le
Républicain Dan Burton. Celui-ci devant ce sombre tableau, a fini par
suggérer que les Etats-Unis détruisent par des moyens chimiques les
plantations de coca et de pavots et envoient leurs propres agents capturer
les chefs de file du trafic de drogue, avec ou sans autorisation des pays
concernés.
</TX>
<TX>
Rappelant que le 1er mars le président Bill Clinton a refusé d'attester la
bonne qualité de la coopération avec la Colombie, le Pérou, la Bolivie et le
Paraguay, M. Gelbard a déclaré que les Etats- Unis "ne prétendent dicter à
personne la manière d'organiser la lutte contre les trafiquants de drogue,
mais veulent faire comprendre qu'ils espérent une totale coopération".
</TX>
<TX>
M. Constantine a déploré que "les Etats-Unis ne se soient jamais engagés à
fond dans une guerre" contre le trafic de drogue, bien que la consommation et
les délits qui s'y rattachent "constituent leur problème social numéro un".
</TX>
<ST>
Transit par le Mexique
</ST>
<TX>
Le Mexique, avec ses 3200 km de frontière avec les Etats-Unis, est devenu le
principal point de transit de la drogue. Le transport entre la Colombie et le
Mexique s'effectue à bord d'avions-cargos modernes Boeing 727, qui partent
vers le nord chargés de cocaïne et d'héroïne pour revenir bourrés de dollars,
selon le chef de la DEA.
</TX>
<TX>
M. Gelbard, qui vient de rentrer d'un voyage au Mexique, a souligné que de
nouvelles preuves ont confirmé "le très haut niveau de corruption au sein du
précédent gouvernement" du président Carlos Salinas de Gortari. Il a exprimé
sa satisfaction du désir de coopération manifesté par son successeur Ernesto
Zedillo.
</TX>
</DOC>
