<DOC>
<DOCID>ATS.940412.0083</DOCID>
<DOCNO>ATS.940412.0083</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940412
</DT>
<PT>
140400
</PT>
<SC>
bsf070 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
ge soz sozm for
</DE>
<AU>
ba wi
</AU>
<KW>
geneve plate forme toxico dependances
</KW>
<TI>
Genève crée une plate-forme pour prévenir les toxico-dépendances Une
trentaine d'associations coordonnent leurs actions de terrain.
</TI>
<LD>
Genève, 12 avril (ats) Une trentaine d'associations genevoises se sont
rassemblées au sein d'une plate-forme pour prévenir les toxico- dépendances.
Ce groupe d'échange d'expériences entend soutenir, financer et coordonner des
projets de promotion de la santé au sens large. Ses promoteurs s'attaquent,
sur le terrain, à la prévention des drogues illicites et licites (alcool,
tabac, médicaments).
</LD>
<TX>
"Il ne s'agit pas de lutter contre le produit, mais d'agir en amont", a
expliqué mardi à la presse Laurence Fehlmann, membre de la plate-forme et
secrétaire générale de la Fegpa (Fédération genevoise pour la prévention de
l'alcoolisme). De nombreuses actions existent déjà à Genève dans ce domaine,
mais il manquait une coordination, a- t-elle relevé. Ce vide est désormais
comblé.
</TX>
<TX>
La prévention est insuffisamment encouragée, a souligné Régis de Battista,
membre de la Fédération genevoise de coopération (FGC).  Selon les chiffres
de l'Office fédéral de la santé publique (OFSP), 162 millions de francs ont
été consacrés en 1990 à la lutte contre la criminalité liée aux drogues
illégales en Suisse. Seuls dix millions de francs ont en revanche été
déboursés pour la prévention en la matière. La plate-forme de prévention des
toxico-dépendances veut combattre cette tendance.
</TX>
<ST>
L'argent du narco-trafic
</ST>
<TX>
Aucun projet concret n'a encore pu être soutenu, faute de moyens.  Mais les
organisateurs se montrent confiants. Ils comptent notamment sur le projet de
loi "Drogue ou développement", déposé au Grand Conseil genevois en novembre
1992. Son but: attribuer les sommes du narco-trafic à des projets de
prévention. Les députés devraient en débattre prochainement. Quelque 60
millions de francs de cette filière auraient déjà été confisqués par le
canton, selon M. de Battista. Des subventions cantonales ou fédérales
devraient également être sollicitées.
</TX>
<TX>
A l'heure des restrictions budgétaires, cette plate-forme semble d'autant
plus d'actualité, de l'avis de Philippe Schneider, assistant social au Centre
des apprentis de Genève (Cepia). Elle permettra non seulement d'économiser
des énergies, mais également des fonds.
</TX>
<TX>
Des cours de prévention ou des expositions présentées dans une école pourront
ainsi servir ailleurs. Des animations au niveau de quartiers sont également
prévues. Pour les promoteurs de ce rassemblement, il est primordial
d'associer l'ensemble de la population à de telles actions.
</TX>
</DOC>
