<DOC>
<DOCID>ATS.940720.0001</DOCID>
<DOCNO>ATS.940720.0001</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940720
</DT>
<PT>
233900
</PT>
<SC>
bsf192 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
c6bos c6ser int mil
</DE>
<AU>
ln sv
</AU>
<KW>
bosnie geneve reponse serbe developpement
</KW>
<TI>
Genève: le groupe de contact déçu par la réponse des Serbes développement.
</TI>
<LD>
Genève, 20 juil (ats) Le groupe de contact n'a pas reçu la réponse qu'il
attendait de la part des Serbes bosniaques. Ceux-ci ont maintenant huit à dix
jours pour revoir leur position, avant que les cinq ministres des affaires
étrangères ne se réunissent et prennent une décision, a-t-on appris mercredi
soir de source diplomatique à Genève.
</LD>
<TX>
Les représentants des cinq pays membres du groupe de contact (Etats-Unis,
Russie, Allemagne, France, Grande-Bretagne) espéraient une réponse plus
positive de la part de Radovan Karadzic. Celui-ci a transmis mercredi la
"déclaration" du parlement de Pale. Selon celle- ci, le parlement serbe
bosniaque refuse de prendre une décision sur le plan de paix. Il souhaite des
éclaircissements sur différents points, comme le statut constitutionnel de la
Bosnie et Sarajevo.
</TX>
<ST>
Refus d'entrer en matière
</ST>
<TX>
Les représentants du groupe de contact ont refusé d'entrer en matière sur ces
nouvelles exigences serbes. Pour eux, la réponse serbe équivaut à un "non "
au plan de paix. Ils ont répété à Radovan Karadzic qu'ils attendaient une
réponse claire, comme l'ont fait les Croates et les Musulmans, en acceptant
le plan de manière inconditionnelle.
</TX>
<TX>
Les Cinq veulent savoir si, oui ou non, les Serbes bosniaques acceptent le
plan de partage territorial de la Bosnie. Ensuite seulement, ils en
discuteront les modalités d'application. Les Cinq ont exclu en tout cas de
reconnaître, sous une forme ou sous une autre, un droit à la sécession aux
Serbes bosniaques. La République de Bosnie-Herzégovine doit demeurer un Etat
unitaire dans ses frontières actuelles.
</TX>
<ST>
Nouveau délai
</ST>
<TX>
Les Cinq ont ainsi adopté une attitude de fermeté vis-à-vis des Serbes
bosniaques. Toutefois, ceux-ci, soumis à de fortes pressions de Belgrade et
de Moscou, ont de facto obtenu un nouveau délai. Les ministres des affaires
étrangères des Etats-Unis, de la Russie et de l'Union européenne (UE) se
réuniront avant la fin du mois, très probablement à Genève, pour décider de
la suite des événements.
</TX>
<TX>
Si, d'ici là, il n'y a pas de changement dans la position des Serbes
bosniaques, de nouvelles sanctions à leur encontre sont inévitables. Les
zones de protection de l'ONU seront renforcées. Le Conseil de sécurité de
l'ONU pourrait examiner la suspension de l'embargo sur les livraisons d'armes
aux Musulmans.
</TX>
</DOC>
