<DOC>
<DOCID>ATS.950405.0081</DOCID>
<DOCNO>ATS.950405.0081</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950405
</DT>
<PT>
143100
</PT>
<SC>
bsf076 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
ecps come c5swi c4ger c1 c9aus
</DE>
<AU>
jq rp
</AU>
<KW>
zurich spsa resultats 1994 perspectives 1995
</KW>
<TI>
Swissair Participations poursuit son expansion Redressement confirmé en 1994
- Croissance accélérée en 1995.
</TI>
<LD>
Zurich, 5 avril (ats) Swissair Participations S.A. (SPSA) a nettement
amélioré ses résultats en 1994. Grâce surtout au renforcement de son secteur
restauration. La rentabilité des hôtels s'est améliorée. Ils devraient
retrouver la zone bénéficiaire cette année. Le bénéfice net va doubler,
prédit SPSA.
</LD>
<TX>
Après plusieurs années de pertes, SPSA, filiale de Swissair qui coiffe les
activités annexes de la compagnie, était sortie du rouge en 1993. L'exercice
1994 lui a perms de conforter sa situation et de procurer une contribution
essentielle au groupe Swissair. L'exercice a été marqué par plusieurs fusions
et acquisitions qui ont nettement élargi le périmètre du groupe. La stratégie
d'expansion est pourvuivie cette année.
</TX>
<ST>
Pilier principal
</ST>
<TX>
En 1994, le bénéfice net du groupe SPSA a grimpé de 2,7 à 33 millions de
francs, a annoncé le président de la direction Philippe Bruggisser, mercredi
à Oerlikon (ZH) devant la presse. Le résultat d'exploitation avant impôts et
intérêts du capital a bondi de 80,7 %, à 115,6 millions, pour un chiffre
d'affaires consolidé de 1,32 milliard de franc, en hausse de 30 %. "SPSA est
devenu le pilier principal du groupe Swissair", s'est exclamé M. Bruggisser.
</TX>
<TX>
Gate Gourmet a assuré l'essentiel du résultat de SPSA. Son chiffre d'affaires
a bondi à 717 millions de francs, contre 391 millions en 1993. En grande
partie en raison de l'intégration sur les cinq derniers mois de SAS Service
Partner. Le résultat d'exploitation avant impôts et intérêts du capital a
doublé, à 72,2 millions de francs.
</TX>
<TX>
Grâce à la fusion helvético-suédoise, Gate Gourmet est désormais la troisième
entreprise mondiale de restauration aérienne, a souligné M. Bruggisser. Ses
62 filiales réparties dans 21 pays emploient 13 365 personnes.
</TX>
<ST>
Redressement
</ST>
<TX>
En 1994, l'activité hôtelière a poursuivi son redressement. Le chiffre
d'affaires consolidé de la chaîne Swissôtel s'est maintenu au niveau de
l'année précédente, à 249 millions de francs. Mais la rentabilité s'est
sensiblement améliorée, le bénéfice d'exploitation grimpant de 52 %, à 17,8
millions de francs.
</TX>
<TX>
L'an dernier, presque tous les hôtels ont atteint leurs objectifs, sauf
Montreux, Düsseldorf et Amsterdam. L'objectif de Swissôtel pour 1995 est
d'afficher un bénéfice net, a déclaré le patron de SPSA.
</TX>
<TX>
Les boutiques hors-taxe et la vente à bord, regroupées sous la raison sociale
Nuance Trading, ont subi une nette érosion de leurs recettes, qui sont
tombées à 169 millions de francs, contre 181 millions en 1993. Le résultat
d'exploitation de 4,6 millions de francs est "supérieur à l'exercice
précédent".
</TX>
<ST>
Projets concrétisés
</ST>
<TX>
Les projets d'expansion dans ce secteur se sont concrétisés.  Annoncé à la
mi-février, l'accord avec le groupe australien McLeod a été signé mercredi, a
annoncé le patron de SPSA. McLeod contrôle "Downtown Duty Free", la plus
grande entreprise australienne de la branche. Cette dernière emploie 120
collaborateurs et a réalisé en 1994 un chiffre d'affaires de 180 millions de
francs.
</TX>
<TX>
Pour l'exercice en cours, SPSA table sur un chiffre d'affaires de 1,7
milliard de francs, soit une hausse de 30 %, et un doublement du bénéfice
net. Les résultats des premiers mois ont été supérieurs au budget, a indiqué
M. Bruggisser.
</TX>
<ST>
photos Keystone disponibles.
</ST>
</DOC>
