<DOC>
<DOCID>ATS.950627.0126</DOCID>
<DOCNO>ATS.950627.0126</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950627
</DT>
<PT>
122300
</PT>
<SC>
bsf067 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
fbf
</OC>
<DE>
fr comt fin for
</DE>
<AU>
yd as
</AU>
<KW>
fr villars-sur-glane inaugaration telecom
</KW>
<TI>
Les télécom PTT inaugurent un centre informatique près de Fribourg
</TI>
<LD>
Villars-sur-Glâne (FR), 27 juin (ats) Les Télécom PTT ont inauguré, mardi à
Villars-sur-Glâne (FR), un nouveau centre informatique (CIV). Le complexe,
qui occupe cent collaborateurs, a coûté 85 millions de francs. Fonctionnel
depuis un certain temps déjà, il est le coeur du système de gestion de la
régie fédérale.
</LD>
<TX>
Les ordinateurs de toutes les directions de télécommunications du pays, ainsi
que ceux de la direction générale de Berne, sont reliés au CIV, ont expliqué
à la presse ses responsables. De plus, il est en liaison permanente avec les
différents systèmes informatiques de Swiss Télécom PTT. Qu'il s'agisse du
volume des données traitées ou du nombre des transactions effectuées, il est
considéré comme l'un des centres informatiques parmi les plus puissants de
Suisse.
</TX>
<TX>
Le CIV gère aussi bien l'inventaire des équipements de télécommunications des
clients que le fichier électronique des abonnés, ou que les numéros d'appel
et le calcul des taxes d'abonnement au téléphone, à la TV et à la radio. Il
dispose de 4000 terminaux et a une capacité de 140 millions d'opérations à la
seconde, ainsi qu'une mémoire sur disques d'une capacité de 475 milliards de
caractères. Ses utilisateurs sont au nombre de 13 000.
</TX>
<ST>
Résistance à une attaque nucléaire
</ST>
<TX>
La construction du CIV s'est fait entre 1990 et décembre 1993.  Sa mise en
exploitation s'est effectuée progressivement depuis cette date. Du point de
vue architectural, il présente un aspect compact, à l'exception de cheminées
d'aération. Les deux tiers de son volume (51 837 m3) sont enterrés, afin
notamment de pouvoir fonctionner en totale autarcie. Il est conçu pour
résister à une attaque nucléaire. La chaleur dégagée par les ordinateurs est
récupérée.
</TX>
<TX>
Comme les grands centres informatiques installés par Télécom PTT à Lucerne
(gestion du 111) et à Berne (centre de calcul électronique des PTT), le CIV
s'inscrit dans le concept TERCO de la régie. Celui-ci, lancé dans les années
septante, a pour objectif la rationalisation des services téléphoniques à
l'aide d'ordinateurs.
</TX>
</DOC>
