<DOC>
<DOCID>ATS.950730.0034</DOCID>
<DOCNO>ATS.950730.0034</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950730
</DT>
<PT>
133600
</PT>
<SC>
bsf038 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4fra jus par parp vot
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
france constitution révision congrès avt-pap
</KW>
<TI>
Le Parlement français se réunit en Congrès à Versailles Députés et sénateurs
votent une importante révision de la Constitutio n avant-papier
</TI>
<LD>
Paris, 30 juil (ats/afp/reuter) Les parlementaires français vont voter lundi
la plus importante révision de la Constitution depuis 1962. Elle prévoit
notamment un recours plus large au référendum et une session unique du
Parlement de neuf mois. L'ensemble des députés et sénateurs se réunissent
pour cet acte solennel en séance commune (Congrès) au château de Versailles.
</LD>
<TX>
L'ancienne demeure des rois de France au sud-ouest de Paris a été le siège du
Parlement entre 1875 et 1879 et lieu de l'élection des présidents de la
IIIème et de la IVème République par le Parlement. Le Congrès s'y réunit pour
la septième fois depuis la proclamation de la Constitution de la Vème
République, en 1958.
</TX>
<TX>
Pour le ministre de la Justice, Jacques Toubon, cette réforme est la plus
importante après celle qui avait instauré l'élection du président de la
République au suffrage universel en 1962. Le résultat du vote par le Congrès
lundi ne fait aucun doute, compte tenu de l'importance de la majorité RPR
(néogaulliste) et UDF (droite libérale) dans les deux assemblées.
</TX>
<ST>
Non de l'opposition à la révision
</ST>
<TX>
Le minimum des 3/5èmes des suffrages que doit recueillir le projet de
révision sera dépassé. Le projet a déjà été approuvé vendredi par 432 voix et
contre 89 à l'Assemblée nationale, et 218 contre 90 au Sénat. L'opposition
socialiste et communiste votera contre la révision constitutionnelle.
</TX>
<TX>
La modification de la Constitution interviendra moins de trois mois après
l'élection du président néogaulliste Jacques Chirac. Ce dernier pourra ainsi
consulter les Français sur l'école comme il s'y était engagé au cours de la
campagne électorale.
</TX>
<ST>
Débats âpres
</ST>
<TX>
Jusqu'ici limité aux textes relatifs à l'organisation des pouvoirs publics et
à la ratification de certains traités, le référendum pourra porter désormais
sur des réformes de "la politique économique ou sociale" et les "services
publics qui y concourent". Le Sénat a obtenu que tout référendum proposé par
le gouvernement fasse obligatoirement l'objet d'une déclaration suivie d'un
débat sans vote devant chaque assemblée.
</TX>
<TX>
Pendant la discussion, des élus ont fait valoir, au cours des débats parfois
âpres, qu'un élargissement du champ du référendum porte en lui des risques de
dérive plébiscitaire. Par ailleurs, ont-ils estimé, il y a contradiction
entre la possibilité donnée au président de la République de recourir plus
fréquemment au référendum et l'intention affichée de M. Chirac de revaloriser
le rôle du Parlement. Notamment grâce à la session unique.
</TX>
<ST>
Immunité fortement réduite
</ST>
<TX>
Une session unique de neuf mois, de début octobre à fin juin, au lieu de deux
sessions de trois mois séparées (automne et printemps) auparavant, doit
permettre au Parlement de mieux contrôler le gouvernement et les textes de
l'UE. Ce souhait émanait du président de l'Assemblée nationale Philippe
Séguin, principal artisan de cette réforme.
</TX>
<TX>
Conséquence de cet allongement de la durée de session, l'immunité
parlementaire est fortement réduite. Députés et sénateurs n'auront plus à
autoriser ou à refuser l'arrestation ou l'inculpation de l'un des leurs lors
d'une séance plénière. Une réunion du bureau de l'assemblée concernée
suffira. Les parlementaires seront donc soumis au même régime que les
citoyens ordinaires.
</TX>
</DOC>
