<DOC>
<DOCID>ATS.950405.0129</DOCID>
<DOCNO>ATS.950405.0129</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950405
</DT>
<PT>
054500
</PT>
<SC>
bsf014 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4fra kul
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
france paris music peintures exposition
</KW>
<TI>
Au Grand Palais, à Paris Le Slovène Zoran Music, peintre de la douceur et de
l'horreur.
</TI>
<LD>
Paris, 5 avr (ats/afp) Peintre de la douceur, du pastel, de la lumière dorée,
avant de basculer dans l'horreur du souvenir concentrationnaire, le Slovène
Zoran Music expose pour trois mois à Paris. Il s'agit de la troisième
exposition majeure de la saison, après celles de Caillebotte et Poussin.
</LD>
<TX>
Cent-douze peintures et 149 oeuvres sur papier (dessins, gouaches et
aquarelles), choisies en accord avec l'artiste sont exposées au Grand Palais.
Music est né en 1909 à Gorizia, à la frontière de l'Italie et de l'actuelle
Slovénie. Ses premiers portraits ressemblent à des mosaïques byzantines ou
paléochrétiennes ou à la peinture "primitive" siennoise.
</TX>
<TX>
Mais après les paysages dalmates des années 1948, les bacs transbordant le
bétail dans les années 50, les motifs italiens des années 60, on bascule
soudainement dans l'horreur. Celle de l'univers concentrationnaire de Dachau
où le peintre fut déporté en 1944, suspecté d'entretenir des relations avec
les milieux anti-allemands.  Visages crispés, membres décharnés de moribonds,
agonisants, la neige enveloppant les cadavres empilés dans les fosses
communes.
</TX>
<ST>
Dessins ramenés de Dachau
</ST>
<TX>
Zoran Music est revenu sur l'horreur concentrationnaire 25 ans après avoir
été libéré par les Américains en avril 45. Un peu comme Jorge Semprun,
écrivain et philosophe, qui vient de publier "L'écriture ou la vie", 50 ans
après sa sortie de Buchenwald.
</TX>
<TX>
Music avait réussi à ramener de Dachau 35 dessins qui se sont transformés, au
fil des années de maturation, en de gigantesques peintures acryliques sur
toile. Il a donné à cet ensemble le titre "Nous ne sommes pas les derniers",
qui renvoie aux ultimes paroles prononcées par un compagnon de Primo Levi,
pendu juste avant la libération du camp d'Auschwitz : "Camarades, je suis le
dernier".
</TX>
<ST>
Révélation à Vienne
</ST>
<TX>
Music a découvert la peinture à Vienne, dans les oeuvres de Klimt et de
Schiele. Puis il s'inscrit à l'Ecole des Beaux-Arts de Zagreb, où son maître
Babic lui révèle l'art expressionniste de Georges Grosz et d'Otto Dix. Il se
rend à Madrid et Tolède en 1935, pour étudier et copier les oeuvres du Greco,
de Velasquez et de Goya. Il découvre Venise en 1943, où il séjourne toujours.
</TX>
<TX>
Trois autres expositions consacrées à Music s'ouvrent prochainement en
France: à Bordeaux (sud-ouest), des gravures (il avait obtenu le grand prix
de la gravure en 1956 à la Biennale de Venise), à Antibes, sur la Côte
d'Azur, des oeuvres des années 1987-1994, et à Caen, en Normandie (ouest).
</TX>
</DOC>
