<DOC>
<DOCID>ATS.941013.0060</DOCID>
<DOCNO>ATS.941013.0060</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941013
</DT>
<PT>
144000
</PT>
<SC>
bsf091 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
div sozv fin jus sh tg
</DE>
<AU>
ps uc
</AU>
<KW>
sh tg rente avs percue indument 30 ans
</KW>
<TI>
Deux rentiers jouent un mauvais tour à l'AVS Ils ont encaissé pendant trente
ans la rente d'un mort.
</TI>
<LD>
Schaffhouse, 13 oct (ats) Deux époux vivant en Thurgovie devront rembourser
58 000 francs à l'AVS. En plus de leur rente, ces septuagénaires avaient
continué de recevoir la pension destinée au père du mari, décédé il y a
trente ans. Au total, ils ont reçu indûment une somme de 204 000 francs.
</LD>
<TX>
L'Office des assurances sociales du canton de Schaffhouse a confirmé cette
nouvelle révélée jeudi par la presse. Le pot aux roses avait été découvert il
y a quelques semaines seulement grâce à la curiosité d'un fonctionnaire de
l'AVS. Ce dernier s'était étonné qu'une rente continue à être versé à un
homme âgé de 109 ans alors que le doyen des Suisses a récemment fêté ses 108
ans.
</TX>
<TX>
Après quelques recherches, la caisse de compensation avait rapidement compris
que le centenaire était mort depuis longtemps.  Avant son décès, il avait été
hébergé par son fils et sa belle-fille.  Cette dernière n'avait eu aucun
scrupule, après la mort du beau-père, à encaisser la rente apportée par le
facteur et à signer les reçus du facteur, y aposant son nom et l'initiale de
son prénom, identiques à ceux du père de son mari.
</TX>
<ST>
Manège découvert
</ST>
<TX>
Son mari n'avait découvert ce manège que six ans plus tard. Devant
l'insistance de son épouse qui souhaitait conserver cette source de revenus,
il n'avait pas eu le coeur de révéler la supercherie à la caisse de
compensation et les époux ont continué à recevoir la rente supplémentaire
pendant 24 ans.
</TX>
<TX>
Entretemps, les époux avaient eux-mêmes atteint l'âge de l'AVS.  Comme ils ne
possèdent aucune fortune, il ont affecté l'argent reçu indûment au paiement
de leurs dépenses courantes. En raison d'un délai de prescription de cinq
ans, l'AVS ne leur réclame pas la totalité du préjudice mais uniquement une
somme de 58 000 francs.
</TX>
</DOC>
