<DOC>
<DOCID>ATS.951004.0079</DOCID>
<DOCNO>ATS.951004.0079</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2948
</LE>
<DT>
951004
</DT>
<PT>
133240
</PT>
<RT>
122914
</RT>
<SC>
bsf070 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
c5swi ecph ecps ecpt bio
</DE>
<AU>
fd cd lp
</AU>
<KW>
suisse migros hotelplan interhome franzen
</KW>
<TI>
Bruno Franzen quitte Interhome Controverse à propos d'une décision de la
caisse de pension
</TI>
<LD>
Zurich, 4 oct (ats) Le fondateur d'Interhome, Bruno Franzen, quitte la
société de location de logements de vacances appartenant à Hotelplan, à la
suite d'un différend avec la direction de Migros.  M. Franzen s'en ira à fin
juin 1996, après être entré en désaccord avec une décision de la caisse de
pension d'Hotelplan.
</LD>
<TX>
M. Franzen a confirmé à l'ATS un article paru dans le journal spécialisé
"Schweizer Touristik", selon lequel il allait quitter la filiale d'Hotelplan
au milieu de l'an prochain. Selon lui, la société Hotelplan, filiale de
Migros et à laquelle Interhome appartient depuis cinq ans, veut intégrer au
1er janvier dans sa caisse de pension les employés suisses d'Interhome.
</TX>
<ST>
Démonstration de force de Migros
</ST>
<TX>
Comme l'a expliqué M. Franzen, cette décision a été prise sans le consulter.
Par cette mesure, les employés étrangers d'Interhome seraient floués. Plus de
la moitié des 208 employés d'Interhome travaillent à l'étranger. M. Franzen
qualifie la décision de la direction de Migros de démonstration de force.
</TX>
<TX>
Le directeur d'Interhome estime que la querelle est due principalement à la
jalousie. Jalousie, parce qu'il gagne certainement deux fois plus et paie
vingt fois plus d'impôts que le patron de Migros, Eugen Hunziker. Après cette
dispute, M. Franzen est d'avis qu'Interhome va perdre beaucoup de son
indépendance.
</TX>
<ST>
Allusion à l'échec autrichien de Migros
</ST>
<TX>
Pourtant, M. Franzen est persuadé qu'Interhome peut conserver sa position de
pointe dans le secteur de la location de logements de vacances même sans lui.
"Cela dépend cependant du degré d'intégration d'Interhome dans Hotelplan et
de la façon dont Migros peut transposer son expérience à l'étranger", a dit
M. Franzen, faisant allusion au naufrage du "géant orange " en Autriche.
</TX>
<TX>
Interhome a dû faire face à une chute du chiffre d'affaires de 8 % au 1er
semestre 1995. M. Franzen n'y voit néanmoins pas la raison de son départ. Les
perspectives de recettes sont bonnes et le cash-flow de 3,7 millions de
francs est à un niveau comparable avec celui de la même période de l'an
dernier. Mis à part la conjoncture générale défavorable, la situation
d'Interhome ne donne pas lieu à inquiétude, a expliqué M. Franzen.
</TX>
<ST>
Accord avec Hotelplan
</ST>
<TX>
Malgré sa critique massive de la direction de Migros, M. Franzen reste actif
chez Interhome jusqu'à l'été prochain, a indiqué la porte-parole d'Hotelplan,
Jacqueline Frischknecht. Un accord clair est intervenu, selon lequel M.
Franzen reste encore neuf mois chez Interhome, malgré un délai de démission
de six mois.
</TX>
</DOC>
