<DOC>
<DOCID>ATS.950618.0057</DOCID>
<DOCNO>ATS.950618.0057</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950618
</DT>
<PT>
215300
</PT>
<SC>
bsf086 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c8isr jus reg c8pse
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
israel greve prisonniers palestiniens dev
</KW>
<TI>
Grève de la faim de prisonniers palestiniens Yasser Arafat, solidaire, ne se
joindra pas au mouvement développement.
</TI>
<LD>
Gaza, 18 juin (ats/afp) Sept cents Palestiniens détenus par Israël ont entamé
dimanche une grève de la faim. Le chef de l'Autorité autonome palestinienne
Yasser Arafat est solidaire mais ne se joindra pas à leur mouvement.
</LD>
<TX>
Le mouvement a commencé dans la prison de Jenid, près de Naplouse dans le
nord de la Cisjordanie occupée. Il devrait s'étendre progressivement à
d'autres prisons israéliennes, a indiqué Issa Karake, chef de l'association
des prisonniers palestiniens.
</TX>
<ST>
Vaste opération
</ST>
<TX>
La grève de la faim entre dans le cadre d'une vaste campagnée lancée par M.
Arafat pour contraindre Israël à relâcher les Palestiniens encore sous les
verrous. Ceux-ci sont 6500 selon des sources humanitaires indépendantes.
</TX>
<TX>
Le chef de l'OLP "se solidarise avec les grévistes de la faim en les appuyant
et en compatissant" avec eux, a déclaré un porte-parole de l'OLP. Auparavant,
un autre responsable de l'OLP avait affirmé que M. Arafat comptait se joindre
au mouvement de grève de la faim.
</TX>
<TX>
M. Arafat a affirmé que l'Etat hébreu, qui s'était engagé à libérer 2000
prisonniers au cours des huit derniers mois, avait au contraire grossi leurs
rangs. "Je réitère ma demande au gouvernement israélien de commencer
immédiatement à libérer tous les prisonniers, graduellement, et jusqu'au
dernier", a-t-il lancé. "Nous ne demandons pas la lune, mais une application
honnête et fidèle de nos accords", a-t-il ajouté.
</TX>
<ST>
Priorité aux femmes
</ST>
<TX>
Le comité de soutien aux prisonniers, qui regroupe le Fatah de M. Arafat
ainsi que les intégristes du Hamas et du Jihad islamique, a invité la
population à manifester devant les bureaux du Comité international de la
Croix-Rouge (CICR) dans les territoires palestiniens. Il a précisé que la
libération d'un groupe de 30 femmes était une priorité. Depuis la Déclaration
de principes, signée en septembre 1993, Israël a libéré quelque 5000
Palestiniens.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: la dépêche a été remaniée pour tenir compte du démenti
par le porte- parole de l'OLP de l'information selon laquelle Yasser Arafat
participerait à la grève de la faim.
</TX>
</DOC>
