<DOC>
<DOCID>ATS.950520.0027</DOCID>
<DOCNO>ATS.950520.0027</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950520
</DT>
<PT>
154100
</PT>
<SC>
bsf038 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
sozv vot soz ecpt
</DE>
<AU>
fb zs sh
</AU>
<KW>
suisse votations avs rentiers conference
</KW>
<TI>
Votations fédérales du 25 juin 1000 rentiers se battent pour un renforcement
de l'AVS développement.
</TI>
<LD>
Berne, 20 mai (ats) Plus de 1000 rentiers et invalides se sont réunis samedi
en conférence nationale à Berne pour soutenir un renforcement de l'AVS et de
l'AI. Il est temps que soient versées des rentes assurant une existence
décente, comme le prévoit la constitution, ont déclaré plusieurs orateurs.
</LD>
<TX>
Pour la première fois en Suisse, les organisations de rentiers et invalides
et les centrales syndicales USS et CSC ont organisé samedi à Berne une action
commune dans la perspective des votations fédérales du 25 juin. Leur message:
non à la 10e révision de l'AVS, oui à l'extension de l'AVS et de l'AI prônée
par une initiative socialiste.
</TX>
<ST>
Déficeler le paquet bourgeois
</ST>
<TX>
La conférence a rejeté toute forme de démantelement social dans le domaine de
l'AVS et de l'AI. Il s'agit au contraire de garantir des rentes permettant
d'assurer l'existence, d'introduire une retraite à la carte sans pénalisation
financière et d'améliorer l'indice mixte, sur la base duquel les rentes sont
indexées. La question du financement de l'AVS est un faux problème: de l'avis
des participants, il s'agit d'une simple question de volonté politique.
</TX>
<TX>
Le paquet ficelé par la majorité bourgeoise doit être défait, a estimé la
co-présidente de l'Union syndicale suisse (USS) Christiane Brunner. Pour
l'ancienne conseillère aux Etats zurichoise Emilie Lieberherr, l'AVS est
l'oeuvre d'hommes au profit des hommes. Sa 10e révision risque de repousser
aux calendes grecques une flexibilisation de l'âge de la retraite, a
poursuivi la présidente centrale de l'Association suisse des anés et des
rentiers.
</TX>
<ST>
Contre les "marchands de tapis"
</ST>
<TX>
"L'AVS n'est pas un article de souk laissé entre les mains de marchands de
tapis", a lancé Marc Vuillemier au nom de l'Association suisse des
vieillards, invalides, veuves et orphelins (AVIVO). Pour ce député au Grand
Conseil vaudois, les neuf premières révisions de l'AVS avaient toutes amené
des améliorations. Pour la première fois en 45 ans, on nous propose de faire
marche arrière, a-t-il dit en faisant référence à l'élévation projetée de
l'âge de la retraite des femmes.
</TX>
<TX>
La joie initiale des femmes au sujet des améliorations promises par la 10e
révision s'est muée en indignation et colère, a déclaré Annette Wisler
Albrecht. Pour la représentante de la Confédération des syndicats chrétiens
de Suisse, l'élévation de l'âge de la retraite des femmes va à l'encontre de
l'évolution du monde du travail et conduit à un accroissement du chômage. En
outre, elle est "inutile", car les finances de l'AVS sont saines, et
"injuste" car les femmes restent discriminées dans d'autres domaines.
</TX>
<TX>
Au nom de l'Entraide Suisse Handicap et de l'Association suisse des
invalides, Stefan Rehmann a réclamé des amélioration de l'AI, en particulier
des rentes plus élevées et un traitement plus rapide des dossiers. Pour que
la loi puisse être appliquée correctement, l'Ai a besoin de davantage de
moyens financiers et humains, a-t-il estimé.
</TX>
</DOC>
