<DOC>
<DOCID>ATS.950122.0013</DOCID>
<DOCNO>ATS.950122.0013</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950122
</DT>
<PT>
183300
</PT>
<SC>
bsf079 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c4fra kulr
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
france messe adieu de mgr gaillot evreux
</KW>
<TI>
France: messe d'adieu de Mgr Gaillot à Evreux.
</TI>
<LD>
Evreux, 22 jan (ats/reuter) Destitué de sa charge d'évêque par le Vatican,
Mgr Jacques Gaillot a prononcé dimanche son dernier sermon dans la cathédrale
d'Evreux (à 100 km de Paris). Plusieurs milliers de personnes, dont de
nombreux Suisses, étaient venues lui manifester leur soutien.
</LD>
<TX>
Il a fait son entrée sous un tonnerre d'applaudissements dans la cathédrale.
L'édifice ne pouvant contenir que 1500 fidèles, la plupart des personnes
présentes - une dizaine de milliers selon la police - ont suivi l'office à
l'extérieur, sous les rafales de vent, grâce à des haut-parleurs installés
dans tout le centre-ville, interdit à la circulation.
</TX>
<ST>
Applaudissements nourris
</ST>
<TX>
"L'Eglise doit être l'Eglise des exclus et pas de l'exclusion", a déclaré
dans son homélie Mgr Gaillot, dont les propos étaient ponctués par des
applaudissements nourris. Quatre évêques étaient présents, ceux de Nantes,
d'Amiens, du Havre et de Seine-Saint-Denis, ainsi que de nombreux
représentants d'autres religions.
</TX>
<TX>
Dans un message diffusé une demi-heure avant le début de l'office, Mgr
Gaillot, 59 ans, avait affirmé :"C'est ma plus belle journée depuis que je
suis arrivé à Evreux en 1982". "Aujourd'hui, c'est une foule immense qui est
dehors dont beaucoup ne se réclament pas de l'Eglise", a continué le prélat.
</TX>
<TX>
L'évêque s'est également réjoui de "l'immense élan de sympathie et de
solidarité qui s'est développé en peu de temps à partir de ce qui m'est
arrivé". Après avoir salué "l'aspiration à la démocratisation et à la liberté
de débat" que sa sanction avait entraînée, Jacques Gaillot s'est dit "réjoui
que cet évènement puisse être bénéfique pour beaucoup". Jacques Gaillot a
aussi revendiqué de pouvoir continuer à "être la voix des sans-voix".
</TX>
<ST>
Des cars venus de Suisse
</ST>
<TX>
Par cars et trains spéciaux, chrétiens ou simples sympathisants étaient venus
de toute la France, de Suisse, de Belgique, d'Allemagne ou d'Irlande. Parmi
la foule des anonymes, dont certains portaient des badges ornés du portrait
de l'évêque, destitué le 13 janvier, on repérait quelques visages connus
comme celui d'Harlem Désir.
</TX>
<TX>
Sur les banderoles et calicots, on pouvait lire notamment: "Oui à
Jésus-Christ, non à l'Inquisition", "Au secours, l'intégrisme revient ", "A
nous la parole". Un esprit bon enfant de kermesse flottait sur le
rassemblement, marqué par des prises de paroles spontanées, des demandes
d'adhésion à un comité de soutien ou la présentation de pétition réclamant la
réintégration de l'évêque dans sa charge. Les signataires se disent "révoltés
par les méthodes d'une Eglise dans laquelle nous ne nous reconnaissons pas".
</TX>
<TX>
En huit jours, de très nombreux bénévoles de la maison diocésaine d'Evreux se
sont mobilisés pour accueillir les milliers de partisans de Mgr Gaillot.
Environ 85 secouristes de la Croix-Rouge et une centaine de pompiers
assuraient la sécurité. D'autres avaient bloqué les issues de la cathédrale,
avant la messe, et l'avaient fouillée pour vérifier qu'elle ne contenait
aucun colis suspect.
</TX>
</DOC>
