<DOC>
<DOCID>ATS.941130.0005</DOCID>
<DOCNO>ATS.941130.0005</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941130
</DT>
<PT>
142200
</PT>
<SC>
bsf096 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi ecpc ecpt soz prod
</DE>
<AU>
fss jn rp
</AU>
<KW>
suisse negociations salariales eclairage
</KW>
<TI>
Négociations salariales: les employés obtiennent 1,5 % en moyenne Perte de
pouvoir d'achat préprogrammée éclairage par Franz Schaible, ATS.
</TI>
<LD>
Berne, 30 nov (ats) Les personnes employées en Suisse peuvent compter, en
moyenne, avec 1,5 % de salaire en plus en 1995 dans leur sachet de paye.
Pourtant leur pouvoir d'achat va diminuer. A elles seules, la TVA et la
hausse des cotisations de chômage compenseront la hausse prévue des salaires.
</LD>
<TX>
Les négociations salariales ont été ou sont encore difficiles dans certains
cas. Les signaux positifs sur le front de la conjoncture n'ont pas détendu la
situation. Celle-ci est même bloquée dans l'industrie horlogère, où le
syndicat de la branche, la FTMH, entend recourir au tribunal arbitral. Le
Syndicat Industrie % Bâtiment (SIB) , pour sa part, a dénoncé la convention
collective de travail (CCT) des sculpteurs et tailleurs de pierres
suisses-alémaniques.
</TX>
<TX>
Le résultat général des négociations entre partenaires sociaux témoigne
d'ailleurs de l'âpreté des débats. Quand bien même toutes les négociations
salariales ne sont pas achevées, il apparaît que les personnes employées en
Suisse obtiendront 1,5 % environ de salaire en plus 1995, selon les résultats
d'une enquête de l'ATS.
</TX>
<ST>
Les banques donnent le ton
</ST>
<TX>
Le secteur bancaire a donné le ton des négociations en septembre: l'accord
prévoit que les banques consacreront l'équivalent de 1,5 % de leur somme
salariale à l'amélioration des salaires en 1995. Dans le commerce de détail,
les salaires seront augmentés de 1,0 % à 1,5 '. Des améliorations du même
ordre ont été convenues dans la chimie bâloise.
</TX>
<TX>
Les employés des maisons d'isolation devront se contenter d'une adaptation
inférieure à la moyenne (+1 %). Il en va de même de ceux de la
boulangerie-confiserie (+0,6 %) et des installateurs- électriciens salariés
(+0,5 %). A l'opposé, les employés de la construction verront leur salaire
augmenter nettement plus que la moyenne (+2,3 %).
</TX>
<ST>
Tendance à l'individualisation
</ST>
<TX>
Presque toutes les CCT distinguent l'augmentation générale des salaires des
hausses individuelles. La tendance à l'individualisation des rémunérations
est particulièrement visible dans l'assurance privée. Le secteur ne prévoit
plus d'indexation automatique des salaires au renchérissement, explique Bruno
Zeltner, secrétaire de l'Association suisse d'assurances. Les compagnies
augmenteront leur masse salariale de 2,5 % en 1995, mais uniquement dans le
cadre d'adaptations de salaires individuelles.
</TX>
<TX>
Cette tendance déplaît aux syndicats. Dans le système des adaptations
individuelles de salaires, le danger existe que la prestation ne soit pas
seule déterminante et que l'état des relations personnelles joue un rôle
important, explique Charles Steck, secrétaire centrale du Syndicat chrétien
de l'industrie, de l'artisanat et des services (FCOM). De plus, celui qui ne
bénéficie par d'un savoir-faire élevé est défavorisé.
</TX>
<ST>
Recul du pouvoir d'achat
</ST>
<TX>
Quoi qu'il en soit, les salariés de Suisse ne pourront guère se réjouir
longtemps de l'amélioration de leurs revenus. Certes, la hausse moyenne
prévue entraînera une hausse réelle de 1 % des salaires, sous déduction du
renchérissement de quelque 0,5 % enregistré cet automne. Toutefois,
l'introduction de la TVA provoquera à elle seule une augmentation de 1,5 %
environ du coût de la vie.
</TX>
<TX>
Aux effets de la nouvelle taxe sur la valeur ajoutée viendront s'ajouter ceux
du relèvement à 3 % (+1 point) du taux de cotisation à l'assurance chômage.
Les employés, qui paient la moitié de celle-ci, verront donc leur salaire
disponible reculer de 0,5 % du fait de cette adaptation.
</TX>
</DOC>
