<DOC>
<DOCID>ATS.940125.0145</DOCID>
<DOCNO>ATS.940125.0145</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940125
</DT>
<PT>
114200
</PT>
<SC>
bsf042 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
vot come fin
</DE>
<AU>
bb
</AU>
<KW>
suisse votations federales taxes routieres
</KW>
<TI>
Votations fédérales du 20 février taxes routières: les arguments des trois
fois oui.
</TI>
<LD>
Berne, 25 jan (ats) Favorable à un trois fois oui à la vignette et à la taxe
poids lourds forfaitaire tout comme à la future taxe liée aux prestations, un
comité a développé ses arguments mardi à Berne. Il comprend des conseillers
nationaux des quatre partis gouvernementaux.  Un des arguments: les pays
voisins sont en passe d'imiter la Suisse.
</LD>
<TX>
Comme l'a relevé Joseph Deiss (PDC/FR), au moment de l'introduction de ces
redevances en Suisse les réactions ont été vives et certains pays les ont
assimilées à un impôt. Cette difficulté sera levée par une affectation des
recettes aux dépenses routières.
</TX>
<TX>
En 1990, la Commission de l'Union européenne a émis des propositions
relatives à une imputation couvrant au moins les frais d'infrastructure. La
France, l'Italie, l'Espagne , le Portugal ou la Geèce connaissent de telles
redevances. Quant à l'Euro-Vignette, qui réunit l'Allemagne, les Pays-Bas, la
Belgique, le Luxembourg et le Danemark, sont introduction est prévue pour
1995.
</TX>
<TX>
Il est faux, a encore dit M. Deiss, de prétendre que la politique financière
suivie en la matière serait au détriment des régions moins favorisées. Quant
aux adveraires de l'initiative des Alpes, ils doivent approuver ces taxes,
qui offrent à nos vallées et montagnes la même protection au moyen de la
redevance sur le trafic des poids lourds liée aux pretations. Cet instrument
sera introduit progressivement et de manière coordonnée avec les pays
voisins.
</TX>
<TX>
Adriano Cavadini (PRD/TI) a montré que la vignette et la taxe sont
nécessaires pour l'équilibre du compte routier et pour celui des finances
fédérales. Hans-Rudolf Nebiker (UDC/BL) a aussi appuyé la future taxe liée
aux prestations, tout en déplorant que son parti propose de voter non.
Quatrième membre du comité, Menga Danuser (PS /TG) a également mis l'accent
sur l'état des finances fédérales. E n comparaison européenne, le prix de la
vignette est bas, même à 40 francs.
</TX>
</DOC>
