<DOC>
<DOCID>ATS.941020.0061</DOCID>
<DOCNO>ATS.941020.0061</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941020
</DT>
<PT>
162200
</PT>
<SC>
bsf133 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
bif
</OC>
<DE>
ecpi c9chn be zh
</DE>
<AU>
to zs
</AU>
<KW>
suisse delegation chine smh abb
</KW>
<TI>
Une délégation chinoise visite la SMH et ABB La SMH veut produire une montre
"asiatique" à Shenzhen.
</TI>
<LD>
Bienne, 20 oct (ats) Une délégation chinoise, emmenée par le maire de
Shenzhen, a visité jeudi ETA/SMH et ABB. Le groupe horloger entend implanter
une usine dans cette zone économique spéciale et produire une montre pour le
marché asiatique. ABB s'est montre moins locace sur ses projets
d'investissements en Chine.
</LD>
<TX>
Si aucun contrat n'a été signé jusqu'alors, la SMH espère clore les
discussions d'ici peu, a dit jeudi à la presse son patron Nicolas Hayek. Le
conseil d'administration doit encore accepter le projet, avant que le
pré-contrat ne soit paraphé.
</TX>
<ST>
Montre bas de gamme
</ST>
<TX>
Le groupe entend installer une chaîne de montage à Shenzhen. Elle devrait
produire une nouvelle montre bas de gamme, à un prix de vente plus bas que la
Swatch, pour le marché chinois et asiatique. La montre pourrait s'appeler par
exemple "Pacific", a dit M. Hayek.
</TX>
<TX>
Les investissements de la SMH se monteront au début à "quelques millions de
francs". L'entreprise devrait prendre la forme d'une joint-venture, dont la
SMH détiendrait de 80 à 90 %. Il n'est pas question pour l'heure de fabriquer
des montres comme la Swatch en Chine, a soulingé M. Hayek. La fabrication de
ces produits doit rester helvétique, selon lui.
</TX>
<TX>
Le maire de Shenzhen, Li Youwei, a pour sa part fait l'éloge de cette zone,
située aux portes de Hong Kong, très favorable d'un point de vue économique.
Il a promis à la SMH des conditions extrêmement favorables et des rabais
substantiels en cas d'installation d'une entreprise.
</TX>
<ST>
Tournée européenne
</ST>
<TX>
Dans l'après-midi, la délégation chinoise s'est rendue à Zurich pour
rencontrer les dirigeants d'Asea Brown Bovery (ABB). Les discussions devaient
porter sur les investissements du groupe en Chine, a indiqué une
porte-parole. Il a été impossible jeudi de connaître davantage de détails sur
les tractations et sur l'éventuelle signature de contrats précis.
</TX>
<TX>
La délégation chinoise, formée d'une dizaine de personnalités politiques et
économiques, séjournera jusqu'à vendredi à Zurich. Elle visitera diverses
fabriques et assistera à un séminaire avec de la chambre de commerce
sino-suisse. La délégation effectue une tournée de promotion économique en
Europe. En Allemagne, elle aurait réussi à décrocher dix contrats, a affirmé
le maire de Shenzhen.
</TX>
</DOC>
