<DOC>
<DOCID>ATS.950116.0093</DOCID>
<DOCNO>ATS.950116.0093</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950116
</DT>
<PT>
130100
</PT>
<SC>
bsf068 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
nef
</OC>
<DE>
ne ecpb fin
</DE>
<AU>
rz cu
</AU>
<KW>
ne reprise credit foncier encadre
</KW>
<TI>
Reprise du Crédit foncier neuchâtelois par la Banque cantonale Une année pour
évaluer la valeur de l'action du CFN Eclairage - Encadré.
</TI>
<LD>
Neuchâtel, 16 jan (ats) Le Crédit foncier neuchâtelois (CFN) et la Banque
cantonale neuchâteloise (BCN) ont annoncé leur fusion le 4 janvier 1994. Une
année plus tard, la procédure de reprise n'est toujours pas terminée. Elle a
néanmoins franchi une étape importante avec la publication lundi du rapport
du surexpert.
</LD>
<TX>
Les deux banques neuchâteloises ont signé le 26 janvier 1994 un rapport
d'intégration de leurs activités. La Banque cantonale s'est engagée à
reprendre les passifs et les actifs du CFN et d'en assumer l'exploitation.
Les deux établissements affirmaient que l'opération se déroulerait en
douceur. "Rien à voir avec la reprise urgente de la Banque vaudoise de crédit
(BVcréd) par la Banque cantonale vaudoise (BCV)" déclaraient-ils en choeur.
</TX>
<ST>
Deux experts mandatés
</ST>
<TX>
Les deux établissement ont aussitôt mandaté deux experts différents pour
évaluer la valeur de reprise du CFN. Ils devaient livrer leurs conclusions en
avril. La banque cantonale a choisi la Société fiduciaire suisse Coopers %
Lybrand (SFS). Le Crédit foncier a désigné la REBA, l'organe de contrôle des
banques régionales.
</TX>
<TX>
En cas de conclusions divergentes, un surexpert devait trancher dans un délai
de six mois. Selon la convention signée entre les deux banques, son
estimation de la valeur du CFN était définitive et sans possibilité de
recours. Le surexpert a été désigné dès le début de la procédure. Il
s'agissait de Jean-François Conne de la fiduciaire Revisuisse Price
Waterhouse, à Lausanne.
</TX>
<ST>
Action à 150 francs
</ST>
<TX>
Les événements se sont précipités à la fin du mois d'avril. Le rapport de
l'expert de la BCN a en effet évalué à 150 francs la valeur de l'action du
CFN. La Commission fédérale des banques (CFB) a alors ordonné la reprise
immédiate du CFN par la Banque cantonale.  Or, l'action du Crédit foncier
était alors cotée à la Bourse de Genève à environ 700 francs. Suite à des
spéculations, elle avait même atteint 900 francs le 8 avril.
</TX>
<TX>
Les petits actionnaires du CFN se sont alors rebiffés et ont créé une
association le 24 mai afin de défendre leurs intérêts. Le directeur d'Ebel
Pierre-Alain Blum était élu au sein du comité. Son groupe, Sogespa, détenait
28 % des actions du CFN. Tous les membres de l'association représentaient
plus de 40 % du capital-action de la banque. Leurs mandataires sont entrés
dans la délégation chargée de défendre les intérêts du CFN auprès du
surexpert.
</TX>
<ST>
Nouveau rebondissement
</ST>
<TX>
Nouveau rebondissement à la fin septembre: les petits actionnaires ont appris
que l'expert du CFN n'a jamais remis ses conclusions sur la valeur de la
banque au surexpert. Les deux experts ont en effet rendu un rapport commun.
Celui de du CFN a cependant précisé ses points de désaccord dans trois pages
en annexe. En outre, la Reba a été absorbée en février 1994 par la SFS.
</TX>
<TX>
La BCN a alors accepté de suspendre provisoirement le travail du surexpert
pour permettre au CFN de présenter un nouveau rapport élaboré par un nouvel
expert. Ce dernier a été désigné en la personne du Genevois Robert Pennone,
un spécialiste des fusions et des rapprochements bancaires.
</TX>
<TX>
Ses conclusions étaient dévoilées début décembre. Selon lui, l'action du CFN
valait 1045 francs, près de sept fois plus que l'estimation de l'expert de la
BCN. Le surexpert a mis tout le monde d'accord en fixant le prix de l'action
à 550 francs.
</TX>
</DOC>
