<DOC>
<DOCID>ATS.940903.0030</DOCID>
<DOCNO>ATS.940903.0030</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940903
</DT>
<PT>
152600
</PT>
<SC>
bsf059 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c5vat pal aet
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
vatican bientot relations avec palestiniens
</KW>
<TI>
Vatican et Palestiniens Prochaine ouverture de relations diplomatiques
développement.
</TI>
<LD>
Cité du Vatican, 3 sept (ats/afp) Le pape Jean Paul II a annoncé samedi à
Rome la prochaine ouverture de relations diplomatiques entre le Saint-Siège
et les "représentants du peuple palestinien".
</LD>
<TX>
"Nous sommes en train, a déclaré le souverain pontife en recevant au audience
les évêques catholiques du Moyen-Orient, de préparer actuellement l'ouverture
de relations officielles avec les représentants du peuple palestinien". "Nous
espérons, a-t-il ajouté, que ceci permettra un dialogue plus fécond pour
toutes les parties, et ouvrira aussi, pour les communautés catholiques du
Moyen Orient, la perspective d'un avenir serein".
</TX>
<TX>
Jean Paul II a souhaité que "les pas importants faits sur le chemin de la
paix au Moyen Orient" pourront se poursuivre. "La route à parcourir est
encore longue", a dit le pape, qui a rappelé les relations diplomatiques
nouées au cours des derniers mois entre le Saint-Siège d'une part, Israël et
la Jordanie de l'autre. Il a renouvelé "son profond désir de se rendre en
Terre Sainte", sur les lieux où le Christ a vécu.
</TX>
<ST>
Satisfaction de l'OLP
</ST>
<TX>
Le représentant à Rome de l'Organisation de Libération de la Palestine (OLP),
Nemer Hammad, a salué aussitôt cette annonce, confirmant que les négociations
"étaient arrivées quasiment à leur phase de conclusion". "C'est un grand
honneur pour nous que cette annonce soit venue du pape en personne. Depuis
que les négociations ont commencé entre le Saint-siège et Israël, un dialogue
s'était aussi ouvert avec nous", a-t-il rappelé.
</TX>
<TX>
Selon les spécialistes du Vatican, le Saint-Siège s'apprêterait à offrir "une
reconnaissance totale, avec échange de représentants diplomatiques" à ceux
qui "détiennent la responsabilité du gouvernement autonome palestinien dans
la bande de Gaza et la zone de Jéricho". La diplomatie vaticane démontre
ainsi, notent les observateurs, sa volonté de jouer un rôle important dans la
région, en raison des liens notamment avec les communautés catholiques
palestinienne et libanaise.
</TX>
<ST>
Etre présent sur la question de Jérusalem
</ST>
<TX>
Le Vatican veut également être associé dans un stade ultérieur aux
négociations sur le statut de la ville de Jerusalem, qui abrite les lieux
saints des trois religions monothéistes. Il a enfin invité tous les évêques
de la région à poursuivre le dialogue inter-religieux avec l'islam et le
judaïsme.
</TX>
<TX>
Depuis le début de l'année, le Saint Siège a déja établi des relations
diplomatiques avec la Jordanie et avec Israël. Le 3 mars, le Vatican annonce
l'établissement des relations diplomatique avec la Jordanie. Le 15 juin, les
relations diplomatiques sont officiellement établies entre le Vatican et
Israël, et le 28, l'archevêque Andrea Cordero Lanza di Montezemola est nommé
nonce dans ce pays.
</TX>
<TX>
Le pape Paul VI avait fait un "pèlerinage" en Terre sainte, (Israël et
Jordanie) en janvier 1964 et avait reçu en janvier 1973 pour la première fois
un chef de gouvernement israélien, Mme Golda Meïr. Ce n'est que près de vingt
ans plus tard qu'une commission bilatérale en vue de la normalisation est
formée, en juillet 1992.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: Les cinq derniers paragraphes sont nouveaux.
</ST>
</DOC>
