<DOC>
<DOCID>ATS.940516.0084</DOCID>
<DOCNO>ATS.940516.0084</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940516
</DT>
<PT>
150000
</PT>
<SC>
bsf073 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
eng umw ag
</DE>
<AU>
dt sh uc
</AU>
<KW>
ag beznau centrale nucleaire permis dev
</KW>
<TI>
Centrale nucléaire de Beznau II Pas d'objection à un permis d'exploitation
illimité développement.
</TI>
<LD>
Würenlingen AG, 16 mai (ats) La centrale nucléaire de Beznau II, à
Würenlingen (AG), doit recevoir une autorisation d'exploitation non limitée
dans le temps. Dans un rapport présenté lundi à la presse, la Division
principale de la sécurité des installations nucléaires (DSN) recommande au
Conseil fédéral d'accorder cette autorisation. Elle devrait toutefois être
assortie de onze conditions et obligations conformes aux nouvelles exigences
de la science et de la technique.
</LD>
<TX>
La Commission fédérale pour la sécurité des installations nucléaires a
également donné un préavis positif. Les deux rapports d'expertise sont mis à
l'enquête publique jusqu'au 14 juillet. Le Conseil fédéral devrait se
prononcer avant la fin de l'année.
</TX>
<TX>
La centrale nucléaire de Beznau II fonctionne depuis 1971 sur la base
d'autorisations successives limitées dans le temps. A la fin de 1991, les
Forces motrices du Nord-Est de la Suisse (NOK), qui l'exploitent, ont
présenté une demande d'autorisation d'exploitation illimitée. Mise à
l'enquête publique au début de 1992, cette demande a suscité plus de 18 400
oppositions, émanant de particuliers et d'organisations en majorité
d'Allemagne et d'Autriche.
</TX>
<TX>
La DSN n'a pas d'objections à formuler à l'octroi d'une autorisation
illimitée dans le temps. Elle recommande toutefois au Conseil fédéral de la
soumettre à onze conditions pour que l'installation continue à correspondre à
l'état de la technique. Les NOK seront notamment tenues de mettre au point,
pour la fin de 1995, un programme systématique de surveillance du
vieillissement spécifique de la centrale.
</TX>
<ST>
Risque minime
</ST>
<TX>
Beznau II ne correspond plus aux normes techniques actuelles de sécurité, a
admis Roland Nägelin, directeur de la DSN. Cette dernière considère néanmoins
les mesures de sécurité en place comme suffisantes. Le risque d'un accident
grave est jugé minime, notamment grâce aux travaux de rééquipement réalisés,
ainsi qu'à la qualité du personnel. L'exploitation de la centrale peut donc
se poursuivre, moyennant diverses améliorations exigées, mais dont aucune n'a
été jugée indispensable dans l'immédiat.
</TX>
<TX>
Organe indépendant de la DSN, la Commission fédérale pour la sécurité des
installations nucléaires (CSA) approuve aussi la continuation de
l'exploitation de Beznau II. Elle invite en outre les NOK à procéder d'ici à
la fin de 1997 à une évaluation méthodique de leur politique de sécurité.
</TX>
<TX>
La procédure se poursuit par la mise à l'enquête publique jusqu'au 14 juillet
des deux rapports d'expertise, de l'avis des NOK sur les oppositions et de
son rapport de sécurité. Ces quatre documents sont déposés à la Chancellerie
d'Etat argovienne, à l'Office du district de Zurzach, à l'administration
communale de Döttingen et à l'Office fédéral de l'énergie à Berne.
</TX>
</DOC>
