<DOC>
<DOCID>ATS.941025.0151</DOCID>
<DOCNO>ATS.941025.0151</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941025
</DT>
<PT>
051500
</PT>
<SC>
bsf011 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
bif
</OC>
<DE>
be kul bio
</DE>
<AU>
to uc
</AU>
<KW>
jura bernois anniversaire poete fiechter
</KW>
<TI>
Il y a cent ans naissait Jacques-René Fiechter Le village de Villeret (BE)
fête son poète et essayiste.
</TI>
<LD>
Villeret (BE), 25 oct (ats) Il y a cent ans naissait à Villeret (BE) le poète
et essayiste Jacques-René Fiechter. Pour commémorer l'événement, la localité
du Jura bernois baptisera une rue samedi prochain en son honneur. Le palmarès
d'un concours de poésie, des lectures et une exposition sont également prévus
au programme.
</LD>
<TX>
Jacques-René Fiechter était en quête d'une écriture à la fois ferme et
mélodieuse. Tout au long de sa vie, il a cherché à créer un "Lied chantant
français", selon ses propres termes. Il a laissé d'importants recueils de
poèmes, tels "Quarante chants d'arrière- automne" ou "A contre-courant". Ses
essais, comme "Le Jura sud à la recherche d'une identité" ou "C.F. Ramuz et
le problème romand" ont parfois été jugés provocateurs.
</TX>
<ST>
Enseignant
</ST>
<TX>
Né le 30 juillet 1894 à Villeret, Jacques-René Fiechter effectue une
formation d'enseignant à Porrentruy, qu'il complète par des études de lettres
à Lausanne. Il se consacre à l'enseignement, mais l'écriture tient déjà une
place importante dans sa vie.
</TX>
<TX>
Collaborateur des "Cahiers vaudois" et de la revue "Suisse romande ",
Jacques-René Fiechter publie plusieurs recueils de poésies et des essais tels
"C.F. Ramuz et le problème romand", en 1921, ou "Barrès et l'Orient", en
1923.
</TX>
<ST>
Séjour en Egypte
</ST>
<TX>
Dans les années 20, il part enseigner en Egypte, à l'école suisse
d'Alexandrie. Là, il ne tarde pas à déployer une riche activité
journalistique et culturelle. Il collabore notamment à la "Revue du Caire" et
à la "Semaine egyptienne" et fonde le "Journal suisse d'Egypte et du
Proche-Orient". En 1936, il publie aussi une étude sur "Cent ans de vie
suisse en Egypte".
</TX>
<TX>
Rentré définitivement au pays en 1950, il s'installe tout d'abord à Genève.
D'année en année, il s'impose comme un important animateur de la vie
culturelle en Suisse romande. Il est notamment l'un des initiateurs de
l'Alliance culturelle romande. Le 20 juillet 1981, le poète décède à l'âge de
87 ans. Selon son voeu, il est enterré dans son village natal de Villeret.
</TX>
<ST>
Fête à Villeret
</ST>
<TX>
La localité du vallon de St-Imier lui rendra hommage samedi prochain au
travers du baptême d'une rue à son nom. Le programme prévoit également des
lectures de ses écrits poétiques ainsi qu'une exposition réunissant
photographies et documents relatifs à sa vie et ses activités. Le palmarès
d'un concours de poésie organisé par la famille de Jacques-René Fiechter sera
rendu public.
</TX>
</DOC>
