<DOC>
<DOCID>ATS.950124.0116</DOCID>
<DOCNO>ATS.950124.0116</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950124
</DT>
<PT>
121200
</PT>
<SC>
bsf065 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c9jpn umw div c5swi fin
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
japon seisme reductions impots
</KW>
<TI>
Japon: réductions d'impots pour les victimes du séisme de Kobe Un groupe
d'ingénieurs suisses se rend sur place.
</TI>
<LD>
Tokyo, 24 jan (ats/afp) Le ministère des Finances a annoncé mardi qu'il
allait appliquer des réductions d'impôts de 25 à 100 % pour les victimes du
tremblement de terre à Kobe. Un groupe d'ingénieurs suisses spécialisés dans
les problèmes de construction liés aux tremblements de terre s'est par
ailleurs rendu sur place.
</LD>
<TX>
Le pourcentage des réductions d'impôt sera déterminé par l'importance des
dommages subis. Si le montant des dommages dépasse le revenu du contribuable,
une fois déduites les éventuelles assurances en cas de séisme, l'exemption
sera totale pour les impôts de l'année fiscale 1994, qui s'achève le 31 mars
prochain.
</TX>
<TX>
Il faudra modifier les lois existantes pour appliquer cette décision. La
charge de la reconstruction devrait être partagée entre l'Etat et les
finances locales.
</TX>
<ST>
Prêts à faible taux d'intérêt
</ST>
<TX>
Il est également envisagé de faire adopter un collectif budgétaire par la
Diète pour l'année fiscale en cours. Entretemps, le gouvernement a annoncé
qu'il utilisera la provision pour les situations d'urgence inscripte au
budget qui s'élève à 100 milliards de yens (environ 1.3 milliard de francs).
</TX>
<TX>
Les autorités ont également fait classer officiellement le séisme comme une
"catastrophe particulièrement grave". Cela permet aux institutions
financières d'accorder aux entreprises et petits commerces des prêts à faible
taux d'intérêt, avec des moratoires pour les remboursements.
</TX>
<ST>
Suicide du directeur de la régie des eaux
</ST>
<TX>
Par ailleurs, le directeur de la régie des eaux de Kobe s'est suicidé lundi
en se jetant par la fenêtre de son bureau, déclare mardi la police de la
ville. Depuis le séisme de mardi dernier, la régie des eaux est l'objet de
vives critiques pour son incapacité à rétablir l'eau courante. Plus de la
moitié des 650 000 foyers de la ville en sont toujours privés.
</TX>
<TX>
Ce problème a eu des conséquences dramatiques, dans la mesure où quelque 200
incendies ont ravagé Kobé après le séisme sans pouvoir être éteints par les
pompiers faute d'eau. Le retour à la normale pourrait encore prendre quatre
semaines.
</TX>
<ST>
Ingénieurs suisses
</ST>
<TX>
Deux ingénieurs suisses spécialisés dans les problèmes de construction liés
aux tremblements de terre se sont en outre rendus mardi à Kobe. Ils seront
rejoints sur place par un troisième spécialiste, qui avait déjà travaillé
avec le Corps suisse d'aide en cas de catastrophe (ASC). Les trois hommes
étudieront durant une semaine le comportement des différentes constructions
lors d'un fort tremblement de terre.
</TX>
<TX>
Leurs conclusions pourront servir à édicter des normes pour la Suisse, bien
qu'un tremblement de terre de la magnitude de celui de Kobe y soit très
improbable.
</TX>
</DOC>
