<DOC>
<DOCID>ATS.940218.0116</DOCID>
<DOCNO>ATS.940218.0116</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940218
</DT>
<PT>
094900
</PT>
<SC>
bsf043 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ecpt sta
</DE>
<AU>
rp
</AU>
<KW>
suisse chomage janvier chiffres detailles
</KW>
<TI>
Statistiques détaillées du chômage en janvier Toujours plus de longue durée -
recul pour les apprentis.
</TI>
<LD>
Berne, 18 fév (ats) Le nombre des personnes au chômage depuis plus d'un an a
augmenté de 4154 ou 10 % en janvier, pour atteindre 45 670 personnes. Cette
catégorie de chômeurs constituait 24,3 % du total des sans emploi, contre
22,5 % en décembre. Le nombre d'apprentis au chômage a reculé de 926 unités à
7885 lors du mois sous revue.
</LD>
<TX>
En janvier, 188 167 chômeurs étaient inscrits auprès des offices du travail,
rappelle l'Office fédéral de l'industrie, des arts et métiers et du travail
(Ofiamt) dans un communiqué publié vendredi. La progression a été de 3779 ou
2 % par rapport à décembre. Le taux de chômage a progressé de 0,1 point à 5,2
%.
</TX>
<TX>
Même si les perspectives sur le marché de l'emploi paraissent s'éclaircir peu
à peu, l'Ofiamt relève qu'il faut se garder de tout optimisme excessif. La
situation demeure préoccupante dans certains cantons et le chômage de longue
durée va continuer à s'accroître.
</TX>
<ST>
Hommes plus touchés que les femmes
</ST>
<TX>
L'Ofiamt constate que la progression du chômage a été plus forte pour les
hommes que pour les femmes. Le nombre des premiers a atteint 111 866, 2776 ou
2,5 % de plus qu'en janvier. Pour les secondes, la progression a été de 1003
ou 1,3 % à 76 301. Par nationalités, les chômeurs suisses étaient 113 603
(1294 ou 1,2 % de plus) et les étrangers 74 564 (2485 ou 3,4 % de plus).
</TX>
<TX>
Par catégorie d'âge, les 20 à 24 ans restent les plus touchés par le chômage.
Ils étaient 30 757, soit un taux de chômage de 7,0 %. Suivent la classe des
25 à 29 ans avec 33 224 chômeurs (6,7 %) et celle des 30 à 34 ans (28 911/6,5
%).
</TX>
<TX>
Par secteurs d'activités, le bâtiment et le génie civil ont subi la plus
forte augmentation du chômage en janvier, notamment pour des raisons
saisonnières. On y recensait 21 101 chômeurs, 1651 de plus qu'en décembre. La
restauration et l'hébergement (18 166, +460) et le commerce (27 593, + 457)
ont également accusé des hausses importantes.
</TX>
<TX>
Les professions de l'administration et du bureau ont enregistré un léger
recul de 51 chômeurs. Malgré cela, ce groupe affichait toujours le nombre le
plus élevé de sans emploi: 34 496. Il était suivi par le groupe "autres
professions" (-38 à 25 564), par l'industrie des métaux et des machines (+
457 à 22 176) et par l'hôtellerie, restauration et économie domestique (+ 572
à 20 456).
</TX>
<ST>
graphique SGN à disposition
</ST>
<ST>
Note aux rédactions:
</ST>
<TX>
les chiffres du chômage par cantons ont déjà été révélés par l'Ofiamt. Ils
avaient fait l'objet d'une nouvelle le 4 février dernier (bsf133).
</TX>
</DOC>
