<DOC>
<DOCID>ATS.951218.0017</DOCID>
<DOCNO>ATS.951218.0017</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3833
</LE>
<DT>
951218
</DT>
<PT>
194313
</PT>
<RT>
185144
</RT>
<SC>
bsf188 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4 c1 c2 umv ecpa
</DE>
<AU>
mo
</AU>
<KW>
bruxelles ue importation fourrure pièges
</KW>
<TI>
Fourrures d'animaux capturés par pièges à mâchoires Leur importation dans
l'UE suscite des divergences
</TI>
<LD>
Bruxelles, 18 déc (ats/afp) L'entrée en vigueur prévue le 1er janvier de
l'interdiction d'importer des fourrures d'animaux capturés par pièges à
mâchoires pose problème aux ministres de l'Environnement de l'Union
européenne (UE) et à la Commission. Ils sont soumis à des pressions
contradictoires des pays producteurs et du Parlement européen.
</LD>
<TX>
La Commission européenne souhaitait proposer, lundi lors de la réunion des
ministres de l'environnement des Quinze, un nouveau report de l'entrée en
vigueur de ce réglement. Cette entrée en vigueur avait déjà été retardée d'un
an en janvier 1995. La Commission aurait cependant renoncé à ce projet, selon
des sources diplomatiques, se contentant d'écrire à chacun des Etats membres
pour leur demander de ne pas s'opposer à l'importation de ce type de
fourrures.
</TX>
<TX>
La Commission européenne est en effet dans une position extrêmement
inconfortable: d'un côté, les producteurs de fourrures veulent un nouveau
report. De l'autre, le groupe de pression des défenseurs des animaux a obtenu
le soutien du Parlement européen la semaine passée.  Le Parlement a soutenu
le report de l'entrée en vigueur de ce règlement adopté par les ministres de
l'UE en 1994.  Les euro-députés n'ont pas exclu de porter l'affaire devant la
Cour européenne de justice.
</TX>
<ST>
Manifestation anti-fourrure
</ST>
<TX>
Une dizaine de défenseurs des animaux, drappés de fausses peaux maculées de
sang, ont manifesté lundi devant le siège du Conseil des ministres de l'UE à
Bruxelles pour tenter d'influencer les ministres. Ces derniers ne devaient
cependant aborder la question qu'à la fin de leur réunion dans la nuit.
</TX>
<TX>
L'interdiction concerne les peaux de treize animaux: le blaireau, le castor,
le coyote, l'hermine, la martre, le putois, deux variétés de lynx, le rat
musqué, la zibeline, la loutre, le raton laveur et le loup.
</TX>
<ST>
Le Canada proteste
</ST>
<TX>
Le Canada, premier producteur mondial de fourrures, et les Etats-Unis ont
menacé de porter l'affaire devant la nouvelle Organisation Mondiale du
Commerce (OMC). Ils estiment que l'interdiction d'importation décrétée par
l'Union européenne était contraire à l'accord GATT sur la libéralisation des
échanges commerciaux.
</TX>
<TX>
De plus, selon des sources diplomatiques canadiennes, l'Union est le
principal marché pour les fourrures canadiennes. Une interdiction
d'importation dans l'UE mettraient en danger au moins 100 000 emplois,
notamment ceux de 80 000 trappeurs, dont la moitié sont des indigènes indiens
canadiens.
</TX>
<ST>
Pièges moins cruels
</ST>
<TX>
En outre, toujours selon les Canadiens, il est illogique que l'Union prenne
des mesures drastiques en ce moment. L'Organisation internationale de
normalisation (ISO) n'a en effet toujours pas fixé ses normes sur les pièges
à mâchoires. Une telle norme permettrait de s'assurer qu'ils soient le plus
"humains" possibles.  Dans l'Union en revanche, on estime que la fermeture du
marché communautaire à ces fourrures va de pair avec l'interdiction
d'utilisation des pièges à mâchoires déjà en vigueur depuis le 1er janvier
1995 sur tout le territoire de l'UE.
</TX>
<TX>
La capture des animaux par pièges à mâchoires fait cruellement souffrir ces
derniers. Selon les protecteurs des animaux, ils agonisent parfois pendant
des jours avant d'être délivrés.  L'argument ne fait pas peur aux
professionnels de la fourrure: ils affirment avoir investi ces dernières
années plus de 3 millions de dollars dans un projet de recherche pour rendre
les pièges moins cruels, notamment au moyen de pièces en caoutchouc.
</TX>
</DOC>
