<DOC>
<DOCID>ATS.950321.0085</DOCID>
<DOCNO>ATS.950321.0085</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950321
</DT>
<PT>
150400
</PT>
<SC>
bsf108 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
vot jus par reg
</DE>
<AU>
sk
</AU>
<KW>
suisse initiative quotas femmes autorités
</KW>
<TI>
Pour une représentation équitable des femmes dans les autorités Le texte de
l'initiative encadré.
</TI>
<LD>
Berne, 21 mars (ats) L'initiative "pour une représentation équitable des
femmes dans les autorités fédérales", déposée mardi à Berne, a la teneur
suivante.
</LD>
<ST>
I La constitution fédérale est modifiée comme il suit:
</ST>
<TX>
Article 4, alinéa 2, 4e et 5e phrases (nouvelles)
------------------------------------------------- 2 Les femmes sont
représentées de manière équitable au sein de toutes les autorités fédérales,
notamment au Conseil national, au Conseil des Etats, au Conseil fédéral et au
Tribunal fédéral, compte tenu des particularités de chacune de ces
institutions. La loi pourvoit à une représentation équilibrée des femmes dans
les administrations, notamment dans l'administration générale de la
Confédération, les régies et les hautes écoles.
</TX>
<TX>
Article 73, alinéa 1bis (nouveau) et alinéa 2
--------------------------------------------- 1 bis La différence entre le
nombre de femmes et le nombre d'hommes représentant un canton ne peut être
supérieure à un. 2 Les dispositions d'exécution du présent article relèvent
de la législation cantonale.
</TX>
<TX>
Article 95 ---------- L'autorité directoriale et exécutive supérieure de la
Confédération est exercée par un Conseil fédéral composé de sept membres dont
au moins trois sont des femmes.
</TX>
<TX>
Article 107 ----------- 1 Les membres et les membres suppléants du Tribunal
fédéral sont nommés par l'Assemblée fédérale, qui aura égard à ce que les
trois langues officielles de la Confédération y soient représentées. Les
femmes représentent au moins 40 pour cent des membres et des membres
suppléants.  2 La loi détermine l'organisation du Tribunal fédéral et de ses
sections, le nombre de ses membres et de ses membres suppléants, la durée de
leurs fonctions et leur traitement.
</TX>
<TX>
II Les dispositions transitoires de la constitution fédérale sont complétées
comme il suit:
</TX>
<TX>
Article 20 (nouveau) -------------------- Les dispositions d'exécution sont
édictées dans les cinq ans qui suivent l'adoption des articles 73, 2e alinéa
et 80, 2e alinéa.
</TX>
<TX>
Article 21 (nouveau) -------------------- 1 Lors des élections pour le
renouvellement intégral du Conseil fédéral et de l'élection de confirmation
au Tribunal fédéral, les membres qui ont été élus avant l'adoption de la
modification des articles 95 et 107 peuvent être réélus, même si les
exigences de ces articles ne sont pas remplies. 2 Lors des élections de
remplacement, seules les femmes sont éligibles si leur représentation ne
satisfait pas, pour le Conseil fédéral, aux exigences de l'article 95 et,
pour le Tribunal fédéral, à celles de l'article 107.
</TX>
</DOC>
