<DOC>
<DOCID>ATS.940728.0016</DOCID>
<DOCNO>ATS.940728.0016</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940728
</DT>
<PT>
185700
</PT>
<SC>
bsf154 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c8isr pal
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
israel olp transfert pouvoirs
</KW>
<TI>
Israël et l'OLP proches d'un accord sur le transfert des pouvoirs.
</TI>
<LD>
Le Caire, 28 juil (ats/afp) Israéliens et Palestiniens sont parvenus à un
projet de document sur la passation de pouvoirs dans les domaines de
l'éducation et de la santé en Cisjordanie. Ce projet a été élaboré au cours
de la troisième session de négociations au Caire, qui s'est achevée jeudi.
</LD>
<TX>
Le négociateur en chef de la délégation israélienne, le général Danny
Rotschild, a qualifié de "très bonne" cette session. Il a précisé que "le
projet de document sera finalisé une fois que nos directions respectives
l'auront approuvé". Il a cependant souligné que "les moyens de financer ces
pouvoirs constitue un problème majeur " pour les Palestiniens.
</TX>
<TX>
Son homologue palestinien, Nabil Chaath, a précisé "qu'un document global"
comprenant les cinq domaines concernés par le transfert accéléré des pouvoirs
sera examiné au cours de la prochaine session.  Ces domaines sont, outre
l'éducation et la santé, la taxation, le tourisme et les affaires sociales.
De son côté, le "ministre" palestinien de la santé, Ryad Zaanoune, a affirmé
qu'un document sur la passation des pouvoirs dans les cinq sphères pourrait
être signé la semaine prochaine.
</TX>
<ST>
Pas de date
</ST>
<TX>
Le général Rotschild a refusé de fixer une date pour le début du transfert
des pouvoirs aux Palestiniens, affirmant que les deux délégations cherchent à
boucler cette affaire "le plus tôt possible".  Insistant sur les problèmes de
financement, il a ajouté: "dès que l'Autorité palestinienne assumera ses
responsabilités, Israël ne payera plus" les employés travaillant dans les
cinq domaines.
</TX>
<TX>
Or, a-t-il poursuivi, les Palestiniens n'ont pas encore mis en place "un
système ou des règlements pour la taxation", qui constitue avec "les dons"
les deux principales ressources qui doivent "couvrir les dépenses dans les
autres domaines de pouvoirs". Le général Rotschild a souligné qu'Israël
"fournira à la partie palestinienne tous les renseignements et les
statistiques" relatifs aux pouvoirs.
</TX>
<ST>
Première étape
</ST>
<TX>
Les pourparlers sur le transfert préparatoire des pouvoirs en Cisjordanie
constituent la première étape des négociations sur la seconde phase de
l'autonomie commencée dans la bande de Gaza et à Jéricho (Cisjordanie). Elle
doit déboucher sur un redéploiement des forces israéliennes hors des zones
palestiniennes les plus peuplées en Cisjordanie et leur remplacement par une
police palestinienne.
</TX>
<TX>
Ensuite, les Palestiniens de Cisjordanie et de Gaza seront appelés à élire un
Conseil d'Autonomie, en principe à la mi-décembre, selon les dernières
prévisions palestiniennes.
</TX>
</DOC>
