<DOC>
<DOCID>ATS.950902.0062</DOCID>
<DOCNO>ATS.950902.0062</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950902
</DT>
<PT>
003700
</PT>
<SC>
bsf001 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6cro mil int
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
slavonie serbes acceptent casques bleus
</KW>
<TI>
Slavonie orientale Les Serbes acceptent des Casques bleus aux frontières de
la Croatie
</TI>
<LD>
Belgrade, 1er sept (ats/afp) Les Serbes de Slavonie orientale (est de la
Croatie) ont accepté pour la première fois le déploiement de Casques bleus
aux frontières internationales de la Croatie. La nouvelle a été annoncée
vendredi par l'envoyé spécial du secrétaire général des Nations unies,
Yasushi Akashi.
</LD>
<TX>
M. Akashi s'exprimait à Erdut, en Slavonie orientale, où il venait d'avoir
des entretiens avec des dirigeants de la "République serbe de Krajina"
("RSK"), éphémère Etat autoproclamé qui n'existe plus que dans l'est de la
Croatie.
</TX>
<TX>
"La partie serbe a accepté les termes du nouveau mandat de la force de paix
de l'ONU pour le secteur Est (Slavonie orientale, Baranja et Srem occidental)
que je lui ai exposés", a déclaré M. Yashushi. Ce mandat prévoit notamment le
déploiement de Casques bleus aux frontières "internationalement reconnues" de
la Croatie.
</TX>
<ST>
Cessez-le-feu réactivé
</ST>
<TX>
Neuf passages frontières seront établis, ainsi que la surveillance des
bateaux par hélicoptères, aux termes de ce mandat de l'Opération des Nations
unies pour le rétablissement de la confiance (ONURC) en Croatie. L'ONURC,
entériné en mars dernier par le Conseil de sécurité de l'ONU, a remplacé en
Croatie la Force de protection des Nations unies (FORPRONU).
</TX>
<TX>
Le nouveau mandat de l'ONURC prévoit également la "réactivation" de l'accord
de cessez-le-feu signé le 29 mars 1994 entre les autorités croates et celles
de la "RSK". Celle-ci s'est également déclarée favorable à la normalisation
des relations économiques entre la "RSK" et la Croatie, selon les termes de
l'accord économique signé en décembre 1994. Une réunion urgente est prévue
avec les Croates, selon M. Akashi.
</TX>
<TX>
Un cessez-le-feu en Slavonie orientale, pomme de discorde entre Zagreb et
Belgrade, était intervenu samedi dernier. M. Akashi avait ensuite annoncé
qu'un accord de retrait mutuel sur 10 km était intervenu impliquant
l'artillerie lourde et les chars des deux parties.
</TX>
</DOC>
