<DOC>
<DOCID>ATS.950831.0118</DOCID>
<DOCNO>ATS.950831.0118</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950831
</DT>
<PT>
100400
</PT>
<SC>
bsf024 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
sof
</OC>
<DE>
jus fin reg par vs
</DE>
<AU>
pb ll
</AU>
<KW>
vs affaire dorsaz nouvelle expertise dév
</KW>
<TI>
Valais: rebondissement dans l'affaire Dorsaz Le Conseil d'Etat demande une
nouvelle expertise développement
</TI>
<LD>
Sion, 31 août (ats) Nouveau rebondissement dans l'affaire Dorsaz: le Conseil
d'Etat valaisan a décidé mercredi de demander une nouvelle expertise. Plus
étendue, elle portera sur les opérations effectuées par les organes de
l'ancienne Banque cantonale du Valais et par l'autorité de surveillance
politique.
</LD>
<TX>
Willy Heim et Gerhard Auer ont été mandatés comme experts. Ils devront
notamment vérifier que le Conseil d'Etat et l'ancien chef du Département des
finances Hans Wyer ont respecté leur obligations dans le cadre de l'affaire
Jean Dorsaz. Les modalités pratiques de l'expertise seront arrêtées
prochainement, a indiqué la Chancellerie valaisanne.
</TX>
<TX>
Le Grand Conseil valaisan avait décidé mardi de créer une commission
d'enquête parlementaire chargée d'examiner l'affaire sous son angle
administratif. Le parlement n'avait toutefois pas pu en nommer les membres.
La majorité démocrate-chrétienne avait en effet refusé d'élire le radical
Adolphe Ribordy dans la commission, ce qui a provoqué le retrait des partis
minoritaires. Le parlement a alors décidé d'élire les membres lors de la
prochaine session.
</TX>
<ST>
Députés critiques
</ST>
<TX>
Certains députés minoritaires se montrent dès lors critiques face à
l'attitude du gouvernement. En mandatant des experts, il empiète déjà sur le
travail de la commission qui ne pourra pas débuter son enquête avant la fin
de l'année, a déclaré jeudi à l'ATS M. Ribordy. En présence de ces rapports,
la majorité de la commission risque de se contenter de ces conclusions.
</TX>
<TX>
Les deux experts avaient déjà effectués un rapport à la demande du Conseil
d'Etat suite à la mise en cause du chef du département de justice et police
Richard Gertschen dans l'affaire Dorsaz. Les conclusions de ces rapports
avaient été présentés à la presse la semaine dernière.
</TX>
<TX>
Le gouvernement avait toutefois omis de préciser que le mandat n'avait pas
porté sur la responsabilité de M. Wyer ni sur celle du conseil
d'administration de la BCVs et du comité de direction. Il avait ainsi laissé
entendre que les rapports blanchissaient ces organes.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: Le PDC valaisan tiendra une conférence de presse
vendredi 1er septembre à 09h30 à Sion pour répondre aux critiques dont il a
été la cible suite à la session extraordinaire du Grand Conseil de mardi.
L'ATS couvrira cette cp.
</TX>
</DOC>
