<DOC>
<DOCID>ATS.951106.0063</DOCID>
<DOCNO>ATS.951106.0063</DOCNO>
<LC>
D
</LC>
<LE>
2752
</LE>
<DT>
951106
</DT>
<PT>
152513
</PT>
<RT>
130511
</RT>
<SC>
bsf089 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
ge kul
</DE>
<AU>
gl ce sh
</AU>
<KW>
ge film festival palmarès
</KW>
<TI>
Fin du Festival du film de Genève Jeunes acteurs et actrices primés
</TI>
<LD>
Genève, 6 nov (ats) Le 8e "Festival du film de Genève - Stars de demain" a
pris fin lundi soir par un gala retransmis en direct sur la Télévision suisse
romande. Ce festival récompense des jeunes acteurs et actrices. Aucun Suisse
n'a été primé. La presse locale a jugé décevante la qualité des films.
</LD>
<TX>
Le jury, présidé par le réalisateur français Henri Verneuil, a distingué deux
espoirs féminins ex-aequo. La Belge Antje de Boek, 31 ans, et l'Espagnole
Najwa Nimry, 23 ans, se partageront les 10 000 francs du premier prix
féminin. Antje de Boek, qui a débuté au cinéma en 1988, joue une conductrice
de tram dans «Manneken Pis» de Frank van Passel. Pour son premier film, Najwa
Nimry incarne une jeune délinquante dans «Salto al vacio» ("Saut dans le
vide") de Daniel Calparsoro.
</TX>
<TX>
Le Russe Vladimir Machkow, 32 ans, a été élu meilleur espoir masculin pour sa
composition d'un pirate informatique doublé d'un nouveau riche dans le film
«Limita» de Denis Evstigneew. C'est là le septième film de Vladimir Machkow.
</TX>
<ST>
Co-scénariste
</ST>
<TX>
Le prix spécial du jury, doté également de 10 000 francs, a été remis à la
Française Catherine Klein, 24 ans. Elle tient le rôle principal dans «Muriel
fait le désespoir de ses parents», de Philippe Faucons, dont elle a aussi
co-signé le scénario.
</TX>
<TX>
Le jury de la presse a remis ses prix de 2500 francs chacun à l'actrice
portugaise Carla Bolito, 23 ans, pour son rôle dans «Corte de Cabelo» ("Coupe
de cheveux") de Joaquim Sapinho et au Britannique Reece Dinsdale, 26 ans,
pour sa prestation dans «I.D.» de Philip Davis. Catherine Klein et Antje de
Boek ont reçu une mention du jury de la presse.
</TX>
<ST>
Concours décevant
</ST>
<TX>
L'actrice autrichienne Silvia Vas, qui apparaît dans "Chers mensonges", du
Suisse Christof Schertenleib, n'a pas obtenu de récompense. Les quatorze
films dans lesquels apparaissaient les dix concurentes et les quatre
concurrents étaient projetés en première romande à Genève. La presse locale a
jugé décevante la qualité des films présentés pour la compétition.
</TX>
<TX>
Outre cette partie, le public a pu voir ou revoir une rétrospective de 100
ans de cinéma britannique en 46 films, un hommage à Michel Simon, qui aurait
lui ausi 100 ans cette année, en 22 films et l'intégrale du cinéaste genevois
Michel Soutter. Au total, ce sont quelque 120 films, tous européens, qui ont
été projetés à Genève.
</TX>
<ST>
photo Keystone disponible
</ST>
</DOC>
