<DOC>
<DOCID>ATS.941201.0104</DOCID>
<DOCNO>ATS.941201.0104</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941201
</DT>
<PT>
124300
</PT>
<SC>
bsf078 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6hun c5swi int
</DE>
<AU>
vf jr hs
</AU>
<KW>
budapest csce suisse encadre
</KW>
<TI>
La Suisse et la CSCE encadré.
</TI>
<LD>
Berne, 1er déc (ats) La Suisse s'apprête à entrer dans la présidence de la
Conférence sur la sécurité et la coopération en Europe (CSCE).  Elle siégera
aux côtés de la Hongrie et de l'Italie. Berne renforce ainsi sa présence au
sein de la CSCE, une des rares instances politiques internationales
auxquelles la Suisse appartient de plein droit.
</LD>
<TX>
Dès 1995, la Suisse remplacera la Suède au sein de la présidence tripartite,
organe exécutif de la CSCE. Elle assistera la Hongrie qui prend la présidence
en titre après l'Italie. La décision formelle sera prise lors du sommet de
Budapest, les 5 et 6 décembre prochains.
</TX>
<TX>
Grâce à la présidence, la Suisse fera partie de toutes les consultations,
explique Raimund Kunz, chef du service de la CSCE au Département fédéral des
affaires étrangères (DFAE). Selon lui, le sommet de Budapest devrait aboutir
à un "renforcement" des compétences de la troïka.
</TX>
<TX>
La Suisse est représentée à la CSCE par l'ambassadeur Benedikt de Tscharner
qui siège au comité des hauts fonctionnaires à Vienne. Sa contribution au
budget de la CSCE s'élève pour 1994 à 830 000 francs, soit 2,3 % du budget
total de l'organisation. Elle a en outre consacré cette même année 1,2
million de francs pour les salaires des Suisses participants à des missions
de la CSCE.
</TX>
<TX>
Six Suisses ont été mis à disposition de la CSCE pour des missions. Hanspeter
Kleiner est à la tête depuis le 1er novembre d'une mission de six mois à
Sarajevo. Celle-ci a pour but de rétablir le dialogue entre les communautés
de la capitale bosniaque par le biais des médiateurs locaux.
</TX>
<TX>
Une autre mission de longue durée est dirigée par Andreas Kohlschütter en
Ukraine depuis le 24 novembre dernier. Sa tâche consiste à offrir une
médiation entre les autorités de Kiev et les indépendantistes de Crimée. La
CSCE a également eu recours à des experts suisses pour des missions de longue
durée en Moldavie, en République fédérale de Yougoslavie (RFY, Serbie et
Monténégro) et en Macédoine.
</TX>
<TX>
Berne met aussi à disposition de la CSCE sept experts douaniers dans le cadre
des missions de surveillance des sanctions de l'ONU à l'encontre de la RFY.
Environ 180 experts des pays de la CSCE sont actuellement à l'oeuvre dans
sept pays limitrophes.
</TX>
<TX>
La CSCE est constituée actuellement de trois institutions qui ont leur siège
à Prague, Varsovie et Vienne. Une quatrième est sur le point d'entrer en
fonction à Genève. Il s'agit de la Cour de conciliation et d'arbitrage de la
CSCE. Elle devrait entamer ses travaux le 5 décembre prochain, date
d'ouverture du sommet de la CSCE à Budapest.
</TX>
</DOC>
