<DOC>
<DOCID>ATS.941115.0051</DOCID>
<DOCNO>ATS.941115.0051</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941115
</DT>
<PT>
162800
</PT>
<SC>
bsf123 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
kul mil
</DE>
<AU>
bum an sh
</AU>
<KW>
morgarten bataille commemoration dev
</KW>
<TI>
Commémoration traditionnelle de la bataille de Morgarten D'un haut fait
historique à "Armée 95" développement.
</TI>
<LD>
Sattel (SZ), 15 nov (ats) Le 679e anniversaire de la bataille de Morgarten a
été célébré mardi à Sattel (SZ). Quelque 4000 tireurs au pistolet et au fusil
ont participé au traditionnel tir historique organisé pour l'occasion.
</LD>
<TX>
Les autorités, accompagnées de groupes en habits d'époque et militaires, se
sont rendues en cortège de Sattel à la chapelle commémorant la bataille. Les
honneurs militaires ont été rendus aux victimes sur les lieux mêmes des
événements, suivis par une célébration religieuse.
</TX>
<ST>
Le début d'un combat séculaire
</ST>
<TX>
Dans son discours, le chef de l'état-major général de l'armée, Arthur Liener,
a rappelé que Morgarten a scellé le début de la lutte armée de la jeune
Confédération pour la liberté et l'indépendance. Un combat séculaire qui a
forgé les institutions helvétiques et le caractère de ses habitants.
</TX>
<TX>
Le service militaire obligatoire et le principe d'armée de milice sont donc
indissociables de la Suisse, a ajouté le commandant de corps. Le nouveau
concept "Armée 95" se base lui aussi sur ces valeurs qui ont apporté
stabilité et sécurité au pays.
</TX>
<ST>
Aujourd'hui comme hier
</ST>
<TX>
La Suisse se prépare ainsi à affronter un éventuel ennemi avec toute la force
nécessaire, en investissant ses moyens là où le besoin s'en fait sentir
aujourd'hui. Elle ne diffère donc en rien de ses ancêtres de Morgarten, qui
ont pu anéantir leur ennemi six foix plus puissant grâce à une doctrine
d'engagement adaptée, a conclu le chef de l'état-major général.
</TX>
<TX>
Le 15 novembre 1315, les Confédérés des cantons de Schwytz, Unterwald et Uri
avaient défait les troupes de Léopold Ier de Habsbourg, duc d'Autriche, dans
un étroit défilé au sud-est du lac d'Aegeri, sur la route Zurich-Schwytz.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: Les 3e, 4e et 5e paragraphes ont été ajoutés.
</ST>
</DOC>
