<DOC>
<DOCID>ATS.941216.0074</DOCID>
<DOCNO>ATS.941216.0074</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941216
</DT>
<PT>
153900
</PT>
<SC>
bsf126 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c1 fin comm soz
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
usa clinton discours allegements fiscaux dev
</KW>
<TI>
Etats-Unis: Bill Clinton propose un train d'allègements fiscaux
développement.
</TI>
<LD>
Washington, 15 déc (ats/reuter) Le président Clinton a présenté jeudi soir
aux Américains, dans le cadre d'"une charte des droits de la classe moyenne",
un train d'allègements fiscaux. Cette meure est susceptible de lui attirer
les suffrages des électeurs ayant voté républicain aux élections du 8
novembre.
</LD>
<TX>
Dans une allocution télévisée de dix minutes prononcée dans le bureau ovale
de la Maison blanche, il a proposé un programme de déductions fiscales pour
les familles dont le revenu annuel n'excède pas 120 000 dollars (156 000
francs), afin de les aider à faire face à leurs frais d'éducation, de
logement et de soins médicaux.
</TX>
<TX>
"En cette période de fêtes, chacun sait que tout ne va pas bien en Amérique,
que des millions d'Américains souffrent, sont frustrés, qu'ils sont en
colère", a déclaré le président. Celui-ci avait la mine grave et s'exprimait
d'un ton solennel.
</TX>
<TX>
"Créer des emplois ne suffit pas, il faut augmenter les revenus", a-t-il
ajouté."Je mets au défi le nouveau Congrès de m'aider à mettre en oeuvre la
'charte des droits' de la classe moyenne", a-t-il dit.  Il faisait une
analogie avec la charte des droits consentie après la Seconde guerre mondiale
aux anciens combattants par le président Harry Truman pour financer leurs
études.
</TX>
<TX>
Le président a déclaré que les avantages fiscaux présentés dans son plan en
quatre points seraient compensés par d'importantes réductions budgétaires
dans cinq agences fédérales. L'une des ses dispositions principales prévoit
de déduire du revenu imposable les frais universitaires, dans la limite de 10
000 dollars (13 000 francs) par an. Il donne aussi aux familles gagnant moins
de 75 000 dollars (95 000 francs) par an une déduction fiscale maximale de
500 dollars (650francs) par enfant de moins de 13 ans.
</TX>
<TX>
Il prévoit également la constitution de plans d'épargne-retraite bénéficiant
de réductions fiscales pour les familles dont le revenu annuel est inférieur
à 100 000 dollars (130 000 francs). Des retraits sans pénalité sont prévus
pour assurer les frais de scolarité, les dépenses médicales exceptionnelles,
les achats immobiliers ou la prise en charge de parents âgés. Le montant
total des allègements fiscaux ainsi consentis est évalué à 60 milliards de
dollars (78 milliards de francs).
</TX>
<TX>
Bill Clinton a pris soin de souligner que sa démarche, qui intervient à
mi-mandat et alors que sa cote est au plus bas dans les sondages, était
exempte de préoccupations électoralistes. "Il n'est pas question de la
prochaine élection (...)  Cela dépend de vous", a- t-il assuré. "D'ici là, je
ferai ce que j'estime juste. Ma règle, pour les deux années à venir, sera de
placer le pays au premier rang et les considérations politiciennes au
dernier".
</TX>
<TX>
Le programme doit encore être approuvé par le Congrès, où Bill Clinton ne
dispose plus de la majorité depuis la victoire des Républicains aux élections
du 8 novembre. Après l'allocution télévisée du président, le sénateur
républicain du Tennessee Fred Thompson lui a donné la réplique en déclarant
que le programme du président ressemblait étrangement à celui de son propre
parti.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: La dépêche a été complètement remaniée.
</ST>
</DOC>
