<DOC>
<DOCID>ATS.940717.0044</DOCID>
<DOCNO>ATS.940717.0044</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940717
</DT>
<PT>
143900
</PT>
<SC>
bsf051 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4fra mil
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
france persecution juifs commemoration
</KW>
<TI>
Persécutions contre les Juifs pendant la seconde guerre mondiale
Commémoration en France.
</TI>
<LD>
Paris, 17 juil (ats/afp) La France a commémoré dimanche les persécutions dont
ont été victimes sur son territoire les Juifs pendant la Seconde guerre
mondiale. Ces persécutions ont été le fait des nazis, mais avec la
collaboration active de certains Français et notamment de services de police
du régime collaborationniste de Vichy.
</LD>
<TX>
Le président François Mitterrand a inauguré un monument à la mémoire des
Juifs arrêtés par la police française le 16 juillet 1942, puis déportés dans
les camps de la mort. Lors de cet épisode tragique, resté sous le nom de
rafle du Vel d'Hiv (Vélodrome d'hiver) , la police française, sous les ordres
de René Bousquet, alors secrétaire général de la police de Vichy, a arrêté 13
152 juifs, dont 4115 enfants. Seules 30 personnes devaient revenir des camps
d'extermination nazis.
</TX>
<TX>
Les policers français ont joué un rôle décisif dans cette opération, que les
Allemands auraient été incapables de mener sans eux. Ce sont les autorités
françaises qui insisteront auprès de la Gestapo pour que les enfants de 2 à
14 ans soient également arrêtés et déportés.
</TX>
<ST>
Environ 76 000 déportés
</ST>
<TX>
Le monument porte cette inscription: "La République française, en hommage aux
victimes des persécutions racistes et antisémites et des crimes contre
l'humanité, commis sous l'autorité de fait dite 'gouvernement de l'Etat
français' - (1940-1944) - N'oublions jamais".  L'Etat Français était le nom
officiel du régime de Vichy. Inculpé de crimes contre l'humanité, René
Bousquet a été assassiné l'année dernière.
</TX>
<TX>
Sur les 350 000 juifs vivant en France en 1939, 76 000 seront déportés dans
les camps nazis pendant la guerre. Seuls 2500 en reviendront. La communauté
juive française représente aujourd'hui quelque 700 000 personnes.
</TX>
<ST>
Rillieux, Lyon et Izieu
</ST>
<TX>
Des cérémonies ont également eu lieu dans plusieurs villes de France, et
notamment à Rillieux-la-Pape, près de Lyon et à Izieu. A Rillieux, sept
otages juifs furent fusillés en juin 1944 par la milice française, force
supplétive des Allemands pendant la guerre, pour venger l'exécution la veille
par la Résistance, de Philippe Henriot, secrétaire d'Etat à l'information du
régime de Vichy.  Inculpé pour ces faits de crimes contre l"humanité, l'un
des chefs de la milice de Lyon, Paul Touvier, 79 ans, a été condamné en avril
à la prison à vie.
</TX>
<TX>
A Izieu, le 6 avril 1944, la Gestapo a arrêté sur dénonciation 44 enfants et
7 adultes. Seule Léa Feldblum, une des personnes de l'encadrement, reviendra
d'Auschwitz, après avoir servi de terrain d'expérimentation aux médecins
nazis.
</TX>
<ST>
Long refoulement
</ST>
<TX>
Les années noires de la guerre ont longtemps été refoulées en France et les
carrières faites après la guerre par certains des hommes les plus compromis
avec les nazis en sont l'illustration.  Bousquet a siégé dans d'innombrable
conseils d'administration, Maurice Papon, dernier Français vivant inculpé de
crime contre l'humanité, a été préfet de police de Paris et ministre du
Budget dans les années 70. Touvier a dû à de nombreuses protections au sein
de l'Eglise catholique d'échapper à la justice pendant 45 ans. Ce n'est qu'en
février 1993, que M. Mitterrand a instauré par décret une "journée
commémorative des persécutions racistes et antisémites".
</TX>
</DOC>
