<DOC>
<DOCID>ATS.951211.0117</DOCID>
<DOCNO>ATS.951211.0117</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
1842
</LE>
<DT>
951211
</DT>
<PT>
104239
</PT>
<RT>
101749
</RT>
<SC>
bsf034 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<RF>
combsf031
</RF>
<DE>
jus soz
</DE>
<AU>
sh
</AU>
<KW>
suisse associations féminines bur. égalité
</KW>
<TI>
Associations féminines Appel pour le maintien des bureaux de l'égalité
</TI>
<LD>
Zurich, 11 déc (ats) Les présidences d'une vingtaine d'associations féminines
appellent les autorités cantonales et communales à ne pas supprimer les
bureaux de l'égalité ou réduire leurs compétences.  L'égalité au quotidien
n'est de loin pas réalisée dans tous les domaines, soulignent-elles.
</LD>
<TX>
Les bureaux de l'égalité sont petits. Leur fermeture ne permet pas de faire
de grandes économies, affirme un communiqué diffusé lundi.  En revanche, il
est à craindre que leur disparition coÛte en réalité plus cher à la
collectivité que leur maintien.
</TX>
<TX>
Pour les associations signataires, il faut que les bureaux de l'égalité
puissent continuer leur travail spécifique, d'autant plus que la loi sur
l'égalité entrera en vigueur au milieu de l'an prochain. De nombreuses
administrations, entreprises, organisations et femmes isolées auront besoin
de conseils pour son application.
</TX>
<TX>
Parmi les signataires du communiqué figurent l'Alliance des sociétés
féminines suisses, la Fédération suisse des femmes protestantes, la Ligue
suisse des femmes catholiques, l'Association suisse pour les droits de la
femme et l'Organisation pour la cause des femmes.
</TX>
<ST>
Suppression à Zoug et Neuchâtel
</ST>
<TX>
Deux cantons ont décidé de supprimer leur bureau de l'égalité à la fin de
l'année. Celui de Zoug sera fermé, alors que celui de Neuchâtel perdra son
autonomie et sera rattaché à l'administration.  Le bureau valaisan devrait
fermer en 1997. Quant à celui de Zurich, le Conseil d'Etat a décidé de
réduire ses postes de travail de trois à un.
</TX>
</DOC>
