<DOC>
<DOCID>ATS.950518.0101</DOCID>
<DOCNO>ATS.950518.0101</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950518
</DT>
<PT>
164200
</PT>
<SC>
bsf125 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c4uk c1 div
</DE>
<AU>
mo
</AU>
<KW>
gb paquebot fiasco
</KW>
<TI>
Les gros bateaux ne sont pas que beaux.
</TI>
<LD>
Londres, 18 mai (ats/reuter) Le président de la compagnie de navigation
Cunard, John Olsen, quittera son poste à la fin du mois.  Cette démission
intervient à la suite d'une croisière transatlantique du Queen Elizabeth II
qui s'est achevé en véritable naufrage.
</LD>
<TX>
Au départ, le paquebot de luxe avait appareillé pour une croisière de rêve
dans les Caraïbes peu avant Noël. Mais les travaux de réfection entrepris à
bord (pour 45 millions de dollars, soit 54 millions de francs) n'étaient pas
achevés. Du coup, un demi-millier de passagers fort marris sont restés à quai
faute de cabines. Mais à quelque chose malheur est bon.
</TX>
<TX>
Les 600 chanceux qui avaient pu embarquer ont rapidement déchanté:
tuyauteries défectueuses, eau du robinet brunâtre, odeurs nauséabondes, tas
ordures dans les couloirs... Même les toilettes étaient inopérantes au point
que des passagers ont dû utiliser des seaux à champagne.
</TX>
<TX>
A l'arrivée à New York, où les journaux avaient déjà eu vent du scandale, le
fleuron de la Cunard a été consigné à quai 37 heures pour violation des
règles de sécurité et d'hygiène. Cent vingts passagers furieux ont intenté
une action en justice pour obtenir chacun une indemnisation de 100 000
dollars (120 000 francs) pour vacances gâchées.
</TX>
<TX>
Prévoyants, ils réclament en outre la constitution d'un fonds de 50 millions
de dollars (60 millions de francs) pour financer tout problème de santé
pouvant ultérieurement résulter des conditions d'hygiène déplorables subies
durant leur aventure. Le groupe Trafalgar Square, propriétaire de la Cunard,
juge ces prétentions exorbitantes et ne propose aux mécontents que 12
millions de dollars, et encore partiellement sous forme de nouvelles
croisières gratuites.
</TX>
</DOC>
