<DOC>
<DOCID>ATS.950201.0047</DOCID>
<DOCNO>ATS.950201.0047</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950201
</DT>
<PT>
165900
</PT>
<SC>
bsf138 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4ger c4gre c4uk jus
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
allemagne drogue
</KW>
<TI>
Réseau de trafiquants de drogue démantelé 143 kilos d'héroïne saisis en
Allemagne, Grèce et Grande-Bretagne.
</TI>
<LD>
Bonn, 1er fév (ats/afp) Un réseau international de trafiquants de drogue a
été démantelé à l'issue d'une longue enquête menée en commun par les polices
de plusieurs pays, ont annoncé mercredi les autorités allemandes. 25
personnes ont été arrêtées et 143 kilos d'héroïne saisis en Allemagne, en
Grèce et en Grande-Bretagne.
</LD>
<TX>
Le réseau était implanté essentiellement dans la région de Bonn- Cologne,
dans l'ouest de l'Allemagne. Le chef du réseau était un Allemand de 38 ans,
surnommé "oeil de verre". Il travaillait avec des trafiquants kurdes de
Turquie et importait en Allemagne de l'héroïne qui transitait par les
Balkans. L'homme coopérait également avec le cartel de Medellin, selon la
police.
</TX>
<ST>
Longue enquête
</ST>
<TX>
L'enquête avait commencé à l'été 1993, lorsque deux Allemands avaient été
arrêtés à la frontière turco-grecque en possession de 68 kilos d'héroïne. La
police avait alors suivi une piste qui l'a mené jusqu'à "oeil de verre" et
l'un de ses complices, détenteur d'un passeport syrien. Les deux hommes
avaient ensuite été surveillés pendant des mois.
</TX>
<TX>
Remontant peu à peu la filière, les enquêteurs ont réussi à saisir 65 kilos
d'héroïne au mois d'août 1994 à la frontière entre l'Allemagne et la
République tchèque. Le premier décembre, 10 kilos ont été saisis dans un
hôtel de Londres.
</TX>
<ST>
Porte à l'Est
</ST>
<TX>
Au total, le chef du réseau est soupçonné d'avoir importé en Allemagne 500
kilos d'héroïne et autant de cocaïne. Il était en contact avec le cartel de
Medellin par le truchement de deux Péruviens vivant à Amsterdam, qui ont été
arrêtés en octobre lors d'un voyage en Allemagne.
</TX>
<TX>
Selon la police criminelle de Saxe, la frontière avec la République tchéque
et la Pologne est devenue "une porte principale" pour les trafiquants de
drogue. Sa surveillance a été renforcée depuis l'été dernier et les contrôles
de la police et de la douane n'ont plus lieu qu'à la frontière, mais
également dans l'ensemble de la zone frontalière.
</TX>
</DOC>
