<DOC>
<DOCID>ATS.951115.0046</DOCID>
<DOCNO>ATS.951115.0046</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3243
</LE>
<DT>
951115
</DT>
<PT>
171450
</PT>
<RT>
144559
</RT>
<SC>
bsf164 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
vd jus ecpt reg be fr ecps
</DE>
<AU>
wi uc
</AU>
<KW>
vd fr be ouverture magasins dimanche synth
</KW>
<TI>

Ouverture des magasins le dimanche et en soirée Des magasins font
recours - libéralisation à Fribourg


</TI>
<ST>
synthèse

</ST>
<LD>
Berne, 15 nov (ats) Quatre grands magasins vaudois vont faire
recours contre une plainte pénale. Ils avaient ouvert leurs portes
le dimanche 18 décembre 1994. Les commerces fribourgeois pourront
eux bientôt rester ouverts jusqu'à 20h00 en semaine. A Berne, les
grands magasins n'auront droit qu'à deux dimanches d'ouverture par
an.



</LD>
<TX>
Les grands magasins La Placette, ABM et EPA à Vevey, ainsi que
l'Innovation à Montreux sont renvoyés devant le juge instructeur
pour avoir ouvert leurs portes le dimanche 18 décembre 1994. Le
recours déposé devrait avoir un effet suspensif.

</TX>
<TX>
Selon Daniel Pache, l'avocat mandaté par les quatre magasins, la
décision prise par le chef du service de l'emploi viole le principe
de l'égalité de traitement inscrit dans la Constitution fédérale.
En effet, seuls quatre magasins ont été dénoncés alors que plus de
150 commerces étaient ouverts le dimanche 18 décembre 1994 dans la
région.

</TX>
<TX>
L'avocat se réfère encore à un arrêt récent du Tribunal fédéral
dans une affaire similaire au Tessin. Le syndicat du Commerce et de
l'Industrie, section Bellinzone, avait déposé un recours contre
l'autorisation d'ouvrir les dimanches 11 et 18 décembre 1994. La
Cour a admis de telles ouverture exceptionnelles, considérées comme
conformes à la loi fédérale sur le travail.

</TX>
<ST>
Jusqu'à 20h00

</ST>
<TX>
Les commerces fribourgeois pourront bientôt rester ouverts
jusqu'à 20h00 en semaine. Le Grand Conseil l'a décidé en troisième
lecture après un vote serré. La loi fribourgeoise sur l'exercice du
commerce, désormais sous toit, prévoit également une ouverture
hebdomadaire jusqu'à 21h30.

</TX>
<TX>
Au terme d'un débat disputé, le Grand Conseil a décidé par 52
voix contre 43 de fixer l'heure générale de fermeture à 20h00. La
gauche et une partie du PDC ont plaidé pour une fermeture des
portes à 19h00 conformément au texte adopté en première lecture. Il
faut préserver la vie de famille du personnel de vente, ont-ils
expliqué devant l'assemblée.

</TX>
<ST>
Petits commerces privilégiés

</ST>
<TX>
Les grands magasins bernois ne pourront ouvrir leurs portes que
deux jours fériés par an. Les petits commerces pourront en revanche
servir leur clientèle tous les dimanches. Le Grand Conseil bernois
a en a décidé ainsi en adoptant la loi sur le repos pendant les
jours fériés officiels.

</TX>
<TX>
La solution adoptée est équilibrée, a estimé Peter Widmer,
directeur de la police. Elle apporte une libéralisation complète
pour les petits commerces dont la surface de vente est inférieure à
120 mètres carrés. Ils peuvent, s'ils le veulent, ouvrir tous les
dimanches. Il s'agit surtout des boulangeries, des épiceries et des
fleuristes.

</TX>
<TB>
Note aux rédactions:
la synthèse reprend les éléments principaux des bsf139, bsf069
et bsf067.
</TB>
</DOC>
