<DOC>
<DOCID>ATS.941125.0139</DOCID>
<DOCNO>ATS.941125.0139</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941125
</DT>
<PT>
050000
</PT>
<SC>
bsf014 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6 ecpt ecpc
</DE>
<AU>
al
</AU>
<KW>
europe est montee chomage ecl
</KW>
<TI>
Cinq ans après la chute du communisme Le chômage continue à monter en Europe
de l'Est éclairage par Sandra Lacut, Agence France Presse.
</TI>
<LD>
Vienne, 25 nov (ats/afp) Cinq ans après la chute des régimes communistes en
Europe de l'Est, la montée du chômage se poursuit. Un phénomène qui était
resté inconnu pendant 40 ans dans ces pays. Du moins officiellement.
</LD>
<TX>
Le chômage devrait toucher fin 1994 17 % de la population active en Pologne,
16 % en Slovaquie, 15 % en Slovénie, 13 % en Bulgarie, 12 ' en Roumanie, 11 %
en Hongrie et 4 % en République Tchèque, selon les prévision de l'Institut de
Vienne pour les études économiques comparées (WIIW). Le recul de la demande
intérieure et des salaires réels, l'effondrement du commerce avec les "pays
frères", la fermeture des grands combinats et enfin le licenciement de
milliers de fonctionnaires des anciens régimes sont à la base de ce fléau.
</TX>
<ST>
Le miracle tchèque
</ST>
<TX>
Seule la République tchèque a réussi à maintenir un taux de chômage bas et
stable. "Les débouchés dans le secteur tertiaire, très peu développé avant
1989, la petite part du secteur agricole, la politique d'emploi active du
gouvernement et le maintien des salaires à un bas niveau ont permis de
freiner la montée du chômage", explique Stefan Barisitz, économiste à
l'Institut autrichien pour l'Europe de l'Est et du Sud-Est.
</TX>
<TX>
Toutefois selon M. Barisitz, il faut tenir compte du fait qu'environ 100 000
Tchèques vont travailler quotidiennement en Allemagne ou en Autriche. En
revanche, la Slovaquie, qui compte le plus grand nombre de combinats d'Etat
industriels travaillant uniquement avec l'ex-URSS et des usines d'armement
qui ont connu des licenciements massifs, compte actuellement 360 000
chômeurs.
</TX>
<ST>
Chômage et privatisation
</ST>
<TX>
La Pologne, en dépit d'une croissance de 5 % en 1994 et d'une hausse de 12 %
de la production industrielle, compte près de 3 millions de chômeurs. En
Hongrie, malgré la privatisation par étapes et l'injection de capitaux
étrangers, on recense aujourd'hui 550 000 chômeurs. "Avant nous avions au
moins la garantie de trouver du travail à tout moment et les salaires étaient
calculés par rapport au plein-emploi", s'est plainte une femme de 41 ans au
chômage depuis deux ans.
</TX>
<TX>
Dans tous les pays de l'Est le chômage touche en priorité les ouvriers, les
femmes et les jeunes à la recherche d'un premier emploi. En Bulgarie et en
Roumanie, la moitié des femmes sont inactives alors qu'auparavant la quasi
totalité d'entre elles travaillaient. En Slovénie, indépendante depuis 1991,
40 % des personnes à la recherche d'un emploi, sont âgés de moins de 26 ans.
</TX>
<ST>
Agriculture et industrie vulnérables
</ST>
<TX>
Les régions rurales et celles fortement industrialisées pendant la période
communiste sont plus touchées que les grandes villes où les pourcentages
restent nettement inférieurs. En Hongrie par exemple, le taux de chômage
atteint 30 % dans les régions du nord-est très industrialisées, contre 8 % à
Budapest.
</TX>
<TX>
En Bulgarie et en Roumanie, qui comptent respectivement 466 000 et 1,2
million de chômeurs, la lenteur de la privatisation a eu un effet de
retardement sur la montée du chômage. En effet, "beaucoup de gens ont
continué à travailler dans les anciens combinats d'Etat en étant
improductifs", selon M. Barisitz.
</TX>
<ST>
Employé mais pas payé
</ST>
<TX>
Nombre d'entreprises ne paient plus leurs employés. "Je ne suis pas
officiellement au chômage mais je n'ai pas touché mon salaire depuis le début
de l'année. je travaille en privé quand je trouve quelque chose", indique
Pavel, 43 ans, dessinateur industriel bulgare dans une entreprise d'Etat,
résumant ainsi une situation banale en Europe de l'Est.
</TX>
<TX>
A l'heure actuelle, les chômeurs sont correctement indemnisés en Hongrie, où
ils touchent entre 75 et 50 % de leur salaire pendant deux ans. Partout
ailleurs, les allocations sont limitées et dégressives ou minimales. En
Pologne, la majorité des demandeurs d'emploi ne touchent plus d'allocations.
</TX>
</DOC>
