<DOC>
<DOCID>ATS.950410.0120</DOCID>
<DOCNO>ATS.950410.0120</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950410
</DT>
<PT>
090000
</PT>
<SC>
sim001 sim
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
sozm ecpi sta
</DE>
<AU>
tfe uc
</AU>
<KW>
medecine medicaments effets secondaires sim
</KW>
<TI>
1700 morts par an en Suisse Les effets secondaires des médicaments tuent plus
que la route Dr Thomas Ferber, SIM/médecine et santé.
</TI>
<LD>
Berne, 10 avr (sim) Selon des estimations inofficielles, les effets
secondaires des médicaments tuent plus que les accidents de la route: ils
seraient à l'origine de 1700 décès par an en Suisse. Aux Etats- Unis, ils
sont responsables d'une hospitalisation sur dix.
</LD>
<TX>
La revue médicale américaine "Hospital Practice" s'est penchée sur ce sujet
dans une récente édition: une fois sur son lit d'hôpital, le patient doit
s'attendre à des effets secondaires indésirables dans 18 ' à 30 % des cas. Au
total, 60 000 à 140 000 décès leur sont attribués chaque année aux
Etats-Unis.
</TX>
<TX>
En tête de liste figurent les médicaments contre le cancer, ceux destinés à
l'anesthésie locale et les anticoagulants. Mais pratiquement toutes les
préparations disponibles sur le marché sont concernées, même si leurs
conséquences ne sont dans la plupart des cas pas mortelles. Elles peuvent
provoquer des incidents très désagréables, comme par exemple bon nombre de
médicaments à avaler contre les mycoses.
</TX>
<ST>
1700 à 4000 cas en Suisse
</ST>
<TX>
En Suisse, aucune statistique n'est tenue à ce sujet. Les estimations du
nombre de décès vont de 1700 à 4000 par an. Depuis quatorze ans, le Centre
suisse de pharmacovigilance (CSPV), à Coire, s'occupe de cette problématique.
Durant ce laps de temps, cette fondation privée a enregistré plus de 8000
annonces de cas présumés d'effets secondaires indésirables.
</TX>
<TX>
Son directeur Max Kuhn relativise les chiffres américains: "De nombreux cas
mortels sont à mettre au compte de maladies qui tôt ou tard auraient conduit
à la mort. La statistique inclut également les conséquences de chutes chez
les personnes âgées en relation avec des surdoses de calmants ou de
somnifères".
</TX>
<TX>
Autres éléments difficilement chiffrables, les prescriptions erronées, les
fausses combinaisons de médicaments et les dosages excessifs. De nombreux
patients ne disent pas à leur médecin qu'ils sont encore en traitement chez
un confrère, ce qui peut avoir des conséquences dramatiques. Tout comme
l'oubli ou la prise inappropriée des médicaments.
</TX>
<ST>
Pas de système de surveillance
</ST>
<TX>
Le CSPV gère un système d'annonce spontané des effets secondaires.
Lorsqu'une préparation s'avère problématique, des investigations sont
entreprises. De nombreux travaux ont déjà été publiés et des médicaments ont
été retirés ou leur prospectus complété. La terbinafine, par exemple,
préoccupe actuellement le CSPV: prescrite systématiquement par de nombreux
médecins pour le traitement des mycoses des ongles, elle peut provoquer dans
des cas rares de graves affections cutanées. Son utilisation a été limitée en
Suède.
</TX>
<TX>
La Suisse est encore loin de disposer d'un système de surveillance sans
faille des effets secondaires. L'Office intercantonal de contrôle des
médicaments (OICM) enregistre depuis 1990 de telles déclarations, sur une
base spontanée, et collabore avec le CSPV.
</TX>
<TX>
Seules les entreprises pharmaceutiques sont obligées d'annoncer les effets
secondaires dont elles ont connaissance. Ceux-ci sont également répertoriés
par les cinq départements de pharmacologie clinique, sur la base des données
fournies par les hôpitaux universitaires. Enfin, le Conseil fédéral vient de
charger une commission d'experts d'élaborer un projet de loi sur les
médicaments.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: ce texte a été produit avec le soutien financier de
Pharma Information, service de presse de l'industrie pharmaceutique. Vous
recevez un SIM/médecine et santé tous les lundis à 09h00. Merci, en cas de
publication, d'utiliser la signature (sim) ou (sim/ats), et non (ats).
</TX>
</DOC>
