<DOC>
<DOCID>ATS.950310.0108</DOCID>
<DOCNO>ATS.950310.0108</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950310
</DT>
<PT>
111900
</PT>
<SC>
bsf047 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
jus ge
</DE>
<AU>
ps wi
</AU>
<KW>
tribunal federal indemnisation accuses
</KW>
<TI>
Indemnisation de cinq accusés acquittés Le Tribunal fédéral désavoue la
justice genevoise.
</TI>
<LD>
Lausanne, 10 mars (ats) Trop pingre à l'égard de cinq accusés qu'elle avait
acquittés, la justice genevoise a été désavouée par le Tribunal fédéral. Elle
devra revoir le montant des indemnités allouées à ces détenus après leur
libération.
</LD>
<TX>
Soupçonné de trafic de cocaïne, l'un des intéressés avait passé 642 jours en
détention préventive avant d'être totalement blanchi. Il avait demandé 190
000 francs d'indemnisation, mais n'avait obtenu que 52 000 francs en 1993. La
Cour de Justice lui reprochait d'avoir répondu de manière évasive aux
questions des enquêteurs. Un tel comportement justifiait, à son avis, une
réduction de l'indemnité.
</TX>
<ST>
Collaboration pas obligatoire
</ST>
<TX>
Saisi d'un recours, le TF rappelle que, selon un principe fondamental de la
procédure pénale, le prévenu n'a aucune obligaion de répondre aux questions
qui lui sont posées. S'il est finalement libéré, son éventuel refus de
collaborer à l'enquête ne peut donc être considéré comme un comportement
illicite pouvant justifier une réduction de l'indemnisation.
</TX>
<TX>
Un autre accusé, soupçonné de délit manqué de meurtre, avait obtenu 10 000
francs pour compenser 273 jours à l'ombre avant sa libération. La justice
genevoise s'était fondée sur un nouveau règlement genevois, entré en vigueur
le 16 avril 1992. Ce texte fixe désormais le seuil maximum d'indemnisation à
10 000 francs dans les cas où un prévenu est acquitté. Auparavant, des
réparations plus généreuses étaient envisageables à titre exceptionnel.
</TX>
<ST>
Pas d'effet rétroactif
</ST>
<TX>
Comme cet accusé avait été poursuivi, détenu et acquitté avant l'entrée en
vigueur de ce règlement, le TF estime qu'il doit bénéficier des anciennes
dispositions. Il peut prétendre à une indemnisation plus élevée que celle qui
lui a été accordée, car la nouvelle réglementation n'est pas, expressément,
assortie de l'effet rétroactif.
</TX>
<TX>
De plus, le seul but de réduire les dépenses de la collectivité ne constitue
pas un intérêt public suffisant pour justifier une application rétroactive.
Cette même argumentation conduit le TF à accepter le recours de deux autres
personnes acquittées qui n'avaient obtenues que 2000 et 5000 francs alors
qu'elles avaient été incarcérées pendant 326 et 259 jours.
</TX>
<ST>
Arbitraire
</ST>
<TX>
Une cinquième décision de la Cour de Justice est jugée arbitraire par le TF.
Les juges genevois n'avaient accordé que 2000 francs à un accusé qui avait
subi 326 jours de détention préventive et extraditionnelle.
</TX>
<TX>
La justice genevoise avait estimé que l'intéressé aurait été de toute manière
détenu dans une prison française s'il n'avait pas été emprisonné à
Champ-Dollon, puisqu'il devait être livré aux autorités françaises pour des
délits commis en France. Le TF relève qu'il n'est nullement établi que
l'accusé ait la possibilité d'imputer la durée de la peine subie en Suisse
sur celle de la peine restant à exécuter à l'étranger. (arrêts 1P347/1993,
1P345/1993, 1P341/1993, 1P343/1993, 1P261/1993 du 16 novembre 1994).
</TX>
</DOC>
