<DOC>
<DOCID>ATS.950716.0046</DOCID>
<DOCNO>ATS.950716.0046</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950716
</DT>
<PT>
094000
</PT>
<SC>
bsf023 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
umw div prod
</DE>
<AU>
fb fp wi
</AU>
<KW>
suisse saison baignades qualité eaux bonne
</KW>
<TI>
Dans l'ensemble, la qualité des eaux suisses est bonne La prudence est
cependant de mise dans les rivières
</TI>
<LD>
Berne, 16 juil (ats) Le soleil et la chaleur qui règnent actuellement en
Suisse sont propices aux jeux aquatiques. Dans l'ensemble, la qualité de
l'eau est bonne en Suisse, révèle une enquête de l'ATS effectuée auprès des
laboratoires compétents. La situation est néanmoins plus critique dans les
rivières que dans les lacs.
</LD>
<TX>
Les amateurs de baignade peuvent se livrer à leur loisir préféré en toute
quiétude ou presque. Quelques endroits sont toutefois déconseillés, en
particulier les embouchures de rivières et les environs immédiats des
stations d'épuration. Celui qui nage en eau trouble risque des coliques, des
infections ou des démangeaisons.  La douche est recommandée après le bain.
</TX>
<TX>
Les habituelles règles de prudence restent valables, mais personne ne doit se
priver de bain pour des raisons d'hygiène. "Les tourbillons ou le passage des
bateaux sont bien plus dangereux", a averti le chimiste du canton de Soleure
Peter Kohler.
</TX>
<ST>
Peu de risques
</ST>
<TX>
En Suisse romande, les baigneurs peuvent plonger dans le lac Léman et le lac
de Neuchâtel sans grand risque. Les plages genevoises sont de bonne qualité,
à l'exception de quatre d'entre elles, a indiqué le service cantonal
d'écotoxicologie (ECOTOX).
</TX>
<TX>
La Commission internationale pour la protection des eaux du Léman (CIPEL) a
qualifié l'eau de la plage du Vengeron "de mauvaise qualité". Celles des
plages de Chambésy, de la Pointe-à-la-Bise et du débarcadère d'Anières ont
été estimées "médiocres".
</TX>
<ST>
Lacs alémaniques en ordre
</ST>
<TX>
Dans le lac de Neuchâtel aussi, les eaux sont dans leur grande majorité
conformes aux directives de l'Office fédéral de la santé publique (OFSP) et
sont classées A ou B. Seules trois plages sont de qualité moindre (classe C),
a indiqué le Laboratoire cantonal de Neuchâtel.
</TX>
<TX>
La situation est semblable en Suisse alémanique. On peut se baigner sans
risque dans les lacs de Bienne, de Thoune, de Brienz, de Suisse centrale, de
Constance et de Zurich.
</TX>
<ST>
Rivières à l'index
</ST>
<TX>
En revanche, la cote des rivières est plus basse, même si elles ne sont pas
systématiquement contrôlées. Les plongeons dans les cours d'eau du canton de
Genève sont déconseillées de manière générale. En effet, presque tous
reçoivent les déversements de stations d'épuration des eaux ou de collecteurs
d'eau de pluie.
</TX>
<TX>
Au Jura, la douche est recommandée après un bain dans la Sorne.  Par contre,
les contrôles effectués en juin révèlent que se baigner dans le Doubs ne pose
aucun problème.
</TX>
<ST>
Lac de Lugano préoccupant
</ST>
<TX>
La prudence est de mise pour les baignades en rivière, avertissent là aussi
les laboratoires des cantons alémaniques. Dans le canton de Zoug, toute
baignade dans la Lorze, la Sihl ou la Reuss est déconseillée. La situation
est critique pour certains cours d'eau st-gallois. Un taux élevé de
salmonelles et de bactéries fécales a été relevé dans la Glatt, la Thur et la
Sitter.  La Wigger, dans le canton d'Argovie, est à éviter. La qualité de
l'eau des fleuves bâlois fluctue suivant les endroits.
</TX>
<TX>
L'état des lacs tessinois ne s'est pas amélioré. La baignade est libre le
long de la rive suisse du lac Majeur. Mais, comme auparavant, la situation du
lac de Lugano est préoccupante. Sept plages sont inaccessibles.
</TX>
<ST>
encadré suit
</ST>
</DOC>
