<DOC>
<DOCID>ATS.940531.0088</DOCID>
<DOCNO>ATS.940531.0088</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940531
</DT>
<PT>
151000
</PT>
<SC>
bsf103 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
jus
</DE>
<AU>
ps pi
</AU>
<KW>
tribunal federal assurances rentes developt
</KW>
<TI>
Droit à la rente de veuve de l'AVS pour les femmes divorcées Le Tribunal
fédéral des assurances refuse toute dérogation.
</TI>
<LD>
développement = Lucerne, 31 mai (ats) Toutes les femmes divorcées qui avaient
renoncé à une pension alimentaire perdent le droit à une rente de veuve de
l'AVS si leur ex-mari décède. Le Tribunal fédéral des assurances (TFA) a levé
la dernière exception à la règle. Par un arrêt rendu public mardi, il a
refusé d'accorder une rente à une veuve dont l'ex-mari était invalide.
</LD>
<TX>
Cette femme divorcée pouvait pourtant s'appuyer sur une directive
parfaitement claire de l'Office fédéral des assurances sociales. Car l'OFAS
avait, en dérogation à la loi, institué un privilège en faveur des ex-épouses
d'invalides. Celles-ci pouvaient toucher une rente de veuve à la condition
que le mariage ait duré au moins dix ans. Peu importe, en revanche, si leur
ex-mari avait été, ou non, tenu de leur verser une pension alimentaire après
le divorce.
</TX>
<ST>
Rentes sacrifiées
</ST>
<TX>
Plus strict que l'administration, le Tribunal fédéral des assurances a décidé
que toutes les femmes divorcées doivent être mises sur pied d'égalité pour
avoir droit à une rente de veuve. Elles doivent remplir cumulativement les
deux conditions légales. Sinon, en renonçant à une pension alimentaire au
moment du divorce, elles sacrifient du même coup leur droit à une rente de
veuve si leur ex- mari décède.
</TX>
<TX>
En conséquence, la recourante ne touchera aucune prestation de l'AVS avant
d'avoir 62 ans. Agée aujourd'hui de 59 ans, elle escomptait toucher une rente
de veuve de l'AVS puisque son ex-mari était décédé en 1990 et que le divorce,
prononcé en 1985, était survenu après onze ans de mariage. Dans la convention
de divorce, la recourante avait expressément renoncé à toute pension
alimentaire en raison de la situation financière très précaire de son
ex-époux vivant d'une rente d'invalidité.
</TX>
<ST>
En attendant la 10ème révision
</ST>
<TX>
Après le verdict des juges fédéraux, l'OFAS devra adapter ses directives, en
vigueur depuis une vingtaine d'années, a précisé mardi son porte-parole,
Fredy Muller. Il ajoute que le Département fédéral de l'intérieur savait
pertinemment que le Tribunal fédéral des assurances souhaitait, pour des
raisons de légalité, la suppression du privilège accordé aux ex-épouses
d'invalides. Toutefois, cette question n'avait fait l'objet d'aucun recours.
</TX>
<TX>
Imposé par la nouvelle jurisprudence, le changement risque toutefois de
n'être que provisoire. En effet, la 10ème révision de l'AVS va supprimer
l'exigence d'une contribution d'entretien à l'épouse divorcée, relève encore
le porte-parole de l'OFAS. (jugement 9H.289/92 du 28.2.1994)
</TX>
<TX>
note aux rédactions: bsf059 complétée avec la prise de position de l'OFAS,
deux derniers paragraphes.
</TX>
</DOC>
