<DOC>
<DOCID>ATS.950330.0105</DOCID>
<DOCNO>ATS.950330.0105</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950330
</DT>
<PT>
115900
</PT>
<SC>
bsf055 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
come c5swi
</DE>
<AU>
rp zs
</AU>
<KW>
suisse swissair conseil administration enc
</KW>
<TI>
Un nouveau responsable pour Swissair Cargo Changements au conseil
d'administration de Swissair encadré.
</TI>
<LD>
Zurich, 30 mars (ats) Swissair Cargo a un nouveau responsable. Nommé par le
conseil d'administration de Swissair, Peter Somaglia succède à Ernst Funk au
1er avril. Ce dernier devient responsable du Marché Intercontinental de
Swissair. Par ailleurs, des changements se préparent au conseil
d'administration de Swissair.
</LD>
<TX>
Selon le communiqué publié jeudi par Swissair, cinq administrateurs du groupe
quitteront le conseil à la prochaine assemblée générale. Il s'agit des
délégués de la Confédération Pier Felice Barchi (durée maximale du mandat
accomplie) et Fritz Mühlemann (changement d'activité) ainsi que de Marc Moret
(retraite), Jean- Claude Gisling et Rainer Gut (renoncement).
</TX>
<ST>
Les nouveaux
</ST>
<TX>
Le conseil d'administation propose aux actionnaires de remplacer les
conseillers sortants par Josef Ackermann (président de la direction générale
du Crédit Suisse), Claudio Generali (président du conseil d'administration de
la Banque du Gotthard), Andres Leuenberger (vice-président du conseil
d'administration, président adjoint de Roche Holding et président du Vorort),
Fritz Mühlemann (président des Forces motrices bernoises) et Lukas Mühlemann
(délégué et président de la direction de la Suisse de Réassurances).
</TX>
<TX>
Par ailleurs, les mandats de quatre membres arrivent à échéance et peuvent
être prolongés. Il s'agit de Pierre-Yves Firmenich (délégué du conseil
d'administation de Firmenich SA), Bénédict Hentsch (associé-gérant de Darier,
Hentsch % Cie), Thomas Schmidheiny (président et délégué du conseil
d'administration de Holderbank financière SA) et Robert Studer (président de
la direction générale de l'Union de Banques Suisses).
</TX>
</DOC>
