<DOC>
<DOCID>ATS.940524.0058</DOCID>
<DOCNO>ATS.940524.0058</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940524
</DT>
<PT>
171100
</PT>
<SC>
bsf104 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
ge c7rwa int mil
</DE>
<AU>
mf nb
</AU>
<KW>
ge rwanda commission droits homme
</KW>
<TI>
Guerre civile au Rwanda Réunion extraordinaire de la Commission des droits de
l'homme.
</TI>
<LD>
Genève, 24 mai (ats) La Commission des droits de l'homme de l'ONU est réunie
jusqu'à mercredi à Genève pour se pencher sur le Rwanda. A l'issue de cette
session extraordinaire de deux jours, un rapporteur spécial devrait
normalement être désigné et plusieurs observateurs seront dépêchés sur place,
avec pour mission de rendre compte des violations des droits de l'homme dans
ce pays africain déchiré par la guerre civile. Une résolution devra être
adoptée.
</LD>
<TX>
En ouvrant la réunion mardi matin, le Haut commissaire aux droits de l'homme
des Nations unies, José Ayala Lasso, a appelé la communauté internationale à
arrêter le cycle infernal de la violence.  Chaque jour voit s'allonger la
liste des victimes innocentes. Cette guerre s'inscrira dans les annales les
plus sombres de l'histoire de l'humanité. Jamais depuis la fin du deuxième
conflit mondial, on n'avait eu à déplorer tant de morts (entre 200 000 et 500
000) en une période si courte, a souligné M. Lasso.
</TX>
<TX>
Pour l'ambassadrice américaine Geraldine Ferraro, la résolution qui doit être
adoptée demain ne désignera pas les responsables des massacres commis au
Rwanda. Il s'agira d'autoriser l'envoi d'observateurs pour qu'ils puissent
rendre compte des violations des droits de l'homme perpétrées par les parties
en conflit (forces gouvernementales et troupes du Front patriotique
rwandais).
</TX>
<TX>
Mme Ferraro a rappelé que les Etats-Unis allaient continuer à fournir de
l'assistance humanitaire aux Rwandais, mais qu'ils étaient hostiles à l'envoi
de détachements militaires américains au Rwanda.  L'ambassadeur des
Etats-Unis David Rawson n'a pas caché ses craintes de voir le conflit
s'étendre aux pays limitrophes du Rwanda. Il existe un réel danger, a-t-il
déclaré.
</TX>
<TX>
La réunion extraordinaire de la Commission des droits de l'homme sur le
Rwanda a été demandée par le Canada. Les Etats-Unis lui attachent beaucoup
d'importance et ont dépêché trois ambassadeurs à Genève. Cette réunion
extraordinaire de la Commission est la troisième de ce genre. Deux réunions
spéciales avaient été convoquées au sujet de l'ex-Yougoslavie en 1992.
</TX>
</DOC>
