<DOC>
<DOCID>ATS.950326.0032</DOCID>
<DOCNO>ATS.950326.0032</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950326
</DT>
<PT>
150600
</PT>
<SC>
bsf050 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c4 jus come
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
union schengen libre circulation
</KW>
<TI>
L'accord de Schengen: Lübeck - Lisbonne sans contrôle Libre circulation dans
sept pays signataires.
</TI>
<LD>
Bruxelles, 26 mars (ats/reuter) Avec l'entrée en vigueur de l'accord de
Schengen dans la nuit de samedi à dimanche, les ressortissants de l'Union
européenne (UE) peuvent désormais circuler sans contrôle de passeports des
côtes baltes à l'Algarve portugaise. Cette liberté est limitée pour le moment
à sept des 15 pays membres de l'Union.
</LD>
<TX>
Les accords de Schengen, signés à l'origine par cinq pays en 1985, rejoints
par deux autres en 1992, concernent la Belgique, les Pays- Bas, le
Luxembourg, la France, l'Allemagne, l'Espagne et le Portugal.  D'autres pays
membres de l'UE (Suède, Finlande, Autriche et Danemark) pourraient s'y
joindre à l'avenir.
</TX>
<TX>
Les passagers se rendant d'un pays à l'autre dans l'espace Schengen peuvent
désormais décoller d'aéroports intérieurs et non plus seulement d'aéroports
internationaux. Ils ne seront pas soumis à des contrôles d'identité.
</TX>
<ST>
Plus facile
</ST>
<TX>
Pour marquer l'événement, un groupe d'eurodéputés partis de différents
aéroports de l'UE s'est retrouvé dimanche à l'aéroport de Bruxelles.
"Contrôler 10 000 kilomètres de frontière sera bien plus facile que contrôler
40 000 kilomètres, dont toutes les frontières intérieures (à l'UE)", a
déclaré le député belge Fernand Herman alors que ses collègues sablaient le
champagne.
</TX>
<TX>
Le personnel de l'aéroport de Bruxelles s'est employé, dans la nuit, à
disposer à certains endroits des écriteaux signalant aux passagers concernés
par les accords de Schengen par où ils doivent désormais passer. Tous les
aéroports affectés n'ont pas pu à temps s'équiper de terminaux spéciaux
"Schengen". Ainsi, Schipol, l'aéroport d'Amsterdam, ne sera pas prêt avant la
fin de l'année.
</TX>
<ST>
Tout contrôle n'est pas aboli
</ST>
<TX>
Tout n'est cependant pas aboli en matière de contrôles entre ressortissants
des pays de Schengen. Si les passagers arrivant de pays signataires n'auront
pas à montrer leurs passeports, ils devront encore fournir la preuve, sous la
forme de leur carte d'embarquement, qu'ils viennent bien d'un pays de
l'espace Schengen. Pour le député allemand Dieter Rogalla, il se peut que
certains compagnies aériennes veuillent continuer à contrôler les passeports.
</TX>
<TX>
Dans l'esprit, le système Schengen prévoit un renforcement des contrôles aux
frontières extérieures et un système d'information centralisé permettant de
détecter rapidement les personnes indésirables. L'ordinateur central prévu à
cet effet, le SIS (Schengen Information System), est basé à Strasbourg.
</TX>
<ST>
Un million d'indésirables
</ST>
<TX>
Il contient déjà 10 millions de dossiers et un million de noms de personnes
jugées indésirables. La police aura recours à cet ordinateur géant pour
dépister des voitures volées, de l'argent de contrefaçon, des personnes
soupçonnées de crimes et des armes illégales.
</TX>
<TX>
Paradoxalement, les banques de données sont en anglais, langue des pays qui
ont refusé de signer les accords de Schengen (Grande- Bretagne et Irlande).
L'Italie et la Grèce ont également signé cette convention, et l'appliqueront
dès que leurs systèmes d'information et de juridiction auront été adaptés.
</TX>
<ST>
L'Autriche signe en avril
</ST>
<TX>
L'Autriche, observateur depuis juillet 1994 et membre de l'UE depuis le 1er
janvier, doit signer en avril les accords de Schengen.  Un certain temps
s'écoulera encore avant qu'elle ne les applique complètement.
</TX>
</DOC>
