<DOC>
<DOCID>ATS.941214.0115</DOCID>
<DOCNO>ATS.941214.0115</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941214
</DT>
<PT>
123100
</PT>
<SC>
bsf061 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
sof
</OC>
<DE>
jus vs ti ar sg be zh sh gr
</DE>
<AU>
ps tp
</AU>
<KW>
suisse disputes frontieres cantons 2e encadr
</KW>
<TI>
Disputes frontalières entre cantons Les cartes topographiques redessinées par
le Tribunal fédéral 2e encadré.
</TI>
<LD>
Lausanne, 14 déc (ats) Le conflit intercantonal de la Plaine- Morte n'est pas
le premier du genre. A plusieurs reprises, le Tribunal fédéral (TF) a déjà
arbitré des querelles entre cantons voisins et a redessiné le tracé de leurs
frontières, souvent dans des zones alpines.
</LD>
<TX>
La dernière de ces disputes avait surgi entre le Tessin et le Valais, après
la construction de la route qui relie ces deux cantons par le col du Nüfenen.
Le TF avait jugé, en 1980, que la frontière intercantonale passe sur une
ligne indiquée sur l'ancienne carte Siegfried, datant de 1872.
</TX>
<TX>
Les juges fédéraux avaient alors donné raison aux Valaisans qui contestaient
les relevés de la carte officielle au 1:25 000 éditée par le service
topographique fédéral. Les autres litiges sont plus anciens. Ils ont été
jugés au début de ce siècle ou peu avant, comme le rappelle le professeur
Jean-François Aubert dans son traité de droit constitutionnel suisse.
</TX>
<ST>
Document du 15e siècle
</ST>
<TX>
En 1892, le TF avait décidé que l'Alpe de Greina, contrairement à ce que
prétendaient les Tessinois, ne leur avait pas été vendue mais seulement louée
par leurs voisins grisons. Il s'était alors fondé sur un ancien document
datant de 1494.
</TX>
<TX>
En 1895, le TF statuait que la frontière entre Appenzell Rhodes extérieures
et le canton de Saint-Gall ne suivait pas la ligne de partage des eaux mais
s'étendait jusqu'au sommet du Säntis, en raison d'une longue possession des
Appenzellois. Deux autres conflits, en 1897 et 1907, ont opposé les cantons
de Zurich et de Schaffhouse au sujet du tracé de la frontière intercantonale
le long du lit du Rhin.
</TX>
<ST>
Affaire "ahurissante"
</ST>
<TX>
Mais l'affaire la plus "ahurissante", pour reprendre le terme du professeur
Aubert, avait occupé incidemment le TF il y a une quarantaine d'années. Le
litige concernait la construction d'une cabane sur les hauteurs du
Lötschenpass, entre les communes de Ferden (VS) et de Kandersteg (BE).
</TX>
<TX>
Le TF avait dû constater que la frontière intercantonale avait été déplacée
quelques années auparavant sur les indications d'un aubergiste. Très rusé, ce
dernier avait décidé d'attirer un concurrent sur le territoire valaisan pour
finalement obtenir son élimination qui aurait été plus difficile s'il était
resté sur sol bernois.
</TX>
</DOC>
