<DOC>
<DOCID>ATS.951217.0050</DOCID>
<DOCNO>ATS.951217.0050</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2104
</LE>
<DT>
951217
</DT>
<PT>
075153
</PT>
<RT>
231414
</RT>
<SC>
bsf022 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c6cro c6ser int mil
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
slavonie orientale refus plan onu par zagreb
</KW>
<TI>
Force multinationale en Slavonie La Croatie rejette le plan de l'ONU
</TI>
<LD>
Zagreb, 17 déc (ats/reuter) La Croatie a rejeté samedi la proposition de
l'ONU relative à l'envoi d'une force multinationale de 9300 hommes pour
veiller au respect de l'accord de paix de Dayton en Slavonie orientale. Ce
territoire croate sous contrôle serbe doit être restitué à la Croatie.
</LD>
<TX>
Selon la radio croate, l'ambassadeur de Croatie aux Nations Unies, Mario
Nobilo, a officiellement refusé ce plan vendredi lors d'une réunion du
Conseil de sécurité. Ce plan, suggéré dans un rapport par le secrétaire
général de l'ONU, avait déjà été critiqué par le président croate Franjo
Tudjman.
</TX>
<TX>
Boutros Boutros-Ghali avait proposé mardi dernier le déploiement de 9300
soldats, appuyés par 2000 hommes chargés de la logistique.  Si l'option d'une
force internationale n'était pas retenue, il prônait la création d'une force
de l'ONU aux mêmes effectifs, mais il ne privilégiait pas cette solution.
</TX>
<TX>
"La Croatie est inquiète car le rapport (de l'ONU) met l'accent sur les
risques pouvant venir de l'extérieur alors que la clause la plus importante
de l'accord (de Dayton) -une démilitarisation rapide (de la région)- n'est
pas suffisamment mise en avant", a déclaré Mario Nobilo.
</TX>
<TX>
Zagreb estime qu'un contingent restreint -limité aux bataillons belge et
russe déjà présents en Slavonie orientale, voire un bataillon supplémentaire-
suffirait à acquitter cette mission. Les autorités croates craignent que le
déploiement d'une force plus importante ne retarde encore la réintégration de
ce territoire occupé depuis 1991 par les Serbo-Croates.
</TX>
<TX>
"Le gouvernement croate ne peut accepter que l'on tente d'établir une
nouvelle zone de sécurité dans ce territoire occupé.  (...) Une telle
approche ne pourrait que maintenir le statu quo", a estimé Mario Nobilo.
</TX>
</DOC>
