<DOC>
<DOCID>ATS.951215.0130</DOCID>
<DOCNO>ATS.951215.0130</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
4714
</LE>
<DT>
951215
</DT>
<PT>
100420
</PT>
<RT>
085213
</RT>
<SC>
bsf034 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<RF>
combsf016
</RF>
<DE>
c6rus vot par
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
russie élections ambiance éclairage
</KW>
<TI>
Elections législatives dimanche en Russie Boris Eltsine est malade, le pays
peut-être aussi
</TI>
<ST>
éclairage
</ST>
<LD>
Moscou, 15 déc (ats/afp) "En Russie les affaires vont plus mal que (ne va) la
santé du président", disait Boris Eltsine en octobre, quelque jours avant une
nouvelle attaque cardiaque. Mais si son président va moins bien qu'annoncé,
la Russie subit des remous qui se font au prix du sacrifice de générations
irrécupérables et d'une criminalité inquiétante.
</LD>
<TX>
L'an 1995 aura été pour la Fédération de Russie la quatrième année de
transition vers le libéralisme. Pour ce géant de 148 millions d'habitants,
l'opération a continué à être douloureuse, d'autant qu'elle s'est accompagnée
de la première guerre civile depuis la Révolution, un conflit qui a fait plus
de 30 000 morts en Tchétchénie.
</TX>
<ST>
Chute de la production
</ST>
<TX>
La production industrielle et agricole a poursuivi sa chute, même si celle-ci
est moindre. "L'investissement est en chute libre, et le capital privé
n'investit pas encore", constate le Directeur de l'Institut des Etats-Unis et
du Canada, Sergueï Rogov. Le gouvernement se flatte d'une embellie: rouble
stabilisé, inflation réduite de 300 à 135 % en rythme annuel.
</TX>
<TX>
Mais le pays, devenu poubelle et exutoire pour la société de consommation
occidentale, est inondé de millions de jeans de mauvaise facture, de parfums
contrefaits et de chaussures de sport made in Asia. En dépit des hausses
vertigineuses des taxes à l'importation, qui font notamment de Moscou une des
villes les plus chères du monde, les citadins se nourrissent de bananes
sud-américaines et de kiwi néo-zélandais.
</TX>
<ST>
Les goûts luxueux des nouveaux riches
</ST>
<TX>
Ils fument des cigarettes américaines et accompagnent leur vodka -
finlandaise de préférence - de boissons gazeuses ou de jus de fruits
israéliens. Quelque 70 % de l'alimentation est importée. Le phénomène est
encore plus frappant pour l'habillement, les cosmétiques ou la vidéo. Et à la
campagne, les nouveaux riches font construire en briques d'importation leurs
maisons de quinze pièces aux salles de bains équipées de jacuzzis.
</TX>
<TX>
Pour la majorité, ce phénomène signifie une hausse insupportable du coût de
la vie. "Mon mari et moi avons besoin de 400 000 roubles par mois (110
francs) pour manger, alors que nous avons 700 000 roubles de retraite à
deux", dit Elena Korochkine, une institutrice à la retraite.
</TX>
<ST>
Alcoolisme et suicides en hausse
</ST>
<TX>
Pour assurer ces dépenses de survie, des millions de Russes - la retraite
minimum est de 16 francs, le salaire moyen autour de 120 - affrontent
l'humiliation. On ne compte plus les enseignantes postées dans les passages
souterrains pour revendre une paire de bottes ou des bonbons, les chimistes
reconverties en domestiques ou les officiers à la retraite transformés en
gardiens de nuit.
</TX>
<TX>
Beaucoup ne supportent pas. Les suicides augmentent, l'alcoolisme aussi, et
l'espérance de vie des hommes est tombée à 58 ans. Les femmes résistent
mieux, mais mettent au monde toujours moins d'enfants. Le ras-le-bol de ces
déshérités va faire le jeu du Parti communiste, qui part gagnant aux
élections législatives du 17 décembre.
</TX>
<ST>
Optimisme des jeunes
</ST>
<TX>
Pourtant, selon un sondage récent, 53 % des Russes sont optimistes en ce qui
concerne leur avenir personnel. Cet optimisme vient surtout des jeunes,
maîtres de ce pays en transformation.  Baladeurs sur les oreilles, ils se
moquent de la politique et des vieux, ne rêvent que de voyager et cherchent
du travail dans l'informatique ou les entreprises étrangères, qui assurent
les salaires les plus décents.
</TX>
<TX>
Une petite frange de ces jeunes, fils de la nomenklatura soviétique, ont
donné naissance à la catégorie des "nouveaux Russes", successeurs des cheikhs
du pétrole dans leur goût du luxe ostentatoire. Qu'ils soient PDG de
compagnies aériennes privées, banquiers ou "hommes d'affaires", terme
désignant les trafiquants en tous genres, des métaux non ferreux au matériel
vidéo, les nouveaux riches sont une donnée essentielle du paysage social. Ils
sont en augmentation constante.
</TX>
<ST>
Mafia toute puissante
</ST>
<TX>
Beaucoup d'entre eux appartiennent à des sphères criminelles liées à la mafia
internationale et contre lesquelles l'Etat russe semble impuissant. Mais à
travers les crimes, le racket et les opérations illégales, ces milliardaires
sont en train de construire des empires financiers et la richesse de demain.
"Petit à petit ils apprendront les règles, commenceront à investir ici, et
dans 20 ans l'Occident demandera des crédits à la Russie", ironise un
financier occidental.
</TX>
</DOC>
