<DOC>
<DOCID>ATS.950127.0141</DOCID>
<DOCNO>ATS.950127.0141</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950127
</DT>
<PT>
054500
</PT>
<SC>
bsf013 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c3per c3ecu mil
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
perou equateur frontiere tension
</KW>
<TI>
Tension à la frontière entre le Pérou et l'Equateur.
</TI>
<LD>
Quito, 27 jan (ats/reuter) L'Equateur et le Pérou ont placé leurs armées en
état d'alerte et ont envoyé des renforts le long de leur frontière commune.
La tension est remontée du fait d'un contentieux frontalier qui refait
régulièrement surface depuis plus d'un demi- siècle, ont déclaré jeudi les
autorités équatoriennes.
</LD>
<TX>
Au coeur de ce contentieux figure une zone de 340 km2 située en pleine jungle
mais que l'on dit riche en or. Les troupes ont été mises en état d'alerte à
la suite de deux incidents survenus depuis le début du mois, dont une
fusillade entre patrouilles péruvienne et équatorienne. L'Equateur a affirmé
mardi que des hélicoptères péruviens avaient survolé son territoire ces
derniers jours et a averti Lima qu'une nouvelle violation de son espace
aérien aurait de "graves conséquences".
</TX>
<TX>
"Le Conseil national de sécurité considère que la répétition de tels actes
pourrait être la source d'éventuelles graves frictions dans la région", a
fait savoir la présidence équatorienne. A Lima, le ministre de la Défense
péruvien, Victor Malca, a démenti jeudi que des hélicoptères de l'armée
péruvienne aient violé l'espace aérien équatorien.
</TX>
<TX>
"Vous ne pouvez pas parler d'incursion lorsque nous sommes sur notre propre
territoire national", a déclaré Victor Malca lors d'une cérémonie militaire à
Lima. "L'activité de nos hélicoptères ne concerne que le territoire
péruvien".
</TX>
<TX>
Au cours d'une guerre en 1941, le Pérou avait envahi l'Equateur et avait
conquis 77 220 km2, soit la moitié environ de son territoire.  La guerre
s'était conclue par le protocole de Rio de Janeiro, en 1942, qui avait alloué
la majeure partie du territoire contesté au Pérou, en vertu de frontières
retracées.
</TX>
</DOC>
