<DOC>
<DOCID>ATS.950212.0008</DOCID>
<DOCNO>ATS.950212.0008</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950212
</DT>
<PT>
182100
</PT>
<SC>
bsf063 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c1 for mil umw
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
usa 9000 personnes irradiees experiences
</KW>
<TI>
Pendant la Guerre froide 9000 personnes irradiées intentionnelles aux
Etats-Unis.
</TI>
<LD>
Washington, 12 fév (ats/afp) Neuf mille personnes - hommes, femmes et enfants
- ont été victimes d'irradiations nucléaires intentionnelles aux Etats-Unis
pendant la Guerre froide dans le cadre d'expériences nucléaires civiles sur
les êtres humains. C'est ce que révèle un rapport du Département de l'énergie
(DOE).
</LD>
<TX>
Un rapport provisoire ordonné par le DOE avait évalué le nombre de victimes à
plusieurs centaines après qu'une première enquête en 1993 eut évalué à ce
nombre à treize. Selon le rapport que vient de publier le DOE, 154
expériences ont eu lieu entre le début des années 50 jusqu'en 1975,
impliquant des détenus, des aliénés et des nouveaux-nés.
</TX>
<TX>
A la prison de San Quentin (Californie), dans les années 50, plusieurs
détenus avaient eu leur sang prélevé, injecté avec du fer et du phosphore
puis retransfusé. Dans un autre cas, un groupe d'aliénés d'un hopital de San
Francisco (Cakifornie) avait été traité avec de l'iode 131 pour examiner les
effets de ce produit sur le fonctionnement de leur glande thyroïde.
</TX>
<TX>
En 1963, une étude de l'université de Rochester (New York) avait consisté à
donner du lait chargé d'iode 131 à un groupe de cobayes âgés de 6 ans à 50
ans. L'un des cobayes avait contracté un cancer de la thyroïde. En 1969, à
l'Université Vanderbilt (Tennessee) plusieurs nouveaux-nés présentant des
problèmes respiratoires avaient été transfusés avec du sang chargé de chrome
50 afin d'étudier les réactions des globules rouges.
</TX>
<TX>
Selon le DOE, les programmes de recherches portaient sur les effets d'une
explosion nucléaire, sur les possibilités médicales offertes par les
irradiations nucléaires et sur les dangers potentiels des irradiations. Ce
rapport porte uniquement sur les programmes civils conduits sous l'égide du
DOE et de son prédécesseur, la Commission sur l'Energie Atomique. Il ne
comprend pas les recherches conduites par le Pentagone ou le département des
anciens combattants.
</TX>
</DOC>
