<DOC>
<DOCID>ATS.950909.0001</DOCID>
<DOCNO>ATS.950909.0001</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950909
</DT>
<PT>
222700
</PT>
<SC>
bsf076 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c4ita ecpi ecpt fin
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
italie électronique olivetti restructuration
</KW>
<TI>
Olivetti augmente son capital et réduit ses emplois
</TI>
<LD>
Milan, 9 sept (ats/reuter) Trop d'employés, pas assez d'argent frais:
Olivetti a annoncé samedi procéder à la plus grosse augmentation de capital
de son histoire, suivie de réductions d'effectifs tous azimuts.
</LD>
<TX>
Le président du géant italien de l'information et de l'électronique, Carlo De
Benedetti, s'apprête à lancer une augmentation de capital de 2260 milliards
de lires (1,7 milliard de francs), pour la seconde fois en deux ans.
</TX>
<TX>
D'autres de ses holdings, la CIR et Cofide, procéderont ultérieurement à des
émissions de titres: respectivement pour 465 milliards de lires (345 millions
de francs) et 167,5 milliards de lires (125 millions de francs).
</TX>
<ST>
"Essence dans le moteur"
</ST>
<TX>
"Ces augmentations de capital vont nous permettre de rajouter de l'essence
dans le moteur du groupe pour lui permettre d'accélérer", a déclaré le
président. Compétitivité toujours, la restructuration du groupe passera aussi
par la suppression de 5000 postes d'ici la fin juin 1996.
</TX>
<TX>
Des dégraissages successifs avaient abouti en 1991 à faire passer le nombre
de salariés d'Olivetti de 58 000 à 33 000. Les pertes s'accumulent en effet
pour ce fleuron de l'industrie italienne: le résultat semestriel du groupe
annonce plus de mille milliards de lires de pertes (815 millions de francs),
portant ses pertes cumulées à 3290 milliards de lires (2,5 milliards de
francs), pour un endettement de 2010 milliards de lires (1,5 milliard de
francs).
</TX>
<TX>
Le boulet d'Olivetti, son secteur informatique, devrait être allégé par
l'avance de sa filiale Omnitel dans le secteur de la téléphonie mobile. Mais
la montée en puissance d'Omnitel, qui s'apprête à régner l'an prochain sur le
second réseau de téléphonie mobile italien, n'a pas empêché dans l'immédiat
le titre Olivetti de perdre 10 % en deux semaines.
</TX>
</DOC>
