<DOC>
<DOCID>ATS.950112.0076</DOCID>
<DOCNO>ATS.950112.0076</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950112
</DT>
<PT>
142100
</PT>
<SC>
bsf078 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
sof
</OC>
<DE>
for ecpt sozm
</DE>
<AU>
sa pb sh
</AU>
<KW>
suisse personnel enseignant epuise
</KW>
<TI>
Enseignants épuisés: 200 retraites anticipées par année.
</TI>
<LD>
Berne, 12 jan (ats) En Suisse, les enseignantes et enseignants sont chaque
année 200 en moyenne à prendre une retraite anticipée. Si les causes de ces
arrêts de travail ne ressortent pas des statistiques, l'épuisement corporel
et mental semble jouer un rôle important.
</LD>
<TX>
Le personnel enseignant se sent souvent "au bout du rouleau", relève la
"Schweizer Lehrerinnen- und Lehrerzeitung" (SLZ), organe des enseignants
alémaniques, dans son numéro paru jeudi. Les critères de succès ne sont pas
clairs, la pression est importante et il n'est plus possible de répondre aux
attentes à la fois des parents, des élèves, des collègues et des autorités.
</TX>
<ST>
Personne n'est à l'abri
</ST>
<TX>
Le phénomène touche autant les jeunes que les plus anciens, précise la SLZ.
Ils souffrent de problèmes cardiaques, de troubles du sommeil, de fatigue
chronique et se sentent émotionellement et mentalement épuisés. Une enquête
représentative dans les cantons de Zoug et de Zurich a montré que le
personnel des écoles de moyenne importance est davantage soumis à ces
troubles.
</TX>
<TX>
Dans ces écoles, la personnalité des enseignants est souvent remise en
question en raison d'une concurrence plus forte. C'est plus rarement le cas
dans les petites écoles ou dans les grandes où le personnel est suffisant et
les enseignants moins exposés aux comparaisons et à la critique.
</TX>
<ST>
Surtout dans les grands cantons
</ST>
<TX>
Ces cinq dernières années, un millier d'enseignants au moins ont pris une
retraite anticipée, précise la SLZ qui a mené sa propre enquête. Entre 1989
et 1993, le canton de Zurich annonce 111 retraites anticipées pour raisons de
santé. Le canton de Berne différencie les raisons psychiques (172 cas) et
somatiques (139).
</TX>
<TX>
La plupart des cantons n'indiquent toutefois pas les causes des arrêts de
travail. Les règlementations cantonales peuvent également jouer un rôle,
précise la SLZ. Ainsi par exemple dans le canton de Lucerne, où la retraite
anticipée est autorisée dès l'âge de 46 ans.  D'une manière générale, les cas
sont moins nombreux dans les cantons moins peuplés.
</TX>
</DOC>
