<DOC>
<DOCID>ATS.950120.0134</DOCID>
<DOCNO>ATS.950120.0134</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950120
</DT>
<PT>
050800
</PT>
<SC>
bsf010 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4net jus
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
pays-bas drogue nouvelle reglementation ecl
</KW>
<TI>
Les Pays-Bas vont durcir leur politique en matière de drogues douces
éclairage.
</TI>
<LD>
La Haye, 20 jan (ats/afp) Longtemps accusés à l'étranger de laxisme dans la
lutte contre les stupéfiants, les Pays-Bas vont faire machine arrière. Ils
entendent dans les mois à venir durcir leur politique en matière de drogues
douces.
</LD>
<TX>
Mme Winnie Sorgdrager, ministre néerlandais de la Justice, les choses sont
claires: soit les "coffee shops" (ces établissements où l'on vend et consomme
du cannabis) redeviennent les fumoirs discrets qu'ils étaient au début des
années 1970, soit ils disparaissent.  "Notre politique de tolérance a
dérapé", a admis cette semaine le ministre, ajoutant qu'il fallait "faire
machine arrière".
</TX>
<TX>
Aucun autre membre d'un gouvernement néerlandais ne s'était risqué à une
telle déclaration avant elle. "Le système des 'coffee shops' a assez bien
fonctionné pendant quelques années", a expliqué Mme Sorgdrager. "Mais depuis
1979, faute de contrôles policiers et administratifs, la situation a
dégénéré".
</TX>
<ST>
Dérapage dangereux
</ST>
<TX>
Aujourd'hui, ces établissements sont devenus "des endroits où se mêlent
drogues douces et dures, infiltrés par le milieu criminel et gérés par des
gens malhonnêtes qui ne pensent qu'au gain", a-t-elle dit. Pour y remédier,
le ministre présentera en mai à la Chambre des députés un projet de directive
permettant de mieux tenir à l'oeil les "coffee shops", au nombre d'environ
1500 aux Pays-Bas.
</TX>
<TX>
Selon Mme Sorgdrager, il s'agit de rendre à ces établissements leur "mission
initiale". Ils devaient offrir aux consommateurs de cannabis un lieu à l'abri
de la criminalité liée aux drogues dures, où ils pouvaient s'adonner à leur
habitude sans trop de risques pour la santé publique.
</TX>
<ST>
Critères clairs
</ST>
<TX>
Le projet de directive reprendra, tout en les complétant, les six critères
actuels: prohibition des drogues dures, limitation de la vente de drogues
douces à 30 grammes par personne et seulement à des majeurs de 18 ans, pas
d'ingérence des milieux criminels, pas de publicité et pas de nuisances pour
le voisinage.
</TX>
<TX>
Si le texte est adopté, les "coffee shops" ne jouant pas le jeu seront fermés
et leur nombre s'en trouvera progressivement réduit.  L'idée a toutes les
chances d'être bien accueillie par les municipalités néerlandaises proches
des frontières allemande et belge, qui rivalisent d'imagination pour tenter
d'endiguer le flot des narco-touristes.
</TX>
<TX>
Ainsi a-t-on envisagé à Arnhem (est) de créer un "drive-in" spécialisé dans
la vente de cannabis près de l'autoroute afin d'éloigner les toxicomanes
allemands du centre-ville et à Maastricht (sud-est), d'interdire l'entrée des
"coffee shops" aux étrangers. Un tribunal néerlandais, jugeant la mesure
discriminatoire, l'a toutefois annulée.
</TX>
<ST>
Meilleur contrôle
</ST>
<TX>
Le projet de Mme Sorgdrager devrait en revanche sonner le glas des "Hash
Taxi" et autres "Weed Express", ces services de livraison à domicile de
cannabis à la publicité tapageuse. Evoquant l'approvisionnement en drogues
douces des "coffee shops", le ministre s'est prononcé en faveur de
l'instauration d'un "système de licences" qui permettrait de mieux contrôler
le marché.
</TX>
<TX>
Quant à la Nederwiet, la variété locale du cannabis, elle a suggéré d'en
"interdire l'exportation" à défaut de pouvoir en éradiquer la culture,
autorisée à des fins scientifiques notamment par une directive européenne.
</TX>
<ST>
Multinationales de la drogue
</ST>
<TX>
Interrogée sur l'éventualité d'une légalisation des drogues douces ou dures
aux Pays-Bas, le ministre de la Justice a été formel: "Je préfère parler de
réglementation", a-t-elle dit, notant que si son pays choisissait la voie de
la légalisation et qu'il était le seul en Europe à le faire, "il y aurait de
grandes chances qu'(il) accueille les sièges de multinaltionales de la
drogue".
</TX>
<TX>
Mme Sorgdrager a insisté sur les efforts néerlandais pour lutter contre le
trafic international: "50 % des détenus aux Pays-Bas sont des
narco-trafiquants", a-t-elle dit. Le ministre a ajouté que l'appareil
judiciaire néerlandais s'intéressait de plus en plus à leurs avoirs
financiers pour les coincer. "C'est la solution la plus efficace et celle qui
fait le plus mal", a-t-elle conclu.
</TX>
</DOC>
