<DOC>
<DOCID>ATS.940329.0098</DOCID>
<DOCNO>ATS.940329.0098</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940329
</DT>
<PT>
130400
</PT>
<SC>
bsf071 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
be jus come div
</DE>
<AU>
ht ce sh
</AU>
<KW>
berne faux conducteur locomotive jugement
</KW>
<TI>
Berne: faux conducteur de locomotive condamné Il avait voulu réaliser un rêve
d'enfant développement.
</TI>
<LD>
Wimmis (BE), 29 mars (ats) Un faux conducteur de locomotive a été condamné
lundi soir à quinze mois d'emprisonnement avec sursis et cinq ans au plus de
mise à l'épreuve, par la cour pénale du Niedersimmental, à Wimmis (BE). Le
jeune Bernois, âgé de 23 ans, a notamment été reconnu coupable d'avoir
conduit à deux reprises, en 1993, la locomotive de trains Intercity circulant
entre Berne et Zurich, sans disposer du titre de mécanicien.
</LD>
<TX>
Outre la perturbation du trafic ferroviaire, le jeune homme a été reconnu
coupable de 22 délits. Parmi ceux-ci figurent l'escroquerie qualifiée, le vol
et la falsification de documents. Le montant délictuel total s'élève à plus
de 185 000 francs.
</TX>
<TX>
"Quelqu'un qui apprend le réglement par coeur et connaît tous les signaux
peut conduire des trains grandeur nature - il ne met pas de vies en danger",
a déclaré le faux conduteur à sa décharge. Son défenseur a plaidé
l'acquittement du chef d'accusation de perturbation du trafic ferroviaire. Le
Ministère public et la cour pénale ne l'ont pas entendu de cette oreille.
</TX>
<TX>
L'accusé, qui semblait disposer de connaissances étendues dans la conduite de
locomotives et également d'informations d'"insiders", a concrétisé un rêve
d'enfant par un jeu dangereux. Vêtu de l'uniforme des conducteurs de trains
et portant une serviette noire, il tutoyait ses "collègues" et a bientôt pu
partager les commandes de locomotives.
</TX>
<ST>
Irrégularités tues
</ST>
<TX>
Personne n'a remarqué que le jeune Bernois ne disposait que de connaissance
théoriques, mais pas d'expérience pratique. Et malgré quelques irrégularités,
lorsqu'il n'a pas vu un signal avancé ou qu'il a roulé trop vite en direction
de Zurich, les professionnels avec lesquels il voyageait n'ont pas voulu
trahir un prétendu collègue.
</TX>
<TX>
Le défenseur du jeune Bernois a dit dans son plaidoyer que ce dernier n'avait
jamais été seul dans le poste de conduite, à une exception près. On peut donc
supposer que les vrais conducteurs auraient pu corriger une fausse manoeuvre
en cas d'urgence. Le Ministère public et la cour pénale ont mis en doute cet
argument.  Dans ses considérants, le tribunal s'est demandé si les véritables
conducteurs n'avaient pas plutôt lu le journal et s'étaient détendus en
croyant qu'un collègue expérimenté était aux commandes.
</TX>
<TX>
L'accusé a en outre prétendu deux fois au moins être pilote d'hélicoptère,
aux aérodromes militaires de Dübendorf et Interlaken.  Il a d'ailleurs été
capable de piloter des hélicoptères privés - ici aussi en compagnie d'un vrai
pilote. Dans sa "folie des grandeurs et sa soif sans limite de
reconnaissance" - selon les termes de l'expert psychiatre - il a même fondé
l'entreprise "Heli Interlaken".
</TX>
<ST>
Des centaines de milliers de francs de dettes
</ST>
<TX>
Il a monté cette entreprise en grand, a engagé une secrétaire, a investi 70
000 francs en installations électriques dans un luxueux bureau, a fait faire
pour 26 000 francs de pullovers aux couleurs de la Garde aérienne suisse de
sauvetage et contracté d'autres dettes.  L'accusé a fait ces dépenses alors
qu'il devait déjà plusieurs centaines de milliers de francs et était
incapable de les rembourser.
</TX>
<TX>
Le jeune homme a été condamné à une peine avec sursis et a donc été relâché,
après avoir passé six mois en détention préventive. la condamnation comprend
cependant aussi l'obligation de se soumettre à une surveillance et de payer
les frais de justice qui s'élèvent à 6500 francs. Enfin, le condamné devra
poursuivre le traitement psychiatrique qu'il a entrepris.
</TX>
</DOC>
