<DOC>
<DOCID>ATS.940611.0045</DOCID>
<DOCNO>ATS.940611.0045</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940611
</DT>
<PT>
093900
</PT>
<SC>
bsf018 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c8yem mil int
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
yemen combats mediation onu
</KW>
<TI>
Interruption des bombardements sur Aden Le médiateur de l'ONU veut rencontrer
les responsables sudistes.
</TI>
<LD>
Aden, 11 juin (ats/afp) Les bombardements nordistes sur Aden se sont
interrompus samedi matin dans le sud du Yémen. Au lendemain de l'annonce par
Sanaa d'un nouveau cessez-le-feu, quelques obus sont néanmoins tombés sur les
lignes de front à une vingtaine de kilomètres d'Aden. De son côté, l'envoyé
spécial de l'ONU au Yémen, Lakhdar Brahimi, a déclaré qu'il souhaitait
rencontrer les responsables sudistes.
</LD>
<TX>
M. Brahimi est arrivé samedi à Djeddah (Arabie Saoudite) en provenance
d'Amman. M. Brahimi a rencontré jeudi à Sanaa le président yéménite nordiste,
Ali Abdallah Saleh. Le médiateur de l'ONU s'est rendu à Djeddah pour "prendre
des contacts avec les responsables d'Aden", a-t-il déclaré. Il n'a pas
précisé de quelle manière il entendait entrer en contact avec les sudistes,
dont le principal dirigeant, Ali Salem al-Baïd, se trouve à Moukalla, à 700
km à l'est d'Aden.
</TX>
<TX>
M. Brahimi est chargé d'obtenir le respect par les belligérants au Yémen de
la résolution 924 du Conseil de sécurité. Celle-ci appelle à un cessez-le-feu
immédiat et à l'ouverture d'un dialogue politique.
</TX>
<TX>
Un calme précaire régnait samedi à Aden. Selon des témoins, seuls quelques
obus sont tombés sur les lignes de front, situées à environ 15 ou 20 km de la
ville. Les dirigeants sudistes ont rejeté les modalités de supervision du
cessez-le-feu que Sanaa voulait confier à une commission militaire mixte,
formée de Sudistes et de Nordistes.  Les sudistes ont affirmé que "seuls des
observateurs internationaux sont habilités à superviser le cessez-le-feu".
</TX>
<TX>
"La commission militaire conjointe formée au temps de l'unité n'existe plus
et est désormais fictive", a affirmé un communiqué du "conseil présidentiel"
de la "république démocratique du Yémen", proclamée le 21 mai dans le sud du
Yémen et non reconnue internationalement.
</TX>
</DOC>
