<DOC>
<DOCID>ATS.950510.0139</DOCID>
<DOCNO>ATS.950510.0139</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950510
</DT>
<PT>
100200
</PT>
<SC>
bsf025 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c4fra ecpi ecpc
</DE>
<AU>
ct
</AU>
<KW>
france production industrielle 4e trimestre
</KW>
<TI>
France: production industrielle en léger recul au 4e trimestre.
</TI>
<LD>
Paris, 10 mai (ats/reuter) La production industrielle de la France, en
chiffres corrigés des variations saisonnières et hors bâtiments et travaux
publics, a très légèrement fléchi au 4e trimestre 1994 (-0,1 '). Par contre,
la production manufacturière a progressé de 1,2 %, indique mercredi l'Insee.
</LD>
<TX>
Le 4e trimestre se compare à un 3e trimestre dont les indices provisoires,
qui reposaient sur des estimations, ont été assez fortement révisés à la
hausse pour tenir compte de nouvelles nomenclatures européennes. A l'avenir,
a précisé une représentante de l'Insee, ces modifications ne devraient être
que marginales. Ainsi, l'indice de la production industrielle du 4e trimestre
(115,0) se compare à un indice du 3e trimestre d'abord annoncé à hauteur de
113,9 et révisé en hausse de 1,2 point à 115,1.
</TX>
<TX>
L'indice de la production manufacturière du 3e trimestre a pareillement été
révisé en hausse de 1,5 point. Les gains de production des biens manufacturés
proviennent pour l'essentiel des biens intermédiaires (+3,0 %) et, dans une
moindre mesure, de la branche automobile-matériel de transport terrestre
(+5,2 %), hausses déjà observées dans l'indice mensuel au cours de la même
période, précise l'institut.
</TX>
<TX>
En revanche, les biens d'équipement ont légèrement baissé au 4e trimestre par
rapport au nouvel indice du 3e trimestre (révisé en hausse de 3,1 points). Ce
repli est imputable à la branche armement- construction aéronautique et
navale (-3,6 %), les autres branches des biens d'équipement professionnel
(mécanique, matériel électrique et électronique) restant stables. Enfin, la
production des biens de consommation a diminué de 0,8 % au 4e trimestre.
</TX>
</DOC>
