<DOC>
<DOCID>ATS.940713.0070</DOCID>
<DOCNO>ATS.940713.0070</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940713
</DT>
<PT>
134700
</PT>
<SC>
bsf086 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
fbf
</OC>
<DE>
fr reg fin jus
</DE>
<AU>
ss uc
</AU>
<KW>
fr loi sur les finances
</KW>
<TI>
Nouvelle loi sur les finances cantonales Le Gouvernement fribourgeois veut
plus de rigueur et de clarté.
</TI>
<LD>
Fribourg, 13 juil (ats) Le Conseil d'Etat fribourgeois a présenté mercredi
matin à la presse son projet de loi sur les finances de l'Etat, qui actualise
un texte vieux de 34 ans. Le projet introduit un nouveau modèle comptable,
déjà adopté par la plupart des cantons et des communes suisses. "C'est aussi
une base légale pour imposer une planification financière", a précisé
Félicien Morel, le directeur des finances cantonales.
</LD>
<TX>
La nouvelle loi sur les finances ne s'éloigne pas beaucoup de l'ancien texte.
Il en garde même plusieurs principes importants, notamment celui de la cote
d'alerte, fixée à 3%. Ainsi, le déficit du budget de fonctionnement de l'Etat
ne peut pas dépasser les 3% du total des revenus du budget, sans quoi le
coefficient annuel des impôts est automatiquement augmenté. "Cette cote
d'alerte est indispensable si nous voulons contenir notre endettement dans
des limites supportables", a expliqué M. Morel.
</TX>
<TX>
D'autre part, le nouveau modèle comptable prévu par le Conseil d'Etat devrait
permettre "une meilleure prise de conscience du poids des dépenses de
fonctionnement par rapport aux dépenses d'investissements", a encore ajouté
le directeur des finances. Le but final étant de parvenir à une capactié
d'auto-financement suffisante.  L'idéal serait que l'Etat puisse couvrir
lui-même environ 60% de ses investissements nets. Or, en 1993, le degré
d'auto-financement du canton ne dépassait pas les 12%.
</TX>
<TX>
Le Gouvernement fribourgeois a désormais l'intention d'être beaucoup plus
rigoureux, notamment dans les contrôles financiers.  L'Etat va, par exemple,
développer les contrôles dans les secteurs subventionnés. "Nous n'irons pas
jusqu'à appliquer le principe du 'qui paye commande', mais nous voulons être
sûrs que l'argent que nous donnons aux institutions est bien utilisé", a
expliqué M. Morel.  Ce projet de loi sera présenté en novembre au Grand
Conseil et, selon les prévisons du Conseil d'Etat, il devrait entrer en
vigueur le 1er janvier 1996.
</TX>
</DOC>
