<DOC>
<DOCID>ATS.941115.0056</DOCID>
<DOCNO>ATS.941115.0056</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941115
</DT>
<PT>
160700
</PT>
<SC>
bsf117 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
kul for vot
</DE>
<AU>
eh bl sh
</AU>
<KW>
suisse journee enfant manifestations
</KW>
<TI>
Dimanche 20 novembre, Journée de l'enfant Droit d'intervention au centre des
débats.
</TI>
<LD>
Zurich, 15 nov (ats) Les enfants doivent avoir leur mot à dire dans la
société, préconise le Lobby Enfants Suisse. A l'occasion de la Journée de
l'enfant de dimanche prochain, il organise une journée de votation. Aux
quatre coins de Suisse se dérouleront en outre des représentations théâtrales
à prix réduits pour les enfants et les jeunes.
</LD>
<TX>
La Journée de l'enfant est célébrée cette année pour la seconde fois. Au
centre de la manifestation se trouve à chaque fois un droit particulier de
l'enfant ou des intérêts qui lui sont spécifiques.  Cette fois, il s'agit du
droit d'intervention des enfants tel qu'il est contenu dans l'article 12 de
la Convention de l'ONU pour les droits de l'enfant. Les gosses auront donc
dimanche l'occasion de participer à des discussions et de voter.
</TX>
<ST>
"Votation nationale"
</ST>
<TX>
Dans plus de 20 localités, essentiellement en Suisse alémanique, les enfants
pourront donc s'exprimer sur différentes questions. A Berne par exemple, on
discutera de l'influence des enfants sur les programmes dominicaux des
familles. A St-Imier, les enfants feront part de leurs désirs culturels.
</TX>
<TX>
Enfin, les enfants participeront à une "votation nationale" du lobby des
enfants. Ils devront indiquer si leur opinion est demandée dans leur famille,
à l'école ou dans leur voisinage. Ils pourront aussi formuler trois voeux. Le
lobby évaluera ensuite les réponses et formulera des propositions pour
encourager l'intervention des enfants dans la société.
</TX>
<ST>
Convention de l'ONU
</ST>
<TX>
Le Lobby Enfants Suisse a été fondé en juin 1993. Il a choisi la date du 20
novembre pour célébrer la journée du enfant. C'est ce jour-là, en 1989, que
l'assemblée générale de l'ONU ratifia la Convention sur les droits de
l'enfant. La Suisse l'a signée, mais pas encore ratifiée. Le statut des
saisonniers n'est pas compatible avec la convention. En effet, il interdit à
la famille de rejoindre le saisonnier et va à l'encontre du droit des enfants
à vivre avec leurs parents.
</TX>
</DOC>
