<DOC>
<DOCID>ATS.940207.0052</DOCID>
<DOCNO>ATS.940207.0052</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940207
</DT>
<PT>
170800
</PT>
<SC>
bsf107 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi ecpi sta
</DE>
<AU>
zr al
</AU>
<KW>
suisse construction previsions ubs
</KW>
<TI>
Indicateur UBS de la construction Les entrepreneurs sont moins pessimistes.
</TI>
<LD>
Zurich, 7 fév (ats) Les entrepreneurs suisses de construction sont plus
optimistes qu'il y a quelques mois. Selon les résultats de l'indicateur UBS
de la construction, la branche a connu une stagnation de l'activité réelle
durant le dernier trimestre 1993 et elle connaîtra une légère augmentation
durant le premier trimestre 1994. La construction retrouvera ainsi le chemin
de la croissance pour la première fois depuis trois ans.
</LD>
<TX>
Publié dans les "Notices économiques" de l'Union de Banques Suisses (UBS),
l'indicateur de la construction est prudent. Les bilans des augmentations et
des diminutions annoncées pour les principaux indicateurs tels les entrées de
commande, les volumes de construction, les prix et les effectifs étaient
encore encore majoritairement négatifs au quatrième trimestre 1993, en
comparaison avec l'année précédente. C'est pourquoi, on peut s'attendre à un
léger sursaut de la conjoncture en 1994 mais pas à une reprise marquée.
</TX>
<TX>
La majorité des entreprises interrogées prévoient pour le premier trimestre
des entrées de commandes équivalentes, voire en augmentation, en comparaison
avec l'année passée. 18 % des entreprises s'attendent encore à un recul du
volume des commande, alors que cette proportion a oscillé entre 34 et 73 %
l'an passé. Une entreprise sur trois prévoit déjà une augmentation des
constructions exécutées.
</TX>
<ST>
Ralentissement des licenciements
</ST>
<TX>
Selon les résultats de l'enquête de l'UBS, le processus de licenciement va se
ralentir. Pour le quatrième trimestre 1993, 80 % des entreprises annonçaient
un effectif plus faible qu'à la fin de l'année précédente. Au premier
trimestre 1994, 65 % d'entre elles avaient encore un effectif inférieur.
</TX>
<TX>
Grâce à la baisse marquée des taux d'intérêt et au contrôle de l'inflation,
l'UBS mise sur une nette croissance de la construction d'habitations. 19 %
des entreprises interrogées s'attendent à une augmentation de l'activité dans
le secteur des villas. 52 % prévoient même une augmentation dans celui des
immeubles d'habitation.
</TX>
<ST>
Hausse des demandes de permis de construire
</ST>
<TX>
Pour les constructions industrielles et commerciales, 59 % des entreprises
pronostiquent un recul. En effet, des surcapacités massives subsistent dans
ce secteur.
</TX>
<TX>
Les résultats de l'indicateur UBS de la construction sont confirmé par les
données de l'Info-Centre suisse du bâtiment à Schlieren (ZH).  Les demandes
de permis de construire ont enregistré une hausse de 12 ' en janvier 1994, en
comparaison avec janvier précédent. Au total, 2600 demandes ont été déposées
pour de nouvelles constructions ou des transformations importantes.
L'augmentation est de 9,7 % en Suisse alémanique et de 77 % au Tessin.
</TX>
<TX>
Seule la Suisse romande enregistre encore un recul de 5,6 %. Ce dernier ne
s'élève plus qu'à la moitié du recul moyen des demandes de permis constaté en
1993 dans la région (- 12,3 %).
</TX>
</DOC>
