<DOC>
<DOCID>ATS.940807.0033</DOCID>
<DOCNO>ATS.940807.0033</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940807
</DT>
<PT>
141400
</PT>
<SC>
bsf045 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c5vat c7egy sozm
</DE>
<AU>
sv
</AU>
<KW>
vatican caire population pape avortement
</KW>
<TI>
Conférence du Caire sur la population et le développement Nouvelle mise en
garde du pape contre l'avortement.
</TI>
<LD>
Castelgandolfo, 7 août (ats/reuter) Le pape Jean Paul II a recommandé
dimanche aux pays participant en septembre à la conférence de l'ONU sur la
population et le développement de rejeter l'avortement en tant que méthode de
planning familial.
</LD>
<TX>
"A la Conférence internationale de 1984 sur la population tenue à Mexico, il
a été dit avec raison que 'l'avortement ne devrait jamais être préconisé
comme moyen de contrôle des naissances'", a déclaré le pape dans son homélie
hebdomadaire. "J'espère que la même orientation sera réaffirmée avec force à
la conférence du Caire.
</TX>
<TX>
"Si la situation évoluait dans le sens opposé, en conférant un surcroît de
légimité à la pratique de l'avortement, l'humanité subirait un nouveau grand
échec sur le plan des droits et de la justice", a-t-il ajouté depuis sa
résidence d'été de Castelgandolfo, au sud de Rome.
</TX>
<ST>
Stabiliser la population
</ST>
<TX>
La conférence du Caire se déroulera du 5 au 13 septembre avec la
participation du Vatican. Le cardinal Alfonso Lopez Trujillo, président du
Conseil pontifical pour la famille, a déclaré en juillet que la conférence
serait à l'origine du "massacre le plus catastrophique de l'histoire" si elle
entérinait l'avortement comme méthode de planning familial.
</TX>
<TX>
La conférence doit élaborer un programme de vingt ans visant à stabiliser la
population mondiale en quadruplant les fonds alloués aux pays pauvres pour le
planning familial, l'action sanitaire et l'enseignement primaire des filles.
Sans prôner la légalisation de l'avortement, un projet de document de l'ONU
demande aux Etats d'assumer les conséquences sanitaires des avortements
défectueux.
</TX>
<TX>
Le mois dernier, le président Bill Clinton a annoncé que les Etats-Unis
passeraient outre à l'avis du Vatican et soutiendraient la liberté de choix
en matière d'avortement à l'échelle mondiale dans le cadre de la conférence.
</TX>
</DOC>
