<DOC>
<DOCID>ATS.950906.0012</DOCID>
<DOCNO>ATS.950906.0012</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950906
</DT>
<PT>
204000
</PT>
<SC>
bsf190 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
zh lu c4ger c5swi aet
</DE>
<AU>
ga uc oh
</AU>
<KW>
zurich lucerne herzog visite d-état 2e synt
</KW>
<TI>
Deuxième jour de la visite d'Etat du président allemand Herzog Matinée
culturelle à Lucerne, après-midi économique à Zurich 2e synthèse
</TI>
<LD>
Lucerne/Zurich, 6 sept (ats) Le président allemand Roman Herzog a poursuivi
sa visite d'Etat mercredi à Lucerne et à Zurich. Après une matinée culturelle
dans la ville du Pont de la Chapelle, l'après-midi, zurichoise, a été placée
sous le signe de l'économie. Pour M. Herzog, Zurich a un véritable "flair
cosmopolite".
</LD>
<TX>
Pour la deuxième journée de sa visite d'Etat qui se terminera jeudi, Roman
Herzog s'est rendu dans le canton d'origine du président de la Confédération
Kaspar Villiger. Accompagnés de leurs épouses et du conseiller fédéral Flavio
Cotti, les deux présidents sont arrivés à 09h45 en hélicoptère devant le
Musée Richard Wagner.
</TX>
<TX>
La délégation a assisté à un récital de piano avant de se rendre à
l'Hôtel-de-ville, où elle a été accueilli par l'exécutif de Lucerne in
corpore. Roman Herzog a félicité la ville pour son esprit d'entreprise, grâce
auquel le Pont de la Chapelle, après avoir brûlé, a rapidement retrouvé sa
beauté séculaire, a-t-il dit.
</TX>
<ST>
Problèmes des métropoles
</ST>
<TX>
La délégation a ensuite rejoint Zurich, en compagnie des conseillers fédéraux
Flavio Cotti et Jean-Pascal Delamuraz. Ernst Homberger, président du
gouvernement zurichois, le conseiller d'Etat Ernst Buschor les ont accueillis
au "Muraltengut", la résidence de la ville.
</TX>
<TX>
Très enjoué, Roman Herzog a souligné le poids économique et culturel du
canton de Zurich. "Grâce aux entreprises, aux banques et aux assurances,
Zurich est dotée d'un véritable flair cosmopolite". Mais le canton doit aussi
vivre avec des problèmes que les grandes villes allemandes connaissent bien,
la drogue par exemple, a souligné M. Herzog.
</TX>
<ST>
Entretiens à huis clos
</ST>
<TX>
Ensuite, tandis que Mme Herzog entamait une visite de la ville, le président
s'est entretenu, à huis clos, avec de nombreux représentants des milieux
économiques suisses. Outre Nicolas Hayek, la délégation comptait dans ses
rangs Andres F. Leuenberger, président de l'Union suisse du commerce et de
l'industrie (USCI).
</TX>
<TX>
L'Office suisse d'expansion commerciale (OSEC) a publié mercredi les
dernières statistiques concernant les échanges commerciaux entre l'Allemagne
et la Suisse. Ceux-ci se sont intensifiés au premier semestre 1995, par
rapport à la même période de l'année dernière: 4 % d'augmentation pour les
exportations suisses, 10 % de plus pour les importations.
</TX>
<TX>
Le président et son épouse sont retournés à Berne en fin d'après-midi. Ils
devaient assister à la représentation d'un ballet par l'Opéra de Leipzig,
soirée que le président et son épouse offraient en l'honneur du Conseil
fédéral. Le couple présidentiel terminera sa visite jeudi à Lausanne.
</TX>
<ST>
Partenaire important
</ST>
<TX>
En marge de la visite de M. Herzog, le secrétaire d'Etat aux Affaires
étrangères Werner Hoyer a eu des entretiens approfondis avec les conseillers
fédéraux Flavio Cotti et Kaspar Villiger.  L'Allemagne considère la Suisse
comme un partenaire important pour les questions européennes, a-t-il indiqué
mercredi soir devant la presse à Berne.
</TX>
<TX>
"Comment cela va se passer avec l'Europe?" Cette question préoccupe
manifestement beaucoup les Suisses et les Suissesses, a estimé M. Hoyer.
Actuellement, une percée est nécessaire dans les négociations bilatérales
entre la Suisse et l'UE. Au cours des entretiens, il a été convenu que Bonn
et Berne collaboreront ces prochains temps de manière étroite pour les
questions européennes, notamment en matière de transports et de libre
circulation des personne, a indiqué M. Hoyer.
</TX>
<TX>
M. Hoyer occupe dans la délégation allemande la place du ministre des
Affaires étrangères Klaus Kinkel, dont il est le suppléant. M. Kinkel a été
retenu à Bonn où il doit présenter le budget de son département devant le
Bundestag.
</TX>
<ST>
Photo Keystone à disposition
</ST>
<TX>
Note aux rédactions: Les trois derniers paragraphes sont nouveaux. Ils
intègrent le bsf187 sur la conférence de presse de M. Hoyer.
</TX>
</DOC>
