<DOC>
<DOCID>ATS.940803.0052</DOCID>
<DOCNO>ATS.940803.0052</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940803
</DT>
<PT>
160800
</PT>
<SC>
bsf102 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c8tur c5swi jus
</DE>
<AU>
hs
</AU>
<KW>
turquie proces deputes kurdes developpement
</KW>
<TI>
Ouverture à Ankara du procès de six députés kurdes La défense demande
l'annulation du procès développement.
</TI>
<LD>
Ankara, 3 août (ats/afp) Le procès de six députés kurdes s'est ouvert
mercredi devant la Cour de sûreté de l'Etat d'Ankara. La défense a
immédiatement demandé l'annulation du procès. Les six députés risquent la
peine de mort après avoir été déchus de leur mandat pour "séparatisme et
atteinte à l'intégrité de l'Etat".
</LD>
<TX>
Ces députés turcs d'origine kurde sont détenus depuis la levée de leur
immunité parlementaire début mars et déchus de leur mandat depuis la
dissolution du Parti pro-kurde de la Démocratie (DEP) le 16 juin par la Cour
constitutionnelle. D'importantes mesures de sécurité ont été prises par la
police lors de leur transport au Palais de Justice d'Ankara.
</TX>
<TX>
L'un des avocats a affirmé à l'ouverture du procès que l'acte d'accusation,
qu'il a qualifié de "farce", avait été préparé par les procureurs "sans
qu'ils aient pris en compte les preuves en faveur des détenus". Mais la
demande de la défense a été rejetée par le tribunal, qui a décidé de
commencer la lecture de l'acte d'accusation de 174 pages.
</TX>
<TX>
Ces députés sont accusés "d'avoir constitué l'aile politique" du Parti des
travailleurs du Kurdistan (PKK). Il leur est également reproché "d'avoir
oeuvré au sein de l'organisation terroriste PKK pour créer un Kurdistan
indépendant dans l'est et le sud-est des territoires sous la souveraineté de
l'Etat de la République de Turquie", indique l'acte d'accusation préparé par
huit procureurs.
</TX>
<ST>
Observateurs étrangers
</ST>
<TX>
Une cinquantaine d'observateurs assistent au procès, parmi eux quatre députés
européens. L'ambassade de Suisse en Turquie suit aussi attentivement le
déroulement du procès, a indiqué mercredi le Département fédéral des affaires
étrangères (DFAE). Début mars, le chargé d'affaires de l'ambassade turque à
Berne avait été cité au Département fédéral des affaires étrangères qui lui
avait exprimé la préoccupation du Conseil fédéral après la levée de
l'immunité parlementaire des six députés.
</TX>
<TX>
A la mi-mars, les conseillers nationaux Irène Gardiol (PES/VD) et Ernst
Sieber (PEV/ZH) avaient lancé un appel en faveur de six députés kurdes. Mme
Gardiol et le pasteur Sieber s'étaient même rendus dans la capitale turque
pour manifester leur solidarité et protester auprès des autorités
judiciaires. Le procureur de la Cour de sûreté de l'Etat avait refusé de les
rencontrer.
</TX>
</DOC>
