<DOC>
<DOCID>ATS.950120.0092</DOCID>
<DOCNO>ATS.950120.0092</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950120
</DT>
<PT>
124300
</PT>
<SC>
bsf070 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c1 c4den c5swi soz int
</DE>
<AU>
sv hs
</AU>
<KW>
new york seance preparatoire social copenhag
</KW>
<TI>
Séance préparatoire du sommet du développement social de Copenhague Position
de la Suisse à New York.
</TI>
<LD>
New York/Berne, 20 jan (ats) Permettre aux plus pauvres de la planète de
gagner eux-mêmes leur vie. Cette approche est soutenue par la Suisse à New
York lors de la séance préparatoire du Sommet social de Copenhague qui se
tiendra du 6 au 12 mars. Plus de 180 Etats seront présents pour tenter
d'éradiquer l'extrême pauvreté.
</LD>
<TX>
Ouverte lundi au siège de l'ONU à New York, la dernière réunion préparatoire
de ce sommet prendra fin le 27 janvier. Aux côtés de 183 autres délégations,
la Suisse y défend une position "politique" de lutte contre la pauvreté, a
indiqué à l'ATS le chef de la délégation suisse Jean-François Giovannini,
directeur suppléant de la Direction de la coopération au développement et de
l'aide humanitaire (DDA).
</TX>
<TX>
La pauvreté ne résulte pas du "hasard, mais d'une forme de société ne
permettant pas à tous d'accéder aux instruments de création de richesses". Il
ne s'agit donc pas de lutter contre ce phénomène par une "action ambulance",
en se limitant à aider financièrement les plus pauvres. Il faut au contraire
favoriser l'accès des couches les plus défavorisées aux ressources
naturelles, aux terres ou à la formation, afin de leur permettre de gagner
elles-mêmes leur vie, précise M. Giovannini.
</TX>
<ST>
Droits de l'homme
</ST>
<TX>
A New York, les cinq membres de la délégation s'efforcent de faire respecter
les principes des droits de l'homme dans les discussions.  Base des
négociations de Copenhague, le document en cours d'élaboration vise également
la création d'emplois. Selon la position suisse, ce développement résultera
d'une croissance économique favorable et d'une amélioration de la
concurrence, rappelle M. Giovannini.
</TX>
<TX>
Autre pilier d'action internationale préconisée par le document de base,
l'intégration sociale devrait être favorisée. A cet égard, les Etats sont
appelés à mieux prendre en compte les besoins des groupes de populations
"marginalisés, désavantagés ou vulnérables".
</TX>
<ST>
Plan d'action pour cinq ans
</ST>
<TX>
Dans la capitale danoise, les quelque 180 Etats participant au sommet
tenteront de définir une stratégie visant à éradiquer l'extrême pauvreté.
Outre une déclaration de principes assurant que ce phénomène "constitue une
violation de la dignité humaine", ils tenteront d'adopter un document en cinq
chapitres. Ce texte prévoit un plan d'action pour cinq ans.
</TX>
<TX>
Le sommet de Copenhague, intervient dans le prolongement de la Conférence
internationale sur la population et le développement qui s'est déroulée en
septembre au Caire.
</TX>
</DOC>
