<DOC>
<DOCID>ATS.951025.0146</DOCID>
<DOCNO>ATS.951025.0146</DOCNO>
<LC>
X
</LC>
<LE>
2231
</LE>
<DT>
951025
</DT>
<PT>
115246
</PT>
<RT>
114410
</RT>
<SC>
bsf045 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
baf
</OC>
<DE>
umw par reg ju
</DE>
<AU>
me zs
</AU>
<KW>
ju parlement commission enquete
</KW>
<TI>
Commission d'enquête parlementaire sur la décharge de St-Ursanne Présidence
socialiste
</TI>
<LD>
Delémont, 25 oct (ats) Le député socialiste Jean-Claude Hennet a été élu
mercredi par 48 voix à la présidence de la commission d'enquête parlementaire
sur la décharge pour déchets spéciaux de St-Ursanne (JU). Le parlement
jurassien avait approuvé à fin août la création de cette commission.
</LD>
<TX>
La décharge pour déchets spéciaux de St-Ursanne a été occupée à deux reprises
par les militants de l'organisation écologiste Greenpeace.  Le 4 juillet, le
gouvernement et Greenpeace ont signé une convention prévoyant notamment des
expertises neutres et l'arrêt du stockage de nouveaux déchets à St-Ursanne en
attendant les conclusions des expertises.
</TX>
<TX>
Lors de sa séance du 30 août, le parlement jurassien a approuvé par 34 voix
contre 16 la création de cette commission d'enquête parlementaire. Seuls les
députés démocrates-chrétiens s'y sont opposés.
</TX>
<ST>
Neuf membres
</ST>
<TX>
La commission d'enquête est constitutée de neuf membres: quatre
démocrates-chrétiens (PDC), deux libéraux-radicaux (PLR), deux socialistes
(PS) et un chrétien-social (PCSI). Jean-Claude Hennet, qui avait déposé la
motion demandant la constitution d'une commission d'enquête, en assure la
présidence. La vice-présidence est confiée à Vincent Theurillat (PCSI).
</TX>
<TX>
La commission d'enquête devra notamment entendre toutes les parties en cause
et prendre connaissance de l'ensemble du dossier, y compris les expertises
neutres. Elle devra également déterminer si toutes les procédures ont été
respectées dans l'attribution des autorisation d'exploitation de la décharge.
La commission présentera un rapport écrit au parlement.
</TX>
<TX>
Les expertises neutres, dont les résultats devraient rendus public
prochainement, sont coordonnées par l'Office fédéral de l'environnement, des
forêts et du paysage (OFPEP). Les experts ont procédé à une contre-expertise
des études d'impact ainsi qu'à des études géologiques et hydrogéologiques.
</TX>
</DOC>
