<DOC>
<DOCID>ATS.940214.0079</DOCID>
<DOCNO>ATS.940214.0079</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940214
</DT>
<PT>
113100
</PT>
<SC>
bsf034 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c9van vot
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
vanuatu elections boycott
</KW>
<TI>
Vanuatu: l'opposition boycotte les élections présidentielles.
</TI>
<LD>
Port-Vila, 14 fév (ats/afp) L'élection du troisième président de la
république de Vanuatu, ancien condominium franco-britannique des
Nouvelles-Hébrides (Océan pacifique), indépendant depuis 1980, n'a pu avoir
lieu lundi matin comme prévu. Les partis d'opposition ont boycotté la réunion
du collège électoral, qui devait élire le successeur pour cinq ans du
président sortant Fred Kalomoana Timakata.
</LD>
<TX>
Seuls 31 membres sur 57 du collège électoral, constitués par les députés et
présidents des conseils provinciaux de l'archipel, se sont présentés à la
réunion, qui n'a pu s'ouvrir le quorum nécessaire des 3/4 n'ayant pas été
atteint. Le collège électoral se réunira à nouveau mercredi. Le quorum pour
pouvoir procéder au vote sera, cette fois, des deux tiers (38 sur 57). Il
faudra également 38 voix pour qu'un candidat soit élu.
</TX>
<TX>
Majoritaire au parlement avec 24 sièges sur 46, la coalition gouvernementale,
constituée autour de l'UPM (Union des partis modérées) à majorité
francophone, vainqueur des élections législatives de 1991, ne peut compter
que sur 29 voix au sein du collège électoral. L'opposition, regroupée autour
de l'ancien parti au pouvoir, le Vanuaaku parti, en a profité pour bouder la
réunion.
</TX>
<ST>
"Gamineries"
</ST>
<TX>
L'opposition, qui réclame depuis plusieurs mois la démission du premier
ministre francophone Maxime Carlot, a fait valoir qu'elle n'avait pas reçu de
convocation officielle et n'avait été informée de sa tenue que par voie de
presse. Le Président de la Cour Suprême de l'archipel, le britannique Charles
Vaudin d'Imecourt, a qualifié de "gamineries" et d'"enfantillages" l'attitude
de l'opposition. Il a reconnu qu'aucune convocation n'avait été envoyée, mais
que cette pratique n'avait pas non plus été observée lors des deux
précédentes élections présidentielles en 1984 et 1989.
</TX>
</DOC>
