<DOC>
<DOCID>ATS.940617.0041</DOCID>
<DOCNO>ATS.940617.0041</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940617
</DT>
<PT>
165200
</PT>
<SC>
bsf127 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4fra sozm divs
</DE>
<AU>
ga hs
</AU>
<KW>
france medicament empoisonnement developp
</KW>
<TI>
France: un enfant tué par du cyanure introduit dans un antibiotique Aucun
danger pour la Suisse, selon l'OICM développement.
</TI>
<LD>
Paris/Berne, 17 juin (ats/afp) Du cyanure introduit dans du Josacine, un
antibiotique, a tué une petite fille samedi dernier au Havre. "Il s'agit d'un
acte criminel et un seul flacon semble avoir été contaminé", a indiqué
vendredi le fabricant, Rhône-Poulenc Rorer. Ce produit est également
distribué en Suisse, mais il n'y a aucun danger pour la population, a indiqué
l'Office intercantonal de contrôle des médicaments (OICM).
</LD>
<TX>
Le fabriquant du Josacine, le Laboratoire Roger Bellon, filiale du Groupe
Rhône-Poulenc Rorer, a annoncé la mort de l'enfant jeudi soir, par voie
télévisée. Le drame a eu lieu samedi au Havre, mais les résultats de
l'autopsie ont été connus seulement mercredi soir.  Jeudi, le laboratoire
décidait de rappeler tous les flacons en circulation. Une information
judiciaire a été ouverte. Aussitôt après l'annonce, les services des urgences
ont été submergés par des coups de téléphone de parents affolés.
</TX>
<TX>
Le Josacine est également disponible en Suisse, a indiqué Jean- Christophe
Méroz, porte-parole de l'OICM. Il n'y a cependant aucun lien entre la
préparation distribuée en Suisse et le produit français. Le Josacine présent
en Suisse est fabriqué en Allemagne. En outre, le produit est présenté sous
deux formes différentes: des granulés pour solution buvable en France, des
sirops et des comprimés enrobés pour la Suisse. Les personnes utilisant du
Josacine en Suisse ne courent donc aucun risque, a souligné le porte-parole.
</TX>
<TX>
Selon Rhône-Poulenc Rorer, une quantité "énorme" de cyanure a été introduite
dans le flacon d'antibiotiques. On affirme de même source que
l'empoisonnement n'est "ni lié au produit, ni à une erreur de fabrication
mais qu'il s'agit bien d'un acte criminel". Un seul flacon semble avoir été
contaminé.
</TX>
</DOC>
