<DOC>
<DOCID>ATS.941020.0032</DOCID>
<DOCNO>ATS.941020.0032</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941020
</DT>
<PT>
180000
</PT>
<SC>
bsf169 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
reg parp fin sozv
</DE>
<AU>
ll uc
</AU>
<KW>
suisse budget etat 1995 reactions 3e synth
</KW>
<TI>
Budget 1995 de la Confédération La droite salue les mesures d'économies - la
gauche s'insurge 3e synthèse des réactions.
</TI>
<LD>
Berne, 20 oct (ats) Les partis bourgeois ont salué jeudi les mesures
d'économies proposées par le Conseil fédéral. Les nouvelles recettes ont en
revanche soulevé diverses protestations. De leur côté, la gauche, les
syndicats et les associations de rentiers se sont insurgées contre la
suppression de l'indice mixte dans le cadre de l'AVS.
</LD>
<TX>
Le Parti radical démocratique (PRD) a apprécié les nouveaux efforts
d'économies consentis par le Conseil fédéral. Mais, à son avis, cela ne
suffit pas, le gouvernement doit faire davantage, a indiqué Anna-Marie
Kappeler, porte-parole du PRD.
</TX>
<TX>
De son côté, l'Union démocratique du centre (UDC) a salué les mesures
d'économies présentées par le Conseil fédéral. Il importe cependant que le
Parlement fasse maintenant les prochains pas et qu'il soutienne et améliore
les économies proposées, a précisé Martin Baltisser, porte-parole du parti.
</TX>
<ST>
Mesures inacceptables
</ST>
<TX>
Pour le Parti socialiste (PS), le programme d'assainissement du Conseil
fédéral et son plan financier pour 1996 à 1998 sont inacceptables. Ils
constituent une nouvelle attaque contre l'AVS. En supprimant l'indice mixte
au profit de l'indice des prix, le Conseil fédéral entend priver les
retraités de 450 francs par an ces prochaines années.
</TX>
<TX>
Sur le fond, la stratégie du Conseil fédéral est juste, a relevé le Parti
démocrate-chrétien (PDC). Le gouvernement doit cependant poursuivre et
renforcer ses efforts d'économies. Le PDC refuse en revanche qu'une
augmentation des recettes soit introduite dans l'actuel programme
d'assainissement.
</TX>
<ST>
Pessimisme exagéré
</ST>
<TX>
Malgré certains efforts, le déficit demeure trop élevé, a estimé pour sa part
le Parti libéral suisse (PLS). Côté recettes, le Conseil fédéral fait preuve
de pessimisme. L'introduction de la TVA et la reprise qui s'amorce devraient
amener des rentrées fiscales supérieures à celles prévues. Le parti
désapprouve notamment l'augmentation des taxes sur les carburants.
</TX>
<TX>
De son côté, l'Alliance des Indépendants (AdI) s'est à la fois opposée aux
nouvelles recettes et à la réduction de la contribution fédérale à l'AVS.
Pour elle, relever les droits de douane sur les carburants est une décision
incompréhensible.
</TX>
<ST>
Conséquences catastrophiques
</ST>
<TX>
Comme le PS, l'Union syndicale suisse (USS) s'est insurgée contre l'abolition
de l'indice mixte dans le cadre de l'AVS. Cette mesure aura des conséquences
catastrophiques pour les rentiers, a estimé Serge Gaillard, secrétaire
central du syndicat. Les rentes AVS vont augmenter d'un demi-pourcent de
moins chaque année. Dans 20 ans, elles seront inférieures de 10 % à leur
montant actuel.
</TX>
<TX>
L'Union suisse des arts et métiers (USAM) a salué les efforts du
gouvernement. Mais, pour elle, le déficit du budget 1995 est inacceptable.
Toutes les possibilités d'économies n'ont pas été épuisées, notamment dans le
secteur social.
</TX>
<ST>
Cotisations à l'assurance-chômage
</ST>
<TX>
Pour l'Union centrale des associations patronales suisses, la hausse des
cotisations de l'assurance-chômage à 3 % des salaires ne doit pas durer. Le
Conseil fédéral et le Parlement doivent mettre sur pied un système mieux
adapté aux temps de crise. La part des partenaires sociaux ne devrait pas
dépasser 2 % des salaires.
</TX>
<TX>
La Confédération des syndicats chrétiens de Suisse (CNG) considère que "les
plus faibles" font les frais de ces mesures d'assainissement, soit les
chômeurs et les rentiers AVS/AI. Cette attitude du gouvernement se heurte,
selon la CNG, à "une incompréhension totale".
</TX>
<ST>
"Nouvelles privations"
</ST>
<TX>
Enfin, la Fédération suisse des retraités, pré-retraités et rentiers AI a
réagi avec "indignation et protestation". Revaloriser les rentes AVS/AI
uniquement sur la base d'un indice des prix à la consommation provoquerait
dès 1996 ou 1997 une perte moyenne de 400 à 450 francs par mois. Cela
entraînerait de "nouvelles et insupportables privations" pour les rentiers.
</TX>
<TX>
Quant au Touring Club Suisse (TCS), il estime que le projet du Conseil
fédéral est "inacceptable et contradictoire". Le TCS s'insurge notamment
contre la proposition d'augmenter de 15 centimes par litre le prix de
l'essence. Idem pour la réduction massive des dépenses pour la construction
des routes nationales.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: les quatre derniers paragraphes sont nouveaux, le lead
adapté.
</TX>
</DOC>
