<DOC>
<DOCID>ATS.950221.0127</DOCID>
<DOCNO>ATS.950221.0127</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950221
</DT>
<PT>
080900
</PT>
<SC>
bsf014 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
ecpb fin c4ger
</DE>
<AU>
rp
</AU>
<KW>
allemagne bundesbank rapport fevrier
</KW>
<TI>
La Buba s'inquiète de pressions inflationnistes.
</TI>
<LD>
Francfort, 21 fév (ats/reuter) La Bundesbank signale dans son rapport mensuel
de février que des pressions sur les prix se manifestent en Allemagne.
Pourtant, l'inflation est tombée en-deçà des 2,0 % qui sont son objectif à
moyen terme sur une base annualisée de six mois.  La banque estime que la
reprise est bien établie en Allemagne.
</LD>
<TX>
"Au cours des trois et six derniers mois, l'indice des prix de détail a
augmenté de 1,75 % (taux annualisé et CVS)", explique la banque centrale,
dont le rapport est paru mardi. Mais les risques au niveau des prix se font
plus précis, ajoute-t-elle.
</TX>
<ST>
Hausse des prix
</ST>
<TX>
Les prix des matières premières et les prix à l'importation ont augmenté.
Cela témoigne surtout d'un redressement économique international, et
"beaucoup d'entreprises tentent de profiter d'un accroissement de la demande
en relevant leurs prix de vente", dit- elle.
</TX>
<TX>
"Bien sûr, la politique monétaire combattra toute hausse du taux d'inflation,
d'autant que l'objectif de stabilité des prix n'est pas encore tout à fait
atteint", souligne le rapport de la Buba.
</TX>
<ST>
La croissance s'est bien installée
</ST>
<TX>
Le rythme de la croissance est resté vigoureux vers la fin de 1994 et la
reprise s'est maintenant bien établie dans l'ensemble, écrit la Bundesbank.
Quelques risques subsistent toutefois, liés à la hausse des impôts en vigueur
depuis le 1er janvier, à la tendance du mark à monter fortement et aux taux à
long terme à progresser vivement.
</TX>
<TX>
Mais la Bundesbank estime que "les perspectives d'une poursuite de la
reprise, jusqu'à présent libre de toute tension, sont excellentes.  Surtout
si les politiques économique, fiscale et salariale soutiennent de manière
adéquate le processus de croissance et de création d'emplois", poursuit-elle.
</TX>
<ST>
PIB en hausse
</ST>
<TX>
Le PIB a augmenté de près de 1,0 % CVS au 4e trimestre comparé au trimestre
précédent (de 3,5 % en glissement annuel). L'industrie manufacturière,
durement touchée par la récession, s'est vivement redressée et tourne à un
régime supérieur à la moyenne. "Les perspectives des six prochains mois sont
meilleures que durant le boom de la réunification", dit-elle.
</TX>
<TX>
Les exportations sont restées un soutien important de la croissance au 4e
trimestre, stimulées par la reprise dans les autres pays. L'investissement a
redémarré. La consommation des ménages reste toutefois faible et ne devrait
pas remonter vivement compte tenu de la pression fiscale accrue qui
s'exercera en 1995. Toutefois, la création d'emplois et la hausse des revenus
devraient lui apporter un soutien.
</TX>
<ST>
Créations d'emplois
</ST>
<TX>
Des accords salariaux modérés et une politique économique adéquate sont le
meilleur moyen de créer des emplois et de réduire un chômage encore élevé,
note encore la Bundesbank. Bien que le chômage ait diminué depuis le pic
atteint en mai 1994 et que ce mouvement semble continuer, "un niveau élevé de
chômage persistera sans doute, venant pour l'essentiel de causes
structurelles", explique la banque centrale.
</TX>
<TX>
"Malgré les succès à l'exportation, être compétitif reste un effort important
pour les entreprises et les politiques économique et salariale". "Les
nombreuses délocalisations montrent que les coûts restent encore très élevés
en Allemagne", poursuit la Bundesbank, et la hausse récente du mark amplifie
ce problème.
</TX>
<TX>
Le salaire brut en Allemagne occidentale a progressé de 0,5 % au quatrième
trimestre 1994 comparé au précédent. Mais comparé à quatrième trimestre 1993,
il est en baisse de 1,0 %, précise la banque centrale allemande.
</TX>
</DOC>
