<DOC>
<DOCID>ATS.950723.0056</DOCID>
<DOCNO>ATS.950723.0056</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950723
</DT>
<PT>
103000
</PT>
<SC>
bsf027 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
gr umw for
</DE>
<AU>
zc ll
</AU>
<KW>
suisse mesure ozone tests observatoire arosa
</KW>
<TI>
Arosa: comparaison internationale d'instruments de mesure d'ozone
</TI>
<LD>
Arosa (GR), 23 juil (ats) Une évaluation des instruments de mesure de la
couche d'ozone se tiendra dès lundi et pour trois semaines à l'observatoire
climatique d'Arosa (GR). Jusqu'au onze août, dix-neuf spectrophotomètres
Dobson, provenant essentiellement d'Europe et du Japon, y seront comparés
avec un standard mondial.
</LD>
<TX>
Ces comparaisons internationales sont effectuées tous les quatre à cinq ans
sous l'égide de l'Organisation météorologique mondiale (OMM). Elles
permettent d'éliminer les éventuelles inconsistances entre les différents
instruments et la référence mondiale, a indiqué ce week-end l'Institut suisse
de météorologie (ISM).
</TX>
<ST>
Dégradation de la couche d'ozone
</ST>
<TX>
Depuis plusieurs décennies, les spectrophotomètres Dobson évaluent
l'évolution de la couche d'ozone dans la stratosphère.  Cette couche située
entre 10 et 50 km d'altitude a diminué de manière continue au cours des vingt
dernières années. Elle contient quelque 90 % de l'ozone présent dans
l'atmosphère terrestre.
</TX>
<TX>
Depuis 1926, l'observatoire climatique d'Arosa, exploité par l'ISM, mesure
cette couche d'ozone. Il a enregistré la plus longue série mondiale de
données de ce type. Ensuite, un laboratoire de l'Ecole polytechnique fédérale
de Zurich (EPFZ) procède aux analyses scientifiques.
</TX>
<ST>
Mieux connaître l'atmosphère
</ST>
<TX>
Dans le cadre d'un programme international intitulé "Veille de l'atmosphère
globale", l'OMM s'est fixé comme objectif à long terme d'étudier la
composition chimique et les propriétés physiques de l'atmosphère. Cela
devrait notamment permettre de mieux connaître les changements qui menacent
la terre. La Suisse participe à ce programme.
</TX>
</DOC>
