<DOC>
<DOCID>ATS.940210.0059</DOCID>
<DOCNO>ATS.940210.0059</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940210
</DT>
<PT>
161500
</PT>
<SC>
bsf123 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c1 c9jpn ecpc
</DE>
<AU>
zs
</AU>
<KW>
usa japon negociations commerciales sommet
</KW>
<TI>
Négociations commerciales: en prélude du sommet Clinton-Hosokawa Rencontre
entre Mickey Kantor et Tsutomu Hata.
</TI>
<LD>
Washington, 10 fév (ats/afp/reuter) Le représentant américain pour le
commerce Mickey Kantor et le ministre des affaires étrangères japonais
Tsutomu Hata se sont entretenus pendant une heure trente jeudi à Washington.
Cette rencontre a porté sur les questions commerciales en prélude du sommet
de vendredi entre le président américain Bill Clinton et le premier ministre
japonais Morihiro Hosokawa.
</LD>
<TX>
Mercredi, les Etats-Unis avaient suspendu les discussions commerciales avec
le Japon, "faute de progrès de la part de Tokyo", selon M. Kantor. Les
Etats-Unis font pression sur Tokyo pour ouvrir davantage le marché nippon aux
produits américains.
</TX>
<ST>
50 milliards de dollars de déficit
</ST>
<TX>
Lors de leur sommet de vendredi, MM. Clinton et Hosokawa débattront des
progrès accomplis dans la mise en oeuvre de l'accord cadre conclu en juillet
dernier entre leurs deux pays. Cet accord a pour principal objet la réduction
de l'énorme excédent des paiements courants japonais et un meilleur accès à
certains secteurs du marché nippon. Le déficit commercial américain envers le
Japon a dépassé 50 milliards de dollars en 1993.
</TX>
<TX>
Selon l'accord, le Japon s'engage à poursuivre l'objectif à moyen terme de
promouvoir "une forte croissance durable tirée par la demande intérieure et
d'élargir l'accès sur son marché des biens et services concurrents" afin de
parvenir, à moyen terme, à "une baisse significative de l'excédent de ses
paiements courants".
</TX>
<TX>
Les Etats-Unis ont quant à eux promis de rechercher, à moyen terme, "une
réduction substantielle" de leur déficit budgétaire, de promouvoir l'épargne
intérieure et de se renforcer face à la concurrence internationale.
</TX>
<TX>
Les deux parties se sont aussi engagées à éliminer les obstacles structurels
et sectoriels aux flux internationaux des échanges commerciaux et de
l'investissement et sont convenues de se pencher sur les domaines suivants:
les marchés d'Etat, la réforme de la réglementation et la concurrence,
d'autres grands secteurs dont l'automobile, l'harmonisation économique et,
enfin, la mise en oeuvre d'accords antérieurs.
</TX>
<ST>
Critères quantitatifs
</ST>
<TX>
Parmi les questions sectorielles, il est prévu que des accords soient conclus
avant le sommet du 11 février dans les domaines des assurances, de
l'industrie automobile et des marchés d'Etat d'équipements médicaux et de
matériels de télécommunications. Pour d'autres secteurs, les accords devront
être conclus d'ici le prochain sommet américano-japonais prévu en juillet.
</TX>
<TX>
A ce jour, la mise en ouvre de l'accord de juillet 1993 a achoppé sur un
obstacle principal. L'appréciation des progrès dans les domaines structurel
et sectoriel doit s'effectuer en fonction "d'ensembles de critères objectifs,
soit qualitatifs, soit quantitatifs, soit l'un et l'autre", selon l'accord.
Or Washington veut apprécier ces progrès de façon quantitative, notamment
avec des indices précurseurs, alors que Tokyo rejette les objectifs
numériques qu'il assimile à du "commerce administré".
</TX>
</DOC>
