<DOC>
<DOCID>ATS.940120.0145</DOCID>
<DOCNO>ATS.940120.0145</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940120
</DT>
<PT>
090200
</PT>
<SC>
sim003 sim
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
sozm
</DE>
<AU>
uc po
</AU>
<KW>
medecine mauvaise haleine sim conseil
</KW>
<TI>
Conseils médecine/santé La mauvaise haleine, un fléau parfois imaginaire 2e
fiche séparée.
</TI>
<LD>
Berne, 20 jan (sim) Au lit, au bureau ou au restaurant, la mauvaise haleine
est pénible tant pour ceux qui en subissent les effluves que pour ceux qui en
sont la source. Bon nombre de ces derniers ne se rendent même pas compte
qu'ils importunent leur voisinage parce que personne ne les y rend attentifs.
Plus étonnant encore: la mauvaise haleine n'est souvent que fictive et sert
de prétexte à l'un des partenaires pour prendre ses distances lorsque l'amour
n'est plus ce qu'il était.
</LD>
<TX>
Parmi les causes fréquentes de mauvaise haleine, on trouve des maladies
organiques telles que les inflammations - parfois chroniques - des gencives,
des amygdales ou encore des muqueuses nasales. Mais le foyer de la mauvaise
odeur peut également se situer dans le larynx, les bronches, le tube
digestif, voire les intestins.
</TX>
<TX>
Chez beaucoup de patients, on ne trouve pas de cause organique simple. Les
scientifiques eux-mêmes peinent à expliquer la mauvaise haleine. On suppose
que l'intestin grêle de certaines personnes produit des acides gras
nauséabonds à cause d'une flore intestinale déséquilibrée. Ces acides passent
dans le foie, puis, via la circulation sanguine, dans les poumons, d'où ils
sont rejetés par l'air expiré. L'abus d'alcool et d'ail engendre le même
phénomène: l'alcool et les senteurs d'ail passent, via le foie, dans les
poumons, produisant les effluves que l'on sait.
</TX>
<ST>
Chewing-gum inefficace
</ST>
<TX>
L'expérience a montré que les sprays buccaux, gommes à mâcher et autres
brosses à dents sont inefficaces. Ils ne font que parfumer la bouche et la
gorge alors que l'agent nauséabond se trouve en amont.  Il s'agit de prendre
le mal à la racine, soit de réduire drastiquement sa consommation d'alcool ou
de combattre les bactéries responsables de la production des acides gras dans
l'intestin grêle.
</TX>
<TX>
Souvent pourtant, le patient qui consulte pour mauvaise haleine ne produit
pas d'odeur particulière. En vingt ans de pratique, le Dr Rudolf Güller,
spécialiste des problèmes intestinaux à Wettingen (AG) , a constaté que
souvent, la prétendue mauvaise haleine n'existe pas et qu'elle n'est qu'un
faux prétexte invoqué inconsciemment par l'un des partenaires d'une relation
amoureuse pour prendre ses distances au lit et dans la vie de tous les jours.
</TX>
<TX>
Selon le Dr Güller, d'innombrables personnes - des hommes pour la plupart -
consultent pour cette raison alors que seul le ou la partenaire parvient à
constater une mauvaise odeur. Les médecins ne peuvent naturellement rien à ce
genre de situation.
</TX>
<ST>
logo SGN disponible.
</ST>
</DOC>
