<DOC>
<DOCID>ATS.940628.0058</DOCID>
<DOCNO>ATS.940628.0058</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940628
</DT>
<PT>
171200
</PT>
<SC>
bsf143 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
comm c5swi
</DE>
<AU>
rh rp jn
</AU>
<KW>
berne ats assemblee generale
</KW>
<TI>
Assemblée générale de l'ATS Nouveaux membres élus au conseil d'administration
et nouveaux statuts.
</TI>
<LD>
Berne, 28 juin (ats) L'assemblée générale de l'Agence télégraphique suisse
(ATS) a approuvé mardi les comptes 1993 de l'entreprise et adopté de nouveaux
statuts. Sept nouveaux membres ont été élus au conseil d'administration, qui
reste présidé par Fritz Latscha (Basler Zeitung).
</LD>
<TX>
Les nouveaux membres du conseil d'administration de l'ATS sont MM.  Hans
Heinrich Coninx (Tages Anzeiger, président de l'Association suisse des
éditeurs de journaux et périodiques), Hans Uli von Erlach (président de la
Fédération suisse des journalistes), Alfio Giordanello (Corriere del Ticino),
Matthias Kummer (Société pour le développement de l'économie suisse),
Christian Müller (Der Bund), Albert Noth (Freiburger Nachrichten/La Liberté)
et Marian Stepczynski (Journal de Genève/Gazette de Lausanne).
</TX>
<TX>
Mme Anne-Marie Ley ainsi que MM. Max U. Rapold, Peter Schläpfer, Bruno
Waeber, Jean-Pierre Gattoni et Gio Rezzonico ont quitté le conseil. Les neuf
autres membres ont été confirmés dans leur fonction.
</TX>
<TX>
L'assemblée générale a par ailleurs approuvé une révision totale des statuts
de l'ATS. Ces derniers ont été adaptés au nouveau droit des sociétés
anonymes. Les actionnaires ont aussi été informés des nouveautés techniques
introduites par l'agence: celle-ci est sur le point de passer à la
transmission par satellite et offre désormais, sous le nom d'ELIAS
(Electronic Information Access System), un "supermarché électronique" à ses
clients. L'ATS entend ainsi devenir la plaque tournante des médias suisses.
</TX>
<TX>
Les comptes 1993 de l'ATS bouclent sur un bénéfice de 22 000 francs, pour
21,95 millions de recettes. Les comptes du groupe, qui comprennent l'ATS et
sa filiale à 100 % Sport Information (Si), présentent 27,52 millions de
francs de recettes et un bénéfice net de 36 000 francs (19 000 francs en 92).
Il n'a pas été versé de dividende.
</TX>
</DOC>
