<DOC>
<DOCID>ATS.950410.0055</DOCID>
<DOCNO>ATS.950410.0055</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950410
</DT>
<PT>
161200
</PT>
<SC>
bsf104 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
zh jus par fin
</DE>
<AU>
ah ga pi
</AU>
<KW>
zh prisons agrandissement credit parlement
</KW>
<TI>
Agrandissement des deux prisons de Kloten et de Regensdorf (ZH) Le parlement
vote un crédit de 36 millions de francs.
</TI>
<LD>
Zurich, 10 avril (ats) Le parlement zurichois, qui siégeait pour la dernière
fois lundi avant la prochaine législature, a accepté un crédit de près de 36
millions de francs pour de nouvelles prisons.  Une deuxième aile sera édifiée
à Kloten et le pénitencier de Regensdorf, le plus grand de Suisse, sera
agrandi.
</LD>
<TX>
A Kloten, la prison en vue de l'expulsion d'étrangers coûtera 19,7 millions
de francs. Le crédit a été accepté par 100 voix contre 51, venues des rangs
socialistes et écologistes. L'agrandissement du nouvel établissement de
Regensdorf, inauguré mi-février, est devisé à 16,1 millions. Il a passé la
rampe du législatif par 106 voix contre 18, les opposants se recrutant chez
les Verts et les féministes du FraP. Les deux projets sont soumis au
référendum facultatif.
</TX>
<ST>
Aide financière de Berne
</ST>
<TX>
Le terrain destiné à la construction de la prison de Kloten est piqueté
depuis le début de l'année. Cette nouvelle aile, juste à côté de la prison
terminée début février sur le site de l'aéroport, pourra accueillir 110
personnes. Tandis que le bâtiment déjà existant sert de prison pour la
détention préventive, les futures cellules permettront l'application des
mesures de contraintes dans le droit des étrangers acceptées en votation au
mois de décembre. Les deux ailes bénéficieront d'une organisation commune.
</TX>
<TX>
Les travaux et l'exploitation seront largement soutenus financièrement par la
Confédération. La nouvelle prison devrait par ailleurs faire un peu de place
dans les prisons de police, constamment surchargées.
</TX>
<ST>
Répartition selon les nationalités
</ST>
<TX>
L'agrandissement du nouveau pénitencier Pöschwies à Regensdorf est prévu
depuis longtemps. La nouvelle annexe offrira 60 places supplémentaires et
déchargera les prisons de district, a indiqué le gouvernement. Les condamnés
devront en effet attendre moins longtemps qu'une cellule se libère avant
d'être déplacés à Regensdorf. Le gouvernement espère également un allègement
des prisons de police.
</TX>
<TX>
Le nouveau bâtiment prévoit de meilleures conditions d'incarcération pour les
condamnés à de longues peines et pour la répartition des prisonniers selon
leur nationalité ou leur origine.  Au total, Pöschwies comptera plus de 400
places.
</TX>
</DOC>
