<DOC>
<DOCID>ATS.941018.0081</DOCID>
<DOCNO>ATS.941018.0081</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941018
</DT>
<PT>
142300
</PT>
<SC>
bsf075 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
nef
</OC>
<DE>
ne rega regv ecpt jus
</DE>
<AU>
ag uc
</AU>
<KW>
ne fonction publique nouvelle loi
</KW>
<TI>
Neuchâtel: projet de loi du personnel de l'Etat Vers une souplesse accrue de
la fonction publique.
</TI>
<LD>
Neuchâtel, 18 oct (ats) Le canton de Neuchâtel va moderniser sa politique du
personnel. La nouvelle loi sur le statut de la fonction publique vise
notamment à augmenter la mobilité et la polyvalence des fonctionnaires. Elle
sera soumise en mars 1995 au Grand Conseil. Elle concerne plus de 10 000
personnes.
</LD>
<TX>
Présenté mardi par le conseiller d'Etat Francis Matthey, le projet de loi
remplace une législation, datant de 1981, qui ne répond plus au contexte dans
lequel s'exercent les activités du secteur public.  La nouvelle loi doit
permettre davantage de souplesse et de dynamisme.
</TX>
<ST>
Les méthodes du secteur privé
</ST>
<TX>
Les futures méthodes de gestion du personnel se calquent en partie sur celles
du secteur privé. Les modifications proposées répondent aux attentes des
usagers et des collaborateurs, relève M. Matthey. Le projet de loi a été
envoyé en procédure de consultation aux communes et aux associations de
personnel qui auront jusqu'au 15 décembre pour faire part de leurs
observations.
</TX>
<TX>
Selon le responsable des finances cantonales, le projet a été relativement
bien accueilli par les fonctionnaires. Toutefois, certains syndicats se sont
élevés contre l'adaptation de la politique de rémunération. Il ne s'agit en
aucun cas d'introduire le salaire au mérite, mais d'éviter des automatismes
dans les changements de classes salariales, a précisé M. Matthey.
</TX>
<ST>
Libre choix du domicile
</ST>
<TX>
Par ailleurs, la nouvelle loi libéralise la domiciliation.  L'obligation
générale de résidence dans le canton sera assouplie.  Neuchâtel attend
maintenant que les cantons voisins garantissent également la liberté
d'établissement.
</TX>
</DOC>
