<DOC>
<DOCID>ATS.950703.0085</DOCID>
<DOCNO>ATS.950703.0085</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950703
</DT>
<PT>
121700
</PT>
<SC>
bsf052 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c8ira c4net c4fra c1 ecpa ecpc eng
</DE>
<AU>
jn
</AU>
<KW>
iran champs pétroliers siri retrait shell
</KW>
<TI>
Iram: Shell se retire du projet Sirri, Total seul en lice
</TI>
<LD>
Nicosie, 3 juil (ats/afp) Le Néerlandais Shell a décidé de se retirer de la
compétition à la succession de l'Américain Conoco pour le développement des
champs pétroliers iraniens de Sirri, selon la revue spécialisée Middle East
Economic Survey (MEES).  Cette décision de Shell laisse le Français Total
seul en lice.
</LD>
<TX>
Conoco s'était retiré de l'opération suite à l'embargo commercial mis en
place le 6 juin par les Etats-Unis à l'encontre de l'Iran, rappelle
l'hebdomadaire publié lundi à Nicosie. Si dans les milieux pétroliers, on
estime que le retrait de Shell relève de pressions américaines, le MEES
estime quant à lui que les motivations du pétrolier néerlandais sont plus
d'ordre économique et commercial.
</TX>
<ST>
Conditions différentes
</ST>
<TX>
Selon le MEES, l'entreprise pétrolière nationale iranienne NIOC a insisté
pour que Shell reprenne les termes exacts du contrat initialement remporté en
mars par Conoco. Ce contrat de développement des deux champs off-shore
Sirri-E et Sirri-A prévoyait notamment un investissement de l'ordre de 600
millions dollars (689 milions de francs suisses).
</TX>
<TX>
Shell aurait avancé que les conditions du contrat n'étaient plus les mêmes
depuis la mise en place de l'embargo américain. Le recouvrement des frais
nécessiterait une renégociation, jugée difficile par Shell, du système de
ventes prépayées (buy-back) obtenues au Japon, indique le MEES.
</TX>
<TX>
Les travaux auraient dû commencer fin 1995 pour une exploitation fin 1996 ou
début 1997, avec une capacité de production de 70 000 barils/jour, que la
NIOC espère porter à 120 000 bj vers 2000. La production off-shore devait
être traitée sur l'île de Sirri. Les revenus pétroliers de l'Iran ont atteint
14 milliards de dollars (16,1 milliards de francs) entre mars 1994 et mars
1995.
</TX>
</DOC>
