<DOC>
<DOCID>ATS.951109.0059</DOCID>
<DOCNO>ATS.951109.0059</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2974
</LE>
<DT>
951109
</DT>
<PT>
161414
</PT>
<RT>
155913
</RT>
<SC>
bsf127 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<RF>
combsf123
</RF>
<DE>
jus mil
</DE>
<AU>
br sk
</AU>
<KW>
suisse protection etat rapport version-breve
</KW>
<TI>
Premier rapport sur la protection de l'Etat Le crime organisé est attiré par
la place financière suisse
</TI>
<ST>
version brève
</ST>
<LD>
Berne, 9 nov (ats) Globalement, la situation en matière de protection de
l'Etat en Suisse n'est pas alarmante. Mais la place financière constitue un
pôle d'attraction pour le crime organisé et l'extrémisme étranger représente
un risque croissant, selon un rapport publié jeudi par le Département fédéral
de justice et police (DFJP).
</LD>
<TX>
A la suite de l'affaire des fiches, le Parlement avait demandé que les
organes chargés de la protection de l'Etat l'informent régulièrement de leurs
activités ainsi que le public, en vue de rétablir un climat de confiance mis
à mal par l'affaire. Le premier rapport "sur la protection de l'Etat
1993-1994" répond à ce voeu.
</TX>
<ST>
Place financière infiltrée
</ST>
<TX>
L'accroissement du trafic des biens et services et des échanges économiques
mondiaux créent des conditions propices à l'expansion du crime organisé en
Europe. En Suisse, il existe seulement des amorces de criminalité de base
organisée. Mais les prestations de service suisses dans le domaine de la
finance, de l'économie et de la communication sont largement utilisées depuis
plusieurs années par le crime organisé. Le danger réside dans
l'"investissement silencieux et invisible" du système financier à des fins
criminelles.
</TX>
<TX>
La criminalité organisée en Suisse se manifeste encore de manière diffuse et
l'évaluation des dangers est difficile. Les organisations s'avançant
masquées, il ne faut pas attendre que les délits soient commis, mais
intervenir de manière préventive, a expliqué Urs von Daeniken, chef de la
Police fédérale.
</TX>
<ST>
Groupes islamistes et PKK
</ST>
<TX>
Selon le rapport, des membres d'organisations terroristes ou extrémistes
violentes séjournent régulièrement en Suisse. Ils se servent du territoire
helvétique non seulement comme zone de repli ou de transit pour préparer
leurs opérations, mais ils tentent aussi d'y développer des réseaux
logistiques. C'est notamment le cas de groupes islamistes algériens comme le
FIS ou le GIA.
</TX>
<TX>
Ces groupes fondamentalistes représentent actuellement le plus grand
potentiel de risques. Les organes de la sécurité de l'Etat suivent
attentivement la situation en Algérie et en France. A priori on ne peut
exclure que les attentats qui se sont produits en France puissent se produire
en Suisse, a précisé M. von Daeniken.
</TX>
<TX>
En outre, des groupes étrangers commettent sporadiquement des actes de
violence et collectent des fonds auprès de leurs compatriotes en se livrant
au racket. Selon le rapport, la majorité de ces violences politiques en
Suisse sont à mettre sur le compte de groupements turco-kurdes, en
particulier du "Parti des travailleurs du Kurdistan" (PKK).
</TX>
</DOC>
