<DOC>
<DOCID>ATS.950407.0048</DOCID>
<DOCNO>ATS.950407.0048</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950407
</DT>
<PT>
160200
</PT>
<SC>
bsf114 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4fra jus comm par
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
france senat justice droit info eclairage
</KW>
<TI>
France: après des propositions émises au Sénat Débat sur les limites du droit
d'informer sur les affaires judiciaire s éclairage.
</TI>
<LD>
Paris, 7 avr (ats/afp/reuter) La commission des lois du Sénat français a
suggéré de contrôler plus strictement la publication d'informations sur les
affaires judiciaires. Cette proposition de la majorité conservatrice a
relancé vendredi le débat entre ceux qui craignent qu'on musèle la presse et
ceux qui s'inquiètent de voir des innocents soumis au lynchage médiatique.
</LD>
<TX>
Il ne s'agit que de propositions, qui ne sont reprises dans aucun projet de
loi. Mais la multiplication des "affaires" politico- judiciaires en France,
l'atmosphère électorale et la perspective de la mise en place fin mai d'un
nouveau pouvoir nécessairement plus fort, font que le débat s'est tout de
suite enflammé.
</TX>
<TX>
La commission des lois du Sénat menait sur ce sujet une mission d'information
depuis l'été 1994. Elle a proposé jeudi 23 mesures pour renforcer le secret
de l'instruction et le principe que toute personne mise en cause est, avant
sa condamnation, présumée innocente. Nombre des mesures visent donc cette
protection renforcée de l'individu.
</TX>
<ST>
Inquiétude de la gauche
</ST>
<TX>
Mais certaines concernent le rôle de la presse. Elles suggèrent par exemple
des chartes de déontologie ou l'interdiction de publier des photos de
personnes menottées. Surtout, une proposition interdirait de faire
"publiquement état" d'une pièce d'un dossier d'instruction. En cas de
manquement, une amende de 200 000 FF (50 000 francs) pourrait frapper le
journal fautif. Le droit de réponse dans la presse serait également étendu.
</TX>
<TX>
La gauche française s'est immédiatement inquiétée. Le président de la Ligue
française des droits de l'homme, Me Henri Leclerc, a déclaré au quotidien
Libération qu'"il est manifeste que les sénateurs veulent donner un coup
d'arrêt aux révélations concernant les politiques et donc bloquer les
affaires".
</TX>
<TX>
Mais ceux qui mettent en avant la présomption d'innocence font valoir de tout
autres arguments. Dans les années 80, une femme, Christine Villemin fut
accusée d'avoir tué son petit garçon, Grégory.  Elle a été emprisonnée et
livrée en pature à une curiosité malsaine, avant de bénéficier finalement
d'un non-lieu. La presse s'était déchaînée, enquêtant, fouillant dans les
affaires de famille, dramatisant le moindre épisode. Il s'en était suivi pour
elle huit ans d'un véritable calvaire.
</TX>
<ST>
Climat sensibilisé
</ST>
<TX>
Les juges sont astreints en France au secret de l'instruction, mais pas les
journalistes. En cas de fuite, qui faut-il punir? Le quotidien conservateur
Le Figaro pense qu'il y a un "équilibre délicat à trouver entre la logique
judiciaire, lente et secrète, et la logique médiatique, urgente et
indiscrète". Mais lui-même renâcle un peu devant la lourdeur d'une amende
aussi lourde que 200 000F. La fédération patronale de la presse a aussi
exprimé sa "préoccupation".
</TX>
<TX>
Les propositions sénatoriales ont eu d'autant plus d'impact que lundi, la
Cour de cassation avait confirmé la condamnation du journal satirique "Le
Canard enchaîné". Ce dernier avait publié les feuilles d'impôts de Jacques
Calvet, le président de la firme automobile PSA- Peugeot-Citroën. La décision
des juges de cassation n'a bien sûr rien de commun avec des propositions de
parlementaires, mais elle a rendu le climat plus sensible.
</TX>
<TX>
En outre, l'hiver dernier, l'amendement d'un député proche du ministre de
l'intérieur Charles Pasqua, M. Alain Marsaud, avait déjà mis le feu aux
poudres. M. Marsaud avait fait voter par l'Assemblée, en séance de nuit, le
fait que toute information relative à une personne faisant l'objet d'une
instruction judiciaire ne pourrait être rendue publique qu'avec son
consentement. C'est le Sénat qui avait finalement retiré cet amendement, avec
l'accord tacite du gouvernement.
</TX>
</DOC>
