<DOC>
<DOCID>ATS.950509.0033</DOCID>
<DOCNO>ATS.950509.0033</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950509
</DT>
<PT>
171300
</PT>
<SC>
bsf137 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi ecpi fin
</DE>
<AU>
jn ct
</AU>
<KW>
suisse roche nouvel emprunt encadre
</KW>
<TI>
Roche lève un emprunt de plus de 1 milliard de francs Une participation au
dividende libre d'impôt tient lieu de coupon encadré.
</TI>
<LD>
Bâle, 9 mai (ats) Roche va lever plus de 1 milliard de francs sur le marché
des capitaux. A cet effet, le groupe lance un emprunt convertible en francs
suisses d'un genre nouveau, rémunéré sous la forme d'une participation au
dividende. Celle-ci n'est pas soumise à l'impôt anticipé, l'emprunt étant
émis par une filiale étrangère.
</LD>
<TX>
L'emprunt, d'un montant total de 1000,65 millions de francs, est émis par
Roche Capital Market International limited, société enregistrée à Guernesey.
Les fonds perçus allant être investis à l'étranger, l'emprunt se range dans
la catégorie des émissions de débiteurs étrangers. Il est ainsi libéré de
l'impôt anticipé.
</TX>
<TX>
Pour la même raison, l'émission n'est pas assortie d'une garantie directe de
la maison-mère, mais d'un "keep weel agreement" de Roche Holding, selon les
indications fournies mardi par la Société de Banque Suisse (SBS), en tant que
chef de file du consortium de placement. Une garantie directe de la
maison-mère placerait l'emprunt dans la catégorie des émissions
"domestiques".
</TX>
<ST>
Prime de 36 %
</ST>
<TX>
Chaque part de l'emprunt, d'une valeur nominale de 9530 francs, peut être
convertie au même prix en un bon de jouissance Roche Holding durant la
période allant du 6 juin 1995 au 31 juillet 2003.  Par rapport au cours de
clôture du bon Roche le 8 mai dernier (7010 francs), le prix de conversion
inclut une prime de 36 % au total, soit 4,5 % par année.
</TX>
<TX>
Autrement dit, le cours du titre Roche devra monter de 36 % avant que
l'acquéreur des parts du nouvel emprunt puisse convertir celles- ci avec
bénéfice. Au cours des huit dernières années, le cours en bourse du bon Roche
a augmenté de 133,3 %. Selon la SBS, Roche dispose déjà des 105 000 bons de
jouissance nécessaires à la conversion de l'emprunt. Le groupe ne devra donc
pas émettre de nouveaux titres.
</TX>
<ST>
Rémunération variable
</ST>
<TX>
Nouveauté: l'emprunt ne donne pas droit à un taux d'intérêt fixe.  Une
participation (variable) au dividende tiendra lieu de coupon annuel. Le
premier versement sera basé sur le dividende distribué au titre de l'exercice
1994. Il devrait atteindre 126,5 francs.
</TX>
<TX>
Les parts du nouvel emprunt sont mises en soucription publique jusqu'au 22
mai. La date de libération (paiement des parts souscrites) est fixée au 6
juin prochain.
</TX>
</DOC>
