<DOC>
<DOCID>ATS.951007.0012</DOCID>
<DOCNO>ATS.951007.0012</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2918
</LE>
<DT>
951007
</DT>
<PT>
202042
</PT>
<RT>
195915
</RT>
<SC>
bsf080 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c8isr c8pse mil
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
israel-olp application autonomie pourparlers
</KW>
<TI>
Mise en oeuvre du redéploiement israélien en Ciosjordanie Début de
pourparlers à Erez entre Israël et l'OLP
</TI>
<LD>
Passage d'Erez/Jérusalem/Betléem, 7 oct (ats/afp/reuter) Le président de
l'OLP, Yasser Arafat, et le ministre israélien des affaires étrangères,
Shimon Peres, ont entamé samedi soir à Erez des entretiens consacrés à
l'application de l'accord de Taba. Cet accord consacre l'extension de
l'autonomie palestinienne à l'ensemble de la Cisjordanie.
</LD>
<TX>
La rencontre a lieu au barrage israélien d'Erez, à l'entrée de la bande de
Gaza autonome. De source officielle palestinienne, on a indiqué que le chef
de l'OLP comptait exiger d'Israël la libération de la totalité d'un groupe de
27 détenues palestiniennes. En violation de l'accord de Taba, l'Etat hébreu
refuse de libérer quatre d'entre elles soupçonnées de meurtre.
</TX>
<TX>
Vingt-trois Palestiniennes détenues à la prison de Tel Mond, près de Tel
Aviv, ont annoncé qu'elles refuseraient d'être libérées si Israël ne
relâchait pas toutes les prisonnières. Selon un communiqué publié samedi à
Bethléem (Cisjordanie) par l'Association des prisonniers palestiniens, les
détenues de de la Prison de Tel Mond estiment que la libération incomplète
est "en violation flagrante des accords" sur l'autonomie.
</TX>
<ST>
Groupe de 1100 prisonniers
</ST>
<TX>
Les détenues censées être libérées appartiennent à un groupe de plus de 1100
prisonniers qui doivent être relâchés dans les prochains jours. Les
prisonnières ont en outre refusé de signer un document par lequel elles
s'engagent à ne pas commettre d'"actes terroristes" dans l'avenir, selon une
source pénitentiaire. Israël exige un tel engagement de tout détenu avant sa
libération.
</TX>
<TX>
Quatre prisonnières palestiniennes ont été reconnues coupables de
participation à des attentats mortels. Le président israélien Ezer Weizman
puis l'autorité militaire se sont opposés à la libération de détenues ayant
du "sang sur les mains".
</TX>
<ST>
Territoires bouclés
</ST>
<TX>
Par ailleurs, à Jérusalem, l'armée israélienne a annoncé qu'elle prolongeait
jusqu'à mardi le bouclage de la bande de Gaza et de la Cisjordanie, qui
aurait dû être levé jeudi dernier. Les autorités avaient invité cette semaine
les Israéliens à rester sur le qui-vive en prévision d'éventuels attentats à
la bombe de la part des intégristes islamiques hostiles au récent accord
Israël/OLP sur l'extension de l'autonomie palestinienne.
</TX>
<TX>
L'armée a bouclé la bande de Gaza le 20 septembre et a fermé les frontières
entre Israël et la Cisjordanie une semaine plus tard.  Les autorités
israéliennes avaient alors déclaré que le bouclage des deux zones prendrait
fin le 5 octobre, après la fête juive du Yom Kippour (Grand pardon).
</TX>
</DOC>
