<DOC>
<DOCID>ATS.950926.0114</DOCID>
<DOCNO>ATS.950926.0114</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
1980
</LE>
<DT>
950926
</DT>
<PT>
115709
</PT>
<RT>
100507
</RT>
<SC>
bsf058 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c4fra ecpc sta
</DE>
<AU>
lp
</AU>
<KW>
france consommation ménages juillet baisse
</KW>
<TI>
France: chute de la consommation des ménages en juillet
</TI>
<LD>
Paris, 26 sept (ats/reuter) La consommation des ménages français en produits
manufacturés a baissé de 3,6 % en juillet. Elle s'est aussi affiché en recul
de 0,1 % en août, après un gain de 4 % en juin (révisé à la baisse), selon
les chiffres publiés mardi par l'Insee.
</LD>
<TX>
L'institut statistique attribue cette baisse sensible à la chute des achats
d'automobiles. Après la forte poussée qui a précédé la disparition de la
prime gouvernementale à la casse, les immatriculations ont diminué de 32 % en
juillet et de 10 % en août, après une hausse de 49 % en juin.
</TX>
<TX>
En limitant la consommation des ménages au champ commerce (hors automobiles,
pneus, pièces détachées et produits pharmaceutiques), la consommation a
rebondi en juillet et août, gagnant successivement 1,5 % et 0,7 %, souligne
l'Insee. L'institut explique en partie la hausse sensible du mois de juillet
par une anticipation des achats liée au relèvement de deux points du taux de
TVA au 1er août, de 18,6 à 20,6 %.
</TX>
<TX>
Par ailleurs, la consommation de biens durables a fortement diminué en
juillet et en août (respectivement -12 % et -3,5 %). Les achats de biens
d'équipement du foyer (radio-TV-hifi, meubles et électroménager) ont augmenté
de 3,7 % en juillet, mais ont baissé de 0,4 % en août.
</TX>
<TX>
La consommation de textile-cuir a progressé de 2,8 % en juillet, puis de 0,9
% en août, après avoir baissé de 2 % en juin. Les achats d'autres produits
manufacturés ont diminué de 0,4 % en juillet, mais ont augmenté de 1,6 % en
août, sous l'impulsion notamment de la librairie-papeterie. Enfin, la
consommation de produits pharmaceutiques est restée soutenue en juillet et en
août.
</TX>
</DOC>
