<DOC>
<DOCID>ATS.941215.0069</DOCID>
<DOCNO>ATS.941215.0069</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941215
</DT>
<PT>
163900
</PT>
<SC>
bsf140 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4ita par reg
</DE>
<AU>
sv
</AU>
<KW>
italie berlusconi confiance mercredi synthes
</KW>
<TI>
Sur fond de crise politique en Italie Silvio Berlusconi jouera son va-tout
devant le Parlement mercredi synthèse.
</TI>
<LD>
Rome, 15 déc (ats/afp/reuter) Le président du conseil italien Silvio
Berlusconi jouera son va-tout mercredi prochain. Un vote de confiance devrait
en effet suivre sa déclaration devant le Parlement, révélant les intentions
du chef de la ligue du Nord, Umberto Bossi, de quitter ou non la coalition au
pouvoir.
</LD>
<TX>
Silvio Berlusconi, qui a été entendu mardi par les juges anti- corruption de
Milan, a préféré prendre les devants. Il s'est longuement réuni dans la
soirée de mercredi avec ses alliés encore fidèles de l'Alliance nationale
(néofasciste) et du Centre chrétien démocrate (CCD) pour obliger Umberto
Bossi à choisir son camp. Le président du conseil devait être reçu dans
l'après-midi par le président Oscar Luigi Scalfaro.
</TX>
<TX>
De son côté, M. Bossi a rencontré mercredi le secrétaire du Parti
démocratique de la gauche (PDS, ex-Parti communiste) Massimo D'Alema, au
palais Montecitorio, siège de la chambre des députés à Rome. Les deux hommes
ont été rejoints par le chef du Parti populaire italien (opposition,
ex-Démocratie chrétienne). Ce rassemblement laisse augurer de la forme que
pourrait prendre la nouvelle majorité parlementaire, sans recourir à de
nouvelles élections.
</TX>
<ST>
Vérification du pacte gouvernemental
</ST>
<TX>
Face à cette situation politique, Silvio Berlusconi a réclamé mercredi une
"vérification urgente" du pacte gouvernemental. Il espère ainsi qu'Umberto
Bossi renoncera au dernier moment à faire tomber le gouvernement issu des
élections législatives de mars dernier.
</TX>
<TX>
Le chef du conseil et les dirigeants de son mouvement, Forza Italia, et de
l'Alliance nationale mettent en garde la Ligue depuis plusieurs jours. Ils
insistent sur la "trahison" que représenterait pour l'électeur italien un
gouvernement dont serait membre le PDS, alors qu'il n'a pas remporté les
dernières élections. Gianfranco Fini, chef de l'Alliance nationale, a ironisé
sur le "déjà-vu" que représenterait un tel "compromis historique" entre
ex-communistes et ex-démocrates chrétiens.
</TX>
<TX>
Ces arguments ne sont pas sans semer le trouble dans les rangs de la Ligue.
Une cinquantaine de parlementaires se sont dits perplexes face à ce
renversement d'alliance dans une lettre ouverte à leur chef. Ils réclament
que Forza Italia soit aussi du nombre des partis à soutenir un nouveau
gouvernement élargi à l'opposition et destiné à mettre en place de nouvelles
règles du jeu, avant de nouvelles élections.
</TX>
<ST>
Désolidarisation
</ST>
<TX>
Roberto Bossi, ministre italien de l'intérieur et dirigeant en vue de la
Ligue du Nord, s'est désolidarisé quant à lui du chef de sa formation. Il a
déclaré jeudi qu'il ne s'associerait pas à la formation d'une nouvelle
coalition en cas de chute du cabinet de Silvio Berlusconi.
</TX>
<TX>
La décision de Roberto Maroni, cité parmi les candidats potentiels au poste
de premier ministre, constitue la première cassure majeure au sein de la
Ligue. "Cela n'a rien à voir avec ma loyauté envers Berlusconi, mais avec ma
volonté de m'en tenir à mes principes", a-t- il dit.
</TX>
</DOC>
