<DOC>
<DOCID>ATS.950915.0030</DOCID>
<DOCNO>ATS.950915.0030</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950915
</DT>
<PT>
172200
</PT>
<SC>
bsf143 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c9chn int jus soz
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
onu femmes cloture conférence
</KW>
<TI>
Clôture de la 4e Conférence mondiale sur les femmes Les travaux s'achèvent
sur un compromis - satisfaction de l'UE synthèse
</TI>
<LD>
Pékin, 15 sept (ats/afp/reuter) La 4e Conférence mondiale de l'ONU sur les
femmes s'est achevée vendredi sur un compromis concernant la reconnaissance
des droits sexuels des femmes. Elle a adopté une déclaration et une
plateforme d'action, dont la mise en oeuvre dépendra plus d'initiatives
individuelles que de l'action des gouvernements, ont souligné des déléguées.
</LD>
<TX>
Plus de 180 Etats ont adopté la déclaration solennelle et la plateforme
d'action en faveur des femmes. Ces deux textes signifient l'engagement
volontaire des Etats pour améliorer la situation sociale et économique des
femmes, faire avancer leurs droits, éliminer les discriminations et les
violences dont elles sont victimes.
</TX>
<TX>
L'essentiel des mesures préconisées figure déjà dans les documents des
Nations unies. La Conférence de Pékin aura cependant permis de mobiliser des
femmes du monde entier et de les amener à réfléchir sur les mesures concrètes
à prendre pour améliorer leur situation, ont indiqué des déléguées.
</TX>
<ST>
Obtenir la mise en oeuvre
</ST>
<TX>
"On ne change pas le monde en un clin d'oeil", expliqué une déléguée
française. "Il faut procéder par étapes. Nous avons ici 40 000 organisations
non gouvernementales (ONG). Elles se serviront de ce document pour faire
pression sur leurs gouvernements."
</TX>
<TX>
La Nigériane Sola Adesina estime que l'aspect le plus important de la
plateforme concerne l'égalité des droits d'héritage des filles. "Les femmes
travaillent plus dur que les hommes. Elles deviendront les financiers de
l'Afrique" ajoute-t-elle.
</TX>
<TX>
La principale réserve émise par les pays en développement concerne les
ressources financières alloués par les pays riches.  "Les pays riches
s'étaient montrés plus progressistes à Nairobi.  Mais maintenant ils sont
touchés par la crise et la récession chez eux et les nouvelles demandes en
provenance d'Europe de l'Est", fait remarquer l'Indienne Nandini Azad.
</TX>
<TX>
Le dossier le plus sensible sur lequel les discussions achoppaient depuis
trois jours a été celui des droits sexuels des femmes. La plateforme d'action
comporte un paragraphe qui prône le respect des "droits humains
fondamentaux", mais ne mentionne pas explicitement les droits et choix
sexuels. Les lesbiennes n'ont pas caché leur déception devant les termes de
ce compromis.
</TX>
<ST>
Satisfaction de l'UE
</ST>
<TX>
La plateforme définit "les droits humains fondamentaux" comme la possibilité
de "contrôler et décider librement de sa sexualité" et de "sa santé sexuelle
sans coercition, discrimination ni violence", et dans un "respect et un
consentement mutuels". "Le paragraphe 97 est le plus grand succès de cette
conférence", a souligné la dirigeante de la délégation irlandaise. "Les
islamistes pourront présenter cet accord à leurs pays avec les nuances
voulues", a-t-elle expliqué.
</TX>
<TX>
L'Union européenne (UE) s'est félicitée des résultats de la conférence. Bien
qu'elle n'ait pas obtenu gain de cause concernant les "droits sexuels", la
formulation de la plateforme de Pékin constitue un réel progrès, a déclaré
une porte-parole de la commission européenne.
</TX>
<ST>
Opposition du Vatican
</ST>
<TX>
La déclaration finale prône également un accès plus facile à la
contraception. Elle a, sur ce point, obtenu l'appui marqué du président
péruvien Alberto Fujimori malgré l'opposition du Vatican au contrôle des
naissances. "Il ne s'agit pas d'un appel à faire bloc contre le Vatican. Un
débat ouvert ne doit pas être interprété comme une déclaration de guerre", a
dit le président de ce pays à très forte majorité catholique.
</TX>
<TX>
Cette conférence, la plus vaste jamais organisée par l'ONU avec plus de 30
000 participants, s'est ouverte le 4 septembre au milieu des polémiques sur
les droits de l'Homme en Chine. Un de ses moments forts a été le discours de
la première dame des Etats-Unis, Hillary Clinton, sur les violations des
droits de l'Homme dans le monde.
</TX>
</DOC>
