<DOC>
<DOCID>ATS.951201.0180</DOCID>
<DOCNO>ATS.951201.0180</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2789
</LE>
<DT>
951201
</DT>
<PT>
180244
</PT>
<RT>
160155
</RT>
<SC>
bsf181 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
jus ge vd sozm prod
</DE>
<AU>
hb pi
</AU>
<KW>
geneve escroquerie medecins arrestations
</KW>
<TI>
Escroquerie au détriment de médecins genevois Deux arrestations, pas de
préjudice
</TI>
<LD>
Genève, 1 er déc (ats) Deux personnes ont été arrêtées et une troisième
identifiée dans le cadre de l'escroquerie commise au détriment de médecins
genevois. Les sommes détournées, soit un total de 749 000 francs, ont été
retrouvées dans trois fiduciaires de Lausanne, a indiqué vendredi à l'ATS le
juge Vladimir Stemberger.
</LD>
<TX>
Parmi les personnes arrêtées figure un médecin-généraliste, d'origine
roumaine. Une employée de l'UBS se trouve également sous les verrous. Elle
avait acccès aux comptes des victimes et renseignait le Roumain sur l'état de
leur fortune. Le troisième larron est identifié. Il s'agit d'un ingénieur de
nationalité israélienne, domicilié à Genève. Il pourrait se constituer
prisonnier.
</TX>
<ST>
Courrier intercepté
</ST>
<TX>
Cette affaire a éclaté il y a deux semaines. Une vingtaine de médecins
genevois ont eu la désagréable surprise de découvrir que leurs comptes en
banque avaient été débités à leur insu. Les malfrats avaient d'abord
intercepté leur courrier. Ils ont ensuite imité la signature de leurs
victimes. Enfin, ils ont passé de faux ordres de virement en leur faveur.
</TX>
<TX>
Les malfrats ont encore imité la signature des médecins. Ils ont ainsi obtenu
des PTT que le courrier des dits médecins soit conservé poste restante. Ils
allaient ensuite le retirer et pouvait prendre connaissance d'informations
confidentielles, comme les numéros de compte et leur position.
</TX>
<ST>
Faux papiers italiens
</ST>
<TX>
Afin de recevoir l'argent détourné, les escrocs ont ouverts des comptes dans
trois fiduciaires de Lausanne. Ils ont utilisé des faux papiers d'identité
italiens et affirmaient être à la tête d'une société spécialisée dans le
matériel médical.
</TX>
<TX>
Cette enquête a rapidement abouti grâce à la collaboration des PTT et de
l'UBS, selon le juge Stemberger. Les PTT ont été intrigués par le nombre de
médecins genevois qui demandaient que leur courrier soit conservé poste
restante, sans qu'il s'agisse d'une période de vacances. L'UBS a été étonnée
que plusieurs clients médecins fassent d'importants virements sur les mêmes
comptes à Lausanne.
</TX>
<TX>
Deux personnes interpellées dans la capitale vaudoise alors qu'elles venaient
retirer de l'argent sur les comptes ouverts auprès des fiduciaires ont été
libérées. Elles assurent avoir été abusées par les escrocs. Le médecin
roumain et l'employée de l'UBS devrait comparaître mardi devant la Chambre
d'accusation pour une prolongation de leur détention.
</TX>
</DOC>
