<DOC>
<DOCID>ATS.950311.0045</DOCID>
<DOCNO>ATS.950311.0045</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950311
</DT>
<PT>
074800
</PT>
<SC>
bsf010 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c1 c4net cul mil
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
usa pays-bas journal anne franck litterature
</KW>
<TI>
"Journal d'Anne Frank" Il aurait été détruit s'il avait été lu en 1944.
</TI>
<LD>
Washington, 11 mars (ats/afp) Miep Gies, la dernière personne à avoir vu
vivante Anne Frank, a affirmé vendredi à Washington qu'elle aurait détruit le
célèbre journal de la jeune fille juive si elle l'avait lu en le découvrant
en août 1944 à Amsterdam.
</LD>
<TX>
"Lorsque j'ai finalement lu (le journal) plusieurs années après sa parution
en 1947, j'ai réalisé qu'à l'époque, il aurait permis de trouver de nombreux
Juifs se cachant des Nazis", a déclaré Mme Gies à l'occasion du 50e
anniversaire de la mort de la jeune fille au camp de Bergen-Belsen. Cette
célébration coïncide aux Etats-Unis avec la publication du texte
quasi-intégral du "Journal d'Anne Frank".
</TX>
<TX>
"Je l'aurais détruit" si je l'avais lu. "Il contenait trop de preuves
compromettantes", a-t-elle expliqué. "Les feuillets du journal d'Anne
jonchaient le sol de l'annexe secrète". La famille Frank s'y est cachée
pendant deux ans, avant d'être arrêtée et déportée par les Nazis, a indiqué
Mme Gies, aujourd'hui âgée de 86 ans. "Je les ai ramassés et mis sous clef en
attendant qu'Anne revienne", a-t-elle ajouté, la voix voilée par l'émotion.
</TX>
<ST>
"Très en avance sur son temps"
</ST>
<TX>
"Après la guerre, je les ai donnés à Otto (Frank, le père d'Anne) qui a
choisi d'en publier une version expurgée", a-t-elle indiqué. Le texte
quasi-intégral du journal vient d'être publié chez Doubleday avec la mention
"édition définitive" et une nouvelle traduction de Susan Massotty.
</TX>
<TX>
Cette nouvelle édition contient notamment des passages où Anne Frank,
adolescente, s'interroge sur sa sexualité naissante. "Je comprends qu'Otto
ait voulu préserver l'intimité de sa fille", a déclaré Mme Gies. "Mais sa
décision a été prise il y a 50 ans. Nous vivons dans une autre époque et je
crois que le public et les enfants ont droit à toute la vérité."
</TX>
<TX>
"Anne était une jeune fille vive et curieuse de tout, très en avance sur son
temps et son époque", a ajouté Mme Gies. "Les membres de sa famille ne s'en
sont pas aperçus parce qu'ils vivaient dans la peur et la clandestinité.".
</TX>
</DOC>
