<DOC>
<DOCID>ATS.950822.0064</DOCID>
<DOCNO>ATS.950822.0064</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950822
</DT>
<PT>
145900
</PT>
<SC>
bsf085 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
come sta
</DE>
<AU>
eb wi
</AU>
<KW>
rectif suisse sondage rail 2000 nlfa
</KW>
<TI>
version rectifiée NLFA et Rail 2000 Un Suisse sur trois estime qu'il n'en
profitera pas
</TI>
<LD>
Adligenswil (LU), 22 août (ats) Un Suisse sur trois estime qu'il ne profitera
pas directement de Rail 2000 et des NLFA. Et seul un Suisse sur dix est
d'avis que ces réalisations lui seront personnellement très utiles. Ces
conclusions ressortent d'un sondage de l'institut Demoscope publié dans son
dernier bulletin.
</LD>
<TX>
L'institut a interrogé 1059 personnes. Le sondage montre que la population
suisse est divisée quant à l'utilité qu'elle retirera des NLFA et de Rail
2000. Ceci en fonction de l'âge, de la formation et de la langue des
personnes interrogées. En moyenne, 30 % de celles-ci croient qu'elles ne
profiteront "pas du tout" de Rail 2000. La proportion monte même à 44 % pour
les personnes âgées entre 65 et 74 ans. Les différences sont encore plus
nettes pour les NLFA: en moyenne, 37 % pensent ne pas en profiter, alors que
les 65-74 ans qui partagent cet avis sont 56 %.
</TX>
<TX>
Les personnes ayant une formation scolaire primaire ou secondaire sont
particulièrement sceptiques. 33 % pensent de pas profiter de Rail 2000 et 43
% expriment la même opinion pour les NLFA. Les personnes qui ont suivi une
formation plus poussée - gymnase ou université - sont moins négatives: la
proportion des sceptiques est de 18 % pour Rail 2000 et 23 % pour les NLFA.
</TX>
<TX>
Le sondage montre une fois encore un clivage entre Romands et Alémaniques.
Les Romands qui pensent que Rail 2000 et les NLFA leur seront utiles sont
plus nombreux que les Alémaniques. Ils sont 44 % à estimer qu'ils profiteront
"beaucoup" ou "un peu" des NLFA du Gothard et du Lötschberg, alors que les
Alémaniques partageant le même avis ne sont que 31 %.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: 2e paragraphe: bien lire "Ceci en fonction de l'âge,
</TX>
<TX>
." et non "Ceci indépendamment de l'âge, ..." comme indiqué par 
</TX>
</DOC>
