<DOC>
<DOCID>ATS.951010.0017</DOCID>
<DOCNO>ATS.951010.0017</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3418
</LE>
<DT>
951010
</DT>
<PT>
184511
</PT>
<RT>
170334
</RT>
<SC>
bsf157 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<RF>
rembsf045
</RF>
<DE>
b8emi c5swi int jus c4fra
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
emirats proces sarah suisse dreifuss develop
</KW>
<TI>

Jeune Philippine condamnée à mort dans les Emirats arabes unis Ruth
Dreifuss a écrit une lettre personnelle au président des EAU


</TI>
<ST>
développement

</ST>
<LD>
Berne/Al Aïn, 10 oct (ats) Le procès de la jeune Philippine
condamnée à mort aux Emirats arabes unis (EAU) suscite la
controverse dans le monde et en Suisse notamment. Ruth Dreifuss a
demandé au président des EAU de renoncer à cette condamnation
capitale. Les responsables émiratis et philippins se sont déclarés
mardi favorables à une solution à l'amiable.



</LD>
<TX>
Dans sa lettre personnelle du 20 septembre, la conseillère
fédérale Ruth Dreifuss a demandé au président des EAU, le Cheik
Zayed ben Sultan Al-Nahyane, de renoncer à la condamnation de Sarah
Balabagan âgée de 16 ans. Elle a invoqué notamment les droits
élémentaires des femmes dont il a été question lors de la
Conférence de l'ONU à Pékin. Une porte-parole du Département
fédéral de l'intérieur (DFI) a confirmé mardi ces informations
divulguées par les quotidiens "24 Heures" et "La Tribune de
Genève".

</TX>
<TX>
Une centaine de pédiatres répondant à l'initiative du Dr Daniel
Halpérin de Genève et l'association "Faire le pas", qui s'occupe
des personnes abusées sexuellement durant leur enfance, sont
également intervenus auprès de la mission des EAU à Genève et de
Ruth Dreifuss. L'association d'Edmond Kaiser, Sentinelles, a lancé
un appel à une centaine représentations diplomatiques en Suisse
pour qu'elles demandent au président des EAU d'accorder sa grâce à
la jeune Philippine.

</TX>
<ST>
Possible arrangement

</ST>
<TX>
Mardi, les autorités émiraties et les responsables philippins se
sont déclarés en faveur d'une solution à l'amiable entre la famille
de Sarah et celle de la victime. L'ambassadeur des Philippines aux
EAU, Roy Seneres, a déclaré qu'il préconisait une rencontre entre
Faraj Balouchi, le fils de la victime, et les parents de Sarah,
afin de sauver la jeune fille de la peine capitale.

</TX>
<TX>
Conformément à la loi islamique, la jeune fille peut être sauvée
de la peine capitale si la famille de la victime lui pardonne et
accepte de toucher la dyah (prix du sang payé en compensation).

</TX>
<TX>
Le procès en appel de Sarah Balabagan, elle-même musulmane,
condamnée à mort le 16 septembre, s'est ouvert lundi devant le
tribunal islamique d'Al-Aïn (160 km à l'est d'Abou Dhabi). La cour
a ajourné le procès au 30 octobre, afin de "permettre de mieux
étudier le dossier et de pouvoir entendre de nouveaux témoins".

</TX>
<ST>
Nouveau jugement

</ST>
<TX>
La défense affirme que la jeune fille a agi en légitime défense
contre son employeur qui l'avait violée. Sarah avait d'abord été
condamnée en juin à sept ans de prison pour avoir poignardé à mort
son employeur, le tribunal ayant reconnu qu'elle avait été violée.
Revenant le 16 septembre sur le verdict, la Cour l'a condamnée à
mort.

</TX>
<TX>
La presse émiratie a par ailleurs violemment attaqué l'avocate
française Gisèle Halimi. Celle-ci avait qualifié de "scandaleux" le
procès de Sarah. Ancienne députée qui anime un comité de soutien à
la jeune Philippine, "Sauver Sarah", Mme Halimi était venue aux
Emirats pour assister au procès. Elle a violemment protesté lorsque
la séance s'est tenue à huis-clos.

</TX>
<TB>
Note aux rédactions:
Dépêche entièrement remaniée
</TB>
</DOC>
