<DOC>
<DOCID>ATS.940627.0145</DOCID>
<DOCNO>ATS.940627.0145</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940627
</DT>
<PT>
052200
</PT>
<SC>
bsf011 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4uk sozm
</DE>
<AU>
ga
</AU>
<KW>
grande-bretagne medecin soins refus
</KW>
<TI>
Un dentiste anglais refuse de soigner des enfants Une nouvelle "affaire" de
médecin récalcitrant.
</TI>
<LD>
Londres, 27 juin (ats/afp) Un dentiste du nord de l'Angleterre a refusé de
soigner deux enfants d'une même famille. Raison avancée par le médecin: les
bambins continuent de manger des douceurs malgré le mauvais état de leurs
dents, rapporte lundi la presse britanique. Les cas de praticiens
récalcitrants se multiplient depuis quelques mois en Grande-Bretagne, où
l'opposition travailliste notamment a dénoncé les risques de dérapage vers
une médecine sélective.
</LD>
<TX>
Le dentiste, qui exerce dans le West Yorkshire, a exclu les deux enfants de
la liste de ses malades, et a refusé de terminer des soins commencés sur l'un
des deux. Il leur a donné trois mois pour trouver un nouveau spécialiste,
refusant de les soigner autrement que pour les soulager d'éventuelles
douleurs.
</TX>
<TX>
Le dentiste a justifié sa démarche par une lettre à la mère des deux enfants
dans laquelle il écrit: "après délibération, j'ai décidé que je ne suis plus
en mesure de dispenser des soins dentaires à Rachael et Jonathan". "Je pense
que les traitements que je leur ai administrés sont de peu d'utilité si leurs
habitudes alimentaires sont mauvaises et ne montrent aucun signe
d'amélioration", ajoute-t- il.
</TX>
<ST>
Fumeurs visés
</ST>
<TX>
Cette affaire intervient après le scandale provoqué en avril par le cas de
deux personnes à qui on avait refusé des soins au seul prétexte qu'ils
étaient "trop vieux". L'un d'entre eux, un ancien joueur professionnel de
saxophone de 73 ans souffrant d'arthrite chronique s'était vu informer par
son hôpital de Newhaven (sud) que son traitement était suspendu. Il lui avait
été dit que ce traitement était désormais refusé aux personnes âgées de plus
de 65 ans.
</TX>
<TX>
En octobre dernier à Wigan (nord), un gynécologue avait annulé in extremis
l'opération d'une jeune femme de 22 ans parce qu'il venait d'apprendre
qu'elle n'avait pas arrêté de fumer, malgré ses recommandations. Elle devait
subir une opération liée à sa stérilité, intervention sans rapport avec les
effets du tabac.
</TX>
<TX>
Autre scandale: le refus par certains chirurgiens cardiaques de pratiquer des
pontages sur des fumeurs parce que ceux-ci ont nettement moins de chances de
survie que les non-fumeurs après ce genre d'opérations. Un fumeur de 47 ans
est ainsi mort en août, faute de soins.
</TX>
</DOC>
