<DOC>
<DOCID>ATS.940318.0036</DOCID>
<DOCNO>ATS.940318.0036</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940318
</DT>
<PT>
163800
</PT>
<SC>
bsf136 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6rus int fin ecpc
</DE>
<AU>
zs
</AU>
<KW>
russie fmi budget pret
</KW>
<TI>
Le FMI critique le budget russe et envisage de retarder un prêt.
</TI>
<LD>
Moscou, 18 mars (ats/afp) Le directeur général du FMI a suggéré vendredi de
repousser l'octroi d'un prêt de 1,5 milliard de dollars prévu pour la Russie.
Michel Camdessus a mis en doute la capacité du gouvernement russe à tenir les
engagements de rigueur de son budget, selon l'agence ITAR-TASS.
</LD>
<TX>
Le Fonds monétaire international "est enclin à retarder" l'octroi d'un crédit
de 1,5 milliard de dollars à la Russie, a affirmé l'agence à l'issue d'une
heure et demi de discussion entre M. Camdessus et le Premier ministre Viktor
Tchernomyrdine.
</TX>
<TX>
Le directeur du Fonds monétaire international (FMI), qui a entamé jeudi une
visite de cinq jours à Moscou, a affirmé à M. Tchernomyrdine que le FMI
"avait l'intention d'étudier plus en détail et plus profondèment les
paramètres du budget russe", selon Valéry Grichine, un responsable du service
de presse gouvernemental cité par l'agence.
</TX>
<ST>
Aide résolue
</ST>
<TX>
M. Camdessus effectue sa première visite à Moscou depuis juillet 1992 alors
que le FMI doit prendre très prochainement une décision sur l'octroi à la
Russie d'un prêt de 1,5 milliard de dollars. La délivrance de ce prêt est
suspendue depuis plusieurs mois en raison du caractère insuffisamment
rigoureux de la politique budgétaire russe, aux yeux du FMI. Le gouvernement
russe a pourtant d'ores et déjà intégré ce prêt dans son projet de budget 94,
a affirmé vendredi Mikhaïl Zadornov, président de la commission du budget de
la Douma (chambre basse).
</TX>
<TX>
La délégation du FMI "s'est notamment inquietée de déclarations du dirigeant
russe nationaliste Vladimir Jirinovski affirmant que le projet de budget
gonflait les recettes et minimisait les dépenses", selon M. Grichine. Viktor
Tchernomyrdine a affirmé pour sa part que la Russie "ne misait pas sur les
crédits de l'Occident", mais que si le FMI voulait aider les Russes, elle
devait le faire résolument, selon ses propos rapportés par M. Grichine.
</TX>
<TX>
Les discussions entre MM. Camdessus et Tchernomyrdine doivent reprendre
lundi, selon ITAR-TASS. "D'ici là, les experts du FMI veulent analyser nos
données (sur le budget 1994) et s'assurer que nous avons raison", a indiqué
le Premier ministre. Reçu ensuite par le ministre de l'Economie Alexandre
Chokhine, M. Camdessus s'est à nouveau interrogé sur les possibilités réelles
de financement du budget russe, a rapporté un conseiller ministériel, Anna
Synkova, cité par l'agence Interfax.
</TX>
<ST>
Limiter le déficit
</ST>
<TX>
M. Camdessus a également souhaité que la Russie se dote d'un mécanisme précis
de limitation du déficit budgétaire, pour éviter que les dépenses augmentent
brutalement en cours d'année comme cela s'est souvent produit par le passé.
</TX>
<TX>
Le projet de budget adopté au début du mois par le gouvernement prévoit un
déficit de 10,2 % du produit intérieur brut, légèrement inférieur à celui de
l'année précédente. Les dépenses s'élevent à 182 200 milliards de roubles
(109 milliards de dollars), et les recettes à 120 700 milliards de roubles
(72,3 milliards de dollars).
</TX>
<TX>
Ces chiffres marquent un souci de rigueur, alors que le gouvernement a promis
en même temps des subventions importantes à l'agriculture. Le ministre de la
Défense Pavel Gratchev a demandé mercredi de son côté le doublement des
crédits prévus pour l'armée russe, et les députés risquent de revoir la
plupart des dépenses prévues à la hausse, selon les analystes politiques
russes.
</TX>
</DOC>
