<DOC>
<DOCID>ATS.950831.0039</DOCID>
<DOCNO>ATS.950831.0039</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950831
</DT>
<PT>
173800
</PT>
<SC>
bsf152 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
vd jus reg rega
</DE>
<AU>
al tp
</AU>
<KW>
vaud mesures contraintes prudence
</KW>
<TI>
Application des mesures de contrainte à l'égard des étrangers Le canton de
Vaud choisit la prudence
</TI>
<LD>
Lausanne, 31 août (ats) Le canton de Vaud opte pour une application prudente
des mesures de contrainte à l'égard des étrangers. Les règles publiées jeudi
par le Conseil d'Etat prévoient de nombreuses garanties. Elles renoncent à la
détention préparatoire, prévue par la loi fédérale, ou à celle de mineurs.
</LD>
<TX>
Les autorités vaudoises avaient émis des réserves lors de la procédure de
consultation de la loi fédérale sur les mesures de contrainte en matière de
droit des étrangers (LMC). Ces réticences les ont amené à renoncer à
appliquer la loi depuis son entrée en vigueur le 1er février 1995. Seuls
quelques cas auraient justifié la prise de mesures de contrainte, a indiqué
jeudi le conseiller d'Etat Philippe Biéler.
</TX>
<ST>
Large consultation
</ST>
<TX>
L'arrêté provisoire et les directives du Conseil d'Etat ont été élaborés
après une large consultation au sein de l'administration et des milieux
concernés. Ils reflètent les réserves du gouvernement à l'égard de la LMC et
tiennent compte des arrêts du Tribunal fédéral (TF) qui a déjà cassé une
vingtaine de décisions émanant d'autres cantons.
</TX>
<TX>
L'autorité prononçant une mesure de contrainte a été désignée en la personne
du juge de paix du cercle de Lausanne. Ce dernier agira sur requête de
l'Office cantonal des étrangers, de l'Office cantonal des requérants d'asile
ou de la police cantonale.
</TX>
<ST>
Recours au Tribunal cantonal
</ST>
<TX>
Le choix de cette instance permet d'opérer une distinction nette avec les
autorités d'instruction ou pénales, comme l'exige le TF, a souligné le
conseiller d'Etat Philippe Biéler. En outre, les juges de paix vaudois sont
déjà accoutumés à prendre des décisions privatives de liberté dans le cadre
d'autres procédures. Enfin, ce choix permet de réserver une autorité de
recours, le Tribunal cantonal en l'occurence.
</TX>
<TX>
Alors que la LMC prévoit un délai de 96 heures pour la présentation de
l'étranger devant le juge, le Conseil d'Etat a réduit ce délai à 24 heures,
conformément à la constitution vaudoise. Pour mémoire, les cantons de Genève
et Neuchâtel ont également prévu des périodes plus courtes, de 24 et 72
heures respectivement.
</TX>
<ST>
Avocat d'office
</ST>
<TX>
Parmi les autres garanties, les directives prévoient la possibilité de
demander un avocat d'office. Elles excluent la détention de mineurs. Elles
n'autorisent la détention qu'en cas de décision de renvoi définitive et
exécutoire, et dans la mesure où la personne constitue un danger pour la
sécurité des autres ou pour l'ordre public.
</TX>
<TX>
Cette dernière condition exclut en pratique la détention préparatoire qui
s'applique pendant le traitement d'une demande d'asile ou de séjour. Philippe
Biéler a justifié ces restrictions par le fait que les mesures de contrainte,
qui constituent une atteinte aux droits de la personne, ne se justifient que
face à des situations exceptionnelles.
</TX>
<ST>
Pas de prisons distinctes
</ST>
<TX>
En outre, les lieux de détention distincts des prisons ordinaires prévus par
la LMC font défaut. En attendant que la Conférence des chefs de département
de justice et police de Suisse romande et du Tessin trouve une solution
commune, par exemple sous la forme d'une fondation, les détenus seront placés
dans un secteur de la Maison d'arrêts et de préventive d'Orbe (MAP).
</TX>
<TX>
Cette solution de fortune impose également une retenue particulière dans
l'application des mesures de contrainte. Dans ces conditions, il paraît exclu
de prononcer des détentions atteignant un an, comme le permet la LMC. Des
durées de l'ordre de 30 jours paraissent plus réalistes, a conclu M. Biéler.
</TX>
</DOC>
