<DOC>
<DOCID>ATS.941113.0050</DOCID>
<DOCNO>ATS.941113.0050</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941113
</DT>
<PT>
060000
</PT>
<SC>
bsf011 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
prod jus sozv sozm soz reg
</DE>
<AU>
gb ll ba
</AU>
<KW>
suisse constitution referendum cantons
</KW>
<TI>
Selon la Constitution, les cantons peuvent lancer un référendum Une
possibilité séduisante mais difficilement réalisable éclairage par Guido
Balmer, ATS.
</TI>
<LD>
Berne, 13 nov (ats) Une disposition de la Constitution prévoit que 50 000
citoyens, mais aussi huit cantons, peuvent lancer un référendum contre une
loi fédérale. Les cantons utiliseraient volontiers ce droit. Mais il implique
des procédures de longue haleine qui rendent presque impossible sa
réalisation.
</LD>
<TX>
Plusieurs projets de loi fédérales préoccupent aujourd'hui les gouvernements
cantonaux. Les chefs des départements des finances regardent l'avenir avec
inquiétude. Lors de la récente présentation du budget 1995, plusieurs d'entre
eux ont fait remarquer que de nouvelles charges menacent les caisses
cantonales, déjà fort sollicitées. Premières incriminées: les révisions de la
loi sur l'assurance-chômage et de la loi sur l'assurance-maladie (LAMal),
soumise au peuple le 4 décembre prochain.
</TX>
<ST>
Frais supplémentaires élevés
</ST>
<TX>
Avec la nouvelle LAMal et son projet de réduction des primes pour les assurés
à faibles revenus, les cantons s'attendent à des frais supplémentaires de
l'ordre d'un milliard de francs. Selon des estimations, le coût de la future
assurance-chômage devrait atteindre le même montant. Dans leur projet de
révision, la Confédération et le Parlement ont en effet prévu que les cantons
financent 5 % des déficits.
</TX>
<TX>
Il est évident que l'Etat essaie de se débarasser de ses charges financières
sur le dos des cantons, estiment les responsables des départements des
finances. En tant qu'assurance sociale nationale, l'assurance-chômage incombe
à la Confédération, a rappelé à l'ATS Kurt Stalder, secrétaire de la
Conférence des directeurs cantonaux des finances.
</TX>
<ST>
Moyens indirects
</ST>
<TX>
Selon lui, les cantons ne peuvent recourir qu'à des moyens indirects pour
faire entendre leur mécontentement. Ils expriment leurs souhaits dans les
commissions, auprès des conseillers fédéraux et des représentants du
Parlement. En revanche, les groupes d'intérêts, qui rejettent une loi
fédérale, disposent d'un outil efficace: avec 50 000 signatures, ils peuvent
lancer un référendum.
</TX>
<TX>
L'usage du référendum ne devrait pas uniquement être réservé aux associations
et aux citoyens. Les pères de la Constitution fédérale estimaient que les
cantons devaient aussi pouvoir s'en saisir. Depuis 1874, date de la dernière
révision totale de la Constitution, au moins huit cantons peuvent lancer un
référendum.
</TX>
<ST>
Longues procédures
</ST>
<TX>
Malgré leur opposition aux projets de révision de l'assurance- chômage et de
la LAMal, les gouvernements cantonaux n'utilisent cependant pas ce droit,
inscrit à l'article 89 de la Constitution fédérale. Les raisons de cette
inertie sont simples, selon M. Stalder. Les procédures internes des cantons,
qui permettraient le lancement d'un référendum, durent plus longtemps que le
délai référendaire (trois mois).
</TX>
<TX>
Dans la majorité des cantons, le législatif doit donner son feu vert à un tel
lancement. Cette décision revient parfois au peuple. Ce type de référendum
est donc difficilement réalisable dans les délais.
</TX>
<TX>
La révision de la loi sur l'assurance-chômage ne sera pas non plus combattue
avec un tel référendum. La Conférence des directeurs cantonaux des finances a
compris avec regret qu'il est impossible dans la pratique de s'opposer de
cette manière à un projet de la Confédération, a ajouté M. Stalder.
</TX>
</DOC>
