<DOC>
<DOCID>ATS.951005.0039</DOCID>
<DOCNO>ATS.951005.0039</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2601
</LE>
<DT>
951005
</DT>
<PT>
165446
</PT>
<RT>
160413
</RT>
<SC>
bsf130 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
kul vd
</DE>
<AU>
ps wi
</AU>
<KW>
lausanne théâtre arsenic projet fondation
</KW>
<TI>
Projet de fondation pour soutenir le théâtre de l'Arsenic La municipalité
lausannoise donne son feu vert
</TI>
<TX>
Lausanne, 5 oct (ats) La Municipalité de Lausanne a donné son aval à la
création d'une fondation destinée à soutenir le théâtre de l'Arsenic. Le
projet doit encore avoir l'accord du conseil communal.  Victime d'une baisse
des fréquentations, le théâtre connaît actuellement des difficultés
budgétaires.
</TX>
<TX>
Dès que le parlement de la ville de Lausanne aura accepté la constitution de
cette nouvelle fondation, un nouveau directeur devra être nommé à la tête de
l'Arsenic. Il pourrait devenir opérationnel dès la saison 1996-1997.
</TX>
<TX>
Le Conseil de la nouvelle fondation qui patronnera le théâtre de l'Arsenic
sera composé de neuf à quinze membres nommés par l'exécutif lausannois. Selon
les voeux de la municipalité lausannoise, il devra être formé de
personnalités motivées, "capables à la fois d'être à l'écoute des artistes et
d'imposer un certain réalisme budgétaire".
</TX>
<ST>
"Repère incontournable"
</ST>
<TX>
A l'occasion de son point de presse hebdomadaire, la municipalité a réaffirmé
mercredi la nécessité d'un espace qui, dans la capitale vaudoise, soit ouvert
à l'expérimentation et à la jeune création locale. Elle souhaite aussi que le
théâtre renforce son identité par une programmation, un style et un état
d'esprit qui fassent de lui "un point de repère incontournable dans le
paysage romand".
</TX>
<TX>
Cette dynamique nouvelle impliquera que les autorités assurent à l'Arsenic
des moyens financiers lui permettant d'accueillir des spectacles de création
de manière moins précaire qu'actuellement.  Au vu des difficultés budgétaires
actuelles, cet objectif ne pourra toutefois être atteint qu'à moyen terme.
</TX>
<ST>
Départ annoncé
</ST>
<TX>
L'actuel directeur et fondateur de l'Arsenic, Jacques Gardel, avait annoncé
le mois dernier ne pas être disposé à poursuivre son mandat au sein de la
nouvelle fondation. Le fondateur du théâtre de l'Arsenic n'est en effet pas
d'accord de renoncer à son travail de création.
</TX>
<TX>
Or, cette condition figurera désormais dans le cahier des charges du
directeur qui sera choisi pour quatre ans par la nouvelle fondation.  Selon
la municipalité lausannoise, le futur directeur devra être "une personnalité
polyvalente connaissant bien le milieu théâtral, capable d'animer et de gérer
cet espace".
</TX>
</DOC>
