<DOC>
<DOCID>ATS.950308.0065</DOCID>
<DOCNO>ATS.950308.0065</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950308
</DT>
<PT>
152400
</PT>
<SC>
bsf097 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
soz
</DE>
<AU>
fp uc
</AU>
<KW>
suisse journee internationale de la femme
</KW>
<TI>
La Journée internationale des femmes peu suivie en Suisse.
</TI>
<LD>
Berne, 8 mars (ats) Instituée en 1910, la Journée internationale des femmes
du 8 mars ne suscite que peu d'intérêt en Suisse romande.  Aucune
commémoration officielle n'était organisée mercredi. Certaines associations
ont cependant décidé de marquer l'événement, qui par une exposition, qui par
une manifestation.
</LD>
<TX>
"De manière générale, le 14 juin - date anniversaire de l'adoption de
l'article constitutionnel sur l'égalité entre hommes et femmes - semble
primer le 8 mars en Suisse", explique Anne Diserens, déléguée à l'égalité
pour la ville de Lausanne, résumant le sentiment de la plupart des bureaux et
associations féminines à l'égard de cette journée. Ainsi, pour les bureaux
fribourgeois, vaudois et genevois de l'égalité entre les femmes et les
hommes, le 8 mars est un jour presque comme un autre.
</TX>
<TX>
Au niveau fédéral, le Département fédéral de l'intérieur (DFI) dirigé par
Ruth Dreifuss a fait savoir qu'il ne prévoyait rien de particulier à cette
occasion. Même son de cloche du côté du Bureau fédéral de l'égalité entre
femmes et hommes, mais "les associations féminines ou autres peuvent
organiser quelque chose, à titre indépendant".
</TX>
<ST>
Manifestations en Suisse romande
</ST>
<TX>
Toutefois, en publiant mardi un communiqué, le Bureau de la condition
féminine du canton du Jura a souhaité rappeler l'origine de cette journée et
la permanence de ses revendications. Quant au Bureau neuchâtelois pour
l'égalité et la famille (BEF), son activité et ses réalisations sont
présentées dans le cadre des manifestations organisées par le Centre culturel
neuchâtelois sur le thème "Mars de l'Egalité".
</TX>
<TX>
A Lausanne, plusieurs associations dont le "Collectif femmes en grève le 14
juin" organisent un rassemblement de solidarité avec les femmes algériennes.
Le "Comité genevois pour une véritable assurance- maternité" inaugure une
exposition itinérante sur ce sujet. De son côté, l'Université de Genève
annonce la création d'une formation de troisième cycle en "Etudes Femmes". Et
Amnesty International, qui a lancé hier à Berne sa campagne "Femmes engagées
- Femmes en danger", est présent au 9e Festival de films de Fribourg.
</TX>
<ST>
Gloire et déboires du "8 mars"
</ST>
<TX>
Les historiennes des mouvements féministes s'accordent à faire remonter
l'origine de cette Journée à 1910, lors de la 2e Conférence internationale
des femmes socialistes. Si, au début, le suffrage féminin constituait le
thème essentiel de la Journée des femmes, l'éventail des revendications s'est
vite élargi: égalité des salaires, participation des femmes aux décisions
politiques, instauration de l'assurance-maternité, libéralisation de
l'avortement.
</TX>
<TX>
Après une certaine apogée dans les années trente et quarante, la Journée des
femmes sombra quelque peu dans l'oubli au cours des deux décennies suivantes.
C'est l'ONU qui allait la tirer de l'ombre en proclamant 1975 "Année de la
femme".
</TX>
</DOC>
