<DOC>
<DOCID>ATS.940216.0088</DOCID>
<DOCNO>ATS.940216.0088</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940216
</DT>
<PT>
150600
</PT>
<SC>
bsf117 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c1 for come
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
etats-unis objectif mars
</KW>
<TI>
La Nasa veut envoyer un homme sur Mars Coopération avec la Russie envisagée.
</TI>
<LD>
New York, 16 fév (ats/reuter) L'objectif à long terme de la Nasa est
d'envoyer un homme sur Mars, mais il est encore trop tôt pour dire quand sera
lancé un tel projet, a déclaré le chef de la Nasa, Daniel Goldin. Les
Etats-Unis envisagent en tout cas pour cela une coopération avec d'autres
pays, notamment la Russie, autre grande puissance spatiale de la planète.
"C'est clair, l'objectif à long terme, c'est Mars", a-t-il dit mardi soir à
un groupe indépendant de dirigeants du monde des affaires.
</LD>
<TX>
La durée nécessaire pour mener à bien un tel projet serait au maximum de dix
ans, tout comme pour le projet Apollo qui avait permis d'envoyer des hommes
sur la Lune en 1969, a-t-il précisé. Cependant, il a estimé que le projet de
l'ex-président Bush concernant Mars était trop coûteux (500 milliards de
dollars) et trop long dans sa réalisation, puisqu'il était prévu qu'il
s'étale sur 30 ans. "Il faut qu'un tel projet soit doté d'un calendrier
raisonnable - huit à dix par exemple", a-t-il dit.
</TX>
<ST>
Faire le plein sur place
</ST>
<TX>
La Nasa cherche les moyens de réduire le coût d'un projet Mars : ainsi elle
envisage de réduire de moitié la masse d'un véhicule spatial en lui
permettant d'utiliser du méthane trouvé sur Mars comme carburant pour son
voyage retour vers la Terre, a-t-il expliqué. Pour évaluer dans quelle mesure
une telle idée est viable, la Nasa compte en 1996 rapporter sur Terre grâce à
une sonde spatiale un échantillon de méthane prélevé sur la planète rouge.
</TX>
<TX>
Daniel Goldin s'est abstenu de fixer une date pour le lancement du projet, et
a estimé qu'à ce titre l'administration Bush avait fait un mauvais départ.
Une fois que le projet sera mis en route, il ne pourra pas être seulement
celui de l'Amérique, a-t-il déclaré. "C'est un tel programme qu'aucun pays ne
peut à lui seul y faire face", a-t- il expliqué, ajoutant que certaines
considérations géopolitiques étaient capitales.
</TX>
<TX>
"A quoi cela rimerait que les Etats-Unis aillent sur Mars et plantent un
drapeau là-bas, à quoi cela rimerait que la Russie y aille et plante un
drapeau russe là-bas, ou bien que le Japon y aille et plante aussi un drapeau
là-bas? ", s'est-il interrogé. Aussi, a-t- il poursuivi, les Etats-Unis
envisagent une coopération à long terme avec les Russes sur ce projet.
</TX>
</DOC>
