<DOC>
<DOCID>ATS.940914.0097</DOCID>
<DOCNO>ATS.940914.0097</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940914
</DT>
<PT>
132800
</PT>
<SC>
bsf078 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
c6bos c6ser int mil
</DE>
<AU>
ln ni
</AU>
<KW>
bosnie serbie corps observateurs frontiere
</KW>
<TI>
Sur la frontière entre la Bosnie, la Serbie et le Monténégro Les premiers
observateurs sur place dès la fin de la semaine.
</TI>
<LD>
Genève, 14 sept (ats) Les premiers éléments du corps d'observateurs chargé de
surveiller la frontière entre la Bosnie, le Monténégro et la Serbie
arriveront en fin de semaine. Lord Owen, co-président de la conférence pour
l'ex-Yougoslavie, a précisé, mercredi à Genève, que la coopération serbe sera
indispensable.
</LD>
<TX>
Lord Owen a discuté mardi les détails de la formation de ce corps
d'observateurs avec les membres du groupe de contact sur la Bosnie.  Le chef
de ce corps de 135 personnes, le Suédois Bo Pellnas, un ancien général de la
FORPRONU (Forces des Nations Unies) en Croatie, se rend mercredi à Belgrade.
Il doit rencontrer les autorités serbes et régler les détails pratiques.
</TX>
<ST>
Un total de 270 personnes
</ST>
<TX>
Une partie du personnel sera sur place en fin de semaine. 20 personnes
arriveront dès vendredi. Aux 135 observateurs étrangers, les autorités de
Belgrade adjoindront 135 chauffeurs et interprètes, soit un total de 270
personnes. Leur mission sera de vérifier que seule l'aide humanitaire
franchit la frontière entre la Bosnie, la Serbie et le Monténégro.
</TX>
<TX>
Le président Milosevic a imposé début août un blocus aux Serbes bosniaques
qui ont rejeté le plan de partage de la Bosnie. Le groupe de contact souhaite
vérifier la réalité de ce blocus avant d'alléger les sanctions frappant la
Serbie depuis 1992.
</TX>
<TX>
Le groupe d'observateurs, habillés en civil, ne sera pas équipé pour
inspecter tous les véhicules qui franchissent la frontière. Il vérifiera
seulement que les douaniers serbes font leur travail pour ne laisser passer
que l'aide humanitaire. Bo Pellnas n'a pas fixé de limite de temps pour
établir son rapport sur l'étanchéité de la frontière.
</TX>
<TX>
Lord Owen a souligné que ces observateurs ne pourront pas surveiller toute la
frontière, mais seulement un nombre réduit de points de passage. Les
autorités serbes ont déjà limité le nombre de ceux où le trafic
transfrontalier est autorisé. Au Monténégro par exemple, il y en a uniquement
trois. Les innombrables chemins qui passent dans les montagnes ne seront
évidemment pas surveillés.
</TX>
<ST>
Reconnaissance internationale
</ST>
<TX>
Les quatre pays nordiques ont déjà annoncé leur participation, avec environ
60 personnes. Il s'agit notamment de personnes prêtées par des organisations
non-gouvernementales, qui ont l'expérience de l'ex-Yougoslavie. Le coût de
l'opération sera assuré par les gouvernements et organisations qui
fournissent le personnel.
</TX>
<TX>
"Il faut éviter que les Serbes aient le sentiment que le monde entier est
toujours ligué contre eux. Il faut montrer sa reconnaissance lorsque la
Serbie accepte de coopérer et ne pas laisser passer cette chance", a déclaré
Lord Owen.
</TX>
<TX>
Toutefois, une partie des sanctions (liaisons aériennes, contacts culturels
et sportifs) ne sera levée que lorsque Bo Pellnas aura soumis un rapport
satisfaisant sur l'efficacité du blocus de la frontière. "Les Serbes doivent
prouver leur sérieux quant au blocus de la frontière et le monde en tiendra
compte. Ils ont intérêt à coopérer, car si nous ne sommes pas satisfaits,
nous le ferons savoir ", a ajouté Lord Owen.
</TX>
</DOC>
