<DOC>
<DOCID>ATS.941128.0093</DOCID>
<DOCNO>ATS.941128.0093</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941128
</DT>
<PT>
145700
</PT>
<SC>
bsf103 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
jus int
</DE>
<AU>
zf ps uc
</AU>
<KW>
convention europeenne droits homme vingt ans
</KW>
<TI>
Vingt bougies pour la Convention européenne des droits de l'homme Le succès
d'une institution marquée par des débuts difficiles.
</TI>
<LD>
par Franz Zeller, ATS = Berne/Strasbourg, 28 nov (ats) La Convention
européenne des droits de l'homme (CEDH) s'applique en Suisse depuis vingt ans
exactement. Après des débuts plutôt difficiles et malgré les critiques
virulentes qui lui étaient adressées, elle fait désormais partie intégrante
de l'ordre juridique suisse.
</LD>
<TX>
C'est sans euphorie que le parlement avait donné son aval en 1974.  La Suisse
était alors le dernier Etat membre du Conseil de l'Europe à accepter le texte
le plus important de cette organisation. La ratification mettait un point
final à douze ans de longs débats devant les Chambres fédérales. Certains
députés n'avaient pas caché qu'ils redoutaient l'immixtion des juges
étrangers et la perte de souveraineté qu'elle pourrait entraîner.
</TX>
<ST>
Tentative avortée
</ST>
<TX>
La première tentative sérieuse du Conseil fédéral de proposer une
ratification de la convention avait échoué en 1969. Le droit suisse ne
remplissait pas les conditions posées par une acceptation du texte, ne
serait-ce qu'en raison de l'absence de droit de vote et d'éligibilité des
femmes.
</TX>
<TX>
Dès la ratification du texte, les Suisses ont semblé pressés de rattraper
leur retard. Dans les années septante, en moyenne plus de trente recours par
année étaient enregistrés à Strasbourg. Avec toutefois de maigres succès à la
clef pour les recourants: la première condamnation officielle de la Suisse
par les juges européens ne devait pas tomber avant 1983.
</TX>
<ST>
Hostilité politique
</ST>
<TX>
Parallèlement, le pouvoir des magistrats européens agaçait certains milieux
politiques ainsi que des juges cantonaux. Différents groupements comme
l'Action pour une Suisse indépendante et neutre ne cachait pas leur
hostilité. Le conseiller aux Etats uranais Hans Danioth dénonçait devant le
Parlement "la dénaturation de la notion de droits de l'homme qui se faisait
sur le dos de structures cantonales longuement éprouvées".
</TX>
<TX>
A la suite de la fameuse affaire Bélilos dans laquelle la Suisse avait été
condamnée, le député uranais avait même déposé un postulat demandant qu'on
examine une éventuelle dénonciation de la convention.  Sa proposition avait
été refusée de justesse par seize voix contre quinze.
</TX>
<ST>
Changement d'attitude
</ST>
<TX>
Dans l'intervalle, les esprits se sont calmés. Hans Danioth, devenu
entretemps président de la Cour suprême d'Uri, estime que la Convention et
ses institutions sont "bonnes et nécessaires". Les milieux intéressés
considèrent aujourd'hui que les critiques acerbes contre Strasbourg ont fait
long feu.
</TX>
<TX>
De leur côté, les justiciables suisses semblent avoir découvert tous les
ressorts que leur donne la Convention. En 1993, pas moins de 123 recours
étaient déposés à la Commission européenne des droits de l'homme et un
nouveau record est d'ores et déjà battu cette année puisqu'à fin octobre 127
recours étaient enregistrés.
</TX>
<ST>
Records battus
</ST>
<TX>
Par tête d'habitant, les Suisses sont même devenus, statistiquement, les
Européens qui s'adressent le plus fréquemment à Strasbourg, après les
Autrichiens. Employé auprès du Secrétariat de la CEDH, Mark Villiger précise
que cela ne traduit aucunement une quelconque prédisposition à la quérulence.
A son avis, la fréquence des recours traduit plutôt la méfiance naturelle
qu'éprouvent les Suisses à l'égard de toute autorité.
</TX>
<TX>
La Convention a acquis aujourd'hui sa place dans les institutions suisses. En
1985, le Conseil fédéral a fait une proposition fort remarquée pour réformer
les institutions de la CEDH. Son modèle d'une cour unique sera repris et se
substituera à l'avenir au système actuel prévoyant une procédure à deux
échelons.
</TX>
<ST>
Nombreux effets positifs
</ST>
<TX>
La jurisprudence de Strasbourg a suscité de nombreuses modifications
législatives, tant au niveau cantonal que fédéral. Les experts remarquent
également que le Tribunal fédéral applique de manière exemplaire les
principes énoncés par la convention. Pour Arthur Haefliger, ancien président
du TF, il est indéniable que la CEDH a renforcé "les droits et les libertés
des citoyens".
</TX>
<ST>
encadré suit.
</ST>
</DOC>
