<DOC>
<DOCID>ATS.941025.0121</DOCID>
<DOCNO>ATS.941025.0121</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941025
</DT>
<PT>
123500
</PT>
<SC>
bsf054 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c9sri c5swi jus
</DE>
<AU>
vf jr
</AU>
<KW>
suisse sri lanka tamouls renvois suspendus
</KW>
<TI>
A la suite de l'attentat meurtrier au Sri Lanka La Suisse suspend
provisoirement le renvoi des Tamouls.
</TI>
<LD>
Berne, 25 oct (ats) L'Office fédéral des réfugiés (ODR) a suspendu
provisoirement le renvoi au Sri Lanka de sept requérants d'asile tamouls qui
devaient être expulsés mardi. Cette mesure a été prise à la suite de
l'attentat qui a fait 57 morts lundi à Colombo. Aucune décision n'a encore
été prise concernant le renvoi de Tamouls prévu vendredi.
</LD>
<TX>
L'ODR a suspendu lundi le départ des sept demandeurs d'asile déboutés en
raison de "la nouvelle flambée de violence dans le pays", a expliqué Roger
Schneeberger, de l'ODR, confirmant une information publiée par plusieurs
médias. Ce retour devait être supervisé par le Haut Commissariat des Nations
unies pour les réfugiés (HCR) et l'ambassade de Suisse à Colombo.
</TX>
<TX>
Des discussions sont prévues mercredi à l'ODR pour réévaluer la situation du
pays en fonction des renseignememts que fourniront l'ambassade suisse et le
HCR. Elles devraient décider du sort de sept autres Tamouls dont le renvoi
est prévu pour vendredi, a précisé M. Schneeberger. C'est vendredi également
que l'ODR fera connaître sa position sur la suspension éventuelle de l'accord
signé en janvier dernier.
</TX>
<TX>
La Suisse et le Sri Lanka ont conclu le 11 janvier un accord prévoyant le
renvoi des demandeurs d'asile tamouls dont la requête a été rejetée. Depuis
l'entrée en vigueur de cet accord, le 1er juin dernier, 49 requérants ont
regagné leur pays, a indiqué M. Schneeberger. Environ 3000 dossiers de
Tamouls ont été refusés par l'ODR. Au total, quelque 12 000 Tamouls sont
arrivés en Suisse au cours des quatre dernières années.
</TX>
</DOC>
