<DOC>
<DOCID>ATS.941212.0045</DOCID>
<DOCNO>ATS.941212.0045</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941212
</DT>
<PT>
180300
</PT>
<SC>
bsf137 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
kul zh bio
</DE>
<AU>
ga ba
</AU>
<KW>
suisse max bill deces synthese
</KW>
<TI>
Le peintre et sculpteur Max Bill est décédé d'un arrêt cardiaque Un maître de
l'art concret aux multiples talents disparaît synthèse.
</TI>
<LD>
Berlin/Zurich, 12 déc (ats) L'artiste zurichois Max Bill est décédé vendredi
dernier à Berlin d'un arrêt cardiaque. Il aurait eu 86 ans le 22 décembre.
Maître de l'art concret, peintre, sculpteur, architecte et designer, il
jouissait d'une réputation internationale.  Le monde des arts a honoré sa
mémoire lundi.
</LD>
<TX>
L'artiste a été victime d'un arrêt cardiaque au moment où il repartait de
Berlin après une visite à son fils Jakob, a indiqué ce dernier. Il s'est
effondré au moment du check-in, à l'aéroport de Tegel.
</TX>
<ST>
Conseiller national
</ST>
<TX>
Max Bill avait de nombreuses cordes à son arc. Défendant l'idéal de synthèse
des arts, il pratiquait la peinture, la sculpture, mais aussi l'architecture,
le design industriel et le graphisme publicitaire. Essayiste, enseignant, Max
Bill a encore été actif en politique, puisqu'il a représenté l'Alliance des
Indépendants de 1967 à 1971 au Conseil national.
</TX>
<TX>
Né à Winterthour en 1908 d'un père employé des chemins de fer, Max Bill a
fait un apprentissage d'argenteur à Zurich entre 1924 et 1927.  Les deux
années suivantes, il est l'élève de Kandinsky, Klee et Moholi-Nagy au Bauhaus
de Dessau (D) où il suit des cours d'architecture. Dans les années 30, Max
Bill fait connaissance avec l'art abstrait par l'intermédiaire de Hans Arp,
de Mondrian et de Vantangerloo.
</TX>
<ST>
Refus du dogmatisme
</ST>
<TX>
C'est en 1936 qu'il formule les principes de l'art concret dans le catalogue
de l'exposition "Problèmes actuels de la peinture et de la sculpture suisses"
du Kunsthaus de Zurich. En 1951, il obtient le Grand prix de la Triennale de
Milan pour la réalisation du pavillon suisse. Dès le début des années 40, il
se lance dans la recherche picturale sur le carré et autres structures
géométriques.
</TX>
<TX>
Pour Bill, qui a notamment réalisé l'affiche du festival de jazz de Montreux
en 1991, l'art concret est "pure expression de mesure et loi harmonieuses".
Mais son oeuvre ne se laisse pas "enfermer" dans cette catégorie. L'artiste
s'est du reste toujours refusé au moindre dogmatisme. L'art concret n'était
pas pour lui une abstraction uniquement déterminée par la logique, mais le
résultat de facteurs divers comme les sentiments et la pensée.
</TX>
<ST>
Enthousiasme constant
</ST>
<TX>
Tout nouveau défi suscitait l'enthousiasme chez lui. Au début de sa carrière
déjà, il a répondu à ceux qui ne donnaient pas d'avenir à son art par la
célèbre série de 16 lithographies "15 variations sur un même thème"
(1935-38), manifeste de la méthode sérielle appliquée à la recherche
artistique et par "Ruban sans fin" (1935), sa sculpture la plus connue.
</TX>
<TX>
Les oeuvres de Max Bill ont fait l'objet de près de 200 expositions.
Distinguées par d'innombrables prix, elles sont réparties dans près de 70
musées et collections privées dans le monde. Max Bill a reçu de nombreuses
récompenses, en Suisse, en Allemagne et en France.
</TX>
<ST>
Artiste universel
</ST>
<TX>
Avec Max Bill, le monde des arts perd un universaliste qui a toujours cherché
l'harmonie et l'ordre esthétique, non seulement dans l'art, mais également
dans les objets de la vie quotidienne. Pour David Streiff, directeur de
l'Office fédéral de la culture, Max Bill "a posé des jalons pendant plusieurs
décennies".
</TX>
<TX>
La Suisse perd "une des plus grandes figures de ce siècle", a écrit M.
Streiff dans sa lettre de condoléances à la veuve de Max Bill. Pour les
Archives du Bauhaus à Berlin, les oeuvres et les idées de Max Bill "forment
désormais le testament de la modernité, qui manquera longtemps de sa
personnalité marquante".
</TX>
<ST>
Photo Keystone à disposition
</ST>
<TX>
Note aux rédactions: A propos de la mort de Max Bill, vous avez reçu: une
biographie (bsf014), un encadré (bsf016), un développement (bsff065) et des
réactions (bsf108).
</TX>
</DOC>
