<DOC>
<DOCID>ATS.940912.0044</DOCID>
<DOCNO>ATS.940912.0044</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940912
</DT>
<PT>
165100
</PT>
<SC>
bsf124 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
sof
</OC>
<DE>
ecpa fin vs
</DE>
<AU>
pb po
</AU>
<KW>
vs viticulture fendant amelioration
</KW>
<TI>
Embellie dans le ciel viticole valaisan.
</TI>
<LD>
Sion, 12 sept (ats) Le marché du fendant se porte un peu mieux. Les
producteurs valaisans de chasselas profiteront de cette situation.  Certains
commerces vont en effet mieux rémunérer la récolte 1993. Les vignerons ont
bien accueilli la nouvelle et espèrent que le creux de la vague est atteint.
</LD>
<TX>
La plus grande cave valaisanne, Provins, a décidé de payer la totalité des
apports de chasselas de la vendange 1993. La situation le permet car le
marché du fendant s'est un peu allégé cette année, a déclaré lundi à l'ATS le
directeur de Provins Jean-Marc Amez- Droz.  D'autres commerces pourraient
suivre cette voie.
</TX>
<TX>
L'an dernier, Provins avait versé le prix plein, sur le chasselas de première
catégorie, mais jusqu'à concurrence de 1,2 kilos seulement. La limite
maximale de production pour des vins de première catégorie étant de 1,4 kilos
au mètre carré, le solde avait été déclassé.
</TX>
<ST>
Vignerons satisfaits
</ST>
<TX>
La décision de Provins de payer la totalité des apports 1993 a été bien
accueillie par les vignerons, a déclaré le secrétaire de la Fédération
valaisanne des vignerons (FVV) Guy Bianco. Cette mesure, prise par le plus
gros encaveur du canton, pourrait en inciter d'autres à suivre le même
chemin.
</TX>
<TX>
Du côté de l'Union des négociants en vins du Valais (UNVV), on estime
pourtant qu'il n'y a pas encore de pression à la hausse sur les prix.
Certains commerces paieront l'intégralité des apports, voire davantage, et
d'autres s'en tiendront à ce qu'ils avaient déjà annoncé, a estimé le
secrétaire de l'UNVV Jean-Pierre Guidoux. La situation financière de chaque
entreprise jouera un rôle.
</TX>
<TX>
Une embellie se dessine sur le marché du fendant. Pour la vendange 1994,
l'UNVV recommande à ses membres de payer la totalité des apports. Les
vignerons voudraient pour leur part que le prix du kilo passe à nouveau le
seuil psychologique de trois francs.
</TX>
<ST>
Encore des nuages
</ST>
<TX>
Tout n'est pourtant pas encore dit. Pour M. Amez-Droz, il ne faut pas
sous-estimer le recul de la consommation. Il y a certes une amélioration au
niveau du fendant et sa crédibilité remonte auprès du consommateur, mais il y
a aussi une clientèle pour des vins bon marché.
</TX>
<TX>
M. Amez-Droz reste prudent au sujet de la vendange 1994. L'an dernier, une
partie des vins ont été déclassés et le marché a ainsi bénéficié de vins de
seconde catégorie. S'ils disparaissent du marché, il y aura une pression sur
les prix qui pourrait accélérer le processus de libéralisation des
importations de vins blancs aux dépens des vins de première catégorie.
</TX>
</DOC>
