<DOC>
<DOCID>ATS.940223.0069</DOCID>
<DOCNO>ATS.940223.0069</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940223
</DT>
<PT>
164000
</PT>
<SC>
bsf130 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c1 c6rus jus
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
usa russie affaire ames synthese
</KW>
<TI>
Moscou minimise l'affaire de la taupe dans la CIA synthèse.
</TI>
<LD>
Moscou/Washington, 23 fév (ats/afp/reuter) La Russie a minimisé mercredi
l'affaire de la taupe russe découverte au sein même de la CIA américaine.
Elle a en outre mis en garde Washington contre "un retour à la psychologie de
la Guerre froide". De son côté, le président américain Bill Clinton demande
le départ des diplomates russes impliqués. L'affaire Ames démontre que la
Russie reste un acteur puissant du monde de l'espionnage international.
</LD>
<TX>
"Le retour à la psychologie de la Guerre froide, à la défiance et une
nouvelle vague d'espionnite sont en contradiction avec les idées du
partenariat pour la paix", a dit le porte-parole de Boris Eltsine, Vyacheslav
Kostikov.
</TX>
<TX>
Le ministre russe des Affaires étrangères, Andreï Kozyrev, a de son côté
cherché à minimiser l'affaire et a exclu une rupture du "partenariat" avec
les Etats-Unis. "Je crois que nous sommes parvenus à un stade de nos
relations où tout incident nécessite d'en apporter la preuve", a-t-il dit.
L'arrestation d'Aldrich Ames doit par ailleurs être "étudiée en détail" par
Georgy Mamedov, vice-ministre russe des Affaires étrangères, cette semaine
lors d'une visite à Washington, a annoncé l'agence Interfax.
</TX>
<TX>
Aldrich Ames, 52 ans, qui a été chef du service de la CIA chargé du
contre-espionnage vis-à-vis des Soviétiques, et son épouse, Maria del Rosario
Casa, 41 ans, ont été arrêtés par le FBI et inculpés mardi pour espionnage au
profit de l'Union Soviétique, puis de la Russie pendant près de dix ans.
L'agent américain aurait touché 1,5 million de dollars (2,2 millions de
francs) pour ses services.
</TX>
<ST>
"Conséquences" possibles
</ST>
<TX>
De son côté, le président Bill Clinton a demandé le départ des diplomates
russes impliqués dans l'affaire. L'ambassadeur américain à Moscou, Thomas
Pickering, a protesté officiellement auprès du ministère russe des Affaires
étrangères.
</TX>
<TX>
Citant des "sources sûres", Interfax a indiqué que si les Etats- Unis
prenaient des mesures à l'encontre de diplomates russes en poste aux
Etats-Unis, la Russie ne manquerait pas d'en tirer "des conséquences" à
l'égard de diplomates américains travaillant à Moscou.
</TX>
<TX>
L'affaire Ames démontre que la Russie reste un acteur puissant et motivé du
monde de l'espionnage international. Au cours des deux dernières années, de
hauts responsables des services secrets russes ont affirmé à plusieurs
reprises que leur pays, comme tous les autres, continuera à utiliser des
espions pour se procurer des informations vitales sur différents domaines
dans d'autres pays.
</TX>
<ST>
Recentrage des activités
</ST>
<TX>
Le responsable des services secrets russes, Yevgeny Primakov, avait déclaré
il y a plus d'un an que des restrictions budgétaires l'avaient obligé à
fermer 30 centres d'espionnage à l'étranger, mais que Moscou n'avait pas
l'intention d'abandonner l'ensemble de ses activités de renseignement. M.
Primakov avait précisé que la Russie allait recentrer et concentrer ses
activités d'espionnage dans les pays occidentaux, en particulier dans les
domaines de la science et des technologies.
</TX>
<TX>
Les experts occidentaux estiment que l'ex-KGB employait 700 000 personnes à
plein temps, en URSS et à l'étranger, et six millions d'informateurs
occasionnels, et qu'ils bénéficiaient de milliards de dollars de ressources
budgétaires.
</TX>
<TX>
Depuis la dissolution du KGB en octobre 1991, la Russie a mis l'accent sur sa
coopération croissante avec la CIA et d'autres services étrangers, en
particulier dans la lutte contre le terrorisme et le trafic de drogue.
</TX>
</DOC>
