<DOC>
<DOCID>ATS.940628.0051</DOCID>
<DOCNO>ATS.940628.0051</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940628
</DT>
<PT>
172500
</PT>
<SC>
bsf150 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
ecpc int c5swi
</DE>
<AU>
sk
</AU>
<KW>
suisse gatt enjeux
</KW>
<TI>
La Suisse et l'Uruguay Round L'agriculture ne sera pas sacrifiée sur l'autel
de l'industrie.
</TI>
<LD>
Berne, 28 juin (ats) L'agriculture suisse ne sera pas sacrifiée sur l'autel
de l'industrie d'exportation. Au contraire: l'économie dans son ensemble est
liée par une communauté de destin. Le secrétaire d'Etat Franz Blankart a
donné cette assurance mardi à Berne lors d'un séminaire consacré aux
résultats de l'Uruguay Round du GATT. Pour la Suisse, il n'y a pas
d'alternative valable aux accords du GATT, a expliqué le ministre Luzius
Wasescha.
</LD>
<TX>
Le séminaire était organisé par le Département fédéral de l'économie publique
(DFEP) à l'intention de la presse. La procédure de consultation sur les
accords issus de l'Uruguay Round est en cours jusqu'au 22 août. Le message du
Conseil fédéral suivra rapidement, pour que les commissions parlementaires
puissent entrer en scène dès octobre. La première Chambre fédérale -
probablement le Conseil des Etats - se prononcera en décembre et la seconde
au cours d'une session spéciale en janvier.
</TX>
<TX>
Si ce rythme est tenu, le délai référendaire courra jusqu'à la mi- mai. Le
peuple pourrait ainsi se prononcer au plus tôt le 25 juin 1995, si un
référendum aboutit contre l'un ou l'autre des arrêtés: ratification des 30
accords issus de l'Uruguay Round et adaptation de 17 textes législatifs
suisses. La Suisse pourrait ainsi profiter dès le milieu de 1995 des
avantages que lui promettent ces accords, a souligné Luzius Wasescha, chef de
la division du commerce mondial à l'Office fédéral des affaires économiques
extérieures (OFAEE).
</TX>
<ST>
Un filet de sécurité
</ST>
<TX>
Le GATT et l'Organisation mondiale du commerce (OMC) qui va lui succéder
constituent le "filet de sécurité" de la politique économique extérieure
helvétique, a relevé le directeur de l'OFAEE, Franz Blankart. Si elle refuse
d'entrer dans l'OMC, la Suisse sortira du système commercial mondial. Elle
perdra alors l'accès aux marchés que lui assure aujourd'hui le GATT pour les
marchandises, mais elle renoncera aussi aux ouvertures nouvelles dans les
services et la propriété intellectuelle. Or la Suisse est le cinquième
exportateur mondial de services et le pays qui a la plus forte proportion de
brevets par tête d'habitant.
</TX>
<TX>
Il est juste que l'industrie et les services contribuent au soutien de
l'agriculture, a estimé M. Blankart. Mais il sera impossible de poursuivre ce
soutien si l'économie suisse perd son accès aux marchés d'exportation, où
elle gagne aujourd'hui un franc sur deux. Rudolf Horber, sous-directeur à
l'Office fédéral de l'agriculture, a relevé que des montants suffisants
seraient à disposition des paiements directs, selon la planification
financière.
</TX>
<ST>
Avec les pays en développement
</ST>
<TX>
Pour l'ambassadeur Luiz Felipe Lampreia, qui représente le Brésil auprès du
GATT à Genève, la Suisse et les pays en développement ont un intérêt commun
aux accords de l'Uruguay Round. Ceux-ci doivent empêcher l'instauration d'une
"loi de la jungle", dans laquelle les pays qui ne font pas partie d'un des
grands blocs commerciaux d'Amérique du Nord, d'Europe ou d'Asie n'auraient
aucune chance.
</TX>
<ST>
Photo Key à disposition - fiche séparée suivra.
</ST>
</DOC>
