<DOC>
<DOCID>ATS.950320.0043</DOCID>
<DOCNO>ATS.950320.0043</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950320
</DT>
<PT>
171500
</PT>
<SC>
bsf147 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
reg parn soz sozm
</DE>
<AU>
br sk
</AU>
<KW>
conseil fed drogue extension essais projet
</KW>
<TI>
Extension possible de la prescription médicale de drogue Augmentation
envisagée des places de 700 à 1200.
</TI>
<LD>
Berne, 20 mars (ats) Un projet est actuellement en préparation pour étendre
le nombre de bénéficiaires de la prescription médicale de drogue. Le nombre
total de places de traitement pourrait ainsi passer de 700 à 1200, dont 800
réservées à l'héroïne, a indiqué lundi la conseillère fédérale Ruth Dreifuss.
</LD>
<TX>
Ruth Dreifuss a répondu à plusieurs questions portant sur la politique de la
drogue en Suisse lors de l'heure des questions au Conseil national. Elle a
notamment rappelé que la décision d'une éventuelle extension de la
prescription médicale de stupéfiants dépendait du Conseil fédéral. Celui-ci
se prononcera sur la base des sujets de recherche qui lui seront soumis,
a-t-elle précisé.
</TX>
<TX>
Dans le cadre d'un projet en préparation, il est envisagé d'augmenter de 300
le nombre de places de traitement à l'héroïne, de 100 celles de morphine et
également de 100 celles de méthadone. Dans une première étape, en janvier
dernier, le Conseil fédéral avait procédé à une nouvelle répartition des
places de traitement. Il avait fixé le nombre de places à 500 pour les essais
d'héroïne et à 100 chacun pour la morphine et la méthadone.
</TX>
<TX>
Par ailleurs, la conseillère fédérale a indiqué que quelque 20 % des patients
avaient quitté jusqu'à fin février les essais de distribution contrôlée de
drogue. Il s'agit de 82 personnes sur 406 impliquées dans les essais. Ces
derniers se termineront fin 1996.
</TX>
<ST>
La répression coûte plus que la prévention
</ST>
<TX>
Enfin, concernant les coûts de la toxicomanie en Suisse, Ruth Dreifuss a
rappelé que l'Office fédéral de la statistique (OFS) avait estimé à environ
1,1 milliard de francs le chiffre d'affaires de la drogue en Suisse. Selon
deux études récentes faites sous mandat de la Confédération et une analyse
partielle de l'OFS, les coûts sociaux et économiques de la drogue sont
estimés entre 486 millions et 4,66 milliards de francs.
</TX>
<TX>
Ces variations sont notamment dues au fait qu'il est difficile d'évaluer les
coûts directs et indirects de la drogue. Il ressort toutefois des études que
les coûts de la répression sont plus élevés que les coûts de la prise en
charge médico-sociale et de la prévention.
</TX>
</DOC>
