<DOC>
<DOCID>ATS.940811.0049</DOCID>
<DOCNO>ATS.940811.0049</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940811
</DT>
<PT>
154200
</PT>
<SC>
bsf101 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c3arg c8ira mil kulr c8isr
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
argentine iran attentat crise synthese
</KW>
<TI>
Mise en cause de diplomates iraniens dans l'attentat de Buenos Aires Téhéran
crie au "complot" synthèse.
</TI>
<LD>
Téhéran/Buenos Aires/Berne, 11 août (ats/afp/reuter) L'Iran a évoqué jeudi un
"complot" après la mise en cause par la justice argentine de diplomates
iraniens dans l'attentat anti-juif de Buenos Aires. La presse radicale de
Téhéran a été jusqu'à réclamer une rupture des relations avec l'Argentine.
C'est la première fois que l'Iran est mis en cause directement dans un
attentat de cette ampleur.
</LD>
<TX>
Les accusations lancées par la justice argentine sont infondées et
inacceptables, indique un communiqué diffusé jeudi par l'ambassade d'Iran à
Berne. Les dirigeants de Téhéran ont pour leur part affirmé qu'il s'agit
d'"un complot d'envergure" contre la République islamique. La presse
iranienne accuse de son côté "le triangle Amérique-Grande-Bretagne-Israël" de
l'avoir fomenté.
</TX>
<TX>
La justice argentine a lancé mardi des mandats d'arrêt internationaux contre
quatre Iraniens, dont des anciens diplomates à Buenos-Aires, pour leur
implication éventuelle dans l'attentat à la voiture piégée contre le siège de
l'association des mutuelles israélites d'Argentine (AMIA). Ce dernier a fait
88 morts le 18 juillet. Trois autres Iraniens, en poste à l'ambassade d'Iran
à Buenos Aires, sont également soupçonnés dans le cadre de l'enquête.
</TX>
<TX>
Le chargé d'Affaires argentin à Téhéran, Martin A. Rivolta, a été convoqué à
"deux reprises en moins de 12 heures" au ministère des Affaires étrangères.
Il s'y est vu notifier la "vive préoccupation" iranienne, selon Radio
Téhéran.
</TX>
<ST>
"Scénario sioniste"
</ST>
<TX>
Le président argentin Carlos Menem avait évoqué mercredi, pour la première
fois, l'éventualité d'expulser l'ambassadeur iranien à Buenos Aires. Il avait
souligné toutefois que la "décision finale" serait prise par le ministère des
Affaires étrangères après que le juge chargé de l'enquête eut prononcé "un
jugement sans appel".
</TX>
<TX>
Pour l'agence officielle IRNA, "les accusations contre l'Iran s'inscrivent
dans le cadre d'un scénario du régime sioniste consistant à impliquer l'Iran
dans des crises internationales".
</TX>
<TX>
Le journal Salam, organe des radicaux, a été plus loin en évoquant
ouvertement la nécessité d'une rupture des relations avec l'Argentine et
aussi avec la Grande-Bretagne. Il a critiqué "la faiblesse" du gouvernement
argentin "pour s'être laissé rouler dans la farine par les Etat-Unis, la
Grande-Bretagne et le régime sioniste".
</TX>
<ST>
Rapidité inhabituelle
</ST>
<TX>
Le ministère iranien des Affaires étrangères a réagi mercredi avec une
rapidité peu habituelle à la publication du rapport de la justice argentine.
Soucieux de contenir la crise, il a fourni au chargé d'Affaires argentin "des
détails sur les dates de séjour et la nature de la mission" de quatre
Iraniens cités dans le rapport argentin.
</TX>
<TX>
Selon le ministère, ces Iraniens ont quitté l'Argentine au cours d'une
période allant de neuf mois à six ans, et ne peuvent être impliqués dans
l'attentat. Téhéran a par ailleurs démenti avoir jamais employé Manouchehr
Motamer, dont le témoignage sert de fondement à l'Argentine pour accuser ses
diplomates.
</TX>
<TX>
Ali Larijani, ancien ministre de la Culture et de la Direction islamique, a
déclaré dans un communiqué rapporté mercredi soir par IRNA que le témoin
présumé était en fait un commerçant d'Ispahan.  Selon ce communiqué,
Manouchehr Motamer n'a jamais travaillé au bureau d'Ali Larijani lorsque ce
dernier était au gouvernement.  Larijani dirige maintenant la
radio-télévision nationale. Motamer est quant à lui détenu au Venezuela.
</TX>
</DOC>
