<DOC>
<DOCID>ATS.950425.0014</DOCID>
<DOCNO>ATS.950425.0014</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950425
</DT>
<PT>
185600
</PT>
<SC>
bsf174 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
come sozm ne be
</DE>
<AU>
sa ba wi
</AU>
<KW>
suisse cff test coins fumeurs
</KW>
<TI>
Coins fumeurs dans les trains régionaux des CFF Projets pilote sur deux
lignes romandes.
</TI>
<LD>
Berne, 25 avril (ats) Dès cet été, les utilisateurs des trains régionaux
Bienne-La Chaux-de-Fonds et Neuchâtel-Le Locle pourront déguster leurs
cigarettes dans un nouveau coin fumeur. Les CFF y mènent des projets pilote
afin d'alléger l'interdiction générale de fumer, valable à partir de 1997
dans les trains régionaux.
</LD>
<TX>
Ces tests seront menés sur ces deux lignes uniquement, a expliqué mardi à
l'ATS Christian Kräuchi, porte-parole de la régie fédérale.  Six wagons,
contenant chacun un compartiment de première et de deuxième classe, ont été
transformés à cet effet. Quatre sièges de quatre places ont été enlevés pour
faire place au coin fumeur. Des automates à boisson et des tables
agrémenteront la pause cigarette.  Coût de l'opération: 360 000 francs.
</TX>
<TX>
Ces wagons ainsi agencés seront progressivement mis en service cet été. La
durée du test n'a pas encore été déterminée. La réaction des voyageurs sera
décisive, a précisé M. Kräuchi. A l'étranger, le taux d'acceptation des
interdictions de fumer sur de courts trajets gagne du terrain. En Suisse,
selon une enquête, quelque 10 % des voyageurs rejettent cette contrainte.
</TX>
<ST>
Economies en vue
</ST>
<TX>
Les CFF avaient décidé d'interdire la fumée dans les trains régionaux dès
1997. Aujourd'hui, ils recherchent des solutions alternatives. La durée
moyenne d'un trajet sur le réseau régional se situe entre 20 et 30 minutes.
Pour cette raison, la régie trouve "raisonnable" l'interdiction générale de
fumer. Grâce à cette mesure, les CFF espèrent économiser chaque année près de
1,5 million de francs en frais de nettoyage.
</TX>
</DOC>
