<DOC>
<DOCID>ATS.940320.0023</DOCID>
<DOCNO>ATS.940320.0023</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940320
</DT>
<PT>
185700
</PT>
<SC>
bsf081 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
vd vot reg
</DE>
<AU>
rf wi
</AU>
<KW>
vaud elections conseil etat
</KW>
<TI>
Elections au Conseil d'Etat vaudois Les radicaux perdent pour la première
fois la prédominance.
</TI>
<LD>
Lausanne 20 mars (ats) Le Conseil d'Etat vaudois sera composé pour les quatre
années à venir de quatre représentants de la droite et de trois de la gauche.
Cette nouvelle répartition des sièges - qui constitue un véritable coup de
théâtre - intervient alors que le canton subit de plein fouet la crise
économique. Le radical sortant Philippe Pidoux n'a pas été réélu, au profit
du socialiste Jean- Jacques Schwaab, La participation au second tour a été de
27 %.
</LD>
<TX>
Au premier tour, les conseillers d'Etat en place Claude Ruey (libéral),
Jacques Martin (radical) et Pierre-François Veillon (UDC) avaient été élus.
Restaient quatre sièges convoités par dix candidats.
</TX>
<TX>
Au second tour, la lutte a été serrée jusqu'au dernier moment entre l'entente
de droite - représentée par le libéral Eric Rochat - et le groupe de gauche,
soit le socialiste Jean-Jacques Schwaab. Ont finalement été élus, dans
l'ordre, le socialiste Daniel Schmutz avec 47 804 suffrages ou 50,89 % des
voix, suivi par le radical Charles Favre (nouveau) - avec 43 506 voix ou
46,53 % . L'écologiste Philippe Biéler - défenseur des locataires - est
arrivé en troisième position avec près de 46 % des voix.
</TX>
<ST>
Une formule magique chamboulée
</ST>
<TX>
La formule magique établie dans le canton depuis 1962 - trois radicaux, un
libéral, un UDC et deux socialistes - a été complètement bouleversée cette
année. On trouve ainsi pour la première fois une répartition avec deux
radicaux, un libéral, un UDC et, du côté de la gauche, deux socialistes et un
écologiste.
</TX>
<TX>
Philippe Pidoux n'explique pas vraiment son éviction. "C'est la règle du jeu,
je suis resté fidèle à mes idées", dit-il. Le nouveau venu Philippe Biéler,
défenseur des locataires mais candidat de la liste écologiste, se déclare
fier d'être élu. Il espère répondre à l'attente de ses électeurs.
</TX>
<TX>
Pour Daniel Schmutz, conseiller d'état réélu - en première place au second
tour - l'important est "d'assurer une politique du consensus qui permette au
canton de retrouver une santé économique et une solidarité sociale".
</TX>
</DOC>
