<DOC>
<DOCID>ATS.940219.0049</DOCID>
<DOCNO>ATS.940219.0049</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940219
</DT>
<PT>
095400
</PT>
<SC>
bsf027 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6rus for
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
russie education eclairage
</KW>
<TI>
Crise du système universitaire russe L'altruisme des professeurs, dernier
rempart à son effondrement éclairage par Marina Lapenkova, AFP.
</TI>
<LD>
Moscou, 19 fév (ats/afp) Une grave crise de financement met le système
universitaire de Russie dans une situation explosive. Seul l'altruisme des
professeurs empêche encore l'effondrement des 500 instituts et universités
autrefois largement subventionnés par l'Etat, fier de cet énorme potentiel
intellectuel.
</LD>
<TX>
Pour la première fois depuis la révolution de 1917, les professeurs de 161
instituts de Russie ont organisé cette semaine diverses actions de
protestation. Ils voulaient attirer l'attention sur la "pauvreté et la misère
qui touchent l'éducation supérieure", selon une lettre ouverte des
professeurs au gouvernement.
</TX>
<TX>
"Plus de 20 000 professeurs ont quitté leurs instituts et plus de 3000 ont
émigré à l'étranger depuis trois ans", souligne également la lettre signée
par les recteurs des principales universités du pays.  L'effondrement de
l'éducation supérieure nationale "ôtera tout sens et toute perspective aux
réformes économiques en cours", soulignent- ils.
</TX>
<ST>
"Au bord de l'abîme"
</ST>
<TX>
La dette de l'Etat aux établissements supérieurs représente aujourd'hui 200
milliards de roubles (225 millions de francs environ) , a déclaré Vladimir
Siomine, responsable de l'Union des recteurs.  "L'enthousiasme des
professeurs se tarira un jour. Ils sont déjà plus à partir qu'à rester,
contrairement aux statistiques officielles, et d'ici deux ans l'enseignement
supérieur se trouvera au bord de l'abîme", a ajouté M. Siomine.
</TX>
<TX>
"Des trois étudiants en doctorat arrivés chez nous en 1991, il n'en reste
plus qu'un aujourd'hui", raconte M. Alexandre Elisseev, 47 ans, chargé de
cours à l'Institut de l'Energie de Russie, en regrettant le départ du plus
talentueux des trois, devenu gérant- adjoint d'une banque. Sacha Petrov, 25
ans, lui, est resté à la chaire. Mais avec sa bourse de 30 000 roubles (30
francs), il ne peut pas espérer fonder une famille.
</TX>
<TX>
D'autres docteurs es sciences ou étudiants brillants ont préféré devenir
mécaniciens ou stewards, des métiers nettement plus rémunérateurs. "Même sous
Lénine, même après guerre, l'Etat soutenait ses cerveaux", rappelle M.
Elisseev. Avec ses 58 000 roubles par mois il franchit à peine le seuil de
pauvreté de 50 000 roubles et ne vit que par les leçons particulières qu'il
donne aux enfants de nouveaux riches. "Le pire ce n'est pas la misère, mais
la perte de prestige, l'idée que l'Etat n'a pas besoin de mon esprit",
poursuit-il.
</TX>
<TX>
Les scientifiques de Russie ont été parmi les premiers à ressentir l'effet
des réformes économiques lancées en 1992. "Avant, j'étais abonné à une
cinquantaine de brochures, aujourd'hui elles ont pratiquement disparu et je
commence à avoir une vraie faim intellectuelle, j'ai presque envie de
partir", avoue M. Elisseev.
</TX>
<ST>
Sécher les cours pour l'argent
</ST>
<TX>
Les problèmes financiers découragent également les étudiants. Avec des
bourses de 7000 à 14 000 roubles (7,5 à 13,5 francs) par mois, beaucoup sont
obligés de sécher une bonne partie des cours pour gagner un peu d'argent, et
les professeurs, contraints eux aussi de trouver des gains supplémentaires,
se font souvent les complices tolérants de ce relâchement.
</TX>
<TX>
Enfin, beaucoup, lassés de tenter de survivre avec leur maigre bourse, ont
préféré carrément abandonner leurs études. Comme beaucoup d'autres étudiants
en langues, Macha N., dès qu'elle a su suffisamment d'anglais, a échangé les
bancs de la faculté pour une place de secrétaire à 700 dollars par mois dans
une firme étrangère.  Et le professeur Elisseev n'a pu convaincre son fils
Evguéni de poursuivre ses études de mathématiques. Celui-ci construit
maintenant des yachts et, à 23 ans, gagne quatre fois plus que son père.
</TX>
</DOC>
