<DOC>
<DOCID>ATS.941128.0082</DOCID>
<DOCNO>ATS.941128.0082</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941128
</DT>
<PT>
153000
</PT>
<SC>
bsf116 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
ecpi vd c4ita
</DE>
<AU>
cm rp
</AU>
<KW>
vd tege zanussi automates collaboration
</KW>
<TI>
Distributeurs automatiques de frites Accord de collaboration italo- vaudois.
</TI>
<LD>
Blonay (VD), 28 nov (ats) TEGE S.A., à Blonay (VD), a signé un accord
d'intention avec Zanussi Vending SpA pour la fabrication de distributeurs
automatiques de pommes frites. La société italienne, leader mondial dans le
domaine des distributeurs automatiques, apportera son expérience et sa
technologie.
</LD>
<TX>
Selon un communiqué publié lundi, l'accord prévoit trois phases: la première,
qui va démarrer immédiatement et comprend des tests de fiabilité des
prototypes, puis celle de la production de pré-séries et, enfin, celle de la
fabrication à l'échelle industrielle. A terme, Zanussi Vending serait capable
de livrer jusqu'à 10 000 machines par an.
</TX>
<TX>
La société italienne mettra à disposition de TEGE son laboratoire d'essais et
constituera une équipe d'ingénieurs spécialisés dans la production de
distributeurs alimentaires. Elle entreprendra ensuite les démarches pour
obtenir la certification européenne. Grâce à cet accord, TEGE compte mettre
ses appareils sur le marché au cours de 1995.
</TX>
<ST>
Les partenaires
</ST>
<TX>
Zanussi Vending, dont le siège se trouve près de Bergame (I), est une filiale
de Zanussi Grandi Impianti, à Conegliano (Vénétie), qui appartient elle-même
au groupe Electrolux. Elle est le plus grand fabricant de distributeurs
automatiques à l'échelle mondiale.
</TX>
<TX>
TEGE, fondée en 1883, était l'origine une société touristique exploitant le
funiculaire Territet-Glion. En 1990, elle a étendu ses activités à des
projets industriels, commerciaux et immobiliers - notamment le recyclage de
pneus, câbles électriques et appareils électroniques usagés en Savoie - avec
plus ou moins de succès.
</TX>
<TX>
En proie à de grosses difficultés financières, elle s'est restructurée en mai
dernier. Le capital de 23 millions de francs a été ramené à 10 % de sa
valeur, puis rétabli à 23 millions par l'émission de nouvelles actions,
souscrites par la société Fresh Fries, détentrice de brevets, qui est devenue
filiale à 100 % du groupe TEGE.
</TX>
<TX>
Jogishwar Singh, directeur général, a précisé lundi que l'Américain Richard
Sorensen, inventeur du procédé de distributeur automatique de frites, avait
cédé tous ses droits à TEGE.
</TX>
</DOC>
