<DOC>
<DOCID>ATS.940623.0094</DOCID>
<DOCNO>ATS.940623.0094</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940623
</DT>
<PT>
151300
</PT>
<SC>
bsf116 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c9nok c9sok c5swi int
</DE>
<AU>
kp pi cc
</AU>
<KW>
coree delegation suisse observateurs
</KW>
<TI>
Délégation suisse en Corée: de la surveillance à la diplomatie éclairage par
Peter Kleiner, ATS.
</TI>
<LD>
Berne/Panmunjom, 22 juin (ats) Quand en juin, l'ancien président des
Etats-Unis Jimmy Carter a franchi le 38e parallèle pour sa mission en Corée
du Nord, il a été accueilli par un officier suisse. Le divisionnaire Bernard
Sandoz est l'actuel chef de la délégation suisse dans la Commission des
nations neutres pour la surveillance de l'armistice en Corée (NNSC), présente
depuis 1953 dans le no man's land.
</LD>
<TX>
Les six officiers suisses stationnés à Panmunjom surveillent depuis 41 ans
avec leurs collègues de Suède et de Pologne l'armistice en vigueur entre
troupes de l'ONU d'une part et troupes nord- coréennes et chinoises sur le
38e parallèle.
</TX>
<TX>
Privée de son instrument principal de travail - les deux parties ne livrent
pratiquement plus d'informations militaires, et la Corée du Nord a gelé en
1991 les contacts formels - la NNSC a pris, malgré sa présence au coeur d'un
foyer de tension, un rôle plutôt symbolique.
</TX>
<ST>
Mission sans moyens
</ST>
<TX>
Avec l'armistice signé le 27 juillet 1953 entre les deux Corées engagées
depuis juin 1950 dans une guerre qui a fait des centaines de milliers de
victimes, trois commissions internationales ont été mises sur pied. La
Commission militaire d'armistice (MAC) est formée de délégués des deux blocs
en présence, Corée du Nord et Chine d'un côté, Etats-Unis et les 14 autres
nations qui ont soutenu la Corée du Sud de l'autre.
</TX>
<TX>
La NNSC devait contrôler le respect des dispositions d'armistice.  Avec dix
équipes réparties dans les ports, les gares et les aéroports des deux Corées,
elle devait notamment veiller à ce que l'interdiction de réarmement soit
observée. La Suède, la Suisse, la Pologne et la Tchécoslovaquie avaient
chacune mis un contingent de 96 militaires à disposition.
</TX>
<TX>
Une troisième commission était chargée de contrôler le rapatriement des
prisonniers de guerre des deux camps. Outre les quatre neutres, l'Inde en
faisait partie. Son activité a duré six mois.
</TX>
<TX>
En 1956 déjà, les équipes d'inspection de la Commission des neutres ont dû
renoncer à contrôler les importations d'armes en Corée du Sud. Les
Occidentaux craignaient en effet des activités d'espionnage de la part des
deux Etats du Pacte de Varsovie, la Pologne et la Tchécoslovaquie.
</TX>
<TX>
Une année plus tard, les forces de l'ONU qui soutenaient depuis 1950 la Corée
du Sud ont également cessé de livrer leurs informations. La NNSC s'est alors
retirée dans son quartier général de Panmunjom et ne s'est plus guère
consacrée qu'à des activités de conseil et de médiation. Elle n'a plus pu
depuis exercer les tâches liées à l'accord de cessez-le-feu proprement dit.
</TX>
<ST>
Maintenir la communication
</ST>
<TX>
La NNSC a été encore un peu plus mise à l'écart en 1992, à la suite de la
nomination d'un Coréen du Sud comme chef de la délégation alliée à la MAC.
Les Coréens du Nord avaient réagi en boycottant celle-ci, puis également la
NNSC. Depuis, la commission peau de chagrin - sur pression du Nord, la
Tchécoslovaquie a dû se retirer en 1993 - n'a plus que des contacts informels
avec la Corée du Nord. En raison de ces activités fortement réduites, la
délégation suisse ne compte aujourd'hui plus que six officiers.
</TX>
<TX>
Malgré ces conditions, la commission est restée dans le no man's land. Dans
le Mémorandum de Berne, ses membres avaient décidé qu'elle ne serait dissoute
qu'après ratification d'un véritable accord de paix entre les deux Corées
pour prendre la relève de l'armistice de Panmunjom, ou que les Etats-Unis et
la Corée du Sud d'une part, la Chine et la Corée du Nord de l'autre, trouvent
une autre solution.
</TX>
<ST>
La "conscience de la zone démilitarisée"
</ST>
<TX>
Par téléphone de Panmunjom, le chef de la délégation suisse a déclaré à l'ATS
que malgré tout, la commission restait par sa présence la "conscience de la
zone démilitarisée". Lors de toute rencontre entre les frères ennemis, la
NNSC est présente. La visite de Jimmy carter en est l'exemple le plus récent.
</TX>
<TX>
Pour la délégation suisse, l'objectif est de maintenir un canal de
communication neutre entre les deux Corées. En dépit de ses possibilités
réduites, la commission reste un instrument qui pourrait se révéler utile en
cas de regain de la tension le long de la ligne de démarcation, a expliqué le
divisionnaire Sandoz.
</TX>
<TX>
Les discussions préliminaires du 28 juin en vue d'un éventuel sommet entre
les présidents du Sud et du Nord donneront une nouvelle fois l'occasion de
rappeler qu'il n'y a jusqu'ici qu'un armistice, mais pas de véritable traité
de paix. Il avait mis fin à la seule véritable confrontation armée entre
communistes et occidentaux de la période de guerre froide, le 27 juillet 1953
à 10h00 pile, sur le 38e parallèle.
</TX>
</DOC>
