<DOC>
<DOCID>ATS.951205.0083</DOCID>
<DOCNO>ATS.951205.0083</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
4060
</LE>
<DT>
951205
</DT>
<PT>
154507
</PT>
<RT>
125652
</RT>
<SC>
bsf110 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi sozv sozm fin
</DE>
<AU>
jn as
</AU>
<KW>
suisse visana caisse-maladie prévisions
</KW>
<TI>
Visana mise sur sa grandeur initiale avec 1,1 million d'assurés Les économies
viendront des achats de prestations de santé
</TI>
<LD>
Berne, 5 déc (ats) Au 1er janvier, le groupe Visana, né de la fusion de
Grütli, CMB et Evidenzia, deviendra le no 2 suisse de l'assurance-maladie
avec 1,1 million d'assurés. Grâce à sa collaboration avec CSS au sein
d'Arcovita, il comptera même 2 millions d'assurés et pèsera lourd dans
l'achat de prestations.
</LD>
<TX>
Six mois après son annonce, la fusion des trois caisses-maladie bernoises
Grütli, CMB et Evidenzia au sein de la fondation Visana deviendra réalité le
1er janvier 1996. Si Helvetia, l'actuel no 1 de la caisse-maladie en Suisse
ne reprend pas Artisana en 1996, Visana deviendra le leader du marché avec
1,1 million d'assurés et 2,225 milliards de francs de primes, a indiqué mardi
à Berne Rudolf Brülhart, futur président du conseil de fondation.
</TX>
<ST>
Suffisamment grand
</ST>
<TX>
La nouvelle caisse estime être suffisamment grande pour ne pas croître à tout
prix. "Nous ne voulons pas être victimes de l'effet Artisana", a dit Rudolf
Brühlhart. Du fait de l'adaptation des réserves (20 % au minimum selon la
loi) et des provisions, une caisse qui double ses primes sur un an voit ses
charges grimper plus fortement (de 111 % avec une hausse de 70 % des
prestations versées), a-t-il expliqué.
</TX>
<TX>
Le mécanisme de compensation des risques prévu par la nouvelle loi sur
l'assurance-maladie (LAMal) va en outre égaliser le profil des risques entre
caisses-maladie dans les dix ans, a ajouté le responsable de Visana. Rien ne
sert donc de mener une politique agressive pour acquérir des assurés
présentant un "bon risque".
</TX>
<ST>
Déficit comblé par les réserves
</ST>
<TX>
Visana prévoit cependant une "légère croissance", de 6 % au total, de ses
recettes de primes en 1996. Avec 2,225 milliards de francs de primes et un
produit de 60 millions de francs sur les placements, les comptes 1996 de
Visana seront néanmoins déficitaires.
</TX>
<TX>
La caisse prévoit en effet de verser 2,650 milliards de francs de prestations
(2,310 milliards sous déduction de la participation des assurés aux frais).
En tenant compte des charges d'exploitation (235 millions), les comptes 1996
seront bouclés sur un déficit opérationnel voisin de 260 millions de francs.
</TX>
<TX>
Ce déficit sera couvert en partie par le mécanisme de compensation des
risques (135 millions) prévu par la LAMal. Le solde, de 125 millions de
francs, sera couvert par les réserves.  Selon M. Brülhart, le taux de
réserves de Visana, actuellement égal à 35 % du total des primes, devrait se
situer "dans l'idéal entre 25 % et 30 %".
</TX>
<ST>
Economies dans soins et prestations
</ST>
<TX>
Visana n'entend pas améliorer ses comptes en jouant sur ses charges
d'exploitation: "une baisse de 30 % des frais d'exploitation ne se solde chez
nous que par une baisse de 0,2 % du total des charges" (prestations versées
incluses), a expliqué Rudolf Brülhart. C'est en fait dans l'achat centralisé
de prestations de santé et de "soins gérés" (de médicaments et de prestations
médicales et hospitalières) que Visana compte jouer de sa grandeur pour
creuser l'écart à terme.
</TX>
<TX>
Visana compte notamment établir en Suisse, dans le cadre d'Arcovita, quatre
centres HMO (health medical organisation). Dans ces réseaux, les assurés
n'ont pas le choix des médecins et ces derniers ont des accords tarifaires
avec la caisse-maladie. La première expérience menée à Genève, avec
actuellement 15 médecins et 835 assurés, est qualifiée de "succès".
</TX>
<ST>
Autres produits
</ST>
<TX>
A terme, Visana pourrait élargir son offre à l'assurance-vie dans le cadre
d'une collaboration avec un autre groupe. Pour l'heure rien n'est arrêté.
Dans l'assurance privée, CMB a déjà mis dans la corbeille de mariage sa
filiale CMB Assurances SA, qui distribue des assurances-ménage et
responsabilité civile.
</TX>
<ST>
photo key et infographie SGN disponibles - suit encadré
</ST>
</DOC>
