<DOC>
<DOCID>ATS.941219.0033</DOCID>
<DOCNO>ATS.941219.0033</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941219
</DT>
<PT>
174400
</PT>
<SC>
bsf140 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
jus vd eur
</DE>
<AU>
ps ce
</AU>
<KW>
tribunal federal divorce visite strasbourg
</KW>
<TI>
Un enfant de douze ans refuse un verdict du Tribunal fédéral Le Mouvement de
la condition paternelle appuie sa démarche.
</TI>
<LD>
Lausanne, 19 déc (ats) Un enfant de douze ans refuse d'accepter un verdict du
Tribunal fédéral. Obligé de voir son père à la suite d'un arrêt rendu le 17
novembre par les juges de Mon Repos, ce fils de parents divorcés va recourir
à Strasbourg, indique lundi le Mouvement de la Condition paternelle du canton
de Vaud.
</LD>
<TX>
"Le comportement de ce père nuit considérablement à l'éthique de notre
mouvement", estime l'association. Il est, à son avis, "inadmissible que, dans
un Etat de droit, la justice soit capable, avec la complicité du Service de
protection de la Jeunesse et de la police, de faire usage de la force pour
qu'un enfant rencontre l'un de ses parents".
</TX>
<ST>
Charte violée
</ST>
<TX>
Dans un communiqué publié lundi, le mouvement déclare soutenir pleinement la
démarche de ce jeune garçon. Il relève que "la liberté et le droit d'un
enfant d'être entendu sont garantis par la convention de l'ONU sur les droits
de l'enfant".
</TX>
<TX>
Il est grand temps que la Suisse signe elle aussi cette charte ratifiée
aujourd'hui par 150 pays. Le recours de l'enfant devrait accélérer
l'acceptation de ce traité, espèrent par ailleurs les représentants de
l'association. "A quand une condamnation ferme pour refus de rendre visite à
l'un de ses parents? " se demandent les représentants de l'association.
</TX>
<ST>
Lettres manuscrites
</ST>
<TX>
Après avoir rappelé l'historique de cette affaire judiciaire et les décisions
qui ont précédé le verdict du TF, le mouvement joint à son communiqué deux
lettres manuscrites de l'enfant. "Je trouve scandaleux qu'on m'oblige de
force à le voir et qu'on m'ammène les gendarmes", écrit notamment celui-ci
dans l'une de ces missives expédiées aux juges.
</TX>
<TX>
Dans sa décision rendue le 17 novembre dernier, la IIème cour de droit civil
du TF avait estimé, à une majorité de trois juges contre deux, que l'enfant
peut être contraint par la force publique de rendre visite à son père.
Minoritaires, les deux autres juges avaient tenté en vain de s'opposer à une
telle décision qu'ils avaient qualifiée d'insoutenable et d'absurde.
</TX>
</DOC>
