<DOC>
<DOCID>ATS.950511.0119</DOCID>
<DOCNO>ATS.950511.0119</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950511
</DT>
<PT>
123500
</PT>
<SC>
bsf040 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
vot sozv soz
</DE>
<AU>
br wi
</AU>
<KW>
suisse votations fed avs comite femmes pour
</KW>
<TI>
Votations fédérales du 25 juin Les femmes bourgeoises soutiennent la 10e
révision de l'AVS.
</TI>
<LD>
Berne, 11 mai (ats) La 10e révision de l'AVS forme un tout. Les femmes en
sont les principales bénéficiaires, malgré l'élévation de l'âge de la
retraite. Le comité national "Femmes pour la 10e révision de l'AVS" a
recommandé jeudi son approbation par le peuple le 25 juin et le rejet de
l'initiative du PS et de l'USS.
</LD>
<TX>
Ce sont les femmes qui vont décider de l'issue du vote, a estimé Myrtha
Welti, secrétaire générale de l'UDC. Les femmes bourgeoises ont donc décidé
de créer un comité qui compte quelque 500 femmes. Celui-ci entend défendre la
10e révision de l'AVS dans l'optique des femmes.
</TX>
<ST>
Favorable aux femmes
</ST>
<TX>
La révision profite à l'ensemble des citoyens, mais les femmes sont plus
directement touchées. Elles sont les principales bénéficiaires des
innovations qu'elle introduit, a relevé la conseillère nationale Suzette
Sandoz (PLS/VD). Il en est ainsi de l'introduction du splitting (droit
individuel à la rente) et du bonus éducatif, qui reconnaît pour la première
fois la valeur sociale des tâches ménagères et éducatives des parents.
</TX>
<TX>
Suzette Sandoz a en outre estimé que l'élévation de l'âge de la retraite des
femmes était un moyen de favoriser la réinsertion professionnelle des femmes.
Les employeurs investiront plus volontiers dans la formation des femmes s'ils
savent que le rendement est plus durable, a-t-elle fait valoir. Pour elle,
l'égalité des chances en matière professionnelle n'existera que lorsque l'âge
de la retraite des femmes sera le même que pour les hommes.
</TX>
<ST>
Viser l'égalité
</ST>
<TX>
La conseillère aux Etats Rosemarie Simmen (PDC/SO) a insisté sur le caractère
paritaire de la 10e révision: les deux conjoints partagent désormais des
droits et des obligations. Avec le relèvement progressif de l'âge de la
retraite de 62 à 64 ans, les femmes font un pas vers l'égalité et fournissent
une importante contribution au financement de l'AVS.
</TX>
<TX>
Les femmes gardent cependant certains avantages, a rappelé Rosemarie Simmen.
Ces derniers se justifient en raison des discriminations auxquelles les
femmes sont encore confrontées dans le monde du travail. La conseillère aux
Etats a plaidé pour une application rigoureuse de la loi sur l'égalité,
parallèlement à la mise en oeuvre de la 10e révision: la formation de rentes
équitables passe par des revenus équitables.
</TX>
<ST>
Innovations pas garanties
</ST>
<TX>
Mme Simmen a mis en garde contre un rejet de la 10e révision. Il ne faut pas
sous-estimer l'opposition: les innovations et en particulier l'amélioration
des rentes ne sont pas garanties. Il faudrait alors tout reprendre depuis le
début. La conseillère nationale Trix Heberlein (PRD/ZH) lui a fait écho: pour
assurer l'équilibre financier de l'AVS, des améliorations ne pourront pas se
faire sans contreparties.
</TX>
<TX>
Le comité a en outre catégoriquement rejeté l'initiative du PS et de l'USS
"pour une extension de l'AVS/AI". En demandant un transfert substantiel des
charges du deuxième au premier pilier, elle rompt l'équilibre interne du
système des trois piliers, a argumenté la conseillère nationale Brigitta
Gadient (UDC/GR), soulignant les lourdes conséquences financières qu'elle
entraînerait.
</TX>
</DOC>
