<DOC>
<DOCID>ATS.950109.0022</DOCID>
<DOCNO>ATS.950109.0022</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950109
</DT>
<PT>
183200
</PT>
<SC>
bsf130 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
c5liz jus ecpa
</DE>
<AU>
mb ga sh
</AU>
<KW>
vaduz proces kessler ajournement
</KW>
<TI>
Vaduz: procès du défenseur suisse des animaux Erwin Kessler L'accusé quitte
la salle - ajournement du procès.
</TI>
<LD>
Vaduz, 9 jan (ats) Le procès du défenseur des animaux Erwin Kessler, à Vaduz,
a été suspendu lundi. Le juge a décidé d'ajourner les audiences en raison
d'un vraisemblable vice de procédure dans la convocation d'un témoin.
L'accusé avait du reste déjà quitté la salle. Le procès reprendra le 6 mars.
</LD>
<TX>
Toutes les personnes venues pour soutenir M. Kessler, président de
l'Association contre les fabriques d'animaux (VgT), n'ont pu trouver place
dans la petite salle du tribunal lichtensteinois. L'accusé s'est alors fondé
sur la Convention européenne des droits de l'homme et a refusé de participer
à l'audience aussi longtemps que toutes les personnes désirant y assister ne
le pouvaient pas. Le juge a rejeté cet argument et précisé qu'un verdict
pourrait être rendu même en l'absence de l'accusé.
</TX>
<ST>
Contre un élevage de porcs
</ST>
<TX>
L'acte d'accusation comporte plusieurs points: dommages matériels et
diffusion illégale de tracts notamment. Le but de ces actions était d'alerter
l'opinion sur les mauvais traitements infligés aux animaux dans un élevage de
porcs en Autriche. Cet établissement appartient à une fondation présidée par
le prince Hans-Adam II du Liechtenstein.
</TX>
<TX>
La justice reproche encore à Erwin Kessler d'avoir participé à une action
contre le mariage du prince héritier Alois. La veille de la cérémonie,
l'église avait été investie par deux défenseurs des animaux. Tous ces points
ont déjà fait l'objet de décisions pénales.  L'accusé avait été condamné à
des amendes s'élevant au total à 5500 francs, contre lesquelles il a fait
appel.
</TX>
<ST>
Un seul témoin à la barre
</ST>
<TX>
Deux témoins devaient être entendus. Un seul s'est présenté lundi.  Le second
témoin, résidant en Autriche, devait être convoqué au tribunal au moyen d'une
demande d'entraide judiciaire adressée aux autorités autrichiennes. Or le
document nécessaire manque. Dans le but d'éviter que le procès ne soit remis
en question pour un vice de procédure formelle, le juge a décidé de suspendre
les audiences.  Elles reprendront le 6 mars.
</TX>
<TX>
Cette affaire fait l'objet d'une autre plainte, déposée en mai par Erwin
Kessler contre le prince Hans-Adam II. Le président de la VgT reproche au
souverain des propos calomnieux et diffamatoires à propos des méthodes
utilisées par l'association. Selon M. Kessler, Hans-Adam II aurait affirmé
que l'association utilisait des méthodes nazies à l'égard de l'élevage de
porcs en Autriche.
</TX>
</DOC>
