<DOC>
<DOCID>ATS.950123.0020</DOCID>
<DOCNO>ATS.950123.0020</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950123
</DT>
<PT>
185900
</PT>
<SC>
bsf152 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6rus mil int c4 c4ger
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
tchetchenie russie combats ue synthese
</KW>
<TI>
Les combats se poursuivent dans le centre de Grozny Les pressions
occidentales sur Moscou s'accentuent synthèse.
</TI>
<LD>
Grozny/Bruxelles, 23 jan (ats/afp/reuter) Russes et Tchétchènes
s'affrontaient toujours lundi pour le contrôle du centre de Grozny.  Les
pressions occidentales se sont accentuées sur Moscou. L'Union européenne a
appelé à un arrêt immédiat des combats, mais sans prendre de sanction.
L'Allemagne a pour sa part menacé de suspendre son appui financier à la
Russie.
</LD>
<TX>
Les séparatistes fidèles au président Djokhar Doudaïev, malgré leur
infériorité numérique et leur manque d'armement lourd, ont continué lundi de
s'accrocher au centre-ville. Les Russes ont pilonné les positions tchétchènes
au sud de la rivière Sounja, a rapporté Aliskhan Kautiyev, envoyé de Boris
Eltsine en Ingouchie.
</TX>
<TX>
Aucun des belligérants ne peut cependant prétendre contrôler le centre de la
capitale. "Tout le secteur est sous le feu et n'importe qui devient une cible
en puissance", a-t-il déclaré à l'agence Interfax.
</TX>
<ST>
Nouvelle phase et renforts
</ST>
<TX>
Si Grozny devait tomber aux mains des Russes, les Tchétchènes sont toutefois
décidés à poursuivre la lutte dans les montagnes, comme firent leurs ancêtres
au siècle dernier.
</TX>
<TX>
Les Russes semblent cependant avoir ouvert une nouvelle phase de leur
campagne. Ils ont élargi leur champ d'action dans le reste de la république
rebelle. Ils ont lancé pendant le week-end plusieurs attaques contre des
positions tchétchènes à l'extérieur de la capitale sécessionniste.
</TX>
<TX>
D'importants renforts - troupes, véhicules blindés et artillerie lourde
autoportée - sont en outre arrivés lundi.
</TX>
<ST>
Mise en garde de Bonn
</ST>
<TX>
Le ministre allemand des affaires étrangères Klaus Kinkel, qui a rencontré
dimanche en Suisse son homologue russe Andreï Kozyrev, l'a mis en garde
contre les conséquences de la guerre en Tchétchénie. "Si les choses
continuent ainsi (...), l'investissement et bien sûr le soutien économique
seront automatiquement suspendus", a-t-il dit.
</TX>
<TX>
Le ministre allemand de la défense a, pour sa part, fait comprendre à son
homologue russe Pavel Gratchev que sa présence à une conférence sur la
Défense, le mois prochain à Munich, n'était pas souhaitable. Le chancelier
Helmut Kohl a apporté son soutien à la décision de décommander la visite du
général russe.
</TX>
<TX>
M. Gratchev a déclenché la colère du ministre allemand en s'en prenant
vertement vendredi au commissaire russe chargé des Droits de l'homme, Sergueï
Kovalyov, et à Sergueï Youchenkov, président de la commission de la Défense
au Parlement. Il avait qualifié le premier d'ennemi de la Russie et de
traître, et présenté le second comme une "ordure"
</TX>
<ST>
L'UE ne sanctionne pas
</ST>
<TX>
L'UE a pour sa part réaffirmé sa "très grande préoccupation" concernant la
poursuite des "graves violations des droits de l'homme" en Tchétchénie. L'UE
a appelé au cessez-le-feu sans toutefois sanctionner Moscou. Les ministres
des affaires étrangères des Quinze ont adopté une déclaration en ce sens.
</TX>
<TX>
Ils ont renouvelé leur appel à l'ouverture de négociations pour "dégager une
solution politique" au conflit. Parallèlement les Quinze ont décidé
d'attendre les résultats de la mission d'une délégation de l'OSCE
(Organisation sur la sécurité et la coopération en Europe) en Tchétchénie
avant de "déterminer les futures étapes" de leur action, selon le texte
adopté.
</TX>
<ST>
Peur des forces non-démocratiques
</ST>
<TX>
L'UE ne fait donc aucune référence à l'accord intérimaire qui devrait être
signé avec Moscou pour faciliter les échanges commerciaux entre les deux
parties. Ce document doit permettre d'attendre l'entrée en vigueur de
l'accord de partenariat signé en juin dernier. Ce dernier attend encore sa
ratification par la totalité des Etats membres.
</TX>
<TX>
"Nous ne voulons pas brandir de menace à l'encontre de Moscou, cela ne ferait
que renforcer les forces non-démocratiques en Russie", a souligné le ministre
allemand Klaus Kinkel en marge de la réunion.
</TX>
</DOC>
