<DOC>
<DOCID>ATS.951029.0072</DOCID>
<DOCNO>ATS.951029.0072</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2670
</LE>
<DT>
951029
</DT>
<PT>
010809
</PT>
<RT>
234416
</RT>
<SC>
bsf001 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6cro c6ser mil c1
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
croatie serbie bosnie usa negociations
</KW>
<TI>
Rejet serbe de l'accord en préparation sur la Slavonie orientale Cela "n'est
pas une bonne nouvelle", selon M. Holbrooke
</TI>
<LD>
Washington, 28 oct (ats/afp) Le rejet samedi par les Serbes croates de
l'accord en préparation sur la Slavonie orientale "n'est pas une bonne
nouvelle", a estimé le médiateur américain Richard Holbrooke, sur la chaîne
télévisée CNN. Il a indiqué que ce rejet était "en rapport avec les élections
(législatives) croates", qui ont lieu dimanche.
</LD>
<TX>
"Cela montre une fois de plus combien le processus en cours va être
périlleux", a-t-il ajouté. L'ambassadeur américain à Zagreb Peter "Galbraith
est dans la région, et discute avec les parties séparément", a encore indiqué
M. Holbrooke, secrétaire d'Etat adjoint chargé des affaires européennes.
</TX>
<TX>
Les Serbes refusent de signer le document parce qu'il contient des
dispositions "inacceptables", a annoncé samedi soir leur principal
négociateur Milan Milanovic, après deux heures et demie de discussions avec
Peter Galbraith, et le médiateur de l'ONU, Thorvald Stoltenberg. Les
entretiens ont lieu à Erdut (est de la Croatie), près de la frontière avec la
Serbie.
</TX>
<TX>
Concernant la Bosnie, M. Holbrooke a affirmé qu'il n'y aurait "aucune chance
de paix" dans les négociations qui débutent mercredi si la partie serbe
reprend à son compte les récentes déclarations en faveur d'un Etat séparé en
Bosnie. Le médiateur américain a estimé que, dans cette hypothèse, la guerre
reprendrait.
</TX>
<ST>
Délégation conjointe
</ST>
<TX>
"Le président Milosevic représentera une délégation conjointe
yougoslave-Serbes de Bosnie, et si ces positions (en faveur d'un état séparé)
s'avèrent être celles de la partie serbe, il n'y aura pas de paix à Dayton",
a déclaré M. Holbrooke.
</TX>
<TX>
Il a ajouté qu'il n'avait "aucune idée" de la durée des négociations de paix,
qui doivent commencer le 1er novembre sur la base de Dayton (Ohio). Plus de
quatre ans après le début des combats dans l'ex-Yougoslavie, les présidents
de Bosnie, Alija Izetbegovic, de Croatie, Franjo Tudjman, et de Serbie,
Slobodan Milosevic, participeront aux entretiens.
</TX>
<TX>
Jeudi, le président du "parlement" des Serbes de Bosnie, Momcilo Krajisnik, a
réaffirmé la volonté des Serbes de créer "un Etat séparé" en Bosnie, dans une
déclaration diffusée mardi soir par la télévision de Pale. "Pour nous, la
victoire n'est pas de battre les Musulmans et les Croates, mais d'être
séparés d'eux", a-t-il déclaré.
</TX>
</DOC>
