<DOC>
<DOCID>ATS.950814.0032</DOCID>
<DOCNO>ATS.950814.0032</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950814
</DT>
<PT>
174500
</PT>
<SC>
bsf099 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6bos c6cro c6ser c1 int ge
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
bosnie combats exode réfugiés synthèse
</KW>
<TI>
Progression de l'armée bosniaque - efforts diplomatiques L'homogénéisation
ethnique s'accélère dans l'ex-Yougoslavie synthèse
</TI>
<LD>
Sarajevo/Zagreb, 14 août (ats/afp/reuter) L'armée gouvernementale bosniaque a
poursuivi lundi son offensive de grande envergure dans le centre de la
Bosnie, alors que les efforts diplomatiques s'intensifient. Sur le plan
humanitaire, le chassé-croisé de milliers de réfugiés serbes, croates et
musulmans a accéléré l'homogénéisation ethnique en ex-Yougoslavie.
</LD>
<TX>
"Les combats se poursuivent et nous pensons que la baisse des tirs
d'artillerie, parallèle à une augmentation des tirs d'armes légères, signifie
qu'une offensive terrestre est en cours", a déclaré le commandant Greg
Thomson, porte-parole des Nations unies.
</TX>
<TX>
Les forces gouvernementales bosniaques ont déclenché samedi leur offensive
contre Donji Vakuf, en Bosnie centrale. Des miliciens bosno-croates leur ont
prêté main forte avec des chars et de l'artillerie. L'objectif de Sarajevo
semble être le contrôle d'une route passant par Donji Vakuf qui permettrait à
la Bosnie de maîtriser un axe permanent reliant le centre du pays à
l'Adriatique.
</TX>
<ST>
Echanges d'accusations
</ST>
<TX>
Les Bosno-Serbes ont quant à eux déclenché une expulsion massive des Croates
encore présents dans leur bastion de Banja Luka. "On met la dernière main à
trois ans de barbarie qui feront passer le nom de Banja Luka dans l'histoire
comme le coeur des ténèbres", a déclaré Kris Janowski, porte-parole du Haut
Commissariat de l'ONU pour les réfugiés (HCR).
</TX>
<TX>
Mgr Franjo Komarica, évêque de Banja Luka, a accusé les Serbes de Banja Luka
de se livrer à des "actions inhumaines de purification ethnique" à l'encontre
de la minorité croate, dans une lettre adressée au Haut Commissariat de l'ONU
pour les réfugiés (HCR). Les Serbes ont pour leur part accusé les Croates de
procéder à une épuration ethnique en Krajina.
</TX>
<TX>
L'ambassadeur de la République fédérale de Yougoslavie (RFY) auprès de l'ONU
à Genève s'est de son côté élevé contre "la politique de deux poids, deux
mesures pratiquée depuis le début dans l'ex-Yougoslavie". Selon lui, une
seule partie au conflit, les Serbes, est placée sur le banc des accusés. Il a
lancé également un appel à la communauté internationale pour aider environ
250 000 réfugiés de Krajina.
</TX>
<TX>
L'intensification des combats et des accusations entre Serbes et Croates
coïncidait avec la visite d'une délégation américaine attendue à Belgrade,
Zagreb et Sarajevo. Dirigée par le secrétaire d'Etat adjoint Richard
Holbrook, elle compte présenter un nouveau plan de paix.
</TX>
<ST>
Washington satisfait
</ST>
<TX>
Si les propositions américaines n'ont pas reçu un "soutien à 100 pour cent
dans toutes les capitales européennes, elles ont été bien accueillies", a
déclaré le porte-parole de la Maison Blanche Michael McCurry. Il s'est refusé
à divulguer le contenu des propositions américaines.
</TX>
<TX>
Selon la presse américaine, Washington préconise un nouveau découpage
territorial de la Bosnie-Herzégovine ainsi qu'un "schéma institutionnel"
nouveau en ex-Yougoslavie avec une confédération entre la Croatie et la
Fédération croato-musulmane de Bosnie et une confédération des Serbes de
Bosnie avec la Serbie. Le nouveau partage territorial prévoierait que les
Musulmans abandonnent aux Serbes l'enclave orientale de Goradze en échange de
territoires autour de Sarajevo.
</TX>
<ST>
Se battre pour Gorazde
</ST>
<TX>
Le président bosniaque Alija Izetbegovic a toutefois exclu tout plan
prévoyant de céder aux Serbes l'enclave de Gorazde. Il a déclaré avoir eu à
ce propos une conversation téléphonique avec le vice-président américain Al
Gore. "Je lui ai dit que nous ne renoncerons pas à Gorazde, même si nous
devons nous battre pendant quinze ans", a-t-il précisé.
</TX>
</DOC>
