<DOC>
<DOCID>ATS.950123.0100</DOCID>
<DOCNO>ATS.950123.0100</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950123
</DT>
<PT>
121200
</PT>
<SC>
bsf053 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c8isr pal mil
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
israel apres attentat point 12h15
</KW>
<TI>
Après l'attentat meurtrier de dimanche Israël durcit sa guerre contre les
intégristes palestiniens point de la situation 12h15.
</TI>
<LD>
Jérusalem/Gaza, 23 jan (ats/afp/reuter) Israël durcit sa guerre contre les
intégristes palestiniens du Hamas et du Jihad islamique.  Le gouvernement a
annoncé lundi "des mesures opérationnelles" au lendemain de l'attentat qui a
fait 19 morts dimanche. L'autorité palestinienne a promis de faire preuve de
fermeté.
</LD>
<TX>
Interrogé sur une possible intervention dans la région autonome de Gaza, le
vice-ministre de la Défense Mordehaï Gur a affirmé qu'Israël allait prendre
des "mesures opérationnnelles contre les terroristes intégristes". "Nous
avons décidé d'intensifier la chasse aux terroristes", a pour sa part indiqué
le porte-parole du gouvernement Uri Dromi.
</TX>
<ST>
Haute surveillance
</ST>
<TX>
"Nous allons demander à l'Autorité Palestinienne de coopérer" a-t- il ajouté.
"Nous allons leur donner une liste de noms. Nous allons demander que ces
personnes soient extradées en Israël ou jugées à Gaza. Nous sommes très
sérieux" a précisé le porte-parole. Dix-neuf personnes, dont 18 soldats, ont
été tuées à Netanya près de Tel Aviv et 65 blessées lors d'un attentat à
l'explosif perpétré par deux kamikazes palestiniens originaires de la bande
de Gaza et membres du Jihad islamique en Palestine.
</TX>
<TX>
Tout le pays a été placé lundi sous haute surveillance par la police. Les
barrages routiers le long de la "ligne verte", qui sépare la Cisjordanie et
la région autonome de Gaza du territoire israélien, ont été renforcés. La
police a multiplié les contrôles d'identité pour repérer les Palestiniens qui
se trouvent sur la territoire israélien, malgré le bouclage imposé depuis
dimanche soir à la bande de Gaza et à la Cisjordanie par le gouvernement,
a-t-on ajouté.
</TX>
<ST>
Fermeté demandée
</ST>
<TX>
Le président de la commission des Affaires étrangères et de la Défense, Ori
Orr, a estimé que les services de sécurité israéliens devaient "frapper les
chef des mouvements intégristes, ainsi que ceux qui sont derrière les
attentats suicide, même s'ils se trouvent à Gaza". "Si Yasser Arafat n'est
pas capable de le faire, nous devons nous en charger", a-t-il souligné.
</TX>
<TX>
L'Autorité palestinienne chargée d'administrer la bande de Gaza fera preuve
de fermeté envers les instigateurs de l'attentat-suicide, a déclaré pour sa
part lundi Nabil Chaat, l'un de ses responsables.
</TX>
<TX>
"Cette fois, ce ne sera pas un spectacle de deux ou trois jours", a-t-il
déclaré à la presse à Gaza. Lors d'attentats précédents, l'Autorité
palestinienne avait interpellé pour interrogatoire plusieurs dizaines de
militants islamistes, mais les avait ensuite progressivement libérés. Nabil
Chaat a ajouté qu'Israël commettait une erreur en bouclant la bande de Gaza
et la Cisjordanie occupée, privant ainsi de travail de très nombreux ouvriers
palestiniens.
</TX>
<ST>
"Muscler" les interrogatoires
</ST>
<TX>
Le ministre de l'Habitat Binyamin Ben Eliezer a indiqué que les moyens
financiers et humains de la police et des services de sécurité allaient être
renforcés. Le gouvernement a prolongé lundi l'autorisation donnée aux
services de sécurité, le Shin Beth, de recourir à des interrogatoires plus
musclés contre des Palestiniens, a annoncé la radio d'Etat.
</TX>
<TX>
Selon des organisations de défense de droits de l'homme, la torture physique
ou mentale est régulièrement appliquée dans les centres d'interrogatoire
contrôlés par le Shin Beth. Il y a trois semaines, le ministre de la Santé
Ephraïm Sneh avait reconnu l'existence d'une unité de l'armée israélienne
"chargée de liquider" les Palestiniens recherchés par les services de
sécurité.
</TX>
<TX>
Depuis le début de l'année, sept Palestiniens ont été tués en Cisjordanie
lors de guets-apens tendus par des "unités spéciales". M. Rabin a toutefois
reconnu qu'il n'existe "aucune mesure de dissuasion contre un terroriste qui
est prêt à se suicider".
</TX>
</DOC>
