<DOC>
<DOCID>ATS.950205.0040</DOCID>
<DOCNO>ATS.950205.0040</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950205
</DT>
<PT>
112300
</PT>
<SC>
bsf020 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
reg come jus ecpi eur fin
</DE>
<AU>
po
</AU>
<KW>
suisse adolf ogi plaidoyer nlfa
</KW>
<TI>
Plaidoyer d'Adolf Ogi pour les deux transversales alpines Le conseiller
fédéral critique la perte du sens de la collectivité.
</TI>
<LD>
Berne, 5 fév (ats) Le respect de la volonté populaire et des traités
internationaux obligent la Suisse à construire deux transversales alpines,
selon Adolf Ogi. Dans une interview publiée dimanche par "Le Matin", le
conseiller fédéral plaide pour une politique des transports à long terme,
avec à la fois l'axe du Gothard et du Lötschberg.
</LD>
<TX>
"Il faut décider pour un siècle, pas pour dix jours", déclare Adolf Ogi, qui
débattra du dossier des NLFA le 22 février avec ses collègues du Conseil
fédéral. En matière d'infrastructures, la Suisse a peut-être eu un peu
d'avance, mais elle est en train de prendre du retard, craint-il. Et
d'inviter les Romands à se montrer "très unis" pour défendre les
transversales alpines.
</TX>
<TX>
Si l'on renonce au Loetschberg, l'espace sud entre Fribourg et Altdorf (UR)
deviendra, du point de vue économique, le parent pauvre de la Suisse, une
espèce de cul-de-sac, a averti M. Ogi. "C'est inadmissible".
</TX>
<ST>
"Chacun défend son bifteck"
</ST>
<TX>
Reconnaissant qu'il existe une "crise de certaines identités" en Suisse
alémanique, le conseiller fédéral l'a en partie imputée à la situation
financière actuelle. Celle-ci ne favorise pas les échanges entre la
population. Aujourd'hui, chacun "regarde d'abord pour son bifteck, et perd le
sens de la collectivité".
</TX>
<TX>
Parlant des institutions, M. Ogi a défendu le système fédéraliste, le mieux à
même de défendre les intérêts des minorités. "Cela dit, il est vrai que le
système a besoin d'adaptation". Une réforme de la Constitution s'impose.
</TX>
<TX>
Le chef du Département fédéral des transports, des communications et de
l'énergie (DFTCE) a en outre réaffirmé la position de l'UDC comme parti
gouvernemental. "Je l'admets, une petite majorité des membres joue parfois
l'opposition. Mais une forte minorité pense ouverture". Les différentes
tendances au sein du parti reflètent la situation de la population, en tout
cas en Suisse alémanique, selon M. Ogi.
</TX>
<ST>
Fuite des cappitaux
</ST>
<TX>
Celui-ci s'est encore dit inquiet de la fuite des capitaux étrangers et de la
tendance croissante des entreprises suisses à investir hors du pays. "En
1993, les Suisses ont injecté 12 milliards à l'étranger. Cela signifie
clairement que notre place économique perd de l'attrait". Pour y faire face,
il faut améliorer les conditions-cadre pour l'économie. C'est ce que visent
notamment les négociations bilatérales avec l'Union européenne (UE).
</TX>
</DOC>
