<DOC>
<DOCID>ATS.950424.0026</DOCID>
<DOCNO>ATS.950424.0026</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950424
</DT>
<PT>
182600
</PT>
<SC>
bsf133 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c8ira mil
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
iran repression
</KW>
<TI>
Iran: un parti d'opposition agréé prévoit de nouvelles émeutes.
</TI>
<LD>
Téhéran, 24 avr (ats/afp) Le Mouvement de la libération de l'Iran (MLI) a
estimé lundi que "de nouvelle émeutes pourraient éclater en Iran si le régime
islamique poursuit sa répression" contre la population. Le MLI est l'un des
rares mouvements d'opposition tolérés en Iran par le régime islamique.
</LD>
<TX>
Dans une déclaration à l'AFP, M. Ibrahim Yazdi, nouveau secrétaire général du
MLI, a souligné que les prochaines émeutes pourraient être "plus vastes et
plus importantes" que celles qui se sont produites début avril dans plusieurs
cités ouvrières au sud de Téhéran.
</TX>
<TX>
Le 4 avril, au moins huit personnes avaient été tuées et des dizaines
d'autres blessées par les forces de l'ordre lors de troubles dans des cités
ouvrières d'Akbar-Abad, d'Islamchahr et de Sultan- Abad, à une trentaine de
kilomètres au sud de Téhéran. "Ces émeutes ont été la conséquence d'un
mécontentement politique et social croissant de la population", a ajouté M.
Yazdi.
</TX>
<TX>
M. Yazdi dirige le MLI depuis le décès de l'ancien premier ministre, Mehdi
Bazargan, en janvier. Selon lui, "le manque de libertés politiques et
l'interdiction des partis ne laisse pas d'autre issue à la population que de
réagir sous forme d'émeutes aveugles et destructrices". "Certaines factions
au sein du régime pensent pouvoir contenir ces mécontentements par la
répression, de simples slogans ou des mesures superficielles", a-t-il ajouté.
</TX>
<ST>
Lettre de protestation
</ST>
<TX>
Par ailleurs, le MLI a adressé cette semaine au ministère de l'intérieur une
lettre l'accusant d'avoir "violé la loi en refusant de légaliser" ses
activités. Dans cette lettre, le MLI a affirmé être décidé "à poursuivre ses
activités conformément à la constitution" et "malgré les pressions des
services de sécurité sur les membres et les sympathisants du parti".
</TX>
<TX>
M. Yazdi a été élu en janvier à la tête du MLI pour un mandat de deux ans par
une large majorité du Conseil central du parti. Il avait été ministre des
Affaires étrangères dans le gouvernement provisoire de Mehdi Bazargan, issu
de la révolution islamique de 1979.
</TX>
</DOC>
