<DOC>
<DOCID>ATS.950216.0125</DOCID>
<DOCNO>ATS.950216.0125</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950216
</DT>
<PT>
021400
</PT>
<SC>
bsf004 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c1 jus
</DE>
<AU>
oh
</AU>
<KW>
new york peine de mort retablissement
</KW>
<TI>
Etat de New York Accord sur le rétablissement de la peine de mort.
</TI>
<TX>
Albany, 16 fév (ats/afp) La peine de mort sera rétablie dans l'Etat de New
York. Le gouverneur républicain et les chefs des deux assemblées, un
républicain et un démocrate, sont parvenus mercredi à un accord en ce sens.
Les condamnés seront exécuté par injection mortelle, a-t-on appris de source
officielle à Albany, capitale de l'Etat.
</TX>
<TX>
"La population de cet état a attendu 18 ans une loi rétablissant la peine
capitale", a commenté le gouverneur de l'Etat, George Pataki. La peine de
mort, en vigueur dans trente-sept des cinquante Etats américains, n'a pas été
appliquée à New York depuis 1963. La chaise électrique utilisée alors, une
invention new-yorkaise de 1888, sera remplacée par une injection létale.
</TX>
<TX>
Le chef de la majorité sénatoriale, le républicain Joseph Bruno, et celui de
l'Assemblée, le démocrate Sheldon Silver, ont tous deux indiqué que le texte
devrait être adopté d'ici deux semaines par le Congrès de l'Etat.
</TX>
<TX>
Le gouverneur George Pataki a pris ses fonctions le 1er janvier 1995 après 20
ans de direction démocrate. Il avait fait campagne sur le thème sécuritaire
et notamment sur le rétablissement du châtiment suprême. Il a déjà annoncé
qu'il approuverait un texte semblable à ceux que les assemblées ont présentés
depuis 1977 chaque année au gouverneur, mais auquel celui-ci opposait son
veto.
</TX>
<TX>
Le texte qui sera présenté aux assemblées exclut la peine de mort pour les
mineurs de 18 ans et pour les déments, sauf s'ils ont tué un gardien de
prison. Ce châtiment sera notamment infligé aux condamnés reconnus coupables
de meurtres en série ou aggravés de torture, d'assassinat de témoin dans un
procès, de policier, de gardien de prison, ou encore dans les affaires de
terrorisme.
</TX>
<TX>
Enfin les jurés d'un procès pouvant se solder par une exécution capitale
devront être interrogés sur leurs éventuels préjugés raciaux. La moitié des
quelque 3000 condamnés en attente d'exécution aux Etats-Unis appartiennent à
une minorité raciale.
</TX>
</DOC>
