<DOC>
<DOCID>ATS.950626.0061</DOCID>
<DOCNO>ATS.950626.0061</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950626
</DT>
<PT>
162200
</PT>
<SC>
bsf108 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
int
</DE>
<AU>
ln ha
</AU>
<KW>
geneve ouverture reunion ecosoc
</KW>
<TI>
Ouverture de la réunion du Conseil économique et social Développement de
l'Afrique et suivi des grandes conférences
</TI>
<LD>
Genève, 26 juin (ats) Le Conseil économique et social de l'ONU (ECOSOC) a
ouvert lundi à Genève sa session annuelle. Les représentants des 54 Etats
membres vont débattre notamment du développement de l'Afrique ainsi que du
suivi des grandes conférences de l'ONU, dont les sommets du Caire et de
Copenhague.
</LD>
<TX>
Prévue jusqu'au 28 juillet, cette 50e session, placée sous la présidence du
Pakistanais Ahmad Kamal, se penchera également sur les questions de
coordination entre les institutions de l'ONU. Le président de la Banque
mondiale ainsi que le directeur général de l'Organisation mondiale du
commerce (OMC) prendront la parole lors de ce débat.
</TX>
<ST>
Remise en question
</ST>
<TX>
Dans son discours d'ouverture, le président de l'ECOSOC a déclaré que cette
session a lieu dans une période de remise en question. "La coopération pour
le développement international et l'ECOSOC n'ont pas tenu toutes leurs
promesses. Des stratégies inadéquates, des doubles emplois et des gaspillages
ont entravé les efforts", a reconnu Ahmad Kamal.
</TX>
<TX>
"Dans ces conditions, un réexamen de la coopération internationale est
nécessaire", a-t-il ajouté. Ahmad Kamal a souligné que les mécanismes de
développement dans le cadre de l'ONU sont complexes et que leur contrôle
unifié n'est pas facile. Bien que critiquée, l'institution de l'ECOSOC est
cependant indispensable, selon lui.
</TX>
<ST>
Pour un meilleur suivi
</ST>
<TX>
L'ECOSOC examinera un rapport du secrétaire général sur le suivi coordonné et
l'application de six grandes conférences internationales organisées par
l'ONU. L'une des conclusions de M. Boutros-Ghali est que les mécanismes de
suivi existants ne sont pas suffisamment efficaces. De par ses fonctions de
coordination des politiques économiques et sociales à l'échelle du système
des Nations Unies, l'ECOSOC pourrait assurer un meilleur suivi, selon le
rapport.
</TX>
<TX>
Plusieurs ministres prendront part au débat sur le développement de l'Afrique
du 4 au 6 juillet. M. Boutros-Ghali s'adressera à l'ECOSOC sur le thème de
l'application du nouvel ordre du jour des Nations Unies pour le développement
de l'Afrique dans les années 90. L'ECOSOC se réunit alternativement à New
York et Genève.
</TX>
</DOC>
