<DOC>
<DOCID>ATS.950615.0046</DOCID>
<DOCNO>ATS.950615.0046</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950615
</DT>
<PT>
125700
</PT>
<SC>
bsf072 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
ge kulr comm fin
</DE>
<AU>
mf tp
</AU>
<KW>
ge courrier église subvention diminuée
</KW>
<TI>
Genève L'Eglise réduit de 50 000 francs sa subvention au "Courrier".
</TI>
<LD>
Genève, 15 juin (ats) La Société catholique romaine genevoise (SCR) a décidé
mercredi soir d'accorder au quotidien genevois "Le Courrier" une subvention
de 250 000 francs en 1996. Cette aide est de 300 000 francs pour 1995. La
baisse du soutien financier de l'Eglise ne remet pas en cause l'existence du
quotidien.
</LD>
<TX>
Année après année, la subvention accordée par la SCR au journal diminue.
L'Eglise n'abandonnera pas le quotidien, a estimé Jean- Claude Genecand,
président de l'association éditrice du quotidien.  Les responsables du
"Courrier" comptent toutefois à l'avenir sur une subvention de l'ordre de 200
000 francs.
</TX>
<ST>
A la recherche de revenus
</ST>
<TX>
Ce constat amène le journal à partir à la recherche d'autres sources de
revenus. M. Genecand a notamment fait allusion aux abonnements, dont le
nombre a enregistré une "progression réjouissante" de 500 depuis le début de
l'année. Une prospection auprès des milieux économiques n'est pas exclue.
</TX>
<TX>
"Le Courrier" ne peut pas, année après année, être à la merci d'une
subvention, a poursuivi M. Genecand. Surtout qu'il n'existe pas de véritable
dialogue entre les responsables du plus petit quotidien genevois et l'Eglise.
La subvention accordée annuellement par la SCR ne fait pas l'objet de
négociations.
</TX>
<TX>
La décision de l'Eglise de réduire sa subvention de 50 000 francs a créé une
"certaine amertume" chez les employés du journal, qui ont consenti à une
diminution de leur salaire, a noté M. Genecand. La SCR, de son côté, explique
sa décision par la baisse des rentrées de la contribution ecclésiastique.
</TX>
<ST>
Manque de 700 000 francs
</ST>
<TX>
Il manque au journal environ 700 000 francs par an de recettes pour
équilibrer ses comptes. Cette somme est fournie en partie par la subvention
de la SCR et par des dons de lecteurs, suscités par une souscription lancée
l'an dernier. Celle-ci a rapporté au total 410 000 francs, en dons et
promesses de dons.
</TX>
<TX>
Près de la moitié de cette somme (180 000 francs) a été utilisée pour le
budget de 1994, a relevé M. Genecand. Par ailleurs, le journal a présenté
dernièrement un club de parrains, composé notamment de personnalités
politiques genevoises. Les personnes qui y adhèrent s'engagent à verser 1000
francs par an au quotidien.
</TX>
<TX>
Le journal compte un peu plus de 6000 abonnés et enregistre environ un
millier de nouveaux abonnements par an, mais 600 à 800 désabonnements. Son
lectorat se situe entre 15 000 à 20 000 lecteurs.  Son budget pour l'année en
cours se monte à 2,8 millions de francs.
</TX>
</DOC>
