<DOC>
<DOCID>ATS.950405.0102</DOCID>
<DOCNO>ATS.950405.0102</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950405
</DT>
<PT>
122700
</PT>
<SC>
bsf048 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
ge ecpb
</DE>
<AU>
mf rp
</AU>
<KW>
ge pasche holding resultats 1994
</KW>
<TI>
Pasche Holding a souffert du mauvais comportement des marchés.
</TI>
<LD>
Genève, 5 avril (ats) Pasche Holding, qui regroupe la banque genevoise Pasche
et ses filiales, a vu son bénéfice net consolidé et son cash-flow reculer en
1994. La mauvaise tenue du produit des titres, fruit de la baisse des marchés
financiers, explique en partie ce recul, a noté mercredi son président, Alain
Golaz.
</LD>
<TX>
Le bénéfice net consolidé de Pasche Holding s'est établi à 2,2 millions de
francs l'an dernier, en baisse de 42 % par rapport à 1993. La marge brute
d'autofinancement est passée d'une année à l'autre de 8,7 millions à 5
millions de francs. Le produit net bancaire consolidé s'est élevé à 18,4
millions de francs.
</TX>
<ST>
Résultat des titres négatif
</ST>
<TX>
Le produit des commissions a représenté 73 % du produit net bancaire, contre
une proportion de 58 % en 1993. Le résultat sur titres a été négatif et s'est
établi à moins 1,2 millions de francs.  Grâce à la "modeste" progression des
capitaux sous gestion, les droits de garde ont enregistré une légère hausse.
</TX>
<TX>
Pasche Holding a décidé de s'abstenir dorénavant de faire du négoce sur
titres en grandes proportions, a indiqué M. Golaz. Le groupe entend surtout
s'orienter et se développer dans la gérance de fortune sur mesure.
Actuellement la masse sous gestion du groupe s'élève à un peu plus de 1
milliard de francs.
</TX>
<ST>
Restructuration de l'actionnariat
</ST>
<TX>
Le recul du résultat est également la conséquence des frais exceptionnels
entraîné par la restructuration de l'actionnariat du groupe, a précisé M.
Golaz. Les cadres supérieurs ont en effet porté l'an dernier leur
participation au capital de la Banque Pasche, à Genève, de 40 % à 90 %.
</TX>
<TX>
Pasche Holding, qui compte une cinquantaine d'employés, est détenue à 100 %
par Alain Golaz Participations (AG Participations).  Ce holding fribourgois
contrôle 71 % du capital de la Banque Pasche.  D'autres cadres détiennent 19
% du capital de la banque, le reste (10 ') est entre les mains de la
Lyonnaise de Banque.
</TX>
</DOC>
