<DOC>
<DOCID>ATS.940211.0093</DOCID>
<DOCNO>ATS.940211.0093</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940211
</DT>
<PT>
112700
</PT>
<SC>
bsf046 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
ecps ecpa prod
</DE>
<AU>
cc zs
</AU>
<KW>
suisse marche de la fleur eclairage
</KW>
<TI>
Les Suisses restent de grands amateurs de fleurs Seules 40 % d'entre elles
proviennent de cultures indigènes développement.
</TI>
<LD>
Berne, 11 fév (ats) Le marché de la fleur se porte plutôt bien en Suisse,
même si les premières estimations pour 1993 semblent indiquer une baisse de 3
à 5 % du chiffre d'affaire. En dépit de la crise, les Suisses restent les
plus grands amateurs de fleurs du monde: ils y consacrent quelque 90 francs
par an et par habitant. Seules deux fleurs sur cinq proviennent de cultures
indigènes, malgré les restrictions à l'importation.
</LD>
<TX>
A peine a-t-on remarqué un léger fléchissement des affaires depuis deux ans
en Suisse romande et depuis une année en Suisse alémanique, indique Andreas
Lehnherr, directeur de Fleurop-Interflora. C'est la première fois qu'une
crise conjoncturelle affecte les ventes de fleurs depuis la fin de la seconde
guerre mondiale. Jusqu'en 1990, le commerce floral suisse spécialisé
enregistrait des taux de croissance allant jusqu'à 10 %.
</TX>
<TX>
Une amélioration des ventes est perceptible depuis août 93, en particulier à
Genève et dans une moindre mesure à Lausanne. En Suisse alémanique, la
tendance est moins nette car le fléchissement avait également été plus
modéré.
</TX>
<ST>
Fleuristes spécialisés en tête
</ST>
<TX>
En 1992, le commerce floral suisse a réalisé un chiffre d'affaire de 1,3
milliard de francs, dont 620 millions pour les fleurs coupées, indique
Fleurop-Interflora.
</TX>
<TX>
Alors que les grands distributeurs comme Migros et Coop sont les leaders
incontestés pour les plantes et les accessoires, le commerce floral
spécialisé arrive en tête dans la vente des fleurs coupées.  Les fleuristes
membres de l'organisation Fleurop-Interflora et de l'Association suisse des
fleuristes ont ainsi réalisé en 1992 un chiffre d'affaire de 530 millions de
francs.
</TX>
<ST>
Assortiment plus original
</ST>
<TX>
Raison de ce succès, selon M. Lehnherr, le côté artisanal des fleuristes
spécialisés. Ceux-ci proposent des arrangements plus "travaillés" et plus
originaux que les grandes surfaces. Pour conserver cette position
privilégiée, les fleuristes suisses misent sur la compétence professionnelle,
la sélection et la fraîcheur des fleurs, déclare Urs Wittwer, président de
l'Association.
</TX>
<TX>
Les sources d'approvisionnement varient selon la saison. Chez Coop, les
fleurs indigènes représentent environ 50 % de l'assortiment estival, avec des
variations en fonction de la météo. Migros estime qu'environ 60 % de ses
fleurs d'été sont cultivées en Suisse.  Pratiquement 100 % des fleurs d'hiver
sont importées. Pendant la belle saison, les fleurs cultivées en pleine terre
constituent 30 % du total. Ce pourcentage tombe à 5 % en hiver.
</TX>
<ST>
Principal pourvoyeur: la Hollande
</ST>
<TX>
En moyenne, le pourcentage de fleurs coupées provenant de cultures indigènes
avoisine 40 %. Le reste est fourni principalement par les pays de la
communauté européenne (50 %). Quelque 10 % des importations proviennent de
pays extra-européens.
</TX>
<TX>
En 1993, 12 180 tonnes de fleurs coupées ont été importées en Suisse pour un
total de 165 millions de francs. En Europe, les principaux pourvoyeurs sont
l'Italie (11% du total mondial) et surtout la Hollande (58%). Israël (5%),
les Iles Canaries (2%), la Colombie (2%) et l'Afrique du Sud (2%) viennent en
tête parmi les producteurs extra-européens.
</TX>
<TX>
La fleur la plus importée est la rose (28%). La tulipe (7%) et des oeillets
(5%) suivent à distance respectable. Afin de protéger la production indigène,
les importations de fleurs étrangères sont limitées entre le 1er mai et le 25
octobre.
</TX>
<TX>
note aux rédactions: le texte a été complété (2 derniers par.)  par les
pourcentages des pays exportateurs et du type de fleurs importées.
</TX>
</DOC>
