<DOC>
<DOCID>ATS.951121.0022</DOCID>
<DOCNO>ATS.951121.0022</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
1982
</LE>
<DT>
951121
</DT>
<PT>
195917
</PT>
<RT>
181744
</RT>
<SC>
bsf177 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<RF>
combsf169
</RF>
<DE>
c6yug c6ser c6cro c6bos mil int
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
ex-yougoslavie izetbegovic portrait
</KW>
<TI>
Principaux acteurs du conflit dans l'ex-Yougoslavie Alija Izetbegovic
</TI>
<ST>
portrait
</ST>
<LD>
Paris, 21 nov (ats/afp) Alija Izetbegovic, 70 ans, président de la
Bosnie-Herzégovine depuis 1990, a longtemps fait prévaloir une conception
multi-ethnique de la Bosnie. Après avoir rejeté en 1993 le plan "Vance-Owen"
de cantonisation de la Bosnie, il a accepté en mai 1994 le plan de paix du
Groupe de contact des grandes puissances.
</LD>
<TX>
Ce plan accorde 51 % du territoire bosniaque à la Fédération croato-musulmane
et 49 % aux Serbes de Bosnie. Alija Izetbegovic, aussi patient que tenace,
est sous-estimé par les politiciens "pragmatiques" qui misaient initialement
sur une victoire serbe.  Né le 8 septembre 1925 à Bosanski Samac (nord-est),
c'est un écrivain de formation juridique, qui a consacré sa vie à la
politique.
</TX>
<TX>
Seul des six dirigeants des ex-républiques yougoslaves à n'avoir jamais été
communiste, ce musulman, profondément croyant, est emprisonné à deux reprises
pour son opposition au régime: en 1945, puis en 1983 lorsqu'il est accusé
d'intégrisme. Il est condamné à neuf ans de prison. Libéré en 1988, il prend
la tête du Parti d'action démocratique (SDA- majorité musulmane). Puis il
accède à la présidence bosniaque, soutenu par le Serbe Radovan Karadzic et le
Croate Mate Boban.
</TX>
<TX>
M. Izetbegovic prône alors une union des trois peuples contre les
néo-communistes et s'engage dans la voie d'une indépendance de la Bosnie,
estimant que le risque de conflit avec les Serbes peut être évité grâce à la
reconnaissance internationale de la Bosnie.  Déçu par la non-intervention de
la communauté internationale, M. Izetbegovic n'a alors de cesse de réclamer
la levée de l'embargo sur les armes.
</TX>
</DOC>
