<DOC>
<DOCID>ATS.950418.0038</DOCID>
<DOCNO>ATS.950418.0038</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950418
</DT>
<PT>
173500
</PT>
<SC>
bsf099 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4spa jus
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
espagne gal justice mise en accusation
</KW>
<TI>
Affaire des GAL: quatorze personnes traduites en justice.
</TI>
<LD>
Madrid, 18 avr (ats/afp) Quatorze personnes inculpées dans l'affaire des GAL
ont été mises en accusation mardi. Parmi elles, figure l'ancien numéro deux
du ministère de l'Intérieur, Rafael Vera. Les GAL sont tenus pour
responsables d'au moins 24 assassinats dans la mouvance séparatiste basque en
France entre 1983 et 1987.
</LD>
<TX>
Ecroué depuis le 16 février, M. Vera, ex-secrétaire d'Etat à la Sécurité, est
formellement accusé par le juge Baltasar Garzon d'avoir financé avec des
fonds réservés les GAL (Groupes anti-terroristes de libération). Cette
organisation para-policière aurait assassiné au moins 24 militants basques en
France dans les années 1980.
</TX>
<TX>
L'ancien secrétaire général du Parti socialiste ouvrier espagnol (PSOE) en
Biscaye, Ricardo Garcia Damborenea, est accusé d'avoir fondé les GAL en
compagnie de trois autres ex-hauts responsables de la police: le directeur de
la Sûreté de l'Etat, Julian Sancristobal, le chef du cabinet des opérations
spéciales, Francisco Alvarez, et le chef de la police du Pays basque, Miguel
Planchuelo.
</TX>
<ST>
Liberté sous caution
</ST>
<TX>
Les deux anciens policiers, José Amedo et Michel Dominguez, dont les
révélations ont provoqué la réouverture du dossier des GAL, ont été aussi mis
en accusation pour appartenance à bande armée.  Actuellement en liberté
conditionnelle, ils ont déjà été condamnés à 108 ans de prison pour six
tentatives d'assassinat.
</TX>
<TX>
Le juge Garzon, de l'Audience nationale (tribunal chargé des affaires
d'intérêt national), a toutefois autorisé la mise en liberté de M. Damborenea
et de M. Juan de Justo, ancien secrétaire personnel de M. Vera, moyennant une
caution de 25 millions de pesetas (237 000 francs). Les autres personnes
actuellement incarcérées resteront en prison.
</TX>
<TX>
Les accusés sont poursuivis notamment pour l'enlèvement en décembre 1983 d'un
Français d'origine espagnole, première action revendiquée par les GAL. M.
Garzon a d'autre part joint au dossier l'instruction sur les attentats contre
deux bars du Pays basque français, le Consolation à St-Jean-de-Luz (1984) et
le Batzoki à Hendaye (1986).
</TX>
<ST>
Dépôts de garantie
</ST>
<TX>
M. Vera, "Monsieur anti-terroriste" du gouvernement de 1983 à 1994, est
accusé de malversations de fonds publics et de dissimulation de détention
illégale. M. Garzon a exigé des dépôts de garantie pour tous les inculpés,
dont 475 millions de pesetas pour M. Vera et 354 millions pour Juan De Justo,
ancien secrétaire personnel de M. Vera.
</TX>
<TX>
L'affaire des GAL a mis sérieusement en difficultés le gouvernement
socialiste de Felipe Gonzalez et relancé la polémique sur l'utilisation des
fonds réservés. Le Parti populaire (PP, opposition de droite) avait notamment
réclamé des élections anticipées et contraint le chef du gouvernement à
intervenir en février devant le parlement pour nier toute implication de
l'exécutif dans l'organisation des GAL.
</TX>
</DOC>
