<DOC>
<DOCID>ATS.950227.0076</DOCID>
<DOCNO>ATS.950227.0076</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950227
</DT>
<PT>
145800
</PT>
<SC>
bsf095 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi c4uk ecpb fin
</DE>
<AU>
jn rp
</AU>
<KW>
suisse barings commission federale reaction
</KW>
<TI>
Débâcle de Barings: filiale genevoise concernée La Commission fédérale des
banques renforce sa surveillance réaction.
</TI>
<LD>
Berne, 27 fév (ats) La Commission fédérale des banques a nommé un observateur
permanent pour surveiller l'évolution des affaires de la Banque Baring
Brothers (Suisse) SA, filiale genevoise de la banque londonienne Baring
Brothers, en faillite. Elle a en outre interdit toute nouvelle affaire et
tout versement à la filiale suisse.
</LD>
<TX>
La Commission fédérale des banques (CFB) n'a pris, en revanche, aucune mesure
spéciale vis-à-vis d'autres banques en Suisse, a indiqué lundi à l'ATS Daniel
Zuberbühler, directeur adjoint de la CFB. "Barings ne figure pas parmi les
grands établissements bancaires mondiaux avec 540 millions de livres sterling
(1,05 milliard de francs suisses) de fonds propres. La faillite de la banque
londienne ne saurait mettre en péril le système financier mondial", a précisé
le responsable de la CFB.
</TX>
<ST>
Perte de confiance
</ST>
<TX>
La mise sous administration judiciaire de Baring Brothers (Barings), à
Londres, touche par contre "indirectement" la filiale genevoise de la banque
britannique, selon Daniel Zuberbühler. Celle- ci est certes principalement
active dans le domaine de la gestion de fortune. Elle est néanmoins touchée
indirectement par la "perte de confiance" consécutive à la faillite de sa
maison-mère.
</TX>
<TX>
En conséquence, la CFB a demandé un rapport complet à la filiale genevoise.
Celui-ci n'était toutefois pas encore remis lundi en début d'après-midi. Elle
a nommé en outre un observateur permanent pour suivre les conséquences de la
faillite de la maison-mère de Londres sur les activités de Barings en Suisse.
"Il reviendra toutefois aux administrateurs judiciaires de définir la
meilleure solution d'avenir pour la filiale genevoise".
</TX>
<TX>
Conséquence de la mise sous administration judiciaire de la banque
londonienne, la CFB a interdit lundi toute nouvelle affaires avec la Banque
Baring Brothers (Suisse) SA, ainsi que tout paiement à cette dernière, a
précisé Daniel Zuberbühler. Barings ne compte pas d'autres filiales en
Suisse.
</TX>
<ST>
Une quarantaine de personnes à Genève
</ST>
<TX>
Créée en 1989, la Banque Baring Brothers (Suisse) SA comptait 37
collaborateurs à fin 1993. Selon les statistiques de la Banque nationale
suisse (BNS) pour 1993, la filiale genevoise de Baring Brothers disposait
d'un capital de 20 millions de francs à fin 1993.  Ses réserves se montaient
parallèlement à 1,13 million de francs. Ses fonds propres atteignaient ainsi
18,4 % de la somme de son bilan, de 114,725 millions de francs.
</TX>
</DOC>
