<DOC>
<DOCID>ATS.950517.0055</DOCID>
<DOCNO>ATS.950517.0055</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950517
</DT>
<PT>
130000
</PT>
<SC>
bsf072 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
sh kul reg mil
</DE>
<AU>
ls zs pi
</AU>
<KW>
sh bringolf prix plaque commemorative
</KW>
<TI>
Quatorze ans après la mort de Walther Bringolf "Le Shaffhousois le plus
célèbre" agite toujours les esprits.
</TI>
<LD>
Shaffhouse, 17 mai (ats) L'ancien maire socialiste de Shaffhouse Walther
Bringolf laisse un souvenir vivace 14 ans après sa mort. A la question
controversée de savoir s'il mérite une place à son nom, l'éxécutif de la
ville a finalement répondu non. Mais une plaque sera apposée et un prix
Bringolf de la musique sera créé.
</LD>
<TX>
Opposant farouche à la montée du nazisme dans les années 30, protecteur de
réfugiés durant la deuxième guerre mondiale, Walther Bringolf fut aussi une
figure politique marquante de l'après-guerre au niveau national. En 1959, son
flirt avec le communisme lui a coûté son élection au Conseil fédéral alors
qu'il était candidat officiel du Parti socialiste, qu'il présida de 1953 à
1962.
</TX>
<ST>
Une vision du monde
</ST>
<TX>
Partie des rangs socialistes, l'idée de rebaptiser une place de la vieille
ville de Shaffhouse au nom de celui qui en fut le maire pendant 36 ans a
donné lieu à une empoignade dans la presse locale.  Le changement de nom
devait intervenir à l'occasion du 100e anniversaire de la naissance de
l'ancien dirigeant socialiste le 1er août 1995.
</TX>
<TX>
La place en question se trouve être le lieu où est domiciliée la "Shaffhauser
AZ", journal auquel Walther Bringolf a collaboré avant d'accéder à la mairie
en 1932. Walther Bringolf y a aussi prononcé de nombreux discours par la
suite, souligne-t-on au sein du quotidien de gauche.
</TX>
<TX>
Pour son concurrent "Shaffhauser Nachrichten", la stature politique et l'art
de la rhétorique du "Shaffhousois le plus célèbre de Suisse" n'est pas
contestable. toutefois, le journal estime que "sa vision du monde trouvait
ses limites là où elle ne se conciliait plus avec le marxisme".
</TX>
<ST>
Compromis
</ST>
<TX>
L'éxécutif municipal, qui devait se décider en mars déjà à l'origine, a
finalement opté pour une solution consensuelle. Pas de place, mais une plaque
commémorative. Un fonds sera en outre crée pour financer un prix Bringolf
destiné à soutenir de jeunes musiciens shaffhousois prometteurs. Doté de 10
000 francs, le prix sera décerné tous les deux ans.
</TX>
</DOC>
