<DOC>
<DOCID>ATS.940805.0001</DOCID>
<DOCNO>ATS.940805.0001</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940805
</DT>
<PT>
234700
</PT>
<SC>
bsf174 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c1 c7rwa int
</DE>
<AU>
ba
</AU>
<KW>
onu rwanda nouvel ambassadeur nomination
</KW>
<TI>
Rwanda: nouvel ambassadeur nommé à l'Onu Le pays renonce à présider le
Conseil de sécurité en septembre.
</TI>
<LD>
New York, 5 août (ats/afp) Le nouveau gouvernement rwandais a nommé
Bakuramutsa Manzi pour le représenter aux Nations unies. Le Rwanda a en outre
renoncé à exercer la présidence tournante du Conseil de sécurité de l'Onu en
septembre.
</LD>
<TX>
Le ministre rwandais des affaires étrangères, Jean-Marie Vianney Ndagijimana,
a annoncé par lettre la nouvelle nomination au secrétaire général de l'Onu,
Boutros Boutros-Ghali. M. Manzi rejoindra "sous peu" son poste d'affectation
à New York, a précisé le ministre. M. Manzi succède à Jean-Damascène
Bizimana, représentant à l'Onu de l'ancien régime rwandais.
</TX>
<TX>
Après la Russie qui préside actuellement le Conseil de sécurité, le Rwanda
devait assumer cette fonction en septembre. Dans sa lettre, M. Ndagijimana
demande "de remettre à plus tard" l'exercice de la présidence du Conseil par
son pays afin de permettre au nouveau représentant de s'installer. Le siège
rwandais au Conseil de sécurité est vacant depuis le 19 juillet dernier, date
à laquelle M. Bizimana avait renoncé à sa fonction.
</TX>
<ST>
L'Espagne comme remplaçant
</ST>
<TX>
Selon des sources diplomatiques, l'Espagne, qui normalement devait présider
le Conseil de sécurité en octobre, remplacera exceptionnellement le Rwanda.
Ce dernier pourrait assumer plus tard cette fonction. Une décision en ce sens
est attendue la semaine prochaine au Conseil de sécurité.
</TX>
<TX>
Le Conseil de sécurité compte quinze membres dont cinq permanents.  Le Rwanda
est membre non permanent depuis le 1er janvier dernier et doit sièger au
Conseil jusqu'au 31 décembre 1995.
</TX>
</DOC>
