<DOC>
<DOCID>ATS.940425.0108</DOCID>
<DOCNO>ATS.940425.0108</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940425
</DT>
<PT>
121700
</PT>
<SC>
bsf057 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6rus par reg
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
russie parlement projet eltsine
</KW>
<TI>
"Accord sur l'entente civile" en Russie La chambre haute du Parlement vote la
proposition de Boris Eltsine.
</TI>
<LD>
Moscou, 25 avr (ats/afp) Le Conseil de la Fédération (chambre haute du
parlement) a voté lundi à une écrasante majorité "l'Accord sur l'entente
civile" proposé par le président Boris Eltsine pour tenter de pacifier la vie
politique russe. Par 102 voix pour et 19 contre, le Conseil de la Fédération
a donné mandat à son président Vladimir Choumeïko de signer ce texte, lors de
la cérémonie de signature prévue jeudi.
</LD>
<TX>
Le Conseil a voté "l'Accord sur l'entente civile" - selon la dernière
appellation en date retenue - après que le Kremlin eut accepté de retirer
toute force contraignante à ce document. Le texte, proposé à la signature des
partis politiques, des organes fédéraux de pouvoir et des républiques et
entités territoriales de Russie, exclut en principe le recours à la violence
dans l'action politique et prône le dialogue pour sortir le pays de la crise.
</TX>
<TX>
Iouri Boldirev (membre de la coalition réformatrice centriste Iabloko) a
affirmé dans les couloirs qu'il avait refusé de voter ce document car il ne
voulait pas "faire semblant d'agir". Le parlementaire a critiqué le fait que
le texte n'impose aucun devoir au président de Russie, alors que "tous les
autres signataires assument des obligations, même si elles ne sont que
politiques".
</TX>
<TX>
Le gouverneur (conservateur) de Kemerovo (région du Kouzbass, sud de la
Sibérie), Aman Touleiev, a également voté contre, jugeant le débat sur ce
texte irréel "au moment où toutes les usines du pays s'arrêtent". Iabloko est
la seule formation politique à avoir clairement annoncé son refus de signer
"l'Accord sur l'entente civile ", alors que les communistes ont vivement
critiqué le document, et que l'ultra-nationaliste Vladimir Jirinovski a
laissé entendre qu'il était disposé à l'approuver.
</TX>
<TX>
Le texte doit être soumis mercredi à l'examen de la Douma (chambre basse du
parlement russe), avant d'être officiellement signé jeudi.  Au contraire de
la Douma, le Conseil de la Fédération est une assemblée faiblement politisée,
composée pour l'essentiel de notables et de dirigeants des républiques et
entités territoriales de la Fédération de Russie.
</TX>
</DOC>
