<DOC>
<DOCID>ATS.940217.0129</DOCID>
<DOCNO>ATS.940217.0129</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940217
</DT>
<PT>
094300
</PT>
<SC>
bsf033 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
ecpc c3cub
</DE>
<AU>
rp
</AU>
<KW>
cuba economie recherche partenaires
</KW>
<TI>
L'économie cubaine à la recherche de partenaires étrangers éclairage par
Antonio Raluy, AFP.
</TI>
<LD>
La Havane, , 17 fév (ats/afp) "Cherche partenaire étranger": depuis peu, de
telles annonces prolifèrent dans deux nouveaux périodiques économiques
cubains destinés aux étrangers. Selon Contactos, mensuel de la Chambre de
commerce de Cuba, et Opciones, hebdomadaire diffusé depuis janvier, le
partenaire recherché doit disposer de fonds à investir dans l'archipel ou
d'un marché extérieur permettant d'y commercialiser des produits cubains.
</LD>
<TX>
La demande émane d'horizons aussi variés qu'inattendus dans un pays qui se
réclame encore du communisme et fit presque table rase des intérêts étrangers
lors de l'instauration du régime castriste en 1959. Ce ne sont pas seulement
de petites ou moyennes entreprises qui présentent ainsi de telles offres mais
également d'importantes sociétés d'Etat, partiellement paralysées depuis le
divorce d'avec l'ex-partenaire soviétique.
</TX>
<ST>
Occasions prioritaires
</ST>
<TX>
Les autorités ont dressé une liste de 132 "occasions d'investissements"
prioritaires faisant miroiter nombre d'incitations, fiscales notamment. Bien
que ces offres n'aient pas pour l'instant entraîné un véritable engouement
pour le marché cubain (moins de 11 millions d'habitants), l'intérêt des
hommes d'affaires, surtout Européens, Latino-américains et Canadiens, se
précise au fil des mois.
</TX>
<TX>
"Il ne faut pas trop tarder mais inciter un plus grand nombre d'entreprises
françaises à venir sur place", estime Stéphane Witkowski, maître d'oeuvre
d'une mission du Conseil National du Patronat Français (CNPF), qui vient
d'effectuer une visite d'une semaine à Cuba. Selon plusieurs membres de cette
délégation, la "volonté d'ouverture" manifestée par le gouvernement ne fait
plus guère de doute.
</TX>
<ST>
Réformes irréversibles
</ST>
<TX>
Fidel Castro a lui-même confirmé, lors des huit heures d'entretiens qu'il a
eus avec la délégation, le caractère "irréversible" des réformes économiques.
La plupart des responsables cubains soulignent que l'ouverture économique "ne
constitue pas une réponse tactique ou conjoncturelle, mais une stratégie
réaliste pour s'adapter de manière permanente à un nouveau cadre économique
international".
</TX>
<TX>
Soucieux d'offrir des gages de bonne volonté, Cuba est disposé à réactiver
les négociations sur la dette avec le Club de Paris et à "tenir compte des
intérêts" de ses créanciers. Parallèlement, les autorités mettent en place
les moyens de leur nouvelle politique.  Elles ont ainsi créé une Banque
Internationale du Commerce (BICSA) et ouvert à La Havane une zone d'entrepôts
de transit présentant nombre de caractéristiques d'une zone franche.
</TX>
<ST>
112 entreprises mixtes
</ST>
<TX>
Le cadre juridique des investissements étrangers, un décret-loi de 1982 peu
utilisé jusqu'à 1990, fixe un plafond maximum de 49 % à la détention par un
investisseur étranger du capital social d'une entreprise mixte. Dans les
faits, le gouvernement fait preuve de souplesse et plusieurs firmes cubaines
sont déjà à majorité à capitaux étrangers.
</TX>
<TX>
Bien qu'encore relativement modeste, le nombre d'entreprises mixtes (112 en
janvier 1994) et de sociétés étrangères installées à Cuba (505) s'accroît
rapidement. Sur ces 112 sociétés, 28 correspondent au secteur touristique.
</TX>
<TX>
Ce sont les Espagnols, qui ont ouvert la voie en reprenant la gestion de
plusieurs hôtels, et en participant au développement touristique. Des groupes
canadiens et allemands viennent de faire leur entrée dans l'île, considérée
par les spécialistes comme le marché touristique le plus prometteur de la
Caraïbe.
</TX>
</DOC>
