<DOC>
<DOCID>ATS.950915.0142</DOCID>
<DOCNO>ATS.950915.0142</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950915
</DT>
<PT>
004100
</PT>
<SC>
bsf003 bsf
</SC>
<PC>
2
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6bos c6ser mil int
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
sarajevo accord levee siege developpement
</KW>
<TI>
Selon des officiels américains Les Serbes d'accord de lever le siège de
Sarajevo développement
</TI>
<LD>
Washington, 15 sept (ats/afp/reuter) Les Serbes de Bosnie ont accepté de
lever le siège de Sarajevo, en réponse à la suspension des raids de l'OTAN,
ont indiqué jeudi à Washington des sources officielles américaines. La Maison
Blanche a pour sa part indiqué qu'un accord était proche entre les parties
concvernant Sarajevo.
</LD>
<TX>
"Il y a eu un accord selon lequel l'Otan accepte de suspendre ses
bombardements pendant 72 heures pour permettre aux Serbes de Bosnie de mettre
en oeuvre l'accord qu'ils ont signé", a déclaré à Washington un haut
responsable américain.
</TX>
<TX>
Selon ce responsable qui a refusé d'être cité, les dirigeants serbes
bosniaques ont accepté jeudi de retirer leurs armes disposées à l'intérieur
de la zone d'exclusion de 20 km établie autour de Sarajevo.
</TX>
<TX>
De son côté, la Maison Blanche a indiqué jeudi soir que les négociateurs
étaient "tout près" d'un accord entre les Serbes, la Croatie et le
gouvernement bosniaque concernant Sarajevo. "Il se peut que nous soyons tout
près d'un accord de la part des Serbes bosniaques qui constituerait un pas
significatif", a déclaré sans plus de précisions le porte-parole de la Maison
Blanche, Michael McCurry.
</TX>
<TX>
A Naples, un porte-parole de l'OTAN a confirmé que l'Alliance avait
provisoirement suspendu sa campagne de bombardements contre des cibles serbes
en Bosnie entamée le 29 août dernier. La pause devrait durer trois jours.
</TX>
<TX>
Alors que les premiers détails de cet accord, apparemment obtenu par
l'émissaire américain dans les Balkans, Richard Holbrooke, commençaient à
être connus, la chaîne de télévision américaine CNN a révélé que les Serbes
avaient autorisé la réouverture de l'aéroport de Sarajevo. Le gouvernement
bosniaque s'est engagé de son côté à ne pas ouvrir le feu contre des
positions serbes.
</TX>
</DOC>
