<DOC>
<DOCID>ATS.951020.0014</DOCID>
<DOCNO>ATS.951020.0014</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2188
</LE>
<DT>
951020
</DT>
<PT>
193908
</PT>
<RT>
174824
</RT>
<SC>
bsf123 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c6rus mil
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
tchetchenie combats
</KW>
<TI>
Nouvelles attaques de l'armée russe en Tchétchénie Prochaine reprise des
pourparlers de paix
</TI>
<TX>
Moscou, 20 oct (ats/afp/reuter) Les séparatistes ont accusé vendredi l'armée
russe d'avoir lancé la veille de nouvelles attaques aériennes contre deux
villages du sud de la Tchétchénie.  Plusieurs civils auraient été tués. Deux
responsables russes sont par ailleurs arrivés à Grozny en vue de la prochaine
reprise des pourparlers de paix.
</TX>
<TX>
Le porte-parole du président Djokhar Doudaïev a précisé que plusieurs
hélicoptères avaient attaqué à la roquette les villages de Serjène-Iourt et
de Béni-Khoutor. Il a ajouté que le village d'Atchkhoï-Martan était quasiment
bloqué par les forces russes.
</TX>
<TX>
Le commandement de l'armée fédérale à Grozny rejette ces accusations. Il
accuse au contraire les combattants séparatistes d'avoir tendu une embuscade
à une colonne de soldats qui quittait Serjène-Iourt jeudi soir. L'attaque
aurait fait un mort et un blessé côté russe, précise un porte-parole de
l'armée fédérale.
</TX>
<ST>
Négociations de paix
</ST>
<TX>
Le représentant spécial du président Boris Eltsine pour la tchétchénie, Oleg
Lobov, et le chef de la délégation russe aux négociations avec les
indépendantistes, Viatcheslav Mikhaïlov, sont arrivés vendredi soir à Grozny.
</TX>
<TX>
Plus tôt dans la journée, des responsables russe et indépendantiste dans la
capitale tchétchène avaient annoncé la prochaine reprise des négociations de
paix russo-tchétchènes.  Celles-ci sont suspendues depuis le 9 octobre, après
un attentat dans lequel avait été grièvement blessé le commandant en chef des
troupes russes, le général Anatoli Romanov.
</TX>
<TX>
Les négociations portent sur l'application de l'accord de désarmement conclu
le 30 juillet entre les deux parties au conflit.  Cet accord prévoit le
désengagement progressif de la plupart des troupes russes de la république en
échange du désarmement des combattants indépendantistes. Il est jusqu'à
présent resté pratiquement lettre morte.
</TX>
</DOC>
