<DOC>
<DOCID>ATS.950125.0018</DOCID>
<DOCNO>ATS.950125.0018</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950125
</DT>
<PT>
192200
</PT>
<SC>
bsf182 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
parn fin
</DE>
<AU>
sk br
</AU>
<KW>
conseil nat finances assainissement synthese
</KW>
<TI>
Assainissement des finances fédérales Le National rejette la hausse du prix
de l'essence synthèse.
</TI>
<LD>
Berne, 25 jan (ats) Les automobilistes n'ont pas à combler le déficit des
finances fédérales. Le Conseil national a refusé mercredi la hausse de 15
centimes du prix de l'essence. Au 3e jour de son débat sur l'assainissement
des finances, il a par ailleurs rejeté de nombreuses économies proposées par
le Conseil fédéral.
</LD>
<TX>
Au grand dam du conseiller fédéral Otto Stich, la Chambre du peuple a refusé
par 110 voix contre 58 la principale nouvelle recette prévue par le
gouverment. L'augmentation des droits de douane sur les carburants de 15
centimes par litre d'essence devait rapporter à elle seule environ 820
millions de francs par an. Elle aurait largement contribué à l'élimination du
déficit structurel de 4 milliards de francs à l'horizon 1997.
</TX>
<TX>
"Les automobilistes ne sont pas taillables à merci" a relevé Bernard Comby
(PRD/VS), rappelant que le peuple avait déjà consenti une augmentation de 20
centimes du litre d'essence en 1993. La Chambre du peuple a aussi balayé le
relèvement des droits de douane sur le mazout et le gaz à une majorité de 109
contre 59. On attendait environ 360 millions de francs de cette hausse.
</TX>
<TX>
Le proposition d'introduire un taux proportionnel de 9,8 % dans l'impôt
fédéral direct pour les sociétés a été renvoyée à son expéditeur, le Conseil
fédéral. Une seule nouvelle recette a trouvé grâce aux yeux du National: une
réforme du système de l'impôt sur le tabac. Cette mesure, qui doit apporter
75 millions de francs supplémentaires dans la caisse fédérale, a passé la
rampe par 120 voix contre 1. Une proposition socialiste de soumettre la
fortune à l'impôt fédéral direct a été écartée.
</TX>
<ST>
Coupes linéaires
</ST>
<TX>
Les députés ont accepté par 111 voix contre 13 de prolonger jusqu'à la fin de
1997 les coupes linéaires de 5 à 10 % dans les subventions de la
Confédération. Ils ont même porté de 250 à 300 millions de francs par an
l'objectif des économies annuelles à réaliser par ce biais.
</TX>
<TX>
Le Conseil national a en revanche rejeté de nombreuses mesures d'économie,
comme la veille, affaiblissant de plus de 300 millions de francs au total le
potentiel d'économie prévu par le Conseil fédéral.  Il a approuvé par 101
voix contre 1 la loi contenant les rares modifications législatives
auxquelles il avait fini par se résoudre.
</TX>
<ST>
Fleur pour l'agriculture
</ST>
<TX>
Principaux bénéficiaires des "largesses" consenties par le National mercredi:
les transports publics et l'agriculture. Ces deux domaines continueront à
bénéficier d'une restitution des droits de douane sur les carburants.
L'abandon de ces "subventions cachées" aurait permis une économie annuelle de
125 millions de francs.
</TX>
<TX>
Par 103 voix contre 67, la Chambre du peuple a aussi refusé de supprimer les
indemnités dues aux communes qui renoncent à l'utilisation de forces
hydrauliques pour protéger la nature et le paysage. Elle a également renoncé
à une coupe de 6 millions de francs à Radio suisse internationale, de crainte
de mettre en danger la voix de la Suisse à l'étranger.
</TX>
<ST>
Coupe dans l'hôtellerie
</ST>
<TX>
La Chambre du peuple a tout de même accordé une bonne surprise à Otto Stich,
qui montrait des signes de lassitude: elle a supprimé par 97 voix contre 63
l'encouragement fédéral à l'octroi de crédits hôteliers. L'abandon de cette
aide doit permettre une économie de 5 millions de francs.
</TX>
<TX>
Le Conseil national a par ailleurs ajouté une mesure de son crû au programme
d'assainissement, en décidant de limer sur les dépenses de la protection
civile. Par 112 voix contre 28, il a autorisé les cantons à se contenter de
fournir des places protégées pour 50 % de la population.
</TX>
<ST>
encadré suivra.
</ST>
</DOC>
