<DOC>
<DOCID>ATS.941117.0104</DOCID>
<DOCNO>ATS.941117.0104</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941117
</DT>
<PT>
124700
</PT>
<SC>
bsf081 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
jus vd
</DE>
<AU>
ps sh
</AU>
<KW>
tribunal federal divorce droit de visite
</KW>
<TI>
Obligation de rendre visite à son père Le Tribunal fédéral rejette le recours
d'un enfant.
</TI>
<LD>
Lausanne, 17 nov (ats) Un enfant peut être contraint, par la force publique,
de rendre visite à son père. Le Tribunal l'a précisé par un jugement rendu
jeudi en rejetant le recours d'un garçon de douze ans.  Ce dernier s'opposait
à voir son père en fin de semaine comme le prévoit le jugement de divorce de
ses parents.
</LD>
<TX>
Minoritaires, deux juges fédéraux ont tenté de s'opposer à une telle décision
qu'ils ont qualifiée d'insoutenable et d'absurde. Ils estimaient que l'enfant
peut à bon droit s'opposer à une telle contrainte qui viole sa liberté
personnelle. La justice ne peut pas faire abstraction des intérêts de
l'enfant, a déclaré le juge- rapporteur.
</TX>
<ST>
Pas de veto
</ST>
<TX>
Trois autres juges de la IIème Cour de droit civil ont cependant exprimé un
avis différent. Ils ont rappelé que le droit de visite constitue précisément
une atteinte à la liberté personnelle, tant de celle des enfants que de celle
des parents. En l'espèce, l'enfant n'a aucun droit de veto contre la décision
qui lui impose un droit de visite.
</TX>
<TX>
La décision contre laquelle il avait recouru émane d'un jugement rendu par un
juge de paix vaudois. Après l'annulation d'une précédente décision par le
Tribunal cantonal, ce dernier avait été contraint de sommer la mère de
l'enfant de respecter le droit de visite du père.
</TX>
<ST>
Exécution forcée
</ST>
<TX>
Or, le magistrat de première instance n'est que le juge de l'exécution
forcée, ont souligné les juges majoritaires. Il ne peut pas se substituer au
juge du fond, soit au juge du divorce.
</TX>
<TX>
Autrement dit, le droit de visite tel qu'il est prévu par le jugement de
divorce peut être changé à la suite d'une action en modification du jugement
de divorce. Il ne saurait l'être par le biais d'une procédure en exécution
forcée. (arrêt 5P.223/1994).
</TX>
</DOC>
