<DOC>
<DOCID>ATS.950530.0026</DOCID>
<DOCNO>ATS.950530.0026</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950530
</DT>
<PT>
105700
</PT>
<SC>
bsf035 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi ecpc
</DE>
<AU>
jn
</AU>
<KW>
suisse osec ag nouvelle orientation
</KW>
<TI>
L'OSEC veut suivre le changement Philippe Lévy en appelle au "courage
d'innover" embargo 12h00.
</TI>
<LD>
Zurich, 30 mai (ats) Seules une nouvelle orientation statégique et
l'exploitation de toutes les synergies permettront à la Suisse de se
maintenir dans le club des dix grandes économies mondiales. Face à ce
constat, Philippe Lévy, président de l'OSEC, en a appelé mardi à Zurich au
"courage d'innover".
</LD>
<TX>
L'Office suisse d'expansion commerciale (OSEC) doit lui aussi revoir ses
orientations stratégiques. La mondialisation des marchés, de profondes
restructurations, la nécessité de produire là où sont les marchés, la
concurrence accrue entre sites de production "obligent l'OSEC à (...)
corrections de cap", a déclaré son président, Martin Monsch, lors de
l'assemblée générale de l'organisation.
</TX>
<ST>
L'OSEC aussi
</ST>
<TX>
En tant que président de l'OSEC, Philippe Lévy a lancé un appel en faveur du
"courage d'innover". Celui-ci est nécessaire à l'adaptation de l'économie
suisse à des "conditions-cadre profondément modifiée", a-t-il expliqué.
</TX>
<TX>
Cette devise, l'OSEC doit d'ailleurs la reprendre à son propre compte. Selon
Martin Monsch, les changements en cours à l'échelle mondiale rendent de plus
en plus difficile l'application des méthodes classiques de promotion des
exportations. Or, "un dispositif de promotion des exportations fonctionnant
bien (...), en faveur des petites et moyennes entreprises (PME) surtout, "
figure au catalogue des "conditions-cadre les plus importantes". 97 % des
entreprises suisses occupent en effet moins de 50 personnes.
</TX>
<TX>
Ce bon fonctionnement présuppose une collaboration étroite entre l'Etat et
l'économie, a dit Martin Monsch. Raison pour laquelle les relations entre la
Confédération et l'OSEC ont été redéfinies. Ainsi, la contribution fédérale
n'est plus versée sous la forme d'un forfait, mais sélectivement selon les
catégories de prestations. Plus la prestation est fournie dans l'intérêt
général, et plus la contribution fédérale est élevée. A l'inverse, celle-ci
diminue à mesure que laprestation profite à une entreprise déterminée.
</TX>
<ST>
Conseils approfondis
</ST>
<TX>
Les PME réclament aujourd'hui des conseils concrets et individuels
lorsqu'elles s'engagent sur de nouveaux marchés, a relevé Martin Monsch. Pour
répondre ces besoins, l'OSEC offre, en plus de séminaires, des possibilités
de formation dans le secteur de l'exportation, ainsi que des publications
spécifiques.
</TX>
<TX>
Parallèlement à ces activités de conseil, les informations sur les
changements des conditions économiques en Suisse gagnent en importance. La
concurrence accrue entre sites d'implantation et la diminution voire la
disparition des avantages de la Suisse l'expliquent.
</TX>
<TX>
A ce titre, l'OSEC estime qu'il faut répondre à la disparition des frontières
entre économie, place financière et culture, par une promotion économique
globale de la Suisse. Il s'agit, selon l'organisation, de promouvoir tout à
la fois la Suisse en tant que pays exportateur, destination touristique et
site d'implantation des entreprises.
</TX>
</DOC>
