<DOC>
<DOCID>ATS.950504.0081</DOCID>
<DOCNO>ATS.950504.0081</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950504
</DT>
<PT>
151700
</PT>
<SC>
bsf119 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
comm c5swi c4 c9
</DE>
<AU>
jq rp
</AU>
<KW>
zurich ringier cp bilan perspectives
</KW>
<TI>
Ringier satisfait de l'exercice 1994 L'expansion à l'étranger va être
ralentie.
</TI>
<LD>
Zurich, 4 mai (ats) Le groupe Ringier est satisfait de son exercice 1994,
compte tenu d'une conjoncture peu favorable. La rentabilité des imprimeries
américaines a progressé. Après une expansion accélérée à l'étranger ces
dernières années, l'éditeur zurichois souhaite ralentir le rythme.
</LD>
<TX>
Le chiffre d'affaires global de Ringier Europe a pour la première fois passé
la barre des 900 millions de francs, a souligné le président de la direction
Oscar Frei, jeudi à Zurich devant la presse. Il a progressé de 5,2 % par
rapport à 1993, pour atteindre 920,7 millions de francs. Le cash-flow a gagné
5 % à 89,9 millions.
</TX>
<ST>
Investissements financés
</ST>
<TX>
Un montant suffisant pour financer intégralement les investissements, d'un
montant global de 85,9 millions (76,7 millions en 1993), a relevé M. Frei. Le
bénéfice annuel s'est amélioré de 7,3 ', à 19 millions. "Ce sont surtout les
activités en Suisse qui ont contribué à l'amélioration des résultats". En
Tchéquie, premier marché étranger, "le résultat est resté en-deçà des
attentes".
</TX>
<TX>
Au total, les recettes de la presse quotidienne se sont accrues de 2,7 %, à
333,6 millions de francs. Les magazines, parmi lesquels "L'Hebdo" et
"L'Illustré", ont accusé un tassement de 0,6 %, à 201 millions.
</TX>
<ST>
Succès
</ST>
<TX>
Les recettes provenant des médias électroniques ont augmenté de 25,2 %, à
52,1 millions. Ringier, premier groupe de presse suisse, est particulièrement
satisfait de ses divers engagements dans ce secteur. L'émission hebdomadaire
"Cash TV" est un succès. Quant à la chaîne régionale "TeleZüri", dans
laquelle Ringier détient une participation de 33 %, "elle est dans le
budget", a assuré M. Frei.
</TX>
<TX>
Ce sont les activités étrangères qui ont enregistré la plus forte
progression. Le chiffre d'affaires hors de Suisse de Ringier Europe a bondi
de 34,8 %, à 134,6 millions de francs. L'an passé, Ringier a lancé ou repris
neuf titres à l'étranger, seul ou avec un partenaire.
</TX>
<TX>
L'effectif du groupe (imprimeries américaines non comprises) s'établissait en
fin d'année 1994 à 5472 personnes, 590 de plus sur un an. Une augmentation
exclusivement imputable à l'expansion étrangère. Car en Suisse, le personnel
a diminué de 84 unités, à 3530 personnes.
</TX>
<ST>
Satisfaction
</ST>
<TX>
Ringier est particulièrement satisfait de ses résultats aux Etats- Unis.
Ringier America a affiché un chiffre d'affaires de 470,8 millions de dollars.
Sur base comparable, cela représente une progression de 6 %. Le cash-flow de
74,8 millions de dollars dégage une marge de chiffre d'affaires de 16 %,
contre 14,5 % en 1993.
</TX>
<TX>
Le résultat d'exploitation (avant intérêts et impôts) de 45,5 millions de
dollars laisse une marge opérationnelle de 9,7 %, après 8 ' en 1993, a
souligné Michael Ringier, président du conseil d'administration de Ringier
S.A.. Plusieurs imprimeries ont été cédées ou fermées l'an dernier.
</TX>
<ST>
Recherche de partenaire
</ST>
<TX>
Ringier est à la recherche d'un partenaire aux Etats-Unis. Cela "permettrait
d'accroître la marge de manoeuvre financière". En tout état de cause,
Ringier, qui détient l'entier du capital, veut rester majoritaire dans sa
filiale américaine.
</TX>
<TX>
Le groupe zurichois vient de vivre cinq années d'expansion accélérée à
l'étranger, depuis sa première incursion hors de Suisse avec le lancement en
1990 de la première adaptation de "Cash" en ex- Tchécoslovaquie. "Hors du
marché national, nous éditons désormais six quotidiens, dix-huit
hebdomadaires et vingt magazines", a souligné Oscar Frei. De 1992 à 1994, le
personnel en Suisse a stagné, tandis qu'il a presque quadruplé à l'étranger,
atteignant 1942 personnes.
</TX>
<TX>
Ringier souhaite maintenant digérer cette expansion. "Nous cherchons toujours
à développer nos activités à l'étranger, mais plus au même rythme que par le
passé", a indiqué M. Ringier. Il s'agit avant tout de gérer les positions
existantes. Par ailleurs, selon Michael Ringier, des investissements "plus
soutenus et plus ciblés" seront réalisés en Suisse.
</TX>
<ST>
photos Keystone disponibles.
</ST>
</DOC>
