<DOC>
<DOCID>ATS.941214.0134</DOCID>
<DOCNO>ATS.941214.0134</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941214
</DT>
<PT>
112200
</PT>
<SC>
bsf040 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c8ira soz int prod
</DE>
<AU>
ke vf az
</AU>
<KW>
iran refugies repartage
</KW>
<TI>
L'Iran héberge plus de 2,2 millions de réfugiés Une oeuvre d'entraide suisse
tente d'aider Téhéran à faire face reportage par Eva Krähenbühl, ATS.
</TI>
<LD>
Téhéran, 14 déc (ats) L'Iran héberge plus de 2,2 millions de réfugiés.
L'Académie suisse pour le développement (ASD), basée à Soleure, tente
actuellement d'aider le gouvernement de Téhéran à faire face au problème.
L'Académie a récemment invité un groupe de journalistes suisses à se rendre
compte sur place de la situation.
</LD>
<TX>
Le budget annuel de l'ASD en Iran se monte à un demi-million de francs. Les
fonds sont utilisés à la mise en oeuvre de projets d'aide aux réfugiés. La
réalisation des programmes incombe ensuite à une association iranienne,
l'Organisation internationale de charité. Le gouvernement de Téhéran a
récemment reconnu cette oeuvre d'entraide comme première organisation
non-gouvernementale iranienne.
</TX>
<TX>
Le groupe de réfugiés le plus important en Iran provient d'Afghanistan.
Environ 1,6 million d'Afghans sont installés dans les provinces situées à
l'est de Téhéran. Mais ces réfugiés "sont à l'origine de trafics de drogues
et d'armes", se plaint le ministre iranien de l'intérieur, Ali Mohammad
Becharati. Lors d'une réception à Téhéran, le ministre estime que les Afghans
sont en outre "responsables des réseaux de prostitution et de la propagation
de certaines maladies".
</TX>
<ST>
Saturation
</ST>
<TX>
Téhéran a renvoyé récemment en Afghanistan 300 000 immigrés illégaux. En
dépit du discours officiel, selon lequel les réfugiés doivent être accueillis
par devoir envers l'islam, le seuil de tolérance semble bel et bien atteint.
</TX>
<TX>
Aux yeux du gouvernement iranien, l'effort consenti par la République
islamique pour prendre en charge les réfugiés n'est pas reconnu par
l'Occident à sa juste valeur. "Le problème des réfugiés est une affaire
internationale", souligne M. Becharati.
</TX>
<ST>
Le politique et l'humanitaire
</ST>
<TX>
Le ministre de l'intérieur estime que l'aide humanitaire ne devrait pas subir
le contrecoup des différends politiques entre l'Iran et les pays occidentaux.
Par exemple, l'assassinat à Coppet (VD) de l'opposant iranien Kazem Radjavi
ne doit pas influer sur l'aide à apporter aux réfugiés en Iran. Les
condamnations au sujet des violations des droits de l'homme en Iran ne
doivent pas non plus aggraver la situation des réfugiés.
</TX>
<TX>
"Regardez autour de vous et jugez vous-mêmes", déclare encore le ministre à
ses invités. Toutefois, en six jours de voyage, le groupe de journalistes
suisses a pu disposer d'à peine une heure pour visiter un camp et avoir un
contact direct avec les réfugiés. En revanche, les autorités locales ont pris
tout leur temps pour présenter un tableau flatteur de leur prestations
humanitaires.
</TX>
<ST>
Nombre record en Iran
</ST>
<TX>
Selon le Haut Comissariat de l'ONU pour les réfugiés (HCR), l'Iran est le
pays qui accueille le plus de réfugiés au monde. Le budget annuel du HCR pour
l'Iran couvre toutefois à peine les besoins d'un jour.
</TX>
<TX>
Les Kurdes d'origine irakienne constituent le plus important groupe de
réfugiés après les Afghans. Ceux-ci se sont massivement réfugiés en Iran à la
fin de la Guerre du Golfe. Quelque "580 000 Kurdes irakiens ont franchi en
une nuit la frontière iranienne", raconte le gouverneur de la province
d'Azerbaïdjan occidental, Ali Sadat.
</TX>
<ST>
Moins d'aide occidentale
</ST>
<TX>
M. Sadat indique que la population iranienne a spontanément apporté son aide.
Les Nations Unies et des oeuvres d'entraide ont également soutenu l'Iran.
Toutefois, selon M. Sadat, les camps situés au sud de la Turquie ont
bénéficié d'une aide bien plus conséquente.
</TX>
<TX>
Le problème des réfugiés pourrait s'aggraver dans un proche avenir en Iran en
raison des conflits dans les pays limitrophes. Selon Ahmed Hosseini,
responsable gouvernemental des questions de migrations, quelque cinq millions
de réfugiés répartis entre l'Azerbaïdjan, l'Arménie et la Tchétchénie sont
susceptibles de venir grossir les rangs des exilés en Iran.
</TX>
</DOC>
