<DOC>
<DOCID>ATS.950905.0111</DOCID>
<DOCNO>ATS.950905.0111</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950905
</DT>
<PT>
120200
</PT>
<SC>
bsf052 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
jus comm fin
</DE>
<AU>
ps sh
</AU>
<KW>
tribunal federal taxe radio television
</KW>
<TI>
Téléspectateur débouté par le Tribunal fédéral La taxe ne dépend pas de la
qualité de réception des programmes
</TI>
<LD>
Lausanne, 5 sept (ats) Une mauvaise réception des chaînes de télévision
suisses ne dispense pas du paiement de la concession.  Le Tribunal fédéral
l'a précisé en rejetant le recours d'un téléspectateur en conflit avec les
Telecom PTT.
</LD>
<TX>
Le recourant refusait de payer la taxe et affirmait ne regarder que les
chaînes étrangères captées par son antenne parabolique.  Fidèle spectateur de
RTL et SAT1, il relevait que ces deux chaînes sont exclusivement financées
par leurs propres recettes publicitaires.
</TX>
<TX>
En ce qui concerne les chaînes de télévision suisses, il affirmait ne pas les
regarder en raison de problèmes de réception.  Par conséquent, il estimait
tout au plus être redevable d'une taxe réduite.
</TX>
<ST>
Tarif unique
</ST>
<TX>
Sanctionné par une amende de 50 francs, le téléspectateur avait recouru en
première instance devant la Direction générale des PTT.  La régie avait
rejeté son recours après avoir relevé que la loi prévoit un tarif unique pour
tous les concessionnaires, indépendamment du nombre et de la qualité des
programmes qu'ils reçoivent.
</TX>
<TX>
Saisi d'un recours, le Tribunal fédéral refuse lui aussi de moduler le
montant de la redevance. La taxe pour la réception des programmes de
télévision est de 19 francs et 30 centimes pour tous les bénéficiaires de la
concession. Peu importe si ces derniers captent leurs programmes par antenne
parabolique ou sont reliés à un réseau câblé. Peu importe s'ils reçoivent mal
certains programmes ou, même, ne regardent jamais la télévision.
</TX>
<TX>
Le montant de la taxe est fixé par le Conseil fédéral et découle du monopole
attribué à la Confédération. La taxe, rappelle le TF, n'est due ni à la SSR,
ni aux PTT. Ces derniers ne font qu'encaisser la redevance.
</TX>
<ST>
Obstacles topographiques
</ST>
<TX>
Le législateur, souligne le TF, s'est certes soucié de promouvoir une bonne
réception des programmes dans toutes les régions du pays. Mais cette volonté
se heurte à certains obstacles topographiques, comme cela avait été relevé au
Conseil national, en 1989, lors des débats précédant l'adoption de la
nouvelle loi sur la radio et la télévision.
</TX>
<TX>
Délibérément, le parlement n'a pas opté pour un système de taxe différencié
qui tiendrait compte de la qualité ou du nombre des programmes. La perception
d'une taxe modulée entraînerait un énorme surcroît de travail administratif,
relève le TF.
</TX>
<TX>
Dans sa décision, publiée mardi, le TF considère encore que le montant de la
taxe, tel qu'il est fixé actuellement, est correct. Il avait déjà fait une
remarque similaire dans un autre arrêt datant de 1983. Compte tenu de
l'inflation, la redevance actuelle est à peine plus chère qu'il y a douze
ans, observent les juges fédéraux. (arrêt 2A.3/1995 du 19.6.1995)
</TX>
</DOC>
