<DOC>
<DOCID>ATS.950609.0136</DOCID>
<DOCNO>ATS.950609.0136</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950609
</DT>
<PT>
173100
</PT>
<SC>
bsf176 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6bos mil int
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
bosnie situation synthese
</KW>
<TI>
Bosnie La FRR opérationnelle en juillet mais le plan de retrait est prêt
synthèse.
</TI>
<LD>
Berne, 9 juin (ats/afp/reuter) La Force multinationale de Réaction Rapide
(FRR) visant à renforcer l'ONU en Bosnie sera opérationelle à la mi-juillet,
a indiqué vendredi l'OTAN. Le plan de retrait des Casques bleus est en
revanche au point. Les Serbes bosniaques n'ont libéré vendredi aucun des 146
Casques bleus qu'ils détiennent toujours.
</LD>
<TX>
Le plan de retrait des 24 000 Casques bleus de Bosnie est achevé et n'attend
plus qu'une approbation politique par les 16 membres de l'Alliance, ont
estimé les ministres de la Défense de 15 pays de l'OTAN, cités par un
responsable de l'organisation. "Personne à l'OTAN ne veut du retrait des
Casques bleus qui reste un filet de sécurité. Mais si cette dernière
tentative (la création de la FRR) échoue, il restera toujours le plan de
retrait des Casques bleus", a déclaré Volker Ruehe, ministre allemand de la
Défense.
</TX>
<ST>
Techniquement prêts
</ST>
<TX>
"Cette FRR pourrait être opérationnelle en Bosnie vers la mi- juillet, soit
environ un mois après le feu vert que doit donner dans quelques jours le
Conseil de Sécurité de l'ONU", a-t-il précisé.  Cependant, un responsable de
l'Otan parlant sous couvert de l'anonymat a expliqué que "techniquement, nous
sommes maintenant prêts à effectuer un retrait" des Casques bleus".
</TX>
<TX>
Le plan de retrait prévoit l'utilisation sous commandement de l'OTAN d'une
force d'au moins 40 000 combattants, dotés d'avions, d'hélicoptères et de
navires. Parmi les alliés, les Etats-Unis ont déjà promis 25 000 hommes,
l'Espagne 4000 et l'Allemagne 2000. La FRR est considérée dans les capitales
européennes comme la dernière tentative de ramener les belligérants en Bosnie
à la table des négociations, et en premier lieu les Serbes qui contrôle 70 %
de la Bosnie.
</TX>
<ST>
Le CICR poursuit ses visites
</ST>
<TX>
Les Serbes de Bosnie n'ont procédé vendredi à aucune nouvelle libération
d'otages, mais ont promis d'autoriser la réouverture "très prochaine" d'un
corridor humanitaire vers Sarajevo. Les Serbes ont fermé depuis la mi-mars
les voies terrestres d'accès à Sarajevo, faisant dépendre l'approvisionnement
de la capitale du seul aéroport, lui aussi fermé par les Serbes de Bosnie
depuis deux mois.
</TX>
<TX>
Le Comité international de la Croix-Rouge (CICR) a poursuivi vendredi ses
visites aux soldats de l'ONU détenus par les Serbes bosniaques. Selon un
porte-parole, le CICR a eu accès à un premier groupe jeudi et à un deuxième
vendredi. Les casques bleus encore pris en otages sont dispersés dans
plusieurs endroits en Bosnie, ce qui complique la tâche du CICR. Il faudra
peut-être plusieurs jours pour que tous les prisonniers soient visités.
</TX>
<ST>
Accueil triomphal pour le pilote américain
</ST>
<TX>
De son côté, le pilote américain Scott O'Grady a reçu vendredi un accueil
triomphal à son retour à la base aérienne d'Aviano, en Italie. Il a rendu un
hommage appuyé aux Marines venus le rechercher derrière les lignes
serbo-bosniaques, six jours après que son F-16 eut été abattu.
</TX>
<TX>
"Si vous voulez trouver des héros", a-t-il dit en faisant allusion aux
paroles de félicitations du président Bill Clinton, "c'est ici qu'il faut les
chercher. Ils prétendent n'avoir fait que leur travail, mais ils ont risqué
leur vie", a lancé le pilote devant un millier de soldats américains
enthousiastes et leurs proches, venus l'accueillir avec fanfare et petits
drapeaux.
</TX>
<TX>
Le sauvetage du pilote a été mouvementé: un des hélicoptères utilisés pour
l'opération a eu deux hélices perforées par des tirs d'armes légères, que les
Américains ont d'ailleurs immédiatement "réduit au silence" à la
mitrailleuse. Le succès de cette opération est venu à point nommé pour la
Maison blanche, accablée de critiques depuis une semaine par les démocrates
comme par les républicains pour les zigzags de sa politique face au conflit
bosniaque.
</TX>
</DOC>
