<DOC>
<DOCID>ATS.951122.0113</DOCID>
<DOCNO>ATS.951122.0113</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2577
</LE>
<DT>
951122
</DT>
<PT>
132408
</PT>
<RT>
123148
</RT>
<SC>
bsf073 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
int sozm mil c5swi
</DE>
<AU>
ln hs
</AU>
<KW>
genève cicr campagne interdiction mines
</KW>
<TI>
Interdiction totale des mines antipersonnel Le CICR lance une campagne
mondiale
</TI>
<LD>
Genève, 22 nov (ats) Le Comité international de la Croix-Rouge (CICR) a lancé
mercredi à Genève une campagne publicitaire mondiale afin d'obtenir
l'interdiction totale des mines antipersonnel. "Ce carnage aveugle est un
affront à la civilisation. Nous devons y mettre fin", a déclaré Cornelio
Sommaruga, président du CICR.
</LD>
<TX>
La campagne va consister à mobiliser l'opinion publique par des annonces
publicitaires dans des médias internationaux, journaux et télévisions. La
campagne, d'un coût d'un million de francs environ, sera poursuivie au cours
de l'année prochaine par les sociétés nationales de la Croix-Rouge et du
Croissant-Rouge.
</TX>
<ST>
Un rôle décisif à jouer
</ST>
<TX>
"Les médias et l'opinion ont un rôle décisif à jouer pour arrêter cette
machine infernale", a déclaré M. Sommaruga. L'échec de la conférence de
Vienne sur les armes classiques inhumaines, en septembre, a convaincu le CICR
de "trouver de nouveaux moyens" afin d'interdire "une méthode de guerre
odieuse et inacceptable".
</TX>
<TX>
M. Sommaruga a regretté qu'à Vienne "les intérêts commerciaux et militaires
aient pris le pas sur les considérations humanitaires".  Dans la perspective
des conférences de janvier et avril à Genève, qui reprendront la question de
l'interdiction des mines, "il faut créer une nouvelle dynamique", a souligné
le président du CICR. "Je suis confiant", a-t-il ajouté.
</TX>
<ST>
La Suisse va revoir sa position
</ST>
<TX>
Le CICR a déjà obtenu le soutien de plusieurs prix Nobel, dont Mgr Desmond
Tutu. L'institution a diffusé mercredi un appel du prix Nobel sud-africain
pour que la communauté internationale soutienne sa campagne. Chaque heure
dans le monde, trois personnes sont tuées ou mutilées à vie, en sautant sur
des mines antipersonnel.
</TX>
<TX>
Interrogé sur la position du Conseil fédéral, M. Sommaruga a affirmé que
trois conseillers fédéraux lui ont promis, lors de sa visite à Berne la
semaine dernière, de revoir la position de la Suisse dans ce domaine.
</TX>
<TX>
A Vienne, la Suisse ne s'était pas prononcée en faveur de l'interdiction des
mines. La campagne suisse contre les mines, qui a déposé une pétition munie
de 150 000 signatures, va elle tenter de mobiliser les parlementaires, a
précisé mercredi à l'ATS son responsable.
</TX>
</DOC>
