<DOC>
<DOCID>ATS.950621.0026</DOCID>
<DOCNO>ATS.950621.0026</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950621
</DT>
<PT>
112100
</PT>
<SC>
bsf040 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi ecpc sta
</DE>
<AU>
jn lp
</AU>
<KW>
suisse commerce extérieur mai rebond
</KW>
<TI>
Nette intensification du commerce extérieur de la Suisse en mai Rebond de
14,9 % des exportations, de 15,5 % des importations.
</TI>
<LD>
Berne, 21 juin (ats) Les échanges de marchandises entre la Suisse et
l'étranger ont rebondi en mai. En termes réels, les exportations ont grimpé
de 14,9 %, les importations de 15,5 %. Sur les cinq premiers mois de l'année,
les volumes exportés et importés sont en progrès respectivement de 5,8 % et
10,6 %.
</LD>
<TX>
Le nombre accru de jours ouvrables relevé en mai (+ 2) par rapport au mois
correspondant de 1994 explique l'ampleur des mouvements, note mercredi
l'Administration fédérale des douanes dans un commentaire des statistiques.
Sur base comparable, la hausse du volume des exportations s'élève à 4,4 %,
celle des importations à 5,0 %.
</TX>
<ST>
Recul des prix
</ST>
<TX>
Les prix des marchandises ont diminué nettement dans les deux sens du trafic,
explique en outre l'Administration des douanes. Ainsi, en valeur, les
exportations suisses ont progressé de 10,5 % en mai - moins fortement qu'en
volume -, pour s'établir à 8,025 milliards de francs. Corrigée de la
différence des jours ouvrables, la hausse n'est plus que de 0,4 %. Les
exportations s'étaient élevées à 6,877 milliards en avril (- 2,4 % par
rapport à avril 1994) et à 8,446 milliards en mars (+0,5 %).
</TX>
<TX>
La croissance des importations s'est cependant ralentie. En valeur, leur
progression atteint 11,8 % en mai à 8,021 milliards de francs. Sans les deux
jours ouvrables supplémentaires de mai 1995, elle s'élève à 4,4 %. Les
importations s'étaient établies à 7,054 milliards en avril (+0,4%) et à 8,899
milliards en mars (+7,2 %).
</TX>
<TX>
Ainsi, la balance commerciale de la Suisse pour mai est encore légèrement
positive de 3,8 millions de francs (1994: + 86,1 millions) . En incluant les
métaux précieux, les pierres gemmes, les objets d'art et les antiquités,
l'excédent se monte à 234,9 millions (exportations: 8,512 milliards;
importations: 8,277 milliards).
</TX>
<ST>
38 milliards exportés en 5 mois
</ST>
<TX>
Après cinq mois, la valeur des exportations suisses atteint 37,544 milliards
de francs, montant de 2,4 % supérieur à celui de la période correspondante de
1994. Celle des importations est 37,993 milliards (+ 7,9 %). En moyenne
toutefois, les prix ont fléchi de 3,2 % à la sortie et de 2,4 % à l'entrée.
Aussi, en termes réels, les exportations sont en progrès de 5,8 %, contre
10,6 % pour les importations.
</TX>
<TX>
A fin mai, la balance commerciale helvétique boucle ainsi sur un solde
négatif de 448,6 millions de francs, alors qu'un exédent de 1,459 milliards
avait été enregistré dans les cinq premiers mois de 1994. Métaux précieux et
autres objets d'art inclus, le solde est légèrement positif de 90,6 millions
de francs (exportations: 39,453 milliards; importations: 39,362 milliards).
</TX>
</DOC>
