<DOC>
<DOCID>ATS.950208.0067</DOCID>
<DOCNO>ATS.950208.0067</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950208
</DT>
<PT>
161300
</PT>
<SC>
bsf111 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c7alg mil reg kulr
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
algerie 4e annee etat d-urgence eclairage
</KW>
<TI>
L'Algérie entre dans sa quatrième année sous état d'urgence éclairage.
</TI>
<LD>
Alger, 8 fév (ats/afp) L'Algérie entre jeudi dans sa quatrième année sous le
régime de l'état d'urgence. Ce dernier a été instauré pour tenter de juguler
l'extension des actions armées des militants islamistes radicaux après
l'annulation des élections législatives.
</LD>
<TX>
Décrété le 9 février 1992, l'état d'urgence donne de larges pouvoirs au
ministre de l'Intérieur. Celui-ci peut par exemple ordonner des perquisitions
de jour comme de nuit. Il autorise surtout le transfert à l'autorité
militaire de la direction des opérations de "rétablissement de l'ordre".
</TX>
<TX>
Trois semaines auparavant, les autorités avaient annulé le premier tour des
élections législatives. Le Front islamique du salut (FIS, dissous) allait
alors remporter la majorité des sièges à l'Assemblée.
</TX>
<ST>
30 000 morts en trois ans
</ST>
<TX>
Plus de 10 000 islamistes étaient arrêtés et placés en détention
administrative dans sept "centres de sûreté" ouverts dans le Sahara.  Il ne
reste que quelque 600 détenus dans un seul centre, Ain M'guel (sud), selon
l'Observatoire national des droits de l'homme (ONDH, gouvernemental).
</TX>
<TX>
Ces mesures ont été renforcées depuis décembre 1992 par l'imposition d'un
couvre-feu dans dix départements du centre (dont Alger), toujours en vigueur.
Mais le bilan des violences n'a cessé de s'alourdir régulièrement. Les
affrontements entre groupes islamistes et forces de sécurité, et les
exactions contre les civils, ont fait 30 000 morts en trois ans, selon une
récente estimation du département d'Etat américain.
</TX>
<TX>
Les violences avaient commencé début février à Batna. L'attentat le plus
spectaculaire à Alger s'était produit le 6 février. Six policiers étaient
assassinés dans une embuscade tendue par un groupe d'"Afghans" (vétéran de la
guere d'Afghanistan). Cette opération marquait l'entrée de l'Algérie dans le
cycle des attentats et des opérations commandos.
</TX>
<ST>
Véritable leitmotiv
</ST>
<TX>
Après la proclamation de l'état d'urgence, décrété au départ pour une durée
d'une année renouvelable, le ministre de l'Intérieur, Larbi Belkheir, avait
engagé la procédure de dissolution du FIS. Décision prononcée le 4 mars par
le tribunal d'Alger. L'état d'urgence avait été décidé par le Haut comité
d'Etat (HCE) de cinq membres présidé par Mohamed Boudiaf. Ce dernier sera
assassiné le 29 juin 1992 à Annaba (est), par un officier de sa garde
rapprochée présenté comme un intégriste.
</TX>
<TX>
Le 16 janvier 1992, M. Boudiaf avait appelé à un "dialogue". Le "dialogue"
est devenu alors un véritable leitmotiv des chefs d'Etat qui ont succédé à M.
Boudiaf, sans succès. Chaque tentative de "dialogue" a été marquée par des
flambées de violence.
</TX>
<TX>
Le président Liamine Zeroual, désigné par le Haut conseil de sécurité (HCS)
et plébiscité par la conférence de consensus a succédé à M. Kafi le 30
janvier 1994. Il a annoncé lui aussi dans son premier discours son intention
d'ouvrir un "dialogue sans exclusive", y compris avec le FIS.
</TX>
<ST>
Nouvelle escalade
</ST>
<TX>
M. Zeroual a fait libérer en février et septembre 1994 cinq des sept
dirigeants du FIS détenus à la prison militaire de Blida (sud) et placer en
résidence surveillée, le 13 septembre, les numéros un et deux du mouvement
Abassi Madani et Ali Belhadj. Le 31 octobre, M. Zeroual indiquait que le
dialogue était dans l'impasse et annonçait des élections présidentielles
avant la fin 1995, et la poursuite de la politique "d'éradication" des
groupes armés.
</TX>
<TX>
Le mois dernier, le pouvoir a implicitement rejeté les propositions du FIS et
des principaux partis d'opposition réunis à Rome. Les autorités poursuivent
les préparatifs de l'élection présidentielle dans une nouvelle escalade de la
violence. Cette dernière a été marquée notamment par un attentat à la voiture
piégée au centre d'Alger qui a fait, le 30 janvier, 42 morts, selon un bilan
officiel.
</TX>
</DOC>
