<DOC>
<DOCID>ATS.940223.0049</DOCID>
<DOCNO>ATS.940223.0049</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940223
</DT>
<PT>
172600
</PT>
<SC>
bsf158 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
sozm rega
</DE>
<AU>
ba ga
</AU>
<KW>
suisse sida rapport version breve
</KW>
<TI>
Sida: contaminations suite à des transfusions entre 1985 et 1986 "Les
responsables ont commis des erreurs mais pas de faute grave" version brève.
</TI>
<LD>
Berne, 23 fév (ats) Des erreurs ont été commises par les responsables des
transfusions de sang ou de produits sanguins entre 1985 et 1986 en Suisse. Le
rapport du groupe de travail "Sang et sida" ne conclut en revanche à "aucune
faute grave", des offices fédéraux concernés, de la Croix-Rouge suisse (CRS)
et des cantons. Il demande la création d'une seule autorité responsable de la
transfusion sanguine et une nouvelle réglementation concernant le contrôle
des médicaments.
</LD>
<TX>
Mandaté par le Département fédéral de l'intérieur (DFI), le groupe de travail
"Sang et sida" était chargé d'établir les circonstances dans lesquelles des
infections par le virus du sida (VIH) ont eu lieu à la suite de transfusions
sanguines. C'est ce qu'a rappelé la conseillère fédérale Ruth Dreifuss, chef
du DFI, mercredi devant la presse, lors de la présentation du rapport.
</TX>
<TX>
L'Office fédéral de la santé publique (OFSP) et l'Office fédéral des
assurances sociales (OFAS) ont "agi avec la circonspection qu'exigeait la
situation". Aucune violation grave des devoirs, aucune omission ou faute
grave ne peuvent leur être reprochées. Mais il y a eu des "manquements".
</TX>
<ST>
CRS en cause
</ST>
<TX>
La CRS aurait pu mettre en vigueur plus tôt le test VIH, estime le rapport.
De plus, après l'avoir introduit, dès juillet 1985, elle a poursuivi la
distribution de conserves de sang non testé jusqu'au début mai 1986, a
souligné Marco Mumenthaler, un des auteurs du rapport.
</TX>
<TX>
La CRS n'a pas non plus cherché à retrouver les receveurs de sang et de
produits sanguins provenant d'un donneur reconnu par la suite comme
séropositif. Cela aurait pu permettre de protéger leurs partenaires sexuels.
"Un tel comportement viole aussi bien les règles de l'éthique médicale que
celle du droit", dénonce le rapport.
</TX>
<ST>
Procédure lente
</ST>
<TX>
De son côté, l'OFSP s'est décidé dès mai 1985 à élaborer une ordonnance en la
matière, rendant le test obligatoire. Retardée, notamment par les procédures
de consultation usuelles, elle n'est n'est entrée en vigueur que le 1er mai
1986. En outre, les cantons auraient dû mieux contrôler les centres de
transfusion et de production sanguine de leur territoire.
</TX>
<TX>
En conséquence, la transfusion sanguine en Suisse doit être réorganisée et
subordonnée à une seule autorité. De même, les médicaments doivent être
soumis à une seule législation, soit une loi fédérale, et à une unique
instance. Cette dernière pourrait prendre la forme d'un nouvel office
fédéral, d'une nouvelle division de l'OFSP ou encore d'une nouvel institut de
droit public, auquel les cantons pourraient collaborer.
</TX>
<TX>
Mme Dreifuss a fait savoir que son département remettra prochainement au
gouvernement une proposition concernant le contenu, le calendrier et
l'application de la nouvelle législation sur les médicaments. Le DFI a en
outre précisé qu'il ne procéderait pas à "des enquêtes administratives ou
disciplinaires" et qu'il ne se prononcerait pas "sur d'éventuelles poursuites
judiciaires".
</TX>
<ST>
photo key disponible.
</ST>
</DOC>
