<DOC>
<DOCID>ATS.941111.0051</DOCID>
<DOCNO>ATS.941111.0051</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941111
</DT>
<PT>
160700
</PT>
<SC>
bsf101 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
reg parp
</DE>
<AU>
br sh
</AU>
<KW>
suisse conseil fed partis watteville dev
</KW>
<TI>
Entretiens de Watteville Pour une discussion constructive sur les
négociations avec l'UE développement.
</TI>
<LD>
Berne, 11 nov (ats) Conseil fédéral et partis gouvernementaux ont appelé
vendredi les adversaires de l'EEE à prendre leurs responsabilités dans les
discussions internes sur les négociations bilatérales avec l'UE. Par
ailleurs, l'introduction de secrétaires d'Etat sera découplée du projet de
réorganisation de l'administration fédérale.
</LD>
<TX>
Les entretiens de Watteville se sont déroulés dans une excellente atmosphère,
ont souligné le président du PRD Franz Steinegger et le chancelier de la
Confédération François Couchepin devant la presse.  Le Conseil fédéral et les
partis gouvernementaux - PRD, PDC, UDC, PS - ont convenu de placer leurs
relations sous le signe de la coopération au lieu de la confrontation. Les
partis gouvernementaux ont relevé l'importance de respecter le principe de
collégialité pour restaurer la confiance du peuple dans le gouvernement.
</TX>
<ST>
Contributions demandées
</ST>
<TX>
Le Conseil fédéral et les partis gouvernementaux ont estimé que les
adversaires de l'Espace économique européen (EEE) - en particulier l'UDC -
devaient également prendre leur part de responsabilité dans le cadre des
discussions internes sur les négociations bilatérales avec l'Union
européenne.
</TX>
<TX>
Les adversaires de l'EEE ont voulu des négociations bilatérales; les
partisans de l'EEE ne veulent pas porter seuls toute la responsabilité, a
expliqué Franz Steinegger. Dans le cadre d'une discussion approfondie portant
sur les conséquences internes des négociations bilatérales, les adversaires
de l'EEE sont donc invités à prendre position sur des thèmes comme la libre
circulation des personnes. Les discussions entre le Conseil fédéral et les
partis gouvernementaux débuteront en décembre.
</TX>
<ST>
Du neuf ou rien
</ST>
<TX>
Les partis gouvernementaux ont émis le voeu que le Conseil fédéral renonce à
présenter un rapport faisant le point de la situation des relations entre la
Suisse et l'UE, comme il avait prévu de le faire à la fin de cette année ou
au début de 1995. La priorité reste les négociations bilatérales et comme
elles n'ont pas encore débuté, cela risquerait de mener à des discussions
stériles sur une éventuelle adhésion à l'UE, a estimé Franz Steinegger.
</TX>
<ST>
Eviter un échec
</ST>
<TX>
Pour ne pas faire échouer le projet de réforme du gouvernement, les partis
gouvernementaux veulent découpler la question de l'introduction des
secrétaires d'Etat du coeur du projet qui donne au Conseil fédéral de plus
larges compétences pour organiser l'administration. Il s'agit de doter
prioritairement le gouvernement d'une administration plus efficace, a indiqué
François Couchepin. Les travaux sont en cours. L'objectif est de réaliser une
nouvelle organisation pour le début de la prochaine législature.
</TX>
<TX>
Franz Steinegger a justifié cette séparation par le fait qu'il s'agit de
prendre des décisions concrètes, réalisables. La nomination de secrétaires
d'Etat, appelés à seconder les conseillers fédéraux, est contestée.
</TX>
<TX>
Aux entretiens de Watteville, le Conseil fédéral était représenté par Otto
Stich, Kaspar Villiger, Flavio Cotti et Adolf Ogi. Les partis gouvernementaux
ont envoyé leurs présidents de partis et de groupes parlementaires.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: Au 6e paragraphe, des précisions ont été apportées sur
la réorganisation de l'administration.
</TX>
</DOC>
