<DOC>
<DOCID>ATS.940105.0067</DOCID>
<DOCNO>ATS.940105.0067</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940105
</DT>
<PT>
145900
</PT>
<SC>
bsf084 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
sozm fin
</DE>
<AU>
wi ga
</AU>
<KW>
suisse hopitaux publics cantons economies
</KW>
<TI>
Economies dans les hôpitaux publics suisses Diminution du nombre des lits et
des emplois.
</TI>
<LD>
Berne, 5 jan (ats) Dans la plupart des cantons suisses, les hôpitaux publics
vont enregistrer en 1994 une diminution du nombre des lits et des emplois.
Selon une enquête publiée dans le dernier numéro de la revue "Hôpital
suisse", environ un millier de lits seront supprimés cette année. Plus de la
moitié des cantons envisagent en outre une diminution des postes de travail
dans les hôpitaux.
</LD>
<TX>
Dans la majorité des cas, les cantons ne veulent plus accorder de postes de
travail supplémentaires, révèle l'enquête sur les mesures d'économies prévues
par les hôpitaux. Des emplois seront néanmoins repourvus dans sept cantons.
</TX>
<TX>
En matière de salaire, la compensation complète du renchérissement n'est plus
automatique dans le domaine de la santé. Alors qu'en 1993, huit cantons l'ont
accordée, ils ne seront que quatre dans ce cas cette année. Quinze cantons
prévoient une compensation partielle (7 en 1993).
</TX>
<TX>
Les augmentations réelles de salaire sont aussi en diminution.  L'an dernier,
22 cantons ont déclaré avoir appliqué des augmentations réelles conformément
au règlement. Ils sont quinze à les prévoir pour 1994. Des encouragements
pour prestations extraordinaires restent possibles dans la majorité des
cantons qui mettent l'accent sur les prestations individuelles, écrit la
revue. Le total de la masse salariale a augmenté en moyenne de 3 % à 6 % en
1993.
</TX>
<ST>
1000 lits de moins
</ST>
<TX>
Dans le domaine des infrastructures, la majorité des cantons fait preuve de
retenue, mais moins qu'en 1993: 18 cantons ont réduit leurs investissement en
1994 (23 l'an dernier), alors que 14, contre 20 en 1993, ont procédé à des
reports d'investissements ou ont constitué des réserves. Globalement, le
nombre de lits des hôpitaux publics devrait diminuer annuellement de 1000
unités par année, dès 1994.
</TX>
<TX>
Cinq cantons ont déjà introduit le système du budget global dans les hôpitaux
publics. Ce dernier remplace les budgets détaillés prévus pour chaque
secteur. L'objectif est de promouvoir l'efficacité individuelle des
établissements. Neuf autres cantons prévoient d'introduire cette enveloppe
budgétaire, a indiqué mercredi l'Association suisse des établissements
hospitaliers dans un communiqué. Au total, 17 cantons estiment avoir affiné
leur contrôle des dépenses.
</TX>
</DOC>
