<DOC>
<DOCID>ATS.941212.0075</DOCID>
<DOCNO>ATS.941212.0075</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941212
</DT>
<PT>
160300
</PT>
<SC>
bsf094 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4ita
</DE>
<AU>
zs
</AU>
<KW>
italie crise politique
</KW>
<TI>
La crise politique gonfle en Italie.
</TI>
<LD>
Rome, 12 déc (ats/afp/reuter) Le spectre d'une crise politique majeure se
ravive en Italie. La Ligue du Nord veut réexaminer son rôle dans la coalition
au pouvoir dirigée par Silvio Berlusconi. La gauche menace de recourir à une
motion de censure.
</LD>
<TX>
Le chef de la Ligue du Nord, Umberto Bossi, a réaffirmé lundi son intention
de procéder à une "vérification" des accords de gouvernement une fois le
budget 1995 adopté. Cela devrait être fait avant la fin de l'année.
</TX>
<TX>
Dans une lettre hebdomadaire de son parti, M. Bossi accuse Silvio Berlusconi
de "despotisme autocratique". Le président du Conseil italien doit être
auditionné mardi par les juges milanais pour corruption présumée.
</TX>
<TX>
Le numéro deux de la Ligue du Nord, le ministre de l'Intérieur Roberto
Maroni, a estimé de son côté que la crise politique s'"accélérait". Il a en
outre évoqué l'hypothèse d'un "autre gouvernement dirigé par une autre
majorité".
</TX>
<TX>
Le Parti de la Gauche démocratique (PDS/opposition) a enfoncé le clou en
menaçant de déposer une motion de censure contre le gouvernement Berlusconi.
"Il n'y pas de temps à perdre. Aussitôt après le vote du budget, un passage
en revue s'impose au parlement, dans la coalition et l'opposition", a déclaré
Massimo d'Alema, le chef du PDS.
</TX>
<ST>
Gouvernement de transition
</ST>
<TX>
L'opposition de centre et de gauche est favorable à la formation d'un
gouvernement intérimaire chargé de mettre en oeuvre certaines réformes, dont
celle de la loi électorale, avant de reconvoquer les Italiens aux urnes.
Cette solution, dite du "gouvernement institutionnel", a également les
faveurs de la Ligue, dans le cas où la "vérification" des accords de
gouvernement ne lui donnerait pas satisfaction.
</TX>
<TX>
Cette solution est par contre rejetée par M. Berlusconi et par l'Alliance
nationale (néofasciste), également dans la coalition au pouvoir. Le président
du Conseil estime qu'en cas de vote de défiance à l'égard de son
gouvernement, des élections anticipées doivent être aussitôt organisées, sous
peine de trahir les électeurs. C'est au président de la République, Oscar
Luigi Scalfaro, qu'appartient la décision de dissoudre les chambres.
</TX>
</DOC>
