<DOC>
<DOCID>ATS.950523.0010</DOCID>
<DOCNO>ATS.950523.0010</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950523
</DT>
<PT>
053900
</PT>
<SC>
bsf011 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c9nez fin mil
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
nllezelande maoris restitution terres
</KW>
<TI>
Maoris de Nouvelle-Zélande Wellington leur rend des terres et les indemnise.
</TI>
<LD>
Turangawaewae Marae, 23 mai (ats/afp) Le gouvernement néo-zélandais s'est
engagé lundi à remettre plus de 15 000 hectares de terres et une compensation
financière de plusieurs millions de dollars à une fédération tribale des
Maoris. Ce geste est destiné à réparer une guerre qui s'est déroulée il y a
132 ans.
</LD>
<TX>
Le Premier ministre néo-zélandais Jim Bolger et la "reine maorie" Arikinui
Dame Te Atairangikaahu, qui dirige la Fédération tribale Tainui, ont signé un
accord de paix. Celui-ci prévoit que le gouvernement verse aux Tainui 170
millions de dollars néo-zélandais (132 millions de francs).
</TX>
<TX>
Le gouvernment remettra également 15 782 hectares de terres en compensation
des 66 000 hectares saisis aux Maoris par l'armée coloniale au cours du
conflit de 1863. Des excuses officielles seront en outre présentées au nom de
la Couronne britannique, puissance tutélaire de la Nouvelle-Zélande.
</TX>
<ST>
Tensions
</ST>
<TX>
Cet accord intervient à un moment où les tensions augmentent entre les
autorités néo-zélandaises et les chefs maoris sur la propriété foncière et la
souveraineté tribale. Le document reconnat que la Couronne britannique avait
agi de manière injuste au cours des guerres menées contre les Maoris au
siècle dernier. Il exprime "de profonds regrets et des excuses sans réserves"
pour la perte de vies humaines et et les destructions causées par ces
guerres.
</TX>
<TX>
Le problème des droits fonciers des Maoris remonte à 1840, année où fut signé
par des représentants de la reine Victoria et des chefs maoris le traité de
Waitangi, garantissant aux indigènes la propriété de leurs terres. Mais la
poursuite de la colonisation des terres par les Blancs entrana l'unification
des Tainui au sein d'un mouvement nationaliste. Celui-ci fut maté en 1863 par
l'armée britannique les terres de ces tribus furent saisies.
</TX>
<TX>
Les Maoris, d'origine polynésienne, avaient peuplé la Nouvelle- Zélande au 9e
et 10e siècle et composent maintenant environ 12 % de la population. La
Fédération tribale Tainui regroupe sept tribus maori du centre-nord de l'le
du Nord de Nouvelle-Zélande, qui est composée de deux les principales.
</TX>
</DOC>
