<DOC>
<DOCID>ATS.950726.0019</DOCID>
<DOCNO>ATS.950726.0019</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950726
</DT>
<PT>
185900
</PT>
<SC>
bsf134 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c1 c5swi jus ecps
</DE>
<AU>
ee lp
</AU>
<KW>
usa fausses montres swiss army tribunal
</KW>
<TI>
Saisie de fausses montres "Swiss Army" aux Etats-Unis
</TI>
<LD>
New York, 26 juil (ats) Un tribunal fédéral de New York a interdit, dans une
décision provisoire datant de mardi, la vente par trois magasins de Manhattan
de montres portant la marque "Swiss Army Brand Watch". Ces montres sont
fausses. Sur ordre du tribunal, la police a perquisitionné les magasins et
saisi les montres.
</LD>
<TX>
La montre "Swiss Army Brand" a le statut de marque protégée depuis 1989 aux
Etats-Unis, contrairement au populaire "Swiss Army Knife", le célèbre couteau
de l'officier suisse. La distribution tant de la montre et que du couteau est
assurée par le groupe Forschner.
</TX>
<ST>
Montres protégées
</ST>
<TX>
Forschner connaît désormais aussi des difficultés avec la montre suisse qu'il
distribue sur le marché américain. Le groupe avait déjà enregistré des
problèmes dans le cadre de la concurrence faite au couteau suisse par des
copies provenant de Chine. En effet, il n'avait pas obtenu de la justice la
protection du label helvétique.  Cependant, la montre a pour elle l'avantage
d'être protégée par la loi.
</TX>
<TX>
Quand le groupe Forschner a découvert récemment la pratique des trois
magasins de Manhattan, il a immédiatement interpelé un tribunal compétent.
Cette opération visait à obtenir la saisie des montres incriminées, celles-ci
étant certainement en provenance de Chine.
</TX>
<ST>
Mise en garde pour les faussaires
</ST>
<TX>
L'injonction de mardi du tribunal new-yorkais correspond en plein à la
requête du groupe Forschner. Cette décision constitue un avertissement pour
tous ceux qui pensent pouvoir contourner les protections de marques, sans
être pour autant inquiétés, a estimé James Kennedy, président de la direction
de Forschner. Sa société a décidé de déclarer la guerre aux faussaires.
</TX>
</DOC>
