<DOC>
<DOCID>ATS.951003.0015</DOCID>
<DOCNO>ATS.951003.0015</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3860
</LE>
<DT>
951003
</DT>
<PT>
192341
</PT>
<RT>
102746
</RT>
<SC>
bsf197 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<RF>
combsf194
</RF>
<DE>
c1 jus
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
usa proces simpson acquittement portrait
</KW>
<TI>
Verdict dans le procès O.J Simpson Un "dieu des stades" devenu le "prisonnier
4013970"
</TI>
<ST>
portrait
</ST>
<LD>
Los Angeles, 2 oct (ats/afp) Ancien dieu des stades, personnage débonnaire et
familier du petit écran, O.J Simpson a basculé tout à coup dans le rôle d'un
Othello jaloux et dangereux. Acquitté mardi par le jury à Los Angeles, il
aura été le héros aux mille visages d'un feuilleton qu'aucun scénariste
n'aurait eu l'audace d'imaginer.
</LD>
<TX>
A lui tout seul, l'enfant du ghetto noir de San Francisco a incarné une
galerie de portraits qui fascine et tient en haleine l'Amérique.  Devenu
légende vivante du football avant de se reconvertir en acteur de série B, en
hommes d'affaires prospère pour devenir enfin le prisonnier numéro 4013970.
</TX>
<TX>
"Ne soyez pas triste pour moi, j'ai eu une vie extraordinaire, des amis
merveilleux. Pensez au vrai O.J et non pas à cette personne égarée"
écrivait-il lui-même comme un adieu au moment de sa reddition quelques heures
après une folle course poursuite avec la police sur les autoroutes de Los
Angeles en juin 1994.
</TX>
<ST>
American dream
</ST>
<TX>
Gloire, argent, passion, descente aux enfers, rédemption: O.J Simpson aura
tout connu du rêve américain. Orenthal James Simpson est né le 9 juillet 1947
à Potrero Hill. Son père abandonne la famille lorsqu'il a cinq ans. Sa mère
est une forte femme qui travaille la nuit dans un hôpital et élève seule ses
enfants. Il appartient brièvement à un gang "les Guerriers Perses", a
quelques démélés avec la justice et, à 15 ans rencontre un joueur vedette de
baseball Willie Mays, qui lui fait entrevoir un monde de richesse et de
gloire.
</TX>
<TX>
En dépit d'un rachitisme d'enfance, Simpson court le 100 yards (91 mètres) en
9,9 secondes, un talent qui ne passe pas inaperçu.  Sa voie est tracée: en
1968, il est élu à l'unanimité meilleur footballeur universitaire de l'année.
Il devient professionnel et pendant onze ans, dont neuf avec les Buffalo
Bills, il établit les records, dont certains tiennent toujours.
</TX>
<ST>
Héros pour la population noire
</ST>
<TX>
En 1979, "The Juice" (O.J pour "Orange Juice") met fin à sa carrière sportive
mais la célebrité ne le quitte pas. Il est un des premiers athlètes noirs à
faire de la publicité télévisée. Son sourire, son élégance, son charme
deviennent encore plus familiers aux Américains: O.J est l'ami de la famille.
</TX>
<TX>
Simpson fait du cinéma, notamment dans la "Tour Infernale" ou la série de
films parodiques "Naked Gun", tout en demeurant dans le milieu du football en
commentant les matches pour des télévisions.  Ses veilleités
cinématographiques ne vont toutefois par très loin.
</TX>
<ST>
Un seul rôle
</ST>
<TX>
Malgré ses ambitions d'égaler un Dustin Hoffman et de gagner des Oscars, son
répertoire reste limité. "En fait il ne peut jouer qu'un seul rôle: lui-même"
note un critique d'Hollywood. Il n'est plus vraiment une superstar et il
n'est plus vraiment jeune.
</TX>
<TX>
Sa vie privée est tourmentée. Après avoir divorcé en 1980 de sa première
épouse, Marguerite Whitley dont il a trois enfants, il épouse Nicole Brown,
une ravissante blonde rencontrée en 1985.
</TX>
<ST>
Beaux et riches
</ST>
<TX>
Le couple appartient au tout Hollywood: ils sont beaux, riches, vivent dans
un des quartiers les plus élégants de Los Angeles, possèdent villas et
piscine, roulent en Rolls et en Ferrari, skient dans le Colorado. Mariés en
1985, ils ont deux enfants, Sydney et Justin. Ils divorceront en 1992.
</TX>
<TX>
Après la découverte du corps poignardé de Nicole Simpson Brown et d'un ami,
Ronald Goldman, dans la nuit du 12 au 13 juin 1994 l'image de l'affable
Simpson se lézarde pour faire place à celle d'un homme violent, d'une
jalousie obsessionnelle dont les brutalités seront détaillées tout au long du
procès.
</TX>
</DOC>
