<DOC>
<DOCID>ATS.950504.0053</DOCID>
<DOCNO>ATS.950504.0053</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950504
</DT>
<PT>
162700
</PT>
<SC>
bsf150 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
div zh
</DE>
<AU>
bf po pi
</AU>
<KW>
zh birmensdorf hold up banque 2e dev
</KW>
<TI>
Hold-up dans une banque de Birmensdorf (ZH) Plus de 100 000 francs de butin
2e développement.
</TI>
<LD>
Birmensdorf (ZH), 4 mai (ats) Un inconnu s'est emparé d'un butin de plus de
100 000 francs jeudi matin dans une succursale de La Banque cantonale
zurichoise à Birmensdorf (ZH). Il a menacé le gérant et la caissière avec un
pistolet, avant de les enfermer dans la salle des coffres. Il a vidé deux
caisses avant de disparaître, a indiqué la police cantonale.
</LD>
<TX>
Depuis lors, les recherches de la police sont restées vaines. Peu avant
08h00, l'auteur a intercepté le gérant de l'établissement - âgé de 27 ans -
qui arrivait à son travail. Il l'a fait entrer en le menaçant avec son
pistolet. La caissière (22 ans) était déjà sur place, a précisé George Dulex,
commandant de la police criminelle zurichoise lors d'une conférence de
presse. Masqué, le bandit a forcé ses victimes à ouvrir la salle des coffres
située au sous-sol. Il a pu vider deux caisses.
</TX>
<TX>
Le montant exact du butin n'est pas encore connu, mais il est estimé à plus
de 100 000 francs. Les personnes enfermées sont parvenues à donner l'alarme.
La police a reçu l'appel à 08h12.  Quelques minutes plus tard, elle était sur
les lieux du hold-up. Elle ne savait pas si le malfaiteur se trouvait encore
dans la banque et s'il avait pris des otages.
</TX>
<ST>
Victimes en bonne santé
</ST>
<TX>
Durant deux heures, la police et le service de sécurité de l'établissement
ont en vain tenté de prendre contact avec quelqu'un à l'intérieur de la
banque. A 10h30, une unité spéciale d'intervention a pénétré dans le
bâtiment, inspecté toutes les pièces avant de découvrir les deux victimes
enfermées. Elles étaient en bonne santé et ont donné une bonne description du
voleur, a indiqué M. Dulex.
</TX>
<TX>
Les attaques à main armée sont devenues rares, a-t-il poursuivi, car elles
sont beaucoup plus difficiles que par le passé. Les systèmes de sécurité ont
été notablement améliorés après une vague de hold-up dans la deuxième moitié
des années 1970. Le même phénomène a été constaté pour les postes.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: Aux 2e et 3e alinéas, l'âge des victimes et l'endroit où
se situe la salle des coffres ont été précisés.
</TX>
</DOC>
