<DOC>
<DOCID>ATS.950518.0016</DOCID>
<DOCNO>ATS.950518.0016</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950518
</DT>
<PT>
100000
</PT>
<SC>
bsf024 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi ecpt ecpc sta
</DE>
<AU>
jn
</AU>
<KW>
suisse indice manpower emploi avril
</KW>
<TI>
Emploi en avril: fléchissement de la croissance L'indice de l'emploi Manpower
ne progresse que légèrement.
</TI>
<LD>
Genève, 18 mai (ats) L'évolution des offres d'emploi reflète les pronostics
de fléchissement de la croissance en Suisse. Certes, l'indice de l'emploi
Manpower a encore progressé en avril. Mais sa hausse se limite à 0,1 point à
47,8 points. Son évolution est en outre très différenciée selon les régions.
</LD>
<TX>
Le ralentissement de la croissance, spécialement ressenti dans le secteur de
l'exportation et dans l'évolution modérée des dépenses de consommation, a
déteint sur le marché de l'emploi en avril.  Communiqué jeudi, l'indice de
l'emploi Manpower n'a connu au cours de ce mois qu'une avance modérée, de 0,1
point. Il a même reculé dans 4 des 13 régions recensées et stagné dans deux
autres.
</TX>
<ST>
Fribourg Genève et Vaud en recul
</ST>
<TX>
Parmi les régions en recul, celle de Fribourg enregistre la baisse la plus
forte (-1,3 point à 39,0). Suit Zurich, où l'indice est en diminution pour la
première fois depuis août 1994 (-0,7 à 72,6). Font aussi partie du groupe
perdant les régions de Vaud (-0,3 à 28,8) et Genève (-0,2 à 25,4).
</TX>
<TX>
Les progressions se tiennent dans un cadre relativement étroit.  Elles se
limitent à St-Gall et Bienne (+1,4 point pour les deux à 63,9 et 46,8), à
Soleure (+1,3 à 43,4) et à l'Argovie (+1,2 à 63,2).  L'amélioration est de
1,0 point à Lucerne (à 49,9 points), de 0,9 point en Valais (31,2) et de 0,7
point à Schaffhouse (38,6 points).
</TX>
<TX>
Le marché de l'emploi ne se détendra en Suisse que de manière hésitante,
selon le communiqué. Le taux de chômage, de 4,3 % en avril, continuera de
baisser. Mais il n'atteindra pas le taux de 4 % avant 1996, rapporte
Manpower.
</TX>
</DOC>
