<DOC>
<DOCID>ATS.940620.0086</DOCID>
<DOCNO>ATS.940620.0086</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940620
</DT>
<PT>
124000
</PT>
<SC>
bsf060 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c9jpn ecpi fin jus
</DE>
<AU>
al
</AU>
<KW>
japon delit d'inities prod pharmaceutiques
</KW>
<TI>
Japon: près de 200 salariés impliqués dans un délit d'initiés.
</TI>
<LD>
Tokyo, 20 juin (ats/afp) Près de 200 salariés sont impliqués dans un
gigantesque délit d'initiés au Japon. Ils sont suspectés d'avoir vendu leurs
actions du groupe pharmaceutique Nippon Shoji juste avant que les autorités
sanitaires n'alertent l'opinion sur les dangers de l'un de ses médicaments.
</LD>
<TX>
Nippon Shoji, le quatrième grossiste japonais en médicaments, a annoncé
dimanche à Osaka que 175 de ses employés - y compris un vice- président et
d'autres cadres supérieurs - s'étaient débarrassés de leurs actions en toute
hâte en octobre dernier, avant la mise en garde officielle. Lundi, un
porte-parole d'Eisai, un autre distributeur du médicament contesté, a indiqué
que dix de ses employés étaient également soupçonnés.
</TX>
<TX>
Les deux compagnies avaient commencé en septembre 1993 la commercialisation
d'un traitement du zona nommé Sorivudine. Après la mort de plusieurs
patients, qui avaient absorbé ce médicament alors qu'ils suivaient un
traitement anti-cancéreux, le ministère de la Santé avait lancé un
avertissement le 12 octobre.
</TX>
<TX>
Le médicament avait été par la suite retiré du marché. Nippon Shoji a reconnu
que 175 de ses salariés avaient vendu un total de 386.200 actions avant
l'avertissement gouvernemental. Au moins 23 d'entre eux ont admis avoir cédé
leurs parts sur la foi d'informations privilégiées sur l'imminence d'une mise
en garde officielle sur la Sorivudine.
</TX>
<TX>
La Sorivudine a provoqué au moins 15 morts et entraîné des complications chez
nombre d'autres patients, selon le ministère de la Santé. A la suite du
scandale, l'action Nippon Shoji a perdu 80 yen lundi à la cloture de la
bourse de Tokyo, à 1.570 yen, et Eisai 30 yen à 1.780 yen.
</TX>
</DOC>
