<DOC>
<DOCID>ATS.941204.0024</DOCID>
<DOCNO>ATS.941204.0024</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941204
</DT>
<PT>
190500
</PT>
<SC>
bsf120 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
sozm sozv vot
</DE>
<AU>
sk fz pi
</AU>
<KW>
suisse vot fed ass-mal synth avec reactions
</KW>
<TI>
Votations fédérales - loi et initiative sur l'assurance-maladie La révision
passe, l'initiative coule - Déception à gauche synthèse avec réactions.
</TI>
<LD>
Berne, 4 déc (ats) La loi sur l'assurance-maladie sera révisée, après 30 ans
d'échecs. Le peuple a accepté ce week-end de justesse le projet par 51,8 %
des voix, Suisse romande en tête. Il a balayé l'initiative "pour une saine
assurance-maladie" à 76,5 % des voix, au grand dam de la gauche. La
participation a été de 43 %.
</LD>
<TX>
La révision de la loi prendra le relais - en principe dès 1996 - des arrêtés
urgents mis en place depuis 1991 pour faire face à l'explosion des coûts de
la santé. Le projet du Conseil fédéral et du parlement vise à rétablir la
solidarité entre jeunes et vieux, hommes et femmes, malades et bien-portants.
Il rend l'assurance obligatoire et encourage la concurrence entre les caisses
et entre les prestataires de soins. L'offre de prestations de l'assurance de
base est élargie.
</TX>
<TX>
Le peuple a approuvé la révision par 1 020 763 voix contre 950 164. Onze
cantons - dont tous les romands - et deux demi-cantons ont soutenu le projet,
contre neuf cantons et quatre demi-cantons. Avec leurs cotisations élevées,
les cantons romands sont les principaux bénéficiaires du nouveau système de
subventions en faveur des assurés de condition modeste.
</TX>
<ST>
Initiative balayée
</ST>
<TX>
L'initiative du Parti socialiste et de l'Union syndicale suisse a été rejetée
par 1 502 483 voix contre 460 834. Elle demandait le passage à un système de
cotisations proportionnelles au revenu.  L'initiative visait aussi
l'assurance obligatoire de l'indemnité journalière.
</TX>
<TX>
Combattue par le Conseil fédéral et la majorité bourgeoise du parlement, elle
s'est en particulier heurtée à la résistance des milieux patronaux. Aucun
canton - dont la majorité était ici requise - n'a accepté cette initiative.
</TX>
<ST>
Soulagement après le oui
</ST>
<TX>
L'acceptation de justesse de la LAMal a satisfait la plupart des partis. Les
promesses faites devront maintenant être tenues, exigent ses opposants.
L'initiative sur le même sujet a été balayée.
</TX>
<TX>
Soulagées par le oui à la loi et contentes du sec refus de l'initiative, les
formations bourgeoises du gouvernement (PRD, PDC et UDC) y voient une
concrétisation de leur politique. Les socialistes rappellent que la nouvelle
loi intègre plusieurs des revendications de leur initiative.
</TX>
<ST>
Promesses à tenir
</ST>
<TX>
Le comité opposé à la LAMal réclame désormais une maîtrise effective des
coûts et un renforcement de la concurrence. Au lieu d'une assurance ruineuse,
le système de santé doit se centrer sur le patient. La force de l'opposition
exige que les promesses faites en matière de hausse contenue des primes (à
4,5 % en moyenne) soient tenues, conclut-il.
</TX>
<TX>
Le Concordat des caisses-maladie suisses (CCMS) et la Fédération des médecins
suisses (FMH) demandent que les nouvelles dispositions soient appliquées avec
modération.
</TX>
<ST>
Non à l'initiative: la limite de l'Etat social
</ST>
<TX>
En balayant l'initiative du PS et de l'USS, le peuple a marqué les limites au
développement de l'Etat social, jugent les partis bourgeois. C'est le non à
un Etat social de luxe, résume le PDC. Le souverain a marqué son raz-le-bol
contre de nouvelles ponctions salariales. L'idée de financer
l'assurance-maladie par des retenues sur le salaire est désormais évacuée
pour les prochaines années, estiment les opposants à l'initiative.
</TX>
<TX>
Les partisans de l'initiative se consolents en constatant que la loi révisée
intègre certaines de leurs revendications. Le sec non du peuple a cependant
déçu les initiants: ils s'attendaient tout de même à un meilleur résultat.
</TX>
</DOC>
