<DOC>
<DOCID>ATS.950204.0015</DOCID>
<DOCNO>ATS.950204.0015</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950204
</DT>
<PT>
183900
</PT>
<SC>
bsf069 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6rus mil
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
tchetchenie combats synthese
</KW>
<TI>
Les troupes russes poursuivent l'encerclement de Grozny Les Tchétchènes
abattent leur premier avion synthèse.
</TI>
<LD>
Mesker-Iourt, 4 fév (ats/afp) poursuivant leurs opérations en Tchétchénie,
les blindés russes ont réussi samedi une percée destinée à parfaire
l'encerclement de la capitale Grozny. De leur côté, les combattants
tchétchènes ont abattu pour la première fois un avion russe Soukhoï-25, dans
l'est de la Tchétchénie.
</LD>
<TX>
Des combattants tchétchènes ont affirmé avoir abattu en milieu de journée à
la mitrailleuse un avion russe attaquant à basse altitude. Les militaires
russes de la base de Mozdok ont confirmé la perte d'un avion. Il a été abattu
à environ 5 km à l'ouest de la localité de Mesker-Iourt, soit à une quinzaine
de km à l'est de Grozny.
</TX>
<TX>
Les combattants tchétchènes ont ajouté avoir capturé le pilote de l'appareil,
qui s'était éjecté en vol. Ils l'ont tué à l'arme blanche après s'être aperçu
qu'il s'agissait d'un Kalmyk, une ethnie caucasienne de confession musulmane
comme eux.
</TX>
<TX>
Les combattants tchétchènes étaient apparus jusqu'à présent impuissants face
aux raids des avions russes, ne disposant pas d'armes lourdes capables de les
atteindre. Ils ont en revanche abattu quatre hélicoptères de combat russes,
qui volent à plus basse altitude, depuis le début de la guerre le 11
décembre, selon un bilan russe.
</TX>
<ST>
Offensive des blindés
</ST>
<TX>
L'avion russe abattu soutenait une offensive des blindés russes à l'est et au
sud-est de Grozny. Près de Mesker-Iourt, un nombre non précisé de blindés a
réussi une percée, que les Tchétchènes ont réussi ensuite à contenir en
envoyant des renforts sur place, selon le porte-parole du gouvernement
tchétchène Movladi Oudougov.
</TX>
<TX>
Au moins trois autocars chargés de combattants tchétchènes ont été envoyés
précipitamment depuis Goudermes (30 km environ à l'est de Grozny) pour faire
face à cette offensive russe, a pour sa part constaté un journaliste de
l'AFP. Des combats acharnés opposaient également samedi les combattants
tchétchènes à une cinquantaine de chars et 140 blindés russes parvenus dans
la région de Prigorodnoe (8 km environ au sud-est de Grozny), selon M.
Oudougov.
</TX>
<TX>
Les forces russes tentaient de parvenir jusqu'à la route reliant
Rostov-sur-le-Don à Bakou, la principale artère traversant la Tchétchénie
d'est en ouest. L'offensive russe vise à couper la retraite des combattants
tchétchènes qui tiennent encore le sud-est de Grozny.
</TX>
<ST>
Blindés perdus
</ST>
<TX>
Movladi Oudougov a affirmé que les Russes avaient perdu 10 blindés au cours
de cette offensive. Un responsable russe à Mozdok, cité par l'agence
Interfax, a affirmé que plus de 150 Tchétchènes avaient péri dans la
bataille.
</TX>
<TX>
Les blindés russes avaient déjà réussi vendredi à prendre le contrôle d'un
carrefour stratégique à 12 km au sud-est de Grozny, où des combats ont eu
lieu ensuite pendant toute la nuit de vendredi à samedi.
</TX>
<TX>
A Grozny même, l'artillerie russe a continué samedi à pilonner les positions
tchétchènes sur la place Minoutka et dans ses environs (sud de Grozny). Les
combats ont également gagné en intensité autour du pont Boronovski, à 3 km
environ du palais présidentiel (centre de la ville), selon Interfax, citant
le ministère ingouche pour les situations d'urgence.
</TX>
<ST>
5500 irréductibles
</ST>
<TX>
Près de 5500 combattants indépendantistes, soutenus par dix chars, se
trouvent encore dans la capitale tchétchène, a affirmé le colonel Alexandre
Simonov, un responsable du service de presse du ministère de l'intérieur.
</TX>
<TX>
L'artillerie russe a également attaqué samedi, pour la deuxième journée
consécutive, le village de Bamout, à la frontière tchétchéno- ingouche, selon
les autorités ingouches. Des avions russes ont également attaqué dans la nuit
de vendredi à samedi plusieurs localités du sud de la Tchétchénie, dont la
ville de Chali, selon ces mêmes sources.
</TX>
</DOC>
