<DOC>
<DOCID>ATS.950128.0061</DOCID>
<DOCNO>ATS.950128.0061</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950128
</DT>
<PT>
100000
</PT>
<SC>
bsf014 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4ger umw
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
allemagne intemperies rhin cologne inondee
</KW>
<TI>
Intempéries en Allemagne Les eaux du Rhin ont envahi la vieille ville de
Cologne.
</TI>
<LD>
Bonn, 28 jan (ats/afp) Les eaux du Rhin ont envahi dans la nuit de vendredi à
samedi, pour la deuxième fois en 13 mois, les rues de la vieille ville de
Cologne. Ces inondations ont causé de nouveau des dégâts considérables et ont
contraint les autorités à prendre des mesures d'urgence.
</LD>
<TX>
Sous des pluies battantes, 400 personnes ont ainsi tenté en vain, autour des
bâtiments, de faire obstacle à l'eau qui venait de passer les digues
provisoires qui protègeaient le centre historique. Ce dernier a été fermé par
la police aux non-riverains. Des amendes dissuasives sont censées éloigner
les curieux qui gêneraient les secours.
</TX>
<TX>
Dès vendredi soir, un compte à rebours avait été lancé jusqu'au moment où le
fleuve surmonterait le dernier obstacle constitué par les digues dans cette
ville de 958.000 habitants, l'une des plus grandes du pays. Le nombre des
habitants directement affectés par les inondations était provisoirement
estimé entre 15 000 et 20 000.
</TX>
<TX>
Samedi matin, le Rhin avait atteint un niveau de plus de 10 mètres et
continuait à monter. Les services compétents misaient sur un niveau de 10,20
mètres dans la journée, à quelques dizaines de centimètres seulement de la
crue centennale qui, à Noël 1993, avait occasionné d'énormes dommages dans la
ville.
</TX>
<ST>
Prévisions aléatoires
</ST>
<TX>
Des kilomètres de pontons ont été jetés sur les eaux et des embarcations
mises à disposition en vue d'évacuations. En amont et en aval, les villes de
Bonn et de Dusseldorf ont elles aussi été frappées par un fleuve qui n'a
cessé de grossir. Dans un quartier de Bonn, le trafic local s'effectuait en
bateau. Dans les ports de Dusseldorf et Neuss, une centaine de bateaux
étaient immobilisés par les crues.
</TX>
<TX>
Ailleurs en Allemagne, de nombreux axes de circulation devraient être barrés
au cours du week-end. Les Allemands pouvaient se consoler quelque peu en
observant la décrue de la Moselle. Mais des prévisions quant à l'évolution de
la situation paraissent aléatoires. La météorologie nationale a mis en garde
contre de fortes précipitations qui, dimanche en particulier, pourraient en
quelques heures et localement avoir des conséquences critiques.
</TX>
<TX>
Le ministre des Finances, M. Theo Waigel, a annoncé des mesures d'aide
fiscale pour les victimes des inondations. Il n'a cependant pas évoqué de
soutien financier direct.
</TX>
</DOC>
