<DOC>
<DOCID>ATS.940824.0013</DOCID>
<DOCNO>ATS.940824.0013</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940824
</DT>
<PT>
200100
</PT>
<SC>
bsf174 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
bif
</OC>
<DE>
soz jus reg ag
</DE>
<AU>
dt to
</AU>
<KW>
ag anneau blanc aide victimes conflit
</KW>
<TI>
Reproches à l'organisation "Anneau blanc" en Argovie Le département de la
santé publique exige la remise des dossiers.
</TI>
<LD>
Aarau, 24 août (ats) Le département de la santé publique argovien exige de
l'ex-responsable de la section cantonale de l'"Anneau blanc" qu'il remette
les dossiers restés en souffrance. Le week-end dernier, Ruedi Steiger a
accusé l'organisation d'aide aux victimes d'actes de violence de ne pas avoir
fait suivre des centaines de dossiers aux autorités concernées.
</LD>
<TX>
Le délai pour la remise des dossiers a été fixé à vendredi prochain, a
indiqué mercredi à l'ATS le secrétaire du département de la santé publique
argovien Beat Santini. Ruedi Steiger devra faire parvenir à l'"Anneau blanc"
les dossiers non traités qui sont encore en sa possession. L'organisation
devra ensuite examiner les cas de demande d'aide des victimes de violence et
prendre garde à ce que personne ne soit lésé.
</TX>
<TX>
Ruedi Steiger a reproché ce week-end à l'"Anneau blanc" d'enfreindre la loi
sur l'aide aux victimes. Selon ses dires, quelque 120 dossiers non traités de
victimes d'acte de violence du canton d'Argovie se trouvent encore dans son
cabinet. Malgré plusieurs appels, l'organisation ne serait pas venue les
chercher. Nombre des victimes risqueraient ainsi de perdre leur droit à être
indemnisées par suite de l'écoulement des délais.
</TX>
<ST>
Refus
</ST>
<TX>
L'ancien responsable de la section argovienne de l'"Anneau blanc" a été
entendu mardi par le Département cantonal de la santé publique, selon M.
Santini. Il semblerait qu'il se soit refusé à remettre les dossiers à la
section argovienne de l'organisation, car elle a "perdu sa crédibilité",
selon lui.
</TX>
<TX>
M. Santini affirme que ces accusations sont le fruit d'un litige personnel
entre Ruedi Steiger et l'"Anneau blanc". L'ex-responsable a démissionné en
mars dernier. Le département de la santé publique dément pour sa part les
irrégularités reprochées à l'organisation d'aide.
</TX>
</DOC>
