<DOC>
<DOCID>ATS.941110.0099</DOCID>
<DOCNO>ATS.941110.0099</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941110
</DT>
<PT>
120600
</PT>
<SC>
bsf042 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c1
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
usa nouveau congres politique etrangere
</KW>
<TI>
Etats-Unis: après la défaite électorale des démocrates Peu de conséquences
attendues sur la diplomatie américaine.
</TI>
<LD>
Washington/Tokyo/Séoul, 10 nov (ats/afp/reuter) La victoire des républicains
aux élections ne devrait guère modifier la politique étrangère américaine,
estiment responsables politiques et experts.  Warren Christopher a même
affirmé qu'elle ne changerait pas. Le Japon craint néanmoins un durcissement
de l'attitude de Washington à son égard.
</LD>
<TX>
Pour Robert Lieber, directeur du département des sciences politiques de
l'Université de Georgetown, un seul changement pourrait se faire sentir. Le
président Bill Clinton, limité sur les dossiers intérieurs et économiques par
un Congrès hostile, sera peut-être tenté "d'être plus actif en politique
étrangère, un des rares domaines où il peut faire avancer les choses".
</TX>
<TX>
Le premier test de la cohabitation entre un président affaibli et une
opposition républicaine revigorée sera l'accord du GATT sur le commerce
international. Dans sa première déclaration après le scrutin, M. Clinton a
appelé démocrates et républicains à s'unir pour ratifier l'accord avant la
fin de l'année.
</TX>
<ST>
Risques d'obstruction
</ST>
<TX>
Même si les dirigeants républicains maintiennent l'incertitude, l'enjeu est
jugé trop important pour qu'ils torpillent l'accord. "Les républicains
doivent prouver au public américain qu'ils ne sont pas seulement capables de
faire de l'obstruction", explique M. Lieber.
</TX>
<TX>
M. Clinton a aussi promis de consulter le Congrès sur une levée unilatérale
de l'embargo sur les armes en Bosnie. Cela au cas où il ne parviendrait pas à
convaincre les autres membres du Conseil de sécurité de l'ONU de lever cet
embargo. Cette question, qui divise les deux partis, devrait cependant être
débattue avant que le nouveau Congrès entre en fonction le 3 janvier.
</TX>
<ST>
Nominations problématiques
</ST>
<TX>
Le président aura désormais plus de difficultés à faire confirmer par le
Sénat les diplomates qu'il choisira de nommer, surtout si le républicain
ultra-conservateur Jesse Helms prend la tête de la Commission des affaires
étrangères de la chambre haute.
</TX>
<TX>
La politique étrangère des Etats-Unis ne changera pas, a assuré pour sa part
le secrétaire d'Etat américain, Warren Christopher. Ce dernier, qui
s'exprimait dans le cadre d'une visite à Séoul, a ajouté: "La tradition veut
que quelle que soit l'issue des élections de mi-mandat, il y ait une forte
continuité dans la politique étrangère des Etats-Unis". "Nous resterons
fermement attachés aux engagements que nous avons pris dans le monde entier",
a-t-il conclu.
</TX>
<ST>
Inquiétude au Japon
</ST>
<TX>
En dépit de ces déclarations rassurantes, le Japon a observé avec inquiétude
le raz-de-marée des républicains aux élections. Il craint que l'échec
personnel subi par Bill Clinton n'ait pour conséquence un durcissement de la
politique étrangère américaine à propos des différends commerciaux.
</TX>
<TX>
Le gouvernement japonais s'est gardé d'exprimer publiquement ses craintes
mais il laissait transparaître dans la presse nippone la surprise causée par
l'étendue de la victoire des républicains et les incertitudes qui pèsent
désormais sur les relations nippo- américaines.
</TX>
</DOC>
