<DOC>
<DOCID>ATS.950422.0018</DOCID>
<DOCNO>ATS.950422.0018</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950422
</DT>
<PT>
174600
</PT>
<SC>
bsf059 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c7rwa int mil
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
rwanda camp kibeho cicr develop
</KW>
<TI>
Selon le Comité international de la Croix-Rouge Rwanda: des centaines,
peut-être un millier de morts à Kibeho développement.
</TI>
<LD>
Kigali, 22 avr (ats/afp) Des centaines de personnes, peut-être jusqu'à un
millier, ont été tuées samedi au camp de déplacés hutus de Kibeho, dans le
sud-ouest du Rwanda, a-t-on appris auprès du Comité international de la
Croix-rouge (CICR). Les circonstances du massacre sont pour l'heure confuses.
</LD>
<TX>
Des milliers d'occupants du camp, qui comptait plus de 100 000 personnes, ont
quitté Kibeho et se dirigent vers Butaré, la ville voisine, a précisé Anne
Sophie Bonefeld, déléguée à l'information du CICR, interrogée par téléphone à
Butaré. "Tout le monde semble avoir commencé à partir", a-t-elle ajouté. Le
nombre des blessés est inestimable pour l'instant, a-t-elle poursuivi, alors
que les organisations humanitaires tentaient d'organiser leur évacuation,
notamment vers Butaré.
</TX>
<TX>
Selon les premières constatations de l'équipe du CICR qui a pu pénétrer dans
le camp samedi après-midi, les victimes ont été tuées par balles ou ont été
piétinées dans un gigantesque mouvement de panique. Certaines portaient
également des blessures à la machette, ce qui rend les circonstances de ce
massacre encore plus confuses.
</TX>
<TX>
Selon certaines sources humanitaires, les soldats de l'Armée patriotique
rwandaise (APR) ont ouvert le feu lorsque des occupants du camp ont tenté de
forcer le cordon de sécurité qu'ils avaient établi depuis lundi autour du
site.
</TX>
<TX>
le gouvernement a décidé de fermer ce camp. Il soupçonne les camps de
déplacés, en particulier Kibeho, le plus important, d'abriter d'anciens
miliciens hutus, qu'ils considèrent comme grandement responsables des
massacres qui ont fait au moins 500 000 morts l'année dernière.
</TX>
<TX>
Selon des responsables humanitaires de l'ONU, au moins une grenade aurait
également été lancée dans le camp. Les tirs se sont poursuivis une bonne
partie de la journée.
</TX>
</DOC>
