<DOC>
<DOCID>ATS.950125.0124</DOCID>
<DOCNO>ATS.950125.0124</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950125
</DT>
<PT>
105600
</PT>
<SC>
bsf038 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
ecph sta
</DE>
<AU>
cp pi
</AU>
<KW>
suisse hotellerie nuitees 1994 stagnation
</KW>
<TI>
Hôtellerie - Stagnation des nuitées en 1994.
</TI>
<LD>
Berne, 25 jan (ats) Le nombre de nuitées dans l'hôtellerie suisse en 1994 est
resté stable par rapport à 1993. Quelque 33,2 millions de nuitées ont été
enregistrées l'an dernier dans les hôtels, a indiqué mercredi l'Office
fédéral de la statistique (OFS). Le temps doux et le manque de neige ont
affecté les résultats de décembre.
</LD>
<TX>
"Ces chiffres sont encore provisoires car il nous manque les résultats de
nombreux établissements pour le mois de décembre", souligne Jean Flückiger de
la section tourisme de l'OFS. Ces chiffres montrent de lègères fluctuations:
le nombre des hôtes suisses a augmenté de 0,1% par rapport à 1993, celui des
hôtes étrangers a baissé de 0,2%. Ils pourront encore fluctuer de quelques
fractions de pourcent quand la statistique sera complète.
</TX>
<ST>
Moyenne des années 80
</ST>
<TX>
Après avoir enregistré le meilleur résultat de ces soixante dernières années
en 1990 (35,7 millions de nuitées), une légère baisse caractérise le début
des années 90. Les chiffres de 1994 se situent ainsi dans la moyenne des
années 80. Ils prendront la 19e place du classement effectué depuis 1934.
</TX>
<TX>
La légère baisse du nombre des hôtes étrangers se traduit diversement selon
les provenances. L'apport a même été positif pour les Etats-Unis (+45
000/+2,5%), l'Allemagne (+38 000/+0,5%) et les Pays-Bas (+99 000/+1,1%).
Alors que les baisses les plus importantes sont à déplorer des clients
britanniques (-126 000/-7,4%) et italiens (-118 000/-10,9%).
</TX>
<ST>
"Décembre noir"
</ST>
<TX>
Selon l'OFS, les nuitées de décembre dernier (1,77 million) révèlent un recul
de 5,4 % par rapport à 1993. Il est inférieur de 5,2 % à la moyenne des mois
de décembre de ces dix dernières années.  Le temps doux et la manque de neige
conjugués avec une conjoncture économique morose sont sans doute à l'origine
de ces résultats. En outre, les jours fériés tombaient plutôt mal pour
prendre des vacances supplémentaires.
</TX>
<TX>
Après avoir bénéficié d'une progression de 2,7 % au cours du premier
trimestre de 1994, l'hôtellerie suisse a subi un fléchissement de 1,8 % en
moyenne d'avril à septembre. Octobre a mis fin à cette évolution, avec une
augmentation de 6,7 %. Par contre, le mois creux de l'année, novembre, a été
marqué par la stagnation.
</TX>
<TX>
Une baisse plus importante a marqué la fréquentation des auberges de jeunesse
du pays. Avec 813 000 nuitées, elles ont perdu 4,5 % par rapport à 1993.
</TX>
</DOC>
