<DOC>
<DOCID>ATS.940525.0054</DOCID>
<DOCNO>ATS.940525.0054</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940525
</DT>
<PT>
164200
</PT>
<SC>
bsf137 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
sozv fin bs
</DE>
<AU>
my zs
</AU>
<KW>
bs baloise assurances 93 perspectives
</KW>
<TI>
La Bâloise: après une année 93 fructueuse Croissance de 6 % attendue cette
année.
</TI>
<LD>
Bâle, 25 mai (ats) Le groupe d'assurances la Bâloise a connu une année 93
fructueuse. Les primes ont augmenté malgré la récession et les effets de
change défavorables. Le bénéfice a connu une belle progression. Les fonds
propres ont été sensiblement renforcés. Les primes devraient encore
s'accroître de 6 % cette année, a estimé mercredi Gianfranco Balestra, chef
du groupe, lors de la conférence de bilan.
</LD>
<TX>
Le domaine vie offre de belles promesses en 94. Le secteur non-vie est
entâché d'incertitudes liées à la conjoncture, ce qui devraient en pénaliser
le développement. Globalement, une croissance au moins équivalente à celle de
l'année dernière devrait pouvoir être réalisée.
</TX>
<ST>
Bond de 42 % des fonds propres
</ST>
<TX>
La Bâloise, qui réalise plus de la moitié de ses affaires à l'étranger, a
souffert des fluctuations monétaires l'an dernier. Les primes ont augmenté de
3,3 % en francs et de 7 % en monnaies locales à 6,7 milliards de francs. Le
bénéfice a grimpé de 30 % à 121 millions. Le dividende sera porté de 30 à 35
francs.
</TX>
<TX>
Suite à l'évolution favorable sur les marchés financiers, 330 millions de
francs de gains de cours ont été empochés. Des gains non réalisés de 1,04
milliard sont en outre venus etoffer les fonds propres, qui bondissent de 42
% à 3,7 milliards. Une partie des plues-values se sont réduites au premier
trimestre 94 avec la baisse des bourses et la remontée des taux, a dit M.
Balestra.
</TX>
<ST>
22 milliards de provisions
</ST>
<TX>
La récession a freiné l'essor dans le domaine non vie et dans celui des
assurances vie collectives, mais n'a pas touché les assurances vie privées.
La charge des sinistres a été influencée par les intempéries en Valais et au
Tessin (25 millions), la grêle en Suisse centrale et orientale et les
tempêtes en Allemagne du Nord.
</TX>
<TX>
Le volume de primes de la compagnie d'assurances la Bâloise a progressé de 4
% à 1,77 milliard l'an dernier. Celles de la compagnie d'assurances-vie la
Bâloise ont gagné 9 % à 1,98 milliard. Les provisions techniques du groupe
s'inscrivent à 22 milliards (+5 %).  La dérégulation des marchés contraint le
groupe à accroître ses mesures de rationnalisation. L'an dernier, les
effectifs ont fondu de 324 personnes, dont 200 en Suisse.
</TX>
<ST>
Capital et capital conditionnel
</ST>
<TX>
Pour simplifier son capital et en accroître la transparence, la Bâloise va
convertir tous ses bons de participation en actions nominatives. Les
nouvelles actions seront émises par le biais d'une augmentation de capital de
13,6 millions.
</TX>
<TX>
La création d'un capital conditionnel de 7,5 millions au maximum sera en
outre proposé à l'assemblée générale du 17 juin dans la perspective de
l'émission d'un emprunt à option. Les fonds ainsi collectés doivent servir à
procéder à des investissements stratégiques à l'étranger.
</TX>
<ST>
Photos key disponibles.
</ST>
</DOC>
