<DOC>
<DOCID>ATS.940221.0092</DOCID>
<DOCNO>ATS.940221.0092</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940221
</DT>
<PT>
144300
</PT>
<SC>
bsf098 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
c5aut ge int eng
</DE>
<AU>
mf zs
</AU>
<KW>
opep nouveau siege vienne geneve
</KW>
<TI>
Genève sur les rangs L'Autriche se démène pour conserver le siège de l'OPEP à
Vienne.
</TI>
<LD>
Vienne, 21 fév (ats/apa) L'Autriche remue ciel et terre pour que le siège de
l'Organisation des pays exportateurs de pétrole (OPEP) reste à Vienne. Les
autorités autrichiennes veulent proposer à l'OPEP d'installer ses nouveaux
quartiers dans le Palais Rasumovsky. L'OPEP a reçu plusieurs offres et les
étudie, a indiqué à l'agence de presse autrichienne APA son porte-parole,
Mohammed Al Sahlawi. Une décision devrait intervenir d'ici juin.
</LD>
<TX>
Genève, notamment, aimerait bien voir le siège de l'organisation revenir sur
les bords du Léman. En novembre dernier, le canton a transmis une offre
écrite à l'OPEP dans laquelle le gouvernement genevois se disait prêt à
mettre à sa disposition un terrain d'environ 10 000 m2 situé à proximité du
Palais des Nations-unies.  Une parcelle qui permettrait au cartel de
construire le bâtiment qui abriterait son secrétariat permanent.
</TX>
<TX>
L'OPEP, qui a transféré son siège de Genève à Vienne en 1965 et emploie 170
personnes, n'est plus satisfaite de sa situation aux bords du canal du
Danube. L'organisation souhaiterait entre autre devenir propriétaire du
bâtiment qu'occuperait son nouveau siège.  Pour le moment, l'OPEP s'acquitte
d'un loyer annuel de 17 millions de shillings (environ 2 millions de francs).
</TX>
<TX>
Côté autrichien, on indique qu'aucune solution n'a pour l'instant fait
l'objet d'une réflexion concrète. Il n'est pas exclu que le Palais
Rasumovsky, d'une surface totale de 6000 m2, soit loué à l'OPEP pour une
durée de 99 ans. Dans un premier temps, une solution devra être trouvée pour
le centre fédéral de recherches géologiques, actuel locataire du palais.
</TX>
</DOC>
