<DOC>
<DOCID>ATS.940926.0036</DOCID>
<DOCNO>ATS.940926.0036</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940926
</DT>
<PT>
183400
</PT>
<SC>
bsf141 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
ecpc sta
</DE>
<AU>
sk tp
</AU>
<KW>
suisse logements vacants statistique develop
</KW>
<TI>
Augmentation des logements vacants en Suisse Il subsiste une pénurie, selon
l'Asloca développement.
</TI>
<LD>
Berne, 26 sept (ats) Au 1er juin, 1,2 % des logements étaient vacants en
Suisse. Cela représente une augmentation de 32 % par rapport à l'année
dernière à pareille époque, où 0,9 % étaient libres.  Néanmoins, il subiste
une pénurie de logements, selon l'Association suisse des locataires (Asloca).
</LD>
<TX>
La hausse concerne surtout les petits appartements, a relevé lundi l'Office
fédéral de la statistique (OFS). Il y avait 39 432 logements vacants, contre
29 755 un an auparavant. Cette statistique englobe les appartements et villas
offerts sur le marché pour la location ou la vente.
</TX>
<TX>
Selon l'Asloca, un taux de 1,2 % reste un taux de pénurie de logements. Dans
un communiqué, elle constate qu'il y a "incontestablement une détente" sur le
marché des studios, des petits appartements et des logements chers. En
revanche, la pénurie subsiste pour les logements de deux chambres, ou plus,
avec cuisine.
</TX>
<ST>
Brusque augmentation
</ST>
<TX>
La situation économique précaire a sans doute contribué à cette brusque
augmentation, estime l'OFS. La pression sur les loyers, en baisse depuis
1992, devrait se poursuivre.
</TX>
<TX>
Le nombre de logements vacants de cinq pièces ou davantage n'a guère évolué,
observe l'OFS. Celui des appartements de une ou deux pièces a en revanche
augmenté de 44 % (+ 3900) et celui des trois ou quatre pièces de 36 % (+
5600).
</TX>
<TX>
Du total des logements vacants, 11 % (4400) étaient des maisons
individuelles. Environ 26 % (10 200) étaient neufs, dans des bâtiments
construits dans les deux dernières années. Près d'un quart des logements
vacants (9500) étaient destinés à la vente.
</TX>
<TX>
Seul le canton de Nidwald a enregistré une baisse du nombre de logements
vacants en comparaison annuelle. La Suisse romande et le Tessin enregistrent
des taux de logements vacants supérieurs à la moyenne nationale, avec un
record à 2,15 % au Tessin. Viennent ensuite le Valais 2,13 %, Vaud 2,10 %, le
Jura 1,98 %, Soleure 1,84 ', Neuchâtel 1,70 %, Genève 1,68 %, puis Fribourg
1,51 %. L'augmentation la plus nette a été enregistrée en Valais.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: le bsf021 a été complété d'une prise de position de
l'Asloca. Lead modifié, 3e paragraphe nouveau.
</TX>
</DOC>
