<DOC>
<DOCID>ATS.950403.0062</DOCID>
<DOCNO>ATS.950403.0062</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950403
</DT>
<PT>
152500
</PT>
<SC>
bsf088 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
vd kul
</DE>
<AU>
as uc
</AU>
<KW>
lausanne opera programme 95-96 meyer
</KW>
<TI>
1ère saison de l'Opéra de Lausanne sous la direction de D. Meyer Les "Noces
de Figaro" en ouverture.
</TI>
<LD>
Lausanne, 3 avril (ats) L'ère de Dominique Meyer à la tête de l'Opéra de
Lausanne s'ouvrira cet automne avec les "Noces de Figaro". Le programme qu'il
a présenté lundi au Théâtre municipal de Lausanne ne rompt pas avec le style
créé par Renée Auphan. Mais il laisse une large place aux jeunes talents qui
auront ainsi l'occasion de s'affirmer.
</LD>
<TX>
La saison 1995/1996 commencera le 10 septembre avec les "Noces de Figaro" de
Mozart au Théâtre du Jorat, à Mezières, comme le veut la tradition. Selon
Dominique Meyer, cet opéra est un ouvrage de jeunes.  Son exécution sera donc
confiée à de jeunes talents correspondant bien à leurs rôles. Le metteur en
scène, Dominique Pitoiset, fera lui ses premiers pas dans le répertoire
lyrique. Une oeuvre de Mozart sera présentée chaque année au mois de
septembre, a précisé M. Meyer.
</TX>
<ST>
Musique baroque
</ST>
<TX>
La saison se poursuivra avec l'"Elégie pour de Jeunes Amants" de Henze et le
"Comte Ory" de Rossini. La "Servante maîtresse" de Pergolèse et "Mozart et
Salieri" de Rimski-Korsakov seront ensuite présentés lors d'une même soirée.
L'année se terminera avec "Rigoletto" de Verdi.
</TX>
<TX>
En plus des cinq opéras, l'Opéra de Lausanne présentera un cycle de récitals
de Mozart et un autre consacré au Lied allemand. En outre, la musique baroque
fera son entrée au Théâtre municipal avec notamment les instruments anciens
de l'ensemble 415 dirigé par la violoniste genevoise Chiara Banchini et ceux
du Swiss Consort de Christophe Dorsaz.
</TX>
<ST>
Spectacles de danse
</ST>
<TX>
D'autre part, l'Opéra de Lausanne continuera à offrir des spectacles de
danse. Ils se diviseront en deux séries. La danse classique et néoclassique
restera au théâtre de Beaulieu. La saison commencera avec "Giselle", ballet
romantique dirigé par le chorégraphe Pierre Lacotte et exécuté dans une
version proche de l'original.
</TX>
<TX>
Un panorama des ballets russes figure aussi au programme. Il débutera avec
des soirées consacrées aux ballets de Diaghilev. Il y aura aussi un hommage à
Serge Lifar, danseur et chorégraphe russe mort à Lausanne il y a dix ans. Ce
programme s'étalera sur plusieurs années.
</TX>
<ST>
Carte blanche
</ST>
<TX>
La deuxième série s'axera autour de la danse contemporaine. Le ballet
Preljocaj et le danseur Jean Guizerix présenteront chacun un programme.
Enfin, une carte blanche sera offerte chaque année à un ou plusieurs
danseurs. Cette année, ce sont les danseurs Kadwer Beéarbi et Wilfried
Romoili, tous deux du Ballet de l'Opéra national de Paris qui s'essayeront à
cet exercice.
</TX>
<TX>
En outre, l'Opéra de Lausanne se porte toujours très bien, selon Paul
Durussel, administrateur du théâtre municipal. En 1994/1995, 2841 abonnements
ont été vendus pour l'Opéra contre 2585 en 1993 /1994, soit une augmentation
de 10 %. L'évolution est constante, poursuit M. Durussel.
</TX>
<ST>
Photo Keystone à disposition - encadré suit.
</ST>
</DOC>
