<DOC>
<DOCID>ATS.940726.0061</DOCID>
<DOCNO>ATS.940726.0061</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940726
</DT>
<PT>
153600
</PT>
<SC>
bsf093 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4uk mil
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
londres explosion consulat israel 3e dev
</KW>
<TI>
Voiture piégée à l'ambassade d'Israël à Londres - 15 blessés 3e
développement.
</TI>
<LD>
Londres, 26 juil (ats/afp/reuter) Une voiture piégée a explosé mardi près de
l'ambassade et du consulat d'Israël, en plein centre de Londres. L'attentat a
fait au moins 15 blessés légers et des dégâts considérables, ont annoncé les
pompiers et Scotland Yard. La voiture piégée aurait été garée derrière
l'ambassade, ont ajouté les pompiers. La police a fait évacuer tout le
quartier par peur d'un second engin piégé.
</LD>
<TX>
"Plusieurs personnes" se trouvaient en outre toujours dans les locaux de
l'ambassade et du consulat deux heures après l'explosion, a indiqué un
porte-parole de Scotland Yard. Celui-ci affirmait ignorer s'il s'agissait de
personnes prisonnières des décombres ou de membres de l'ambassade restés à
l'intérieur pour évaluer l'ampleur des dégâts.
</TX>
<ST>
Pas de revendication
</ST>
<TX>
La brigade anti-terroriste de Scotland Yard se trouve toujours sur les lieux
à la recherche d'un éventuel second engin explosif, a-t-il ajouté. Les rues
autour de l'ambassade et du consulat ont été fermées à toute circulation dans
un rayon de plusieurs centaines de mètres.  Les blessés recensés jusqu'à
présent ont été le plus souvent victimes d'éclats de verre. L'attentat,
survenu en plein centre de Londres, n'avait fait l'objet d'aucune
revendication en début d'après-midi.
</TX>
<TX>
L'immeuble visé se trouve à "Embassy Row". Située dans le quartier de
Kensington, cette rue privée abrite nombre de missions diplomatiques, et se
trouve juste en bordure du palais de Kensington Palace, où réside notamment
la princesse de Galles, actuellement en vacances en Espagne. Par contre, la
princesse Margaret, soeur de la reine, et le prince Michael de Kent étaient
dans leur résidence, où plusieurs fenêtres ont été brisées.
</TX>
<TX>
Au moins 96 personnes ont été tuées par l'explosion d'une bombe dans les
locaux de l'Association mutuelle israélite argentine (AMIA) à Buenos Aires le
18 juillet dernier. Les autorités israéliennes se sont engagées à venger
l'attentat dont elles accusent le Hezbollah et l'Iran d'être responsables.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: La dépêche a entièrement été remaniée - nouveau bilan de
15 blessés.
</TX>
</DOC>
