<DOC>
<DOCID>ATS.940615.0129</DOCID>
<DOCNO>ATS.940615.0129</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940615
</DT>
<PT>
105100
</PT>
<SC>
bsf041 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6pol vot
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
pologne elections municipales dimanche
</KW>
<TI>
Elections municipales dimanche en Pologne: Premier test pour la coalition de
gauche au pouvoir.
</TI>
<LD>
Varsovie, 15 juin (ats/afp) Les élections municipales polonaises
constitueront dimanche un premier test pour la coalition de gauche au pouvoir
depuis les législatives de septembre dernier. La campagne a été dominée par
les grandes questions nationales: concordat, avortement, Constitution.
</LD>
<TX>
Quelque 52 000 conseillers municipaux seront élus, le 19 juin, au scrutin
majoritaire. Les milieux politiques craignent un taux d'abstention élevé. La
campagne électorale n'a effectivement pas soulevé l'intérêt de l'électorat et
à peine retenu l'attention des médias.
</TX>
<ST>
Parti paysan en tête
</ST>
<TX>
Selon des sondages, le parti paysan PSL du premier ministre Waldemar Pawlak
arriverait en tête du scrutin, surtout dans les communes rurales. Il serait
suivi de près par son partenaire de la coalition gouvernementale, l'Alliance
de la gauche démocratique (SLD, ex-communiste) et par Union pour la Liberté
(UW, opposition) de M. Tadeusz Mazowiecki, qui dominerait dans les grandes
villes.
</TX>
<TX>
L'Union du travail (gauche non communiste) réussirait, selon les sondages, à
tirer son épingle du jeu. Solidarité et l'opposition de droite
n'obtiendraient qu'entre 3 et 5 % des voix.
</TX>
<ST>
Véto de M. Walesa
</ST>
<TX>
En dehors de quelques problèmes locaux, comme la sécurité et la lutte contre
la délinquance dans le centre de Varsovie, la campagne a été dominée par les
grandes questions de politique intérieure de l'heure. Les ex-communistes
souhaitent renvoyer la ratification du concordat jusqu'après l'adoption d'une
nouvelle constitution, autrement dit dans un an, au grand mécontentement de
l'Eglise catholique.
</TX>
<TX>
De son côté, le SLD, premier parti à la Diète depuis l'automne dernier, et
son leader Aleksander Kwasniewski, candidat potentiel à la présidence de la
république en 1995, ont fait campagne sur la libéralisation de l'avortement.
Celle-ci a été votée la semaine dernière par la Diète, mais elle devrait se
heurter au veto du président Lech Walesa.
</TX>
</DOC>
