<DOC>
<DOCID>ATS.940418.0021</DOCID>
<DOCNO>ATS.940418.0021</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940418
</DT>
<PT>
185100
</PT>
<SC>
bsf143 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lgf
</OC>
<DE>
div soz jus ti
</DE>
<AU>
gu pi
</AU>
<KW>
ti sant-antonio nomades tensions incidents
</KW>
<TI>
Bras de fer entre nomades et privés au Tessin La caravane s'installe à
Sant'Antonino - incidents.
</TI>
<LD>
Sant'Antonino (TI), 18 avril (ats) La caravane de 600 nomades stationnée à
Gudo dans la plaine de Magadino (TI) a quitté, dimanche, l'emplacement mis à
sa disposition par le canton. Elle s'est installée sur un terrain privé à
Sant'Antonino près de Bellinzone.  Lundi, la tension était à son comble entre
les gens du voyage et l'entreprise propriétaire du terrain envahi. La police
cantonale a quadrillé les lieux où quelques incidents ont eu lieu.
</LD>
<TX>
Arrivés au Tessin au début du mois de février, les nomades - une soixantaine
de caravanes provenant de France, d'Italie, de Suisse - se sont d'abord
installés dans le Sottoceneri (sud du canton).  Composée de quelque 600
personnes, en majorité romanichels de confession évangéliste et pentecôtiste,
la communauté peut rester en Suisse pendant trois mois.
</TX>
<ST>
Mal accueillis à Gudo
</ST>
<TX>
Pour mettre fin aux problèmes créés dans les diverses communes tessinoises
par la présence des "zingari", le gouvernement tessinois a mis des terrains
cantonaux à disposition de la caravane, à Gudo dans la plaine de Magadino.
Les nomades s'y sont installés au début du mois d'avril. Ils ont été mal
accueillis par la population de la petite localité (540 habitants).
</TX>
<TX>
Les gens du voyage se sont quant à eux plaints du manque d'eau potable et
d'infrastructures, ainsi que de la mauvaise qualité du terrain. Dimanche, les
60 caravanes ont quitté Gudo. Elles se sont installées sans autorisation à
Sant'Antonino près de Bellinzone sur un terrain appartenant à une entreprise
privée. Le propriétaire a immédiatement déposé une plainte pénale.
</TX>
<ST>
"Les nomades ont promis de partir"
</ST>
<TX>
Le secrétaire du Département cantonal de justice et police, Giorgio
Battaglioni a précisé lundi que "les autorités ont obtenu des nomades la
promesse formelle qu'ils lèveraient le camp mardi matin.  Si ce n'est pas le
cas", a ajouté M. Battaglioni, "nous renforcerons la présence de la police."
En revanche, une éventuelle intervention policière ne peut se faire que sur
ordre du procureur.
</TX>
<TX>
Lundi, les curieux étaient nombreux et des incidents n'ont pas tardé à avoir
lieu. Un photographe a été chassé à coups de pierre et n'a pu échapper à ses
poursuivants que grâce à l'intervention des policiers.
</TX>
<TX>
De son côté, le propriétaire du terrain a intimé l'ordre aux gitans, par voie
de communiqué, de quitter son terrain d'ici mardi à midi. Il en a ensuite
fait barrer le pourtour par de gros blocs de pierre. Cette attitude a
augmenté la tension parmi les nomades et la police a bouclé les routes
d'accès au terrain.
</TX>
<ST>
Un hélicoptère en renfort
</ST>
<TX>
Interrogé par l'ATS, le directeur de l'entreprise Marino Rebmann a précisé
qu'il "n'accepte en aucun cas cette occupation abusive: je ne veux pas
attendre que le canton agisse et, si mardi à midi les nomades n'ont pas
quitté les lieux, je les ferai arroser par un hélicoptère." Lundi en fin
d'après-midi, l'hélicoptère a déjà survolé le campement à basse altitude.
</TX>
<TX>
Les nomades quant à eux expliquent qu'ils ont quitté Gudo car le terrain y
était boueux, sans eau potable ni sanitaires. Ils souhaitent des autorités
tessinoises qu'elles mettent à leur disposition une place aménagée, qu'elles
ouvrent les écoles aux enfants en âge de scolarité et qu'elles leur
permettent d'exercer librement leur commerce de tapis d'Orient.
</TX>
<ST>
photos key.
</ST>
</DOC>
