<DOC>
<DOCID>ATS.940219.0030</DOCID>
<DOCNO>ATS.940219.0030</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940219
</DT>
<PT>
131000
</PT>
<SC>
bsf048 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
ecpb fin par c1
</DE>
<AU>
rp
</AU>
<KW>
usa taux fed greenspan congres explications
</KW>
<TI>
Après la hausse des taux par la Réserve fédérale Greenspan devra s'expliquer
devant le Congrès.
</TI>
<LD>
Washington, 19 fév (ats/reuter) Le président de la Réserve fédérale (Fed),
Alan Greenspan, devra fournir beaucoup d'explications mardi devant le Congrès
pour justifier la hausse des taux, la première en cinq ans, alors que
l'inflation est maîtrisée. La Fed a relevé, début février, le taux des fonds
fédéraux d'un quart de point à 3,25 %. Elle dit avoir agi pour soutenir une
croissance à long terme.
</LD>
<TX>
L'économie américaine vient juste de renouer avec une croissance modérée,
après cinq années de récession et de performances médiocres.  Le taux de
chômage demeure élevé: il dépasse les 6,0 %. Enfin, jamais auparavant la
banque centrale n'avait relevé les taux alors que l'inflation au niveau des
prix de détail est quasiment inexistante.
</TX>
<ST>
Moment mal choisi
</ST>
<TX>
Bien qu'émergent, disséminées, quelques pressions sur les prix, il n'y a
vraiment pas de quoi s'inquiéter, expliquent des analystes. Un resserrement
était attendu mais le moment choisi pour cela a plongé les marchés dans
l'agitation et laissé les intervenants dans la confusion la plus complète
quant aux règles que se fixe la banque centrale pour sa politique monétaire.
</TX>
<TX>
C'est pourquoi Alan Greenspan devra avant tout clarifier les choses lorsqu'il
se présentera devant le Congrès mardi pour prononcer son discours, ont dit
des analystes. "On espère en apprendre plus sur la politique de la Fed: ce
qu'elle prend en compte pour resserrer le crédit, quel est le dosage qu'elle
pense nécessaire pour avoir une inflation faible à l'avenir, ce qu'il y a
derrière son comportement", commente Allen Sinai.
</TX>
<ST>
Tournant radical
</ST>
<TX>
La politique monétaire américaine a pris un tournant radical voici un an
environ quand la Fed a fini par reconnaître qu'elle ne tenait plus les
agrégats monétaires pour la base fondamentale à partir de laquelle fixer les
taux d'intérêt. Depuis une dizaine d'années, la Fed comptabilisait
rigoureusement les dépôts bancaires des consommateurs.
</TX>
<TX>
Trop d'argent ainsi immobilisé signifiait que les consommateurs avaient
beaucoup à dépenser, facteur potentiellement inflationniste exigeant un
resserrement monétaire. Trop peu d'argent annonçait au contraire une
récession et la Fed pouvait donc abaisser les taux pour stimuler la demande.
</TX>
<ST>
Indicateurs suspects
</ST>
<TX>
Mais ces indicateurs, dès le début fort suspects aux yeux de certains
économistes, ont fait long feu dans les années 90. Les consommateurs
transféraient leur argent de comptes faiblement rémunérateurs vers des fonds
communs de placement, susceptibles de leur apporter de meilleurs rendements.
</TX>
<TX>
Pour David Jones, analyste chez Aubrey G. Lanston Inc, le président de la Fed
recourra une fois de plus à des explications abstraites fondées sur la
complexité de l'étude des informations économiques pour tracer la courbe de
l'évolution des taux. Mais il est sûr qu'Alan Greenspan affirmera également
le principe que l'inflation est la plus grande menace d'une croissance à long
terme.
</TX>
<TX>
Comme cela prend de six mois à un an avant qu'un resserrement monétaire
affecte l'activité économique, Alan Greenspan doit convaincre le Congrès que
la seule façon d'agir responsable pour la Fed est de ne pas attendre que
l'inflation apparaisse, explique David Jones.
</TX>
</DOC>
