<DOC>
<DOCID>ATS.940215.0029</DOCID>
<DOCNO>ATS.940215.0029</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940215
</DT>
<PT>
181000
</PT>
<SC>
bsf159 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
jus sta zh
</DE>
<AU>
bf sn uc
</AU>
<KW>
zurich zh criminalite statistique 93
</KW>
<TI>
Criminalité stable ou en baisse en 1993 à Zurich Moins de délits dus à la
drogue.
</TI>
<LD>
Zurich, 15 fév (ats) La criminalité a baissé en 1993 aussi bien en ville que
dans le canton de Zurich. Le nombre d'agressions est resté stable, la
diminution des vols par effraction se poursuit nettement.  Les vols à la tire
dus à la drogue sont aussi en baisse: ils représentent 56 % du total des vols
à la tire, contre 77 % en 1992.  Polices cantonale et municipale zurichoises
présentaient mardi à Zurich leur statistique criminelle annuelle.
</LD>
<TX>
L'année dernière, le nombre de vols par effraction a diminué de 8 ', comme en
1992, dans le canton de Zurich. Ils s'élèvent à 15 554.  C'est le chiffre le
plus bas enregistré depuis 1980, a déclaré Arthur Schmid, de la police
cantonale. En ville de Zurich aussi, la baisse est sensible: moins 8,8 %,
soit 6921 méfaits.
</TX>
<TX>
Pour le canton, les agressions à main armée élucidées se sont élevées à 1139,
contre 1135 en 1992. En ville, elles ont légèrement augmenté, de 925 à 960.
Le nombre de vols à la tire a enregistré une hausse de 30 % pour s'établir à
986 cas, dont 791 en ville, contre 737, respectivement 606, en 1992. Les
délits dus à la drogue reculent en revanche dans toutes les catégories.
</TX>
<ST>
Plus de procédures
</ST>
<TX>
Les procédures policières ont augmenté en matière de drogue en 1993 à Zurich.
Cela est dû aux efforts entrepris pour maîtriser le milieu ouvert, a assuré
M. Schmid. Au total, 8878 cas ont été traités, contre 5374 en 1992. Pour 2495
cas (1844), il s'agissait de trafic de stupéfiants. L'année passée, la police
zurichoise a saisi 88 kilos d'héroïne (80,8 kilos en 1992) et 243 kilos de
cocaïne (201) .
</TX>
<TX>
Le nombre d'étrangers délinquants est également stable, voire en recul. Ils
représentent 43,6 % des auteurs d'infractions à la loi fédérale sur les
stupéfiants, soit 3,4 % de moins qu'en 1992. Dans le trafic, ils font 63,9 %
(63,3 %) du total. Dans cette catégorie, le nombre de demandeurs d'asile a
baissé de 44,2 % à 38,7 %. Les étrangers restent cependant largement
majoritaires dans les délits graves et le crime organisé: 80 % du total.
</TX>
<ST>
fiche séparée suivra.
</ST>
</DOC>
