<DOC>
<DOCID>ATS.950210.0022</DOCID>
<DOCNO>ATS.950210.0022</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950210
</DT>
<PT>
175300
</PT>
<SC>
bsf151 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4ger c6rom jus
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
allemagne roumanie prostitution
</KW>
<TI>
Prostituées roumaines en Allemagne Démantèlement d'un réseau international de
proxénétisme.
</TI>
<LD>
Mannheim, 10 fév (ats/afp) Un réseau international de prostitution a été
démantelé par la police criminelle dans la région de Mannheim et dans le
Palatinat (ouest), a annoncé vendredi le parquet de Mannheim.  La police a
identifié 57 Roumaines victimes du réseau et forcées à la prostitution.
</LD>
<TX>
La police criminelle de Mannheim a obtenu 21 inculpations, a ajouté un
porte-parole du parquet. Par ailleurs, un fonctionnaire du service des
étrangers de Mannheim, âgé de 53 ans, a été placé en détention préventive
pour avoir délivré contre paiement des autorisations de séjour pour au moins
17 Roumaines.
</TX>
<TX>
Selon le parquet, une commission spéciale de la police criminelle a enquêté
pendant un an sur le réseau composé d'Allemands, de Turcs, de Russes et
d'Italiens. Cette enquête a abouti au dépôt de 749 plaintes, notamment pour
traite des blanches, corruption, encouragement à la prostitution,
proxénétisme et infraction à la législation sur les étrangers. Au moins 42
cas de mariage blancs ont été aussi relevés.
</TX>
<TX>
Le réseau a gagné au moins 2,5 millions de DM (environ 1,65 million de
dollars) depuis 1993, a ajouté le parquet. La bande attirait des jeunes
Roumaines âgées de 17 à 23 ans en leur promettant de leur fournir un travail
lucratif en Allemagne. A leur arrivée dans la région de Mannheim, les jeunes
femmes étaient prises en charge par le milieu qui les contraignait à se
prostituer.
</TX>
<TX>
La police a identifié 57 victimes du réseau, mais ce chiffre risque être plus
élevé car de nombreuses jeunes femmes peuvent se taire par crainte de
représailles, a indiqué le parquet.
</TX>
</DOC>
