<DOC>
<DOCID>ATS.940322.0070</DOCID>
<DOCNO>ATS.940322.0070</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940322
</DT>
<PT>
143600
</PT>
<SC>
bsf110 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
ecpa ecpi soz
</DE>
<AU>
cm sh
</AU>
<KW>
suisse boulangerie pain promotion
</KW>
<TI>
La Suisse retrouve le goût du pain Les boulangers lancent une campagne pour
le pain de qualité.
</TI>
<LD>
Lausanne, 22 mars (ats) Le corps médical s'est réconcilié avec le pain, après
l'avoir longtemps déconseillé, et les diététiciens aujourd'hui le
recommandent. C'est sur cette constatation que l'Association suisse des
patrons boulangers-pâtissiers a lancé mardi, à Lausanne, une campagne de
trois ans en faveur du pain de qualité et de la boulangerie artisanale.
</LD>
<TX>
Après un siècle de recul, la consommation de pain augmente régulièrement
depuis quelques années, a déclaré Rodolphe Simon, président des boulangers
romands. La moyenne approche aujourd'hui 150 grammes par personne et par
jour. Mais, à la différence des temps passés, plus de la moitié du pain est
maintenant consommée à l'extérieur du ménage familial: cantines, restaurants,
hôtels.
</TX>
<TX>
Les 3700 artisans boulangers de Suisse, qui se partagent la production (360
000 tonnes par an) avec la grande distribution, offrent actuellement plus de
200 variétés de pain. C'est une diversité sans précédent, qui répond au désir
des consommateurs de trouver toutes sortes de pains complets ou spéciaux.
Cependant, les Romands et les Tessinois préfèrent le blanc et le mi-blanc,
alors que les Alémaniques sont attachés au bis.
</TX>
<ST>
Céréales sans chimie
</ST>
<TX>
En janvier 1992, l'ensemble de la boulangerie artisanale de Suisse s'est
convertie à une production de pain bis réalisée exclusivement avec de la
farine de céréales cultivées extensivement. Ces dernières sont produites sans
pesticide, fongicide ou réducteur de tige, des semailles aux moissons.
</TX>
<ST>
Un prix politique
</ST>
<TX>
La boulangerie suisse lutte contre la hausse du prix du pain.  Aussi
combat-elle la politique de la Confédération qui tend à économiser dans le
domaine des céréales panifiables indigènes. 25 millions de francs de droits
de douane sur les céréales étrangères risquent de ne plus servir à stabiliser
le prix du pain. Sans ce montant, les consommateurs payeraient le kilo cinq
centimes plus cher.
</TX>
<TX>
La boulangerie artisanale représente en Suisse 30 000 emplois et 800
apprentis formés chaque année. Elle souligne la valeur non seulement
économique, mais aussi culturelle et sociale, de son métier. "Les Suisses
apprennent à apprécier la qualité du pain de leur pays quand ils voyagent à
l'étranger", dit l'association professionnelle.
</TX>
</DOC>
