<DOC>
<DOCID>ATS.940111.0105</DOCID>
<DOCNO>ATS.940111.0105</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940111
</DT>
<PT>
122400
</PT>
<SC>
bsf058 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6ukr c1 mil
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
ukraine usa demantelement nucleaire
</KW>
<TI>
Accord définitif sur l'arsenal nucléaire avec l'Ukraine Kiev met en doute sa
signature vendredi.
</TI>
<LD>
Kiev, 11 jan (ats/afp) Le ministère ukrainien des affaires étrangères a mis
en doute mardi la signature d'un accord définitif de démantèlement de
l'arsenal nucléaire ukrainien. Le président américain Bill Clinton avait
annoncé la veille à Bruxelles qu'il serait signé vendredi.
</LD>
<TX>
"En dépit des déclarations de Bill Clinton (lundi) à Bruxelles, la partie
ukrainienne n'est pas sûre que le 14 janvier à Moscou, la variante définitive
de l'accord sur le sort des armements nucléaires sera signée", a déclaré le
porte-parole du ministère, Iouri Sergueiev. "Si d'ici cette date, la variante
définitive n'est pas réalisée, la rencontre tripartite (Boris Eltsine-Bill
Clinton-Leonid Kravtchouk à Moscou) sera purement consultative", a ajouté le
porte- parole dans un point de presse.
</TX>
<TX>
Selon le responsable ukrainien, "ce document qui n'est toujours pas prêt,
doit prévoir des garanties sur la sécurité économique, écologique, sociale,
militaire et politique de l'Ukraine, et pourrait revêtir la forme soit d'un
accord soit d'une déclaration". "Si c'est un accord, il devra encore être
encore ratifié par le parlement", a- t-il ajouté.
</TX>
<ST>
Bill Clinton confiant
</ST>
<TX>
A Bruxelles, M. Clinton s'est déclaré confiant mardi que l'Ukraine se
conformerait à son engagement de démenteler son arsenal nucléaire, tout en
admettant que le président ukrainien Leonid Kravtchouk devrait réussir à le
"vendre" à son parlement. "Je crois que le président Kravtchouk honorera
l'accord. Ils ont déjà commencé à démanteler les missiles", a dit M. Clinton
lors d'une conférence de presse à l'issue du 13e sommet de l'OTAN.
</TX>
<TX>
Le président américain avait annoncé lundi lors de la première journée de ce
sommet qu'un accord portant sur "l'élimination totale" de l'arsenal nucéaire
ukrainien (176 missiles de longue portée comptant plus de 1500 ogives) serait
signé vendredi à Moscou lors d'une rencontre tripartite. Attendu mercredi
soir à Moscou pour un sommet avec le président Boris Eltsine, M. Clinton
avait annoncé lundi qu'il effectuerait le même jour une brève escale à Kiev
pour y rencontrer M. Kravtchouk avant de le voir à nouveau à Moscou vendredi.
</TX>
</DOC>
