<DOC>
<DOCID>ATS.950308.0085</DOCID>
<DOCNO>ATS.950308.0085</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950308
</DT>
<PT>
135000
</PT>
<SC>
bsf071 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c9pak mil
</DE>
<AU>
ab ni
</AU>
<KW>
pakistan deux diplomates americains tues dev
</KW>
<TI>
Attentat anti-américain à Karachi: deux diplomates tués 2e développement.
</TI>
<LD>
Karachi/Islamabad, 8 mars (ats/afp) Deux membres du consulat américain ont
été tués mercredi à Karachi, capitale économique du Pakistan. C'est la
première fois que des diplomates sont abattus dans cette ville. Le consul
suisse rencontrera jeudi les autorités pakistanaises afin d'aborder la
question de la sécurité des représentations étrangères.
</LD>
<TX>
Les diplomates, qui se rendaient à leur travail au consulat américain, ont
été tués à l'arme automatique par des assaillants inconnus qui ont ouvert le
feu sur eux depuis une autre voiture. L'un des deux diplomates tué est une
femme. Un troisième diplomate a été blessé. Leur chauffeur est indemne. A
Karachi, la violence multiforme, politique, ethnique et religieuse, a fait
près d'un millier de mort en un an.
</TX>
<TX>
Les représentations étrangères à Karachi ont recommandé à leurs
ressortissants de redoubler de prudence. Des coups de feu ont été tirés à
deux reprises le mois dernier en l'air devant les consulats ou les résidences
des consuls de France, d'Italie, d'Allemagne et d'Arabie saoudite.
</TX>
<ST>
Petite communauté suisse
</ST>
<TX>
Le consul général de Suisse à Karachi, René Fatton, a indiqué à l'ATS qu'il
rencontrera jeudi un représentant du ministère pakistanais des Affaires
étrangères. Il sera question d'un éventuel renforcement de la sécurité autour
des représentations consulaires et diplomatiques. La communauté suisse au
Pakistan, une soixantaine de personnes, est surtout constituée de membres de
Swissair et des multinationales suisses.
</TX>
<TX>
Un responsable pakistanais, sous couvert de l'anonymat, a souligné que cet
attentat intervenait un mois exactement après l'extradition aux Etats-unis
par le gouvernement pakistanais de Ramzi Ahmed Yusuf, Irakien, principal
suspect dans l'attentat du World Trade Center (26 février 1993). A
l'ambassade américaine, on indiquait n'avoir aucune idée des motifs des
tueurs.
</TX>
<ST>
Opération de déstabilisation
</ST>
<TX>
Des analystes estiment que les attentats de plus en plus spectaculaires qui
se déroulent à Karachi pourraient faire partie d'une vaste opération de
"déstabilisation" contre le gouvernement de Mme Benazir Bhutto, menée par une
partie des services secrets de l'armée. Le premier ministre, qui a condamné
l'attentat, a d'ailleurs estimé qu'il s'inscrit dans "une campagne bien
orchestrée" pour propager la terreur.
</TX>
<TX>
Une grande part de la violence est imputable, au moins apparement, aux
affrontements entre groupes extrémistes sunnites et chiites ou bien aux
batailles internes entre factions rivales du MQM (Mohajir Qaumi Movement).
Cette principale force politique de la ville représente les Mohajirs,
immigrés venus de l'Inde depuis la partition en 1947.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: La dépêche a entièrement été remaniée.
</ST>
</DOC>
