<DOC>
<DOCID>ATS.951120.0073</DOCID>
<DOCNO>ATS.951120.0073</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
4115
</LE>
<DT>
951120
</DT>
<PT>
142530
</PT>
<RT>
104620
</RT>
<SC>
bsf075 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
c6ukr sozm eng
</DE>
<AU>
ln hs
</AU>
<KW>
genève conférence conséquences tchernobyl
</KW>
<TI>
Conférence sur les conséquences médicales de Tchernobyl Forte augmentation
des cancers de la thyroïde, selon l'OMS
</TI>
<LD>
Genève, 20 nov (ats) La principale conséquence de la catastrophe de
Tchernobyl est l'augmentation du cancer de la thyroïde chez les enfants. Le
Dr Hiroshi Nakajima, directeur général de l'OMS, l'a révélé lundi à Genève à
l'ouverture d'une conférence internationale sur les retombées médicales de
Tchernobyl.
</LD>
<TX>
Mise sur pied par l'Organisation mondiale de la santé (OMS) et le canton de
Genève, la conférence réunit jusqu'à jeudi près de 600 experts venus de 59
pays. Elle a lieu un peu moins de dix ans après la catastrophe survenu le 26
avril 1986 à Tchernobyl. Les ministres de la santé russe, ukrainien et
biélorusse sont présents à Genève, ainsi que le gouverneur de la préfecture
d'Hiroshima au Japon.
</TX>
<TX>
A cette occasion, le programme international sur les effets sanitaires de
l'accident (IPHECA), créé en 1991, a publié les conclusions d'une étude
conduite de 1992 à 1994 dans les régions touchées (Ukraine, Biélorussie,
Russie). Selon ce rapport, environ cinq millions de personnes ont été
exposées aux rayonnements ionisants liés aux retombées nucléaires.
</TX>
<ST>
Plus de 50 000 enfants analysés
</ST>
<TX>
La radioactivité totale des matières libérées par l'explosion d'un réacteur à
Tchernobyl représentait 200 fois celle des matières libérées par les bombes
atomiques sur Hiroshima et Nagasaki. Sur les 444 personnes travaillant sur le
site, deux sont mortes tout de suite et 28 dans les trois mois. Une maladie
due aux rayonnements a été diagnostiquée chez 134 d'entre elles. Un tiers des
personnes qui se sont rétablies ont souffert de troubles divers.
</TX>
<TX>
La principale conséquence de la catastrophe est l'augmentation des cas de
cancers de la thyroïde chez l'enfant. Plus de 50 000 enfants nés après 1971
et avant 1987, vivant dans des zones contaminées, ont fait l'objet d'un
dépistage.
</TX>
<ST>
Cancer de la thyroïde
</ST>
<TX>
Selon cette étude, 565 cas de cancer de la thyroïde ont été signalés de 1986
à 1994 chez des enfants âgés de moins de 14 ans, dont 333 en Biélorussie,
notamment dans les régions de Gomel et Mogilev, à 300 kilomètres de
Tchernobyl. 24 cas ont été signalés dans la Fédération de Russie (Bryansk et
Kaluga) et 208 en Ukraine (Chernigov, Kiev et Zhitomir).
</TX>
<TX>
En Biélorussie, l'incidence annuelle du cancer de la thyroïde chez l'enfant
est passé d'un pour un million avant l'accident à 36 pour un million en 1994.
En Ukraine, le nombre de ces cancers a augmenté d'à peu près huit fois.
L'augmentation des pathologies de la thyroïde a commencé à se manifester
quatre ans après l'accident.
</TX>
<ST>
Pas d'augmentation de la leucémie
</ST>
<TX>
L'OMS n'a pour l'instant pas relevé d'augmentation significative de
l'incidence de la leucémie ou d'autres troubles hématologiques.  Toutefois,
ceux-ci se manifestent dix ans après une exposition.  L'OMS poursuivra donc
l'observation de ces maladies.
</TX>
<TX>
Le rapport note aussi certains faits indicateurs d'un retard du développement
mental et d'anomalies des réactions comportementales et affectives dans un
petit groupe d'enfants exposés au rayonnement in utero. Le rapport souligne
les effets psychologiques de cette catastrophe. Les registres de santé ont
relevé une augmentation sensible de nombreuses pathologies, mais sans rapport
direct avec l'exposition aux rayonnements.
</TX>
<ST>
Hausse de la mortalité
</ST>
<TX>
L'OMS souligne qu'il faudra encore des années avant de pouvoir saisir tous
les effets du plus grave accident survenu dans une centrale nucléaire. Un
programme de recherche spécial a ainsi été proposé pour les 800 000 personnes
chargées de la décontamination, exposées lors des opérations de nettoyage.
</TX>
<TX>
Les premières études montrent un accroissement des maladies et de la
mortalité. La conférence va analyser ces résultats et étudier comment
poursuivre l'assistance aux populations touchées.
</TX>
</DOC>
