<DOC>
<DOCID>ATS.951108.0070</DOCID>
<DOCNO>ATS.951108.0070</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2931
</LE>
<DT>
951108
</DT>
<PT>
154007
</PT>
<RT>
124523
</RT>
<SC>
bsf107 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
be mil
</DE>
<AU>
fp wi
</AU>
<KW>
thoune école mixte officiers première bilan
</KW>
<TI>
Fin de l'école mixte d'officiers à Thoune (BE) Aspirantes et aspirants
presque sur un pied d'égalité
</TI>
<LD>
Thoune (BE), 8 nov (ats) Première dans l'armée suisse: 17 femmes alémaniques
ont suivi l'école mixte d'officiers 1994/1995 "avec bravoure et sans
problèmes majeurs", a indiqué le brigadier Eugénie Pollak Iselin mercredi à
Thoune (BE). Les aspirantes et les aspirants sont presque sur un pied
d'égalité.
</LD>
<TX>
Avec Armée 95, les femmes qui font du service militaire ont en principe les
mêmes droits et les mêmes devoirs que leurs homologues masculins. Tous les
grades de la hiérarchie leur sont accessibles.  Pour la première fois cette
année, 17 aspirantes, toutes Alémaniques, ont été instruites dans des écoles
mixtes d'officiers.  Devant la presse, le brigadier Eugénie Pollak, chef des
femmes dans l'armée, a jugé cette expérience "positive".
</TX>
<TX>
Même si, comme l'aspirant Frank Harenberg, les hommes ne comprennent pas
toujours ce qui pousse les femmes à faire l'armée, les aspirantes ont été
bien acceptées dans l'ensemble. Les cadres nous ont traitées de la même
manière que les hommes et la collaboration avec ces derniers a été bonne, a
relevé Carole Fallegger, une des trois aspirantes officiers automobilistes
instruites à l'école des officiers des transports à Thoune.
</TX>
<TX>
Des efforts restent toutefois à faire pour que les femmes ne soient plus
seulement tolérées, mais pleinement reconnues et acceptées dans l'armée et
par la société, a souligné Eugénie Pollak. Certaines aspirantes ont témoigné
des problèmes rencontrés dans leur vie professionnelle à cause de leurs
engagements militaires.
</TX>
<ST>
Exclues des missions de combat
</ST>
<TX>
Autre point noir: l'impossibilité pour les femmes d'être engagées dans des
missions de combat proprement dites. Outre un repos forcé de deux semaines
pendant lesquelles les hommes reçoivent une instruction de combat, les
aspirantes se voient privées d'une compétence technique dans ce domaine, a
souligné Eugénie Pollak.  Pour combler cette lacune, elle espère pouvoir
offrir aux femmes une instruction de combat facultative lors des prochains
cours d'officiers qui débutent en 1996.
</TX>
<TX>
"Les aspirantes se sont montrées très disposées à fournir des efforts et à
apprendre". Le colonel Benjamin Stäbler, commandant de l'école d'officiers
des transports à Thoune, a également tiré un bilan globalement positif de sa
première école mixte d'officiers qui s'achèvera vendredi. Des dispositions
particulières n'ont dû être prises que concernant le cantonnement et la
limite des efforts physiques à fournir, qui a été fixée à 80 % de la valeur
retenue pour les aspirants, a-t-il relevé.
</TX>
<ST>
Photo Keystone à disposition
</ST>
</DOC>
