<DOC>
<DOCID>ATS.940130.0022</DOCID>
<DOCNO>ATS.940130.0022</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940130
</DT>
<PT>
170500
</PT>
<SC>
bsf063 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c5aut eur umw parp
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
vienne congres verts
</KW>
<TI>
Premier congrès des Verts européens Pour la création d'une Union
paneuropéenne.
</TI>
<LD>
Vienne, 30 jan (ats/afp) Le premier congrès de la Fédération européenne des
Verts s'est réuni samedi et dimanche à Vienne. Les 26 partis et mouvements
écologiques de 22 pays se sont prononcés pour la création d'une Union
paneuropéenne allant au-delà de l'Union Européenne, qui devrait inclure tous
les pays membres de la Conférence sur la sécurité et la coopération en Europe
(CSCE). Dans une résolution, les Verts européens ont notamment mis en garde
contre l'isolement de la Russie.
</LD>
<TX>
Le congrès a approuvé les demandes d'adhésion de la Hongrie, de l'Ukraine, de
Sainte Petersbourg et de l'Ecosse. Les mouvements écologiques d'Albanie,
d'Arménie, d'Azerbaidjan et de Pologne ont déposé dimanche leurs demandes
d'adhésion. Le congrès a élu samedi le Britannique Niki Kortvelyessy et le
Finlandais Pekka Sauri à la présidence de la fédération. Selon les deux
co-présidents nouvellement élus, l'objectif principal de la Fédération
européenne des Verts est "de faire comprendre que les problèmes écologiques
ne s'arrêtent pas aux frontières des pays membres de l'UE".
</TX>
<TX>
La Suisse était représentée à ce congrès par trois délégués du parti
écologiste. Il s'agissait de Luzius Theiler, conseiller municipal de Berne,
Hans Beat Schaffner, ancien chef des Verts zurichois et de la Genevoise
Caroline Perren. Interrogé par l'ATS, M. Theiler a tiré un bilan positif de
la réunion: malgré les différents courants représentés, les délégués à Vienne
ont pu selon lui se mettre d'accord sur un engagement accru "pour une Europe
plus écologique, sociale et fédérative".
</TX>
<TX>
C'était la première réunion de cette organisation fondée en juin 1993 à
Helsinki. Vingt-six partis d'Europe de l'Ouest, de l'Est et du centre la
composent. Dans leurs directives, les Verts demandent un changement radical
de l'économie sur la base de critères écologiques et de justice sociale. Ils
exigent également des relations commerciales justes et un développement
original pour les régions.
</TX>
</DOC>
