<DOC>
<DOCID>ATS.950108.0028</DOCID>
<DOCNO>ATS.950108.0028</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950108
</DT>
<PT>
163400
</PT>
<SC>
bsf057 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c1 umw divs
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
usa intemperies 17 morts developpement
</KW>
<TI>
Etats-Unis: une vague de mauvais temps a fait 17 morts La Californie, la
Floride et la Caroline du Nord touchées développement.
</TI>
<LD>
Summerfield, 8 jan (ats/afp) Une vague de mauvais temps a fait dimanche un
total de 17 morts sur l'ensemble des Etats-Unis. Froid intense et violentes
pluies ont particulièrement touché la Californie, la Floride et la Caroline
du Nord.
</LD>
<TX>
Une tempête venue d'Alaska a provoqué des giboulées dans le nord de la
Californie, où les dégâts sont évalués à plus de 31 millions de dollars
(quelque 42 millions de francs). La destruction de lignes de haute tension a
privé d'électricité des dizaines de milliers de personnes.
</TX>
<TX>
Les précipitations importantes ont contraint le gouverneur de Californie,
Pete Wilson, à déclarer l'état d'urgence pour les comtés de Los Angeles et
d'Orange. Les pluies intenses de la semaine ont causé pour plus de 20
millions de dollars de dégâts dans ces deux comtés.
</TX>
<ST>
Accidents mortels
</ST>
<TX>
Les pluies ont inondé les autoroutes, provoqué des coulées de boue sur les
routes de Malibu et causé de nombreux accidents. Plus de six centimètres
d'eau sont tombés en 24 heures dans la région de la baie de San Francisco. La
plupart des décès sont dus aux accidents de la circulation (routes enneigées,
verglacées ou inondées).
</TX>
<TX>
De violents orages et des tornades ont de plus causé d'importants dégâts en
Floride, dans la région d'Orlando et le comté de Marion.  Des dizaines de
blessés ont reçu des soins dans un parc d'habitations mobiles de Summerfield.
</TX>
<TX>
Des vents de 242 km/h ont fait deux morts et de nombreux blessés en Caroline
du Nord où un pétrolier s'est échoué à proximité de Morehead City. La région
des grands lacs a connu des températures polaires et le verglas a rendu les
routes dangereuses dans le Tennessee, les deux Carolines et l'Ohio.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: la dépêche est complétée par un nouveau bilan des
victimes: 17 morts.
</TX>
</DOC>
