<DOC>
<DOCID>ATS.950404.0092</DOCID>
<DOCNO>ATS.950404.0092</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950404
</DT>
<PT>
134800
</PT>
<SC>
bsf079 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
c7rwa int
</DE>
<AU>
ln az
</AU>
<KW>
rwanda enfants unicef un an apres
</KW>
<TI>
Un après le début des massacres au Rwanda 95 000 enfants séparés de leur
famille, selon l'UNICEF.
</TI>
<LD>
Genève, 4 avril (ats) Un an après le début des massacres, le 6 avril 1994, 95
000 enfants rwandais vivent encore séparés de leur famille.  Seulement 7040
enfants ont été réunis avec leurs parents. Selon une enquête de l'UNICEF
publiée mardi à Genève, 300 000 enfants de moins de quinze ans ont été
massacrés l'an dernier.
</LD>
<TX>
Dans les fosses communes, 45 % des corps exhumés sont des corps d'enfants.
Sur cette base, le Fonds des Nations Unies pour l'enfance (UNICEF) estime que
parmi les 800 000 personnes massacrées en avril et mai 1994, 300 000 ont été
des enfants. "C'est la plus grande catastrophe que l'UNICEF ait connue dans
son histoire", a constaté une porte-parole.
</TX>
<TX>
L'UNICEF comptabilise, un an après la tragédie, 95 000 enfants séparés de
leur famille. Soit celle-ci a été décimée, soit il n'a pas été possible de la
retrouver. 40 000 enfants séparés vivent au Rwanda, 30 000 dans les camps de
Goma, au Zaïre, 11 000 dans ceux de Bukavu, 12 000 à Ngara et 2000 à Uvira.
</TX>
<ST>
Enfants en prison
</ST>
<TX>
Le programme de réunification mis en place par le CICR, l'UNICEF et Save the
children a permis de retrouver la famille de 7041 enfants. "Il s'agit d'une
tâche lente et difficile", a affirmé la porte-parole de l'UNICEF.
</TX>
<TX>
L'UNICEF et le CICR sont particulièrement préoccupés par la présence
d'enfants dans les prisons. Selon l'enquête de l'UNICEF, 467 enfants de moins
de 15 ans se trouvent parmi les 30 000 prisonniers recensés actuellement.
Dans la prison de Kigali, 180 enfants, entre 11 et 17 ans, sont accusés
d'avoir participé au génocide. Aucun d'entre eux n'a encore été jugé. 50
enfants âgés d'un mois à cinq ans sont également emprisonnés avec leur mère.
</TX>
<TX>
L'UNICEF cherche à transférer 200 enfants de la prison centrale de Kigali,
surpeuplée, dans un établissement mieux équipé. Selon le CICR, 1300 personnes
de plus sont arrêtées en moyenne chaque semaine.  Les 13 prisons du Rwanda
contiennent déjà dix fois plus de prisonniers que leur capacité réelle.
</TX>
<TX>
L'UNICEF souligne également les traumatismes psychologiques graves subis par
les enfants survivants. Selon son enquête, les deux tiers des enfants
rwandais ont été témoins de massacres, 20 % de violences sexuelles et 56 %
d'entre eux ont assisté au meurtre d'au moins un membre de leur famille. Des
milliers de jeunes filles ont été violées.
</TX>
</DOC>
