<DOC>
<DOCID>ATS.950909.0050</DOCID>
<DOCNO>ATS.950909.0050</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950909
</DT>
<PT>
055400
</PT>
<SC>
bsf011 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c1 vot parp kulr
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
usa coalition chrétienne élections éclairage
</KW>
<TI>
La percée de la "Coalition chrétienne" dans la vie politique US éclairage par
Pierre Glachant, AFP
</TI>
<LD>
Washington, 9 sept (ats/afp) La "Coalition chrétienne" est devenue un élément
incontournable de la politique américaine. Considérée récemment encore comme
un rassemblement de quelques intégristes de la droite religieuse, elle est
maintenant courtisée par la plupart des candidats à l'investiture
républicaine pour l'élection présidentielle de 1996.
</LD>
<TX>
Sept des neuf candidats déclarés à l'investiture républicaine, dont l'un des
mieux placés pour défendre les couleurs du Parti républicain face à Bill
Clinton, le sénateur Robert Dole, ont tenu à exposer leurs vues devant les
4000 militants de la "Coalition chrétienne". Ils étaient réunis en fin de
semaine à Washington pour leur conférence annuelle.
</TX>
<ST>
Groupe de pression efficace
</ST>
<TX>
La classe politique ne peut plus en effet ignorer cette "Coalition
chrétienne" qui, avec ses nombreuses associations, 1,7 million de membres et
25 millions de dollars de budget annuel (30 millions de francs) constitue
aujourd'hui l'un des groupes de pression les plus efficaces et les plus
actifs aux Etats-Unis.
</TX>
<TX>
Prenant la parole devant des militants enthousiastes, le dirigeant de la
Coalition, le jeune, dynamique et très médiatique Ralph Reed, 34 ans, s'est
félicité du chemin parcouru par son mouvement en une année et de la façon
dont leurs idées - sur l'avortement, la famille et la défense des valeurs
morales - avaient acquis progressivement droit de cité.
</TX>
<ST>
Préoccupations de la "majorité morale"
</ST>
<TX>
"La menace à laquelle nous sommes confrontés (...)  est une menace de
l'intérieur", s'est exclamé Ralph Reed devant une salle conquise. Il a cité
pêle-mêle l'avortement, le divorce, la criminalité ou la violence, autant de
préoccupations de ce que l'on appelle aux Etats-Unis la "majorité morale".
</TX>
<TX>
Ironisant au passage sur la mise à l'écart ces derniers mois de différentes
personnalités démocrates, Ralph Reed a assuré que la "Coalition chrétienne"
ne voulait en aucun cas devenir une simple filiale du Parti Républicain et
qu'elle n'avait pas de candidat en titre pour 1996. Un sondage publié
vendredi par le New York Times indiquait toutefois que 68 % des membres de la
Coalition se considéraient comme républicains, contre seulement 20 %
indépendants et 5 % démocrates.
</TX>
<ST>
Créée par Pat Robertson
</ST>
<TX>
Créée en 1989 par le télévangéliste et ancien candidat à l'élection
présidentielle Pat Robertson, la "Coalition chrétienne" a axé principalement
son action au début de son existence contre la légalisation de l'avortement.
Ce sujet mobilise toujours son énergie et constitue l'un des thèmes les plus
sensibles et les plus passionnels sur l'opinion aux Etats-Unis.
</TX>
<TX>
La Coalition a élargi ensuite son champ d'action et réclame désormais des
mesures pour qu'il soit possible de prier dans les écoles ou d'autres lieux
publics. Elle développe aussi ses idées sur l'aide sociale ou la fiscalité, à
l'ordre du jour dans le débat politique, et avait soumis au printemps dix
propositions concernant la politique familiale à l'influent président
républicain de la Chambre des Représentants, Newt Gingrich.
</TX>
<ST>
Inquiétante montée en puissance
</ST>
<TX>
Cette montée en puissance de la "Coalition chrétienne" n'est pas sans
inquiéter de nombreux libéraux et démocrates pour lesquels la droite
religieuse cherche en fait à démanteler peu à peu le principe fondamental de
la séparation de l'Eglise et de l'Etat.  D'autres redoutent des
manifestations d'intolérance religieuse de la part d'un mouvement dont les
membres sont à très grande majorité de confession protestante, contre 16 % de
Catholiques et 2 % de Juifs.
</TX>
<TX>
Une parlementaire démocrate du New Hampshire, Jeanne Shaheen, faisait
remarquer au magazine Time: "Chaque fois que vous vous présentez comme ayant
les bonnes réponses en raison de votre contact direct avec Dieu, c'est très
dangereux".
</TX>
</DOC>
