<DOC>
<DOCID>ATS.941212.0083</DOCID>
<DOCNO>ATS.941212.0083</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941212
</DT>
<PT>
151500
</PT>
<SC>
bsf085 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
cef
</OC>
<DE>
c4 c5swi
</DE>
<AU>
yr ab
</AU>
<KW>
suisse ue negociations
</KW>
<TI>
Circulation des personnes et produits agricoles Le Conseil fédéral a défini
ses positions de négociations.
</TI>
<LD>
Berne, 12 déc (ats) Le Conseil fédéral a défini lundi sa position de
négociation avec l'Union européenne (UE) dans les domaines de la circulation
des personnes et l'accès au marché pour les produits agricoles. Les
négociations avec l'UE s'ouvrent lundi après-midi à Bruxelles.
</LD>
<TX>
Dans le premier domaine, le Conseil fédéral propose aux Douze des
"améliorations qualitatives" des conditions de travail et de séjour des
ressortissants de l'UE en Suisse. La négociation portera sur la
libéralisation de la circulation des travailleurs - saisonniers et
frontaliers en premier lieu - et celle des non actifs, indépendants et
personnes détachées par les entreprises, indique un communiqué.
</TX>
<ST>
Diplômes et sécurité sociale
</ST>
<TX>
Il s'agira également de négocier une libéralisation récriproque dans le
domaine de la reconnaissance des diplômes et de la coordination de la
sécurité sociale. Un assouplissement de la Lex Friedrich, sur l'acquisition
de biens immobiliers par les étrangers fera aussi l'objet de la négociation.
</TX>
<TX>
Rappelons que l'UE demande en principe une libre circulation des personnes
entre la Suisse et l'UE équivalente à celle en vigueur dans l'Espace
économique européen (EEE). La délégation suisse dans cette négociation sera
dirigée par Dieter Grossen, vice-directeur de l'Office fédéral de l'industrie
et des arts et métiers (OFIAMT).
</TX>
<ST>
Libéralisation graduelle et différenciée
</ST>
<TX>
Dans le domaine agricole, l'UE préconise une libéralisation aussi large que
possible des échanges, sur une base réciproque. Pour le Conseil fédéral, cet
objectif est envisageable. Mais il ne peut être réalisé que de manière
graduelle, différenciée selon les secteurs et dans une perspective à moyen et
long terme.
</TX>
<TX>
L'agriculture a besoin d'un temps d'adaptation suffisamment long.  Par
ailleurs, cette libéralisation progressive doit être coordonnée avec la
réforme de la politique agricole suisse, précise le gouvernement suisse.
</TX>
<ST>
Positif
</ST>
<TX>
Le Conseil fédéral souligne que les négociations agricoles avec l'UE, en
dépit du potentiel et de l'avantage concurrentiel de celle- ci en raison du
grand écart de prix, doivent être abordées de manière positive. Car elles
offrent à l'agriculture de meilleures possibilités d'accès au marché
communautaire
</TX>
<TX>
La délégation suisse dans la négociation agricole sera dirigée par Oscar
Zosso, sous-directeur de l'Office fédéral des affaires économiques
extérieures.
</TX>
</DOC>
