<DOC>
<DOCID>ATS.940805.0092</DOCID>
<DOCNO>ATS.940805.0092</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940805
</DT>
<PT>
112300
</PT>
<SC>
bsf052 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
ecpc par reg fin c3cub
</DE>
<AU>
rp
</AU>
<KW>
cuba assemblee nouveaux impots
</KW>
<TI>
Cuba: les nouveaux impôts arrivent.
</TI>
<LD>
La Havane, 5 août (ats/afp) L'assemblée nationale cubaine a adopté à
l'unanimité, jeudi soir, un projet de loi prévoyant l'instauration
progressive de nouveaux impôts à Cuba, y compris sur les salaires. Le projet
implique aussi une forte augmentation de certaines taxes et contributions
déjà existantes.
</LD>
<TX>
L'imposition des salaires était prévue par le projet de loi mais l'un des
articles, dont Fidel Castro a demandé la suppression, recommandait cependant
qu'elle ne soit appliquée que "lorsque les conditions économiques et sociales
du pays le conseilleront". Le chef de l'Etat cubain, qui avait estimé la
veille que la non-imposition des revenus salariaux "ne doit pas être un dogme
intouchable", a mis, par sa proposition, un terme aux débats sur cet article,
l'un des plus controversés.
</TX>
<ST>
Sauver la sécurité sociale
</ST>
<TX>
L'impôt sur le revenu salarial était tombé en désuétude à Cuba depuis 1967.
Fidel Castro a également souligné l'urgence de "sauver la Sécurité sociale"
cubaine, souffrant d'un déficit de plus de 500 millions de pesos (autant en
dollars au cours officiel), grâce à la création d'une contribution versée par
les travailleurs.
</TX>
<TX>
Le projet de loi, prévoit notamment l'instauration de nouveaux impôts,
touchant notamment les bénéfices commerciaux des sociétés et les revenus des
personnes morales et juridiques, cubaines et étrangères. Parmi les autres
impôts et taxes devant être créés figurent notamment des impôts sur la
propriété immobilière et sur l'"utilisation et l'exploitation des ressources
naturelles", ainsi que des taxes sur la publicité commerciale dans les lieux
publics et des taxes de "péage" routier.
</TX>
<ST>
Entreprises mixtes privilégiées
</ST>
<TX>
Le projet de loi précise que les entreprises mixtes constituées entre
sociétés cubaines et étrangères continueront à être régies par un régime
fiscal préférentiel. Il prévoit également des exemptions d'impôts pour le
secteur agricole, vital pour le pays actuellement confronté à d'importantes
pénuries alimentaires. Le texte stipule enfin que les nouveaux impôts et
taxes, payables en monnaie nationale ou en devises selon les cas, entrera en
vigueur de façon progressive.
</TX>
<ST>
Manque de pratique
</ST>
<TX>
"En raison de notre manque de connaissance et d'expérience en matière fiscale
(...)  le système ne commencera à s'appliquer graduellement qu'à partir de
l'année prochaine", a indiqué le ministre des Finances et des Prix, Jose Luis
Rodriguez. Sa mise en oeuvre "constituera un processus difficile, dû à
l'absence d'une culture impositive dans le pays", a-t-il estimé,
reconnaissant que les nouvelles mesures fiscales ne "sont pas agréables et
requièrent beaucoup de compréhension".
</TX>
<TX>
Elles représentent cependant un "besoin urgent" afin d'assainir les finances
publiques du pays, souffrant d'un excédent monétaire de près de 12 milliards
de pesos, alors que le déficit budgétaire dépasse les 3 milliards, a-t-il
ajouté. Leur apport au budget de l'Etat avoisinera en 1995 les 500 à 550
millions de pesos, selon le ministre des Finances.
</TX>
</DOC>
