<DOC>
<DOCID>ATS.940803.0030</DOCID>
<DOCNO>ATS.940803.0030</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940803
</DT>
<PT>
181400
</PT>
<SC>
bsf133 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
c4fra c5swi eng umw reg ge for
</DE>
<AU>
dl mf ba wi
</AU>
<KW>
france suisse superphenix redemarrage synth
</KW>
<TI>
Feu vert au redémarrage effectif de Superphénix Vives réactions des
anti-nucléaires - Deux recours en vue synthèse.
</TI>
<LD>
Paris/Genève, 3 août (ats) Après plus de quatre ans d'arrêt, la France a
formellement autorisé mercredi le redémarrage de Superphénix. Les réactions
virulentes des mouvements écologistes et anti-nuclaires n'ont pas tardé. De
même, le Conseil d'Etat genevois "regrette vivement" cette décision.
</LD>
<TX>
Le redémarrage du réacteur à neutrons rapides Superphénix de Creys-Malville
(Isère), situé à 70 km de Genève, devrait intervenir avant la fin de la
semaine, a indiqué à l'ATS le directeur de la centrale, André Lacroix. Il a
en outre affirmé que Superphénix est aussi sûre que les 55 autres centrales
nucléaires françaises. Le réacteur va être transformé en prototype destiné à
acquérir des connaissance nouvelles et non plus en centrale de production
d'électricité.
</TX>
<TX>
Les écologistes français et suisse considèrent que le redémarrage du
surgénérateur constitue une grave erreur et comporte des risques majeurs pour
l'environnement. Victime d'une multitudes d'incidents techniques, le
surgénérateur n'a fonctionné que 175 jours depuis sa mise en service en 1985.
Mais dans beaucoup de communes françaises riveraines, l'argument économique a
pris le dessus: la centrale représente entre 1500 et 2000 emplois directs ou
induits.
</TX>
<ST>
"Choses à cacher"
</ST>
<TX>
Le WWF-Suisse s'est étonné de la rapidité avec laquelle les ministres
français de l'Industrie et de l'Environnement ont permis le redémarrage de
Superphénix. Cette volonté "de forcer le passage" signifie peut-être que
l'Etat français a des choses à cacher.
</TX>
<TX>
Le WWF doit déposer "ces prochaines semaines" un recours contre le
redémarrage de la centrale nucléaire. Plus d'une dizaine de communes
genevoises, dont la Ville de Genève, et l'association anti-nucléaire
genevoise Contratom se sont associées à cette démarche. Pour le Parti
écologiste genevois, "la France fait preuve d'une inconscience grave, voire
criminelle" en agissant de la sorte.
</TX>
<ST>
Centrale la plus dangereuse
</ST>
<TX>
"On sait que Superphénix est la centrale nucléaire la plus dangereuse. Sa
transformation en un prototype n'y change rien", a indiqué Contratom.
L'association prévoit de mener une action symbolique vendredi: un groupe de
militants doit se rendre à Annemasse, en France voisine, pour déposer des
plaintes pour "mise en danger de la vie d'autrui" dans divers postes de
police.
</TX>
<TX>
Greenpeace-Suisse estime que le gouvernement français fait passer les
intérêts des lobbies atomiques avant la protection de la population.
L'association s'est dite solidaire du gouvernement genevois, qui va s'opposer
au redémarrage par le dépôt d'un recours auprès du Conseil d'Etat français,
la plus haute juridiction du pays.  Des démarches sont actuellement en cours,
a indiqué le Conseil d'Etat. Il espère ainsi obtenir de nouvelles précisions
sur la réalisation de certains travaux au sein de la centrale.
</TX>
<ST>
Redémarrage par paliers
</ST>
<TX>
La remise en fonction de Superphénix "sera progressive", a précisé à l'AFP
l'autorité de sûreté nucléaire. Il s'effectuera en trois paliers, à 3 %, 30
%, puis 60 % avant d'atteindre sa puissance totale dans cinq mois environ.
Puis, pour des raisons techniques, le réacteur de 1200 mégawatts sera à
nouveau arrêté.
</TX>
<TX>
Le 12 juillet dernier, le Journal officiel français avait publié un décret
prévoyant d'autoriser le redémarrage de Superphénix. Il manquait l'accord des
deux ministres compétents. Ce décret avait déjà suscité de vives réactions,
dont l'annonce du recours de l'exécutif genevois. Il avait indiqué qu'il
continuerait à lutter contre tout développement du nucléaire dans la région,
conformément à la constitution cantonale. Des antinucléaires avaient aussi
occupé la mission française de Genève.
</TX>
<TX>
Superphénix est arrêté depuis le 3 juillet 1990. L'autorisation formelle de
mercredi constitue la dernière étape d'un processus administratif, débuté le
22 février dernier. Le premier ministre, Edouard Balladur, avait annoncé
vouloir transformer la centrale en centre de recherche.
</TX>
</DOC>
