<DOC>
<DOCID>ATS.951024.0071</DOCID>
<DOCNO>ATS.951024.0071</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3182
</LE>
<DT>
951024
</DT>
<PT>
154046
</PT>
<RT>
111436
</RT>
<SC>
bsf102 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
ge c1 jus ecpb
</DE>
<AU>
mf jn
</AU>
<KW>
ge usa ubp ancien employé blanchiment argent
</KW>
<TI>
Blanchiment d'argent: par d'action américaine contre l'UBP L'ex-employé de
l'Union bancaire privée reste détenu aux USA
</TI>
<LD>
Genève, 24 oct (ats) L'ex-employé de l'Union bancaire privée (UBP) inculpé de
blanchiment d'argent par les autorités américaines est toujours détenu aux
Etats-Unis. Cependant, aucune procédure judiciaire n'a été ouverte dans ce
pays contre la banque genevoise, a affirmé lundi devant la presse son
président Edgar de Picciotto.
</LD>
<TX>
L'employé de la banque genevoise a été licencié, suite à son arrestation il y
a près d'un an aux Etats-Unis. Il avait été incité par un agent infiltré des
douanes américaines à transférer de l'argent des Etats-Unis à l'UBP en
Suisse. "La manipulation porte sur 1,7 millions de dollars" (près de 2
millions de francs), a déclaré M. de Picciotto.
</TX>
<ST>
Deux procédures à Genève
</ST>
<TX>
La justice genevoise, de son côté, a engagé deux procédures parallèles dans
le cadre de l'arestation de l'ex-employé de l'UBP.  L'une concerne
l'exécution d'une demande d'entraide déposée par les Etats-Unis le 27 octobre
1994 dans le cadre de cette affaire.  L'autre porte sur une information
judiciaire que le Parquet genevois a ouvert de sa propre initiative.
</TX>
<TX>
A Genève, l'UBP a fait l'objet de perquisitions et les comptes en banque,
liés de près ou de loin à cette "affaire américaine", ont été bloqués. Depuis
lors, certains comptes en banque ont été libérés, mais les investigations ne
sont pas pour autant terminées, indique-t-on de sources judiciaires
genevoises.
</TX>
<TX>
La collaboration judicaire des deux côtés de l'Atlantique est "bonne", mais
ce qui aux Etats-Unis est parfois considéré comme suffisant est inutilisable
à Genève. Ainsi, les constatations de l'agent infiltré ne peuvent constituer
en Suisse des éléments pouvant être utilisés à charge, selon les mêmes
sources.
</TX>
<ST>
La CFB ouvre l'oeil
</ST>
<TX>
La Commission fédérale des banques (CFB), depuis l'arrestation cet
ex-employé, vérifie de manière "systématique si un risque élevé de
blanchiment" d'argent existe au sein de l'UBP, a décalré mardi à l'ATS le
directeur suppléant de la commission, Daniel Zuberbühler.  Cet examen est en
cours et porte notamment sur le système de contrôle interne de la banque.
</TX>
<TX>
"Personne ne part de l'hypothèse que la direction de l'UBP ou son conseil
d'administration veulent blanchir de l'argent", a cependant souligné M.
Zuberbühler. Mais il est normal pour la CFB de demander des explications à
une banque lorsqu'un de ses collaborateurs se fait arrêter et est soupçonné
de blanchiment d'argent, ajout-t-il en substance.
</TX>
<ST>
Une personne libérée
</ST>
<TX>
Par ailleurs, selon M. de Picciotto, un gestionnaire indépendant, inculpé
dans le cadre de cette affaire, a été libéré par la justice américaine.
L'unique accusation retenue contre cette personne, chargée de démarcher des
clients pour le compte de l'UBP, a été "une violation des dispositions sur le
contrôle des changes".
</TX>
</DOC>
