<DOC>
<DOCID>ATS.950204.0055</DOCID>
<DOCNO>ATS.950204.0055</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950204
</DT>
<PT>
053400
</PT>
<SC>
bsf009 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c1 come
</DE>
<AU>
oh
</AU>
<KW>
usa denver aeroport ouverture
</KW>
<TI>
Denver: un aéroport high-tech au pays des cowboys.
</TI>
<LD>
Denver, 4 fév (ats/afp) Brillant comme un mirage dans les plaines
poussiéreuses du Colorado, le nouvel aéroport international de Denver (DIA)
devrait enfin accueillir son premier avion le 28 février. Il a été ridiculisé
durant des mois en raison de retards dus aux défaillances de sa technologie
révolutionnaire.
</LD>
<TX>
Rappelant des tipis indiens ou des sommets enneigés des Rocheuses qui
s'élèvent au loin, des aiguilles blanches en Teflon et fibre de verre
hérissées vers le ciel abritent cet aéroport du 21ème siècle.  D'un coût de
4,9 milliards de dollars, cette merveille technologique doit être le premier
aéroport international neuf à s'ouvrir depuis 20 ans aux Etats-Unis.
</TX>
<TX>
Il sera aussi le premier aéroport au monde capable, selon ses responsables,
de faire atterrir trois avions simultanément par mauvais temps. Il disposera
d'un système automatisé de livraisons des bagages unique par sa rapidité, un
système qui a déjà coûté plus de 200 millions de dollars et est devenu
célèbre pour ses sautes d'humeur, principales responsables du retard de
l'ouverture de l'aéroport initialement prévue en octobre 1993.
</TX>
<ST>
Monstrueuse machinerie
</ST>
<TX>
Installée dans le ventre de l'aéroport, cette monstrueuse machinerie avait
pris la fâcheuse habitude d'engloutir les valises avant de les recracher au
hasard après les avoir consciencieusement mastiquées. Devenu la risée des
Américains, le DIA fut rebaptisé "Désastre international" ou "Folie de Pena",
du nom de Federico Pena, l'ancien maire de Denver qui a lancé le projet,
aujourd'hui secrétaire aux Transports.
</TX>
<TX>
Comme dans une mine, près de 4000 petits wagonnets acheminent à 30 km/h les
valises marquées de codes barres sur un inextricable réseau ferroviaire d'une
longueur totale de 32 km. Pour d'ultimes tests, des centaines de valises,
amoncellées devant les comptoirs d'enregistrement sans passagers, vont
nourrir le système de livraison des bagages commandé par ordinateur. A terme,
les bagages devraient transiter en 9 minutes entre l'avion et le terminal.
</TX>
<ST>
Remplacer Denver-Stapleton
</ST>
<TX>
"Tout le monde a sous-estimé le temps nécessaire" pour faire tout
fonctionner, admet Steve Klodt, le porte-parole du DIA. Le DIA, dont la
construction a débuté en 1989, doit remplacer l'actuel aéroport de
Denver-Stapleton, jugé obsolète par les élus locaux.
</TX>
<TX>
Situé au confluent des trafics est-ouest et nord-sud du continent américain,
Denver-Stapleton est, selon M. Klodt, le 8ème aéroport le plus fréquenté au
monde. D'une taille deux fois supérieure à l'île de Manhattan à New York, le
DIA lui succèdera avec le plus grand terrain d'aviation des Etats-Unis,
susceptible d'abriter un total de 12 pistes d'atterrissage.
</TX>
<TX>
"C'est un aéroport magnifique. Techniquement, c'est une amélioration. Mais
ils n'en avaient pas besoin. C'est trop cher", estime Jack McLaughlin, pilote
de ligne basé à Denver.
</TX>
<ST>
Dernier défi
</ST>
<TX>
Le DIA doit encore relever un nouveau défi: prendre en une nuit le relai de
Stapleton, qui doit fermer le 28 février. "Nous serons prêts ", affirme Joe
Hopkins, porte-parole de United Airlines. "Ce n'est pas si bien organisé que
ca", confie un mécanicien au sol qui prévoit déjà le "chaos pendant trois
jours".
</TX>
</DOC>
