<DOC>
<DOCID>ATS.951009.0040</DOCID>
<DOCNO>ATS.951009.0040</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3671
</LE>
<DT>
951009
</DT>
<PT>
161111
</PT>
<RT>
130611
</RT>
<SC>
bsf107 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4uk ecpb ecps fin
</DE>
<AU>
ee cd
</AU>
<KW>
grande-bretagne banque lloyds tsb fusion
</KW>
<TI>
Fusion de la Lloyds Bank avec TSB Group en vue
</TI>
<LD>
Londres, 9 oct (ats/afp) La banque britannique Lloyds Bank est en discussions
avec la banque TSB Group en vue d'une fusion, ont annoncé lundi les deux
établissements. Cette fusion se ferait par une prise de contrôle de TSB par
Lloyds, et donnerait naissance à la première banque de dépôt du Royaume-Uni.
</LD>
<TX>
Les deux banques ont pris la City par surprise en annonçant lundi qu'elles
menaient des "discussions en vue d'une possible fusion". Si cette fusion se
concrétisait, ce serait "pour le plus grand bénéfice des clients, du
personnel et des actionnaires", ont déclarés les deux établissements.
</TX>
<ST>
Première banque de dépôt du Royaume-Uni
</ST>
<TX>
La création du "Lloyds TSB Group" passerait par une prise de contrôle de TSB
par la Lloyds, puisque cette dernière contrôlerait 70 % du capital du groupe
élargi, laissant 30 % à son partenaire.  Sir Brian Pitman, directeur-général
de Lloyds, en prendrait la direction, secondé par son homologue de TSB, Peter
Ellwood.
</TX>
<TX>
Une offensive de la Lloyds était attendue par la City ces dernières semaines.
Le "Sunday Times" avait ainsi affirmé dimanche que la banque allait investir
trois milliards de livres (5,4 milliards de francs) dans une acquisition,
sans toutefois citer, parmi les proies potentielles, TSB.
</TX>
<TX>
Selon une porte-parole de la banque, il s'agit pour la Lloyds de passer du
rang de la "plus petite des quatre grandes banques de dépôts britanniques" à
la première place "avec 140 milliards de livres d'actifs (256 milliards de
francs)" devant National Westminster, Barclays et Midlands.
</TX>
<ST>
Fusion bien accueillie par la City
</ST>
<TX>
La City a bien accueilli le projet de mariage, mettant en avant les fortes
complémentarités entre les deux banques. Lloyds possède la majorité de ses
1800 agences dans le sud et le centre de l'Angleterre tandis que les 1200
branches TSB sont surtout situées dans le nord et en Ecosse. Les synergies
dans les services financiers, en particuliers ceux des assurances, sont aussi
jugées "excellentes" par les experts.
</TX>
<TX>
La fusion permettrait de "réaliser rapidement d'énormes économies dans les
coûts de fonctionnement", prévoit un analyste de NatWest Securities. "Des
milliers d'emplois et des centaines d'agences pourraient disparaître", s'est
alarmé Leif Mills, le secrétaire-général du syndicat bancaire BIFU. Il estime
qu'une fusion "entre deux établissements rentables" n'est "absolument pas
nécessaire".
</TX>
<TX>
Lloyds emploie 43 500 personnes et TSB 2 000. Les banques ont déjà supprimé
quelque 90 000 emplois ces dix dernières années et Sir Brian Pitman a
récemment averti que 75 000 emplois, soit un cinquième des effectifs, sont
menacés.
</TX>
<ST>
Risque de pertes d'emplois
</ST>
<TX>
Ces dégraissages drastiques prennent place dans le vaste mouvement de
restructuration des services financiers britanniques sur fond
d'informatisation et d'une concurrence de plus en plus sévère. Cette dernière
a été accentuée ces dernières années par la transformation de sociétés de
crédits immobiliers en banque généraliste, un mouvement enclenché par Abbey
National.
</TX>
<TX>
Lloyds a été la première banque à faire le chemin inverse en reprenant cet
été Cheltenham and Gloucester Building Society (C &amp; G) pour 1,8 milliard de
livres (5,2 milliards de francs). Les actions Lloyds et TSB progressaient
fortement à la bourse de Londres à la mi-journée. Lloyds a précisé qu'une
possible transaction valoriserait le titre TSB.
</TX>
</DOC>
