<DOC>
<DOCID>ATS.950620.0001</DOCID>
<DOCNO>ATS.950620.0001</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950620
</DT>
<PT>
001500
</PT>
<SC>
bsf001 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c1 div jus
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
usa simpson proces chaussure fbi
</KW>
<TI>
Procès Simpson Une empreinte de chaussure a conduit le FBI en Italie.
</TI>
<LD>
Los Angeles, 20 juin (ats/afp) Faute d'avoir un témoin et l'arme du double
meurtre de Nicole Brown Simpson et Ronald Goldman, le FBI a suivi la trace
d'un modèle rare de chaussure jusqu'à un bottier italien, a expliqué un
policier lundi au procès d'O.J. Simpson.
</LD>
<TX>
L'origine avait d'autant plus d'importance pour l'accusation que l'empreinte
ensanglantée laissée par l'assassin devant chez Nicole Brown le 12 juin 1994
est de la taille 47, celle que chausse O.J.  Simpson. L'agent du FBI,
spécialiste des empreintes de pas, a raconté que la semelle du pied gauche
était tellement particulière qu'elle n'apparaissait dans aucune des archives
de la sureté fédérale américaine, qui remontent pourtant à 1937.
</TX>
<TX>
Plus de 80 lettres ont été envoyées à des fabriquants, mais c'est finalement
la police japonaise - parmi les sept services de police étrangers contactés
-, qui a retrouvé dans ses dossiers la trace de la chaussure. Les enquêteurs
ont ainsi déterminé que la semelle venait des ateliers Bruno Magli. Les
procureurs n'avaient toutefois pas indiqué lundi s'ils étaient ou non en
possession d'une preuve - une facture - qui pourrait lier O.J. Simpson à
cette chaussure particulière.
</TX>
<TX>
Par ailleurs, l'accusation a prévu de revenir avec plus d'arguments sur les
gants ensanglantés. L'ancienne idole du football américain avait réussi à
semer le doute la semaine dernière en enfilant avec beaucoup de difficulté
ces pièces à conviction.
</TX>
<TX>
Les procureurs avaient argué que les gants avaient pu rétrécir à cause de
l'humidité et du sang absorbé. Ils ont fait saisir chez l'ancien athlète des
gants de la même taille que ceux incriminés, retrouvés l'un sur le lieu du
crime, l'autre dans le jardin d'O.J.  Simpson.
</TX>
</DOC>
