<DOC>
<DOCID>ATS.950429.0005</DOCID>
<DOCNO>ATS.950429.0005</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950429
</DT>
<PT>
212200
</PT>
<SC>
bsf061 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4ger mil kulr
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
allemagne dachau commemoration
</KW>
<TI>
Libération du camp de concentration de Dachau Une célébration orthodoxe ouvre
les commémorations.
</TI>
<LD>
Dachau, 29 avr (ats/afp) Les commémorations de la libération du camp de
concentration de Dachau, dans le sud de l'Allemagne, par les troupes
américaines il y a cinquante ans, le 29 avril 1945, ont débuté samedi. Elles
ont été ouvertes par une cérémonie religieuse orthodoxe en présence d'un
millier d'anciens déportés.
</LD>
<TX>
Dans le même temps, le maire de Munich, Christian Ude a reçu des vétérans de
la 42e division d'infanterie américaine qui avait libéré le camp. Le
président de l'association de Dachau Max Mannheimer a pris la parole devant
le mur de béton constellé d'impacts de balles où furent fusillés par les SS
des milliers de détenus. Il a rappellé la mort de plus de trois millions de
prisonniers de guerre russes dans l'Allemagne nazie. Cet aspect de l'histoire
du IIIe Reich "n'est pas assez connu", a-t-il estimé.
</TX>
<TX>
M. Mannheimer a également mis en garde contre le renouveau de "l'inhumanité
et de l'intolérance" en Allemagne. Rappelant la responsabilité particulière
de ce pays à l'égard des réfugiés et des demandeurs d'asile, il s'est élevé
contre "les pratiques inhumaines d'expulsion". Les principales commémorations
de la libération de Dachau auront lieu dimanche en présence du président du
Conseil central des juifs en Allemagne Ignatz Bubis et du ministre-président
de Bavière Edmund Stoiber.
</TX>
<TX>
Dachau a été le premier camp ouvert par les nazis, peu de temps après la
prise de pouvoir par Hitler, le 30 janvier 1933. Plus de 32 000 déportés y
ont été assassinés ou y sont morts de faim ou de maladie. Lorsque l'armée
américaine a libéré le camp, il restait 32 330 survivants.
</TX>
</DOC>
