<DOC>
<DOCID>ATS.951126.0058</DOCID>
<DOCNO>ATS.951126.0058</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2974
</LE>
<DT>
951126
</DT>
<PT>
121229
</PT>
<RT>
150333
</RT>
<SC>
bsf022 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
umw prod
</DE>
<AU>
om bef1 zs
</AU>
<KW>
suisse brouillard apparition éclairage
</KW>
<TI>
Brouillard: quand les brumes sortent du sol Le plateau se traîne dans la
grisaille
</TI>
<ST>
Eclairage
</ST>
<LD>
Berne, 22 nov (ats) Le brouillard qui a fait irruption sur le Plateau central
ce week-end est caractéristique de l'arrière-automne et de l'hiver. Jusqu'ici
la Suisse en avait été largement épargné cette année.
</LD>
<TX>
Ce phénomène météorologique ne se manifeste pas partout de façon identique:
il disparaît progressivement avec l'altitude. La grisaille s'étend avec
prédilection dans les régions de plaine, plus particulièrement dans les
vallées.
</TX>
<TX>
D'après des observations non étayées par des relevés, la limite supérieure de
la couche de brouillard a tendance monter. Les stations touristiques qui
affichaient il y a 50 ans encore une situation "exempte de brouillard",
n'osent actuellement plus en user.
</TX>
<ST>
Alpes envahies?
</ST>
<TX>
La montée de la couche de brouillard est un fait étonnant, explique Martin
Beck, spécialiste en climatologie auprès de l'Institut suisse de météorologie
(ISM) et remplaçant du chef du projet "Klima 90". En effet, vu le
réchauffement des couches d'air inférieures, la masse de brouillard devrait
s'abaisser.
</TX>
<TX>
Ce phénomène contraire ne peut s'expliquer que par l'évolution de la
situation météorologique, en particulier l'effet de la bise, explique M.
Beck. La tendance de la couche de brume à prendre de l'altitude n'est qu'une
thèse, souligne le spécialiste de l'ISM.  L'exactitude des relevés
météorologiques effectués depuis 1945 devrait être contrôlée pour l'étayer.
</TX>
<ST>
Records sur les pics
</ST>
<TX>
En tous cas, les grognons qui prétendent que le brouillard est de plus en
plus fréquent se trompent. Les relevés de l'ISM montrent que Bâle jouissait
en moyenne de 47,1 jours de grisaille par année entre 1864 et 1900. A partir
de 1901 et jusqu'en 1940, on en comptait 38,5 et 41,3 de 1941 à 1960. En
1994, on en a même compté que 22. A Coire-Ems, toujours selon l'IMS, on n'a
relevé en 1994 aucun jour de brouillard. Le Säntis a été par contre bien
enveloppé, avec une moyenne de 225 à 231 jours par année entre 1864 et 1960.
</TX>
<TX>
En 1994, l'IMS a annoncé les moyennes suivantes: Schaffhouse 31 jours,
St-Gall 112, Kloten 48, Zurich 41, Vaduz 10, Glaris 4, Genève 24, Piotta 1,
Lugano 23, Berne 32, Buchs-Suhr (AG) 66, Lucerne 8, Altdorf 2, Engelberg 35.
Adelboden, avec 111 jours et Wynau avec 98 jours, ont été particulièrement
touchés. Des records ont été atteint sur plusieurs pics: 213 jours au Pilate,
287 au Säntis et même 292 jours de grisaille au Jungfraujoch.
</TX>
<TX>
L'IMS considère comme jour de brouillard, chaque jour où la visibilité
horizontale diminue à moins d'un kilomètre, indépendamment de la durée du
phénomène. La prudence est dès lors de mise car en montagne le brouillard
s'accompagne dans la règle de chutes de neige.
</TX>
</DOC>
