<DOC>
<DOCID>ATS.950528.0024</DOCID>
<DOCNO>ATS.950528.0024</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950528
</DT>
<PT>
141100
</PT>
<SC>
bsf034 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c9chn c1 c9tai
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
chine durcissement face aux usa
</KW>
<TI>
Visite prochaine aux Etats-Unis du président taiwanais La Chine durcit sa
riposte.
</TI>
<LD>
Pékin, 28 mai (ats/afp) La riposte de Pékin à la décision de Washington
d'autoriser le président taiwanais, Lee Teng-hui, à se rendre aux Etats-Unis
s'est durcie dimanche. La Chine a annoncé la suspension des discussions
bilatérales sur le système de contrôle de la technologie des missiles et la
coopération en matière d'énergie nucléaire.
</LD>
<TX>
Les visites en Chine du directeur de l'Agence pour le désarmement et le
contrôle des armes (ACDA), John Holum, et du sous secrétaire d'Etat adjoint
pour les affaires politiques et militaires, prévues en juin et juillet, ont
été reportées, a précisé le porte-parole du ministère des Affaires
étrangères, Shen Guofang. Pékin avait déjà décidé d'ajourner la visite que
devait effectuer en juin aux Etats- Unis le ministre de la Défense Chi
Haotian en signe de protestation.
</TX>
<ST>
Une question sensible
</ST>
<TX>
La visite du général Chi, qui devait répondre à celle effectuée en Chine en
octobre 1994 par le secrétaire américain à la Défense, William Perry, aurait
été la première d'un ministre chinois de la Défense depuis l'écrasement par
l'armée du mouvement démocratique de 1989. Interrompues après les massacres
de Tiananmen, les discussions sino-américaines sur le désarmement et le
contrôle de la technologie des missiles avaient repris suite à la visite de
M. Perry. Avec les droits de l'homme, cette question est la plus sensible
dans les relations entre Pékin et Washington.
</TX>
<TX>
M. Shen, cité par l'agence Chine nouvelle, a déclaré que Washington a
"empiété sur la souveraineté chinoise, violé les principes des trois
communiqués conjoints sino-américains et gravement endommagé les relations
bilatérales". Les trois communiqués stipulent que les Etats-Unis doivent
renoncer à tout contact officiel avec Taiwan, après l'établissement des
relations diplomatiques avec Pékin.
</TX>
<ST>
Une visite "privée"
</ST>
<TX>
La Chine considère toujours comme une province l'le sur laquelle s'est
réfugié en 1949 le régime nationaliste. Le visite de M. Lee du 8 au 11 juin
est la première d'un président taiwanais depuis l'établissement des relations
diplomatique entre Pékin et Washington en 1979. Washington insiste sur le
caractère purement privé de la visite qu'il doit faire à l'Université Cornell
dont il est diplômé, et ne semble pas disposé à revenir sur sa décision.
</TX>
<TX>
"Quelle que soit l'occasion ou la forme (de la visite), il s'agit d'une
question politique sérieuse qui montre la complicité des Etats- Unis avec
Taiwan pour créer deux Chine", avait répliqué le ministre chinois des
Affaires étrangères, Qian Qichen en convoquant mercredi l'ambassadeur
américain, Stapleton Roy. "Si les Etats-Unis maintiennent leur décision
erronée, les relations sino-américaines vont gravement en souffrir",
avait-t-il ajouté, affirmant que Washington "en paiera le prix".
</TX>
</DOC>
