<DOC>
<DOCID>ATS.950607.0092</DOCID>
<DOCNO>ATS.950607.0092</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950607
</DT>
<PT>
154200
</PT>
<SC>
bsf123 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
ge vd ne ju be fr vs jus soz
</DE>
<AU>
al ba
</AU>
<KW>
suisse romande racisme permanence telephone
</KW>
<TI>
"155 SOS Racisme" Projet pilote de prévention en Suisse romande.
</TI>
<LD>
Lausanne, 7 juin (ats) Le Comité romand du Forum suisse contre le racisme a
présenté mercredi sa permanence téléphonique "155 SOS Racisme". Cette
dernière sera ouverte à toute personne se sentant victime de discriminations
raciales. Ce service fait partie d'un projet pilote de prévention du racisme
en trois volets.
</LD>
<TX>
La permanence téléphonique fonctionnera dès le 19 juin en Suisse romande.
Accessible grâce à un numéro gratuit, elle comprendra un répondeur
automatique enregistrant les messages 24 heures sur 24. Une écoute
personnalisée est prévue dans un premier temps à raison de deux heures trois
fois par semaine.
</TX>
<ST>
Trois volets
</ST>
<TX>
Outre la permanence, le Comité romand collabore avec ses partenaires -
Centres sociaux protestants, Centres de contact Suisses-Immigrés, Ligue
internationale contre le racisme et l'antisémitisme, Forum suisse contre le
racisme - pour mettre sur pied des consultations locales. Enfin, la "Lettre
de SOS Racisme - Carrefour" est éditée avec la collaboration du quotidien
genevois "Le Courrier".
</TX>
<TX>
Actuellement le financement de ces actions est assuré par le Comité et ses
partenaires. Des demandes ont été adressées à la Confédération, aux cantons
et à des organismes privés, a indiqué Karl Grünberg, coordinateur du projet.
</TX>
<ST>
Appel au Conseil fédéral
</ST>
<TX>
Lors de sa conférence de presse, le Comité a également présenté son appel au
Conseil fédéral demandant à ce dernier le retrait de sa réserve à la
Convention internationale sur l'élimination de toutes les formes de
discrimination raciale (CEDR). Le comité estime que cette réserve, justifiée
par la politique d'immigration des trois cercles, introduit un nouveau
racisme en discriminant les candidats en fonction de leur origine nationale
ou de leur culture.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: Le numéro d'appel gratuit de la permanence téléphonique
du Comité romand du Forum suisse contre le racisme est le 155 44 43.
</TX>
</DOC>
