<DOC>
<DOCID>ATS.940622.0025</DOCID>
<DOCNO>ATS.940622.0025</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940622
</DT>
<PT>
182400
</PT>
<SC>
bsf211 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c8yem mil int
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
yemen combats cicr develop
</KW>
<TI>
Aden et Sanaa réaffirment des positions inconciliables Population civile de
plus en plus souvent victime des combats développement.
</TI>
<LD>
Aden, 22 juin (ats/afp/reuter) Aden et Sanaa ont réaffirmé mercredi des
points de vue inconciliables sur le conflit qui déchire le Yémen.  Des
bombardements sporadiques se sont poursuivis sur la grande ville du sud. De
son côté, le Comité international de la Croix-Rouge (CICR) a exprimé son
inquiétude devant le sort des civils, de plus en plus souvent victimes des
affrontements.
</LD>
<TX>
Les troupes du nord ont intensifié leur pression sur Aden à la suite de
l'échec de la mission de l'envoyé spécial de l'ONU Lakhdar Brahimi, qui avait
tenté de réunir au Caire les belligérants pour fixer un mécanisme de contrôle
d'un cessez-le-feu. Les perspectives d'un arrêt des combats semblent
s'amenuiser, les deux parties campant toujours sur leurs positions, plus d'un
mois et demi après le déclenchement de la guerre.
</TX>
<ST>
Refus catégorique
</ST>
<TX>
Sanaa "refuse catégoriquement" le déploiement d'observateurs étrangers au
Yémen, que réclament les dirigeants sudistes, a rappelé mercredi à Doha le
vice-premier ministre yéménite Abdel Wahab al- Ansi, secrétaire général du
mouvement islamiste al-Islah, allié des dirigeants nordistes. M. al-Ansi, en
visite depuis mardi au Qatar, a en outre écarté l'idée que M. Brahimi
"revienne maintenant dans la région" après l'échec de sa mission.
</TX>
<TX>
Quant au numéro un sudiste Ali Salem al-Baïd, il a exclu tout compromis avec
le régime de son rival nordiste, le président Saleh.  M. al-Baïd, qui a
proclamé le 21 mai dans le sud du Yémen la "République démocratique du Yémen"
a affirmé qu'il "n'acceptera jamais une unité (avec le nord) sous le pouvoir
d'Ali Abdallah Saleh ".
</TX>
<TX>
Les troupes du président Ali Abdallah Saleh, qui ont maintenu leur pression
sur les fronts entourant Aden, ont tiré dans l'après-midi deux obus sur le
quartier résidentiel de Cheikh Osman, sans faire de victime, selon des
sources militaires sudistes. Huit militaires sudistes ont été par ailleurs
blessés sur le front, près de Bir Ahmed, à 20 km au nord-ouest d'Aden.
</TX>
<TX>
Des duels d'artillerie opposaient par intermittence en fin d'après-midi les
forces nordistes et sudistes sur les différents fronts, a-t-on constaté. Dans
la matinée, deux obus sont tombés sur la rade du port d'Aden, sans faire de
victime, alors que huit roquettes Katioucha ont été tirées sur le secteur de
l'aéroport mais sans toucher la piste.
</TX>
<TX>
Dans la nuit de mardi à mercredi, les combats sur les fronts près d'Aden et
les bombardements des banlieues de la ville avaient fait douze morts et 36
blessés, en majorité des civils, selon des sources officielles et
hospitalières.
</TX>
<ST>
Aide du CICR
</ST>
<TX>
A Genève, le CICR a fait part de sa préoccupation quant au sort de la
population civile de plus en plus souvent victime de tirs d'artillerie et de
bombardements aériens. Depuis début juin, des dizaines de civils ont été tués
et des centaines d'autres blessés à Aden.
</TX>
<TX>
Provenant de Djibouti, un bateau du CICR est parvenu à acheminer dimanche du
matériel médical et 38 tonnes de nourriture à Aden. Ces vivres ravitailleront
plusieurs milliers de personnes déplacées dans la ville et ses environs. Le
CICR distribue d'autre part du matériel médical dans les hôpitaux de Sanaa,
Taïz, Lahaj et Aden. Le comité craint qu'une épidémie n'éclate dans cette
ville de 400 000 âmes où le thermomètre frôle les 40 degrés.
</TX>
</DOC>
