<DOC>
<DOCID>ATS.950504.0067</DOCID>
<DOCNO>ATS.950504.0067</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950504
</DT>
<PT>
155500
</PT>
<SC>
bsf134 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
zh sozm
</DE>
<AU>
ga pi
</AU>
<KW>
zurich sida infection transfusion crs dev
</KW>
<TI>
Infection du sida lors d'une transfusion à Zurich, en mai 1994 Premier cas de
ce genre depuis 1986 en Suisse, 53 au total développement.
</TI>
<LD>
Zurich, 4 mai (ats) Le Service de transfusion de la Croix-Rouge a annoncé
jeudi un nouveau cas, le premier depuis 1986, de contamination du sida lors
d'une transfusion sanguine. Un homme a été infecté il y a une année à Zurich.
L'Association de défense des hémophiles et des transfusés juge ce cas
"extrêmement inquiétant".
</LD>
<TX>
Opéré en mai 1994 à l'Hôpital universitaire de Zurich, le patient a "très
probablement" été contaminé par un concentré de globules rouges provenant
d'un don effectué le même mois, a indiqué le Service de transfusion sanguine
de la Croix-Rouge suisse (STS CRS). La préparation avait été soumise au test
de dépistage des anticorps anti-VIH (virus de l'immunodéficience humaine) qui
s'était révélé négatif.
</TX>
<TX>
"Les résultats du test de mai étaient sans équivoque", a précisé à l'ATS
Philippe Schneider, président du directoire du Service de transfusion de la
CRS. En janvier 1995, la même personne a effectué un nouveau don de sang.
Résultat du test: positif. L'échantillon est détruit et le STS engage, comme
il le fait en pareils cas, un examen rétrospectif, la "look-back study",
recherchant l'utilisation du précédent don.
</TX>
<ST>
"Cas inévitable"
</ST>
<TX>
Les résultats de l'enquête, terminée il y a quelques jours, le 2 mai,
montrent que le receveur du sang en mai 1994 est séropositif.  Son épouse n'a
en revanche pas été contaminée. Il n'y avait plus eu aucun cas de ce genre
depuis 1986. Au total, 53 personnes ont été contaminées par le sida en Suisse
lors d'une transfusion sanguine. Quant aux hémophiles - 67 cas recencés - la
CRS ne compte plus aucune infection depuis 1985.
</TX>
<TX>
Le STS "regrette ce cas malheureusement inévitable" et soutiendra la victime.
Le donneur ne faisait pas partie d'un groupe à risques, relève M. Schneider.
De plus, il est impossible pour l'heure de réduire totalement les risques
pour les transfusions de globules rouges et de plaquettes sanguines. La
probalité, en moyenne statistique, est d'un cas tous les deux ans avec ces
produits, soit un cas sur une fourchette que la CRS évalue entre 600 000 et
un million.
</TX>
<ST>
Risque proche de 0 pour le plasma
</ST>
<TX>
Les globules rouges et les plaquettes ont une durée d'utilisation de courte
durée (42 jours et une semaine). Or le test de dépistage ne décèle
généralement l'infection qu'environ trois mois après la contamination. Durant
cette période, une personne peut être infectée et ne présenter aucun signe
d'anti-corps VIH. Des tests plus rapides existent, mais ils ne sont pas
encore utilisables dans un service de transfusion sanguine.
</TX>
<TX>
La situation est différente avec le plasma et les produits plasmatiques qui
sont soumis à des viro-inactivations - élimination des virus par différentes
procédures. Autre mesure de sécurité: comme ils se conservent plus longtemps,
un deuxième test peut être réaliser avec le donneur.
</TX>
<ST>
Questions en suspens
</ST>
<TX>
"La sécurité est extrêmement grande mais s'il y a toujours un petit risque
résiduel", indique M. Schneider. Il n'y a eu aucun cas de transmission du
sida avec du plasma depuis dix ans. Le STS assure qu'il continuera à prendre
toutes les mesures nécessaires avec les dons de sang. Les donneurs sont
toujours interrogés et le sang testé.
</TX>
<TX>
Pour le Genevois Mauro Poggia, avocat et secrétaire de l'Association suisse
de défense des hémophiles et des transfusés contaminés, ce cas, survenu il y
a juste une année, est "extrêmement inquiétant". Selon lui, cette affaire
amène un certain nombre de questions sur les tests utilisés et l'état de
santé du donneur notamment. "Si techniquement, il n'est pas possible de
mettre le virus en évidence, nous sommes aux limites de la science", dit M.
Poggia.
</TX>
<ST>
encadré suit.
</ST>
</DOC>
