<DOC>
<DOCID>ATS.940610.0066</DOCID>
<DOCNO>ATS.940610.0066</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940610
</DT>
<PT>
144900
</PT>
<SC>
bsf093 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
vd ecpt
</DE>
<AU>
rf sh
</AU>
<KW>
vaud chomage offices placement
</KW>
<TI>
Offices régionaux de placement des chômeurs Le canton de Vaud pourrait
montrer la voie à suivre.
</TI>
<LD>
Nyon, 10 juin (ats) Le canton de Vaud pourrait bien servir d'exemple aux
autres cantons en matière de placement des chômeurs. Sa structure - basée sur
des offices de placements régionaux - a été choisie pour servir de
projet-pilote à l'OFIAMT dans le cadre de la nouvelle loi sur
l'assurance-chômage. Un premier bilan sera établi à fin 1995, a annoncé
vendredi le responsable de l'économie publique Jacques Martin.
</LD>
<TX>
Frappé très fort par le chômage - plus de 24 000 personnes inscrites à fin
mai -, le canton de Vaud a révisé sa loi en la matière il y a une année déjà.
Comme les communes étaient mal équipées pour faire face aux multiples
demandes des chômeurs, des offices régionaux de placements (ORP) ont été
créés.
</TX>
<TX>
Avec des professionnels, le chômeur peut faire un bilan de carrière. On
l'aide aussi à retrouver un travail ou à suivre le cours le mieux adapté à sa
situation. Les conseillers en placement sont aussi chargés d'établir des
contacts avec les entreprises de la région pour recenser les places vacantes.
</TX>
<TX>
Un premier bilan a pu être dressé par le service de l'emploi. Près de 5000
chômeurs ont bénéficié d'un entretien avec un conseiller en placement. 846
entreprises ont été contactées, 1216 places vacantes annoncées et 826
chômeurs ont retrouvé ainsi du travail.
</TX>
<ST>
Cinq régions pilote
</ST>
<TX>
L'idée des ORP a été reprise dans la révision de la loi fédérale sur
l'assurance-chômage. Mais avant de la généraliser, l'OFIAMT a choisi de faire
un premier essai d'intensification. C'est ainsi que les ORP des régions de
Nyon, Aubonne, Rolle, Yverdon et Grandson vont se développer. Un autre canton
- Soleure - a aussi été choisi comme région pilote.
</TX>
<TX>
D'ici le mois d'octobre, les forces de travail des ORP de ces régions seront
considérablement renforcées. Les conseillers en placement fonctionneront à
raison d'un pour 250 chômeurs et non plus pour 500 comme actuellement. Des
antennes d'accueil de la Caisse cantonale de chômage seront également
présentes à Nyon et à Yverdon.  Les nouveaux chômeurs pourront s'y inscrire
directement.
</TX>
<TX>
Dans le reste du canton, les ORP continueront de fonctionner selon la
structure de base. Un bilan comparatif sera tiré à fin 1995. Le coût de
l'opération sera pris en charge par l'OFIAMT. Une première comparaison à ce
niveau a été dressée par le service de l'emploi: en cinq mois, les ORP ont
coûté un million. Et durant la même période, les allocations de chômage
versées se sont élevées à 350 millions.
</TX>
</DOC>
