<DOC>
<DOCID>ATS.940309.0058</DOCID>
<DOCNO>ATS.940309.0058</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940309
</DT>
<PT>
171100
</PT>
<SC>
bsf149 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
sof
</OC>
<DE>
par reg ecph vs
</DE>
<AU>
pb pi
</AU>
<KW>
vs parlement loi restauration liberalisation
</KW>
<TI>
Valais: fin du protectionisme dans le secteur de la restauration.
</TI>
<LD>
Sion, 9 mars (ats) Le Grand Conseil valaisan a mis fin mercredi au
protectionnisme dans le secteur de la restauration. Il a décidé par 115 voix
contre une de supprimer toute clause du besoin, contre l'avis du gouvernement
et malgré l'opposition des cafetiers- restaurateurs. Ce secteur économique
est désormais ouvert à une concurrence sans limite.
</LD>
<TX>
La clause dite "du besoin" date du début du siècle. Elle avait été introduite
pour lutter contre l'alcoolisme. L'Etat pouvait ainsi limiter
artificiellement le nombre d'établissements sur le territoire cantonal. Le
maintien de cette clause est ainsi devenu au fil des années une protection
contre une concurrence trop forte.
</TX>
<TX>
Dans le cadre de la révision de la loi cantonale sur l'hôtellerie, la
restauration et le commerce de boissons alcooliques (LHR), le gouvernement
avait proposé le maintien partiel de cette clause. Il laissait en effet aux
communes la possibilité de restreindre le nombre d'établissements sur leur
territoire. Quasiment unanimes, les députés n'ont pas voulu en entendre
parler.
</TX>
<ST>
Protéger pour améliorer la qualité
</ST>
<TX>
Les cafetiers-restaurateurs valaisans étaient pour leur part opposé à la
suppression de cette clause. Pour améliorer la qualité, il faut protéger les
établissements contre une concurrence trop vive.  Et la nouvelle loi prévoit
justement d'améliorer la formation des tenanciers pour réhausser la qualité.
</TX>
<TX>
Le parlement a admis sans discussion ce principe. La durée de la formation
sera donc plus longue. Elle ne sera en outre ouverte qu'à des personnes en
possession d'une formation ou d'une pratique suffisante dans l'hôtellerie et
la restauration. A défaut, les candidats devront passer un examen
d'admission.
</TX>
<TX>
L'ensemble de la loi a été adoptée par 105 voix sans opposition.  Les
socialistes se sont toutefois abstenus, certaines de leurs propositions
touchant à la protection des travailleurs n'ayant pas été acceptées. Le texte
passera à nouveau devant le parlement en automne pour une seconde lecture. La
suppression de la clause du besoin ne devrait pas être remise en cause.
</TX>
</DOC>
