<DOC>
<DOCID>ATS.940603.0120</DOCID>
<DOCNO>ATS.940603.0120</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940603
</DT>
<PT>
071100
</PT>
<SC>
bsf015 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4uk mil bio
</DE>
<AU>
ha ni
</AU>
<KW>
londres montgomery portrait
</KW>
<TI>
Le maréchal Montgomery: d'El Alamein aux plages de Normandie portrait.
</TI>
<LD>
Londres, 3 juin (ats/afp/reuter) Héros d'El Alamein, victorieux en Italie, le
maréchal britannique Bernard Law Montgomery commanda les forces terrestres
qui allaient débarquer en Normandie en juin 1944.  Une mission à haut risque
pour "Monty" comme l'avaient surnommé ses hommes: il devait mettre au point
les opérations sur les plages le Jour J, puis à l'intérieur des terres. Il
mourut couvert d'honneurs en 1976, à l'âge de 89 ans.
</LD>
<TX>
"Monty n'était cependant pas le premier choix pour commander Overlord", a
écrit l'historien Alistair Horne. Le commandant suprême des forces alliées,
l'américain Dwight Eisenhower lui aurait préféré le général Alexander, aux
manières de gentleman, mais également plus maléable.
</TX>
<TX>
Maléable, Montgomery ne l'était certainement pas. Il avait le don des
remarques assassines. Parce qu'il y ajoutait un refus de la compromission et
un mépris affiché pour la diplomatie, certains l'accusèrent d'arrogance.
D'autres lui reprochaient surtout une ambition excessive. Une blague de
l'époque met en scène Winston Churchill et le roi George VI. Le premier
ministre dit au souverain: "Je suis très inquiet, je pense que Montgomery
veut ma place". Ce dernier lui répond: "Vous me rassurez. Je croyais que
c'était la mienne qu'il briguait".
</TX>
<ST>
Le héros d'El Alamein
</ST>
<TX>
Pourtant, ses hommes l'aimaient. Pour eux, il était "Monty" et ils montrèrent
qu'ils étaient prêts à le suivre partout et toujours.  Lorsqu'il prit le
commandement de la 8e armée dans le désert d'Egypte en 1942, l'effet fut
immédiat.
</TX>
<TX>
En quelques semaines, l'avance des Allemands fut stoppée. Le 23 octobre, les
troupes anglaises remportèrent la première grande victoire à El Alamein et la
guerre bascula. La voie de la Sicile et de l'Italie lui était ouverte. "La
fin de la guerre est incontestablement en vue", devait-il dire.
</TX>
<ST>
Son plan
</ST>
<TX>
Le 24 décembre 1943, il est appelé au quartier-général des forces alliées à
Londres pour préparer l'assaut en Europe de l'ouest. Sa première décision est
de mettre à la poubelle les plans soigneusement préparés par les états-majors
depuis 18 mois. Le 7 avril 1944, il dévoile les détails du nouveau plan lors
d'une réunion des plus hauts responsables militaires alliés à Londres. Son
plan sera très largement respecté.
</TX>
</DOC>
