<DOC>
<DOCID>ATS.950707.0080</DOCID>
<DOCNO>ATS.950707.0080</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950707
</DT>
<PT>
141300
</PT>
<SC>
bsf091 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
fbf
</OC>
<DE>
fr come rega umw prod
</DE>
<AU>
yd ll
</AU>
<KW>
fr lacs neuchatel et morat place amerrissage
</KW>
<TI>
Lacs de Neuchâtel et de Morat: des pilotes aimeraient y amerrir par Yvan Duc,
ATS
</TI>
<LD>
Fribourg, 7 juil (ats) L'Air-Club d'Yverdon (VD) aimerait disposer de places
d'amerrissage sur les lacs de Neuchâtel et de Morat. Il a fait parvenir un
dossier aux autorités fribourgeoises concernées, qui ont organisé une
procédure de consultation. La commune de Morat s'est d'ores et déjà déclarée
opposée au projet.
</LD>
<TX>
L'idée de pouvoir se poser sur ces deux plans d'eau est née dans la tête du
Vaudois Jean-Philippe Martin, instructeur de vol à l'aérodrome d'Yverdon. Ses
voyages au Canada, où la pratique de l'hydravion est usuelle, lui ont donné
l'envie d'offrir cette possibilité supplémentaire à son club, qui l'a
autorisé à faire des démarches dans ce sens. Il ne s'agirait pas d'une
activité à but commercial, a-t-il expliqué à l'ATS, mais à but purement
sportif.
</TX>
<ST>
D'abord des essais
</ST>
<TX>
Jean-Philippe Martin demande pour l'instant l'autorisation de faire des
essais seulement, décision qui appartient à l'Office fédéral de l'aviation
civile. Il a d'abord demandé un préavis aux autorités vaudoises, qui ont
selon lui décidé de ne rien décider.  Motif: l'actuelle contestation des
projets d'hydroaérodromes sur le Léman et le lancement par l'écologiste Franz
Weber d'une initiative fédérale pour interdire les hydravions sur tous les
lacs suisses.
</TX>
<TX>
M. Martin s'est alors adressé au Département fribourgeois des transports et
de l'énergie. Les emplacements proposés pour ces essais seraient sis au large
de quatre communes de ce canton: Estavayer-le-Lac, Cheyres, Montilier, Morat.
L'appareil utilisé serait un avion amphibie basé à Yverdon. Il ne s'agirait
que de permettre à des pilotes de s'exercer à l'amerrissage, comme ils
s'exercent aux vols de nuit ou à la voltige. Aucune infrastructure - du genre
pont, hangar ou borne à carburant - ne serait aménagée.
</TX>
<ST>
Conflits d'intérêts en vue
</ST>
<TX>
La fin de la procédure de consultation a été arrêtée au 14 août prochain. Le
département fribourgeois, selon son chef de service Denis Wicht, a demandé
l'avis des communes, des préfectures et des offices fédéraux ou cantonaux
concernés par une telle requête. On touche une zone sensible, du point de la
vue de la protection de la nature (Grande Cariçaie) comme de celui des
activités touristiques ou militaires (zone de tir pour les avions basés à
Payerne, VD).
</TX>
<TX>
Morat, qui a fait part de son opposition cette semaine par voie de communiqué
de presse, estime que le bruit et les gaz des hydravions seraient
dommageables pour tous: plantes, animaux et, surtout, population. Il pourrait
notamment y avoir danger pour les nageurs et les utilisateurs de voiliers ou
de planches à voile. Du côté d'Estavayer-le-Lac, relève Denis Wicht, on se
montre prudent à défaut de se déterminer pour ou contre le projet: il risque
d'y avoir conflit d'intérêts entre les différents utilisateurs du lac.
</TX>
</DOC>
