<DOC>
<DOCID>ATS.941001.0008</DOCID>
<DOCNO>ATS.941001.0008</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941001
</DT>
<PT>
211500
</PT>
<SC>
bsf090 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6bos c6ser int mil
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
bosnie accords convoi onu prisonniers 2e dev
</KW>
<TI>
Les Serbes de Bosnie acceptent deux accords séparés Reprise des convois l'ONU
et échange de prisonniers 2e développement.
</TI>
<LD>
Pale, 1er oct (ats/afp/reuter) Les Serbes de Bosnie ont accepté samedi de
rouvrir les routes pour les casques bleus de l'ONU et de laisser passer les
convois d'aide. Dans le même temps, les Serbes et les Musulmans bosniaques
sont parvenus à un autre accord sur un important échange de prisonniers.
</LD>
<TX>
Les dirigeants serbes de Bosnie ont accepté de laisser circuler, après un
blocus d'une semaine, les convois de l'ONU dans les régions qu'ils
contrôlent, a déclaré samedi un porte-parole de la FORPRONU Hervé Gourmelon,
citant un communiqué. Cet accord a été conclu lors d'une rencontre entre les
commandants de la Force de protection des Nations unies (FORPRONU) et les
dirigeants serbo-bosniaques dans la ville de Pale, à l'extérieur de Sarajevo.
</TX>
<TX>
Le communiqué diffusé à Pale, précise que les convois d'aide de l'ONU
pourront reprendre dimanche. Il évoque également des mesures pour le
rétablissement de l'approvisonnement en eau, en gaz et en électricité dans la
région de Sarajevo et ailleurs en Bosnie "sur une base de réciprocité."
</TX>
<TX>
Les deux parties se sont également déclarées "mutuellement prêts à renouer
les contacts pour parvenir à résoudre tous les incidents possibles afin
d'éviter une détérioration des relations entre les Serbes et la FORPRONU",
ajoute le communiqué.
</TX>
<ST>
Echange de prisonniers
</ST>
<TX>
Cet accord intervient à quelques heures d'un autre accord entre Serbes et
Musulmans de Bosnie, conclu sous l'égide de l'ONU. Celui-ci traite de
l'échange de centaines de prisonniers de guerre. "Cet accord prévoit la plus
importante opération de libération de prisonniers de guerre depuis plus d'un
an", a souligné Claire Grimes, porte-parole de l'ONU.
</TX>
<TX>
Le document évoque également l'évacuation des malades se trouvant dans les
enclaves musulmanes encerclées par les Serbes et donne l'autorisation pour
les médecins de l'ONU de s'y rendre.
</TX>
<ST>
Mandat de la FORPRONU prorogé
</ST>
<TX>
Le Conseil de sécurité des Nations unies a prorogé vendredi de six mois le
mandat des soldats de la FORPRONU en Bosnie, en Croatie et en Macédoine. Il a
également approuvé une déclaration mettant en garde les Serbes bosniaques
contre toute attaque, contre les casques bleus ou "toute autre partie".
</TX>
<TX>
Le ministre français des affaires étrangères, Alain Juppé, a pour sa part
déclaré que les informations en sa possession montraient que Belgrade avait
bien mis fin aux fournitures de matériel militaire aux Serbes bosniaques.
</TX>
<TX>
Quelques heures auparavant, le secrétaire américain à la défense, William
Perry, avait affirmé que la Serbie n'avait pas honoré totalement son
engagement de cesser tout ravitaillement des Serbes de Bosnie.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: La dépêche a été entièrement remaniée.
</ST>
</DOC>
