<DOC>
<DOCID>ATS.940106.0121</DOCID>
<DOCNO>ATS.940106.0121</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940106
</DT>
<PT>
090200
</PT>
<SC>
sim002 sim
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
sozm
</DE>
<AU>
uc
</AU>
<KW>
medecine suppositoire enfants conseils
</KW>
<TI>
Conseils médecine/santé Prudence avec les suppositoires fébrifuges pour
enfants fiche séparée.
</TI>
<LD>
Berne, 6 jan (sim) Chez les enfants, la fièvre peut monter très vite de façon
impressionnante. Les suppositoires sont néanmoins à administrer avec
parcimonie. Souvent, ils calment plus la conscience des parents que les
douleurs de l'enfant.
</LD>
<TX>
La plupart du temps, la fièvre est associée à une maladie infectieuse,
provoquée par un virus. Lorsque celui-ci entre en contact avec le système
immunitaire de l'homme, des substances provoquant la fièvre - appelées
pyrogènes - sont libérées dans l'organisme. Le cerveau revoit alors à la
hausse le réglage du thermostat humain et la température monte de un, deux,
voire quatre degrés au maximum.
</TX>
<TX>
Le rôle de la fièvre est encore peu clair. Ce qui est sûr, c'est que certains
processus du système immunitaire sont activés. La question de savoir si la
maladie se déroule plus vite et moins fortement reste ouverte.
</TX>
<TX>
Le traitement médicamenteux de la fièvre n'apporte pas forcément que des
avantages. La température monte très rarement au-dessus de 41 degrés; en
dessous, la fièvre n'est pas dangereuse et ne laisse pas de séquelles. En cas
de forte fièvre prolongée, il s'agit avant tout d'en déceler la cause.
</TX>
<TX>
Avant d'administrer un médicament fébrifuge, trois choses sont à observer:
l'enfant doit absorber suffisamment de liquide, il doit pouvoir évacuer de la
chaleur et ne doit donc pas être enfoui sous les duvets et les couvertures,
enfin il ne doit pas non plus avoir froid. Des serviettes humides et fraiches
peuvent aider à abaisser la température. Si les bras et les jambes de
l'enfant sont froids alors qu'il a toujours de la fièvre, l'application de
serviettes rafraichissantes ne sert à rien: c'est le centre régulateur dans
le cerveau qui est encore en train de chauffer.
</TX>
<TX>
Les médicaments fébrifuges sont à administrer plutôt aux enfants de moins de
trois ans, si possible sous forme de sirop ou de gouttes, qui permettent un
dosage plus précis. Avec les suppositoires, on ne sait pas exactement quelle
quantité de substance active est assimilée par l'organisme. Ils sont
cependant pratiques, notamment lorsque l'enfant ne veut ou ne peut rien
avaler, par exemple en cas de vomissements.
</TX>
<TX>
Toutes sortes de supositoires contre la fièvre sont disponibles en Suisse.
Malheureusement, nombre d'entre eux contiennent plus d'une substance active.
Ceci est également valable pour les remèdes vendus sous une autre forme. De
telles préparations combinées sont à éviter: leur effet n'est pas meilleur et
elles présentent plus de risques d'effets secondaires indésirables.
</TX>
<TX>
Parmi les substances fébrifuges, le paracétamol et l'acide acétylsalicylique
ont été le mieux étudiés. Les préparations qui contiennent l'une ou l'autre
de ces substances, à l'exception d'autres, sont celles qui peuvent être
utilisées avec le moins d'arrière-pensées.
</TX>
<ST>
logo SGN disponible.
</ST>
</DOC>
