<DOC>
<DOCID>ATS.951023.0081</DOCID>
<DOCNO>ATS.951023.0081</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2140
</LE>
<DT>
951023
</DT>
<PT>
165222
</PT>
<RT>
161333
</RT>
<SC>
bsf171 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
reg comt fin kul
</DE>
<AU>
eb hl uc
</AU>
<KW>
suisse nouveaux timbres taxes en hausse
</KW>
<TI>
Nouveaux timbres-poste des PTT: série d'animaux Les timbres à 90 ct sont
prêts - Seul manque le oui fédéral
</TI>
<LD>
Berne, 23 oct (ats) Quatre nouveaux timbres-poste seront sur le marché dès le
28 novembre dans le cadre de la hausse des tarifs postaux. Mais ces nouveaux
tarifs n'ont pas encore été approuvés par le Conseil fédéral. Trois des
nouveaux timbres compléteront la série des animaux. Le quatrième sera celui à
90 ct pour le courrier A.
</LD>
<TX>
Ces nouveaux timbres sont présentés dans le magazine des philatélistes, "La
loupe". Les trois timbres de la série des animaux sont consacrés aux animaux
domestiques et de la ferme.
</TX>
<TX>
Le timbre à 1,10 franc représente deux oies et servira au format B5 jusqu'à
20 millimètres d'épaisseur. Sur les nouveaux timbres à 1,40 franc, utiles
pour les lettres de courrier B entre 150 et 250 grammes - la nouvelle
catégorie des "grandes lettres" -, on pourra voir un mouton. Sur celui à 1,70
franc pour le courrier A des grandes lettres, l'image proposera un âne. Ces
timbres sont dus au Bâlois Celestino Piatti.
</TX>
<ST>
Décision fédérale cette année
</ST>
<TX>
Sur les timbres à 90 ct, prévus pour le courrier A, un graphisme moderne a
été adopté. Il est dû à un autre Bâlois, Jean-Benoît Lévy.  Les nouveaux
timbres seront disponibles dès le 28 novembre à la poste et dans les points
de vente pour philatélistes. Ils seront aussi valables dès cette date. Sous
réserve de l'acceptation de la hausse des tarifs par le Conseil fédéral -
cette année encore -, ils entreront en vigueur dès le 1er janvier 1996.
</TX>
<TX>
Les PTT ont expliqué qu'ils n'ont pas préjugé de la décision du Conseil
fédéral en imprimant déjà ces nouveaux timbres. Selon eux, au moins six mois
sont nécessaires entre l'ébauche et la distribution d'un nouveau timbre. Pour
être prêts le 1er janvier prochain, ils devaient donc s'y prendre à temps.
</TX>
</DOC>
