<DOC>
<DOCID>ATS.940804.0062</DOCID>
<DOCNO>ATS.940804.0062</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940804
</DT>
<PT>
152400
</PT>
<SC>
bsf108 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
reg for kul fin vd ti
</DE>
<AU>
ha ce wi
</AU>
<KW>
ecublens ecpl projets tente conseil federal
</KW>
<TI>
L'EPFL a des projets pour la "tente Botta" Le Conseil fédéral devrait
rapidement décider.
</TI>
<LD>
Berne, 4 août (ats) L'Ecole polytechnique fédérale de Lausanne (EPFL) veut
monter la tente de Botta dans son enceinte. Il en coûterait deux millions de
francs. L'EPFL va sous peu présenter une requête au Conseil fédéral, dans
l'espoir d'un coup de pouce financier de la Confédération.
</LD>
<TX>
La coqueluche de la célébration du 700e anniversaire de la Confédération
attend des jours meilleurs à l'arsenal de Payerne.  Offerte à la
Confédération par le canton du Tessin, la tente a son sort entre les mains de
l'EPFL. Les idées ne manquent pas, à la différence des moyens. L'EPFL
pourrait en faire à moyen terme un centre de conférences et de
post-formation.
</TX>
<TX>
Différentes solutions d'implantation de la tente dans le cadre de l'EPFL à
Ecublens sont envisageables, a indiqué jeudi à l'ATS Sébastian Oesch, le
délégué aux constructions. Une option consisterait à choisir un site près de
la station de métro. Idéal du point de vue des transports, ce terrain est
proche des zones d'habitation. Or, la tente, contrairement à une construction
en dur, n'atténue pas le bruit. Les autres terrains de l'EPFL sont bien
placés pour ce qui est des nuisances et mal placés pour les transports.
</TX>
<ST>
Coût problématique
</ST>
<TX>
Le coût de l'installation pose cependant problème. "Nous avons besoin de
fonds, car l'Ecole ne peut pas, dans la situation financière actuelle, se
charger de l'installation", poursuit M. Oesch. D'autant que les soutiens
privés que l'EPFL espérait ne sont pas venus. Depuis le début, en revanche,
il est prévu que l'EPFL se charge de l'exploitation de la tente.
</TX>
<TX>
L'installation semi-durable, telle que l'envisage l'EPFL, revient à deux
millions de francs. Une solution temporaire coûterait entre 400 000 et 700
000 francs, selon les sites. Ces montants élevés ont fait capoter deux
projets d'utilisation temporaire par des privés.
</TX>
<TX>
M. Oesch va demander une aide financière au Conseil fédéral, pour "avoir un
petit peu de liberté d'action". Il espère obtenir rapidement une réponse.
</TX>
</DOC>
