<DOC>
<DOCID>ATS.950531.0179</DOCID>
<DOCNO>ATS.950531.0179</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950531
</DT>
<PT>
220900
</PT>
<SC>
bsf227 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6bos int mil c1
</DE>
<AU>
bn mo
</AU>
<KW>
bosnie otan onu otages usa 2e synthese
</KW>
<TI>
Bosnie: les Serbes offrent de négocier la libération de leurs otages
Renforcement de la FORPRONU - Clinton évoque l'envoi de soldats 2e synthèse.
</TI>
<LD>
Berne, 31 mai (ats/afp/reuter) Les Serbes bosniaques ont proposé mercredi de
négocier la libération des quelque 370 membres de l'ONU qu'ils tiennent en
otage. Les Occidentaux ont commencé à renforcer la FORPRONU. Bill Clinton a
proposé pour la première fois d'envoyer éventuellement des troupes
américaines en Bosnie.
</LD>
<TX>
"Nous appelons à des discussions diplomatiques immédiates. Nous sommes prêts
à rencontrer des représentants du Groupe de contact où ils veulent, à Pale ou
à Sarajevo", a annoncé le "ministre de l'information" serbe de Bosnie
Miroslav Toholj. Mais il a précisé que les discussions devaient porter à la
fois sur la libération des personnels de l'ONU et sur les garanties de
sécurité que réclament les Serbes.
</TX>
<TX>
Jusqu'à présent, les Serbes bosniaques exigeaient des "garanties" de
non-bombardement par l'OTAN de leurs objectifs militaires comme préalable à
la libération des otages.
</TX>
<ST>
Envoi éventuel de troupes américaines
</ST>
<TX>
Pour la première fois, le président Bill Clinton a affirmé que les Etats-Unis
étaient disposés à envoyer en Bosnie des troupes terrestres. Celles-ci y
seraient à titre "temporaire" pour aider à "renforcer" la FORPRONU et dans le
cadre de l'OTAN.
</TX>
<TX>
"Si nécessaire, et après consultation avec le Congrès", a déclaré le
président, nous devrions être prêts à assister l'OTAN si elle décide
d'accéder à une demande d'aide de la FORPRONU pour un retrait ou une
reconfiguration et un renforcement de ses forces". Treize mille soldats
américains se trouvent actuellement dans l'Adriatique.
</TX>
<TX>
Tout en s'activant dans les préparatifs militaires, la France a souligné
qu'il "n'y a pas d'issue militaire à ce conflit et que la solution passe par
un règlement politique, d'où l'urgence de finaliser l'accord avec le
président serbe Slobodan Milosevic sur la reconnaissance de la Bosnie".
</TX>
<ST>
Sanctions contre reconnaissance
</ST>
<TX>
L'émissaire américain Robert Frasure est précisément arrivé à Belgrade pour
présenter au président serbe une nouvelle proposition du Groupe de contact.
Celle-ci prévoit une suspension des sanctions économiques contre Belgrade en
échange d'une reconnaissance de la Bosnie-Herzégovine.
</TX>
<TX>
Alors que l'on apprenait la démission à fin juin de Lord Owen, co- président
de la conférence internationale sur l'ex-Yougoslavie, le secrétaire général
de l'ONU Boutros Boutros-Ghali a présenté formellement quatre options pour la
Bosnie au Conseil de sécurité.
</TX>
<TX>
La première serait un retrait pur et simple, la deuxième un maintien en
l'état, la troisième un recours plus large à la force militaire. La quatrième
propose le cantonnement à des tâches qui puissent être menées à bien "de
façon réaliste dans les circonstances qui prévalent actuellement en
Bosnie-Herzégovine". M. Boutros-Ghali indique n'être pas partisan des deux
premières options et émet des réserves sur la troisième.
</TX>
<ST>
Nouvelles troupes
</ST>
<TX>
Les Occidentaux ont commencé le renforcement de la FORPRONU. De hauts
responsables militaires de pays de l'OTAN se sont retrouvés à bord d'un
navire américain croisant dans l'Adriatique. Le porte- avions Foch est arrivé
au large de la Bosnie avec à son bord 500 soldats d'élite. Un premier groupe
de 36 soldats britanniques est arrivé en Bosnie centrale.
</TX>
<TX>
Sur le terrain, après avoir subi à l'aube une heure de tirs de mortier et
d'artillerie intenses, Sarajevo a essuyé des bombardements sporadiques au
cours de la journée. Un radio-amateur a fait en outre état d'un "véritable
enfer" dans l'enclave musulmane de Gorazde.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: La dépêche a été remaniée en fonction des dernières
déclarations du président américain.
</TX>
</DOC>
