<DOC>
<DOCID>ATS.940427.0085</DOCID>
<DOCNO>ATS.940427.0085</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940427
</DT>
<PT>
153400
</PT>
<SC>
bsf118 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
int c6alb c3 c7 c9 ti
</DE>
<AU>
pl sn sh
</AU>
<KW>
suisse sud swiss contact projet a l'est
</KW>
<TI>
Coopération au développement technique Débuts en Europe de l'Est.
</TI>
<LD>
Zurich, 27 avril (ats) La Fondation suisse de coopération au développement
technique Swisscontact a inauguré l'année dernière son engagement à l'Est.
Sept enseignants albanais ont fait un séjour de formation au Tessin. Par
ailleurs, Swisscontact est favorable au projet des casques bleus en votation
en juin prochain, a-t-on appris lors de sa conférence annuelle mercredi à
Zurich.
</LD>
<TX>
Pour Swisscontact, l'envoi d'un contingent de volontaires suisses correspond
tout à fait aux objectifs à long terme de la coopération au développement.
Cette contribution suisse au maintien de la paix s'inscrirait de plus dans
l'esprit du Comité international de la Croix-Rouge.
</TX>
<ST>
Autre mode de pensée à l'Est
</ST>
<TX>
En 1993, Swisscontact a accueilli et encadré sept enseignants d'une école
technique de Durres en Albanie. Ces enseignants ont fait un stage de trois
mois au Tessin. Ils ont fréquenté l'école professionnelle de Bellinzone,
visité des centre de formation et de petites entreprises. Leur séjour leur a
permis de préparer une formation des apprentis qui doit début en septembre
1994.  Swisscontact apporte aussi son soutien à la restructuration de l'école
technique sur place.
</TX>
<TX>
A l'Est, habituer les gens à un autre mode de pensée est plus important que
d'améliorer la formation technique, selon Robert Jenny.  Artisans et petits
entrepreneurs ont surtout besoin des notions élémentaires de gestion.
</TX>
<ST>
Petite entreprise au Sud
</ST>
<TX>
L'organisation apporte une aide technique et artisanale au Sud depuis plus de
vingt ans. Quatre nouveaux projets de promotion de la petite entreprise ont
démarré l'année dernière au Pakistan, au Sri Lanka et en Tanzanie. Il y en a
actuellement sept en Amérique latine, quatre en Afrique et cinq en Asie.
</TX>
<TX>
Quant au projet-pilote de réduction des gaz d'échappement au Guatémala
(Amérique centrale), il fait des "progrès rapides". Il bénéficie de l'appui
de l'Institut des techniques énergétiques de l'Ecole polytechnique fédérale
de Zurich.
</TX>
<TX>
La situation financière n'est pas des plus faciles, a dit le président Thomas
Bechtler. Les recettes ont légèrement diminué l'année dernière. Swisscontact
est principalement subventionnée par la Confédération: 83,5 % du total.
L'organisation réalise la majorité de ses projets en régie pour la Direction
de la coopération au développement et de l'aide humanitaire, pour près de 11
millions de francs en 1993. Ses propres projets ont représenté 4 millions de
francs.
</TX>
<ST>
photo Key à disposition.
</ST>
</DOC>
