<DOC>
<DOCID>ATS.950628.0110</DOCID>
<DOCNO>ATS.950628.0110</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950628
</DT>
<PT>
130300
</PT>
<SC>
bsf076 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi ecpb fin
</DE>
<AU>
fd rp
</AU>
<KW>
suisse cs bps coûts informatiques
</KW>
<TI>
CS: l'intégration de l'informatique de la BPS coûte 300 millions
</TI>
<LD>
Zurich, 28 juin (ats) Jusqu'à la fin novembre, le Crédit suisse (CS) veut
intégrer complètement l'informatique de la Banque populaire suisse (BPS). Le
coût de ce projet important se monte à quelque 300 millions de francs.
Celui-ci devrait toutefois être rentabilisé d'ici fin 1996.
</LD>
<TX>
Il faudra deux ans avant que la plateforme informatique commune du CS et de
la BPS fonctionne. Commencé au printemps 1993 par une étude de faisabilité,
le projet doit être terminé en novembre prochain. Environ la moitié de toutes
les succursales de la BPS sera intégrée entre-temps. Mercredi à Zurich, lors
du traditionnel "jour fixe", le CS a donné des informations sur ce grand
projet qui exige en tout 1000 années de travail.
</TX>
<TX>
Il y a deux ans, le CS a décidé pour différentes raisons de fusionner les
plateformes informatiques de la BPS et du CS. 200 groupes de projet ont
travaillé jusqu'à présent à l'intégration, environ 14 000 nouveaux programmes
ont dû être écrits et 80 millions de francs ont été investis dans de nouveaux
équipements.
</TX>
<ST>
Aargauer Bank comprise
</ST>
<TX>
En novembre 1994, la succursale de Soleure de la BPS a été la première reliée
à la plateforme informatique. D'autres succursales ont suivi, dont le plus
grand morceau, la BPS de Zurich. Après l'intégration complète des succursales
de la BPS en novembre, l'adaptation du système informatique de l'Aargauer
Bank (AGB) suivra. L'AGB doit être reliée à la nouvelle plateforme d'ici le
1er janvier 1997.
</TX>
<TX>
Selon le directeur général du CS, Hans Geiger, les coûts de l'intégration
informatique complète seront rentabilisés l'année prochaine. Avec la
plateforme commune le CS et la BPS espèrent pouvoir réaliser les plus bas
coûts de production des banques suisses.
</TX>
<ST>
Fermeture du centre de calcul de la BPS à Berne
</ST>
<TX>
D'ici la fin de l'année, le centre de calcul de la BPS à Berne sera fermé.
Une grande partie des informaticiens de la BPS, qui participent actuellement
au projet d'intégration, seront réengagés par le CS. Le nombre d'emplois
supprimés le cas échéant par la collaboration n'est pas encore défini.
</TX>
<TX>
Après l'intégration complète, le CS projette d'introduire progressivement une
nouvelle structure informatique. Le CS veut prendre en compte l'évolution
dans le domaine bancaire pour pouvoir appliquer l'informatique également à de
nouvelles activités. Cela permettrait éventuellement de remprendre les
services informatiques pour des banques privées ou étrangères, a indiqué M.
Geiger.
</TX>
</DOC>
