<DOC>
<DOCID>ATS.940125.0099</DOCID>
<DOCNO>ATS.940125.0099</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940125
</DT>
<PT>
154200
</PT>
<SC>
bsf107 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
eur c5swi for come
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
fusee ariane 4 generations esa fiche separee
</KW>
<TI>
Après Ariane 4, Ariane 5 2e fiche séparée.
</TI>
<LD>
Berne, 25 jan (ats) Ariane a déjà connu quatre générations. Le modèle
actuellement utilisé, l'Ariane 4, est produite en plusieurs versions
différentes. Elle peut mettre en orbite des charges utiles allant de 2 à 4,3
tonnes, ce qui lui permet de lancer en une fois deux satellites de
télécommunication de la classe de deux tonnes. La prochaine génération,
Ariane 5, sera beaucoup plus puissante. Mise au point depuis six ans, elle
devrait être opérationnelle début 1997.  Ariane 4 devrait elle voler jusqu'à
la fin du siècle.
</LD>
<TX>
Avec Ariane 5, il sera possible d'effectuer un triple lancement de satellites
lourds. La fusée pourra également placer sur des orbites basses des élements
de stations spatiales pesant jusqu'à 18 tonnes.  Enfin, elle devait à
l'origine servir de lanceur pour la navette spatiale européenne Hermès. Ce
dernier projet est toutefois en attente pour des raisons financières, avec la
perspective d'une coopération avec les Russes pour la réalisation d'une
navette que d'aucuns ont déjà baptisé "Hermeski".
</TX>
<TX>
Les différentes générations d'Ariane ont été développées par l'Agence
spatiale européenne (ESA). Une fois opérationnelles, leur production a été
confiée à la société Arianespace, qui est également chargée de leur promotion
et de leur lancement.
</TX>
<TX>
Fondée en 1975, l'ESA a pour tâche de promouvoir l'exploration et
l'utilisation de l'espace à des fins pacifiques. L'Agence coordonne les
grands programmes européens dans l'espace. Son domaine d'activité est le
développement de satellites, de plate-formes spatiales et de fusées
porteuses.
</TX>
<TX>
L'ESA comprend treize Etats européens, ainsi que la Finlande à titre de pays
associé. La Suisse est un des pays fondateurs; sa contribution annuelle est
de près de 100 millions de francs et couvre environ 2 % du budget de
l'Agence. Sur cette somme, environ 75 millions reviennent sous forme de
contrats pour des entreprises helvétiques.
</TX>
</DOC>
