<DOC>
<DOCID>ATS.940104.0105</DOCID>
<DOCNO>ATS.940104.0105</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940104
</DT>
<PT>
090000
</PT>
<SC>
bsf024 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
jus aet vd c4fra c8ira
</DE>
<AU>
cm uc
</AU>
<KW>
lausanne iraniens extradition juge reaction
</KW>
<TI>
Après le refus d'extrader deux Iraniens Le juge d'instruction vaudois exprime
sa déception.
</TI>
<LD>
Lausanne, 4 janv (ats) Roland Châtelain, juge d'instruction du Canton de
Vaud, s'est dit "très déçu", mardi, du refus de la France d'extrader en
Suisse deux Iraniens soupçonnés dans l'assassinat de l'opposant Kazem Radjavi
en 1990 à Coppet (VD). Après un long travail d'enquête qui n'a finalement pas
permis de détenir en Suisse les suspects, le juge vaudois ne peut que prendre
acte de la décision française. "On devient philosophe avec l'âge", a-t-il dit
à l'ATS.
</LD>
<TX>
A trois reprises, les autorités judiciaires françaises avaient pourtant
informé la Suisse que les deux Iraniens qu'elles retenaient allaient lui être
livrés. Chaque fois, on avait mis en place d'importantes forces de sécurité
pour la remise des deux hommes à la frontière genevoise, préparé des places
dans une prison, engagé des interprètes.
</TX>
<TX>
Les trois fois, tout a été annulé au dernier moment, sans même avertir tout
de suite l'enquêteur vaudois. La dernière fois, c'était mardi dernier, à la
veille de la décision du gouvernement français de renvoyer les deux suspects
directement en Iran, à un moment où M. Châtelain espérait encore les voir
arriver en Suisse.
</TX>
<TX>
Cependant, précise le juge de Lausanne, les treize Iraniens sur lesquels il a
enquêté et qui seraient impliqués dans le crime restent sous mandat d'arrêt.
Le dossier n'est pas clos et des arrestations sont toujours possibles.
</TX>
<TX>
Le juge d'instruction cantonal ajoute que, en vertu du Code de pérocédure
pénale, il a été l'interlocuteur direct de l'Office fédéral de police,
lui-même en contact avec l'ambassade de Suisse à Paris. L'extradition est du
ressort de l'autorité fédérale et non de l'autorité cantonale. M. Châtelain
ne pouvait dès lors que prendre acte, "avec regret", de la décision prise au
niveau gouvernemental par la France et enregistrée par la Confédération.
</TX>
</DOC>
