<DOC>
<DOCID>ATS.950529.0099</DOCID>
<DOCNO>ATS.950529.0099</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950529
</DT>
<PT>
183600
</PT>
<SC>
bsf127 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6bos int mil c4uk
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
bosnie onu otan renforts britanniques synth
</KW>
<TI>
Bosnie: la diplomatie reprend ses droits Londres décide d'envoyer des
centaines d'hommes en renfort synthèse.
</TI>
<LD>
Berne, 29 mai (ats/reuter/afp) Les Occidentaux ont lancé lundi de grandes
manoeuvres diplomatiques pour tenter de débloquer la situation en Bosnie.
Près de 400 Casques bleus étaient toujours retenus en otage par les Serbes,
alors que la Grande-Bretagne a décidé d'envoyer des centaines de soldats en
renfort.
</LD>
<TX>
Les ministres des affaires étrangères des Quinze se sont réunis à Bruxelles
pour adopter une position commune sur la Bosnie avant la participation, le
soir même, de trois d'entre eux au Groupe de contact russo-occidental à La
Haye. Ils ont exigé la libération "immédiate et inconditionnelle" des soldats
et observateurs de l'ONU retenus en otage par les Serbes en Bosnie et sont
favorables au renforcement de la Forpronu.
</TX>
<TX>
Parlant au nom de la France, Hervé de Charette, président en exercice de
l'Union, a estimé que "le comportement des forces serbes de Bosnie a dépassé
les limites de l'acceptable".
</TX>
<TX>
En marge de la réunion, il a indiqué que la discussion porterait sur la
reconnaissance de la République de Bosnie-Herzégovine par la
Serbie-Monténégro. De son côté, Belgrade "laisse la porte ouverte à la
reconnaissance" des ex-républiques yougoslaves, mais considère que les
conditions ne sont pas réunies pour une telle décision, a déclaré le chef de
la diplomatie yougoslave, Vladislav Jovanovic.
</TX>
<ST>
Propositions de Paris
</ST>
<TX>
Afin que la Forpronu puisse continuer à assumer sa mission, la France a
proposé le regroupement de ses unités, la dotation des Casques bleus en
moyens supplémentaires pour se défendre, et la mise sur pied d'une "force de
réaction rapide".
</TX>
<TX>
Restée relativement silencieuse ces derniers temps, la Grande- Bretagne a
réagi vite et fort après la capture de Casques bleus britanniques. Pour
assurer une meilleure protection de ses 3400 soldats, Londres a annoncé
l'envoi "dès que possible" sur le terrain de 1200 hommes supplémentaires et
de deux batteries d'artillerie lourde.
</TX>
<ST>
Chiffre record
</ST>
<TX>
Près de 4000 autres soldats, membres d'unités d'intervention rapide, ont été
placés en état alerte. Au total, Londres a désormais mobilisé quelque 8500
hommes sur le conflit en ex-Yougoslavie.
</TX>
<TX>
Simultanément, les Etats-Unis ont confirmé l'envoi "par précaution " de trois
navires de guerre dans l'Adriatique, portant à six le nombre de leurs
bâtiments envoyés dans la zone. Les trois nouveaux navires ont à leur bord
2000 Marines spécialisés dans les opérations d'évacuation et de secours.
</TX>
<ST>
Centaines d'otages
</ST>
<TX>
Toutefois, le problème immédiat reste pour les Occidentaux la libération des
Casques bleus. Au total, 372 Casques bleus et observateurs militaires sont
retenus en otage ou encerclés. 17 d'entre eux sont utilisés comme "boucliers
humains", pour éviter de nouveaux raids de l'Otan.
</TX>
<TX>
Le chef militaire des Serbes de Bosnie, le général Ratko Mladic, s'est
toutefois engagé auprès des Nations unies. Il a promis que les Casques bleus
pris en otage par ses forces ne seraient plus enchanés mais "amenés" sur les
sites stratégiques.
</TX>
<ST>
Contigent suisse
</ST>
<TX>
La Suisse a mis à la disposition de la Forpronu sept observateurs militaires
et six policiers civils. Urs Peter Stebler, chef de l'information du
Groupement d'Etat-major général, a indiqué à l'ATS que, lundi soir, aucun des
observateurs suisses n'était retenu en otage. Deux se trouvent à Sarajevo,
deux dans le sud-ouest de la Bosnie, un à Bihac, le dernier étant stationné
en Macédoine.
</TX>
<TX>
Sur le terrain entre-temps, les combats se sont poursuivis.  L'armée
bosniaque a lancé une offensive dans la région des monts Ozren en Bosnie
centrale, ont rapporté des sources militaires serbes.  Les médias croates ont
signalé une offensive serbe sur la poche d'Orasje tenue par les Croates dans
l'extrême-nord de la Bosnie.
</TX>
</DOC>
