<DOC>
<DOCID>ATS.940913.0106</DOCID>
<DOCNO>ATS.940913.0106</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940913
</DT>
<PT>
115200
</PT>
<SC>
bsf049 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
jus sozv ti
</DE>
<AU>
ps pi
</AU>
<KW>
tribunal federal assurances rentes veuves
</KW>
<TI>
La veuve d'un disparu gagne devant le Tribunal fédéral.
</TI>
<LD>
Lucerne, 13 sept (ats) La veuve d'un disparu a obtenu gain de cause devant le
Tribunal fédéral des assurances (TFA). Malgré un veto de l'Office fédéral des
assurances sociales (OFAS), elle recevra une indemnité qui équivaut à trois
rentes annuelles. Son mari n'avait plus donné signe de vie depuis septembre
1980.
</LD>
<TX>
Dix ans plus tard, en novembre 1990, un promeneur devait retrouver, dans une
vallée tessinoise, des ossements et des lambeaux de vêtements qui avaient
appartenu au disparu. Désormais certaine du décès de son mari, la veuve avait
déposé, en avril 1991, une demande de prestations à la Caisse de compensation
du défunt.
</TX>
<ST>
Humainement impossible
</ST>
<TX>
L'OFAS devait toutefois s'opposer à la requête de la veuve. Cette dernière,
selon elle, avait agi trop tard. Elle aurait dû adresser sa demande en
respectant le délai de cinq ans qui avait commencé à courir peu après la
disparition de son époux. Au plus tard, sa demande pouvait être envoyée le
1er janvier 1986.
</TX>
<TX>
Autorité de dernière instance, le TFA a rejeté le recours de l'OFAS et admis
les arguments de la veuve. Celle-ci avait expliqué qu'il lui était
humainement impossible d'entreprendre des démarches pour obtenir une
prestation de veuve tant qu'elle éprouvait des doutes concernant le décès de
son époux.
</TX>
<ST>
Pas comparable
</ST>
<TX>
Pour la famille et pour les survivants, une disparition n'est pas comparable
à un décès, relève le TFA. Il n'est pas possible de vouloir leur appliquer
les mêmes règles de prescription concernant le droit aux prestations de
l'AVS.
</TX>
<TX>
Après une disparition, la famille dispose, selon le Code civil, d'un délai de
cinq ans pour requérir la déclaration d'absence. Ce délai court à partir des
dernières nouvelles données par le disparu.  De plus, à ce délai quinquennal
s'ajoute encore le délai annuel relatif à la procédure de sommation.
</TX>
<TX>
En l'espèce, le délai de cinq ans prévu par l'AVS commençait à courir au plus
tôt le 1er septembre 1986. La demande d'indemnité de la veuve, déposée en
avril 1991, n'était par conséquent pas prescrite, a jugé le TFA (jugement
9H133/92 du 21 avril 1994).
</TX>
</DOC>
