<DOC>
<DOCID>ATS.941229.0012</DOCID>
<DOCNO>ATS.941229.0012</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941229
</DT>
<PT>
195200
</PT>
<SC>
bsf121 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6bos mil int
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
bosnie bihac poursuite combats 2e synthese
</KW>
<TI>
Bosnie: poursuite des combats à Bihac Trêve de quatre mois acceptée
verbalement par Fikret Abdic 2e synthèse.
</TI>
<LD>
Sarajevo, 29 déc (ats/reuter/afp) Les combats se poursuivaient jeudi dans
l'enclave de Bihac. Le général Michael Rose, commandant de la FORPRONU, avait
obtenu la veille l'accord verbal de Fikret Abdic pour un cessez-le-feu. Les
Serbes de Krajina doivent maintenant se prononcer. A Pale, le "parlement" des
Serbes de Bosnie a avalisé le plan Carter.
</LD>
<TX>
"Des combats impliquant des chars et de l'artillerie se déroulent autour de
Bosanska Krupa. Les chars sont sans aucun doute possible des chars serbes
bosniaques", a déclaré le porte-parole de l'ONU sur place, Edward Joseph.
L'ONU signale également des bombardements dans le nord de l'enclave, près de
Velika Kladusa.
</TX>
<TX>
Serbes et Musulmans de Bosnie ont signé vendredi dernier un accord de
cessez-le-feu temporaire. Les belligérants sont censés négocier une
"cessation globale des hostilités" applicable à l'ensemble de la Bosnie à
compter du 1er janvier, et ce, pour une durée de quatre mois renouvelable.
Mais la situation à Bihac hypothèque lourdement l'avenir de la trêve sur
l'ensemble du territoire bosniaque.
</TX>
<ST>
Négociations menacées
</ST>
<TX>
Le gouvernement bosniaque menace de la rompre et de renoncer aux négociations
de paix si les Serbes de Bosnie et de Krajina (Croatie) et les forces du chef
musulman dissident Fikret Abdic ne cessent pas immédiatement les combats dans
la poche de Bihac.
</TX>
<TX>
Le général Rose a obtenu mercredi soir l'accord verbal de Fikret Abdic sur un
cessez-le-feu spécial à Bihac. Il a proposé aux belligérants de la poche de
"geler" les lignes actuelles de confrontation. Le commandant de la FORPRONU
doit encore gagner l'aval des Serbes de la république autoproclamée de
Krajina qu'il rencontre jeudi.
</TX>
<TX>
Le général Rose s'est également entretenu jeudi à Pale avec le commandant des
Serbes de Bosnie, le général Ratko Mladic, pour accélérer les négociations
sur le cessez-le-feu de quatre mois, deuxième étape du processus de paix. Le
texte de l'accord n'a pas été signé ce jeudi comme l'avait prédit Radovan
Karadzic, mais les Serbes bosniaques ont affirmé qu'ils pourrait donner leur
accord officiel d'ici ce week-end.
</TX>
<TX>
Le même jour, toujours à Pale, le "parlement" des Serbes de Bosnie a accepté
que leurs dirigeants "s'associent au processus de paix sur la base de
l'accord conclu avec Jimmy Carter". Le "parlement" a également adopté une
déclaration selon laquelle "les forces armées de la République serbe
respectent entièrement l'accord de cessez-le-feu ".
</TX>
<ST>
Restitution territoriale
</ST>
<TX>
Radovan Karadzic s'était notamment engagé auprès de l'ancien président
américain à entamer des négociations sur un règlement global du conflit sur
la base des propositions du Groupe de contact.  Celles-ci accordent 51 % de
la Bosnie-Herzégovine à la fédération croato-musulmane et 49 % aux Serbes,
qui devraient ainsi rendre près du tiers des territoires qu'ils contrôlent
actuellement.
</TX>
<TX>
Les Serbes exigent cependant des changements fondamentaux au plan de paix,
notamment une répartition "équitable" des richesses du pays, une continuité
territoriale et un accès à la mer.
</TX>
<TX>
Pendant ce temps, l'aide humanitaire continuait d'arriver à Sarajevo,
assiégée depuis avril 1992. 19 avions ont atterri mercredi et 28 étaient
prévus pour jeudi. Des convois routiers étaient également prévus pour jeudi,
mais la FORPRONU se plaignait de certaines restrictions mises par les Serbes
notamment en ce qui concerne les volumes de carburant.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: La décision du "parlement" de Pale a été ajoutée. Le
lead a été modifié, les paragraphes 7,8,9 sont nouveaux.
</TX>
</DOC>
