<DOC>
<DOCID>ATS.940924.0032</DOCID>
<DOCNO>ATS.940924.0032</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940924
</DT>
<PT>
132900
</PT>
<SC>
bsf040 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
reg ecpc comm
</DE>
<AU>
ry rp
</AU>
<KW>
suisse delamuraz gatt editorial
</KW>
<TI>
Jean-Pascal Delamuraz réclame plus de combativité Délai de référendum sur le
GATT: du bout des lèvres.
</TI>
<LD>
Berne, 24 sept (ats) "Nous devons nous montrer plus combattifs", souhaite le
Conseiller fédéral Jean-Pascal Delamuraz dans l'éditorial de "Finanz und
Wirtschaft" de samedi. Et c'est du bout des lèvres qu'il admet le délai de
référendum sur les accords du GATT.
</LD>
<TX>
Depuis quelques temps, la Suisse se complaît dans un certain pessimisme
existentiel, écrit le chef du Département fédéral de l'économie publique.
Mais elle est un pays hautement développé et elle ne doit pas gâcher ses
atouts en faisant de l'immobilisme.
</TX>
<ST>
Trois piliers
</ST>
<TX>
Afin de lutter contre cette léthargie et de relever les défis globaux, la
politique doit reposer sur trois piliers. Le premier, ce sont les réformes
internes. Le deuxième, c'est le GATT. Le troisième est constitué par les
négociations avec l'Union européenne. M. Delamuraz n'aborde pas plus avant le
thème de l'Union européenne.
</TX>
<TX>
A propos des réformes internes, M. Delamuraz souligne qu'il ne suffit plus
actuellement d'être concurrentiel sur le seul plan des exportations. Les
entreprises orientées sur le marché interne doivent l'être aussi. Il faut
donc ranimer la concurrence interne.
</TX>
<TX>
Pour ce faire, il faut renforcer la loi sur les cartels et introduire un
"certain contrôle des fusions". Par ailleurs, il faut éliminer les obstacles
techniques au commerce. Enfin, il faut une loi sur le marché intérieur, avec
reconnaissance des diplômes, maturité professionnelle et simplification des
procédures d'autorisation par le moyen d'une révision partielle de la loi sur
l'aménagement du territoire.
</TX>
<ST>
Les critiques se trompent
</ST>
<TX>
Les critiques du programme de revitalisation économique se trompent. Pas
seulement matériellement. Ils laissent planer le soupçon que leurs attaques
servent plutôt à tirer un écran de fumée qui permette de conserver les
avantages qu'ils tirent de la situation actuelle, note M. Delamuraz.
</TX>
<TX>
Pour le Conseil fédéral, la priorité, c'est désormais le GATT. Le chef du
Département de l'économie publique est clair: la réforme de la politique
agricole, encore marquée par l'économie de guerre, a été lancée avec le
septième rapport sur l'agriculture. Le GATT oblige la Suisse à suivre cette
voie.
</TX>
<TX>
La Suisse ne pourra probablement pas ratifier les accords du GATT avant le
1er juillet 1995. Il s'agit en effet de respecter le délai référendaire et
d'organiser, le cas échéant, la votation. M. Delamuraz estime que cela est
tout juste acceptable. Bien que le GATT ne soit pas la potion miracle, il
offrira aux entreprises un cadre dans lequel elles pourront faire valoir leur
savoir.
</TX>
</DOC>
