<DOC>
<DOCID>ATS.940309.0072</DOCID>
<DOCNO>ATS.940309.0072</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940309
</DT>
<PT>
162600
</PT>
<SC>
bsf131 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4uk reg
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
gb declaration ministre scandale
</KW>
<TI>
Nouveau tollé politique après la maladresse d'un ministre.
</TI>
<LD>
Londres, 9 mars (ats/afp) Selon le ministre britannique de la Fonction
publique William Waldegrave, les membres du cabinet sont parfois contraints
de ne pas dire toute la vérité au Parlement. Ces déclarations ont provoqué
mercredi un tollé politique. L'opposition a accusé M. Waldegrave de
"s'accommoder de la malhonnêteté".
</LD>
<TX>
"Dans certains cas exceptionnels, il est nécessaire de dire quelque chose de
faux à la Chambre des Communes. Elle le comprend et l'a toujours accepté",
avait déclaré mardi M. Waldegrave devant la Commission des Finances de la
chambre des Communes. Le ministre s'est peu après défendu d'avoir prôné pour
autant un quelconque "droit au mensonge". Le code de procédure de la Chambre
des Communes stipule que les ministres ne doivent sous aucun prétexte
"tromper" le parlement et risquent la démission immédiate s'ils le font.
</TX>
<TX>
Le Premier ministre John Major, à qui les travaillistes ont aussitôt demandé
de dénoncer les propos de M. Waldegrave, a au contraire soutenu mercredi son
ministre. Selon lui, le ministre de la Fonction publique a "répondu
franchement à une question intelligente ". "Il a clairement indiqué que
mentir au Parlement est injustifiable: les ministres ne le font pas", a-t-il
dit.
</TX>
<ST>
"Théorie des cas exceptionnels"
</ST>
<TX>
L'opposition a violemment attaqué M. Waldegrave, et sa "théorie des cas
exceptionnels". "La confiance et la crédibilité sont au coeur de la
démocratie, et si cette théorie dangereuse était une seule fois acceptée, la
confiance dans les ministres s'effondrerait totalement", a déclaré un des
dirigeants du Labour. Pour la presse britannique, M. Waldegrave n'a fait que
dire tout haut ce que chacun sait. "Toutes les administrations trompent dans
une certaine mesure leur parlement ", a écrit l'éditorialiste du Daily
Telegraph (conservateur).
</TX>
<TX>
La déclaration du ministre survient à un mauvais moment: plusieurs ministres
sont accusés d'avoir voulu soustraire des preuves à la justice pour éviter
que n'éclate l'Irakgate, le scandale sur des ventes illégales de matériel
militaire à Bagdad au début des années 80. La presse a cité également
l'exemple de la Malaisie. Le gouvernement a récemment reconnu qu'un contrat
d'armement avec Kuala Lumpur avait été brièvement lié à l'octroi d'une aide
britannique, ce qu'il avait jusqu'alors toujours nié. Tout comme il avait nié
avoir eu des contacts secrets avec l'IRA, avant d'être obligé de les admettre
publiquement en novembre dernier.
</TX>
<TX>
Durant son audition devant la commission parlementaire, M. Waldegrave avait
cité comme "cas exceptionnel" celui d'un ancien chancelier de l'Echiquier
travailliste. Le politicien avait reconnu en 1967 avoir menti au parlement en
lui annonçant qu'il n'y aurait pas de dévaluation de la livre. Il s'agissait
alors, selon M. Waldegrave, de tenter de défendre la monnaie nationale.
</TX>
</DOC>
