<DOC>
<DOCID>ATS.950228.0096</DOCID>
<DOCNO>ATS.950228.0096</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950228
</DT>
<PT>
124200
</PT>
<SC>
bsf066 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6ukr c5swi ne ge bs jus fin prod
</DE>
<AU>
rz hb jr
</AU>
<KW>
ne ukrainiens entraide judiciaire
</KW>
<TI>
Affaire des Ukrainiens détenus à Neuchâtel Entraide internationale accordée.
</TI>
<LD>
Neuchâtel/Genève, 28 fév (ats) Le juge d'instruction neuchâtelois Pierre
Aubert a accordé l'entraide judiciaire internationale à l'Ukraine dans
l'affaire des ressortissants de ce pays détenus depuis octobre dernier à
Neuchâtel. Les trois hommes, deux Ukrainiens et un Russe, ont déposé un
recours contre cette décision.
</LD>
<TX>
La justice ukrainienne a demandé des pièces relatives aux activités en Suisse
des détenus, et notamment des documents bancaires. "L'ensemble des
investigations demandées par l'Ukraine ont été réalisées", a déclaré mardi à
l'ATS Pierre Aubert. En revanche, l'Office fédéral de la police ne s'est
toujours pas prononcé sur la demande d'extradition présentée par ce pays. La
décision devrait tomber dans le courant du mois de mars.
</TX>
<TX>
"Si l'extradition est accordée, je demanderai à l'Ukraine de reprendre
l'enquête menée en Suisse", a précisé M. Aubert.  "L'épicentre de l'affaire
se trouve dans ce pays. Il y sera plus facile d'y terminer la procédure",
a-t-il ajouté. A Neuchâtel, les trois hommes sont accusés de faux dans les
titres et d'escroquerie. A Genève, une enquête a été ouverte pour
blanchissage d'argent et appartenance à une organisation criminelle.
</TX>
<ST>
Arrêtés en octobre
</ST>
<TX>
Les trois hommes, un ancien directeur général d'une entreprise nationalisée
d'import-export, un ex-banquier et un homme d'affaires russe, ont été arrêtés
sur la base d'un mandat d'arrêt lancé par le procureur général d'Ukraine.
Deux d'entre eux étaient domiciliés à Neuchâtel, le troisième en Grèce. Ils
seraient impliqués dans une importante affaire de corruption touchant
l'ancien premier ministre ukrainien Yefim Zviagilski.
</TX>
<TX>
L'Ukraine réclame leur extradition pour abus de confiance et détournement de
fonds publics. Des comptes bancaires appartenant aux intéressés ont été
saisis à Bâle, Neuchâtel et Genève. Quelque dix millions de dollars sont
bloqués dans une banque genevoise. L'Office fédéral de la police a désigné
Neuchâtel comme canton-directeur dans cette affaire.
</TX>
<ST>
Ils contestent
</ST>
<TX>
"Mes clients sont proches de l'ancien gouvernement dirigé par Yefim
Zviagilski. Mais ils contestent être impliqués dans une quelconque affaire de
corruption ou avoir agi de manière illégale.  L'enquête pénale ouverte à
Neuchâtel n'a pas révélé de charges suffisantes. Ils devraient pouvoir
bénéficier d'un non-lieu dans ce canton", a indiqué mardi à l'ATS leur avocat
genevois, Paul Gully- Hart.
</TX>
</DOC>
