<DOC>
<DOCID>ATS.950901.0003</DOCID>
<DOCNO>ATS.950901.0003</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950901
</DT>
<PT>
215400
</PT>
<SC>
bsf210 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4fra c5swi mil int eng
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
france essais suisse greenpeace 4e synthese
</KW>
<TI>
Deux navires de Greenpeace arraisonnés par la marine française Des milliers
de personnes manifestent à Genève 4e synthèse
</TI>
<LD>
Berne, 1er sept (ats/afp/reuter) La marine française a arraisonné vendredi
deux navires de Greenpeace près de Mururoa. Elle a intercepté plusieurs
Zodiac de l'organisation écologiste qui avaient pénétré dans le lagon.
Environ 4000 personnes ont défilé à Genève pour protester contre la politique
nucléaire de Paris.
</LD>
<TX>
Cette nouvelle épreuve de force entre militaires français et militants
écologistes est intervenue au premier jour de la période retenue par la
France pour une nouvelle série d'essais nucléaires.  Au nombre de sept ou
huit, ils s'étaleront jusqu'au mois de mai.
</TX>
<TX>
L'arraisonnement des deux navires de Greenpeace, qui seront remorqués dans un
port français, compromet la poursuite de la campagne anti-nucléaire de
l'organisation. Greenpeace a cependant juré de poursuivre son action.
</TX>
<ST>
A l'aide de chalumeau
</ST>
<TX>
Le Rainbow Warrior avait été pris en chasse par la frégate Prairial et un
patrouilleur de la Marine. Il a fallu environ 20 minutes aux commandos pour
neutraliser le navire, dont les militants avaient barricadé les accès. Les
militaires ont dû notamment découpé des portes au chalumeau.
</TX>
<TX>
Après avoir pris le contrôle du bateau, les commandos de marine ont commencé
à le diriger vers l'entrée des passes du lagon. Un ballet aérien s'est
également engagé entre le petit hélicoptère rouge embarqué sur le Greenpeace
et quatre hélicoptères militaires français.
</TX>
<TX>
La dernière campagne d'essais nucléaires français est ouverte depuis
vendredi. Le premier tir peut être déclenché d'un jour à l'autre. Sa date
n'était toutefois pas connue vendredi. Le ministère français de la défense a
précisé qu'il ne donnerait "aucune information avant la date de ces essais".
</TX>
<ST>
Pression américaine
</ST>
<TX>
Selon des sources diplomatiques, les Etats-Unis sont intervenus auprès de la
France pour suggérer que le premier essai français n'intervienne pas ce
week-end. Le président Bill Clinton se trouve en effet à Hawaï jusqu'à
dimanche pour célébrer avec les délégations d'une trentaine d'autres pays le
50e anniversaire de la victoire sur le Japon et de la fin de la guerre du
Pacifique.
</TX>
<TX>
A Genève, environ 4000 personnes ont manifesté contre la reprise des essais
nucléaires et le redémarrage de Superphénix. Le consulat de France était
protégé par un imposant dispositif policier. Le lien entre Malville et
Mururoa tient au fait que tous deux sont des émanations du complexe
militaro-industriel français, estiment les organisateurs.
</TX>
<ST>
Consulat occupé
</ST>
<TX>
Le consulat de France à Bâle et la Chancellerie détachée de France à Lausanne
ont été occupés dans la matinée par une vingtaine de jeunes pacifistes. Une
pétition, intitulée "Non à la bombe", a déjà recueilli plus de 213 000
signatures en Suisse en l'espace de sept semaines, a indiqué Greenpeace
Suisse.
</TX>
<TX>
A Paris, quelques 300 militants ont tenté de former une chaîne humaine entre
la Seine et le palais de l'Elysée. Ils avaient l'intention de remettre au
président français une pétition signée par près de 5 millions de personnes.
La police a brièvement interpellé 260 manifestants qui ont été relâchés dans
l'après-midi.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: La dépêche a été entièrement remaniée
</ST>
</DOC>
