<DOC>
<DOCID>ATS.940301.0155</DOCID>
<DOCNO>ATS.940301.0155</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940301
</DT>
<PT>
034900
</PT>
<SC>
bsf010 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
bruxelles elargissement ce confusion
</KW>
<TI>
Bruxelles: Poursuite des négociations dans la plus grande confusion.
</TI>
<LD>
Bruxelles, 1er mars (ats/afp) Les négociations pour l'adhésion de la Suède,
de la Finlande, de l'Autriche et de la Norvège à l'Union européenne se
poursuivaient mardi matin à Bruxelles dans la plus grande confusion. De
nombreuses délégations ne cachaient d'ailleurs pas leur irritation sur la
manière dont la présidence grecque représentée par le ministre des Affaires
européennes Théodoros Pangalos conduisait les discussions.
</LD>
<TX>
"C'est le chaos total", a ainsi souligné un ministre sous le couvert de
l'anonymat. "La présidence a ouvert la boîte de Pandore et des dossiers que
l'on pensait bouclés reviennent sur la table", a-t- il ajouté. Les
représentants des pays candidats se sont eux-mêmes dits surpris par certaines
offres de la présidence allant bien au delà de la position commune adoptée
par les Etats membres de l'Union dans le courant de la soirée.
</TX>
<TX>
L'impasse demeurait totale avec la Norvège sur la question de la pêche après
quatre journées de négociations, a-t-on indiqué de source diplomatique. Et le
ministre luxembourgeois des Affaires étrangères Jacques Poos a surenchéri en
déclarant qu'il y avait toujours des problèmes avec chacun des quatre
candidats. La Commission européenne s'est toutefois déclarée confiante dans
la possibilité de parvenir à un accord provisoire englobant une grande
parties des sujets en discussion en début de matinée mardi. Mais cet
optimisme n'était pas partagé par les délégations des Etats membres.
</TX>
<TX>
Les négociations d'adhésion devaient en principe se terminer lundi à minuit,
échéance fixée pour permettre au Parlement européen de se prononcer avant les
élections européennes de juin. Les ministres des Affaires étrangères des
Douze doivent se retrouver lundi et mardi prochains à Bruxelles et pourraient
être amenés à trancher sur les questions restées en suspens à l'issue de
cette réunion marathon commencée vendredi dernier.
</TX>
</DOC>
