<DOC>
<DOCID>ATS.941102.0043</DOCID>
<DOCNO>ATS.941102.0043</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941102
</DT>
<PT>
163300
</PT>
<SC>
bsf143 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c8ira c1
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
iran usa 15e anniversaire otages teheran
</KW>
<TI>
15e anniversaire de la prise d'otages de l'ambassade américaine Des dizaines
de milliers d'Iraniens réaffirment leur "haine".
</TI>
<LD>
Téhéran, 2 nov (ats/afp) Plusieurs dizaines de milliers d'Iraniens ont
célébré mercredi à Téhéran le 15e anniversaire de la prise d'otages à
l'ambassade des Etats-Unis en 1979. Les dirigeants iraniens ont pour leur
part affirmé avec force leur refus de tout compromis avec le "Grand Satan".
</LD>
<TX>
Comme chaque année, les manifestants se sont rassemblés devant l'enceinte de
l'ambassade. Cette dernière est aujourd'hui transformée en école de formation
pour les Gardiens de la Révolution. Ils ont scandé "mort à l'Amérique, mort à
Israël".
</TX>
<TX>
Encadrés par un service d'ordre particulièrement important, ils ont brûlé des
drapeaux américains et des effigies de l'Oncle Sam. Ils ont également affirmé
leur allégeance au régime islamique et au guide de la République Ali
Khamenei.
</TX>
<ST>
Eclat particulier
</ST>
<TX>
Les manifestants étaient beaucoup plus nombreux que lors des dernières années
pour ce quinzième anniversaire. Les dirigeants du pays avaient annoncé
vouloir célébrer avec un éclat particulier. Afin de "permettre à la
population de participer massivement" et surtout de mobiliser plus facilement
étudiants et fonctionnaires, la manifestation avait été avancée de 48 heures.
</TX>
<TX>
Le 4 novembre, date de la prise d'otages, tombait cette année un vendredi,
jour férié en Iran. Les dirigeants iraniens ont affiché leur détermination à
dire "non à toute réconciliation avec le Grand Satan américain". Il
s'agissait du principal leitmotiv de cet anniversaire destiné également à
exalter l'humiliation subie par les Etats-Unis pendant les 444 jours de
détention de leurs 53 otages par des étudiants islamistes radicaux.
</TX>
<TX>
L'ayatollah Khamenei a proclamé "la haine de l'Iran pour les Etats-Unis" et a
une rejeté "toute négociation et toute relation" avec Washington, dans une
allocution devant des étudiants. "Nous n'avons rien à faire avec vous, nous
n'avons pas besoin de vous, nous n'avons pas peur de vous, nous n'avons aucun
sentiment amical pour vous", a-t-il lancé à l'adresse des Américains.
</TX>
<ST>
Volonté d'intransigeance
</ST>
<TX>
"Pas de compromis, pas de réconciliation", a affirmé en écho devant les
manifestants le président du Parlement Ali Akbar Nategh- Nouri. Evoquant le
renforcement de la puissance militaire américaine dans le Golfe persique, que
Téhéran estime avant tout dirigée contre l'Iran, M. Nategh-Nouri a affirmé
que "plus les Américains nous montrent leurs muscles, plus le peuple iranien
fermera ses poings et plus fort il criera mort à l'Amérique".
</TX>
<TX>
La volonté d'intransigeance à l'égard de Washington a également transparu
avec l'autorisation, pour la première fois depuis deux ans, d'une
manifestation anti-américaine d'étudiants islamistes radicaux.  Ces derniers
font partie de la même mouvance de ceux qui avaient envahi l'ambassade des
Etats-Unis et pris son personnel en otage.
</TX>
<TX>
Evincés du parlement en 1992, les radicaux sont aujourd'hui dans l'opposition
au gouvernement du président Ali Akbar Hachémi- Rafsandjani dont la politique
est jugée trop pro-occidentale.
</TX>
</DOC>
