<DOC>
<DOCID>ATS.951216.0049</DOCID>
<DOCNO>ATS.951216.0049</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2404
</LE>
<DT>
951216
</DT>
<PT>
063140
</PT>
<RT>
044327
</RT>
<SC>
bsf014 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c9tha c9 int ecpc
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
bangkok sommet asean fin
</KW>
<TI>
Fin du sommet de l'ASEAN à Bangkok Vers une intégration économique accélérée
des sept membres
</TI>
<LD>
Bangkok, 16 déc (ats/afp) Le sommet de l'Association des Nations d'Asie du
Sud-Est (ASEAN) s'est achevé vendredi soir à Bangkok. Les dirigeants des sept
pays membres de l'Association ont publié une déclaration commune sur
l'accélération de leur intégration économique. Celle-ci s'inscrit dans la
perspective du sommet Asie-Europe prévu en mars 96.
</LD>
<TX>
"Nous avons défini une étude en vue de nos discussions avec l'Europe en mars
prochain", a déclaré le premier ministre thaïlandais, Banharn Silpa-archa,
lors d'une conférence de presse organisée à l'issue du 5e sommet de l'ASEAN.
</TX>
<TX>
Selon la déclaration commune, les membres de l'ASEAN expriment leur ambition
de réduire à zéro pour cent les droits de douanes dans leurs échanges
réciproques. Cette mesure devrait se réaliser avant l'an 2000 si possible et
au plus tard pour 2003. Dès janvier 96, la levée de certaines barrières
quantitatives et tarifaires sera soumise à l'étude de commissions.
</TX>
<TX>
Les chefs d'Etat ont également annoncé l'intégration de trois nouveaux pays
dans l'ASEAN avant la fin du siècle: le Laos, la Birmanie et le Cambodge. Les
sept membres actuels de l'ASEAN, fondée en 1967 pour faire face à la menace
communiste, sont la Thaïlande, la Malaisie, l'Indonésie, Singapour, les
Philippines, Brunei et le Vietnam. Ce dernier pays, admis en juillet dernier,
est le premier pays communiste à avoir rejoint l'Association.
</TX>
<ST>
Secteur des services
</ST>
<TX>
Des accords ont également été passés vendredi pour accélérer la
libéralisation des échanges dans le secteur de la banque, du tourisme, des
finances et des télécommunications. La déclaration de Bangkok réaffirme la
nécessité de former pour 2003 au plus tard une Zone Asiatique de libre
échange (ZALE).
</TX>
<TX>
Plusieurs des chefs d'Etat et de gouvernement présents cette semaine à
Bangkok ont lancé des mises en garde contre les retards que pouvait prendre
l'ASEAN vis-à-vis d'autres groupements économiques.  L'ASEAN souhaite ne pas
demeurer en reste vis-à-vis notamment de la Zone Nord-Américaine de Libre
Echange (NAFTA) ou de l'Union Européenne.
</TX>
</DOC>
