<DOC>
<DOCID>ATS.951107.0019</DOCID>
<DOCNO>ATS.951107.0019</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2015
</LE>
<DT>
951107
</DT>
<PT>
184832
</PT>
<RT>
180928
</RT>
<SC>
bsf176 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
ge int eur for ecpt fin
</DE>
<AU>
ce sh
</AU>
<KW>
ge cern personnel grogne
</KW>
<TI>
Genève: grogne du personnel du CERN Salaires bas et risques de licenciements
dénoncés
</TI>
<TX>
Genève, 7 nov (ats) Le personnel du Laboratoire européen pour la physique des
particules (CERN) est inquiet. L'examen quinquennal des salaires effectué
cette année indique qu'ils sont à la traîne de ceux des organisations
internationales, comme du secteur privé.  La direction, le personnel et les
délégués des Etats membres se réuniront jeudi.
</TX>
<TX>
Les ressources du CERN, 918,7 millions de francs cette année, n'augmenteront
pas jusqu'en 1997 et ne progresseront que de 1 % par an entre 1997 et 2007.
Une part des 2,66 milliards de francs nécessaires à la construction du nouvel
accélérateur, le LHC, sera prélevée sur ce budget ordinaire. Le personnel
avait protesté il y a un an lorsque cette décision avait été prise.
</TX>
<TX>
Jeudi, le Comité des finances de l'organisation se réunira, après que le
personnel aura rencontré la direction et les représentants des Etats membres.
Dans un communiqué, l'Association du personnel du CERN a mis mardi la
direction en garde contre l'ingérence des "bureaucrates" dans la gestion de
l'organisation et contre la courte vue des représentants de certains Etats
membres.  Cette position menace les intérêts à long terme du laboratoire.
</TX>
<TX>
En outre, dans le cadre de la renégociation des contrats passés entre le CERN
et les entreprises sous-traitantes qui travaillent sur son site, la direction
a fait part de son intention de baisser de 90 % à 40 % la part de
sous-traitants suisses et français, au profit d'entreprises venant d'autres
pays européens. L'Association du personnel, de même que le syndicat français
CFDT, ont dénoncé lundi ce projet et les pertes d'emplois qu'il impliquerait.
</TX>
</DOC>
