<DOC>
<DOCID>ATS.950308.0101</DOCID>
<DOCNO>ATS.950308.0101</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950308
</DT>
<PT>
122600
</PT>
<SC>
bsf051 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6rus mil c5swi par
</DE>
<AU>
ni hs
</AU>
<KW>
russie parlementaires suisses meres soldats
</KW>
<TI>
Jeunes soldats russes envoyés sur le front en Tchétchénie Deux parlementaires
suisses rencontrent les mères des soldats.
</TI>
<LD>
Berne, 8 mars (ats) Opposées à la guerre en Tchétchénie, 1500 mères de
soldats russes sont déjà allées au front pour chercher leurs fils.  Ces
femmes, organisées en comités, espèrent obtenir un soutien international à
leur action, ont expliqué mercredi à Berne deux conseillères nationales de
retour de Moscou.
</LD>
<TX>
Fondés en 1989, les Comités des Mères de soldats se battent pour le respect
des droits de l'homme et contre les mauvais traitements infligés au sein de
l'armée russe. Depuis la guerre en Tchétchénie, le nombre des comités est
passé de 60 à 140, ont expliqué Angeline Fankhauser (PS/BL) et Christine Goll
(PS/ZH). Elles ont séjourné la semaine dernière à Moscou avec une délégation
des Femmes pour la Paix-Suisse.
</TX>
<ST>
Pas encore prises au sérieux
</ST>
<TX>
Ces mères établissent des contacts avec les prisonniers et elles
interviennent pour éviter que les déserteurs ne soient condamnés à mort ou à
de très lourdes peines de prison, comme le prévoit la législation militaire
russe. Elles expliquent également les droits dont peuvent se prévaloir les
soldats, a ajouté Mme Goll.
</TX>
<TX>
Selon la délégation suisse, l'activité de ces mères est tolérée par les
autorités russes car sa portée politique n'est pas prise au sérieux. Cette
situation leur confère une grande liberté d'action. En Tchétchénie, elles
n'ont guère eu de problèmes pour se rendre au front et ont bénéficié de la
bienveillance, voire de l'aide, des officiers.
</TX>
<ST>
Demande de soutien international
</ST>
<TX>
Si le mouvement de désertion devait prendre de l'ampleur, leur marge de
manoeuvre pourrait se réduire. Elles sont déjà traitées parfois d'agents
doubles, en raison de leurs contacts avec les mères tchétchènes qui ont déjà
caché de jeunes soldats russes.
</TX>
<TX>
C'est pourquoi les Comités des Mères de soldats demandent un soutien
international accru et des pressions politiques pour mettre fin au conflit en
Tchétchénie, ont souligné les deux conseillères nationales. Un appel signé
par des organisations suisses devrait être lancé ces prochains jours.
</TX>
<TX>
Mme Fankhauser estime que la question de la Tchétchénie doit imprégner
l'actuel débat sur l'aide aux pays de l'Est.
</TX>
</DOC>
