<DOC>
<DOCID>ATS.950622.0007</DOCID>
<DOCNO>ATS.950622.0007</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950622
</DT>
<PT>
221700
</PT>
<SC>
bsf191 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
fbf
</OC>
<DE>
vot par parp fr doc95
</DE>
<AU>
yd ll
</AU>
<KW>
fr élections fédérales udc candidats cn
</KW>
<TI>
Elections fédérales 1995: l'UDC-Fribourg désigne 12 candidats Raphaël Rimaz
et Roselyne Crausaz tous deux en lice
</TI>
<LD>
Romont (FR), 22 juin (ats) L'ancienne conseillère d'Etat fribourgeoise
Roselyne Crausaz a été désignée jeudi soir à Romont (FR) comme candidate de
l'UDC fribourgeoise pour les prochaines élections au Conseil national. Son
nouveau parti a également choisi onze autre candidats, dont le conseiller
d'Etat Raphaël Rimaz.
</LD>
<TX>
La désignation de Roselyne Crausaz (52 ans) comme candidate à la Chambre du
peuple survient un jour seulement après l'annonce de sa démission du PDC et
de son adhésion à l'UDC. Comme les onze autres candidats agrariens, qui
seront répartis sur deux listes de six noms chacunes, elle a été choisie par
acclamation. L'assemblée a eu lieu partiellement en présence du conseiller
fédéral Adolf Ogi.
</TX>
<TX>
En 1991, au terme de sa première législature et vu son relatif mauvais score
électoral au premier tour des élections au Conseil d'Etat, le PDC avait
choisi trois autres candidats pour le second tour. Mme Crausaz estime qu'elle
a été victime d'une campagne de diffamation et qu'il ne lui est plus possible
de cohabiter avec ses détracteurs d'alors. En choisissant l'UDC, elle
n'estime pas avoir tourné sa veste, mais choisi une formation où elle pourra
aussi bien qu'au PDC défendre ses convictions centristes et européennes.
</TX>
<TX>
L'UDC fribourgeoise, avec ses deux listes, a pour objectif de défendre le
siège du partant Bernard Rohrbasser. Elle décidera ultérieurement d'une
éventuelle candidature au Conseil des Etats.  Cette année, elle ne pourra
plus compter sur un apparentement avec les radicaux, qui viennent d'approuver
une entente avec le PDC.  Parmi les douze candidats agrariens, se trouvent
quatre femmes et un Suisse domicilié en France, bourgeois de Châtel-St-Denis
(FR).
</TX>
</DOC>
