<DOC>
<DOCID>ATS.950623.0105</DOCID>
<DOCNO>ATS.950623.0105</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950623
</DT>
<PT>
115500
</PT>
<SC>
bsf060 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c8isr c8leb mil
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
israel tirs roquettes liban un mort synthese
</KW>
<TI>
Roquettes contre un village du Club Med au nord d'Israël Un cuisinier
français tué synthèse
</TI>
<LD>
Jérusalem, 23 juin (ats/reuter/afp) Des combattants intégristes ont tiré
vendredi depuis le Liban des roquettes contre le nord d'Israël, touchant un
village du Club Mediterrannée. Un cuisinier français a été tué et huit
personnes blessées. Ces tirs sont une réponse à un bombardement par
l'artillerie israélienne dans le sud du Liban.
</LD>
<TX>
Le village du Club Méditerranée d'Arziv dispose d'une capacité de 500 lits et
était plein en cette fin de semaine, a-t-on indiqué vendredi au siège du
groupe à Paris. Ce village du Club est fréquenté essentiellement par une
clientèle israélienne, surtout pendant les week-ends. La clientèle étrangère,
notamment française, ne dépasse pas en moyenne 10 %.
</TX>
<ST>
Touristes évacués
</ST>
<TX>
La victime était employée comme cuisinier dans le centre de villégiature.
Huit personnes au moins ont été blessées. Les touristes ont tous été évacués.
La population est descendue dans les abris.
</TX>
<TX>
Le village d'Arziv, situé à quelques kilomètres au nord de la ville de
Nahariya (Galilée), n'avait jamais reçu jusqu'ici de roquettes, mais avait
déjà été évacué à plusieurs reprises en périodes de tension. Comme toutes les
installations touristiques en Israël, il dispose d'un bunker de protection.
</TX>
<ST>
Représailles
</ST>
<TX>
Le mouvement intégriste chiite pro-iranien Hezbollah a annoncé qu'il tirerait
sur le nord d'Israël chaque fois que des civils seraient victimes de
bombardements israéliens au Liban sud. Le premier ministre israélien Yitzhak
Rabin avait mis en garde la semaine dernière contre ces tirs.
</TX>
<TX>
En représailles à ces tirs de roquettes, des appareils de l'armée de l'air
israélienne ont bombardé vendredi des objectifs au Liban sud. Ils ont attaqué
des positions du Hezbollah et regagné leurs bases sans dommage, a indiqué un
porte-parole.
</TX>
<TX>
L'armée israélienne et son alliée, la milice de l'ALS (Armée du Liban-Sud),
patrouillent à l'intérieur de la "zone de sécurité", créée dans le sud du
Liban pour prévenir des tirs de ce type contre le nord d'Israël. La
résistance islamiste du Liban, dominée par le Hezbollah, cherche à bouter les
Israéliens hors du Liban.
</TX>
</DOC>
