<DOC>
<DOCID>ATS.940412.0046</DOCID>
<DOCNO>ATS.940412.0046</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940412
</DT>
<PT>
163300
</PT>
<SC>
bsf118 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
come reg be vs
</DE>
<AU>
sh wi
</AU>
<KW>
loetchberg premier coup de pioche nlfa
</KW>
<TI>
En vue du percement du tunnel de base du Lötschberg Premier coup de pioche
pour la galerie de sondage.
</TI>
<LD>
Frutigen BE, 12 avril (ats) Le conseiller fédéral Adolf Ogi a donné mardi le
premier coup de pioche en vue du percement d'une galerie de sondage de 9,5
kilomètres parallèle au futur tunnel de base du Lötschberg. Cette galerie qui
ira de Frutigen à Kandersteg, dans l'Oberland bernois, doit permettre de
clarifier les questions géologiques avant la percée du tunnel de la NLFA. Les
travaux devraient durer jusqu'en 1997. Au Gothard, ils ont commencé en
septembre 1993 déjà.
</LD>
<TX>
Dans son discours, M. Ogi a célébré le début des travaux au Lötschberg comme
une nouvelle preuve de la volonté de la Suisse de réaliser une politique des
transports respectueuse de l'environnement et axée sur l'avenir. C'est aussi
le démarrage du renouvellement du réseau ferroviaire national, et un jour
très important pour les cantons de Berne et du Valais ainsi que la Suisse
romande, a-t-il dit. Le conseiller fédéral a souligné que la nouvelle
transversale à travers les Alpes (NLFA) allait créer 10 000 emplois et
insuffler une nouvelle vie économique dans les vallées concernées.
</TX>
<ST>
Engagements tenus
</ST>
<TX>
En commençant les travaux au Lötschberg, "nous tenons nos engagements de
l'accord sur le transit avec l'Union européenne", a déclaré Adolf Ogi. La
Suisse est en droit d'attendre que l'UE en fasse autant en entamant les
négociations prévues sur les transports routiers et aériens, a-t-il ajouté.
</TX>
<TX>
Le ministre des transports s'est aussi réjoui que le premier coup de pioche
au Lötschberg soit donné si peu de temps après le succès de l'initiative des
Alpes. Les deux tunnels de base créeront en effet les conditions du transfert
des marchandises en transit de la route au rail. M. Ogi a souligné que ce
transfert se ferait sans discrimination, et concernerait donc les
transporteurs suisses comme les étrangers.
</TX>
<ST>
Etudes géologiques
</ST>
<TX>
La galerie de sondage servira à préciser et vérifier les hypothèses retenues
dans l'avant-projet de la NLFA par le Lötschberg.  Selon la société BLS
Alptransit SA, les études porteront notamment sur la géologie du site, la
succession des couches rocheuses, la stabilité de la roche et de la quantité
d'eaux souterraines. Elles complèteront le dossier technique en vue du projet
définitif, de la planification du tunnel de base et de l'adjudication des
travaux.
</TX>
<TX>
D'un diamètre de 5 mètres, la galerie de sondage aura une pente de 3 pour
mille. Elle sera creusée à l'aide d'un tunnelier. Selon un rapport d'impact
sur l'environnement, les travaux ne produiront "pas de nuisances excessives".
Une galerie d'accès latérale de 1,55 km sera en outre percée à l'explosif
près de Mitholz.
</TX>
<ST>
Travaux de longue haleine
</ST>
<TX>
Le Conseil fédéral se prononcera vraisemblablement au début de 1995 sur le
tracé et le calendrier des tunnels de base du Lötschberg (42 km) et du
Gothard (57 km). Les travaux pourraient commencer en 1996, et, si tout se
passe bien, les nouvelles lignes pourraient être mises en service
respectivement en 2005 et 2006.
</TX>
<TX>
La ligne de base du Lötschberg, à laquelle un crédit-cadre global de 4,25
milliards de francs a été attribué, aura une triple fonction: transit
ferroviaire de haute capacité, extension de Rail 2000 en direction du Valais,
et raccordement des autoroutes N6 et N9 en remplacement du Rawil. Du côté
bernois, elle démarrera à Heustrich, où les véhicules routiers seront chargés
sur le rail. Du côté valaisan, trois sorties sont prévues à Steg, Rarogne et
Mundbach.
</TX>
<ST>
photo Key et graphique SGN disponibles.
</ST>
</DOC>
