<DOC>
<DOCID>ATS.950215.0081</DOCID>
<DOCNO>ATS.950215.0081</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950215
</DT>
<PT>
144900
</PT>
<SC>
bsf088 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4ita jus
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
italie andreotti justice avpap
</KW>
<TI>
Ancienne figure centrale d'un demi-siècle de vie politique italienne Giulio
Andreotti devant la justice à Palerme avant-papier.
</TI>
<LD>
Rome, 16 fév (ats/afp) Giulio Andreotti devrait se présenter vendredi devant
le tribunal de Palerme pour la reprise de l'audience préliminaire de son
procès. L'homme politique italien le plus important des 50 dernières années
est accusé d'association avec la mafia.
</LD>
<TX>
Le sénateur à vie Andreotti, 76 ans, pilier de l'ancienne
Démocratie-Chrétienne, a été sept fois président du Conseil et 21 fois
ministre jusqu'à l'effondrement de ce parti lors des élections générales de
mars dernier. L'audience préliminaire, qui durera plusieurs jours, décidera
s'il y a lieu ou non de le traduire en justice à l'issue de deux ans
d'enquête et au vu de quelque 90 000 pages du dossier établi par le pool
anti-mafia de Palerme dirigé par le procureur général Giancarlo Caselli.
</TX>
<TX>
Si M. Andreotti, parlementaire depuis 1948, est traduit en jugement, comme le
laissent supposer des sources judiciaires concordantes, c'est le procès de 40
ans de pouvoir de la Démocratie- Chrétienne et des rapports entre mafia et
politique, qui sera fait à Palerme.
</TX>
<ST>
Pressions sur la justice
</ST>
<TX>
Le parquet demande que M. Andreotti soit jugé pour "avoir mis à la
disposition" de la mafia son pouvoir et son influence au point d'avoir "tissé
des relations" avec ses chefs, d'avoir participé personnellement à des
réunions au sommet de l'organisation criminelle. Le sénateur est accusé en
outre d'avoir "renforcé la potentialité criminelle" de la mafia en exerçant
des pressions sur la justice pour qu'elle soit plus clémente à son égard.
</TX>
<TX>
L'accusation se base sur les déclarations croisées d'une quinzaine de
repentis dont Balduccio Di Maggio qui a fait arrêter le chef suprême de la
mafia Toto Riina (janvier 1993), et Tommaso Buscetta, le plus important des
repentis qui a permis au juge Giovanni Falcone, assassiné en 1992, de
comprendre en profondeur la structure de l'organisation criminelle.
</TX>
<ST>
Juridiction spéciale
</ST>
<TX>
La ligne de défense de M. Andreotti n'a guère varié depuis qu'il est mis
publiquement en cause. Elle se résume à l'affirmation de son innocence, de
l'absence de preuves contre lui et du manque de fiabilité des repentis. Les
avocats de M. Andreotti, qui ont présenté un dossier de défense de 320 pages,
demanderont que leur client soit jugé à Rome par une juridiction spéciale
(tribunal des ministres) compétente quand les accusés sont jugés dans le
cadre de leurs fonctions gouvernementales.
</TX>
<TX>
Cela permettrait à M. Andreotti d'échapper au pool anti-mafia de Palerme
connu pour sa coriacité. Mardi soir, M. Andreotti s'est prêté au jeu des
questions et réponses d'une émission de télévision en direct pendant trois
heures, qui a pris la forme d'un procès populaire. Le sénateur à vie est
apparu combattif, imperturbable mais peu convaincant aux téléspectateurs
quant à la substance de ses réponses.
</TX>
<TX>
Le fait le plus frappant reproché à M. Andreotti est une rencontre en 1987
avec Toto Riina, au cours de laquelle il aurait cherché à obtenir les voix de
la mafia qui s'étaient alors détournées vers le Parti socialiste. Il se voit
également reprocher des contacts répétés avec les cousins Nino et Ignazio
Salvo, hommes d'affaires palermitains et courroies de transmission entre la
mafia et la Démocratie-Chrétienne alors incarnée en Sicile par le député
européen Salvo Lima, proche de M. Andreotti.
</TX>
<ST>
Habitudes siciliennes
</ST>
<TX>
Les trois hommes sont aujourd'hui décédés, deux ont été assassinés par la
mafia. "La quantité d'accusations ne doit pas faire impression ", a déclaré
M. Andreotti à la télévision. "Un des moyens de faire de la politique en
Sicile est de se lancer des accusations de mafieux.  Je ne pense pas qu'on
puisse dire que pour avoir des voix il faut l'appui de la mafia en Sicile",
a-t-il assuré.
</TX>
<TX>
Une autre grave accusation à l'encontre de Giulio Andreotti est celle d'avoir
exercé des pressions auprès des juges en faveur des chefs de la mafia,
notamment auprès du président de la Cour de Cassation Corrado Carnevale, Ce
dernier fait l'objet d'une enquête pour collusion avec la mafia.
</TX>
</DOC>
