<DOC>
<DOCID>ATS.940825.0131</DOCID>
<DOCNO>ATS.940825.0131</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940825
</DT>
<PT>
072400
</PT>
<SC>
bsf019 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c7sud c4uk comm mil
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
gb carlos arrete soudan decembre 93
</KW>
<TI>
Selon le "Guardian" Carlos arrêté en décembre 93 par la police soudanaise.
</TI>
<LD>
Londres, 25 août (ats/afp) Illich Ramirez Sanchez, dit Carlos, était arrivé
au Soudan le 15 août 1993 avec un passeport diplomatique délivré par un pays
arabe. Il avait été arrêté une première fois en décembre car la police
soupçonnait le document d'être un faux, a révélé le quotidien britannique
"The Guardian" dans son édition de jeudi.
</LD>
<TX>
Le journal cite des responsables soudanais. Il affirme que le passeport était
délivré au nom de Abd Rabbu Ali Mohammed et portait le numéro 5003. Selon
lui, les autorités soudanaises ont refusé de nommer le pays arabe en question
en précisant seulement qu'il se situe hors du continent africain.
</TX>
<TX>
Soupçonnant le passeport d'être un faux à la suite d'un contrôle de routine
des documents de débarquement effectué en octobre et intrigué par des appels
téléphoniques fréquents que le terroriste vénézuélien donnait depuis l'hotel
Meridien de Khartoum, la police l'a interpellé en décembre pour l'interroger.
</TX>
<ST>
Prévenus par les Français
</ST>
<TX>
Le "Guardian" précise que les Soudanais avaient également été prévenus vers
cette époque par les services de renseignement français que Carlos se
trouvait probablement dans la capitale soudanaise.  Selon le quotidien, cette
première arrestation avait été probablement facilitée par une altercation
provoquée par la police elle-même.
</TX>
<TX>
Carlos avait cependant été relaché après trois jours de garde à vue et la
fouille de sa résidence, malgré la découverte d'une arme à feu, précise le
quotidien. Le "Guardian" ne précise pas si l'homme avait alors été
formellement identitifié.
</TX>
<TX>
Cependant à la suite de cette première interpellation, les autorités avaient
décidé de le mettre sous surveillance. Elles purent découvrir ainsi qu'il
recevait de fréquentes visites d'un diplomate arabe qu'elles ont refusé de
nommer mais qui était déjà sous surveillance.
</TX>
</DOC>
