<DOC>
<DOCID>ATS.950209.0142</DOCID>
<DOCNO>ATS.950209.0142</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950209
</DT>
<PT>
051700
</PT>
<SC>
bsf013 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
ecpi ecps for int zh ge fr prod
</DE>
<AU>
jq zs
</AU>
<KW>
suisse phenomene iso 9000 eclairage breve
</KW>
<TI>
Les entreprises suisses saisies par la fièvre ISO 9000 Entre l'exigence de la
qualité et les exigences du marché éclairage par Joël Quilleré, ATS/version
brève.
</TI>
<LD>
Zurich, 9 fév (ats) La Suisse possède l'une des plus fortes densités de
certifications ISO 9000 d'Europe continentale. Le nombre de ces attestations
de qualité a triplé en deux ans et le rythme va en s'accélérant. Les
arguments commerciaux tendent à prendre le pas sur l'exigence de qualité.
</LD>
<TX>
Près de 1200 sociétés ou divisions d'entreprises sont aujourd'hui
"isocertifiées 9000" en Suisse, estime René Wasmer, directeur adjoint de
l'Association suisse pour systèmes de qualité et de management (SQS), premier
organisme suisse de certification ISO 9000. Parti de l'industrie, le
mouvement s'est progressivement étendu aux services.
</TX>
<ST>
Un phénomène
</ST>
<TX>
"ISO 9000, c'est vraiment un phénomène", s'extasie Sahri Passer, responsable
de Forum ISO 9000, organisme de liaison des sociétés certifiées, qui dépend
de l'Organisation internationale de normalisation (ISO), à Genève. Fin juin
1994, plus de 70 000 entreprises de 76 pays avaient un certificat ISO 9000.
Un an et demi plus tôt, elle étaient à peine 28 000.
</TX>
<TX>
Jean-Pierre Sigrist, directeur technique du centre de production intégrée par
ordinateur (CIM), est bien placé pour observer le "phénomène" en Suisse.
Placé sous l'égide de la Confédération, le CIM fournit son expertise aux
petites et moyennes entreprises désireuses de mettre en place un "système
qualité", prélude la plupart du temps à une certification ISO.
</TX>
<TX>
"La pression du marché est forte", constate M. Sigrist. Les grandes
entreprises insistent auprès de leurs sous-traitants pour qu'ils se fassent
certifier ISO 9000.
</TX>
<ST>
Isocratie
</ST>
<TX>
M. Siegrist relativise cependant ce que certains appellent déjà
"l'isocratie". "A ma connaissance, jamais un client n'a renoncé à une
entreprise parce qu'elle n'est pas certifiée. Si celle-ci prouve que son
système de gestion de qualité est bon, le client le reconnaîtra".  C'est
d'ailleurs le credo du CIM, qui prône l'instauration "d'une véritable culture
de qualité". Tout en reconnaissant que "le certificat ISO 9000 est devenu une
exigence du marché".
</TX>
<ST>
Dérive
</ST>
<TX>
Cette dérive de l'esprit initial ISO n'a pas échappé aux dirigeants de
l'organisation. En juin dernier, le président du comité technique de l'ISO
responsable de la série 9000, le Canadien Reg Saughnessy, s'insurgeait:
"L'utilisation quasi exclusive des normes ISO 9001, 9002 et 9003 comme
simples listes de contrôle pour obtenir un cerficat dénature le concept
central des normes ISO, fondé sur la réalisation de la qualité".
</TX>
<TX>
Le même mois, le directeur de la qualité de Renault tirait un bilan de sept
années d'expérience ISO 9000. "La démarche ISO 9000 n'apporte pas
grand-chose. Il existe d'autres approches de la qualité ", déclarait-t-il à
l'hebdomadaire "l'Usine nouvelle". La controverse ne fait sans doute que
commencer.
</TX>
<ST>
suivent trois encadrés.
</ST>
</DOC>
