<DOC>
<DOCID>ATS.941212.0128</DOCID>
<DOCNO>ATS.941212.0128</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941212
</DT>
<PT>
093800
</PT>
<SC>
bsf024 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
soz kul come sozm
</DE>
<AU>
cm tp
</AU>
<KW>
lausanne fetes exces conseils
</KW>
<TI>
Festins, alcool et conduite pendant les Fêtes Il est possible de prévenir les
excès de fin d'année.
</TI>
<LD>
Lausanne, 12 déc (ats) Il n'est pas facile, pendant les fêtes de fin d'année,
de garder les idées claires entre le foie gras, la dinde farcie, la bûche au
chocolat et les alcools. Lundi, l'agence d'information agricole CRIA, à
Lausanne, a donné des conseils de prudence et de sagesse.
</LD>
<TX>
Entre repas d'entreprise, fêtes de Noël en famille et réveillon entre amis,
l'approche de l'an nouveau prend des allures de marathon gastronomique. Il
est néanmoins possible de festoyer sans lendemain qui déchante.
</TX>
<TX>
D'abord, il faut alléger les repas précédents, réduire les graisses,
privilégier les fruits, les légumes mais aussi les céréales complètes.
Pratiquer un véritable jeûne en prévision d'un festin est le meilleur moyen
d'arriver affamé et de ne plus contenir ses envies lors du banquet.
</TX>
<ST>
Qualité plutôt que quantité
</ST>
<TX>
Au moment de la fête, il est bon de mettre la pédale douce à l'apéritif: gare
aux amuse-gueule très gras - cacahuètes, flûtes feuilletées - et aux boissons
alcoolisées. Des jus de fruits et des canapés légers feront tout aussi bien
l'affaire.
</TX>
<TX>
Au menu principal, le bon sens peut aller de pair avec le plaisir.  Si vous
craquez pour le foie gras en entrée, limitez le nombre de portions de bûche
au dessert, ou vice-versa. Mangez lentement, pour favoriser la digestion et
l'effet de satiété progressif. Accompagnez chaque verre de vin d'un verre
d'eau. A la fin du repas, préférez au chocolat une salade d'agrumes aux noix
et aux épices. Et appréciez le café en solo.
</TX>
<TX>
Le lendemain, on adoptera une alimentation légère et surtout une bonne
hydratation. On boira beaucoup d'eau et aussi du potage et des jus de fruits
et de légumes. On oubliera protéines, graisses et sucres pendant quelques
jours.
</TX>
<ST>
Entreprises responsables
</ST>
<TX>
De leur côté, l'Institut suisse de prévention de l'alcoolisme, la Caisse
nationale d'assurance en cas d'accident et la Fondation Nez Rouge lancent une
campagne "Pif" pour que les soirées de fin d'année des entreprises finissent
aussi bien qu'elles ont commencé. Il faut permettre aux convives de rentrer
chez eux en toute sécurité.
</TX>
<TX>
Douze mille entreprises alémaniques, 3000 romandes et 1000 tessinoises ont
reçu une brochure "Prost" en allemand ou "Pif" en français. Elle contient
trucs et conseils pour limiter l'offre de boissons alcoolisées lors des
traditionnels apéritifs et agapes de Noël et Nouvel-An.
</TX>
<TX>
Il ne s'agit pas d'interdire la consommation d'alcool dans ces moments de
liesse, mais d'en limiter la quantité. La sécurité de chacun est en jeu,
notamment au moment de reprendre le volant, et l'employeur a une
responsabilité.
</TX>
<ST>
Prévoir le raccompagnement
</ST>
<TX>
Le lieu de la rencontre doit être spacieux, aéré et équipé de sièges en
suffisance. Le bar doit offrir aussi des boissons sans alcool attractives; un
accompagnement choisi de légumes crus, "rebibes" de fromage et canapés
doivent permettre de contourner les traditionnelles chips de pommes de terre
et cacahuètes trop salées.
</TX>
<TX>
Le personnel du service ne doit pas insister auprès des personnes désireuses
de ne pas boire d'alcool. Il devrait aussi fermer le buffet-comptoir une
heure au moins avant le terme officiel de la soirée. Enfin, il faut offrir
aux invités un retour sans danger: raccompagnement, taxi payé, mini-bus ou
bénévoles de la Fondation Nez Rouge qui prennent le volant.
</TX>
</DOC>
