<DOC>
<DOCID>ATS.951220.0128</DOCID>
<DOCNO>ATS.951220.0128</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2482
</LE>
<DT>
951220
</DT>
<PT>
113609
</PT>
<RT>
085312
</RT>
<SC>
bsf057 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
pars fin eng umw ecpa jus gr
</DE>
<AU>
br sk
</AU>
<KW>
conseil états carburants impôt loi adoptée
</KW>
<TI>
Les Etats approuvent la loi sur l'imposition des huiles minérales Pas
question d'adapter l'impôt au renchérissement
</TI>
<LD>
Berne, 20 déc (ats) Les droits de douane fiscaux sur les huiles minérales
doivent être convertis en impôt spécial de consommation.  Le Conseil des
Etats a approuvé mercredi par 30 voix sans opposition la loi y relative. Il
n'a pas voulu que l'impôt soit adapté au renchérissement et a exonéré les
biocarburants.
</LD>
<TX>
Les Etats ont rejeté par 15 voix contre 14 - avec la voix prépondérante du
président - une adaptation des taux nominaux du tarif de l'impôt, lorsque le
renchérissement a progressé de 7 %. Ils ont suivi les arguments de la
majorité de leur commission, qui a estimé qu'il n'était pas habituel
d'indexer un impôt de consommation. Ils n'ont pas voulu créer d'automatisme,
jugeant qu'il aurait un effet procyclique.
</TX>
<TX>
Une minorité de la commission et le ministre des finances Kaspar Villiger se
sont battus en vain pour que le Conseil fédéral ait la compétence de procéder
à des adaptations. Ils entendaient ainsi éviter que les recettes ne s'érodent
au rythme de l'inflation.
</TX>
<ST>
Fleur à l'agriculture
</ST>
<TX>
Les sénateurs ont par ailleurs fait une fleur à l'agriculture.  Ils ont
décidé par 23 voix contre 10 d'exonérer de l'impôt les carburants fabriqués à
partir de supports énergétiques renouvelables d'origine végétale, comme le
colza, et la biomasse.  Le Conseil des Etats y a vu un moyen de promouvoir
une diversification de l'agriculture, comme l'ont expliqué différents
orateurs.
</TX>
<TX>
La Chambre des cantons n'a pas voulu tenir compte des réserves exprimées par
Fritz Schiesser (PRD/GL), Thomas Onken (PS/TG) et le conseiller fédéral
Kaspar Villiger. Ces derniers ont mis en garde contre ce qui équivaut à un
subventionnement caché. De plus, non seulement les produits indigènes en
profiteraient, mais également les produits importés, ont-ils fait valoir.
</TX>
<TX>
La veille, le Conseil des Etats avait décidé, contre l'avis du Conseil
fédéral et de la majorité de sa commission, de maintenir le privilège fiscal
de l'enclave douanière suisse de Samnaun (GR). Il n'a en effet pas voulu que
l'impôt sur les huiles minérales soit introduit dans l'enclave. Le Conseil
national doit encore se prononcer.
</TX>
</DOC>
