<DOC>
<DOCID>ATS.940501.0028</DOCID>
<DOCNO>ATS.940501.0028</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940501
</DT>
<PT>
150400
</PT>
<SC>
bsf058 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c7rwa mil int
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
rwanda massacre exode tanzanie synthese
</KW>
<TI>
Rwanda: plus de 500 000 personnes se sont réfugiées en Tanzanie Le FPR ferme
la frontière pour stopper l'exode synthèse.
</TI>
<LD>
Nairobi/Genève, 1er mai (ats/afp/reuter) Les rebelles rwandais ont fermé ce
week-end la frontière avec la Tanzanie. Ils entendent ainsi empêcher les
civils de gagner ce pays, où s'est déjà réfugié un demi- million de
personnes, terrifiés par les massacres, ont indiqué dimanche des sources
humanitaires à Nairobi. Selon ces sources, les rebelles, pour la plupart des
Tutsis, l'ethnie minoritaire, veulent ainsi montrer aux Hutus qui fuient le
pays qu'ils peuvent rester en sécurité au Rwanda.
</LD>
<TX>
Les rebelles du Front patriotique rwandais (FPR) semblent vouloir acquérir un
soutien en montrant aux Hutus qu'ils ne mèneront pas de représailles contre
eux. Et cela malgré le massacre d'au moins 100 000 personnes, pour la plupart
des Tutsis, en trois semaines, selon cette analyse. Parmi les victimes
figurent également de nombreux Hutus modérés, assassinés par les extrémistes
de leur propre ethnie.
</TX>
<ST>
Un exode historique
</ST>
<TX>
Des membres de la Croix-Rouge auraient dû traverser la frontière dimanche
pour commencer à distribuer des vivres dans le sud-est du Rwanda. Les
rebelles leur ont demandé d'attendre jusqu'à lundi pour leur donner le temps
de vérifier que toutes les conditions de sécurité étaient remplies, a indiqué
un responsable du Comité international de la Croix-Rouge (CICR). A Nairobi,
le haut commissariat de l'ONU pour les réfugiés (HCR) a demandé dimanche au
FPR de rouvrir la frontière et "permettre aux réfugiés de se déplacer
librement", a indiqué un responsable de l'ONU.
</TX>
<TX>
L'exode des Rwandais vers le nord-ouest de la Tanzanie est "le plus ample
mouvement de réfugiés jamais observés en 75 années d'existence de la
Fédération des sociétés de Croix-Rouge", avait annoncé samedi Robert Watkins,
directeur des opérations de l'organisation dans la région. Quelque 300 000 de
ces réfugiés ont atteint la ville de Ngara, au nord-est de la Tanzanie, près
des frontières du Rwanda et du Burundi. Les réfugiés à Ngara reçoivent des
vivres et une assistance médicale. La Croix-Rouge a cependant lancé un appel
pour l'envoi d'urgence de tentes, de couvertures et de matériel médical.
</TX>
<ST>
Les rebelles accusent l'ONU d'inaction
</ST>
<TX>
Le chef des rebelles du FPR, le général Paul Kagame, a rendu les Nations
Unies responsables des massacres qui ont fait plus de 100 000 morts. Paul
Kagame a déclaré que l'ONU avait trahi le peuple rwandais en lui donnant une
"fausse confiance", alors que les Casques bleus n'ont été "d'aucun secours".
</TX>
<TX>
De son côté, un représentant de l'ONU à Kigali a confirmé que le carnage se
poursuivait. Il a souligné que la situation devenait "catastrophique". Le
représentant, qui a préféré conserver l'anonymat, a précisé que les officiers
de l'ONU espéraient que le Conseil de sécurité déciderait enfin d'envoyer les
forces nécessaires pour mettre fin aux tueries et au chaos. Mais le Conseil
de sécurité a achevé samedi un débat sur le Rwanda en se bornant à condamner
les massacres, sans donner suite à la proposition du secrétaire général
Boutros Boutros-Ghali d'y renvoyer un corps expéditionnaire international
pour rétablir la paix, y compris par la force.
</TX>
<ST>
Pas intéressés à intervenir
</ST>
<TX>
Le secrétaire général avait adressé vendredi au Conseil une lettre
l'"exhortant" à revenir totalement sur sa décision de retirer les Casques
bleus. Huit jours plus tôt, en effet, le Conseil avait décidé à l'unanimité
de réduire de 2500 à 270 les effectifs de la Mission des Nations unies
d'assistance au Rwanda (MINUAR) déployée l'an dernier. En privé, néanmoins,
les membres occidentaux du Conseil estiment que peu de pays sont prêts à
engager des forces importantes au Rwanda dans la situation présente.
</TX>
<TX>
A Kigali, les Casques bleus assurent depuis vendredi la protection de 6000
personnes réfugiées à l'église Sainte-Famille et l'école Notre-Dame. Elles
sont menacées d'être massacrées par l'armée et par des extrémistes Hutus.
</TX>
</DOC>
