<DOC>
<DOCID>ATS.941215.0087</DOCID>
<DOCNO>ATS.941215.0087</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941215
</DT>
<PT>
150400
</PT>
<SC>
bsf118 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
sof
</OC>
<DE>
umw fin vs ti
</DE>
<AU>
pb ba
</AU>
<KW>
vs ti intemperies 1993 chaine bonheur bilan
</KW>
<TI>
Intempéries de l'automne 1993 au Tessin et en Valais La chaîne du bonheur
dresse le bilan.
</TI>
<LD>
Sion, 15 déc (ats) La chaîne du bonheur, appuyée par d'autres oeuvres
d'entraide, a obtenu pour plus de 28 millions de francs de dons suite aux
intempéries de l'automne 1993 en Valais et au Tessin. Jusqu'à présent,
quelque 23 millions de francs ont déjà été versés aux particuliers et aux
communes.
</LD>
<TX>
Les communes sinistrées ont été les principaux bénéficiaires de ces aides,
ont indiqué les responsables de la chaîne du bonheur jeudi lors d'une
conférence de presse à Sion. Elles ont été octroyées sous forme de prêts sans
intérêt qui représentent 82 % des montants versés.
</TX>
<TX>
Ces prêts doivent en principe être remboursés lorsque les communes touchent
les aides fédérale et cantonale prévues. La pratique montre toutefois que
seul un tiers de ces montants reviennent à la chaîne du bonheur qui le garde
en réserve pour des cas d'urgence. Le reste est considéré comme une aide
effective.
</TX>
<ST>
Permettre une réaction rapide
</ST>
<TX>
Pour la chaîne du bonheur, il s'agit de venir rapidement en aide aux communes
pour qu'elles puissent immédiatement prendre les mesures qui s'imposent, ont
expliqué les responsables. Dans le cas des intempéries de l'an dernier, les
municipalités sont en outre les premières victimes. Les dégâts aux
infrastructures, biens non assurables, ont été élevés.
</TX>
<TX>
Le reste de l'aide, 18 % du total versé, a été fourni aux particuliers,
principalement pour des biens non assurés. Il fallait répondre à une
situation d'urgence, certaines personnes ou entreprises étant réellement dans
le besoin. Pour ces cas, des organisations locales étaient chargées de donner
un préavis. La collaboration a été excellente.
</TX>
<ST>
Corriger le cours du Rhône
</ST>
<TX>
Pour le Conseiller d'Etat valaisan Wilhelm Schnyder, les intempéries ont
apporté deux enseignements essentiels. Premièrement, la situation a démontré
que la solidarité confédérale existe. En second lieu, la catastrophe a
démontré l'urgence de corriger le cours du Rhône en Valais. Les études ont
déjà débuté. Le coût de ces travaux est estimé à 200 millions de francs.
</TX>
</DOC>
