<DOC>
<DOCID>ATS.951002.0032</DOCID>
<DOCNO>ATS.951002.0032</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2134
</LE>
<DT>
951002
</DT>
<PT>
184001
</PT>
<RT>
181612
</RT>
<SC>
bsf146 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c1 c9jpn ecpb fin reg
</DE>
<AU>
jn
</AU>
<KW>
états-unis japon restriction activité daiwa
</KW>
<TI>
La Fed restreint les activités de Daïwa Bank à New York
</TI>
<LD>
New York, 2 oct (ats/afp) La Réserve fédérale américaine (Fed) et le
département des banques de l'état de New York ont ordonné lundi à la
succursale new-yorkaise de la banque japonaise Daïwa Bank de réduire ses
activités de marché "au minimum". La banque doit présenter un plan en ce sens
dans les cinq jours.
</LD>
<TX>
Selon un communiqué publié lundi par la Fed, cette décision fait suite à la
découverte le mois dernier d'une fraude attribuée à un ancien vice-président
de la filiale new-yorkaise de Daïwa. Celui-ci est accusé d'avoir falsifié des
documents comptables pour dissimuler des pertes de 1,1 milliard de dollars
pendant onze ans, sur des transactions non autorisées sur le marché
obligataire.
</TX>
<TX>
Dans son communiqué, la Fed note que la non-détection de cette fraude pendant
plusieurs années reflète "une situation défaillante".  Cette lacune résulte
de la non-application par Daïwa et sa succursale des procédures normales de
contrôle et de supervision de ses opérations de marché.
</TX>
<ST>
Rapport tardif et trompeur
</ST>
<TX>
La Fed accuse également la banque de n'avoir pas rapporté cette perte aux
autorités dès sa découverte et la soupçonne d'avoir "sciemment transmis un
rapport trompeur et inexact de la condition de cette succursale en date du 30
juin 1995". L'ancien employé accusé de la fraude, M. Toshihide Iguchi, aurait
confessé son forfait dans une lettre au président de Daïwa en juillet, mais
la banque n'a avisé les autorités compétentes qu'à la fin septembre, selon le
FBI.
</TX>
<TX>
M. Iguchi, 44 ans, a été arrêté il y a une semaine et incarcéré sous
l'accusation de fraude comptable. Les activités de marché de Daïwa à New York
doivent être réduites au minimum nécessaire pour assurer les engagements de
la banque envers ses clients et gérer ses positions existantes, a précisé la
Fed.
</TX>
</DOC>
