<DOC>
<DOCID>ATS.940301.0055</DOCID>
<DOCNO>ATS.940301.0055</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940301
</DT>
<PT>
164500
</PT>
<SC>
bsf149 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4fra jus
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
france assassinat yann piat developpement
</KW>
<TI>
Assassinat de la députée Yann Piat à Hyères La police aurait identifié le
tueur développement.
</TI>
<LD>
Toulon, 1er mars (ats/afp/reuter) La police française a procédé mardi à
l'aube à un vaste coup de filet, dans son enquête sur l'assassinat, vendredi,
de la députée de Hyères Yann Piat. Elle aurait identifié le tueur, a-t-on
appris de sources concordantes. Le député UDF François d'Aubert a par
ailleurs suggéré au gouvernement de placer des municipalités sous tutelle
lorsque se produisent des événements de type mafieux.
</LD>
<ST>
Près de 30 personnes en garde à vue
</ST>
<TX>
Au total une trentaine de personnes, élus locaux et truands, ont été mis en
garde à vue dans des locaux de la police à Toulon. Parmi elles, le
vice-président du conseil général du Var, Joseph Sercia, un adversaire de Mme
Piat, notamment lors des législatives de mars 1993.  "Tous ces gens sont des
témoins. Cela ne préjuge ni d'une culpabilité ni d'une non-culpabilité", a
souligné Jacques Franquet, responsable régional de la police judiciaire.
</TX>
<TX>
Le tueur qui a ouvert le feu serait identifié et pourrait figurer dans le
nombre des personnes placées en garde à vue. Mme Piat avait été tuée par deux
hommes à moto vendredi soir alors qu'elle rentrait à son domicile. Les deux
hommes, qui ont commis de multiples maladresses dans leur crime, ont été
contraints de fuir à pied après avoir endommagé leur moto. Ce n'est que trois
heures plus tard qu'ils sont revenus pour brûler leur moto.
</TX>
<ST>
Piste politico-crapuleuse
</ST>
<TX>
Les enquêteurs semblent priviligier la piste politico-crapuleuse.  Ils ont
exploité les nombreux documents saisis au cours de perquisitions aux domicile
et bureau de Yann Piat qui avait l'habitude de tout noter dans les moindres
détails. Parmi ces papiers, pourrait notamment figurer une sorte de lettre
posthume, adressée au procureur de la République, dans laquelle elle évoquait
un certain nombre de dossiers politico-financiers brûlants. Mme Piat avait
voué son combat politique à la lutte contre le grand banditisme et le trafic
de drogue.
</TX>
<TX>
La campagne pour les législatives de mars 1993, que Mme Piat, devait
remporter, avait été très tendue, ses adversaires n'hésitant pas à recourir à
toutes sortes d'intimidations. Elle avait été marquée par l'exécution 1993 à
San Remo du caïd Jean-Louis Fargette, dont les amis avaient rendu la
parlementaire responsable. A cette époque, Mme Piat avait confié à ses
proches qu'elle avait l'impression d'avoir une "vraie mafia contre elle". La
perspective des prochaines municipales où la liste Yann Piat-Dominique
Vescovali était annoncée gagnante a sans doute attisé leur colère.
</TX>
<ST>
Volonté des pouvoirs publics
</ST>
<TX>
Le ministre de l'intérieur Charles Pasqua a affirmé lundi la volonté des
pouvoirs publics "non seulement d'éclaircir cet assassinat et de faire en
sorte que les responsables soient punis, mais également d'assainir cette
région". Le député UDF François d'Aubert a par ailleurs suggéré mardi au
gouvernement de placer des municipalités sous tutelle quand se produisent des
phénomènes de type mafieux comme celui qui peut être à l'origine de
l'assassinat du député Yann Piat. François d'Aubert est le rapporteur d'une
commission d'enquête parlementaire sur les activités de la mafia en France.
</TX>
</DOC>
