<DOC>
<DOCID>ATS.951205.0094</DOCID>
<DOCNO>ATS.951205.0094</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3813
</LE>
<DT>
951205
</DT>
<PT>
145538
</PT>
<RT>
130009
</RT>
<SC>
bsf096 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
pars fin
</DE>
<AU>
sk br
</AU>
<KW>
conseil états budget 1996
</KW>
<TI>
Budget 1996 de la Confédération Les Etats décidés à presser les dernières
gouttes du citron
</TI>
<LD>
Berne, 5 déc (ats) Même s'il n'a plus grand chose à en tirer, le Conseil des
Etats est décidé à couper partout où sa commission le lui propose dans le
budget 1996 de la Confédération. Il a en revanche rejeté par 23 voix contre 9
une économie de 14,6 millions dans la recherche proposée par le Conseil
fédéral dans un arrêté urgent.
</LD>
<TX>
Le Conseil des Etats a entamé mardi l'examen du budget 1996 de la
Confédération, qu'il entend terminer mercredi. Sa commission des finances lui
propose des économies supplémentaires de 276 millions de francs par rapport
au projet du Conseil fédéral. Le déficit serait ainsi ramené de 4,3 milliards
de francs à quelque 4 milliards, a rappelé Edouard Delalay (PDC/VS),
président de la commission. La croissance des dépenses serait de 3,5 % contre
4,1 % dans la version du gouvernement.
</TX>
<ST>
Pas d'argent jeté par les fenêtres
</ST>
<TX>
Monika Weber (AdI/ZH) a été seule à demander le renvoi du budget au Conseil
fédéral. Sa proposition, balayée par 35 voix contre 1, invitait le
gouvernement à soumettre au Parlement un nouveau projet permettant de
supprimer le déficit structurel d'ici l'an 2000.  L'arrivée de Kaspar
Villiger à la tête du Département des finances constituait aux yeux de Mme
Weber l'occasion de donner une nouvelle impulsion à la politique budgétaire.
</TX>
<TX>
Le nouveau Grand argentier a regretté que Monika Weber ne dise pas
précisément dans quels domaines des économies seraient possibles.  "La
Confédération ne jette pas l'argent par les fenêtres", a-t-il assuré. La
plupart des dépenses de l'Etat étant liées à des lois, la marge de manoeuvre
est très limitée lors de l'adoption du budget.  C'est toute l'année qu'il
faut se préoccuper d'économiser, a expliqué en substance Kaspar Villiger.
</TX>
<TX>
Dans la discussion de détail, le Conseil des Etats a adopté toutes les coupes
supplémentaires proposées par sa commission. Il a ainsi économisé quelque 173
millions de francs au Département de l'intérieur, 30 millions au Département
militaire, 19 millions à celui des affaires étrangères, 15 millions à celui
de justice et police et 3,6 millions à la rubrique Autorités et tribunaux.
</TX>
<ST>
Recherche scientifique épargnée
</ST>
<TX>
La Chambre des cantons n'a en revanche pas voulu d'une économie de 14,6
millions de francs proposée par le Conseil fédéral au chapitre de la
recherche scientifique. Suivant les recommandations de sa commission, elle a
refusé par 23 voix contre 9 l'entrée en matière sur un arrêté fédéral urgent
(AFU).
</TX>
<TX>
Par cet AFU, le gouvernement demande au Parlement de renoncer à la rallonge
de 62 millions de francs qu'il avait accordée en juin à l'encouragement de la
recherche scientifique dans les années 1996 à 1999. Ce crédit serait ramené à
233 millions de francs, conformément à la proposition initiale du Conseil
fédéral.
</TX>
<TX>
La majorité du Conseil des Etats a reproché au Conseil fédéral de chercher à
contourner la volonté du Parlement en l'obligeant à revenir sur des décisions
toutes fraîches. Les institutions perdraient toute crédibilité en pratiquant
une telle politique de "stop and go", ont fait valoir plusieurs orateurs. Le
Parlement ayant fixé des priorités, il ne faut pas compromettre les efforts
entrepris par les milieux scientifiques, a notamment relevé Jean Cavadini
(PLS/NE).
</TX>
<TX>
C'est en vain que Kaspar Villiger a invité les sénateurs à apporter la preuve
de leur volonté d'économie. Il a fait valoir que d'autres secteurs, comme
l'agriculture ou l'armée, avaient déjà beaucoup plus contribué aux économies
que la recherche scientifique.
</TX>
<ST>
Encadré suit
</ST>
</DOC>
