<DOC>
<DOCID>ATS.950313.0106</DOCID>
<DOCNO>ATS.950313.0106</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950313
</DT>
<PT>
132000
</PT>
<SC>
bsf056 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
fin int c4fra
</DE>
<AU>
rp
</AU>
<KW>
paris g7 turbulences monetaires reunion
</KW>
<TI>
Turbulences monétaires: réunion du G7 mardi à Paris.
</TI>
<LD>
Paris, 13 mars (ats/afp) Les directeurs du Trésor ou vice-ministres des
Finances et les sous-gouverneurs des banques centrales des sept grands pays
industrialisés (G7) se retrouveront mardi matin à Paris.  De sources
européennes, ils évoqueront la crise qui secoue actuellement les marchés
financiers.
</LD>
<TX>
Cette réunion se tiendra juste avant une réunion régulière de hauts
responsables économiques et monétaires de dix pays membres de l'Organisation
pour la Coopération et le Développement économiques (OCDE) dans la capitale
française. Ce "G7 au niveau des suppléants", sera aussi précédé d'une
réunion, toujours à Paris et dans un contexte de fragilité du franc face au
mark, des hauts responsables monétaires francais et allemands pour préparer
notamment le conseil économique et financier franco-allemand prévu à
Versailles, les 7 et 8 avril.
</TX>
<ST>
L'OCDE aussi
</ST>
<TX>
Le groupe des Sept est composé des Etats-Unis, du Japon, de l'Allemagne, de
la France, de la Grande-Bretagne, de l'Italie et du Canada. Le groupe de
travail "numero trois" de l'OCDE qui se réunira à 10 après ce G7 regroupera
en plus les représentants de la Suède, des Pays-Bas, et de la Suisse. Cette
réunion de l'OCDE visera à trouver une réponse commune pour limiter l'impact
sur la reprise économique des turbulences qui agitent actuellement le marché
international des changes.
</TX>
<TX>
De hauts responsables des banques centrales du "G-10" étaient déjà réunis
lundi en Suisse pour leur réunion mensuelle. Elle devrait être présidée par
le sous secrétaire américain au Trésor Larry Summers.  Selon des sources
diplomatiques, elle devrait délibérer sur les implications de la chute du
dollar face au deutschemark et au yen à des niveaux records depuis 1945. Les
représentants du ministère japonais des Finances étaient déjà à Paris lundi
dans la journée.
</TX>
</DOC>
