<DOC>
<DOCID>ATS.951028.0052</DOCID>
<DOCNO>ATS.951028.0052</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2559
</LE>
<DT>
951028
</DT>
<PT>
063908
</PT>
<RT>
054000
</RT>
<SC>
bsf006 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c1 ecpc
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
usa senat adoption projet budget republicain
</KW>
<TI>
Sénat américain Adoption du projet républicain d'un budget en équilibre en
2002
</TI>
<LD>
Washington, 28 oct (ats/afp) Vingt-quatre heures heures après la Chambre des
représentants, le Sénat américain a adopté dans la nuit de vendredi à samedi
sa version du projet de loi de finances républicain. Celui-ci prévoit de
revenir à l'équilibre budgétaire en sept ans, en réduisant notamment de
manière draconienne les programmes sociaux.
</LD>
<TX>
Cinquante-deux sénateurs ont voté pour ce projet de budget et 47 contre. Les
républicains sont majoritaires au Sénat, avec 53 des 100 sièges, 46 autres
étant occupés par les démocrates. Un siège est actuellement vacant. Jeudi, la
Chambre des Représentants avait approuvé sa version du projet de loi de
finances, par 227 voix contre 203.
</TX>
<TX>
Les deux chambres du congrès américain vont devoir maintenant gommer leurs
différences et s'entendre sur une version commune, afin de l'envoyer pour
signature au président Bill Clinton. Ce dernier a déjà annoncé qu'il
opposerait son veto à ce projet de budget qui, selon lui, favorise les
Américains privilégiés aux dépens des plus pauvres.
</TX>
<TX>
Le projet de loi de finances républicain prévoit de réduire sur sept ans les
dépenses fédérales de 900 milliards de dollars, de réduire les impôts pour
245 milliards de dollars et d'équilibrer le budget vers 2002, conformémement
aux promesses électorales du parti républicain durant la campagne pour les
législatives en 1994.
</TX>
<ST>
Programmes sociaux menacés
</ST>
<TX>
Ce retour à l'équilibre passe par d'importantes coupes budgétaires dans les
programmes sociaux, notamment le "médicare" (système de couverture médicale
pour près de 40 millions de personnes âgées), le "médicaid" (couverture
médicale des plus pauvres), et le "welfare" (programmes d'aides aux plus
démunis pour l'alimentation, l'éducation, le logement) qui seraient largement
transférés aux états.
</TX>
<TX>
Selon la Maison Blanche, ce projet aurait pour conséquence de réduire à néant
la politique fédérale de la santé publique et de l'éducation et de lézarder
les fondations de "l'état providence" posées par le président Franklin
Roosevelt dans les années trente.  Jeudi, le vice-président Al Gore avait
qualifié d'"extrémiste" ce projet de budget républicain, affirmant qu'il
serait "immédiatement contré" par le veto du président Clinton.
</TX>
</DOC>
