<DOC>
<DOCID>ATS.950815.0096</DOCID>
<DOCNO>ATS.950815.0096</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950815
</DT>
<PT>
114000
</PT>
<SC>
bsf042 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
vd ecpa
</DE>
<AU>
bu oh
</AU>
<KW>
vd apimondia ouverture delamuraz
</KW>
<TI>
Apimondia Jean-Pascal Delamuraz ouvre le Congrès des apiculteurs
</TI>
<TX>
Lausanne, 15 août (ats) Le Conseiller fédéral Jean-Pascal Delamuraz a ouvert
mardi matin le 34e Congrès Apimondia au Palais de Beaulieu à Lausanne. "Comme
les autres secteurs de l'agriculture, l'apiculture devra trouver sa place sur
un marché confronté à la réorganisation du commerce mondial", a-t-il déclaré.
</TX>
<TX>
Devant un auditoire bondé, le conseiller fédéral Jean-Pascal Delamuraz a
évoqué le rôle clé que joue l'apiculture sous l'angle écologique et
économique. "Une apiculture saine doit veiller à se tailler une place sur le
marché mondial. Et prendre soins des abeilles qui jouent une rôle essentiel
dans la pollinisation de fleurs et des fruits", a déclaré Jean-Pascal
Delamuraz.
</TX>
<TX>
Raymond Borneck, le président d'Apimondia, a indiqué que la consommation
mondiale du miel stagne. "Sans les applications thérapeutiques de ce produit,
révélées par la recherche, le secteur de l'apiculture pourrait être menacé",
a-t-il poursuivi.
</TX>
<ST>
Apithérapie: secteur essentiel
</ST>
<TX>
Le conseiller d'Etat vaudois Jacques Martin et le président du congrès,
Werner Stern, ont tour à tour souhaité la bienvenue aux congressistes. Ils
sont plus de quatre mille en provenance de 65 pays. Jusqu'à samedi, ils
pourront suivre conférences et expositions didactiques. L'apithérapie, les
pathologies de l'abeille, l'économie apicole seront aux centres des débats.
</TX>
<TX>
Une exposition commerciale regroupe près de quatre-vingt exposants proposant
le dernier outillage aux professionnels. Le public pourra s'initier à la vie
des abeilles grâce à une exposition concoctée par le musée cantonal de
zoologie de Lausanne et le musée d'histoire naturelle de la Chaux-de-Fonds.
Elle sera ensuite présentée dans différentes villes de Suisse.
</TX>
</DOC>
