<DOC>
<DOCID>ATS.950722.0004</DOCID>
<DOCNO>ATS.950722.0004</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950722
</DT>
<PT>
220700
</PT>
<SC>
bsf071 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c7gab c4fra reg
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
gabon départ chirac
</KW>
<TI>
Gabon: départ du président français Jacques Chirac
</TI>
<LD>
Libreville, 22 juil (ats/afp) Le président français Jacques Chirac a quitté
Libreville samedi soir pour Dakar, dernière étape de sa tournée africaine. Sa
visite officielle d'une demi-journée au Gabon a été consacrée en grande
partie aux questions économiques.
</LD>
<TX>
Accueilli dans une ambiance chaleureuse par le président Omar Bongo à sa
descente d'avion, M. Chirac a eu au cours de la journée une série de
tête-à-tête avec ses homologues des pays de la zone franc d'Afrique centrale.
Outre M. Bongo, il s'est entretenu avec le Camerounais Paul Biya, le
Centrafricain Ange-Félix Patassé, le Congolais Pascal Lissouba,
l'Equato-guinéen Teodoro Obiang Nguema Mbasogo et le Tchadien Idriss Deby.
</TX>
<TX>
Pour l'essentiel, a-t-on indiqué de sources françaises, les conversations ont
été consacrées aux questions économiques, dont les conséquences de la
dévaluation de 50 % du franc CFA, en janvier 1994, et le problème de la
dette. Le poids de la dette exclut toute véritable relance économique,
estiment plusieurs chefs d'Etat de la région.
</TX>
<ST>
Discussions politiques
</ST>
<TX>
La prédominance des questions économiques n'a pas empêché certains des
interlocuteurs du président français d'aborder les problèmes politiques du
continent. Ainsi, M. Bongo n'a pas caché son inquiétude sur la situation de
crise que traversent le Burundi et plus généralement la région des Grands
lacs.
</TX>
<TX>
En outre, le président français s'est entretenu avec ses homologues tchadien
et équato-guinéen de la situation prévalant dans leur pays. Le Tchad est le
dernier pays de la zone franc qui n'a toujours pas organisé d'élections
générales pluralistes.
</TX>
<TX>
Avec M. Obiang, seul chef d'Etat non francophone invité lors de la tournée
africaine du président français, M. Chirac a évoqué le sort du principal
opposant de Guinée équatoriale, Severo Moto, condamné en avril dernier à 28
ans de prison pour atteinte à la sécurité de l'Etat.
</TX>
<TX>
Selon son entourage, M. Chirac a évoqué avec insistance le cas de M. Moto à
la demande du gouvernement espagnol. La Guinée équatoriale est une ancienne
colonie espagnole qui a rejoint la zone franc en 1986. La tournée africaine
du président français avait débuté mercredi au Maroc et s'était poursuivie
vendredi en Côte d'Ivoire.
</TX>
</DOC>
