<DOC>
<DOCID>ATS.940418.0090</DOCID>
<DOCNO>ATS.940418.0090</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940418
</DT>
<PT>
124200
</PT>
<SC>
bsf051 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c8isr c8syr
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
israel syrie projet retrait golan
</KW>
<TI>
Echanger le Golan contre la paix Israël va soumettre un projet d'accord à la
Syrie.
</TI>
<LD>
Jérusalem, 18 avr (ats/reuter) Israël devrait soumettre à la Syrie à la fin
du mois un projet d'accord sur le Golan en échange d'un traité de paix. Le
ministre israélien de l'environnement, Yossi Sarid, a déclaré lundi que
l'Etat juif devait abandonner ses exigences de souveraineté sur le Golan, en
échange de la paix et de relations normales avec la Syrie.
</LD>
<TX>
Les déclarations de Yossi Sarid, membre influent du gouvernement et
conseiller des négociateurs de paix, interviennent au lendemain des
révélations de la presse israélienne sur un projet d'accord avec Damas. Le
document serait soumis à la Syrie fin avril par le biais du secrétaire d'Etat
américain Warren Christopher, selon les journaux.
</TX>
<TX>
Le plan évoque un retrait israélien du plateau du Golan mais sans en préciser
l'ampleur. Un porte-parole du gouvernement syrien a déclaré que Damas
rejetterait tout projet ne contenant pas une promesse de retrait total de ce
territoire contrôlé par Israël depuis la guerre des Six Jours, en 1967.
</TX>
<ST>
Rien de nouveau selon Damas
</ST>
<TX>
"La proposition porte sur des gains importants en faveur d'Israël, comme les
relations diplomatiques, la normalisation et les accords de sécurité. Cela
confirme qu'il n'y a rien de nouveau du côté israélien. La Syrie n'acceptera
rien de moins que le retrait total israélien du Golan (...)  Israël est-il
prêt à rendre la terre, toute la terre ? C'est à cette question qu'il faut
répondre", a expliqué le porte-parole syrien.
</TX>
<TX>
Yossi Sarid, membre du parti de gauche Meretz, a souligné que l'Etat juif
devait avoir des garanties pour sa sécurité. "Israël doit se préparer à
abandonner sa souveraineté sur le plateau du Golan, car sans abandon de
sécurité sur le Golan il ne sera pas possible de faire avancer le processus
de paix et obtenir des résultats positifs ", a-t-il dit à la radio.
</TX>
<TX>
Les pourparlers israélo-syriens -lancés comme les autres négociations
israélo-arabes en octobre 1991 après la conférence de Madrid- sont dans
l'impasse à cause du dossier du Golan. Yossi Sarid a estimé qu'Israël n'avait
pas d'arguments pour appuyer sa revendication territoriale sur le plateau du
Golan, où vivent environ 18 000 arabes et 15 000 Israéliens. Mais "Israël a
des arguments pour justifier ses demandes en matière de sécurité. Dès que la
sécurité sera garantie, l'importance du territoire lui-même diminuera".
</TX>
<ST>
Préalable à un accord global
</ST>
<TX>
Yossi Sarid a précisé que la majorité des Israéliens soutiendraient une telle
démarche car cela conduirait à un accord de paix global avec la Liban, la
Jordanie et les Palestiniens. Yossi Sarid a déjà défendu dans le passé des
positions qui n'avaient pas encore été examinées par le gouvernement.
</TX>
<TX>
Le premier ministre Yitzhak Rabin a pour sa part déclaré qu'Israël pourrait
se retirer partiellement du Golan, mais a ajouté qu'il n'y aurait de
discussions tant que la Syrie n'aura pas admis que la paix doit déboucher sur
des relations normales.
</TX>
</DOC>
