<DOC>
<DOCID>ATS.950707.0128</DOCID>
<DOCNO>ATS.950707.0128</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950707
</DT>
<PT>
095500
</PT>
<SC>
bsf028 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi ecpi ecps ecpc
</DE>
<AU>
cz jn lp
</AU>
<KW>
suisse lunettes de soleil encadré
</KW>
<TI>
Lunettes: les grands distributeurs ont leur place au soleil encadré
</TI>
<LD>
Berne, 6 juil (ats) Outre les opticiens et magasins de sport, Coop et Migros
sont très présents dans le commerce des lunettes de soleil. Cependant, les
drogueries, kiosques, grands magasins et autres maisons de ventes par
correspondance ne sont pas en reste sur ce marché en expansion depuis
plusieurs années.
</LD>
<TX>
Selon les spécialistes de la branche, Migros est le plus gros revendeur
individuel de lunettes de soleil en Suisse. Les ventes se sont bien
développées, confirme-t-on au siège du géant orange. Les chiffres d'affaires
ont augmenté de "quelques pour-cent ces dernières années". Coop annonce un
chiffre d'affaires voisin de 3 millions de francs sur ses ventes de lunettes
de soleil en 1994.  Son porte-parole fait part lui aussi d'une progression.
</TX>
<ST>
Déclaration de qualité
</ST>
<TX>
Chacun souligne l'importance d'une description claire et précise des articles
vendus dans le domaine. La qualité des produits doit être d'autant plus
évidente pour l'acheteur que les ventes de lunettes pour enfants, surtout, se
sont fortement développées ces dernières années. Polaroid parle d'un
doublement de son chiffre d'affaires dans ce seul segment au cours des quatre
dernières années.
</TX>
<TX>
Chez Migros, qui ne commercialise que sous ses propres marques, chaque paire
de lunettes vendue comporte une déclaration en quatre points spécifiant la
qualité optique, la résistance au choc, la résistance aux éraflures et le
taux de filtration des rayons UV.  Les lunettes vendues par Coop sont
décrites selon le même principe.
</TX>
<TX>
Migros n'importe pas directement ses produits, mais fait appel à des maisons
spécialisées, la principale étant Cerjo, à Delémont.  Depuis mai, Migros
propose en outre des lunettes "Suvasol".
</TX>
<ST>
Prix élevé ne rime pas avec qualité
</ST>
<TX>
La Caisse nationale suisse en cas d'accidents (CNA) propose en effet depuis
un an, sous le nom de "Suvasol", des verres de protection garantissant un bon
filtrage des rayons solaires. Ces verres peuvent être adaptés à toutes les
montures et sont "déjà bien répandus", selon la CNA. Les opticiens les
proposent à leur clientèle, mais aussi les grands magasins et les drogueries.
</TX>
<TX>
La CNA constate qu'un prix élevé n'est pas forcément le garant d'une bonne
qualité. Les verres de protection de qualité élevée ne sont en règle générale
pas plus honéreux que les mauvais. Le degré de filtrage ne détermine pas
cependant la qualité optique. A ce titre, la CNA recommande les verres polis
plutôt que les verres simplement pressés dans leur forme définitive.
</TX>
</DOC>
