<DOC>
<DOCID>ATS.940913.0078</DOCID>
<DOCNO>ATS.940913.0078</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940913
</DT>
<PT>
144000
</PT>
<SC>
bsf088 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4fra reg comm parp
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
france polemique mitterrand explications
</KW>
<TI>
Explications de François Mitterrand sur son passé à Vichy Relance de la
polémique.
</TI>
<LD>
Paris, 13 sept (ats/afp) Les explications du président socialiste François
Mitterrand, sur son passé de droite et ses relations suivies avec certains
membres du régime de Vichy pendant la dernière guerre mondiale, n'ont pas
calmé la controverse. Elles ont plutôt relancé mardi la polémique.
</LD>
<TX>
Plusieurs personnalités, dont certaines à gauche, ont manifesté leur
"malaise" ou leurs "doutes" devant le "plaidoyer" de M. Mitterrand. Ce
dernier s'était efforcé lundi soir au cours d'une longue interview télévisée
d'expliquer son action politique d'avant- guerre par les circonstances du
moment et l'influence de son milieu social nettement ancré à droite.
</TX>
<TX>
Assurant qu'il était victime d'une "campagne formidable", il a affirmé qu'il
ignorait les lois antisémites du régime de Vichy, auquel il avait cependant
participé à partir de 1942. En ce qui concerne ses relations d'après-guerre
avec René Bousquet, secrétaire- général de la police de Vichy et responsable
de déportations en masse de Juifs, il les a justifiées par le fait que ce
haut-fonctionnaire collaborationniste avait été acquitté par la Haute cour de
justice en 1948.
</TX>
<ST>
Une "mémoire défaillante", selon Klarsfeld
</ST>
<TX>
Serge Klarsfeld, président de l'Association des fils et filles des déportés
juifs de France, a dénoncé "la mémoire défaillante" du président concernant
la législation antisémite de Vichy et l'état des connaissances sur le rôle
joué par Bousquet. M. Mitterrand a déclaré n'avoir connu ce rôle qu'à partir
de 1986.
</TX>
<TX>
M. Klarsfeld, qui a passé sa vie à traquer les criminels nazis, a reproché au
président d'avoir fait obstacle au cours de la justice dans l'affaire
Bousquet et d'avoir exprimé dans le livre du journaliste Pierre Péan, "Une
jeunesse française", son amitié pour René Bousquet. Il en parle comme d'un
"homme d'une carrure exceptionnelle" qu'il "voyait avec plaisir". Bousquet,
que M. Mitterrand avait cessé de voir à partir de 1986, a été assassiné par
un déséquilibré en juin 1993.
</TX>
<ST>
Malaise de Bernard Kouchner
</ST>
<TX>
Bernard Kouchner, ancien ministre du gouvernement socialiste, qui fut l'un
des "poulains" de M. Mitterrand, a fait part de son "malaise assez profond"
devant "une absence de lucidité incompréhensible" du président. Il a noté,
comme de nombreux analystes, que le président n'avait pas exprimé de regrets
sur son action passée et il a ajouté qu'il avait "réagi comme s'il ne s'était
jamais trompé".
</TX>
<TX>
Le passé ambigu de M. Mitterrand avait depuis plusieurs mois semé le trouble
dans les rangs de la gauche et plus particulièrement chez les socialistes. Il
ne semble pas que les explications fournies lundi par le président soient de
nature à répondre pleinement à leurs interrogations.
</TX>
<TX>
Certains ont relevé que M. Mitterrand avait qualifié le régime de Vichy de
"essentiellement condamnable", tandis que le Premier ministre Edouard
Balladur avait affirmé la veille qu'il était "intrinsèquement mauvais". Cette
nuance renforce pour les analystes le sentiment que dans les propos de M.
Mitterrand, il n'y a pas de véritable et claire condamnation morale de Vichy.
</TX>
<ST>
Les traits tirés
</ST>
<TX>
D'autre part, M. Mitterrand a affirmé qu'en dépit de sa maladie, il entendait
mener jusqu'à son terme son second mandat présidentiel qui s'achève en mai
1995, en exerçant pleinement ses fonctions, notamment en matière de politique
européenne. La France exercera la présidence de l'Union européenne à partir
de janvier prochain.
</TX>
<TX>
Quant à sa santé, le président, qui avait les traits tirés et accusait
visiblement une lourde fatigue, a parlé avec clarté et une grande dignité de
son cancer de la prostate pour lequel il a été opéré deux fois. Il a ajouté
que sa maladie ne lui interdisait pas de travailler normalement. Mais il a
ajouté que si la souffrance devenait telle qu'elle pèse sur lui "au point que
je ferais passer l'examen de mon sort avant celui des devoirs de l'Etat, à ce
moment- là, il est évident qu'il faut partir".
</TX>
</DOC>
