<DOC>
<DOCID>ATS.940628.0112</DOCID>
<DOCNO>ATS.940628.0112</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940628
</DT>
<PT>
141400
</PT>
<SC>
bsf077 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
kul reg rega fin
</DE>
<AU>
wi uc
</AU>
<KW>
suisse cinema assises propositions
</KW>
<TI>
Réorientation de la politique cinématographique suisse Premiers résultats des
assises de Locarno.
</TI>
<LD>
Berne, 28 juin (ats) Le cinéma suisse est malade. Les spécialistes de la
profession se sont penchés à son chevet les 24 et 25 juin à Locarno, où se
sont tenues les assises du cinéma suisse. Plus de 100 représentants de la
profession, de la commission fédérale du cinéma et d'autres institutions et
organisations y ont pris part. Résultat des débats: une boîte blanche,
contenant plusieurs rapports, a été adressée à Ruth Dreifuss.
</LD>
<TX>
Les assises de Locarno avaient deux buts à atteindre, a rappelé le conseiller
national Peter Tschopp (PRD/GE), président de la commission fédérale du
cinéma (CFC). Il s'agissait de procéder à un état des lieux, ainsi que de
dégager les principaux axes de réforme de la politique du cinéma, a-t-il dit
lundi à Berne lors d'une conférence de presse.
</TX>
<TX>
Répartis en quatre groupes de travail, les participants ont élaboré des
propositions pour réorienter la politique cinématographique. La promotion
automatique et la création d'un institut suisse du cinéma sont deux idées qui
ont été jugées intéressantes. La promotion automatique prévoit que les
producteurs, les diffuseurs et les cinémas suisses soient aidés
financièrement.
</TX>
<TX>
Pour chaque entrée, un film suisse recevrait dix francs qui seraient répartis
entre le producteur, le diffuseur et le cinéma.  L'argent permettrait de
financer le film suivant. La création d'un institut suisse du cinéma a
également été préconisée. Ces propositions entraîneraient sans doute une
modification de la législation, a précisé M. Tschopp.
</TX>
<ST>
Ruth Dreifuss devra prendre position
</ST>
<TX>
Les résultats de ces assises vont être synthétisés par l'Office fédéral de la
culture, à l'intention de Ruth Dreifuss, responsable du Département fédéral
de l'intérieur (DFI). Ce papier de synthèse contiendra des propositions
concrètes que Mme Dreifuss examinera, a expliqué M. Tschopp. La conseillère
fédérale devrait présenter ce rapport accompagné d'un programme de
réalisation le 6 août prochain à Locarno.
</TX>
<TX>
Les spécialistes du cinéma ont fait le point. Ils attendent maintenant de
l'autorité politique qu'elle dise ce qu'elle entend faire, a déclaré le
président de la CFC. La situation du cinéma suisse est catastrophique, ont
répété plusieurs participants aux assises. Les films suisses attirent en
moyenne 300 000 spectateurs par année, ce qui représente le 2 % du total des
entrées. Il est impératif de disposer de nouvelles sources de financement,
ont-ils dit, tout en étant conscients que ce sera très difficile.
</TX>
<ST>
photo key disponible.
</ST>
</DOC>
