<DOC>
<DOCID>ATS.940608.0144</DOCID>
<DOCNO>ATS.940608.0144</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940608
</DT>
<PT>
015100
</PT>
<SC>
bsf007 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c4fra vot parp
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
france europeennes rocard alliance gauche
</KW>
<TI>
Michel Rocard veut une "nouvelle alliance" à gauche.
</TI>
<LD>
Créteil, 8 juin (ats/reuter) Michel Rocard a proposé mardi la formation d'une
"nouvelle alliance" des mouvements de gauche dans la perspective des
présidentielles et des municipales de 1995. "Il s'agira bien d'une alliance
avec des partenaires, des objectifs, un calendrier précis", a-t-il dit.
</LD>
<TX>
Lors d'une réunion électorale à Créteil, le premier secrétaire du Parti
socialiste a annoncé qu'il lancerait cette initiative au lendemain des
élections européennes de dimanche prochain. Evoquant les besoins de
reconstruction de la gauche française, notamment au PCF où "Robert Hue, le
nouveau secrétaire général du parti communiste, propose un pacte (...)  qui
brise avec une politique d'isolement suivie trop longtemps", Michel Rocard a
estimé que "tout cela doit trouver sa synthèse dans une nouvelle alliance".
</TX>
<ST>
"Les droits de l'Homme plus la sécu"
</ST>
<TX>
"Aucun parti, aucune force organisée ne peut être seule pour porter toute
l'espérance. Il faudra donc se rassembler", a-t-il ajouté, en appelant
notamment les intellectuels et les associations à travailler avec son parti
pour résoudre le problème de l'emploi et transformer la société. "Alors
pourra prendre corps notre double espérance, pour une France solidaire dans
une Europe solidaire". Il a ensuite expliqué que, pour lui, l'identité
européenne, c'était "les droits de l'Homme plus la sécu", protection sociale
qu'il a accusé les libéraux d'Europe de menacer.
</TX>
<TX>
Dans les rangs socialistes, on rappelle que l'idée d'une recomposition du
paysage politique de gauche autour du PS date de l'année dernière, lorsque
Michel Rocard a lancé l'idée d'un "Big Bang ". La reprise en main du PS par
l'ancien premier ministre, au lendemain de la défaite du PS aux législatives
de 1993, était le premier étage de la fusée; il est temps maintenant de
lancer le deuxième étage: l'alliance des forces de gauche, ajoute-t-on.
</TX>
<ST>
"Un incroyable sandwich"
</ST>
<TX>
Pour lutter contre l'abstentionnisme au scrutin européen, Michel Rocard a
lancé un appel à la mobilisation en soulignant que, cette année, une majorité
de gauche était possible au parlement européen.  Il a par ailleurs ridiculisé
la liste de la droite à ces votations.  "La liste qui représente l'actuel
gouvernement est un incroyable sandwich, un anti-Européen, un pro-européen",
etc, a-t-il lancé.
</TX>
</DOC>
