<DOC>
<DOCID>ATS.940423.0015</DOCID>
<DOCNO>ATS.940423.0015</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940423
</DT>
<PT>
191000
</PT>
<SC>
bsf081 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c7rwa mil int
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
rwanda cessez le feu affrontements synthese
</KW>
<TI>
Rwanda: les rebelles annoncent un cessez-le-feu Les affrontements se
poursuivent à Kigali développement.
</TI>
<LD>
Nairobi, 23 avr (ats/afp/reuter) Le Front patriotique rwandais (FPR) a
annoncé un cessez-le-feu unilatéral assorti de certaines conditions à partir
de lundi 21H00 GMT (23h00 suisses). Cette déclaration est intervenue avant
l'ouverture, samedi à Arusha (Tanzanie), de pourparlers inter-rwandais dont
l'objectif est une cessation des combats entre FPR et forces
gouvernementales. Pendant ce temps, les affrontements se sont poursuivis dans
la capitale Kigali.
</LD>
<TX>
Un porte-parole du FPR a précisé que la décision de cessez-le-feu avait été
prise par son mouvement sous la pression de la communauté internationale. Cet
arrêt des hostilités doit permettre l'acheminement de l'aide humanitaire
destinée aux dizaines de milliers de victimes des affrontements.
</TX>
<TX>
Dans une déclaration écrite, le FPR exprime l'intention d'observer une trêve
si les massacres cessent, si leurs responsables sont traduits en justice et
si les forces gouvernementales mettent fin aux tueries dans un délai de 96
heures après le début du cessez-le-feu.
</TX>
<TX>
Le FPR demande aussi que l'aéroport de Kigali soit placé sous le contrôle
conjoint des rebelles et du gouvernement. Il exige également que des couloirs
de sécurité soient aménagés pour la distribution de l'aide humanitaire et que
le cessez-le-feu soit observé par les troupes de l'ONU encore présentes au
Rwanda.
</TX>
<TX>
Enfin, le mouvement rebelle demande l'ouverture de négociations sur la mise
en oeuvre de l'accord de paix conclu il y a neuf mois. Le Rwanda sortait
alors d'une guerre civile de près de trois ans, qui a repris après la mort du
président rwandais. La partie gouvernementale n'a pas encore fait connaître
de réaction à la proposition du FPR.
</TX>
<ST>
Poursuite du retrait onusien
</ST>
<TX>
Pendant ce temps, les contingents de l'ONU ont poursuivi leur retrait du
pays. Selon un porte-parole de la Mission d'assistance de l'ONU au Rwanda
(MINUAR), mille casques bleus auront quitté le pays samedi soir. Leur départ
ne laissera sur place qu'environ 600 soldats de la MINUAR. Ce nombre tombera
dans les prochains jours à 270 hommes.
</TX>
<TX>
Ce retrait a fait l'objet de vives critiques, notamment de l'Organisation de
l'unité africaine (OUA) et des organisations humanitaires. Celles-ci accusent
l'ONU d'abandonner les Rwandais qu'elle protégeait des massacres
interethniques. Le Conseil de sécurité avait décidé jeudi soir de réduire les
effectifs de la MINUAR à 270 hommes (contre 2500 naguère) et de tenter de
favoriser la conclusion d'une trêve.
</TX>
<ST>
Affrontements à Kigali
</ST>
<TX>
Selon un officier de la MINUAR, les affrontements, principalement à l'arme
légère, se sont poursuivis à Kigali. Ils ont eu lieu dans le centre et dans
l'est de la ville, notamment autour d'un camp militaire. Les massacres qui
ont suivi la mort du président hutu Juvénal Habyarimana, le 6 avril, ont déjà
fait 100 000 morts en deux semaines.
</TX>
<TX>
Une mission dirigée par le département des affaires humanitaires de l'ONU
(DHA) devait par ailleurs étudier les possibilités de reprendre l'aide
humanitaire dans la ville, où les vivres et les médicaments font défaut. De
son côté, le Programme alimentaire mondial (PAM) a repris son assistance au
sud du pays, où vivent des centaines de milliers de personnes déplacées. Un
premier convoi de vivres est arrivé vendredi à la frontière
burundo-rwandaise, d'où le Comité international de la Croix rouge (CICR) doit
se charger des distributions. Un convoi médical du CICR est également arrivé
vendredi à Kigali.
</TX>
<TX>
Trois avions emportant du matériel sanitaire ont par ailleurs été affrêtés
vendredi et samedi par le Fonds des Nations Unies pour l'enfance (UNICEF).
Les secours sont destinés à plus de 5000 Rwandais pris au piège dans le stade
de football d'Amahoro ainsi qu'à 4000 personnes se trouvant à l'hôpital King
Faisal.
</TX>
</DOC>
