<DOC>
<DOCID>ATS.950505.0021</DOCID>
<DOCNO>ATS.950505.0021</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950505
</DT>
<PT>
183600
</PT>
<SC>
bsf157 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c4fra vot
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
france presidentielle derniers meetings
</KW>
<TI>
Election présidentielle française Derniers feux de campagne.
</TI>
<LD>
Paris, 5 mai (ats/reuter) Avec une rafale d'interviews et de réunions
publiques, Jacques Chirac et Lionel Jospin ont jeté vendredi leurs dernières
forces dans la bataille présidentielle.
</LD>
<TX>
A deux jours d'un scrutin à l'issue incertaine, Jacques Chirac a lancé un
ultime appel à la mobilisation des électeurs de la majorité RPR-UDF en
affirmant qu'"il y a un vrai danger Jospin".
</TX>
<TX>
La veille, les deux principaux lieutenants du maire de Paris, Alain Juppé et
Philippe Séguin, avaient eux aussi fait retentir l'alarme. "S'abstenir ou
voter blanc c'est une forme de démission", avait dit le président intérimaire
du RPR. "Rien n'est joué ö Chirac n'a pas encore gagné ö Tout reste possible.
Même le pire", a lancé le président de l'Assemblée nationale.
</TX>
<ST>
Pilonnage de Jospin
</ST>
<TX>
Lionel Jospin, dopé par la dynamique de sa première place au premier tour et
par une campagne effrénée de second tour, a intensifié pour sa part son
pilonnage des positions adverses. "Oui, il y a peut-être un danger Jospin,
mais il n'est pas pour la France, il est pour Jacques Chirac", a lancé le
candidat socialiste devant quelque 2500 personnes réunies à Caen.
</TX>
<TX>
M. Jospin a réfuté l'argument développé par le camp adverse, selon lequel son
élection serait porteuse d'instabilité et conduirait à une nouvelle
cohabitation entre un président de gauche et un gouvernement de droite. "Si
les Français m'élisent, ils me donneront une majorité à l'Assemblée nationale
pour agir selon les propositions que j'ai faites", a-t-il déclaré.
</TX>
<ST>
Dernières rencontres
</ST>
<TX>
Lionel Jospin devait ensuite gagner Mulhouse et Besançon, dans l'Est, pour
ses deux dernières réunions publiques. Jacques Chirac, pour sa part, devait
tenir sa dernière réunion publique à Lyon. Le maire de Paris rencontrera
également samedi matin à Paris le Premier ministre Edouard Balladur, son
rival RPR vaincu au premier tour.
</TX>
<TX>
A la Bourse de Paris, le franc était vendredi sous pression face au mark. Si
les marchés tablent toujours sur une victoire de Jacques Chirac, ils n'ont
pas oublié le fait que le verdict des urnes avait confondu tous les sondages
lors du premier tour.
</TX>
</DOC>
