<DOC>
<DOCID>ATS.951130.0112</DOCID>
<DOCNO>ATS.951130.0112</DOCNO>
<LC>
D
</LC>
<LE>
2583
</LE>
<DT>
951130
</DT>
<PT>
123000
</PT>
<RT>
095754
</RT>
<SC>
bsf075 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi comt rega jus
</DE>
<AU>
li ct lp
</AU>
<KW>
suisse telecom ptt code conduite com. cartel
</KW>
<TI>
Libéralisation du marché des télécommunications Telecom PTT se soumet à un
code de conduite
</TI>
<LD>
Berne, 30 nov (ats) La libéralisation du marché des télécommunications ne
doit pas mener à un monopole de fait de Telecom PTT. La société s'est donc
engagée envers la Commission des cartels à respecter un code de conduite, qui
limite l'acquisition de participations et interdit la discrimination des
concurrents.
</LD>
<TX>
Parallèlement à ce qui se passe dans les pays de l'Union européenne (UE), le
Conseil fédéral a l'intention d'ouvrir le marché des télécommunications aux
sociétés privées d'ici à 1998.  Toutefois, la période de transition jusqu'à
l'entrée en vigueur de l'ordre libéral peut poser problème du point de vue du
droit de la concurrence, indique jeudi la Commission des cartels.
</TX>
<TX>
En Suisse, Telecom PTT jouit encore d'un monopole sur les réseaux
téléphoniques et sur les systèmes de transmission de la voix en général. Le
code de diligence devrait permettre à de nouveaux intervenants de s'établir
sur ces marchés importants pour l'économie du pays. Dans le cas contraire, le
risque existe que le monopole de droit de Telecom PTT se transforme en un
monopole de fait.
</TX>
<ST>
Limitation des participations
</ST>
<TX>
Selon ce code de conduite, Telecom PTT s'engage à informer la Commission des
cartels sur sa structure interne, ainsi que sur de nouvelles participations.
L'entreprise renonce ainsi à acquérir des participations qui la conduirait à
une situation dominante sur le marché suisse, sans que cela se justifie par
la sauvegarde de sa compétitivité au niveau international.
</TX>
<TX>
Dans le domaine des réseaux câblés, Telecom PTT ne pourra acquérir de
nouvelles participations, ou augmenter celles qu'elle détient déjà, qu'avec
le consentement de la Commission des cartels.  Cette mesure est aussi valable
pour les entreprises contrôlées par Telecom PTT. En outre, cette dernière
s'engage à renoncer à toute dicrimination du point de vue de la concurrence
envers d'autres participants au marché.
</TX>
<TX>
Le code a un caractère contraignant. La Commission ou son secrétariat peuvent
ouvrir immédiatement une procédure fondée sur la loi sur les cartels si une
éventuelle violation devait être constatée, précise le communiqué.
</TX>
</DOC>
