<DOC>
<DOCID>ATS.941223.0070</DOCID>
<DOCNO>ATS.941223.0070</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941223
</DT>
<PT>
122000
</PT>
<SC>
bsf050 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6rus mil
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
russie tchetchenie point situation 12h30
</KW>
<TI>
Boris Eltsine veut s'expliquer sur l'intervention en Tchétchénie Poursuite du
pilonnage de Grozny et offensive sur Argoun point de la situation 12h30.
</TI>
<LD>
Grozny/Moscou, 23 déc (ats/afp/reuter) L'armée russe a poursuivi vendredi
matin le pilonnage de Grozny, la capitale tchétchène. Elle a par ailleurs
lancé une offensive sur la ville d'Argoun, à 20 km de Grozny, afin d'achever
l'encerclement de la capitale.
</LD>
<TX>
A Moscou, le président russe Boris Eltsine devait s'expliquer publiquement
sur l'intervention russe en Tchétchénie. L'opération est en effet mal perçue
au sein de la population et jusque dans les rangs d'une partie de l'armée.
</TX>
<TX>
A Argoun, les forces russes ont bombardé les défenses tchétchènes à l'aide
d'hélicoptères, d'artillerie et d'avions. La ville est un noeud stratégique
important sur la route menant vers la république russe du Daguestan, à l'est.
La route d'Argoun est la seule permettant de quitter la Tchétchénie qui
échappe encore au contrôle des forces russes.
</TX>
<ST>
Appel au soulèvement
</ST>
<TX>
A Grozny, le général Djokhar Doudaïev, chef des indépendantistes tchétchènes,
a lancé jeudi soir à la télévision un appel au peuple voisin du Daghestan. Il
a demandé à la population de cet Etat de se soulever contre les Russes aux
côtés des Tchétchènes.
</TX>
<TX>
"J'appelle les Daghestanis à s'unir à nous en ces temps difficiles pour les
Tchétchènes, et à ne pas permettre que la Russie étrangle la liberté dans le
Caucase", a déclaré M. Doudaïev. "Au nom d'Allah, je demande à tous les
habitants du Daghestan de prendre les armes, car le mal peut aussi venir
jusque chez vous", a-t-il ajouté.
</TX>
<ST>
Pilonnage ininterrompu
</ST>
<TX>
Par ailleurs, l'aviation russe a poursuivi vendredi matin ses bombardements
sur le centre de Grozny, ont annoncé les autorités indépendantistes
tchétchènes, citées par l'agence Interfax. Ces bombardements ont "fait des
victimes" et "provoqué des destructions", a précisé un représentant du
président tchétchène Djokhar Doudaïev, Moussa Merjouiev.
</TX>
<TX>
Ces nouveaux raids interviennent quelques heures après des bombardements
effectués dans la nuit de jeudi à vendredi, qui ont fait au moins 10 morts et
30 blessés à Grozny, ont déclaré vendredi des sources hospitalières. Les
raids de l'aviation russe, qui ont débuté lundi, ont fait jeudi une trentaine
de morts parmi la population civile.
</TX>
<ST>
Eltsine veut s'expliquer
</ST>
<TX>
A Moscou, le président russe Boris Eltsine était confronté à l'opposition
d'une partie de l'armée à l'intervention en Tchétchénie.  M. Eltsine a envoyé
une lettre à la chambre basse du parlement pour lui annoncer qu'il
s'adresserait au peuple russe dans les jours à venir. Le chef de l'Etat doit
exposer des plans de solution du conflit, "fondés sur le recours à des
méthodes politiques".
</TX>
<TX>
A New Delhi, où il est en visite, le premier ministre russe, Victor
Tchernomyirdine, a assuré vendredi que l'armée russe soutenait toujours Boris
Eltsine, malgré les signes de désaccord. Le premier ministre a déclaré à la
presse que la démission du numéro deux de l'armée de terre russe, le général
Edouard Vorobiov, était "un phénomène habituel".
</TX>
<TX>
Muet depuis deux semaines, Boris Eltsine apparaît néanmoins de plus en plus
isolé au sommet de l'Etat russe. La majorité de la population est opposée à
l'intervention militaire en Tchétchénie et l'armée est désormais ouvertement
divisée.
</TX>
<ST>
Les "durs" de l'armée
</ST>
<TX>
"Qui dirige la Russie: Eltsine, Tchernomyrdine ou le général Korjakov? ", se
demandait jeudi à la Une le quotidien "Izvestia", revenant sur le rôle
croissant et mystérieux que paraît jouer auprès du président le général
Alexandre Korjakov, chef de la garde présidentielle et proche de M. Eltsine.
Le général Korjakov est également un proche du général Pavel Gratchev,
ministre de la défense, un autre "dur" au sein du gouvernement de M. Eltsine.
</TX>
<TX>
Par ailleurs, près de 60% de la population russe est opposée à l'intervention
en Tchétchénie, selon un dernier sondage publié jeudi par la "Komsomolskaïa
Pravda". Dans le camp démocrate, des dizaines de députés et des conseillers
de M. Eltsine avouent désormais leur opposition ouverte aux décisions du
Kremlin.
</TX>
</DOC>
