<DOC>
<DOCID>ATS.940311.0089</DOCID>
<DOCNO>ATS.940311.0089</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940311
</DT>
<PT>
120600
</PT>
<SC>
bsf058 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
ecpt come c4fra
</DE>
<AU>
rp
</AU>
<KW>
france air france plan syndicats
</KW>
<TI>
Air France: seule la CGT rejette d'emblée le plan.
</TI>
<LD>
Paris, 11 mars (ats/reuter) La réaction des syndicats d'Air France au plan de
sauvetage de la compagnie aérienne présenté par son P-DG, Christian Blanc, a
été dans l'ensemble positive à l'exception notable de la CGT. Après quatre
heures de discussions jeudi soir entre la direction d'Air France et les 14
syndicats de l'entreprise, seule la CGT a dit ne pas vouloir signer le plan.
</LD>
<TX>
D'après des syndicalistes, Christian Blanc a affirmé d'emblée que ce plan,
qui prévoit la suppression de 2900 emplois en 1995 et 1996, en plus des 2100
déjà programmées pour 1994, "n'est pas négociable mais tout au plus
amendable". Le déblocage d'une aide de l'Etat actionnaire de 20 milliards de
FF (5 milliards de francs), sous forme d'augmentation de capital, est
subordonnée à l'acceptation par le personnel du plan, qui prévoit aussi un
gel des salaires pendant trois ans.
</TX>
<TX>
"Force Ouvrière ne mettra pas des bâtons dans les roues de la direction", a
déclaré vendredi un représentant du premier syndicat d'Air France. La
position de la CFDT se résume, selon son secrétaire général à Air France
François Cabrera, à un "oui mais".
</TX>
<TX>
Contrairement à la CGT, qui considère le plan Blanc pire que celui de son
prédécesseur Bernard Attali, François Cabrera le juge plus constructif. Il
réclame néanmoins "une véritable négociation sur le gel des salaires prévu à
la compagnie, car cela pose des problèmes sur les bas salaires".
</TX>
<ST>
Chantage "inadmissible"
</ST>
<TX>
"Le problème est que l'on est devant un chantage inadmissible. On ne peut pas
accepter que l'Etat fasse des suppressions d'emplois une priorité pour le
redressement de la compagnie", affirme Raymond Besco, responsable de la CGT.
"On a 11 % de trafic en plus en décembre, 15,6 % en janvier et 28 % en
février et la direction d'Air France veut continuer à supprimer des emplois.
La CGT n'est pas prête à signer un plan qui prévoit des suppressions
d'emplois", a-t-il dit, en dénonçant "l'éclatement de la compagnie prévu dans
le plan".
</TX>
<TX>
Christian Blanc a présenté aux syndicalistes, rapportent ceux-ci, "sur un ton
solennel" son projet et un calendrier de consultations jusqu'au 28 mars, date
à laquelle les syndicats devront se prononcer définitivement sur le texte.
D'ores et déjà, il leur a dit que, faute de leur accord unanime, il
procéderait lui-même à une consultation générale du personnel.
</TX>
<ST>
Rencontre le 28 mars
</ST>
<TX>
D'ici là, Christian Blanc compte mettre en oeuvre des rencontres avec chaque
syndicat. "Le 28 mars, on rentrera avec tous les syndicats en réunion et on
en sortira que lorsque tout sera terminé", a-t-il indiqué. "S'il y en a un
qui ne signait pas moi, je ne signerai pas", avait-il dit auparavant lors
d'une rencontre avec la presse.
</TX>
<TX>
Le Comité central d'entreprise d'Air France doit se tenir le 14 mars. Le
conseil d'administration se retrouvera le 16 mars et le 17 mars Christian
Blanc réunira les 3000 cadres de l'entreprise au Parc Floral à Paris.
</TX>
</DOC>
