<DOC>
<DOCID>ATS.941128.0086</DOCID>
<DOCNO>ATS.941128.0086</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941128
</DT>
<PT>
152200
</PT>
<SC>
bsf112 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
reg
</DE>
<AU>
br sk
</AU>
<KW>
conseil fed bref
</KW>
<TI>
Le Conseil fédéral en bref.
</TI>
<LD>
Berne, 28 nov (ats) La Confédération va investir 3,9 milliards de francs dans
l'aide aux universités et l'encouragement de la recherche pour les années
1996 à 1999. Le Conseil fédéral a approuvé lundi le message aux Chambres
fédérales: il réunit pour la première fois les deux activités et donne une
vue d'ensemble.
</LD>
<ST>
Les autres décisions:
</ST>
<TX>
RECHERCHE SCIENTIFIQUE: il a adopté un message demandant un crédit de 220
millions de francs pour la Commission pour l'encouragement de la recherche
scientifique (CERS) pour les années 1996 à 1999.  Principales bénéficiares:
les petites et moyennes entreprises.
</TX>
<TX>
DROITS DE L'HOMME: il a donné son aval à la création d'une Cour européenne
des droits de l'homme unique et fonctionnant à plein temps. Il a adopté un
message au Parlement l'invitant à accepter cette restructuration.
</TX>
<TX>
RACISME: il a décidé de participer à raison de 1,2 million de francs à la
campagne du Conseil de l'Europe contre le racisme et l'intolérance. La
campagne débutera le 10 décembre pour une année. Il a chargé un comité de
l'organiser en Suisse.
</TX>
<TX>
DFAE: il a approuvé la réorganisation du Département fédéral des affaires
étrangères. Le conseiller fédéral Flavio Cotti, chef du DFAE, informera la
presse vendredi, a annoncé le vice-chancelier Achille Casanova.
</TX>
<TX>
JUGEMENTS: il a approuvé une nouvelle ordonnance qui prévoit que les cantons
devront communiquer dès le 1er janvier au Ministère public de la
Confédération les jugements pris en matière de blanchissage d'argent et
d'organisations criminelles.
</TX>
<TX>
SIDA: il a désigné la délégation suisse au sommet de Paris sur le sida de
jeudi prochain. Elle sera conduite par la conseillère fédérale Ruth Dreifuss.
</TX>
<TX>
APPROVISIONNEMENT: il a nommé un nouveau délégué fédéral à
l'approvisionnement du pays en la personne d'Andreas Bellwald, directeur chez
Alusuisse-Lonza.
</TX>
<TX>
IMPOTS: il a nommé Samuel Tanner directeur suppléant de l'Administration
fédérale des contributions. Ce dernier succède à François Gendre, qui part à
la retraite anticipée pour raisons de santé. Le Conseil fédéral a également
nommé sous-directeur Louis Chappuis.
</TX>
</DOC>
