<DOC>
<DOCID>ATS.950619.0005</DOCID>
<DOCNO>ATS.950619.0005</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950619
</DT>
<PT>
042000
</PT>
<SC>
bsf009 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c4bel div
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
belgique explosion nouveau bilan
</KW>
<TI>
Explosion dans une station-service en Belgique: seize morts développement.
</TI>
<LD>
Eynatten, 19 juin (ats/reuter) Au moins quatorze personnes ont été tuées et
trois autres grièvement blessées par une explosion dimanche dans l'est de la
Belgique. Celle-ci s'est produite dans un complexe comprenant une
station-service et un restaurant d'autoroute, a déclaré à la télévision belge
le maire de la commune de Raeren, proche du lieu du drame.
</LD>
<TX>
Les équipes de secours poursuivaient toujours leurs recherches dans les
décombres en milieu de nuit. Parmi les seize tués figurent dix Belges, quatre
membres d'une famille allemande, un routier britannique et un Croate, a
précisé la police.
</TX>
<ST>
Une fuite de gaz
</ST>
<TX>
L'explosion s'est produite près de la ville belge d'Eynatten, non loin de la
frontière allemande, en fin d'après-midi. Dans le restaurant touché, voisin
d'une station FINA appartenant à la compagnie Petrofina, se trouvait alors
une vingtaine de personnes.
</TX>
<TX>
Les premiers éléments laissent penser qu'une fuite de gaz dans la cuisine du
restaurant serait à l'origine de l'explosion, a rapporté la télévision belge.
Mais le gérant du restaurant a déclaré que l'explosion semblait s'être
produite sous le plancher du restaurant.
</TX>
<ST>
Comme un château de cartes
</ST>
<TX>
Selon des témoins, le restaurant s'est effondré comme un château de cartes
après l'explosion, qui a été suivie par un violent incendie. Les secouristes
poursuivaient toujours leurs recherches, en pleine nuit, à travers les
décombres carbonisées. Les conséquences auraient pu être plus graves.
L'explosion s'est produite dans le restaurant et non dans la station. De
fait, les citernes de carburant n'ont pas été touchées.
</TX>
<TX>
Les pompiers ont dû batailler plusieurs heures pour venir à bout de
l'incendie. La cause de l'explosion reste un mystère. "J'étais là deux heures
avant l'explosion et je n'ai rien senti d'anormal et personne ne s'est plaint
d'une odeur de gaz", a déclaré la gérante du restaurant. Une enquête est en
cours pour déterminer les causes exactes du drame.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: Le nombre de victimes passant à seize, le lead a été
modifié en conséquence. Le 2e paragraphe est nouveau, le 3e a été raccourci.
</TX>
</DOC>
