<DOC>
<DOCID>ATS.940426.0053</DOCID>
<DOCNO>ATS.940426.0053</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940426
</DT>
<PT>
170900
</PT>
<SC>
bsf139 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
vd kul comm
</DE>
<AU>
ce sh
</AU>
<KW>
montreux rose d-or palmares
</KW>
<TI>
34e Rose d'or de Montreux Le cinéaste Carlos Saura primé.
</TI>
<LD>
Montreux (VD), 26 avril (ats) Le cinéaste espagnol Carlos Saura a reçu mardi
la Rose d'Or de Montreux pour l'émission "Sévillanas", qui a également
remporté la Rose d'argent de la catégorie "musique". Le 34e concours de la
Rose d'Or couronne ainsi la première oeuvre pour la télévision du réalisateur
ibérique. "Sévillanas" était présentée par un producteur indépendant. La BBC
a reçu deux distinctions.
</LD>
<TX>
Les 84 concurents du concours de la Rose d'Or, choisis parmi 150 programmes
présentés, étaient répartis en trois catégories. La Rose d'argent de la
catégorie "humour" est revenue à la télévision norvégienne NRK pour le film
intitulé "The rise and fall of an olympic village". La télévision britannique
BBC a obtenu la Rose de bronze pour "The all new Alexei Sayle Show".
</TX>
<TX>
Dans la catégorie "divers", la Canadian Broadcasting Corporation (CBC) a reçu
la Rose d'argent pour "Kurt Browning - You must remember this", alors que la
BBC a décroché une seconde Rose de bronze pour "Noel's house party". La Rose
de bronze de la catégorie "musique" est allée à la maison High Five
Production de Toronto (Canada), pour "The women of Country".
</TX>
<ST>
Ouverture sur la haute définition
</ST>
<TX>
Le prix spécial de l'Association catholique internationale pour la radio et
la télévision (UNDA) a été remis à la société Jim Henson Productions de New
York (USA), pour son émission "Citykids - The Mural". Ce prix récompense
l'oeuvre soulignant le mieux les valeurs humaines.
</TX>
<TX>
La date de la 35e Rose d'Or n'est pas encore arrêtée. Ses organisateurs ont
cependant annoncé qu'elle se tiendrait aux mêmes dates que le 6e festival du
rire de Montreux (théâtre, café-théâtre) et que le 8e festival du cinéma
électronique. Ce dernier est une manifestation annuelle qui se déroule en
alternance au Japon et à Montreux. Elle récompense les meilleures productions
en haute définition dans les genres "musique", "humour", "publicité", "sport"
et "documentaire".
</TX>
</DOC>
