<DOC>
<DOCID>ATS.940125.0097</DOCID>
<DOCNO>ATS.940125.0097</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940125
</DT>
<PT>
155400
</PT>
<SC>
bsf112 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
vd kul
</DE>
<AU>
rf sh
</AU>
<KW>
vaud premier prix createurs mode
</KW>
<TI>
Premier grand prix des créateurs de mode Deux Zurichoises à l'honneur.
</TI>
<LD>
Lausanne, 25 jan (ats) Les résultats du Grand Prix Innovation des créateurs
de mode ont été dévoilés mardi à Lausanne. La première édition de cette
compétition a consacré deux Zurichoises qui ont mis l'accent sur les matières
naturelles. 22 des 61 réalisations présentées pour le concours sont à
découvrir au Musée des arts décoratifs de Lausanne jusqu'au 20 février.
</LD>
<TX>
Le concours est une première en Suisse romande. Organisé conjointement pas
une grande surface et le Musée des arts décoratifs de Lausanne, il vise à
mettre en valeur la création de mode, un domaine des arts appliqués, et à
permettre à de jeunes talents de s'exprimer.
</TX>
<TX>
Pour sa première édition, cette compétition a rencontré un vif succès avec
plus de 60 dossiers déposés, dont les deux tiers en provenance de Suisse
romande. Sur le thème "Vêtement: objet de désir ", les candidats -
professionnels ou étudiants en stylisme - devaient présenter sept dessins et
deux créations.
</TX>
<TX>
S'il n'y a pas de "style suisse", a expliqué à l'ATS la directrice du Musée
des arts décoratifs Rose-Marie Lippuner, il y a manifestement de très bonnes
écoles de stylistes. On en trouve ainsi à Genève, Lucerne et Zurich. Pour y
entrer, il faut avoir fait un baccalauréat ou un apprentissage dans le
domaine, de couturière par exemple.
</TX>
<ST>
Exemples significatifs
</ST>
<TX>
Les deux premières lauréates du Grand Prix des créateurs de mode sont des
exemples significatifs de la qualité des écoles suisses.  Ainsi, dans la
catégorie "professionnels", le 1er prix d'un montant de 10 000 francs a été
remporté par la Zurichoise Stefania Samadelli.  Sa création - intitulée
Farouche - est pour elle l'expression d'un rêve et non de quelque chose
destiné à la vente.
</TX>
<TX>
La jeune styliste a ainsi décidé d'abandonner les matières traditionnelles.
Et elle a donné vie à des rêves de papier, de soie et même de mousse pour
créer des vêtements à assortir sans complexe avec d'autres.
</TX>
<TX>
Le prix spécial étudiant d'un montant de 5000 francs a été attribué à Daphné
Ineichen, 21 ans, stagiaire dessinatrice de mode dans un atelier de Zurich.
Sa création, intitulée "Shaa", est la conjonction de plusieurs principes.
Pour elle, avant de porter un vêtement, il faut aimer et accepter son corps,
être soi-même et se montrer tel quel, tout à la fois tendre et érotique.
</TX>
<TX>
La création - une robe moulante et très simple - est animée par des bandes de
gaz qui provoquent des ruptures tant dans le style que dans la couleur. Le
prix spécial étudiant est assorti d'un stage chez la styliste parisienne
Corinne Cobson.
</TX>
</DOC>
