<DOC>
<DOCID>ATS.940404.0023</DOCID>
<DOCNO>ATS.940404.0023</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940404
</DT>
<PT>
164900
</PT>
<SC>
bsf056 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6rus int aet mil c6cis
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
russie onu eltsine boutros-ghali rencontre
</KW>
<TI>
Rencontre entre MM. Boutros-Ghali et Eltsine à Moscou Les problèmes du
maintien de la paix examinés.
</TI>
<LD>
Moscou, 4 avr (ats/afp) Le secrétaire général des Nations unies Boutros
Boutros-Ghali et le président russe Boris Eltsine ont eu un long entretien
lundi à Moscou. La rencontre a été centrée essentiellement sur les problèmes
du maintien de la paix, notamment dans la CEI, selon un communiqué de la
présidence russe.
</LD>
<TX>
M. Boutros-Ghali, selon ce communiqué, a "confirmé l'intention de l'ONU de
contribuer activement à la résolution des crises politiques, notamment en
Géorgie et au Tadjikistan". M. Eltsine s'est pour sa part dit "ouvert à la
coopération avec l'ONU pour les opérations de maintien de la paix dans la
CEI".
</TX>
<TX>
Les deux hommes ont également examiné un "large éventail de problèmes de
politique internationale et de sécurité internationale".  Le président
Eltsine s'est prononcé pour "un soutien et un renforcement de l'ONU, afin de
lui permettre" de jouer son rôle dans la résolution "des problèmes actuels et
du 21ème siècle", et a estimé qu'il était de l'"intérêt de la Russie" de
coopérer avec l'ONU "dans le contexte de l'avancement des réformes russes".
</TX>
<TX>
De son côté, le secrétaire général a fait part à M. Eltsine de mesures que
compte prendre l'ONU, "destinées à rendre ses opérations plus efficaces",
ajoute le communiqué. M. Boutros-Ghali a par ailleurs invité le président
russe à participer en mars 1995 au sommet sur les problèmes sociaux, et lui a
demandé d'intervenir devant l'assemblée générale de l'ONU dans le cadre de la
préparation du 50ème anniversaire de l'Organisation. M. Eltsine a accepté ces
deux invitations.
</TX>
</DOC>
