<DOC>
<DOCID>ATS.940726.0070</DOCID>
<DOCNO>ATS.940726.0070</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940726
</DT>
<PT>
142400
</PT>
<SC>
bsf079 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
comm c4fra
</DE>
<AU>
rp
</AU>
<KW>
france television publique finances
</KW>
<TI>
France Télévision: situation financière précaire.
</TI>
<LD>
Paris, 26 juil (ats/reuter) La situation financière de France 2 et France 3
demeure précaire. Elle ne pourra être vraiment redressée qu'au prix d'un
accroissement substantiel des ressources provenant de la redevance, estime le
Conseil supérieur de l'audiovisuel (CSA).
</LD>
<TX>
Dressant mardi le bilan de l'exercice 1993 pour les deux chaîne publiques de
télévision, le CSA déclare que l'excédent comptable de 52 millions de FF de
France 2 pour 1993 ne doit pas faire illusion sur l'état de sa situation
financière. "En réalité, le résultat courant est déficitaire de 246 millions
de FF (au lieu d'un bénéfice de 266 millions en 1992) en raison d'une part
d'une augmentation des charges (+2,7 %) liée notamment à un enrichissement de
la grille des programmes et, d'autre part, d'une baisse des recettes (- 4,3
%)", écrit le CSA.
</TX>
<ST>
France 3 progresse
</ST>
<TX>
S'agissant de France 3, le CSA souligne la progression de son audience,
passée de 13,6 % en 1992 à 14,6 % à fin 1993. "Le bénéfice comptable de 22
millions de FF et l'excédent budgétaire de 18,3 millions de FF confirment le
redressement économique de France 3 au cours de l'année 1993, mais en
marquent également les limites en soulignant les besoins de financement au
travers de la diminution de 37,5% du résultat courant", ajoute le CSA.
</TX>
<TX>
Le CSA s'inquiète par ailleurs de la faiblesse persistante de la
programmation jeunesse de France 2, tant en volume qu'en qualité. Il se dit
toutefois satisfait du développement de la fiction télévisuelle européenne et
d'expression originale française et, d'une façon plus générale, de la
programmation d'oeuvres inédites en première partie de soirée.
</TX>
<ST>
Trop de films interdits aux moins de 12 ans
</ST>
<TX>
Pour France 3, il regrette que cette année encore la chaîne ait programmé en
début de soirée un nombre important de films interdits aux moins de 12 ans.
IL lui a demandé de mettre fin aux dérives publicitaires constatées dans
certaines émissions.
</TX>
<TX>
Le CSA note toutefois avec satisfaction la poursuite des efforts de la chaîne
en faveur de la production et de la diffusion d'émissions destinées à la
jeunesse. Le CSA se félicite également, en matière de programmation
régionale, de la création en septembre 1993 des magazines de débats proposés
le samedi dans chaque région mais regrette que les éditions d'information
locale n'aient pas augmenté en 1993.
</TX>
<ST>
suit fiche séparée sur Canal+.
</ST>
</DOC>
