<DOC>
<DOCID>ATS.941214.0033</DOCID>
<DOCNO>ATS.941214.0033</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941214
</DT>
<PT>
182900
</PT>
<SC>
bsf170 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
par ecpc int
</DE>
<AU>
br sk
</AU>
<KW>
chambres fed gatt-lex marches publics dev
</KW>
<TI>
GATT-lex - loi sur les marchés publics Pas d'accord sur la négociation des
prix des offres développement.
</TI>
<LD>
Berne, 14 déc (ats) Le Conseil national et le Conseil des Etats n'ont pas
trouvé mercredi d'accord sur les négociations des prix des offres dans la loi
sur les marchés publics. Chaque chambre a maintenu sa position. Le Conseil
des Etats doit à nouveau se prononcer jeudi sur cette nouvelle loi de
GATT-lex.
</LD>
<TX>
Le Conseil national a maintenu sa version plus favorable à la concurrence.
Pour lui, la Confédération doit pouvoir marchander les prix des offres après
leur remise. Il a refusé par 103 voix contre 48 de se rallier à la version
plus restrictive du Conseil des Etats.
</TX>
<ST>
Etats pour une version restrictive
</ST>
<TX>
Le matin, la Chambre des cantons avait de son côté persisté par 26 voix
contre 11 à ne permettre une deuxième ronde de négociations des offres qu'à
des conditions très précises. Tant Otto Piller (PS/FR) que le conseiller
fédéral Otto Stich avaient défendu la version du Conseil national.
</TX>
<TX>
Les deux se sont dit convaincus que si le principe n'était pas accepté
maintenant, les milieux des arts et métiers et de la construction,
farouchement opposés à cette libéralisation, le demanderont dans deux ou
trois ans. Ils verront alors les avantages d'une deuxième ronde pour les
soumissionnaires suisses, quand les offres étrangères sont meilleur marché.
Les opposants à la deuxième ronde de négociations ont estimé que celle-ci
ouvrait la porte aux abus et à la corruption.
</TX>
<ST>
Le National reste sur ses positions
</ST>
<TX>
Au Conseil national, Rolf Mauch (PRD/AG) a plaidé en vain pour une adhésion à
la version des Etats. Otto Stich a émis des doutes quant à la conformité au
GATT de la formulation restrictive. Contrairement à Rolf Mauch, il part de
l'idée que la deuxième ronde de négociations restera une exception. Ce
marchandage doit permettre aux pouvoirs publics de faire des économies.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: La dépêche bsf049 a été complètement remaniée sur la
base des décisions du Conseil national.
</TX>
</DOC>
