<DOC>
<DOCID>ATS.951203.0010</DOCID>
<DOCNO>ATS.951203.0010</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
1914
</LE>
<DT>
951203
</DT>
<PT>
201216
</PT>
<RT>
161632
</RT>
<SC>
bsf091 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<RF>
combsf064
</RF>
<DE>
c1 c4 c2 c5nor c5ice
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
madrid partenariat transatlantique ue-usa
</KW>
<TI>
Partenariat transatlantique L'accord de Madrid ouvert au Canada, à l'Islande
et à la Norvège
</TI>
<LD>
Madrid, 3 déc (ats/afp) Le "nouveau programme transatlantique" adopté
dimanche à Madrid par les Etats-Unis et l'Union européenne est également
ouvert au Canada, à l'Islande et la Norvège, a déclaré dimanche le premier
ministre espagnol Felipe Gonzalez. Le Canada s'était ému d'avoir été mis à
l'écart lors de la rédaction du document.
</LD>
<TX>
"Je veux ajouter que cette nouvelle relation transatlantique est ouverte à
d'autres démocraties atlantiques", a indiqué M. Gonzalez, président en
exercice de l'UE, après un entretien avec le président américain Bill
Clinton. "Vous pouvez imaginer que je fais référence à des pays comme le
Canada. l'Islande et la Norvège", a-t-il ajouté.
</TX>
<TX>
Le "nouveau programme transatlantique" consiste en une déclaration de
principes dans laquelle les parties s'engagent à renforcer leur coopération.
</TX>
<TX>
Le Canada, fervent avocat du libre échange transatlantique, s'est montré
particulièrement préoccupé d'être tenu à l'écart de l'approfondissement des
relations entre son voisin et l'Union européenne. Il avait milité sans succès
pour être mentionné dans la déclaration adoptée dimanche.
</TX>
<TX>
Toute action en vue de lever les barrières commerciales entre les Etats-Unis
et l'Union européenne serait inévitablement étendue aux trois pays cités par
M. Gonzalez en raison de leur appartenance respective aux zones de libre
échange nord-américaine ou européenne.  La commission européenne doit
présenter des propositions sur une nouvelle coopération économique avec le
Canada durant les six premiers mois de 1996.
</TX>
</DOC>
