<DOC>
<DOCID>ATS.940622.0123</DOCID>
<DOCNO>ATS.940622.0123</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940622
</DT>
<PT>
135200
</PT>
<SC>
bsf085 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
kul bio prod
</DE>
<AU>
tp wi
</AU>
<KW>
suisse cinema tv claude goretta 65 ans
</KW>
<TI>
Le réalisateur Claude Goretta fête ses 65 ans Bientôt une saga belge.
</TI>
<LD>
Berne, 22 juin (ats) Claude Goretta fête jeudi ses 65 ans. Le cinéaste
genevois a acquis une notoriété internationale grâce à "La dentellière" ou à
"La provinciale". Mais Claude Goretta a aussi réalisé, dès 1959, des
reportages et documentaires pour la Télévision suisse romande (TSR). En 1972,
il reçoit le Prix du Jury au Festival de Cannes. En février dernier, il a
reçu une Nymphe d'argent à Monte- Carlo pour son téléfilm "Goupi-Mains
rouges".
</LD>
<TX>
Claude a plein de projets: il peut travailler jusqu'à 100 ans sans problème,
s'est exclamé son fils Nicolas. Interrogé par l'ATS, il a précisé que son
père était actuellement en Belgique. Il achève une fiction de télévision: "Le
chagrin des Belges". Cette saga, de trois épisodes d'une heure et demie
chacun, a été écrite par le Belge Hugo Claus. Cette réalisation sera diffusée
dans quelques mois par la TSR et la chaîne culturelle franco-allemande Arte.
</TX>
<ST>
Renouveau du cinéma
</ST>
<TX>
En 1957, à Londres, Claude Goretta débute au cinéma avec un court métrage de
fiction, tourné avec Alain Tanner: "Nice Time". Deux ans plus tard, il entre
à la TSR et réalise de nombreux reportages.  D'ailleurs, dès 1969, la TSR
peut s'enorgueillir de la collaboration du groupe des cinq, soit Alain
Tanner, Michel Soutter, Claude Goretta, Jean-Louis Roy et Jean-Jacques
Lagrange. Ces réalisateurs ont contribué au renouveau du cinéma suisse.
</TX>
<TX>
Son premier film pour le grand écran, Claude Goretta le signe en 1970: "Le
Fou". Suivent "Le Jour des Noces", puis "L'Invitation", long métrage pour
lequel il reçoit le Prix du Jury au Festival de Cannes en 1972.
</TX>
<ST>
Succès publics
</ST>
<TX>
Cinq ans plus tard, "La Dentellière", avec Isabelle Hupert, est un grand
succès public, de même que "La Provinciale", dont Nathalie Baye était
l'héroïne. En 1983, "La mort de Mario Ricci" obtient d'élogieuses critiques.
</TX>
<TX>
En 1986, à Genève, il met en scène "Orphée, l'opéra de Monteverdi. En 1987,
il tourne "Et si le soleil ne revenait pas", basé sur le récit de
Charles-Ferdinand Ramuz, avec Catherine Mouchet et Charles Vanel, dont
c'était l'un des derniers rôles.
</TX>
<TX>
En septembre 1993, il présentait "L'ombre" au Festival des films du Monde de
Montréal. Ce thriller politico-journalistique vise l'extrême-droite
helvétique. Claude Goretta a également réalisé des documentaires, dont un sur
le juge Falcone.
</TX>
<ST>
Récompense à Monte-Carlo
</ST>
<TX>
En février dernier, Claude Goretta a été récompensé d'une "Nymphe d'Argent"
au 34ème Festival international de télévision de Monte- Carlo. Ce prix
récompensait la mise en scène de son film "Goupi-Mains rouges". L'oeuvre
parle du difficile retour au village d'un Suisse exilé à Paris. Le personnage
d'Eugène Goupi est interprété par Jean- Philippe Ecoffey.
</TX>
<ST>
photo key disponible - fiche séparée suit.
</ST>
</DOC>
