<DOC>
<DOCID>ATS.950127.0077</DOCID>
<DOCNO>ATS.950127.0077</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950127
</DT>
<PT>
143200
</PT>
<SC>
bsf100 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
int soz sozm
</DE>
<AU>
ln az
</AU>
<KW>
geneve oms reformes sante
</KW>
<TI>
Fin de la session du Conseil exécutif de l'OMS La santé pour tous, un
objectif prioritaire.
</TI>
<LD>
Genève, 27 jan (ats) Un grand nombre d'indicateurs de la santé sont au rouge.
Des gouvernements réduisent leurs dépenses. Cette évolution inquiète
l'Organisation mondiale de la santé (OMS). Au terme de ses travaux, le
Conseil exécutif de l'OMS a décidé de prendre de nouvelles initiatives pour
renverser la tendance.
</LD>
<TX>
Lors d'une conférence de presse à Genève, le Dr Claire Chollat- Traquet,
porte-parole du directeur général de l'OMS, et le Dr Ilona Kickbusch,
directrice de la Division de la promotion de la santé, de l'éducation et de
la communication, ont résumé les nouvelles orientations de l'OMS. Il s'agit
de susciter un nouvel engagement en faveur de la santé dans le monde. Une
conférence mondiale sera organisée fin 1997 pour adopter une nouvelle charte
de la santé.
</TX>
<ST>
Poches de pauvreté
</ST>
<TX>
"Les tendances générales restent bonnes, concernant l'augmentation de
l'espérance de vie et la baisse de la mortalité infantile. Mais un grand
nombre d'indicateurs sont au rouge, en particulier dans les pays en voie de
développement", a affirmé le Dr Claire Chollat- Traquet. "Des poches de
pauvreté se multiplient, dans certaines zones rurales des pays en
développement, ainsi que dans des zones urbaines des pays industrialisés. Ces
secteurs de la population sont marginalisés et manquent des soins
essentiels", a-t-elle ajouté.
</TX>
<TX>
Le Conseil exécutif a décidé de soumettre à la 48e Assemblée mondiale de la
santé, prévue en mai à Genève, une résolution. Celle- ci invite les Etats
membres à "engager des consultations larges et approfondies susceptibles
d'alerter le grand public, les responsables politiques et les autres
partenaires concernés sur la nécessité d'accorder une place de premier plan à
la santé".
</TX>
<ST>
Mieux cerner les priorités
</ST>
<TX>
La porte-parole du directeur de l'OMS a précisé que l'organisation souhaite
élargir le processus de consultation aux sphères non gouvernementales. "Une
nouvelle charte est nécessaire pour tenir compte compte de la
décentralisation et de la régionalisation des structures de la santé",
a-t-elle souligné.
</TX>
<TX>
Conformément aux recommandations de plusieurs Etats-membres, le Conseil
exécutif de l'OMS a décidé d'autre part de mieux cerner les priorités.
L'équivalent de 5 % du budget, soit 40 millions de dollars (51 millions de
francs), va être redistribué au profit d'activités prioritaires comme
l'éradication des maladies, les maladies transmissibles, la nutrition, les
soins primaires, les drogues.
</TX>
<ST>
Croissance zéro
</ST>
<TX>
Le budget ordinaire de l'OMS est de 822 millions de dollars pour deux ans (un
milliard de francs), auxquels il faut ajouter plus d'un milliard de dollars
de fonds extrabudgétaires (près d'1,3 milliard de francs). La responsable de
l'OMS a regretté que le pourcentage global pour l'aide à la santé ait diminué
dans beaucoup de pays. L'OMS est contrainte de s'en tenir à un budget en
croissance zéro.
</TX>
<TX>
Parmi les réformes soumises au Conseil exécutif, la refonte de l'approche
budgétaire a été entérinée. Il s'agit, a précisé la responsable de l'OMS, de
parvenir à un "budget plus clair, plus transparent, avec des cibles
quantifiées" et "de mieux orienter les priorités". L'OMS a été critiquée
notamment pour disperser ses moyens.
</TX>
</DOC>
