<DOC>
<DOCID>ATS.951116.0078</DOCID>
<DOCNO>ATS.951116.0078</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2172
</LE>
<DT>
951116
</DT>
<PT>
154212
</PT>
<RT>
135551
</RT>
<SC>
bsf111 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
reg jus
</DE>
<AU>
po uc
</AU>
<KW>
suisse réforme constitution discours koller
</KW>
<TI>
Réforme de la Constitution fédérale Arnold Koller plaide pour une réalisation
par étapes
</TI>
<LD>
Zurich, 16 nov (ats) La réforme de la Constitution fédérale est une nécessité
pour aborder les défis du 21e siècle. Mais elle devra se faire petit à petit
si l'on veut éviter d'être débordé, a déclaré jeudi le conseiller fédéral
Arnold Koller lors d'un discours prononcé à l'Université de Zurich.
</LD>
<TX>
Prévu avant l'an 2000, le dépoussiérage de la Constitution ne devra pas se
faire d'un seul coup, au sens d'une révision totale classique. Cela
risquerait de provoquer une accumulation des oppositions et de poser des
problèmes insurmontables. Il s'agira plutôt d'un "processus ouvert" et
progressif, a souligné le chef du Département fédéral de justice et police
(DFJP).
</TX>
<TX>
La Constitution, qui a subi 136 révisions partielles depuis 1848, est devenu
un rapiéçage hétéroclite difficile d'accès pour le profane. Il lui manque
surtout un catalogue des droits fondamentaux de la personne humaine, telles
que l'interdiction de l'arbitraire, la liberté d'information et d'opinion ou
la protection de la vie privée.
</TX>
<ST>
On vote trop, mais "mal"
</ST>
<TX>
Les droits populaires formeront la pierre angulaire de la révision.  Il
s'agira de les préserver et de les recentrer tout en laissant une marge de
manoeuvre aux autorités en matière de politique extérieure.  La Suisse doit
rester ou redevenir un partenaire crédible à l'étranger, a dit M. Koller.
Selon lui, on vote trop en Suisse, mais pas toujours sur l'essentiel.
</TX>
<TX>
Soulignant la nécessité de préserver la démocratie directe, "part intégrante
de l'identité nationale", le conseiller fédéral a plaidé pour l'introduction
du référendum administratif et financier. Il permettra au peuple de se
prononcer également sur les crédits d'armement, d'aide au développement ou
sur les autorisations d'exploitation des centrales nucléaires, par exemple.
</TX>
</DOC>
