<DOC>
<DOCID>ATS.940131.0018</DOCID>
<DOCNO>ATS.940131.0018</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940131
</DT>
<PT>
190000
</PT>
<SC>
bsf168 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6bos c6rus mil
</DE>
<AU>
po az
</AU>
<KW>
bosnie mobilisation visite jirinovski synthe
</KW>
<TI>
L'armée serbe décrète une mobilisation générale Elle veut "en finir" avec la
guerre - Vladimir Jirinovski menaçant synthèse.
</TI>
<LD>
Berne, 31 jan (ats/afp/reuter) L'état-major de l'armée des Serbes de Bosnie a
décrété lundi une mobilisation générale de la population, femmes y compris.
Cela doit permettre de "finir la guerre au plus vite" et de redresser
l'économie, a annoncé l'agence des Serbes de Bosnie SRNA. Par ailleurs, le
dirigeant nationaliste russe Vladimir Jirinovski, en visite en Bosnie, a juré
de punir l'Occident s'il met à exécution ses menaces de raids aériens contre
les Serbes bosniaques.
</LD>
<TX>
L'état-major des Serbes de Bosnie veut regrouper dans des unités militaires
ou de travail "la totalité de la population mobilisable" des territoires
contrôlés par les forces serbes de Bosnie. Les citoyens devront "répondre
dans les plus brefs délais à cet ordre".  L'économie de la "République serbe
de Bosnie", qui couvre 70% de la superficie de la Bosnie, va être mise
entièrement sur pied de guerre.
</TX>
<TX>
L'état-major précise avoir pris cette décision parce que "la communauté
internationale a décidé de soutenir les Musulmans dans le domaine militaire
et de reconnaître les fruits de leur lutte". Les déserteurs et objecteurs
seront sévèrement punis. Par ailleurs, des mesures seront prises pour lutter
contre le "commerce illégal".
</TX>
<ST>
Impasse diplomatique
</ST>
<TX>
Sur le plan diplomatique, les efforts de paix sont dans l'impasse, même si
les négociateurs doivent se retrouver le 10 février à Genève.  Après la
dernière session de pourparlers, le négociateur international David Owen
avait déclaré que les belligérants "repartaient au combat".
</TX>
<TX>
L'état-major serbe de Bosnie semble en tout cas ne faire aucun cas de la
possibilité de frappes aériennes de l'OTAN contre les positions serbes. Ces
frappes auraient pour but de rouvrir l'aéroport de Tuzla et permettre une
relève des casques bleus à Srebrenica - deux zones à la portée des canons
serbes.
</TX>
<ST>
Vladimir Jirinovski menaçant
</ST>
<TX>
En visite en Bosnie, le leader ultranationaliste russe Vladimir Jirinovski a
réitéré ses menaces face à l'Occident, déjà exprimées la veille à Belgrade:
"Bombarder les positions serbes reviendrait à déclarer la guerre à la Russie,
" a-t-il dit devant 2000 personnes réunies à Bijeljina, un bastion serbe du
nord-est de la Bosnie.
</TX>
<TX>
"Je voudrais dire aux gouvernements de certains pays occidentaux que le
recours à la force ne leur servirait à rien. Si une seule bombe tombe sur une
ville de Bosnie, je les préviens que nous les punirons pour cela", a précisé
M. Jirinovski. Selon lui, c'est aux Serbes qu'il revient de décider quelles
frontières la Serbie doit avoir. Le leader des Serbes de Bosnie Radovan
Karadzic a vivement applaudi M. Jirinovski.
</TX>
<ST>
Suspects interrogés
</ST>
<TX>
Par ailleurs, les interrogatoires des suspects arrêtés en Bosnie après
l'assassinat d'un Britannique travaillant pour une organisation humanitaire
se sont poursuivis lundi. Ces personnes, dont le nombre n'a pas été précisé,
ont été trouvées en possession "d'une série de passeports occidentaux volés",
a indiqué le porte-parole du HCR à Sarajevo Chris Janowski.
</TX>
<TX>
Selon le quotidien de Sarajevo Oslobodjenje, citant le chef de la police
Zenica, Asim Fazlic, les responsables de cet attentat sont cinq assaillants
armés et en uniforme, "barbus, et au teint sombre".  M. Fazlic a précisé que
certains d'entre eux étaient "des étrangers venant d'Europe". C'est du moins
"ce que révèlent les passeports portant leurs noms".
</TX>
<ST>
Paris "satisfait"
</ST>
<TX>
Par ailleurs, la France "a pris connaissance avec satisfaction" des plans du
secrétaire général des Nations unies, Boutros Boutros- Ghali, pour obtenir la
rotation des Casques bleus à Srebrenica et la réouverture de l'aéroport de
Tuzla. Ce rapport prévoit notamment le recours à un soutien aérien rapproché.
"Cela correspond à nos préoccupations et à ce que nous avions souhaité", a
souligné Catherine Colonna, porte-parole adjoint du ministère français des
Affaires étrangères.
</TX>
</DOC>
