<DOC>
<DOCID>ATS.950623.0114</DOCID>
<DOCNO>ATS.950623.0114</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950623
</DT>
<PT>
110300
</PT>
<SC>
bsf049 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi ecpb ecpc fin
</DE>
<AU>
jn lp
</AU>
<KW>
suisse bns avoirs nets suisses à l'étranger
</KW>
<TI>
Les avoirs de la Suisse à l'étranger au plus bas depuis dix ans Recul de plus
de 10 milliards de francs au 1er trimestre
</TI>
<LD>
Zurich, 23 juin (ats) Les avoirs nets de la Suisse à l'étranger sont tombés
au 1er trimestre 1995 à leur plus bas niveau depuis fin 1985. Ils s'élevaient
à 104,1 milliards de francs à fin mars, niveau de 10,6 milliards inférieur à
celui de fin 1994. Ils avaient atteint leur point culminant à 137,8 milliards
à fin 1992.
</LD>
<TX>
Le reflux observé depuis fin 1992 est imputable aussi bien aux opérations
figurant aux bilans des 329 banques recensées qu'aux opérations fiduciaires,
explique vendredi la Banque nationale suisse (BNS) dans son bulletin
préliminaire pour le mois de juin.  La baisse des opérations fiduciaires, en
particulier des placements fiduciaires suisses à l'étranger, a toutefois été
nettement plus marquée.
</TX>
<TX>
Le mouvement a été renforcé au 1er trimestre 1995 par la forte dépréciation
du dollar et l'appréciation du franc vis-à-vis de la plupart des autres
devises, explique un analyste. Le recul des rémunérations servies à court
terme a accéléré en outre le reflux des opérations fiduciaires (hors bilan).
</TX>
<ST>
Tempéré par la baisse des engagements
</ST>
<TX>
Les avoirs suisses ont de facto reculé de 14,9 milliards de francs au 1er
trimestre 1995 pour s'établir à 247,7 milliards de francs. Les effets de ce
recul ont toutefois été tempérés par la diminution simultanée des engagements
suisses envers l'étranger, qui ont passé de 224,4 à 214,6 milliards de
francs.
</TX>
<TX>
Du côté des avoirs, tant les opérations interbancaires que les crédits au
secteur non bancaire et les placements en titres se sont repliés, précise la
BNS. Les avoirs en dollars ont fortement fléchi sous le coup de la
dépréciation de la devise américaine. Ceux détenus dans les autres monnaies
étrangères ont aussi diminué. Les avoirs en francs suisses en revanche ont
augmenté. Les prêts de titres (securities lending) se sont aussi accrus dans
les bilans.
</TX>
<TX>
Du côté des engagements, ceux en dollars ont fléchi, mais ceux libellés en DM
et en autres monnaies ont augmenté légèrement. De même, les fonds en francs
recueillis à l'étranger ont continué de croître: leur niveau à fin mars est
de 14 milliards de francs supérieur à celui observé une année auparavant.
</TX>
<ST>
Chute des avoirs fiduciaires
</ST>
<TX>
Suite à ces mouvements, les avoirs nets sur les seules opérations
apparaissant au bilan des banques ont diminué de 5,1 milliards dans les trois
premiers mois de 1995 pour s'établir à 33,1 milliards de francs. Pour la
première fois dans les opérations en francs, les engagements ont dépassé les
avoirs à l'étranger.
</TX>
<TX>
Le recul a été nettement plus prononcé toutefois du côté des opérations
fiduciaires, comptabilisées hors bilan. Après une légère reprise dans les
deux derniers trimestres de 1994, celles-ci ont été délaissées par les
investisseurs, en raison des faibles rémunérations servies sur les dépôts à
court terme, écrit la BNS.
</TX>
<TX>
Les avoirs fiduciaires ont ainsi chuté de 21,4 milliards de francs au 1er
trimestre, à 334,8 milliards. Les avoirs en dollars ont le plus fortement
reculé, mais ceux détenus dans les autres monnaies étrangères et en francs
ont aussi baissé. Parallèlement, les engagements fiduciaires ont diminué à
263,8 milliards de francs (-15,9 milliards). Ainsi, dans les seules
opérations fiduciaires, les avoirs nets suisses ont baissé de 5,5 milliards
pour se chiffrer à 71 milliards de francs.
</TX>
</DOC>
