<DOC>
<DOCID>ATS.950313.0037</DOCID>
<DOCNO>ATS.950313.0037</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950313
</DT>
<PT>
181100
</PT>
<SC>
bsf146 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c9afg mil
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
afghanistan kaboul combats synthese
</KW>
<TI>
Afghanistan: les forces gouvernementales reprennent l'offensive Les combats
se poursuivent dans les collines au sud de Kaboul synthèse.
</TI>
<LD>
Kaboul, 13 mars (ats/afp/reuter) Les combats se poursuivaient lundi dans les
collines au sud de Kaboul entre les taliban ("étudiants religieux") et les
forces loyales au président Burhanuddin Rabbani.  Celles-ci semblent
déterminées à enlever toutes les positions d'où la capitale peut être
pilonnée.
</LD>
<TX>
Les combats se sont déplacés dans la journée de Rishkor, une ancienne base
militaire au sud de la capitale, vers les collines avoisinantes de Khairabad.
Cette localité, que les forces présidentielles affirment avoir en partie
conquise, surplombe Charasyab, la place forte des "étudiants".
</TX>
<TX>
"Nous attaquerons Charasyab dès que nous aurons pris les collines de
Khairabad", a indiqué un commandant pro-Rabbani. Charasyab a été bombardé à
plusieurs reprises dimanche et lundi par les Sukhoï SU-22 du commandant Ahmed
Shah Massoud, chef militaire du camp présidentiel. D'importants renforts
présidentialistes - tanks, véhicules blindés, soldats - en position dans le
sud de Kaboul, attendent un ordre pour foncer vers les collines.
</TX>
<ST>
Déluge de roquettes
</ST>
<TX>
Des roquettes, tirées par les taliban, ont continué à tomber sur le sud de
Kaboul lundi. Dimanche après-midi, la capitale avait été la cible d'un
véritable déluge de roquettes qui avait fait des "dizaines de morts et de
blessés", selon Radio Kaboul. Les taliban, qui contrôlent neuf provinces du
sud de l'Afghanistan, et les chiites du Wahdat (faction pro-iranienne) ont
été chassés de Kaboul durant le week-end par une offensive éclair de Massoud.
</TX>
<TX>
Le musée de Kaboul, proche du palais de Darulaman, a été atteint par des tirs
d'artillerie. Le musée, qui a été enlevé aux taliban en même temps que le
palais voisin de Darulaman, samedi, a été encore une fois pillé mais on ne
sait pas très bien par qui. Des reliques inestimables de l'époque
gréco-bouddhique sont offertes à tout- venant. Le palais royal de Darulaman,
criblé de trous de roquettes, n'est pas en meilleur état.
</TX>
<TX>
Kaboul était néanmoins relativement calme. En revanche, le quartier de Karte
Seh, au sud-ouest de Kaboul, repris aux taliban et au Wahdat a été le théâtre
de scènes de saccages et de viols. Les hommes du général Ahmed Chah Massoud,
qui commande les forces fidèles au président Rabbani, ont systématiquement
pillé les rues de la localité.
</TX>
<ST>
Saccages et viols
</ST>
<TX>
Les médecins parlent de six cas signalés de viol. "Nous pensons que le viol a
été pratiqué sur une plus large échelle mais les tabous sont si forts qu'il
est impossible de déterminer le nombre précis de victimes", a expliqué l'un
d'eux.
</TX>
<TX>
Les journalistes rapportent avoir vu des soldats ployer sous le poids de leur
butin tandis que d'autres se disputaient les biens. Les soldats de l'armée
gouvernementale ont crié "Nous voulons boire le sang des Hazaras". La plupart
des habitants de Karte Seh sont membres de l'ethnie hazara, majoritairement
chiite.
</TX>
<ST>
Chef chiite tué dans un accident
</ST>
<TX>
L'hélicoptère qui transportait le leader de la faction chiite Wahdat, Abdoul
Ali Mazari, s'est écrasé. Les quinze passagers de l'appareil ont été tués,
précise-t-on de sources gouvernementales afghanes. L'accident s'est produit
lundi matin. Les taliban avaient décidé d'évacuer Abdoul Ali Mazari de leur
QG de Charasyab.
</TX>
<TX>
Ali Mazari avait été fait prisonnier par les taliban après l'offensive éclair
de Massoud contre le quartier de Karte Seh. Une photo prise par un
journaliste occidental le montrait pieds et poings liés, l'air visiblement
effrayé.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: la dépêche a été entièrement remaniée et fait état de la
mort du chef chiite Mazari. Les 6e, 9e et 10e paragraphes ont été modifiés.
</TX>
</DOC>
