<DOC>
<DOCID>ATS.940112.0132</DOCID>
<DOCNO>ATS.940112.0132</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940112
</DT>
<PT>
105800
</PT>
<SC>
bsf037 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4ger c4fra mil jus
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
allemagne france attentat stasi proces
</KW>
<TI>
Pour un attentat anti-français en 1983 Un ex-officier de la Stasi jugé à
Berlin.
</TI>
<LD>
Berlin, 12 jan (ats/afp) Un ex-officier de la police secrète de la RDA
(Stasi) a comparu mercredi à Berlin. Il est accusé d'avoir aidé le groupe
terroriste international Carlos à organiser en 1983 dans cette ville un
attentat anti-français qui avait fait un mort et 23 blessés, C'est la
première fois depuis la disparition de la RDA en 1990 qu'un responsable de la
Stasi est jugé dans une affaire de terrorisme.
</LD>
<TX>
L'ex-officier jugé, Helmut Voigt, 51 ans, est accusé d'avoir fourni 24 kg
d'explosif à un Allemand de l'Ouest, Johannes Weinrich, pour qu'il commette
l'attentat. Weinrich est considéré comme un des adjoints d'Illich Ramirez
Sanchez, alias Carlos, un des terroristes internationaux les plus recherchés.
</TX>
<TX>
Le 25 août 1983, le centre culturel français de Berlin-Ouest "Maison de
France" avait été en partie ravagé par l'attentat.  L'action avait été
revendiquée deux mois plus tard par le groupe Carlos. Les enquêteurs
considérent aujourd'hui que le terroriste voulait ainsi obtenir la libération
d'une Allemande, Magdalena Kopp, condamnée en France en 1982 à 4 ans de
prison pour détention d'explosif.
</TX>
<TX>
La justice allemande est persuadée que Weinrich, de même que Carlos, se
cachent aujourd'hui en Syrie et a demandé leur extradition. Voigt avait fui
en Grèce au lendemain de la réunification allemande. Arrêté en 1992 dans un
hôtel d'Athènes, il avait été extradé en juillet 1993.
</TX>
<TX>
La justice allemande a également annoncé mercredi l'arrestation d'une
deuxième personne qui aurait aidé aux préparatifs de l'attentat. L'homme,
identifié seulement comme Mohamad Nabil Ch., 43 ans, dont la nationalité n'a
pas été communiquée, a été arrêté dimanche, a-t-on précisé.
</TX>
</DOC>
