<DOC>
<DOCID>ATS.950502.0126</DOCID>
<DOCNO>ATS.950502.0126</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950502
</DT>
<PT>
013200
</PT>
<SC>
bsf002 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6cro int mil
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
croatie fin negociations pas d-accord
</KW>
<TI>
Fin des négociations en Croatie Pas d'accord - Reprise mardi.
</TI>
<LD>
Zagreb, 2 mai (ats/afp/reuter) Les négociations serbo-croates entamées lundi
à Zagreb sous l'égide de l'ONU pour tenter de mettre fin aux combats en
Krajina se sont achevées dans la soirée sans aucun accord, a déclaré l'ONU.
L'armée croate a réussi une importante percée face aux forces serbes
indépendantistes lors d'une offensive surprise.
</LD>
<TX>
Les entretiens, qui ont duré une partie de l'après-midi et toute la soirée
devraient reprendre mardi, a indiqué le porte-parole de la Force de maintien
de la paix en Croatie (ONURC). Le gouvernement croate était représenté par le
chef de cabinet du président Franjo Tudjman, Hrvoje Sarinic, et la
"république serbe de Krajina" (autoproclamée) par son "premier ministre"
Borislav Mikelic.
</TX>
<TX>
L'envoyé spécial de l'ONU dans l'ex-Yougoslavie Yasushi Akashi s'est joint à
la réunion, dès son retour de Sarajevo où il n'est pas parvenu à obtenir une
prolongation de la trêve entre l'armée bosniaque et les forces serbes de
Bosnie. M. Akashi a demandé aux deux parties de se comporter "avec le maximum
de retenue".
</TX>
<TX>
L'armée croate a lancé lundi matin une offensive, la plus importante depuis
près de deux ans, contre une région de la République des Serbes de Krajina
(RSK, autoproclamée). Elle a pour objectif de reprendre le contrôle de
l'autoroute reliant Zagreb à l'est de la république. Cette route était
bloquée depuis vendredi par les séparatistes serbes.
</TX>
<TX>
L'attaque croate, appuyée par des blindés, de l'artillerie et des raids
aériens, a permis aux soldats de Zagreb de s'emparer d'au moins 18 km le long
de cette autoroute, a indiqué l'ONU. Des centaines de civils serbes ont fui
le secteur en direction des territoires contrôlés par les Serbes en Bosnie,
sur l'autre rive du fleuve Sava.  Dans la soirée, la situation sur le terrain
s'est "stabilisée", a précisé l'ONU.
</TX>
</DOC>
