<DOC>
<DOCID>ATS.950411.0130</DOCID>
<DOCNO>ATS.950411.0130</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950411
</DT>
<PT>
095500
</PT>
<SC>
bsf007 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
for sta
</DE>
<AU>
br sk
</AU>
<KW>
suisse hautes ecoles etudiants statistique
</KW>
<TI>
Nombre d'étudiants en baisse dans les hautes écoles suisses Chute
spectaculaire à l'Université de Zurich.
</TI>
<LD>
Berne, 11 avril (ats) Avec moins de 90 000 étudiants, les hautes écoles
suisses ont enregistré au semestre d'hiver 1994-95 une baisse de 2 % du
nombre d'étudiants, par rapport à l'année précédente. Une première depuis des
décennies. Cette baisse est due à l'Université de Zurich, où le nombre
d'étudiants a chuté de près de 15 %.
</LD>
<TX>
Au semestre 1994-95, 89 262 étudiants étaient inscrits aux hautes écoles
suisses contre 91 037 l'hiver précédent, selon les chiffres publiés mardi par
l'Office fédéral de la statistique (OFS). Il s'agit de la première baisse
enregistrée depuis la création du Système d'information universitaire suisse
en 1972.
</TX>
<ST>
Zurich en perte de vitesse
</ST>
<TX>
A l'exception de l'Université de Zurich, qui a vu passer le nombre de ses
étudiants de 19 127 à 16 406 (- 14,2 %), les autres hautes écoles ont connu
peu de variation. Si l'on ne tient pas compte de Zurich, le nombre
d'étudiants au niveau national a augmenté de 1,3 %. Seules l'Université de
Fribourg (+ 7,3 %) et l'Ecole polytechnique fédérale de Lausanne (+ 4 %) ont
connu une hausse substantielle.
</TX>
<TX>
L'Université de Zurich connaît une baisse pour la deuxième année consécutive.
Elle a perdu 22,4 % de ses étudiants en deux ans. Les étudiants au niveau
postgrade constituent la majeure partie des défections avec une chute de 60
%. L'OFS explique cette diminution par la hausse des taxes d'inscription
semestrielles et par la suppression des avantages de la caisse-maladie de
l'université qui était particulièrement attrayante.
</TX>
<TX>
Les universités de Berne, de Genève et la Haute école de Saint- Gall ont
également connu une légère diminution. Une baisse de 3,2 % a également été
enregistrée dans le nombre d'étudiants débutants durant la même période.
Ceux-ci sont au nombre de 16 156, soit 546 de moins que la période
précédente. L'OFS pense que c'est principalement dû à l'introduction de
mesures limitant l'accès aux études des personnes ayant un certificat
étranger dans certaines hautes écoles romandes.
</TX>
<ST>
Economistes en fuite
</ST>
<TX>
De manière générale, les divers domaines d'études accusent de manière plus ou
moins égale la diminution de la baisse du nombre d'étudiants observée au
niveau suisse. A l'exception des sciences techniques où l'on enregistre une
hausse de 1,9 %.
</TX>
<TX>
Les sciences économiques continuent en revanche de perdre de leur attrait et
enregistrent une nouvelle baisse de 6,8 % du nombre d'étudiants. Ils ont
passé de 14 000 en 1991 à 12 200 cette année.  Les difficultés des jeunes
économistes à trouver un emploi peuvent expliquer le relatif désintérêt. De
même, la baisse du nombre d'étudiants débutants dans les diverses sciences
sociales (- 11 %) est vraisemblablement due au manque de débouchés sur le
marché du travail.
</TX>
<ST>
Médecine: hausse mineure
</ST>
<TX>
Au centre des controverses sur l'introduction d'un numerus clausus, la
médecine humaine ne connaît pas de hausse substantielle du nombre
d'étudiants. Elle n'est que d'une trentaine de personnes tant chez les
étudiants que chez les débutants, indique l'OFS. En tenant compte du domaine
médical dans son ensemble, seule la pharmacie connaît une augmentation
notable du nombre d'étudiants débutants.
</TX>
<ST>
Graphique SGN à disposition - encadré suit.
</ST>
</DOC>
