<DOC>
<DOCID>ATS.940428.0046</DOCID>
<DOCNO>ATS.940428.0046</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940428
</DT>
<PT>
170000
</PT>
<SC>
bsf147 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
sta div sozv
</DE>
<AU>
ba sh
</AU>
<KW>
suisse accidents signes zodiaque cna
</KW>
<TI>
Enquête de la CNA sur les accidents et les signes du Zodiaque Les Béliers ne
sont pas plus en danger que les Sagittaires.
</TI>
<LD>
Berne, 28 avr (ats) Selon la Caisse nationale suisse d'assurance en cas
d'accidents (CNA), il n'y a pas de corrélation entre le risque d'avoir un
accident et les signes du Zodiaque. La CNA s'est penchée sur cette question
et dévoile les résultats de son étude dans son dernier bulletin. Elle n'a pas
eu de peine à retrouver les signes du Zodiaque de ses assurés accidentés:
leur date de naissance figure sur les déclarations d'accidents.
</LD>
<TX>
Basés sur les statistiques de 1988 à 1992, les premiers résultats de la CNA
sont d'abord apparus surprenants: ils ont montré une différence de 5000 cas
entre le signe présentant le plus d'accidents, les Béliers (21 mars au 20
avril), et celui qui en présente le moins, les Sagittaires (22 novembre au 20
décembre). Si l'on considère que les Sagittaires victimes d'accidents sont au
nombre de 20 000, cela représente une différence de 25 %.
</TX>
<TX>
Mais les uns ne vivent pas plus dangereusement que les autres, conclut
l'étude. En effet, à y regarder de plus près, on constate que les Béliers
sont bien plus nombreux que les Sagittaires parmi la population observée.
Apparemment, il y a plus de naissances en mars et avril.
</TX>
<ST>
Durée du signe variable
</ST>
<TX>
Par ailleurs, si les natifs du Sagittaire ont le moins d'accidents, cela est
notamment imputable à la durée des signes: elle n'est pas toujours égale.
Ainsi, le Sagittaire ne compte que 29 jours (le moins) tandis que les Gémeaux
en comptent 32 (le plus).
</TX>
<TX>
En tenant compte de la fréquence du signe au sein de la population, il
n'existe aucune relation entre le risque d'avoir un accident et les signes du
Zodiaque. Un exemple: sur 1000 personnes natives de la Vierge (23 août au 22
septembre), on compte un accident de plus que sur 1000 personnes du signe du
Lion (23 juillet au 22 août). Des différences minimales, estime la CNA.
</TX>
</DOC>
