<DOC>
<DOCID>ATS.950926.0118</DOCID>
<DOCNO>ATS.950926.0118</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
1918
</LE>
<DT>
950926
</DT>
<PT>
114346
</PT>
<RT>
083506
</RT>
<SC>
bsf054 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
c5swi c8tur mil int
</DE>
<AU>
ke br sh
</AU>
<KW>
suisse arménie génocide 1915 pétition
</KW>
<TI>
Pour une reconnaissance officielle du génocide arménien de 1915 Pétition
déposée à Berne
</TI>
<LD>
Berne, 26 sept (ats) La Suisse doit reconnaître et condamner officiellement
le génocide perpétré il y a 80 ans contre les Arméniens. Une pétition en ce
sens, munie d'environ 5000 signatures, a été déposée mardi à Berne. Elle
demande au Parlement fédéral d'entamer les démarches politiques nécessaires.
</LD>
<TX>
Presque tous les membres de la communauté arménienne de Suisse ont signé la
pétition, ont dit des représentants de l'association Suisse-Arménie lors de
sa remise à la Chancellerie fédérale. Ils ont rappelé que 1995 marque le 80e
anniversaire du génocide arménien.  Après divers pogromes, des centaines
d'intellectuels arméniens ont été arrêtés et exécutés le 24 avril 1915 dans
l'Empire ottoman, aujourd'hui la Turquie. Massacres et déportations ont
suivi.
</TX>
<TX>
Des 2,1 millions d'Arméniens d'avant la Première Guerre mondiale, un million
et demi ont été victimes de ce génocide. Les survivants se sont réfugiés dans
les pays arabes et en Occident, notamment en Suisse. La reconnaissance du
génocide dans les instances nationales et internationales n'est discutée que
depuis les années 80 et 90.  Selon la conseillère nationale Angéline
Fankhauser (PS/BL), le Conseil fédéral pourrait contribuer à éviter de
nouveaux génocides en reconnaissant celui de 1915.
</TX>
<ST>
Il y a 100 ans déjà
</ST>
<TX>
Pour les pétitionnaires, la Suisse est particulièrement concernée: en 1896
déjà, une pétition munie de plus de 400 000 signatures avait été adressée au
Conseil fédéral afin qu'il intervienne auprès des grandes puissances pour
mettre fin aux massacres d'Arméniens.
</TX>
<ST>
photo Key disponible
</ST>
</DOC>
