<DOC>
<DOCID>ATS.950116.0063</DOCID>
<DOCNO>ATS.950116.0063</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950116
</DT>
<PT>
153300
</PT>
<SC>
bsf107 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
vs umw kul
</DE>
<AU>
po uc
</AU>
<KW>
suisse jeux valais contrat nature signature
</KW>
<TI>
Candidature valaisanne à l'organisation des JO d'hiver 2002 Un nouvel
obstacle est levé avec la signature du "contrat nature" synthèse.
</TI>
<LD>
Berne, 16 jan (ats) La candidature de Sion/Valais à l'organisation des Jeux
olympiques d'hiver 2002 a franchi un nouvel obstacle.  Associations
écologistes et promoteurs du projet ont signé lundi le "contrat nature" qui
doit garantir des Jeux respectueux de l'environnement. Les écologistes ont
obtenu largement satisfaction.
</LD>
<TX>
Après d'âpres négociations, l'accord a été paraphé à Berne par le comité de
candidature (CC), le gouvernement valaisan, la commune de Sion et les quatre
organisations de protection de la nature partenaires. Les Jeux, pour autant
que la candidature valaisanne soit retenue, seront ceux de l'"équilibre", en
accord avec les objectifs de développement durable des Nations unies, ont
souligné les promoteurs devant la presse.
</TX>
<ST>
Impact minime
</ST>
<TX>
Différentes mesures sont prévues en matière d'aménagement du territoire, de
protection de l'air et de promotion des transports publics, notamment.
L'impact sur l'environnement devrait être minime, a souligné Catherine
Schnydrig, présidente de la commission environnement du CC. La grande
majorité des épreuves seront organisées dans des installations existantes.
</TX>
<TX>
Concrètement, il est prévu de créer une fondation olympique pour
l'environnement alpin, chargée de soutenir des projets de protection de la
nature et d'attribuer des "labels verts" aux communes sites olympiques. La
fondation veillera aussi, le cas échéant, à la remise en état des sites après
les JO. Elle sera financée par le versement de 1 % des recettes encaissées
par les organisateurs (au minimum six millions de francs).
</TX>
<ST>
Label vert
</ST>
<TX>
Les signataires s'engagent aussi à confier à la commission environnement du
CC la responsabilité d'apprécier l'état environnemental des sites de
compétition. C'est cette commission qui définira les conditions d'obtention
du "label vert" pour les communes "méritantes".
</TX>
<TX>
Les organisations écologistes partenaires - Ligue suisse de protection de la
nature, Société suisse de protection de l'environnement, Association
transports et environnement et Fédération des amis de la nature - ont par
ailleurs obtenu la signature d'un protocole additionnel.
</TX>
<TX>
Le gouvernement valaisan s'y engage à protéger le Bois de Finges.  Il promet
aussi de ne pas augmenter les capacités du réseau routier pour les besoins
spécifiques des JO. Les zones à bâtir ne seront pas non plus étendues.
</TX>
<ST>
Promotion des transports publics
</ST>
<TX>
En outre, le Conseil d'Etat va promouvoir les transports en commun dans le
canton et mettre en place un plan de mesures de protection de l'air. Tous ces
engagements seront tenus quoi qu'il advienne de la candidature valaisanne, a
promis le conseiller d'Etat Wilhelm Schnyder.
</TX>
<TX>
Les organisations écologistes ont obtenu gain de cause sur la plupart des
points, a déclaré à l'ATS Jean-Philippe Jeannerat, responsable à
l'Association transports et environnement (ATE). Seule ombre notable au
tableau: le lieu des cérémonies d'ouverture et de clôture, prévues entre les
collines de Valère et de Tourbillon.
</TX>
<TX>
La faune et la flore seraient menacées, estime M. Jeannerat. Les écologistes
proposent que les cérémonies aient lieu au stade de Tourbillon (agrandi pour
l'occasion) ou en ville de Sion même. Les organisateurs se sont engagés à
étudier ces alternatives. A noter que le WWF et Greenpeace ont refusé
d'apporter leur caution à la candidature valaisanne.
</TX>
<ST>
Semaine cruciale
</ST>
<TX>
La semaine prochaine sera cruciale. Le collège de sélection du CIO, fort de
dix membres, se réunira lundi et mardi à Lausanne pour présélectionner quatre
villes parmi les neuf candidates à l'organisation des JO d'hiver 2002. La
décision sera connue le mardi 24.
</TX>
<TX>
Le choix final entre les quatre derniers candidats incombera aux 93 membres
du CIO, réunis le 16 juin 1995 à Budapest. Les huit villes en lice, outre
Sion/Valais, sont: Salt Lake City (Etats-Unis), Poprad-Tatry (Slovaquie),
Jaca (Espagne), Sotchi (Russie), Graz (Autriche), Östersund (Suède), Québec
(Canada) et Tarvisio (Italie).  La candidature valaisanne a de bonnes chances
de passer l'obstacle de la présélection.
</TX>
<ST>
Photo Keystone à disposition.
</ST>
</DOC>
