<DOC>
<DOCID>ATS.941126.0064</DOCID>
<DOCNO>ATS.941126.0064</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941126
</DT>
<PT>
045500
</PT>
<SC>
bsf010 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c3uru reg par parp vot
</DE>
<AU>
al
</AU>
<KW>
uruguay elections presidentielles
</KW>
<TI>
Elections générales dimanche en Uruguay Présidentielles et législatives
avant-papier.
</TI>
<LD>
Montevideo, 26 nov (ats/afp) Quelques 2,4 millions d'Uruguayens se rendront
aux urnes dimanche pour élire un successeur pour cinq ans au président Luis
Alberto Lacalle (conservateur). En outre, ils renouveleront les deux chambres
du parlement.
</LD>
<TX>
Quatre candidats seulement, sur un total de 19, paraissent, selon les
sondages, avoir une chance d'accéder à la magistrature suprême.  Deux sont
issus du parti Blanco de M. Lacalle, Alberto Volante, un avocat de 54 ans, et
Juan Andres Ramirez, 48 ans, ancien ministre de l'Intérieur (1990-1993).
</TX>
<ST>
Système électoral compliqué
</ST>
<TX>
Les deux autres sont l'ancien président Julio Maria Sanguinetti (1985-1990),
59 ans, candidat du parti Colorado (libéral), et le socialiste Tabare
Vasquez, un cancérologue de 54 ans, ancien maire de Montevideo. Le système
électoral compliqué, en vigueur en Uruguay depuis la restauration de la
démocratie en 1985, après 11 années de dictature militaire, prévoit
l'accession à la présidence d'un candidat du parti arrivé en tête des
élections parlementaires.
</TX>
<TX>
Les électeurs votent ainsi pour un parti afin de renouveler les chambres au
scrutin de liste. Simultanément ils sont chargés de départager les candidats
à la présidence issus de la même formation politique lors d'un vote séparé.
Les vainqueurs de ce deuxième scrutin sont ensuite crédités du total des voix
obtenus par leur parti aux élections au parlement.
</TX>
<TX>
Les derniers sondages, publiés dans la semaine précédant le scrutin,
n'accordaient au parti Blanco, avec 29 % environ, qu'un avantage minime de
quelques dixièmes de point sur le parti Colorado et de moins de deux points
sur Rencontre progressiste de M. Vasquez, alliance constituée par les partis
de gauche et la démocratie chrétienne.
</TX>
</DOC>
