<DOC>
<DOCID>ATS.940705.0063</DOCID>
<DOCNO>ATS.940705.0063</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940705
</DT>
<PT>
160500
</PT>
<SC>
bsf120 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
jus zh
</DE>
<AU>
eh sn tp
</AU>
<KW>
zh tribunal buehler crypto developpement
</KW>
<TI>
Procès Hans Bühler au Tribunal de distric de Zurich Jugement remis
ultérieurement développement.
</TI>
<LD>
Zurich, 5 juil (ats) Le procès contre Hans Bühler et les éditions Ringier
s'est achevé sans jugement mardi au Tribunal de district de Zurich. Crypto AG
voulait interdire à son ancien employé d'affirmer que l'entreprise zougoise
pratiquait l'espionnage. Le jugement sera remis par écrit ultérieurement.
Mardi, une partie de la presse n'a pas pu assister à l'audience, faute de
place.
</LD>
<TX>
Hans Bühler avait été condamné en 1993 pour espionnage par un tribunal
militaire iranien, après avoir passé neuf mois en prison.  Début mai 1994, il
affirmait dans les colonnes de la "Schweizer Illustrierte" que son ancien
employeur agissait aussi comme service de renseignements. Installée à
Steinhausen (ZG), Crypto fabrique des appareils à chiffrer. A l'aide de
mesures superprovisoires, la société avait essayé en vain de bloquer la
parution de l'hebdomadaire.
</TX>
<TX>
Mardi à Zurich il s'est agi de savoir si Hans Bühler pouvait continuer à
affirmer publiquement ses convictions jusqu'à la fin de la prochaine
audience. Celle-ci devra trancher sur le fond. M. Bühler avait indiqué lundi
qu'il pourrait présenter la preuve de ses assertions.
</TX>
<TX>
L'avocat de Crypto AG a parlé mardi de "vieille rancune" et "d'assassinat
moral", a-t-on appris à l'issue du procès. Il a réfuté les accusations de M.
Bühler. L'avocat de celui-ci a demandé à la Cour de ne pas entrer en matière
sur la plainte de l'entreprise.  Aucun témoin n'a été entendu.
</TX>
<ST>
Police fédérale
</ST>
<TX>
M. Bühler avait déjà dit que l'entreprise faisait du renseignement dans une
émission de la télévision suisse alémanique DRS le 23 mars 1994. Un témoin
anonyme y avait fait la même déclaration. A la suite de cette émission, la
police fédérale avait ouvert une enquête préliminaire.
</TX>
<TX>
Lors de l'audience zurichoise, la juge a indiqué que la police fédérale
n'avait pas de raison d'ouvrir une procédure judiciaire ou policière.
L'enquête préliminaire se poursuit cependant, a indiqué à l'ATS le
porte-parole du Ministère public fédéral Peter Lehmann.
</TX>
<ST>
Presse exclue
</ST>
<TX>
Mardi, une partie de la presse - dont les agences et la télévision - n'a pas
pu assister au procès. La juge Marianne Herzog, également vice-présidente de
l'Office des juges de districts, a déclaré que la place était comptée dans la
salle d'audience. Seules six personnes, dont trois journalistes, ont été
admises selon leur ordre d'arrivée.  La demande d'Hans Bühler de passer dans
une salle plus grande a été refusée.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: L'ensemble du texte bsf059 a été remanié.
</ST>
</DOC>
