<DOC>
<DOCID>ATS.951227.0028</DOCID>
<DOCNO>ATS.951227.0028</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2998
</LE>
<DT>
951227
</DT>
<PT>
164327
</PT>
<RT>
151047
</RT>
<SC>
bsf109 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
ecph umw kul
</DE>
<AU>
ct sh
</AU>
<KW>
suisse enneigement état des pistes
</KW>
<TI>
Les chutes de neige permettent d'ouvrir de nombreuses pistes Les conditions
sont meilleures dans la partie orientale du pays
</TI>
<LD>
Berne, 27 déc (ats) Grâce aux chutes de neige de mardi, les conditions
d'enneigement sont bonnes en Suisse alémanique, particulièrement dans l'est
du pays. En Suisse romande, en revanche, bien des pistes restent fermées,
notamment dans le canton de Vaud.  Dans les Alpes, le danger d'avalanches
s'est accru.
</LD>
<TX>
En Valais, les conditions sont bonnes dans la plupart des grandes stations.
Les pistes situées à relativement basse altitude sont toutefois souvent
fermées. On trouve de la poudreuse à Zermatt, Saas Fee, Loèche-les-Bains,
Verbier et Montana.
</TX>
<TX>
Dans le canton de Vaud, la plupart des pistes sont fermées en raison du
manque de neige. Aux Mosses et à Château-d'Oex, par exemple, les
installations ne fonctionnent pas. Aux Diablerets, en revanche, 7 des 25
remonte-pentes sont utilisables. On en compte 4 sur 19 à Leysin et 2 sur 5
aux Rochers-de-Naye. La neige est en partie poudreuse. On peut en outre faire
du ski de fond dans la Vallée de Joux, bien que la neige soit un peu
mouillée.
</TX>
<TX>
Dans le canton du Jura et dans le Jura bernois, un peu plus du tiers des
pistes de ski de fond sont praticables à bonnes. Par contre, seules deux
pistes de ski de descente sont ouvertes, au Mont-Voie et aux Breuleux.
</TX>
<ST>
Suisse alémanique mieux enneigée
</ST>
<TX>
La situation est plus satisfaisante en Suisse alémanique. Dans l'Oberland
bernois, la couche de neige fraîche est souvent encore trop mince pour le
ski. Toutefois, le nombre de pistes ouvertes augmente peu à peu. Mercredi,
environ trois quart des installations fonctionnaient. Les pistes étaient
praticables à bonnes. Dans les stations, la couche de neige n'atteint que 20
cm environ.
</TX>
<TX>
Sur la période de Noël, le nombre de skieurs sur les pistes a été faible, en
raison de la persistance de la pluie. Les magasins des stations en ont
profité, puisque les touristes ont eu tendance à rester sur place.
</TX>
<TX>
Presque toutes les stations du canton des Grisons annoncent des pistes
satisfaisantes à très bonnes. A St-Moritz, Davos, Scuol, Klosters, Savognin,
Arosa et Flims, la neige atteint 50 cm à plus d'un mètre. Il n'est toutefois
pas toujours possible de skier jusqu'au bas des pistes.
</TX>
<ST>
Danger d'avalanche accru
</ST>
<TX>
La Suisse orientale a aussi reçu son lot de neige. La plupart des grandes
stations de la région annoncent de bonnes conditions d'enneigement. Les
skieurs ont rejoint les pistes en grand nombre.
</TX>
<TX>
Les récentes chutes de neige ont accru le risque d'avalanche,
particulièrement dans les Alpes. L'Institut pour l'étude de la neige et des
avalanches recommande une grande prudence dans l'appréciation du danger
d'avalanche.
</TX>
</DOC>
