<DOC>
<DOCID>ATS.940531.0050</DOCID>
<DOCNO>ATS.940531.0050</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940531
</DT>
<PT>
173400
</PT>
<SC>
bsf149 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
zg c4ger ecpi ecpt
</DE>
<AU>
mi mf al
</AU>
<KW>
zg pelikan fermeture usine allemagne
</KW>
<TI>
Fermeture prochaine d'une usine Pelikan à Hanovre (D) Quelque 1100 employés
doivent plier bagage.
</TI>
<LD>
Hanovre/Zoug, 31 mai (ats/dpa) Pelikan Holding a annoncé la fermeture d'une
de ses fabriques à Hanovre (D). Cette mesure entraînera la mise à pied de
près de 1100 employés, a indiqué mardi Ludwig Neumeyer, le président de la
direction générale de Pelikan Holding, dont le siège est à Zoug. "Nous sommes
partout en situation de surcapacité", a précisé M. Neumeyer.
</LD>
<TX>
Le fabricant de stylos et de matériel pour bureaux a essuyé l'an dernier une
perte consolidée de 49,8 millions de francs. Au moins 80 ' de cette perte
provient des établissements de production PBS (Papier, Büro- und
Schreibgeräte), à Hanovre, a expliqué M. Neumeyer.  PBS, qui emploie au total
environ 2100 personnes, est détenu pratiquement à 100 % par Pelikan Holding,
appartenant lui-même au groupe Metro.
</TX>
<ST>
Chute des ventes en Allemagne
</ST>
<TX>
Le chiffre d'affaires du groupe s'est établi l'an dernier à 972 millions de
francs, en baisse de 4,6 % par rapport à 1992, avait déclaré à Zoug en avril
dernier, lors d'une conférence de presse, Erwin Conradi, le président du
conseil d'administration. En Allemagne, le marché principal du groupe, les
ventes ont plongé de 36 '. La direction du groupe avait alors annoncé une
réduction des effectifs de plus d'un tiers.
</TX>
<TX>
Les négociations entre la direction et le comité d'entreprise ont été
interrompues entre-temps, les pourparlers n'ayant débouché sur aucune
solution acceptable pour les parties, a précisé M. Neumeyer, à Hanovre. Selon
Christoph Adolph, du comité d'entreprise, les discussions ont été arrêtés
dans le but de conserver le délai du 30 juin pour prononcer les
licenciements.
</TX>
</DOC>
