<DOC>
<DOCID>ATS.940819.0023</DOCID>
<DOCNO>ATS.940819.0023</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940819
</DT>
<PT>
173200
</PT>
<SC>
bsf117 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
baf
</OC>
<DE>
div umw bs
</DE>
<AU>
me wi
</AU>
<KW>
bs zoo directeur renvoye corne rhinoceros
</KW>
<TI>
Participation indirecte à la vente d'une corne de rhinocéros Le directeur du
zoo de Bâle renvoyé.
</TI>
<LD>
Bâle, 19 août (ats) Le directeur du zoo de Bâle, Dieter Rüedi, a été renvoyé
avec effet immédiat. Il a quitté son poste vendredi à midi à la demande du
conseil d'administration. On lui reproche d'avoir indirectement participé à
la vente illégale d'une corne de rhinocéros en Allemagne.
</LD>
<TX>
La direction du zoo est confiée à Roland Brodmann, remplaçant du directeur,
et à Peter Studer, vice-directeur, a indiqué vendredi le conseil
d'administration dans un communiqué. Ils resteront en fonction jusqu'à la
nomination d'un nouveau directeur.
</TX>
<TX>
Le conseil d'administration reproche à Dieter Rüedi d'avoir confié une corne
de rhinocéros à un Allemand résidant à Kampala (Ouganda).  Celui-ci a vendu
illégalement la corne en Allemagne avant de disparaître dans la nature.
Dieter Rüedi a été informé de la vente à son retour de vacances.
</TX>
<TX>
L'ancien directeur n'a pris aucune mesure de sécurité en confiant cette
corne, souligne le conseil d'administration. Il n'a pas même demandé une
quittance. La corne se trouve actuellement dans un coffre dans une banque
allemande. Un commerçant en a fait l'acquisition pour plusieurs centaines de
milliers de dollars, a indiqué Peter Lenz, membre du conseil
d'administration.
</TX>
<ST>
Image de marque ternie
</ST>
<TX>
La vente illégale de cette corne de rhinocéros porte un coup à l'image de
marque du zoo de Bâle, a déclaré à l'ATS Kurt Jenny, président du conseil
d'administration. Le zoo de la cité rhénane a acquis une réputation mondiale
pour ses succès en matière d'élevage de rhinocéros.
</TX>
<TX>
Dieter Rüedi avait convoqué la presse locale jeudi pour annoncer que le
conseil d'administration lui avait retiré sa confiance. Il avait affirmé ne
pas vouloir démissionner. Il estimait n'avoir rien à se reprocher dans cette
affaire de corne de rhinocéros.
</TX>
<TX>
Depuis plusieurs années, Dieter Rüedi soutient un projet visant à sauvegarder
et protéger les rhinocéros en Afrique. Il a envisagé la possibilité de
financer ce projet en vendant légalement des cornes accumulées au cours des
années par le zoo de la cité rhénane.
</TX>
</DOC>
