<DOC>
<DOCID>ATS.941028.0116</DOCID>
<DOCNO>ATS.941028.0116</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941028
</DT>
<PT>
121200
</PT>
<SC>
bsf059 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
fr jus rega
</DE>
<AU>
ll ce
</AU>
<KW>
fr affaire garage police non-lieu dev
</KW>
<TI>
Affaire du garage de la police à Fribourg Le chef du garage est blanchi par
le juge développement.
</TI>
<LD>
Fribourg, 28 oct (ats) Le juge d'instruction Patrick Lamon a blanchi le chef
du garage de la police de Fribourg, inculpé d'escroquerie, de faux dans les
titres et d'abus de confiance. Il a prononcé un non- lieu, faute de preuve.
L'enquête pénale est désormais close, a indiqué vendredi le juge.
</LD>
<TX>
Le juge avait ouvert une enquête pénale en mars 1994, sur la base d'une
dénonciation émanant de l'adjoint du chef du garage. Ce dernier soupçonnait
son supérieur de profiter de son statut pour commettre des délits, notamment
en pratiquant la double-facturation.
</TX>
<TX>
Dans sa décision, datée du 26 octobre, le juge Lamon précise qu'il n'a pas
trouvé "les éléments suffisants pour que des infractions puissent être
retenues à la charge du chef du garage de la police cantonale". Il a proposé
le non-lieu mais les frais de la procédure ont été portés à la charge du chef
du garage de la police, a confirmé Me Deiss, l'avocat du policier.
</TX>
<ST>
Prix de vente
</ST>
<TX>
L'adjoint du chef du garage reprochait notamment à son supérieur la vente de
véhicule usagés à des prix inférieurs à la valeur vénale, indiquant parfois
que le véhicule était accidenté alors que tel n'était pas le cas. Selon le
juge Lamon, l'enquête n'a pas permis d'établir que de mauvaises estimations
des prix de vente avaient été faites.
</TX>
<TX>
Le chef du garage de la police a en revanche fait preuve de négligence:
l'absence de kilométrage sur des factures et certaines fausses indications
l'attestent. Pour le juge, ce comportement ne suffit toutefois pas pour
parler de mauvaise gestion des intérêts publics. L'autorité disciplinaire
examinera si des sanctions doivent être prononcées.
</TX>
<ST>
Réhabilitation souhaitée
</ST>
<TX>
L'enquête pénale contre le chef du garage de la police est donc enterrée. Me
Nicolas Deiss entend dès lors réhabiliter son client. Il a demandé vendredi
au Conseil d'Etat "de reprendre l'enquête disciplinaire au sujet de cette
affaire et de la clore". Il a aussi demandé que son client soit immédiatement
réintégré dans ses fonctions.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: un communiqué du juge Patrick Lamon complète le bsf052.
Le lead et le troisième paragraphe ont été modifiés. Le quatrième et le
cinquième paragraphes sont nouveaux.
</TX>
</DOC>
