<DOC>
<DOCID>ATS.940217.0035</DOCID>
<DOCNO>ATS.940217.0035</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940217
</DT>
<PT>
180700
</PT>
<SC>
bsf157 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
mil aet aetd
</DE>
<AU>
ce uc
</AU>
<KW>
suisse fondation paix casques bleus
</KW>
<TI>
La Fondation pour la paix en faveur de casques bleus suisses.
</TI>
<LD>
Berne, 17 fév (ats) La Fondation suisse pour la paix (FSP) souhaite la mise à
disposition de casques bleus par la Suisse, a-t-elle expliqué jeudi à Berne
en conférence de presse. Les casques bleus font désormais partie d'un système
de sécurité collectif basé sur la coopération et la participation volontaire.
Dans le contexte d'après- guerre froide, les actions traditionelles de la
Suisse en faveur de la paix ne suffisent plus.
</LD>
<TX>
Günther Bächler, directeur de la FSP, voit cinq raisons pour lesquelles la
Suisse devrait fournir des casques bleus aux Nations Unies. La Suisse ne peut
plus continuer à agir pour la paix avec ses instruments traditonnels, bons
offices, coopération au développement et aide humanitaire, sans participer à
l'instrument central du maintien de la paix, les casques bleus. Là où ceux-ci
se révèlent inopérants, les autres approches le sont aussi, a-t-il relevé.
</TX>
<TX>
Les pays neutres ou non-alignés, qui ont porté une grande part du poids du
maintien de la paix dans le contexte de guerre froide, ne devraient pas
aujourd'hui laisser le terrain à des pays sans expérience dans ce domaine, a
estimé M. Bächler.
</TX>
<TX>
Selon M. Bächler, le risque est grand que les efforts internationaux de
développement soient réduits à néant par le nombre de conflits existants ou
potentiels dans les pays en voie de développement, notamment en Afrique et en
Asie. L'engagement de casques bleus peut aller de pair avec une politique de
coopération au développement, comme le montre l'exemple mozambicain.
</TX>
<ST>
Pour une attitude cohérente
</ST>
<TX>
Les atteintes aux droits de l'homme menacent la paix mondiale au même titre
que l'attaque d'un pays par un autre. Pour la FSP, il est incompréhensible
que la Suisse prenne position pour une protection accrue des droits de
l'homme et un élargissement du droit des peuples, mais refuse de s'en donner
les moyens.
</TX>
<TX>
L'engagement de casques bleus n'est imaginable que sur une base volontaire.
En conséquence, les gouvernements qui mettent un contingent à disposition ont
la faculté de définir un concept d'intervention précis. La Suisse ne serait
donc pas contrainte à intervenir. Si elle le faisait, elle pourrait décider
elle-même du mandat de son contingent.
</TX>
<ST>
Beaucoup d'indécis
</ST>
<TX>
La FSP a également présenté les résultats d'un sondage téléphonique qu'elle a
fait réaliser auprès d'un échantillon de 900 personnes, dont 198 Romands. 33
% des personnes interrogées ont déclaré qu'elle voteraient en faveur des
casques bleus (Suisse romande: 43,2 %), 37 % contre (29 %). 27 % sont encore
sans opinion (22,5 %). 54 % estiment que la neutralité ne serait pas affectée
par l'engagement de casques bleus suisses.
</TX>
<TX>
La FSP a été crée en 1988 par une centaine de personnalité venant des milieux
scientifique, religieux, politique et administratif.
</TX>
<ST>
photo key disponible.
</ST>
</DOC>
