<DOC>
<DOCID>ATS.941015.0019</DOCID>
<DOCNO>ATS.941015.0019</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941015
</DT>
<PT>
175300
</PT>
<SC>
bsf047 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c8isr pal mil
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
israel meurtre soldat suites synthese
</KW>
<TI>
Après le meurtre du soldat israélien enlevé Nouvelles menaces du mouvement
intégriste Hamas synthèse.
</TI>
<LD>
Gaza, 15 oct ats/afp/reuter) Un millier de Palestiniens ont défilé samedi à
Gaza. Ils ont exigé de Yasser Arafat la libération de centaines de militants
du Hamas arrêtés après le rapt d'un soldat israélien. Ce dernier a été
assassiné vendredi soir. De son côté, le Hamas a annoncé de nouvelles
opérations.
</LD>
<TX>
Les islamistes qui détenaient le caporal Nachshon Waxman l'ont tué vendredi
soir près de Jérusalem lors de l'assaut d'un commando israélien. Un autre
soldat et trois hommes d'Hamas ont trouvé la mort dans l'opération.
</TX>
<TX>
Hamas a menacé le premier ministre israélien Yitzhak Rabin de nouveaux rapts
si tous les prisonniers palestiniens n'étaient pas libérés. Il a aussi
qualifié Yasser Arafat de marionnette d'Israël pour avoir arrêté des
partisans d'Hamas. Il a menacé de mettre à feu et à sang la bande de Gaza si
l'Autorité palestinienne poursuivait ses arrestations. Quelque 350 militants
du Hamas ont été arrêtés depuis l'enlèvement, dimanche dernier.
</TX>
<ST>
Rabin et Arafat accusés
</ST>
<TX>
Hamas accuse Yitzhak Rabin d'être revenu sur la promesse de libérer certains
détenus palestiniens en échange du prolongement de 24 heures de l'ultimatum
fixé par les ravisseurs du caporal Waxman.  Il accuse Yasser Arafat d'avoir
transmis des renseignements sur le lieu où était séquestré le soldat. M.
Rabin a reconnu que les auteurs de l'enlèvement avaient réussi à "tromper"
les services de sécurité israéliens en faisant croire que le soldat était
détenu dans la bande de Gaza.
</TX>
<TX>
Le mouvement intégriste appelle les Palestiniens à prendre d'assaut les
prisons de Gaza pour y libérer tous les détenus palestiniens. Il les appelle
également à manifester contre la coopération de l'Autorité palestinienne avec
l'Etat hébreu.
</TX>
<TX>
Yossi Ginnosar, responsable israélien chargé de coordonner l'opération visant
à libérer le soldat, a déclaré que l'Etat hébreu avait envisagé de libérer le
cheikh Yassine, fondateur d'Hamas, contre la vie du soldat. Yitzhak Rabin a
déclaré vendredi soir qu'il avait ordonné le raid après qu'on eut écarté
d'autres solutions. Les principaux partis d'opposition israéliens ont exprimé
leur soutien à ce raid.
</TX>
<ST>
Défilé d'étudiants
</ST>
<TX>
Le défilé d'un millier d'étudiants samedi dans la ville de Gaza - dont
l'université est un bastion islamique - met en évidence la dégradation des
relations entre l'OLP et Hamas. Ce dernier est hostile au traité de paix
OLP-Israël qui a abouti à l'autonomie palestinienne à Gaza.
</TX>
<TX>
Des dirigeants des deux parties ont noté que le dialogue noué entre eux
dernièrement avait fait place à la méfiance. Yasser Arafat a convoqué samedi
l'Autorité palestinienne en réunion pour étudier les implications du rapt.
</TX>
<ST>
Processus de paix compromis
</ST>
<TX>
Le bain de sang par lequel s'est achevé l'enlèvement du soldat a asséné un
nouveau coup au processus de paix au Proche-Orient. Israël exerçait samedi
des pression sur l'Autorité palestinienne pour qu'elle continue de réprimer
le Hamas, condition pour la reprise des négociations sur les élections
palestiniennes.
</TX>
<TX>
Le chef du gouvernement Yitzhak Rabin avait refusé vendredi soir d'avancer
une date sur la relance des discussions du Caire, suspendues pour la première
fois à l'initiative d'Israël mardi.  "Yasser Arafat doit choisir entre la
paix avec le Hamas ou la paix avec Israël", avait souligné M. Rabin.
</TX>
</DOC>
