<DOC>
<DOCID>ATS.941203.0018</DOCID>
<DOCNO>ATS.941203.0018</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941203
</DT>
<PT>
175800
</PT>
<SC>
bsf060 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ecpi c5swi ecpt
</DE>
<AU>
zs ll po
</AU>
<KW>
suisse construction convention aval dev
</KW>
<TI>
Nouvelle convention collective dans la construction Les deux principaux
syndicats donnent leur aval développement.
</TI>
<LD>
Berne, 3 déc (ats) Le Syndicat industrie et bâtiment (SIB) et le Syndicat
chrétien de la construction en Suisse (FCTC) ont accepté samedi la nouvelle
convention nationale du secteur principal de la construction. Celle-ci
prévoit une hausse des salaires de 2,3 % dès le 1er janvier 1995. Deux jours
de vacances supplémentaires seront en outre accordés.
</LD>
<TX>
Réunis à Olten, les délégués du SIB ont accepté à une large majorité cette
nouvelle convention collective, qui concerne près de 130 000 personnes. La
Conférence professionnelle de la FCTC a également approuvé cet accord conclu
le 22 novembre dernier.
</TX>
<TX>
La nouvelle convention prévoit une hausse de 2,3 % des salaires (1,5 %
d'augmentation générale et 0,8 % à titre individuel). Deux jours de vacances
supplémentaires seront en outre accordés dès 1996.  Les syndicats obtiennent
ainsi une cinquième semaine de vacances pour tous, et une sixième pour les
travailleurs de plus de 50 ans. Autre sujet de satisfaction pour le SIB et la
FCTC: l'introduction de la semaine de 40 heures et de retraites anticipées
dès 1997.
</TX>
<ST>
Concessions des syndicats
</ST>
<TX>
Pour le SIB, le plus grand syndicat de la branche, ces "nettes améliorations"
ont été obtenues moyennant certaines concessions des syndicats. Ainsi, la
compensation automatique du renchérissement, qui pouvait atteindre 3 %, est
remplacée par des négociations salariales annuelles.
</TX>
<TX>
A l'avenir, les employeurs auront en outre la possibilité de payer moins les
apprentis ayant terminé leur formation: 12 % de moins que le salaire minimum
prévu la première année après la fin de leur apprentissage, 10 % de moins la
seconde.
</TX>
<ST>
Zones d'ombre
</ST>
<TX>
De son côté, la FCTC a estimé qu'il restait des zones d'ombre au tableau. A
ses yeux, l'augmentation des cotisations à l'assurance- maladie ainsi que la
hausse du coût de la vie (TVA, assurance- chômage, notamment) vont pénaliser
les travailleurs de la branche. Ce syndicat compte 28 000 membres
représentant 130 000 travailleurs.
</TX>
<TX>
L'Association des travailleurs libres se prononcera le 17 décembre sur cette
nouvelle convention collective. De leur côté, les délégués de l'interlocuteur
patronal, la Société suisse des entrepreneurs, se réuniront le 7 décembre.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: La nouvelle bsf044 a été entièrement remaniée. Les
informations concernant le SIB sont nouvelles.
</TX>
</DOC>
