<DOC>
<DOCID>ATS.951210.0045</DOCID>
<DOCNO>ATS.951210.0045</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
4070
</LE>
<DT>
951210
</DT>
<PT>
054448
</PT>
<RT>
091646
</RT>
<SC>
bsf014 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c1 kul bio
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
usa 80e anniversaire frank sinatra portrait
</KW>
<TI>
Frank Sinatra: 80 bougies pour "Ol' Blue Eyes"
</TI>
<ST>
portrait
</ST>
<LD>
Paris, 10 déc (ats/afp) "La voix", Frank Sinatra, chanteur et comédien hors
pair, incarnation de l'homme de spectacle américain, personnalité
controversée hors de scène, fête mardi ses 80 ans. Le "parrain" a pris de
l'avance sur le calendrier en fêtant son anniversaire le 19 novembre à
Washington au cours d'une grande soirée.
</LD>
<TX>
Francis Albert Frank Sinatra est né le 12 décembre 1915 à Hoboken, commune
pauvre du New Jersey. La chanson est sa première passion. Il l'exerce d'abord
au sein des Hoboken Four. En juillet 1939, Harry James lui fait enregistrer
son premier disque, "From the Bottom of my Heart". En janvier 1940, Tommy
Dorsey l'engage.  Sinatra reste deux ans chez Dorsey avant de voler de ses
propres ailes.
</TX>
<ST>
Improbable sex-symbol
</ST>
<TX>
Il obtient la reconnaissance de la critique le 30 décembre 1942 lorsqu'il
vole la vedette à Benny Goodman, dont il assure le lever de rideau au
Paramount de New York. La frange féminine du public surtout est conquise par
la voix d'or de ce séducteur malgré lui. A l'époque, Sinatra est un gringalet
aux oreilles décollées et n'a pas grand chose d'un sex-symbol.
</TX>
<TX>
C'est pourtant ce qu'il va devenir pour des millions de "bobby soxers", ces
jeunes filles en soquettes qui se pâmaient à une époque où Presley était
encore un bambin. Sinatra, qui est alors sous contrat avec Columbia, vole de
succès en succès pendant les années 40. Son élégance vocale est servie par
les plus grands: Count Basie, Buddy Rich, Duke Ellington, Woody Herman. Il
grave dans ces années là quelques uns de ses albums classiques "Saloon
Songs", "Screen Songs", "Love Songs", "Swing", "Stage".
</TX>
<ST>
Débuts au cinéma
</ST>
<TX>
L'apparition de nouvelles idoles (Frankie Laine, Nat King Cole) porte un coup
à sa carrière. Au début des années 50, il subit les premiers revers. Le
cinéma relance sa carrière et contribue à consolider son statut de star. En
1953, il obtient le rôle de Angelo Maggio, le héros de "Tant qu'il y aura des
hommes". Le film lui vaut un Oscar.
</TX>
<TX>
C'est l'époque où son mariage avec Ava Gardner fait la une des gazettes. Leur
union ne résistera pas aux infidélités d'Ava qui lui causera un chagrin dont
il mettra, dit-on, dix ans à se remettre.  Pendant ces années, Sinatra
consacre la majeure partie de son temps au cinéma. Il y gagne la réputation
d'un homme ombrageux. C'est "Frankie la teigne". Sur les plateaux, l'acteur
est connu pour ses colères. Il impose ses amis aux réalisateurs.
</TX>
<ST>
La légende du "parrain"
</ST>
<TX>
Ses racines siciliennes participent à la légende du "parrain".  En 1947, il
se trouve dans un avion en partance pour Cuba aux côtés de deux cousins d'Al
Capone en route pour une réunion du "syndicat". On le voit peu après dans un
hôtel de la Havane, avec Lucky Luciano, un caid de la pègre.
</TX>
<TX>
Son parcours au cinéma est inégal. A côté de quelques chefs d'oeuvre ("Tant
qu'il y aura des hommes", "Suddenly"/"Je dois tuer", Lewis Allen, 1954,
"Johnny Concho", Don McGuire, 1956), Sinatra tourne dans des films qui ne
laisseront pas de trace inoubliable chez les cinéphiles: "Les trois sergents"
(John Sturges, 1962), "Les sept voleurs de Chicago" (Gordon Douglas, 1964),
"Les quatre du Texas" (Robert Aldrich, 1963). Il n'a plus tourné depuis
plusieurs années.
</TX>
<ST>
Rangé
</ST>
<TX>
Personnalité du tout-Hollywood, il constitue le fer de lance du "rat-pack",
avec Sammy Davis Jr, Dean Martin, Peter Lawford, Shirley McLaine. Ami des
puissants, il participera à la campagne présidentielle de John Kennedy avant
de trouver des vertus aux Républicains et Ronald Reagan.
</TX>
<TX>
L'âge aidant, Frank Sinatra s'est rangé ces dernières années.  Marié pour la
4e fois, il continue à se produire régulièrement sur scène, à enregistrer des
disques ("Duets" en 1993, avec Bono, Iglesias). Il publiera cet hiver son
premier album "live" depuis 30 ans.
</TX>
</DOC>
