<DOC>
<DOCID>ATS.950703.0006</DOCID>
<DOCNO>ATS.950703.0006</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950703
</DT>
<PT>
203200
</PT>
<SC>
bsf151 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c3hai vot
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
haïti élections demande d-annulation
</KW>
<TI>
Haïti: 22 partis réclament l'annulation des élections
</TI>
<LD>
Port-au-Prince, 3 juil (ats/afp) Vingt-deux partis politiques ont vivement
dénoncé lundi les "fraudes et manipulations malhonnêtes" qui ont marqué selon
eux le premier tour des élections haïtiennes, le 25 juin. Ils ont demandé
l'annulation du scrutin dans les neuf départements du pays.
</LD>
<TX>
Dans une résolution datée du 29 juin et rendue publique lundi dans la
capitale haïtienne, ces formations font état d'une prolongation des
opérations de vote au-delà de l'heure prévue et de l'absence de représentants
des partis lors du dépouillement et de l'affichage des procès-verbaux, en
violation du décret-loi électoral.
</TX>
<TX>
Dans leur résolution, les partis haitiens affirment que "les résultats du
scrutin et tous les documents relatifs n'ont pas été acheminés aux différents
bureaux électoraux communaux et départementaux en présence des représentants
des partis". Par ailleurs, aucun éclaircissement n'a été donné concernant
environ un million de cartes électorales, volatilisées.
</TX>
<TX>
Outre l'annulation des élections partout où des erreurs et fraudes ont été
constatées, "c'est-à-dire dans les neuf départements du territoire national
et à tous les niveaux", la résolution réclame la recomposition du Conseil
Electoral Provisoire. Ce dernier est actuellement présidé par Anselme Rémy.
</TX>
<TX>
Une délégation d'observateurs français a indiqué qu'elle avait constaté de
"nombreuses difficultés" lors du scrutin mais "aucune tentative
d'intimidation ni aucune irrégularité délibérée". Selon des sources
informées, les résultats de ces élections législatives, municipales et
locales pourraient être connus mardi ou mercredi.
</TX>
</DOC>
