<DOC>
<DOCID>ATS.950817.0105</DOCID>
<DOCNO>ATS.950817.0105</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950817
</DT>
<PT>
095600
</PT>
<SC>
bsf036 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
int soz c5swi
</DE>
<AU>
ln ni
</AU>
<KW>
genève rapport développement femmes encadré
</KW>
<TI>
Rapport mondial sur le développement humain 1995 Deux nouveaux indicateurs:
l'ISDH et l'IPF encadré
</TI>
<LD>
Genève, 17 août (ats) Le rapport mondial sur le développement humain innove
cette année. Ses auteurs ont mesuré pour la première fois les disparités
entre les sexes, grâce à deux nouveaux indicateurs: l'ISDH et l'IPF. Leur
idée est qu'il faut intégrer la dimension féminine dans le développement.
</LD>
<TX>
Le rapport du Programme des Nations Unies pour le développement (PNUD) était
surtout connu jusqu'ici pour son "indicateur du développement humain" (IDH).
Depuis 1990, il classe 174 pays en fonction de trois critères: l'espérance de
vie, le niveau d'éducation et le revenu en termes réels.
</TX>
<TX>
Depuis cette année, "l'indicateur sexospécifique du développement humain"
(ISDH) classe 130 pays dont les données sont disponibles en fonction des
trois critères fondamentaux de l'IDH, en tenant compte des inégalités entre
femmes et hommes. L'ISDH est donc un IDH pondéré en fonction des différences
entre les sexes sur les plans de l'espérance de vie, du niveau d'éducation et
des revenus.
</TX>
<ST>
Trois variables
</ST>
<TX>
Autre nouvel outil de mesure du développement, l'indicateur de la
participation des femmes (IPF) classe 116 pays en fonction de trois variables
reflétant la participation des femmes à la vie politique et économique. Ces
trois variables sont la représentation des femmes au parlement, leur accès à
la vie professionnelle (mesuré d'après leur part dans les professions et
fonctions administratives et d'encadrement et les professions libérales et
techniques) ainsi que leur capacité de gain (mesurée par l'accès aux emplois
et revenus).
</TX>
<TX>
Il est possible de comparer les classements des pays pour les trois
indicateurs, ce qui donne une idée des écarts de développement entre les
sexes. Plus les écarts entre hommes et femmes en termes de potentialités
élémentaires sont importants, plus l'ISDH d'un pays est faible par rapport à
son IDH.
</TX>
<ST>
Classements comparés
</ST>
<TX>
Par exemple, les pays d'Europe de l'Est sont nettement mieux classés selon
l'indicateur des disparités entre sexes que selon l'IDH. Les progressions
sont de 21 places pour la Pologne, 19 pour la Hongrie, 17 pour la Slovaquie,
16 pour la République tchèque, 15 pour la Russie.
</TX>
<TX>
A l'inverse, les pays qui connaissent les chutes les plus fortes dans le
classement comparé sont l'Espagne (moins 26, surtout en raison de la faible
part des femmes dans les revenus du travail) et plusieurs pays arabes
(Emirats, Bahrein, Arabie séoudite avec une régression de 20 places,
l'Algérie, le Yémen, la Libye et l'Egypte, avec des reculs de 19 à 16 places
dans le classement). Les Pays-Bas connaissent un recul de 16 places et la
Suisse de six places.
</TX>
<TX>
La Suisse participe activement au PNUD. Elle figure parmi les douze
principaux donateurs avec une contribution pour 1995 de 56 millions de
francs.
</TX>
</DOC>
