<DOC>
<DOCID>ATS.940314.0082</DOCID>
<DOCNO>ATS.940314.0082</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940314
</DT>
<PT>
145500
</PT>
<SC>
bsf090 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
jus ecph zh
</DE>
<AU>
ps po
</AU>
<KW>
tribunal federal etablissements publics
</KW>
<TI>
Les bars illégaux zurichois devant le Tribunal fédéral Un gérant de bar
critique la tolérance la police.
</TI>
<LD>
Lausanne, 14 mars (ats) La présence de bars illégaux en ville de Zurich
n'interdit pas à la police de dénoncer les restaurateurs patentés qui ne
respectent pas l'heure de fermeture des établissements publics. Par un arrêt
publié lundi, le Tribunal fédéral (TF) a débouté le tenancier d'un bar
zurichois qui avait recouru contre une amende de 50 francs. Dans son recours,
ce bistrotier suspectait la police zurichoise de partialité.
</LD>
<TX>
En 1992, entre le dimanche et le lundi de Pentecôte, le recourant avait
continué de servir des clients attardés. Il avait été dénoncé par des agents
du cinquième arrondissement de Zurich. Condamné, il n'avait pas accepté la
contravention qui lui avait été infligée et avait recouru devant le Tribunal
de district, puis devant la Cour suprême cantonale.
</TX>
<ST>
Deux poids, deux mesures
</ST>
<TX>
A son avis, la police zurichoise applique deux poids et deux mesures. D'une
part, elle tolère l'existence de bars illégaux - exploités sans autorisation
-, qui restent souvent ouverts jusqu'aux petites heures. Mais, d'autre part,
elle n'accepte pas la moindre entorse à la loi de la part des établissements
qui bénéficient d'une patente. Cela alors que ces derniers sont de surcroît
soumis à toute une série de prescriptions légales concernant l'hygiène ou la
sécurité.
</TX>
<TX>
Dans le recours qu'il avait adressé au TF, le gérant se référait à un article
que le "Tages Anzeiger" avait consacré aux bars illégaux.  Interrogé par un
journaliste du quotidien zurichois, le chef de la police de la ville de
Zurich, Willi Maurer, avait affirmé que "les autorités ne veulent pas tout
interdire".
</TX>
<ST>
Manque de moyens
</ST>
<TX>
Les trois juges de la première Cour de droit public ont toutefois rejeté le
recours. Ils ont estimé que rien ne permet d'affirmer, comme le prétend le
recourant, que la police ferme un oeil sur l'existence de bars illégaux. De
l'avis de la cour, "ce n'est pas la volonté qui manque aux policiers
zurichois, mais plutôt les moyens".
</TX>
<TX>
Les juges ont par ailleurs rejeté l'argument du recourant qui se plaignait
d'une violation du principe d'égalité. S'ils rejettent le recours et
infligent un émolument judiciaire de 500 francs au recourant, ils précisent
clairement, à l'intention de la direction de la police cantonale, que les
bars illégaux ne doivent bénéficier d'aucun traitement de faveur par rapport
aux établissements dont l'existence est légalement reconnue.
</TX>
</DOC>
