<DOC>
<DOCID>ATS.941007.0051</DOCID>
<DOCNO>ATS.941007.0051</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941007
</DT>
<PT>
154900
</PT>
<SC>
bsf116 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4ger vot
</DE>
<AU>
ha az
</AU>
<KW>
allemagne legislatives kohl portrait
</KW>
<TI>
Elections législatives en Allemagne Endurant et combatif, Helmut Kohl veut
gagner portrait.
</TI>
<LD>
Bonn, 7 oct (ats/dpa) Helmut Kohl, le "chancelier de l'unité", est déjà
assuré de sa place dans l'Histoire. Il repart à la conquête du pouvoir pour
consolider la reconstruction dans les Länder de l'est et affermir la place de
l'Allemagne réunifiée en Europe.
</LD>
<TX>
Agé de 64 ans, le "Roi Kohl" est confiant du sort que lui réservent les
urnes. Il est néanmoins probable que la victoire du chrétien-démocrate sera
moins nette qu'au cours des élections de 1983, 1987 et 1990. Son endurance et
son esprit combatif ont toujours permis au chancelier de venir à bout des
passages à vide et des crises dans ses relations avec l'opinion publique.
</TX>
<TX>
Au cours des douze ans passés au pouvoir, M. Kohl a non seulement mené la
nation allemande à l'unité, il a aussi contribué à la réconciliation
européenne. Il a en particulier stimulé la collaboration avec les pays de
l'Est. Ses mandats auront été marqués à l'intérieur par une vague
conservatrice et à l'extérieur par un ancrage dans l'alliance occidentale,
alliée à une politique ouverte vers l'est.
</TX>
<ST>
La CDU bien en mains
</ST>
<TX>
Le chancelier a toujours su maîtriser les crises et les conflits.  Le fait
qu'il a su "tenir" son parti, la CDU, malgré quelques velléités de rébellion,
a été décisif dans son alliance avec les libéraux allemands.
</TX>
<TX>
Sa manière toute particulière de "rester assis" sur les problèmes plutôt que
de s'y attaquer rapidement a constamment tourné à son avantage. Le chancelier
a l'instinct de prendre une décision au bon moment. Lorsque la République
démocratique allemande s'est effondrée en 1989, il a engagé la réunification
à marche forcée. Depuis, plus personne ne lui conteste une stature d'homme
d'Etat.
</TX>
<ST>
La popularité n'est pas son fort
</ST>
<TX>
Le chancelier n'a jamais été un "père" pour les Allemands et sa popularité
est plutôt médiocre. Il reste une énigme pour les observateurs de la scène
politique allemande. Rarement, un politicien aura été aussi régulièrement
jugé "fini". Ses adversaires sont perplexes devant le "phénomène Kohl", qui
réussit pour finir toujours à se jouer des obstacles.
</TX>
<TX>
Selon le journaliste allemand Paul Pucher, Helmut Kohl incarne le "centre" de
l'éventail politique, il possède la qualité rare de savoir attendre et il est
un bon psychologue. D'autres pensent que sa force réside pour une part dans
sa capacité de résistance, sa conscience du pouvoir et sa formidable
expérience politique.
</TX>
</DOC>
