<DOC>
<DOCID>ATS.950314.0046</DOCID>
<DOCNO>ATS.950314.0046</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950314
</DT>
<PT>
163400
</PT>
<SC>
bsf152 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
int c8irb c5swi fin prod
</DE>
<AU>
cc az
</AU>
<KW>
onu irak suisse sanctions
</KW>
<TI>
Maintien des sanctions internationales contre l'Irak La Suisse s'aligne -
aide à la MONUIK supprimée.
</TI>
<LD>
Berne/New York, 14 mars (ats) Les sanctions internationales contre l'Irak ont
été maintenues en l'état par le Conseil de sécurité de l'ONU. De son côté, la
Suisse continuera de s'aligner sur cette position, après avoir interrompu à
fin 1994 son aide à la Mission d'observation pour l'Irak et le Koweït
(MONUIK).
</LD>
<TX>
L'embargo imposé à l'Irak en août 1990 a été reconduit automatiquement lundi,
à l'issue d'une réunion de consultations du Conseil de sécurité à New York.
Motif: Bagdad ne s'est toujours pas conformé aux exigences des Nations Unies.
</TX>
<TX>
La Suisse s'est alignée de façon autonome à ces sanctions dès leur mise en
vigueur, en août 1990. Elle affrétait en outre depuis avril 1991 deux avions
Pilatus Porter pour la MONUIK. Le coût de cette contribution s'est élevé à
2,5 millions de francs en 1994, a indiqué Mariano Masserini, du Département
fédéral des affaires étrangères (DFAE).
</TX>
<TX>
Cette aide a été interrompue le 31 décembre 1994. La Suisse a en effet défini
de nouvelle priorités, qui privilégient les pays membres de l'Organisation
pour la sécurité et la coopération en Europe (OSCE) , l'Afrique du Sud et le
Proche-Orient, a précisé M. Masserini.
</TX>
<ST>
Achats humanitaires
</ST>
<TX>
En vertu des sanctions de l'ONU, toute activité commerciale avec l'Irak est
interdite, y compris les transactions financières. Le gouvernement irakien a
toutefois la possibilité d'utiliser une partie de ses fonds immobilisés en
Suisse pour l'achat de produits alimentaires et de médicaments.
</TX>
<TX>
Depuis le début de l'embargo, 55 millions de francs de marchandises ont été
exportées de Suisse en Irak, alors que des autorisations pour 334 millions de
francs ont été délivrées, a indiqué Othmar Wyss, chef de division à l'Office
fédéral des affaires économiques extérieures (OFAEE). Selon la Banque
nationale suisse, les fonds gouvernementaux irakiens immobilisés en Suisse se
montent à près de 500 millions de francs.
</TX>
<ST>
Demandes d'indemnisation
</ST>
<TX>
En Suisse, une soixantaine de personnes ont par ailleurs présenté 35 demandes
de dédommagement pour les dommages subis pendant la guerre du Golfe. Quelque
60 sociétés ont également sollicité des compensations pour un montant de 340
millions de francs. Pour le monde entier, les demandes d'indemnités se
montent à environ 100 milliards de dollars.
</TX>
<TX>
Le Fonds de compensation de l'ONU traite en priorité les 5000 requêtes
provenant de personnes grièvement blessées ou ayant perdu un parent. Il n'a
jusqu'ici effectué qu'un seul paiement de 2,7 millions de dollars pour ces
cas, a indiqué Cecil Ee, collaborateur du Fonds.  Seule une levée de
l'embargo frappant les exportations iraliennes de pétrole permettrait
d'alimenter valablement le Fonds.
</TX>
</DOC>
