<DOC>
<DOCID>ATS.951002.0087</DOCID>
<DOCNO>ATS.951002.0087</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2704
</LE>
<DT>
951002
</DT>
<PT>
145643
</PT>
<RT>
132500
</RT>
<SC>
bsf080 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
c7rwa int
</DE>
<AU>
ln hs
</AU>
<KW>
rwanda droits de l'homme onu accusations
</KW>
<TI>
Succession à la tête de la mission des droits de l'homme au Rwanda Lettre
accusatrice de l'ancien responsable William Clarance
</TI>
<LD>
Genève, 2 oct (ats) L'ancien chef de la Mission de l'ONU pour les droits de
l'homme au Rwanda a fait parvenir lundi une lettre accusatrice à la presse.
William Clarance met en cause la gestion des opérations à Genève par le Haut
Commissaire de l'ONU pour les droits de l'homme, Jose Ayala Lasso.
</LD>
<TX>
William Clarance, entré en fonction le 7 septembre 1994, est remplacé depuis
lundi à la tête de la Mission de l'ONU pour les droits de l'homme au Rwanda
par Ian Martin, ancien directeur de la Mission civile internationale pour les
droits de l'homme à Haïti. A l'occasion de son départ, l'ancien responsable
critique notamment la "précipitation" avec laquelle le Haut Commissaire de
l'ONU pour les droits de l'homme a mis fin à ses fonctions.
</TX>
<ST>
Départ abrupt
</ST>
<TX>
M. Clarance avait proposé de terminer son mandat en décembre pour "une
succession en douceur", mais il a été remercié le 14 septembre avec un
préavis de deux semaines. "Un départ aussi abrupt n'est pas dans l'intérêt
des opérations sur le terrain pour de multiples raisons", écrit
l'ex-responsable. Il est le deuxième responsable pour les droits de l'homme
au Rwanda à partir en désaccord avec ses supérieurs.
</TX>
<TX>
Il ne cache pas l'existence de divergences croissantes avec le Haut
Commissaire. Ces divergences portaient notamment sur le degré d'autonomie de
la Mission des droits de l'homme à Kigali et sur la nature de ses activités.
D'une manière plus générale, l'ancien chef met en cause les relations de
travail entre le Centre des droits de l'homme à Genève et les opérations sur
le terrain.
</TX>
<ST>
Procédures inadéquates
</ST>
<TX>
"Les procédures centralisées et bureaucratiques mises en oeuvre par le Centre
pour gérer les opérations sont inadéquates, surtout dans une situation aussi
complexe et qui évolue aussi rapidement qu'au Rwanda", affirme dans sa lettre
M. Clarance.
</TX>
<TX>
La Mission de l'ONU pour les droits de l'homme au Rwanda compte un peu plus
de 110 observateurs alors que le Haut Commissaire avait estimé nécessaire le
déploiement de 147 personnes. Destinée à rassurer la population et à lui
offrir une assistance technique sur le plan judiciaire, elle souffre d'un
manque de moyens financiers et de soutien. La Mission devrait cependant jouer
un rôle important en cas de rapatriement du million de Rwandais réfugiés au
Zaïre.
</TX>
</DOC>
