<DOC>
<DOCID>ATS.940412.0030</DOCID>
<DOCNO>ATS.940412.0030</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940412
</DT>
<PT>
175300
</PT>
<SC>
bsf141 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c78rwa mil int
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
rwanda situation evacuation synthese
</KW>
<TI>
Rwanda: les forces du FPR auraient pénétré à Kigali Le gouvernement
intérimaire a fuit la capitale rwandaise synthèse.
</TI>
<LD>
Kigali, 12 avril (ats/afp/reuter) Les forces du Front patriotique rwandais
(FPR), rébellion armée de la minorité tutsie, sont entrées mardi à Kigali.
Elles devraient opérer leur jonction avec 600 rebelles déjà présents dans la
ville. Leur approche a provoqué la fuite de l'ensemble du gouvernement
rwandais de transition. Les évacuations d'Occidentaux se sont par ailleurs
poursuivies. La majorité d'entre eux ont déjà quitté le pays, estime l'ONU.
</LD>
<TX>
Les troupes du FPR ont pénétré dans la capitale rwandaise, théâtre de
massacres et de violences depuis six jours, a affirmé une porte- parole des
rebelles à Kampala. Ces forces s'apprêtent à faire la jonction avec leurs 600
collègues encerclés dans la capitale par les forces gouvernementales, a
précisé la porte-parole. Celle-ci a ajouté que la stratégie du FPR est de
prendre le contrôle de la ville sans se hâter pour éviter des destructions
massives.
</TX>
<TX>
Des officiers rebelles ont également assuré que leurs forces avaient commencé
à encercler Kigali et se tenaient prêtes à s'en emparer dès le départ des
troupes étrangères qui procèdent à l'évacuation des expatriés. La prise de
l'aéroport figure également au programme. Interrogé sur la question de savoir
si les quatre bataillons de soldats rwandais stationnés à Kigali pourraient
contrer l'avance des rebelles, un commandant français a répondu: "Ils n'ont
aucune chance".
</TX>
<ST>
Fuite du gouvernement intérimaire
</ST>
<TX>
De son côté, le gouvernement intérimaire a quitté mardi matin l'hôtel où il
siégeait pour une destination inconnue, alors que les tirs s'itensifiaient
dans plusieurs faubourgs de la capitale, selon des témoins. Les 19 membres de
ce gouvernement ont fui sous escorte militaire vers Gitarama, située à une
quarantaine de kilomètres au sud-ouest de Kigali. Peu auparavant, les
ambassades belge, française, allemande suisse et russe ont aussi fermé leurs
portes.
</TX>
<TX>
Le gouvernement de transition a été rejeté par les rebelles, qui l'ont
déclaré "illégitime" peu après sa mise en place à la suite du meurtre du
président Habyarimana. Le FPR a affirmé mardi qu'il formerait un gouvernement
ayant une large assise, mais qui excluera la participation de membres de
l'actuel pouvoir.
</TX>
<ST>
Poursuite des évacuations
</ST>
<TX>
Les pays occidentaux continuent de leur côté l'évacuation de leurs
ressortissants. La majorité des expatriés ont déjà quitté le pays, a indiqué
l'ONU. Les opérations d'évacuation relèvent principalement de la
responsabilité des parachutistes belges.
</TX>
<TX>
L'évacuation des ressortissants suisses s'est également poursuivie. Une
centaine de Suisses environ ont quitté le Rwanda depuis dimanche. Selon le
Département fédéral des affaires étrangères (DFAE), tous ceux qui le
désiraient ont été évacués. Une trentaine d'entre eux sont déjà rentrés en
Suisse en deux groupes distincts. Le deuxième de ces groupes, composé d'une
douzaine de personnes, a atterri mardi en fin de journée à Zurich-Kloten, à
bord d'un vol en provenance de Nairobi. Une soixantaine d'autres Suisses
attendaient mardi leur rapatriement de l'aéroport de Bujumbura.
</TX>
<TX>
Mis à part les résidents volontaires et trois collaborateurs du DFAE, les
seuls Suisses encore présents au Rwanda sont les délégués du Comité
international de la Croix-Rouge (CICR), au nombre de vingt-six. Ces derniers
ne seront pas rapatriés mais poursuivront leur mission humanitaire. Le CICR a
annoncé mardi à Genève l'envoi de toute urgence de renfort en personnels.
</TX>
<ST>
La MINUAR reste
</ST>
<TX>
De son côté, le Conseil de sécurité de l'ONU a décidé lundi que la MINUAR
continuerait "de jouer un rôle d'intermédiaire pour essayer d'aboutir à un
cessez le feu" entre les troupes du gouvernement sortant et celles du FPR.
</TX>
</DOC>
