<DOC>
<DOCID>ATS.950619.0091</DOCID>
<DOCNO>ATS.950619.0091</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950619
</DT>
<PT>
170600
</PT>
<SC>
bsf125 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
reg
</DE>
<AU>
sh sk
</AU>
<KW>
conseil federal bref
</KW>
<TI>
Le Conseil fédéral en bref.
</TI>
<LD>
Berne, 19 juin (ats) Le Conseil fédéral a décidé lundi que les paysans
toucheront 10 centimes de moins par litre de lait dès le 1er février 1996.
Cette baisse sera compensée par des paiements directs écologiques. Les
consommateurs devraient en bénéficier.
</LD>
<ST>
Autres décisions:
</ST>
<TX>
BLE: il a modifié l'ordonnance fixant les classes de prix pour le blé
indigène. De ce fait, les centres collecteurs de céréales bénéficieront
désormais d'un supplément de prix d'achat s'ils conditionnent et entreposent
séparément le blé indigène de qualité supérieure.
</TX>
<TX>
REDEVANCE POIDS LOURDS: il a ouvert la procédure de consultation sur le
projet de redevance poids lourds liée aux prestations. Avec un taux de 1,6
centime par tonne et par kilomètre, elle devrait rapporter quelque 750
millions de francs par an dès 1998 au plus tôt.
</TX>
<TX>
TVA: il a chargé le Département fédéral de l'économie publique de préparer un
projet d'arrêté fédéral ramenant le taux de TVA de 6,5 à 3% pour le secteur
hôtelier. Cette décision a été prise en raison de la crise qui frappe le
tourisme suisse.
</TX>
<TX>
ASILE: il a chargé le Département fédéral de justice et police d'élaborer
d'ici la fin de l'automne un projet de révision de la loi sur l'asile.
Celle-ci a été généralement bien accueillie en procédure de consultation.
</TX>
<TX>
DROGUE: il a adopté son message sur les deux initiatives populaires
concernant la drogue. Il avait déjà décidé le 29 mars de proposer leur rejet
sans contre-projet.
</TX>
<TX>
RIPOL: il a adopté une révision de l'ordonnance sur le système de recherches
informatisées de police (RIPOL), qui entrera en vigueur le 1er août. De ce
fait, le RIPOL sera complété par une banque de données concernant les
infractions non élucidées et la recherche d'objets.
</TX>
<TX>
ADMINISTRATION: il a chargé son service de contrôle de procéder à un examen
permanent des tâches de l'administration. Il entend ainsi préparer l'entrée
en vigueur, l'an prochain, de la future loi sur l'organisation du
gouvernement et de l'administration.
</TX>
<TX>
NOMINATION: il a nommé Pierre-Alain Urech, 40 ans, à la direction générale
des CFF. Cet ingénieur succédera à Claude Roux à la tête du département de
l'infrastructure dès le 1er octobre prochain.
</TX>
<TX>
FONDATIONS: il a chargé les départements fédéraux de justice et police et de
l'intérieur de revoir l'avant-projet de révision du droit des fondations à la
lumière des résultats de la procédure de consultation. L'interdiction des
fondations à but essentiellement économique a été vivement contesté.
</TX>
<TX>
CONSTITUTION: il a décidé d'ouvrir une vaste procédure de consultation sur la
révision totale de la constitution. Le projet sera présenté lundi prochain
par Arnold Koller.
</TX>
<TX>
ARMEE: il a fixé au 1er janvier 1996 l'entrée en vigueur de la nouvelle loi
fédérale sur l'armée et l'administration militaire. Le délai référendaire est
arrivé à expiration le 15 mai sans avoir été utilisé.
</TX>
<TX>
METAUX PRECIEUX: il a fixé au 1er août prochain l'entrée en vigueu r de la
révision partielle de la loi fédérale sur le contrôle des métaux précieux et
de son ordonnance d'exécution. La nouvelle législation adapte celle de 1933
aux nécessités actuelles de l'économie et à l'évolution internationale.
</TX>
<TX>
BIBLIOTHEQUE NATIONALE: il a édicté une ordonnance sur les émoluments de la
Bibliothèque nationale (BN) qui entrera en vigueur le 1er août. Ses
principales prestations, comme le prêt d'ouvrages, la recherche sur catalogue
informatique ou la consultation de périodiques, resteront toutefois
gratuites.
</TX>
<TX>
EUREKA: le conseiller fédéral Jean-Pascal Delamuraz présidera la 13e
Conférence ministérielle de l'initiative européenne en matière de recherche
et de technologie Eurêka, qui se tiendra le 30 juin à Interlaken (BE).
</TX>
<TX>
AFFAIRES FAMILIALES: La conseillère d'Etat obwaldienne Maria Küchler-Flury,
chef du Département cantonal de l'économie et des affaires sociales, dirigera
la délégation suisse à la 24e Conférence des ministres européens chargés des
affaires familiales, qui se tiendra du 26 au 28 juin à Helsinki.
</TX>
</DOC>
