<DOC>
<DOCID>ATS.951015.0028</DOCID>
<DOCNO>ATS.951015.0028</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2941
</LE>
<DT>
951015
</DT>
<PT>
134703
</PT>
<RT>
213505
</RT>
<SC>
bsf039 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4spa jus c6bos mil int c4
</DE>
<AU>
hs cc
</AU>
<KW>
espagne reunion ministre justice ue
</KW>
<TI>
Réunion des ministres de la justice de l'UE Accueil des réfugiés et lutte
contre le terrorisme
</TI>
<ST>
synthèse du week-end
</ST>
<LD>
La Gomera, 15 oct (ats/afp) Les pays de l'Union européenne (UE) vont
accueillir dans les prochaines semaines quelque 2500 réfugiés supplémentaires
d'ex-Yougoslavie. Ils répondent ainsi à une demande du Haut Commissariat de
l'ONU pour les réfugiés (HCR). La décision a été prise samedi lors d'une
réunion ministérielle à La Gomera.
</LD>
<TX>
Le ministre espagnol de la justice et de l'intérieur a souligné que les
offres faites par ses collègues concernaient exclusivement des personnes
issues de groupes particulièrement vulnérables, dont la vie est menacée ou
qui ont dû fuir les zones de combats et ne peuvent retourner chez eux. L'UE
poursuivra également son aide humanitaire aux personnes déplacées.
</TX>
<TX>
Le HCR a chiffré à quelque 8000 le nombre de places d'accueil nécessaires
pour héberger les réfugiés d'ex-Yougosalvie d'ici le mois de décembre. Sur
ces 8000 places, il a estimé qu'il fallait en trouver d'urgence pour octobre
au moins 2500. Le HCR reconnaît que le déplacement de ces populations n'est
pas toujours la meilleure solution.
</TX>
<ST>
Appel du HCR
</ST>
<TX>
Le HCR avait lancé cet été un appel pour placer quelque 50 000 réfugiés de
l'ex-Yougoslavie. La Suisse, à qui la demande du HCR a aussi été adressée, a
donné son accord de principe à l'accueil de nouveaux réfugiés. Elle avait
toutefois proposé la tenue d'une conférence internationale sur la répartition
des tâches, une idée repoussée. Le Conseil fédéral donne la priorité à l'aide
humanitaire sur place.
</TX>
<TX>
A fin juillet, 36 561 réfugiés de l'ex-Yougoslavie se trouvaient en Suisse. A
titre de comparaison, l'Autriche en accueille environ 60 000, l'Allemagne 400
000, l'Italie 60 000, la Suède 48 000, la France moins de 20 000.
</TX>
<ST>
Lutte contre le terrorisme
</ST>
<TX>
Les Quinze, préoccupés par la montée de la violence intégriste, se sont
également engagés à coopérer plus étroitement contre le terrorisme. Les
ministres de l'intérieur et de la justice se sont mis d'accord pour échanger
davantage d'informations et éviter les lenteurs de procédure liées aux
différents systèmes judiciaires.
</TX>
<TX>
Dans leur déclaration, les ministres constatent que le phénomène terroriste
constitue "une menace grave pour la démocratie, le libre exercice des droits
de l'homme et le développement économique et social, menace à laquelle ne
peut se soustraire aucun pays membre de l'Union".
</TX>
<TX>
En revanche, les Quinze ne sont toujours pas parvenus à adopter une
convention commune sur l'extradition. Il s'agit de trouver une formule de
compromis sur l'extradition de ressortissants nationaux, interdite dans
plusieurs Etats membres.
</TX>
</DOC>
