<DOC>
<DOCID>ATS.950704.0029</DOCID>
<DOCNO>ATS.950704.0029</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950704
</DT>
<PT>
180800
</PT>
<SC>
bsf145 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
zh ecph fin ecpb jus
</DE>
<AU>
ah po ll
</AU>
<KW>
zh jugement responsables faillite nova-park
</KW>
<TI>
Faillite de l'hôtel Nova-Park jugée à Zurich 16 mois avec sursis requis
contre l'ex-"roi de l'hôtellerie"
</TI>
<LD>
Zurich, 4 juil (ats) Les responsables présumés de la faillite de l'hôtel
Nova-Park à Zurich ont été déférés mardi devant le Tribunal de district de la
ville. L'ex-propriétaire et l'ancien directeur de l'établissement sont
accusés de faux dans les titres et d'obtention de dessous-de-table. Le
procureur réclame 16 et 14 mois de prison avec sursis.
</LD>
<TX>
Âgé aujourd'hui de 68 ans et domicilié en Floride, l'ancien propriétaire et
"roi de l'hôtellerie" zurichois René E. Hatt avait bâti un véritable empire
hôtelier dans le canton de Zurich entre 1972 et le début des années 80. Le
Nova-Park en était l'un des fleurons.
</TX>
<ST>
Préjudice de 250 millions
</ST>
<TX>
Après avoir connu une expansion spectaculaire, le groupe a été mis en
faillite en avril 1985. Le préjudice pour les créanciers s'élevait à 250
millions de francs, selon les estimations de la fiduciaire Atag Ernst &amp; Young
chargée d'administrer la faillite.  C'est elle qui avait déposé plainte
pénale contre René E. Hatt et son ancien partenaire et directeur du Nova-Park
Giancarlo Meier.
</TX>
<TX>
Le procureur les a inculpés de faux dans les titres et d'obtention
frauduleuse de constatations fausses (dessous-de-table). Ils auraient fourni
de faux renseignements aux banques afin d'obtenir une augmentation de capital
de 60 millions de francs pour la société Nova-Park SA. L'argent devait être
investi dans la construction d'hôtels à Paris, New York et au Caire.
</TX>
<ST>
Verdict dans deux semaines
</ST>
<TX>
Relevant l'"invraisemblable opacité" des manipulations comptables, le
procureur Christian Weber a réclamé seize mois, respectivement quatorze mois
de prison avec sursis contre René E. Hatt et Giancarlo Meier. Les avocats ont
plaidé l'acquittement. Le verdict sera communiqué par écrit dans une
quinzaine de jours.
</TX>
</DOC>
