<DOC>
<DOCID>ATS.940419.0098</DOCID>
<DOCNO>ATS.940419.0098</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940419
</DT>
<PT>
122100
</PT>
<SC>
bsf064 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
vot jus
</DE>
<AU>
sk
</AU>
<KW>
suisse votation naturalisation facilitee pro
</KW>
<TI>
Votations fédérales du 12 juin La naturalisation facilitée des jeunes
étrangers, un petit pas.
</TI>
<LD>
Berne, 19 avril (ats) Les jeunes étrangers bien intégrés en Suisse doivent
pouvoir obtenir la nationalité suisse sans procédure laborieuse. C'est la
conviction du comité "pour la naturalisation facilitée des jeunes étrangères
et étrangers qui ont grandi en Suisse ", qui présentait ses arguments mardi à
Berne. Pour ce comité fort de 157 parlementaires fédéraux, le projet mis au
vote le 12 juin n'est qu'un "tout petit pas" en comparaison européenne.
</LD>
<TX>
Le conseiller national Fulvio Caccia (PDC/TI), président de la commission
fédérale des étrangers, estime qu'il y a "urgence" à faciliter l'intégration
des étrangers de la deuxième génération. Ces jeunes qui ne se distinguent de
leurs camarades suisses que par le passeport doivent obtenir les mêmes droits
et les mêmes obligations.
</TX>
<TX>
Le peuple doit se prononcer sur un ajout à la constitution: "La Confédération
facilite la naturalisation des jeunes étrangers élevés en Suisse". Après le
feu vert du souverain, le Parlement devra modifier la loi sur la nationalité.
Ce projet ne vise que les jeunes étrangers de 15 à 24 ans - environ 140 000
en ce moment - contrairement au projet rejeté en 1983. Ce dernier prévoyait
également la naturalisation facilitée des réfugiés et des apatrides, a
rappelé le conseiller national Jean-François Leuba (PLS/VD).
</TX>
<ST>
Conditions revues à la baisse
</ST>
<TX>
Les cantons resteront compétents pour prononcer la naturalisation, en
respectant les conditions minimales fixées par la Confédération.  Ces
conditions sont aujourd'hui manifestement trop dures pour les jeunes
étrangers complètement intégrés, a relevé M. Leuba. La loi devrait introduire
des conditions allégées pour ceux qui ont fréquenté les écoles suisses
pendant cinq ans au moins et qui remplissent les conditions d'assmiliation
posées à toute naturalisation.
</TX>
<TX>
Pour ces jeunes, les cantons et les communes devront tenir compte des années
passées dans un autre canton ou une autre commune. Les enfants ne seront
ainsi plus pénalisés par un déménagement de leurs parents. Cantons et
communes ne doivent pas dresser de barrière financière à la naturalisation de
ces jeunes: seuls les frais effectifs pour l'administration pourront être
facturés. Enfin, le jeune étranger aura un droit de recours contre une
décision négative.  Ainsi, refuser la nationalité suisse à un jeune parce
qu'il ne connaît pas la recette du papet vaudois serait considéré comme
arbitraire, a relevé M. Leuba.
</TX>
<ST>
Identité nationale intacte
</ST>
<TX>
Le conseiller national Toni Bortoluzzi (UDC/ZH), dont le grand- père était un
immigré italien, a souligné que le projet n'ouvrait pas la porte à tous les
étrangers. L'identité nationale n'est pas menacée, puisque seuls les jeunes
qui sont familiarisés aux usages et au mode de vie suisses sont concernés.
Ils n'obtiendraient pas que les droits liés à la nationalité suisse, mais
aussi les devoirs.  Ainsi, les jeunes gens seraient encore astreints au
service militaire.
</TX>
<TX>
Une italienne de la deuxième génération, Maria Letizia Ciardelli, a estimé
que de nombreux jeunes nés en Suisse, comme elle, tiennent à obtenir un
passeport rouge à croix blanche. Ils ne sont pourtant pas prêts à affronter
des procédures longues, parfois humiliantes et généralement très coûteuses.
</TX>
<ST>
Photo Key à disposition.
</ST>
</DOC>
