<DOC>
<DOCID>ATS.950413.0092</DOCID>
<DOCNO>ATS.950413.0092</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950413
</DT>
<PT>
100900
</PT>
<SC>
bsf023 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
ecph sta
</DE>
<AU>
br sk
</AU>
<KW>
suisse hotellerie nuitees hiver 94-95 recul
</KW>
<TI>
Hôtellerie suisse au trimestre d'hiver 1994-95 Net recul du nombre de
nuitées.
</TI>
<LD>
Berne, 13 avril (ats) Après deux saisons d'hiver records, l'hôtellerie suisse
a connu un net recul du nombre de nuitées de décembre à février derniers: 544
000 nuitées ou 7 % de moins que l'hiver précédent. Le manque de neige en
décembre, le temps relativement mauvais et la force du franc suisse
expliquent cette évolution.
</LD>
<TX>
Selon les chiffres publiés jeudi par l'Office fédéral de la statistique
(OFS), l'hôtellerie suisse a enregistré 7,19 millions de nuitées durant cet
hiver. Ce résultat s'inscrit au 14e rang du classement établi par l'OFS
depuis 60 ans. Il est inférieur de 4,9 % à celui des cinq derniers hivers et
de 3 % à celui des dix derniers.  La baisse a touché aussi bien la clientèle
suisse qu'étrangère.
</TX>
<ST>
Niveau le plus bas depuis 1976-77
</ST>
<TX>
La demande intérieure s'est montée à 3,02 millions de nuitées, enregistrant
une baisse de 225 000 nuitées ou de 6,9 % par rapport à l'hiver précédent.
Elle a atteint le niveau le plus bas depuis la saison de 1976-77. Principale
raison de cette diminution: les vacances de sport sont tombées cette année au
mois de mars dans certains cantons, alors qu'elles ont presque toutes eu lieu
au mois de février 1994.
</TX>
<TX>
A la suite de la réduction des effectifs et du nombre de cours dans le cadre
de la réforme Armée 95, les militaires ont été moins nombreux. Cela a
contribué pour un cinquième au recul de la demande intérieure.
</TX>
<ST>
Baisse de la demande étrangère
</ST>
<TX>
Du côté de la clientèle étrangère, la demande a atteint 4,16 millions de
nuitées, soit 319 000 ou 7,1 % de moins qu'un an auparavant. Avec 3,47
millions de nuitées, la demande européenne a diminué de 313 000 nuitées ou
8,3 %. Les hôtes extra-européens ont acheté 695 000 nuitées, ce qui
correspond à une baisse de 0,8 % ou de 5700 unités.
</TX>
<TX>
Seule la demande de touristes australiens et océaniens a enregistré une
hausse de 8,5 %. La demande des autres pays a subi une baisse: Allemagne (-
7,8 %), France (- 12 %), Italie (- 17 %), Royaume-Uni (- 9,9 %), Belgique (-
6,8 %), Pays-Bas (- 5,9 %), Etats- Unis (- 5,3 %) et Japon (- 10 %). Les
dévaluations de la lire et de la livre explique en partie la baisse de la
fréquentation des hôtes italiens et britanniques. De plus, les vacances
d'hiver sont tombées au mois de mars pour beaucoup de Français et de
Hollandais.
</TX>
<ST>
Stations de sports d'hiver touchées
</ST>
<TX>
Les stations de montagne ont connu le plus fort recul de 9,5 %, suivies des
autres zones (- 5,4 %), des grandes villes (Bâle, Berne, Genève, Lausanne et
Zurich avec - 0,8 %) et des zones des lacs (- 0,9 ').
</TX>
<TX>
Selon l'OFS, seules trois des douze régions touristiques ont connu une
augmentation de la demande. Il s'agit du Nord-Ouest de la Suisse (+ 4,2 %),
du Mittelland bernois (+ 2,8 %) et du Tessin (+0,4 %). En revanche, les
baisses de fréquentation ont été sensibles dans les Grisons (- 11 %), en
Valais (- 9,6 %), en Suisse orientale (- 10 %), en Suisse centrale (- 7,5 %)
et dans l'Oberland bernois (- 4,5 %).
</TX>
<TX>
Les cantons de Genève et de Zurich, qui sont surtout concernés par le
tourisme urbain et d'affaires, ont également enregistré des résultats
négatifs avec respectivement - 7,2 % et - 2,3 %.
</TX>
</DOC>
