<DOC>
<DOCID>ATS.941214.0035</DOCID>
<DOCNO>ATS.941214.0035</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941214
</DT>
<PT>
182500
</PT>
<SC>
bsf167 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi ecpi ecpt
</DE>
<AU>
jn al
</AU>
<KW>
suisse tornos restructuration confirmee dev
</KW>
<TI>
Tornos: suppressions d'emplois et fermeture d'usines confirmées L'entreprise
prévoit un léger bénéfice opérationnel pour 1994 développement.
</TI>
<LD>
Moutier, 14 déc (ats) Tornos-Bechler a confirmé mercredi dans un communiqué
la fermeture l'an prochain ses usines jurassiennes de Courrendlin et
Courgenay. La suppression de 80 emplois parrallèle à cette concentration sur
Moutier devient aussi officielle.  L'entreprise prévoit un léger bénéfice
opérationnel cette année.
</LD>
<TX>
La réaction des 700 employés de Tornos-Bechler n'est pas encore connue. La
commission du personnel, qui a poursuivi mercredi ses négociations avec la
directions de TB, menaçait de ne plus accepter d'heures suplémentaires de la
part du personnel, si un accord acceptable ne pouvait être trouvé dans
l'actuel processus de restructuration. Près de 200 d'entre eux avaient déjà
"débrayé" deux heures durant vendredi dernier pour protester contre les
mesures prévues.
</TX>
<ST>
Plan social prévu
</ST>
<TX>
Selon le communiqué du groupe prévôtois, les suppressions d'emplois vont être
réalisées autant que possible par le biais des départs naturels. Un plan
social est toutefois prévu. Il n'est pas fait mention dans le communiqué de
la suppression du 13e salaire pour 1994, qui faisait aussi l'objet de
négociations depuis une semaine.  Joint par téléphone, le porte-parole du
groupe allemand Rothenberger- Pittler - qui contrôle TB à 80 % - indiquait
mercredi en début de soirée que les négociations "n'avaient pas encore
abouti" sur ce point.
</TX>
<TX>
L'ensemble de ces restructurations a pour but d'"assurer durablement la
compétitivité de l'entreprise", selon le communiqué de TB. Contacté peu avant
par l'ATS, Günther Rothenberger, avait évoqué le même objectif et réaffirmé
le "soutien entier" du groupe Rothenberger-Pittler, dont il est
co-propriétaire. "La remontée des commandes et du chiffre d'affaires de
Tornos-Bechler prouve que le nouveau management du groupe a la situation en
mains", selon l'actionnaire allemand.
</TX>
<ST>
Léger bénéfice d'exploitation
</ST>
<TX>
Selon le communiqué, Tornos-Bechler SA (maison-mère du groupe du même nom),
devrait en effet afficher un chiffre d'affaires de 100 millions de francs
cette année. Le budget 1994 prévoyait une hausse de 10 % du chiffre à 105
millions de francs, avait indiqué il y a une semaine Bernard Ischy, président
de la direction. Après onze mois d'exercice, le chiffre d'affaires de la
société était néanmoins en progrès de 23 % à 85,5 millions de francs, selon
le communiqué diffusé mercredi.
</TX>
<TX>
A fin novembre, les entrées de commandes étaient en outre en hausse de 26 % à
82,6 millions de francs. Les carnets de commandes étaient parallèlement en
augmentation de 45 % à 36,9 millions de francs. Tornos-Bechler SA estime que
l'exercice sera bouclé avec un "léger bénéfice d'exploitation". 1993 avait
été clôturé sur une perte de 0,5 million de francs.
</TX>
<TX>
L'ensemble du groupe TB devrait afficher cette année un chiffre d'affaires
consolidé de 190 millions de francs. Après onze mois, celui-ci était en
progrès de 26 % à 170,1 millions de francs. Durant la même période, les
entrées et carnets de commandes du groupe ont augmenté de 23 % et 28 % en
regard de la période correspondante de 1993, à 189,5 et 93,2 millions de
francs respectivement.
</TX>
</DOC>
