<DOC>
<DOCID>ATS.940322.0064</DOCID>
<DOCNO>ATS.940322.0064</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940322
</DT>
<PT>
144900
</PT>
<SC>
bsf116 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
ecpc ecpt comm ge
</DE>
<AU>
ba al
</AU>
<KW>
geneve epsilon intervilles developpement
</KW>
<TI>
Affaire "La Suisse" - incidences sur Epsilon et Intervilles Deux sociétés
"saines", mais des licenciements sont possible développement.
</TI>
<LD>
Genève, 22 mars (ats) La cessation de la parution de "La Suisse" met en
danger une trentaine de postes chez Epsilon, ancienne société de distribution
du journal. A Intervilles, ex-société de transports du quotidien, 24 postes
sont concernés. Pour l'instant, personne n'a été licencié, a-t-on appris
mardi à Genève. Ces deux sociétés font partie du holding CiCom, auquel
appartenait jusqu'au 8 janvier Sonor SA, société éditrice de "La Suisse".
</LD>
<TX>
A la veille de la date butoir fixée par les commissaires au sursis pour
décider de l'avenir de Sonor, les responsables d'Epsilon SA et d'Intervilles
SA ont tenu à éclaircir "certaines rumeurs". "Ces deux sociétés sont
dynamiques, agressives et non pas moribondes", a précisé d'emblée André
Mange, leur administrateur, au cours d'une conférence de presse. Elles
dégagent des bénéfices.
</TX>
<TX>
"La Suisse" était un client d'Epsilon et d'Intervilles jusqu'au 13 mars,
dernier jour de sa parution. La part du quotidien dans le chiffre d'affaires
de ces deux sociétés n'hypothèque cependant pas leur avenir, puisqu'il
s'élèvait en 1993 respectivement à 8,2 % et à 11,4 %. "Leur futur peut donc
être assuré quelque soit l'évolution", a ajouté M. Mange.
</TX>
<ST>
Licenciements possible
</ST>
<TX>
Néanmoins, ces deux sociétés vont probablement être amenées à se
restructurer. Pour l'instant, elles disposent chacune d'une créance de 320
000 francs auprès de Sonor, soit le montant des factures non payées depuis le
début de l'année.
</TX>
<TX>
Chez Epsilon, la fin de la distribution de "La Suisse" pourrait entraîner "la
suppression de 20 postes de porteurs à temps partiel et la modification du
statut de neuf colloborateurs professionnels", a expliqué Franco Remolif,
administrateur de la société. "Ces derniers seraient probablement engagés à
la journée ou par contrats variables ", a-t-il précisé.
</TX>
<TX>
Les pertes potentielles d'Epsilon (8,2 %) pourraient partiellement être
compensées par le report du lectorat de "La Suisse" sur un autre journal de
la place, voire sur un nouveau titre, a dit M. Remolif.  Actuellement le
mouvement se fait principalement en direction de la "Tribune de Genvève".
</TX>
<TX>
Intervilles n'est pas en reste. Avec la suppression du transport de "La
Suisse", neuf postes de chauffeurs à plein temps et les emplois à temps
partiels de quinze auxiliaires sont dans le collimateur. Ils ont d'ores et
déjà été mis au chômage technique partiel, a relevé Yves Morand,
administrateur de la société. Sa perte (11,4 %) pourrait partiellement être
compensée par la suppression des charges correspondantes, a-t-il expliqué.
</TX>
<ST>
Société Prominform
</ST>
<TX>
Epsilon et Intervilles sont des filiales à 100 % de la société Prominform,
sous-holding de CiCom. Epsilon SA est une société active dans la messagerie
et la distribution de journaux et de documents publicitaires. Elle distribue
actuellement "24 Heures", le "Journal de Genève et Gazette de Lausanne", "Le
Matin", le "Nouveau Quotidien" et la "Tribune de Genève". Elle emploie 860
employés, dont la grande majorité à temps partiels. La distribution des
journaux représente 25 ' de son chiffre d'affaires.
</TX>
<TX>
Intervilles SA est une entreprise de transports rapides. Outre "La Suisse"
qu'elle distribuait dans tout le pays, elle transporte certains titres du
groupe Edipresse vers la Suisse alémanique. La presse représente 14 % de son
chiffre d'affaires. Elle emploie 83 collaborateurs à plein temps et 18
personnes à temps partiels.
</TX>
</DOC>
