<DOC>
<DOCID>ATS.950223.0026</DOCID>
<DOCNO>ATS.950223.0026</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950223
</DT>
<PT>
180000
</PT>
<SC>
bsf164 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c4ger ecpt ecpi ecpc
</DE>
<AU>
jn
</AU>
<KW>
allemagne greve premier noms siemens dev
</KW>
<TI>
Allemagne: 11 000 grévistes dans 22 entreprises de Bavière Siemens craint une
"escalade rapide" développement.
</TI>
<LD>
Munich, 23 fév (ats/reuter) Onze mille ouvriers se mettront en grève vendredi
dans 22 entreprises de Bavière à partir de 05h00 GMT (06h00 en Suisse), a
déclaré jeudi Werner Neugebauer, secrétaire de la section bavaroise du
syndicat IG Metall. La grève devrait amener une riposte du patronat, a estimé
jeudi le président de Siemens.
</LD>
<TX>
Parmi les 22 entreprises visées figurent des filiales du constructeur
électro-mécanique MAN AG, AEG Hausgeräte (appareils ménagers), Siemens, ABB
Turbinen (turbines) et Nokia Kabel (câbles).  Dans le souci de ne pas
susciter d'escalade dans le conflit, le mouvement ne touchera pas les
fournisseurs de pièces dans un premier temps. Mais les choses pourraient
changer si le patronat recourt au lock-out, a ajoute Werner Neugebauer.
</TX>
<TX>
Une 2e vague de grèves est prévue à partir du 1er mars, touchant 12 autres
entreprises et une 3e vague le 6 mars dans sept autres établissements,
portant à 41 le nombre total des usines visées. Le syndicat IG Metall a
renouvelé son exigence d'un relèvement de 6 % des salaires.
</TX>
<ST>
Siemens craint une escalade
</ST>
<TX>
"Il y aura rapidement des lock-out et une escalade", a prédit Heinrich von
Pierer lors de l'assemblée générale annuelle de Siemens qui, avec 100 000
travailleurs, est le plus important employeur privé de Bavière.
L'augmentation de 6 % des salaires réclamée par IG Metall aboutirait à un
surcoût de 1,2 milliard de DM (1 milliard de francs) pour Siemens, soit
l'équivalent de 10 000 à 15 000 emplois, a-t-il ajouté.
</TX>
<TX>
Il a demandé au syndicat de faire preuve de réalisme et souligné qu'une grève
serait néfaste pour l'ensemble de l'industrie allemande.  IG Metall avait
indiqué mardi que Siemens serait une cible privilégiée en cas de grève. Klaus
Zwickel, président du puissant syndicat de la métallurgie et de la
construction mécanique, a l'intention de rendre visite aux piquets de grève
dans l'usine Siemens de Nuremberg vendredi à 05h00 GMT.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: Le bsf138 a été complété par une série de noms de
sociétés qui devraient entrer en grève et par les données concernant le
processus ultérieur de la grève. Les 1er et 2e paragraphes qui suivent le
lead ont été ajoutés.
</TX>
</DOC>
