<DOC>
<DOCID>ATS.951123.0102</DOCID>
<DOCNO>ATS.951123.0102</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3496
</LE>
<DT>
951123
</DT>
<PT>
133602
</PT>
<RT>
111545
</RT>
<SC>
bsf063 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi epci ecps ecpb ecpc ecpt
</DE>
<AU>
lp cd
</AU>
<KW>
suisse enquête fondation pme problèmes
</KW>
<TI>
Enquête sur les problèmes des entrepreneurs suisses Simplifier le parcours
des PME pour stimuler le tissu industriel
</TI>
<LD>
Berne, 23 nov (ats) Les petites et moyennes entreprises (PME) constituent le
moteur du tissu industriel suisse. Elles rencontrent toutefois trop souvent
des obstacles. C'est pourquoi, les PME se doivent d'être traitées avec soin.
L'Etat doit à l'avenir offrir des conditions-cadre propres à soutenir ces
sources d'emplois.
</LD>
<TX>
Les PME souffrent de lourdes tracasseries. Un entrepreneur consacre parfois
jusqu'à un jour et demi par semaine aux tâches administratives, a relevé
jeudi à Berne le conseiller national François Loeb (PRD/BE), président de la
Fondation PME Suisse, en disséquant les résultats d'une enquête effectuée
auprès d'une brochette de PME du pays.
</TX>
<TX>
Sans constituer pour autant un instrument scientifique, l'enquête de la
fondation a permis de mettre en exergue les soucis quotidiens des
entrepreneurs. Ainsi, les PME se trouvent confrontées à deux entraves
majeures: d'une part, les prescriptions et procédures administratives et,
d'autre part, les questions de financement.
</TX>
<ST>
Une multitude d'obstacles
</ST>
<TX>
Les difficultés que connaissent les PME ne sont pas l'apanage des seuls
entrepreneurs installés, mais touchent aussi les initiatives nouvelles. Le
parcours de l'entrepreneur est semé d'embûches (fiscales, administratives,
capital-risque ou douanières). La solution: créer des conditions-cadre
favorables à l'industrie suisse.
</TX>
<TX>
Les PME forment la colonne vertébrale de notre économie, a lancé Gaius
d'Uscio, secrétaire de la fondation. En Suisse, 98,7 % des 300 000
entreprises recensées emploient moins de 100 collaborateurs.  Pour maintenir
cette situation, 10 000 à 15 000 nouvelles PME devraient être fondées chaque
année, a renchéri Pierre Triponez, vice-président.
</TX>
<TX>
La revitalisation ne doit pas demeurer un vain mot, a déclaré M. Loeb. Elle
doit servir des besoins pratiques et économiques.  Dans ce cadre, M. Loeb
s'est prononcé pour la création d'une commission consultative, chargée
d'élaborer des propositions simplificatrices de l'appareil
juridico-administratif.
</TX>
<ST>
Libérer les modes de financement
</ST>
<TX>
M. Loeb a souligné aussi les entraves relatives au capital-risque.  Il
subsiste trop de barrières fiscales à l'encouragement de ce mode de
financement, propre à pallier la frilosité des banques. Pour préserver un
tissu industriel sain, il faut non pas un soutien actif de l'Etat, mais
plutôt améliorer les conditions-cadre. Les acteurs actifs dans le
capital-risque devraient bénéficier de déductions d'impôts, a-t-il précisé.
</TX>
<TX>
Les PME se sont également plaintes du manque de soutien des établissements
bancaires. Ces derniers se préoccupent davantage de se prémunir que d'assumer
leur responsabilité économique, a rappelé M. Loeb. Il a encore plaidé pour un
renforcement de la formation du personnel des banques, pour que celui-ci
puisse mieux connaître l'univers de l'entreprise.
</TX>
<TX>
La Fondation PME Suisse existe depuis octobre 1993. Placée sous la
surveillance du Département fédéral de l'intérieur, elle entend promouvoir
les activités des entrepreneurs, en favorisant l'amélioration des
conditions-cadre et en proposant un service d'aide.
</TX>
</DOC>
