<DOC>
<DOCID>ATS.950406.0001</DOCID>
<DOCNO>ATS.950406.0001</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950406
</DT>
<PT>
233200
</PT>
<SC>
bsf199 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c1 for comm
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
usa internet photos exposition
</KW>
<TI>
Etats-Unis: première exposition de photos sur le réseau Internet.
</TI>
<LD>
New York, 6 avr (ats/afp) Un musée informatique américain de photographies,
Photo Perspectives, a annoncé jeudi la présentation sur le réseau Internet
d'une exposition de photos et de textes. Ces documents sont consacrés au
conflit ethnique dans l'ex-Yougoslavie.  Il s'agit d'une première du genre
dans l'"espace cybernétique".
</LD>
<TX>
L'exposition est intitulée "Visages de tristesse: l'agonie de
l'ex-Yougoslavie". Elle est accessible sur la partie d'Internet qui permet la
transmission d'images, World Wide Web. L'exposition se compose de 50
photographies et 45 textes sur les violations des droits de l'Homme dans
cette région des Balkans, a indiqué Photo Perspectives dans un communiqué.
</TX>
<TX>
L'exposition rassemble des images, réalisées par 35 photographes et reporters
de quatorze nationalités différentes, qui illustrent le "nettoyage ethnique"
en Croatie et Bosnie-Herzégovine. Les textes accompagnant ces photos
proviennent d'une vingtaine de sources, dont l'Agence France Presse (qui a
également fourni des photos), le mouvement de défense des droits de l'Homme
Human Rights Watch, la chaîne câblée CNN et le Washington Post.
</TX>
<TX>
Le code d'accès est "http://www.i3tele.com/photo perspectives
museum/faces/perspectives.home.html". Ces mêmes photos ont déjà été
présentées dans les locaux du musée de l'Holocauste à Washington et seront
exposées au mois de juillet prochain au musée des Arts Frederick Weisman à
Minneapolis (Minnesota). Photo Perspectives prévoit également de présenter à
partir du 1er mai une deuxième exposition sur le réseau Internet, avec pour
thème "Corps et Beauté: l'American Ballet Theater".
</TX>
</DOC>
