<DOC>
<DOCID>ATS.951025.0164</DOCID>
<DOCNO>ATS.951025.0164</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3991
</LE>
<DT>
951025
</DT>
<PT>
052441
</PT>
<RT>
033519
</RT>
<SC>
bsf013 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
int c1
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
onu cloture manifs cinquantenaire synthese
</KW>
<TI>
Clôture des manifestations du 50e anniversaire de l'ONU Adoption d'une
déclaration favorable à une modernisation
</TI>
<ST>
synthèse
</ST>
<LD>
New York, 25 oct (ats/afp/reuter) Les manifestations liées au 50e
anniversaire de l'ONU ont pris fin mardi soir à New York. Les dirigeants des
185 Etats membres ont adopté une Déclaration commune appelant à la réforme et
à la modernisation de l'Organisation des Nations Unies (ONU).
</LD>
<TX>
Le secrétaire général de l'ONU, Boutros Boutros-Ghali, a prononcé le discours
de clôture. "Durant ces trois derniers jours, a-t-il notamment déclaré, nous
avons vu revivre l'esprit de San Francisco" où a été signée il y a cinquante
ans la charte donnant naissance à l'ONU. "Puisse cet esprit nous guider
durant les cinquante prochaines années", a ajouté M. Boutros-Ghali.
</TX>
<TX>
La déclaration adoptée par les Etats-membres contient 17 paragraphes. Ceux-ci
confirment le caractère indispensable de l'ONU et définissent le consensus
minimum à atteindre dans les relations internationales. Elle a été adoptée
par acclamation dans la grande salle de l'Assemblée générale des Nations
Unies.
</TX>
<ST>
Vers le 21e siècle
</ST>
<TX>
Les chefs d'Etat et de gouvernement ont notamment jugé "essentiel" que l'ONU
soit "réformée et modernisée". "Nous ferons en sorte que l'Organisation des
Nations Unies entre dans le 21e siècle dotée de moyens, de ressources
financières et de structures qui lui permettent de servir efficacement les
peuples au nom desquels elle a été créée", dit la Déclaration.
</TX>
<TX>
Le cinquantenaire de l'ONU a coïncidé avec une crise financière sans
précédent de l'organisation. Les Etats-Unis doivent à eux seuls plus d'un
milliard de dollars, sur une dette totale de plus de trois milliards de
dollars.
</TX>
<ST>
Réforme du Conseil de sécurité
</ST>
<TX>
Les Etats-membres de l'ONU ont également admis la nécessité d'augmenter le
nombre des membres du Conseil de sécurité (actuellement quinze) afin
d'accroître sa représentativité. Mais ils ont noté "d'importantes
divergences" sur le statut exact des futurs membres et le droit de veto.
Seuls la Chine, les Etats-Unis, la France, la Grande-Bretagne et la Russie
jouissent de ce droit.
</TX>
<TX>
Le Japon et l'Allemagne avaient souhaité il y a trois ans qu'un accord se
dégage à l'occasion du 50ème anniversaire de l'ONU sur leur entrée comme
membres permanents au Conseil de sécurité. Mais l'exigence des pays en
développement d'être mieux représentés dans cette instance a provoqué un
débat qui est loin d'être terminé.
</TX>
<TX>
Quelque 128 chefs d'Etat et de gouvernement, ainsi que les représentants de
haut niveau de 57 autres pays, ont participé depuis dimanche aux
manifestations du cinquantenaire. Celles-ci ont donné lieu à plusieurs
centaines de rencontres officielles ou informelles entre chefs d'Etat. Deux
sommets russo-américain et sino-américain se sont également déroulés à New
York.
</TX>
<ST>
Fausse note
</ST>
<TX>
Par ailleurs, le président de l'Autorité palestinienne, Yasser Arafat, a été
expulsé mardi soir d'un concert organisé à l'occasion du cinquantenaire. Le
maire républicain de New York, Rudolph Giuliani, avait auparavant déclaré
qu'il préférait "ne pas voir (à ce concert) quelqu'un qui a été impliqué dans
le meurtre d'Américains" victimes du terrorisme palestinien.
</TX>
<TX>
Le porte-parole du département d'Etat, Nicholas Burns, a vivement dénoncé
l'attitude du maire: "Nous ne pensons pas que cela soit correct. Il est (M.
Arafat) le dirigeant du peuple palestinien et il négocie la paix avec Israël.
Il faut lui accorder le respect, la dignité et l'hospitalité".
</TX>
<TX>
Le président cubain Fidel Castro n'a pas non plus été invité aux
manifestations organisées par la ville de New York à l'occasion du
cinquantenaire, notamment au dîner offert par le maire. Nicholas Burns a
toutefois estimé que le cas de Fidel Castro était différent.
</TX>
</DOC>
