<DOC>
<DOCID>ATS.951225.0025</DOCID>
<DOCNO>ATS.951225.0025</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
5000
</LE>
<DT>
951225
</DT>
<PT>
072015
</PT>
<RT>
094736
</RT>
<SC>
bsf010 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
regv comt jus
</DE>
<AU>
om fp pi
</AU>
<KW>
suisse poste télécom procédure consultation
</KW>
<TI>
Libéralisation de La Poste et des Télécoms en consultation Evolution saluée -
Craintes pour les services de base
</TI>
<ST>
synthèse de la procédure de consultation
</ST>
<LD>
Berne, 25 déc (ats) Les projets de libéralisation de La Poste et des Télécoms
ont été bien accueillis. Leur mise en pratique ne fait toutefois pas
l'unanimité. Le Parti socialiste (PS), les syndicats et les associations de
défense des consommateurs craignent pour les prestations de base.
</LD>
<TX>
La révision de la loi sur la poste et celle de la loi sur les
télécommunications ont récolté l'approbation des partis bourgeois, des
milieux économiques et des cantons en procédure de consultation.
</TX>
<TX>
Fondamentalement, Les démocrates-chrétiens approuvent les projets.  Les
développements technologiques requièrent l'abandon d'un "monopole d'Etat
obsolète", estime le conseiller national Fulvio Caccia (PDC/TI). Pour l'Union
démocratique du centre (UDC), le projet constitue une bonne base pour
renforcer l'attrait de la place suisse. Il aurait néanmoins souhaité une loi
sur les télécommunications plus concise et ne posant que les grands
principes.
</TX>
<TX>
Le Parti radical démocratique (PRD) se dit "très satisfait" de la nouvelle
loi sur les télécommunications. Il trouve le texte clair et simple.
Toutefois, les radicaux jugent que les options choisies pour La Poste ne sont
pas assez orientées vers le marché.
</TX>
<TX>
Le PS demeure sceptique. Il regrette que le projet en consultation soit
dominé par l'idée de concurrence, au détriment de celle d'intérêt général. En
outre, les effets négatifs d'une dérégulation des télécommunications sur
l'emploi, les prix et la qualité n'ont pas été abordés, déplore-t-il.
</TX>
<ST>
Cantons et milieux concernés
</ST>
<TX>
Les nouvelles lois ont aussi trouvé un écho favorable auprès des cantons. La
libéralisation rendrait la réglementation suisse eurocompatible, a fait
remarquer l'exécutif vaudois. Il faut toutefois tenir compte des intérêts des
régions périphériques, a souligné, à l'instar d'autres, le gouvernement
uranais. La constitution d'un fonds par les concessionnaires pour financer
une diffusion des télécommunications sur tout le territoire a aussi été
approuvée.
</TX>
<TX>
La libéralisation préconisée satisfait les milieux directement concernés.
Helvecom, l'association suisse pour la communication électronique, veut aller
encore plus loin. Son slogan: "Pas de restriction, mais de la motivation
grâce à la liberté". Pro Telecom, l'association suisse des
télécommunications, espère que politiciens et PTT agiront rapidement pour
concrétiser les projets.
</TX>
<TX>
La Société suisse de radiodiffusion et télévision (SSR) approuve la
suppression du monopole des PTT en matière de diffusion des programmes radio
ou télé. La révision de ces deux lois lui permettra d'assurer la réalisation
et la diffusion des programmes.
</TX>
<ST>
Critiques
</ST>
<TX>
Les syndicats et les consommateurs restent réservés. Le principe de la
libéralisation n'est pas remis en cause, mais sa réalisation suscite des
réserves. Il ne faut pas viser une libéralisation forcenée. Selon eux, c'est
la garantie du maintien des services de base dans l'ensemble du pays qui
importe.
</TX>
<TX>
L'Union syndicale suisse (USS) s'oppose à la séparation totale des secteurs
de la poste et des télécommunications. Selon elle, une telle séparation
mettrait en danger la desserte de base de tout le pays à des tarifs aussi
équitables que possible, une tâche de la Confédération. En outre, le nouveau
groupe Telecom SA sera défavorisé par rapport à la concurrence privée,
puisqu'il devra continuer d'assurer ces prestations pendant encore cinq à
neuf ans.
</TX>
<TX>
L'Union PTT veut combattre tout affaiblissement ultérieur du monopole dans la
loi sur la poste. Elle considère que la nouvelle définition du monopole ne
constitue qu'un minimum pour un service de base global. Elle craint par
ailleurs que la loi sur les télécommunications ne conduise à une sociét à
deux vitesses.
</TX>
<ST>
"Avidité de l'économie privée"
</ST>
<TX>
Le Forum des consommatrices, association alémanique de défense des
consommateurs, estime que la nouvelle loi sur les télécommunications ne fait
qu'illustrer l'avidité de l'économie privée de participer le plus rapidement
possible aux profits des télécommunications. Les tarifs des liaisons
internationales baissent, mais les expériences à l'étranger montrent que les
petits consommateurs devront débourser davantage pour les appels locaux.
</TX>
<TX>
Le Groupement suisse pour les régions de montagne (SAB) a peur que la
nouvelle loi sur la poste ne marginalise encore davantage les régions
périphériques si la poste ne finance plus les prestations de base. Quant aux
télécommunications, il juge inappropriée la constitution d'un fonds par les
exploitants privés pour les lignes téléphoniques des régions périphériques.
</TX>
</DOC>
