<DOC>
<DOCID>ATS.950601.0087</DOCID>
<DOCNO>ATS.950601.0087</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950601
</DT>
<PT>
150500
</PT>
<SC>
bsf114 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
lgf
</OC>
<DE>
ti kul kulr
</DE>
<AU>
bt wi
</AU>
<KW>
ti exposition art islamique villa favorita
</KW>
<TI>
L'exposition "De Bagdad à Ispahan" à la Villa Favorita de Lugano Peintures et
écritures pour un voyage au coeur de l'Islam.
</TI>
<LD>
Lugano, 1er juin (ats) La Villa Favorita à Lugano accueille du 2 juin au 12
août l'exposition itinérante "De Bagdad à Ispahan", qui offre un voyage à
travers le temps jusqu'aux origines de l'Islam. Quelques 70 manuscrits, dont
certains très rares, et environ 200 miniatures dévoilent les charmes de l'art
islamique entre le 8ème et le 19ème siècle.
</LD>
<TX>
Les images et les écritures, présentées jeudi à la presse, montrent le
développement chronologique, géographique, intellectuel, religieux et
artistique de 1000 ans de civilisation isalmique.  L'exposition fait revivre
la magie de l'Orient dans une rétrospective qui emmène le visiteur des souks
de Bagdad aux déserts infinis, en passant par les jardins parfumés d'Ispahan
et Samarkanda, et en pénétrant dans les palais princiers de Tabriz, Herat,
Shiraz et même de Delhi.
</TX>
<ST>
Riche en couleurs
</ST>
<TX>
La collection, riche en couleurs, comprend des chefs-d'oeuvre extrêmement
rares sur parchemin, ainsi que des copies du Coran. Les peintures et
miniatures persanes et indiennes illustrent les thèmes les plus divers:
plantes médicinales, histoires d'aventures et d'amour, récits de voyages,
poésie, astrologie, équitation et portraits de personnalités importantes.
</TX>
<TX>
L'exposition ouvre une porte à la compréhension de la culture et de la vie
quotidienne arabe. Elle est organisée par la Fondation ARCH (Art Restoration
for Culturale Heritage) et par l'Institut des études orientales de
Saint-Petersbourg.
</TX>
<TX>
La fondation a été créée il y a quatre ans par Francesca von Habsburg,
archiduchesse d'Autriche et fille du baron Thyssen- Bornemisza, propriétaire
de la Villa Favorita. Sa mission première est d'offrir une assistance
concrète aux opérations de conservation et de promotion du patrimoine
culturel des pays de l'Europe de l'Est et de la Russie. Francesca von
Habsburg a rappelé que, selon une récente étude de l'UNESCO, 50 % du
patrimoine artistique mondial a été perdu ou détruit durant le vingtième
siècle.
</TX>
<ST>
Photos Keystone à disposition
</ST>
<TX>
Note aux rédactions: L'exposition est ouverte le vendredi, samedi et dimanche
de 10h00 à 17h00. Le catalogue qui accompagne l'exposition, illustré et
rédigé par des spécialistes de l'Académie Russe des Sciences, est la première
publication en langue étrangère sur cette matière.
</TX>
</DOC>
