<DOC>
<DOCID>ATS.951018.0126</DOCID>
<DOCNO>ATS.951018.0126</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3862
</LE>
<DT>
951018
</DT>
<PT>
013253
</PT>
<RT>
010252
</RT>
<SC>
bsf001 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6bos mil int
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
bosnie belgrade médiateurs synthèse
</KW>
<TI>
Bosnie: les médiateurs internationaux à Belgrade
</TI>
<ST>
synthèse
</ST>
<LD>
Belgrade/Sarajevo, 18 oct (ats/afp/reuter) Le président serbe Slobodan
Milosevic s'est entretenu pendant cinq heures mardi soir avec le médiateur
américain Richard Holbrooke, qu'il a reçu dès son arrivée à Belgrade. Sur le
plan militaire, l'ONU a fait état d'un calme général sur les théâtres
d'opération traditionnels de Bosnie, à l'exception du nord-ouest.
</LD>
<TX>
A sa sortie du palais présidentiel, l'émissaire du président Bill Clinton
s'est borné à qualifier ce tête-à-tête de "constructif".  Richard Holbrooke
est arrivé à Belgrade en compagnie du premier vice-ministre russe des
Affaires étrangères, Igor Ivanov, et du négociateur européen, Carl Bildt. Ils
venaient d'une réunion à Moscou du Groupe de contact international sur la
Bosnie, la dernière avant les "entretiens rapprochés" de New York, le 31
octobre.
</TX>
<TX>
Slobodan Milosevic recevra les trois hommes ensemble mercredi matin, a ajouté
la présidence serbe. Le ministre français des Affaires étrangères, Hervé de
Charette, sera également à Belgrade mercredi.  "C'est la première fois que
les Etats-Unis, l'Union européenne et la Russie auront une réunion conjointe
avec le président Milosevic", a souligné M. Holbrooke.
</TX>
<ST>
La Russie ne veut pas d'un commandement de l'OTAN
</ST>
<TX>
A Moscou, le Groupe de contact n'est pas parvenu mardi à préciser le rôle de
la Russie au sein de la force multinationale qui supervisera une éventuelle
paix en Bosnie. La Russie a fermement refusé que ses troupes soient placées
sous les ordres de l'OTAN. "Ces questions sont très délicates", a expliqué
Richard Holbrooke. "Elles ne sont pas encore complètement réglées. Elles sont
sans précédent".
</TX>
<TX>
Carl Bildt a déclaré que le problème n'était pas insurmontable.  "Il y a de
fortes pressions sur nous pour que nous parvenions à un règlement de paix.
Nous avons un cessez-le-feu de 60 jours. Nous allons profiter de cette
opportunité pour parvenir à un règlement pacifique", a-t-il dit à la presse.
"Nous devons être prêts à des incidents mineurs mais je sens de la part des
deux parties une volonté de respecter le cessez-le-feu", a-t-il ajouté.
</TX>
<ST>
Washington met Zagreb en garde
</ST>
<TX>
Les grandes puissances du Groupe de contact semblent maintenant plus
préoccupées par l'attitude belliqueuse de la Croatie à propos de la Slavonie
orientale, qu'elle veut reprendre aux Serbes. Zagreb a refusé mardi de
négocier l'avenir de l'enclave avec la minorité serbe de Croatie.
</TX>
<TX>
Le secrétaire d'Etat américain, Warren Christopher, a fermement mis en garde
la Croatie contre la tentation de lancer une offensive en Slavonie orientale,
en soulignant que cela mettrait en péril l'admission de Zagreb dans les
institutions occidentales.
</TX>
<TX>
Le président croate Franjo Tudjman a déclaré à plusieurs reprises qu'il
reprendrait la Slavonie orientale par la force s'il le fallait. "Ils feraient
une grave erreur s'ils le faisaient", a commenté Warren Christopher.
</TX>
<ST>
Calme sauf au nord-ouest
</ST>
<TX>
Sur le plan militaire, l'ONU a fait état d'un calme général sur les théâtres
d'opération traditionnels de Bosnie, à l'exception du nord-ouest. Elle note
toutefois que le front "se stabilise doucement jour après jour".
</TX>
<TX>
Un porte-parole de la Forpronu a estimé que ces combats, entre Sanski Most,
tombée aux mains du Ve corps de l'armée bosniaque à la veille du
cessez-le-feu, et le bastion serbe de Prijedor, 25 km plus au nord, n'étaient
qu'une sorte de queue de cyclone militaire.  En Bosnie orientale, un convoi
de l'ONU est entré mardi dans Gorazde après avoir parcouru la route directe
reliant l'enclave musulmane à Sarajevo pour la première fois depuis avril
1992.
</TX>
</DOC>
