<DOC>
<DOCID>ATS.940316.0032</DOCID>
<DOCNO>ATS.940316.0032</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940316
</DT>
<PT>
181900
</PT>
<SC>
bsf185 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
parn ecpi ti
</DE>
<AU>
sk
</AU>
<KW>
conseil national monteforno tessin
</KW>
<TI>
Fermeture de l'aciérie de Monteforno Le Conseil fédéral fera son possible,
sans grandes illusions.
</TI>
<LD>
Berne, 16 mars (ats) Le Conseil fédéral n'est pas resté inactif face aux
difficultés de l'aciérie Monteforno de Bodio (TI). Il reste prêt à faire tout
ce qui est en son pouvoir pour éviter, sinon la fermeture de l'entreprise, au
moins un drame pour la région et les employés. Mais même une législation
d'exception ne saurait garantir la rentabilité de cette aciérie, a relevé le
conseiller fédéral Jean- Pascal Delamuraz mercredi devant le Conseil
national.
</LD>
<TX>
M. Delamuraz répondait à une interpellation urgente déposée par la quasi
totalité de la députation tessinoise et la syndicaliste Christiane Brunner
(PS/GE). Les députés priaient le Conseil fédéral d'intervenir auprès du
groupe Von Roll pour lui rappeler ses responsabilités, de faciliter le
recours au chômage partiel, de participer à la recherche d'un acquéreur pour
l'entreprise, de mettre en oeuvre toutes les mesures possibles en matière
d'aide régionale, mais aussi de contribuer à une éventuelle reconversion
économique.
</TX>
<ST>
Le Tessin, ce n'est pas que le soleil
</ST>
<TX>
Plusieurs députés se sont succédés à la tribune pour reprocher au Conseil
fédéral son inactivité. Ils se sont tous émus du naufrage économique dans
lequel une fermeture de Monteforno entraînerait les 400 employés concernés et
toute la région des Tre Valli, déjà durement frappée par le chômage. Werner
Carobbio (PS/TI) a reproché au gouvernement de justifier la décision de Von
Roll en affirmant qu'une restructuration contribuerait à assurer des emplois
d'avenir.
</TX>
<TX>
Tous les orateurs tessinois ont souligné la dimension nationale de l'affaire.
Il est temps de ne plus considérer le Tessin comme un lieu de villégiature
ensoleillé et de faire un geste de solidarité confédérale. Ils ont notamment
reçu l'appui de Peter Bodenmann (PS /VS), qui s'est étonné de voir les partis
bourgeois plaider en faveur d'une intervention de l'Etat, alors qu'ils ne
jurent habituellement que par la déréglementation.
</TX>
<ST>
Une législation spéciale serait inutile
</ST>
<TX>
Jean-Pascal Delamuraz a fait valoir la bonne volonté du Conseil fédéral, qui
n'a jamais considéré le Tessin avec la condescendence des néo-colonialistes.
Non seulement le gouvernement n'est pas resté inactif, mais on pourrait même
lui reprocher d'en avoir trop fait, notamment par des tarifs de faveur pour
les transports ferroviaires.  Mais cela n'a pas suffi, a relevé le chef du
Département fédéral de l'économie publique, qui n'a pas laissé transparaître
de grand espoir.
</TX>
<TX>
La sidérurgie mondiale souffre d'une profonde maladie, et Von Roll n'est pas
épargné, a constaté M. Delamuraz. Il ne servirait à rien d'édicter une
législation spéciale dans l'espoir de sauver Monteforno. Le Conseil fédéral
est prêt à aider à la recherche d'une solution par la vente de Monteforno. Ce
n'est que dans ce cas que pourrait se justifier le recours au chômage
partiel.
</TX>
<TX>
La Confédération participe à un groupe de travail avec les autorités
tessinoises et Von Roll pour chercher des solutions. Le Conseil fédéral
insiste pour obtenir au moins un report de la fermeture, annoncée pour la fin
de l'année. Toutes les possibilités d'accorder une aide financière directe
aux travailleurs et à leurs familles sont explorées, notamment au titre de
l'aide aux régions dont l'économie est menacée.
</TX>
</DOC>
