<DOC>
<DOCID>ATS.950828.0128</DOCID>
<DOCNO>ATS.950828.0128</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950828
</DT>
<PT>
090000
</PT>
<SC>
sim001 sim
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ms
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
sozm
</DE>
<AU>
uc
</AU>
<KW>
médecine ulcères helicobacter sim
</KW>
<TI>
La moitié des Suisses en sont porteurs Plus des trois quarts des ulcères sont
dus à l'Helicobacter pylori par Sibylla Rogger, SIM/médecine et santé
</TI>
<LD>
Berne, 28 août (sim) La moitié de la population suisse est porteuse de la
bactérie Helicobacter pylori, responsable d'inflammations de la muqueuse
intestinale, d'ulcères et facteur de risque supplémentaire pour le cancer.
Aujourd'hui, la plupart des ulcères de l'estomac ou du duodénum peuvent être
guéris avec des antibiotiques.
</LD>
<TX>
Les trois quarts des ulcères de l'estomac sont d'origine infectieuse. Cette
part monte à 98 % en ce qui concerne le duodénum. La cause: une bactérie en
forme de spirale appelée Helicobacter pylori.
</TX>
<TX>
"L'helicobacter pylori est à l'estomac ce que la tuberculose est au poumon",
explique le gastro-entérologue lucernois Walter Häcki.  La nouvelle recette
appliquée par les médecins contre les ulcères est donc une chasse sans merci
à la bactérie.
</TX>
<TX>
Quelque 95 % des ulcères de l'estomac et du duodénum sont la conséquence
d'une inflammation de la muqueuse intestinale (gastrite). Un Suisse sur dix
souffre une fois dans sa vie d'une gastrite. Pour 1 % d'entre eux, cela se
termine à l'hôpital, voire par un décès. Encore récemment la gastrite était
traitée avec des médicaments inhibant l'acidité, appelés antihistaminiques
H2.
</TX>
<ST>
Consensus depuis février 1994
</ST>
<TX>
Des dizaines de milliards de francs de médicaments anti-ulcéreux étaient
ainsi avalés chaque année dans le monde. Mais tôt ou tard l'ulcère
réapparaissait, les anti-acides n'en venant apparemment pas à bout. En
février 1994, un consensus a été atteint lors d'une conférence sur le sujet
tenue à Washington: Il faut désormais combattre l'Helicobacter pylori avec
des antibiotiques.
</TX>
<TX>
Le microbe est tué à l'aide d'un traitement d'une durée de sept à quatorze
jours impliquant deux médicaments faiblement dosés, un antibiotique et un
anti-acide moderne, bloqueur de la pompe à protons. Sur 100 personnes
traitées de cette manière, une au maximum a encore un ulcère au bout d'un an.
</TX>
<ST>
Formes bénignes et malignes
</ST>
<TX>
Il existe des formes bénignes et malignes de l'Helicobacter pylori: les
premières ne provoquent que des maux d'estomac désagréables, les secondes des
ulcères, voire des tumeurs. Les formes précoces de ces tumeurs étaient
jusqu'ici traitées chirurgicalement ou par chimiothérapie. Désormais, les
spécialistes misent sur les antibiotiques.
</TX>
<TX>
"Nous travaillons sur un vaccin contre l'Helicobacter pylori.  Mais nous n'en
disposerons pas avant plusieurs années", explique André Louis Blum,
médecin-chef en gastroentérologie au CHUV de Lausanne. "Le vaccin contre
l'Helicobacter felix, la même bactérie chez les animaux, fonctionne déjà de
manière irréprochable". Le vaccin à l'intention des humains devrait non
seulement avoir un effet préventif, mais si possible également guérir.
</TX>
<ST>
Evénement
</ST>
<TX>
La découverte de la bactérie en 1983 par les scientifiques australiens Warren
et Marshall est considérée comme un événement dans l'histoire de la médecine
contemporaine. Les maladies du tube digestif dont l'Helicobacter pylori
favorise l'apparition ont une importance socio-économique considérable: 2 % à
10 % des habitants des pays occidentaux souffrent au cours de leur vie
d'ulcères de l'estomac ou du duodénum.
</TX>
<TX>
Aujourd'hui, une intervention chirurgicale ne se justifie qu'après avoir
vérifié si le patient est porteur de la bactérie et, le cas échéant, après
lui avoir administré un traitement à base d'antibiotiques. Une question reste
cependant sans réponse: de nombreuses personnes porteuses de l'Helicobacter
pylori ne développent jamais d'ulcère.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: ce texte a été produit avec le soutien financier de
Pharma Information, service de presse de l'industrie pharmaceutique. Vous
recevez un SIM/médecine et santé tous les lundis à 09h00. Merci, en cas de
publication, d'utiliser la signature (sim) ou (sim/ats), et non (ats).
</TX>
</DOC>
