<DOC>
<DOCID>ATS.951009.0063</DOCID>
<DOCNO>ATS.951009.0063</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2164
</LE>
<DT>
951009
</DT>
<PT>
145008
</PT>
<RT>
134930
</RT>
<SC>
bsf079 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<RF>
rembsf071
</RF>
<DE>
jus for be
</DE>
<AU>
ps pi
</AU>
<KW>
rectif tribunal féd taxe universitaire berne
</KW>
<TI>

Version rectifiée Etudiants bernois déboutés par le Tribunal fédéral
La hausse de la taxe universitaire reste admissible


</TI>
<TX>
Lausanne 9 oct (ats) Le relèvement de 280 à 450 francs de la
taxe d'immatriculation à l'université de Berne ne sort pas de
l'"ordinaire". Tel est l'avis du Tribunal fédéral (TF) qui a rejeté
un recours déposé par cinq étudiants.

</TX>
<TX>
L'ampleur de la majoration décidée par le Conseil d'Etat bernois
est correcte, compte tenu de la hausse du coût de la vie, juge le
TF. Dans les considérants de son arrêt, publiés lundi, le TF relève
que le gouvernement cantonal est habilité à relever le montant de
la taxe d'immatriculation par voie d'ordonnance pour autant que
certaines conditions soient respectées.

</TX>
<TX>
En particulier, le montant de la taxe doit être comparable avec
les taxes perçues dans les autres cantons universitaires. En outre,
il ne saurait être sensiblement supérieur avec les montants perçus
précédemment.

</TX>
<ST>
Renchérissement pas compensé

</ST>
<TX>
Le TF précise toutefois qu'il n'entend pas, par son arrêt,
donner carte blanche aux autorités cantonales pour les autoriser à
relever à leur guise le montant des taxes universitaires par voie
d'ordonnance. Le TF rappelle que la taxe était de 190 francs en
1970. Si les autorités bernoises avaient voulu totalement compenser l
e
renchérissement, elles auraient pu fixer le montant de la taxe à
491 francs en 1993.

</TX>
<TX>
Par ailleurs, le TF précise que les taxes perçues ne couvrent
que 1,2 pour cent des dépenses universitaires payées par l'Etat de
Berne. Au vu de l'ensemble de la situation, le relèvement qui a été
décidé reste de la compétence de l'éxécutif et ne nécessite pas
une modification législative. (arrêt 2P.360/1994 du 5.9.1995)

</TX>
<TB>
Note aux rédactions:
4e paragraphe, bien lire "... la taxe était de 190 francs en
1970", et non 1990 comme écrit par erreur dans bsf071
</TB>
</DOC>
