<DOC>
<DOCID>ATS.941001.0071</DOCID>
<DOCNO>ATS.941001.0071</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941001
</DT>
<PT>
051500
</PT>
<SC>
bsf008 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4ger jus
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
allemagne police etrangers eclairage
</KW>
<TI>
Expérience inédite dans la police allemande: employer des étrangers
éclairage.
</TI>
<LD>
Stuttgart, 1er oct (ats/afp) Alors que son image a été ternie récemment par
des brutalités contre des immigrés, la police allemande mène discrètement une
expérience sans précédent. Elle forme depuis un an de jeunes étrangers et les
intègre comme fonctionnaires sans exiger qu'ils abandonnent leur nationalité
d'origine.
</LD>
<TX>
Une quarantaine d'apprentis policiers sont actuellement en formation dans
sept Etats fédérés de l'ouest du pays. Dans la région du Bade-Wurtemberg, la
plus en pointe et l'une des premières régions allemandes pour la proportion
d'étrangers (12,5 %), trois promotions d'un total de 25 élèves ont été
lancées depuis septembre 1993.
</TX>
<TX>
L'instruction dure de 29 à 41 mois suivant le niveau d'études. "La sécurité
est l'affaire de l'ensemble de la société et la police doit être
représentative de la population, surtout quand, comme ici à Stuttgart, 25 %
des gens sont étrangers", explique Hermann Karpf, porte-parole de la police
de la ville.
</TX>
<ST>
Fonctionnaires à part entière
</ST>
<TX>
Pour M. Karpf, il n'est pas normal d'embaucher des étrangers uniquement comme
auxiliaires de police, à l'image de certains commissariats qui l'ont fait à
Francfort ou Hambourg. "Ils doivent être fonctionnaires à part entière
employés dans tout type de mission ".
</TX>
<TX>
Outre les conditions d'examens habituelles, les cinq écoles de police du Land
exigent des candidats étrangers un séjour d'au moins dix ans en République
fédérale et surtout une parfaite maîtrise de l'allemand et de leur langue
maternelle. "Pour moi, c'est un honneur d'être dans la police allemande.
Quand je vois les difficultés de mes parents chez le médecin ou au tribunal,
je pense aussi que c'est une nécessité d'avoir des étrangers dans la police",
explique Hikmet Selçuk, 21 ans, élève-policier à Goeppingen, près de
Stuttgart.
</TX>
<TX>
Qu'ils soient Turc comme Hikmet, Croate ou Italien, tous jugent leur
nationalité secondaire. Ils sont nés en Allemagne et sont soulagés que leur
passeport ne soit plus un obstacle à une carrière dans la police. L'idéal
pour eux serait que l'Allemagne instaure un système de double nationalité.
</TX>
<TX>
"Je peux utiliser ma langue pour mettre fin par exemple à des bagarres ou
comprendre une situation de conflit et intervenir préventivement", souligne
Bojan Diersek, un Slovène de 21 ans, qui parle aussi serbo-croate, une langue
très utile pour communiquer avec les nombreux ex-Yougoslaves réfugiés dans la
région.
</TX>
<ST>
Démarche risquée
</ST>
<TX>
Lors des entretiens de motivation, les jeunes étrangers sont systématiquement
avertis que leur entourage ou leur communauté peuvent désapprouver leur
démarche, considérée parfois comme une trahison. "Depuis que je suis à
l'école de police, pas mal de mes amis côté délinquant ont pris leurs
distances", raconte Senol, aspirant-policier turc de 21 ans.
</TX>
<TX>
Le Bade-Wurtemberg insiste particulièrement sur l'aspect multiculturel de son
projet: meilleur contact avec les étrangers et plus grande ouverture d'esprit
dans les postes de police. En revanche, d'autres régions comme la Bavière
voient surtout dans les policiers étrangers un moyen d'infiltrer les bandes
mafieuses.
</TX>
<TX>
Du côté des professionnels, les réactions sont plutôt positives.  Le syndicat
national de la police a toutefois mis en garde contre "un risque de
ghettoïsation en cas d'affectation de policiers étrangers uniquement dans les
quartiers d'immigrés".
</TX>
</DOC>
