<DOC>
<DOCID>ATS.950124.0019</DOCID>
<DOCNO>ATS.950124.0019</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950124
</DT>
<PT>
193200
</PT>
<SC>
bsf188 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c3els mil par
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
salvador ex-militaires congres occupe
</KW>
<TI>
San Salvador 300 ex-militaires occupent le Congrès et un bâtiment de l'armée.
</TI>
<LD>
San Salvador, 24 jan (ats/afp) Un groupe de 200 militaires démobilisés a
occupé mardi le siège du Congrès et une centaine d'autres ont fait de même
dans un bâtiment de l'armée à San Salvador, selon la police salvadorienne.
</LD>
<TX>
Le second bâtiment occupé est le siège de l'Institut de prévision sociale des
Forces armées, également situé dans le centre de la capitale. Au parlement,
les ex-militaires exigent le paiement de leurs indemnités de démobilisation
par le gouvernement. Ils sont entrés armés de machettes et de bâtons malgré
un dispositif de sécurité d'une centaine d'hommes.
</TX>
<TX>
Selon des sources proches du service de sécurité du parlement, des députés du
Front Farabundo Marti de libération nationale (FMLN, ex- guérilla,
opposition) se trouvent à l'intérieur du bâtiment. Des policiers équipés
d'armes de gros calibre ont en outre pris position autour de l'Institut de
prévision sociale des Forces armées, a constaté un correspondant de l'AFP.
</TX>
<TX>
Selon des informations non confirmées officiellement, un affrontement armé a
opposé la police et un troisième groupe qui tentait de prendre le contrôle du
ministère des finances, au cours duquel des ex-militaires ont été blessés.
</TX>
<TX>
L'Association des démobilisés des Forces armées (ADEFAES) - au nombre de 18
000 - avait suspendu lundi ses conversations avec le gouvernement et
manifesté pacifiquement pour que soient appliquées les dispositions des
accords de paix de 1992, qui avaient mis fin à 12 ans de guerre civile,
notamment le paiement d'indemnités et la mise en oeuvre de programmes
sociaux.
</TX>
<TX>
Pour les mêmes raisons, en septembre dernier, 800 ex-militaires avaient
occupé le Congrès et retenu 27 députés en otage durant trois jours.
</TX>
</DOC>
