<DOC>
<DOCID>ATS.950124.0021</DOCID>
<DOCNO>ATS.950124.0021</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950124
</DT>
<PT>
192400
</PT>
<SC>
bsf186 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c4fra vot parp
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
france course elysee ps remous
</KW>
<TI>
Course à l'Elysée au sein du parti socialiste Henri Emmanuelli menace de
démissioner, Ségolène Royal s'en va.
</TI>
<LD>
Paris, 24 jan (ats/reuter) Henri Emmanuelli a menacé mardi de quitter son
poste de Premier secrétaire du Parti socialiste si les militants ne le
choisissaient pas comme candidat à l'Elysée le 3 février.  Ségolène Royal a
fait part de sa démission de la présidence du Conseil national du PS pour
protester contre les conditions dans lesquelles s'effectue cette désignation.
</LD>
<TX>
"Comment peut-on imaginer une minute que je resterais si j'étais battu? ", a
déclaré mardi Henri Emmanuelli au cours d'un déjeuner avec des journalistes.
"Il n'y a pas de leadership sans épreuve de force", a-t-il souligné.
</TX>
<TX>
Outre le Premier secrétaire, Lionel Jospin et Jack Lang sont en lice pour
l'investiture socialiste à la présidentielle. Jack Lang a fait démentir par
son entourage avoir l'intention de se désister.  Mais Henri Emmanuelli a
estimé qu'il prendrait "ses responsabilités".
</TX>
<TX>
Henri Emmanuelli a redit mardi sa conviction d'être "celui qui peut préserver
à l'intérieur et rassembler à l'extérieur" du parti.  Il a annoncé qu'il
adresserait une lettre aux militants mercredi et s'est dit "obsédé" par la
conviction que la seule chance du PS "c'est d'essayer de créer une dynamique
à gauche". "Le reste n'a aucun intérêt", a-t-il insisté.
</TX>
<ST>
Ségolène Royal s'en va
</ST>
<TX>
Ségolène Royal a de son côté annoncé qu'elle quittait la présidence du
Conseil national du parti. "L'abîme qui existe aujourd'hui entre l'ampleur de
la crise sociale dans le pays et la réponse dévoyée des procédures de
fonctionnement du PS me blesse", affirme le numéro deux démissionnaire du
parti dans une déclaration remise à la presse.
</TX>
<TX>
"Cette bataille n'est pas digne car ce n'est pas un choix entre deux projets
mais c'est un conflit de personnes. Il nous entraîne dans une mécanique de
destruction (...)  Deux trains sont lancés à toute allure l'un contre
l'autre, pilotés par les mêmes acteurs que lors du détestable congrès de
Rennes. Ecartez-vous des voies ö ", lance Ségolène Royal, évoquant la
bataille fratricide de mars 1990 entre Lionel Jospin et Laurent Fabius, qui
soutient aujourd'hui Henri Emmanuelli.
</TX>
<TX>
Tout en affirmant son intention de demeurer membre du PS qui "n'appartient
pas à ceux qui l'ont mis dans cet état et qui s'acharnent, alors qu'il est
déjà faible, à l'épuiser davantage", Ségolène Royal invite à créer des
"comités de défense de la gauche".
</TX>
</DOC>
