<DOC>
<DOCID>ATS.940812.0089</DOCID>
<DOCNO>ATS.940812.0089</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940812
</DT>
<PT>
093000
</PT>
<SC>
bsf023 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
come sta
</DE>
<AU>
sk
</AU>
<KW>
suisse transport aerien statistique
</KW>
<TI>
Le transport aérien suisse a augmenté en hiver 1993-1994.
</TI>
<LD>
Berne, 12 août (ats) Le transport aérien suisse a augmenté de 6 % dans le
domaine des passagers et de 13 % dans celui des marchandises pendant l'hiver
1993-1994. Pour le trafic de lignes, la part des compagnies suisses a été de
51 % pour les passagers et de 66 % pour le frêt. La statistique de l'Office
fédéral de l'aviation civile, publiée vendredi, porte sur la période allant
du 1er novembre 1993 au 31 mars 1994.
</LD>
<TX>
Dans le trafic de lignes, il y a eu en moyenne journalière 485 mouvements
d'avions à l'aéroport de Zurich-Kloten, 245 à Genève- Cointrin, 113 à
Bâle-Mulhouse, 41 à Lugano-Agno, 21 à Berne-Belp et 4 à Altenrehein (SG).
</TX>
<TX>
En comparaison annuelle, le nombre de passagers transportés a augmenté pour
tous ces aéroports. Zurich est en tête avec ses 4 232 175 passagers (+ 6 %).
La hausse a été de 8 % à Genève, pour un total de 2 016 598 passagers. Avec
545 948 passagers (+ 6 %), Bâle vient en troisième position avant Lugano qui
a enregistré 122 334 passagers (+ 8 %). Berne et Altenrhein ont connu des
hausses spectaculaires: + 31 ' à Berne qui a eu 26 622 passagers et + 25 % à
Altenrhein pour un total de 12 353 passagers.
</TX>
<ST>
Compagnies suisses et étrangères en hausse
</ST>
<TX>
Durant l'hiver 1993-1994, Crossair a transporté 1134 passagers (- 54 %) sur
407 vols (+ 2 %) sur sa liaison biquotidienne Zurich-Sion.  Les compagnies
Swissair, Crossair, Air Engadina et Sunshine Aviation ont eu au total 3 460
398 passagers, en hausse de 5 %, et 144 621 tonnes de fret et envois postaux,
en progression de 13 %, au départ et à destination de la Suisse ou en
transit. Les compagnies étrangères qui desservent la Suisse ont connu une
augmentation de 10 ' pour le nombre de passagers (3 275 771) et de 13 % pour
la quantité de marchandises (74 554 tonnes).
</TX>
<TX>
En dehors du trafic de lignes, la part des compagnies suisses a été de 46 %
pour les passagers et de 21 % pour les marchandises. Le transport de
passagers a augmenté de 3 % à Zurich, à Berne et à Altenrhein. Il a reculé de
8 % à Genève, de 40 % à Sion et de 2 % à Bâle. En moyenne journalière, il y a
eu 52 mouvements à Zurich, 34 à Genève, 27 à Bâle, 19 à Sion, 8 à Berne et 2
à Altenrhein.
</TX>
</DOC>
