<DOC>
<DOCID>ATS.941110.0044</DOCID>
<DOCNO>ATS.941110.0044</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941110
</DT>
<PT>
171500
</PT>
<SC>
bsf120 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
ge ecpt reg rega come
</DE>
<AU>
dl wi
</AU>
<KW>
ge policiers greve conseil etat 2e dev
</KW>
<TI>
Grève du zèle des policiers genevois Jusqu'à une heure d'attente sur les
routes 2e développement.
</TI>
<LD>
Genève, 10 nov (ats) La grève du zèle des policiers genevois a bloqué jeudi
matin les entrées du canton. Ils ont intensifié les contrôles aux frontières
sud du canton, à la gare et à l'aéroport. Pour le Conseil d'Etat, les
revendications des policiers sont déplacées, a-t- il indiqué dans
l'après-midi.
</LD>
<TX>
Entre 07h30 et 08h30 jeudi, 51 gendarmes et une trentaine d'inspecteurs de la
sûreté se sont déployés aux abords de la demi- douzaine de postes frontières
situés au sud du canton. Ils ont procédé à des contrôles d'identité et de
véhicules, provoquant la formation de files de voitures en provenance de
France voisine. Les travailleurs frontaliers ont été les plus touchés par
l'attente, qui a atteint une heure par endroits.
</TX>
<TX>
Ensuite, entre 10h30 et 11h30, l'action s'est déroulée à la gare Cornavin et
à l'aéroport de Cointrin. A l'aéroport, les six gardes et inspecteurs des
frontières en poste ont intensifié les contrôles d'identité des passagers en
provenance de l'étranger. Les voyageurs arrivant de Bruxelles, de Londres,
d'Amsterdam et de Gênes ont dû attendre jusqu'à 25 minutes.
</TX>
<ST>
Respect des accords demandé
</ST>
<TX>
La grève s'est déroulée sans incident et à la satisfaction des organisateurs,
a indiqué à l'ATS Bruno Jacquemai, président de l'Union du personnel du corps
de police (UPCP). Une nouvelle action similaire est prévue vendredi 18
novembre si les policiers genevois n'ont pas obtenu satisfaction d'ici là.
</TX>
<TX>
Les grévistes demandent le respect des accords passés en avril 1993 entre le
Cartel intersyndical de la fonction publique et le Conseil d'Etat genevois.
Ces accords prévoyaient le versement de primes d'ancienneté et de primes de
fidélité pour 1995. Ce printemps, le Conseil d'Etat a unilatéralement
supprimé ces prestations.
</TX>
<ST>
Le Conseil d'Etat réagit
</ST>
<TX>
Le Conseil d'Etat genevois a indiqué jeudi après-midi qu'il n'entendait pas
conduire de nouveaux entretiens avec les associations du personnel de la
fonction publique avant le mois de février pour fixer les conditions
salariales de 1996. Selon le communiqué publié par l'exécutif cantonal, les
propos tenus par les associations de policiers sur leur rémunération sont
"parfaitement déplacés".
</TX>
<TX>
Le salaire mensuel initial d'un gendarme genevois se monte à 6100 francs
brut, indemnités comprises. Après 20 ans de service, un agent gagne 8600
francs. Au terme de sa carrière, selon son grade, il reçoit au maximum 11 900
francs par mois et au minimum 9550 francs, a précisé le Conseil d'Etat. De
plus, l'Etat prend à sa charge les primes d'assurances maladie du corps de
police, soit environ 150 francs par mois et par personne.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: le lead a été modifié. Les deux derniers paragraphes
sont nouveaux.
</TX>
</DOC>
