<DOC>
<DOCID>ATS.940305.0041</DOCID>
<DOCNO>ATS.940305.0041</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940305
</DT>
<PT>
125400
</PT>
<SC>
bsf034 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4ger ecpt ecpi
</DE>
<AU>
zs
</AU>
<KW>
allemagne metallurgie accord 2e dev
</KW>
<TI>
Allemagne: il n'y aura pas de grève dans la métallurgie lundi Un compromis de
dernière minute après 13 heures de négociations 2e développement.
</TI>
<LD>
Hanovre, 5 mars (ats/afp/reuter) Le puissant syndicat IG Metall et
l'organisation patronale Gesamtmetall sont parvenus samedi à un accord de
dernière minute dans la métallurgie. L'Allemagne évite ainsi un conflit
social majeur alors qu'elle affronte une récession sans précédent depuis la
fin de la guerre.
</LD>
<TX>
A l'issue de treize heures d'intenses négociations, dans la nuit de vendredi
à samedi, les présidents d'IG Metall, Klaus Zwickel, et de Gesamtmetall,
Hans-Joachim Gottschol, ont trouvé un compromis à Hanovre (nord) prévoyant
notamment des réductions de salaires contre la préservation d'emplois. Cet
accord est survenu deux jours avant que ne débute la grève annoncée pour
lundi en Basse-Saxe (nord-ouest) , région pilote pour les négociations
salariales dans la branche.
</TX>
<TX>
Le porte-parole du gouvernement allemand, Dieter Vogel, s'est aussitôt
félicité de cet accord pour les quelque 3,6 millions de salariés de la
métallurgie et l'industrie électrique ouest- allemandes, qui devrait donner
le ton pour les autres négociations salariales, notamment dans la fonction
publique, où des grèves d'avertissement ont déjà eu lieu.
</TX>
<ST>
Le modèle VW
</ST>
<TX>
Le syndicat, qui avait pour objectif prioritaire de sauver des emplois, a
négocié un accord s'inspirant de la "solution Volkswagen" sur la semaine de
quatre jours, a expliqué Zwickel. L'accord, valable deux ans, prévoit la
possibilité de réduire la durée hebdomadaire du travail jusqu'à 30 heures,
contre 36 heures actuellement, pour des entreprises en difficulté. Cette
réduction, négociée localement, impliquera des pertes de salaires avec en
contrepartie une "interdiction de licencier" pour l'employeur.
</TX>
<TX>
IG Metall a également accepté une hausse des salaires limitée à 2 ' à compter
de juin, alors qu'il exigeait au minimum une compensation du coût de la vie
(estimé à 3 % pour 1994). Il a en revanche obtenu une garantie d'embauche
pour les apprentis à l'issue de leur période de formation.
</TX>
<TX>
M. Zwickel a concédé que les métallurgistes allaient "laisser des plumes" du
point de vue salarial. "Nous voulions avoir la sécurité de l'emploi et nous
étions prêts pour cela à céder sur l'argent", a-t-il commenté.
</TX>
<TX>
Le patronat a de son côté renoncé à couper dans les primes de vacances et les
jours de congés. Au total, avec les autres volets de l'accord, les
entreprises de la métallurgie ne subiront "aucune hausse des coûts", a
affirmé M. Gottschol. Jusqu'ici, le patronat de la métallurgie voulait
réduire de 10 % les coûts salariaux, notamment par une plus grande
flexibilité du travail.
</TX>
<ST>
Aboutissement
</ST>
<TX>
L'accord au sommet conclu à Hanovre n'est valable dans un premier temps que
pour la Basse-Saxe mais il ne fait pas de doute, compte- tenu de sa portée,
qu'il sera appliqué à l'ensemble de la métallurgie. Après l'échec de 35
rounds de négociations au niveau régional, une première rencontre au sommet
le 11 février à Darmstadt entre MM. Zwickel et Gottschol n'avait donné aucun
résultat.
</TX>
<TX>
En cas d'échec des négociations, 10 600 métallurgistes de Basse- Saxe (nord)
auraient cessé le travail lundi matin dans 22 usines, dans un mouvement qui
devait s'étendre progressivement à l'ensemble de la région puis à d'autres
zones. La dernière grève dans la métallurgie ouest-allemande, axée sur la
revendication de la semaine de 35 heures, remonte à 1984. Elle avait duré 52
jours et paralysé l'ensemble de l'industrie automobile.
</TX>
<TX>
note aux rédactions: nouveau: réaction du gouvernement allemand et divers
compléments.
</TX>
</DOC>
