<DOC>
<DOCID>ATS.941028.0115</DOCID>
<DOCNO>ATS.941028.0115</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941028
</DT>
<PT>
122300
</PT>
<SC>
bsf061 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6rus c6ukr c4fra sozm
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
tchernobyl liquidateurs suivi medical accord
</KW>
<TI>
Les "liquidateurs" de Tchernobyl sous observation médicale.
</TI>
<LD>
Paris, 28 oct (ats/afp) Quelque 36 000 "liquidateurs" de l'accident de la
centrale nucléaire de Tchernobyl en avril 1986 vont être placés sous
observation médicale. Un accord a été signé dans ce sens entre l'institut
français de protection et de sûreté nucléaire et le Centre de médecine de
Saint-Pétersbourg.
</LD>
<TX>
Par "liquidateurs" les Russes désignent les personnes, civiles ou militaires
qui sont intervenues au fil des années sur le site de la centrale pour
"nettoyer les conséquences de l'explosion". Les radiations ont contaminé de
manière importante les 30 km autour de la centrale. Cette zone a été évacuée.
</TX>
<ST>
De 50 000 à 100 000 "liquidateurs"
</ST>
<TX>
Cette coopération a été lancée formellement vendredi à Paris à l'occasion
d'une conférence de l'Agence internationale de l'énergie atomique (AIEA) sur
le thème "Rayonnement et société". Selon les estimations russes, il y en
aurait un total de 50 000 à 100 000 "liquidateurs", pour la seule Russie, qui
auraient été contaminés.
</TX>
<TX>
Les études des deux centres vont porter sur la dosimétrie biologique et la
radiobiologie digestive de 14 000 militaires et de 22 000 civils. Ces
personnes sont déjà suivies médicalement depuis deux ans par le centre de
Saint-Pétersbourg. Les recherches visent à expliquer les multiples maladies
observées chez ces personnes d'une moyenne d'âge de 33 ans au moment de la
catastrophe et de trouver des thérapies adaptées.
</TX>
<ST>
Vieillissement accéléré
</ST>
<TX>
Les maladies vont des affections cardiovasculaires aux hémorragies cérébrales
en passant par des cancers des bronches, de l'estomac, des maladies
articulaires, des bronchites à répétitions et des maladies psychosomatiques.
S'y ajoute un vieillissement accéléré de l'organisme inexpliqué sauf
peut-être par le stress.
</TX>
<TX>
"Chez 80 % des malades, nous constatons aussi des facteurs névrotiques sans
que nous sachions pourquoi, mais il existe apparemment un relation avec le
niveau de dose reçu", a indiqué un spécialiste du centre médical russe. Ce
qui surprend les médecins c'est la fréquence récurrente des affections -
notamment des bronchites - et leur intensité comparée à celle des sujets qui
n'ont pas séjourné dans la zone de Tchernobyl.
</TX>
</DOC>
