<DOC>
<DOCID>ATS.950614.0091</DOCID>
<DOCNO>ATS.950614.0091</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950614
</DT>
<PT>
160900
</PT>
<SC>
bsf121 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
zh comm kul
</DE>
<AU>
ga tp
</AU>
<KW>
zurich suisa hit-parade musique encadré
</KW>
<TI>
Palmarès 1994 de la Suisa Un seul groupe suisse dans le "top 20" des radios
SSR encadré.
</TI>
<LD>
Zurich, 14 juin (ats) "Seven Seconds", le duo de Neneh Cherry et Youssou
N'Dour, a été le tube le plus fréquemment joué sur les ondes des radios SSR
en 1994. Au 13e rang, les Bernois de Züri-West sont les seuls Suisses à
figurer au palmarès de la Suisa. Les titres helvétiques ont progressé sur les
programmes musicaux, Couleur 3, DRS 3 et Rete 3.
</LD>
<TX>
La Suisa, Société suisse pour les droits des auteurs d'oeuvres musicales, a
publié son "top 20" avec son rapport annuel 1994.  L'Américain Bruce
Springsteen arrive en deuxième position avec "Streets of Philadelphia",
chanson-titre du film "Philadelphia". Il est suivi par Tori Amos avec
"Cornflake Girl". On trouve encore Enigma, Prince juste après Züri-West et,
en dernière position, le "Nouveau western" du Français M.C. Solar.
</TX>
<TX>
Au palmarès exclusivement helvétique, Züri-West décroche la première place.
Les rappers vaudois de Sens Unik arrivent deuxièmes avec "Laisse-toi aller".
Trois autres de leurs chansons figurent à ce palmarès. Détrôné du podium,
Stephan Eicher place quatre chansons.  Taboo, Jellyfish Kiss, Wooloomooloo et
Patent Ochsner figurent aussi en bonne place.
</TX>
<ST>
Anciens tubes dans les juke-box
</ST>
<TX>
Les juke-box et les restaurants continuent à diffuser surtout de vieux tubes.
Le plus fréquemment joué est "Comme d'habitude" de de Claude François, suivi
de "Strangers in the night", "New York New York" et "Marina" entre autres.
</TX>
<TX>
En 1994, les dix chanes de radio de la SSR ont programmé 3175 heures de
musique suisse dont les droits d'auteurs sont protégés, soit 7,7 % de
l'ensemble de la programmation musicale. La progression est de 0, 3% par
rapport à 1993. Sur les programmes télévisés de la SSR, cette proportion
s'élève à 23,3 % (+7,3 %), soit 15 5585 heures.
</TX>
<TX>
De fait, la proportion de compositions helvétiques programmées par les radios
a baissé sur DRS 1 et 2, sur La Première et Espace 2 de la Radio suisse
romande ainsi que sur Rete Due, au Tessin. Elle a revanche augmenté sur
Couleur 3, DRS 3, Rete Uno et Tre. La Suisa n'a pas de statistiques pour les
radios locales. Mais d'après les programmes dont elle dispose, la musique
suisse n'y ferait que de rares apparitions.
</TX>
</DOC>
