<DOC>
<DOCID>ATS.940125.0093</DOCID>
<DOCNO>ATS.940125.0093</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940125
</DT>
<PT>
160500
</PT>
<SC>
bsf116 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c5aut div
</DE>
<AU>
sv
</AU>
<KW>
autriche klestil vie privee developpement
</KW>
<TI>
Scandale sur la vie privée du président autrichien Thomas Klestil se sépare
de sa femme et de sa maîtresse développement.
</TI>
<LD>
Vienne, 25 jan (ats/reuter) Le président autrichien Thomas Klestil a annoncé
mardi la fin de son mariage et la fin de sa liaison avec une de ses
conseillères. Sa vie privée est à l'origine d'une tempête politique qui
menaçait son maintien à la tête de l'Etat.
</LD>
<TX>
Dans un communiqué diffusé par l'agence APA, la présidence précise que Margot
Loeffler, 39 ans, conseillère diplomatique, a demandé à être nommée en poste
à l'étranger. Le communiqué ajoute que le président regrette la décision de
Mme Loeffler, compte tenu des services qu'elle a rendus à la présidence.
</TX>
<TX>
Le texte indique en outre que "le président a entrepris de clarifier sa
situation avec sa femme. A son grand regret, il est arrivé à la conclusion
que leur séparation deviendrait permanente".
</TX>
<TX>
Peu avant la publication du communiqué, le dirigeant d'extrême- droite, Joerg
Haider, a ajouté sa voix à celles qui demandaient à Thomas Klestil de régler
au plus vite ses affaires personnelles ou de quitter la présidence.
</TX>
<TX>
La révélation la semaine dernière de la liaison du président Klestil, 61 ans,
avec sa conseillère, après le départ de son épouse Edith au début du mois, a
déclenché une tempête politico-médiatique.
</TX>
<TX>
Ce week-end, le Parti du peuple autrichien (OeVP), qui a soutenu l'élection
de M. Kestil en 1992, lui avait demandé de choisir entre sa fonction et sa
maîtresse. Le maire de Vienne, Helmut Zilk, a quant lui parlé d'une "opérette
d'Etat".
</TX>
<TX>
Dans une interview parue mardi dans le quotidien conservateur "Die Presse" le
président avait prévenu qu'il n'était pas question pour lui d'abandonner sa
fonction. "Je survivrai à cette affaire", assurait-t-il.
</TX>
</DOC>
