<DOC>
<DOCID>ATS.950204.0056</DOCID>
<DOCNO>ATS.950204.0056</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950204
</DT>
<PT>
053000
</PT>
<SC>
bsf008 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c1 ecpa jus
</DE>
<AU>
oh
</AU>
<KW>
usa poissonnerie mafia
</KW>
<TI>
New York veut chasser la mafia du marché au poisson.
</TI>
<LD>
New York, 4 fév (ats/afp) Dans l'aube glacée de New York, le marché au
poisson de Fulton Street grouille d'activité. Mais le manège incessant des
camions et des porteurs chargés de caisses de fruits de mer ou de poissons
est contrôlé par la mafia. Le maire de la ville semble cependant bien décidé
à chasser "la pieuvre" de ce marché.
</LD>
<TX>
Selon le FBI (sûreté fédérale), le premier marché du pays en terme de volume
et le troisième au monde avec près de 57 millions de tonnes échangées chaque
année, est depuis soixante ans sous le contrôle étroit de la mafia. Elle
prélève sa dîme à tous les stades des transactions. Manque à gagner pour la
ville de New York: plusieurs millions de dollars par an.
</TX>
<TX>
Les rapports successifs du FBI, dont certains ont conduit au cours des années
à la condamnation de trois mafieux, sont éloquents. Depuis que Joseph "Socks"
Lanza, un membre du célèbre clan Genovese, y a organisé le premier syndicat
dans les années 20, la mafia a pris le contrôle du marché à tous les niveaux.
</TX>
<TX>
Location des places de parking, des entrepôts, monopole d'embauche des
débardeurs, qui profitent de ce que les transporteurs ont besoin de décharger
rapidement leur marchandise hautement périssable pour imposer leurs prix,
tout est sous le contrôle de la pieuvre.
</TX>
<ST>
Manque à gagner
</ST>
<TX>
Deux associations de grossistes gèrent le marché, situé sur un terrain
municipal. La ville perçoit 268 000 dollars par an de loyers, qui selon le
FBI auraient dû s'élever à 3 millions de dollars en 1992. Onze associations
de débardeurs se partagent le travail, louant pour 40 000 dollars par an des
emplacements municipaux. Selon le FBI, New York devrait gagner au moins 310
000 dollars pour ces parkings.
</TX>
<TX>
En outre, "le chiffre d'affaires annuel du marché a chuté de trois milliards
de dollars à environ un milliard, parce que des grossistes sont partis
s'installer ailleurs", à Boston ou Philadelphie, a expliqué le maire de New
York.
</TX>
<ST>
Guliani contre la "pieuvre"
</ST>
<TX>
Pour des raisons économiques autant que morales, le maire républicain Rudolph
Giuliani vient de présenter un plan pour reprendre le contrôle du marché de
Fulton Street. La majorité democrate du Conseil municipal l'a assuré de son
soutien.
</TX>
<TX>
M. Giuliani, premier magistrat de la ville depuis un peu plus d'un an, veut
de longue date chasser "la pieuvre" du marché au poisson.  Lorsqu'il était
procureur fédéral pour le secteur en 1986, constatant l'impuissance de la
ville, il avait obtenu qu'un administrateur fédéral, Frank Wohl, surveille
cette activité. Mais le département de la justice avait baissé les bras en
1992 en déclarant que l'affaire était du ressort de la municipalité.
</TX>
<TX>
Le premier objectif de la mairie, selon le directeur de cabinet de Rudolph
Giuliani, est de faire le ménage parmi les locataires.  Officiellement, 60
sociétés travaillaient à Fulton Street en 1994. En réalité, plus de 170
sociétés mal connues y font des affaires, dont les propriétaires et les
livres de comptes vont être soigneusement étudiés.
</TX>
<ST>
Bouches cousues
</ST>
<TX>
A Fulton Street, au bord de l'Hudson river, les bouches se ferment dès que
l'on évoque le plan du maire. Même un restaurateur surpris en train de pester
contre la lenteur des porteurs, "des salopards qui travaillent quand ils en
ont envie", selon lui, assure que "tout va bien" lorsqu'on lui adresse la
parole.
</TX>
</DOC>
