<DOC>
<DOCID>ATS.941026.0148</DOCID>
<DOCNO>ATS.941026.0148</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941026
</DT>
<PT>
053000
</PT>
<SC>
bsf012 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c9jpn ecpt ecpc
</DE>
<AU>
ni ha
</AU>
<KW>
japon travail eclairage
</KW>
<TI>
Les Japonais travaillent moins et prennent plus de vacances éclairage.
</TI>
<LD>
Tokyo, 26 oct (ats/afp) Réputés travailleurs acharnés, les Japonais ont
tendance à travailler moins et à prendre plus de vacances. C'est la
conséquence de la récession la plus longue de l'après-guerre et de timides
changements des mentalités.
</LD>
<TX>
Pour la première fois depuis la fin de la Seconde guerre mondiale, la durée
moyenne hebdomadaire du travail au Japon est même tombée l'an dernier sous la
barre des 40 heures, heures supplémentaires non- comprises. Soit une baisse
de 12 minutes comparé à celui de l'année précédente, selon des chiffres
officiels diffusés en octobre par le ministère du Travail japonais.
</TX>
<ST>
Probable record du monde
</ST>
<TX>
Les vacances restent relativement courtes au Japon (deux semaines plus treize
jours fériés) et les heures supplémentaires nombreuses.  Les Japonais ont
donc travaillé 1913 heures en 1993, dont 133 heures supplémentaires
enregistrées. Compte tenu des heures supplémentaires non comptabilisées, le
Japon détient vraisemblablement toujours le record du monde industrialisé de
durée du travail.
</TX>
<TX>
Les Japonais auraient, selon les estimations les plus courantes, travaillé
1h30 par jour en heures supplémentaires non-comptabilisées et non-payées l'an
dernier. La pratique de ces heures supplémentaires "de service" est encore
largement répandue dans les entreprises japonaises. Mais globalement, la
tendance est indéniablement à la baisse.
</TX>
<TX>
La durée moyenne annuelle officielle est tombée de 2450 dans les années
soixante à 2017 heures en 1992. Pour cette dernière année, ce chiffre s'élève
à 1957 heures aux Etats-Unis, 1911 heures en Grande- Bretagne, 1870 heures en
Allemagne, 1865 heures en Suisse et 1680 heures en France. Les données pour
1993 ne sont pas encore toutes disponibles.
</TX>
<ST>
Les jeunes veulent plus de temps pour eux
</ST>
<TX>
"Progressivement, l'attitude des Japonais face au travail se modifie. Le
système en lui-même n'a guère changé encore, mais les Japonais - surtout les
jeunes - veulent plus de temps pour eux et découvrent les loisirs", souligne
Akira Hase, directeur-général de l'Institut de recherches en sciences de
l'homme du géant de la publicité Dentsu. "Les difficultés économiques
poussent d'autre part les entreprises à réduire les heures supplémentaires",
ajoute M. Hase.
</TX>
<TX>
Peu à peu, la gestion du travail change. Dentsu, comme d'autres entreprises
innovantes, a introduit les horaires libres. Au Japon, les usages veulent
souvent que les employés ne prennent pas toutes les vacances auxquelles ils
ont droit, par esprit d'équipe ou pour ne pas donner "un mauvais exemple".
Mais des entreprises comme Sony ont décidé de lutter contre cette pratique.
</TX>
<ST>
Eloge des vacances
</ST>
<TX>
"Nous encourageons nos employés à prendre leurs vacances car nous nous sommes
rendus compte que les employés travaillent beaucoup mieux s'ils peuvent se
changer les idées de temps en temps", souligne un porte-parole de la firme.
Akio Morita, l'ancien président de Sony, était ces dernières années l'un des
critiques les plus virulents du mode de travail au Japon, ardent promoteur
d'une nouvelle qualité de vie basée sur plus de loisirs et de temps libre.
</TX>
<TX>
Hitachi Metals, l'un des grands de la sidérurgie spécialisée, est un autre
exemple. Il a annoncé en septembre la réduction à 1800 du nombre d'heures
travaillées par an d'ici la mi-1995 contre 2114 actuellement grâce à une
baisse drastique des heures supplémentaires qui seront ramenées à 30 au
maximum par an.
</TX>
<ST>
Projet de loi
</ST>
<TX>
Des parlementaires envisagent quant à eux de déposer un projet de loi pour
que les jours fériés coincident avec les vendredi ou les lundi pour
multiplier les longs week-end.
</TX>
<TX>
Les disparités selon les branches de l'activité économique et la taille des
entreprises restent très grandes. C'est ainsi qu'un Japonais sur six a
travaillé plus de 3000 heures par an pendant l'année fiscale 1992 achevée le
31 mars 1993.
</TX>
<TX>
Enfin, le "karôshi", la mort subite par excès de travail qui frappe
essentiellement au Japon, reste redouté. 46 % des travailleurs japonais
déclarent en avoir peur, selon une enquête citée par le quotidien économique
Nihon Keizai au début de cette année.
</TX>
</DOC>
