<DOC>
<DOCID>ATS.950314.0045</DOCID>
<DOCNO>ATS.950314.0045</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950314
</DT>
<PT>
164900
</PT>
<SC>
bsf153 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
kul ge c1
</DE>
<AU>
ce tp
</AU>
<KW>
ge grand-theatre programme saison 1995-96
</KW>
<TI>
Grand Théâtre de Genève Renée Auphan dévoile le programme de sa première
saison.
</TI>
<LD>
Genève, 14 mars (ats) Huit opéras, dont deux créations genevoises, sont au
programme de la saison 1995/96 du Grand Théâtre de Genève.  Cette
programmation est due à Renée Auphan, qui succédera à Hugues Gall le 1er
juillet. Le choix des metteurs en scène et des chefs d'orchestre fait
apparaître des nouveaux venus à Genève.
</LD>
<TX>
Renée Auphan a expliqué avoir eu trois objectifs à l'esprit, mardi lors d'une
conférence de presse: maintenir les recettes des spectacles et le taux
d'occupation de l'opéra, mais aussi satisfaire un public qui s'est
considérablement renouvelé depuis qu'Hugues Gall a pris les rênes de
l'institution en 1980.
</TX>
<TX>
"J'ai voulu présenter des oeuvres qui n'avaient jamais été montrées, ou alors
il y a très longtemps", a déclaré Mme Auphan.  C'est ainsi que son choix
s'est porté sur deux opéras jamais joués à Genève, "Le retour d'Ulysse dans
sa patrie" de Monteverdi (janvier 1996), et "Romeo et Juliette" de Gounod
(mars-avril 1996).
</TX>
<ST>
Deux opéras pour un Zurichois
</ST>
<TX>
"Le retour d'Ulysse" sera mis en scène par Jean-Claude Auvray.  Michel Corboz
en assurera la direction musicale. Le jeune metteur en scène zurichois Dieter
Kaegi mettra en scène "Romeo et Juliette, sous la direction musicale de Cyril
Diederich, et que "L'Enlèvement au sérail" de Mozart, dirigé par Dietfried
Bernett. Tous deux n'ont encore jamais collaboré avec le Grand Théâtre.
</TX>
<TX>
Mme Auphan a sinon choisi des oeuvres qui n'ont plus été représentées à
Genève depuis dix à vingt ans. Ainsi "Wozzeck" d'Alban Berg, qui n'a plus été
joué depuis la saison 1977/78. Il sera monté en septembre prochain, en
ouverture de saison, sous la direction musicale d'Armin Jordan. Patrice
Caurier et Moshe Leizer en exécuteront la mise en scène.
</TX>
<ST>
Co-productions avec les Etats-Unis
</ST>
<TX>
Deux pièces seront co-produites avec des scènes des Etats-Unis: "L'Italienne
à Alger" de Rossini, monté avec l'opéra de Los Angeles, et "Arabella" de
Richard Strauss, co-produit avec les opéras de Houston et San Francisco. Le
premier sera présenté en octobre 1995 à Genève et le second en juin 1996.
</TX>
<TX>
Jesus Lopez Cobos dirigera l'orchestre pour le Rossini, dont Alain Marcel
réalisera la mise en scène. "Arabella" a été confié à des inconnus du public
genevois: Jiri Kout pour la direction musicale et Helmut Polixa pour la
scénographie.
</TX>
<ST>
Puccini à l'affiche
</ST>
<TX>
Turandot, de Puccini, n'a plus été présenté à Genève depuis vingt ans. Il
sera à nouveau à l'affiche en mai 1996, dans une mise en scène et des décors
d'Hiroshi Teshigahara et sous la direction musicale de John Mauceri. C'est
pour tous deux une première collaboration avec le Grand Théâtre.
</TX>
<TX>
Pour des raisons financières, le dernier opéra à être monté lors de la
prochaine saison est une reprise: "La Traviata" de Verdi avait été montré en
1988/89. Il le sera à nouveau en décembre, dans une mise en scène de Gino
Zampieri et sous la direction musicale de Lawrence Foster. Tous deux n'ont
jamais encore travaillé avec le Grand Théâtre.
</TX>
<ST>
Ballet: deux programmes
</ST>
<TX>
Les ballets du Grand Théâtre ont inscrits deux programmmes à leur répertoire.
Le premier, en novembre, présentera trois oeuvres, dont deux créations: les
"Noces" de Stravinski dans une chorégraphie de Myriam Naisy, et "Prélude à
l'après-midi d'un faune" de Debussy dans une chorégraphie de Philippe Lizon.
Enfin, Angelin Preljocaj montrera "Le spectre de la rose" de Karl Maria von
Weber.
</TX>
<TX>
Le second programme annonce "Black-milk" de Paul Smadbec et "Queens of Golub"
d'Arvo Pärt, tous deux dans une chorégraphie d'Ohad Naharin, et "Sinfonietta"
de Leos Janacek dans une chorégraphie de Jiri Kylian.
</TX>
<ST>
Cinq récitals
</ST>
<TX>
Cinq récitals complètent ce programme. La mezzo-soprano Brigitte Balleys, la
soprano Amada Roocroft, le baryton-basse José Van Dam, Francisco Araiza et la
mezzo-soprano Olga Borodina, se produiront un soir chacun tout au long de la
saison.
</TX>
</DOC>
