<DOC>
<DOCID>ATS.941106.0051</DOCID>
<DOCNO>ATS.941106.0051</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941106
</DT>
<PT>
135900
</PT>
<SC>
bsf038 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c1 vot par
</DE>
<AU>
ab vf
</AU>
<KW>
usa elections legislatives locales encadre 1
</KW>
<TI>
Elections législatives et locales aux Etats-Unis Républicains et démocrates
au coude à coude dans les sondages encadré.
</TI>
<LD>
Washington, 6 nov (ats/afp) Les partis républicain et démocrate recueillent
les mêmes intentions de vote, selon un sondage ABC /Washington Post publié
jeudi à cinq jours des élections législatives et locales.
</LD>
<TX>
Parmi les électeurs étant quasiment certains de se rendre aux urnes,
républicains et démocrates sont au coude à coude avec 47 % d'intentions de
vote. Il y a trois semaines, dans un autre sondage ABC, l'opposition
républicaine avait deux points d'avance, à 49 % contre 47 %. En revanche, les
Américains qui voteront "probablement" donnent 48 % d'intentions de vote aux
démocrates au pouvoir et seulement 45 % aux républicains.
</TX>
<ST>
Plus républicain que jamais
</ST>
<TX>
"Le pays est plus républicain qu'il ne l'a jamais été en 40 ans", a déclaré
Andrew Kohut, qui supervise les enquêtes d'opinion pour un organisme
indépendant. "Les démocrates sont en train de refaire leur retard mais ils
ont encore pas mal de terrain à rattrapper", a-t-il affirmé au Post.
</TX>
<TX>
En 1978, à la veille des élections de mi-mandat du président Jimmy Carter, le
dernier démocrate à avoir occupé la Maison Blanche, son parti avait huit
points d'avance dans les sondages. Mais il avait néanmoins perdu 15 sièges au
Congrès.
</TX>
<ST>
Electorat profondément dégoûté
</ST>
<TX>
Selon un autre sondage CBS/New York Times, l'électorat américain apparaît
profondément dégoûté par la politique et par ses élus. Il confesse un
pessimisme croissant quant à l'avenir de la nation. 43 % des personnes
interrogées estiment ainsi que les choses seront pires dans cinq ans qu'elles
ne le sont aujourd'hui.
</TX>
<TX>
Le sondage ABC/Washington Post a été réalisé du 27 au 31 octobre au téléphone
auprès de 1015 adultes avec une marge d'erreur de plus ou moins 3 %.
L'enquête CBS/New York a été effectuée du 29 octobre au 1er novembre auprès
de 1429 adultes avec une marge d'erreur de plus ou moins 3 %.
</TX>
</DOC>
