<DOC>
<DOCID>ATS.940417.0008</DOCID>
<DOCNO>ATS.940417.0008</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940417
</DT>
<PT>
211800
</PT>
<SC>
bsf105 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
ag vd jus c8tur
</DE>
<AU>
rl po
</AU>
<KW>
tribunal federal recours turc accepte
</KW>
<TI>
Le TF désavoue la justice argovienne Ressortissant turc condamné à tort à
trois ans et demi de prison.
</TI>
<LD>
Lausanne, 17 avr (ats) Le Tribunal fédéral a accepté le recours d'un
ressortissant turc de 53 ans condamné à trois ans et demi de réclusion par la
justice argovienne. Il a estimé que le principal témoin dans cette affaire
n'était pas crédible en raison de ses troubles mentaux et de sa dépendance à
l'héroïne. Le plaignant, libéré après avoir purgé les deux tiers de sa peine,
a ainsi passé 28 mois en prison sur la base d'un témoignage non valable.
</LD>
<TX>
Dans un jugement rendu le 5 avril, le TF a cassé un jugement de la Cour
Suprême d'Argovie. Celle-ci avait annulé une décision du Tribunal de district
de Baden acquittant l'accusé. Dans un communiqué publié dimanche, l'avocat du
Turc accuse la justice argovienne d'avoir failli à sa tâche. Il demande aux
tribunaux concernés de réexaminer les autres affaires dans lesquelles le
témoin contesté a également été appelé à la barre.
</TX>
<TX>
Le plaignant a été condamné en 1983 par le Tribunal de district de Baden à
trois ans et demi de réclusion pour infraction à la loi fédérale sur les
stupéfiants. La Cour Suprême argovienne a ensuite assorti la peine d'une
exclusion à vie du territoire suisse.
</TX>
<ST>
Le témoin se rétracte
</ST>
<TX>
La condamnation reposait essentiellement sur les déclarations d'un témoin
turc, qui avait affirmé avoir fourni à deux reprises 50 grammes d'héroïne à
l'accusé. Or, en 1985, le témoin a écrit une lettre à ce dernier, alors en
prison, dans laquelle il reconnaissait l'avoir accusé à tort. Après avoir
purgé les deux tiers de sa peine, l'homme a été libéré en novembre 1985.
</TX>
<TX>
Sur la base des nouveaux aveux du témoin, il a alors entamé une procédure en
révision. Mais en 1986, la Cour Suprême a rejeté cette demande. Elle a estimé
que les déclarations du témoin lors du procès étaient plus crédibles que sa
rétractation.
</TX>
<TX>
Le cas a ensuite à nouveau été porté devant le Grand Conseil, la Cour Suprême
argovienne, le TF et la Commission européenne des droits de l'homme. En 1988,
le témoin a été déclaré schizophrène. L'accusé a alors demandé pour la
deuxième fois une révision de son procès.  Quatre ans plus tard, en 1992, il
était acquitté par le Tribunal de district de Baden. Mais ce jugement était
annulé l'année suivante par la Cour Suprême cantonale. Cette dernière vient
maintenant d'être déboutée par le TF.
</TX>
<TX>
La Haute Cour a mis en doute la crédibilité du témoin en raison de sa
dépendance à l'héroïne et de son caractère instable. En conséquence, le TF
qualifie la condmnation prononcée par le Tribunal de district d'"arbitraire"
et d'"indéfendable".
</TX>
</DOC>
