<DOC>
<DOCID>ATS.950509.0071</DOCID>
<DOCNO>ATS.950509.0071</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950509
</DT>
<PT>
144900
</PT>
<SC>
bsf091 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi ecpi fin
</DE>
<AU>
jn ct
</AU>
<KW>
suisse maag resultats 1994 perspectives 1995
</KW>
<TI>
Maag améliore ses résultats - bonus anniversaire Accent sur les affaires
européennes.
</TI>
<LD>
Zurich, 9 mai (ats) Après avoir redressé la barre en 1994, le groupe Maag
entend mettre l'accent sur ses activités en Europe. Le constructeur de
machines zurichois souhaite n'être actif aux Etats- Unis et en Asie que par
le biais d'alliances et de contrats de licence. Les perspectives pour 1995
sont en demi-teinte.
</LD>
<TX>
Après trois ans de décrue, les résultats de Maag ont rebondi l'an dernier. En
témoignent les entrées de commandes du groupe zurichois, en progrès de 9,6 %
en regard de 1993, à 399 (364) millions de francs.
</TX>
<TX>
Le chiffre d'affaires du groupe est simultanément passé de 336 à 373 millions
de francs l'an dernier, sans modification du cercle de consolidation. Ces
résultats sont strictement liés à l'activité industrielle du groupe, ont
précisé les responsables de Maag en conférence de presse mardi à Zurich.
</TX>
<ST>
Pas de dividende, mais un bonus
</ST>
<TX>
Les bénéfices annoncés souffrent plus difficilement la comparaison avec ceux
de 1993, en raison de l'adoption d'un nouveau plan comptable. Le bénéfice
d'exploitation du groupe pour 1994 est annoncé à 23,6 (14,7) millions de
francs et le bénéfice net consolidé à 4,2 (0,3) millions. Le cash-flow
opérationnel est en progrès de 11,9 % à 45,1 (40,3) millions.
</TX>
<TX>
Maag renonce au versement d'un dividende. Mais, pour marquer le 75e
anniversaire de l'entreprise, l'assemblée des actionnaires se verra proposer,
le 1er juin prochain, un bonus de 5 francs par action au porteur. Celui-ci
devrait faire place l'an prochain à un dividende, a précisé Samuel Gartmann,
président de la direction.
</TX>
<ST>
+10 % en 1995
</ST>
<TX>
Dans une évaluation des perspectives pour 1995, Samuel Gartmann a annoncé une
hausse de quelque 10 % du chiffre d'affaires du groupe et un résultat
d'exercice "légèrement positif". Certes, le climat conjoncturel s'améliore,
mais Maag souffre toujours d'une forte pression sur les prix et, partant, sur
ses marges, a-t-il expliqué.
</TX>
<TX>
En outre, les diverses entreprises du groupe n'ont pas contribué dans les
mêmes proportions au redressement des résultats observés en 1994. Certaines
d'entre elles devront être encore réorganisées, selon Samuel Gartmann.
</TX>
<ST>
Renforcer les activités de base
</ST>
<TX>
Le but avoué de Maag est de concentrer à l'avenir ses forces sur ses
activités de base, pour mieux les développer. Les récentes acquisitions de
Ringsdorff Sinter GmbH et de Pfauter-Maag Cutting Tools s'inscrivent dans
cette logique. Le groupe souhaite consolider sa position de no1 en Europe.
Aux Etats-Unis, l'activité sera limitée à des participations minoritaires et
à divers partenariats, dans lesquels le groupe zurichois compte néanmoins se
montrer très actif.
</TX>
<TX>
Dans cette perspective, la filiale américaine ICM/Krebssoge, qui couvre un
cinquième du chiffre d'affaires du groupe, devrait être fusionnée dans les
douze mois à une société américaine. Maag devrait conserver 10 à 30 % du
capital du nouveau groupe constitué.
</TX>
<TX>
Dans l'espace asiatique, Maag concentrera son activité à l'octroi de licences
de fabrication. Des succursales seront parallèlement implantées pour
exploiter divers créneaux très spécialisés.
</TX>
<ST>
suit en encadré le tableau des résultats de Maag pour 1994.
</ST>
</DOC>
