<DOC>
<DOCID>ATS.941219.0011</DOCID>
<DOCNO>ATS.941219.0011</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941219
</DT>
<PT>
214700
</PT>
<SC>
bsf179 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
fbf
</OC>
<DE>
fr fd come
</DE>
<AU>
yd ll
</AU>
<KW>
fr tavel accident camion propane dev
</KW>
<TI>
Près de Tavel (FR): sortie de route d'un camion plein de propane
développement.
</TI>
<LD>
Tavel (FR), 19 déc (ats) Un camion-citerne contenant environ 11 000 litres de
propane liquide est sorti, lundi, de la route reliant Tavel à Alterswil (FR).
Le véhicule a dévalé un talus et s'est immobilisé 50 mètres plus loin, couché
sur le flanc droit. Il n'y a ni explosion, ni blessé, ni fuite d'hydrocarbure
à déplorer.
</LD>
<TX>
L'accident est survenu vers 09h00, à la sortie de Tavel, précise un
communiqué de la police cantonale. Celle-ci a d'abord pensé que tout serait à
nouveau en ordre vers 16h00. Mais le contenu du camion n'a pas pu être
transvasé en raison d'un blocage des vannes de sécurité. De ce fait, le poids
lourd n'a pu être évacué que vers 20h45 et la circulation rétablie vers
21h30.
</TX>
<TX>
Avant de tenter vainement le transvasement du gaz dans un autre camion
citerne, les secouristes ont eu besoin de plusieurs heures pour remettre le
véhicule accidenté sur ses quatre roues et le remonter sur la route avec un
treuil. Il fallait faire très attention, a expliqué sur place à l'ATS Robert
Sturny, lieutenant de préfet du district de la Singine: le propane, en cas
d'étincelle, est très explosif.
</TX>
<ST>
Camion remorqué
</ST>
<TX>
Les secouristes ont finalement décidé de remorquer le camion jusqu'à Matran
(FR), dans un garage équipé pour le charger et l'arrimer sur une remorque
idoine. De là, sous escorte de voitures de police balisées, le convoi a pris
l'autoroute N12 en direction de Wangen bei Olten (SO). But du voyage: le
centre de distribution de la compagnie Esso, propriétaire du camion. Celle-ci
y dispose des moyens techniques appropriés pour résoudre un tel problème.
</TX>
<TX>
L'accident a eu lieu dans un virage, lors du croisement de deux trains
routiers. En cet endroit, la chaussée est large de 6,10 mètres. Le chauffeur
du camion accidenté, pour éviter de toucher l'autre véhicule, a mordu
l'accotement, qui a cédé sous le poids.  Près de 50 personnes ont participé
aux opérations de secours.
</TX>
</DOC>
