<DOC>
<DOCID>ATS.940803.0104</DOCID>
<DOCNO>ATS.940803.0104</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940803
</DT>
<PT>
102000
</PT>
<SC>
bsf036 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
kul for vd
</DE>
<AU>
cm ce
</AU>
<KW>
vd romainmotier arts formation
</KW>
<TI>
Renaissance artistique à Romainmôtier.
</TI>
<LD>
Romainmôtier (VD), 3 août (ats) Un Atelier de recherche et de création
artistiques (ARC) est à l'oeuvre depuis cette année à Romainmôtier, ancien
centre monastique du Jura vaudois. Il est animé par le service culturel
Migros et par le Théâtre de Vidy-Lausanne. Il occupe l'ancienne "Maison
Reymond" dont les origines remontent à 1398.
</LD>
<TX>
Ce centre de perfectionnement et de formation continue sur le plan culturel
s'intéresse à la musique, à la littérature, au théâtre, au cinéma et aux arts
plastiques. Il a déjà abrité ce printemps une rencontre de metteurs en scène
et cinq stages de théâtre, de cinéma et de chant.
</TX>
<TX>
Acquise en 1981 par la société coopérative, la maison a été entièrement
restaurée. Elle était autrefois l'une des principales composantes de l'abbaye
clunisienne de Romainmôtier, avec l'église - devenue temple à la Réforme - et
le prieuré.
</TX>
<ST>
Haut-lieu spirituel et culturel
</ST>
<TX>
"Romainmôtier est l'un des lieux les plus importants de Suisse en matière
d'histoire artistique et culturelle. Son église est la plus vieille église
romane conventuelle du pays", souligne André Meyer, président de la
Commission fédérale pour la sauvegarde des monuments.
</TX>
<TX>
Après la Réforme, l'édifice appelé aujourd'hui "Maison Reymond" est resté en
mains bernoises jusqu'en 1803, date de la création du Canton de Vaud. La
partie principale, construite dès le XIVe siècle, comprend deux grandes
salles dont les peintures murales ont nécessité un délicat travail de
restauration. C'est là que se tiennent les activités culturelles. Une annexe
accueille les résidents et les hôtes éventuels.
</TX>
<ST>
Combler un vide
</ST>
<TX>
Il manquait en Suisse un lieu de formation continue dans lequel il soit
possible d'exercer plusieurs disciplines artistiques, affirment les
promoteurs de l'ARC. Ils constatent aujourd'hui que le centre de Romainmôtier
bénéfice déjà d'un rayonnement européen.
</TX>
</DOC>
