<DOC>
<DOCID>ATS.951107.0052</DOCID>
<DOCNO>ATS.951107.0052</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3216
</LE>
<DT>
951107
</DT>
<PT>
163116
</PT>
<RT>
095237
</RT>
<SC>
bsf131 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<RF>
rembsf053
</RF>
<DE>
c4uk c4fra c7alg mil jus
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
gr-bretagne france attentats suspects dév
</KW>
<TI>

Attentats en France: cinq personnes toujours entendues à Londres Le
juge français Bruguière discute d'une éventuelle extradition


</TI>
<ST>
développement

</ST>
<LD>
Londres/Paris, 7 nov (ats/afp) Les cinq personnes interpellées
ce week-end par la police britannique dans le cadre de l'enquête
sur les attentats en France, étaient toujours interrogées mardi
matin par Scotland Yard. Le juge français Jean-Louis Bruguière
était à Londres pour discuter d'une "éventuelle extradition".



</LD>
<TX>
Selon le Times de Londres, les autorités françaises
s'apprêteraient à lancer une demande d'extradition envers l'un des
deux hommes arrêtés samedi, Abdelkader Benouis, alias Abou Fares.
Ce dernier est considéré par Alger comme un vétéran du Groupe
islmamique armé (GIA) algérien.

</TX>
<ST>
Discrétion de Scotland Yard

</ST>
<TX>
Abou Fares est présenté en France comme un homme clef dans
l'organisation des attentats qui ont fait sept morts et près de 200
blessés depuis l'été dernier. Aucune demande d'extradition n'avait
encore été formulée mardi, a toutefois indiqué le ministère
britannique de l'Intérieur.

</TX>
<TX>
Outre Abou Fares, la deuxième personne arrêtée samedi serait, si
l'on en croit la presse britannique, Farouk Deneche, frère
d'Abdelkrim Deneche, un Algérien arrêté en Suède et soupconné
d'avoir participé au premier attentat commis à Paris en juillet.
Stockholm a rejeté la demande française d'extradition d'Abdelkrim
Deneche, affirmant que ce dernier disposait d'un alibi pour le jour
de l'attentat.

</TX>
<TX>
Confirmant celle d'Abou Fares, Scotland Yard refuse en revanche
de donner l'identité des autres personnes mais a révélé que l'un
des deux hommes arrêtés samedi avait été déféré aux services de
l'immigration. Il s'agit d'un Algérien convaincu d'entrée illégale
sur le territoire britannique, a précisé le ministère de
l'Intérieur. Les trois autres personnes ont été interpellées
dimanche et étaient elles aussi toujours interrogées dans le
commissariat londonien de Paddington Green.

</TX>
<ST>
Jean-Louis Bruguière à Londres

</ST>
<TX>
Le juge français spécialisé dans les affaires de terrorisme
Jean-Louis Bruguière se trouvait mardi à Londres "pour mener des
discussions" avec la police britannique "en vue de la possibilité
d'une procédure formelle d'extradition", a affirmé une porte-parole
de Scotland Yard. De bonne source à Paris, on précisait que le juge
Bruguière, accompagné de trois fonctionnaires de la police
judiciaire, venait à Londres pour examiner les écoutes
téléphoniques et les comptes bancaires des personnes interpellées.

</TX>
<TX>
En tout, cinq personnes ont été interpellées ce week-end par la
police britannique en vertu de la loi sur la prévention du
terrorisme qui donne des pouvoirs spéciaux à la police. Cette loi
anti-terroriste autorise une prolongation de la garde-à-vue pour
une durée maximale de cinq jours supplémentaires après les 48
heures initiales.

</TX>
<TB>
Note aux rédactions:
La dépêche a entièrement été remaniée
</TB>
</DOC>
