<DOC>
<DOCID>ATS.941221.0090</DOCID>
<DOCNO>ATS.941221.0090</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941221
</DT>
<PT>
143000
</PT>
<SC>
bsf092 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c7bus mil
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
burundi violence 15 morts dev
</KW>
<TI>
Des violences au Burundi font au moins quinze morts développement.
</TI>
<LD>
Bujumbura, 21 déc (ats/afp) Au moins quinze personnes ont été tuées depuis
mardi dans des affrontements politico-ethniques à Bujumbura.  Cette flambée
de violence fait de nouveau craindre un embrasement, depuis longtemps
redouté, comparable à celui qui a ensanglanté le Rwanda voisin.
</LD>
<TX>
La situation restait très tendue mercredi après-midi dans la capitale
burundaise, totalement paralysée. Les transports en commun ne fonctionnaient
pas, les bureaux et magasins étaient fermés, la plupart des habitants étant
restés terrés chez eux. Le calme était cependant revenu dans la cité, devenue
ville morte.
</TX>
<ST>
Scènes de représailles
</ST>
<TX>
Des tirs d'armes légères et des explosions de grenades avaient résonné
pendant toute la nuit dans le quartier de Bwiza, où les populations hutues et
tutsies vivent mélangées, à la différence du quartier de Musaga, presque
entièrement tutsi, où une dizaine de personnes avaient été assassinées
dimanche. Après une journée calme lundi, des jeunes gens se sont,
semble-t-il, livrés mardi à des représailles contre des Hutus, dans le
secteur du marché central.
</TX>
<TX>
Aucun bilan officiel n'avait été établi mercredi. Mais selon Germain
Nkeshimana, ministre de la Communication et porte-parole du gouvernement,
"peut-être une quinzaine" de personnes ont alors été tuées. Loin de se
calmer, les affrontements se sont ensuite déplacés vers le quartier de Bwiza,
à la périphérie de la ville.
</TX>
<TX>
Selon un journaliste de Radio Burundi qui s'est rendu sur place et a
interrogé les habitants, des bandes armées, hutues et tutsies, se sont
opposées. Plusieurs maisons ont été pillées ou détruites et les heurts ont
fait un nombre indéterminé de morts. A la mi-journée, ce journaliste a vu
deux cadavres qui gisaient dans une rue. Le président de la République,
Sylvestre Ntibantunganya, s'est rendu mercredi à Musaga et Bwiza, pour
évaluer les dégâts et tenter de ramener le calme, a-t-on précisé à la radio.
</TX>
<ST>
Impasse politique
</ST>
<TX>
Politiquement, l'impasse semblait totale mercredi encore. Une crise paralyse
la vie politique depuis l'élection, le 1er décembre, du président de
l'Assemblée natinale, Jean Minani. Le principal parti d'opposition, l'Unité
pour le progrès national (UPRONA), réclame sa démission.
</TX>
<TX>
Il est reproché à M. Minani, Hutu membre du Front pour la démocratie au
Burundi (FRODEBU), d'avoir incité aux tueries contre les Tutsis en octobre
1993, après l'assassinat du président hutu Melchior Ndadaye par des
militaires putschistes. Quelque 50 000 Hutus et Tutsis avaient alors été
massacrés.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: La dépêche a entièrement été remaniée.
</ST>
</DOC>
