<DOC>
<DOCID>ATS.950120.0014</DOCID>
<DOCNO>ATS.950120.0014</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950120
</DT>
<PT>
193300
</PT>
<SC>
bsf164 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4spa jus
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
espagne gal plainte gouvernement recevable
</KW>
<TI>
Affaire des GAL en Espagne La plainte du gouvernement contre un ex- policier
jugée recevable.
</TI>
<LD>
Madrid, 20 jan (ats/afp) La plainte déposée par le gouvernement espagnol
contre un ex-policier, qui l'a accusé d'avoir organisé les Groupes
anti-terroristes de libération (GAL), a été jugée recevable, a-t-on appris
vendredi de source judiciaire. Le ministère public avait pourtant émis un
avis défavorable.
</LD>
<TX>
Le juge Ismael Moreno, de l'Audience nationale (instance chargée des affaires
d'intérêt national), a estimé que les accusations de José Amedo, dans des
déclarations au quotidien "El Mundo" fin décembre, étaient "légalement
fausses" parce que non démontrées.  Elles pouvaient de ce fait être
considérées comme diffamatoires.
</TX>
<TX>
L'avocat de l'Etat espagnol avait porté plainte contre Amedo au nom du
gouvernement pour calomnies et outrage à magistrat. Jeudi, le ministère
public de l'Audience nationale avait considéré pour sa part que tant que
l'enquête qui a été ouverte sur la possible implication du gouvernement dans
l'organisation du groupe para-policier des GAL n'était pas bouclée, les
accusations d'Amedo ne pouvaient être considérées comme diffamatoires. Il
avait ajouté que l'instruction sur les GAL entraînait une "demande logique et
légitime de traitement informatif".
</TX>
<TX>
Les déclarations de José Amedo et de son collège Michel Dominguez ont relancé
l'instruction sur l'enlèvement revendiqué par les GAL d'un industriel
d'origine espagnole résidant en France, Segundo Marey. Quatre anciens hauts
responsables du ministère de l'Intérieur, dont l'ex-directeur de la Sécurité
de l'Etat, Julian Sancristobal, ont été écroués dans le cadre de cette
affaire par le juge Baltasar Garzon.
</TX>
<TX>
Amedo et Dominguez, qui ont déjà été condamnés à 108 ans de prison pour six
tentatives d'assassinat commises par les GAL, sont actuellement en liberté
surveillée. Les GAL sont considérées comme responsables d'au moins 24
assassinats commis entre 1983 et 1987 dans les milieux indépendantistes
basques.
</TX>
</DOC>
