<DOC>
<DOCID>ATS.950213.0097</DOCID>
<DOCNO>ATS.950213.0097</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950213
</DT>
<PT>
103800
</PT>
<SC>
bsf035 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
kul sta prod
</DE>
<AU>
tp ll
</AU>
<KW>
suisse edition bilan 1994
</KW>
<TI>
Bilan 1994 de l'édition en Suisse 10 495 titres répertoriés, dont 60 ' en
langue allemande par Philippe Triverio, ATS.
</TI>
<LD>
Berne, 13 fév (ats) En 1994, 10 495 livres suisses sont parus en librairie.
Reflet des réalités linguistiques, deux bouquins sur trois sont en allemand.
Littérature de fiction et de création sont en tête de la production indigène.
Suivent les partitions et les ouvrages religieux. Près de 700 000 livres sont
vendus en Suisse chaque année.
</LD>
<TX>
Un léger recul a été observé dans l'activité éditoriale: 10 602 titres en
1993, contre 10 495 en 1994. La moitié de la production sont des oeuvres
d'auteurs étrangers. En tête des genres, les belles- lettres - romans, essais
et autres poèmes - représentent près de 11 % de tous les ouvrages édités en
Suisse et parus sur les étagères des librairies, selon l'Office fédéral de la
statistique.
</TX>
<ST>
Fibre musicale
</ST>
<TX>
Mais les Helvètes ont aussi la fibre musicale: les partitions, celles
d'accordéon classique par exemple, occupent la deuxième place du palmarès,
avec 822 titres répertoriés. Cette curiosité s'explique, car désormais, la
dizaine de maisons de musique populaire publient leurs partitions de façon
plus active, et plus soignée, via un ordinateur. La reproduction de
photocopies à la chaîne a ainsi été ralentie.
</TX>
<TX>
Depuis des années, les ouvrages religieux figurent dans le trio de tête de
l'édition suisse. L'an dernier, 695 titres nouveaux ont contribué à
l'édification morale des Helvètes. Là également, la fée informatique
contribue à alimenter les rayons des magasins.
</TX>
<ST>
Peu de livres militaires
</ST>
<TX>
"De nombreux mouvements religieux peuvent ainsi mieux faire connaître leur
credo", a déclaré à l'ATS Philippe Girard de la Bibliothèque nationale.
D'ailleurs, ce genre de littérature prend du poids dans tous les pays
voisins.
</TX>
<TX>
Talonnant les livres théologiques, le peloton des bouquins de philosophie ou
de psychologie (663), ceux destinés à la jeunesse (623), ceux concernant le
droit ou l'administration publique (620), ou l'histoire littéraire (606). Les
arts militaires n'ont guère la cote: 21 livres en 1994, dont trois en
français. Ce type d'ouvrage est régulièrement lanterne rouge du classement.
</TX>
<ST>
Absence de dépôt légal
</ST>
<TX>
Le patrimoine national s'est donc enrichi de 10 495 titres. Mais ce chiffre
ne représente que 85 % des publications imprimées. Les 15 ' restant sont les
livres publiés à compte d'auteur, les publications d'organisations non
connues ou encore les catalogues d'exposition.
</TX>
<TX>
Car la Suisse, avec les Pays-Bas, est l'un des Etats européens à ne pas avoir
de dépôt légal. Bien que les cantons de Genève, Vaud et Fribourg aient
instauré l'obligation d'annoncer toute publication.  C'est un manque,
constate M. Girard, surtout face aux nouveaux supports tels que les CD-Rom ou
des logiciels proposant des banques de données au public.
</TX>
<ST>
Tirage secret
</ST>
<TX>
Officiellement, le nombre d'exemplaires publiés de ces livres suisses est un
mystère. Les éditeurs ont quelque pudeur à révéler leurs tirages, explique M.
Girard. Ce qui n'est pas le cas en France, où ces chiffres doivent être
annoncés et justifiés. Dans ce domaine, la Suisse fait aussi exception en
Europe.
</TX>
<TX>
Bon an, mal an, il se vend près de 700 000 livres en Suisse. Parmi eux, 20 %
à 30 % sont édités en Suisse, a déclaré à l'ATS Hans-Felix Guyer, président
de l'Association suisse des libraires et éditeurs.  Mais le chiffre précis du
tirage de la production indigène n'est pas connu, a-t-il confirmé.
</TX>
<TX>
Enfin dernière particularité de l'édition suisse: près de 11 % des livres
sont des traductions. En 1994, 1150 titres répertoriés sur 10 495 entrent
dans cette catégorie. Ce sont 704 oeuvres en allemand, 301 en français, 37 en
italien, 19 en romanche, 89 dans d'autres langues, principalement en anglais.
</TX>
</DOC>
