<DOC>
<DOCID>ATS.940816.0105</DOCID>
<DOCNO>ATS.940816.0105</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940816
</DT>
<PT>
120800
</PT>
<SC>
bsf066 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
baf
</OC>
<DE>
come c5swi c4ger c4ita c4fra comm
</DE>
<AU>
in me ba
</AU>
<KW>
suisse cff souris grises retirees
</KW>
<TI>
CFF - Retrait des "souris grises" sur deux lignes internationales Fissures
découvertes dans les suspensions.
</TI>
<LD>
Zurich/Berne, 16 août (ats) Les CFF ont décidé de retirer les anciennes
compositions TEE, appelées aussi "souris grises", de deux des trois lignes
internationales sur lesquelles elles roulaient. Des fissures ont été
découvertes dans les suspensions des motrices, ont indiqué mardi les CFF,
confirmant une information parue dans la Neue Zurcher Zeitung (NZZ).
</LD>
<TX>
Les trains TEE ne circuleront plus entre Zurich et Stuttgart et entre Zurich
et Milan. Ils resteront par contre en fonction sur la ligne
Berne-Neuchâtel-Frasne qui assure la liaison avec le TGV. Sur ce tronçon, le
risque lié à la vitesse est moins grand, a précisé Hans Wägli, porte-parole
de la régie fédérale.
</TX>
<TX>
Les fissures ont été découvertes dans les suspensions après le déraillement
d'une "souris grise" sur la rampe sud du Gothard le 22 juillet dernier. Les
CFF ont l'intention de réparer ces compositions aujourd'hui âgées de plus de
30 ans.
</TX>
<ST>
Six millions de kilomètres
</ST>
<TX>
Il faut toutefois se demander combien d'argent nous allons encore investir
dans ces cinq "souris grises" qui ont déjà parcouru chacune six millions de
kilomètres, ajoute Hans Wägli. Les CFF envisagent ainsi d'utiliser la rame
qui a déraillé le 22 juillet comme stock de pièces de rechange pour les
autres compositions encore en fonction.
</TX>
<TX>
La fin est proche pour ces trains, affirme Hans Wägli. Dès le printemps
prochain, la "souris grise" sera retirée de la liaison Zurich-Stuttgart. La
liaison Zurich-Milan pourrait être assurée dès 1997 avec des trains
"Pendolino" qui circuleront dès 1996 sur la ligne du Lötschberg-Simplon.
</TX>
<ST>
Entrée en fonction en 1961
</ST>
<TX>
Ces compositions sont entrées en fonction en 1961 sous le nom de
Trans-Europ-Express (TEE). Elles ont été modernisées en 1988 et on leur a
donné le surnom de "souris grises" en raison de leur nouvelle couleur.
Depuis, ces trains circulent en tant qu'Eurocity.
</TX>
<TX>
Les "souris grises" ont déjà été retirées du trafic à la suite de l'accident
du 22 juillet. Tous les essieux des cinq compositions ont été contrôlés.
Aucun défaut n'ayant été constaté, elles ont repris le service en juillet
déjà. Un nouveau contrôle des essieux des motrices a permis de détecter des
fissures dans les suspensions.
</TX>
<TX>
Ces trains circulent à près de 140 km/h entre Zurich et Stuttgart et près de
150 km/h entre Chiasso et Milan. Le trafic sur la ligne
Berne-Neuchâtel-Frasne est maintenu car les vitesses sur ce tronçon ne
dépassent pas 125 km/h, a encore indiqué Hans Wägli.
</TX>
</DOC>
