<DOC>
<DOCID>ATS.941005.0087</DOCID>
<DOCNO>ATS.941005.0087</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941005
</DT>
<PT>
144800
</PT>
<SC>
bsf105 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
pars jus
</DE>
<AU>
br sk
</AU>
<KW>
conseil etats tribunal federal surcharge dev
</KW>
<TI>
Tribunal fédéral Le Conseil des Etats augmente le nombre de juges
développement.
</TI>
<LD>
Berne, 5 oct (ats) Le Conseil des Etats a décidé mercredi par 20 voix contre
15 d'augmenter le nombre de juges au Tribunal fédéral de 30 à 36 au plus. Il
veut dans le même temps réduire le nombre de juges suppléants de 33 à 15
d'ici 1996. Il s'agit de faire face ainsi à la surcharge de travail du
Tribunal fédéral.
</LD>
<TX>
En adoptant par 22 voix contre 9 une initiative parlementaire de sa
commission de gestion en ce sens, le Conseil des Etats a également ouvert la
voie pour la création d'une troisième cour de droit public.  Il n'a pas suivi
l'avis du Conseil fédéral qui souhaitait seulement une augmentation du nombre
de collaborateurs juridiques à 20 environ.  Les coûts supplémentaires sont
estimés à quelque 3,5 millions de francs. Le Conseil national doit encore se
prononcer.
</TX>
<ST>
"Spectacle pitoyable"
</ST>
<TX>
Le Conseil des Etats a suivi les arguments de la majorité de la commission.
Celle-ci a estimé qu'il fallait prendre des mesures urgentes pour répondre à
la surcharge de travail du Tribunal fédéral (TF) et ne pas attendre la
révision totale de l'organisation judiciaire. La commission de gestion du
Conseil des Etats était entrée en action suite à l'appel à l'aide du TF.
</TX>
<TX>
Tant Fritz Schiesser (PRD/GL) qu'Otto Schoch (PRD/AR) ont estimé urgent de
prendre des mesures, vu le "spectacle pitoyable" offert par le TF à Lausanne.
Ce dernier ne doit pas devenir un tribunal de province, a souligné Otto
Schoch. Ulrich Zimmerli (UDC/BE) a partagé ces avis, un report de la décision
risquant de remettre en cause la réputation du TF.
</TX>
<ST>
Quantité n'est pas qualité
</ST>
<TX>
Le conseiller aux Etats Jean Cavadini (PLS/NE), pour la minorité de la
commission, et le conseiller fédéral Arnold Koller ont plaidé en vain pour la
seule augmentation du nombre de collaborateurs juridiques. Arnold Koller a
dédramatisé la situation: c'est surtout la deuxième cour de droit public qui
souffre d'une surcharge momentanée et conjoncturelle. Une augmentation du
nombre de juges ne contribuera pas forcément à améliorer la qualité. Au
contraire, elle risque de mettre en question l'unité de la jurisprudence.
</TX>
<TX>
Le conseiller fédéral a mis en garde contre des mesures précipitées. La
révision totale de l'organisation judiciaire devrait permettre de résoudre
les problèmes structurels. Mais il sera alors difficile de revenir sur une
décision d'augmenter le nombre de juges.  Jean Cavadini a relevé que "toute
réforme intermédiaire de l'organisation judiciaire compromettrait la révision
totale". Il a par contre souhaité l'accélération des travaux de cette
dernière.
</TX>
<ST>
Des juges, pas des greffiers
</ST>
<TX>
Les tenants d'une augmentation du nombre de juges se sont défendus contre la
proposition du Conseil fédéral: nous ne voulons pas d'une justice de
greffiers, mais des décisions élaborées par des juges, ont-ils souligné. Le
Conseil des Etats a rejeté par 20 voix contre 15 une proposition de non
entrée en matière.
</TX>
<TX>
Par 14 voix contre 13, avec la voix prépondérante de son président, la
Chambre des cantons a préféré la formulation plus souple de la commission "36
juges au plus" à celle d'Otto Schoch. Ce dernier souhaitait que six nouveaux
juges "jeunes et dynamiques" soient élus d'un coup.
</TX>
</DOC>
