<DOC>
<DOCID>ATS.940720.0033</DOCID>
<DOCNO>ATS.940720.0033</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940720
</DT>
<PT>
180200
</PT>
<SC>
bsf153 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
sozm aetd c5swi c9moo
</DE>
<AU>
vm zs bn
</AU>
<KW>
mongolie aide suisse en medicaments
</KW>
<TI>
La Suisse offre cinq tonnes de médicaments à la Mongolie.
</TI>
<LD>
Ittigen/Zurich, 20 juil (ats) La Mongolie bénéficie pour la première fois
d'une aide en médicaments de la Suisse. Le Département militaire fédéral
(DMF) cède cinq tonnes d'antibiotiques, analgésiques et remèdes au pays
asiatique. Les médicaments ont été remis mardi par le chef de la pharmacie de
l'armée, Beat Kratzer, au consul honoraire de Mongolie à Zurich, Stephan
Bischofberger.
</LD>
<TX>
L'approvisionnement en produits alimentaires et en médicaments est
partiellement insuffisant en Mongolie, écrit M. Bischofberger dans son
communiqué. Raison pour laquelle il a adressé à la Suisse une demande d'aide.
L'effondrement de l'Union soviétique a ébranlé le commerce extérieur de la
Mongolie. Le pays est actuellement en transition de l'économie planifiée vers
l'économie de marché.
</TX>
<TX>
Les médicaments suisses seront transportés par rail jusqu'à la capitale Ulan
Bator. Ils seront remis en mains propres par M. Bischofberger au ministre
mongolien de la santé. Les médicaments seront ensuite répartis dans les 23
hôpitaux du pays et mis à gratuitement à disposition des patients, selon M.
Bischofberger.
</TX>
<ST>
Médicaments irréprochables
</ST>
<TX>
La pharmacie de l'armée sert à approvisionner l'armée et la population en
temps de guerre. Par le jeu des renouvellements des stocks, des quantités
importantes de médicaments peuvent périodiquement être offerts à des pays
nécessiteux.
</TX>
<TX>
Il est toutefois rare que cinq tonnes puissent être livrés en une fois, selon
M. Kratzer. "Les produits livrés sont irréprochables et la date de péremption
est prise en considération", a poursuivi le chef de la pharmacie de l'armée.
</TX>
<TX>
La Mongolie n'est pas au centre des programmes suisses de coopération au
développement, a indiqué le Département fédéral des affaires étrangères
(DFAE). Elle ne reçoit donc pas d'aide bilatérale. Des projets mongoliens
sont toutefois soutenus par des fonds helvétiques via les Nations unies, a
indiqué le porte-parole du DFAE Jürg Schneeberger. Suite à une pénurie
alimentaire, la Suisse avait mis à disposition de la Mongolie 30 tonnes de
lait en poudre d'une valeur d'un million de francs entre 1984 et 1986.
</TX>
<ST>
photos Key disponibles.
</ST>
</DOC>
