<DOC>
<DOCID>ATS.950405.0103</DOCID>
<DOCNO>ATS.950405.0103</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950405
</DT>
<PT>
121400
</PT>
<SC>
bsf047 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c8irb c8tur int soz mil
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
irak turquie kurdes accrochage 7 morts
</KW>
<TI>
Irak: la foule attaque un véhicule du Croissant rouge Trois Turcs et quatre
Kurdes tués.
</TI>
<LD>
Dohouk, 5 avr (ats/afp) Trois Turcs et quatre Kurdes irakiens ont été tués
par balles mercredi lorsqu'une foule de Kurdes en colère a attaqué un
véhicule du Croissant rouge turc près de Dohouk, dans le nord de l'Irak,
selon un journaliste de l'AFP.
</LD>
<TX>
Plus de 200 villageois kurdes se rendaient en autobus aux obsèques de sept
Kurdes tués selon eux par des soldats turcs, lorsqu'ils ont aperçu une
voiture du Croissant rouge turc. Des Kurdes non armés sont alors descendus
des bus et ont attaqué le véhicule, à bord duquel se trouvaient trois
employés turcs du Croissant Rouge.
</TX>
<TX>
Un des Turcs a alors ouvert le feu avec un pistolet, tuant quatre personnes,
selon un témoin. Les autres villageois se sont alors précipités sur le
véhicule, se sont emparés des mitrailleuses des gardes et ont abattu les
trois Turcs.
</TX>
<TX>
La foule des Kurdes a hué des combattants du Parti Démocratique du Kurdistan
(PDK, de Massoud Barzani), arrivés peu après sur les lieux pour reprendre le
contrôle de la situation. Ils les ont accusés d'être incapables de les
protéger de l'armée turque. C'était la première fois que des civils kurdes
irakiens attaquaient ouvertement les Turcs, depuis qu'Ankara a lancé une
opération militaire dans le nord de l'Irak le 20 mars.
</TX>
<TX>
La Turquie a dépêché deux responsables de son ministère des affaires
étrangères en Irak du nord pour discuter avec les dirigeants des deux
principales formations kurdes irakiennes dans la région, M. Barzani et son
rival de l'Union Patriotique du Kurdistan (UPK), Jalal Talabani.
</TX>
<TX>
Ankara espère que l'UPK et le PDK garantiront la sécurité le long de la
frontière irako-turque après le retrait de ses forces et empêcheront le PKK
d'utiliser le nord de l'Irak comme une base pour lancer des attaques en
Turquie.
</TX>
</DOC>
