<DOC>
<DOCID>ATS.941208.0052</DOCID>
<DOCNO>ATS.941208.0052</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941208
</DT>
<PT>
170400
</PT>
<SC>
bsf141 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
ag jus
</DE>
<AU>
fkss ga po
</AU>
<KW>
ag wettingen proces ferrari ajourne synth
</KW>
<TI>
Ajournement du procès de Werner Ferrari L'avocat d'office jette l'éponge.
</TI>
<LD>
synthèse = Wettingen (AG), 8 déc (ats) Deuxième jour d'audience, deuxième
surprise jeudi à Wettingen (AG) au procès de Werner Ferrari, assassin présumé
de cinq enfants. Mercredi, l'accusé avait retiré tous ses aveux. Surpris,
l'avocat commis d'office a demandé jeudi à la Cour à être déchargé de son
mandat. Le procès a été ajourné.
</LD>
<TX>
Devant le tribunal de district de Wettingen (AG), l'avocat de 81 ans Carl W.
Scherer-Stocker a dit qu'il ne s'attendait pas à la volte-face de Werner
Ferrari. Dans ces conditions, a-t-il ajouté, "je ne peux plus assumer en
toute conscience la responsabilité de cette défense". Il estime aussi qu'il
n'est plus possible d'avoir un rapport de confiance avec l'accusé. L'avocat a
alors prié le tribunal de le décharger de sa tâche.
</TX>
<ST>
Procédure équitable
</ST>
<TX>
Après s'être retirée un quart d'heure pour délibérer, la Cour a annoncé
qu'elle acceptait la requête de l'avocat et qu'elle ajournait le procès. Tout
accusé a droit à une procédure équitable et donc à une "représentation en
bonne et due forme", a expliqué le président du tribunal Guido Näf. Selon
lui, on ne peut exiger de l'avocat commis d'office qu'il poursuive
l'accomplissement de son mandat dans ces circonstances.
</TX>
<TX>
M. Scherer-Stocker avait accepté de défendre Werner Ferrari en 1989. Comme il
l'a expliqué devant la Cour, il avait assisté aux aveux de l'accusé,
aujourd'hui âgé de 48 ans. Il avait également accompagné les enquêteurs avec
l'inculpé sur les lieux de certains crimes. "Je ne peux pas croire à son
innocence", a dit l'avocat.
</TX>
<ST>
Plusieurs mois d'attente
</ST>
<TX>
Le tribunal s'efforcera de trouver un nouvel avocat le plus rapidement
possible. Pour son président, on ne peut continuer à garder pendant des
années un accusé en détention préventive. Il s'agit donc de ne pas renvoyer
la procédure aux calendes grecques.
</TX>
<TX>
Le procès ne pourra vraisemblablement reprendre que dans plusieurs mois, a
indiqué le procureur Erich Kuhn, qui a requis la réclusion à vie. Selon lui,
Werner Ferrari s'est rétracté parce qu'il veut à tout prix éviter d'être
incarcéré dans un établissement pénitentiaire. Les meurtriers d'enfants sont
peu appréciés dans les pénitentiers. Ils subissent moins de vexations dans
les prisons de districts.
</TX>
<ST>
"Je ne me souviens pas"
</ST>
<TX>
L'ouverture du procès de Werner Ferrari pour l'assassinat de cinq enfants en
Suisse alémanique avait déjà réservé une surprise de taille mercredi.
Interrogé, l'accusé rétractait ses aveux faits en 1989, où il avait reconnu
quatre des cinq assassinats dont il est accusé. Il est resté sur ses
déclarations jeudi. "Je ne me souviens pas avoir tué ces enfants, donc je ne
peux pas être l'assassin", a-t- il répété.
</TX>
<ST>
Pressions des juges
</ST>
<TX>
Werner Ferrari a affirmé mercredi qu'on l'avait menacé d'être torturé en
détention préventive. "Je peux enfin m'exprimer ouvertement", a-t-il déclaré.
En passant aux aveux, il espérait pouvoir sortir de prison le plus tôt
possible. Il a en outre reproché à des juges d'instruction soleurois de lui
avoir fait des promesses qui n'ont pas été tenues.
</TX>
<TX>
Werner Ferrari avait déjà été condamné en 1972 par la justice bâloise à dix
ans de prison pour le meurtre d'un enfant de dix ans commis en 1971. En 1979,
il était libéré pour bonne conduite. Dix ans plus tard, il était arrêté trois
jours après la mort violente d'une fillette de neuf ans à Hägendorf (SO).
</TX>
<ST>
Abus sexuels
</ST>
<TX>
Il avouait alors être l'auteur de cet assassinat, ainsi que de trois autres
commis contre de jeunes enfants. Il avouait ainsi avoir tué un garçon de dix
ans à Regensberg (ZH) en 1983. Il reconnaissait aussi les assassinats d'un
bambin de sept ans en 1985 près de Riniken (AG) et, dans le même village,
d'un garçon de dix ans en 1987. Les victimes ont toujours subi des violences
sexuelles.
</TX>
<TX>
Werner Ferrari a en revanche toujours nié le meurtre d'une fillette de douze
ans commis en 1980 à Würenlos (AG), premier crime dont il a à répondre devant
les juges à Wettingen.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: Cette synthèse contient de nouveaux éléments aux 2e et
3e paragraphes. Les 4e et 6e paragraphes sont nouveaux. 9e paragraphe: la
date du premier procès a été précisée. Le reste du bsf067 est inchangé.
</TX>
</DOC>
