<DOC>
<DOCID>ATS.950905.0094</DOCID>
<DOCNO>ATS.950905.0094</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950905
</DT>
<PT>
131500
</PT>
<SC>
bsf070 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
ecpb jus c4uk
</DE>
<AU>
rp
</AU>
<KW>
gb banques jugement inquiétude
</KW>
<TI>
Après un jugement contre la Lloyd's Bank Vent d'inquiétude dans les banques
britanniques
</TI>
<LD>
Londres, 5 sept (ats/afp) Une décision de justice condamnant la Lloyd's bank
à dédommager un couple ruiné par un mauvais placement a fait souffler un vent
d'inquiétude mardi dans les banques britanniques. Celles-ci devraient
désormais se montrer plus prudentes dans leur politique de conseil et de
prêts.
</LD>
<TX>
Julia Verity, 55 ans, et son compagnon de 36 ans Richard Spindler, ont obtenu
lundi 77 529 livres (environ 145 000 francs) de dommages et intérêts. Ils ont
convaincu un juge qu'ils avaient été "mal conseillés" par leur banquier de la
Lloyd's Bank dans l'achat d'une maison.
</TX>
<ST>
Du rêve au cauchemar
</ST>
<TX>
En 1988, le couple avait emprunté 150 000 livres à leur banque pour acquérir
une vieille maison de style victorien, dans le but de la rénover et de la
revendre avec des bénéfices. Mais le rêve s'est transformé en cauchemar et la
dépression du marché immobilier a précipité le couple à la faillite.
</TX>
<TX>
La maison, qui devait être revendue 160 000 livres un an plus tard, n'a été
cédée que pour 135 000 livres et les intérêts sur le prêt ont grimpé. Le
couple est parvenu à convaincre le juge qu'il avait été mal conseillé par son
banquier de Beaconsfield, à une centaine de kilomètres à l'Ouest de Londres.
</TX>
<TX>
"La confiance des plaignants dans le conseil a causé une perte qui était
raisonnablement prévisible", a estimé le juge Robert Taylor. Les associations
de consommateurs ont immédiatement appelé d'autres victimes des banques à se
manifester et, le cas échéant, à en référer à la justice.
</TX>
<ST>
Bonne nouvelle
</ST>
<TX>
"Cette décision est une bonne nouvelle pour les groupes de pression dans le
secteur des banques, car elle montre que les banques peuvent être tenues
responsables lorsque des gens perdent leur maison ou doivent fermer leur
entreprise", a estimé Pat Griffiths, responsable du "Bank Action group". Il a
appelé le gouvernement à mettre en place une règlementation.
</TX>
<TX>
Les milieux financiers craignent que ce jugement n'incite les banques à faire
preuve, à l'avenir, de plus de prudence dans leurs politiques d'octroi de
prêts, au détriment souvent des petites entreprises. Des responsables de la
Lloyd's bank, quatrième banque britannique en terme d'actifs, ont du reste
indiqué que leur établissement serait probablement amené à réexaminer ses
relations avec ses clients potentiels.
</TX>
<ST>
Jurisprudence pas remise en cause
</ST>
<TX>
Les banques britanniques ont cependant souligné que le jugement ne remettait
pas en cause la jurisprudence établie par les tribunaux sur le rôle général
du banquier, qui consiste à rappeler des conseils élémentaires de prudence.
Dans le cas d'espèce, le juge a estimé que le banquier de Beaconsfield "était
allé au-delà de ce rôle, en encourageant les plaignants à réaliser leur
projet", a souligné un porte-parole de la Lloyd's bank.
</TX>
<TX>
En dépit de cette victoire quasi-inespérée devant les tribunaux, le couple
britannique n'est pas tiré d'affaire. La banque lui réclame encore des
intérêts sur ce prêt, et il se dit toujours au bord de la ruine. Si la
justice leur a accordé des dommages et intérêt à cause de la négligence de
leur banquier, elle ne leur a pas reconnu de préjudice moral.
</TX>
<TX>
Pourtant, affirment-ils, cette affaire a eu des répercussions sur leur vie de
couple. "Il y a une grosse différence d'âge entre nous, et nous n'avions pas
l'intention de rester en couple, a confié Julia Verity. Richard aurait déjà
dû depuis longtemps être en train de chercher une femme plus jeune. A cause
de cette affaire, nous avons été contraints de continuer ensemble", a-t-elle
ajouté.
</TX>
</DOC>
