<DOC>
<DOCID>ATS.940428.0103</DOCID>
<DOCNO>ATS.940428.0103</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940428
</DT>
<PT>
133400
</PT>
<SC>
bsf076 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
umw reg vd
</DE>
<AU>
cm sh
</AU>
<KW>
vd decharges epuration credits
</KW>
<TI>
500 décharges à assainir Les Vaudois lancent une opération d'épuration.
</TI>
<LD>
Lausanne, 28 avr (ats) Le canton de Vaud devra consacrer 100 à 150 millions
de francs à l'étude et à l'assainissement de 500 décharges plus ou moins
polluées. Son gouvernement a présenté jeudi une première phase: 7 millions
pour établir un cadastre et expertiser les cas douteux et 9 millions pour
s'attaquer à deux des cinq décharges les plus menaçantes. Le Grand Conseil
sera invité à introduire une taxe sur la mise en décharge. Communes,
exploitants et déposants participeront au financement.
</LD>
<TX>
L'Office fédéral de l'environnement, des forêts et du paysage estime qu'il y
a en Suisse 40 000 sites suspects de contamination plus ou moins grave. 8000
feront l'objet d'investigations et surveillances et 500 nécessiteront
d'importants assainissements. Le coût global pour le pays est évalué à 2,2
milliards de francs.
</TX>
<TX>
Dans le canton de Vaud, la dépense devrait être de 200 à 300 millions, dont
la moitié pour les décharges proprement dites. En application du principe
"pollueur-payeur", ces frais seront à la charge des propriétaires des lieux,
des exploitants, des utilisateurs et des collectivités publiques.
</TX>
<ST>
Emanations mortelles
</ST>
<TX>
Pendant une période transitoire, les anciennes décharges devront être
progressivement fermées et remplacées par des installations nouvelles:
décharges contrôlées pour matériaux inertes, décharges bioactives destinées
aux déchets qui se décomposent et fermentent, comme les ordures ménagères, et
décharges pour les déchets spéciaux stabilisés. Le délai fixé par la
Confédération est court: 1er janvier 1996.
</TX>
<TX>
Sur les 500 décharges vaudoises à examiner, certaines sont apparemment saines
et d'autres, douteuses, nécessitent une expertise.  Cinq, enfin, doivent être
décontaminées d'urgence, dont une, à Sottens, qui a causé la mort d'une
personne par intoxication.
</TX>
</DOC>
