<DOC>
<DOCID>ATS.941016.0075</DOCID>
<DOCNO>ATS.941016.0075</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941016
</DT>
<PT>
060000
</PT>
<SC>
bsf013 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
kul zh
</DE>
<AU>
bl uc
</AU>
<KW>
zurich festival jazz avant-papier
</KW>
<TI>
Festival international de jazz de Zurich 8000 spectateurs attendus pour la
dernière édition avant-papier.
</TI>
<LD>
Zurich, 16 oct (ats) Eclectique est l'affiche du prochain Festival
international de jazz de Zurich qui se déroulera du 21 octobre au 5 novembre:
jazz, blues, funk enrichis d'éléments ethno ou hip hop. Les organisateurs
attendent 8000 visiteurs pour la 43e et peut-être dernière édition.
</LD>
<TX>
L'exécutif de Zurich ayant l'intention de supprimer sa subvention de 300 000
francs, cette édition pourrait bien être la dernière placée sous l'égide de
la ville. Les organisateurs espèrent pourtant que la municipalité reviendra,
du moins partiellement, sur sa position. "Si le festival s'avère un succès
public, il devrait continuer sous une forme ou une autre", estime son
directeur Hugo Faas.
</TX>
<TX>
Le Festival international de jazz de Zurich existe depuis 43 ans.  Il compte
parmi les plus anciens du monde. La ville en est responsable depuis dix ans
environ.
</TX>
<ST>
Programme éclectique
</ST>
<TX>
Le programme de l'édition 1994, dont le budget s'élève à 450 000 francs, ne
s'adresse pas qu'aux puristes. Il veut toucher un plus large public et se
base sur trois piliers: le jazz musique de chambre, la musique
afro-américaine et le jazz d'inspiration ethnique. 33 ensembles se produisent
à Zurich.
</TX>
<TX>
Les concerts ont lieu dans différentes salles de la ville, notamment à la
maison des congrès, au théâtre de la Gessnerallee et au "Kaufleuten", une
boîte de nuit branchée. Le club de jazz Moods et le théâtre Winkelwiese
accueillent les concerts "off" avec notamment une intéressante brochette de
musiciens suisses.
</TX>
<ST>
Abdullah Ibrahim et un big band suisse
</ST>
<TX>
C'est Abdullah Ibrahim (Dollar Brand) qui ouvrira l'édition 1994.  Un concert
empreint de nostalgie, le pianiste sud-africain ayant commencé sa carrière
internationale au bord de la Limmat au début des années 60. Il jouera en
soliste, avec son trio et accompagné d'un big band composé de musiciens
suisses.
</TX>
<TX>
Deux concerts seront donnés en hommage au pianiste Bill Evans, mort en 1980.
Les guitaristes Jim Hall et John Abercrombie, les pianistes Enrico Pieranunzi
et John Taylor ainsi que les batteurs Paul Motian et Peter Erskine seront de
la partie.
</TX>
<ST>
Blues et nouvelles tendances
</ST>
<TX>
Le guitariste John Scofield et le saxophoniste Eddie Harris présenteront leur
"soul project" à Zurich. Une nuit de blues avec Jimmy Johnson et Lucky
Peterson est également prévue. Résolument ouverts aux nouveaux sons, les
groupes de Jean-Paul Bourelly et de Steve Colemann intègrent les dernières
tendances du rap, du funk et de la "M-Base".
</TX>
<TX>
Parmi les musiciens qui puisent leur inspiration dans la musique ethnique, le
Basque Benet Achiary et le Norvégien Same Mari Boine seront à Zurich, tout
comme le Libanais Rabih Abou-Khalil et le Polonais Tomasz Stanko.
</TX>
<TX>
Enfin, les Suisses font aussi partie du programme principal avec un projet
des frères Schiltknecht (Glaris) et Roland Dahinden ainsi qu'une soirée pour
laquelle le guitariste zurichois Harald Haerter a reçu carte blanche.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: Le programme et de plus amples détails peuvent être
obtenus au 01/216 36 82.
</TX>
</DOC>
