<DOC>
<DOCID>ATS.951117.0118</DOCID>
<DOCNO>ATS.951117.0118</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3150
</LE>
<DT>
951117
</DT>
<PT>
110055
</PT>
<RT>
110947
</RT>
<SC>
bsf042 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
jus ge
</DE>
<AU>
ps tp
</AU>
<KW>
tribunal federal noga procureur
</KW>
<TI>
Pas d'information pénale contre le procureur Kasper-Ansermet Le Tribunal
fédéral rejette le recours de la société Noga
</TI>
<LD>
Lausanne, 17 nov (ats) Les investigations menées par le procureur genevois
Laurent Kasper-Ansermet contre la société Noga ne donneront pas lieu à une
information pénale. Le Tribunal fédéral (TF) a rejeté le recours de l'avocat
Arnold Schlaepfer. Ce dernier contestait la décision de classement du
procureur général Bernard Bertossa.
</LD>
<TX>
Dans son arrêt, publié vendredi, le TF confirme le rejet du recours prononcé
par la Chambre d'accusation du canton de Genève le 12 septembre dernier. Les
juges fédéraux relèvent que le plaignant n'a pas qualité pour agir contre la
décision de classement de la procédure pénale. L'entrée en vigueur de la
nouvelle loi fédérale sur l'aide aux victimes d'infractions n'y change rien,
soulignent les magistrats.
</TX>
<ST>
A l'aide d'une taupe
</ST>
<TX>
La Compagnie Noga d'importation et d'exportation S.A. avait déposé plainte
pénale, le 3 avril dernier, contre le procureur Laurent Kasper-Ansermet et
une tierce personne à laquelle le magistrat avait confié une enquête sur
Noga. Selon son président, Arnold Schlalepfer, le procureur s'était arrogé
des compétences qui ne sont pas prévues par la loi en menant de manière
"occulte", avec l'aide d'une "taupe", des investigations contre Noga.
</TX>
<TX>
La plaignante retenait plusieurs infractions, notamment la violation du
secret de fonction, la diffamation, les faux dans les titres, l'entrave à
l'action pénale. A l'appui de ses affirmations, l'avocat genevois faisait
état d'une lettre du procureur Kasper-Ansermet datée du 10 novembre 1994.
</TX>
<ST>
Ramifications portugaises
</ST>
<TX>
Ce document, dont l'existence avait été révélé à Noga par le maire de
Lisbonne, révélait qu'une "enquête préliminaire" avait été ouverte pour
gestion déloyale contre Nessim Gaon. Ce document mentionnait également la
nomination par le magistrat d'un expert qui s'était rendu au Portugal pour
enquêter.
</TX>
<TX>
Parallèlement, Arnold Schlaepfer rendait publique l'information selon
laquelle Noga avait été victime d'une maître-chanteur. Ce personnage s'était
vanté de connaître le nom de la "taupe" engagée par Kasper-Ansermet. En
l'échange d'une somme de deux millions de francs, il affirmait qu'il pouvait
influencer favorablement la suite de l'enquête.
</TX>
<ST>
Blâme de la magistrature
</ST>
<TX>
Le président de Noga avait contesté les agissements du procureur
Kasper-Ansermet. Seul un juge d'instruction a le pouvoir de nommer des
experts et de les envoyer à l'étranger, relevait Arnold Schlaepfer.
</TX>
<TX>
Saisie de cette affaire, le Conseil supérieur de la magistrature du canton de
Genève avait désavoué les agissements de Laurent Kasper-Ansermet, sans
toutefois le sanctionner. "Le procureur genevois a agi de manière criticable
mais pas condamnable", avait-elle relevé en rendant une décision publiée dans
la Feuille officielle.
</TX>
</DOC>
