<DOC>
<DOCID>ATS.941109.0039</DOCID>
<DOCNO>ATS.941109.0039</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941109
</DT>
<PT>
172000
</PT>
<SC>
bsf148 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c5swi jus int c4net prod c6yug c7rwa
</DE>
<AU>
bn nb
</AU>
<KW>
tribunaux internationaux critiques eclairage
</KW>
<TI>
Tribunaux internationaux sur l'ex-Yougoslavie et le Rwanda Une justice
sélective dénoncée par des experts éclairage.
</TI>
<LD>
Berne, 9 nov (ats) Après l'ex-Yougoslavie, le Rwanda aura son tribunal censé
juger les criminels de guerre. Pour Olivier Russbach, spécialiste de droit
international, une telle évolution est dangereuse. Elle discrédite le droit
existant et institue une justice sélective et politique. Amnesty
International et la Société des peuples menacés dénoncent également les
carences de ces cours.
</LD>
<TX>
Le Tribunal international pour l'ex-Yougoslavie a tenu mardi sa première
audience publique à La Haye. Quelques heures plus tard, le Conseil de
sécurité de l'ONU décidait la création d'une Cour similaire pour le Rwanda.
Présentés notamment par le secrétaire général de l'ONU, Boutros
Boutros-Ghali, comme une victoire du droit international, ces tribunaux sont
néanmoins critiqués.
</TX>
<TX>
Olivier Russbach dirige à Paris le centre de recherches "Droit international
90". Pour lui, la mise en place de ces instances judiciaires pose deux
problèmes: l'oubli du droit existant et l'instauration d'une justice "à la
carte", obéissant à des motivations politiques.
</TX>
<ST>
Tribunaux alibi
</ST>
<TX>
La création permanente de droits nouveaux est un alibi de justice.  Avec ces
tribunaux "spectaculaires", on oublie que les Etats signataires des
Conventions de Genève de 1949 ont l'obligation de poursuivre et de juger
devant leurs propres tribunaux les auteurs de crimes de guerre. Pour Olivier
Russbach, la Suisse avait par exemple le devoir d'arrêter et de juger le
Rwandais Félicien Kabuga, criminel de guerre présumé, au lieu de l'expulser
vers le Zaïre.
</TX>
<TX>
En outre, le Conseil de sécurité s'arroge des fonctions qui ne sont pas
stipulées par la Charte des Nations unies. Selon l'expert, "le Conseil n'est
pas un organe judiciaire, et surtout pas une chambre d'accusation ou un
procureur général capable de décider quel crime doit être ou non poursuivi".
</TX>
<TX>
Cette évolution est dangereuse car elle met en place une justice sélective,
poursuit M. Russbach. Lorsque les Etats membres du Conseil de sécurité sont
engagés du côté des criminels ou eux-mêmes responsables d'exactions, il est
clair qu'ils ne vont pas engager de poursuites.
</TX>
<ST>
Poursuivre à sa guise
</ST>
<TX>
Le bénéfice de cette pratique est évident. Les Etats peuvent ainsi poursuivre
quand bon leur semble, note l'avocat. Dans le cas de la guerre Iran-Irak, un
tribunal international, s'il avait existé, aurait dû examiner les complicités
dont a bénéficié Bagdad. Pour arriver à quelle conclusion ? Que les cinq
membres permanents du Conseil de sécurité ont été les principaux fournisseurs
d'armes du conflit, affirme Olivier Russbach, auteur d'un livre "ONU contre
ONU, le droit international confisqué".
</TX>
<TX>
De son côté, la Société des peuples menacés (SPM) parle aussi d'exercice
alibi. Elle a critiqué à La Haye que l'on poursuive des "petits" criminels en
Bosnie-Herzégovine et que l'on "oublie" les principaux responsables.
</TX>
<TX>
Pour cette société, Slobodan Milosevic et Radovan Karadzic devraient être
déférés à La Haye. En s'attaquant à du menu fretin, les gouvernements
français, britannique et russe veulent détourner l'attention des vrais
responsables et laisser à l'arrière-plan le génocide des Musulmans
bosniaques.
</TX>
<ST>
Intérêts politiques
</ST>
<TX>
Amnesty International critique également ces tribunaux. Il s'agit de
gesticulation répondant à des intérêts politiques à court terme.  Selon cette
organisation, le tribunal de La Haye ne dispose en outre pas de l'autorité
nécessaire pour amener les criminels de guerre présumés sur le banc des
accusés.
</TX>
<TX>
En juillet 1993, la SPM avait demandé en vain à la Suisse d'interpeller à
Genève MM. Milosevic et Karadzic et de les livrer au tribunal. Le Département
fédéral des affaires étrangères avait répondu que ces personnes bénéficiaient
de l'immunité diplomatique.
</TX>
</DOC>
