<DOC>
<DOCID>ATS.940613.0080</DOCID>
<DOCNO>ATS.940613.0080</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940613
</DT>
<PT>
150600
</PT>
<SC>
bsf089 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
reg parn vot
</DE>
<AU>
bb
</AU>
<KW>
conseil federal conseil national scrutin
</KW>
<TI>
Après les votations de dimanche le Conseil fédéral va tenir une séance
spéciale.
</TI>
<LD>
Berne, 13 juin (ats) Avant les vacances d'été, le Conseil fédéral va tenir
une séance spéciale pour analyser le scrutin de dimanche. Le résultat de
cette votation est en effet décevant pour lui, a indiqué devant la prese le
vice-chancelier Achille Casanova. Le Conseil fédéral était persuadé que les
objets sur lesquels il fallait se prononcer seraient acceptés comme allant de
soi pour une Suisse ouverte au monde, tolérante et résolument tournée vers
l'avenir.
</LD>
<TX>
Quels que soient les nombreux motifs qui expliquent ces refus, le Conseil
fédéral est convaincu que ces décisions majoritaires négatives soulèvenet des
questions fondamentales qui doivent être traitées. Outre les raisons
objectives, une certaine méfiance à l'égard du gouvernement, du parlement et
des partis a été cause du rejet des projet.
</TX>
<TX>
Lundi, le Conseil fédéral a décidé d'analyser les causes de ce clivage entre
le peuple et les autorités politiques. Il examinera ces questions lors d'une
séance spéciale, puis en discutera avec les quatre partis politiques
gouvernementaux. Il est d'avis que la Suisse ne pourra relever les défis
futurs que si les rapports de confiance entre les acteurs de la vie politique
et le consensus qui est à la base du système sont rétablis en vue de trouver
les solutions qui conviennent le mieux.
</TX>
<ST>
Commentaire de Gret Haller
</ST>
<TX>
Commentant elle aussi le résultat du scrutin, la présidente du Conseil
national, Gret Haller, a déploré l'échec de deux projets en raison de la
majorité des cantons. "Si de telles constellations devaient se répéter, nous
devront nous demander dans quelle mesure les petits cantons peuvent imposer
leurs vues dans ce pays". Il ne s'agit pas d'abolir la double majorité, mais
de mieux pondérer le poids des petits et des grands cantons.
</TX>
<TX>
S'exprimant en français, Gret Haler a poursuivi: "on note une fois de plus
une sensible différence de perception entre les cantons romands,
régulièrement plus sensibles aux nécessités d'une politique étrangère plus
active, et le reste de la Suisse, plus attaché à des valeurs nationales.
</TX>
<TX>
"S'il se poursuivait, ce phénomène deviendrait extrêmement grave pour l'unité
nationale. Il est aujourd'hui plus que jamais de la plus grande importance
que nous toutes et tous membres du parlement et également les partis
politiques fassent de la politique extérieure un thème central du débat
public.".
</TX>
</DOC>
