<DOC>
<DOCID>ATS.940226.0010</DOCID>
<DOCNO>ATS.940226.0010</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940226
</DT>
<PT>
182800
</PT>
<SC>
bsf070 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6bos mil int
</DE>
<AU>
hs
</AU>
<KW>
bosnie croates musulmans treve developpement
</KW>
<TI>
Respect de la trêve entre Musulmans et Croates en Bosnie Il faut davantage de
casques bleus, selon le général Rose développement.
</TI>
<LD>
Vitez/Sarajevo, 26 fév (ats/reuter/afp) Le fragile cessez-le-feu conclu entre
Musulmans et Croates en Bosnie était respecté samedi en dépit de quelques
violations, ont déclaré des responsables de l'ONU.  Le commandant de la
FORPRONU en Bosnie, le général Michael Rose, a néanmoins réclamé une
augmentation des effectifs de casques bleus pour consolider cette trêve
encore fragile.
</LD>
<TX>
Le cessez-le-feu croato-musulman était "généralement respecté" 24 heures
après son entrée en vigueur, a indiqué à Zagreb la Force de protection de
l'ONU. La FORPRONU a ainsi fait état de plusieurs violations du cessez-le-feu
en Bosnie centrale. Trois obus se sont abattus sur le centre de la ville sous
contrôle musulman de Zenica, faisant deux morts. Kakanj, ville également
controlée par l'armée gouvernementale, a été touchée par six obus tirés
depuis Kiseljak sous contrôle croate.
</TX>
<ST>
Demande de renfort
</ST>
<TX>
Ce fragile cessez-le-feu entré en vigueur vendredi entre Croates et Musulmans
risque de ne pas tenir longtemps si l'on n'augmente pas sensiblement les
effectifs des casques bleus, a averti le général Michael Rose, commandant de
la FORPRONU en Bosnie. Le général britannique pense avoir besoin de 3000 à
5000 hommes pour faire respecter ce cessez-le-feu et obtenir un calme durable
dans la région de Sarajevo.
</TX>
<TX>
Plusieurs cessez-le-feu conclus précédemment ont échoué, tout comme diverses
initiatives de l'ONU. Toutefois, les responsables sont plutôt optimistes
quant à cette nouvelle initiative de paix, qui intervient dans un contexte
différent. En effet, la communauté internationale affiche une nouvelle
détermination pour mettre fin à 22 mois de guerre.
</TX>
<TX>
Sur le front serbo-musulman, la ville de Bihac a été soumise vendredi à des
"bombardements intenses" par les forces serbes depuis le plateau de Grabez,
situé au sud de la poche de Bihac, selon la FORPRONU. A Maglaj, enclave
musulmane assiégée par les forces serbes et croates, les combats se
poursuivaient.
</TX>
</DOC>
