<DOC>
<DOCID>ATS.950202.0135</DOCID>
<DOCNO>ATS.950202.0135</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950202
</DT>
<PT>
093000
</PT>
<SC>
bsf027 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
ecpi come c1
</DE>
<AU>
rp
</AU>
<KW>
usa automobile 1994 annee record
</KW>
<TI>
La branche de l'automobile en plein essort aux Etats-Unis Résultats record en
1994 pour GM, Ford et Chrysler.
</TI>
<LD>
Detroit, 2 fév (ats/afp) Les trois grands constructeurs automobiles
américains, General Motors, Ford et Chrysler, ont réalisé des résultats
record en 1994. Ils ont bénéficié d'une demande soutenue et des efforts de
réduction de leurs coûts mis en oeuvre ces dernières années pour améliorer
leur compétitivité.
</LD>
<TX>
Les trois groupes, qui ont annoncé leurs résultats ces derniers jours, ont
dégagé un bénéfice net combiné de 13,9 milliards de dollars (plus de 18
milliards de francs) l'an dernier, doublant quasiment le bénéfice de 7,4
milliards de 1993. Ils ont donc battu le précédent record de 11,2 milliards
de dollars établi en 1988.
</TX>
<ST>
Plus de 330 milliards de chiffre d'affaires
</ST>
<TX>
Ensemble, ils ont enregistré un chiffre d'affaires record de 335,55 milliards
de dollars dont 154,95 milliards pour GM, 128,40 milliards pour Ford et 52,20
milliards pour Chrysler. Les constructeurs ont tous bénéficié d'une forte
demande sur le marché nord-américain.
</TX>
<TX>
Cette demande reflète le taux de croissance économique élevé de 4 ' aux
Etats-Unis en 1994 qui s'est traduit par une augmentation de 8,5 % des ventes
automobiles, dont le total a dépassé les 15 millions d'unités. Il s'agit de
la meilleure année depuis 1988.
</TX>
<ST>
Encore un potentiel de croissance
</ST>
<TX>
Les minivans, véhicules utilitaires de loisir et "pick-up", ont été les
modèles les plus demandés comme en témoigne la progression de près de 13 %
des ventes. Malgré les projections de certains analystes selon lesquelles le
boom des ventes automobile va bientôt s'essouffler, les trois constructeurs
et nombre d'experts affirment au contraire qu'il y a encore un potentiel de
croissance de la demande.
</TX>
<TX>
"Nous restons persuadés que cette reprise a encore beaucoup de souffle", a
estimé mercredi le directeur financier de Ford, David Mc Cammon, en
présentant les résultats du groupe pour 1994. Ford, nunéro deux mondial, a
été le dernier à annoncer mercredi ses résultats financiers pour le e
trimestre et l'ensemble de l'exercice 1994.
</TX>
<ST>
Ford: bénéfice doublé...
</ST>
<TX>
Le groupe a plus que doublé son bénéfice net à 1,6 milliard de dollars (1,47
dollar/action) pendant les trois derniers mois de l'année comparativement à
la même période en 1993. Pour 1994, le bénéfice net atteint le montant sans
précédent de 5,31 milliards de dollars contre 2,5 milliards en 1993.
</TX>
<TX>
Outre les bonnes performances du marché automobile nord-américain qui a
engendré un bénéfice d'exploitation de trois milliards en 1994 contre 1,5
milliard en 1993, le PDG de Ford, Alex Trotman a relevé la reprise du marché
mondial, surtout en Europe, responsable de 3,8 milliards des ventes du
constructeur l'année passée comparé 0,94 milliard un an avant.
</TX>
<ST>
</ST>
<ST>
. Gm 
</ST>
<TX>
GM, le numéro un mondial du secteur, avait annoncé mardi passé un bénéfice
net de 1,57 milliard de dollars au quatrième trimestre de son exercice 1994
contre 1,18 milliard un an auparavant. Mais pour 1994, le bénéfice presque
doublé à 4,9 milliards contre 2,5 milliards un an avant.
</TX>
<TX>
L'Amérique du Nord -qui représente 60 % des activités de GM- a enregistré un
bénéfice de 492 millions au quatrième trimestre et 690 millions sur l'année
contre une perte de 872 millions en 1993. Il s'agit des premiers bénéfices en
cinq ans sur ce marché après 15 milliards de pertes entre 1991 et 1993. A
l'international, le bénéfice a été de 374 millions contre 266 pour le
trimestre et de 1,6 milliard pour l'année contre 1,1.
</TX>
<TX>
Chrysler, au 3e rang, avait fait part d'un bénéfice net de 1,2 milliard au 4e
trimestre contre 777 millions un an avant. Pour l'ensemble de l'année, le
bénéfice a atteint 3,7 milliards de dollars, le meilleur résultat en 69 ans
d'histoire du constructeur.
</TX>
</DOC>
