<DOC>
<DOCID>ATS.950216.0103</DOCID>
<DOCNO>ATS.950216.0103</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950216
</DT>
<PT>
105700
</PT>
<SC>
bsf038 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
reg parn comm
</DE>
<AU>
br sk
</AU>
<KW>
conseil fed telephone numeros huit chiffres
</KW>
<TI>
Numéros de téléphone à huit chiffres dès l'an 2000.
</TI>
<LD>
Berne, 16 fév (ats) Les numéros de téléphone vont passer à huit chiffres
d'ici l'an 2000 ou 2001. Le changement devrait se faire simultanément dans
toute la Suisse, a indiqué jeudi le Conseil fédéral dans sa réponse à une
question écrite du conseiller national Toni Dettling (PRD/SZ).
</LD>
<TX>
D'ici 1996, les numéros de téléphone à sept chiffres devraient être
généralisés en Suisse. Mais les Télécom PTT prévoient déjà le passage à huit
chiffres quatre ou cinq ans plus tard, mettant ainsi la Suisse à l'heure
européenne. Ce nouveau changement s'impose pour plusieurs raisons, selon le
Conseil fédéral: prévenir le manque de numéros dans certaines régions,
permettre aux Télécom PTT et à des tiers de lancer de nouveaux services de
télécommunications et mettre en place une structure de numérotation simple et
pratique pour la clientèle.
</TX>
<ST>
Un chiffre de plus
</ST>
<TX>
La numérotation à huit chiffres reprendra les sept chiffres déjà attribués.
Ces derniers seront simplement précédés par un huitième chiffre. Les deux
étapes - passage à sept puis à huit chiffres - ne peuvent se réaliser en même
temps, explique le Conseil fédéral. Le passage à sept chiffres pour pallier
le manque de numéros d'abonné constitue un préalable à l'introduction des
huits chiffres.
</TX>
<TX>
L'adoption de huit chiffres n'est en outre pas possible pour le moment, parce
que les équipements techniques font encore défaut. De plus, des plages de
numéros déjà utilisés ne peuvent pas être attribuées immédiatement à d'autres
régions géographiques ou à d'autres clients. En général, un numéro de
téléphone utilisé n'est pas attribué à un autre abonné pendant une année,
pour éviter les confusions, écrit le Conseil fédéral.
</TX>
<TX>
Les milieux intéressés ont été consultés; les avis exprimés doivent encore
être évalués. Le public sera informé du plan de numérotation définitif en
temps utile.
</TX>
</DOC>
