<DOC>
<DOCID>ATS.941019.0072</DOCID>
<DOCNO>ATS.941019.0072</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941019
</DT>
<PT>
160500
</PT>
<SC>
bsf102 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c8isr mil
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
israel attentats chronologie
</KW>
<TI>
Les attentats anti-israéliens les plus meurtriers en Israël chronologie.
</TI>
<LD>
Paris, 19 oct (ats/afp) L'explosion d'un autobus mercredi à Tel Aviv qui a
fait 22 morts et 4O blessés selon un bilan provisoire compte parmi les
attentats anti-israéliens les plus meurtriers en Israël.
</LD>
<TX>
- 22 mai 1970, un attentat au bazooka contre un car scolaire sur la route qui
longe la frontière libanaise fait 12 morts dont 7 enfants. Il est revendiqué
par le Front Populaire pour la Libération de la Palestine-Commandement
Général (FPLP-CG) d'Ahmed Jibril.
</TX>
<TX>
- 30 mai 1972, à l'aéroport de Lod-Tel Aviv, un commando de trois japonais
membres de "l'Armée rouge japonaise" agissant pour le compte du FPLP de
Georges Habache ouvre le feu dans le hall d'accueil tuant 26 personnes (pour
la plupart des Porto-ricains et 5 Israéliens) et en blessant 85 autres. Deux
des trois assaillants trouvent également la mort dans cette attaque.
</TX>
<TX>
- 11 avril 1974, l'attaque d'un commando du FPLP-CG à Kyriat Shmone près de
la frontière libanaise se solde par la mort de 18 personnes dont 8 enfants.
Les trois fedayine qui ont opposé une forte resistance aux forces
israeliennes sont tués par leurs propres explosifs.
</TX>
<TX>
- 15 mai 1974: le Front Démocratique de Libération de la Palestine (FDLP de
Nayef Hawathmeh) prend en otage des élèves à Maalot près de la frontière
israelo-libanaise. 24 civils et un militaire sont tués lors de l'opération de
sauvetage.
</TX>
<TX>
- 5 mars 1975 : Huit palestiniens débarqués sur la plage de Tel Aviv tirent
sur la foule et se réfugient à l'hôtel "Savoy" avec des otages. Le lendemain
les forces israéliennes s'emparent du batiment après des combats. L'opération
fait 18 morts dont 7 fedayine.
</TX>
<TX>
- 11 mars 1978 : Un commando de onze palestiniens venu du Liban par mer
débarque à une trentaine de kilomètres d'Haifa, et ouvre le feu sur deux
autobus. Ils se dirigent vers Tel Aviv avec une centaine de passagers pris en
otage. Ils sont interceptés par les forces de sécurité israéliennes. Après de
violents combats, les membres du commando font sauter l'autobus. Cette action
revendiquée par le Fatah de Yasser Arafat fait 39 morts et 80 blessés, bilan
le plus lourd des attentats commis en Israël. En outre, 9 fedayine sont tués
au cours de l'opération.
</TX>
<TX>
- 6 juillet 1989 : Un Palestinien s'empare d'un autobus assurant la ligne Tel
Aviv-Jérusalem et le précipite dans un ravin causant la mort de 16 passagers.
Le Jihad Islamique en Palestine, un des principaux groupes islamistes dans
les territoires occupés revendique l'attentat.
</TX>
<TX>
Plus récemment, le 6 avril dernier, un palestinien lance une voiture piégée
contre un autobus à Afula (nord d'Israël) : huit Israéliens sont tués et 44
blessés. Cet attentat est revendiqué par le mouvement intégriste Hamas, qui
affirme qu'il était destiné à venger le massacre de 29 Palestiniens par un
colon juif le 25 février à Hébron (Cisjordanie occupée).
</TX>
</DOC>
