<DOC>
<DOCID>ATS.951030.0059</DOCID>
<DOCNO>ATS.951030.0059</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2844
</LE>
<DT>
951030
</DT>
<PT>
163256
</PT>
<RT>
155126
</RT>
<SC>
bsf101 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<RF>
rembsf027
</RF>
<DE>
c8syr c1 aet mil
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
syrie christopher assad discussions dév
</KW>
<TI>

Le secrétaire d'Etat américain Warren Christopher en Syrie Trois
heures de discussion avec le président Assad


</TI>
<ST>
développement

</ST>
<LD>
Damas, 30 oct (ats/reuter) Le secrétaire d'Etat américain,
Warren Christopher, s'est entretenu lundi à Damas avec le président
Hafez el Assad des moyens de sortir de l'impasse actuelle des
négociations de paix israélo-syriennes. M. Christopher est resté
très discret sur le contenu de cet entretien, qui a duré trois
heures.



</LD>
<TX>
Dans une déclaration faite à l'aéroport de Damas avant son
départ pour Washington, le chef de la diplomatie américaine s'est
contenté de dire que son interlocuteur et lui-même avaient procédé
à "un tour d'horizon utile" de l'actualité du Proche-Orient. "Nous
allons rester en contact et continuer de travailler à résoudre les
problèmes", a-t-il ajouté laconiquement.

</TX>
<TX>
De son côté, le porte-parole de la présidence syrienne, Joubran
Kourieh, a tout juste précisé que le ministre syrien des Affaires
étrangères, Farouk al-Shara et l'émissaire américain au
Proche-Orient, Dennis Ross, assistaient à l'entretien. Ce dernier
pourrait retourner en Israël dans le courant de la semaine pour
rendre compte aux dirigeants de l'Etat hébreu des discussions de
Damas.

</TX>
<TX>
On estimait avant la réunion dans les milieux diplomatiques que
le président Assad allait interroger son visiteur sur le vote
favorable au Congrès américain du transfert de la capitale
israélienne de Tel Aviv à Jérusalem. Ce vote, qui peut faire
l'objet d'un veto du président Clinton, a provoqué de vives
critiques dans le monde arabe.

</TX>
<ST>
"Impasse" reconnue

</ST>
<TX>
Assistant dimanche à Amman à l'ouverture du deuxième sommet
économique du Proche-Orient et de l'Afrique du Nord, Warren
Christopher avait utilisé pour la première fois depuis des mois le
mot "impasse" pour évoquer les négociations israélo-syriennes. Les
discussions directes entre Israël et la Syrie n'ont pas repris
depuis une rencontre entre leurs chefs d'état-major, fin juin à
Washington.

</TX>
<TX>
Elles butent sur l'ampleur, le calendrier et les conditions du
retrait éventuel de l'armée israélienne des hauteurs du Golan,
occupées par Tsahal depuis la guerre de 1967. L'Egypte s'est fait
l'écho lundi du désenchantement actuellement perceptible dans le
processus de paix en soulignant que le dialogue israélo-égyptien
connaissait "des hauts et des bas".

</TX>
<TX>
"La paix avance normalement, avec ses hauts et ses bas, sa
chaleur et sa froideur, des intérêts divergents et conflictuels", a
dit à Reuter le ministre égyptien des Affaires étrangères, Amr
Moussa.

</TX>
<TB>
Note aux rédactions:
Dépêche entièrement remaniée.
</TB>
</DOC>
