<DOC>
<DOCID>ATS.940410.0013</DOCID>
<DOCNO>ATS.940410.0013</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940410
</DT>
<PT>
190900
</PT>
<SC>
bsf077 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4fra c9chn
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
chine fin visite balladur synthese
</KW>
<TI>
Fin de la visite en Chine du premier ministre français Balladur Nouvelle ère
de relations avec des Chinois avares de promesses synthèse.
</TI>
<LD>
Paris, 10 mars (ats/afp/reuter) Le premier ministre français Edouard Balladur
a regagné Paris dimanche, à l'issue d'une visite officielle de quatre jours
en Chine. Cette visite a été marquée par l'interpellation de plusieurs
dissidents chinois. M. Balladur a eu en outre plusieurs entretiens avec des
responsables chinois avares de promesses, mais intéressés toutefois à la
dissipation des malentendus qui affectent les relations entre Pékin et Paris.
</LD>
<TX>
Lors de sa visite à Pékin et Shangaï, M. Balladur était accompagné notamment
du ministre des affaires étrangères, Alain Juppé, et du ministre de
l'industrie et du commerce extérieur, Gérard Longuet.
</TX>
<TX>
Le voyage de M. Balladur a achevé de lever l'hypothèque politique qui pesait
sur les relations franco-chinoises depuis la vente par la France de frégates
et de Mirage 2000 à Taiwan, a-t-on estimé dimanche dans la délégation
française. "Ce voyage a répondu à mon attente. Je pense que l'objectif est
atteint et qu'on le verra bientôt", a pour sa part déclaré le premier
ministre, dans l'avion qui le ramenait à Paris.
</TX>
<ST>
Régime de Taïpeh
</ST>
<TX>
Le principal obstacle à la normalisation des relations franco- chinoises
avait été levé le 12 janvier par un communiqué commun, dans lequel la France
s'engageait à ne plus armer le régime nationaliste de Taipeh.
</TX>
<TX>
M. Balladur a notamment rencontré à Pékin le premier ministre Li Peng, le
vice-premier ministre chargé des affaires économiques, Zhu Rongji, et le
président Jiang Zemin. "Mes interlocuteurs ont exprimé le désir que la France
soit plus présente qu'elle ne l'est", notamment dans les secteurs de
l'énergie, des transports et des télécommunications, a déclaré M. Balladur.
</TX>
<ST>
Avares de promesses
</ST>
<TX>
La concrétisation des pourparlers franco-chinois reste cependant suspendue à
de nouvelles discussions entre Paris et Pékin. Hormis quelques déclarations
d'intention, concernant notamment l'achat de blé, les dirigeants chinois ont
en effet été avares de promesses. M. Balladur a toutefois annoncé que les
Chinois avaient accepté la réouverture du poste commercial français de
Canton, fermé en même tant que le consulat de France, en représailles à la
vente de Mirages 2000 à Taiwan.
</TX>
<TX>
Les dirigeants chinois ont aussi laissé entendre que la France était bien
placée pour la deuxième phase de la centrale nucléaire de Daya Bay, dont la
première tranche a été exécutée par Framatome. Les négociations avec Elf sur
un projet de raffinerie à Shanghai sont également "bien engagées". Les
dirigeants chinois ont cependant systématiquement fait valoir que les
entreprises françaises devraient se montrer compétitives. Ils ont également
insisté sur la nécessité de facilités de financement.
</TX>
<TX>
"Ce n'est plus un système où le gouvernement distribue des contrats sur des
critères politiques", a pour sa part déclaré le ministre français des
affaires étrangères, Alain Juppé. "Ce que le gouvernement chinois peut faire
en revanche, c'est bloquer un contrat pour des raisons politiques".
</TX>
<ST>
Droits de l'homme
</ST>
<TX>
Edouard Balladur n'a pu en revanche que constater la persistance de profondes
divergences sur la question des droits de l'homme avec ses interlocuteurs
chinois. Soucieux de ne pas gâcher une visite dont il avait au préalable
souligné l'importance, M. Balladur s'est abstenu de déclarations fracassantes
à ce sujet. L'interpellation de quatre dissidents chinois pendant son séjour
a cependant placé le premier ministre dans une situation embarrassante. Ce
dernier s'est finalement résigné samedi à rendre publique sa "surprise" et sa
"désapprobation".
</TX>
<TX>
Le premier ministre a cependant dérogé à la tradition diplomatique en
n'invitant pas en France son homologue chinois, Li Peng, jugé trop
étroitement associé à la répression sanglante du mouvement démocratique à
Pékin, en 1989. Il a en revanche transmis une invitation du président
François Mitterrand à Jiang Zemin.
</TX>
</DOC>
