<DOC>
<DOCID>ATS.940904.0006</DOCID>
<DOCNO>ATS.940904.0006</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940904
</DT>
<PT>
205800
</PT>
<SC>
bsf077 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c1 c3cub
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
usa negociations americano-cubaines
</KW>
<TI>
Suite des négociations américano-cubaines sur les réfugiés.
</TI>
<LD>
New York, 4 sept (ats/afp) Les discussions entre Washington et La Havane sur
les moyens de mettre fin à l'exode massif de citoyens cubains vers les
rivages américains ont repris dimanche après-midi à New York dans une
ambiance morose. Les garde-côtes ont signalé l'interception d'un millier de
"boat people" cubains samedi.
</LD>
<TX>
Pour cette troisième journée de rencontre, le chef de la délégation cubaine,
Ricardo Alarcon, est arrivé à la mission américaine auprès des Nations Unies,
placée sous haute surveillance policière. Il s'est immédiatement enfermé avec
son homologue américain, Michael Skol. Une cinquantaine de militants anti-
castristes manifestaient dimanche devant les lieux de la réunion. Ils
réclament plus de fermeté de la part de l'administration américaine vis-à-vis
de Cuba.
</TX>
<TX>
Dans un entretien accordé au New York Times, M. Alarcon a affirmé qu'une
proposition américaine sur une augmentation du nombre de visas accordés aux
Cubains voulant émigrer aux Etats-Unis était insuffisante. Selon des
responsables américain, Washington est prêt à accepter effectivement quelque
20 000 Cubains chaque année.  Actuellement, loi prévoit que 20 000 Cubains
peuvent recevoir des visas mais ce chiffre n'a jamais été atteint.
</TX>
<TX>
Selon M. Alarcon, une solution de la crise nécessiterait des discussions sur
l'embargo économique imposé depuis 1962 à Cuba par les Etats-Unis, dont
Washington refuse de débattre. "Je ne peux pas être optimiste", a-t-il dit au
journal. "Pour trouver une véritable solution, il faut traiter les causes de
l'émigration, et cela reste l'embargo économique. L'autre partie a refusé de
parler de l'embargo ".
</TX>
</DOC>
