<DOC>
<DOCID>ATS.940222.0005</DOCID>
<DOCNO>ATS.940222.0005</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940222
</DT>
<PT>
220800
</PT>
<SC>
bsf202 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c1 c6rus
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
usa affaire espionnage cia russie
</KW>
<TI>
Washington: arrestation d'un espion travaillant pour Moscou développement.
</TI>
<LD>
Washington, 22 fév (ats/afp/reuter) Le président Bill Clinton a qualifié
mardi de "très grave affaire" l'arrestation par le FBI d'un haut responsable
de la CIA et de son épouse. Ceux-ci ont été arrêtés lundi près de Washington
pour avoir espionné pendant neuf ans au profit de l'URSS, puis de la Russie,
a annoncé mardi le département de la justice.
</LD>
<TX>
Aldrich Hazen Ames, 52 ans, et son épouse d'origine colombienne, Maria del
Rosario Casas Ames, 41 ans, interpellés par le FBI (sûreté fédérale), ont
comparu dès mardi devant un magistrat fédéral près d'Alexandria (Virginie).
</TX>
<TX>
Le président Bill Clinton, qualifiant cette affaire de "très grave " a
lui-même annoncé que les Etats-Unis allaient immédiatement protester auprès
du gouvernement russe. Il s'est toutefois refusé à plus de commentaires "en
raison de la nature du dossier" et notament à dire si cette affaire allait
porter préjudice aux relations américano-russes.
</TX>
<ST>
Protestation officielle
</ST>
<TX>
Mardi après-midi le chargé d'affaires de Russie, Vladimir Tchikvichvili a été
convoqué au département d'Etat où le secrétaire d'Etat Warren Christopher lui
a remis une lettre contenant cette "vigoureuse protestation officielle",
selon les termes de la porte- parole de la Maison blanche Dee Dee Myers. La
Maison blanche souhaite avoir dès que possible "une franche explication" avec
le Kremlin sur cette affaire. "On n'aime pas ça", a souligne Mme Myers. Il
s'agit de la première affaire d'espionnage à éclater publiquement entre les
Etats-Unis et la Russie.
</TX>
<TX>
Selon des indiscrétions ce pourrait être l'un des plus importants dossier
d'espionnage en raison de la nature des documents auxquels avait accès M.
Ames. Ce dernier a notamment dirigé au siège de la CIA le bureau de
contre-espionnage chargé de l'Union soviétique de 1983 à 1985. Il avait été
chargé du recrutement d'espions soviétiques et d'officiers du KGB pour le
compte des Etats-Unis. Il connaissaient donc les noms des informateurs de la
CIA en URSS et les aurait transmis au KGB.
</TX>
<ST>
Surveillance renforcée
</ST>
<TX>
M. Ames faisait l'objet d'une surveillance renforcée depuis dix mois, mais la
CIA soupçonnait l'existence d'une "taupe" en son sein depuis 1985, a indiqué
un responsable qui a requis l'anonymat. Des enquêteurs de la CIA avaient
découvert en juin dernier dans le bureau de Ames des documents top-secret
n'ayant aucun rapport avec son travail.
</TX>
<TX>
M. Ames et son épouse sont accusés d'avoir trahi leur pays depuis 1985,
jusqu'au jour de leur arrestation et auraient reçu en contrepartie plus de
1,5 million de dollars. Le couple encoure la réclusion criminelle à
perpétuité assortie d'une amende de 250 000 dollars. Le FBI a obtenu le gel
de "nombreux comptes en banque" détenus par le couple aux Etats-Unis et à
l'étranger.
</TX>
</DOC>
