<DOC>
<DOCID>ATS.940613.0125</DOCID>
<DOCNO>ATS.940613.0125</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940613
</DT>
<PT>
100000
</PT>
<SC>
bsf027 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c5mat c5 c4 c1 c2 int jus
</DE>
<AU>
ke vf hs
</AU>
<KW>
la valette malte ministres justice av-pap
</KW>
<TI>
Conférence des ministres européens de la justice à Malte Première rencontre
consacrée à la corruption internationale avant-papier.
</TI>
<LD>
Berne/La Valette, 13 juin (ats) La corruption ne connaît pas de frontières.
Des mesures de lutte contre ce phénomène doivent être adoptées par les Etats
de manière concertée. Cet objectif sera le thème de la prochaine conférence
des ministres de la justice qui se tiendra à La Valette les 14 et 15 juin
prochains. Une délégation conduite par le conseiller fédéral Arnold Koller
représentera la Suisse.
</LD>
<TX>
A La Valette, il s'agira de faire le point sur les dispositions encore
insuffisantes qui existent dans chaque Etat et de combler les lacunes pour
mieux lutter contre la corruption. La Suisse dispose déjà d'un appareil
juridique efficace dans beaucoup de domaines mais elle n'entend pas se
soustraire à l'examen détaillé auquel se livreront les ministres européens, a
déclaré Viktor Schlumpf, porte- parole du Département fédéral de justice et
police (DFJP).
</TX>
<TX>
Lors de cette conférence, il sera également question d'étudier des solutions
multilatérales. La lutte contre la corruption est une tâche de la communauté
internationale, a ajouté M. Schlumpf.
</TX>
<ST>
Cantons en difficulté
</ST>
<TX>
Le conseiller d'Etat d'Obwald Anton Wolfisberg reprérentera à Malte la
conférence des directeurs cantonaux de justice et police.  Dans le système
fédéraliste de la Suisse, les autorités cantonales ont souvent beaucoup de
difficultés à appliquer la législation, par exemple en cas de demandes
d'entraide judiciaire internationale ou d'enquête sur le blanchiment
d'argent, a expliqué le président par interim de la conférence des directeurs
cantonaux.
</TX>
<TX>
M. Wolfisberg souhaite profiter de la conférence de Malte pour s'informer sur
les possibiltés d'application des mesures de lutte contre la corruption au
niveau national. Les normes internationales en la matière sont très
différentes d'un pays à l'autre. Des problèmes similaires se posent en Suisse
avec la révision du Code pénal et ses conséquences sur l'application des lois
dans les cantons.
</TX>
<ST>
Large coopération
</ST>
<TX>
La conférence, organisée par le Conseil de l'Europe, réunira les ministres
des 32 Etats membres ainsi que les représentants des Etats- Unis, du Canada,
de la Russie et d'autres pays de l'ancien bloc de l'Est. Le ministre de la
justice italien, Alfredo Biondi présentera le bilan de la situation dans les
Etats membres.
</TX>
<TX>
Les ministres discuteront des mesures juridiques pour faire face à la
corruption tant sur le plan national qu'international. Cette rencontre aura
pour but notamment de renforcer la coopération entre l'Europe, les Etats-Unis
et le Canada pour combattre la dimension transfrontière de la corruption.
</TX>
<TX>
La délégation suisse à Malte sera composée du directeur de l'office fédéral
de la justice Heinrich Koller, le vice-directeur Peter Müller et Philippe
Boillat, chef de la section du droit européen et des affaires
internationales. L'Office fédéral de la police sera représenté par
Jean-Dominique Schouwey, chef de l'entraide judiciaire et assistance
administrative internationale.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: La conférence sera couverte par l'ATS.
</ST>
</DOC>
