<DOC>
<DOCID>ATS.950425.0132</DOCID>
<DOCNO>ATS.950425.0132</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950425
</DT>
<PT>
092400
</PT>
<SC>
bsf026 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
jus ecpb ag
</DE>
<AU>
zf ps rp
</AU>
<KW>
tribunal federal banques cheques diligence
</KW>
<TI>
Les banques doivent réagir à la remise de chèques douteux Le Tribunal fédéral
précise la portée du devoir de diligence.
</TI>
<TX>
Lausanne, 24 avril (ats) Les banques ne peuvent fermer les yeux sur les
chèques douteux qui leur sont remis. Elles sont tenues de procéder aux
vérifications qui s'imposent, a jugé le Tribunal fédéral (TF) dans un arrêt
publié mercredi. Le cas échéant, leur responsabilité peut être engagée.
</TX>
<TX>
Certes, il n'est pas possible d'exiger des banques qu'elles contrôlent tous
les chèques qui transitent par leurs services, relève le TF. De même, elles
ne sont pas obligées de vérifier l'exactitude de toutes les signatures qui
figurent sur un papier-valeur.
</TX>
<ST>
Négligence grave
</ST>
<TX>
Il n'en demeure pas moins que leur responsabilité peut être engagée en cas de
négligence grave. Dès qu'apparaît une irrégularité qui ne pourrait échapper à
l'attention d'un banquier diligent, les banques ne peuvent plus fermer les
yeux sur les agissements de leurs clients. Si elles s'abstiennent de réagir,
elles peuvent être tenues de dédommager les lésés.
</TX>
<TX>
Ainsi, une banque doit procéder aux vérifications d'usage lorsqu'un client
ouvre un compte. Elle doit en particulier contrôler son identité. Sinon, elle
risque de répondre des abus qui s'ensuivraient.
</TX>
<ST>
Chèques de clients
</ST>
<TX>
Ces considérants figurent dans un arrêt rendu à la suite d'une plainte
déposée par une société spécialisée dans l'informatique. Le délégué du
conseil d'administration de cette entreprise avait détourné à son profit des
chèques signés par les clients de la société et les avait crédités sur un
compte privé ouvert à son propre nom.
</TX>
<TX>
Dans le cas particulier, le TF n'a toutefois pas pu établir si la banque
avait réellement violé son devoir de diligence et si elle s'était aperçue que
son client encaissait des chèques destinés à son employeur. Le TF a par
conséquent renvoyé l'affaire à la justice argovienne afin qu'elle précise
l'état des faits. (arrêt 4C.164/1994 du 16 mars 1995).
</TX>
</DOC>
