<DOC>
<DOCID>ATS.940301.0100</DOCID>
<DOCNO>ATS.940301.0100</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940301
</DT>
<PT>
135100
</PT>
<SC>
bsf092 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
comt jus soz comm prod
</DE>
<AU>
sr ba uc
</AU>
<KW>
suisse 156 rose bilan mot de passe
</KW>
<TI>
Le 156 rose après l'introduction du mot de passe 227 exploitants du
télékiosque érotique jettent l'éponge.
</TI>
<LD>
Berne, 1er mars (ats) Pas moins de 227 exploitants du télékiosque érotique
avaient jeté l'éponge à la fin janvier, deux mois après l'obligation de
protéger les jeunes auditeurs par un mot de passe. De plus, 108 numéros du
156 ont été suspendus pendant au moins un mois pour ne pas avoir respecté les
directives des PTT. Près de 500 messageries roses étaient encore en service à
la fin janvier, a indiqué mardi la régie.
</LD>
<TX>
Félix Rosenberg, directeur général des PTT, avait été reconnu coupable de
pornographie et publications obscènes à la fin du mois d'octobre dernier.
Après cette condamnation, la régie fédérale avait exigé que tous les
fournisseurs de messages érotiques mettent en place, jusqu'au 22 novembre, un
système de contrôle d'accès avec un code individuel pour protéger les jeunes
auditeurs. Le Conseil fédéral avait modifié en conséquence l'ordonnance sur
le service des télécommunications.
</TX>
<TX>
A la fin du mois de janvier, 227 exploitants avaient cessé leur diffusion, a
expliqué à l'ATS Elisabeth Weyermann, porte-parole des PTT. Il s'agit surtout
de petits et de moyens fournisseurs qui ne voulaient pas débourser les
quelque 3000 francs nécessaires à l'introduction du code. De plus, 108 lignes
érotiques ont été bloquées pour ne pas avoir respectés les normes imposées.
</TX>
<ST>
489 numéros en service
</ST>
<TX>
Toutefois, deux mois après l'introduction du mot de passe, 489 numéros
érotiques étaient toujours en service, a précisé Mme Weyermann. Ces numéros
sont pour la plupart sous-loués par de grands fournisseurs. Les intéressés ne
peuvent accéder aux messages érotiques qu'après avoir été identifiés par leur
mot de passe personnel. Un tel système de contrôle est pour l'instant jugé
suffisant par les PTT. Cependant, il n'est pas exclu que des juristes
contrôlent certaines annonces, a précisé Mme Weyermann.
</TX>
<TX>
Mais, a souligné la porte-parole des PTT, les plus importants fournisseurs de
messageries érotiques vérifient déjà celles de leurs voisins. Ils exercent
ainsi un contrôle mutuel. De plus, les PTT connaissent la plupart des lieux
d'émission du 156 ainsi que leur propriétaire, puisque la régie doit les
payer. Néanmoins, certains sont représentés par des avocats.
</TX>
<TX>
Le 29 octobre dernier, le Tribunal de district de Lausanne avait infligé une
peine de deux mois d'emprisonnement assortie de deux ans de sursis à Félix
Rosenberg. Le directeur général des PTT avait aussi été condamné à payer une
amende de 20 000 francs, ce qui correspond à son salaire mensuel. L'accusé a
aussi dû supporter les frais du procès, qui s'élèvent à environ 24 000
francs. Peu après, les PTT avaient recouru contre le jugement.
</TX>
</DOC>
