<DOC>
<DOCID>ATS.950308.0013</DOCID>
<DOCNO>ATS.950308.0013</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950308
</DT>
<PT>
194800
</PT>
<SC>
bsf162 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
parn vot parp jus
</DE>
<AU>
sh po
</AU>
<KW>
conseil national droits politiques synthese
</KW>
<TI>
Révision de la loi sur les droits politiques au Conseil national Les
initiatives populaires passeront plus vite en votation synthèse.
</TI>
<LD>
Berne, 8 mars (ats) Les initiatives populaires devront être soumises plus
rapidement au peuple. C'est la principale innovation que le Conseil national
a introduite mercredi dans la loi sur les droits politiques, dont il a
approuvé la révision par 99 voix sans opposition. Il a en outre refusé de
rendre les finances des partis plus transparentes.
</LD>
<TX>
La révision de la loi sur les droits politiques n'apporte aucun changement
fondamental, ont déclaré les rapporteurs de la commission des institutions
politiques. Le texte doit être adapté à l'usage accru qui est fait
aujourd'hui des droits populaires. La première partie de la révision a déjà
été mise sous toit dans la perspective des élections fédérales de l'automne
prochain.
</TX>
<ST>
Délais raccourcis
</ST>
<TX>
Les délais de traitement des initiatives populaires seront raccourcis. Pour
les textes rédigés de toutes pièces, le Conseil fédéral devra se prononcer
dans le délai d'un an après leur dépôt, au lieu de deux actuellement. Le
Parlement disposera pour sa part de deux ans et demi au lieu de quatre. Si un
contre-projet est opposé à l'initiative, le délai total de traitement sera
ramené de sept ans et demi à cinq ans.
</TX>
<TX>
Après la décision du Parlement, les initiatives devront être soumises au
peuple dans les neuf mois, alors que le Conseil fédéral est actuellement
libre de fixer la date de la votation. Ce délai pourra être prolongé par le
Parlement s'il oppose un contre-projet indirect (loi) à l'initiative.
</TX>
<ST>
Vraies signatures
</ST>
<TX>
Pour apporter leur soutien à une initiative ou à un référendum, les citoyens
et citoyennes devront inscrire non seulement leur nom, mais aussi leur
signature sur la liste prévue à cet effet. Cette innovation vise à éviter les
abus. Par ailleurs, la Chancellerie fédérale devra modifier le titre d'une
initiative lorsqu'il induit en erreur.
</TX>
<TX>
Pour les référendums, le délai de récolte des signatures sera porté de 90 à
100 jours. En contre-partie, il comprendra aussi l'authentification des
signatures par les communes.
</TX>
<TX>
Par 67 voix contre 41, le Conseil national a refusé de transférer au
Parlement la compétence du Conseil fédéral de rédiger les explications
officielles envoyées aux citoyens avant les votations.  La majorité a estimé
que, pour des raisons pratiques notamment, le gouvernement doit assumer cette
responsabilité même lorsqu'il n'est pas l'auteur des textes soumis au peuple
ou que ses projets ont été profondément modifiés par le Parlement.
</TX>
<ST>
Pas de contributions financières
</ST>
<TX>
La Chambre du peuple a aussi rejeté deux propositions tendant au versement de
contributions fédérales aux partis politiques et aux comités d'initiatives
pour les frais des campagnes électorales et de votations. Les socialistes
voulaient ainsi faciliter la tâche des partis et réduire le rôle de l'argent
dans les votations. Mais pour la majorité, la population verrait un tel
soutien d'un mauvais oeil, surtout en période de disette financière. Le
Conseil des Etats doit encore se prononcer.
</TX>
<ST>
Non à la transparence
</ST>
<TX>
Le National a également traité plusieurs interventions personnelles relatives
aux droits populaires et aux partis. Il a ainsi rejeté une initiative
parlementaire de Joseph Zisyadis (PdT //VD) visant à rendre plus transparent
le financement des partis politiques. Sa proposition d'obliger ces derniers à
indiquer la provenance et le montant de leurs ressources a été repoussée par
62 voix contre 26.
</TX>
<TX>
Le National s'est en outre prononcé pour un changement de pratique dans la
récolte des signatures pour les initiatives et les référendums, en acceptant
provisoirement par 52 voix contre 44 une initiative parlementaire d'Ulrich
Blatter (PDC/OW).
</TX>
<TX>
Celle-ci demande que les listes soient signées auprès de services de
l'administration, et non plus dans les lieux publics. Suite à une motion
d'ordre de Walter Steinemann (PdL/SG), le National devra toutefois à nouveau
se prononcer sur la question jeudi.
</TX>
<ST>
Pas de recours au TF
</ST>
<TX>
Les députés se sont enfin opposés à ce que le Tribunal fédéral (TF) puisse, à
la demande de 10 000 citoyens, juger de la constitutionnalité d'une loi
adoptée à la suite de l'approbation d'une initiative populaire. Par 65 voix
contre 35, ils ont refusé de donner suite à une initiative parlementaire
d'Andreas Gross (PS/ZH).  Celui-ci entendait obliger l'Assemblée fédérale à
remplir complètement son mandat lorsqu'elle doit légiférer sur le contenu
d'une initiative populaire qu'elle avait elle-même refusée.
</TX>
</DOC>
