<DOC>
<DOCID>ATS.951217.0008</DOCID>
<DOCNO>ATS.951217.0008</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3920
</LE>
<DT>
951217
</DT>
<PT>
215959
</PT>
<RT>
170552
</RT>
<SC>
bsf084 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<RF>
rembsf083
</RF>
<DE>
c4aut vot par
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
autriche élections victoire spoe 2e synth
</KW>
<TI>

Elections législatives en Autriche Victoire du parti
social-démocrate de Franz Vranitzky


</TI>
<ST>
2e synthèse

</ST>
<LD>
Vienne, 17 déc (ats/afp/reuter) Le parti social-démocrate (SPOe)
du chancelier Franz Vranitzky a remporté dimanche les élections
législatives anticipées en Autriche. Il a obtenu 38,32 % des
suffrages, selon les résultats officiels provisoires. Le parti
libéral (FPOe) du leader nationaliste Jörg Haider marque le pas
pour la première fois depuis 1986.



</LD>
<TX>
Le FPOe, avec 22,08 %, recule de 0,42 % et perd un siège à la
chambre. Le parti conservateur (OeVP) dirigé par Wolfgang Schuessel
se maintient avec 28,3 % (0,63 %). Les deux perdants de ce scrutin
sont les petits partis d'opposition: les Verts qui obtiennent
4,57 % (- 2,7) et le Forum Libéral 5,28 % (- 0,69). Aucun des trois
grands partis ne recueille la majorité absolue.

</TX>
<ST>
Gain de sept sièges

</ST>
<TX>
Selon ces chiffres, le SPOe dispose de 72 sièges au parlement
(65 en octobre 1994), l'OeVP de 53 (52), le FPOe de 41 (42), les
Verts de 8 (13) et le Forum libéral de 9 (11). Le SPOe est ainsi
parvenu à enrayer une chute sanctionnée aux élections d'octobre
1994 par son plus mauvais résultat électoral depuis la fin de la
seconde guerre mondiale: 34,9 % des voix. La participation était de
82,74 %.

</TX>
<TX>
Ce résultat est un succès personnel pour Franz Vranitzky, 58
ans, au pouvoir depuis dix ans. "Les Autrichiens ont clairement
rejeté toute participation de M. Haider au gouvernement", a déclaré
dimanche soir le chancelier. Il a axé sa campagne sur le danger
d'une possible alliance gouvernementale entre conservateurs (OeVP)
et droite nationaliste.

</TX>
<TX>
Ces deux formations regroupent ensemble 94 députés, soit la
majorité absolue. Mais M. Haider, qui se voit chancelier au plus
tard en 1998, a affirmé à plusieurs reprises vouloir rester pour
l'instant dans l'opposition.

</TX>
<ST>
Tassement de la droite

</ST>
<TX>
Le leader d'extrême-droite a reconnu que "chaque voix perdue
était une défaite". "La propagande de la peur" a bien fonctionné,
a-t-il ajouté, faisant allusion à la campagne du chancelier
Vranitzky. Le FPOe, fort de 41 députés parmi les 183 élus du
parlement, reste cependant le parti d'extrême-droite le plus
important d'Europe occidentale.

</TX>
<TX>
Le nouveau chef de l'OeVP, Wolfgang Schuessel, est l'autre grand
perdant de ces élections. Il avait fait éclater la coalition
gouvernementale avec le SPOe il y a deux mois sur des problèmes
budgétaires. Son objectif était de devenir le parti le plus
puissant du pays et le premier chancelier conservateur depuis 25
ans. En octobre 1994, les conservateurs avaient obtenu 27,7 % des
suffrages.

</TX>
<ST>
Tâche délicate

</ST>
<TX>
Le président de la République Thomas Klestil devrait charger M.
Vranitzky dans les prochains jours de former un gouvernement. Cette
tâche sera particulièrement délicate pour l'actuel chancelier, dont
le parti ne dispose que de 72 sièges sur 183.

</TX>
<TX>
Dans des déclarations télévisées, Franz Vranitzky a déjà annoncé
qu'il refusait de former une alliance avec le FPOe. Il n'a pas
exclu de solliciter les petits partis pour servir d'appoint à une
nouvelle coalition SPOe-OeVP.

</TX>
<ST>
Démission

</ST>
<TX>
A la suite de la défaite de sa formation, Mme Madeleine
Petrovic, chef du parti écologique des Verts a offert sa démission.
Les Verts ont essuyé "une lourde défaite", a-t-elle reconnu à la
télévision. Ce recul se traduira par "des revers dans la politique
de l'environnement", selon Mme Petrovic.

</TX>
<TB>
Note aux rédactions:
La dépêche a été partiellement modifiée à partir du 5e
paragraphe jusqu'à la fin.
</TB>
</DOC>
