<DOC>
<DOCID>ATS.940102.0019</DOCID>
<DOCNO>ATS.940102.0019</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940102
</DT>
<PT>
171700
</PT>
<SC>
bsf049 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
int mil reg
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
monde nouvel an synthese week-end
</KW>
<TI>
Pétards mortels et violences ont endeuillé le Nouvel An synthèse du week-end.
</TI>
<LD>
Berne, 2 jan (ats/afp/reuter) Les festivités du Nouvel An, marquées dans de
nombreux pays par l'explosion de pétards et des feux d'artifices, ont fait
des dizaines de morts et de blessés. Dans plusieurs pays en conflit, les
violences se sont poursuivies, notamment à Sarajevo et à Belfast, alors que
les chefs d'Etat dans le monde exprimaient leurs voeux de paix et de
prospérité économique.
</LD>
<TX>
A Sarajevo, les Serbes ont déclenché des tirs intenses à minuit, au moment où
commençait dans l'immeuble de la télévision bosniaque le concert du Nouvel An
avec la cantatrice américaine Barbara Hendricks.  A Belfast, une série de
bombes incendiaires de l'IRA ont fait des dégâts de plusieurs millions de
francs.
</TX>
<ST>
L'année du chien bleu
</ST>
<TX>
A Paris, une foule d'un demi-million de personnes a fêté bruyamment le Nouvel
An sur les Champs Elysées, sans incident notable. Adeptes du calendrier
chinois depuis la fin des années 70, les Russes ont pour leur part fêté
l'entrée dans l'année du chien bleu. La nuit du réveillon a cependant été
endeuillée par la mort de huit personnes suite à des disputes liées
principalement à l'abus d'alcool.
</TX>
<TX>
En Belgique, un homme excédé par le bruit d'un bal a tiré contre des fêtards,
faisant un mort et deux blessés. Feux d'artifices, pétards et tirs avec des
armes pour fêter le Nouvel ont également fait de nombreuses victimes dans la
nuit de vendredi à samedi. Aux Philippines, ces traditions ont coûté la vie à
une vingtaine de personnes au moins et fait plus de 1500 blessés. Les pétards
ont également fait trois morts et plusieurs centaines de blessées en Italie,
tandis qu'au Pays-Bas un jeune homme de 25 ans a eu la tête arrachée par une
fusée. En Allemagne, les festivités ont été marquées par une série
d'incidents et d'accidents qui ont fait cinq morts et des dizaines de
blessés.
</TX>
<ST>
Les voeux des chefs d'Etat
</ST>
<TX>
Au chapitre des voeux de Nouvel An, les chefs d'Etat ont surtout parlé des
problèmes intérieurs. Le président américain Bill Clinton s'est réjoui de la
reprise économique aux Etats-Unis, mais a souligné que bien des efforts
étaient encore à faire pour améliorer la vie et la sécurité de tous les
Américains.
</TX>
<TX>
Son homologue français François Mitterrand appelé les partenaires sociaux à
établir ensemble un "nouveau contrat social pour l'emploi".  Il a également
appelé au respect de la "République indivisible, laïque, démocratique et
sociale", proclamée par la Constitution.  "Chaque fois que je vois
l'injustice et l'intolérance avancer, je pense que c'est la République qui
recule", a-t-il dit.
</TX>
<TX>
Le chancelier allemand Helmut Kohl a pour sa réaffirmé son attachement au
processus d'Union européenne, et demandé à ses compatriotes de faire preuve
de "compréhension" face aux conséquences économiques toujours sensibles de la
réunification. Il a également déclaré que ceux qui attisaient la haine contre
les étrangers ne pouvaient pas se considérer comme des patriotes.
</TX>
<ST>
Milosevic prédit la paix
</ST>
<TX>
Plus à l'Est, Boris Eltsine s'est notamment engagé à défendre plus fermement
en 1994 les intérêts des Russes vivant à l'étranger, reprenant le thème
favori de son opposant actuel, Vladimir Jirinovski. En ex-Yougoslavie, le
président serbe Slobodan Milosevic a prédit pour 1994 une "paix juste et
durable" en Bosnie et le redressement économique de la Serbie. Le président
bosniaque Alija Izetbegovic a pour sa part dénoncé la passivité de la
Communauté internationale, et appelé les Bosniaques à continuer à résister
aux "forces du mal et de la destruction".
</TX>
<TX>
Enfin, le pape Jean Paul II a souligné le rôle important de la famille pour
la construction de la paix. Il a souhaité la progression de la paix dans les
régions en conflit, et dénoncé le "cauchemar de la crise économique" qui pèse
sur 1994. Le souverain pontife a en outre une nouvelle fois dénoncé les
"influences néfastes de l'hédonisme et du consumérisme".
</TX>
</DOC>
