<DOC>
<DOCID>ATS.950316.0064</DOCID>
<DOCNO>ATS.950316.0064</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950316
</DT>
<PT>
155400
</PT>
<SC>
bsf112 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c5nor c5swi umw for
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
norvege phoques chasse weber
</KW>
<TI>
La Norvège reprend la chasse aux bébés phoques.
</TI>
<LD>
Franz Weber repart en guerre = Oslo, 16 mars (ats/afp) La Norvège a décidé de
reprendre cette année la chasse aux bébés phoques à des fins scientifiques,
a-t-on appris jeudi à Oslo de source officielle.  Cette chasse avait été
suspendue durant cinq ans. De son côté, l'écologiste vaudois Franz Weber
s'est déclaré décidé à lutter contre cette décision.
</LD>
<TX>
Un quota de capture de 2600 bébés phoques a été fixé pour la campagne
scientifique 1995. La chasse commerciale reste toujours interdite, selon un
communiqué du ministère norvégien des Pêcheries.  "Les chasseurs norvégiens
ne tueront que des bébés phoques sevrés et ayant été abandonnés par leur
mère", a souligné le ministre Jan Henry T. Olsen.
</TX>
<ST>
Importation interdite dans l'UE
</ST>
<TX>
La reprise de la chasse scientifique a pour mission d"'étudier à la fois les
différents types d'espèces de phoques et leurs modes de nutrition, ainsi que
les méthodes de chasse", a précisé M. Olsen. La Norvège avait interrompu la
chasse aux bébés phoques, tués pour leur fourrure, en 1989, après une
violente campagne de protestations de la communauté internationale. L'Union
européenne, dont la Norvège ne fait pas partie, interdit toute importation de
peaux et fourrures de bébés phoques.
</TX>
<TX>
"Aucune décision sur la reprise de la chasse commerciale traditionnelle ne
sera prise avant l'an prochain", a indiqué M. Olsen. Les fourrures des bébés
phoques capturés pour la recherche scientifique seront vendues, "car il n'y
aucune raison de les jeter à la mer", a-t-il ajouté.
</TX>
<ST>
Armés de pics à glace
</ST>
<TX>
La plupart des bébés phoques sont tués par des chasseurs armés de pics à
glace, qui les assomment mortellement en leur frappant sur la tête. Certains
sont parfois abattus à coups de fusil, mais cette méthode est moins souvent
utilisée ayant pour inconvénient d'abîmer la fourrure et le pelage ras des
animaux. Seule la fourrure de bébé phoque a une valeur marchande, celle des
mammifères adultes ne trouvant pas preneurs auprès des entreprises
spécialisées.
</TX>
<TX>
Des inspecteurs, nommés par le gouvernement d'Oslo, seront présents à bord
des navires participant à la prochaine campagne, dont la date exacte n'a pas
encore été fixée. Celle-ci ne devrait durer que quelques semaines, sans doute
en avril, les zones de chasse étant concentrées dans l'extrême-nord arctique,
sur les bancs de glace autour de l'archipel norvégien du Svalbard, en mer de
Barents et à proximité du Groënland.
</TX>
<ST>
Classe politique divisée
</ST>
<TX>
La classe politique et le gouvernement norvégiens étaient divisés ces
dernières semaines sur l'opportunité de reprendre la chasse aux bébés
phoques. Le ministre des Affaires étrangères, Bjoern Tore Godal, s'est
notamment déclaré opposé à toute reprise. Il craignait une tempête de
réactions négatives à l'étranger et des mesures de boycottage pouvant
affecter les intérêts commerciaux du pays scandinave.
</TX>
<TX>
Pour sa part, l'écologiste vaudois Franz Weber a annoncé son intention de
"combattre à mort" la décision du gouvernment norvégien.  Interrogé par la
Radio suisse romande, Franz Weber a contesté le caractère scientifique de
cette chasse.
</TX>
<ST>
"Volonté dissimulée"
</ST>
<TX>
"La décision du gouvernement norvégien dissimule une volonté de relancer le
commerce de fourrures de bébés phoques", a-t-il déclaré.  Le Montreusien a
l'intention "d'alerter sans relâche l'opinion publique européenne pour
contraindre la Norvège à revenir sur sa décision".
</TX>
<TX>
Avec le Japon, la Norvège est également un des seuls pays au monde à
continuer de chasser la baleine, en dépit d'une interdiction décrétée en 1993
par la Commission baleinière internationale (CBI).  La chasse aux petits
rorquals devrait reprendre en mai, le quota de capture étant fixé cette année
à environ 300 cétacés.
</TX>
</DOC>
