<DOC>
<DOCID>ATS.940920.0039</DOCID>
<DOCNO>ATS.940920.0039</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940920
</DT>
<PT>
170900
</PT>
<SC>
bsf150 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
ecpa rega eu c4ita c5swi prod
</DE>
<AU>
gb ll wi
</AU>
<KW>
suisse exportations chevaux protestation
</KW>
<TI>
Pour la Protection suisse des animaux L'exportation des chevaux de boucherie
vers l'Italie doit cesser.
</TI>
<LD>
Berne, 20 sept (ats) La Protection suisse des animaux (PSA) demande au
Conseil fédéral l'arrêt immédiat des exportations de chevaux de boucherie.
Transporter des animaux sur de longues distances, vers l'Italie notamment,
est irresponsable, estime l'organisation. Ils doivent être tués à l'abattoir
le plus proche.
</LD>
<TX>
Dans un communiqué adressé à l'Office fédéral de l'agriculture et à l'Office
vétérinaire fédéral, la PSA rappelle que la Suisse envoie chaque année des
centaines de poulains et de chevaux dans les abattoirs italiens. 575 animaux
y ont été abattus en 1992, 142 l'an dernier et 18 depuis début 1994. Cette
pratique est "purement commerciale" et "irresponsable", a estimé mardi la
PSA.
</TX>
<TX>
Ces exportations ont lieu surtout en automne. Selon Andreas Nabholz de la
PSA, interrogé par l'ATS, cela permet de réduire les excédents saisonniers
helvétiques en matière de chevaux de boucherie.  Les commerçants ne veulent
par créer des stocks en automne de peur de ne plus pouvoir ensuite offrir de
viande fraîche, a précisé M. Nabholz.
</TX>
<ST>
Normes européennes
</ST>
<TX>
Ces exportations d'animaux de boucherie vivants ont une deuxième explication.
Actuellement, il n'est pas possible d'abattre des chevaux en Suisse et de les
exporter dans l'Union européenne (UE).  Peter Dollinger, de l'Office
vétérinaire fédéral, a confirmé qu'aucun abattoir helvétique n'était autorisé
par l'UE à exporter de la viande de cheval.
</TX>
<TX>
Deux demandes viennent d'être déposées dans ce sens. Si elles sont acceptées,
aucune raison commerciale ne justifiera plus ces exportations de bétail
vivant, a estimé M. Dollinger. Selon lui, elles pourraient cependant se
poursuivre en direction de l'Italie, si la Confédération ne les interdit pas.
Les frais d'abattage y sont en effet moins élevés.
</TX>
</DOC>
