<DOC>
<DOCID>ATS.941226.0036</DOCID>
<DOCNO>ATS.941226.0036</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941226
</DT>
<PT>
132000
</PT>
<SC>
sit015 sit
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<OC>
tff
</OC>
<DE>
sit 5
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
bulletin info 14 heures
</KW>
<TI>
Lundi 26 décembre 5/Clerc Bulletin de 14 heures de l'Agence télégraphique
suisse.
</TI>
<TX>
Le commando islamiste qui a détourné samedi un Airbus d'Air France à Alger
demande à se rendre à Paris. A la mi-journée, l'appareil demeurait immobilisé
sur l'aéroport de Marseille, où tous les vols ont été annulés. Les islamistes
retiennent 172 passagers et membres d'équipage.*
</TX>
<TX>
Le Conseil de sécurité de Russie s'est réuni ce matin pour étudier un
règlement pacifique de la guerre entre Moscou et la république
indépendantiste de Tchétchénie. La réunion est présidée par Boris Eltsine. La
nuit a été calme à Grozny, capitale de la Tchétchénie.  Aucun nouveau raid
aérien n'a été signalé.*
</TX>
<TX>
La trêve semblait tenir ce matin en Bosnie. A Sarajevo, le couvre- feu a pu
être levé. Des combats étaient en revanche signalés près de la poche de
Bihac, notamment dans le secteur de Velika Kladusa.*
</TX>
<TX>
Un Palestinien du mouvement islamiste Hamas a sauté hier avec la bombe qu'il
transportait dans un autobus à Jérusalem-ouest. Douze personnes ont été
blessées. Le chef de l'OLP Yasser Arafat a condamné l'attaque.*
</TX>
<TX>
Le pape Jean Paul II a lancé hier à la basilique Saint Pierre de Rome son
traditionnel message de Noël Urbi et Orbi. Il a rappelé à l'attention des
peuples les conflits en cours en Europe, en Terre Sainte et en Afrique.*
</TX>
<TX>
Le verglas présent sur l'ensemble du réseau routier du nord de la France a
provoqué cette nuit et ce matin une centaine d'accidents de la circulation.
Le bilan se chiffrait à un mort et plusieurs blessés.  En Belgique, les
routes étaient également paralysées par le verglas.*
</TX>
<TX>
L'un des principaux promoteurs de la Swatch, l'Italien Franco Bosisio, a
démissionné de la direction de la SMH. Il a aussi abandonné son mandat de
délégué du conseil d'administration du groupe en Italie. Ce départ est en
relation avec les poursuites pénales engagées en Italie contre M. Bosisio
pour établissement de fausses factures.*
</TX>
<TX>
Des inconnus ont tenté de bouter le feu au centre pour demandeurs d'asile de
Zurich-Kloten hier soir. Les occupants du bâtiment ont pu éteindre eux-mêmes
l'incendie. Aucun blessé n'est à déplorer et les dégâts sont minimes. Des
attaques similaires ont eu lieu durant l'automne dans la région.*
</TX>
<TX>
Les amateurs de ski et de randonnées s'en sont donné à coeur joie ce week-end
de Noël sur les pistes de ski. Le temps radieux et la neige tombée juste
avant les fêtes ont offert des conditions favorables dans la plupart des
stations. L'affluence est bonne. Peu d'accidents se sont produits.*
</TX>
<ST>
Prochain bulletin dès 16 heures.
</ST>
</DOC>
