<DOC>
<DOCID>ATS.951012.0012</DOCID>
<DOCNO>ATS.951012.0012</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2982
</LE>
<DT>
951012
</DT>
<PT>
191828
</PT>
<RT>
173242
</RT>
<SC>
bsf172 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<RF>
rembsf101
</RF>
<DE>
c6rus c5swi mil int
</DE>
<AU>
ve hs bn
</AU>
<KW>
tchetchenie suisse osce mission develop
</KW>
<TI>

En dépit de la situation tendue en Tchétchénie Renouvellement de la
mission de l'OSCE


</TI>
<ST>
développement

</ST>
<LD>
Grozny/Berne, 12 oct (ats) En dépit de la situation tendue, le
mandat de la mission de l'OSCE en Tchétchénie a été prolongé jeudi
de six mois. La mission conserve son effectif actuel, a indiqué à
l'ATS la diplomate suisse Heidi Tagliavini. Les Russes ont désigné
un nouveau responsable de leurs forces armées dans la république
séparatiste.



</LD>
<TX>
Le mandat de la mission en Tchétchénie de l'Organisation pour la
sécurité et la coopération en Europe (OSCE) a pris fin jeudi. Il a
été prolongé le même jour pour les six prochains mois.

</TX>
<TX>
La situation en Tchétchénie demeure toujours très précaire,
selon la diplomate suisse membre de la mission. Les négociations
entre séparatistes tchétchènes et autorités russes ont été
suspendues après l'attentat contre le chef des négociateurs russes,
le général Anatoli Romanov.

</TX>
<ST>
Maintenir les liens

</ST>
<TX>
L'OSCE s'efforce néanmoins de maintenir un dialogue entre les
parties. "Nous ne sommes pas pessimistes, des discussions devraient
pouvoir reprendre la semaine prochaine", a déclaré Mme Tagliavini.

</TX>
<TX>
Une semaine après l'attentat, il y a des mises en garde de part
et d'autre contre de nouvelles violences. Un travail parfaitement
"normal" n'est pas possible pour le moment. Les possibilités de se
déplacer pour surveiller l'application de l'accord militaire sont
limitées.

</TX>
<TX>
Divers interlocuteurs officiels russes ont conseillé à la
mission de l'OSCE de ne plus voyager qu'accompagnée, ce qui est
compliqué et peu profitable. L'explosion samedi dernier d'un
projectile sur le toit de l'immeuble qui abrite la mission à Grozny
n'a causé que des dégâts. Ce n'est certainement pas un geste de
bienvenue, souligne la diplomate suisse.

</TX>
<ST>
Nouveau responsable russe

</ST>
<TX>
Moscou a nommé jeudi le général Anatoli Chkirko responsable des
forces russes stationnées en Tchétchénie. Il remplace Anatoli
Romanov, victime la semaine dernière de l'attentat à la bombe non
revendiqué.

</TX>
<TX>
Commandant-adjoint des troupes du ministère de l'intérieur, le
général Chkirko devrait se rendre en Tchétchénie dans les tout
prochains jours. Admis dès vendredi soir à l'hôpital militaire
Bourdenko de Moscou, Anatoli Romanov est toujours dans le coma. Il
souffre de blessures profondes à la tête, au thorax et à l'abdomen.

</TX>
<TX>
Interrogé samedi par la chaîne de télévision russe NTV, le chef
d'état-major des forces tchétchènes avait exprimé l'espoir
qu'Anatoli Romanov serait remplacé par un autre responsable du
ministère de l'intérieur. "Si c'est un homme du ministre de la
défense, Pavel Gratchev, qui le remplace, il n'y aura rien de bon à
en attendre", avait ajouté Aslan Maskhadov.

</TX>
<TB>
Note aux rédactions:
Dépêche entièrement remaniée
</TB>
</DOC>
