<DOC>
<DOCID>ATS.950907.0040</DOCID>
<DOCNO>ATS.950907.0040</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950907
</DT>
<PT>
171300
</PT>
<SC>
bsf121 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
c5swi c4ger aet reg
</DE>
<AU>
oh sh
</AU>
<KW>
suisse allemagne roman herzog visite fin syn
</KW>
<TI>
Fin de la visite d'Etat du président allemand Roman Herzog Visite au Tribunal
fédéral - bilan très satisfaisant synthèse
</TI>
<LD>
Lausanne, 7 sept (ats) Le président allemand Roman Herzog a achevé jeudi à
Coppet (VD) sa visite d'Etat en Suisse. Ancien président de la cour
constitutionnelle allemande, il a été reçu dans la matinée à Lausanne au
Tribunal fédéral. Le président de la Confédération Kaspar Villiger a tiré un
bilan très positif de cette visite.
</LD>
<TX>
Les discussions et les rencontres au cours de cette visite de trois jours ont
été très fructueuses, a déclaré M. Villiger. Elles ont permis d'approfondir
encore les relations déjà très bonnes entre les deux pays, a-t-il précisé
après avoir pris congé de ses hôtes sous une pluie battante au Château de
Coppet. Immédiatement après la cérémonie, le président et son épouse ont
gagné l'aéroport de Genève-Cointrin, d'où ils se sont envolés pour
l'Allemagne.
</TX>
<TX>
Au cours des étapes de cette visite qui l'a conduit à Berne, Lucerne, Zurich
et Lausanne, Roman Herzog a plusieurs fois souligné les relations étroites
entre les deux pays. Il a en outre exprimé sa compréhension pour l'attitude
de la Suisse face à l'Union européenne et a remercié les milieux économiques
pour leur engagement dans l'ancienne Allemagne de l'Est.
</TX>
<ST>
Au Tribunal fédéral
</ST>
<TX>
Arrivé jeudi peu après 10h00 au Tribunal fédéral à Lausanne, Roman Herzog, a
été salué par son président, Claude Rouiller, avant de s'entretenir près
d'une heure avec une délégation de juges fédéraux en compagnie de Kaspar
Villiger et du chancelier de la Conféfédration François Couchepin. Cette
visite répondait à un souhait de M. Herzog. Avant son élection à la
présidence de l'Etat, il avait présidé la Cour constitutionnelle allemande.
</TX>
<TX>
Les discussions ont porté sur les problèmes actuels du pouvoir judiciaire, en
particulier la surcharge des tribunaux. Selon le président allemand, cette
surcharge est en partie imputable à un changement de mentalité. Les
justiciables sont aujourd'hui moins intimidés par l'appareil judiciaire. Ils
n'hésitent plus à épuiser les voies de recours pour défendre leurs droits,
a-t-il relevé.
</TX>
<ST>
Organisation judiciaire
</ST>
<TX>
Les magistrats ont ensuite évoqué la réforme de l'organisation judiciaire et
l'introduction d'une juridiction constitutionnelle, comme la connaît la
République fédérale allemande, dotée d'une Cour constitutionnelle. Une telle
réforme est envisagée par le projet de révision de la constitution fédérale.
En vue de cette réforme, le président allemand a souhaité "bonne chance" aux
juges fédéraux.
</TX>
<TX>
A l'issue de sa visite, Roman Herzog a encore rencontré à Mon Repos une
délégation d'étudiants allemands immatriculés à la faculté de droit de
l'Université de Lausanne. Il s'est ensuite rendu au Grand conseil vaudois où
il a été salué, peu après midi, par le président du Conseil d'Etat vaudois,
Claude Ruey.
</TX>
<ST>
Europe et fédéralisme
</ST>
<TX>
Evoquant les questions que la Suisse se pose actuellement sur son avenir et
sur la politique à mener à l'égard de l'Europe. Le président allemand a
souligné que ce n'était pas son rôle de prendre position sur cette question.
"Mais je suis convaincu que la poursuite de ce dialogue en Suisse est suivie
avec intérêt par l'Europe et les pays voisins", a-t-il dit.
</TX>
<TX>
Claude Ruey a rappelé que près de 80% des citoyens vaudois se sont prononcés
en faveur de l'Espace économique européen en 1992.  "Le peuple suisse en a
décidé autrement, mais ce refus n'a en rien freiné notre volonté et notre
enthousiasme de voir la Suisse participer à l'avenir de l'Europe".
</TX>
<TX>
Selon Claude Ruey, une telle Europe ne sera réalisable que sur la base du
fédéralisme. Ce principe, partagé par l'Allemagne et le canton de Vaud, ne
signifie pas le repli sur soi, mais la conciliation de l'identité régionale
et de l'ouverture sur l'Europe, a estimé M. Ruey.
</TX>
<ST>
Photo Keystone disponible
</ST>
</DOC>
