<DOC>
<DOCID>ATS.940710.0080</DOCID>
<DOCNO>ATS.940710.0080</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940710
</DT>
<PT>
025400
</PT>
<SC>
bsf004 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4uk comm par
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
gb deputes corrompus
</KW>
<TI>
Selon le "Sunday Times" Des députés conservateurs britanniques ont été
corrompus.
</TI>
<TX>
Londres, 10 juil (ats/afp) Des députés conservateurs britanniques "ont abusé
de leurs privilèges parlementaires. Ils ont accepté de se faire payer par des
hommes d'affaires" pour poser des questions à la Chambre des Communes sur des
sujets d'intérêt commercial, affirme le "Sunday Times".
</TX>
<TX>
Selon l'hebdomadaire, au moins deux députés sur une vingtaine approchés par
leur journaliste se faisant passer pour un homme d'affaires, ont accepté "de
vendre leurs services" pour 1000 livres (3450 francs). Il s'agit de deux
députés conservateurs, David Tredinnick et Graham Riddick, dont les questions
sont apparues la semaine dernière à l'ordre du jour des Communes.
</TX>
<TX>
Un troisième conservateur, Bill Walker, avait également accepté de poser une
question moyennant le paiement de 1000 livres. Il avait ensuite rappelé le
pseudo homme d'affaires pour lui demander de libeller le chèque au nom d'une
organisation caritative, ajoute le journal. "Aucun des députés travaillistes
n'a voulu d'un arrangement visant à l'achat d'une question", précise-t-il.
</TX>
<TX>
Toujours selon le journal, M. Riddick avait accepté de demander au ministère
de la Sécurité sociale quels contrats il avait en cours avec une compagnie -
fictive - par laquelle le faux homme d'affaires s'était dit intéressé. M.
Riddik a renvoyé son chèque samedi après avoir découvert que cette firme
n'existait pas.
</TX>
<TX>
Pour sa part, David Tredinnick, "confronté samedi avec le "Sunday Times" a
nié avoir accepté un paiement". Il a ensuite publié un communiqué expliquant
qu'il avait été surpris de recevoir le chèque chez lui, écrit le journal.
</TX>
</DOC>
