<DOC>
<DOCID>ATS.950910.0029</DOCID>
<DOCNO>ATS.950910.0029</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950910
</DT>
<PT>
164100
</PT>
<SC>
bsf070 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
bs ecpt soz
</DE>
<AU>
pi
</AU>
<KW>
bâle congrès fctc grand syndicat approuvé
</KW>
<TI>
Fédération chrétienne des travailleurs de la construction Création d'un grand
syndicat chrétien interbranches plébiscité
</TI>
<LD>
Bâle, 10 sept (ats) Près d'un demi-millier de délégués de la Fédération
chrétienne des travailleurs de la construction (FCTC) étaient réunis ce
week-end en congrès à Bâle. Ils ont approuvé sans opposition l'idée de la
création d'un grand syndicat chrétien regroupant l'ensemble des branches
professionnelles.
</LD>
<TX>
L'idée d'un syndicat chrétien unique, à l'instar de ce qui se passe du côté
socialiste, est à l'étude depuis plusieurs années déjà, a rappelé la FCTC
dans son compte-rendu des débats. Face à la globalisation de l'économie, à
l'exigence d'une mobilité professionnelle croissante notamment, cette
démarche est devenue logique, a relevé le vice-président de la FCTC Eric
Favre.
</TX>
<TX>
Avec ses 41 000 membres répartis en 250 sections, la FCTC a pour partenaire
principal la Confédération des syndicats chrétiens (CSC), asociation faîtière
qui regroupe les 110 000 membres d'une dizaine de syndicats chrétiens. Le
rapprochement envisagé passe par le création de centres régionaux uniques, et
par le regroupement des diverses centrales nationales, tout en respectant les
spécificités de chaque branche professionnelle, a expliqué M. Favre.
</TX>
<ST>
Revitalisation sans dumping salarial
</ST>
<TX>
Invité samedi par la FCTC, le conseiller fédéral Jean-Pascal Delamuraz a
déclaré que la revitalisation de l'économie suisse passait nécessairement par
une réduction des coûts de production.  Mais ce processus ne doit en aucun
cas conduire à un dumping sur les salaires et les prestations sociales,
a-t-il précisé, car pour le patronat, le partenariat social reste un atout
essentiel.
</TX>
<TX>
Le président central de la FCTC a pour sa part rappelé qu'un syndicat n'est
ni une assurance ni une entreprise de services. Il s'agit d'une communauté de
lutte pour faire face aux pressions sur l'emploi et les salaires. Le
conseiller national chrétien-social fribourgeois Hugo Fasel, président de la
CSC, a dénoncé le fait que si l'économie est une priorité en Suisse, elle ne
parvient même pas à recenser ses chômeurs en fin de droits.
</TX>
<TX>
Le partenariat social a subi une érosion continue, des secteurs entiers
dénoncent les conventions collectives, estimant qu'une situation de crise
coûtera à terme moins que le respect de normes collectives, a encore relevé
M. Fasel. Et du côté même des travailleurs se manifeste une certaine
indifférence, a-t-il regretté.
</TX>
</DOC>
