<DOC>
<DOCID>ATS.950919.0043</DOCID>
<DOCNO>ATS.950919.0043</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2987
</LE>
<DT>
950919
</DT>
<PT>
171543
</PT>
<RT>
121721
</RT>
<SC>
bsf140 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lgf
</OC>
<DE>
ti c4ita jus sozm
</DE>
<AU>
bt nb
</AU>
<KW>
ti franco cavalli temoin proces andreotti
</KW>
<TI>
Procès de Giulio Andreotti pour collusion avec la mafia Le cancérologue
tessinois Franco Cavalli cité comme témoin
</TI>
<LD>
Bellinzone/Rome, 19 sept (ats/ansa/afp) Le cancérologue tessinois Franco
Cavalli est cité comme témoin à charge dans le procès contre Giulio
Andreotti. Les audiences débutent mardi prochain à Palerme.  Le médecin
aurait recueilli les confidences d'un mafieux décédé à Bellinzone en 1986,
selon plusieurs quotidiens italiens.
</LD>
<TX>
Franco Cavalli est directeur du service oncologique de l'hôpital San Giovanni
de Bellinzone. Il a déclaré mardi dans un communiqué avoir été entendu par
les juges de Palerme durant l'instruction sur ses possibles connaissances de
liens entre son ex-patient Nino Salvo et des personnalités politiques
italiennes. Actuellement à l'étranger, le cancérologue ajoute qu'il ne
donnera d'autres informations que lorsqu'on lui demandera de témoigner au
procès.
</TX>
<TX>
Le docteur Cavalli avait soigné en 1985 Nino Salvo. Ce dernier est considéré
comme l'homme qui assurait le lien entre la mafia et le monde politique en
Sicile. A la fin du traitement, Salvo aurait invité le célèbre cancérologue
dans un hôtel dont il était propriétaire à Palerme (Sicile), déclarant que
des personnages importants y venaient, dont Giulio Andreotti.
</TX>
<TX>
L'ancien président du Conseil, dont le procès s'ouvre mardi prochain à
Palerme, a toujours affirmé qu'il ne connaissait pas Nino Salvo, décédé
depuis. Après la publication d'une photo représentant les deux hommes côte à
côte, M. Andreotti avait affirmé qu'elle avait été prise pendant une tournée
électorale. Il avait précisé qu'on lui avait présenté Salvo comme le gérant
de l'hôtel.
</TX>
<ST>
Contacts entre Andreotti et Salvo
</ST>
<TX>
Nino Salvo est mort le 19 novembre 1986 à l'hôpital de Bellinzone des suites
d'un cancer. Il était impliqué dans l'enquête sur la mafia conduite par le
juge Giovanni Falcone. Ce sont les révélations du "repenti" Tommaso Buscetta
qui avaient amené le juge Falcone à soupconner Nino Salvo d'appartenance à la
mafia. L'un des faits reprochés à Giulio Andreotti est d'avoir eu des
contacts répétés avec Nino Salvo et son cousin Ignazo.
</TX>
<TX>
Franco Cavalli est l'un des 401 témoins à charge cités contre M. Andreotti,
dont 24 repentis. Il s'agira du plus grand procès de ce type de l'histoire de
l'Italie et du monde occidental. Pour la première fois un ancien chef de
gouvernement sera jugé pour s'être allié avec la mafia. Giulio Andreotti,
sénateur à vie, a toujours nié en bloc toutes les accusations.
</TX>
<TX>
Président du groupe européen de pharmacologie oncologique, Franco Cavalli est
député au Grand Conseil tessinois. Il est candidat du parti socialiste pour
l'élection au Conseil national le 22 octobre prochain.
</TX>
</DOC>
