<DOC>
<DOCID>ATS.951025.0156</DOCID>
<DOCNO>ATS.951025.0156</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2086
</LE>
<DT>
951025
</DT>
<PT>
102619
</PT>
<RT>
100723
</RT>
<SC>
bsf032 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c9nok c9sok mil
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
corée sud corée nord espion chasse
</KW>
<TI>
Corée du Sud: gigantesque chasse à l'agent nord-coréen
</TI>
<LD>
Puyo, 25 oct (ats/afp) Quelque 20 000 soldats sud-coréens étaient lancés
mercredi dans une gigantesque chasse à l'homme pour retrouver un agent
nord-coréen présumé dans une zone montagneuse à environ 140 km au sud de
Séoul. Les militaires sont soutenus par des hélicoptères et accompagnés de
chiens.
</LD>
<TX>
Un secteur boisé du district de Puyo a été passé au peigne fin à la recherche
du fugitif. Cette chasse à l'homme fait suite à une fusillade mardi au cours
de laquelle deux hommes armés avaient tué un officier et blessé deux autres.
Un des deux hommes a été capturé, blessé. Il a avoué, selon les autorités
sud-coréennes, être un espion nord-coréen du nom de Kim Do-Shik, 33 ans.
L'agent échappé serait Park Kwang-Nam, 31 ans.
</TX>
<TX>
Arrivé en Corée du Sud en août dernier en débarquant sur la côte à l'ouest de
Séoul, Kim a installé - selon ses aveux rapportés par la télévision
sud-coréenne - un radio-émetteur dans le sud de la capitale sud-coréenne. Il
est cependant resté muet sur sa mission.  Un porte-parole militaire a indiqué
que le fugitif a été brièvement localisé vers minuit quand il a tiré en
direction des hélicoptères équipés de caméras infrarouge lancés à sa
poursuite.
</TX>
<TX>
Après des heures de vaines recherches, quelque 800 parachutistes ont été
larguées mercredi dans cette zone pour rechercher le fugitif.  5000 soldats
sud-coréens ont été d'autre part détachés temporairement des manoeuvres
conjointes prévues avec les Etats-Unis afin de prêter main forte aux
recherches, a indiqué un porte-parole américain.
</TX>
<TX>
Le 17 octobre dernier, les troupes sud-coréennes avaient abattu un homme armé
au sud de la zone démilitarisée entre les deux Corées.  Selon Séoul, il
s'agissait d'un espion nord-coréen infiltré. Un second homme aurait réussi à
s'échapper.
</TX>
</DOC>
