<DOC>
<DOCID>ATS.950713.0090</DOCID>
<DOCNO>ATS.950713.0090</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950713
</DT>
<PT>
112100
</PT>
<SC>
bsf044 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi ecps come ecpc sta
</DE>
<AU>
jn cd
</AU>
<KW>
suisses aisa ventes voitures juin baisse
</KW>
<TI>
Ventes de voitures en Suisse: l'embellie de mai n'a pas tenu Baisse de 9,8 %
des ventes en juin - léger plus après 6 mois
</TI>
<LD>
Zurich, 13 juil (ats) Après une embellie en mai, les ventes de voitures
neuves ont rechuté en Suisse. Avec 27 825 véhicules vendus, elles ont été, en
juin, de 9,8 % inférieures à celles de mai (30 845 voitures) et de 5,7 % à
celles de juin 1994 (29 518).  Après six mois, les ventes sont néanmoins
encore en hausse de 0,5 %.
</LD>
<TX>
Par rapport au mois correspondant de 1994, les ventes de voitures neuves
avaient rebondi de 5,9 % en mai. Cette embellie permettait d'afficher, par
rapport à 1994, une amélioration de 1,9 % des ventes après 5 mois d'activité.
Après le repli de juin, l'amélioration n'est plus que de 0,5 % pour le 1er
semestre avec 157 102 voitures écoulées, indique jeudi l'Association des
importateurs suisses d'automobiles (AISA). Les ventes avaient atteint 157 102
unités au 1er semestre 1994.
</TX>
<ST>
Net recul des marques japonaises
</ST>
<TX>
Les chiffres du mois de juin laissent apparaître un net recul des marques
japonaises. Avec 5308 voitures vendues, elles accusent un repli de 17,9 % par
rapport à juin 1994 et de 16,8 % en regard du mois précédent. Malgré la
baisse du dollar, les marques américaines perdent passablement de terrain,
avec des baisses de 30,4 % pour General Motors USA (à 176 unités) et de 30,2
% pour Chrysler/Jeep (679).
</TX>
<TX>
Bien qu'en progrès par rapport à mai, les constructeurs italiens enregistrent
une perte de 9,2 % à 2015 véhicules. Les marques allemandes sont en baisse de
2,4 %, avec 13 084 unités vendues. Par opposition, les constructeurs français
sont en progrès de 5,5 % (4396 unités). Avec 319 ventes, les Britanniques
affichent un bond de 31,8 %. Ce taux passe à 45,7 % pour les marques
coréennes, avec 507 véhicules neufs écoulés. Les deux marques suédoises
progressent de 2,3 % (1124).
</TX>
<ST>
Marché à 46 % allemand
</ST>
<TX>
La progression globale de 0,5 % des ventes au 1er semestre cache de gros
écarts selon les origines et les marques. Les constructeurs allemands ont
ainsi porté leur part de marché en Suisse à 45,9 % (44,6 %), avec une
augmentation de 3,4 % de leurs ventes à 72 158 unités. Cette amélioration
s'est faite au détriment des marques françaises, dont les ventes sont en
recul de 3,1 % (23 865 unités) au 1er semestre, mais plus encore des marques
japonaises, en baisse de 10,5 % (33 118 unités).
</TX>
<TX>
Les constructeurs italiens affichent cependant une hausse de 14,3 % pour un
nombre de véhicules toutefois plus limité (10 513 unités). Même phénomène
pour les Britanniques, avec un gain de 44,4 % à 1754 voitures, les Coréens
(+36,3 % à 2822) et les Suédois (+23,9 % à 4678).
</TX>
<ST>
Le diesel tire moins
</ST>
<TX>
Les statistiques semestrielles prouvent en outre que les véhicules à traction
intégrale restent appréciés des Suisses avec une hausse de 7,4 % à 19 407
unités. Les voitures équipées d'un moteur diesel ont vu par contre leurs
immétriculations baisser de 7,6 % à 6435 unités.
</TX>
</DOC>
