<DOC>
<DOCID>ATS.941109.0098</DOCID>
<DOCNO>ATS.941109.0098</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941109
</DT>
<PT>
121000
</PT>
<SC>
bsf072 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ecps comt c5swi
</DE>
<AU>
wk rp
</AU>
<KW>
suisse ptt ascom carte telephone a puce
</KW>
<TI>
Les PTT lancent la carte à puce pour les publiphones Un projet-pilote
débutera en avril 1995.
</TI>
<LD>
Berne, 9 nov (ats) Télécom PTT lance la carte à puce pour les téléphones
publics (publiphones), en collaboration avec le groupe bernois Ascom-Unisys.
Dès avril prochain, un projet-pilote débutera.  Dès 1996, les cartes de
téléphone à puce seront utilisables en Suisse, en Allemagne et aux Pays-Bas.
</LD>
<TX>
Dans une première étape, les usagers pourront utiliser des publiphones avec
une Postcard à puce. Leur compte postal sera automatiquement débité du
montant des conversations téléphoniques, chaque mois, précise le communiqué
publié mercredi par le groupe Ascom. Cet essai durera environ quatre mois.
</TX>
<ST>
Deuxième phase
</ST>
<TX>
Dès l'automne 1995, on passera à la deuxième phase du projet- pilote. Elle
verra l'introduction de la carte téléphonique à puce utilisable sans compte
postal. L'essai durera deux mois. D'ici fin 1995, les deux types de cartes à
puce seront exploitables dans toute la Suisse.
</TX>
<TX>
A partir de 1996, la carte téléphonique à puce sera également disponible en
Allemagne et aux Pays-Bas. Selon Ascom, d'autres pays suivront. Contrairement
aux cartes à bande magnétique, la carte téléphonique à puce pourra être
rechargée et, par conséquent, utilisée plusieurs fois. Les PTT indiquent être
en contact avec plusieurs sociétés PTT en Europe. Le système pourrait
également être élargi aux cartes bancaires.
</TX>
<ST>
Un contrat de 30 millions
</ST>
<TX>
Pour réaliser ce projet-pilote, Télécom PTT a passé un contrat de quelque 30
millions de francs avec Ascom-Unisys. Il porte sur la livraison de 5100
modules d'extension pour cartes à puce et de 2400 nouveaux publiphones, ainsi
que l'interconnexion des publiphones par des serveurs avec le centre de
calcul des PTT. C'est cette interconnexion qui permettra de débiter
directement les taxes téléphoniques du compte postal de l'utilisateur.
</TX>
</DOC>
