<DOC>
<DOCID>ATS.950512.0076</DOCID>
<DOCNO>ATS.950512.0076</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950512
</DT>
<PT>
134800
</PT>
<SC>
bsf070 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
baf
</OC>
<DE>
reg fin ju
</DE>
<AU>
me wi
</AU>
<KW>
ju comptes 94 deficit moins eleve que prevu
</KW>
<TI>
Comptes d'Etat 1994 du canton du Jura Déficit moins élevé que prévu.
</TI>
<LD>
Delémont, 12 mai (ats) Les comptes d'Etat 1994 du canton du Jura bouclent
avec un déficit de 13,1 milions de francs pour des charges s'élevant à 449
millions. Le budget prévoyait un excédent de dépenses de 18,2 millions. Des
efforts sont indispensables, a souligné vendredi Gérald Schaller, ministre
des finances.
</LD>
<TX>
L'objectif du gouvernement est d'équilibrer le compte de fonctionnement d'ici
1998. Le budget 1995 prévoit un déficit de l'ordre de 13 millions de francs.
Le ministre des finances souhaite réduire ce déficit à 10 millions en 1996 et
à 5 millions en 1997 afin d'arriver à l'équilibre l'année suivante.
</TX>
<ST>
50 postes supprimés
</ST>
<TX>
Le gouvernement souhaite également comprimer les dépenses de personnel.
Cinquante postes seront supprimés d'ici la fin de la législature en plus des
30 déjà annoncés, a précisé le ministre. Une rencontre est prévue la semaine
prochaine avec les syndicats. Les frais de personnel dans l'enseignement
devront être comprimés.
</TX>
<TX>
Il est "douteux" que l'équilibre financier puisse être atteint sans de
nouvelles ressources, a souligné le ministre des finances. La révision
générale des valeurs officielles des immeubles devrait rapporter quelque cinq
millions de francs supplémentaires à l'Etat et neuf millions aux communes.
L'exécutif étudie aussi la possibilité d'introduire une redevance liée à la
consommation d'eau et à la production de déchets selon le principe du
pollueur-payeur.
</TX>
<ST>
Extrême rigueur
</ST>
<TX>
L'Etat devra devra montrer une "extrême rigueur" dans l'analyse des besoins
nouveaux tout en veillant à une utilisation "aussi efficace que possible" des
deniers publics pour éviter une augmentation des impôts, a ajouté Gérald
Schaller. Un exercice 1995 équilibré aurait exigé une charge fiscale
supérieure d'environ 10 %.
</TX>
<TX>
Le gouvernement a décider de réintégrer le Programme extraordinaire de
constructions (PEC) du patrimoine financier au patrimoine administratif. Le
PEC, d'un montant de départ de 100 millions de francs, est destiné à la
réalisation de dix grands projets de rattrapage en matière d'épuipements.
</TX>
</DOC>
