<DOC>
<DOCID>ATS.950518.0076</DOCID>
<DOCNO>ATS.950518.0076</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950518
</DT>
<PT>
150700
</PT>
<SC>
bsf098 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
eng umw for
</DE>
<AU>
fm br
</AU>
<KW>
suisse dechets nucleaires gestion rapport
</KW>
<TI>
Stockage des déchets nucléaires Les projets ne se concrétisent que lentement.
</TI>
<LD>
Berne, 18 mai (ats) Dans son rapport annuel, le groupe de travail de la
Confédération pour la gestion des déchets nucléaires (Agneb) relève qu'en
1994 d'importants progrès ont été accomplis en matière de stockage
intermédiaire et final. Mais les projets ne se concrétisent qu'à tout petits
pas.
</LD>
<TX>
Dans le domaine de la recherche en matière d'élimination des déchets
radioactifs, la Suisse se situe encore en bonne position par rapport aux
autres pays, écrit l'Agneb. Dans le domaine de la réalisation de dépôts, elle
perd de plus en plus de terrain en comparaison internationale.
</TX>
<TX>
Des dépôts finaux pour des déchets faiblement et moyennement radioactifs sont
d'ores et déjà exploités en Suède, en Finlande, en France, en Espagne et dans
d'autres pays. Le dépôt final en Finlande a par exemple été mis en place en
dix ans. La Suisse aura encore besoin de plusieurs années avant de pouvoir
entreposer les premiers déchets radioactifs.
</TX>
<ST>
Lents progrès
</ST>
<TX>
En Suisse, les projets d'élimination des déchets radioactifs ne se
concrétisent qu'à tout petits pas, remarque l'Agneb. L'année dernière, des
progrès ont toutefois été enregistrés. Le rapport mentionne la demande d'une
autorisation générale pour un dépôt final de déchets faiblement et
moyennement radioactifs au Wellenberg (NW) et deux requêtes pour des forages
d'essai à Leuggern (AG), à Böttstein (AG) et à Benken (ZH).
</TX>
<TX>
Enfin, les Chambres fédérales ont approuvé l'autorisation générale pour un
dépôt intermédiaire de déchets radioactifs à Würenlingen (AG) .
</TX>
<ST>
Avant l'an 2000
</ST>
<TX>
L'Agneb s'attend à ce que le Conseil fédéral prenne une décision concernant
le dépôt final au Wellenberg à la mi-1996. Ce sera ensuite au Parlement de se
prononcer. Si la procédure aboutit, la demande d'autorisation de construire
et d'exploiter pourrait être déposée.  Les travaux pourraient alors commencer
en 1998-99.
</TX>
<TX>
Institué en 1978, l'Agneb réunit des représentants des services fédéraux
directement concernés par les travaux en matière de gestion des déchets
nuclaires. Il est chargé de suivre ces travaux et d'émettre son avis sur les
questions décisives.
</TX>
</DOC>
