<DOC>
<DOCID>ATS.941215.0110</DOCID>
<DOCNO>ATS.941215.0110</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941215
</DT>
<PT>
131300
</PT>
<SC>
bsf085 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
parn
</DE>
<AU>
sk br
</AU>
<KW>
conseil nat bref premiere partie
</KW>
<TI>
Le Conseil national en bref: première partie.
</TI>
<LD>
Berne, 15 déc (ats) Le Conseil national veut rapidement élaborer une
loi-cadre sur la taxe sur la valeur ajoutée (TVA). Sans attendre le projet du
Conseil fédéral. Il a approuvé jeudi par 96 voix contre 41 une initiative
parlementaire en ce sens de Toni Dettling (PRD/SZ).
</LD>
<ST>
Autres décisions:
</ST>
<TX>
URGENCE: il a accepté la clause d'urgence pour les trois arrêtés urgents liés
au budget 1995 de la Confédération.
</TX>
<TX>
AGRICULTURE: il a approuvé par 148 voix sans opposition ni discussion des
paiements directs d'un montant total de 1,26 milliard de francs pour les
paysans de montagne. Ce montant maximal est prévu pour les années 1995 à
1997. Les Etats avaient donné leur aval en octobre.
</TX>
<TX>
OSEC: il a éliminé sans discussion une divergence avec les Etats a u sujet de
l'aide financière à l'Office suisse d'expansion commerciale (OSEC). Le
million de francs alloué pour la participation suisse au réseau des Euro Info
Centres doit être ajouté aux 52 millions accordés pour les quatre années à
venir.
</TX>
<TX>
AIDE MONETAIRE: il a approuvé par 136 voix contre une la prorogation pour dix
ans de l'arrêté sur la collaboration de la Suisse à des mesures monétaires
internationales. Si le Conseil des Etats en fait autant, la Suisse pourra
continuer à soutenir dans ce cadres les monnaies de pays en difficultés de
paiement.
</TX>
<TX>
CONVENTION SUISSE-INDE: il a approuvé par 111 voix sans opposition la
convention de double imposition avec l'Inde. Négociée depuis 1958, la
convention comble des lacunes qui désavantageaient depuis longtemps
l'économie suisse par rapport aux concurrents d'autres pays industrialisés.
Le Conseil des Etats a déjà donné son aval.
</TX>
<TX>
CONVENTION SUISSE-TUNISIE: il a approuvé par 112 voix sans opposition la
convention de double imposition avec la Tunisie. Le Conseil des Etats a déjà
donné son feu vert.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: Le Conseil national poursuit ses débats cet après-midi
dès 15h00. Un deuxième "Conseil national en bref" vous parviendra au terme de
la journée.
</TX>
</DOC>
