<DOC>
<DOCID>ATS.940921.0086</DOCID>
<DOCNO>ATS.940921.0086</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940921
</DT>
<PT>
145200
</PT>
<SC>
bsf085 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6bos c6ser mil
</DE>
<AU>
hs
</AU>
<KW>
bosnie sarajevo onu dement ultimatum dev
</KW>
<TI>
Retrait des armes lourdes autour de Sarajevo L'ONU dément tout ultimatum aux
Serbes bosniaques développement.
</TI>
<LD>
Sarajevo, 21 sept (ats/afp) La Force de protection des Nations unies a
démenti mercredi avoir adressé un ultimatum aux Serbes de Bosnie pour qu'ils
retirent leurs armes lourdes autour de Sarajevo. Le retrait de ces armes
lourdes est actuellement en cours sous le contrôle de casques bleus.
</LD>
<TX>
Ce démenti intervient après des informations selon lesquelles le général
Michael Rose, commandant de la FORPRONU en Bosnie, aurait menacé les Serbes
de Bosnie d'avoir recours à des frappes aériennes si les armes lourdes serbes
n'étaient pas retirées avant mercredi minuit de la zone d'exclusion de 20 km
autour de Sarajevo.
</TX>
<ST>
Retrait en cours
</ST>
<TX>
"Le mot ultimatum a été utilisé un peu à la légère, aucun délai n'a été
mentionné" pour le retrait des dernières armes lourdes des Serbes bosniaques,
a indiqué un porte-parole de la FORPRONU. Il a ajouté que des casques bleus
suivaient le retrait de six des dix armes lourdes serbes localisées dans la
zone d'exclusion avant de fixer un ultimatum.
</TX>
<TX>
La présence de ces armes lourdes, qui échappent au contrôle de l'ONU, est en
violation de l'accord de février dernier prévoyant l'exclusion d'armes
lourdes dans un périmètre de 20 km autour de Sarajevo ou leur placement sous
contrôle de l'ONU.
</TX>
<ST>
Reprise du pont aérien
</ST>
<TX>
L'accalmie constatée dans la capitale bosniaque a permis la reprise du pont
aérien humanitaire. Il avait été suspendu mardi pour la seconde fois en 24
heures après qu'un avion cargo français eut été touché par une balle sur
l'aéroport. Le pont aérien avec la capitale bosniaque a commencé en juillet
1992.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: La dépêche a été totalement remaniée par rapport au
bsf002.
</ST>
</DOC>
