<DOC>
<DOCID>ATS.950816.0020</DOCID>
<DOCNO>ATS.950816.0020</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950816
</DT>
<PT>
183700
</PT>
<SC>
bsf151 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c9chn umw mil c4fra c9
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
chine militants greenpeace expulses dev
</KW>
<TI>
Essais nucléaires: la Chine a expulsé les activistes de Greenpeace Les
nations du Pacifique Sud déclarent la France "indésirable" développement
</TI>
<LD>
Pékin, 16 août (ats/afp/reuter) La Chine a expulsé mercredi six militants de
Greenpeace et deux photographes les accompagnant. Six activistes ont été
expulsés vers Hong Kong et deux vers Paris. Les nations du Pacifique Sud ont
de leur côté fait savoir que la France n'était plus la bienvenue dans la
région.
</LD>
<TX>
Les six militants de Greenpeace et les deux photographes, dont un Suisse,
avaient été appréhendés par la police chinoise mardi matin. Ils manifestaient
près de la place Tiananmen à Pékin contre les essais nucléaires dans le monde
et notamment en Chine.
</TX>
<TX>
Il s'agissait de la première manifestation de Greenpeace en Chine, l'une des
cinq puissances nucléaires déclarées. Les huit personnes avaient été relâchés
mardi soir et ont passé la nuit dans un hôtel près de l'aéroport de Pékin,
sous surveillance policière.
</TX>
<ST>
Autres actions prévues
</ST>
<TX>
Quatre responsables de Greenpeace, dont le futur directeur exécutif du
mouvement, sont arrivés mercredi soir à Hong Kong accompagnés des deux
photographes. Ils ont exprimé leur ferme intention d'organiser davantage de
mouvements de protestation en Chine. Deux autres activistes ont été expulsés
vers la France.
</TX>
<TX>
Les militants ont dit avoir été bien traités par les autorités chinoises.
Celles-ci étaient vivement intéressées à savoir si des Chinois avaient
participé à leur manifestation.
</TX>
<TX>
Un des navires de l'organisation, le Rainbow Warrior II, fait actuellement
route avec une flotille de bateaux amis vers Mururoa, où les essais français
doivent reprendre début septembre. Le Rainbow Warrior II avait été arraisonné
début juillet par des commandos français au moment où il tentait de pénétrer
dans l'atoll.
</TX>
<ST>
La France "malvenue"
</ST>
<TX>
Les nations du Pacifique Sud ont de leur côté fait savoir que la France
n'était plus la bienvenue dans la région. Elles ont exhorté la communauté
internationale à tout mettre en oeuvre pour stopper les essais français.
Ceux-ci vont entraîner une destruction "criminelle et systématique" de
l'environnement, ont estimé ces pays lors d'une réunion ministérielle du
Pacifique Sud à Brisbane.
</TX>
<TX>
Le chef de l'Etat du Nauru, Bernard Dowiyogo, a estimé que la France devrait
se voir retirer le statut de partenaire lors du 26e Forum du Pacifique Sud.
Celui-ci réunira le mois prochain l'ensemble des nations de la zone
Pacifique, dont l'Australie et la Nouvelle-Zélande, farouches opposants aux
essais nucléaires français.
</TX>
<ST>
Un environnement fragile
</ST>
<TX>
Les autorités de Papouasie-Nouvelle-Guinée ont rappelé à la France que les
petites îles du Pacifique comptaient parmi les environnements les plus
vulnérables de la planète et qu'elles lutteraient sans relâche pour les
protéger.
</TX>
<TX>
L'Etat du Nauru, dont la végétation a succombé à des années d'exploitation
minière (phosphate), a mis en garde ses partenaires et la France sur
l'extrême vulnérabilité des barrières de corail qui font la richesse du
Pacifique. "L'île de Nauru, comme d'autres îles du Pacifique, réalise à quel
point le fragile environnement que constituent nos océans et nos récifs de
corail - et dont dépendent tant d'existences - peut être aisément abîmé", a
déclaré Bernard Dowiyogo.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: Dépêche entièrement remaniée
</ST>
</DOC>
