<DOC>
<DOCID>ATS.940924.0028</DOCID>
<DOCNO>ATS.940924.0028</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940924
</DT>
<PT>
140300
</PT>
<SC>
bsf048 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c9nok c1 ge mil
</DE>
<AU>
sv
</AU>
<KW>
coree du nord usa nucleaire developpement
</KW>
<TI>
Genève: pourparlers américano-nord-coréens sur le nucléaire Fin de la
deuxième journée développement.
</TI>
<LD>
Genève, 24 sept (ats/reuter) Les négociateurs américains et nord- coréens ont
mis fin samedi à leur seconde réunion sur le contentieux nucléaire. En marge
des entretiens, la Corée du Nord a déclaré qu'elle autoriserait des
inspections de son programme nucléaire après qu'une une relation de confiance
aura été établie avec les Etats- Unis.
</LD>
<TX>
Les travaux se poursuivront lundi, a indiqué un porte-parole nord- coréen. En
marge des entretiens, Kang Sok-Ju, principal négociateur nord-coréen avait
déclaré "nous n'avons jamais reconnu les inspections spéciales. A l'avenir,
lorsque les deux parties auront établi une relation de confiance, nous serons
en mesure de prouver la transparence de notre programme nucléaire".
</TX>
<TX>
Depuis près de 20 mois Washington et l'Agence internationale de l'énergie
atomique (AIEA) s'efforcent de persuader Pyongyang d'autoriser l'accès
d'inspecteurs internationaux à ses sites nucléaires. L'AIEA souhaite
déterminer si la Corée du Nord a pu utiliser du matériel nucléaire à des fins
militaires.
</TX>
<ST>
Développements anormaux
</ST>
<TX>
Kang Sok-Ju a cependant ajouté que le déploiement de bâtiments de guerre
américains dans la mer du Japon pourrait remettre en cause les discussions de
Genève. Il a fait état de "développements anormaux" dans la région ces
derniers jours. Des bâtiments de la Flotte américaine du Pacifique
patrouillent près de la péninsule coréenne.
</TX>
<TX>
M. Kang a précisé que des progrès avaient été enregistrés au premier jour des
pourparlers, vendredi, avec son vis-à-vis américain Robert Gallucci. Cette
session, la troisième depuis le début de l'été à Genève, est considérée comme
décisive pour parvenir à un accord.  Les Américains ont affiché leur
optimisme, mais selon des sources diplomatiques, l'issue est difficilement
prévisible.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: La dépêche est entièrement remaniée.
</ST>
</DOC>
