<DOC>
<DOCID>ATS.940321.0061</DOCID>
<DOCNO>ATS.940321.0061</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940321
</DT>
<PT>
154900
</PT>
<SC>
bsf094 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
ecpt ecpi kul vd
</DE>
<AU>
cm rp
</AU>
<KW>
vd authier skis greve
</KW>
<TI>
Reprise de la grève chez Skis Authier.
</TI>
<LD>
Bière (VD), 21 mars (ats) Le personnel de la fabrique de skis Authier S.A., à
Bière, s'est remis en grève lundi à 13 heures. Il poursuivra l'arrêt du
travail jusqu'à une nouvelle assemblée des salariés prévue mardi à 14 heures,
a annoncé le Syndicat Industrie et Bâtiment (SIB).  Une délégation de
celui-ci sera reçue mardi à Lausanne par le conseiller d'Etat Jacques Martin,
patron de l'économie vaudoise.
</LD>
<TX>
Le conflit dans cette entreprise est dû notamment à l'absence de compensation
du renchérissement. La grève est suivie par le personnel de production, soit
environ 70 employés sur 120. Le syndicat demande que le salaire horaire soit
augmenté d'un franc. La direction, qui doit faire face à un manque de
trésorerie de quatre millions, répond par la négative.
</TX>
<TX>
Un premier débrayage avait eu lieu à Bière les 14 et 15 mars.  Puis, le 17,
les ouvriers avaient manifesté à Lausanne devant le siège de l'Office
cantonal de conciliation en cas de conflit du travail. Le lendemain, une
assemblée des travailleurs refusait une convention proposée par cet office.
</TX>
<TX>
Le personnel se prononcera mardi après-midi sur une prolongation éventuelle
de la grève, a fait savoir le syndicat. De son côté, la direction menace de
déposer une plainte pour violation de domicile et de faire évacuer la cantine
par la police. Cependant, les négociations devraient se poursuivre devant
l'Office de conciliation.  Il est question aussi d'une rencontre entre les
actionnaires d'Authier, les représentants du Canton et la Banque cantonale
vaudoise.
</TX>
<ST>
Appel de Pirmin Zurbriggen
</ST>
<TX>
A la fin de la semaine dernière, le champion valaisan Pirmin Zurbriggen,
conseiller technique de la seule fabrique suisse de skis, a appelé le
personnel d'Authier à poursuivre le travail afin de ne pas porter préjudice à
l'entreprise, qui est encore dans les chiffres rouges malgré une amélioration
de sa situation.
</TX>
</DOC>
