<DOC>
<DOCID>ATS.951030.0070</DOCID>
<DOCNO>ATS.951030.0070</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2884
</LE>
<DT>
951030
</DT>
<PT>
160200
</PT>
<RT>
140619
</RT>
<SC>
bsf089 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
jus ge sozm
</DE>
<AU>
ps uc
</AU>
<KW>
trib. féd. dentistes étrangers restrictions
</KW>
<TI>
Médecin-dentiste débouté par le Tribunal fédéral Les dentistes étrangers
doivent être surveillés par des Suisses
</TI>
<LD>
Lausanne, 30 oct (ats) Le libre exercice de la profession de médecin-dentiste
reste, sauf exception, fermé aux étrangers. Un dentiste américain établi à
Genève vient d'en faire l'amère expérience. Malgré trente ans de métier, il
est contraint, par une décision du Tribunal fédéral, de travailler sous la
férule d'un collègue suisse.
</LD>
<TX>
Agé de près de 65 ans, ce dentiste était arrivé à Genève en 1964 avec un
diplôme en orthodontie de l'Université de Pennsylvanie.  Entretemps, il a
réussi son doctorat en médecine dentaire de la faculté de médecine de Genève.
Il n'a pu exercer son art, jusqu'à présent, que dans le cabinet et sous la
surveillance d'un médecin suisse titulaire du diplôme fédéral.
</TX>
<TX>
Sans remettre en cause l'exigence du diplôme fédéral, qui est réservé en
principe aux citoyens suisses, ce dentiste trouvait quelque peu exagérées les
mesures de surveillance prévues par la loi genevoise sur l'exercice des
professions de la santé. Il avait en vain sollicité du Conseil d'Etat
genevois l'autorisation de pratiquer sous la responsabilité d'un collègue,
mais en dehors du cabinet de celui-ci.
</TX>
<ST>
Trente ans de pratique
</ST>
<TX>
Saisi d'un recours, Mon Repos estime que l'obligation pour l'assistant de
pratiquer dans le même cabinet que son patron est la condition indispensable
pour qu'un minimum de surveillance puisse s'exercer. Elle répond, affirme le
TF, à un but de protection de la santé publique.
</TX>
<TX>
Il est vrai qu'au vu de son expérience, soit plus de trente ans de pratique,
le recourant à quelques difficultés à se soumettre à une surveillance, admet
le TF. Mais, de l'avis des juges fédéraux, "les intérêts qu'il fait valoir
pour modifier son statut sont essentiellement financiers et ne sauraient
l'emporter sur les intérêts publics en présence".
</TX>
<ST>
Atteinte peu grave
</ST>
<TX>
Le TF n'entend par conséquent pas élargir le libre accès de la profession de
médecin-dentiste aux étrangers. Il estime que l'atteinte à la liberté du
commerce et de l'industrie du recourant doit être qualifiée de "peu grave",
dès lors qu'il peut exercer sa profession comme assistant.
</TX>
<TX>
Juriste au secrétariat de la Société suisse d'odontostomatologie, Alexandre
Weber relève que la législation genevoise est comparable à celle de la
plupart des cantons suisses.  Une abolition des restrictions imposées aux
dentistes étrangers est envisageable, ajoute-t-il, si la Suisse s'engage plus
avant dans la voie de la reconnaissance des diplômes internationaux. (arrêt
2P.187/1994 du 29 juin 1995)
</TX>
</DOC>
