<DOC>
<DOCID>ATS.940228.0101</DOCID>
<DOCNO>ATS.940228.0101</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940228
</DT>
<PT>
121800
</PT>
<SC>
bsf056 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
fin reg
</DE>
<AU>
sk
</AU>
<KW>
conseil federal budget 1995 directives
</KW>
<TI>
Pour tordre le cou aux déficits Le Conseil fédéral adopte des directives
budgétaires sévères.
</TI>
<LD>
Berne, 28 fév (ats) Décidé à tordre le cou aux déficits structurels, le
Conseil fédéral a adopté lundi des directives budgétaires sévères pour 1995.
La croissance nominale des dépenses sera limitée à 2 %. Les coupes opérées
dans le budget 1994 seront reconduites. Les dépenses de fonctionnement et les
investissements propres de la Confédération seront plafonnés. Le plan
financier jusqu'en 1998 sera aussi placé sous le signe des économies.
</LD>
<TX>
Le Conseil fédéral a adopté ces directives à l'intention de l'administration
pour l'établissement du budget. Il procèdera à une nouvelle évaluation de la
situation lorsqu'il sera en possession des demandes budgétaires, au début de
l'été. Il prévoit de réexaminer et de redimensionner des tâches dans le cadre
d'un nouveau programme d'assainissement (1994) des finances fédérales et de
fixer systématiquement des priorités dans les demandes budgétaires et le plan
financier.
</TX>
<TX>
L'objectif est d'éliminer à moyen terme les déficits structurels de 4
milliards de francs. Il s'agit aussi de traduire dans les faits une motion
demandant de freiner la croissance des dépenses, adoptée à la session d'hiver
du Parlement.
</TX>
<ST>
Plafonnement pour 1995
</ST>
<TX>
Les dépenses du budget 1995 ne devront pas dépasser de plus de 2 % celles de
1994, en termes nominaux. Les coupes opéréres par le Parlement dans le budget
1994 du Conseil fédéral, de plus d'un demi- milliard de francs, devront être
reconduites. Si un département se trouve dans l'impossibilité de maintenir
une économie en 1995, il devra trouver en compensation une économie
équivalente. Le Conseil fédéral est prêt à faire un pas de plus: il entend
plafonner en 1995 les dépenses de fonctionnement de l'administration et les
investissements propres de la Confédération au niveau de 1994.
</TX>
<TX>
Le Conseil fédéral ne veut pas compromettre les économies potentielles votées
par le Parlement en décembre dernier. Il n'autorisera en principe pas de
crédits supplémentaires durant l'exercice 1994 sur les articles soumis à
réduction dans le budget.  En soumettant aux Chambres fédérales les demandes
de suppléments au budget 1994, il proposera de bloquer préventivement divers
crédits d'engagement.
</TX>
<ST>
Maintenir la pression
</ST>
<TX>
A plus long terme, le Conseil fédéral a fixé des directives pour la
planification financière pour les années 1996 à 1998. Il veut ramener les
dépenses en 1998 au-dessous du niveau prévu pour 1997 dans le plan financier
actuel, qui avait été établi en octobre de l'année dernière. Ce plan a perdu
beaucoup de sa valeur de référence compte tenu des changements intervenus ces
derniers mois. Le gouvernement a dû l'ajuster pour indiquer aux départements
et offices les limites qu'ils ne devront pas dépasser: il a tenu compte des
réductions apportées au budget 1994 et des allègements résultant d'un
renchérissement plus faible que prévu.
</TX>
<ST>
Moratoire sur les dépenses
</ST>
<TX>
Les adaptations du plan financier ne suffiront pas à rétablir l'équilibre des
finances fédérales. Les efforts doivent être concentrés sur le programme
d'assainissement 1994. Pour ne pas agraver la situation avant même d'avoir
adopté ce programme, le Conseil fédéral a décider de s'imposer un moratoire
sur les dépenses.  Ce moratoire est valable jusqu'à la mise au point du
budget 1995, soit jusqu'à l'automne prochain.
</TX>
<TX>
Tant le budget 1995 que le plan financier 1996-1998 ne prévoient par ailleurs
qu'une compensation partielle du renchérissement pour le personnel de la
Confédération. Le taux de compensation sera fixé en décembre de chaque année
par le Conseil fédéral. Il est prévu de supprimer des postes au Département
militaire fédéral et dans les stations de recherches agronomiques.
</TX>
</DOC>
