<DOC>
<DOCID>ATS.940204.0018</DOCID>
<DOCNO>ATS.940204.0018</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940204
</DT>
<PT>
184400
</PT>
<SC>
bsf187 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4fra ecpa mil jus
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
france rennes affrontements 2e synthese
</KW>
<TI>
Visite mouvementée d'Edouard Balladur à Rennes Des affrontements entre
pêcheurs et policiers font de nombreux blessé s 2e synthèse.
</TI>
<LD>
Rennes/Bruxelles, 4 jan (ats/afp/reuter) La manifestation de milliers de
marins-pêcheurs organisée vendredi à Rennes en marge d'une visite du Premier
ministre, Edouard Balladur, a dégénéré en affrontements.  Près de 80
personnes ont été blessées, dont plusieurs gravement atteints. Le
gouvernement français a tenté d'apaiser la colère des pêcheurs en annonçant
de nouvelles mesures en leur faveur. Ces mesures complètent un plan d'urgence
de 300 millions de FF (75 millions de francs) annoncé mercredi.
</LD>
<TX>
En outre, comme proposé par la France, la Commission européenne a décidé
vendredi en fin d'après-midi d'instaurer des prix minima à l'importation dans
la Communauté pour plusieurs poissons blancs et le saumon atlantique jusqu'au
15 mars prochain pour tenter de faire remonter les cours. Outre le saumon, ce
sont les espèces "les plus significatives" de poissons blancs frais et
congelés qui ont été retenues. Sont concernés le cabillaud (morue), le merlu,
le lieu noir, le lieu d'Alaska, la baudroie (lotte), l'églefin (haddock).
</TX>
<ST>
5000 manifestants
</ST>
<TX>
Les violents incidents ont éclaté alors que le Premier ministre Edouard
Balladur annonçait à une délégation de manifestants que le gouvernement
français prendrait toutes les mesures nationales pour soutenir les cours du
poisson. Des affrontements très durs ont opposé environ 5000 marins-pêcheurs
qui protestant contre la chute de leurs revenus et policiers dans la capitale
de la Bretagne, pratiquement en état de siège et quadrillée par un imposant
service d'ordre. Près de 80 personnes ont été blessées, dont une cinquantaine
chez les forces de l'ordre.
</TX>
<TX>
Edouard Balladur était pourtant venu à Rennes pour annoncer une série de
mesures en faveur des pêcheurs, décidée mercredi: 300 millions de FF (75
millions de francs) de crédits d'urgence, controles accrus aux frontières,
demande à la commission européenne de prix minima pour les espèces plus
sensibles et contingentement des importations.
</TX>
<ST>
Nouveau geste du gouvernement
</ST>
<TX>
Mais les pêcheurs, dont certains n'ont pas touché de revenus depuis deux
mois, sont déterminés à obtenir davantage. Le gouvernement a fait vendredi un
nouveau geste, avec un allègement de 50% des cotisations sociales des
marins-pêcheurs jusqu'au 1er juin 1994, avec effet rétrocatif au 1er janvier.
Il est aussi prévu la mise en place, avant le 1er juin 1994, d'une caisse
mutuelle de garanties des salaires permettant d'assurer aux marins-pêcheurs
un revenu minimum. Les organisations professionnelles de marins-pêcheurs ont
évalué à plus de 100 millions de FF ce nouveau train de mesures.  En fin de
journée, on apprenait la décision de la Commission européenne de fixer des
minima de prix.
</TX>
<TX>
Les très violents incidents de jeudi à Rungis, le marché de gros parisien, et
dans de très nombreuses villes et ports du nord et de l'ouest se sont étendus
à la facade atlantique. Les pêcheurs ont ainsi investi deux supermarchés à
Arcachon dans le sud-ouest et saccagé les congélateurs. Ils ont fait de même
à Rennes et un vivier de crustacés à été détruit à Plougonlevin, en Bretagne.
La plupart des bateaux des 2800 pêcheurs du littoral méditerranéen sont
restés à quai vendredi matin, en signe de solidarité.
</TX>
</DOC>
