<DOC>
<DOCID>ATS.951005.0020</DOCID>
<DOCNO>ATS.951005.0020</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3067
</LE>
<DT>
951005
</DT>
<PT>
182747
</PT>
<RT>
013250
</RT>
<SC>
bsf155 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<RF>
rembsf007
</RF>
<DE>
c1 umw divs
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
usa floride ouragan dév
</KW>
<TI>

Importants dégâts en Floride après le passage d'Opal


</TI>
<ST>
développement

</ST>
<LD>
Panama City, 5 oct (ats/afp) L'ouragan Opal a perdu de sa force
jeudi, se transformant en tempête tropicale après avoir ravagé la
côte ouest de la Floride et provoqué d'importants dégâts. Au moins
deux personnes ont été tuées. Près de 80 % des habitants de Floride
ont été privés d'électricité.



</LD>
<TX>
Un porte-parole de l'agence pour la sécurité civile de cet Etat,
Jo Miglino, a jugé la "situation très sérieuse", indiquant que de
nombreuses maisons avaient été détruites et que l'électricité ne
serait pas rétablie avant la semaine prochaine. Des équipes de
secours ont commencé à évaluer les dégats qui pourraient atteindre
selon un responsable, "des millions et des millions de dollars".

</TX>
<ST>
Le plus violent depuis 1969

</ST>
<TX>
Par ailleurs, un responsable de l'agence fédérale pour la
sécurité civile, Mark Stevens, a indiqué que le bilan des victimes
pourrait augmenter dans les prochaines heures. "Les chiffres
actuels sont provisoires, a-t-il dit. Cela prendra du temps de
savoir exactement combien il y a de victimes". Il s'est déclaré
particulièrement préoccupé par des informations sur la destruction
d'appartements situés le long de la côte, et qui auraient été
soufflés par l'ouragan.

</TX>
<TX>
Considéré comme le plus violent ouragan dans la région depuis
l'ouragan Camille en 1969, Opal avait atteint les côtes de la
Floride sur le Golfe du Mexique mercredi avec des vents de 200
km/h. Il s'est transformé jeudi aux premières heures de la matinée
en tempête tropicale avec des vents de 65 km/h, alors que son
centre se trouvait à 88 km à l'est de Huntsville, dans l'Alabama.

</TX>
<ST>
600 000 personnes évacuées

</ST>
<TX>
Selon les experts, Opal va continuer à perdre de la puissance
dans sa progression vers le nord à la vitesse de 37 km/heure. Les
dégâts provoqués par l'ouragan ont conduit le président Bill
Clinton à débloquer les fonds fédéraux d'urgence en faveur de la
Floride et de l'Alabama. La NASA a de son côté repoussé de 24
heures le départ prévu jeudi de la navette Columbia depuis Cap
Canaveral (Floride).

</TX>
<TX>
En Floride, 350 000 personnes ont été évacuées et 235 000 en
Alabama, alors que des inondations ont affecté de nombreuses zones
et que de fortes pluies ont été relevées notamment en Virginie,
dans l'Ohio et la Pennsylvanie. L'ouragan Opal est plus puissant
que l'ouragan Andrew, qui avait dévasté la région et fait 55 morts
en Floride en août 1992.

</TX>
<TX>
Opal, qui a provoqué dix morts au Mexique au début de la
semaine, a déclenché au moins sept tornades. Il a surpris les
experts et les habitants en se transformant de tempête tropicale en
ouragan de catégorie 4 (vents de 200 à 250 km/h) lors de son
passage dans le Golfe du Mexique.

</TX>
<TB>
Note aux rédactions:
La dépêche a entièrement été remaniée
</TB>
</DOC>
