<DOC>
<DOCID>ATS.940629.0172</DOCID>
<DOCNO>ATS.940629.0172</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940629
</DT>
<PT>
075700
</PT>
<SC>
bsf017 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
russie otages liberation 2e developpement
</KW>
<TI>
Russie: otages libérés, ravisseurs arrêtés 2e développement.
</TI>
<LD>
Moscou, 29 juin (ats/reuter) Les trois hommes qui avaient retenu en otages
quelque 35 personnes à bord d'un car sur l'aéroport de Mineralnie Vodi, dans
le sud de la Russie, ont été arrêtés mercredi en Tchétchénie. Ils s'y étaient
enfuis après avoir libéré tous leurs otages, a annoncé la police russe.
</LD>
<TX>
La rançon d'environ 6 millions de dollars (8 millions de francs) qui leur
avait été versée a été récupérée, a précisé un porte-parole du ministère
russe de l'Intérieur. "Les otages, l'équipage de l'hélicoptère et tous les
participants à l'opération sont sains et saufs", a-t-il dit.
</TX>
<TX>
Les ravisseurs avaient quitté en hélicoptère Mineralnie Vodi pour la
Tchétchénie, emmenant avec eux sept otages. Ils ont ensuite atterri dans la
région sécessionniste et ont pris la fuite, laissant leurs derniers otages
derrière eux. Mais la police a réussi à les capturer après une chasse à
l'homme.
</TX>
<TX>
Les trois hommes avaient pris le contrôle du car mardi après-midi alors que
le véhicule, avec 40 passagers à son bord, quittait l'autoroute Rostov-Bakou
pour gagner la ville de Mineralnie Vodi, dans le nord du Caucase.
</TX>
<TX>
Au passage, les preneurs d'otages avaient mitraillé une voiture de police
avant d'immobiliser le car sur la piste de l'aéroport. Ils avaient ensuite
libéré cinq ou six otages chargés de transmettre leurs exigences aux
autorités. Selon une radio russe, les trois hommes demandaient des armes, une
rançon de 5,8 millions de dollars et deux hélicoptères. Mardi soir, des
membres des forces spéciales revêtus de gilets pare-balles et appuyés par des
véhicules blindés avaient pris position autour du car.
</TX>
<TX>
Il s'agissait de la troisième prise d'otages de ce type en sept mois dans la
région, baptisée pour cette raison le "Triangle des Bermudes" par la presse
russe. Dans les deux cas précédents, en décembre et en mai, les preneurs
d'otages avaient réclamé des rançons de 8 à 10 millions de dollars (10,4 à 13
millions de francs). A chaque fois, les otages avaient été libérés sains et
saufs, les ravisseurs arrêtés et les rançons récupérées.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: La dépêche a été actualisée. Par rapport à notre bsf012,
seuls les trois derniers paragraphes sont inchangés.
</TX>
</DOC>
