<DOC>
<DOCID>ATS.940823.0108</DOCID>
<DOCNO>ATS.940823.0108</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940823
</DT>
<PT>
103000
</PT>
<SC>
bsf041 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c1 ecpi fin
</DE>
<AU>
al
</AU>
<KW>
usa johnson and johnson rachete neutrogena
</KW>
<TI>
Johnson and Johnson rachète Neutrogena.
</TI>
<LD>
New York, 23 août (ats/afp) Johnson and Johnson, l'un des premiers groupes
pharmaceutiques diversifiés américains, a annoncé lundi qu'il rachetait
Neutrogena Corp. Le prix a été fixé à 905,9 millions de dollars (1,182
milliard de francs) au comptant.
</LD>
<TX>
Cette annonce met fin à deux semaines de spéculations de rachat de Neutrogena
(produits de soins pour la peau et les cheveux) après que cette firme avait
indiqué le 10 août être en discussions avec un groupe en vue de son rachat
éventuel. La proposition de 35,25 dollars par action Neutrogena sera faite
directement aux actionnaires du groupe par le biais d'une offre publique
d'achat.
</TX>
<ST>
Performances décevantes en Europe
</ST>
<TX>
Une fois réalisée, cette fusion permettra à Johnson and Johnson d'ajouter une
marque de renom à sa gamme déjà étendue de produits vendus sans ordonnance.
Johnson and Johnson commercialise également de nombreux médicaments
nécessitant une ordonnance. Le groupe fabrique également des instruments
chirurgicaux et des équipements médicaux.
</TX>
<TX>
Pour sa part, Neutrogena se remet de performances commerciales décevantes en
Europe, l'un de ses marchés les plus importants. Le patron de ses opérations
européennes, Daniel Lapouyade, a démissionné la semaine dernière sans
explication.
</TX>
<ST>
Une combinaison idéale
</ST>
<TX>
Bien que le rachat de Neutrogena va nécessiter pour Johnson and Johnson un
nouvel endettement, la firme new-yorkaise de notation financière Moody's a
estimé que le groupe pouvait le digérer sans aucune difficulté. Elle a ainsi
immédiatement annoncé le maintien de sa notation triple-A au groupe
pharmaceutique, la plus élevée attribuée par Moody's.
</TX>
<TX>
Selon la firme de notation financière, cette fusion représente une
combinaison idéale dans la mesure où les points forts de chacune des deux
sociétés semblent être complémentaires. "Neutrogena a une gamme bien connue
de produits pour la peau et les cheveux qui profitera de l'efficacité du
marketing et du réseau de distribution aux Etats-Unis et sur le marché
international de Johnson and Johnson", relève Moody's.
</TX>
</DOC>
