<DOC>
<DOCID>ATS.940302.0025</DOCID>
<DOCNO>ATS.940302.0025</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940302
</DT>
<PT>
182600
</PT>
<SC>
bsf160 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6rus c6bos c6ser
</DE>
<AU>
hs
</AU>
<KW>
russie bosnie serbes eclairage
</KW>
<TI>
La diplomatie russe toujours plus présente en Bosnie Moscou détient la clé
des négociations avec les Serbes éclairage.
</TI>
<LD>
Moscou, 2 mars (ats/afp) La Russie a accueilli favorablement mercredi
l'accord prévoyant une fédération croato-musulmane en Bosnie. Fort d'un
prestige diplomatique retrouvé, Moscou aura à jouer un rôle clé afin de
convaincre ses partenaires serbes de Bosnie de l'accepter. Le retour en force
de la diplomatie russe renforce en tout cas l'image du président Boris
Eltsine. Il lui permet également de se concilier les bonnes grâces d'une
armée russe traumatisée par le démantèlement de l'URSS.
</LD>
<TX>
L'accord signé à Washington est "un nouveau tournant dans les négociations,
et s'il est correctement appliqué, pourra jouer un rôle positif dans le
règlement politique bosniaque", a estimé le vice- ministre des affaires
étrangères Vitali Tchourkine. Moscou, qui estime que la fédération entre
Musulmans et Croates bosniaques ne fait pas de tort aux interêts serbes, se
dit ainsi prêt à faire des efforts pour convaincre les Serbes bosniaques à
faire les concessions nécessaires à l'application de cet accord.
</TX>
<TX>
En visite depuis lundi à Moscou, le dirigeant des Serbes de Bosnie Radovan
Karadzic n'a fermé aucune porte, affirmant qu'il examinait l'accord et était
prêt à des concessions territoriales tant que cela ne porterait pas atteinte
aux intérêts des Serbes bosniaques. La Russie a déjà obtenu mardi l'accord de
M. Karadzic pour rouvrir l'aéroport de Tuzla, encerclé par les Serbes.
</TX>
<ST>
Amitié russo-serbe
</ST>
<TX>
Sans la Russie, il apparaît en tout cas peu probable que les Serbes fassent
preuve de bonne volonté pour avancer plus avant dans le règlement du conflit.
"Nous avons besoin d'un peuple impartial", a déclaré mercredi Karadzic.
Celui-ci a critiqué la "partialité" des Etats-Unis et leurs tentatives pour
"monopoliser" le processus de négociations. Seuls, les Russes, dont l'arrivée
des soldats en Bosnie est "un espoir de paix", "seront équitables",
estime-t-il.
</TX>
<TX>
Tous les signaux envoyés par les Serbes de Bosnie montrent que seule
l'oreille russe a leur consentement. "Nous sommes prêts à des compromis et
voulons que la Russie nous appuie dans ces concessions si les interêts
nationaux serbes sont protégés", a ajouté le leader serbe venu à Moscou à la
demande du président Boris Eltsine.
</TX>
<TX>
Les Serbes, qui "détiennent 64 % du territoire bosniaque et en contrôlent 72
%" sont prêts à rendre "une partie du territoire", poursuit M. Karadzic.
Toutefois, "les nouvelles frontières de la Bosnie doivent être garanties au
plus haut niveau international, comme cela a été proposé par M. Eltsine".
</TX>
</DOC>
