<DOC>
<DOCID>ATS.950717.0069</DOCID>
<DOCNO>ATS.950717.0069</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950717
</DT>
<PT>
143500
</PT>
<SC>
bsf067 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
zh jus reg
</DE>
<AU>
ga ba
</AU>
<KW>
rectif zh prisons sécurité mesures rapport
</KW>
<TI>
Version rectifiée Renforcement de la sécurité dans les prisons zurichoises
Deux établissements débarrassés de leurs détenus "à risques"
</TI>
<LD>
Zurich, 17 juil (ats) Les autorités zurichoises ont pris une première mesure
pour renforcer la sécurité de leurs prisons. Deux établissements ont été
vidés de leurs détenus "à risques". Suite à une vague d'évasions sans
précédent, la direction de la justice prévoit aussi de renforcer personnel et
surveillance vidéo.
</LD>
<TX>
Depuis le début de l'année, dix évasions sont survenues dans les geôles
zurichoises, au cours desquelles 26 détenus se sont échappés. Cette série a
culminé le 23 mai dernier avec deux fuites le même jour. Moritz Leuenberger,
directeur de la justice, a alors constitué un groupe de travail chargé
d'analyser la situation dans les quatorze prisons de district et proposé un
paquet de mesures pour améliorer la sécurité. Les experts ont présenté leur
rapport lundi à la presse.
</TX>
<TX>
Première constatation: si la majorité des 25 évasions recencées depuis fin
août 1993 sont dues à des lacunes d'ordre technique ou à un manque de
personnel, ces problèmes ne sont pas seuls en cause.  Les auteurs du rapport
mettent l'accent sur l'évolution de la population carcérale et sur les
nouveaux rapports de force qui en découlent.
</TX>
<ST>
Augmentation de la violence
</ST>
<TX>
Actuellement, plus de 30 % des détenus viennent en général de
l'ex-Yougoslavie et, dans une moindre mesure, du Liban. Ils appartiennent à
des clans solidaires, sont prêts à prendre des risques, à faire preuve de
violence et connaissent bien le "milieu". Ils disposent de plus souvent de
complicité de l'extérieur pour tenter une évasion.
</TX>
<TX>
Les conditions de sécurité ne sont plus adéquates face à ces détenus. Zurich
n'est d'ailleurs pas le seul canton concerné, précise le rapport. D'après les
indications fournies par d'autres cantons, le nombre d'évasions, réussies ou
tentées, a augmenté partout en Suisse.
</TX>
<ST>
Promenades à risques
</ST>
<TX>
Plus spécifiquement zurichoise se révèle en revanche la surcharge chronique
des établissements carcéraux, malgré de nouvelles constructions. En 1993 et
1994, les 664 places des prisons de district étaient en moyenne suroccupées
de 25 %, augmentant ainsi aussi le risque d'évasion. La surcharge a diminué à
10 %, mais il manque encore près de 140 places.
</TX>
<TX>
Le rapport montre en outre que les endroits privilégiés des candidats à
l'évasion sont la cour de promenade et les locaux de travail, point de départ
de 14 des 25 dernières évasions. Le week-end est aussi une période à haut
risque.
</TX>
<TX>
Conséquences de tous ces facteurs: alors que 10 évasions sur 25 réussissaient
entre 1989 et l'été 1993, ce taux est passé à 21 pour les deux dernières
années. Dans le même temps, la violence s'est accrue à l'encontre des
gardiens.
</TX>
<ST>
20 gardiens supplémentaires
</ST>
<TX>
Une première mesure a été mise en oeuvre avec effet immédiat.  Les deux
vieilles prisons d'Andelfingen et de Pfäffikon, qui offrent 40 places au
total, ne seront utilisées plus que pour les détenus ne présentant pas de
risque d'évasion, comme ceux qui ont commué une amende en incarcération ou
qui attendent d'entrer dans un programme de désintoxication. A moyen terme,
ces prisons devraient être remplacées.
</TX>
<TX>
L'augmentation du personnel de surveillance de 177 à 197 gardiens est en
bonne voie. Le parlement a accepté un crédit supplémentaire dans ce sens.
Enfin, il faudrait améliorer les infrastructures techniques et la
surveillance vidéo des cours de promenades et des ateliers de travail. Un
projet sera présenté d'ici la fin du mois d'août.
</TX>
<ST>
Photo Keystone disponible
</ST>
<ST>
Note aux rédactions: bien lire lundi et non vendredi à la fin du 2e
paragraphe.
</ST>
</DOC>
