<DOC>
<DOCID>ATS.940307.0142</DOCID>
<DOCNO>ATS.940307.0142</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940307
</DT>
<PT>
104500
</PT>
<SC>
bsf037 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c6mol vot
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
moldavie referendum independance
</KW>
<TI>
Référendum en Moldavie Plébiscite pour le maintien de l'indépendance avec la
Roumanie.
</TI>
<LD>
Kichinev, 7 mars (ats/reuter) Les Moldaves se sont prononcés à une écrasante
majorité en faveur du maintien de l'indépendance de cette ancienne république
soviétique qui avait appartenu à la Roumanie avant 1940, a déclaré la radio
nationale lundi. L'indépendance a été approuvée par plus de 90 % des
suffrages exprimés dimanche. Le référendum a attiré les deux tiers de 2,3
millions d'électeurs inscrits.
</LD>
<TX>
Ce référendum s'est tenu une semaine après la victoire aux législatives des
partis hostiles à un rattachement à la Roumanie. "Ce plébiscite est la
première étape vers une nouvelle constitution", avait expliqué le président
Mircea Snegur ce week-end. "Cette question décidera du sort de notre Etat
indépendant".
</TX>
<TX>
"Ce vote devrait régler tous les problèmes à propos de l'unification avec la
Roumanie. Le peuple fera savoir au monde entier que la Moldavie veut être un
Etat séparé et indépendant", avait-il ajouté. La plus grande partie de la
Moldavie était une province roumaine jusqu'à son annexion en 1940 par
Staline. Environ 65 % de sa population est d'origine roumaine. Aujourd'hui
encore, des partis nationalistes réclament son unification avec la Roumanie.
</TX>
<ST>
Conflits ethniques
</ST>
<TX>
L'éventualité d'un rattachement à la Roumanie a provoqué de graves conflits
inter-ethniques dans cet Etat de 4,3 millions d'habitants.  Les habitants
d'origine russe et ukrainienne de l'est ont fait sécession et proclamé une
"république du Dniestr" en 1992, après des combats qui ont fait des centaines
de morts. Ils ont boycotté les élections de février et le référendum de
dimanche.
</TX>
<TX>
L'une de leurs craintes était de devenir des citoyens de deuxième catégorie
en cas d'union avec la Roumanie. Par ailleurs, 150 000 Gagaouzes, ethnie
turque de religion chrétienne orthodoxe vivant dans le sud de la Moldavie,
préparent un référendum parallèle sur leur autonomie à l'intérieur de la
Moldavie.
</TX>
<TX>
Mircea Snegur a dit espérer que le résultat du référendum de dimanche
convaincrait ces communautés de l'inutilité d'une sécession.  Les Gagaouzes
ont accepté de ne pas boycotter le scrutin en échange de la promesse d'une
certaine autonomie. Le principal parti favorable à une union avec la
Roumanie, le Front populaire, a recueilli moins de 10 % des voix aux
législatives, remportées par le Parti démocratique agrarien.
</TX>
</DOC>
