<DOC>
<DOCID>ATS.950808.0051</DOCID>
<DOCNO>ATS.950808.0051</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950808
</DT>
<PT>
132000
</PT>
<SC>
bsf080 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c9chn reg
</DE>
<AU>
mo
</AU>
<KW>
chine égalité hommes-femmes promesses
</KW>
<TI>
A trois semaines de la Conférence des femmes à Pékin La Chine promet à
nouveau l'égalité entre les sexes
</TI>
<LD>
Pékin, 8 août (ats/afp) Le gouvernement chinois s'est à nouveau engagé à tout
faire pour améliorer le sort des femmes, dans un souci évident de polir son
image internationale à trois semaines de l'ouverture à Pékin de la Conférence
mondiale des femmes. Ses propositions se sont cependant pas nouvelles et les
militantes doutent de leur efficacité.
</LD>
<TX>
Tous les grands journaux ont publié mardi un "programme" en onze points,
diffusé la veille par l'agence Chine Nouvelle. Ce document fixe les grands
objectifs pour promouvoir l'égalité des sexes en l'an 2000, mais qui
reconnaît aussi l'échec relatif des mesures adoptées dans le passé.
</TX>
<TX>
Le texte n'apporte rien de nouveau par rapport au Livre Blanc sur les femmmes
publié en juin. Il constitue le dernier article d'une série parus dans la
presse chinoise avant la conférence qui débutera le 30 août par un forum des
Organisations non gouvernementales. Le document insiste d'abord sur les
progrès réalisés dans le domaine des droits de la femme depuis la fondation
du régime communiste en 1949 et le lancement des réformes économiques il y a
16 ans.
</TX>
<ST>
Les militantes pas convaincues
</ST>
<TX>
Le programme demande ensuite que les femmes jouent un plus grand rôle dans la
conduite des affaires politiques et économiques du pays et bénéficient d'une
meilleure protection de leurs droits et de l'égalité des salaires avec les
hommes. L'élimination de l'analphabétisme et la réduction de l'échec
scolaire, particulièrement élevé chez les filles, font également partie des
objectifs prioritaires, de même que la lutte contre la prostitution et la
traite des femmes.
</TX>
<TX>
Les militantes indépendantes pour les droits de la femme émettent cependant
des doutes sur ces nouvelles promesses. Tous les buts fixés par ce nouveau
document l'ont été depuis longtemps par le gouvernement chinois. Ce dernier
admet d'ailleurs que les changements sont lents, tout en imputant le retard
au sous-développement général qui caractérise encore le pays plutôt qu'à sa
propre politique.
</TX>
<ST>
L'égalité a peu progressé depuis 40 ans
</ST>
<TX>
"Le principe de l'égalité des sexes, inscrit dans la constitution, n'est
appliqué qu'en partie et la discrimination existe toujours", reconnaît le
document qui ajoute: "Les femmes ont encore un long et difficile chemin à
parcourir". Car malgré la célèbre formule de Mao selon laquelle "les femmes
soutiennent la moitié du ciel", le mouvement vers l'égalité des sexes en
Chine n'a guère progressé pendant quarante ans.
</TX>
<TX>
Il a fallu qu'une conférence internationale au Canada en 1988 classe la Chine
au 132e rang des nations dans le domaine de la condition féminine pour que
les autorités accroissent quelque peu leurs efforts. Mais, d'un autre côté,
l'accélération des réformes économiques ces dernières années a rendu la vie
plus difficile à des millions de femmes. Par exemple, elles sont souvent les
premières victimes du chômage.
</TX>
</DOC>
