<DOC>
<DOCID>ATS.950622.0083</DOCID>
<DOCNO>ATS.950622.0083</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950622
</DT>
<PT>
145200
</PT>
<SC>
bsf094 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
ecpc ecpb c5swi
</DE>
<AU>
fd jq lp
</AU>
<KW>
suisse sbs croissance prévisions 1995
</KW>
<TI>
Conjoncture: la SBS prévoit une croissance de 1,5 % en 1995 La force du franc
provoque un net ralentissement
</TI>
<LD>
Bâle, 22 juin (ats) L'économie suisse connaîtra cette année une croissance
nettement plus faible que l'an passé, révèlent les dernières perspectives de
conjoncture de la Société de Banque Suisse (SBS) publiées jeudi. La
croissance économique suisse sera cette année de 1,5 %, contre 2,1 % en 1994.
</LD>
<TX>
Les économistes de la SBS pensent que le dollar regagnera du terrain ces
prochains mois. A leur avis, la force du franc ne sera cependant pas sans
conséquence sur l'économie suisse. Parmi les autres raisons d'un
ralentissement, les experts bâlois citent l'offre excessive de logements et
le manque d'impulsions de la part des pouvoirs publics.
</TX>
<ST>
Accélération aux Etats-Unis
</ST>
<TX>
La SBS pense que le franc suisse est actuellement surévalué de plus de 5 %
par rapport au mark et de quelque 13 % par rapport au dollar. L'économie
américaine devrait voir sa croissance s'accélérer dans la deuxième moitié de
l'année, portée par la hausse de la consommation privée, la reprise de la
construction provoquée par la baisse des taux hypothécaires et la croissance
des exportations déclenchée par la crise mexicaine.
</TX>
<TX>
En revanche, l'économie suisse connaîtra un ralentissement, prédisent les
économistes de la SBS. Les investissements dans la construction devraient
progresser de 2 %, contre 4,6 % en 1994. Les exportations devraient afficher
une hausse de 2,3 % (3,9 % en 1994). A leur avis, ces deux facteurs devraient
largement contribuer à l'essoufflement de l'économie suisse dans son
ensemble.
</TX>
<ST>
Secteurs pénalisés
</ST>
<TX>
La force du franc et le ralentissement de la croissance pénalisent avant tout
l'industrie textile, l'habillement et les chaussures, l'horlogerie et le
tourisme. Les exportations sont les plus touchées, mais l'économie domestique
en ressent aussi les effets en raison de la concurrence accrue des produits
importés.
</TX>
<TX>
Ces derniers ont vu leurs prix baisser de 0,3 % de décembre 1994 à mai 1995,
compensant nettement le renchérissement induit par l'introduction de la TVA.
D'après la SBS, le renchérissement moyen devrait se situer à 2 % cette année.
</TX>
<TX>
La banque a également révisé à la baisse ses pronostics de croissance pour
1996. La hausse devrait être de 2 %, contre 2,4 % annoncé en avril dernier.
</TX>
</DOC>
