<DOC>
<DOCID>ATS.951002.0104</DOCID>
<DOCNO>ATS.951002.0104</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
1922
</LE>
<DT>
951002
</DT>
<PT>
125402
</PT>
<RT>
124513
</RT>
<SC>
bsf056 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c7cmr mil reg
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
comores pouvoir opposants
</KW>
<TI>
Comores Les putschistes remettent le pouvoir à des opposants
</TI>
<LD>
Moroni, 2 oct (ats/afp) Cinq jours après s'être emparés du pouvoir à Moroni,
les putschistes dirigés par Bob Denard ont assuré lundi l'avoir transmis à
une instance civile. Celle-ci serait composée de deux opposants de longue
date au président déposé.
</LD>
<TX>
Dans une allocution diffusée par Radio Comores, le capitaine Ayouba Combo,
qui s'était lui-même proclamé président du "comité militaire de transition"
formé quelques heures après le coup d'Etat, a assuré avoir remis le pouvoir à
Saïd Ali Kemal, chef du parti d'opposition Shuma, et Mohamed Taki
Abdoulkarim, président de l'Union nationale pour la démocratie aux Comores
(UNDC). Les deux hommes ont le titre de "co-présidents" sans davantage de
précision.
</TX>
<TX>
Ils sont "chargés de réunir une table ronde de tous les partis
représentatifs" pour la constitution "d'un gouvernement de large union
nationale, avec la caution morale de M. Omar Tamou". Dès le lendemain de leur
coup de force, les putschistes, appuyés par une vingtaine de mercenaires
européens, avaient affirmé avoir l'intention de préparer des "élections
libres et démocratiques sous le contrôle de la communauté internationale".
</TX>
<TX>
Omar Tamou, ancien ministre de l'Intérieur, était emprisonné pour avoir
participé à la tentative de coup d'Etat de septembre 1992. Il a été libéré
aux premières heures du coup de force de Bob Denard et était devenu le
représentant civil des putschistes. Il a été nommé "conseiller" des deux
co-présidents. Le capitaine Combo a enfin assuré qu'il avait l'intention de
dissoudre le "comité militaire de transition" au cours de la journée de lundi
ou mardi.
</TX>
</DOC>
