<DOC>
<DOCID>ATS.940713.0008</DOCID>
<DOCNO>ATS.940713.0008</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940713
</DT>
<PT>
210000
</PT>
<SC>
bsf169 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4ger div
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
allemagne alligator liberte abattu developpe
</KW>
<TI>
Allemagne: l'alligator abattu vivrait encore développement.
</TI>
<LD>
Dormagen, 13 juil (ats/afp) Apparemment abattu mercredi par la police
allemande, un alligator en vadrouille aurait survécu à ses blessures.  Depuis
dimanche, le reptile semait la terreur sur les rives d'un lac aménagé pour la
baignade près de Dormagen, dans l'ouest de l'Allemagne. Toutes les tentatives
pour le capturer vivant avaient auparavant échoué.
</LD>
<TX>
Le reptile, âgé de huit ans et mesurant 1,20 m, a été repéré en vie dans le
lac en fin d'après-midi par une équipe de plongeurs. Une nouvelle chasse
était prévue pour la soirée, a précisé un porte- parole de la municipalité.
Selon la police, plus le saurien séjourne dans les eaux du lac, plus ses
instincts de chasse et de fuite se raniment.
</TX>
<TX>
La police avait annoncé mercredi matin que l'alligator avait été touché de
trois balles dans la nuit de mardi à mercredi et que, "selon une très forte
probabilité", il avait été tué. Toutes les tentatives précédentes pour le
capturer vivant avaient échoué et les policiers étaient montés dans la nuit à
bord d'un bateau d'où ils avaient tiré sur le reptile. la police avait
néanmoins maintenu l'interdiction d'accès au lac artificiel jusqu'à la
découverte du cadavre de l'animal.
</TX>
<TX>
L'alligator Sammy avait été amené au bord du lac par son propriétaire, un
chômeur de 21 ans, qui pensait que les températures tropicales régnant
actuellement sur l'Allemagne constituait une occasion idéale pour lui faire
prendre une baignade. Sammy avait tellement apprécié les lieux qu'il en avait
profité pour s'échapper.
</TX>
<TX>
L'alerte avait été aussitôt donnée, un hélicoptère enjoignant aux 8000
baigneurs présents dans le lac de sortir tandis que les abords étaient
évacués. Selon son jeune propriétaire, l'animal est inoffensif: "il vit en
liberté dans mon appartement et dort même dans mon lit".
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: La dépêche a entièrement été remaniée.
</ST>
</DOC>
