<DOC>
<DOCID>ATS.951017.0058</DOCID>
<DOCNO>ATS.951017.0058</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3627
</LE>
<DT>
951017
</DT>
<PT>
163433
</PT>
<RT>
161612
</RT>
<SC>
bsf096 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
cef
</OC>
<DE>
c4bel c5swi c4net c1 comt int
</DE>
<AU>
yr lp
</AU>
<KW>
belgique privatisation belgacom telecom ch
</KW>
<TI>
Après le retrait d'un concurrent à la privatisation de Belgacom Swiss Telecom
en position favorable - volet social crucial
</TI>
<LD>
Berne/Bruxelles, 17 oct (ats) Swiss Telecom PTT et son partenaire
néerlandais, qui s'intéressent à une participation dans Belgacom, se
retrouvent en position favorable, après l'abandon d'un des trois concurrents.
Le volet social du futur accord jouera un rôle décisif dans l'issue de la
compétition.
</LD>
<TX>
Le consortium formé par British Telecom (BT) et la compagnie américaine Bell
Atlantic a annoncé lundi qu'il se retirait de la course. Restent donc en lice
d'une part la compagnie américaine Ameritech, d'autre part le consortium
formé par Swiss Telecom PTT et les PTT des Pays-Bas KPN.
</TX>
<TX>
Le gouvernement belge a décidé en juillet dernier de privatiser partiellement
la société de télécommunications de droit public Belgacom et cela, jusqu'au
maximum autorisé par la loi, à savoir 49,4%. L'objectif du gouvernement belge
est de conclure l'accord d'ici la fin de l'année.
</TX>
<ST>
Statut du personnel et caisses de pension
</ST>
<TX>
L'abandon de l'un des concurrents place le consortium helvético-néerlandais
dans une position favorable pour négocier, a relevé mardi le porte-parole de
l'entreprise suisse Jacques Bettex.  Ce consortium espère être en mesure de
formaliser son offre avant fin novembre, pour autant qu'une solution
satisfaisante soit trouvée sur le volet social.
</TX>
<TX>
En effet, le statut du personnel (26 000 personnes) et les caisses de pension
sont au coeur des négociations entre les autorités belges et les différents
candidats. Ces éléments sont décisifs, l'entreprise devant pouvoir agir avec
la souplesse nécessaire sur un marché libéralisé, estime-t-on à Berne.
</TX>
<ST>
Syndicats hostiles
</ST>
<TX>
Jusqu'ici, les syndicats n'ont pas été associés à la négociation.  Mais le
gouvernement sait qu'ils sont hostiles à la "consolidation stratégique"
entreprise sous forme de privatisation partielle. Ils exigeront en tout cas
le maintien du statut du personnel, tel qu'il a été négocié il y a moins de
deux ans pour l'entreprise publique, a indiqué à l'ATS un responsable de la
Confédération générale des services publics (socialiste).
</TX>
<TX>
Le retrait du consortium BT-Bell Atlantic a été attribué aux difficultés à
résoudre le volet social. Le communiqué diffusé par le consortium
anglo-américain précise que "les conditions du cahier des charges et les
structures proposées ne permettent pas de réaliser les objectifs commerciaux
des partenaires".
</TX>
<ST>
Retour de Bell Atlantic ?
</ST>
<TX>
Malgré le retrait du consortium, le ministère belge des télécommunications
n'exclut pas de voir Bell Atlantic revenir seule dans la course. "La porte
est ouverte et la société américaine n'a pas encore clarifié ses intentions",
a indiqué Elio Di Rupo, porte-parole du ministre.
</TX>
<TX>
Le gouvernement belge accorde une grande valeur à l'ouverture américaine dans
son opération de consolidation stratégique de Belgacom. Sur ce point, l'offre
helvético-néerlandaise apporte dans la corbeille de noces Uniworld, la
joint-venture entre Unisource (telecom suisses, néerlandais, suédois et
espagnols) et la société américaine AT&amp;T.
</TX>
<TX>
Déjà allié avec les Néerlandais sur le marché tchèque, Swiss Telecom PTT
souhaite poursuivre son expansion sur les marchés internationaux. Le 1er
janvier 1998 est la date fixée par l'Union européenne pour la libéralisation
complète des telecom.
</TX>
</DOC>
