<DOC>
<DOCID>ATS.940601.0142</DOCID>
<DOCNO>ATS.940601.0142</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940601
</DT>
<PT>
112300
</PT>
<SC>
bsf054 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c9nep c5swi come fin aetd
</DE>
<AU>
kp ga sv
</AU>
<KW>
nepal suisse entretien routes programme
</KW>
<TI>
Etat des routes catastrophique au Népal La Suisse participe à un projet
d'entretien.
</TI>
<LD>
Katmandou/Berne, 1er juin (ats) La Suisse participera à un programme
international d'entretien du réseau routier népalais. De nombreux tronçons
sont dans un état catastrophique, a indiqué la Direction de la coopération au
développement et de l'aide humanitaire (DDA) dans un récent dossier. La
contribution helvétique s'élève à 4,3 millions de francs - sur un coût global
de 110 millions - et sera consacrée notamment à la formation de personnel.
</LD>
<TX>
D'une superficie trois fois plus grande que celle de la Suisse, le Népal ne
compte que 8000 km de routes, dont à peine 3000 sont goudronnés. Une grande
partie des transports se font encore à pied. A titre de comparaison, le
réseau routier atteint quelque 70 000 kilomètres en Suisse, précise la DDA.
</TX>
<TX>
Depuis les années 50, de nombreux projets d'aide au développement ont permis
de construire des routes au Népal. Le gouvernement népalais n'a toutefois
prévu par la suite aucun programme d'entretien. D'après des statistiques de
la Banque mondiale (BM), une route non entretenue doit être complètement
refaite après cinq ou sept ans. Entretenue, la même route est utilisable
trois fois plus longtemps.
</TX>
<ST>
Ravages des pluies
</ST>
<TX>
Selon la DDA, une grande partie du réseau routier est en très mauvais état.
Mais le manque d'entretien n'est pas seul en cause: les conditions
climatiques sont pour beaucoup dans la détérioration des chaussées. Les
pluies et les moussons font par exemple glisser pentes et talus. Des routes
sont coupées, provoquant des pénuries de riz et d'essence.
</TX>
<TX>
Pour remédier à ces problèmes, la DDA participe aujourd'hui à un nouveau
programme mis au point avec l'administration népalaise des ponts et
chaussées. Les travaux débuteront ces prochaines semaines et dureront quatre
ans et demi. Y participent également l'agence de développement britannique
ODA, la BM et l'oeuvre d'entraide suisse Helvetas.
</TX>
<TX>
Outre la formation de personnel, la DDA va accentuer son aide sur le
renforcement de l'organisation des districts et sur le développement des
centres d'entretien. Pour sa part, le gouvernement népalais participe au
programme pour près d'un cinquième des coûts.  Le Népal augmentera en outre
son budget d'entretien et de remise en état des routes de 3 %-5 % à 15 %.
</TX>
<ST>
Engagement d'Helvetas
</ST>
<TX>
De son côté, Helvetas répare actuellement quatre ponts détruits par les
intempéries de l'été 1993. Dans le cadre du programme d'entretien des
chaussées, l'oeuvre d'entraide collabore pour la première fois avec le
Programme des Nations unies pour le développement (PNUD). Ce dernier lui a
donné mandat de remettre en état des routes de terre dans quatre districts.
Elle mettra également l'accent sur la formation d'entrepreneurs locaux.
</TX>
<TX>
La DDA s'est déjà investie dans la construction et l'entretien de routes au
Népal. Dans les années 70, elle a participé à la réalisation d'un tronçon de
170 km entre Lamusangu et Jiri. Depuis 1991, elle s'engage également dans un
projet d'entretien de la route d'accès au Tibet, appelée Arniko-Highway.
</TX>
</DOC>
