<DOC>
<DOCID>ATS.940816.0145</DOCID>
<DOCNO>ATS.940816.0145</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940816
</DT>
<PT>
054700
</PT>
<SC>
bsf014 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c8ira c3arg mil aet
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
iran argentine ambassadeur rappel
</KW>
<TI>
L'Iran rappelle son ambassadeur à Buenos Aires.
</TI>
<LD>
Téhéran, 16 août (ats/afp) L'Iran a rappelé lundi son ambassadeur en
Argentine, M. Hadi Soleiman-Pour. Ce rappel est intervenu pour protester
contre "les accusations sans fondement et des propagandes de certains milieux
argentins contre des diplomates et des responsables iraniens", a annoncé
mardi Radio-Téhéran.
</LD>
<TX>
Cité par la radio, un responsable du ministère iranien des Affaires
étrangères a déclaré que "le gouvernement argentin n'avait toujours pas
fourni de preuves à l'appui de ses accusations portées contre des diplomates
et des responsables iraniens" et "cela en dépit des demandes répétées de
l'Iran". "Malheureusement, divers milieux en Argentine continuent à répéter
leurs accusations infondées et basées sur des sources non crédibles ou ayant
des arrières pensées politiques", a ajouté ce responsable iranien.
</TX>
<TX>
Les relations diplomatiques entre l'Iran et l'Argentine ont connu une grave
crise après la mise en cause directe de sept Iraniens, dont des diplomates,
dans l'attentat de Buenos Aires. Le juge argentin chargé de l'enquête José
Galeano avait lancé des mandats d'arrêt internationaux contre quatre anciens
diplomates iraniens pour leur implication éventuelle dans l'attentat du 18
juillet à la voiture piégée contre le siège de l'association des mutuelles
israélites d'Argentine (AMIA) qui avait fait 95 morts.
</TX>
<TX>
Samedi, la radio d'Etat iranienne a laissé entendre que l'Iran pourrait
choisir de rompre ses relations diplomatiques si la justice argentine contine
à accuser Téhéran. Dans un commentaire, la radio a notamment indiqué que
l'Iran était "prêt à coopérer" avec les autorités argentines, mais "il ne
cherchera pas à maintenir ses relations avec Buenos Aires à n'importe quel
prix".
</TX>
</DOC>
