<DOC>
<DOCID>ATS.940905.0041</DOCID>
<DOCNO>ATS.940905.0041</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940905
</DT>
<PT>
164100
</PT>
<SC>
bsf113 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
umw mil vd int for
</DE>
<AU>
cm uc
</AU>
<KW>
vd protection civile cours internationaux
</KW>
<TI>
Vaud: formation internationale en protection civile.
</TI>
<LD>
Lausanne, 5 sept (ats) Deux cours internationaux de protection civile seront
donnés en septembre et octobre dans le canton de Vaud. En outre, un exercice
de protection atomique, chimique et sanitaire se déroulera mercredi et jeudi
prochains dans une partie du canton.
</LD>
<TX>
Le premier cours s'est ouvert lundi au centre de Gollion (VD). Il est
consacré à la conduite d'un état-major en cas de catastrophe, selon le modèle
vaudois. La Russie, le Burkina-Faso, la Mali et la Tunisie y sont représentés
jusqu'au 16 septembre.
</TX>
<TX>
En octobre, un second cours présentera les moyens de secours, de soins et
d'assistance, avec la participation de troupes de protection aérienne, de
chiens de catastrophe, de samaritains et de sapeurs- pompiers. L'organisation
fédérale de l'approvisionnement économique, la police, la Croix-Rouge et le
Corps suisse d'aide en cas de catastrophe prêteront leur concours. Là encore,
la Russie est le premier pays intéressé.
</TX>
<TX>
Les deux cours s'adressent aux cadres exerçant des tâches de haut niveau dans
la préparation, l'intervention et la gestion des secours en cas de
catastrophe.
</TX>
<ST>
De la théorie à la pratique
</ST>
<TX>
D'autre part, les villes vaudoises d'Aigle et de Nyon vivront un exercice
pratique mercredi et jeudi. Le thème en sera la chute d'un avion, suivie de
l'intervention des moyens sanitaires et de protection atomique-chimique de la
protection civile.
</TX>
<TX>
Une centaine de personnes y participeront, avec les laboratoires de l'armée,
la Centrale nationale d'alarme, le Laboratoire cantonal, le Service de la
santé publique, l'Institut de radiophysique appliquée, les centres cantonaux
d'instruction et les organes locaux de protection civile.
</TX>
</DOC>
