<DOC>
<DOCID>ATS.950314.0021</DOCID>
<DOCNO>ATS.950314.0021</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950314
</DT>
<PT>
190100
</PT>
<SC>
bsf188 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c1 comm
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
usa presse new york times 50 000e numero
</KW>
<TI>
50 000 numéros mais aucune bougie pour le "New York Times" "Toutes les
nouvelles qu'il convient d'imprimer".
</TI>
<LD>
New York, 14 mars (ats/afp) Cent quarante trois ans et 177 jours après sa
naissance, le New York Times a célébré mardi avec une orgueilleuse sobriété
la parution de son 50 000e numéro. Aucune commémoration particulière n'était
prévue au siège du journal, "ce n'est pas notre style", commentait l'un de
ses porte-parole.
</LD>
<TX>
Dans une note de quatorze lignes paraphée de ses seules initiales A.O.S., le
président-directeur général du groupe New York Times Company, Arthur Ochs
Sulzberger, remercie le personnel de "faire en sorte que le numéro 50.001 du
journal soit le meilleur possible". "Je vous faxerai un autre mémo lors de la
sortie de notre 75 000e numéro ", conclut-il.
</TX>
<TX>
En première page de l'édition du mardi 14 mars 1995, trois annonceurs
présentent dans de minuscules encarts leurs voeux au vénérable quotidien. Il
faut attendre le cahier, consacré à la ville de New York, pour trouver un
article intitulé avec une fausse modestie criante: "Vol. CXMLIV... No. 50
000: qu'y a-t-il derrière un chiffre? Simplement 143 ans de nouvelles".
</TX>
<ST>
Une exception
</ST>
<TX>
La continuité du journal a été pratiquement ininterrompue depuis son premier
numéro, vendu un penny le jeudi 18 septembre 1851.  Pendant les différentes
grèves qui ont émaillé ses 143 ans, le quotidien est parvenu à atteindre les
kiosques via ses éditions de la côte ouest des Etats-Unis ou de l'étranger,
sauf en 1978 durant 88 jours.
</TX>
<TX>
Depuis son rachat en 1896 par Adolph Ochs, cinq membres de la famille se sont
succédés comme éditeur du quotidien avec l'ambition de servir la devise que
leur ancêtre a fait figurer à côté du titre depuis 1897: "Toutes les
nouvelles qu'il convient d'imprimer".
</TX>
<TX>
Bien que l'univers des médias se soit atomisé au cours du siècle, le "New
York Times" demeure "le seul organe d'information américain qui puisse donner
son imprimatur à une affaire en décidant de la publier", estime Randy
Rothenberg, ancien journaliste au "New York Times".
</TX>
<ST>
Une frontière franchie
</ST>
<TX>
La décision éditoriale la plus controversée de l'histoire du journal reste,
selon lui, la révélation en 1991 de l'identité de la jeune femme qui accusait
William Kennedy Smith de viol. Les journalistes en "ont été extrêmement
choqués, non seulement parce qu'une frontière avait été franchie mais aussi
parce que le fait que le "New York Times" publie un portrait de l'accusatrice
allait autoriser tous les autres médias à imprimer ce qu'ils voulaient, ce
qui n'a pas manqué d'arriver", explique M. Rothenberg.
</TX>
</DOC>
