<DOC>
<DOCID>ATS.950214.0069</DOCID>
<DOCNO>ATS.950214.0069</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950214
</DT>
<PT>
150500
</PT>
<SC>
bsf088 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
int ge kul
</DE>
<AU>
ln ba
</AU>
<KW>
geneve manifestations 50 ans onu
</KW>
<TI>
6,5 millions pour célébrer les 50 ans de l'ONU à Genève La place des Nations
va s'orner d'un arbre de vie.
</TI>
<LD>
Genève, 14 fév (ats) Genève va consacrer 6,5 millions au 50e anniversaire de
l'ONU, dont trois millions à la charge des collectivités publiques. Le
président du comité genevois, Dominique Föllmi, et les principaux chefs de
projet ont présenté mardi les manifestations qui marqueront l'année 1995.
</LD>
<TX>
Dominique Föllmi a rappelé le sens de cet événement: "Le fil rouge est de
rappeler aux Etats leur engagement à appliquer la Déclaration universelle des
droits de l'homme, la Charte de l'ONU ainsi que la Convention sur les droits
de l'enfant", a déclaré l'ancien conseiller d'Etat genevois.
</TX>
<ST>
Faire connaître l'ONU
</ST>
<TX>
Sur le budget de 6,5 millions de francs prévu pour les 21 projets, trois
millions seront à la charge des collectivités publiques (Etat et ville de
Genève, communes genevoises, Confédération, gouvernement français) et un peu
plus de trois millions proviendront des entreprises, sponsors et mécènes.
</TX>
<TX>
La représentante de l'ONU, Renata Saraceno, a insisté sur le fait qu'il
s'agit de "mieux faire connaître les activités de l'ONU. Elles sont souvent
mal comprises. Les possibilités réelles et les limites de l'ONU sont mal
connues du grand public", a-t-elle souligné. L'ONU veut profiter de cet
anniversaire pour faire "un effort de sensibilisation et d'information" et
"stimuler l'intérêt de la population suisse et genevoise", a-t-elle ajouté.
</TX>
<TX>
Les moments forts des 50 ans de l'ONU à Genève auront lieu pendant le séjour
de Boutros Boutros-Ghali début juillet ainsi qu'à la mi- octobre, pour
célébrer l'entrée en vigueur de la Charte. Concerts, conférences, expositions
et débats jalonneront l'année. Une journée portes ouvertes est également
prévue à l'ONU le 15 octobre.
</TX>
<ST>
Projet spectaculaire
</ST>
<TX>
Le projet le plus controversé et le plus spectaculaire est celui du "Forum
des peuples pour la paix", conçu par Yvette Barde-Clerc, Jean-Pierre Gaume et
Roger Pfund. Il comporte deux volets pour un budget total d'un peu plus d'un
million de francs. Il prévoit l'installation de 50 grandes voiles mobiles sur
les principales artères conduisant aux organisations internationales. Chacune
d'elles célèbrera une date importante de ces cinquantaine dernières années.
</TX>
<TX>
Deuxième volet: l'édification d'un "arbre de vie" de 30 mètres de haut sur la
place des Nations. Sa structure en tubulaires peints sera composée de sept
grandes branches, avec l'article 1er de la déclaration universelle des droits
de l'homme traduit dans les six langues de l'ONU. Une "urne de la démocratie"
sera placée en son centre avec l'inscription "une personne, une voix", dans
laquelle il sera possible de glisser des messages.
</TX>
<ST>
photo key à disposition.
</ST>
</DOC>
