<DOC>
<DOCID>ATS.940128.0066</DOCID>
<DOCNO>ATS.940128.0066</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940128
</DT>
<PT>
160600
</PT>
<SC>
bsf119 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c7sen comm
</DE>
<AU>
tp jr
</AU>
<KW>
dakar tv-5 fiche
</KW>
<TI>
Télévision: aspects de la coproduction Nord-Sud 1ère fiche séparée.
</TI>
<LD>
Dakar, 28 jan (ats) En une dizaine d'années, Catherine Viau a produit environ
300 films et séries télévisées. Depuis quatre ans, la quasi- totalité des
sujets de cette Québecoise sont tournés en Afrique.  Après ce forum de Dakar,
elle ne verse pas dans l'euphorie: "C'est un premier pas nécessaire." Certes,
"de pieuses déclarations d'intention " ont été faites. Mais elle salue l'idée
de cette collaboration Sud- Sud ou d'un code de déontologie.
</LD>
<TX>
A tourner en Afrique, Mme Viau s'est demandée si l'argent investi ne serait
pas mieux engagé dans le domaine de la santé. Mais, résume- t-elle, "on se
dit que nos films sont créateurs d'emplois, qu'ils pourront développer une
conscience politique". Dans certains pays de ce continent, elle a buté sur
des enjeux politiques très complexes.  Plus rarement, elle a connu des
manipulations: certains gouvernements n'ont pas hésité à remonter ou à
censurer ses films.
</TX>
<TX>
Néanmoins, une fois le produit fini, "nous avons le sentiment que nos
productions vont devenir des documents historiques". Dans les pays du Nord,
ajoute-t-elle, ces documents peuvent ainsi faire comprendre que l'Afrique ne
se résume pas à la Somalie ou à des enfants au ventre bombé par la famine.
</TX>
<TX>
Ces quatre dernières années, Mme Viau a réalisé 600 interviews, soit près de
200 heures d'entretiens. Selon elle, les Africains interrogés y disent très
souvent vouloir retrouver leur liberté d'expression, leur dignité et leur
responsabilité. Ils ne veulent pas se développer pas selon des modèles
importés du Nord. Leurs témoignages sont aussi des pistes pour les sociétés
du Nord, des messages de sagesse africaine, souligne-t-elle.
</TX>
</DOC>
