<DOC>
<DOCID>ATS.940717.0069</DOCID>
<DOCNO>ATS.940717.0069</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940717
</DT>
<PT>
083500
</PT>
<SC>
bsf016 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
ti for kul prod
</DE>
<AU>
ew rf ga
</AU>
<KW>
ti bilinguisme experience fiche separee 1
</KW>
<TI>
Classes bilingues dans les écoles publiques Le canton du Tessin dispose d'un
spécialiste en langues 1e fiche séparée.
</TI>
<LD>
Bellinzone, 17 juil (ats) Seul le canton du Tessin dispose d'un spécialiste
en langues. Ce n'est pas un hasard: pour la minorité italophone de Suisse, la
maîtrise des autres langues nationales est une nécessité.
</LD>
<TX>
Christoph Flügel est responsable de l'enseignement des langues étrangères au
Tessin à tous les niveaux, de l'école primaire à l'école publique supérieure.
Il organise des cours pour les enseignants et travaille dans différents
groupes pour mettre au point les réformes nécessaires. Il conseille aussi les
responsables de l'Etat et entretient des contacts avec les autres cantons.
</TX>
<TX>
Le poste a été créé en 1972. Aucun autre canton n'a suivi l'exemple du
Tessin, si ce n'est sur le plan régional. M. Flügel est conscient que la
connaissance des langues étrangères est essentielle pour les Tessinois. "Chez
nous, même une vendeuse doit maîtriser une deuxième, voire une troisième
langue", constate-t-il.
</TX>
<TX>
Beaucoup de Tessinois ne trouvent pas de travail dans leur canton et doivent
s'expatrier. On attend forcément d'eux qu'ils parlent une seconde langue. Les
Tessinois ne peuvent suivre des études supérieures qu'à l'extérieur du
canton, en français ou en allemand.
</TX>
<ST>
Peur d'une germanisation
</ST>
<TX>
Le Tessin semble donc prédestiné à un enseignement bilingue.  Celui-ci
améliorerait sensiblement la situation de l'emploi, estime M. Flügel. Malgré
cela, la situation n'est pas encore assez "mûre" pour introduire des classes
bilingues, souligne-t-il. Il n'existe d'ailleurs même pas de classe bilingue
sur le plan privé.
</TX>
<TX>
Le thème est en fait très "délicat", ajoute le spécialiste. La peur d'une
germanisation est toujours présente, quand bien même l'enseignement bilingue
ne prétériterait pas la langue maternelle.
</TX>
</DOC>
