<DOC>
<DOCID>ATS.950110.0025</DOCID>
<DOCNO>ATS.950110.0025</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950110
</DT>
<PT>
182800
</PT>
<SC>
bsf153 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
come umw div
</DE>
<AU>
mb cp sh
</AU>
<KW>
suisse temps trafic neige accident 2e dev
</KW>
<TI>
De la neige pour les stations de ski Rafales de 100 km/h au Chasseral 2e
développement.
</TI>
<LD>
Berne, 10 jan (ats) Quelques centimètres de neige sont tombés mardi matin un
peu partout en Suisse, mais les flocons ont rapidement tourné en pluie sur le
Plateau. Les rafales de vent ont atteint 150 km/h au Jungfraujoch et 100 km/h
au Chasseral. Un automobiliste a perdu la vie dans une collision due aux
conditions atmosphériques.
</LD>
<TX>
Le Valais était couvert d'un grand manteau blanc mardi matin.  Mais, à
l'image du Plateau suisse, la pluie liée à une hausse des températures l'a en
grande partie effacé. Selon l'Institut suisse de météorologie (ISM), la
plupart des stations de ski ont toutefois enregistré quelques centimètres de
neige fraîche supplémentaires.
</TX>
<TX>
Sur le versant nord des Alpes, de l'air maritime doux et humide a fait
remonter la limite des chutes de neige à 1000 mètres. Le mercure a atteint
quatre degrés à Bâle et à Berne. Il a fait trois degrés à Genève et Zurich.
Après une nuit froide, les températures ont grimpé jusqu'à onze degrés au sud
des Alpes.
</TX>
<ST>
Fortes chutes de neige prévues
</ST>
<TX>
De fortes rafales de vents ont été enregistrées en montagne: elles ont
atteint un maximum de 150 km/h à l'observatoire du Jungfraujoch et 100 km/h
au Chasseral. L'ISM prévoit de fortes chutes de neige dans la nuit de mardi à
mercredi, ainsi que de forts vents dans les Alpes.
</TX>
<TX>
De 10 à 20 cm de neige sont tombés jusqu'à mardi matin dans les Alpes
glaronaises et saint-galloises ainsi que dans le nord des Grisons. Selon
l'Institut pour l'étude de la neige et des avalanches à Davos (GR), dans les
autres régions du nord, l'apport de neige ne dépasse pas 10 cm et le versant
sud des Alpes n'a pas reçu de précipitations. Toutefois, le col de la Flüela
a été passagèrement fermé à cause des chutes de neige, alors que le Simplon
n'a été interdit qu'au trafic lourd. Dans l'ensemble, la circulation a été
fluide, même si certaines routes de plaine étaient recouvertes de neige
fondante.
</TX>
<ST>
Danger d'avalanche en Valais
</ST>
<TX>
En Valais, sur le versant nord des Alpes, au nord et centre des Grisons ainsi
qu'en Basse-Engadine, il existe un danger marqué de glissements de plaques de
neige. Les lieux de danger se situent au- dessus de 1800 m environ, surtout
sur les pentes exposées au nord et à l'est. Ce danger va augmenter en
fonction de la dégradation des conditions atmosphériques.
</TX>
<TX>
Un automobiliste de 63 ans a été tué mardi vers 07h30 lors d'une collision
frontale avec un bus postal à Pfaffnau (LU). Sa voiture a dérapé sur une
plaque de neige mouillée sur la route Reiden- Pfaffnau et s'est retrouvée sur
le côté gauche de la chaussée au moment où surgissait le véhicule postal. Le
chauffeur du bus et ses 30 passagers sont sortis indemnes de la collision.
Les dégâts aux deux véhicules atteignent environ 70 000 francs.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: La dépêche a été actualisée: le troisième alinéa est
nouveau.
</TX>
</DOC>
