<DOC>
<DOCID>ATS.951220.0120</DOCID>
<DOCNO>ATS.951220.0120</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
4639
</LE>
<DT>
951220
</DT>
<PT>
121803
</PT>
<RT>
094726
</RT>
<SC>
bsf070 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi ecpc epca ecpi ecps rega sta
</DE>
<AU>
cd pa
</AU>
<KW>
suisse mesures influant sur inflation ofs
</KW>
<TI>
Etude sur les mesures politiques influant sur les prix en Suisse La TVA est
responsable de la moitié de l'inflation en 1995
</TI>
<LD>
Berne, 20 déc (ats) L'Office fédéral de la statistique (OFS) a évalué de
manière systématique les effets de certaines mesures politiques sur l'indice
des prix à la consommation. L'introduction de la TVA est nettement le facteur
principal d'inflation pour 1995, relève l'OFS dans son étude publiée
mercredi.
</LD>
<TX>
L'impôt sur le chiffre d'affaires (IChA) a été remplacé au 1er janvier 1995
par la taxe sur la valeur ajoutée (TVA). Ce changement de régime s'est
accompagné d'un élargissement de l'assiette fiscale ainsi que d'une élévation
du taux de référence, qui est passé de 6,2 % à 6,5 %. L'impact sur les prix à
la consommation d'un tel changement est unique, mais déploiera ses effets sur
une période assez longue, note l'OFS.
</TX>
<ST>
Disparition de la taxe occulte
</ST>
<TX>
Le nouveau régime fiscal permet aussi à certains producteurs de bénéficier de
la disparition de la taxe occulte engendrée par le système de l'IChA
(imposition des investissements). Les chercheurs du Centre de recherches
conjoncturelles (KOF) de l'Ecole polytechnique fédérale de Zurich (EPFZ) ont
estimé l'effet direct sur l'indice des prix à la consommation à 1,7 %. En
tenant compte de la suppression de la taxe occulte et de répercussions
indirectes, l'effet serait de 1,3 %.
</TX>
<TX>
A ce jour, les répercussions de la TVA ont été mesurées dans une large
mesure, mais il faudra encore tenir compte des prix de l'hôtellerie, qui ne
sont relevés qu'au mois de novembre, précise l'OFS. Pour mesurer l'effet de
la TVA, il a fallu procéder à une estimation des répercussions attendues dans
ce secteur. Ces dernières ont été évaluées à 0,1 point sur l'indice total. La
hausse que l'on peut attribuer à la TVA sur l'ensemble de l'année s'élève en
conséquence à 1,1 %. Le renchérissement annuel est estimé à 1,9 %.
</TX>
<ST>
Hausse des cotisations sociales
</ST>
<TX>
Pour les dépenses sociales financées par des prélèvements sur les salaires,
l'augmentation du taux de cotisation entraîne une progression des coûts de
production, puisque les cotisations versées par les employeurs augmentent
elles aussi. L'exemple le plus récent en est l'augmentation, au 1er janvier
1995, des cotisations à l'assurance-chômage. Il n'a toutefois pas été
possible de quantifier l'impact de cette hausse sur le renchérissement,
indique l'OFS.
</TX>
<TX>
L'impôt sur le tabac a augmenté de 15 % le 1er mars 1995 et celui sur la
bière de 7,5 % le 1er avril 1995. Ces hausse d'impôts n'ont produit que peu
d'effet sur l'indice général des prix à la consommation.
</TX>
<ST>
Subventions sur le blé supprimées
</ST>
<TX>
Les subventions pour réduire le prix du blé indigène au moyen de droits de
douane sur le blé panifiable importé ont été supprimées.  Ces subventions,
qui s'élevaient à près de 25 millions de francs par année, représentaient
théoriquement environ 5 centimes par kilo de pain. Cependant, les postes en
question de l'indice suisse des prix à la consommation sont restés inchangés.
</TX>
<TX>
Le 1er février 1996, le prix de base du lait sera ramené à 87 centimes par
kilo (diminution de 10 centimes). Cette baisse devrait être largement
répercutée sur les consommateurs. Parallèlement, la subvention fédérale pour
le lait transformé en fromage passera de 2 à 7 centimes le kilo. La baisse du
prix du fromage devrait atteindre quelque 7,5 %. Elle devrait contribuer à
faire reculer l'indice total de près de 0,1 point.
</TX>
<ST>
Taxes d'incitation prévues
</ST>
<TX>
Il n'est pas possible de quantifier avec précision les effets des taxes
d'incitation prévues sur les composés organiques volatiles et sur l'huile de
chauffage extra-légère. Quant aux effets de la taxe sur le CO2, actuellement
à l'étude, ils pourraient entraîner une progression des prix de 0,7 % au
maximum.  Enfin, le projet de redevance liée aux prestations sur le trafic
des poids lourds, en consultation, pourrait engendrer une progression des
prix de 0,1 % à 0,2 %.
</TX>
<TX>
L'initiative populaire "pour l'abolition de l'impôt fédéral direct", déposée
le 3 août 1993, devrait être soumise au vote en 1997. En cas d'acceptation,
on assisterait à un transfert massif des impôts directs vers les impôts
indirects, ce qui entraînerait une hausse importante des prix à la
consommation. Dans son message, le Conseil fédéral parle d'un taux de TVA de
12 % pour compenser les recettes manquantes.
</TX>
</DOC>
