<DOC>
<DOCID>ATS.941005.0093</DOCID>
<DOCNO>ATS.941005.0093</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941005
</DT>
<PT>
142900
</PT>
<SC>
bsf099 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
c5swi ecpc for sta
</DE>
<AU>
mf al
</AU>
<KW>
kof previsions economiques 95 96 dev
</KW>
<TI>
Le KOF ne prévoit qu'une maigre amélioration de l'emploi en Suisse Les
exportations restent le moteur principal de la croissance développement.
</TI>
<LD>
Genève, 5 oct (ats) L'économie suisse reprend de l'allant. La croissance du
PIB devrait être de 2,5 % en 1995 et de 2,7 % en 1996, selon le centre de
recherches conjoncturelle KOF de l'EPF de Zurich.  L'emploi, en revanche, ne
s'améliorera que modérément, même si le taux de chômage s'inscrira en recul,
a-t-on appris mercredi.
</LD>
<TX>
Ces dernières années, le lien entre la croissance économique et l'évolution
du taux de chômage s'est distendu, a expliqué Beat Burgenmeier, professeur à
l'Université de Genève, en commentant mercredi à Genève les prévisions du
KOF. Une constatation qui doit conduire à une certaine prudence à propos du
taux de chômage.
</TX>
<TX>
Le KOF prévoit une modeste progression de l'emploi en 1995.  L'excédent
d'offre potentielle de travail ne se réduira que faiblement. Aujourd'hui, en
Suisse, près de 300 000 personnes souhaiteraient travailler. Ce nombre
devrait reculer à 265 000 d'ici à la fin de l'année 1996, a estimé M.
Burgenmeier.
</TX>
<ST>
Changement de comportements
</ST>
<TX>
L'offre de travail potentielle ne correspond pas au taux de chômage, appelé
pour sa part à diminuer de manière sensible ces deux prochaines années, a
tenu à préciser M. Burgenmeier. Le nombre de sans-emploi relevés dans la
statistique du chômage retombera ainsi à 4,2 % en 1995, puis à 3,6 % en 1996,
ont estimé les experts zurichois du KOF.
</TX>
<TX>
L'amélioration prévue du taux de chômage ne doit pas être uniquement
attribuée à la croissance économique. Elle résulterait plutôt, aux yeux de M.
Burgenmeier, d'une modification des comportements. Des personnes anticiperont
leur retraite ou reporteront leur entrée sur le marché du travail. Enfin, les
chômeurs en fin de droits ne figurent plus dans les statistiques.
</TX>
<ST>
Un moteur nommé "exportations"
</ST>
<TX>
Les exportations et les investissements en biens d'équipement ont tiré ces
derniers mois la demande en Suisse, a relevé François Grin, de l'Université
de Genève. Les exportations de biens continueront leur progression. Elles
devraient augmenter de 6,2 % en 1995 et de 6,7 % en 1996, ont indiqué les
experts du KOF.
</TX>
<TX>
La situation actuelle de l'économie internationale est globablement positive,
a ajouté M. Burgenmeier. Les "locomotives" que sont les Etats-Unis et la
Grande-Bretagne vont tirer l'Europe et le Japon dans leur sillage, a-t-il
précisé. Au niveau mondial, la reprise économique, bien que modérée, devrait
se poursuivre ces deux prochaines années.
</TX>
<ST>
La consommation privée va patiner
</ST>
<TX>
En Suisse, la consommation privée va reprendre de manière relativement
modeste. La hausse des cotisations de l'assurance chômage et le
renchérissement induit par l'introduction de la TVA ne seront pas entièrement
compensés par les augmentations salariales, a expliqué M. Grin. La
consommation privée devrait progresser de 0,9 % en 1995, avant d'atteindre
une croissance de 1,4 % en 1996.
</TX>
<TX>
Les efforts d'assainissement budgétaires, consentis à tous les niveaux de
l'Etat, devraient conduire à une stagnation des dépenses publiques pour ces
deux prochaines années. De son côté, la Banque nationale suisse (BNS)
continuera vraisemblablement d'imprimer à la politique monétaire un cours
légèrement restrictif, ont relevé les économistes du KOF.
</TX>
</DOC>
