<DOC>
<DOCID>ATS.940202.0084</DOCID>
<DOCNO>ATS.940202.0084</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940202
</DT>
<PT>
144500
</PT>
<SC>
bsf094 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ecpb ge fin
</DE>
<AU>
rp gc
</AU>
<KW>
ge banques cantonales resultats 1993
</KW>
<TI>
Hausse des bénéfices des deux banques cantonales genevoises.
</TI>
<LD>
Genève, 2 fév (ats) La Caisse d'Epargne de Genève (CEG) et la Banque
hypothécaire du canton de Genève (BCG), qui ont fusionné au début de l'année
pour former la Banque cantonale de Genève, ont légèrement augmenté leur
bénéfice net en 1993. Celui de la CEG est passé de 5,0 à 5,6 millions de
francs et celui de la BCG de 6,9 à 8,1 millions.  Ensemble, les deux banques
ont attribué près de 260 millions au poste pertes, amortissements et
provisions (+70 %).
</LD>
<TX>
Les deux établissements ont publié leurs résultats mercredi. A la CEG, la
somme du bilan a progressé de 8,6 % à 7,54 milliards de francs. Les prêts à
la clientèle et aux collectivités publiques sont passés de 5,37 milliards à
5,47 milliards de francs. Les dépôts de la clientèle ont atteint 5,9
milliards (5,56 milliards en 92).
</TX>
<TX>
Les revenus nets de la CEG se sont élevés à 220,5 millions de francs (166,8
millions en 92). Les intérêts créditeurs et produits des effets de change et
papiers monétaires ont atteint 358,7 millions de francs, les intérêts
débiteurs 327 millions. Les charges ont progressé de 2,24 % à 80,1 millions.
</TX>
<TX>
Le bénéfice net se situe à 5,6 millions de francs, après affectation de 134,7
millions de francs aux pertes, amortissements et provisions (+61,6 % par
rapport à 1992). Un dividende de 14 % sera versé sur les bons de
participation de 100 francs.
</TX>
<ST>
Banque hypothécaire
</ST>
<TX>
Pour sa part, la BCG affiche un bénéfice net de 8,1 millions, en augmentation
de 16 %. Le dividende sur les bons de participation a été porté de 3 % à 3,5
%.
</TX>
<TX>
Les provisions pour risques potentiels ont pu être "largement couvertes" par
une partie du cash-flow de l'exercice et par une dissolution partielle de
réserves latentes. Elles atteignaient 463 millions à fin 1993 contre 305
millions à fin 1992. Près de 125 millions (+80 %) ont été affectés sur
l'exercice 1993.
</TX>
<TX>
La BCG a vu la somme de son bilan augmenter de 1,9 % à 7,2 milliards de
francs. Les prêts à la clientèle et aux collectivités publiques se sont
élevés à 5,33 milliards (5,62 milliards en 92). Les dépôts de la clientèle
ont reculé, de 4,8 milliards à 4,7 milliards.
</TX>
<TX>
Ce repli est dû principalement au renouvellement des placements à terme et
des bons de caisse en raison de la baisse des taux, précise le communiqué de
la BCG. Les comptes d'épargne et de dépôt ont progressé de 4,65 %.
</TX>
</DOC>
