<DOC>
<DOCID>ATS.950324.0045</DOCID>
<DOCNO>ATS.950324.0045</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950324
</DT>
<PT>
164900
</PT>
<SC>
bsf124 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4ger c5swi int umw
</DE>
<AU>
re sv wi
</AU>
<KW>
berlin conference climat position suisse
</KW>
<TI>
Berlin: conférence de la Convention sur les changements climatiques
Harmoniser les réductions de gaz à effet de serre.
</TI>
<LD>
Berne, 24 mars (ats) Dans la lutte contre le réchauffement de la planète, la
Suisse défend une approche coordonnée de la réduction des gaz à effet de
serre. Berne présentera cette position à la conférence de la Convention sur
les changements climatiques, dès mardi prochain à Berlin.
</LD>
<TX>
Les membres de la délégation suisse ont défini leur position devant la presse
vendredi à Berne. Le secrétaire d'Etat Franz Blankart a rappelé les
interconnections reliant écologie et économie dans notre société.
</TX>
<TX>
La Convention sur les changements climatiques prévoit de ramener d'ici l'an
2000 les gaz à effet de serre à leur niveau de 1990. Cette réduction ne
suffit cependant pas, selon un rapport intergouvernemental, à stabiliser la
concentration des gaz dans l'atmosphère. La Suisse voudrait par conséquent
qu'il soit débattu à Berlin d'une réduction substantielle des émissions
mondiales de gaz à effet de serre.
</TX>
<ST>
Pas d'objectifs après 2000
</ST>
<TX>
Dans sa forme actuelle, la convention ne prévoit pas d'objectifs pour la
période postérieure à l'an 2000. Berne considère le protocole proposé par
l'Association des petits Etats insulaires (AOSIS) comme une base de
discussion uniquement. Ce protocole prévoit de réduire d'ici 2005 les gaz à
effet de serre de 20 % par rapport à leur niveau de 1990. Selon Berne, il
défend une approche trop peu globale.
</TX>
<TX>
La délégation suisse désire certes obtenir des objectifs chiffrés, mais dans
le cadre d'une action concertée. Au cours de la phase préparatoire de la
conférence, il est déjà apparu que les pays de l'OPEP s'opposeront en bloc à
des mesures plus sévères. Cette situation réduit les attentes face aux
résultats du sommet.
</TX>
<TX>
La stabilisation des émissions ne constituant qu'une première étape, Berlin
doit fixer la suite des opérations, a déclaré pour sa part Pascale Morand
Francis, de l'Office fédéral des forêts, de l'environnement et du paysage
(OFEFP). La Suisse vise à établir un protocole sur la coordination et
l'harmonisation des mesures de réduction. Ce texte prévoirait des normes
cherchant à optimiser l'efficacité énergétique dans les domaines-clés de
l'industrie et les transports.
</TX>
<ST>
Application conjointe
</ST>
<TX>
Les participants à la conférence se pencheront également sur l'application
conjointe (Joint implementation). Selon ce principe, un Etat finançant des
mesures de réduction d'émissions de gaz à effet de serre dans un pays tiers
pourra obtenir des "crédits d'émission" de ces gaz. Pour la Suisse, cette
proposition laisse beaucoup de questions en suspens. Berne soutient cependant
la phase pilote.
</TX>
<TX>
L'OCDE veut par ailleurs lancer une initiative visant à supprimer les
difficultés apparaissant lors de transferts de technologies du nord vers le
sud. Cette démarche doit encourager les échanges d'expériences et la
collaboration entre les centres régionaux ou nationaux traitant d'une
utilisation efficace de l'énergie.
</TX>
<ST>
Siège du secrétariat
</ST>
<TX>
L'attribution du siège du secrétariat de la conférence sera également au
centre des discussions. Genève, Bonn, Toronto et Montevideo sont en lice.
Selon l'ambassadeur Jürg Leutert, il ne s'agit pas d'une question de
prestige. Mais Genève, siège de nombreuses organisations internationales, est
l'un des centres de la politique extérieure suisse. Berne espère par
conséquent que le secrétariat de la convention s'y installera.
</TX>
<TX>
La conseillère fédérale Ruth Dreifuss se rendra à Berlin du 5 au 7 avril. La
délégation helvétique sera conduite dans une première phase par Rudolf
Bärfuss, sous-directeur de l'OFEFP. Elle comprend également des représentants
de l'Office fédéral des affaires économiques extérieures (OFAEE), ainsi que
du Département fédéral des affaires étrangères (DFAE).
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: Une correspondante de l'ATS couvrira la conférence à
partir du 4 avril.
</TX>
</DOC>
