<DOC>
<DOCID>ATS.941115.0030</DOCID>
<DOCNO>ATS.941115.0030</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941115
</DT>
<PT>
175000
</PT>
<SC>
bsf151 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi jus ecph ecps kul comm reg rega
</DE>
<AU>
gb al rp
</AU>
<KW>
suisse cafetiers editeurs tva m. prix
</KW>
<TI>
L'introduction de la TVA fait de grosses vagues Critiques, doutes et menaces
sur les prix - M. Prix calme le jeu.
</TI>
<LD>
synthèse = Berne, 15 nov (ats) La taxe à la valeur ajoutée (TVA) fait de
grosses vagues deux mois avant son introduction. Les éditeurs de journaux
dénoncent des lacunes dans l'application du nouvel impôt, les cafetiers
mettent sa constitutionnalité en doute et annoncent de fortes augmentations.
Monsieur Prix appelle à la raison.
</LD>
<TX>
Après les critiques émises ces dernières semaines par diverses associations
faîtières contre la TVA, la Fédération suisse des cafetiers, restaurateurs et
hôteliers (FSCRH) juge l'ordonnance d'application anticonstitutionnelle. Les
cafetiers ont présenté mardi à Berne un avis de droit du professeur
saint-gallois Robert Waldburger concluant que la réduction des déductions est
dépourvue de base constitutionnelle.
</TX>
<ST>
Déduction partielle contestée
</ST>
<TX>
Au centre de la critique se trouvent les dispositions de l'ordonnance
prévoyant que seuls les 50 % de l'impôt préalable sur les prestations de
restauration et d'hôtellerie sont déductibles.  Heinz Keller, chef adjoint de
la division principale Icha, a indiqué à l'ATS que ces critiques étaient sans
effet dans l'immédiat.
</TX>
<TX>
L'ordonnance contestée a été adoptée par le Conseil fédéral. Elle est donc
valable et sera appliquée. Seuls une nouvelle décision du gouvernement ou un
arrêt du Tribunal fédéral pourraient la modifier.
</TX>
<ST>
Hausse de 8 %
</ST>
<TX>
La FSCRH, qui juge la branche pénalisée par la TVA, n'a pas caché que les
coûts supplémentaires seront reportés intégralement sur les prix à la
consommation. Elle prévoit un réajustement pouvant dépasser les 8 % selon les
cas, en raison de la poussée inflationniste de 4 à 5 % due à la TVA et à
d'autres facteurs comme le renchérissement général et l'amélioration des
conditions de travail.
</TX>
<TX>
Le surveillant des prix Joseph Deiss a souligné que l'introduction de la TVA
n'est pas un blanc-seing pour des hausses exagérées. Il a appellé les
entreprises à ne reporter que les coûts supplémentaires résultant de
l'introduction du nouveau système.
</TX>
<ST>
Disparition de la taxe occulte
</ST>
<TX>
Ceux-ci sont inférieurs aux taux de TVA de 6,5 ou de 2 %, pour les
restaurateurs aussi bien que pour la plupart des autres branches. Il est
désormais possible en effet de déduire l'imposition préalable ce qui fait
disparaître la taxe occulte.
</TX>
<TX>
Dans un entretien accordé à l'ATS, Raffael Corazza, adjoint du surveillant
des prix, a félicité la FSCRH qui tient compte de ces déductions en estimant
à 4 ou 5 % le renchérissement dû à la TVA. Il a déploré en revanche que les
cafetiers cherchent à placer d'autres augmentations dans le panier de la TVA.
</TX>
<ST>
Les éditeurs donnent de la voix
</ST>
<TX>
L'Association suisse des éditeurs de journaux et périodiques (ASEJ) s'est
également plainte mardi de la TVA. Les éditeurs ont dénoncé par écrit au du
Conseil fédéral les lacunes dans l'introduction du nouvel impôt.
</TX>
<TX>
Depuis novembre 1993, selon la lettre de l'ASEJ, les éditeurs cherchent en
vain à obtenir de l'administration fiscale les données nécessaires à
l'application de la TVA dans la branche. Les 200 principaux éditeurs de
Suisse ont finalement élaboré leurs propres critères. La branche n'acceptera
pas de modifications ultérieures des solutions qu'elle a mises au point.
</TX>
<ST>
Photos Keystone disponible.
</ST>
</DOC>
