<DOC>
<DOCID>ATS.940725.0038</DOCID>
<DOCNO>ATS.940725.0038</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940725
</DT>
<PT>
170700
</PT>
<SC>
bsf103 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
c7rwa c7zai sozm
</DE>
<AU>
ln bn
</AU>
<KW>
epidemie cholera rwanda zaire oms
</KW>
<TI>
Epidémie de choléra dans les camps de réfugiés rwandais L'OMS a identifié la
souche.
</TI>
<LD>
Genève, 25 juil (ats) Les experts de l'Organisation mondiale de la santé
(OMS) ont identifié le type de choléra qui sévit dans les camps de réfugiés
rwandais de Goma, au Zaïre. Un porte-parole, Michel Barton, a précisé lundi à
Genève que cette souche est particulièrement difficile à traiter.
</LD>
<TX>
L'identification exacte de la maladie va permettre à l'OMS d'indiquer quels
antibiotiques utiliser pour traiter les malades les plus gravement atteints.
Toutefois, le plus important, dans le traitement des personnes atteintes de
choléra, est de leur faire absorber davantage de liquides.
</TX>
<TX>
"On ne meurt pas du choléra si on dispose de suffisamment d'eau propre pour
se réhydrater", précise Michel Barton. "Il faut jusqu'à douze litres d'eau
par jour. Ceux qui sont gravement déshydratés doivent être mis sous
perfusion. Sinon, la plupart des cas de choléra peuvent être traités par
administration de sels de réhydratation orale. L'administration
d'antibiotiques est seulement nécessaire dans les cas graves."
</TX>
<ST>
Trois mille morts par jour
</ST>
<TX>
Pour endiguer l'épidémie de choléra dans les camps de réfugiés, il faudrait
d'abord résoudre le problème de l'alimentation en eau, toujours largement
insuffisante. Médecins sans frontières (MSF) estime que le choléra fait trois
mille morts par jour dans la région de Goma.
</TX>
<TX>
Un avion transportant 18 tonnes de fournitures médicales et, en particulier,
12 500 litres de liquide pour perfusion devrait décoller mercredi ou jeudi de
Pise pour Goma. "Une aide massive sous la forme de matériel d'assainissement,
d'eau et de nourriture est nécessaire, si nous voulons avoir quelque chance
de sauver les innombrables vies humaines menacées par la catastrophe", a
affirmé le Dr Fabrizio Bassani, directeur à l'OMS.
</TX>
<TX>
Le choléra produit une entérotoxine qui entraîne des vomissements ainsi
qu'une diarrhée aqueuse, profuse et indolore conduisant à une grave
déshydratation. La maladie se transmet principalement par l'eau et les
aliments contaminés. Le choléra se propage très rapidement dans des
conditions de grande promiscuité et d'hygiène insuffisante.
</TX>
<ST>
La rougeole menace les enfants
</ST>
<TX>
Selon le Dr Neira, de l'OMS, "il n'est pas possible de s'opposer à la
propagation du choléra tant que les conditions d'hygiène et la qualité de
l'eau de boisson n'ont pas été améliorées. Si, toutefois, un traitement
approprié est administré à temps, on peut limiter la mortalité à moins de 5 %
des malades".
</TX>
<TX>
Michel Barton souligne que le choléra n'est pas seul à frapper. La dysenterie
fait au moins autant de ravages. Le porte-parole de l'OMS redoute en outre
qu'une épidémie de rougeole se déclare. Elle pourrait provoquer une hécatombe
parmi les enfants, malnourris, très faibles, donc très vulnérables.
</TX>
</DOC>
