<DOC>
<DOCID>ATS.951108.0152</DOCID>
<DOCNO>ATS.951108.0152</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2763
</LE>
<DT>
951108
</DT>
<PT>
012506
</PT>
<RT>
000125
</RT>
<SC>
bsf002 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c9afg mil int comm
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
afghanistan rapport onu droits homme
</KW>
<TI>
Souffrances humaines "indicibles" en Afghanistan, selon l'ONU
</TI>
<LD>
New York, 8 nov (ats/afp) Des souffrances humaines "indicibles" continuent
d'être infligées dans l'Etat islamique d'Afghanistan. La poursuite de la
guerre, avec son cortège de victimes et d'exactions prive la population de
ses droits fondamentaux, selon un rapport annuel de l'ONU publié mardi à New
York.
</LD>
<TX>
"Les assassinats, les disparitions et les situations entraînant des
destructions matérielles privent la population de ses droits fondamentaux,
affirme le document. Parmi ces derniers, le droit à la vie et le droit de ne
pas être soumis à la torture non plus qu'à d'autres traitements cruels,
inhumains ou dégradants". Le rapport de l'ONU sur la situation des droits de
l'homme en Afghanistan dénonce les violations des règles de la guerre et le
non-respect des normes humanitaires internationales avec "des actes de
cruauté perpétrés contre des civils".
</TX>
<TX>
L'Afghanistan fait face à des luttes et à des conflits depuis plus de seize
ans. Le pays a été occupé pendant près de dix ans par l'ex-URSS. Depuis la
chute du régime communiste en 1992, de multiples factions se disputent le
pouvoir sur des bases ethniques et tribales. Plusieurs pays, dont le Pakistan
et l'Iran, suivent de près la situation.
</TX>
<ST>
Vengences privées entre clans
</ST>
<TX>
Bien qu'une importante faction contrôle Kaboul où siège le président
Burhanuddin Rabbani, il n'y a pas véritablement de gouvernement central.
L'organisation judiciaire continue pour l'essentiel de relever de la
compétence d'autorités locales qui mettent en oeuvre un système de
réglementation locale à résonances religieuses.
</TX>
<TX>
"La pratique des vengeances privées entre familles et tribus n'est pas rare,
situation que les conflits armés ont exacerbé en se prolongeant", poursuit le
document. Ce rapport pour 1995 sera examiné par l'Assemblée générale des
Nations Unies dans les prochaines semaines.
</TX>
<ST>
Manque d'eau et de nourriture
</ST>
<TX>
Le texte déplore que "les articles indispensables à la vie" tels que l'eau
salubre, la nourriture et l'assainissement fassent "cruellement défaut". Le
document de 18 pages s'inquiète également de la présence de mines terrestres
"sur de grandes superficies, et tout particulièrement dans les zones
d'habitation".
</TX>
<TX>
Ayant facilement accès à des armes perfectionnées et ayant été témoins des
cruautés de la guerre, de nombreux jeunes ont vu s'effondrer leur système de
valeurs "et rien ne vient plus les dissuader de participer à des activités
violentes", ajoute-t-il.
</TX>
</DOC>
