<DOC>
<DOCID>ATS.951211.0045</DOCID>
<DOCNO>ATS.951211.0045</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2534
</LE>
<DT>
951211
</DT>
<PT>
173624
</PT>
<RT>
170254
</RT>
<SC>
bsf130 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
baf
</OC>
<RF>
rembsf120
</RF>
<DE>
jus ju come fin
</DE>
<AU>
me wi
</AU>
<KW>
ju n16 fausses factures inculpations dev
</KW>
<TI>
Affaire des fausses factures de la Transjurane (N16) Six inculpations pour
escroquerie et faux dans les titres
</TI>
<ST>
développement
</ST>
<LD>
Delémont, 11 déc (ats) Six personnes, dont trois fonctionnaires cantonaux,
travaillant pour la Transjurane (N16) ont été inculpées lundi par le juge
d'instruction cantonal du Jura. Ils ont notamment tenu une double
comptabilité durant la campagne en vue de la votation sur le projet de centre
d'exploitation de la N16.
</LD>
<TX>
Les chefs d'inculpation sont l'escroquerie, le faux dans les titres et le
gestion déloyale des intérêts publics. Les six inculpés sont trois
fonctionnaires, un entrepreneur et deux personnes du secteur privé, a précisé
le service de presse du canton dans un communiqué.
</TX>
<ST>
Comptabilité parallèle
</ST>
<TX>
L'instruction a permis de révéler l'existence d'une comptabilité parallèle
pour la campagne de soutien en faveur du projet de centre d'exploitation de
la N16 appelé "Tour Mangeat". Les Jurassiens ont refusé ce projet en votation
populaire le 20 mars 1994.
</TX>
<TX>
Cette comptabilité parallèle a été tenue "à l'insu des membres" du comité,
"exception faite d'un fonctionnaire cantonal et du responsable des comptes",
précise encore le service de presse. Des versements de plusieurs dizaines de
milliers de francs en faveur du comité de soutien lui ont été cachés, bien
que ces fonds aient servi au paiement de factures relatives à la campagne.
</TX>
<ST>
Fausse facture de 30 000 francs
</ST>
<TX>
L'enquête a été ouverte à la demande du ministre jurassien de l'équipement
Pierre Kohler et de l'Office fédéral des routes (OFR) après la parution d'un
article dans la presse alémanique. Les premières investigations ont permis de
découvrir au moins une fausse facture de 30 000 francs. Les services
comptables de la N16 sont hors de cause. Le ministre a alerté la justice.
</TX>
<TX>
L'enquête a été confiée au juge d'instruction cantonal Pierre Seidler. La
police de sûreté du Jura a perquisitionné dans certains locaux du service
cantonal des ponts et chaussées et au domicile d'un fonctionnaire. Des
inculpations ont été prononcées dans le cadre de cette affaire de fausses
factures. "Il ne se justifie pas, pour l'instant, de donner des informations
publiques" sur ce dossier, a souligné le service de presse.
</TX>
</DOC>
