<DOC>
<DOCID>ATS.950826.0013</DOCID>
<DOCNO>ATS.950826.0013</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950826
</DT>
<PT>
165100
</PT>
<SC>
bsf052 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4fra parp reg
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
france après la démission d-alain madelin
</KW>
<TI>
la démission d'Alain Madelin fragilise le gouvernement français
</TI>
<LD>
Paris, 26 août (ats/afp/reuter) La crise provoquée par le départ du ministre
de l'Economie et des Finances, Alain Madelin, fragilise le gouvernement
français, installé depuis à peine trois mois. Elle révèle les contradictions
au sein de la majorité présidentielle entre "réformistes libéraux" et
"gaullistes sociaux".
</LD>
<TX>
Officiellement, le bouillant ministre de l'Economie a été contraint à la
démission pour ses critiques des avantages acquis, notamment des
fonctionnaires, qui avaient suscité un véritable tollé chez les syndicats.
Mais cette petite phrase, prononcée à quelques jours d'une rentrée sociale
qui s'annonce difficile, n'a été que le pas de trop pour un ministre dont les
désaccords avec le chef du gouvernement étaient de notoriété publique.
</TX>
<ST>
Longue série de désaccords
</ST>
<TX>
Tant sur la nature des réformes que sur le rythme du changement, Alain Juppé
s'était déjà opposé à plusieurs reprises à l'ultralibéral Madelin, dirigeant
du Parti républicain (PR) et un des principaux inspirateurs de la campagne
électorale du président Jacques Chirac. A chaque fois, M. Madelin avait dû en
rabattre, qu'il s'agisse des fonds de pensions, dont la création est renvoyée
aux calendes grecques, de la grande refonte du système fiscal, reportée à
l'année prochaine, ou de la diminution du nombre des fonctionnaires.
</TX>
<TX>
M. Juppé a donc préféré trancher dans le vif et manifester son autorité avant
l'ouverture début septembre d'une large concertation avec les organisations
syndicales et professionnelles sur une réforme du système de Sécurité sociale
au bord de la faillite.
</TX>
<ST>
Divergences entre les partis de la majorité
</ST>
<TX>
Mais le Premier ministre a pris le risque d'étaler au grand jour les
dissensions gouvernementales et de fragiliser ainsi une équipe, dont les
relations sont déjà tendues avec les deux partis de la majorité, le RPR
(gaulliste) et la coalition UDF (libérale), dont fait partie le PR.
</TX>
<TX>
Le gouvernement a ainsi dû affronter la grogne parlementaire à propos des
mesures de lutte contre le chômage, jugées trop timides par de nombreux élus,
avant de batailler ferme pour faire passer fin juillet son texte sur
l'extension du champ du referendum. Les nombreux députés qui ont soutenu
l'autre candidat de droite à l'élection présidentielle, Edouard Balladur, ne
cachent pas leur impatience, estimant que le gouvernement n'a pas su profiter
de "l'état de grâce" pour faire passer des réformes impopulaires.
</TX>
<ST>
Programme électoral ambigu
</ST>
<TX>
La crise gouvernementale révèle aussi les ambiguités du programme électoral
de M. Chirac. Il mêlait la "révolution culturelle libérale" défendue par M.
Madelin et l'interventionnisme étatique pour réduire la "fracture sociale",
prôné par l'actuel président de l'Assemblée nationale, le gaulliste Philippe
Séguin.
</TX>
<TX>
Pour le quotidien Libération (centre-gauche), "le programme de Jacques Chirac
était intrinsèquement contradictoire, donc voué à l'échec" et "la chimère
chiraquienne n'a mis que cent jours à exploser en plein vol". De son côté, Le
Parisien (centre droit) estime qu'"aujourd'hui, le mot d'ordre du
gouvernement est: pas de vagues". "La rupture? L'autre politique? les
anathèmes contre la 'pensée unique'?, tout cela était bon" avant l'élection,
écrit le journal.
</TX>
<ST>
Madelin persiste et signe
</ST>
<TX>
Alain Madelin d'ailleurs "persiste et signe" au lendemain de son éviction du
gouvernement pour avoir critiqué notamment les avantages acquis des
fonctionnaires. "Je crois qu'on ne redressera pas ce pays sans faire appel à
l'effort de tous. On peut mettre le ministre de l'Economie et des Finances de
côté, on ne peut pas mettre les problèmes" de côté, a déclaré samedi
l'ex-ministre de l'Economie et des Finances à des journalistes lors d'une
visite à Saint-Just, en Bretagne.
</TX>
</DOC>
