<DOC>
<DOCID>ATS.951205.0014</DOCID>
<DOCNO>ATS.951205.0014</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3098
</LE>
<DT>
951205
</DT>
<PT>
195907
</PT>
<RT>
185237
</RT>
<SC>
bsf196 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
parp par fin reg
</DE>
<AU>
hl
</AU>
<KW>
chambres fédérales séance des groupes tva
</KW>
<TI>
Réunion des groupes parlementaires en marge de la session Pour une TVA
spéciale dans le secteur de l'hébergement
</TI>
<LD>
Berne, 5 déc (ats) Une partie des groupes parlementaires s'est penchée,
mardi, sur le programme de la session des Chambres fédérales qui a débuté
lundi. Le PDC, l'UDC et le PRD soutiennent la proposition du Conseil fédéral
d'abaisser le taux de TVA dans le secteur de l'hébergement, ont-ils annoncé
dans leurs communiqués.
</LD>
<TX>
Le groupe radical-démocratique (PRD) a constaté qu'avec l'introduction de la
TVA, les charges imposées à l'économie d'exportation ont été consciemment
allégées. Il juge donc indiqué que le tourisme - troisième secteur de la
branche des exportations de service - bénéficie d'un allégement
correspondant. Le préjudice dont il souffre actuellement serait ainsi
compensé, estime le PRD.
</TX>
<TX>
Les groupes démocrate-chrétien (PDC) et de l'Union démocratique du centre
(UDC) se sont également exprimé pour un taux de TVA réduit à 3 % à l'égard du
secteur de l'hébergement. Cela devrait permettre au tourisme de mieux
affronter la concurrence internationale, a relevé un communiqué de l'UDC.
Pour le PDC, un tel soutien offrira à cette branche les moyens d'empêcher une
nouvelle érosion de ses parts de marché.
</TX>
<ST>
Pas de restriction au frein aux dépenses
</ST>
<TX>
S'agissant des finances et des mesures d'économie, l'UDC soutiendra le crédit
d'engagement de 68 millions de francs destiné à des mesures de construction
dans les stations de recherche de l'office fédéral de l'agriculture, ainsi
que pour les hautes écoles techniques (ETH).
</TX>
<TX>
Le PRD s'opposera en revanche à la création de nouvelles subventions dans le
cadre de la révision de la loi sur la protection de l'environnement. Il
soutiendra donc la proposition de la minorité de la commission du Conseil
national visant à biffer un article encourageant la formation et la
recherche. Le frein aux dépenses doit être appliqué sans restriction
également pour la loi sur la protection de l'environnement, a expliqué le
PRD.
</TX>
<ST>
Conseillers fédéraux à réélire
</ST>
<TX>
A une grande majorité, le groupe PDC a pour sa part décidé de se ranger
derrière l'essentiel des propositions de la commission des finances
s'agissant du budget 1996. Il soutiendra en particulier l'augmentation de 150
millions de francs du budget destiné à la construction des routes nationales
qu'envisagent le Conseil fédéral et la commission des finances du Conseil des
Etats. Le PDC entend ainsi apporter son soutien au maintien de places de
travail, avant tout dans les entreprises de la construction de Suisse romande
qui connaissent une situation difficile.
</TX>
<TX>
L'UDC et le PRD ont encore évoqué les élections de la semaine prochaine. Tous
deux ont décidé de soutenir la réélection des conseillers fédéraux et du
chancelier, ainsi que l'élection à la présidence de Jean-Pascal Delamuraz et
à la vice-présidence d'Arnold Koller.
</TX>
</DOC>
