<DOC>
<DOCID>ATS.950630.0077</DOCID>
<DOCNO>ATS.950630.0077</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950630
</DT>
<PT>
143500
</PT>
<SC>
bsf106 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
fbf
</OC>
<DE>
fr vot par parp doc95
</DE>
<AU>
yd tp
</AU>
<KW>
fr élections fédérales 1995 candidature pcs
</KW>
<TI>
Elections fédérales 1995 Le PCS et le PSD fribourgeois se lancent dans la
course aux Etats
</TI>
<LD>
Fribourg, 30 juin (ats) Les partis chrétien-social (PCS) et social-démocrate
(PSD) fribourgeois ont décidé de lancer dans la course au Conseil des Etats,
en octobre, Madeleine Duc-Jordan (née en 1943, conseillère communale à
Fribourg). Et il n'y aura pas, pour contrer l'entente PDC-PRD, de grande
alliance de la gauche.
</LD>
<TX>
Mme Duc-Jordan est membre du PCS, mais figurera sur une liste mentionnant les
deux formations, ont annoncé vendredi à la presse leurs responsables. Cette
candidature unique est l'ultime fruit de la communauté de travail créée en
février dernier par le PCS et le PSD (dissidence du PS depuis 1989) pour
renforcer le centre gauche du canton. Ils avaient déjà décidé d'apparenter
leurs listes pour le National et de faire bloc derrière le sortant Hugo Fasel
(PCS).
</TX>
<TX>
Les candidats fribourgeois à la Chambre des cantons seront ainsi au nombre de
quatre. Les trois autres sont le sortant Anton Cottier (PDC) et Monique
Pichonnaz-Oggier (PRD), qui seront co-listiers, ainsi que le conseiller
d'Etat Pierre Aeby (PS). Le conseiller d'Etat Félicien Morel (PSD), qui avait
failli conquérir en 1991 le siège du partant Otto Piller (PS), a renoncé à un
nouvel essai.
</TX>
<TX>
En acceptant la candidature de Mme Duc-Jordan, les responsables de la
communauté de travail PCS-PSD entendent offrir une voie médiane aux électeurs
fribourgeois. Ce faisant, ils ont rejeté la proposition des écologistes
fribourgeois, acceptée vendredi passé par les délégués socialistes, d'étudier
un "grand apparentement" de toutes les listes de gauche. Pour le PS et les
VertEs, il ne leur reste dès plus qu'une seule possibilité d'alliance: avec
le POP .
</TX>
</DOC>
