<DOC>
<DOCID>ATS.940706.0087</DOCID>
<DOCNO>ATS.940706.0087</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940706
</DT>
<PT>
142800
</PT>
<SC>
bsf083 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
for int div c5swi c4fra
</DE>
<AU>
om wi tp
</AU>
<KW>
suisse kilo kilo-etalon difference poids
</KW>
<TI>
Le kilo suisse est trop lourd par rapport au kilo-étalon.
</TI>
<LD>
Berne, 6 juil (ats) Le kilo suisse est de 0,242 milligrammes trop lourd par
rapport au kilo-étalon qui se trouve à Paris. L'Office fédéral de métrologie
a indiqué mercredi que l'écart qui caractérise le prototype suisse ne
constitue pas un cas isolé. La différence a été relevée lors du contrôle
périodique effectué en 1992. Il n'y a cependant aucune incidence pratique.
</LD>
<TX>
Comme les kilos provenant de chaque pays, le prototype suisse, déterminant
pour les mesures à l'intérieur du pays, a été comparé en automne 1992 avec le
kilo-étalon. Celui-ci date de 1889. Avant la comparaison, les prototypes en
platine-iridium sont nettoyés selon une procédure très précise. Les
différentes pesées ont permis de constater que les prototypes des pays
avaient pris du poids par rapport au kilo-étalon, a expliqué l'Office fédéral
de métrologie dans un communiqué.
</TX>
<TX>
En 1889 déjà, le prototype suisse était plus lourd de 0,183 milligrammes que
le kilo-étalon. La différence est passée à 0,214 milligrammes en 1950, puis à
0,242 lors du test le plus récent. Ces écarts s'expliquent en partie par
l'humidité différente selon les mesures, ainsi que par la contamination de la
surface des prototypes: ceux-ci recueillent par exemple des particules de
mercure provenant de l'air ambiant.
</TX>
<TX>
Un problème préoccupe les spécialistes. En raison de ces différences, il
n'est pas possible de faire des prévisions à long terme sur la stabilité du
kilo-étalon. Diverses expertises sont en cours pour tenter de comprendre le
pourquoi de ces écarts.
</TX>
<ST>
Une seule clé
</ST>
<TX>
Le prototype suisse numéro 38 est stocké dans la cave de l'Office fédéral de
métrologie, à Wabern (BE). Il se trouve dans une armoire vitrée. Seul le
directeur en possède une clé.
</TX>
<TX>
Ce kilo suisse trop lourd n'a aucune incidence pratique. L'écart est trop
faible pour entraîner des conséquences. De plus, un kilo reste par définition
un kilo.
</TX>
<ST>
photo key disponible.
</ST>
</DOC>
