<DOC>
<DOCID>ATS.950703.0056</DOCID>
<DOCNO>ATS.950703.0056</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950703
</DT>
<PT>
155900
</PT>
<SC>
bsf091 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4uk
</DE>
<AU>
hs
</AU>
<KW>
grande-bretagne leader conservateur av-pap
</KW>
<TI>
Désignation mardi du leader des conservateurs britanniques John Major donné
favori devant John Redwood avant-papier
</TI>
<LD>
Londres, 3 juil (ats/reuter/afp) Les députés conservateurs vont désigner
mardi leur président. Ils auront à choisir entre l'actuel premier ministre et
leader du parti John Major, et John Redwood, ancien membre du gouvernement.
Le chef des Tories sera également premier ministre britannique.
</LD>
<TX>
A la veille du scrutin, M. Major a averti que le parti risquait de plonger
dans un gouffre électoral s'il était remplacé à la tête de cette formation,
et donc du gouvernement. "Demain, il y aura un choix clair. Le parti peut
plonger dans le gouffre. Ou alors, il peut terminer ce qu'il a entrepris et
ainsi oeuvrer pour un avenir meilleur pour notre pays", écrit-il dans le
"Daily Telegraph".
</TX>
<ST>
Rhétorique anti-européenne
</ST>
<TX>
Les partisans de John Redwood ont répliqué en faisant valoir que le
changement était nécessaire pour éviter que les conservateurs ne soient
laminés aux prochaines législatives. Ce deuxième candidat a démissionné la
semaine dernière de son poste de secrétaire au Pays de Galles pour défier
John Major.
</TX>
<TX>
John Redwood s'est fait connaître par ses points de vue très à droite et par
une rhétorique anti-européenne. Selon l'un de ses principaux soutiens, Norman
Lamont, le parti conservateur risque de connaître le même sort le parti
conservateur canadien, qui a vu sa représentation parlementaire réduite à
deux sièges lors des dernières législatives.
</TX>
<ST>
Avantage pour Major
</ST>
<TX>
John Major peut tenter de se rassurer à la lecture d'un sondage réalisé
auprès de 450 sections locales du parti conservateur, dont il ressort que 92
% d'entre elles le soutiennent. Mais plusieurs quotidiens favorables aux
Tories ont estimé lundi que John Major n'avait plus rien à faire au 10
Downing Street.
</TX>
<TX>
"Votez Major et vous faites entrer le Labour", écrit lundi en première page
du quotidien à grand tirage "The Sun". "Il est temps que M. Major parte et
donne à un autre dirigeant l'occasion de sauver les Tories", renchérit le
"Daily Telegraph".
</TX>
<ST>
Vote complexe
</ST>
<TX>
Les 329 députés auront de 10h00 à 17h00 locales (11h00 à 18h00 suisses) mardi
pour voter, dans la salle d'une commission de la Chambre des Communes. Quinze
à vingt minutes plus tard, Marcus Fox, président d'une commission chargé des
élections internes au Parti conservateur, annoncera le résultat.
</TX>
<TX>
Officiellement, John Major l'emportera s'il obtient au moins 165 voix, soit
juste au-dessus de la moitié des 329. Faute d'un tel chiffre si par exemple
l'abstention est forte, il devra distancer John Redwood d'au moins 50 voix,
soit 15 % du nombre de députés tories, pour être déclaré vainqueur. Il se
pourrait ainsi que rien ne soit réglé dès le premier tour et qu'il faille
revoter.
</TX>
<TX>
Les campagnes de John Major et John Redwood pour prendre la tête du parti
conservateur se sont centrées sur les thèmes les plus à même de séduire les
329 députés Tories: l'Europe et les impôts.  S'il est réélu, M. Major ne
changera pas sa politique et les euro-sceptiques resteront dans le cabinet,
avec peut-être même des promotions.
</TX>
<ST>
Le précédent de 1990
</ST>
<TX>
En novembre 1990, Margaret Thatcher avait été poussée à la démission après le
premier tour de scrutin où elle n'avait pas obtenu le nombre de voix
nécessaires.
</TX>
</DOC>
