<DOC>
<DOCID>ATS.951122.0103</DOCID>
<DOCNO>ATS.951122.0103</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2123
</LE>
<DT>
951122
</DT>
<PT>
141839
</PT>
<RT>
131016
</RT>
<SC>
bsf088 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
c7nab ecpc int aetd ge
</DE>
<AU>
ln nb
</AU>
<KW>
genève conférence namibie sam nujoma
</KW>
<TI>
Le président namibien Sam Nujoma à Genève Appel à la poursuite de
l'assistance internationale
</TI>
<LD>
Genève, 22 nov (ats) Le président de Namibie, Sam Nujoma, a lancé mercredi à
Genève un appel à la communauté internationale, pour qu'elle poursuive son
assistance à son pays. Sam Nujoma a ouvert une conférence regroupant les
principaux partenaires de la Namibie et destinée à soutenir ses efforts de
développement.
</LD>
<TX>
"Cinq ans après l'indépendance, la communauté internationale doit poursuivre
son assistance afin d'éliminer les restes de l'apartheid et accélérer la
croissance économique", a déclaré le président namibien lors d'une conférence
de presse. "La majorité de notre peuple reste soumise à une pauvreté
abjecte", a souligné Sam Nujoma, arrivé à Genève à la tête d'une imposante
délégation de plus de 40 personnes.
</TX>
<TX>
Il s'est félicité de l'aide fournie jusqu'à présent à son pays et a exprimé
l'espoir qu'elle continue. La table ronde de Genève, organisée par le
programme des Nations unies pour le développement (PNUD), est la première
avec les Etats donateurs depuis celle de New York en 1990.
</TX>
<ST>
Fortes disparités
</ST>
<TX>
La Namibie vient d'adopter un plan de développement national jusqu'à l'an
2000, dont le déficit de financement se monte à 600 millions de dollars. Plus
de la moitié de la population ne dispose pour survivre que d'un revenu
inférieur à 100 dollars par an, alors que 5 % de la population possède plus
de 70 % du produit intérieur brut. Le chômage atteint 40 % dans certains
groupes de population, selon le PNUD.
</TX>
<TX>
La responsable du PNUD, Ellen Johnson Sirleaf, a salué les progrès politiques
et économiques réalisés depuis 1990 par la Namibie. Elle a indiqué que le
secteur privé, associé vendredi à la conférence, est intéressé à développer
ses investissements, notamment dans les zones franches.
</TX>
</DOC>
