<DOC>
<DOCID>ATS.950327.0061</DOCID>
<DOCNO>ATS.950327.0061</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950327
</DT>
<PT>
161200
</PT>
<SC>
bsf097 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c7soa reg
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
afsud winnie mandela demise fonctions dev
</KW>
<TI>
Winnie Mandela démise de ses fonctions de vice-ministre développement.
</TI>
<LD>
Le Cap, 27 mars (ats/afp/reuter) Le président Nelson Mandela a annoncé lundi
qu'il avait exclu son épouse Winnie du gouvernement pour avoir défié un ordre
présidentiel. Elle était vice-ministre de la Culture, des Arts, des Sciences
et de la Technologie.
</LD>
<TX>
Winnie Mandela a été démise de ses fonctions par le président sud- africain
pour avoir défié un ordre présidentiel. "J'ai relevé Winnie Mandela de ses
fonctions de vice-ministre des Arts, de la Culture, des Sciences et de la
Technologie", a annoncé le président lors d'une conférence de presse à son
bureau au Cap. M. Mandela n'a pas précisé de quel ordre il s'agissait, mais a
laissé entendre qu'il avait pris cette décision après que son épouse eut
ignoré ses ordres.
</TX>
<TX>
Le mois dernier, Mme Mandela avait effectué une tournée dans plusieurs pays
d'Afrique de l'Ouest, contre le gré du chef de l'Etat.  Celui-ci lui avait
ordonné de rester en Afrique du Sud pour assister à une importante réunion du
Congrès national africain (ANC, au pouvoir).
</TX>
<TX>
"Cette décision a été prise à la fois pour les intérêts du bon fonctionnement
du gouvernement et pour s'assurer du niveau le plus élevé de discipline parmi
les hauts responsables du gouvernement d'union nationale", a déclaré M.
Mandela, séparé de Winnie depuis 1992. "J'espère que cet acte aidera l'ancien
vice-ministre à revoir et à chercher à améliorer son propre comportement à
des postes de responsabilité", a ajouté le président.
</TX>
<TX>
M. Mandela a indiqué avoir pris cette décision "après mûre réflexion". Le
président a également annoncé que Mme Mandela sera remplacée à son poste par
le député et avocate de l'ANC, Brigitte Mabandla.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: la dépêche a été entièrement remaniée.
</ST>
</DOC>
