<DOC>
<DOCID>ATS.941109.0139</DOCID>
<DOCNO>ATS.941109.0139</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941109
</DT>
<PT>
062300
</PT>
<SC>
bsf018 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c1 vot par
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
usa elections legislatives situation 06h30
</KW>
<TI>
Elections législatives et locales aux Etats-Unis Les Républicains prennent le
contrôle du Congrès point de la situation 06h30.
</TI>
<LD>
Washington, 9 nov (ats/afp/reuter) Les Américains ont infligé un revers
important à Bill Clinton lors des élections législatives et locales de mardi.
Le parti républicain a enlevé la majorité du Congrès des Etats-Unis. Les
premiers résultats pour les postes de gouverneurs étaient également
favorables aux républicains.
</LD>
<TX>
Trois heures environ après la clôture du scrutin dans l'est et le centre des
Etats-Unis, les républicains avaient déjà conquis la majorité du Sénat. Ils
sont assurés de détenir au moins 51 sièges sur cent. Les Républicains avaient
détenu pour la dernière fois la majorité au Sénat de 1981 à 1985.
</TX>
<TX>
Les républicains, selon les estimations des deux chaînes de télévision CBS et
CNN, devaient aussi conquérir la majorité de la chambre des représentants. Si
les résultats se confirmaient sur l'ensemble du pays, ils contrôleraient les
deux chambres du Congrès pour la première fois depuis 40 ans. Les premiers
résultats faisaient état de treize sièges conquis sur les démocrates. Le
parti à l'éléphant a besoin de gagner 40 sièges pour être majoritaire à la
chambre basse.
</TX>
<ST>
Gouverneurs républicains
</ST>
<TX>
Les résultats des élections aux postes de gouverneurs d'Etat n'étaient guère
plus réjouissants pour les démocrates qui ont déjà perdu huit Etats: Kansas,
Nouveau Mexique, Oklahoma, Pennsylvanie, Tennessee, Texas, Wyoming et New
York. Dans ce dernier Etat, Mario Cuomo, qui briguait un quatrième mandat, a
été battu par George Pataki. Dans le Texas, un fils de l'ancien président
Bush, George W. Bush, a battu le gouverneur sortant Ann Richards.
</TX>
<TX>
A la Maison Blanche, le président Clinton avait fait savoir qu'il attendrait
mercredi pour commenter le résultat de ces élections. Le secrétaire général
de la présidence, Leon Panetta, a cependant déjà reconnu la défaite du parti
démocrate en déclarant que le président ferait appel à la coopération des
républicains lorsque le prochain Congrès prendra ses fonctions en janvier
prochain.
</TX>
<TX>
"Il est évident que les électeurs votent pour le changement, c'est-à-dire
essentiellement ce pour quoi ils avaient voté il y a deux ans", a déclaré M.
Panetta. M. Clinton "a essayé de faire changer les choses", a-t-il dit, mais
"nous ne l'avons de toute évidence pas fait assez vite et je pense que nous
devons faire mieux ".
</TX>
<ST>
Vote du changement
</ST>
<TX>
Le chef de l'actuelle minorité républicaine au Sénat, Robert Dole, sénateur
du Kansas, a fait écho à M. Panetta en déclarant que les Américains "avaient
voté pour le changement". M. Dole a prédit une majorité de 52 sièges sur 100
pour les républicains. Il a estimé que les élus du Grand Old Party "pouront
travailler" avec les démocrates.  "Si nous sommes majoritaires, il nous
faudrait démontrer que nous pouvons obtenir de meilleurs résultats", a-t-il
dit.
</TX>
<TX>
La victoire des républicains a été rapide à se dessiner: les premiers
résultats faisaient presque tous état de la réélection facile des candidats
républicains ou de la défaite de démocrates, dont plusieurs sortants. Les
Républicains ont ainsi conquis les sièges de sénateurs détenus par les
Démocrates dans l'Arizona, dans l'Ohio, dans le Michigan, le Maine,
l'Oklahoma, la Pennsylvanie et le Tennessee (2 sièges).
</TX>
<ST>
Oliver North battu
</ST>
<TX>
Seuls résultats très satisfaisants pour les démocrates et la Maison Blanche:
les victoires du sénateur Edward "Ted" Kennedy (Massachusetts) et Charles
Robb (Virginie). Ce dernier a repoussé l'assaut du Républicain Oliver North,
protagoniste du scandale de "l'Irangate".
</TX>
<TX>
De nombreux résultats n'étaient toujours pas disponibles mardi vers 23h00
locales (05h00 mercredi, heure suisse). En Californie notamment, les bureaux
de vote n'étaient pas encore tous fermés.
</TX>
</DOC>
