<DOC>
<DOCID>ATS.951102.0027</DOCID>
<DOCNO>ATS.951102.0027</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
4203
</LE>
<DT>
951102
</DT>
<PT>
182953
</PT>
<RT>
172333
</RT>
<SC>
bsf150 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6ser c6cro c6bos c1 int mil
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
dayton serbie croatie bosnie synthese
</KW>
<TI>

Poursuite des négociations sur la Bosnie aux Etats-Unis Priorité à
la normalisation des relations Croatie-Serbie


</TI>
<ST>
synthèse

</ST>
<LD>
Dayton/Belgrade/Sarajevo, 2 nov (ats/afp/reuter) Mis à part
l'engagement de règler en priorité le problème de la Slavonie
orientale, peu d'informations ont filtré jeudi des négociations sur
la Bosnie qui se déroulent à huis clos aux Etats-Unis. Les deux
médiateurs internationaux envoyés en Slavonie ont un délai d'une
semaine pour réussir leur mission.



</LD>
<TX>
Sur la base militaire de Dayton, dans l'Ohio, le président serbe
Slobodan Milosevic et son homologue croate Franjo Tudjman ont signé
mercredi un engagement à régler pacifiquement la question de la
Slavonie orientale. Selon le département d'Etat américain, les deux
présidents ont également "accepté de travailler à la normalisation
totale de leurs relations" sur la base du "respect des droits de
l'homme", notamment "des droits des réfugiés à retourner chez eux
ou à être indemnisés".

</TX>
<TX>
La Slavonie orientale est la dernière région de Croatie encore
contrôlée par les sécessionistes serbes depuis la reconquête de la
Krajina par les troupes croates durant l'été. L'accord prévoit que
l'ambassadeur américain à Zagreb Peter Galbraith et le médiateur de
l'ONU, Thorvald Stoltenberg, retournent jeudi en Europe pour
négocier un accord entre Zagreb et les séparatistes serbes de
Slavonie. MM. Galbraith et Stoltenberg ont une semaine pour
accomplir leur mission.

</TX>
<ST>
Réserves serbes

</ST>
<TX>
De leur côté, les Serbes de Slavonie orientale se sont déclarés
prêts jeudi "à poursuivre les négociations", a indiqué l'agence
yougoslave Tanjug. La partie serbe est d'accord pour que la
Slavonie soit placée sous administration de l'ONU pendant deux ans,
mais elle s'oppose à ce qu'un éventuel accord "préjuge d'une
solution définitive" pour cette région. En d'autres termes, les
Serbes demeurent opposés à la réintégration à terme de la Slavonie
à la Croatie.

</TX>
<TX>
Samedi dernier, les chefs civils et militaires des Serbes de
Slavonie orientale avaient rejeté un projet d'accord. Ce document,
avaient-ils estimé, ne garantissait pas que les 200 000 habitants
de la région "pourront rester vivre en paix sur leur territoire",
car il prévoit que dès son entrée en vigueur, la Croatie pourra
déployer des forces de police le long de la frontière avec la
Serbie.

</TX>
<TX>
"Si nous acceptions cela, nous deviendrions un ghetto coupé de
la mère patrie et laissé à la merci de la Croatie", ont-ils fait
valoir. Les Serbes de Slavonie orientale craignent d'en être
chassés par les forces croates comme l'ont été quelque 200 000
Serbes de Slavonie occidentale (région à l'est de Zagreb) et de
Krajina (sud de la Croatie), respectivement en mai et août dernier.

</TX>
<ST>
Huis clos à Dayton

</ST>
<TX>
Par ailleurs, la confidentialité la plus complète a entouré
jeudi la deuxième journée de la conférence sur la Bosnie réunie sur
la base aérienne de Wright-Patterson, près de Dayton, dans l'Ohio.
Rien n'a filtré des navettes effectuées par les médiateurs
américain, européen et russe entre les délégations des trois
parties en conflit, Bosniaques, Croates et Serbes.

</TX>
<TX>
Les quelque 200 diplomates internationaux et les délégations
conduites par les présidents Slobodan Milosevic (Serbie), Franjo
Tudjman (Croatie) et Alija Izetbegovic (Bosnie) ont poursuivi la
lecture du projet de règlement préparé par les Etats-Unis. Le texte
avance des propositions notamment sur l'avenir constitutionnel de
la Bosnie, le retour et l'indemnisation des réfugiés, le découpage
territorial ou encore la séparation des forces militaires par un
contingent multinational.

</TX>
<TX>
De son côté, M. Tudjman devait quitter Dayton jeudi soir pour la
Croatie, où doivent être rendus publics vendredi les résultats des
élections législatives de dimanche dernier. Le président croate a
fait savoir qu'il reviendrait à Dayton dans une semaine.

</TX>
<TB>
Note aux rédactions:
Vous recevrez en soirée une version actualisée de cette synthèse
au cas où des informations devaient filtrer de la réunion de
Dayton.
</TB>
</DOC>
