<DOC>
<DOCID>ATS.951208.0078</DOCID>
<DOCNO>ATS.951208.0078</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
1992
</LE>
<DT>
951208
</DT>
<PT>
131028
</PT>
<RT>
122852
</RT>
<SC>
bsf065 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6kaz vot par
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
kazakhstan élections avant-papier
</KW>
<TI>
Kazakhstan: législatives en l'absence de candidats d'opposition
</TI>
<ST>
avant-papier
</ST>
<LD>
Almaty, 8 déc (ats/afp) Les élections législatives convoquées samedi au
Kazakhstan consacreront la mainmise du président Noursoultan Nazarbaïev sur
cette ex-république soviétique. Les principaux partis d'opposition n'ont pas
présenté de candidats.
</LD>
<TX>
Mardi, les assemblées de province avaient élu les 40 sénateurs du Kazakhstan
parmi 48 candidats, tous proches du chef de l'Etat.  Les électeurs choisiront
samedi parmi 274 candidats les 67 députés qui siègeront à la chambre basse
(Madjlis). 102 candidats sont issus de six partis politiques dont les plus
puissants "sont des chambres d'applaudissements pour le président", selon les
termes d'un journaliste kazakh.
</TX>
<ST>
"Distribution de postes"
</ST>
<TX>
Les autres prétendants sont des membres d'associations (Union des paysans,
écologistes), des personnalités sans étiquette et des apparatchiks
provinciaux, dans l'ensemble peu hostiles à M. Nazarbaïev. Le Parti
socialiste (40 000 adhérents revendiqués), les groupes nationalistes kazakhs
et les quatre mouvements panrusses, dans leur majorité, boycottent le scrutin
ou n'ont pas pu faire accepter leurs candidats.
</TX>
<TX>
"Ces élections ne sont qu'une distribution de postes", estime pour sa part un
diplomate en poste à Almaty, la capitale. Le parlement kazakh avait été
dissous en mars dernier sur avis de la Cour constitutionnelle qui avait
constaté des irrégularités lors de la précédente élection législative, en
mars 1994.
</TX>
<TX>
Depuis cette date, M. Nazarbaïev, ancien leader soviétique, gouverne par
décrets et a fait prolonger son mandat, par référendum en avril, jusqu'en
2000. Les résultats des législatives ne devraient pas être annoncés avant une
semaine.
</TX>
</DOC>
