<DOC>
<DOCID>ATS.951202.0005</DOCID>
<DOCNO>ATS.951202.0005</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3352
</LE>
<DT>
951202
</DT>
<PT>
211407
</PT>
<RT>
191859
</RT>
<SC>
bsf072 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<RF>
combsf066
</RF>
<DE>
c4uk c5ire mil
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
ulster processus paix sinn fein developp
</KW>
<TI>
Processus de paix en Ulster Le Sinn Fein accepte la proposition de déblocage
</TI>
<ST>
développement
</ST>
<LD>
Belfast, 2 déc (ats/afp) Le Sinn Fein, bras politique de l'Armée républicaine
irlandaise (IRA), a accepté samedi la "double voie" proposée en vue de
débloquer le processus de paix en Ulster. Dans un communiqué, le chef du Sinn
Fein, Gerry Adams, a indiqué qu'il était prêt à prendre part au processus
proposé mardi par Londres et Dublin.
</LD>
<TX>
Ce processus, dit "de la double voie", comporte la création d'une commission
internationale sur le désarmement des groupes paramilitaires. Parallèlement
devront débuter des pourparlers préliminaires pour organiser des pourparlers
multipartites avant fin février sur l'avenir constitutionnel de l'Ulster.
</TX>
<TX>
M. Adams a fait part de "réserves" sur certains aspects de l'accord.  "Malgré
celles-ci, ajoute-t-il, le Sinn Fein tentera évidemment d'assurer le succès
de cette nouvelle étape (du processus de paix)".  "Notre engagement en faveur
d'un dialogue honnête et ouvert à tous, comme seul moyen de résoudre le
conflit est absolu", a ajouté M. Adams.
</TX>
<ST>
Désarmement de l'IRA
</ST>
<TX>
Le leader nationaliste assure toutefois que ce processus sera "inutile" si
Londres maintient la condition préalable d'un geste de l'IRA en matière de
désarmement avant la participation du Sinn Fein à des négociations
multipartites. La stratégie de la double voie "doit permettre la mise en
place de négociations multilatérales entre tous les partis sans
préconditions. Si elle ne peut atteindre cet objectif, alors, la double voie
est inutile", affirme M. Adams.
</TX>
<TX>
Lors de la présentation du processus de la double voie, mardi à Londres, John
Major avait affirmé que l'IRA devrait faire un geste en matière de
désarmement avant la mi-février 1996. A cette date, les gouvernements
britanniques et irlandais décideront si les conditions requises pour des
négociations multilatérales sont remplies.
</TX>
<TX>
La question de l'armement des paramilitaires doit être examinée par une
commission internationale composée de trois membres et présidée par l'ancien
sénateur américain George Mitchell. Elle devra étudier si les groupes
paramilitaires, essentiellement l'IRA, ont "la volonté de désarmer et comment
y parvenir", selon le communiqué conjoint anglo-irlandais publié mardi.
</TX>
<ST>
Visite de Bill Clinton
</ST>
<TX>
L'annonce du Sinn Fein intervient au lendemain de la fin d'une visite de
trois jours de Bill Clinton à Londres, en Irlande du Nord et à Dublin, qui a
redonné souffle au processus de paix en Ulster.  Pendant sa visite, le
président américain a demandé aux habitants d'Ulster de "tenir bon contre la
terreur et dire aux hommes de violence: 'Vous êtes le passé, votre époque est
révolue'".
</TX>
<TX>
Désireux de profiter au maximum de la dynamique créée par la visite de Bill
Clinton, Londres et Dublin ont lancé dès vendredi les invitations aux
dirigeants de tous les partis d'Ulster à participer aux discussions
préliminaires. C'est à cette invitation que le Sinn Fein répond
favorablement.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: Version entièrement remaniée
</ST>
</DOC>
