<DOC>
<DOCID>ATS.940921.0092</DOCID>
<DOCNO>ATS.940921.0092</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940921
</DT>
<PT>
143700
</PT>
<SC>
bsf079 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
ge come rega
</DE>
<AU>
mf wi
</AU>
<KW>
ge revitalisation ligne cff
</KW>
<TI>
Revitalisation du réseau genevois de transport ferroviaire Le canton
s'apprête à inaugurer sa ligne "RER".
</TI>
<LD>
Genève,21 sept (ats) Dès dimanche, la ligne ferroviaire Genève-La Plaine
(GE), revitalisée et baptisée Rhône Express Régional (RER), entrera en
fonction. La revitalisation de cette ligne démontre la volonté des CFF de
développer le trafic régional, a déclaré mercredi devant la presse
Pierre-Alain Urech.
</LD>
<TX>
Le renforcement de ce tronçon est le fruit d'une étroite collaboration entre
le canton de Genève, plusieurs communes, les CFF et les Transports publics
genevois (TPG). Pour la première fois en Suisse romande, une ligne CFF est
intégrée dans le réseau cantonal des transports publics, a souligné M. Urech,
directeur du 1er arrondissement CFF.
</TX>
<TX>
Cinq automotrices légères, semblables à celles du Métro-Ouest Lausannois
(TSOL), circuleront à partir du 10 octobre sur le tronçon Genève-La Plaine.
Elles remplaceront les deux rames affectées à cette ligne depuis 1956 par les
CFF. L'achat de ce matériel aura coûté 24 millions de francs à la régie
fédérale.
</TX>
<TX>
Les TPG, de leur côté, se sont montrés très satisfaits de la revitalisation
de cette ligne. Christoph Stucki, directeur général des TPG, a toutefois
regretté que le réseau de bus de rabattement desservant la ligne RER n'ait
pas pu être entièrement réalisé. Des coupes budgétaires décidées au dernier
moment en sont la cause.
</TX>
<TX>
Pour Jean-Pierre Etter, président du conseil d'administration des TPG, les
transports publics font actuellement face à nouveau défi: offir un service à
une population possédant généralement des moyens de locomotion privés.
Confiant, M. Etter s'est réjoui de voir que les "transports du passé"
commencent à être réutilisés.
</TX>
<ST>
encadré sur les 100 ans du tramway électrique à Genève suit.
</ST>
</DOC>
