<DOC>
<DOCID>ATS.950621.0019</DOCID>
<DOCNO>ATS.950621.0019</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950621
</DT>
<PT>
095700
</PT>
<SC>
bsf032 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
ge jus fin ecpb
</DE>
<AU>
ss uc
</AU>
<KW>
geneve proces sasea avant-papier
</KW>
<TI>
Affaire Sasea: le procès de Florio Fiorini s'ouvre lundi à Genève
avant-papier.
</TI>
<LD>
Genève, 21 juin (ats) L'ancien administrateur-délégué de Sasea, Florio
Fiorini, doit comparatre dès le 26 juin devant la Cour correctionnelle sans
jury de Genève. Les débats s'annoncent très techniques, seuls quelques
experts et contrôleurs aux comptes seront appelés à témoigner. L'accusé a
choisi de plaider coupable.
</LD>
<TX>
Spécialisé dans la vente et le rachat de sociétés, Sasea a été mise en
faillite le 30 octobre 1992. Le découvert est estimé à environ 2,5 milliards
de francs. Florio Fiorini, âgé de 55 ans, est seul à comparatre sur le banc
des accusés. La défense affirme que ce dernier ne s'est pas enrichi dans
cette affaire.
</TX>
<TX>
Les cinq autres inculpés de ce dossier, trois anciens administrateurs de
Sasea et deux directeurs généraux, seront fixés sur leur sort ultérieurement.
Le procureur Laurent-Kasper Ansermet n'a pas encore pris de décision à leur
sujet. Le magistrat se réserve également la possibilité de requérir des
compléments d'enquête.
</TX>
<ST>
Record d'ancienneté
</ST>
<TX>
Arrêté le 20 octobre 1992, Fiorini, qui bat le record d'ancienneté à la
prison de Champ-Dollon, est poursuivi pour banqueroute simple, faux dans les
titres, escroquerie, fraude dans la saisie et obtention frauduleuse d'un
concordat. Il risque un maximum de 7 ans et demi de réclusion. Le prévenu,
qui fait aussi l'objet de quatre demandes d'extradition formulées par le
Parquet milanais, ne s'est pas opposé à son départ pour l'Italie une fois sa
peine purgée à Genève.
</TX>
<TX>
Trois parties civiles seront présentes au procès de l'administrateur. La
masse en faillite qui représente la quasi- totalité des créanciers, une
famille de lésés ainsi que la filiale néerlandaise du Crédit Lyonnais (CLNB).
La première banque française, principal bailleur de fonds de Sasea, estime
ses créances à quelque 900 millions de francs.
</TX>
<TX>
La gigantesque déconfiture de Sasea a nécessité 28 mois d'enquête à plein
temps. Le juge d'instruction Jean-Louis Crochet a réuni 2482 pages de
procès-verbaux contenus dans 642 classeurs fédéraux. Cette procédure, qui a
coûté 1,8 millions de francs, comporte pas moins de cinq rapports
d'expertise.
</TX>
</DOC>
