<DOC>
<DOCID>ATS.950731.0010</DOCID>
<DOCNO>ATS.950731.0010</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950731
</DT>
<PT>
192500
</PT>
<SC>
bsf101 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>

</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
italie arrestation marocain develop
</KW>
<TI>
En possession d'instructions pour fabriquer des bombes Le Marocain arrêté à
Trieste placé en détention préventive développement
</TI>
<LD>
Trieste, 31 juil (ats/afp/reuter) Un Marocain a été placé lundi en détention
préventive à Trieste, a-t-on appris de source judiciaire italienne. Il avait
été arrêté samedi en possession d'un faux passeport français et d'une
disquette pouvant servir à préparer des attentats.
</LD>
<TX>
Ce ressortissant marocain âgé de 21 ans a été incarcéré à la prison de
Trieste où il a été interrogé. Un magistrat italien a confirmé son
arrestation en le plaçant en détention préventive à l'issue de cet
interrogatoire, selon ces sources.
</TX>
<TX>
Il a été arrêté lors d'un contrôle de routine à la frontière italo-slovène,
porteur d'un passeport français falsifié. Il se faisait passer pour l'un des
nombreux petits vendeurs de colifichets nord-africains qui circulent dans les
villes et les lieux touristiques. Les policiers ont ensuite retrouvé sur lui
une disquette informatique contenant des informations rédigées en arabe et de
nombreux schémas utiles à la fabrication d'engins explosifs.
</TX>
<TX>
Ce manuel informatique contient notamment des formules chimiques sur les
explosifs et des indications sur les méthodes pour placer un explosif ou pour
préparer une voiture piégée. Lors de son interrogatoire, le jeune homme a
affirmé qu'il avait reçu cette disquette à Zagreb avec pour mission de la
remettre à un tiers à Milan.
</TX>
<TX>
Le Marocain, qui avait apposé sa photographie sur un vrai passeport français,
a ensuite gardé le silence. Les enquêteurs, qui ignorent les raisons de sa
présence à Zagreb, ont demandé l'aide d'Interpol.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: Dépêche entièrement remaniée
</ST>
</DOC>
