<DOC>
<DOCID>ATS.950925.0107</DOCID>
<DOCNO>ATS.950925.0107</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2104
</LE>
<DT>
950925
</DT>
<PT>
141254
</PT>
<RT>
131413
</RT>
<SC>
bsf056 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4ita kul kulr c5vat
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
italie assise exposition objets st francois
</KW>
<TI>
Le trésor secret de saint François d'Assise exposé publiquement
</TI>
<LD>
Cité du Vatican, 25 sept (ats/afp) Saint François d'Assise était surnommé le
"petit pauvre". Il ne possédait ni chemise ni manteau, mais toute une
collection d'objets très précieux. Ils seront exposés dès le début octobre à
Assise, après avoir été cachés plus de sept siècles dans la basilique papale
de cette ville, a indiqué lundi l'agence catholique Arca.
</LD>
<TX>
Parmi les objets ayant appartenu à saint François, un cor de chasse oriental.
Offert par le sultan Malek, il fut utilisé par le saint pour appeler les
fidèles à la prière. Les visiteurs pourront également contempler un drap de
lin brodé à Rome, utilisé pour essuyer le visage du saint au terme de son
agonie, un parchemin historié de la "bulle" du pape Honorius III approuvant
la règle franciscaine, datant du 29 novembre 1223.
</TX>
<TX>
L'exposition abritera un document unique: un autographe de saint François
sous la forme d'une bénédiction, écrite de sa main tremblante en septembre
1224, peu après l'apparition de stigmates.  Seront également exposés sa
soutane grisâtre, rapiécée, ses sandales usées, son capuchon et une chemise
blanche, tachée de sang. Saint François ne possédait pas de chemise mais
celle-ci lui fut prêtée lors de son agonie. Le sang viendrait des stigmates.
</TX>
<TX>
Onze pièces de monnaie de Lucques (centre) en argent, datant du début du XIII
siècle, ont été trouvées en 1818 à côté de sa dépouille par l'archéologue
Carlo Fea. Cette découverte a éveillé la curiosité, saint François méprisant
l'argent et recommandant aux frères de son ordre de s'en tenir éloignés.
</TX>
<TX>
Mais il était d'usage, lors de l'enterrement d'une personne illustre, de
laisser tomber dans la tombe des monnaies précieuses.  La tombe contenait
aussi le rocher de pierre rose utilisé par le saint comme oreiller.
</TX>
</DOC>
