<DOC>
<DOCID>ATS.950927.0063</DOCID>
<DOCNO>ATS.950927.0063</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2565
</LE>
<DT>
950927
</DT>
<PT>
152333
</PT>
<RT>
121955
</RT>
<SC>
bsf139 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
ecpb ecpt c5swi
</DE>
<AU>
jq lp
</AU>
<KW>
zh employés banque 5 semaines de vacances
</KW>
<TI>

Les employés de banque réclament cinq semaines de vacances


</TI>
<LD>
Zurich, 27 sept (ats) Après l'échec des négociations salariales
dans le secteur bancaire, les employés de banque avancent
maintenant une nouvelle revendication: une cinquième semaine de
congés payés. En cela, ils invoquent la productivité, qui a
augmenté beaucoup plus vite que les salaires ces dernières années.



</LD>
<TX>
La section zurichoise de la Société suisse des employés de
commerce (SSEC) a présenté mercredi à Zurich, sous forme de
brochure, une étude au titre explicite: "cinq semaines de vacances
pour tous!". Deux économistes ont analysé les statistiques
officielles sur l'emploi, les salaires, le temps de travail et la
création de valeur dans les banques.

</TX>
<ST>
Répercussion infime

</ST>
<TX>
Ils constatent que depuis le début des années 80, les
établissements bancaires suisses n'ont répercuté à leur employés
qu'une infime partie des gains de productivité. De 1980 à 1994, le
bénéfice brut par employé a été multiplié par 2,6, avec une
augmentation de 41 % des effectifs.

</TX>
<TX>
Mais les salaires réels stagnent depuis 1989. Et en onze ans, le
temps de travail hebdomadaire n'a diminué que de 0,8 heure. L'an
passé, la durée moyenne de travail dans les banques était de 41,7
heures par semaine, contre 41,9 heures en moyenne suisse, toutes
branches confondues. Il faut aussi tenir compte des heures
supplémentaires, 6 en moyenne par semaine, si l'on en croit
l'étude.

</TX>
<ST>
Améliorer la qualité du travail

</ST>
<TX>
Pour combler l'écart qui s'est creusé entre la productivité et
les salaires, il faudrait augmenter les rémunérations réelles de
6 % par an jusqu'en 2000, estiment ses auteurs de l'étude. Une
semaine de congés supplémentaire serait selon eux une mesure de
nature à améliorer la qualité du travail.

</TX>
<TX>
Car les employés de banque vivent actuellement des temps
difficiles. La réduction des effectifs a rendu les conditions de
travail de plus en plus pénibles. A leur avis, une baisse de la
durée annuelle de travail permettrait non seulement d'accroître le
temps libre, mais aussi de créer des emplois.

</TX>
<TB>
Note aux rédactions:
La brochure "5 Wochen Ferien für alle!", par Rossella Torre et
Karin Oberholzer, est disponible auprès du Kaufmännischer Verband
Zurich, Postfach 6889, 8023 Zurich, au prix de 15 francs.
</TB>
</DOC>
