<DOC>
<DOCID>ATS.950526.0058</DOCID>
<DOCNO>ATS.950526.0058</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950526
</DT>
<PT>
154600
</PT>
<SC>
bsf086 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6ser c6bos mil
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
bosnie raid otan pale point 15h45
</KW>
<TI>
Les Serbes bosniaques enchanent des observateurs de l'ONU point de la
situation 15h45.
</TI>
<LD>
Sarajevo, 26 mai (ats/afp/reuter) Les forces serbes de Bosnie ont placé des
Casques bleus de l'ONU "près des objectifs potentiels de nouvelles attaques
de l'Otan", dans les secteurs de Sarajevo et Pale, a indiqué la télévision
serbe. Elle a montré trois observateurs militaires de l'ONU basés à Pale
enchanés à un bâtiment.
</LD>
<TX>
Les Serbes ont enchané les trois militaires de l'ONU à proximité d'un dépôt
de munitions attaqué à deux reprises par l'Otan. Il s'agirait d'un Canadien
et d'un Russe, enchanés à des piliers métalliques, et d'un Tchèque attaché
par des menottes à la porte d'un bunker renfermant des obus d'artillerie.
</TX>
<ST>
L'Otan "en position difficile"
</ST>
<TX>
La télévision de Pale a commenté ces images en déclarant en substance qu'il
ne leur arriverait rien si l'Otan s'abstenait de toute intervention et que
l'ONU avait "choisi son camp" - celui des Bosniaques. Dénonçant la
"conspiration internationale" contre les Serbes, le commentateur serbe a
affirmé que les armes lourdes, dont l'enlèvement par les militaires serbes
est en partie à l'origine de l'ultimatum de l'ONU, avaient été emportées
seulement "pour être réparées".
</TX>
<TX>
Les Serbes de Bosnie avaient menacé de mort la cinquantaine d'observateurs
militaires de l'ONU non armés qui se trouvent dans les territoires qu'ils
contrôlent. Neuf hommes sont notamment basés à Pale, leur fief à l'est de
Sarajevo où un dépôt de munitions a été pris pour cible jeudi et vendredi par
l'aviation de l'Otan.
</TX>
<TX>
Le commandant du flanc Sud de l'Alliance atlantique, l'amiral Leighton Smith,
a reconnu lors d'une conférence de presse à son QG de Naples que les mesures
prises par les Serbes en représailles aux frappes aériennes de l'Otan
mettaient cette dernière ainsi que l'ONU "dans une position très difficile".
</TX>
</DOC>
