<DOC>
<DOCID>ATS.940819.0031</DOCID>
<DOCNO>ATS.940819.0031</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940819
</DT>
<PT>
165800
</PT>
<SC>
bsf103 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6bos c6ser mil int
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
sarajevo aeroport alerte levee synthese
</KW>
<TI>
Casque bleu français tué à Sarajevo L'ONU lève l'alerte rouge à l'aéroport
mais le pont aérien reste susp endu synthèse.
</TI>
<LD>
Sarajevo/Zagreb, 19 août (ats/afp/reuter) La FORPRONU a levé vendredi
après-midi l'alerte rouge à l'aéroport de Sarajevo. Cette décision ouvre la
voie à la reprise des vols militaires de l'ONU. Le pont aérien humanitaire
reste cependant suspendu. Un casque bleu français a par ailleurs été tué
vendredi matin dans la capitale bosniaque.
</LD>
<TX>
Le trafic aérien sur l'aéroport de Sarajevo avait été suspendu jeudi à la
suite de l'explosion d'un obus de mortier de 120 mm à proximité de la piste.
Trois appareils transportant des secours avaient en outre essuyé des coups de
feu peu après le décollage. Les vols humanitaires à destination de la
capitale bosniaque assiégée avaient repris mardi à l'issue de trois semaines
de suspension provoquée par des tirs serbes contre les avions.
</TX>
<TX>
Cette interruption prolongée, s'ajoutant à la fermeture par les forces serbes
durant trois semaines de la principale route d'accés, a réduit
considérablement les stocks alimentaires à Sarajevo.
</TX>
<ST>
Casque bleu visé délibéremment
</ST>
<TX>
Le casque bleu français tué vendredi matin à Sarajevo a été délibéremment
visé, selon les premiers résultats de l'enquête menée par la Force de
Protection des Nations unies (FORPRONU). Le parachutiste a été atteint en
pleine tête par une balle de 5,56 mm.  Cette dernière a traversé son casque
alors qu'il était en faction sur la ligne de démarcation entre des quartiers
serbes et bosniaques de la ville.
</TX>
<TX>
Selon le communiqué lu par le porte-parole de la FORPRONU pour Sarajevo, il a
été "mortellement blessé par un tir direct ajusté à travers une meurtrière de
son poste d'observation". L'origine du tir n'a pas encore été déterminée, a
ajouté le porte-parole. Le tireur devait cependant se trouver à 200 mètre ou
moins de sa cible.
</TX>
<TX>
La victime avait pour mission de "rendre compte de l'origine des tirs qui ont
lieu régulièrement entre les belligérants" indique encore le communiqué. Son
poste d'observation se trouvait dans l'un des secteurs les plus dangeureux de
la ligne de front, le cimetière juif de Sarajevo. Les lignes serbes et
bosniaques y sont à moins de dix mètres l'une de l'autre.
</TX>
<ST>
Regain de tension à Bihac
</ST>
<TX>
Un regain de tension a par ailleurs été enregistré dans la poche de Bihac
(nord-ouest de la Bosnie), a indiqué vendredi un porte- parole du bataillon
français de la FORPRONU déployé sur place. Au sud de la poche, après une
accalmie de dix jours, 50 tirs d'artillerie ont été dénombrés dans la nuit de
jeudi à vendredi.
</TX>
<TX>
Ces échanges se sont déroulés autour des plateaux de Grabez et d'Otoka, sur
une ligne de confrontation entre l'armée gouvernementale bosniaque et les
forces serbes de Krajina, a précisé le porte-parole.
</TX>
<TX>
Au nord de la poche, après une trêve de sept jours, 30 tirs de mortiers ont
en outre été dénombrés depuis vendredi à l'aube dans la région de Polje.
Cette dernière se trouve sur la ligne de front entre l'armée gouvernementale
bosniaque et les forces du leader musulman dissident Fikret Abdic.
</TX>
</DOC>
