<DOC>
<DOCID>ATS.941120.0027</DOCID>
<DOCNO>ATS.941120.0027</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941120
</DT>
<PT>
153400
</PT>
<SC>
bsf058 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c7ang c7zam mil int
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
angola accord paix fragile synthese
</KW>
<TI>
Sur fond de guerre Le gouvernement et l'UNITA signent un accord de paix
synthèse.
</TI>
<LD>
Lusaka, 20 nov (ats/afp/reuter) Le gouvernement angolais et l'UNITA
(opposition armée) ont signé un accord de paix dimanche à Lusaka.  Mais la
cérémonie s'est déroulée en l'absence du chef de l'UNITA Jonas Savimbi. En
outre, selon le mouvement rebelle, des combats se déroulent encore dans
certaines parties du pays.
</LD>
<TX>
L'accord de paix devrait mettre fin à près de 20 ans de guerre civile en
Angola. Un cessez-le-feu doit en principe entrer en vigueur 48 heures après
la signature de l'accord. Le document a été signé par le ministre angolais
des Affaires étrangères, Venancio de Moura, au nom du gouvernement angolais,
et par le général Eugenio Manuvakola, secrétaire général de l'Union nationale
pour l'indépendance totale de l'Angola (UNITA) et négociateur des accords de
paix.
</TX>
<ST>
Doutes
</ST>
<TX>
Jonas Savimbi avait décidé samedi de ne pas se rendre à Lusaka en dépit des
assurances pour sa sécurité données par le gouvernement de Luanda et des
appels des chefs d'Etats d'Afrique australe. Cette absence laisse planer des
doutes sur la réelle volonté du mouvement rebelle d'accepter une
démobilisation et un désarmement complets.
</TX>
<TX>
Au nom de l'UNITA, le général Manuvakola s'est efforcé de dissiper les
incertitudes: "Je sais que les espoirs de paix ont toujours été déçus, mais
maintenant, la paix est là". Il a reconnu que la guerre avait duré trop
longtemps et que son pays aurait besoin de plusieurs années de paix pour
déblayer les ruines. "Ces ruines, il faut que les Angolais les aient toujours
à l'esprit, en particulier nos dirigeants. Il nous faut pardonner et
oublier", a-t-il dit.
</TX>
<TX>
M. de Moura a invité l'UNITA à se joindre aux efforts du gouvernement pour
reconstruire le pays."J'espère que nous continuerons tous à coopérer dans un
esprit de tolérance et que nous accepterons nos différences au nom de la
réconciliation nationale", a-t-il dit.
</TX>
<ST>
Accord très fragile
</ST>
<TX>
L'accord semble cependant très fragile, en dépit de onze mois d'âpres
négociations. "Ce protocole ne peut arrêter les combats. Il n'a pas de valeur
car Savimbi ne l'a pas signé. Il y a beaucoup de méfiance", a souligné un
négociateur de l'Etat angolais. Comme pour confirmer leurs dires, la radio de
l'UNITA a rapporté dimanche que les combats se poursuivaient dans le sud de
l'Angola.
</TX>
<TX>
Selon Radio Unita, captée à Sao Tome et Principe, des combats se déroulent
dans la province méridionale de Cuanda Cubango. La ville de Cuito Cuanavale a
été prise par les troupes gouvernementales. Cette ville est l'une des
principales bases militaires du pays et constituait une place de défense
importante pour le mouvement de Jonas Savimbi. Elle pourrait servir à l'armée
régulière comme point de départ pour une offensive sur la ville de Jamba,
base "historique" des rebelles, située dans le sud de la même province.
</TX>
<TX>
De source militaire gouvernementale, on indique que des affrontements ont
lieu dans plusieurs localités de la province de Huambo (centre), de Bie et de
Uije. Des centaines de milliers de personnes ont péri pendant la guerre
civile, qui a fait rage de manière quasi continuelle depuis l'indépendance de
l'Angola, accordée en 1975 par le Portugal.
</TX>
<ST>
suit une chronologie.
</ST>
</DOC>
