<DOC>
<DOCID>ATS.951017.0014</DOCID>
<DOCNO>ATS.951017.0014</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2420
</LE>
<DT>
951017
</DT>
<PT>
201843
</PT>
<RT>
195657
</RT>
<SC>
bsf152 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6cro c6yug
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
croatie slavonie annulation négociations
</KW>
<TI>
Annulation de négociations serbo-croates sur la Slavonie
</TI>
<LD>
Zagreb, 17 oct (ats/afp) Les autorités croates ont annulé une réunion prévue
mercredi avec les séparatistes serbes pour négocier le retour pacifique de la
Slavonie orientale sous le contrôle de Zagreb, selon la radio croate. Dans le
même temps, l'ONU a fait état de préparatifs pour "une éventuelle attaque".
</LD>
<TX>
Le chef d'Etat major de l'armée croate, le général Zvonimir Cervenko, a lui
même averti que cette région dans l'est du pays, adossée à la Serbie, restait
le théâtre d'un "conflit possible". De son côté, Belgrade a annoncé avoir
récemment conduit des manoeuvres dans la région frontalière.
</TX>
<TX>
Le principal négociateur croate Hrvoje Sarinic a annoncé mardi à Rijeka, sur
la côte adriatique, que la réunion prévue à Osijek le lendemain ne se
tiendrait pas. Il venait de rencontrer l'ambassadeur des Etats-Unis à Zagreb,
Peter Galbraith, et le médiateur de l'ONU, Thorvald Stoltenberg, qui tentent
de maintenir ces négociations à flot.
</TX>
<TX>
Selon des sources croates, le choix du lieu des pourparlers reste un point
central de désaccord. Zagreb refuse qu'ils se tiennent en Slavonie orientale,
alors que les Serbes favorisent une alternance entre la Slavonie et le reste
de la Croatie.
</TX>
<ST>
Dernier bastion serbe croate
</ST>
<TX>
La Croatie veut récupérer rapidement la Slavonie orientale, dernier
territoire sous le contrôle des séparatistes serbes. "Les Serbes n'ont pas
tiré la leçon de l'opération Tempête", qui a permis à l'armée croate de
récupérer la Krajina au mois d'août, a ajouté M. Sarinic.
</TX>
<TX>
De leur côté, les séparatistes serbes avaient affirmé lundi qu'il étaient
prêts à négocier avec la Croatie, sur la base des principes établis lors
d'une conférence sous les auspices des Etats-Unis le 3 octobre. Cette
conférence établissait une période de transition pour négocier un statut
définitif de la Slavonie orientale au cours de laquelle les Serbes
séparatistes étaient associés à la gestion de la région.
</TX>
<TX>
Une série de rencontres devaient se tenir pour mettre en oeuvre cet accord,
mais elles ont été marquées soit par l'absence de progrès, soit par le refus
d'une des parties de participer.
</TX>
</DOC>
