<DOC>
<DOCID>ATS.950906.0063</DOCID>
<DOCNO>ATS.950906.0063</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950906
</DT>
<PT>
155200
</PT>
<SC>
bsf117 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
cef
</OC>
<DE>
c4 c4fra eng
</DE>
<AU>
yr ha
</AU>
<KW>
bruxelles commission européenne essai france
</KW>
<TI>
Essais nucléaires français La Commission européenne se déclare incompétente
</TI>
<LD>
Bruxelles, 6 sept (ats) La Commission européenne n'est pas compétente pour
donner le "feu vert" ou le "feu rouge" à un essai nucléaire, a expliqué
mercredi le président Jacques Santer devant le Parlement européen (PE). Il a
rejetté les critiques portant sur la passivité de la Commission.
</LD>
<TX>
M. Santer n'en a pas moins regretté la reprise des essais nucléaires.
D'autant plus que le premier d'entre eux a été effectué sans que la
Commission ait reçu toutes les informations nécessaires, a-t-il ajouté.
</TX>
<TX>
La compétence de la Commission est limitée au contrôle du respect des normes
de protection contre les radiations. Ces derniers jours, tant l'organisation
Greenpeace que le groupe des Verts au PE ont toutefois affirmé que la
Commission avait le pouvoir de faire stopper les essais, en s'appuyant sur
l'article 34 du traité Euratom.
</TX>
<ST>
L'article 34 du traité Euratom
</ST>
<TX>
Cert article prévoit qu'un Etat membre se livrant à des expériences
"particulièrement dangereuses" doit requérir préalablement un avis de la
Commission. A ce stade, la Commission n'est pas en mesure de dire si
l'article 34 s'applique ou non, toutes les informations n'étant pas
parvenues, a dit M. Santer aux "eurodéputés".
</TX>
<TX>
La déclaration faite par M. Santer devant la commission des affaires
étrangères du PE avait donné lieu à une controverse au sein de la Commission
européenne. Il n'y a pas eu de vote, mais la question du recours à l'article
34 risque de revenir sur la table.
</TX>
<TX>
Sur la base d'autres articles du traité, la Commission a obtenu des
informations sur le niveau de radioactivité des zones concernées, ainsi que
la possibilité d'accéder aux installations de contrôle. Ses experts
participeront à une mission de l'Agence internationale de l'énergie atomique
(Vienne), invitée à vérifier l'impact des essais.
</TX>
<ST>
Appels au boycott contre l'esprit européen
</ST>
<TX>
M. Santer aussi dénoncé les formes "contraires à l'esprit européen" qu'ont
parfois pris les manifestations contre les essais français. Les appels au
boycott de produits français lancés dans d'autres pays membres de l'UE sont
inacceptables, a-t-il souligné.
</TX>
<TX>
Le groupe socialiste du PE a demandé mercredi au président Chirac de renoncer
à de nouveaux essais. Pour la présidente du groupe Pauline Green (GB), il n'y
a "pas d'excuse pour le néo-colonialisme honteux" auquel se livre la France.
</TX>
<TX>
Le groupe des Verts envisage de son côté une motion de censure contre la
Commission européenne, qui laisse une "puissance nucléaire arrogante violer
le droit européen". Dans un débat animé, le parlementaire gaulliste
Jean-Claude Pasty a dénié tant à la Commission qu'au PE le droit d'interférer
dans la politique française. Quant à Otto de Habsbourg, qui siège sur les
bancs démocrates-chrétiens, il a désigné Jacques Chirac comme "l'un des
meilleurs Européens que nous ayons".
</TX>
</DOC>
