<DOC>
<DOCID>ATS.950915.0074</DOCID>
<DOCNO>ATS.950915.0074</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950915
</DT>
<PT>
141700
</PT>
<SC>
bsf091 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
eng vd ge ag
</DE>
<AU>
dt sh pi
</AU>
<KW>
suisse prix solaire lausanne développement
</KW>
<TI>
Le Prix solaire suisse 1995 à la ville de Lausanne développement
</TI>
<LD>
Wettingen (AG), 15 sept (ats) La ville de Lausanne a obtenu le Prix solaire
suisse 1995 dans la catégorie communes. Elle a été distinguée pour la
construction et l'effet de démonstration d'une installation solaire au stade
de la Pontaise. Lausanne est de ce fait candidate au Prix solaire européen.
</LD>
<TX>
Grâce à une bonne information de la population, et malgré certaines
oppositions politiques, l'installation lausannoise a pu être réalisée à un
endroit privilégié, bien ensoleillé, et ne porte pas atteinte à
l'environnement construit. Des manifestations internationales et les
reportages qui leur sont liées augmentent son effet de démonstration, a
relevé Heinrich Koller, directeur de l'Office fédéral de la justice, vendredi
lors de la remise des prix à Wettingen (AG).
</TX>
<ST>
Installation primée à Plan-les-Ouates
</ST>
<TX>
Le Prix solaire suisse pour architectes et ingénieurs est allé au bureau
d'ingénieurs ERTE, pour une installation thermique de 1400 m2 à
Plan-les-Ouates (GE). Située sur un bâtiment comprenant 82 appartements et
1700 m2 de surfaces commerciales, cette installation part d'une conception
énergétique exemplaire, a relevé le jury. De plus. elle est parfaitement
intégrée dans la courbure de la toiture et aura elle aussi un grand effet de
démonstration.
</TX>
<TX>
Le concours était organisé par le groupe de travail "Solar 91", avec le
soutien de l'Office fédéral de l'énergie. Pour 259 candidats inscrits, le
jury a attribué six prix et 18 distinctions.  La remise des prix a eu lieu
dans le cadre des journées de l'énergie de Wettingen, une des manifestations
marquant la mi-temps du programme "Energie 2000".
</TX>
</DOC>
