<DOC>
<DOCID>ATS.951014.0010</DOCID>
<DOCNO>ATS.951014.0010</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3106
</LE>
<DT>
951014
</DT>
<PT>
180829
</PT>
<RT>
174819
</RT>
<SC>
bsf053 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
ju for div soz
</DE>
<AU>
ss wi
</AU>
<KW>
ju bassecourt condition paternelle étude
</KW>
<TI>
Fédération romande des mouvements de la condition paternelle Journée d'étude
sur les intérêts de l'enfant dans le divorce
</TI>
<LD>
Bassecourt (JU), 14 oct (ats) Les pères doivent être plus présents auprès de
leurs enfants pour éviter d'en être privés lors de divorces. Le message a été
diffusé samedi à Bassecourt (JU) par la psychanalyste Christiane Olivier lors
de la première journée d'étude de la Fédération romande des mouvements de la
condition paternelle (FRMCP).
</LD>
<TX>
Consacrée aux intérêts de l'enfant dans le divorce et à la place du père, la
conférence-débat a donné la parole à des spécialistes du droit et des
relations familiales. Quelque 150 personnes y ont participé. "Un vent nouveau
souffle sur le statut du père", a déclaré en préambule Jean-Daniel Berset,
président de la FRMCP. Les hommes veulent faire entendre leurs droits lors de
divorces et ne pas "se borner à payer une pension alimentaire."
</TX>
<TX>
"L'enfant doit sentir qu'il est autant le fils de sa mère que de son père", a
assuré Mme Olivier, auteur notamment du livre "Les fils d'Oreste". La
conférencière française a donc encouragé les hommes à jouer un rôle plus
actifs auprès de leurs enfants. Ils s'intégreront ainsi dans une relation que
les enfants continueront à réclamer en cas de divorce et ne pourront plus
être "escamotés".  "Cette intégration passe par le corps. Les hommes doivent
prendre leurs nourrissons dans les bras tout comme le font les mères."
</TX>
<ST>
Nouveau droit du divorce
</ST>
<TX>
Président du centre d'accueil "La Passerelle" pour enfants de divorcés et
leurs parents à Grenoble (F), Gérard Poussin a souligné les changements
intervenus dans la fonction parentale. Le père et la mère ont des rôles
complémentaires à jouer.
</TX>
<TX>
Selon l'avocat Christian Bacon, le nouveau droit du divorce pourrait aller en
ce sens en Suisse. L'avant-projet en discussion prévoit en effet une audition
obligatoire de l'enfant compte tenu de son âge.  Il envisage également
d'accorder l'autorité parentale conjointement aux deux parents.
</TX>
<ST>
Fédération suisse envisagée
</ST>
<TX>
La FRMCP a été fondée en 1991. Elle regroupe l'ensemble des mouvements
cantonaux romands de la condition paternelle, soit environ 400 membres, dont
une quinzaine de femmes. Elle vise à offrir un support moral, des discussions
de médiation familiale et un soutien juridique aux pères divorcés, mais
également aux mères et aux enfants.
</TX>
<TX>
"Plus de 70 % des pères perdent tout contact avec leurs enfants durant
l'année qui suit le divorce", a assuré M. Berset. "Beaucoup ne se satisfont
pas de 88 jours de garde par an. Nous travaillons pour défendre cette
injustice, mais dans un esprit d'équivalence, pas contre les mères." Pour
être entendue à l'échelon fédéral, la FRMCP a l'intention de prendre contact
avec les mouvements des autres régions linguistiques. Une fédération suisse
devrait naître de ces efforts, ainsi que l'organisation d'un congrès.
</TX>
</DOC>
