<DOC>
<DOCID>ATS.940526.0077</DOCID>
<DOCNO>ATS.940526.0077</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940526
</DT>
<PT>
164600
</PT>
<SC>
bsf138 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c9chn c6rus
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
chine russie tchernomyrdine developpement
</KW>
<TI>
Le Premier ministre russe a entamé sa visite en Chine développement.
</TI>
<LD>
Pékin, 26 mai (ats/afp) Le premier ministre russe Viktor Tchernomyrdine a
entamé jeudi à Pékin une visite de quatre jours en Chine destinée à renforcer
les relations économiques et commerciales entre les deux pays. M.
Tchernomyrdine, qui est le premier chef de gouvernement russe à venir en
Chine, doit rencontrer son homologue Li Peng ainsi que le chef de l'Etat et
du parti communiste Jiang Zemin.
</LD>
<TX>
"La Russie et la Chine sont traditionnellement des voisins amis", a déclaré
le premier ministre russe à son arrivée à l'aéroport de Pékin. "Les deux pays
doivent approfondir leurs relations amicales", a-t-il ajouté. Plusieurs
accords de coopération doivent être signés durant le séjour de M.
Tchernomyrdine. Le ministre est accompagné d'un important groupe d'experts et
de chefs d'entreprises.
</TX>
<TX>
Sa visite survient après la venue la semaine dernière d'une délégation
parlementaire russe dans la capitale chinoise. Elle coïncide avec la deuxième
session à Pékin de la commission économique et commerciale sino-russe. Après
une visite de la Grande Muraille et de la Cité Interdite, M. Tchernomyrdine
sera officiellement accueilli jeudi soir par Li Peng.
</TX>
<ST>
Commerce et coopération
</ST>
<TX>
Selon des diplomates russes à Pékin, cette visite, point culminant d'une
détente amorcée en 1989 avec la visite en Chine de Michael Gorbatchev,
devrait permettre d'aplanir les problèmes portant sur le développement du
commerce et de la coopération. Il sera notamment questions des transports
entre les deux pays, et du passage du troc (actuellement 70 pc des échanges)
à des échanges transactionnels en devises.
</TX>
<TX>
Le volume commercial a augmenté de 31 % l'an dernier, passant à 7,7 milliards
de dollars, avec 2,5 milliards pour les seuls échanges frontaliers. Cependant
pour le premier trimestre 1994 ce volume a chuté de 40 % selon des sources
officielles, 70 % selon d'autres sources.
</TX>
<TX>
La question des migrations sera également au centre des discussions. Quelque
2,5 millions de personnes ont traversé la frontière dans les deux sens l'an
dernier et Moscou s'est inquiétée de l'établissement en Russie de Chinois.
</TX>
</DOC>
