<DOC>
<DOCID>ATS.940119.0038</DOCID>
<DOCNO>ATS.940119.0038</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940119
</DT>
<PT>
174800
</PT>
<SC>
bsf172 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c7egy c8irs pal mil int
</DE>
<AU>
sv
</AU>
<KW>
egypte proche orient pourparlers paix
</KW>
<TI>
Négociations israélo-arabes de Taba Désaccord persistant sur les points de
passage.
</TI>
<LD>
Taba, 19 jan (ats/afp) Les négociations israélo-arabes de Taba, en Egypte,
achoppaient mercredi à la question du contrôle des points de passage vers les
zones palestiniennes promises à l'autonomie. De sources israélienne et
palestinienne, on affirmait que ce problème ne pourrait être réglé "qu'à plus
haut niveau", même si des progrès sont réalisés à Taba.
</LD>
<TX>
Le chef de l'OLP doit en effet rencontrer samedi à Oslo le ministre israélien
des affaires étrangères Shimon Peres, a indiqué un conseiller de Yasser
Arafat. "Il y a des points essentiels sur lesquels nous sommes en désaccord
avec les Palestiniens concernant les points de passage", a déclaré pour sa
part aux journalistes le chef de la délégation israélienne, le général Amnon
Shahak. Il a toutefois ajouté que les deux délégations essayaient de parvenir
à un accord.
</TX>
<TX>
Un délégué palestinien a confirmé qu'aucun progrès n'avait été réalisé lors
de la réunion du comité de sécurité mercredi matin. La délégation
palestinienne a proposé à la fin de cette réunion "une nouvelle approche"
pour résoudre quelques points de divergence essentiels, a ajouté ce délégué.
</TX>
<TX>
Les discussions devaient se poursuivre en fin d'après-midi et "si la
délégation israélienne accepte nos nouvelles propositions, nous pourrions
annoncer un progrès significatif", a-t-il précisé.
</TX>
<ST>
Deux points essentiels
</ST>
<TX>
Les Palestiniens ont jusqu'à présent insisté sur deux points que rejettent
les Israéliens. Ils réclament que soit hissé le drapeau palestinien sur le
pont Allenby, qui relie la Cisjordanie à la Jordanie. Ils demandent en outre
une "coordination administrative" sur la route menant de la zone de Jéricho
au pont et qui passe par le terminal de Jéricho, a indiqué une source proche
des négociations.
</TX>
<TX>
Réunis pour une nouvelle session de négociations depuis mardi, les délégués
palestiniens et israéliens ont pu cependant réaliser de nouveaux progrès dans
le domaine du transfert des pouvoirs civils.  Toutefois, "quels que soient
les progrès réalisés dans ce domaine, ils demeureront sans importance tant
que la question du point de passage de Jéricho n'aura pas été réglée", a
déclaré mercredi un délégué palestinien, Hassan Asfour.
</TX>
<TX>
Reste à débattre du problème de l'eau, l'un des plus difficiles parmi les
treize dossiers qui n'ont pas encore été discutés, a déclaré le chef de la
délégation palestinienne, Jamil al-Tarifi.
</TX>
</DOC>
