<DOC>
<DOCID>ATS.950105.0075</DOCID>
<DOCNO>ATS.950105.0075</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950105
</DT>
<PT>
124600
</PT>
<SC>
bsf071 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
ecpc ecpi ecps c5swi
</DE>
<AU>
pz jq rp
</AU>
<KW>
suisse indice d optimisme db 1er trimestre
</KW>
<TI>
Indice d'optimisme des entreprises suisses: Recettes en hausse, bénéfices
stables, pas de reprise de l'emploi.
</TI>
<LD>
Zurich, 5 jan (ats) Les entreprises suisses se montrent plutôt prudentes dans
leurs prévisions, en ce début d'année 1995. Au 1er trimestre, la plupart des
branches s'attendent à une nouvelle croissance des chiffres d'affaires. Les
perspectives d'amélioration des bénéfices et de hausse de l'emploi sont plus
mitigées.
</LD>
<TX>
Le petit commerce, les stations d'essence, l'industrie pétrolière et les
scieries manifestent moins de confiance que la majorité, indique l'indice
d'optimisme pour le premier trimestre de l'institut d'études économiques
zurichois Dun % Bradstreet (DB), publié jeudi.  Les industries de biens
d'investissement et de consommation s'attendent en revanche à une croissance
des chiffres d'affaires. La construction devrait encore connaître un recul
cette année.
</TX>
<ST>
Bénéfices et personnels inchangés
</ST>
<TX>
L'enquête, réalisée auprès de petites et moyennes entreprises (PME), révèle
que la moitié des sociétés prévoient des bénéfices inchangés. Un quart
seulement tablent sur une hausse. En outre, 71 % affirment vouloir conserver
leurs effectifs inchangés, tandis que 17 ' déclarent vouloir les réduire.
Seuls les services et le commerce de détail fournissent de faibles impulsions
en matière d'emploi.
</TX>
<TX>
L'indice des nouvelles commandes est en recul. Les industries de bien
durables et de consommation font exception. Les stocks devraient globalement
stagner ou se dégonfler encore. Les sociétés de services s'attendent à des
hausses de prix en 1995, tandis que les autres branches déclarent vouloir
essayer de les maintenir au même niveau.
</TX>
</DOC>
