<DOC>
<DOCID>ATS.950919.0053</DOCID>
<DOCNO>ATS.950919.0053</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2047
</LE>
<DT>
950919
</DT>
<PT>
164026
</PT>
<RT>
155625
</RT>
<SC>
bsf127 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
bif
</OC>
<DE>
c5swi kul sozm
</DE>
<AU>
ht to wi
</AU>
<KW>
suisse macolin symposium sport santé
</KW>
<TI>
Améliorer la santé en pratiquant davantage de sport L'Ecole de sport de
Macolin prépare un programme national
</TI>
<LD>
Macolin (BE), 19 sept (ats) Un programme national d'activité physique doit
permettre d'améliorer la santé des Suisses. L'Ecole fédéral de sport de
Macolin (EFSM) a tiré cette conclusion mardi lors de la clôture d'un
symposium de trois jours. De nombreux spécialistes internationaux ont
participé à la manifestation.
</LD>
<TX>
La pratique d'un sport ou d'une activité physique telle que la marche à un
rythme soutenu pendant 30 minutes par jour permet de réduire nettement les
risques de maladies cardio-vasculaires, de diabète et de certains types de
cancer. Elle a également des effets positifs contre les maladies psychiques,
ont relevé des experts de nombreux pays lors du 34e symposium de l'EFSM.
</TX>
<ST>
Suisses inactifs
</ST>
<TX>
Pourtant, seul un tiers des adultes en Suisse pratiquent un sport au moins
deux fois par semaine, comme il le faudrait. Plus d'un tiers de la population
n'exerce même jamais d'activité sportive. "Nous devons repousser cette limite
et décider une partie de ces inactifs à bouger", a déclaré mardi le directeur
de l'EFSM Heinz Keller au terme du symposium.
</TX>
<TX>
Sur la lancée de la Déclaration sur le rôle du sport dans la société adoptée
lors de la conférence des ministres des sport du Conseil de l'Europe à
Lisbonne, le Département fédéral de l'intérieur a chargé l'EFSM d'élaborer un
concept en collaboration avec l'Office fédéral de la santé publique.
</TX>
<TX>
Il s'agit notamment de promouvoir la pratique d'une activié physique
quotidienne pendant 30 minutes. Le concept fédéral devrait prendre la forme
d'un programme d'activité national, sur le modèle de ce qui se fait en
Finlande ou en Hollande, selon M. Keller.
</TX>
</DOC>
