<DOC>
<DOCID>ATS.940205.0002</DOCID>
<DOCNO>ATS.940205.0002</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940205
</DT>
<PT>
224500
</PT>
<SC>
bsf081 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4uk div
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
gb buckingham palace ulm homme nu synthese
</KW>
<TI>
Un Américain se pose en ULM sur le toit de Buckingham Palace Il se déshabille
avant d'être arrêté synthèse.
</TI>
<LD>
Londres, 5 fév (ats/reuter/afp) Un homme nu a été arrêté samedi matin à
Londres après s'être posé en ULM sur le toit du palais de Buckingham, a-t-on
appris auprès de la police. Aucun membre de la famille royale ne se trouvait
au palais à ce moment-là. L'homme est un Américain qui avait déjà perturbé à
Las Vegas un match de boxe entre les poids lourds Evander Holyfield et
Riddick Bowe. Il sera jugé lundi.
</LD>
<TX>
"L'homme avait un ULM. Les systèmes de sécurité étaient en place avant qu'il
atterrisse et il a été arrêté en quelques minutes", a dit un porte-parole de
la reine Elizabeth. Selon l'ambassade des Etats- Unis, il s'agit de James
Miller, 30 ans. Il s'était déjà posé en novembre dernier sur le ring du
championnat du monde de boxe des poids-lourds à Las Vegas. Le 9 janvier
dernier, il avait survolé le Coliseum de Los Angeles durant un match de
football américain entre les LA Raiders et les Denver Broncos.
</TX>
<ST>
Le corps peint en vert
</ST>
<TX>
Dans l'incident de samedi, Miller s'est débarrassé de son équipement et de sa
combinaison de vol rouge après avoir atterri sur le toit du palais, a précisé
la police. Il avait le corps peint en vert sous la ceinture. Repéré durant
son vol, il a été arrêté en quelques minutes. Un responsable a dit que les
chiens de la reine, que l'on promenait à cette heure matinale, avaient
contemplé l'exploit de l'intrus avec ébahissement.
</TX>
<TX>
L'Américain a été inculpé d'infraction à la législation sur la navigation
aérienne, ainsi que de "comportement grossier, insultant et menacant". Il
sera jugé lundi à Londres, a annoncé le ministère de l'Intérieur.
</TX>
<ST>
Une longue liste d'intrus
</ST>
<TX>
James Miller a ainsi accompli samedi ce qu'au moins une quinzaine de
personnes ont tenté depuis 12 ans: s'introduire dans la résidence de la reine
Elizabeth à Londres. Contrairement à un de ses prédécesseurs, qui avait
réussi à pénétrer dans la chambre de la reine, l'Américain n'a vu du palais
que ses toits.
</TX>
<TX>
Jusqu'à présent, les intrus avaient toujours essayé la voie terrestre,
escaladant le mur d'enceinte pour traverser les pelouses de la résidence. En
juillet 1993, un groupe de militantes antinucléaires avaient franchi les murs
avec des échelles, coupé des barbelés et organisé un sit-in sur la pelouse, à
quelques mètres des appartements royaux. Elles avaient pu chanter et clamer
des slogans pendant une quinzaine de minutes avant l'intervention des gardes.
</TX>
<ST>
L'exploit de Michael Fagan
</ST>
<TX>
Cet incident, le dernier en date, avait soulevé des interrogations sur la
sécurité du palais, renforcée depuis qu'un homme de 31 ans avait réussi à
aller jusqu'à la chambre de la reine en 1982.  Elizabeth II s'était réveillée
pour trouver Michael Fagan assis sur son lit. Elle lui avait fait la
conversation pendant une demi-heure avant de trouver un stratagème pour fuir,
en offrant d'aller chercher un cendrier pour le jeune homme qui fumait.
C'était l'intrusion la plus grave jamais enregistrée au palais.
</TX>
<TX>
Par la suite, les imitateurs de Fagan ne devaient jamais réussir le même
exploit. Tous n'avaient d'ailleurs pas cette intention: un Français arrêté en
1985 n'avait escaladé les grilles que pour avoir une meilleure vue sur la
relève de la garde. Il avait été relâché avec une simple amende.
</TX>
<TX>
La reine a aussi attiré une série de malades mentaux, persuadés qu'ils
avaient un "message" à lui délivrer, comme cet homme de 35 ans, arrêté alors
qu'il se dirigeait vers les écuries en 1989. Il voulait lui parler de la
guerre nucléaire. Un Irlandais appréhendé sur les pelouses en 1990 voulait la
voir parce qu'il la prenait pour la tante d'une femme brièvement rencontrée à
l'étranger.
</TX>
</DOC>
