<DOC>
<DOCID>ATS.950621.0105</DOCID>
<DOCNO>ATS.950621.0105</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950621
</DT>
<PT>
163500
</PT>
<SC>
bsf140 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c4fra kul
</DE>
<AU>
mo
</AU>
<KW>
france fete musique villes front national
</KW>
<TI>
France: la fête malgré tout dans les villes gagnées par le Front nati onal.
</TI>
<LD>
Marseille, 21 juin (ats/reuter) La Fête de la Musique a pris mercredi un
relief particulier à Marignane, Toulon et Orange, les trois villes conquises
dimanche par le Front national (FN). Certains artistes et dirigeants
politiques souhaitent les boycotter mais d'autres refusent de les abandonner.
</LD>
<TX>
Sur le terrain, si le programme des festivités n'a pas été modifié,
l'amertume est sensible dans les propos des responsables de la culture
sortants. "Jusqu'ici, personne ne s'est décommandé mais il est probable que
si la fête aura bien lieu, le coeur n'y sera pas vraiment", dit une employée
au service de l'animation de la mairie d'Orange.
</TX>
<ST>
Premières défections
</ST>
<TX>
Les responsables culturels d'Orange disent en outre leur inquiétude pour les
Chorégies et le Carrefour mondial du folklore qui seront les deux temps forts
du programme de l'été autour du Théâtre antique. Quelques jours après la
victoire du FN, ils précisent avoir déjà enregistré la défection d'un groupe
folklorique israélien.
</TX>
<TX>
A Marignane, ville de moindre tradition culturelle, la Fête de la Musique ne
semble pas compromise. "Au contraire, les deux tiers de Marignanais qui n'ont
pas voté pour le Front national auront à coeur de donner le change et seront
présents", assure Marie-Laurence Deleuil, responsable de l'association Art et
Rock et fille du maire sortant.
</TX>
<TX>
A Toulon enfin, Bernard Ferretti, pour quelques jours encore adjoint aux
relations extérieures et président du comité des fêtes, se dit lui aussi
confiant. "La mairie a mis à la disposition des quartiers les infrastructures
indispensables à l'organisation de la fête. Que je sache, il n'y a pas eu
jusqu'ici de défection", assure- t-il.
</TX>
<ST>
Inquiétudes quant à l'avenir
</ST>
<TX>
Mais comme à Orange, les responsables toulonnais s'interrogent sur le devenir
des manifestations culturelles programmées par la municipalité sortante.
Bernard Ferretti s'inquiète notamment des pour le festival international de
jazz prévu du 6 au 16 juillet et le symposium international de la sculpture
programmé pour le mois de septembre.
</TX>
<TX>
A l'origine de ces inquiétudes figure la campagne pour un boycottage des
villes gagnées par le FN lancée par l'ancien premier ministre socialiste
Laurent Fabius et par le chanteur Patrick Bruel.  D'autres artistes comme le
chanteur Khaled, qui est d'origine algérienne ont adopté une position
contraire. "Faut pas tout mettre dans un même sac. Il y a beaucoup de gens
qui nous attendent pour faire quelque chose", a déclaré Khaled sur France 2.
</TX>
<ST>
Boycotter ou participer
</ST>
<TX>
Jack Lang, ancien ministre socialiste de la culture, a pour sa part déclaré
qu'il serait compréhensible que "les artistes et les créateurs n'acceptent
pas de se produire si le maire est présent". Il a cependant jugé que "ce
serait une mauvaise chose si demain les artistes et les intellectuels
désertaient complètement" Orange, Marignane et Toulon.
</TX>
<TX>
Le philosophe Bernard-Henri Lévy a également jugé qu'il serait "désastreux
d'isoler ou de désespérer tous ceux qui ont voté contre le Front national".
Il a en revanche suggéré la création d'un "observatoire des droits et de
citoyenneté municipale" qui mettrait "sous surveillance" les trois maires du
Front national.  Philippe Douste-Blazy, le nouveau ministre de la culture, a
semblé préférer un "effort plus intense" des hommes de culture à un
boycottage.
</TX>
</DOC>
