<DOC>
<DOCID>ATS.951031.0041</DOCID>
<DOCNO>ATS.951031.0041</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
4623
</LE>
<DT>
951031
</DT>
<PT>
165636
</PT>
<RT>
115213
</RT>
<SC>
bsf118 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi c9chn reg int umw
</DE>
<AU>
wk ct cd
</AU>
<KW>
chine suisse contrat crédit mixte synthèse
</KW>
<TI>
Accord sur un crédit mixte de la Suisse à la Chine 60 millions pour la
protection de l'environnement, entre autres
</TI>
<ST>
synthèse
</ST>
<LD>
Péking, 31 oct (ats) Le conseiller fédéral Jean-Pascal Delamuraz et Wu Yi,
ministre chinoise du Commerce extérieur, ont signé mardi un accord sur un
crédit mixte d'un montant de 60 millions de francs, en faveur de la Chine. Le
crédit servira à la protection de l'environnement et à d'autres petits
projets.
</LD>
<TX>
La Suisse pourrait augmenter le crédit octroyé à la Chine à 100 millions de
francs au cas où celui-ci ne devait pas suffire, a annoncé mardi
l'ambassadeur Nicolas Imboden, délégué du Conseil fédéral pour les contrats
commerciaux. Le crédit servira à financer les livraisons des exportations de
Suisse en Chine.
</TX>
<TX>
La Confédération estime que 24 millions de francs doivent être considérés
comme cadeau. Les 36 millions restants seront avancés par un consortium
bancaire. Le contrat prévoit que la Chine participe à des projets communs à
raison de 15 % de la somme investie.
</TX>
<TX>
En raison de divergences quant à l'utilisation de ce crédit, la Suisse n'a
toutefois pas accepté d'accorder tout de suite un crédit de 100 millions de
francs, comme le souhaitait la Chine, a expliqué M. Imboden. La Chine, de son
côté, a indiqué que des projets sont envisageables pour plus de 200 millions
de francs. Selon M. Imboden, la Confédération souhaite désormais avoir
davantage recours aux coentreprises et aux transferts de technologie.
</TX>
<ST>
Commerce bilatéral
</ST>
<TX>
Wu Yi, ministre chinoise du Commerce extérieur, a expliqué pourquoi les
exportations de la Suisse vers son pays ont diminué ces derniers mois, alors
que les importations globales de la Chine ont augmenté.  La force du franc
joue un rôle important, a déclaré Wu Yi. En outre, la politique de crédit
restrictive de la Chine a surtout freiné les importations des biens
d'investissement. La Suisse, grande exportatrice de machines, a été
particulièrement frappée.
</TX>
<TX>
Wu Yi a souligné que la Chine était prête à se conformer aux règles
commerciales internationales pour adhérer à l'Organisation mondiale du
commerce (OMC). La ministre n'a pas caché que certaines réformes sont encore
nécessaires. La Suisse veut soutenir l'entrée de la Chine à l'OMC.
</TX>
<ST>
Baisse des tarifs douaniers
</ST>
<TX>
Une partie de ces réformes consisterait à abaisser les droits de douanes. Wu
Yi a annoncé une baisse rapide de ces tarifs au niveau moyen pratiqué par les
pays en voie de développement. Selon M. Imboden, ces déclarations doivent
être considérées avec prudence. Il faut attendre de savoir de quel genre de
barrières douanières on parle.
</TX>
<TX>
De plus, selon M. Imboden, la Chine a toujours souligné qu'elle voulait
maintenir les contrats existants. De nombreuses entreprises se sont plaintes
récemment que la sécurité du droit a tendance à se réduire dans le pays.
Selon Wu Yi, toutefois, cette impression est trompeuse. La Chine continue de
reconnaître les accords en vigueur.
</TX>
<TX>
Mardi matin, Jean-Pascal Delamuraz avait rencontré le ministre chinois de la
planification économique, Chen Jinhua. Ces trois dernières années, la
croissance économique annuelle a atteint plus de 10 % en Chine, mais elle
devrait être stabilisée à 8 % ces prochaines années, a affirmé Chen Jinhua.
Priorité est donnée à l'agriculture, ainsi qu'aux infrastructures et à
l'approvisionnement énergétique.
</TX>
<ST>
Entreprises étatiques
</ST>
<TX>
Le gouvernement doit aussi prendre du recul par rapport aux entreprises
étatiques, a estimé Chen Jinhua. A l'avenir, elle seront soumises peu à peu à
la concurrence pour améliorer leur efficacité.
</TX>
<TX>
La Chine devra également faire de gros efforts pour rendre plus sûrs les flux
de capitaux, a affirmé Hans-Ulrich Doerig, vice-président du conseil
d'administration du Crédit suisse (CS).  Si ces améliorations échouent, la
Chine fera face à de gros problèmes de financement.
</TX>
<TX>
L'extension des bourses de Shangai et de Shenzhen doit avoir la priorité, a
estimé M. Doerig. Actuellement, les banques chinoises ont surtout des
problèmes de savoir-faire. Les établissements bancaires suisses leur ont
proposé des séminaires de formation continue.
</TX>
</DOC>
