<DOC>
<DOCID>ATS.940615.0067</DOCID>
<DOCNO>ATS.940615.0067</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940615
</DT>
<PT>
161200
</PT>
<SC>
bsf118 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4ger ecpi
</DE>
<AU>
zs
</AU>
<KW>
allemagne eau de cologne vendue
</KW>
<TI>
L'Eau de Cologne originale rachetée après 200 ans d'indépendance.
</TI>
<LD>
Bonn, 15 juin (ats/afp) Le fabricant de l'Eau de Cologne originale a été
racheté à plus de 90 % par le spécialiste de produits capillaires Wella AG.
L'entreprise allemande Muehlens perd ainsi son indépendance après plus de 200
ans de gestion familiale. Le prix de la transaction n'a pas été communiqué.
</LD>
<TX>
Cette acquisition du premier parfumeur pour dames allemand est présentée par
Wella comme "la plus importante de l'histoire du groupe ". Elle permettra à
la firme de renforcer sa présence sur le marché des parfums, où elle est déjà
présente par l'intermédiaire de sa filiale française, Rochas A.S.
</TX>
<TX>
Le fabriquant de l'Eau de Cologne, qui a fêté en grande pompe ses 200 ans en
octobre 1992, cherchait depuis plusieurs mois un partenaire, à la fois pour
enrayer un déclin amorcé au début des années 80 et pour sortir d'une guerre
de succession entre les descendants du fondateur.
</TX>
<ST>
"Acqua mirabilis"
</ST>
<TX>
L'épopée de l'Eau de Cologne avait débuté le 8 octobre 1792, lorsqu'un moine
chartreux offrit en cadeau de mariage à un jeune commerçant de Cologne la
recette d'un médicament nommé "Aqua mirabilis", eau merveilleuse. Le jeune
homme, du nom de Wilhelm Muehlens, conserva le secret de la recette, à base
d'huiles essentielles, d'essences de romarin et de lavande dissoutes dans de
l'alcool pur.
</TX>
<TX>
Aujourd'hui exportée dans 60 pays, l'Eau de Cologne 4711 n'est plus le
fleuron du groupe Muehlens, mais reste sans doute le produit de parfumerie le
plus célèbre du monde. Outre l'Eau de Cologne, Muelhens produit et distribue
les marques Gabriela Sabatini, Priscilla Presley, Tosca et détient les droits
de licence mondiaux des parfums Gucci.
</TX>
</DOC>
