<DOC>
<DOCID>ATS.941124.0060</DOCID>
<DOCNO>ATS.941124.0060</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941124
</DT>
<PT>
162500
</PT>
<SC>
bsf135 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
zh ecpi fin
</DE>
<AU>
jn ni
</AU>
<KW>
zh phonak ouverture au public
</KW>
<TI>
Le fabricant d'appareils acoustiques Phonak s'ouvre au public.
</TI>
<LD>
Stäfa (ZH), 24 nov (ats) Phonak Holding, société zurichoise spécialisée dans
les appareils acoustiques, s'ouvre au public. 110 000 actions nominatives
seront mises en souscription au prix unitaire de 475 francs et cotées en
bourse de Zurich à partir de décembre. Le paquet placé représente 19,4 % du
capital.
</LD>
<TX>
Phonak est le 4e producteur mondial d'appareils acoustiques, a indiqué jeudi
en conférence de presse Andreas Rihs, président du conseil d'administration.
La société de Stäfa (ZH) ambitionne toutefois de se hisser en tête du
classement. D'ici cinq ans, son chiffre d'affaires, inscrit à 123 millions de
francs au budget 1994 /95 (fin mars), devrait avoisiner 300 millions de
francs. Le "going public" de la société doit assurer le financement de cette
croissance.
</TX>
<ST>
Succession réglée
</ST>
<TX>
Dans la foulée, Phonak solutionnera par avance le problème de succession
auquel la société aurait été confrontée à terme. Il sera ainsi possible au
management actuel de replacer successivement la société en d'autres mains.
Celui-ci - à savoir Andreas Rihs, Hans- Ueli Rihs et Beda Diethelm -, détient
75 % du capital. Les 25 % restants sont entre les mains de la Société de
Banque Suisse par l'intermédiaire de sa filiale Indelec.
</TX>
<TX>
Phonak a accru son capital en deux temps, le faisant passer de 8 à 12,4
millions de francs. Parallèlement, un capital conditionnel de 600 000 francs
a été créé. Le tout est constitué d'actions nominatives d'une valeur nominale
de 20 francs chacune. Celles-ci sont toutefois divisées en deux groupes, soit
en actions nominatives "A", non cotées en bourse, et actions nominatives "B",
qui seront cotées.
</TX>
<TX>
Les actionnaires actuels conserveront 435 000 actions nominatives A et 65 000
actions nominatives B, représentant 80,6 % du capital et des voix à
l'assemblée. 120 000 actions B seront mises dans le public. Sur ce lot, 10
000 sont toutefois réservées pour les collaborateurs et les clients de
Phonak. La part effectivement mise en libre circulation dans le public
représentera ainsi 19,4 % du capital et des voix. Le capital conditionnel,
constitué d'actions B, sera réservé "pour certains collaborateurs".
</TX>
<ST>
Les actuels actionnaires encaissent aussi
</ST>
<TX>
Les deux augmentations de capital successives ont permis la création de 170
000 actions, dont 110 000 avec un droit de souscription préférentiel en
faveur des actuels actionnaires. Ces derniers replaceront toutefois 60 000 de
celles-ci dans le public. A ces titres s'ajouteront les 60 000 actions non
réservées. Le prix d'émission prévu est de 475 francs.
</TX>
<TX>
L'augmentation de capital et le "going public" apporteront ainsi 30,7
millions de francs de fonds frais à Phonak. Les actionnaires actuels
obtiendront 27,3 millions de francs sur le paquet de 60 000 nouvelles actions
préalablement souscrit et replacé.
</TX>
<TX>
La période de souscription va du 24 au 30 novembre. La libération est fixée
au 5 janvier 1995. La cotation des actions B débutera en décembre en bourse
de Zurich. Les titres ont droit à un dividende entier sur l'exercice en
cours. La limite d'inscription au registre des actionnaires est fixée à 5 %.
</TX>
<ST>
Résultats en forte hausse
</ST>
<TX>
Selon Phonak, le premier semestre de l'exercice en cours a été bouclé avec un
chiffre d'affaires de 58,3 millions de francs, en progression de 18 % en
regard des six premiers mois de l'exercice précédent. Le bénéfice
d'exploitation a parallèlement augmenté de 36 ' à 10,5 millions et le
cash-flow de 39,8 % à 8 millions. Le nombre des collaborateurs a été accru de
12,2 % à 535 personnes.
</TX>
<TX>
Pour l'ensemble de l'exercice (fin mars), Phonak prévoit un chiffre
d'affaires de 123 millions de francs et un bénéfice de 13,7 millions de
francs.
</TX>
</DOC>
