<DOC>
<DOCID>ATS.940326.0036</DOCID>
<DOCNO>ATS.940326.0036</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940326
</DT>
<PT>
150200
</PT>
<SC>
bsf053 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4ger kulr mil
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
luebeck incendie synagogue kinkel
</KW>
<TI>
Incendie de la synagogue de Lübeck Un préjudice à l'image de l'Allemagne,
selon M. Kinkel.
</TI>
<LD>
Bonn, 26 mars (ats/afp) L'incendie criminel d'une synagogue jeudi soir à
Lübeck porte préjudice à l'image de l'Allemagne, a estimé le ministre
allemand des Affaires étrangères Klaus Kinkel. Il a appelé ses compatriotes à
lutter contre l'antisémitisme et la xénophobie.  Une manifestation d'environ
3500 personnes s'est déroulée samedi dans la ville nord-allemande.
</LD>
<TX>
"Ces attentats terribles font croire à l'étranger qu'il y a en Allemagne un
fort courant raciste et antisémite", a déclaré M. Kinkel, dans un entretien
au quotidien "Bild Zeitung" de samedi. "Il est de notre devoir de rectifier
cette image", a affirmé le ministre en ajoutant qu'"à l'étranger, on doit
savoir qu'il s'agit d'individus néfastes isolés" dont l'Allemagne a honte.
</TX>
<TX>
Les incendies racistes de Moelln en novembre 1992 et de Solingen en mai 1993
qui avaient causé au total la mort de huit femmes et fillettes turques "ne
sont pas encore oubliés dans le monde", a estimé le chef de la diplomatie
allemande.
</TX>
<ST>
Ombres du passé
</ST>
<TX>
La conférence épiscopale allemande a vivement condamné samedi l'incendie de
la synagogue de Lübeck. Cet attentat "évoque les ombres du passé et appelle
la répulsion et la consternation". "Nous assurons à nos concitoyens juifs
notre soutien énergique et notre solidarité", a déclaré, dans un communiqué,
le président de la conférence, Mgr Karl Lehmann.
</TX>
<TX>
Depuis l'incendie de Lübeck, "une vive inquiétude" règne dans la communauté
juive de Berlin, a indiqué son président Jerzy Kanal, dans le quotidien
berlinois BZ de samedi. "Chacun sait qu'un attentat semblable peut avoir lieu
n'importe où, à Berlin aussi", a-t-il affirmé.
</TX>
<ST>
Manifestation
</ST>
<TX>
A Lübeck, quelque 3500 personnes, selon la police, ont défilé samedi pour
protester contre l'attentat. A midi pile, elles ont observé cinq minutes de
silence pendant lesquelles une centaine de manifestants ont bloqué les
principales voies d'accès, paralysant la circulation dans la ville.
</TX>
<TX>
Un engin incendiaire avait été lancé dans la nuit de jeudi à vendredi par une
fenêtre de la synagogue de Lübeck, située dans un bâtiment où vivaient une
douzaine de personnes. Le feu avait été rapidement maîtrisé, sans faire de
blessé. L'incendie avait suscité la colère du gouvernement allemand et de la
communauté juive qui voyaient avec soulagement la violence raciste reculer
depuis plusieurs mois.
</TX>
</DOC>
