<DOC>
<DOCID>ATS.940720.0006</DOCID>
<DOCNO>ATS.940720.0006</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940720
</DT>
<PT>
221400
</PT>
<SC>
bsf187 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6bos mil
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
bosnie droits homme mission mazowiecki
</KW>
<TI>
Maisons incendiées signalées dans la Fédération croato-musulmane.
</TI>
<LD>
Sarajevo, 20 juil (ats/afp) Des maisons ont été incendiées pour empêcher le
retour de réfugiés au sein de la Fédération croato- musulmane. Des expulsions
se sont également dans certaines parties du centre et du sud de la
Bosnie-Herzégovine, ont déclaré mercredi des responsables de l'ONU chargés
des droits de l'Homme.
</LD>
<TX>
Le rapporteur spécial des Nations Unies pour les droits de l'Homme, Tadeusz
Mazowiecki, en visite à Sarajevo, a reconnu avoir reçu des informations sur
des maisons incendiées afin d'empêcher le retour des réfugiés. Mais "les
autorités de la Fédération ont condamné fermement ce genre de pratiques",
a-t-il dit.
</TX>
<TX>
L'ancien premier ministre polonais, qui doit se rendre dans le centre et le
sud de la Bosnie-Herzégovine dans les prochains jours, a déclaré à des
journalistes qu'il allait enquêter sur ces informations.
</TX>
<TX>
Les responsables de l'ONU pour les droits de l'Homme ont déclaré qu'ils
avaient eu connaissance de seulement quelques cas de maisons incendiées, la
plupart dans des régions sous contrôle croate, où des réfugiés musulmans de
retour chez eux "ont senti qu'ils n'étaient pas les bienvenus ou ont vu leurs
maisons incendiées".
</TX>
<TX>
Mais les communautés vivant toujours dans la peur et l'intimidation sont
légions, alors que les autorités locales mettent en cause "des éléments
extrémistes", ont-ils ajouté. Parallèlement, les expulsions se poursuivent,
notamment à Mostar (sud), où quelque 80 Musulmans ont été évincés de chez eux
au cours des deux derniers mois, dans la partie croate de la ville, dans
l'ouest, ont poursuivi ces responsables.
</TX>
<TX>
Dans la région de Mostar, qui doit passer sous administration de l'Union
européenne cette semaine, le problème des personnes déplacées est toujours
"loin d'être résolu", a déclaré M. Mazowiecki. "Au niveau local, nous ne
pouvons constater de progrès significatif".
</TX>
</DOC>
