<DOC>
<DOCID>ATS.950627.0073</DOCID>
<DOCNO>ATS.950627.0073</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950627
</DT>
<PT>
161200
</PT>
<SC>
bsf132 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
ge ecpc int ecps fin
</DE>
<AU>
mf cd
</AU>
<KW>
ge omc ruggiero services financiers appel
</KW>
<TI>
OMC: Négociations sur la libéralisation des services financiers Renato
Ruggiero en appel à un dernier effort avant le 30 juin
</TI>
<LD>
Genève, 26 juin (ats) Renato Ruggiero, directeur général de l'OMC, a appelé
les pays à redoubler d'efforts pour trouver un accord sur les services
financiers et le mouvement des personnes, d'ici au 30 juin. Un échec
"pourrait retarder de plusieurs années la libéralisation du commerce des
services", a-t-il averti.
</LD>
<TX>
Les négociations dans ces deux domaines, menées sous l'égide de
l'Organisation mondiale du commerce (OMC), doivent en principe s'achever
vendredi prochain. Outre leur importance commerciale, ces deux négociations
sont cruciales pour la crédibilité de l'accord sur les services, dont est
garant l'OMC, a ajouté mardi M. Ruggiero.
</TX>
<TX>
M. Ruggiero n'a toutefois pas caché que dans ces deux domaines, il ne pensait
pas que tous les participants aux négociations aient mis en avant leurs
offres les plus ambitieuses. Il les a enjoints à le faire dans les trois
jours à venir. "Tous les pays concernés doivent faire un dernier effort",
a-t-il noté dans un communiqué.
</TX>
<TX>
Lundi, les Etats-Unis n'étaient toujours pas satisfaits des offres de
libéralisation dans les services financiers de certains pays, notamment du
Sud-Est asiatique. Si ceux-ci ne font pas plus de concessions, Washington
envisage de se retirer des pourparlers et de négocier une ouverture de son
marché au cas par cas.
</TX>
<TX>
Si aucun accord n'intervient, l'Union européenne (UE) et d'autres pays
pourraient retirer leurs engagements pris en matière de services financiers.
Plusieurs pays nouvellement industrialisés hésitent à proposer une ouverture
trop importante. Ils craignent que leurs services ne puissent supporter la
concurrence étrangère.
</TX>
<TX>
D'intenses négociations au niveau bilatéral se poursuivent à l'heure actuelle
pour tenter de trouver un compromis satisfaisant pour tout le monde. La
libéralisation des services financiers figure parmi les dossiers qui
n'avaient pas trouvé de solution lors de l'achèvement de l'Uruguay Round, en
décembre 1993.
</TX>
<TX>
A propos de la négociation sur le mouvement des personnes travaillant dans
les services (facilité d'accès au marché du travail dans un pays tiers), les
pays industrialisés jouent plutôt sur la défensive. Ils attendent de bonnes
offres en matière de services financiers avant de prendre des engagements
dans ce dossier.
</TX>
<TX>
L'Inde, qui possède notamment une pépinière d'informaticiens très qualifiés,
est vivement interessée aux concessions faites par les pays industrialisés
dans les négociations sur le mouvement des personnes. Si elle n'obtient pas
satisfaction dans ce domaine, elle entend ne pas améliorer son offre dans les
services financiers.
</TX>
</DOC>
