<DOC>
<DOCID>ATS.940129.0018</DOCID>
<DOCNO>ATS.940129.0018</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940129
</DT>
<PT>
182800
</PT>
<SC>
bsf074 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
c4ger c5swi ar jus sozm
</DE>
<AU>
in ce ga
</AU>
<KW>
suisse allemagne uriella proces
</KW>
<TI>
Uriella ne peut plus pratiquer en Allemagne D'autres procédures l'attendent,
également en Suisse.
</TI>
<LD>
Mannheim, 29 jan (ats/reuter/afp) L'Allemagne a interdit à la "guérisseuse
d'âme" Erika Bertschinger, connue sous le nom d'Uriella, d'exercer sur son
territoire. La décision a été prise par le tribunal administratif du Land de
Bade-Wurtemberg. Elle a été publiée jeudi à Mannheim. Les juges ont estimé
que cette femme de 64 ans représentait un "danger pour la santé publique".
</LD>
<TX>
Le tribunal administratif du Bade-Wurtemberg a rejeté une plainte qu'Uriella
avait déposée contre le retrait de son autorisation d'exercer, décidé par les
autorités du Land. Au cours du procès, la guérisseuse a affirmé qu'elle
pouvait diagnostiquer toutes les maladies pratiquement sans erreur et qu'elle
pouvait soigner grâce à la force de Dieu.
</TX>
<TX>
Uriella, qui est par ailleurs responsable de la secte "Fiat Lux", provoque
chez ses patients une confiance illimitée en ses capacités à soigner, selon
ses propres mots. Elle soutient que "la consultation d'un médecin ou d'un
service de santé, de même que l'absorption de produits pharmaceutiques, ne
sont pas en accord avec les commandements divins".
</TX>
<ST>
Patients décédés
</ST>
<TX>
Plusieurs cas de décès de membres de "Fiat Lux" ont montré le risque
qu'Uriella représente pour la santé publique, a estimé le tribunal. Selon
lui, ce danger "peut se concrétiser à tout moment sur des patients isolés".
</TX>
<TX>
D'origine suisse, Uriella a fondé en 1991 la secte "Fiat Lux" dans le sud de
la Forêt-Noire. Elle a pratiqué la "guérison d'âme" sur de nombreux patients,
en leur présence ou à distance. Le tribunal de Bade-Wurtemberg a insisté sur
le fait qu'elle s'exposait à une sanction si elle exerçait encore.
</TX>
<TX>
Le tribunal confirmait ainsi une décision du tribunal administratif de
Freiburg-im-Brisgau. L'autorité judiciaire du Bade- Wurtemberg a cependant
annulé une amende de 20 000 DM (16 800 francs suisses), faute de base légale
dans la loi allemande sur l'exercice de la médecine.
</TX>
<ST>
Condamnée en Suisse aussi
</ST>
<TX>
Il y a deux semaines, le tribunal cantonal d'Appenzell Rhodes- Extérieures
condamnait Uriella à une amende de 20 000 francs, pour violations répétées de
la loi cantonale sur la santé. En outre, la cour a ordonné la rétrocession de
100 000 francs de gains illicites.
</TX>
<TX>
Une autre procédure contre Uriella est pendante devant le tribunal supérieur
du même canton. La guérisseuse y réclame la restitution de son autorisation
d'exercer, qui lui a été retirée en octobre 1992 par la direction cantonale
de la santé. Par ailleurs, une enquête est en cours en Bavière depuis le
début de 1993. Uriella et son mari y sont soupçonnés de fraude fiscale, de
corruption et d'homicide par négligence.
</TX>
</DOC>
