<DOC>
<DOCID>ATS.940629.0084</DOCID>
<DOCNO>ATS.940629.0084</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940629
</DT>
<PT>
154500
</PT>
<SC>
bsf136 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
cef
</OC>
<DE>
c4 c5swi come int div
</DE>
<AU>
yr ce uc
</AU>
<KW>
lausanne train accident securite separe4
</KW>
<TI>
Sécurité dans le transport ferroviaire de marchandises La Suisse applique les
normes internationales au trafic intérieur 4e fiche séparée.
</TI>
<LD>
Berne, 29 juin (ats) Vingt trains citernes circulent en moyenne quotidienne
sur le réseau CFF. Des wagons-citernes sont aussi accouplés à des convois de
marchandises autres, dans ce que les CFF appellent des trains de type mixte.
Les citernes circulant sur le réseau national sont soumises aux dispositions
de sécurité et d'entretien figurant dans le Réglement concernant le transport
international des marchandises dangereuses (RID).
</LD>
<TX>
Les intervalles d'entretien des wagons sont défini en temps et non pas en
kilomètres. Après l'accident de Zurich-Affoltern, les CFF ont décidé de
réviser les wagons-citernes tous les quatre ans au lieu de six ans.
</TX>
<TX>
L'Union internationale des chemins de fer (UIC), basée à Paris, prévoit
d'introduire des révisions sur la base des kilomètres parcourus et non plus
sur la base du temps écoulé. Si cette disposition était adoptée, les CFF s'y
adapteraient, a assuré à l'ATS leur porte-parole Jacques Zulauff.
</TX>
<TX>
Les wagons étrangers doivent également répondre aux normes du RID.  Ils sont
contrôlés à leur entrée en Suisse par des "visiteurs" des CFF. Ceux-ci se
livrent cependant à un contrôle en surface et ne peuvent déceler toutes les
éventuelles anomalies.
</TX>
<ST>
Projet dans l'UE
</ST>
<TX>
L'Union européenne (UE) a en chantier un projet de directive sur le
transports des marchandises dangereuses par rail. Elle vise à rendre les
normes internationales obligatoire dans le trafic national. Elle devrait de
la sorte garantir à la fois l'homogénéité du marché intérieur, en évitant les
distorsions de concurrence, et un niveau élevé de sécurité. Les normes pour
le trafic national sont plus faibles dans certains pays que dans d'autres.
</TX>
<TX>
Cette directive devrait être approuvée par la Commission européenne d'ici la
fin de l'année, puis soumise aux Etats membres.  Elle pourrait entrer en
vigueur en 1997, selon les indications fournies par la direction générale des
transports de la Commission de Bruxelles. Cette directive aurait force de
loi, alors que les normes de l'UIC ne sont que des recommandations.
</TX>
<TX>
Une directive analogue sur le transport des marchandises dangereuses par
route est en cours d'adoption par les ministres de l'UE.
</TX>
</DOC>
