<DOC>
<DOCID>ATS.950108.0037</DOCID>
<DOCNO>ATS.950108.0037</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950108
</DT>
<PT>
143300
</PT>
<SC>
bsf049 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4ita reg
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
italie crise politique denouement proche
</KW>
<TI>
Le dénouement de la crise politique italienne se rapproche Le président
Scalfaro reprend mardi ses consultations politiques.
</TI>
<LD>
Rome, 8 jan (ats/afp) Le président de la République italienne Oscar Luigi
Scalfaro rencontrera lundi Silvio Berlusconi, président du conseil
démissionnaire, avant de reprendre ses consultations mardi et mercredi. Il
devrait annoncer avant la fin de la semaine le nom du remplaçant de M.
Berlusconi.
</LD>
<TX>
Le président de la république italienne a invité Silvio Berlusconi à le
rencontrer dans un souci d'apaisement, selon les commentateurs italiens. Les
relations entre les deux hommes, qui n'ont jamais été très bonnes, se sont
fortement détériorées depuis la démission du président du conseil le 22
décembre dernier. M. Berlusconi n'a pas hésité à qualifier de "coup d'Etat"
les hypothèses de formation d'un nouveau gouvernement que le chef de l'Etat
s'efforce de former.
</TX>
<TX>
Le président Scalfaro estime qu'il est de son devoir constitutionnel de
vérifier si un autre gouvernement peut trouver une majorité au parlement.
Silvio Berlusconi pense en revanche que le parlement actuel est "délégitimé"
par la sécession de la Ligue du nord, autrefois membre de la majorité. Il
convient donc de retourner aux urnes le plus vite possible.
</TX>
<ST>
Comme l'Algérie
</ST>
<TX>
M. Berlusconi a comparé la situation italienne à l'Algérie. A l'inverse de ce
pays, l'Italie est victime, selon l'ancien président du conseil, d'un coup
d'Etat des "fondamentalistes à l'encontre des libéraux", faisant allusion à
sa bête noire, la gauche ex-communiste.  La gauche et le centre réclament la
formation d'un nouveau gouvernement, chargé de mettre en oeuvre certaines
réformes dont la loi électorale, avant de nouvelles élections à plus long
terme.
</TX>
<TX>
Les déclarations de M. Berlusconi ont provoqué l'indignation de l'opposition
qui a dénoncé le danger d'une dérive autoritaire et "péroniste". Umberto
Bossi, le chef de la Ligue du nord qui a claqué la porte de la majorité, a
dénoncé de son côté les "pressions inadmissibles" dont il estime victime le
président de la République.
</TX>
<ST>
Annonce probable jeudi
</ST>
<TX>
C'est dans ce climat particulièrement empoisonné que le chef de l'Etat
recevra M. Berlusconi lundi après-midi, avant de conclure ses consultations
mercredi soir. Il avait dû les interrompre mercredi dernier en raison d'une
forte grippe. Selon toute probabilité, le président Scalfaro annoncera jeudi
le nom du successeur de Silvio Berlusconi. Celui-ci devra alors former un
gouvernement et se présenter devant les chambres pour y obtenir la confiance.
</TX>
<TX>
Les journaux publient depuis plusieurs jours leurs pronostics sous forme de
"totoprésident", allusion au "totocalcio", les paris sur les résultats des
matchs de football. Dimanche, la cote de l'ancien président de la République
Francesco Cossiga était en baisse. En revanche, celle du ministre du Trésor
Lamberto Dini et du ministre de la fonction publique Giuliano Urbani étaient
à la hausse. Enfin celle du président du sénat Carlo Scognamiglio restait
stable.
</TX>
<TX>
La décision du chef de l'Etat sera influencée par la décision lundi de la
cour constitutionnelle sur la conformité à la constitution de plusiers
référendums. Le plus important porte sur la réforme de la loi électorale. Si
ces référendums devaient être déclarés recevables, il faudrait alors appeler
les Italiens à voter, ce qui éloignerait d'autant la perspective d'élections
anticipées pour renouveller le parlement.
</TX>
</DOC>
