<DOC>
<DOCID>ATS.950303.0050</DOCID>
<DOCNO>ATS.950303.0050</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950303
</DT>
<PT>
162900
</PT>
<SC>
bsf106 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
ecpb fin jus c4uk c4ger c9sin
</DE>
<AU>
rp zs
</AU>
<KW>
barings leeson arrestation synthese
</KW>
<TI>
Débâcle de la banque Barings Nick Leeson formellement arrêté et écroué en
Allemagne synthèse.
</TI>
<LD>
Francfort/Londres, 3 mars (ats/afp/reuter) Nick Leeson, le jeune courtier
britannique suspecté d'avoir ruiné la banque Barings, a été formellement
arrêté et écroué vendredi. Il devra attendre que le tribunal de Francfort
examine une demande d'extradition de Singapour, a annoncé une porte-parole du
tribunal.
</LD>
<TX>
Une porte-parole du parquet de Francfort Hans-Hermann Eckert avait prévenu un
peu plus tôt que la procédure d'extradition pourrait durer quatre mois, si
toutefois le tribunal de Francfort décide de livrer Leeson à la justice de
Singapour. Selon M. Eckert, les autorités de Singapour reprochent à Nick
Leeson d'avoir falsifié des documents comptables.
</TX>
<ST>
M. Leeson rejette les accusations
</ST>
<TX>
Les soupçons portent sur "une falsification dans le seul but de préparer une
escroquerie et des malversations aux dépens de sa société et également de
partenaires en affaires", a dit M. Eckert.  L'avocat du courtier a déclaré
vendredi à la presse que celui-ci opposait un démenti aux accusations des
autorités de Singapour.
</TX>
<TX>
L'avocat a ajouté que son client s'opposerait à son extradition à Singapour.
"Les conditions judiciaires à Singapour ne sont pas ce que nous souhaiterions
qu'elles soient", a-t-il déclaré en estimant que la procédure d'extradition
pourrait durer plusieurs mois.
</TX>
<ST>
Enquête ouverte à Londres
</ST>
<TX>
A Londres, le Bureau des Fraudes britannique (Serious Fraud Office - SFO) et
la police de la City de Londres ont ouvert une enquête sur des allégations de
fraude à la banque d'affaires Barings, a annoncé vendredi le SFO.
</TX>
<TX>
"Des allégations de fraude à Singapour concernant les activités d'un courtier
employé par la banque Barings ont été faites. Le Serious Fraud Office, en
conjonction avec la police de la City de Londres, enquête sur ces accusations
dans la mesure où elles concernent l'Angleterre", a expliqué le SFO pour
justifier l'ouverture de l'enquête.
</TX>
<ST>
L'Angleterre pourrait réclamer Nick Leeson
</ST>
<TX>
Cette décision ouvre la voie au lancement d'un éventuel mandat d'arrêt et
d'une demande d'extradition du courtier par les autorités britanniques. Mais,
"nous ne sommes pas en position de réclamer l'extradition de Nick Leeson", a
expliqué une porte-parole, ajoutant que "cette situation peut changer".
</TX>
<TX>
Actuellement, les autorités britanniques n'ont fait aucune demande
d'extradition contre Nick Leeson, étant donné que les agissements qui lui
sont reprochés se sont produits à Singapour. Le SFO a indiqué qu'il était en
contact avec les autorités allemandes et de Singapour sur ce dossier mais
qu'il ne savait pas encore quelles démarches nécessiterait son enquête.
</TX>
</DOC>
