<DOC>
<DOCID>ATS.940126.0060</DOCID>
<DOCNO>ATS.940126.0060</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940126
</DT>
<PT>
170600
</PT>
<SC>
bsf156 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
nef
</OC>
<DE>
ne ecpb
</DE>
<AU>
ag al
</AU>
<KW>
ne concentration bancaire synthese
</KW>
<TI>
Banque cantonale neuchâteloise et Crédit foncier neuchâtelois Fusion sans
contrainte financière Synthèse.
</TI>
<LD>
Neuchâtel, 26 jan (ats) La Banque cantonale neuchâteloise (BCN) et le Crédit
foncier neuchâtelois (CFN) fusionnent. Dans l'accord signé mercredi, la BCN
s'engage à reprendre les actifs et les passifs du CFN et à en assumer
l'exploitation. Selon les responsables des deux établissements, cette
intégration permet le maintien d'une structure bancaire neuchâteloise
performante et rentable. Les résultats 1993 des deux banques ont en outre été
qualifiés de bons.
</LD>
<TX>
La fusion n'entrera en vigueur que lorsque l'assemblée générale du CFN en
aura approuvé le principe et les modalités. Cette assemblée doit se tenir
dans le courant du premier semestre 1994.
</TX>
<TX>
Côté BCN, le conseil d'Etat neuchâtelois a approuvé l'accord. Il a ainsi
rédigé un rapport à l'intention du Grand Conseil. Après ratification par le
législatif la semaine prochaine en principe, le gouvernement sera en mesure
d'augmenter le capital de dotation de la BCN. Il pourra conclure, au besoin,
un emprunt destiné à financer l'augmentation requise.
</TX>
<ST>
Evaluation des experts
</ST>
<TX>
L'union a également obtenu l'appui de la Commission fédérale des banques.
Actuellement, des experts procèdent à une évaluation neutre et objective de
la valeur de reprise du CFN. Au cours de la conférence de presse, aucune
chiffre de reprise n'a été articulé. Les études de détail tendront à
déterminer les synergies nécessaires à la santé financière du nouvel
établissement.
</TX>
<TX>
Concernant le statut de la BCN, un examen juridique sera fait au terme du
processus d'intégration, estimé par le président de la BCN Willy Schaer, à
fin 1995 ou début 1996. Les négociations avant la signature de l'accord se
sont déroulées pendant 18 mois dans un climat qualifié de serein par M.
Schaer.
</TX>
<TX>
Pour sa part, le président du conseil d'administration du CFN François
Jeanneret, a relevé que, dans le contexte actuel de concentration bancaire,
il était impossible pour le Crédit foncier de garder son indépendance.
L'intégration à la BCN a le mérite, selon lui, de maintenir le centre de
décision dans le canton.
</TX>
<ST>
Réductions d'emploi
</ST>
<TX>
La fusion entre CFN et BCN entraînera inévitablement des réductions
d'emplois, a indiqué M. Schaer. En effet, 11 localités sont desservies par
les deux établissements. Actuellement, la BCN occupe 240 personnes et le CFN
112.
</TX>
<TX>
En Suisse, avec un paysage bancaire en pleine mutation, cette reprise n'est
pas un cas isolé. Dix banques régionales ont remis leur destinée entre les
mains d'un établissement cantonal au cours des trois dernières années. Depuis
fin 1990, le nombre de banques régionales en Suisse s'est réduit de 22 %.
</TX>
<ST>
Les résultats 1993
</ST>
<TX>
La BCN et le CFN ont par ailleurs présenté leurs résultats pour l'exercice
1993. Les deux établissements qualifient la marche des affaires de
satisfaisante. Ces bons résultats ont permis une reprise du CFN par la BCN
sans contrainte financière, a indiqué Willy Schaer.
</TX>
<TX>
Le total du bilan de la Banque cantonale, avec une augmentation de 7,4 %, a
franchi la barre des 3 milliards de francs. Le bénéfice net, de plus de 12
millions de francs, est pratiquement identique à celui de 1992. Le capital de
dotation de 75 millions de francs est constitué exclusivement de fonds
étatiques.
</TX>
<TX>
Pour le Crédit foncier, le total du bilan atteint 1,16 milliards à fin 1993.
La marge brute d'autofinancement atteint plus de 12 millions. L'utilisation
de cette somme dépend des évaluations en cours dans le processus de reprise
du CFN par la BCN, a précisé M. Jeanneret.
</TX>
<TX>
Le capital-actions du Crédit foncier est de 36 millions de francs.  L'Union
de banques suisses (UBS) détient 20 % des actions et Sogespa (pool Ebel) 28
%. Les actionnaires moyens possèdent 18 % et les petits actionnaires un peu
plus de 30 % des actions.
</TX>
</DOC>
