<DOC>
<DOCID>ATS.951206.0157</DOCID>
<DOCNO>ATS.951206.0157</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3567
</LE>
<DT>
951206
</DT>
<PT>
052454
</PT>
<RT>
082142
</RT>
<SC>
bsf011 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6pol c6
</DE>
<AU>
hs
</AU>
<KW>
pologne retour ex-communistes éclairage
</KW>
<TI>
Après les récentes victoires des anciens communistes L'Europe de l'Est entre
le rouge et le rose
</TI>
<ST>
éclairage
</ST>
<LD>
Varsovie, 6 déc (ats/afp) Après les Lituaniens, les Hongrois et les Bulgares,
les Polonais ont confirmé le retour des ex-communistes en Europe de l'Est en
portant à la présidence un social-démocrate.  La plupart des commentateurs
sont cependant d'accord pour dire qu'il n'y aura pas de retour aux régimes
totalitaires.
</LD>
<TX>
"Récommunisation" dans un pays qui avait été le premier à secouer le joug
totalitaire ou "restauration de velours", terme forgé par l'historien
polonais Adam Michnik ? L'Union soviétique n'est désormais plus là pour jouer
les gardiens de l'orthodoxie.  Les ex-communistes eux-mêmes, ou du moins
leurs dirigeants, ont compris que leur intérêt était d'épouser l'économie de
marché.
</TX>
<TX>
Ce tournant s'est exprimé même au niveau des symboles utilisés pendant la
campagne d'Aleksander Kwasniewski: la couleur rouge a ainsi été bannie des
banderoles et des tracts, ornés d'une rose.  Certes, pour ses adversaires, il
s'agirait d'un maquillage pour cacher que les hommes de l'ancien appareil
sont de retour, le carnet de chèques remplaçant désormais la carte du parti
unique.
</TX>
<ST>
Ralentissement des réformes
</ST>
<TX>
Pour certains intellectuels anti-communistes la "restauration de velours"
n'annule pas entièrement les conquêtes de 1989. Pour Adam Michnik, directeur
du quotidien "Gazeta Wyborcza", "ce n'est pas le retour du communisme mais le
ralentissement des réformes", une "adaptation des hommes de l'ancien régime à
la démocratie parlementaire et à l'économie de marché", écrit-il.
</TX>
<TX>
Michnik attribue la défaite des partis issus de Solidarité à leurs divisions
et aussi au fait que "le besoin de sécurité s'est révélé aussi puissant que
le besoin de liberté". Pour un homme se situant beaucoup plus à droite,
Zdzislaw Najder, ancien directeur de Radio Free Europe en polonais, dans tous
les pays ex-communistes ayant viré au rose, "les nouvelles élites n'étaient
pas préparées à exercer le pouvoir dans une démocratie".
</TX>
<ST>
Mécanismes démocratiques
</ST>
<TX>
Les ex-communistes sont eux organisés et surtout "unis par un objectif:
garder le maximum de pouvoir économique et politique et chercher à
l'élargir". "Ce sont les anciens communistes qui ont le plus vite compris les
mécanismes démocratiques, qui ont appris à s'habiller, à sourire, à parler de
manière à plaire aux gens, à se faire apaisants", explique Najder.
</TX>
<TX>
De son côté, le député ex-communiste Longin Pastusiak place en tête le
facteur économique, commun selon lui, à tous les pays où la gauche est
revenue au pouvoir: "dans la thérapie de choc, il y a eu plus de chocs que de
thérapie, les revenus ont chuté et les gens ont voté avec leur portefeuille".
</TX>
<ST>
Capitalisme éclairé
</ST>
<TX>
"Aucune des formations de gauche au pouvoir à l'Est ne souhaite revenir à
l'ancien régime, affirme M. Pastusiak. Il s'agit de bâtir un nouveau système,
un capitalisme, pas celui des affaires, mais un capitalisme moderne, éclairé,
où l'Etat joue un rôle protecteur".
</TX>
<TX>
Cette vision en rose pèche par un excès d'optimisme, estiment cependant des
diplomates en poste à Varsovie: certains électeurs, tels les ouvriers des
grandes usines d'Etat, ont voté à gauche en espérant un retour à la situation
d'avant les réformes. Ceux-là risquent de se sentir déçus et de le faire
savoir.
</TX>
</DOC>
