<DOC>
<DOCID>ATS.950627.0076</DOCID>
<DOCNO>ATS.950627.0076</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950627
</DT>
<PT>
155800
</PT>
<SC>
bsf128 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
reg int c9chn
</DE>
<AU>
to br
</AU>
<KW>
conseil féd conférence femme delegation dev
</KW>
<TI>
Conférence mondiale des Nations Unies sur la femme Ruth Dreifuss dirigera la
délégation suisse à Pékin développement
</TI>
<LD>
Berne, 27 juin (ats) La conseillère fédérale Ruth Dreifuss participera à la
4e Conférence mondiale des Nations Unies sur la femme, qui se tiendra du 4 au
15 septembre à Pékin. Le Conseil fédéral a nommé mardi la délégation suisse.
Celle-ci entend faire son possible pour que des objectifs concrets soient
fixés.
</LD>
<TX>
La Conférence mondiale sur la femme sera l'occasion de discuter des obstacles
qui entravent encore la concrétisation de l'égalité entre les sexes et des
progrès qui ont été enregistrés. Il s'agira avant tout de dresser un bilan
des stratégies formulées lors de la dernière conférence, en 1985 à Nairobi,
et d'élaborer une plate-forme d'action commune.
</TX>
<ST>
Controverses en vue
</ST>
<TX>
Mme Dreifuss dirigera la délégation suisse. La responsable du Bureau fédéral
de l'égalité Patricia Schulz a été nommée cheffe suppléante. La délégation
comprendra en outre des représentantes de l'Office fédéral de la culture, de
la Direction politique et de la Direction de la coopération au développement
et de l'aide humanitaire du Département des affaires étrangères.
</TX>
<TX>
Les conseillères nationales Judith Stamm et Rosmarie Bär, ainsi que trois
membres d'organisations non gouvernementales (ONG) feront aussi partie de la
délégation officielle. Il s'agit d'une représentante de l'Union mondiale des
organisations féminines catholiques, d'une de l'Alliance des femmes suisses
et d'une du groupe "Femmes et développement" de la communauté de travail des
oeuvres d'entraide suisses.
</TX>
<TX>
La délégation suisse entend donner la priorité à des thèmes tels que la
violence contre les femmes, les droits de la personne, les femmes dans la
politique et l'économie, la santé et la coopération au développement. Elle
entend faire son possible pour que des objectifs concrets soient fixés,
malgré les controverses qui risquent de se produire autour du projet de
plate-forme d'action.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions; Des précisions concernant les ONG ont été apportées au
4e alinéa.
</TX>
</DOC>
