<DOC>
<DOCID>ATS.950425.0016</DOCID>
<DOCNO>ATS.950425.0016</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950425
</DT>
<PT>
184500
</PT>
<SC>
bsf172 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c6rus int mil
</DE>
<AU>
ll
</AU>
<KW>
russie 50e victoire alliee tchetchenie dev
</KW>
<TI>
Anniversaire de la victoire alliée sur les nazis Boris Elstine ordonnera une
trêve en Tchétchénie développement.
</TI>
<LD>
Moscou, 25 avril (ats/reuter/afp) Le président russe Boris Elstine ordonnera
une trêve militaire en Tchétchénie à l'occasion du 50e anniversaire de la
victoire alliée sur les Nazis. La nouvelle a été annoncée mardi par le
premier ministre Viktor Tchernomyrdine.
</LD>
<TX>
Un décret ordonnant un moratoire des opération militaires dans la république
rebelle à l'occasion des fêtes du 9 mai doit être signé mardi ou mercredi.
Cette mesure a pour objectif d'atténuer les critiques de certains dirigeants
occidentaux, dont le président américain Bill Clinton.
</TX>
<TX>
Ces dirigeants sont eux-mêmes pris à partie chez eux pour avoir accepté de se
rendre aux cérémonies de Moscou au moment où Moscou réprime l'insurrection en
Tchétchénie. Une cinquantaine de dirigeants du monde entier doivent assister
aux cérémonies commémoratives de la victoire alliée les 8 et 9 mai prochains.
</TX>
<ST>
Poursuite des tirs
</ST>
<TX>
Mardi, des hélicoptères russes et l'artillerie de longue portée ont continué
de pilonner les combattants séparatistes tchétchènes dans des villages de
l'ouest du pays. Plusieurs hélicoptères ont tiré leurs roquettes sur Yandi,
l'un des trois principaux villages où les rebelles résistent encore dans
l'ouest de la Tchétchénie. On pouvait entendre les tirs des chars russes dans
la même zone.
</TX>
<TX>
Le commandant des combattants tchétchènes à l'ouest, Chervani Albarkov, a
toutefois estimé que ses soldats étaient en position de lancer une
contre-offensive. "Aujourd'hui, nous avons assez de force pour libérer
Achkhoï Martan", a-t-il déclaré en évoquant une ville que les Tchétchènes ont
récemment abandonnée sans combattre.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: par rapport à la version précédente (bsf046), les deux
derniers paragraphes sont nouveaux.
</TX>
</DOC>
