<DOC>
<DOCID>ATS.941031.0021</DOCID>
<DOCNO>ATS.941031.0021</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941031
</DT>
<PT>
184500
</PT>
<SC>
bsf134 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c1 jus kul div
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
usa justice prostitution hollywood
</KW>
<TI>
Ouverture du procès de la "Madame d'Hollywood".
</TI>
<LD>
Los Angeles, 31 oct (ats/afp) Le procès de la "Madame d'Hollywood" a débuté
lundi à Los Angeles. Cette comparution devant la justice est impatiemment
attendue par certains et redoutée par beaucoup. Heidi Fleiss a en effet
dirigé pendant deux ans le plus important réseau de call-girls de luxe de la
cité des stars.
</LD>
<TX>
Heidi Fleiss, 28 ans, comparaît dans un premier temps devant une cour de
l'Etat de Californie pour proxénétisme et trafic de cocaïne.  Elle encourt
une peine de douze années de prison.
</TX>
<TX>
Il faudra toutefois attendre sa comparution, aux côtés de son père, pour
blanchiment d'argent et fraude bancaire, devant un tribunal fédéral, le 25
janvier prochain, pour peut-être connaître les noms de ses illustres clients.
Ceux-ci étaient recrutés parmi le "Tout Hollywood" des stars de cinéma,
hommes politiques ou richissimes hommes d'affaires.
</TX>
<ST>
Fatal traquenard
</ST>
<TX>
Beaucoup de personnalités influentes devraient avoir peur de ce que je sais,
avait assuré la jeune femme dans une interview, quelque mois après son
arrestation. Selon elle, le cercle de ses clients s'étendait "bien au delà
d'Hollywood". "Des dirigeants de pays étrangers m'appelaient pour me demander
des filles", a-t-elle notamment affirmé.
</TX>
<TX>
Les autorités ont toutefois assuré qu'aucune charge ne serait retenue à
l'encontre des clients, qui acceptaient de payer pas moins de 1500 dollars
pour une rencontre. La jeune femme avait l'habitude de consigner les noms de
ses clients ainsi que le détail de ses activités dans son "carnet noir", en
réalité de petits carnets Gucci de cuir rouge. Ceux-ci ont été saisis par la
police lors de son arrestation à son domicile en avril 1993, ainsi que 13
grammes de cocaïne.
</TX>
<TX>
Après deux années d'un commerce plus que florissant, au cours duquel elle
s'était fait un nombre incroyable d'ennemis, "Madame Hollywood" était tombé
dans un traquenard de la police. Un policier de Los Angeles se faisant passer
pour un riche homme d'affaires japonais l'avait contactée pour lui fournir
quatre call-girls pour ses clients.
</TX>
<ST>
Cinq ans au minimum
</ST>
<TX>
Le procès fédéral devrait ensuite porter sur les transactions financières de
la jeune femme, avec ses nombreux clients, dont les noms risquent alors de
sortir au grand jour. Selon la justice, certains d'entre eux ont signé des
chèques à son nom dont le montant pouvait atteindre quelque 10 000 dollars.
</TX>
<TX>
Paul Fleiss, un pédiatre de Beverly Hills âgé de 60 ans, comparaîtra aux
côtés de sa fille. Il est accusé d'avoir aidé la jeune femme à dissimuler au
fisc des centaines de milliers de dollars gagnés lors de leurs opérations.
Une partie de cet argent aurait notamment servi à racheter la luxueuse
propriété de l'acteur Michael Douglas à Hollywood.
</TX>
<TX>
Père et fille encourent cette fois une peine d'un minimum de cinq ans
d'emprisonnement s'ils sont reconnus coupables de toutes les charges
fédérales.
</TX>
</DOC>
