<DOC>
<DOCID>ATS.950502.0106</DOCID>
<DOCNO>ATS.950502.0106</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950502
</DT>
<PT>
101200
</PT>
<SC>
bsf029 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
gl vot jus
</DE>
<AU>
bf ga ba
</AU>
<KW>
gl landsgemeinde 7 mai avant-papier
</KW>
<TI>
Landsgemeinde le 7 mai à Glaris La gauche lutte pour la présidence du
Tribunal cantonal avant-papier.
</TI>
<LD>
Glaris, 2 mai (ats) Les citoyens glaronnais vivront le 7 mai prochain une
Landsgemeinde chargée: ils éliront le nouveau président du Tribunal cantonal,
se prononceront sur onze nouvelles lois et trois crédits de quatorze millions
de francs au total. Aucun des objets de votation n'est contesté.
</LD>
<TX>
Le suspens tourne autour de l'élection du nouveau président du Tribunal
cantonal. En poste jusqu'ici, le démocrate-chrétien Kurt Hauser avait annoncé
son départ lorsque de nombreuses irrégularités au sein de la justice
glaronnaise avaient été mises au jour l'hiver dernier.
</TX>
<TX>
Deux candidats briguent cette charge à mi-temps. La socialiste Johanna
Schneiter-Britt, soutenue par l'Union syndicale du canton, siège au Tribunal
cantonal depuis dix-sept ans et en occupe la vice- présidence depuis 1990.
Elle est âgée de 52 ans. Les radicaux sont en lice avec Fritz Schiesser. Agé
de 41 ans, il a été élu au parlement cantonal en 1985 et au Conseil des Etats
en 1990. Le candidat est soutenu par l'Union démocratique du centre (UDC).
</TX>
<TX>
La gauche glaronnaise entend mettre un terme à la main-mise bourgeoise sur
les tribunaux. Deux PRD, un PDC et un UDC se partagent actuellement les
présidences des quatre tribunaux du canton.
</TX>
<ST>
Assainissement d'un funiculaire
</ST>
<TX>
Quant aux objets de votation, ils sont unanimement acceptés par les cinq
partis représentés au parlement. La Landsgemeinde devra notamment se
prononcer sur un crédit de 9,41 millions de francs pour l'assainissement du
funiculaire du Braunwald. La participation cantonale sera financée par
l'impôt sur les véhicules à moteur car le funiculaire vaut comme une route
cantonale.
</TX>
<TX>
Un crédit de trois millions de francs pour la rénovation du technicum
intercantonal de Rapperswil (SG) est également soumis au peuple. Par
ailleurs, quatre des onze projets de lois sont des révisions complètes. Ils
concernent l'assistance sociale, la protection des eaux et forêts, la
protection contre les incendies et le service du feu.
</TX>
<ST>
Femmes pompiers
</ST>
<TX>
Avec sa nouvelle loi sur l'assistance sociale, le canton devra soutenir
davantage les communes. La législation sur la protection contre les incendies
rend obligatoire le service du feu pour les hommes et les femmes. Pour les
couples mariés, un des deux conjoints seulement y est astreint.
</TX>
<TX>
Les sept autre objets portent sur des modifications de loi. Ils réglementent
notamment la maturité professionnelle et introduisent la possiblité du vote
par procuration au nom de deux personnes par famille.
</TX>
<ST>
Avec Ruth Dreifuss
</ST>
<TX>
La conseillère fédérale Ruth Dreifuss sera l'invitée d'honneur de cette
Landsgemeinde, aux côtés du gouvernement de Bâle-campagne in corpore. Des
représentants de l'armée et le parlement valaisan ont également été invités.
</TX>
</DOC>
