<DOC>
<DOCID>ATS.951221.0090</DOCID>
<DOCNO>ATS.951221.0090</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2624
</LE>
<DT>
951221
</DT>
<PT>
120903
</PT>
<RT>
100620
</RT>
<SC>
bsf070 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
so bs c5vat kulr
</DE>
<AU>
ht fp oh
</AU>
<KW>
soleure eveque de bale consecration pape
</KW>
<TI>
Le Pape Jean-Paul II consacrera le nouvel évêque de Bâle à Rome L'élu est
étonné, mais il respectera la volonté du Saint-Père
</TI>
<LD>
Berne, 21 déc (ats) Le nouvel évêque de Bâle sera consacré évêque à Rome par
le Pape Jean-Paul II le 6 janvier 1996. Kurt Koch ne sera donc pas consacré
dans la cathédrale de Soleure lors de son entrée en fonction le 23 février
1996. La décision du Saint-Père étonne M. Koch, mais il la respectera.
</LD>
<TX>
Habituellement, la consécration dans la cathédrale de Soleure marque l'entrée
en fonction du prêtre choisi pour diriger l'évêché de Bâle.  Cette fois, le
Pape Jean-Paul II souhaite lui-même sacrer le nouvel évêque, selon un
communiqué du service de presse de l'évêché de Bâle qui reprend des éléments
de la lettre que Kurt Koch a adressée aux fidèles du diocèse.
</TX>
<TX>
La décision du Saint-Père a étonné M. Koch, indique plus loin le communiqué.
Par cette consécration personnelle, Jean-Paul II entend exprimer son
attachement à l'évêché de Bâle. Kurt Koch a décidé, "après mûre réflexion, de
respecter la volonté du Pape", écrit-il plus loin.
</TX>
<ST>
Entrée en fonction
</ST>
<TX>
La consécration à Rome du nouvel évêque ne devrait pas avoir d'influence sur
son entrée en fonction le 23 février. Des festivités organisées le même jour
à Soleure marqueront l'événement. Elles devront "conserver un accent tout
particulier", a souligné Kurt Koch.
</TX>
<TX>
Jusqu'au 23 février, l'évêque Joseph Candolfi assure l'intérim pour l'évêché
de Bâle. Le Chapitre cathédral a élu Kurt Koch le 21 août à la tête du plus
grand diocèse suisse. Le Vatican n'a toutefois entériné ce choix que le 7
décembre.
</TX>
<ST>
Dialogue
</ST>
<TX>
Pour Kurt Koch, sa consécration à Rome revêt en outre une signification
particulière, relève le service d'information de l'évêché de Bâle. Elle
marque l'amorce d'un dialogue, nécessaire, entre l'Eglise bâloise et le
centre de l'Eglise universelle. Le nouvel évêque bâlois est conscient des
préoccupations de son évêché.  Il pourra à l'avenir en discuter avec les
responsables à Rome.
</TX>
<TX>
Enfin, Kurt Koch se réjouit que certains des évêques qui seront sacrés à Rome
en même temps que lui proviennent d'églises pauvres comme le Brésil, le
Pérou, la Macédoine, la Lettonie ou l'Ukraine.  Ainsi, une solidarité sera
créée, "qui devra nous engager à l'avenir".
</TX>
</DOC>
