<DOC>
<DOCID>ATS.950412.0160</DOCID>
<DOCNO>ATS.950412.0160</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950412
</DT>
<PT>
080000
</PT>
<SC>
bsf015 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi ecpi
</DE>
<AU>
lp zs
</AU>
<KW>
suisse prevision electromenager 2e trimestre
</KW>
<TI>
Ralentissement au second trimestre 1995 dans l'électroménager embargo 11h00.
</TI>
<LD>
Zurich, 12 avril (ats) Le secteur électroménager s'attend à un ralentissement
de la conjoncture pour le deuxième trimestre 1995. Il s'avère que l'évolution
positive des derniers mois n'était que passagère, comme l'indique mercredi
l'Association suisse des fabricants et fournisseurs d'appareils
électroménagers (FEA).
</LD>
<TX>
La part des entreprises estimant avoir un bon stock de commandes s'est
abaissée de 34 à 22 %. Plus révélateur encore, seul 11 % des firmes prévoit
une hausse des ventes, alors que le pourcentage de celles qui envisagent une
dégradation de la situation est passé de 3 à 19 %. Par contre, on ne prévoit
pas de détérioration au niveau de l'emploi.
</TX>
<TX>
L'état des bénéfices actuels apparaît comme "bon à satisfaisant" dans la
plupart des réponses. Une tendance à la prudence demeure toutefois quant à
l'évolution globale des affaires. Dans le domaine des coûts, on s'attend une
détente pour l'avenir proche, après les poussées du trimestre passé.
</TX>
<ST>
Reprise de la consommation
</ST>
<TX>
La FEA, qui regroupe presque tous les fabricants et importateurs
d'électroménager de Suisse, estime que ce baromètre conjoncturel du secteur
laisse transparaître les tendances apparues ces derniers mois. Pour pallier à
cet essoufflement, la FEA compte sur une attitude positive de consommation à
moyen terme de la part des ménages.
</TX>
<TX>
Dans son communiqué, la FEA revient sur les conséquences de l'introduction de
la TVA. Les estimations y relatives étaient par trop craintives.
L'aplanissement actuel de la conjoncture tient plus de la fragilité de la
croissance du début de l'année qu'à la mise en place de la TVA,
reconnaît-elle.
</TX>
</DOC>
