<DOC>
<DOCID>ATS.940830.0134</DOCID>
<DOCNO>ATS.940830.0134</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940830
</DT>
<PT>
072500
</PT>
<SC>
bsf021 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6bul mil
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
bulgarie armee crise eclairage
</KW>
<TI>
L'armée bulgare en crise éclairage.
</TI>
<LD>
Sofia, 30 août (ats/afp) Un conflit ouvert entre le ministre de la Défense,
Valentin Alexandrov, et le chef de l'état-major général de l'armée, le
général Luben Petrov, a révélé au grand jour les problèmes de l'armée
bulgare. En pleine restructuration, celle-ci est dotée d'un faible budget en
raison de la crise économique.
</LD>
<TX>
Les deux hommes ont publiquement reconnu la semaine dernière leurs
divergences au sujet de la mise à la retraite de 285 colonnels âgés de plus
de 50 ans, à qui M. Alexandrov a appliqué une loi oubliée datant de 1958. Le
général Petrov a protesté auprès du président de la République, Jelio Jelev,
soulignant que ces colonnels occupent des postes-clefs et que leur départ
créerait un danger pour la sécurité nationale.
</TX>
<ST>
Nombre excessif d'officiers supérieurs
</ST>
<TX>
Le ministre a fait valoir que le problème résultait surtout du départ massif
de jeunes officiers, dont 4700 ont quitté l'armée depuis 1991 en raison de
l'insuffisance des soldes, des conditions de travail difficiles et de
l'absence de perspectives de carrière. Pour M. Alexandrov, l'armée, qui
compte 96 000 hommes, possède un nombre excessif d'officiers supérieurs,
anomalie héritée de l'époque du pacte de Varsovie. 55 % des officiers en
activité ont un grade de capitaine, commandant, colonel ou général.
</TX>
<TX>
Par ailleurs, la justice militaire a ouvert la semaine dernière une enquête
contre quatre responsables du ministère de la Défense soupçonnés de
corruption, dont le vice-ministre, M. Ilia Marinov. Ils auraient touché des
commissions d'un montant total de 17 millions de dollars (22 millions de
francs) pour un contrat de livraison d'armes au Sud-Yémen.
</TX>
<TX>
La faiblesse du budget de l'armée, qui représente 6,5 % des dépenses
publiques avec 11 milliards de leva (260 millions de francs) , a nécessité
une réduction importante de l'entraînement militaire.  Et l'équipement
continue de se dégrader. Dans une lettre ouverte au président Jelev, le
général du cadre de réserve Lutskan Lutskanov a indiqué que 60 % des stocks
de nourriture de l'armée sont épuisées.  750 chars, 1100 blindés, 10 200
véhicules, 115 avions, 48 hélicoptères et 15 navires sont hors service par
manque de pièces détachées.
</TX>
<ST>
Mauvais traitements infligés aux recrues
</ST>
<TX>
La presse fait état d'un accroissement rapide des incidents dans l'armée.
Elle fait état chaque jour de cas de mauvais traitement de jeunes recrues,
souvent de harcèlement sexuel. Deux militaires ont été condamnés l'année
dernière à 5 et 3 ans de prison respectivement pour avoir introduit un
compresseur dans l'anus d'un appelé, qui a survécu par miracle grâce à une
intervention chirurgicale immédiate.
</TX>
<TX>
Depuis le début de l'année, il y a eu 37 morts dans les casernes par suicides
ou coups de feu tirés accidentellement ou en état d'ivresse. En 1993 il y
avait eu 33 accidents mortels. Dans ces conditions, de plus en plus de jeunes
cherchent à éviter le service militaire. Selon le ministère de la Défense, 5
% des incorporés de septembre ne se sont pas présentées aux autorités
militaires et deux tiers des insoumis sont passés à l'étranger.
</TX>
</DOC>
