<DOC>
<DOCID>ATS.940915.0086</DOCID>
<DOCNO>ATS.940915.0086</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940915
</DT>
<PT>
151000
</PT>
<SC>
bsf084 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
nef
</OC>
<DE>
ne ecpa
</DE>
<AU>
ag pi
</AU>
<KW>
neuchatel politique agricole objectifs
</KW>
<TI>
Politique agricole neuchâteloise S'adapter aux priorités fixées par la
Confédération.
</TI>
<LD>
Neuchâtel, 15 sept (ats) Le conseiller d'Etat Pierre Dubois a défini jeudi à
Neuchâtel les objectifs de la politique agricole du canton.  La
multifonctionnalité de l'agriculture doit notamment être mise en évidence.
L'Etat entend également renforcer la formation professionnelle de base.
</LD>
<TX>
Le rapport présenté par le chef du département de l'Economie publique sera
soumis en octobre au Grand Conseil. L'exécutif entend soutenir l'agriculture
qui doit s'adapter aux nouvelles priorités fixées par la Confédération.
L'accent sera mis sur les aspects de protection de la nature et du paysage.
</TX>
<ST>
Modification législative
</ST>
<TX>
Il s'agit en outre de développer la production de qualité, la promotion des
produits du terroir et le tourisme rural. Par ailleurs, le rapport du Conseil
d'Etat est accompagné d'un projet de modification législative relative au
bétail de boucherie. La nouvelle loi vise à encourager la production de
bétail de boucherie de qualité. Elle permet la mise en place de marchés
remplaçant les anciens marchés d'élimination de bétail.
</TX>
<TX>
Les actions immédiates sont axées sur la formation professionnelle. Ainsi à
Cernier, une école cantonale des métiers de la terre et de la nature remplace
depuis la rentrée l'école d'agriculture. Cette structure repensée doit
insuffler un nouveau dynamisme à l'enseignement agricole.
</TX>
<ST>
Culture des vignes privatisée
</ST>
<TX>
Concernant la viticulture, Pierre Dubois a annoncé que la culture des vignes
de l'Etat serait privatisée dès la fin des vendanges. Le canton suit ainsi la
pratique de la ville de Neuchâtel dont le vignoble est donné à tâche. La
vinification continuera à être assurée par la station d'essais viticoles
d'Auvernier, qui se concentrera cependant sur son rôle de vulgarisation.
</TX>
</DOC>
