<DOC>
<DOCID>ATS.940303.0044</DOCID>
<DOCNO>ATS.940303.0044</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940303
</DT>
<PT>
163600
</PT>
<SC>
bsf126 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c5swi int soz sta
</DE>
<AU>
ha hs nb
</AU>
<KW>
cicr bilan annee 1993
</KW>
<TI>
Bilan 1993 du Comité international de la Croix-Rouge L'année de tous les
records.
</TI>
<LD>
Berne, 3 mars (ats) Le Comité international de la Croix-Rouge (CICR) a vécu
une année record en 1993. Jamais dans son histoire, autant de personnes n'ont
oeuvré pour lui. Les dépenses ont, elles aussi, atteint un niveau sans
précédent. Autres records: le volume de secours distribués, le nombre de
prisonniers visités ainsi que le nombres de messages Croix-Rouge échangés, a
indiqué jeudi le CICR dans son bulletin d'informations.
</LD>
<TX>
Le CICR est présent en permanence dans 60 pays. Plus de 6500 personnes
travaillent pour lui, dont près du 75 % est constitué par du personnel
recruté sur place. C'est en Afrique, et en particulier au Soudan et en
Somalie qu'il engage les moyens humains les plus importants. L'effectif sur
place dans chacun de ces deux pays dépasse les 500 personnes.
</TX>
<TX>
En Asie, plus de 800 personnes se répartissent entre Pakistan et Afghanistan
pour tenter de parer aux effets de la guerre dans ce dernier pays. Au
Moyen-Orient, le gros des employés du CICR - une centaine - se trouve en
Israël et dans les territoires occupés.
</TX>
<ST>
L'assistance, grande mangeuse de fonds
</ST>
<TX>
Le budget initial pour 1994 est de 749 millions de francs, mais il sera
vraisemblablement modifié en fonction des circonstances. En 1993, les
dépenses globales se sont élevées à 777 millions de francs.  Une grande
partie de ces moyens a été attribuée à l'assistance, c'est-à-dire à la
distribution de vivres, de vêtements, de couvertures et de tentes. Près de 80
% de cette assistance a été allouée à l'Afrique et en particulier à la
Somalie.
</TX>
<TX>
Un autre domaine très important de l'activité du CICR est la visite de
prisonniers, la recherche de personnes et l'échange de messages entre
personnes séparées par un conflit. Cette dernière activité en particulier a
littéralement explosé. L'institution humanitaire a assumé l'échange de pas
loin de cinq millions de messages. Cette intensification spectaculaire est
due principalement à la situation en ex-Yougoslavie.
</TX>
</DOC>
