<DOC>
<DOCID>ATS.951005.0103</DOCID>
<DOCNO>ATS.951005.0103</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2975
</LE>
<DT>
951005
</DT>
<PT>
115236
</PT>
<RT>
111230
</RT>
<SC>
bsf047 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c4fra parp
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
france présidence rpr juppé seul candidat
</KW>
<TI>
France: Alain Juppé seul candidat à la présidence du RPR
</TI>
<LD>
Paris, 5 oct (ats/reuter) Alain Juppé sera le seul candidat à la présidence
du RPR, qui réunit ses assises le 15 octobre prochain près de Paris, a-t-on
appris jeudi auprès du mouvement gaulliste.  Certains de ses compagnons de
parti critiquent toutefois en privé la tendance du Premier ministre et maire
de Bordeaux à vouloir cumuler les fonctions.
</LD>
<TX>
Le Premier ministre, qui s'était porté officiellement candidat lors du
conseil national du RPR du 27 septembre, avait dit attendre "dans la
sérénité" la clôture des inscriptions fixée au mercredi 4 octobre à minuit.
Le score que réalisera Alain Juppé demeure la seule incertitude du scrutin.
</TX>
<ST>
Grand appétit
</ST>
<TX>
Aucune voix ne s'est publiquement élevée pour contester le fait que le chef
du gouvernement cumule ses fonctions avec celle de chef de parti et de maire
d'une grande ville, Bordeaux. Mais en privé, les "adversaires" d'Alain Juppé
se montrent plus critiques et jugent cet "appétit de pouvoir" inquiétant.
</TX>
<TX>
Le député "balladurien" Patrick Devedjian s'était interrogé sur la nécessité
pour le RPR d'avoir un président après l'élection de Jacques Chirac à
l'Elysée. Interrogé mercredi soir sur TF1, Edouard Balladur, rival malheureux
de Jacques Chirac au sein du RPR dans la course à l'Elysée, a néanmoins
assuré ne voir "aucune raison, ni de fond ni personnelle, de ne pas soutenir
la candidature de M. Juppé à la présidence du RPR".
</TX>
<ST>
"Fédérer, rassembler"
</ST>
<TX>
Son principal lieutenant, Nicolas Sarkozy, n'a pas plus l'intention d'entrer
en guerre contre Alain Juppé. Ce dernier n'a pas rencontré davantage
d'opposition du côté de son grand rival Philippe Séguin, peu désireux de
contrer la volonté du président Jacques Chirac qui soutient la candidature de
son Premier ministre.
</TX>
<TX>
Le président RPR de l'Assemblée nationale a toutefois laissé entendre, selon
des indiscrétions soigneusement distillées, qu'"à vouloir tout faire tout
seul, le Premier ministre risquait de tout perdre tout seul". Charles Pasqua,
figure emblématique du mouvement gaulliste fort contestée depuis un
ralliement à Edouard Balladur que les militants chiraquiens n'ont toujours
pas compris, a lancé dans la presse quelques ballons d'essai sur la mise en
place d'une direction collégiale. Mais sans ténacité.
</TX>
<TX>
Devant le conseil national, Alain Juppé avait affirmé vouloir être pour le
RPR un président "pour fédérer, rassembler, assurer la cohérence" du
mouvement qu'il avait décrit comme "apaisé" après la querelle de la
présidentielle. Il avait également souhaité que le RPR soit "le ciment et le
fer de lance" de la majorité. Jusqu'aux législatives de 1998, avait-il
ajouté, "il faut que le RPR soit présent sur tous les fronts".
</TX>
</DOC>
