<DOC>
<DOCID>ATS.940517.0007</DOCID>
<DOCNO>ATS.940517.0007</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940517
</DT>
<PT>
221000
</PT>
<SC>
bsf193 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c1 c3hai mil
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
usa caraibes manoeuvres
</KW>
<TI>
Le Pentagone annonce des manoeuvres militaires dans les Caraïbes.
</TI>
<LD>
Washington, 17 mai (ats/afp) Les Etats-Unis effectuent à partir de mardi, et
pour une durée indéterminée, des manoeuvres navales dans les Caraïbes avec
650 Marines à bord d'un navire amphibie d'assaut, a annoncé le Pentagone. Un
porte-parole du département de la Défense Dennis Boxx a affirmé que ces
manoeuvres n'avaient aucun rapport avec la situation en Haïti. "Le navire
effectue simplement un exercice de remise en forme", a-t-il déclaré.
</LD>
<TX>
Cet exercice débute quatre jours avant l'expiration de l'ultimatum décrété le
6 mai par le Conseil de sécurité des Nations unies contre les militaires
haïtiens. Un embargo commercial doit entrer en vigueur le 21 mai à 05h59 si
les militaires n'ont pas quitté le pouvoir à cette date. Il s'ajoutera à
celui décrété en octobre dernier sur le pétrole et les armes.
</TX>
<ST>
Quelque 650 marines
</ST>
<TX>
Le Wasp, avec à son bord 650 Marines et un nombre non précisé d'hélicoptères,
devait appareiller mardi après-midi de la base de Norfolk (Virginie). M. Boxx
a affirmé que tout mouvement de navire américain dans les Caraïbes ne devait
pas être interprété comme le signe avant-coureur d'une "invasion d'Haïti".
</TX>
<TX>
M. Boxx est revenu sur les propos du secrétaire à la Défense William Perry
qui avait fait état lundi de "signes" selon lesquels le général Raoul Cedras
"pourrait désirer renoncer" au pouvoir. Ces "signes" sont notamment
l'existence de "frictions internes au sein de l'armée haïtienne" et de
"difficultés importantes à nommer un gouvernement crédible", a-t-il indiqué.
</TX>
<ST>
Routine ou menace
</ST>
<TX>
Le quotidien Los Angeles Times avait affirmé la semaine dernière que
Washington avait décidé d'envoyer en Haïti quelque 600 hommes "fortement
armés" présentés comme des conseillers et des ingénieurs, et protégés par des
unités d'intervention. Le Pentagone et la Maison Blanche avaient démenti.
</TX>
<TX>
M. Boxx a indiqué mardi que les manoeuvres du navire amphibie Wasp étaient
totalement différentes de celles auxquelles participent depuis plusieurs
semaines les Etats-Unis au large des côtes est américaines et qui impliquent
44.000 hommes.
</TX>
<TX>
Selon le Boston Globe, cet entraînement a pour objet de simuler une invasion
d'Haïti. Mais la Maison Blanche avait qualifié vendredi dernier ces
manoeuvres de "routine", soulignant que l'organisation et la préparation
d'exercices de cette ampleur requièrent trop de temps pour pouvoir être liées
à l'évolution de la crise haïtienne.
</TX>
</DOC>
