<DOC>
<DOCID>ATS.951009.0034</DOCID>
<DOCNO>ATS.951009.0034</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2515
</LE>
<DT>
951009
</DT>
<PT>
162626
</PT>
<RT>
155224
</RT>
<SC>
bsf114 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6azer c8tur c6rus c6geo eng ecps
</DE>
<AU>
ct
</AU>
<KW>
azerbaïdjan oléoduc route turque et russe
</KW>
<TI>
Pétrole azerbaïdjanais
</TI>
<LD>
La route turque sera privilégiée à long terme =
</LD>
<TX>
Bakou, 9 oct (ats/afp) Le consortium international chargé d'exploiter le
pétrole azerbaïdjanais a exprimé lundi sa préférence pour une route
d'exportation passant à terme par la Turquie, en prolongeant l'oléoduc qui
traverse actuellement la Géorgie.  L'oléoduc passant par la Russie sera
également utilisé.
</TX>
<TX>
"Il y a une préférence pour que la destination finale du pétrole (de la
Caspienne) soit le port de Ceyhan, sur la Méditerranée, à travers la
Turquie", a déclaré le président du consortium international Terry Adams.
Dans un premier temps, la production de la Caspienne (5 millions de tonnes
par an) sera exportée par les deux oléoducs actuellement en place, l'un
passant par la Russie et l'autre par la Géorgie, ont relevé les responsables
du consortium.
</TX>
<TX>
L'oléoduc géorgien nécessitant des réparations pour être parfaitement en
état, les cinq premiers millions de tonnes passeront par la seule route
russe. Le consortium espère que de nouvelles installations d'extraction
seront en place vers l'an 2000. Des discussions ont été menées avec des
tierces parties qui souhaitent également exporter du pétrole par ces routes,
ce qui justifie le choix de deux oléoducs, dont la capacité totale de
transport est de 25 millions de tonnes par an, a indiqué M. Adams.
</TX>
<ST>
Contrat de 7,5 milliards de dollars
</ST>
<TX>
Le consortium international, dominé par les principales firmes pétrolières
américaines, regroupe 12 compagnies et a signé en septembre 1994 un contrat
de 7,5 milliards de dollars (8,6 milliards de francs) pour les droits
d'extraction et d'exploitation dans la mer Caspienne de quelque quatre
milliards de barils de brut d'Azerbaïdjan. La Géorgie et la Russie se sont
affrontées pendant des mois pour que la route de l'exportation pétrolière
passe par leur territoire.
</TX>
<TX>
Le tracé russe prévoit l'acheminement du pétrole par le nord de la chaîne du
Caucase, notamment la Tchétchénie, et jusqu'au port de Novorossisk sur la mer
Noire. La route géorgienne, qui déboucherait sur le port géorgien de Batoumi,
est appuyée par Ankara qui souhaitait que ses terminaux pétroliers de
Youmourtalik sur la Méditerranée marquent l'aboutissement du projet.
</TX>
</DOC>
