<DOC>
<DOCID>ATS.950603.0052</DOCID>
<DOCNO>ATS.950603.0052</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950603
</DT>
<PT>
190000
</PT>
<SC>
bsf067 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6bos c6yug mil int
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
bosnie liberation casques bleus synthese
</KW>
<TI>
Casques bleus détenus par les Serbes bosniaques Belgrade promet la libération
de tous les otages pour très bientôt synthèse.
</TI>
<LD>
Sarajevo/Belgrade, 3 juin (ats/afp/reuter) Les 120 otages de l'ONU libérés
par les Serbes bosniaques étaient attendus sains et saufs samedi soir à
Zagreb. Le président serbe Slobodan Milosevic a indiqué qu'il s'agissait
d'une première étape. Il a promis que l'élargissement de l'ensemble des
Casques bleus interviendrait "très rapidement".
</LD>
<TX>
L'émissaire de Slobodan Milosevic, envoyé vendredi auprès des Serbes de Pale,
est revenu samedi peu après l'aube avec 120 Casques bleus, en bonne forme,
mais la mine sombre. Peu après, le président serbe a téléphoné au président
français, Jacques Chirac, pour lui assurer que cette libération ne
constituait qu'une "première étape".
</TX>
<TX>
Selon un communiqué diffusé par la présidence serbe, la libération des 257
employés de l'ONU restants devrait se faire dans quelques jours. "Ce
rassemblement est cependant très lent, car les membres de l'ONU détenus sont
dispersés en très petits groupes sur un large territoire", ajoute le
communiqué cité par Tanjug.
</TX>
<ST>
Pale intransigeant
</ST>
<TX>
De son côté, le leader serbe ne semble pas avoir changé un iota à sa
stratégie. Son porte-parole a réaffirmé samedi que les Serbes de Bosnie ne
libéreraient pas le reste du personnels de l'ONU si la communauté
internationale ne renonçait pas aux frappes aériennes de l'OTAN en Bosnie. Un
conseiller de M. Karadzic a ajouté qu'il ne voyait pour le moment pas d'issue
à la crise.
</TX>
<TX>
Deux avions de transport de l'ONU sont partis samedi après-midi de Zagreb à
destination de Belgrade pour aller chercher les 120 casques bleus libérés
dans la nuit par les Serbes de Bosnie. Les otages (63 Français, 42 Canadiens,
11 Britanniques et quatre observateurs militaires de l'ONU) ont été relaxés
"dans un geste de bonne volonté" par les Serbes bosniaques.
</TX>
<ST>
Sort du pilote incertain
</ST>
<TX>
Quant au pilote du F16 américain abattu vendredi par un missile serbe, il est
détenu par les Serbes de Bosnie, a indiqué l'ONU. Mais le commandant en chef
de l'armée serbe Ratko Mladic s'est refusé à dire si l'Américain était
toujours en vie. Le Comité international de la Croix-Rouge n'a eu pour sa
part aucune confirmation de la capture du pilote par les Serbes.
</TX>
<TX>
L'affaire du F16 n'a pas fait varier Washington de sa position: pas de
Marines en Bosnie, sinon pour couvrir un éventuel retrait des casques bleus,
a déclaré Bill Clinton. Washington s'est aussi engagé à assister les Nations
unies en fournissant des hélicoptères d'attaque et une assistance matérielle,
logistique et stratégique.
</TX>
<ST>
Expulsions
</ST>
<TX>
Sur le terrain, deux casques bleus néerlandais ont été grièvement blessés par
un obus tiré contre leur véhicule blindé près de Tuzla, dans le nord de la
Bosnie. On ignore qui a tiré l'obus. Cet incident est survenu peu après que
les casques bleus avaient évacué un poste d'observation que les Serbes
menaçaient d'envahir.
</TX>
<TX>
Par ailleurs, les Serbes de Bosnie ont expulsé 400 Bosniaques musulmans de la
localité de Prnjavor, dans le nord, pour faire de la place aux réfugiés
serbes de la région du mont Ozren et de Slavonie occidentale, a déclaré la
radio de Sarajevo. Les forces bosniaques ont réussi il y a une semaine à
gagner du terrain dans la région du mont Ozren. Quelque 4000 Serbes ont dû
quitter la zone, selon des chiffres donnés par le Haut Commissariat pour les
Réfugiés.
</TX>
</DOC>
