<DOC>
<DOCID>ATS.950919.0133</DOCID>
<DOCNO>ATS.950919.0133</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2482
</LE>
<DT>
950919
</DT>
<PT>
100945
</PT>
<RT>
085945
</RT>
<SC>
bsf027 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi ecpc ecpt sta
</DE>
<AU>
cd ct
</AU>
<KW>
suisse statistique population active occupée
</KW>
<TI>
Stabilité de la population active occupée en Suisse
</TI>
<LD>
Berne, 19 sept (ats) Par rapport au 2e trimestre de l'année dernière, le
nombre total de personnes actives occupées n'a pas varié au 2e trimestre
1995. L'effectif des hommes a diminué de 0,5 % et celui des femmes a
progressé de 0,6 %, indique mardi l'Office fédéral de la statistiques (OFS).
</LD>
<TX>
Selon les résultats provisoires de la statistique de la population active
occupée pour le 2e trimestre 1995, 3,767 millions de personnes exercent une
activité professionnelle en Suisse.  40,6 % d'entre elles sont des femmes. Le
nombre de Suisses actifs occupés a augmenté de 0,2 %, à 2,796 millions, ou
74,2 % de l'ensemble. En revanche, le nombre des étrangers actifs a baissé de
0,7 %, à 971 000 personnes ou 25,8 %.
</TX>
<TX>
On constate une diminution de 0,8 % de l'effectif des personnes actives
occupées dans le secteur primaire (149 000 personnes, ou 4,0 %) et de 1,2 %
de celles occupées dans le secondaire (1,079 million d'actifs, soit 28,6 %).
L'effectif du secteur tertiaire augmente de 0,5 %, à 2,538 millions de
personnes ou 67,4 %. Ces évolutions doivent toutefois être considérées avec
précaution, vu le caractère provisoire des résultats du 2e trimestre 1995,
note l'OFS.
</TX>
<ST>
Majorité de permis C
</ST>
<TX>
La population active occupée étrangère se compose principalement de personnes
au bénéfice du permis d'établissement (permis C, 55,7 %), de détenteurs d'un
permis annuel (permis B, 19,0 %) et de frontaliers (permis G, 15,6 %). Les
autres étrangers, dont les saisonniers, les détenteurs de permis de courte
durée et les requérants d'asile, ne représentent que moins d'un dixième de la
population active occupée étrangère.
</TX>
<TX>
Parmi les Suisses actifs, la part des femmes est de 42,5 %, alors qu'elle
n'est que de 35,1 % parmi les étrangers. La proportion des femmes est
légèrement plus élevée que la moyenne chez les détenteurs de permis C (36,4
%) et de permis B (37,5 %).  Chez les frontaliers et les personnes au
bénéfice du permis de courte durée, cette proportion est un peu plus faible
(34,4 %). Le pourcentage des femmes parmi les saisonniers et les "autres
étrangers" n'est respectivement que de 22,2 % et de 22,1 %.
</TX>
</DOC>
