<DOC>
<DOCID>ATS.940317.0097</DOCID>
<DOCNO>ATS.940317.0097</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940317
</DT>
<PT>
135900
</PT>
<SC>
bsf080 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
sozm sozv
</DE>
<AU>
sk
</AU>
<KW>
chambres federales assurance-maladie fiche
</KW>
<TI>
Loi sur l'assurance-maladie: un siècle ponctué d'échecs 2e fiche séparée.
</TI>
<LD>
Berne, 17 mars (ats) Sur le plan purement statistique, les chances de la
révision de la loi sur l'assurance-maladie en cas de votation référendaire
sont plutôt faibles. L'histoire de cette législation, vieille d'un siècle,
est ponctuée d'échecs. Une seule révision en profondeur a réussi jusqu'ici,
en 1964.
</LD>
<TX>
Il avait fallu attendre 1911 pour que le Parlement adopte la loi sur
l'assurance-maladie en application de l'article 34bis de la Constitution, qui
datait de 1890. Un premier projet avait échoué en votation populaire en 1900.
L'assurance-maladie prenait alors la forme qu'elle a conservée jusqu'ici: une
assurance individuelle facultative réalisée par des caisses-maladie reconnues
et subventionnées.
</TX>
<TX>
Des commissions d'experts se sont penchées au chevet de l'assurance en 1921,
en 1947 et en 1952 pour envisager des révisions.  Mais rien n'est sorti de
ces travaux. La première vraie réforme a été adoptée en 1964 pour entrer en
vigueur en 1965: elle a élargi le catalogue des prestations d'assurance et
augmenté les subventions. Ce succès devait être suivi d'une nouvelle série
d'échecs. En décembre 1974, une initiative du Parti socialiste et le
contre-projet du Parlement étaient balayés par le souverain.
</TX>
<ST>
Droit d'urgence
</ST>
<TX>
Un projet de révision partielle de 1981 s'est transformé après des années de
marchandage en un simple programme d'urgence. Il devait finalement être
rejeté en votation référendaire en 1987, notamment en raison de la manière
dont la maternité était réglée. Ce douloureux épisode passé, la situation
s'est encore dégradée sur le front de l'assurance-maladie. En 1991, le
Parlement adoptait en toute hâte un arrêté fédéral urgent (AFU) valable un an
pour lutter contre l'expolosion des coûts et la perte de solidarité. Fin
1992, un nouvel AFU était mis en place pour deux ans: il a passé le cap d'une
votation référendaire en septembre 1993.
</TX>
<TX>
Quant aux initiatives, le peuple et les cantons ont rejeté en septembre 1992
celle des caisses-maladie, qui exigeait une nette augmentation des
subventions. L'initiative du PS et des syndicats demandant un changement
total de système, avec un financement proportionnel au revenu, doit encore
être soumise au vote.
</TX>
</DOC>
