<DOC>
<DOCID>ATS.941117.0040</DOCID>
<DOCNO>ATS.941117.0040</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941117
</DT>
<PT>
170600
</PT>
<SC>
bsf165 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ecpc fin c5swi c1
</DE>
<AU>
ee rp zs
</AU>
<KW>
usa suisse investissements directs
</KW>
<TI>
La Suisse sixième investisseur direct aux Etats-Unis en 1993.
</TI>
<LD>
Washington, 17 nov (ats) Les entreprises suisses ont investi 1,12 milliard de
dollars aux Etats-Unis l'an dernier. Selon les dernières statistiques du
Ministère du commerce américain, cela représente 4,9 ' de l'ensemble des
investissements étrangers et place la Suisse au sixième rang.
</LD>
<TX>
Les entreprises suisses ont beaucoup investi dans les assurances, l'an
dernier aux Etats-Unis. 11,8 % des investissements étrangers dans ce domaine
provenaient de Suisse. Les entreprises suisses se placent au 3e rang des
investisseurs étrangers dans ce secteur.
</TX>
<TX>
Les investissements suisses ont permis aux entreprises de réaliser pour 1,8
milliard de dollars de revenus, soit 29 % des recettes induites par les
investissements étrangers (3e rang). Sur ces 1,8 milliard de dollars, les
entreprises suisses en ont réinvesti 1,1 milliard aux Etats-Unis (2e rang,
derrière la Grande-Bretagne).
</TX>
<ST>
Chiffres cumulés
</ST>
<TX>
Si on culume les chiffres des investissements étrangers depuis le début de la
statistique, la Suisse se place au 7e rang des investisseurs étrangers,
derrière des pays comme le Japon, la Grande- Bretagne, l'Allemagne et la
France. Dans le secteur des assurances, elle se trouve au 4e rang.
</TX>
<TX>
Le total cumulé des investissements étrangers se montait à 445,3 milliards de
dollars, dont 21,384 milliards (4,8 %) pour la Suisse.  Le plus gros
investisseur étranger aux Etats-Unis est le Japon avec 96,2 milliards de
dollars cumulés. La Grande-Bretagne suit avec 95,4 milliards, puis les
Pays-Bas, le Canada, l'Allemagne, la France et la Suisse.
</TX>
<TX>
A l'inverse, le total cumulé des investissements américains en Suisse se
montait à 32,9 milliards de dollars à fin 1993. Cela représente 6 % des
investissements américains à l'étranger.
</TX>
</DOC>
