<DOC>
<DOCID>ATS.940306.0010</DOCID>
<DOCNO>ATS.940306.0010</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940306
</DT>
<PT>
204000
</PT>
<SC>
bsf089 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6rus reg par
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
russie eltsine douma programme legislature
</KW>
<TI>
Boris Eltsine propose à la Douma son programme de travail pour 1994.
</TI>
<LD>
Moscou, 6 mars (ats/afp) Le président russe Boris Eltsine a proposé dimanche
à la Douma un programme de travail comportant 54 projets de loi pour cette
année. M. Eltsine suggère à la Douma de consacrer le premier semestre 1994 à
l'amélioration du pouvoir d'Etat, et le second à la "garantie des droits
économiques et politiques des citoyens", dans une lettre adressée au
président de l'Assemblée.
</LD>
<TX>
Boris Eltsine s'efforce de normaliser ses relations avec la Douma, qui l'a
pris de court en votant le 23 février une loi d'amnistie qui a permis de
libérer ses principaux adversaires politiques, responsables de l'insurrection
d'octobre 1993. Tout en jugeant cette amnistie inconstitutionnelle, M.
Eltsine s'est déclaré vendredi prêt à passer l'éponge et à conclure "un
mémorandum pour la paix civile" avec le pouvoir législatif et les partis
politiques.
</TX>
<TX>
Dans son projet de programme législatif, le président russe propose l'examen
au premier semestre "d'un système judiciaire normal et civilisé" et la
définition des relations entre le pouvoir fédéral et ses "sujets"
(républiques autonomes, régions, territoires et grandes villes). Seront
également soumis à l'adoption de l'Assemblée des projets de Codes civil,
pénal et foncier et "quelques lois économiques".
</TX>
<TX>
M. Eltsine propose de consacrer le second semestre à l'examen de lois sur
l'émigration, les refugiés, les minorités nationales, les garanties sociales,
les partis politiques et l'organisation des élections présidentielle et
législatives. Selon la nouvelle constitution russe, le président et les deux
chambres (Douma et Conseil de la fédération) se partagent le droit
d'initiative législatif, et chacune des Assemblées est maître de son ordre du
jour.
</TX>
</DOC>
