<DOC>
<DOCID>ATS.941204.0061</DOCID>
<DOCNO>ATS.941204.0061</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941204
</DT>
<PT>
162400
</PT>
<SC>
bsf072 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c5swi c7alg mil jus comm
</DE>
<AU>
ab bn
</AU>
<KW>
2e rectif suisse fis trafic armes
</KW>
<TI>
2e version rectifiée Trafic d'armes et d'explosifs en Suisse pour le FIS,
selon la presse Pas de commentaire du Ministère public de la Confédération.
</TI>
<LD>
Berne, 4 déc (ats) La Suisse serait une plaque tournante d'un trafic
international d'armes, d'explosifs et de matériel de transmission pour les
islamistes algériens. La "Sonntagszeitung", qui révèle dimanche l'affaire,
cite un rapport du Ministère public de la Confédération. Celui-ci s'est
refusé à tout commentaire.
</LD>
<TX>
Les activistes du Front islamique du salut (FIS) auraient notamment organisé
un trafic d'explosifs provenant de Slovaquie et transitant par la Suisse via
l'Allemagne. Ils se seraient également procuré des "talkies-walkies" avec
leurs accessoires. Les autorités enquêtent par ailleurs sur une importante
livraison de munitions.
</TX>
<TX>
Le journal zurichois se réfère à des documents du Ministère public de la
Confédération. Celui-ci n'a aucun commentaire à faire sur ce rapport, ni sur
l'article du journal, a déclaré dimanche à l'ATS Peter Lehmann, porte-parole
du ministère.
</TX>
<ST>
Livraison d'explosifs
</ST>
<TX>
La "Sonntagszeitung" donne une liste de différents trafics organisés à
travers la Suisse. Bâle, Winterthour, Genève et le Tessin sont concernés. Le
journal rapporte notamment qu'un Algérien de 33 ans habitant à Genève a
organisé une livraison d'explosifs. Ceux-ci, qui provenaient de Slovaquie via
l'Allemagne, ont été transportés de Bâle à Marseille par camion, puis
transférés en Algérie par bâteau.  L'Algérien serait le plus important
représentant du FIS en Suisse.
</TX>
<TX>
Du matériel de transmission de haute qualité, 200 émetteurs- récepteurs et
leurs accessoires, a passé par le Tessin. La marchandise a été acheminée par
un Algérien vivant à Winterthour. Le journal dominical affirme encore qu'à
Genève, des membres de l'organisation islamiste auraient tenté de fabriquer
des explosifs.  De plus, le Ministère public enquête sur une importante
livraison de munitions devant passer par Bâle.
</TX>
<TX>
La dernière affaire concernant le FIS en Suisse remonte à septembre dernier.
Abderrhamane Bahri, l'un des 20 musulmans expulsés de France fin août vers le
Burkina Faso, avait gagné Genève muni d'un visa en règle. Retenu à l'aéroport
de Cointrin, il avait alors déposé une demande d'asile, qui a été rejetée. Il
souhaitait préparer sa défense avec ses avocats suisses, afin d'être jugé à
sa demande en France.
</TX>
<ST>
Silence du DFJP
</ST>
<TX>
L'Algérien a été finalement refoulé, le Conseil fédéral ayant estimé qu'il
pouvait être considéré comme un facteur de risques pour la sûreté du pays.
Agé de 30 ans, M. Bahri a toujours juré n'avoir "aucun rapport avec le FIS".
Le Département fédéral de justice et police n'avait pas voulu préciser le
genre ni l'origine des informations qui ont motivé sa décision. Le chef du
Département fédéral des affaires étrangères Flavio Cotti avait pour sa part
nié toute pression de la France.
</TX>
<TX>
En Algérie, le directeur du quotidien algérien "Le Matin", Saïd Mekbel est
décédé dimanche matin des suites de ses blessures. Il avait été victime
samedi à Alger d'un attentat terroriste. Une centaine d'intellectuels, dont
au moins 26 journalistes, et 70 étrangers ont été assassinés en Algérie
depuis juin 1993. Attentats et répression ont fait des milliers de morts
depuis l'annulation début 1992 d'élections législatives que le FIS était sur
le point de remporter.
</TX>
<TX>
2e note aux rédactions: Au 3e paragraphe, la déclaration du Ministère public
a été faite dimanche. Au dernier paragraphe, le directeur du "Matin" a
succombé dimanche à ses blessures. Des modifications formelles ont également
été apportées. Le conditionnel en particulier a été utilisé au deuxième
paragraphe.
</TX>
</DOC>
