<DOC>
<DOCID>ATS.950813.0014</DOCID>
<DOCNO>ATS.950813.0014</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950813
</DT>
<PT>
183300
</PT>
<SC>
bsf070 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
ju ecpa mil fin
</DE>
<AU>
as oh
</AU>
<KW>
ju saignelégier marche concours succès
</KW>
<TI>
Large succès pour le 92e Marché-concours de Saignelégier (JU) Critiques de la
suppression de la prime aux juments poulinières
</TI>
<LD>
Saignelégier (JU), 13 août (ats) Le 92e Marché-concours aux chevaux a attiré
près de 50 000 spectateurs ce week-end à Saignelégier (JU). La récente
suppression de la prime de garde versée par l'armée aux propriétaires des
juments poulinières a figuré au centre des discours officiels.
</LD>
<TX>
M. Hans Burger, directeur de l'Office fédéral de l'agriculture, a expliqué
les motifs de la décision entrée en vigueur le 15 juillet. Pour lui, les
juments restent auprès de leurs poulains en été et ne sont alors pas
disponibles pour l'armée. Il est donc, à son avis, légitime de supprimer les
primes.
</TX>
<ST>
Pas abandonner le soutien fédéral
</ST>
<TX>
La Confédération n'entend cependant pas abandonner son soutien à l'élevage
chevalin, a-t-il précisé. Il se poursuivra notamment par l'entremise du Haras
fédéral d'Avenches (VD). Dès 1997, l'Etat versera aux éleveurs chevalins une
contribution analogue à celle qui est allouée pour une vache allaitante.
</TX>
<TX>
Le président du Gouvernement jurassien, Pierre Kohler, a déploré le manque de
synchronisation constatée lors de cette décision. Les éleveurs de la race
Franches-Montagnes et ceux de la race Haflinger devront attendre deux ans
avant de toucher la nouvelle prime. Cette mesure pénalisera les agriculteurs.
</TX>
<TX>
Mais le Gouvernement jurassien interviendra auprès du Conseil fédéral afin
qu'il adopte la nouvelle ordonnance à plus bref délai, a ajouté Pierre
Kohler. Il a en outre lancé un appel en vue de la mise au point d'une
stratégie globale de promotion du tourisme rural dans le Jura.
</TX>
<ST>
Fribourg comme hôte d'honneur
</ST>
<TX>
Hôte d'honneur de la manifestation, le canton de Fribourg était représenté
notamment par le Conseil d'Etat et par plusieurs groupes folkloriques. Les
Jurassiens ont pu faire plus ample connaissance avec les Fribourgeois
vendredi au cours d'une soirée récréative.
</TX>
<TX>
Comme M. Kohler, Jean-Pierre Beuret, président du comité d'organisation du
Marché-concours, et Michel Pittet, président du Conseil d'Etat de Fribourg,
se sont réjouis des liens noués entre Fribourg et le Jura, notamment dans le
cadre de l'Espace économique du Plateau central.
</TX>
<ST>
Courses très relevées
</ST>
<TX>
La présentation par les éleveurs de plus de 400 chevaux soumis à
l'appréciation des experts a connu un certain succès samedi. Le public a
également concentré son attention sur les courses. Elles ont été très
relevées. Les compétitions de chars attelés et les courses opposants des
cavaliers chevauchant des montures sans selle ont été très applaudies.
</TX>
</DOC>
