<DOC>
<DOCID>ATS.950201.0010</DOCID>
<DOCNO>ATS.950201.0010</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950201
</DT>
<PT>
200900
</PT>
<SC>
bsf187 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
parn
</DE>
<AU>
sh br
</AU>
<KW>
conseil national bref
</KW>
<TI>
Le Conseil national en bref.
</TI>
<LD>
Berne, 1er fév (ats) Le Conseil national a refusé mercredi de décharger le
Tribunal fédéral en portant le nombre de ses juges de 30 à 36. Il a pris
cette décision par 93 voix contre 48. Le dossier retourne au Conseil des
Etats, qui avait approuvé l'augmentation en octobre dernier.
</LD>
<ST>
Les autres décisions:
</ST>
<TX>
PROPRIETE INTELLECTUELLE: il a décidé de faire de l'Office fédéral de la
propriété intellectuelle un institut de droit public. Il a en outre retiré à
ses employés leur statut de fonctionnaires.
</TX>
<TX>
LANGUES: il a approuvé à une large majorité un article constitutionnel sur
les langues qui ne contient pas expressément les principes de liberté et de
territorialité. Le Conseil des Etats, qui doit une nouvelle fois se
prononcer, avait prévu d'inscrire le seul principe de territorialité.
</TX>
<TX>
BILINGUISME: il a refusé par 79 voix contre 26 de donner suite à des
initiatives des cantons de Berne, Fribourg et Valais. Ces derniers
demandaient que la Confédération subventionne les dépenses supplémentaires
qui sont à la charge des cantons bilingues.
</TX>
<TX>
ARMEE: il a éliminé les quatre dernières petites divergences qui l e
séparaient du Conseil des Etats au sujet de la loi fédérale sur l'armée. La
nouvelle base légale de l'armée est ainsi prête. La date de son entrée en
vigeur n'est pas encore connue.
</TX>
<TX>
MATERNITE: il a approuvé par 70 voix contre 38 un postulat démocrate-chrétien
invitant le Conseil fédéral à préparer une loi- cadre obligeant les cantons à
verser des prestations aux familles tombées dans le besoin en raison d'une
naissance. La conseillère fédérale Ruth Dreifuss a donné son accord.
</TX>
<TX>
BIBLIOTHEQUE: il a accepté que la Confédération verse 1,8 million de francs
par an à la Fondation suisse de la Bibliothèque pour tous pour la période de
1996-1999.
</TX>
<TX>
ADOPTION: contre l'avis du Conseil fédéral, il a approuvé deux motions visant
à mieux protéger les enfants en cas d'adoption. L'une demande que les enfants
étrangers soient traités à égalité avec les enfants suisses. L'autre veut la
ratification sans délai de la convention de La Haye sur l'adoption.
</TX>
<TX>
SECRET: contre l'avis du Conseil fédéral, il a accepté par 79 voix contre 9
une motion de Georg Stucky (PRD/ZG) demandant au Conseil fédéral de prendre
des dispositions en vue d'exclure la surveillance et le relevé des
conversations téléphoniques des personnes astreintes au secret professionnel.
</TX>
<TX>
TOURISME SEXUEL: il a transmis un postulat de Margrith von Felten (PS/BS) qui
demande de rendre punissable devant les tribunaux suisses les actes d'ordre
sexuel avec des enfants même s'ils ont été commis à l'étranger. Il s'agit de
protéger les enfants victimes de tourisme sexuel.
</TX>
<TX>
ARTICLE SUR LA PRESSE: il a adopté un postulat de Hans Zbinden (PS /AG)
demandant au Conseil fédéral de soumettre au Parlement un article
constitutionnel sur la presse ainsi qu'une loi d'exécution, afin de prendre
de promouvoir une presse indépendante, diversifiée et de qualité. Le Conseil
fédéral examinera la question dans le cadre de la révision totale de la
Constitution.
</TX>
<TX>
MEURTRES: il a accepté un postulat de Rudolf Keller (DS/BL) demandant de
modifier les bases légales pour permettre en cas d'homicides volontaires
l'internement à perpétuité sans remise de peine ni congé.
</TX>
<TX>
Ordre du jour pour jeudi à 8h00 et dès 15h00: - révision de la loi sur
l'énergie atomique - révision de la loi sur les chemins de fer - initiatives
du bureau - participation de la Suisse au FMI - loi sur les bourses et le
commerce des valeurs mobilières - interventions personnelles relevant du DFF.
</TX>
</DOC>
