<DOC>
<DOCID>ATS.950815.0044</DOCID>
<DOCNO>ATS.950815.0044</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950815
</DT>
<PT>
164500
</PT>
<SC>
bsf108 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6ser c6bos c6cro mil int
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
serbie bosnie croatie refugies synthese
</KW>
<TI>
Les réfugiés serbes de Krajina affluent toujours en Serbie Moscou n'est pas
d'accord avec les propositions de paix américaines synthèse
</TI>
<LD>
Sarajevo/Belgrade, 15 août (ats/afp/reuter) Les réfugiés serbes de Krajina
continuaient mardi d'affluer en Serbie, alors que Musulmans et Croates de
Banja Luka étaient "chassés" vers la Croatie. Côté diplomatique, Moscou a
exprimé son désaccord avec les "aspects militaires" des nouvelles
propositions de paix américaines.
</LD>
<TX>
Des risques d'épidémie sont à craindre parmi les milliers de réfugiés serbes
de Krajina qui continuent d'affluer vers la Yougoslavie, a indiqué la
coordinatrice médicale de la Fédération Internationale des sociétés de Croix
rouge et du Croissant rouge.  Selon la Croix-rouge yougoslave, 140 000
réfugiés ont franchi à ce jour la frontière yougoslave.
</TX>
<TX>
Selon Wilfried Remans, délégué de la Croix-rouge belge, "des cas de diarrhée
dus à la déshydratation ont été signalés". Il y a également des "cas proches
de la famine, surtout chez les jeunes enfants" qui ont voyagé des jours
entiers sans pouvoir s'alimenter.  Les points de ravitaillement de la
Croix-rouge ne suffisent plus, surtout en amont des postes-frontières où des
files de camions, voitures et tracteurs s'étendant sur des kilomètres.
</TX>
<ST>
Milosevic critiqué
</ST>
<TX>
L'exode massif des Serbes de Krajina vers la Serbie affecte sérieusement la
crédibilité du président serbe Slobodan Milosevic au sein de l'opinion. Il
représente également un lourd fardeau économique.
</TX>
<TX>
L'opposition dans sa grande majorité accuse M. Milosevic d'avoir trahi la
cause nationale en abandonnant la Krajina. Elle le soupçonne surtout d'avoir
conclu avec le président croate Franjo Tudjman un accord secret pour le
partage des sphères d'influence dans l'ex-Yougoslavie. Plusieurs
manifestations d'hostilité au régime ont eu lieu ces derniers jours à
Belgrade.
</TX>
<TX>
L'hébergement prévu en Serbie et au Monténégro - qui comptent déjà 700 000
chômeurs - de 200 000 réfugiés posera de graves problèmes d'insertion. Au
moins 800 Croates auraient déjà été expulsés la semaine dernière de Voïvodine
(nord), selon le Haut commissariat de l'ONU pour les réfugiés (HCR). Le
risque de conflits interethniques est également présent au Kosovo, où les
Albanais représentent 90 % des deux millions d'habitants et où les autorités
serbes envisagent d'installer jusqu'à 20 000 réfugiés.
</TX>
<ST>
Croates et Musulmans
</ST>
<TX>
Des centaines de Musulmans et Croates de la région de Banja Luka, dans le
nord de la Bosnie, sont de leur côté "poussés à partir" vers la Croatie, ont
annoncé les organisations humanitaires. Le Comité international de la
Croix-Rouge (CICR) a conclu mardi un accord avec les autorités locales pour
assurer des garanties minimales lors des départs.
</TX>
<TX>
Selon le CICR, entre 800 et 1000 membres des minorités croate et musulmane
ont quitté lundi la région serbe bosniaque de Banja Luka pour passer en
Croatie. Plusieurs centaines d'autres devaient s'en aller mardi.
</TX>
<TX>
Le CICR essaie également d'obtenir des autorités des garanties de sécurité
quant au sort des personnes qui décident de ne pas partir. Selon les
estimations, il y a entre 40 000 et 60 000 Croates et Musulmans dans la
région de Banja Luka (dont environ 15 000 Croates). "La plupart des personnes
que nous avons rencontrées désirent partir", a affirmé un porte-parole du
CICR.
</TX>
<ST>
Mission américaine reportée
</ST>
<TX>
Côté diplomatique, la mission du secrétaire d'Etat adjoint américain Richard
Holbrooke prévue mardi à Sarajevo a été reportée de quelques jours. Le
brouillard a en effet empêché son hélicoptère d'atterrir.
</TX>
<TX>
Moscou a pour sa part exprimé son désaccord avec les "aspects militaires" des
nouvelles propositions américaines communiquées dimanche à la Russie. Leur
contenu détaillé n'a toujours pas été officiellement révélé. Le président
bosniaque Alija Izetbegovic a toutefois rejeté l'idée américaine d'échanger
la zone de Gorazde contre les environs de Sarajevo.
</TX>
</DOC>
