<DOC>
<DOCID>ATS.950405.0067</DOCID>
<DOCNO>ATS.950405.0067</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950405
</DT>
<PT>
151500
</PT>
<SC>
bsf092 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6pol int mil reg
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
otan pologne elargissement
</KW>
<TI>
Elargissement de l'OTAN Jozef Olesky demande une décision en 1996.
</TI>
<LD>
Bruxelles, 5 avr (ats/afp) Le nouveau premier ministre polonais Jozef Oleksy
a demandé mercredi à l'OTAN de prendre une décision en 1996 sur l'adhésion de
nouveaux membres. Plus l'OTAN attendra, "plus forte pourra être l'opposition"
de certains pays, a-t-il ajouté, en évoquant la Russie.
</LD>
<TX>
La Pologne souhaite que l'OTAN s'ouvre aux nouveaux membres "le plus tôt
possible" et attend des "réponses concrètes" en 1996, a souligné devant la
presse M. Oleksy, à l'issue d'une rencontre avec le Conseil de l'Alliance
atlantique. M. Olesky n'a pas exclu que la Pologne prenne des mesures de
confiance à l'égard de ses voisins afin d'atténuer l'opposition que pourrait
procurer une adhésion de la Pologne à l'Alliance atlantique.
</TX>
<TX>
L'OTAN "a décidé" de s'élargir à l'Europe de l'Est. Elle travaille
actuellement sur une étude interne destinée à préciser le "comment" et le
"pourquoi" d'un élargissement, a rappelé pour sa part le secrétaire général
de l'Alliance Willy Claes.
</TX>
<ST>
La Russie est responsable de son isolement
</ST>
<TX>
A propos des questions de "qui" intégrera et "quand", le temps viendra après
décembre d'entamer des contacts bilatéraux avec les pays intéressés, a-t-il
poursuivi. Il a par ailleurs assuré que le processus d'élargissement de
l'OTAN ne vise pas à isoler la Russie.  "Seule la Russie peut s'isoler
elle-même", a estimé le secrétaire général en faisant allusion aux multiples
déclarations russes contre un élargissement de l'Alliance.
</TX>
<TX>
Interrogé sur les exigences russes de ne pas voir arriver sur le sol de l'un
de ses anciens satellites, de nouvelles troupes et des armes nucléaires, M.
Claes a répondu que cette question n'avait pas été débattue au sein du
Conseil. "C'est à l'OTAN de décider" et à elle seule, a-t-il fait valoir, en
indiquant qu'il "conseillerait à l'Alliance de garder son autonomie et de
refuser tout droit de veto ou droit de regard" à un pays tiers à ce sujet.
</TX>
<TX>
Après l'OTAN, première étape d'une visite à Bruxelles qui doit durer deux
jours, M. Oleksy doit s'entretenir avec des membres de la commission
européenne. Il doit également se rendre au siège de l'Union de l'Europe
Occidentale (UEO) et rencontrer les autorités politiques belges.
</TX>
</DOC>
