<DOC>
<DOCID>ATS.950712.0065</DOCID>
<DOCNO>ATS.950712.0065</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950712
</DT>
<PT>
144000
</PT>
<SC>
bsf089 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi c5mex ecpc reg
</DE>
<AU>
jn cd
</AU>
<KW>
suisse mexique delamuraz délégation mixte
</KW>
<TI>
M. Delamuraz termine la partie officielle de sa visite mexicaine La
délégation aborde la privatisation et les droits de douane
</TI>
<LD>
Mexico/Berne, 12 juil (ats) La partie officielle du voyage de Jean-Pascal
Delamuraz au Mexique a pris fin mercredi. Celle-ci a vu la signature d'un
accord bilatéral de promotion et de protection des investissements. La
privatisation de l'économie mexicaine et le maintien de taxes élevées sur
divers produits suisses ont en outre été abordés.
</LD>
<TX>
A l'occasion d'une rencontre avec le ministre du commerce et du développement
industriel Herminio Blanco, le chef du Département fédéral de l'économie
publique (DFEP) a signé comme prévu un accord bilatéral de promotion et de
protection des investissements. La délégation conduite par Jean-Pascal
Delamuraz a par ailleurs été reçue à Mexico par le président Ernesto Zedillo,
précise mercredi le DFEP.
</TX>
<ST>
Nombreux contacts
</ST>
<TX>
Les contacts entre la délégation suisse et les responsables mexicains ont été
très nourris. Des entretiens ont ainsi été menés avec le ministre des
affaires étrangères José Angel Gurria, le ministre des finances et du crédit
public Guillermo Ortiz, le ministre de l'énergie Ignacio Pichardo et le
gouverneur de la Banque du Mexique Miguel Mancera.
</TX>
<TX>
La délégation suisse, qui compte douze représentants de l'industrie, a aussi
rencontré les membres du Conseil coordinateur des entrepreneurs mexicains
(CCE) et de l'Association des entrepreneurs mexicains-suisses (AEMS). Elle a
en outre été reçue par les représentants officiels et du secteur privé de
l'Etat de Jalisco.
</TX>
<ST>
Droits de douane élevés
</ST>
<TX>
Jean-Pascal Delamuraz a saisi l'occasion de ces nombreux entretiens pour
aborder diverses questions bilatérales, au nombre desquelles figure le
maitien de droits de douane élevés pour certains produits suisses. Avec la
délégation, il a discuté en outre du programme de privatisation de plusieurs
secteurs de l'économie mexicaine.
</TX>
<TX>
A cette occasion, les responsables mexicains ont invité la Suisse à renforcer
son engagement au Mexique. A fin 1993, la Suisse y était déjà le 6e plus gros
investisseur étranger avec un engagement total de 1,9 milliard de francs et
19 000 emplois créés.
</TX>
<ST>
Crise surmontée
</ST>
<TX>
Dans cette optique, les représentants suisses ont pu obtenir des informations
de première main sur les mesures prises pour maîtriser les suites de la
sévère crise financière qui a secoué le Mexique à la fin 1994. Les
interlocuteurs mexicains ont assuré que le plan de stabilisation lancé début
mars est propre à rétablir les équilibres nécessaires à la reprise de la
croissance au Mexique. Ils ont au passage remercié la Suisse pour sa
participation au plan d'aide international mis sur pied pour sortir le
Mexique de cette crise.
</TX>
<TX>
Les autorités mexicaines ont par ailleurs confirmé leur volonté de poursuivre
le processus de libéralisation et d'ouverture de leur pays. La délégation
helvétique, pour sa part, a exprimé la volonté de la Suisse de renforcer sa
participation au rétablissement et au développement futur du pays. Le Mexique
est le deuxième partenaire commercial de la Suisse en Amérique latine.
</TX>
<ST>
Dernière étape à Monterrey
</ST>
<TX>
Le voyage mexicain de la délégation suisse touche à sa fin mais n'est pas
encore tout à fait à son terme. Il se terminera mercredi et jeudi à Monterrey
où la délégation établira des contacts avec les autorités de l'Etat de Nuevo
Leon, principal centre économique du Mexique. Elle y visitera plusieurs
entreprises de haute technologie et rencontrera aussi les milieux privés
locaux. La mission suisse se terminera le jeudi 13 juillet.
</TX>
</DOC>
