<DOC>
<DOCID>ATS.951203.0014</DOCID>
<DOCNO>ATS.951203.0014</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3257
</LE>
<DT>
951203
</DT>
<PT>
191742
</PT>
<RT>
181657
</RT>
<SC>
bsf087 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4uk c4ire
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
ulster desarmement milices processus paix
</KW>
<TI>
Désarmement des milices d'Ulster Les loyalistes divisés sur la question de
s'exécuter avant l'IRA
</TI>
<LD>
Belfast, 3 déc (ats/afp) Un des partis loyalistes proche des milices
protestantes d'Ulster a rejeté dimanche l'idée de rendre les armes avant
l'Armée républicaine irlandaise (IRA). Ce refus contredit les déclarations du
chef du principal parti unioniste protestant, David Trimble, qui s'est
déclaré favorable à un désarmement avant l'IRA.
</LD>
<TX>
"Il n'est pas question d'un quelconque geste de désarmement avant l'Armée
républicaine irlandaise et tant que l'IRA restera pleinement opérationnelle",
a déclaré à l'agence britannique Press Association Gary McMichael, leader du
Parti démocratique de l'Ulster (UDP). La position de M. Trimble "a été
discutée et aussitôt rejetée", a ajouté M. McMichael, qui y voit "une
tentative de manipuler les organisations paramilitaires".
</TX>
<TX>
M. Trimble, leader du Parti unioniste d'Ulster (UUP), avait contacté les
partis proches des milices juste avant que Londres et Dublin ne parviennent
mardi soir à relancer le processus de paix en Ulster. Il espérait que les
paramilitaires loyalistes prendraient un avantage psychologique sur l'IRA en
commençant les premiers leur désarmement.
</TX>
<ST>
Approbation du Sinn Fein
</ST>
<TX>
Le leader du Sinn Fein, Gerry Adams, s'est félicité dimanche de la démarche
de David Trimble. "S'il y parvient, ce sera une très bonne chose, moins il y
aura d'armes dans cette histoire et mieux cela vaudra", a déclaré le chef de
la branche politique de l'IRA à la radio irlandaise.
</TX>
<TX>
"Nous voulons voir disparaître de la scène politique irlandaise toutes les
armes, les britanniques, les républicaines, les loyalistes" a ajouté M.
Adams. Il a réffirmé son credo d'un désarmement conçu comme "un objectif du
processus de paix et non comme une condition préalable" à des pourparlers
multipartites.
</TX>
<TX>
La question des armes britanniques en Ulster évoquée par M. Adams n'apparaît
pas dans les termes de l'accord intervenu mardi entre Londres et Dublin pour
relancer le processus de paix. Il ne fait pas davantage mention de l'exigence
de Londres d'un geste de l'IRA en matière de désarmement avant des
négociations multipartites.
</TX>
<ST>
Contenu de l'accord
</ST>
<TX>
Intervenu juste avant la visite du président américain Bill Clinton, qui l'a
appuyé de tout son poids, l'accord met en place une commission consultative
sur le désarmement, simultanément à des discussions préliminaires aux
pourparlers qui devraient avoir lieu entre tous les acteurs de la crise.
</TX>
<TX>
M. Adams a déclaré avoir eu des contacts ce week-end avec le gouvernement
irlandais et avec le sénateur américain George Mitchell, qui doit présider la
commission internationale sur le désarmement des milices en Ulster.
</TX>
<TX>
Le Sinn Fein, bras politique de l'IRA, a donné un signe de bonne volonté
samedi soir en s'affirmant prêt à participer au processus engagé. Le Sinn
Fein a cependant maintenu son refus du préalable posé par Londres d'un geste
de l'IRA en matière de désarmement avant des négociations multipartites.
</TX>
</DOC>
