<DOC>
<DOCID>ATS.950211.0012</DOCID>
<DOCNO>ATS.950211.0012</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950211
</DT>
<PT>
175300
</PT>
<SC>
bsf050 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4aut mil
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
autriche crime xenophobe obseques tziganes
</KW>
<TI>
Autriche: Tziganes assassinés la semaine dernière Le pays a réservé des
obsèques à caractère officiel aux victimes.
</TI>
<LD>
Vienne, 11 fév (ats/afp) L'Autriche a réservé samedi à Oberwart des obsèques
à caractère officiel aux quatre Tziganes tués le week-end dernier dans un
attentat xénophobe imputé aux milieux d'extrême droite. La cérémonie a été
célébrée par l'évêque du diocèse. Elle s'est déroulée notamment en présence
du président Thomas Klestil.
</LD>
<TX>
Le vice-chancelier Erhard Busek ainsi que plusieurs membres du gouvernement
et du parlement étaient également présents. Le chancelier Vranitzky, en
visite au Canada, avait adressé en personne ses condoléances aux familles.
</TX>
<TX>
Quelque 3500 personnes se sont déplacées à Oberwart (sud-est) pour rendre un
dernier hommage aux victimes et témoigner leur consternation. Parmi elles se
trouvaient de nombreux représentants des minorités tzigane, croate,
hongroise, slovène, tchèque et slovaque d'Autriche et des organisations de
défenses des minorités, des étrangers et des droits de l'Homme.
</TX>
<ST>
"Crime perfide"
</ST>
<TX>
Une grande partie de ces personnes, dont plusieurs venues de l'étranger, se
sont rassemblées sur la place devant l'église, déjà comble. Exprimant sa
consternation au nom de l'Etat, M. Klestil a qualifié de "crime perfide,
d'une lâcheté et d'une brutalité sans pareilles dans l'histoire de notre
république" et "d'épreuve pour notre démocratie" l'attentat d'Oberwart.
</TX>
<TX>
"Ce qui touche les membres de la minorité tzigane, touche la république
d'Autriche dans son ensemble", a déclaré M. Klestil. "Je refuse toujours de
croire que ce crime correspond à un état d'esprit général dans notre pays.
Mais je sais que même des criminels agissant isolément ne viennent pas de
nulle part", a-t-il ajouté.
</TX>
<TX>
"La démocratie et le respect d'autrui ne sont pas gagnées une fois pour
toute. Elles doivent être reconquises quotidiennement", a souligné M.
Klestil. "Tous ceux qui sont responsables devraient reconnaître aujourd'hui
que rien ni personne ne leur accordera d'indulgence. (...).
</TX>
<ST>
Propos favorables à climat de violence
</ST>
<TX>
Le nationalisme et le radicalisme, l'étroitesse d'esprit et l'intolérance,
n'ont pas de place en Autriche", a-t-il conclu. "La terreur ne nous fera pas
perdre notre confiance en la démocratie et en la croyance que nous pouvons
vivre ensemble dans une atmosphère de paix", a déclaré pour sa part le
président de la communauté des Roms d'Autriche, Rudolf Sarkosi.
</TX>
<TX>
"Nous sommes des citoyens de ce pays, l'Autriche est notre patrie ", a-t-il
ajouté. Le gouverneur de la province de Burgenland, a estimé que "les voix
qui minimisent Auschwitz, favorisent un climat dans lequel ont lieu de tels
attentats".
</TX>
<TX>
Jeudi, le leader de la droite nationaliste Joerg Haider avait provoqué une
vive émotion en parlant devant le parlement de "simples camps de prisonniers"
pour désigner les camps d'extermination sous le régime nazi.
</TX>
</DOC>
