<DOC>
<DOCID>ATS.940710.0048</DOCID>
<DOCNO>ATS.940710.0048</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940710
</DT>
<PT>
141500
</PT>
<SC>
bsf054 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c7gui vot
</DE>
<AU>
sv
</AU>
<KW>
guinee bissau presidentielles 2e tour
</KW>
<TI>
Deuxième tour des présidentielles en Guinée-Bissau Joao Bernardo Vieira en
tête.
</TI>
<LD>
Bissau, 10 juil (ats/reuter) Le président Joao Bernardo Vieira de
Guinée-Bissau est en tête de l'élection présidentielle du 3 juillet.  Faute
de majorité absolue, un second tour l'opposera à Kumba Yala, du Parti de la
rénovation sociale, a indiqué dimanche Henrique Rosas, directeur de la
commission électorale.
</LD>
<TX>
Les résultats provisoires complets publiés dimanche créditent M. Vieira de
46,17 % des suffrages contre 21,89 % à M. Yala. M. Rosas a déclaré lors d'une
conférence de presse qu'un second tour se tiendrait dans les 21 jours qui
suivront la publication des résultats définitifs, dans la semaine à venir.
</TX>
<TX>
Le Parti africain pour l'indépendance de la Guinée-Bissau et du Cap vert
(PAIGC, au pouvoir) a en revanche obtenu 64 sièges sur 100 aux élections
législatives organisées le même jour et qui constituaient le premier scrutin
pluraliste dans le pays.
</TX>
<TX>
Le mouvement Bafata de Domingos Fernandes Gomes obtient 17 sièges, suivi du
Parti de la révolution sociale avec 12 sièges. L'Union pour le changement
(UM), qui réunit six petits partis, a remporté six sièges.
</TX>
<TX>
Kumba Yala, le plus incisif et le plus controversé des candidats de
l'opposition, a bénéficié du soutien de la tribu Balanta, à laquelle il
appartient, et des jeunes. L'UM a annoncé qu'elle le soutiendrait pour tenter
de faire échec à Bernardo Vieira au second tour, rapporte l'agence portugaise
Lusa.
</TX>
<TX>
Ce dernier, officier de 55 ans qui s'est emparé du pouvoir lors d'une
révolution de palais en 1980, a engagé le PAIGC, autrefois marxiste, sur une
voie plus pragmatique. Il a ouvert l'économie et légalisé les partis
d'opposition en 1991.
</TX>
</DOC>
