<DOC>
<DOCID>ATS.941214.0085</DOCID>
<DOCNO>ATS.941214.0085</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941214
</DT>
<PT>
154700
</PT>
<SC>
bsf103 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
baf
</OC>
<DE>
ju par fin
</DE>
<AU>
me ba
</AU>
<KW>
jura parlement budget 1995 adopte
</KW>
<TI>
Parlement jurassien: budget 1995 adopté.
</TI>
<LD>
Delémont, 14 déc (ats) Le parlement jurassien a adopté mercredi le budget
cantonal 1995 par 42 voix sans opposition. Les socialistes se sont abstenus.
Les députés ont notamment accepté par 28 voix contre 27 d'augmenter de 500
000 francs le déficit prévu pour améliorer la route J18 aux
Franches-Montagnes.
</LD>
<TX>
Le budget 1995, établi sur une quotité d'impôts inchangée de 2,3, prévoit un
déficit de 13,5 millions de francs pour des charges s'élevant à 455 millions
de francs. Compte tenu de la situation économique, ce budget a "plutôt bonne
allure", a estimé le ministre François Lachat qui présentait le budget pour
la dernière fois après seize ans à la tête des finances cantonales.
</TX>
<ST>
Investissements supplémentaires
</ST>
<TX>
Contre l'avis du gouvernement et sur proposition de la commission de gestion
et des finances, les députés ont accepté par une voix de majorité de creuser
encore le déficit en augmentant de 500 000 les investissements prévus pour
les routes. Ce montant permettra de réaliser des travaux sur le tracé de la
J18 dans les Franches- Montagnes.
</TX>
<TX>
Il faut attendre que la Confédération revienne sur sa décision de ne pas
intégrer cette route dans le réseau des routes principales, a souligné le
chef du département de l'équipement Pierre Kohler. Le Jura pourra ainsi
obtenir un soutien financier bienvenu pour réaliser des améliorations sur
l'ensemble du parcours de la J18. Selon une étude, ces travaux coûteront 150
millions de francs.
</TX>
<ST>
Equilibre budgétaire
</ST>
<TX>
Le budget 1995 prévoit des investissements nets de 28,5 millions de francs
contre 30 millions au budget précédent. Avec la part fédérale à la
construction de la Transjurane (N16) et le programme extraordinaire de
construction (PEC), ce sont 250 millions de francs qui seront ainsi injectés
dans l'économie jurassienne.
</TX>
<TX>
Tous les partis et le ministre des finances ont souligné la nécessité de
poursuivre les programmes d'assainissement des finances cantonales afin
d'arriver à l'équilibre budgétaire en 1998. La mise en place d'un 4e
programme d'économie est absolument nécessaire. Ce sera la tâche du nouveau
parlement, dont la séance constitutive aura lieu le 22 décembre, et du
nouveau gouvernement qui entrera en fonction le 23 décembre.
</TX>
</DOC>
