<DOC>
<DOCID>ATS.940720.0101</DOCID>
<DOCNO>ATS.940720.0101</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940720
</DT>
<PT>
131300
</PT>
<SC>
bsf067 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
jus ecpa vs
</DE>
<AU>
ps ga
</AU>
<KW>
lausanne tribunal federal vins valaisans
</KW>
<TI>
Nouvel arrêté valaisan sur les vins d'origine contrôlée Le Tribunal fédéral
rejette quatre recours.
</TI>
<LD>
Lausanne, 20 juil (ats) Le Tribunal fédéral (TF) a refusé de changer d'un
iota l'arrêté valaisan sur les vins d'origine contrôlée (AOC).  Il a rejeté,
dans quatre arrêts publiés mercredi, les recours de droit public déposés par
l'Union des négociants en vins du Valais (UNVV), une entreprise de production
de jus de fruit de Sion et deux viticulteurs valaisans.
</LD>
<TX>
Le TF rappelle que les mesures prises par le Conseil d'Etat valaisan le 7
juillet 1993 ont pour but d'assurer la qualité des vins et d'éviter la
surproduction. Toutes reposent sur une base légale suffisante. De plus, elles
sont conformes à la Constitution fédérale, tant en ce qui concerne
l'interdiction de l'ouillage - ou coupage - pour la Dôle, que les nouvelles
limitations de rendement imposées aux producteurs de Goron.
</TX>
<ST>
Pas de délai transitoire
</ST>
<TX>
Comme le précédent, le millésime 1994 devra être conforme, en tous points,
aux dispositions prévues par le nouvel arrêté. Le TF avait en effet refusé,
l'an dernier, d'accorder un effet suspensif aux différents recours, notamment
à celui de l'UNVV qui demandait un délai de cinq ans pour s'adapter aux
nouvelles dispositions.
</TX>
<TX>
Avec la Société des encaveurs de vins suisses, l'UNVV, dont les membres
encavent près de la moitié de la récolte valaisanne, s'était élevée contre
l'interdiction immédiate de l'ouillage pour les vins de première catégorie.
Cette mesure, qui vise la Dôle, est contraire au principe de la
proportionnalité car elle a été introduite sans délai transitoire, estime
l'association.
</TX>
<ST>
Mesures cohérentes
</ST>
<TX>
Dans sa réponse, le TF relève que "le Conseil d'Etat valaisan est habilité à
mettre en place rapidement un ensemble de mesures cohérentes pour enrayer les
difficultés du secteur vini-viticole". Il souligne par ailleurs que le
gouvernement cantonal peut adopter une réglementation différente de celles
prévues par les autres cantons viticoles sans pour autant créer une inégalité
de traitement au préjudice des viticulteurs valaisans.
</TX>
<TX>
Rejetant un autre recours déposé par un viticulteur valaisan, le TF relève
que les nouveaux critères fixés par le Valais pour la production de Goron
répondent à un intérêt public. Elles ne violent pas, elles non plus, le
principe de la proportionnalité.
</TX>
<TX>
Le TF a également rejeté deux autres recours. L'un, déposé par une entreprise
de production de jus de fruit dont le siège est à Sion, est "entièrement mal
fondé", estime le TF. La société avait contesté le nouvel arrêté dans la
mesure où il empêche les vignerons de lui livrer librement le raisin qu'ils
récoltent.
</TX>
<ST>
Vignoble valaisan homogène
</ST>
<TX>
Le quatrième recours, déposé par un viticulteur de Miège, critiquait le
découpage en zones de production prévu par le nouvel arrêté. Il prétendait
qu'il est inéquitable que le vignoble du Haut- Valais ne soit pas, lui aussi,
divisé en zones comme l'est le Valais romand. Ce dernier serait, selon lui,
touché en priorité par les mesures prévoyant une limite qualitative de
rendement.
</TX>
<TX>
Dans sa réponse, le TF relève que le Conseil d'Etat valaisan avait des
raisons suffisantes pour ne pas différencier davantage le vignoble du
Haut-Valais. De plus, ce dernier est relativememt homogène et sa surface est
beaucoup plus faible que celle du Valais romand, ajoute le TF.
</TX>
</DOC>
