<DOC>
<DOCID>ATS.940422.0126</DOCID>
<DOCNO>ATS.940422.0126</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940422
</DT>
<PT>
080300
</PT>
<SC>
bsf022 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c7soa vot c5swi ecpt
</DE>
<AU>
bn az
</AU>
<KW>
afrique sud suisse relations eclairage
</KW>
<TI>
Echanges commerciaux entre la Suisse et l'Afrique du Sud Milieux économiques
suisses dans l'expectative avant les élections éclairage.
</TI>
<LD>
Berne, 22 avr (ats) Les premières élections multiraciales de l'Afrique du Sud
plongent les milieux économiques suisses dans l'expectative. Côté
organisation non gouvernementale, on souligne que les seuls investissements
privés ne suffiront pas à redresser la situation. Une vraie politique sociale
envers les Noirs est nécessaire.
</LD>
<TX>
Selon Brigitte Chassot, collaboratrice de l'Office fédéral des affaires
économiques extérieures (OFAEE), investisseurs et entreprises attendent de
savoir quelle sera la politique économique du nouveau gouvernement
sud-africain. "Tout le monde est dans l'expectative", a-t-elle déclaré à
l'ATS.
</TX>
<TX>
A Johannesburg, François Jeannerat, employé de l'Union de Banques Suisses
(UBS), confirme ces propos. "Il ne devrait pas y avoir de bouleversements
dans l'immédiat. Pendant les cinq ans de gouvernement intérimaire, les
responsables économiques devraient rester en place", ajoute-t-il. Dans une
étude récente, l'UBS estime tout de même que "jamais l'Afrique du Sud n'avait
eu plus de chance" d'attirer des capitaux. Tout dépendra de la capacité du
futur gouvernement à instaurer la stabilité politique.
</TX>
<ST>
Favoriser le développement
</ST>
<TX>
Pour Mascha Madörin, collaboratrice de l'organisation tiers- mondiste Action
Place financière suisse, l'Afrique du Sud va cesser d'être un cauchemar pour
le gouvernement suisse comme ce fut le cas par le passé. Il faudrait que
Berne favorise maintenant le développement de ce pays. Les garanties des
risques à l'exportation et à l'investissement devraient être conditionnées à
un code de bonne conduite. Les entreprises étrangères auraient ainsi
l'obligation de respecter pleinement les travailleurs.
</TX>
<TX>
Malgré cela, Mme Madörin doute que les seuls investissements privés puissent
résoudre la situation. Une vraie politique sociale est nécessaire, quand on
sait que dans certaines banlieues noires, 80 ' des jeunes sont au chômage.
</TX>
<TX>
Les grandes entreprises sud-africaines se sont préparées à un éventuel
changement économique. Elles ont créé des holdings notamment en Suisse ou au
Luxembourg, poursuit-elle. En mars 1990 le groupe diamantaire De Beers a
regroupé l'ensemble de ses activités internationales sous l'égide de la De
Beers Centenary SA à Lucerne.  En 1991, le groupe Rembrandt, actif dans les
mines, les services financiers et les produits de luxe, a procédé de la même
manière et a établi son siège, la Compagnie Financière Richemont SA, à Zoug.
</TX>
<TX>
Cette pratique équivaut à une perte de pouvoir pour le pays lui- même,
affirme Mme Madörin. "C'est une tiers-mondialisation de l'Afrique du Sud, à
l'instar du Brésil ou de l'Argentine". De plus, le grave problème de la dette
échoit désormais au nouveau gouvernement démocratique.
</TX>
<ST>
Balance commerciale favorable
</ST>
<TX>
Entre 1982 et 1993, la balance commerciale entre la Suisse et l'Afrique du
Sud a toujours été favorable à la Suisse, trois années (1988,89, et 90) mises
à part. L'an dernier, les exportations ont atteint 616 millions de francs
contre 271 millions d'importations.  Les produits suisses exportés sont avant
tout des machines (31 %), des produits chimiques et pharmaceutiques (29 %),
des métaux précieux, de la bijouterie et des pièces de monnaie (21 %).
</TX>
<TX>
Les principaux produits importés depuis l'Afrique du Sud sont les métaux
précieux, la bijouterie et les pièces de monnaie (60,5 %), les produits
agricoles (28 %), suivis par les métaux, l'énergie et les machines.
</TX>
<TX>
Selon une étude de l'Université de Saint-Gall, publiée en 1988, les
investissements directs suisses se montaient à 870 millions de francs, ce qui
représentait près de 5 % des investissements directs étrangers en Afrique du
Sud. Cela la plaçait en cinquième position des investisseurs étrangers, après
la Grande-Bretagne, les Etats- Unis, l'Allemagne et la France. Le montant des
investissements directs sud-africains n'est en revanche pas connu.
</TX>
</DOC>
