<DOC>
<DOCID>ATS.940207.0023</DOCID>
<DOCNO>ATS.940207.0023</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940207
</DT>
<PT>
185300
</PT>
<SC>
bsf144 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c1 for
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
usa mission discovery defaillances
</KW>
<TI>
Mission Discovery: la NASA renonce à déployer un satellite.
</TI>
<LD>
Houston, 7 fév (ats/afp) La NASA a renoncé lundi à tenter de déployer un
satellite servant à la fabrication de matériaux de semi- conducteurs, en
raison d'une série de défaillances techniques, a indiqué le centre de
contrôle de Houston. Il s'agissait de l'une des principales expériences de la
mission Discovery.
</LD>
<TX>
Cela ne représente cependant pas l'abandon total de l'expérience, car le
satellite "Wake Shield Facility", censé créer le "super-vide" nécessaire à la
fabrication de cristaux de semi-conducteurs, se trouve depuis dimanche dans
l'espace. Il est amarré au bras robot de la navette et a commencé à fabriquer
des cristaux de semi- conducteurs. Le but final de cette expérience est la
fabrication en série de ces cristaux, qui ne peuvent atteindre ce niveau de
pureté que dans l'espace.
</TX>
<TX>
De multiples tentatives de largage, samedi puis dimanche, ont échoué en
raison d'une série de défaillances techniques, notamment sur les batteries et
le système de guidage du "Wake Shield Facility" (WSF), un disque d'acier
inoxydable de 3,60 m de diamètre, pesant 1730 kg, et d'un coût de 13,5
millions de dollars (20,1 millions de francs).
</TX>
<TX>
La plus importante défaillance affecte le dispositif de guidage et de
communications entre le sol et le WSF. Ce type d'instrument a déjà volé sur
une cinquantaine d'autres vaisseaux spatiaux, sans jamais poser de problème,
a souligné M. Alex Ignatiev, directeur de cette recherche. La NASA craint, si
elle déployait le satellite, de ne pas être en mesure de pouvoir le
récupérer. Ces multiples contretemps ont d'ores et déjà contraint la NASA à
réduire et reprogrammer les autres expériences prévues durant la mission.
</TX>
</DOC>
