<DOC>
<DOCID>ATS.941126.0036</DOCID>
<DOCNO>ATS.941126.0036</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941126
</DT>
<PT>
135200
</PT>
<SC>
bsf049 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4ita jus
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
italie corruption interrogatoire berlusconi
</KW>
<TI>
Enquête "Mani pulite" L'interrogatoire de M. Berlusconi a été reporté.
</TI>
<LD>
Milan, 26 nov (ats/afp) L'interrogatoire du président du Conseil italien, M.
Silvio Berlusconi, par les juges milanais du pool "Mani pulite", a été
reporté à une date indéterminée, a-t-on appris auprès du palais de justice de
Milan. L'interrogatoire aurait dû débuter samedi matin.
</LD>
<TX>
Selon ces sources judiciaires, M. Berlusconi devait être interrogé dans le
bureau du procureur du chef du pool "Mani pulite", M. Francesco Saverio
Borrelli. Une réunion rassemblant les procureurs du pool avait débuté pour
mettre au point les demandes à faire au chef du gouvernement. Mais l'avocat
de M. Berlusconi, Me Giuseppe De Luca, a alors appelé au téléphone, faisant
valoir qu'il était alité et devait rester à Rome pendant quelques jours.
</TX>
<TX>
Une nouvelle date pour l'interrogatoire sera fixée quand l'avocat sera guéri,
a-t-on appris de mêmes sources. L'interrogatoire pourrait avoir lieu à Milan
ou à Rome. Me De Luca a annoncé à Rome, plus tôt samedi matin, que "la date
de l'interrogatoire serait décidée lundi ou mardi".
</TX>
<TX>
Le président du Conseil est regagné vendredi soir sa résidence d'Arcore, près
de Milan. M. Berlusconi fait l'objet d'une information judiciaire dans le
cadre d'une enquête sur des versements illégaux à des membres de la garde des
finances (police chargée de réprimer les délits économiques). Ces versements
auraient été effectués par deux sociétés appartenant au groupe de
communication Fininvest, propriété de Silvio Berlusconi.
</TX>
<TX>
Les faits remontent à une période précédant l'arrivée au gouvernement de M.
Berlusconi, en mai 1994. M. Berlusconi était alors non seulement propriétaire
mais président du groupe Fininvest. Depuis qu'il est au gouvernement, M.
Berlusconi a abandonné les rênes de son groupe tout en en conservant la
propriété.
</TX>
</DOC>
