<DOC>
<DOCID>ATS.951219.0095</DOCID>
<DOCNO>ATS.951219.0095</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3889
</LE>
<DT>
951219
</DT>
<PT>
131221
</PT>
<RT>
115850
</RT>
<SC>
bsf088 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
int for reg aet mil jus
</DE>
<AU>
ln uc
</AU>
<KW>
genève création centre pol. sécurité ogi
</KW>
<TI>
Création du Centre de politique de sécurité à Genève Adolf Ogi: une
contribution à la paix et la sécurité en Europe
</TI>
<LD>
Genève, 19 déc (ats) Le conseiller fédéral Adolf Ogi a signé mardi à Genève
l'acte de fondation du Centre de politique de sécurité (CPS).  Il s'agit
d'une "contribution de la Suisse à la paix, à la stabilité et à la sécurité
en Europe", a-t-il déclaré.  Dès janvier, le Centre formera les cadres du
DFAE et du DMF.
</LD>
<TX>
Le chef du Département militaire fédéral (DMF) a souligné le besoin urgent
d'une diplomatie préventive. Comme exemple, il a cité la Bosnie. "Lors du
départ des Américains, à fin octobre de l'an prochain, l'ex-Yougoslavie aura
désespérément besoin de spécialistes formés au maintien de la paix", a
déclaré le conseiller fédéral.  "Une politique de sécurité active implique
que notre pays s'engage au-delà de ses propres frontières", a-t-il indiqué.
</TX>
<ST>
Civils et militaires
</ST>
<TX>
La formation des cadres du Département fédéral des Affaires étrangères (DFAE)
et du DMF, civils et militaires, chargés de tâches de politique de paix et de
sécurité sera dorénavant assurée par le Centre à Genève. Ces fonctionnaires
devront ensuite contribuer aux opérations de contrôle des armements, aux
missions d'observations lors de consultations populaires, à la protection des
minorités et au respect des droits de l'homme en Europe et dans le monde. Le
Centre formera également des spécialistes venus d'autres pays que la Suisse.
</TX>
<TX>
Le chef du DMF a signé l'acte de fondation avec les représentants du canton
de Genève et de plusieurs autres pays, co-fondateurs du Centre. Ce sont
l'Allemagne, la Finlande, la France, l'Autriche, la Pologne, la Suède, la
Tchéquie, la Hongrie, l'Ukraine et la Russie.
</TX>
<ST>
Financement de la Confédération
</ST>
<TX>
Le Centre, placé sous le patronage de la Confédération, commencera ses
activités en janvier dans des locaux provisoires. Le DMF et le DFAE en
assureront le financement au moyen de leur budget ordinaire.  L'apport du DMF
s'élevera à 1,5 million de francs en 1996 pour monter jusqu'à 3,5 millions en
1999.
</TX>
<TX>
La part des coûts assumée par la Confédération se situera à environ 50 % pour
la première année. Elle se réduira progressivement pour s'établir à moins du
tiers du total. Les partenaires de la Suisse lors de la fondation du Centre
se sont engagés notamment à mettre à disposition de 100 à 150 experts du
monde entier. Divers pays, comme la Grande-Bretagne, ont offert un soutien
financier.
</TX>
<ST>
Accords de collaboration
</ST>
<TX>
L'ONU et le Comité international de la Croix-Rouge (CICR) sont prêts à signer
des accords de collaboration avec le nouveau Centre.  Celui-ci coopérera
également avec l'Ecole polytechnique de Zurich et l'Institut des Hautes
études internationales de Genève.
</TX>
<TX>
Le président du CICR, Cornelio Sommaruga s'est réjoui de la création du
Centre, dont la formation pourra être utile au respect du droit international
humanitaire. Le directeur-général de l'ONU, Vladimir Petrovsky, s'est
également félicité de l'initiative de la Suisse. Il a souligné l'importance
du rôle de Genève pour les négociations sur le désarmement. Le Centre pourra
unir ses efforts avec l'ONU dans ce domaine.
</TX>
<TX>
Enfin, le président du Conseil d'Etat genevois, Guy-Olivier Segond, a
souligné que cette "initiative d'avenir" coïncide avec le dixième
anniversaire du sommet entre MM. Reagan et Gorbatchev à Genève, sommet qui a
marqué le début de la fin de la guerre froide.  Il a affirmé que le Centre
pourra contribuer à "construire une Europe démocratique, stable, sûre et
pacifique", conformément à la tradition de la Suisse et à l'esprit
international de Genève.
</TX>
</DOC>
