<DOC>
<DOCID>ATS.940127.0122</DOCID>
<DOCNO>ATS.940127.0122</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940127
</DT>
<PT>
132000
</PT>
<SC>
bsf064 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4fra div
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
france nice supermarche accident
</KW>
<TI>
Effondrement d'un supermarché à Nice Peu d'espoir de retrouver des
survivants.
</TI>
<LD>
Nice 27 jan (ats/afp/reuter) Les travaux de déblaiement de la dalle qui
constituait le toit du Supermarché Casino de Nice se poursuivaient jeudi sans
relâche. L'effondrement de la dalle de béton a causé la mort de deux
personnes et en a blessé 97, mercredi après- midi. Une information judiciaire
a été ouverte pour déterminer les causes de cet accident.
</LD>
<TX>
Les sauveteurs, aidés de onze chiens, ont effectué des sondages pour essayer
de repérer des survivants. Une nouvelle grue de 100 tonnes est arrivée sur
place pour essayer soulever la dalle de 500 tonnes. Selon le dernier bilan
communiqué par la préfecture des Alpes-Maritimes, un homme de 28 ans, employé
de Casino et une mère de famille, âgée de 30 ans ont été retrouvés morts sous
les décombres.  Parmi les 97 blessés, six ont été atteints sérieusement, 38
ont pu regagner leur domicile.
</TX>
<TX>
Quelque 130 personnes, clients et employés, se trouvaient dans
l'établissement mercredi peu après 16h00, au moment où la dalle en béton du
toit de 1000 m2 s'est scindée en deux. Maurice Joubert, préfet des
Alpes-Maritimes, a indiqué dans la nuit que les secours n'avaient pu accéder
dans tous les secteurs du magasin. "Sauf miracle nous n'avons plus aucune
chance de retrouver des survivants", a-t-il dit.
</TX>
<ST>
Hypothèses prudentes
</ST>
<TX>
Les sauveteurs ont disposé des étais dans le parking, au sous-sol du magasin,
afin d'éviter un effondrement du plancher du bâtiment sur lequel repose
désormais la dalle. Pour éviter d'ébranler ce plancher, les lourdes grues ont
été retirées pour laisser la place à deux tractopelles plus légères. Au-delà
du périmètre de sécurité, mis en place par la police, des employés du
supermarché, des voisins et de nombreux badauds commentaient l'événement.
</TX>
<TX>
Plusieurs témoins ont pensé sur le moment à un tremblement de terre et
certains ont parlé de la chute d'un avion sur le toit. Le procureur de la
République a ouvert une information judiciaire pour blessures involontaires
et le juge Christine Lorenzini a désigné trois experts pour rechercher les
causes de l'accident.
</TX>
<TX>
Plusieurs hypothèses étaient avancées avec prudence jeudi matin.  Le préfet
des Alpes-Maritimes a confirmé que des travaux étaient en cours dans le
magasin et qu'un permis de construire avait été accordé aux propriétaires du
supermarché. Les infiltrations provoquées par les intempéries de ces derniers
jours ont pu également jouer un rôle dans l'effondrement d'un pilier central.
</TX>
<ST>
Messages de sympathie
</ST>
<TX>
Le président François Mitterrand et le premier ministre Edouard Balladur ont
adressé des messages de sympathie au maire de Nice et au préfet des
Alpes-Maritimes, les priant de transmettre leurs "condoléances attristées"
aux familles des victimes. Le ministre de l'Intérieur, Charles Pasqua, s'est
rendu jeudi sur les lieux. Il a rendu visite aux blessés à l'hôpital
Saint-Roch avant d'aller superviser les travaux de déblaiement.
</TX>
</DOC>
