<DOC>
<DOCID>ATS.950709.0014</DOCID>
<DOCNO>ATS.950709.0014</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950709
</DT>
<PT>
174600
</PT>
<SC>
bsf072 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
come div umw
</DE>
<AU>
wi zs
</AU>
<KW>
suisse synthèse trafic météo du week-end
</KW>
<TI>
Week-end estival en Suisse: record de chaleur Trafic moins dense que prévu -
Nombreux accidents mortels synthèse trafic/météo du week-end
</TI>
<LD>
Berne, 9 juil (ats) La Suisse a été écrasée par la chaleur ce week-end. Le
record de l'année a été mesuré à 31,7 degrés à Buchs (AG) et Suhr (AG). Le
trafic est resté inférieur aux prévisions.  Beaucoup de vacanciers ont choisi
d'échelonner leurs départs. Au moins sept personnes se sont tuées sur les
routes suisses durant le week-end.
</LD>
<TX>
Avec les températures estivales qui ont régné sur le pays, les piscines,
terrasses et coins ombragés ont été pris d'assaut.  L'institut suisse de
météorologie (ISM) a annoncé des températures de 31 degrés à Zurich, Bâle,
Schaffhouse, Magadino (TI) et Coire.  Il faisait 30 à Berne, Lucerne, Genève,
Sion et Viège. Il s'est agi du jour le plus chaud depuis le début de l'année.
</TX>
<TX>
Les valeurs limites pour l'ozone ont été dépassées, tant en ville qu'à la
campagne. La limite de 120 microgrammes par mètre cube (µg/m³) a été
nettement franchie. Dimanche, elle était de 200 µg/m³ à Lugano. Dans la
région de Genève, à Bâle et à Magadino (TI), la concentration d'ozone était
supérieure de plus de moitié à la valeur autorisée.
</TX>
<ST>
Peu de bouchons
</ST>
<TX>
La circulation a été moins dense que prévu. Au Gothard, un seul bouchon
atteignant cinq kilomètres a été signalé samedi. Le même jour, un
ralentissement de sept km s'est formé sur la N1 en direction de Zurich. Les
vacanciers ont suivi les conseils de la centrale routière ACS/TCS et ont
évité de prendre la route vers le sud aux heures "chaudes".
</TX>
<TX>
La grève de 24 heures des cheminots italiens a entraîné des perturbations
dans le trafic ferroviaire. Des retards allant jusqu'à une heure et de
nombreuses suppressions ont été signalés.  Plusieurs trains de nuit ont été
annulés, ont indiqué les CFF.
</TX>
<TX>
Une machine de chantier a déraillé dimanche matin vers 03h10 entre Altstätten
(SG) et Oberriet (SG). Le trafic ferroviaire et routier a été perturbé. Les
trains ont pu à nouveau circuler dès 15h40. La route est restée coupée
jusqu'à 14h00. Il a fallu une grue de 100 tonnes pour redresser la machine
qui avait déraillé.
</TX>
<ST>
Au moins sept morts
</ST>
<TX>
Une automobiliste de 25 ans a perdu la vie dans un accident entre Movelier et
Soyhières (JU), dans la nuit de vendredi et samedi. Elle a perdu la maîtrise
de son véhicule dans un virage à droite et est sortie de la route. La jeune
femme, éjectée du véhicule, est décédée pendant le transport à l'hôpital. Une
cyclomotoriste de 16 ans a été tuée samedi à 01h05 à Lussy (FR).  Elle a été
fauchée par une voiture qui effectuait un dépassement.
</TX>
<TX>
Un automobiliste de 33 ans s'est tué samedi matin sur la N3 à la hauteur
d'Adliswil (ZH) dans le sens Zurich-Coire. L'homme a perdu le contrôle de son
véhicule qui a terminé sa course dans un champ de maïs. Un motocycliste a
perdu la vie samedi vers 05h00 sur la route Einsiedeln-Biberbrugg (SZ).
Roulant probablement trop vite, il a perdu le contrôle de sa machine dans un
virage à gauche et est tombé. L'homme est décédé sur le lieu de l'accident.
</TX>
<ST>
Collision frontale
</ST>
<TX>
Un motard de 22 ans est mort samedi vers 18h20 sur la N2 à Wassen (UR).
Engagé depuis une centaine de mètres dans une galerie, il a percuté la
barrière centrale de l'autoroute. Il a été tué sur le coup.
</TX>
<TX>
Une collision frontale survenue dimanche matin sur la N13 près de Pian San
Giacomo (GR) a causé la mort de deux femmes. L'une est décédée sur place,
l'autre dans l'après-midi à l'hôpital de Bellinzone. L'accident été provoqué
par un automobiliste italien, qui s'était déporté sur le mauvais côté de la
route. Il a percuté de plein fouet la voiture d'une famille saint-galloise.
</TX>
<ST>
photo Keystone à disposition
</ST>
</DOC>
