<DOC>
<DOCID>ATS.940117.0038</DOCID>
<DOCNO>ATS.940117.0038</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940117
</DT>
<PT>
172600
</PT>
<SC>
bsf120 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lgf
</OC>
<DE>
div jus ti zh c4ita c6yug
</DE>
<AU>
gu uc
</AU>
<KW>
ti proces trafiquants internationaux heroine
</KW>
<TI>
Trafiquants d'héroïne devant la Cour d'assises de Lugano Ils ont été
démasqués par des agents infiltrés.
</TI>
<LD>
Lugano, 17 jan (ats) Le procès d'une bande de trafiquants d'héroïne s'est
ouvert lundi devant la Cour d'assises de Lugano. Les inculpés, trois
ressortissants de l'ex-Yougoslavie et deux Italiens, dont une femme, sont
accusés d'avoir négocié l'importation et la vente de 20 kilos d'héroïne
pakistanaise. L'opération a échoué grâce à l'infiltration dans le réseau de
deux policiers, un Tessinois et un Italien.
</LD>
<TX>
L'affaire remonte à septembre 1992 lorsque les trois ressortissants de
l'ex-Yougoslavie, dont deux frères, négocient l'importation de 20 kilos
d'héroïne. Ils ont agi en collaboration avec un compatriote actuellement en
fuite. Les quatre hommes habitaient tous à Zurich et dans la région, où ils
travaillaient normalement.
</TX>
<ST>
Agents infiltrés
</ST>
<TX>
Deux Italiens, un homme de 33 ans et son amie âgée de 32 ans résidant dans le
canton d'Argovie, ont participé à l'opération.  Toutefois, l'acheteur
potentiel contacté par les Yougoslaves a informé la police milanaise, la
drogue devant initialement être livrée à Milan. Mis au courant, les agents
italiens ont contacté leurs collègues tessinois qui ont pris l'enquête en
main et infiltré un des leurs dans le réseau.
</TX>
<TX>
Avec un collègue milanais, il a joué leur rôle de "taupe", allant jusqu'à
convaincre ses interlocuteurs de renoncer à la livraison à Milan. Ceci pour
des raisons de sécurité. La bande a alors choisi un grand hôtel de Zurich
pour procéder à l'échange - 20 kilos d'héroïne contre 1,1 million de francs -
et c'est là que les trafiquants ont été pris la main dans le sac, le 29
septembre 1992. Ne voulant pas prendre de risque inutile, la police a décidé
d'intervenir lors de la vente des cinq premiers kilos de drogue.
</TX>
<TX>
Les quinze autres kilos, cachés dans un dépôt de Küsnacht (ZH), n'ont pas pu
être saisis lors de la même opération. Ils ont été écoulés par d'autres
ressortissants slaves, dont certains ont pu être arrêtés. Ils seront jugés
dans les cantons de Zurich et Vaud.
</TX>
<ST>
Pas d'antécédants
</ST>
<TX>
Lundi, lors du premier jour des débats, il est apparu qu'aucun des cinq
accusés, âgés de 30 à 34 ans, n'est connu de la justice. Trois d'entre eux
sont incarcérés depuis septembre 1992 au pénitencier de la "Stampa", à
Lugano. En revanche, l'inculpée italienne, par ailleurs mère de deux enfants
de huit et six ans, et l'un des deux frères yougoslave ont été remis en
liberté provisoire. Leur rôle dans le trafic est secondaire.
</TX>
<TX>
Le procès devrait durer deux semaines. L'accusation est représentée par le
procureur Carla del Ponte qui s'occupe là d'une de ses dernières grandes
affaires au Tessin avant de prendre la tête du Ministère public de la
Confédération en avril prochain.
</TX>
</DOC>
