<DOC>
<DOCID>ATS.940828.0042</DOCID>
<DOCNO>ATS.940828.0042</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940828
</DT>
<PT>
105400
</PT>
<SC>
bsf025 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
soz sozm jus prod zh
</DE>
<AU>
ns ga
</AU>
<KW>
suisse scenes drogues prix f-separee
</KW>
<TI>
Scènes ouvertes de la drogue en Suisse Les toxicomanes dépendent beaucoup du
"supermarché" zurichois fiche séparée.
</TI>
<LD>
Berne, 28 août (ats) Les scènes ouvertes de la drogue en Suisse sont
étroitement liées. Elles dépendent fortement du "supermarché" zurichois. La
richesse de l'offre, à des prix battant toute concurrence, attire les petits
"dealers" de tout le pays.
</LD>
<TX>
Autre son de cloche à Olten: le commandant de la police de la ville Werner
Schmid ne croit pas à la suprématie de Zurich sur le marché de la drogue.
"Olten est livrée directement", déclare-t-il. Le prix du gramme d'héroïne
varie entre 60 et 80 francs. A Soleure également, on estime que le marché des
drogues ne dépend "pas trop" de Zurich, où le gramme vaut environ 50 francs.
</TX>
<TX>
Mais ces deux villes semblent constituer une exception. Partout en Suisse,
les prix sont plus élevés qu'à Zurich. Le gramme d'héroïne peut coûter quatre
fois plus dans certains cantons.
</TX>
<TX>
Dans le canton de Genève, on estime que le prix du gramme d'héroïne était de
400 à 500 francs avant la guerre en ex- Yougoslavie. Depuis l'arrivée des
Kosovars, le prix a chuté. Il varie le plus souvent entre 80 et 120 francs,
selon la police. Cette dernière effectue parfois des contrôles d'identité à
la gare à l'arrivée des trains en provenance de Zurich.
</TX>
<ST>
200 francs le gramme
</ST>
<TX>
A Lausanne, le gramme vaut entre 100 et 150 francs et à Neuchâtel, il grimpe
jusqu'à 200 francs. Selon le chef neuchâtelois de la sûreté, de nombreux
"dealers" se rendent régulièrement à Zurich pour acheter de la drogue. Ils en
consomment une partie et revendent le reste dans le canton. Le gramme coûte
environ 100 francs à Bienne et entre 100 et 150 francs en Valais. De nombreux
toxicomanes valaisans s'approvisionnent directement à Zurich.
</TX>
<TX>
Les petits "dealers" du canton de Berne, où les toxicomanes déboursent entre
70 et 100 francs pour un gramme, font aussi le voyage à Zurich. A Thoune, une
foule de drogués se presse souvent à la gare lorsque les trains arrivent de
Zurich, amenant un lot de "dealers" approvisionnés. Des témoins ont même déjà
observé des échanges de sachets par la fenêtre. A Thoune, le gramme d'héroïne
est estimé à 100 francs.
</TX>
<TX>
Les toxicomanes thurgoviens et argoviens font aussi leurs "courses " au bord
de la Limmat. La scène ouverte de Coire, où le gramme s'achète entre 80 et
120 francs, et celle du Tessin sont également fortement liées à Zurich. Au
sud du Tessin, le gramme d'héroïne s'échange contre des sommes pouvant aller
jusqu'à 200 francs.
</TX>
</DOC>
