<DOC>
<DOCID>ATS.941009.0049</DOCID>
<DOCNO>ATS.941009.0049</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941009
</DT>
<PT>
053500
</PT>
<SC>
bsf011 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
for prod ecpt vd
</DE>
<AU>
fz wi
</AU>
<KW>
suisse reussite comparaison uni eco encadre1
</KW>
<TI>
Réussite académique et réussite professionnelle Comment faire des
comparaisons? 1er encadré.
</TI>
<LD>
Berne, 9 oct (ats) Quelle réussite professionnelle pour les universitaires?
Comment la définir? Quel lien entre succès académique et carrière
professionnelle? La chaire de pédagogie et de didactique (CPD) de l'EPFL
étudie ces questions depuis 1988. Explications sur la méthode et résultats de
l'analyse.
</LD>
<TX>
La CPD a mené deux enquêtes: la première sur les ingénieurs et les
architectes diplômés de l'Ecole polytechnique fédérale de Lausanne (EPFL), la
seconde sur les juristes, les économistes (HEC), les médecins et les
psychologues. En tout, plus de 3200 universitaires ont été interrogés.
</TX>
<ST>
Examens versus revenu et pouvoir
</ST>
<TX>
Le succès académique est déterminé par les résultats aux examens.  La
réussite professionnelle a été mesurée selon des paramètres objectifs comme
le revenu annuel, les responsabilités, le pouvoir de décision et le nombre de
subordonnés. Elle intègre aussi des éléments subjectifs donnés par l'opinion
du diplômé sur sa situation.
</TX>
<TX>
Constat commun de toutes ces comparaisons: il n'y a jamais de corrélation
entre les deux réussites académique et professionnelle.  Quelle que soit la
discipline considérée. Cette constance renforce la valeur de ces
statistiques, estime le professeur Marcel Goldschmid, directeur de la CPD.
</TX>
<ST>
Réflexions à mener
</ST>
<TX>
A son avis, cette absence de corrélation est inquiétante. Si les compétences
techniques sont importantes en début de carrière, le succès dépend ensuite
des savoir-faire et savoir-être. Or, la formation universitaire actuelle
offre peu de possibilités aux jeunes pour développer leur potentiel
personnel.
</TX>
<TX>
Il est tout de même étonnant de constater que très peu d'enquêtes et de
réflexions sont consacrées à l'enseignement universitaire et à ses effets,
note M. Goldschmid. La qualité de la relève et de la société de demain
dépendent pourtant de l'efficacité et de la pertinence de cette formation,
conclut-il.
</TX>
</DOC>
