<DOC>
<DOCID>ATS.940107.0079</DOCID>
<DOCNO>ATS.940107.0079</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940107
</DT>
<PT>
132100
</PT>
<SC>
bsf065 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
eng ag
</DE>
<AU>
dt rp
</AU>
<KW>
suisse centrale laufenburg resultats
</KW>
<TI>
Stagnation des ventes d'électricité de la centrale de Laufenburg Bénéfice en
hausse malgré la mauvaise conjoncture.
</TI>
<LD>
Laufenburg (AG), 7 jan (ats) La Centrale d'électricité Laufenburg AG (KWL) a
dégagé un bénéfice de 20,8 millions de francs au cours de l'exercice 1992/93
La hausse est de 8,2 % par rapport à l'exercice précédent et ce malgré la
mauvaise conjoncture ambiante. Les ventes d'électricité ont légèrement
reculé, a indiqué le directeur de KWL Urs Ursprung, vendredi au cours d'une
conférence de presse.
</LD>
<TX>
Le résultat "très satisfaisant" obtenu lors de l'exercice écoulé est
principalement dû à l'augmentation de la production propre de courant et à la
baisse des dépenses pour l'acquisition de courant étranger qu'elle a
impliquée, ont précisé les responsables de KWL.  Par ailleurs l'entreprise a
bénéficié de l'évolution favorable du cours entre le DM et le franc.
</TX>
<TX>
La centrale a écoulé 2601 millions de kWh en 1992/93 (30 septembre), 0,3 % de
moins que lors de l'exercice précédent. Les recettes ont atteint 313 millions
de francs, contre 310 millions. Le résultat d'entreprise a progressé de 2
millions à 318 millions.
</TX>
<ST>
Dividende inchangé
</ST>
<TX>
Le cash-flow a augmenté de 4 millions à 70 millions de francs. Le conseil
d'administration proposera à l'assemblée générale des actionnaires du 26
janvier prochain de verser un dividende inchangé de 15 % sur les 126 millions
de capital-actions.
</TX>
<TX>
La consommation de courant distribué par KWL a reculé tant du côté allemand
(-1,2 %) que du côté suisse (-4,6 %) du Rhin. La crise explique ce recul,
l'industrie ayant sensiblement réduit sa consommation. L'entreprise a en
revanche distribué plus de courant aux ménages, à l'artisanat et à
l'agriculture.
</TX>
<TX>
En Allemagne, KWL distribue du courant dans un bassin d'une surface de 1500
kilomètres carrés représentant 300 000 habitants. En Suisse, la société
approvisionne directement quatre communes de la région. Elle produit son
courant avec sa centrale sur le Rhin. Elle détient des participation à
diverses centrales en Suisse et en Allemagne. KWL est contrôlé en majorité
par Elektrowatt. L'entreprise emploie 35 collaborateurs.
</TX>
</DOC>
