<DOC>
<DOCID>ATS.940415.0058</DOCID>
<DOCNO>ATS.940415.0058</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940415
</DT>
<PT>
145300
</PT>
<SC>
bsf087 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
parp sozv ecph
</DE>
<AU>
gk sh wi
</AU>
<KW>
sz brunnen prd suisse chomage tourisme
</KW>
<TI>
Assemblée des délégués du PRD suisse Les radicaux cherchent les moyens de
sortir du chômage.
</TI>
<LD>
Brunnen SZ, 15 avril (ats) Pour les radicaux suisses, le maintien et la
création d'emplois est le premier objectif à poursuivre dans la lutte contre
le chômage. L'assemblée des délégués du PRD a en outre demandé vendredi à
Brunnen que l'assurance-chômage soit axée sur la garantie du minimum vital.
Le conseil des délégués du parti a en outre adopté une résolution sur le
tourisme.
</LD>
<TX>
En matière de lutte contre le chômage, les délégués ont examiné 77 mesures
proposées par un groupe de travail. Il s'agit avant tout de maintenir les
atouts de la place de travail suisse. Pour cela, les recettes radicales se
nomment dérégulation, revitalisation, assainissement des finances fédérales,
stabilité des prix, formation et perfectionnement professionnel.
</TX>
<TX>
Le PRD souhaite une réforme profonde de l'assurance-chômage, qui doit être
axée sur la garantie du minimum vital et viser la réintégration dans le monde
du travail. L'assurance doit aider et protéger avant tout ceux qui sont le
plus gravement frappés par le chômage.
</TX>
<ST>
Dégressivité
</ST>
<TX>
Concrètement, les radicaux sont favorables à la dégressivité des indemnités
journalières, à des délais de carence, à une extension de la notion de
travail convenable et à la stricte répression des abus.  Les recettes et les
dépenses de l'assurance-chômage doivent être équilibrées, mais sans
augmentation des cotisations salariales. Pour le PRD, c'est à l'assistance
publique de prendre en charge les personnes sans perspective de retrouver du
travail.
</TX>
<TX>
Le professeur Jean-Christian Lambelet, de l'Université de Lausanne, a
présenté un modèle d'assurance avec délai de carence d'un mois, puis
dégressivité des indemnités de 80 à 50%. Une autre assurance garantissant un
revenu minimal prendrait ensuite le relais pendant deux ans. La première
assurance serait financée par des retenues sur les salaires fixées
annuellement, la seconde par les pouvoirs publics afin de ne pas renchérir le
travail.
</TX>
<ST>
Tourisme
</ST>
<TX>
Dans sa résolution sur le tourisme, le PRD demande notamment un taux réduit
de TVA pour cette branche, l'assouplissement de la lex Friedrich et la
libéralisation du marché du travail. Il souhaite en outre que la future loi
sur les maisons de jeu procure à la Suisse de nets avantages concurrentiels
dans ce domaine.
</TX>
</DOC>
