<DOC>
<DOCID>ATS.940525.0134</DOCID>
<DOCNO>ATS.940525.0134</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940525
</DT>
<PT>
095100
</PT>
<SC>
bsf035 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
umw int
</DE>
<AU>
bb
</AU>
<KW>
conseil federal diversite biologique
</KW>
<TI>
Convention sur la diversité biologique: vers la ratification.
</TI>
<LD>
Berne, 25 mai (ats) Le Cnseil fédéral propose de ratifier la Convention sur
la diversité biologique ainsi que d'adhérer à la Convention de Bonn sur la
conservation des espèces migratrices. 156 pays ont signé la première de ces
conventions à l'issue des travaux de la conférence de Rio en juin 1992.
</LD>
<TX>
Concrètement, les pays signataires se sont engagés à dresser des inventaires
nationaux des éléments qui constituent la diversité biologique et des
activités humaines qui peuvent l'endommager; à établir des stratégies et des
plans nationaux pour conserver les ressources génétiques et restaurer les
écosystèmes dégradés; à planifier des mesures pour garantir la sécurité
biologique lors de l'utilisation d'organismes génétiquement modifiés; enfin à
engager des moyens techniques et financiers en faveur des pays en
développement afin de promouvoir le transfert des technologies nécessaires.
</TX>
<TX>
Le crédit-cadre de 300 millions de francs pour l'environnement global, voté
en 1991 par le parlement, fournit les moyens nécessaires. Par ailleurs, la
Suisse va faire tout son possible pour que le secrétriat permanent de la
Convention s'établisse définitivement à Genève.
</TX>
<ST>
Convention de Bonn
</ST>
<TX>
Le Conseil fédéral propose aussi d'adhérer à la Convention sur la
conservation des espèces migratrices appartenant à la faune sauvage, ou
Convention de Bonn. En Suisse, ce texte concerne plus spécialement les
hirondelles, les cigognes et les chauve-souris. Mais l'adhésion à la
convention constitue également une manifestation de solidarité
internationale, particulièrement envers les pays en développement, où
hivernent un gand nombre d'espèces.
</TX>
</DOC>
