<DOC>
<DOCID>ATS.941203.0021</DOCID>
<DOCNO>ATS.941203.0021</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941203
</DT>
<PT>
165500
</PT>
<SC>
bsf055 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
kul be fr zh zg for
</DE>
<AU>
po ll
</AU>
<KW>
suisse remise prix synthese
</KW>
<TI>
Attribution de plusieurs prix culturels et scientifiques 180 000 francs de
récompenses - Jacques Cesa à l'honneur à Fribourg synthèse.
</TI>
<LD>
Berne, 3 déc (ats) Au moins quatre prix culturels et scientifiques ont été
remis samedi en Suisse. Le plus important, le prix Hans- Sigrist doté de 100
000 francs, a été décerné à Berne au professeur de biologie américain Howard
Horvitz. L'artiste Jacques Cesa a reçu pour sa part le Prix culturel de
l'Etat de Fribourg.
</LD>
<TX>
Ce dernier est doté de 10 000 francs. Il a été distribué au Musée gruérien de
Bulle (FR), à l'occasion du vernissage d'une exposition sur les dernières
oeuvres du lauréat. Né à Bulle en 1945, Jacques Cesa est diplômé de l'Ecole
des Beaux-Arts de Lausanne avec un prix de gravure. Il s'exprime aussi dans
d'autres disciplines des arts plastiques: peinture, dessin, sculpture,
mosaïque ou encore décors de théâtre et d'opéra.
</TX>
<TX>
A l'occasion du Dies academicus de l'Université de Berne, le prix
Hans-Sigrist a été attribué pour la première fois. Il récompense le
professeur de biologie américain Howard Robert Horvitz pour ses travaux sur
la mort programmée des cellules.
</TX>
<ST>
Cinéastes à l'honneur
</ST>
<TX>
A Zurich, trois films, une productrice et un distributeur ont été récompensés
par les prix zurichois du cinéma 1994, remis par le maire de la ville, Josef
Estermann. Le metteur en scène Hans-Ulrich Schlumpf a reçu 20 000 francs pour
"Le Congrès des Pingouins". Ce film oscille entre fable et documentaire
écologique sur l'Antarctique.
</TX>
<TX>
15 000 francs sont allés à Thomas Imbach pour "Well Done".  Documentaire
également, mais à un rythme haletant, il jette un regard ironique sur le
travail d'employés stressés entre téléphone et ordinateur. Roswitha Marien a
reçu 5000 francs pour une performance cinématographique en trois volets. Ruth
Waldburger s'est vu attribuer 10 000 francs pour l'ensemble de son travail de
productrice de films d'auteurs suisses et étrangers.
</TX>
<ST>
Innovation
</ST>
<TX>
Enfin, le prix de l'innovation 1994 du canton de Zoug a été attribué à
l'entreprise Baukork SA pour ses recherches en matière de recyclage du
polystyrène, une matière plastique. D'une valeur de 20 000 francs, il
récompense des modèles innovatifs permettant de créer des places de travail
ou de maintenir des emplois.
</TX>
</DOC>
