<DOC>
<DOCID>ATS.941007.0100</DOCID>
<DOCNO>ATS.941007.0100</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941007
</DT>
<PT>
115400
</PT>
<SC>
bsf056 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
parn
</DE>
<AU>
sh
</AU>
<KW>
conseil national bref
</KW>
<TI>
Le Conseil national en bref.
</TI>
<LD>
Berne, 7 oct (ats) Le Conseil national a rejeté vendredi par 93 voix contre
53 une initiative parlementaire demandant une représentation équitable des
femmes au Conseil fédéral. Il a aussi rejeté deux autres initiatives
demandant que le gouvernement soit élu par le peuple.
</LD>
<ST>
Autres décisions:
</ST>
<TX>
MEDIATEUR: il a refusé par 85 voix contre 65 de donner suite à une initiative
parlementaire de François Borel (PS/NE) demandant la création prochaine d'un
poste de médiateur fédéral. Le Conseil fédéral avait annoncé lundi
l'interruption des préparatifs.
</TX>
<TX>
REVENU MINIMUM D'INSERTION: il a refusé par 95 voix contre 39 de donner suite
à une initiative parlementaire de Joseph Zisyadis (PdT /VD) demandant que la
Confédération instaure un revenu minimum d'insertion.
</TX>
<TX>
RECUPERATION DE CHALEUR: il a approuvé un postulat démocrate- chrétien
demandant que l'option de la récupération de chaleur soit prise en compte
dans la loi sur l'énergie.
</TX>
<TX>
PREVOYANCE PROFESSIONNELLE: il a donné suite à une initiative parlementaire
socialiste favorable à une meilleure protection des travailleurs âgés lors de
faillites d'entreprises. La couverture des prestations dues au titre de la
prévoyance professionnelle devra être rapidement améliorée en cas
d'insolvabilité de l'employeur.
</TX>
<TX>
LANGAGE GESTUEL: il a approuvé un postulat demandant la reconnaissance du
langage gestuel pour favoriser l'intégration des sourds et malentendants dans
la société. Ce postulat découle d'une pétition de la Fédération suisse des
sourds, qui a aussi été transmise au Conseil fédéral.
</TX>
<TX>
VOTATIONS FINALES: il a procédé aux votations finales sur 19 lois et arrêtés
approuvés définitivement.
</TX>
<ST>
Le Conseil des Etats a siégé uniquement pour les votations finales .
</ST>
</DOC>
