<DOC>
<DOCID>ATS.940320.0014</DOCID>
<DOCNO>ATS.940320.0014</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940320
</DT>
<PT>
204400
</PT>
<SC>
bsf094 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
ge kul comm
</DE>
<AU>
ka ba wi
</AU>
<KW>
geneve fete solidarité la suisse
</KW>
<TI>
Genève: fête de solidarité pour le journal "La Suisse" développement.
</TI>
<LD>
Genève, 20 mars (ats) Le comité de soutien du personnel de "La Suisse " a
organisé dimanche à Genève une fête de solidarité en faveur des employés du
journal moribond. De 16h00 à 22h00, tout le monde était invité à se
rassembler à la Salle communale de Plainpalais. De nombreux musiciens avaient
répondu à l'appel des organisateurs. Dans un communiqué diffusé dimanche
soir, le comité s'est félicité "du grand succès populaire" de la fête.
</LD>
<TX>
Cette fête a notamment permis de soutenir les efforts de la coopérative "Les
Savoises" en vue de la réalisation d'un nouveau projet de sauvetage du
quotidien. Celui-ci sera présenté lundi avant 12h00 au Conseil d'Etat,
échéance décidée par ce dernier. Le comité de soutien considère que le
nouveau projet "réunit les conditions permettant de sauver des emplois et le
journal", indique le communiqué. Le comité a d'autre part décider de
"reporter la manifestation pour l'emploi initialement prévue pour le mardi 22
mars ".
</TX>
<TX>
Les commissaires au sursis ont fixé quant à eux la date butoir au mercredi 23
mars à 17 heures. Jeudi dernier, le rédacteur en chef de "L'Impartial", Gil
Baillod, nommé en qualité d'expert par le Conseil d'Etat, avait qualifié le
premier projet de sauvetage du quotidien de "tragiquement irréalisable".
</TX>
<TX>
Depuis la fin de la parution de "La Suisse", dimanche dernier, une édition
gratuite de quelques pages a néanmoins été déposée tous les jours dans les
caissettes du journal. Dimanche, pour la première fois, la somme symbolique
de un franc était demandée au lecteur.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions:
</ST>
<TX>
Le bsf075 a été actualisé après réception du communiqué du comité de soutien.
Le lead et le 2e paragraphe ont été modifiés en conséquence.
</TX>
</DOC>
