<DOC>
<DOCID>ATS.950217.0009</DOCID>
<DOCNO>ATS.950217.0009</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950217
</DT>
<PT>
212200
</PT>
<SC>
bsf180 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c4fra vot
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
france election chirac 22000 militants
</KW>
<TI>
Lancement de la campagne électorale de Jacques Chirac Démonstration de force
des militants.
</TI>
<LD>
Paris, 17 fév (ats/reuter) La présentation du projet de Jacques Chirac a
tourné vendredi soir à la démonstration de force: 22 000 militants ont
participé à la grand'messe organisée autour du discours-fleuve du candidat
Chirac, ont annoncé les organisateurs.  Ils tablaient sur 10 000 militants et
sympathisants venus des départements.
</LD>
<TX>
Des dizaines de cars, des trains spéciaux - gratuits pour les fidèles de
Corrèze, fief électoral de Jacques Chirac - ont déversé une foule tout
acquise à son candidat et qui le proclamait par affiches, badges et slogans.
Dos et poitrines étaient constellés d'autocollants : "Non à la France qui
dort", "Chirac, le peuple se réveille".
</TX>
<TX>
Les étudiants arboraient des T-shirts sur lesquels était gravé "Nous portons
tous les mêmes vêtements mais nous n'avons pas les mêmes chances". Le meeting
a d'abord pris des allures de kermesse, avec sur scène un groupe antillais et
dans la salle une parade de clowns et d'échassiers de carnaval.
</TX>
<TX>
L'onction de gaullisme - que se disputent Edouard Balladur et Jacques Chirac
- a été apportée à la tribune par l'amiral Philippe de Gaulle, fils du
général. Une voix qui rappelait le passé a salué le "chef choisi depuis
longtemps".
</TX>
<ST>
Balladur hué et sifflé
</ST>
<TX>
Les présidents des 100 comités de soutien départementaux de France et
d'Outre-Mer ont pris place sur la tribune ainsi que les porte- parole et
secrétaires généraux adjoints du RPR. Les têtes d'affiche - les RPR Alain
Juppé, Philippe Séguin et Jacques Toubon et l'UDF Alain Madelin - sont
arrivés groupés au son de "Peter Gun's theme" du film "les Blues Brothers".
</TX>
<TX>
Militants et sympathisants n'ont pas eu besoin d'entendre le nom d'Edouard
Balladur pour siffler et huer l'adversaire intime du maire de Paris. Les
socialistes n'ont pas échappé aux mouvements d'humeur de la foule mais le
premier ministre était sans nul doute la vedette du "sifflomètre".
</TX>
<TX>
L'applaudimètre a éclaté à la fin du discours lorsque Jacques Chirac a appelé
à "bâtir une nouvelle France, une France pour tous" et a salué "notre
République". Puis le candidat est allé se placer entre Alain Juppé et
Philippe Séguin avant que ne retentisse la Marseillaise.
</TX>
</DOC>
