<DOC>
<DOCID>ATS.940510.0061</DOCID>
<DOCNO>ATS.940510.0061</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940510
</DT>
<PT>
164700
</PT>
<SC>
bsf118 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
mil int tg aet
</DE>
<AU>
an sh
</AU>
<KW>
frauenfeld cours suisse observateurs onu sep
</KW>
<TI>
3e cours suisse pour observateurs de l'ONU Pas pour les "Rambo", ni pour les
femmes fiche séparée.
</TI>
<LD>
Frauenfeld (TG), 10 mai (ats) La Suisse ne risque pas de manquer de
volontaires pour s'engager en tant qu'observateurs militaires de l'ONU. Alors
que le cours annuel, avec ses 40 participants, affiche complet, le DMF a
enregistré deux fois plus d'inscriptions que nécessaire. Qualités préférées
chez les observateurs: flexibilité, maturité et tranquilité. Pas de place
pour les "Rambo" et autres excités de la gachette. Ils ne seront d'ailleurs
pas armés.
</LD>
<TX>
L'officier suisse désirant s'engager en tant que bérêt bleu doit être au
moins capitaine au moment de son entrée au service de l'ONU, a expliqué mardi
le lieutenant-colonel EMG Urban Siegenthaler, chef de la Division des mesures
en matière de politique de paix de l'Etat- major général. En 1994, la
majorité des aspirants étaient célibataires et âgés de moins de 30 ans. Ils
ont dû passer par plusieurs étapes de sélection.
</TX>
<TX>
L'engagement de femmes n'est pas possible. Cela tient principalement au fait
que leur position sociale dans de nombreux pays ne correspond pas du tout à
la réalité helvétique. Une observatrice de l'ONU ne serait par exemple pas
acceptée comme telle au Proche-Orient, explique le lieutenant-colonel
Siegenthaler. Par ailleurs, la promiscuité peut causer des problèmes non
négligeables.
</TX>
<TX>
Une fois les observateurs formés, leur envoi pour six mois ou une année dans
une zone de conflit a lieu en fonction de leurs disponibilités
professionnelles. Actuellement, sept observateurs suisses se trouvent au
Proche-Orient, six dans l'ex-Yougoslavie et deux en Géorgie. Par ailleurs,
l'opération menée depuis 1956 en Corée a déjà vu défiler 746 soldats suisses.
</TX>
<ST>
photo key disponible.
</ST>
</DOC>
