<DOC>
<DOCID>ATS.950922.0120</DOCID>
<DOCNO>ATS.950922.0120</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
1995
</LE>
<DT>
950922
</DT>
<PT>
100059
</PT>
<RT>
092551
</RT>
<SC>
bsf035 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
ecpc fin jus
</DE>
<AU>
sh
</AU>
<KW>
suisse aide fédérale logements baisse limite
</KW>
<TI>
Aide fédérale à la construction de logements Limites supérieures des coûts
abaissée de 10%
</TI>
<LD>
Berne, 22 sept (ats) Les limites supérieures des coûts de construction des
nouveaux logements au bénéfice de l'aide fédérale seront abaissées d'environ
10% en moyenne à partir du 1er octobre.  Cette adaptation fait suite à la
baisse des coûts de construction constatée depuis environ deux ans.
</LD>
<TX>
L'ordonnance qui fixe les limites de coût des nouveaux logements admissibles
pour bénéficier de l'aide fédérale au titre de la loi encourageant la
construction et l'accession à la propriété de logements a été révisée, a
indiqué vendredi le Département fédéral de l'économie publique. En abaissant
ces limites de 10% en moyenne, compte tenu de l'effet de la TVA, la nouvelle
ordonnance prend en considération la baisse des coûts de la construction.
</TX>
<TX>
La réduction doit aussi contribuer à modérer les coûts de construction et de
rénovation, particulièrement élevés en Suisse.  En outre, l'aide fédérale
doit être mieux harmonisée aux conditions régionales. Ainsi, d'entente avec
l'Office fédéral du logement, les cantons pourront abaisser ou relever les
limites de coûts jusqu'à 10% selon les conditions locales. En revanche, le
supplément pour agglomération en vigueur pour les objets en propriété
disparaîtra.
</TX>
<ST>
80 000 logements en 20 ans
</ST>
<TX>
Au cours des vingt dernières années, plus de 80 000 logements ont bénéficié
de l'aide fédérale, dont environ un tiers est allée à des objets en
propriété. La construction de logements adaptés aux personnes âgées et aux
handicapés a également profité de l'aide fédérale, de même que la réalisation
de formes d'habitat et de propriété conformes à l'aménagement du territoire
et à la protection de l'environnement.
</TX>
</DOC>
