<DOC>
<DOCID>ATS.950424.0101</DOCID>
<DOCNO>ATS.950424.0101</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950424
</DT>
<PT>
111100
</PT>
<SC>
bsf035 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c1 c2 c3 c4 c5 c6 c7 c8 c9 int aetd ecpc fin
</DE>
<AU>
ct zs
</AU>
<KW>
washington fmi perspectives economiques
</KW>
<TI>
Assemblée de printemps du FMI et de la banque mondiale Perspectives
favorables pour les pays en voie de développement.
</TI>
<LD>
Washington, 23 avril (ats/afp) Les progrès importants accomplis ces dernières
années par les pays en développement pour assainir et stabiliser leur
économie devraient leur permettre de maintenir une croissance "robuste",
selon le FMI. Ce dernier craint cependant les effets négatifs de la chute du
dollar sur l'économie mondiale.
</LD>
<TX>
La crise du Mexique qui a éclaté à fin décembre 1994 a obscurci les
perspectives à court terme d'un certain nombre de pays à économie émergente.
L'évolution à long terme reste toutefois favorable, estime le Fonds monétaire
international (FMI) dans le rapport sur les perspectives économiques
mondiales, publié à l'occasion des réunions de printemps du FMI et de la
Banque Mondiale, du 21 au 27 avril à Washington.
</TX>
<TX>
Le FMI prévoit un léger ralentissement de la croissance des pays en
développement à 5,6 % en 1995 contre 6,3 % en 1994 avec une petite
accélération à 6,1 % en 1996. Ces pays avaient connu un taux d'expansion de
près de 6 % entre 1991 et 1994, contre 4 % dans les années 1980.
</TX>
<ST>
Diminution des investissements
</ST>
<TX>
Outre les effets des politiques d'assainissement, la forte hausse des cours
des matières premières en dehors du pétrole a également contribué à la
croissance de certains pays en développement.  Toutefois, l'ensemble des pays
en développement sera confronté à une importante diminution du flux net
d'investissements en portefeuille, après les volumes importants des dernières
années, avertit le FMI.
</TX>
<TX>
Les financements privés devraient diminuer de moitié par rapport à l'an
dernier, à 81,9 milliards de dollars (91,7 milliards de francs).  L'Amérique
latine ne recevra qu'un milliard de dollars de crédits et investissements
privés nets de la part des investisseurs étrangers cette année, contre 60,6
milliards en 1994. Le taux de croissance dans ce groupe de pays devrait
tomber de 4,6 % en 1994 à 2,3 % cette année, avant de remonter à 3,7 % en
1996.
</TX>
<TX>
En Asie, le rythme d'expansion connaîtra une petite décélération en 1995 à
7,5 % après 8,75 % en 1993-94, prévoit le Fonds. En Chine, la croissance
s'est ralentie à 12 % en 1994 avec une poussée d'inflation de 20 % qui
reflète une libéralisation partielle du système de contrôle des prix
alimentaires. Une intensification des efforts de stabilisation économique
devrait faire tomber le taux de croissance au rythme plus soutenable de 9 %
en 1995.
</TX>
<ST>
Croissance en hausse en Afrique
</ST>
<TX>
Enfin, en Afrique, les perspectives économiques ont continué à s'améliorer
grâce à la mise en oeuvre récente de réformes structurelles et de programmes
de stabilisation. "La poursuite de ces réformes et la conduite de politiques
macro-économiques prudentes" devraient permettre aux économies africaines de
connaître un taux de croissance de 3,7 % en 1995 contre 2,7 % en 1994 et 0,7
% en 1993, selon le FMI.
</TX>
<TX>
Au Japon, la croissance économique va se ralentir et le taux d'inflation
augmenter par rapport aux prévisions, du fait du séisme de Kobe. Les effets
du séisme sur l'économie seront de courte durée, prévoit le FMI. Les sept
principaux pays industrialisés (G7) devraient maintenir un taux de croissance
de 3 % en 1995 et connaître un petit ralentissement à 2,7 % en 1996 avec une
inflation qui reste bien maîtrisée.
</TX>
<ST>
Difficile transition
</ST>
<TX>
La croissance des économies en transition, dont celle de la Russie, restera
négative en 1995 avec -3,8 % mais deviendra positive en 1996, avec 3,5 %.
L'augmentation des prix devrait également enregistrer une forte décélération
dans ce groupe, passant de 295,6 % en 1994 à 126,2 % cette année et 18,9 % en
1996.
</TX>
<TX>
Le FMI a en outre invité dimanche les Etats-Unis à agir pour arrêter la chute
du dollar qui, à terme, aura un impact négatif sur l'économie américaine et
mondiale. Le FMI lance un appel à la Réserve fédérale américaine pour qu'elle
relève légèrement ses taux afin de donner un rapide soutien au billet vert et
encourage le gouvernement et le Congrès à réduire le déficit budgétaire.
</TX>
</DOC>
