<DOC>
<DOCID>ATS.940429.0059</DOCID>
<DOCNO>ATS.940429.0059</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940429
</DT>
<PT>
160100
</PT>
<SC>
bsf113 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
comm sozv sozm ecpi regv
</DE>
<AU>
om ce jr
</AU>
<KW>
suisse medicaments pub consultation rectif
</KW>
<TI>
Radio-télévision: publicité pour les médicaments en consultation Les
caisses-maladie sont pour, mais pas les consommateurs version rectifiée.
</TI>
<LD>
Berne, 29 avril (ats) Radios et télévisions pourraient diffuser des
publicités pour les médicaments vendus en pharmacie sans ordonnance.  La
proposition de l'OICM est contestée en consultation. Les caisses- maladie et
l'industrie pharmaceutique sont pour, les consommateurs, les patients et les
médecins y sont opposés. Ces derniers veulent que la télévision alémanique
annule les spots planifiés. En Suisse, 340 000 personnes sont dépendantes des
médicaments.
</LD>
<TX>
L'Office intercantonal de contrôle des médicaments (OICM) a proposé une
révision de sa réglementation. Celle-ci pourrait autoriser les médias
audiovisuels suisses à diffuser de la publicité pour les médicaments vendus
en pharmacie sans ordonnance. Depuis le 1er avril 1992, date de l'entrée en
vigueur de l'ordonnance fédérale sur la radio et la télévision, ces médias
peuvent déjà faire de la publicité pour les médicaments vendus en droguerie.
</TX>
<TX>
En vertu d'un accord entre la Société suisse de pharmacie et le Concordat des
caisses-maladie suisses, ces dernières ne remboursent pas les préparations
qui font l'objet de publicité. Dans la foulée, l'OICM suggère aussi de
supprimer sa fonction de surveillance des prix des produits pharmaceutiques.
</TX>
<TX>
L'Organisation suisse des patients (SPO) et le Forum des consommatrices
suisses (FCS) refusent cette libéralisation. Elle ouvrirait toutes grandes
les portes de la télévision à la publicité médicale, affirment-ils.
</TX>
<TX>
Selon Myriam Forni, directrice du FCS, cet accès à la publicité est une idée
de l'industrie pharmaceutique. Elle ne tient compte ni de l'intérêt des
consommateurs ni de celui des patients. Le Forum s'y oppose pour des raisons
de politique de la santé et pour des motifs économiques.
</TX>
<ST>
Ne pas aggraver l'automédication
</ST>
<TX>
Margrit Bossart, vice-présidente de la SPO, redoute une augmentation de la
demande de médicaments, alors que 340 000 personnes en sont déjà dépendantes
en Suisse. Pour elle, la nouvelle norme aurait aussi des effets néfastes sur
le budget des familles.  Les médicaments vantés par la publicité n'étant plus
pris en charge par les caisses-maladie, les patients devraient à l'avenir
payer de leur poche toutes les préparations non prescrites sur ordonnance.
</TX>
<TX>
La Fédération des médecins suisses (FMH) dit non à toute forme de publicité,
tant à la radio qu'à la télévision. Les médecins sont confrontés à de
nombreux comportements inconsidérés de leurs patients à l'égard des
médicaments et aux difficultés engendrées par la dépendance en cas
d'automédication. Selon eux, il est irresponsable de renforcer une publicité
qui pose déjà problème, en l'étendant aux médias électroniques.
</TX>
<TX>
Savoir si l'aire de diffusion de ces médias dépasse les frontières nationales
ou non, ne joue aucun rôle dans l'appréciation de la FMH.  Les médicaments ne
sont pas des articles de consommation ordinaires et les spots déjà planifiés
par la télévision alémanique doivent être annulés.
</TX>
<ST>
"Les pires spots imaginables"
</ST>
<TX>
Ce type de publicité préoccupe la Société suisse de pharmacie (SSP). Elle
craint la promotion de produits pouvant engendrer une dépendance. La SSP la
qualifie les spots actuels pour analgésiques de "pires spots imaginables" et
s'inquiète des conséquences du non- remboursement des médicaments.
</TX>
<TX>
Les produits des entreprises internationales doivent connaître les mêmes
conditions d'autorisation en Suisse qu'à l'étranger, soutient la Société
suisse des industries chimiques (SSIC). Une société de cette importance
conçoit une publicité ignorant les frontières. La proposition de l'OICM est
eurocompatible, supprime les "règles discriminatoires" et renforce la
responsabilité éthique individuelle en matière de publicité, affirme la SSIC.
</TX>
<ST>
Les caisses-maladie d'accord
</ST>
<TX>
Le Concordat des caisses-maladie suisses (CCMS) approuve la suppression de la
surveillance des prix et la publicité radio- télévisée pour les médicaments.
A l'instar des pharmaciens, il rappelle que les préparations ainsi vantées ne
sont plus remboursées.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: Dans les deux premiers paragraphes, il a été précisé
qu'il s'agit d'étendre l'autorisation aux médicaments vendus "en pharmacie"
sans ordonnance. Les médicaments vendus en droguerie peuvent déjà faire
l'objet de publicité.
</TX>
</DOC>
