<DOC>
<DOCID>ATS.950320.0047</DOCID>
<DOCNO>ATS.950320.0047</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950320
</DT>
<PT>
165500
</PT>
<SC>
bsf142 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
zh jus sozm for par
</DE>
<AU>
ga uc
</AU>
<KW>
zh numerus clausus rejet reactions encadre
</KW>
<TI>
Rejet du numerus clausus à Zurich Satisfaction des étudiants zurichois et de
l'UNES, avec un bémol encadré.
</TI>
<LD>
Zurich, 20 mars (ats) Les étudiants zurichois et l'Union nationale des
étudiants de Suisse (UNES) se sont réjouis lundi de la décision du parlement
zurichois, qui a rejeté le numerus clausus. Ils ont cependant regretté les
autres mesures acceptées à Zurich, soit la limitation de la durée des études
et le principe de taxes dissuasives.
</LD>
<TX>
L'Association des étudiants de l'Université de Zurich (VSU) et le Comité de
médecine de l'Université "félicitent le parlement pour sa décision courageuse
qui ouvre de nouvelles voies pour la Suisse entière". Le Grand Conseil a su
reconnaître que les connaissances sociales et pratiques des étudiants sont
aussi importantes pour la profession que la victoire intellectuelle du
savoir.
</TX>
<ST>
Contre les étudiants-salariés
</ST>
<TX>
"Cette décision permettra une réflexion et une réorientation sur la question
des effectifs étudiants", renchérit l'UNES. Il faut selon elle garantir un
accompagnement suffisant par les assistants lors des études et un
enseignement de qualité. Cela permettrait en outre de faire l'économie des
autres mesures adoptées lundi par le législatif zurichois.
</TX>
<TX>
Le Grand Conseil a en effet mis sous toit la nouvelle loi sur l'enseignement
qui prévoit de limiter la durée des études et d'introduire des taxes
dissuasives au-delà de seize semestres sans diplôme. La VSU regrette que ces
deux points n'aient été discutés que "superficiellement". Ces mesures
disciplinaires prétériteront la majorité des étudiants qui doivent travailler
pour financer leurs études, critique l'association.
</TX>
</DOC>
