<DOC>
<DOCID>ATS.950406.0083</DOCID>
<DOCNO>ATS.950406.0083</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950406
</DT>
<PT>
150900
</PT>
<SC>
bsf102 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
tg jus rega
</DE>
<AU>
ls vm po uc
</AU>
<KW>
tg vice-prefet plainte suspension dev
</KW>
<TI>
Enquête pénale contre le vice-préfet du district de Frauenfeld Accusé d'abus
de pouvoir et de menaces à caractère sexuel développement.
</TI>
<LD>
Fraueunfeld, 6 avril (ats) Le vice-préfet du district de Frauenfeld est
soupçonné d'abus de pouvoir d'ordre sexuel à l'égard de collègues féminines.
Une enquête pénale et disciplinaire est en cours. Sa fonction de juge
instructeur est suspendue jusqu'à nouvel ordre, a communiqué jeudi le
département cantonal de justice. L'accusé conteste.
</LD>
<TX>
Le magistrat est notamment accusé par une femme d'avoir, suite à un
interrogatoire officiel, développé peu à peu avec elle une relation intime
qui a duré plusieurs mois. Il l'aurait ensuite menacée d'utiliser ses
fonctions pour lui nuire au cas où elle révélerait la liaison. L'avocat du
vice-préfet parle d'un "acte de vengeance" de la part de la plaignante. Il va
déposer plainte pénale contre elle. Par ailleurs, selon l'enquête, d'autres
femmes auraient subi les avances du magistrat.
</TX>
<ST>
Plusieurs précédents
</ST>
<TX>
Plusieurs cas semblables impliquant des hauts fonctionnaires cantonaux ont
été révélés ces dernières années en Suisse. En juillet 1994, l'adjoint du
préfet du district d'Aarau avait dû démissionner après qu'une plainte fut
déposée contre lui pour harcèlement sexuel.  L'accusé niait les faits.
</TX>
<TX>
En janvier dernier, le chef du contrôle des finances du canton de Soleure
avait été congédié pour la fin de l'année pour avoir harcelé plusieurs de ses
collaboratrices. Il a fait recours auprès du Tribunal administratif. Une
enquête a en outre été ouverte contre un fonctionnaire du Département
militaire du canton de Soleure.
</TX>
<TX>
A Genève, un haut fonctionnaire du canton avait dû quitter ses fonctions
après que quatre de ses collaboratrices l'eurent accusé d'être l'auteur
d'attouchements et de paroles déplacées. Aucune poursuite pénale n'avait été
engagée. Le fonctionnaire avait déclaré être victime d'un complot.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: Les quatre paragraphes après le lead sont nouveaux.
</ST>
</DOC>
