<DOC>
<DOCID>ATS.950625.0035</DOCID>
<DOCNO>ATS.950625.0035</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950625
</DT>
<PT>
182500
</PT>
<SC>
bsf097 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
vot sozv
</DE>
<AU>
zs pi
</AU>
<KW>
suisse votations avs reactions synthese
</KW>
<TI>
Votations fédérales sur l'AVS Le débat sur l'âge de la retraite est loin
d'être clos synthèse des réactions
</TI>
<LD>
Berne, 25 juin (ats) L'acceptation par le peuple de la 10e révision de l'AVS
réjouit largement en raison des améliorations sociales qu'elle apporte. Le
débat sur l'âge de la retraite est toutefois loin d'être clos, ont averti
dimanche la gauche et les syndicats.
</LD>
<TX>
Les partisans de la révision semblent être parvenus à convaincre les citoyens
qu'en votant non ils mettraient aussi en péril les avantages prévus
(splitting, bonus éducatif, nouveau calcul des rentes), estime la
Confédération des syndicats chrétiens de Suisse (CSC). Les Suisses ont
probablement aussi été effarouchés par les considérations financières agitées
par le camps du oui.
</TX>
<TX>
Avec près de 40 % de non, les syndicats ont toutefois obtenu un succès
d'estime, a dit le secrétaire de l'Union syndicale suisse (USS) Daniel
Nordmann. Mais le débat concernant l'âge de la retraite des femmes est loin
d'être clos. Tous les sondages publiés montrent en effet que les Suisses sont
opposés à l'élévation de l'âge de la retraite des femmes.
</TX>
<ST>
Pas de "Röstigraben"
</ST>
<TX>
La plus grande réticence exprimée par la majorité des cantons Romands à
l'égard de la 10e révision de l'AVS illustre l'absurdité du paquet présenté,
a estimé Francine Jeanprêtre (PS/VD). Les cantons à fort taux de chômage (les
cantons latins) ont en effet rejeté dans leur majorité la 10e révision de
l'AVS, qui exerce une nouvelle pression sur le marché du travail.
</TX>
<TX>
Pour Suzette Sandoz, co-présidente des "Femmes pour la 10e révision de
l'AVS", le terme "Röstigraben" n'est pas adéquat. La différence qui s'est
exprimée entre nombre de Romands et Alémaniques provient vraisemblablement
des "hésitations de la conseillère fédérale Ruth Dreifuss" dans la phase
initiale du projet, a dit la libérale vaudoise.
</TX>
<ST>
Oui et non
</ST>
<TX>
Pour le PS, le peuple a fait savoir dimanche qu'il approuvait le splitting et
le bonus introduits par la 10e révision de l'AVS, mais qu'il rejetait
l'élévation de l'âge de la retraite des femmes. Le faible taux de
participation montre le désaccord de nombreux citoyens à l'égard des partis
bourgeois, qui ont empêché la tenue de deux scrutins séparés.
</TX>
<TX>
Ces derniers ont accueilli avec satisfaction les résultats des scrutins sur
l'AVS. Pour le PDC, l'approbation de la 10e révision marque le début d'une
ère nouvelle, plus solidaire. L'élévation de l'âge de la retraite doit
toutefois être considéré comme une "solution transitoire".
</TX>
<TX>
Le PRD se réjouit de la défaite du camps de ceux qui "méconnaissant les
réalités politico-financières" voulaient simultanément engranger les
avantages de la révision sans en payer le prix. L'acceptation de la 10e
révision de l'AVS constitue un "point d'inflexion sociopolitique important",
souligne l'UDC.  Content de l'issu du vote, le PLS s'inquiète de la césure
entre Romands et Alémaniques.
</TX>
<ST>
"Méthode du multipack"
</ST>
<TX>
Le PdT dénonce une "victoire à la Pyrrhus" remportée par la "méthode du
multipack", a indiqué Joseph Zisyadis (POP/VD).  Satisfait des progrès en
matière d'égalité apporté par la 10e révision, le PES/Les Verts pense déjà à
la 11e, dont il espère qu'elle amènera la retraite flexible à 62 ans.
</TX>
<TX>
L'Union suisse des arts et métiers (USAM) et la Société suisse des employés
de commerce (SSEC) a fait part de sa satisafction. Le secrétaire général de
la SSEC Peider Signorell compte maintenant sur l'initiative dite de
"rattrapage" de l'USS pour empêcher l'augmentation de l'âge de la retraite
des femmes. L'association Solidarités estime qu'une nouvelle votation sur
l'âge de la retraite des femmes est urgente.
</TX>
</DOC>
