<DOC>
<DOCID>ATS.940311.0115</DOCID>
<DOCNO>ATS.940311.0115</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940311
</DT>
<PT>
085600
</PT>
<SC>
bsf021 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
ecpc int c9kam c9jpn
</DE>
<AU>
rp
</AU>
<KW>
japon cambodge conference aide
</KW>
<TI>
773 millions de dollars d'aides supplémentaires pour le Cambodge.
</TI>
<LD>
Tokyo, 11 mars (ats/afp) Le Cambodge s'est vu promettre 773 millions de
dollars d'aides nouvelles par 45 pays et institutions internationales. Cette
promesse a été faite lors d'une conférence sur la reconstruction de ce pays
ravagé par la guerre qui a clôturé ses travaux vendredi à Tokyo.
</LD>
<TX>
Les principaux donateurs sont le Japon, la France, les Etats-Unis, l'Union
Européenne, la Banque Mondiale (BM), le Fonds Monétaire International et la
Banque Asiatique de développement (BAD). A eux- seuls, ils se sont engagés à
offrir 486 millions de dollars pour 1994, a indiqué le ministère japonais des
Affaires étrangères.
</TX>
<TX>
Selon des participants à la conférence, ces donateurs ont en outre promis 271
millions de dollars pour 1995, ainsi qu'une aide spécifique de 15,7 millions
de dollars pour financer les opérations de déminage. L'aide pour 1995 devrait
dépasser ce chiffre puisque plusieurs pays, dont le Japon et la France, n'ont
pu prendre d'engagements précis pour 1995 du fait de leur législation
budgétaire nationale.
</TX>
<ST>
1,8 milliard d'aide totale
</ST>
<TX>
Avec ces nouveaux engagements, le total de l'aide internationale atteint
quelque 1,8 milliard de dollars. Un milliard de dollars avait été promis lors
des deux précédentes conférences sur le Cambodge, en 1992 puis en septembre
1993 à Paris. Les autorités cambodgiennes ont estimé à 3 milliards de dollars
le montant indispensable pour effacer les traces de la guerre et remettre le
pays sur les rails du développement.
</TX>
<TX>
Dans une déclaration publiée à l'issue de la conférence, "les participants
ont exprimé à l'unanimité leur soutien total au seul gouvernement légitime du
Cambodge". Les participants à la réunion du Comité international pour la
reconstruction du Cambodge (CIRC) ont "pris note des nouveaux progrès dans la
transition (du Cambodge) vers une économie de marché et la libéralisation du
commerce", exprimant "leur soutien entier et clair au programme ambitieux de
développement économique et de réformes élaboré par les autorités
cambodgiennes".
</TX>
<ST>
Prêts du FMI et de la BM
</ST>
<TX>
Le FMI a exprimé son intention d'accorder des prêts à concurrence de 120
millions de dollars pour la période 1994-96. La BAD a fait état d'un
programme de prêts qui pourront totaliser 266 millions de dollars pour la
période 1994-97. La BM a l'intention d'accorder un prêt de 60 millions de
dollars si un accord est trouvé sur la politique de réformes à moyen terme.
</TX>
<TX>
Pour 1994, le Japon a promis 89,3 millions de dollars, la France 40 millions
de dollars, les Etats-Unis 30,3 millions de dollars.  L'Union européenne
s'est engagée pour 50,3 millions de dollars, la BAD 67 millions de dollars,
le FMI 40 millions de dollars, la BM 6O millions de dollars et le Programme
des Nations unies pour le Développement (PNUD) 16 millions de dollars.
</TX>
<ST>
Croissance de 7 à 8 %
</ST>
<TX>
Le ministre des Finances cambodgien Sam Rainsy a affirmé que la croissance
économique au Cambodge atteindrait 7 à 8 % dans les prochaines années.
L'inflation a été ramenée autour de 10 %. Toutefois, les experts observent
ces chiffres avec prudence.
</TX>
<TX>
Le sentiment général des participants à la conférence est toutefois celui
d'un pays qui est désormais sur la voie d'un redressement réussi, a souligné
Jacques Pelletier, représentant personnel du ministre français de l'Economie
Edmond Alphandéry. "Nous estimons que le Cambodge a bien travaillé avec, en
quelques mois seulement (depuis l'arrivée à l'automne d'un gouvernement de
coalition), la remise en ordre d'un Etat moderne", a-t-il dit. La prochaine
reunion du CIRC, présidé par le Japon, est prévue en 1995 à Paris.
</TX>
</DOC>
