<DOC>
<DOCID>ATS.940413.0133</DOCID>
<DOCNO>ATS.940413.0133</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940413
</DT>
<PT>
060500
</PT>
<SC>
bsf010 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4uk div jus
</DE>
<AU>
hs
</AU>
<KW>
grande-bretagne videos brutales prevention
</KW>
<TI>
Vidéos violentes en Grande-Bretagne Les députés veulent en limiter la
diffusion Par Joêlle Garrus, AFP.
</TI>
<LD>
Londres, 13 avr (ats/afp) Des députés britanniques se mobilisent pour
restreindre de manière drastique la diffusion de certaines cassettes vidéos
jugées brutales. Ils entendent ainsi protéger la jeunesse des images de
violence et d'horreur qu'ils lient directement à la délinquance enfantine. Il
existe un consensus en Grande-Bretagne sur la nécessité de protéger les
enfants de la violence. C'est sur les moyens que les avis divergent.
</LD>
<TX>
La bataille au parlement est menée par un élu libéral-démocrate, David Alton.
Ce député a ainsi déposé un amendement à la loi sur la justice criminelle.
Plus de 200 députés sur 651 soutiennent cette modification de loi, en dépit
des réticences du gouvernement qui le trouve trop répressif. M. Alton a
entrepris sa campagne contre les "vidéos vicieuses" après la condamnation
l'année dernière des deux enfants meurtriers du petit James Bulger. Le juge
avait assuré que les jeunes assassins avaient pu être influencés par des
vidéos.
</TX>
<TX>
Son amendement veut mettre les enfants à l'abri des films qui sont
"susceptibles de les perturber psychologiquement ou alors qui présentent des
modèles impropres de héros". Il propose d'en limiter la diffusion aux salles
spécialisées aux plus de 18 ans, à l'instar des films pornographiques. Il
serait interdit de les projeter dans tout endroit pouvant accueillir des
mineurs, donc de les louer aux particuliers.
</TX>
<ST>
Libertés individuelles
</ST>
<TX>
Les détracteurs à cet amendement crient à la violation des libertés
individuelles et dénoncent la formulation vague du texte, susceptible de
faire interdire, selon eux, même des classiques du cinéma. Et, pourquoi pas,
Bambi de Walt Disney: la mort de la mère de Bambi, tuée par les chasseurs,
n'est-elle pas "psychologiquement perturbante" pour certains jeunes enfants ?
Demandent-ils en poussant le raisonnement à l'extrême.
</TX>
<TX>
Le président du bureau britannique de la classification des films a estimé
que "la moitié des films produits depuis 25 ans" pourrait tomber sous le coup
de l'amendement Alton. Y compris "La liste de Schindler" de Stephen
Spielberg, grand vainqueur des Oscars cette année. Mais Pour M. Alton, seules
3 % des vidéos sur le marché seraient concernées par son projet. Certains
invoquent la responsabilité des parents, en reconnaissant que trop d'enfants
ont accès à des vidéos interdites pour leur âge.
</TX>
<ST>
Censure du gouvernement
</ST>
<TX>
Pour aider ces parents à être plus responsables et faire ainsi échec à
l'amendement Alton, le gouvernement envisage une série de mesures renforçant
la censure sur les films vidéo, avec par exemple l'introduction d'une
nouvelle catégorie "pour les plus de douze ans" et l'augmentation des amendes
frappant les magasins louant des films à des enfants trop jeunes.
</TX>
<TX>
Le gouvernement, qui a lancé une campagne pour le "retour aux valeurs morales
de base", doit trouver les moyens de désamorcer la controverse sans s'aliéner
son électorat ni le puissant lobby de l'industrie du film.
</TX>
</DOC>
