<DOC>
<DOCID>ATS.940311.0078</DOCID>
<DOCNO>ATS.940311.0078</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940311
</DT>
<PT>
125300
</PT>
<SC>
bsf071 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
sof
</OC>
<DE>
kul bio c4fra vs
</DE>
<AU>
pb uc
</AU>
<KW>
martigny exposition rodin fiche separee
</KW>
<TI>
Auguste Rodin, précurseur de la sculpture du 20e siècle fiche séparée.
</TI>
<LD>
Martigny (VS), 11 mars (ats) Né le 12 novembre 1840 à Paris, l'artiste
français Auguste Rodin a bâti une oeuvre en rupture avec son époque. Il a
introduit le mouvement, l'expression et le romantisme quand sévissait la
fadeur éclectique des sculpteurs officiels. Ses effets de puissance et son
pessimisme foncier renforcent la particularité de son travail, qui annonce la
sculpture du 20e siècle.
</LD>
<TX>
Rodin se sent attiré par l'art dès l'âge de quatorze ans. Il suit des cours
et devient l'élève du sculpteur Antoine Barye. C'est pourtant presque un
autodidacte qui apprend en visitant les musées, en lisant, en copiant les
maîtres anciens et en voyageant. Pour gagner sa vie, il pratique longtemps la
sculpture à Bruxelles comme simple exécutant.
</TX>
<TX>
Il est rapidement placé à l'écart des sphères officielles, en raison
notamment de trois échecs au concours d'entrée de l'Ecole des beaux-arts. En
1877, il étonne et scandalise à la fois avec sa première oeuvre monumentale,
un grand nu masculin intitulé "L'Age d'airain". Une commande du Musée des
arts décoratifs sera à l'origine de ses plus célèbres sculptures.
</TX>
<TX>
Rodin s'inspire de la Divine Comédie de Dante pour réaliser cette porte qu'il
intitule "Porte de l'Enfer". Longuement travaillée, elle est abandonnée mais
ne cessera d'habiter l'artiste. Dans les quelque 200 personnages qui y
figurent, il en exploite isolément certains comme "le Penseur" ou "le
Baiser".
</TX>
<ST>
L'art officiel remis en cause
</ST>
<TX>
Entre 1884 et 1895, il se consacre au "Bourgeois de Calais". Ce monument lui
procurera de grandes satisfactions publiques et plusieurs commandes
internationales. Le caractère novateur de certaines autres sculptures suscite
des conflits tels qu'ils remettent en cause l'art officiel du temps. La voie
est ouverte pour la sculpture moderne.
</TX>
<TX>
Outre ses sculptures, Rodin réalise également des dessins. Au total près de
8000, dont les trois-quarts représentent des femmes.  D'abord dessin d'un
sculpteur dans sa quête du volume, le trait se métamorphose dès 1890. Peu à
peu, l'artiste ne dessine plus en vue de sculpter, mais de dessiner. Ses
aquarelles influenceront, dans leur esprit synthétique, Picasso et Matisse
notamment.
</TX>
<ST>
Camille Claudel
</ST>
<TX>
Une femme joue un rôle particulier dans la vie de Rodin. A 42 ans, il
rencontre Camille Claudel, jeune, belle, talentueuse, mais aussi
indépendante. Leur liaison durera dix ans. Camille Claudel deviendra
l'assistante de Rodin, son inspiratrice, son amante. Mais le génie trop
insoumis de la jeune femme conduit à la rupture.
</TX>
<TX>
Camille Claudel ne s'en remettra jamais. Elle se met à vivre en marge de la
société, se néglige et s'enferme dans son appartement. Sa famille la place
dans un asile où elle meurt en 1943, 30 ans après son admission, sans que son
frère, l'écrivain Paul Claudel, ne daigne une seule fois la visiter.
</TX>
<TX>
Auguste Rodin meurt lui le 17 novembre 1917 dans sa villa de Meudon.
L'intérêt pour son oeuvre est allé grandissant. L'exposition qui lui a été
consacrée en 1984 par la Fondation Gianadda à Martigny (VS) a vu défiler 170
000 visiteurs. Dans le même temps, le musée Rodin de Paris consacrait une
exposition à Camille Claudel que la fondation martigneraine a accueilli en
1990.
</TX>
</DOC>
