<DOC>
<DOCID>ATS.950217.0095</DOCID>
<DOCNO>ATS.950217.0095</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950217
</DT>
<PT>
125000
</PT>
<SC>
bsf070 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
ecpb fin
</DE>
<AU>
ct
</AU>
<KW>
marches financiers internationaux 1994 bri
</KW>
<TI>
Forte croissance des marchés financiers en 1994.
</TI>
<LD>
Zurich, 17 fév (ats/reuter) La croissance des marchés internationaux de
capitaux a presque doublé en 1994. Investisseurs et emprunteurs se sont
tournés vers des instruments à court terme et à taux variable dans un
contexte incertain au niveau des taux, rapporte la BRI.
</LD>
<TX>
Les flux de financement nets drainés par ces marchés ont gonflé à 471
milliards de dollars en 1994 contre 270 milliards en 1993, en extrapolant les
crédits bancaires internationaux, précise la Banque des Règlements
internationaux. Les placements d'euro-obligations à moyen terme ont grimpé de
90 % à 139,6 milliards de dollars en 1994, représentant 28 % de l'ensemble
des financements internationaux, contre 18 % en 1993.
</TX>
<TX>
Les financements par l'intermédiaire d'emprunts internationaux ont augmenté
de 29 % à 167,9 milliards de dollars, mais leur part de marché demeure
relativement stable autour d'un tiers, ajoute la BRI dans son dernier rapport
trimestriel sur les marchés financiers et bancaires internationaux. Elle
observe qu'après une tassement au deuxième trimestre, une forte reprise s'est
amorcée au trimestre suivant, dans un environnement plus stable, avec
notamment un marché du yen très dynamique.
</TX>
<ST>
145 milliards de financements internationaux
</ST>
<TX>
Les financements internationaux ont atteint 145 milliards de dollars au 3e
trimestre contre 25 milliards au trimestre précédent et 185 milliards au
premier trimestre. Au quatrième trimestre, en extrapolant les données
bancaires, ces financements se sont élevés à 116,4 milliards de dollars.
</TX>
<TX>
Les montages de prêts par des syndicats bancaires ont eux aussi atteint un
record en 1994, à 250,4 milliards de dollars, dont 72,8 milliards au 4e
trimestre, volume le plus élevé depuis le deuxième trimestre 1992. Le
quatrième trimestre a également vu une progression de 45 % du volume
d'opérations sur les instruments financiers dérivés, surtout ceux liés aux
taux d'intérêt et aux valeurs mobilières.
</TX>
<ST>
Répercussions négatives
</ST>
<TX>
Mais les fortes pertes parfois accusées par les utilisateurs de ces
instruments ont pesé sur l'activité du marché de gré à gré, fait remarquer la
BRI. La faillite du comté californien d'Orange et la crise mexicaine ont de
plus eu des répercussions négatives sur les marchés obligataires en décembre.
Pour autant, ces répercussions ont été marginales car survenues en fin de
trimestre, observe la BRI.
</TX>
</DOC>
