<DOC>
<DOCID>ATS.950914.0031</DOCID>
<DOCNO>ATS.950914.0031</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950914
</DT>
<PT>
170700
</PT>
<SC>
bsf130 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
cef
</OC>
<DE>
c4 c5swi c1 come
</DE>
<AU>
yr cd
</AU>
<KW>
suisse ue negociations aeriennes
</KW>
<TI>
Accord "ciel ouvert" Suisse-USA Pas d'influence négative sur les négociations
avec les Quinze
</TI>
<LD>
Bruxelles, 14 sept (ats) L'accord "ciel ouvert" que la Suisse a signé avec
les Etats-Unis n'a qu'un impact limité sur le marché communautaire. Il ne
devrait donc pas nuire aux négociations en cours entre Berne et Bruxelles, a
indiqué jeudi une source communautaire.
</LD>
<TX>
Les services de la Commission ont analysé l'impact économique de l'"open sky"
Suisse-USA. Un rapport qui sera soumis aux Etats membres parvient à la
conclusion qu'il n'est pas nécessaire de modifier la stratégie de négociation
que les Quinze ont adoptée à l'égard de la Suisse, précise-t-on de même
source.
</TX>
<TX>
L'accord Suisse-USA n'apporte pas de changement énorme, estime-t-on à
Bruxelles. Il revêt plus d'importance pour Swissair que pour les Etats-Unis,
auxquels il accorde des facilités commerciales, mais pas de nouveaux droits
de trafic.
</TX>
<ST>
Une condition des Etats membres
</ST>
<TX>
L'analyse de la Commission européenne a été menée à la demande des Etats
membres de l'UE. Certains d'entre eux avaient pris connaissance de l'"open
sky" Suisse-USA avec irritation, soupçonnant les Etats-Unis de se servir de
la Suisse comme cheval de Troie pour améliorer ses positions en Europe.
</TX>
<TX>
Au printemps dernier, tout en donnant le feu vert à l'ouverture des
négociations aériennes avec Berne, les ministres des Transports de l'UE
avaient fait de cette analyse une condition à la conclusion d'un éventuel
accord. Ils se réservaient ainsi la possibilité, selon les résultats, de
redéfinir dans un sens encore plus étroit un mandat déjà limité, voire
d'abandonner la négociation.
</TX>
<TX>
Mais plusieurs Etats membres de l'UE ont eux-mêmes signé des accords "ciel
ouvert" avec les Etats-Unis. La Commission européenne, favorable à une
négociation communautaire dans le domaine aérien, s'efforce actuellement de
les convaincre des avantages d'une telle solution. Sur un autre plan, elle a
attaqué les Etats signataires devant la Cour européenne de justice.
</TX>
</DOC>
