<DOC>
<DOCID>ATS.950303.0026</DOCID>
<DOCNO>ATS.950303.0026</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950303
</DT>
<PT>
175700
</PT>
<SC>
bsf136 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
cef
</OC>
<DE>
c4bel c5swi c4 come
</DE>
<AU>
yr zs rp
</AU>
<KW>
belgique sabena swissair 2e dev
</KW>
<TI>
Sabena exonérée d'une partie des charges sociales Un pas "important" mais pas
"décisif" vers un accord avec Swissair 2e développement.
</TI>
<LD>
Bruxelles, 3 mars (ats) Le gouvernement belge a décidé vendredi d'exonérer la
compagnie aérienne Sabena d'une partie de ses charges sociales. Pour
Swissair, cette mesure donne un "coup d'accélérateur substantiel" aux
négociations de rapprochement avec Sabena. Mais d'autres points importants
restent à régler.
</LD>
<TX>
Cette décision a été prise pour empêcher les négociations avec Swissair de
s'enliser, a indiqué le ministre des transports belge Elio Di Rupo. Swissair
avait révisé à la baisse son offre d'une prise de participation dans Sabena
après qu'un plan d'économies de 900 millions de francs belges (FB) (38
millions de francs) eut capoté.
</TX>
<TX>
La mesure annoncée vendredi, qui porte sur l'ensemble du personnel de la
compagnie aérienne, permet de compenser en partie la non réalisation de ce
plan. Elle soulagera en effet le compte d'exploitation de Sabena de 650
millions de francs belges (27 millions de FS).
</TX>
<ST>
Important mais pas décisif
</ST>
<TX>
Cet accord constitue un "coup d'accélérateur substantiel" dans la perspective
de la conclusion d'un accord, a indiqué vendredi Pierre Freimüller, le chef
du service de presse de Swissair. Plusieurs points importants restent
toutefois à régler sur les plans financier et juridique notamment. Cette
mesure constitue un pas "important" mais pas "décisif", résume le
porte-parole. Elle permet d'envisager la suite des négociations avec
optimisme.
</TX>
<TX>
Même son de cloche chez Elio di Rupo, qui a précisé que le dossier n'était
pas encore clôturé en dépit de ce pas "important". Une difficulté qui reste à
surmonter consiste à s'assurer la participation d'investisseurs
institutionnels belges dans l'augmentation de capital, a précisé le ministre.
</TX>
<ST>
27 millions de FS d'économies
</ST>
<TX>
La différence entre l'économie de 900 millions de FB initialement souhaitée
et celle induite par les mesures prises vendredi peuvent être réalisées en
renforçant les synergies avec Swissair, a poursuivi M. Di Rupo. Swissair ne
partage pas ce point de vue, a indiqué M. Freimüller qui n'a pas souhaité en
dire davantage.
</TX>
<TX>
Pour l'Etat belge, cette solution est nettement plus avantageuse que le plan
de délocalisation préalablement envisagé, a ajouté le premier ministre
Jean-Luc Dehaene. Rejeté par la classe politique, ce plan supposait un manque
à gagner de 1,5 milliard de FB (62 millions de FS) pour la sécurité sociale
et les caisses de l'Etat.
</TX>
<TX>
La diminution de la part patronale des charges sociales présente aussi
l'avantage d'être autorisée par le droit en vigueur. On l'a déjà fait pour
les taxis et la pêche maritime. La Commission européenne devrait l'accepter.
Il y a des précédents chez d'autres compagnies européennes, pour des montants
beaucoup plus importants, "notamment en deutsche mark", relèvent les
ministres belges.
</TX>
<ST>
Accord sur la reprise de la part d'Air France
</ST>
<TX>
Selon M. Di Rupo, un accord est pratiquement acquis pour la reprise de la
part détenue par Air France et quelques investisseurs belges (3 %, dont 25 %
pour Air France). Il est cependant "prématuré" de dire que la négociation
globale soit sur le point d'aboutir.
</TX>
<TX>
M. Di Rupo a rappelé que Swissair envisageait d'acquérir 49 % de la Sabena,
en participant pour 6 milliards de francs belges (250 millions de FS) à une
augmentation de capital. Celle-ci devrait être complétée par des
investisseurs institutionnels, à la hauteur de 2 milliards de FB (83 millions
de FS). Il y a encore beaucoup de chemin à faire sur ce dernier point, a
commenté le ministre.
</TX>
<TX>
La mesure annoncée vendredi est la contribution du gouvernement belge au
"business plan", qui doit assurer autant la viabilité de Sabena que le
maintien de l'emploi de la compagnie, qui emploie 9400 personnes.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: nouveau: réaction de Swissair.
</ST>
</DOC>
