<DOC>
<DOCID>ATS.940726.0023</DOCID>
<DOCNO>ATS.940726.0023</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940726
</DT>
<PT>
182300
</PT>
<SC>
bsf142 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c5swi c7soa
</DE>
<AU>
bn wi
</AU>
<KW>
interlaken afrique sud table ronde
</KW>
<TI>
Elaboration d'une constitution définitive pour l'Afrique du Sud Deux jours de
réflexion mis sur pied par la Suisse à Interlaken.
</TI>
<LD>
Interlaken (BE), 26 juil (ats) L'Afrique du Sud doit se doter d'une
constitution définitive d'ici deux ans. La Suisse, qui avait soutenu
l'élaboration d'une constitution intérimaire, veut continuer ses efforts dans
ce domaine. A cette fin, elle a organisé deux journées de réflexions à
Interlaken. Jusqu'à mardi, une table ronde a ainsi réuni une quarantaine de
spécialistes européens et sud-africains des questions constitutionnelles.
</LD>
<TX>
"Trois mois après ses premières élections multiraciales, l'Afrique du Sud vit
toujours sa lune de miel. Cela ne veut pas dire que tous les problèmes sont
résolus, mais la volonté de trouver des solutions n'a pas disparu". Par cette
déclaration, Leon Wessels, membre du Parti national, a résumé devant la
presse la situation que connaît son pays ainsi que les enjeux de la table
ronde d'Interlaken.
</TX>
<TX>
Pour mettre sur pied le scrutin d'avril, une constitution provisoire était
indispensable. Maintenant, une constitution définitive doit être achevée.
"L'Afrique du Sud veut créer un système de gouvernement qui fonctionne. Cette
constitution est donc un élément de première importance si l'on veut
améliorer la qualité de vie de la population", a déclaré le professeur Braam
Viljoen.
</TX>
<ST>
Profiter des expériences
</ST>
<TX>
Pour parvenir à leurs fins, les Sud-Africains veulent profiter des
expériences d'autrui. Il ne s'agit pas de parcourir le monde et de prendre
des morceaux de telle ou telle constitution, mais au contraire de comprendre
le fonctionnement de certains mécanismes, a relevé pour sa part le ministre
des affaires régionales et du développement constitutionnel, Valli Moosa.
</TX>
<TX>
La constitution suisse ne peut s'appliquer à l'Afrique du Sud, a- t-il
poursuivi. Les situations socio-économiques des deux pays sont trop
différentes. "Mais, comme nous ne voulons pas réinventer la roue, nous
étudions les solutions trouvées par certains pays confrontés à des problèmes
identiques: multiplicités linguistique, culturelle ou ethnique. Ensuite, nous
essayons de résoudre nos difficultés", a-t-il dit.
</TX>
<ST>
Problème du Volkstaat
</ST>
<TX>
La création éventuelle d'un Etat afrikaner (Volkstaat) fait partie des
questions les plus difficiles auxquelles l'Afrique du Sud doit trouver une
réponse. Ce problème a également été discuté à Interlaken, a indiqué Pieter
Mulder, membre du Front de la liberté (Freedom Front). Son parti tient à
poursuivre les négociations avec le gouvernement afin de trouver une solution
satisfaisante pour tous, s'est-il contenté de déclarer.
</TX>
<TX>
La délégation sud-africaine étaient composée de représentants issus aussi
bien du gouvernement, des cercles académiques que des principaux partis
politiques. En Suisse, outre les options constitutionnelles, ils ont surtout
étudié les questions relatives au fédéralisme ou à la perception fiscale, a
souligné l'ambassadeur Heinrich Reimann, responsable de cette table ronde
pour le Département fédéral des affaires étrangères (DFAE).
</TX>
<TX>
Dans ce domaine, la Suisse avait déjà offert ses bons offices en décembre
1993. Une délégation sud-africaine était venue étudier le fonctionnement du
système helvétique. Puis, le directeur de l'Institut du fédéralisme de
Fribourg, Thomas Fleiner, s'était rendu en Afrique du Sud. M. Reimann a
encore indiqué que l'aide de la Suisse ne s'était pas tarie après les
élections, mais qu'elle prenait une autre forme. Il a mentioné à cet égard le
séminaire sur le partenariat social qui s'est tenu en juin dernier à Berne.
</TX>
</DOC>
