<DOC>
<DOCID>ATS.940119.0110</DOCID>
<DOCNO>ATS.940119.0110</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940119
</DT>
<PT>
124000
</PT>
<SC>
bsf085 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
fbf
</OC>
<DE>
fr rega fin ecpi
</DE>
<AU>
yd uc
</AU>
<KW>
fr affaire ristournes investigations fisc
</KW>
<TI>
Affaires des ristournes non déclarées au fisc de certains cantons Fribourg
récupère cinq millions de francs.
</TI>
<LD>
Fribourg, 19 jan (ats) Les investigations du fisc fribourgeois sur les
ristournes accordées en fin d'année par certains grossistes à leurs clients
de la branche sanitaire vont rapporter cinq millions de francs aux
collectivités publiques. Ce montant a été révélé mercredi à la presse par le
conseiller d'Etat Félicien Morel, directeur des finances. Ses services ont
ouvert 361 dossiers.
</LD>
<TX>
L'affaire dite "des ristournes", à Fribourg comme dans d'autres cantons, a
éclaté suite aux contrôles effectués dans le secteur sanitaire par
l'administration fédérale des contributions. Celle-ci signalait que certaines
entreprises avaient pris l'habitude de ne pas déclarer au fisc les sommes que
leur retournaient en fin d'année, selon le chiffre d'affaires réalisé, leurs
fournisseurs.
</TX>
<TX>
L'examen des dossiers fribourgeois a pris plus d'un an. Ils concernent, a
précisé M. Morel, 143 indépendants, 113 sociétés et 105 actionnaires ayant
bénéficié des prestations des sociétés. Les recettes non comptabilisées sous
forme de ristournes et qui ont fait l'objet d'une procédure en soustraction
fiscale s'élèvent à 7,8 millions de francs. Les cinq millions récupérés se
composent à parts égales des impôts y relatifs et des amendes infligées.
</TX>
<ST>
Le gateau sera partagé
</ST>
<TX>
Cet argent n'ira pas entièrement dans l'escarcelle de l'Etat de Fribourg, qui
ne touchera que 2,3 millions de francs. Le solde tombera dans celle de la
Confédération et des communes concernées, à raison respectivement de 1,4 et
de 1,3 millions de francs.
</TX>
<TX>
Dans les cas les plus graves, a ajouté M. Morel, le total des impôts
récupérés et de l'amende infligée s'élève à 70 000 francs pour les
indépendants, à 150 000 francs pour les sociétés et à 130 000 pour les
actionnaires. Cela a parfois créé des frictions à l'intérieur des
entreprises, dont les responsables empochaient directement les ristournes.
Afin de ne pas acculer certains entrepreneurs, des arrangements de paiement
ont été convenus.
</TX>
<ST>
Qu'on se le dise
</ST>
<TX>
Toutes les entreprises bénéficiaires de telles ristournes n'ont pas été
concernées par ces procédures en soustraction fiscale, a encore indiqué M.
Morel: "Bien des entreprises avaient compatbilisé correctement les montants
reçus". Reste qu'il est probable que d'autres secteurs de l'économie ont
aussi caché certaines recettes similaires au fisc. Le cas échéant, a averti
le directeur des finances en rappelant que l'amende peut être réduite en cas
d'auto- dénonciation, les fraudeurs seront tôt ou tard découverts.
</TX>
</DOC>
