<DOC>
<DOCID>ATS.941201.0050</DOCID>
<DOCNO>ATS.941201.0050</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941201
</DT>
<PT>
165400
</PT>
<SC>
bsf144 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4ita reg ecpt fin soz
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
italie reforme retraite accord synthese
</KW>
<TI>
Accord en Italie sur le système des retraites Les syndicats renoncent à la
grève après une discussion-marathon synthèse.
</TI>
<LD>
Rome, 1er déc (ats/afp/reuter) Les syndicats italiens sont parvenus jeudi à
un accord avec le gouvernement sur le système des retraites.  A l'issue d'une
discussion-marathon, ils ont décidé d'annuler la grève générale qui devait
paralyser le pays vendredi. Silvio Berlusconi s'est dit satisfait de l'accord
signé.
</LD>
<TX>
Les syndicats CGIL, CISL et UIL ont renoncé à la grève générale.  Ils ont
estimé avoir obtenu satisfaction sur leur exigence d'un découplage entre la
réforme des retraites et la loi de finances pour 1995, qui doit être votée
avant la fin décembre.
</TX>
<TX>
Le gouvernement présentera un projet à part en matière de retraites. Cela
signifie qu'il va "extraire du projet de budget plusieurs articles en matière
de prévoyance", a déclaré le secrétaire général de la CGIL (gauche) Sergio
Cofferati.
</TX>
<TX>
"Les résultats sont très proches des objectifs que nous nous étions fixés",
a-t-il estimé. Le chef de la CISL (chrétienne- démocrate) Sergio D'Antoni a
estimé que "la concertation (entre gouvernement et syndicats) est repartie".
</TX>
<ST>
Berlusconi satisfait
</ST>
<TX>
Silvio Berlusconi a également exprimé sa "satisfaction". "La guerre des
retraites est finie, désormais nous commençons à travailler sur la réforme
des retraites", a-t-il dit. Il s'est félicité que les partenaires sociaux
aient fait "beaucoup de pas en avant" dans le sens imposé par les réalités,
c'est-à-dire de "la rigueur".
</TX>
<TX>
Le gouvernement a donné "un signal clair au monde financier" lors de ces
négociations avec les syndicats de sa volonté de poursuivre l'assainissement
des finances publiques, a-t-il ajouté au cours d'une conférence de presse.
"Nous sommes restés fidèles à notre engagement de rigueur", a-t-il indiqué.
</TX>
<TX>
Le niveau des économies budgétaires est resté celui prévu avant les
négociations, c'est à dire 50 000 milliards de lires (environ 41 milliards de
francs suisses).
</TX>
<TX>
"Nous avons supporté avec patience et dignité les manifestations qui étaient
probablement nécessaires pour accomplir le rite des négociations sociales", a
affirmé le chef du gouvernement. Il cependant dénié que celles-ci aient pu
contribuer à modifier son attitude.
</TX>
<ST>
Besoin de "paix sociale"
</ST>
<TX>
La mobilisation syndicale contre le projet de budget 1995 et son aspect le
plus contesté, la réforme des retraites, jugée injuste pour les plus
défavorisés, a atteint son point culminant lors d'une manifestation sans
précédent en Italie qui avait rassemblé un million et demi de personnes le 12
novembre à Rome.
</TX>
<TX>
Le pays a besoin de "paix sociale" pour dépasser le moment difficile dans
lequel il se trouve au plan économique, a dit le président du Conseil. Il
s'est déclaré "optimiste sur les rapports entre gouvernement et forces
sociales pour examiner tous les problèmes qui incombent à notre pays".
</TX>
<TX>
Sans entrer dans le détail technique de l'accord, M. Berlusconi a indiqué
qu'un projet de loi sur une réforme structurelle des retraites, qui mettrait
l'Italie sur le même plan que les autres pays européens, serait présenté au
parlement pour son approbation avant la fin juin 1995.
</TX>
<ST>
"Ni vainqueurs, ni vaincus"
</ST>
<TX>
"Le droit à la retraite était devenu une illusion" parce qu'il n'y a plus les
ressources pour y faire face, a expliqué M. Berlusconi.  "Nous avons défini
la méthode et les contenus de ce qui sera une absolue nouveauté dans le
système de l'assurance vieillesse", a-t-il dit.
</TX>
<TX>
Le ministre du Travail, Clemente Mastella, qui avait représenté la ligne
souple au sein du gouvernement, face à celle de la rigueur incarnée par le
ministre du Trésor Lamberto Dini, a estimé qu'"il n'y a ni vainqueurs ni
vaincus" dans cette négociation.
</TX>
<TX>
Le ministre du Budget, Giancarlo Pagliarini, membre de la Ligue du Nord, le
parti de la majorité gouvernementale qui critiquait les choix du gouvernement
en matière de retraites, a estimé que "cet accord est un signe positif à la
fois du point de vue politique que pour l'évolution de l'économie".
</TX>
</DOC>
