<DOC>
<DOCID>ATS.950424.0122</DOCID>
<DOCNO>ATS.950424.0122</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950424
</DT>
<PT>
044600
</PT>
<SC>
bsf007 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c7rwa mil int
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
rwanda camp bilan baisse
</KW>
<TI>
Rwanda: la MINUAR révise son bilan à la baisse.
</TI>
<LD>
Kigali, 24 avr (ats/reuter) Les forces de l'ONU ont découvert dimanche les
corps de milliers d'hommes, de femmes et d'enfants au camp de personnes
déplacées de Kibeho, dans le sud-ouest du Rwanda.  Le nombre de ces victimes,
8000 selon des estimations de l'ONU, a été considérablement rabaissé.
</LD>
<TX>
Après l'annonce de la découverte de quelque 4000 corps par des casques bleus
zambiens et par une équipe médicale australienne, des responsables militaires
de l'ONU ont expliqué que le bilan des affrontements et des mouvements de
panique enregistrés samedi était estimé à environ 8000 morts. Le président
rwandais Pasteur Bizimungu a rejeté ces estimations.
</TX>
<TX>
Visitant ce camp situé dans le sud-ouest du pays, il a déclaré: "Le bilan qui
a été donné est exagéré. Il y a eu 300 morts (...)  Quel dommage que des gens
soient morts mais les gens du camp avaient des armes et étaient violents". La
Mission d'assistance de l'ONU au Rwanda (MINUAR) est revenue dans la soirée
sur ces estimations, annonçant dans un communiqué: "Après avoir réalisé un
décompte plus scientifique, le bilan s'établit approximativement à 2000
morts". Il n'y a eu aucune explication à ce changement soudain.
</TX>
<ST>
Parti d'une querelle
</ST>
<TX>
Mais l'annonce de la MINUAR devrait satisfaire le gouvernement rwandais,
inquiet de l'impact que pourrait avoir ce massacre pour l'image de son armée,
bâti à partir des forces du Front patriotique rwandais (FPR).
</TX>
<TX>
Le massacre de Kibeho a débuté samedi à l'aube par une querelle entre
occupants d'une partie du camp qui se sont affrontés à coups de machettes.
Les tirs ont éclaté vers midi, lorsque la pluie s'est mise à tomber,
déclenchant des mouvements de foule dans l'ensemble du camp. L'armée a tiré
sans discernement pendant une heure sur les réfugiés pris de panique et des
centaines de personnes sont mortes piétinées.
</TX>
<ST>
Volonté de fermer les camps
</ST>
<TX>
Selon des responsables de l'ONU, l'Armée patriotique (APR) a intensifié ses
tirs et a utilisé des mortiers contre la foule après avoir été prise sous le
feu de Hutus armés disséminés parmi les civils.
</TX>
<TX>
Le premier ministre rwandais, Faustin Twagiramnungu, a déclaré dimanche à
France Info que les tueries de Kibeho ne devaient pas remettre en cause la
politique de fermeture des camps de réfugiés. Il a ajouté que le massacre
n'était pas une attaque délibérée contre des civils sans défense mais que des
militaires avaient tiré en état de légitime défense.
</TX>
</DOC>
