<DOC>
<DOCID>ATS.950804.0039</DOCID>
<DOCNO>ATS.950804.0039</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950804
</DT>
<PT>
164100
</PT>
<SC>
bsf103 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
c6ser c6cro c6bos int jus c5swi
</DE>
<AU>
ln bn
</AU>
<KW>
genève tribunal ex-yougo demande suisse
</KW>
<TI>
Tribunal international de La Haye pour l'ex-Yougoslavie Une demande
d'assistance adressée aux autorités suisses
</TI>
<LD>
Genève, 4 août (ats) Le tribunal pénal international pour l'ex-Yougoslavie a
rappelé vendredi à tous les Etats leur obligation de coopérer et de fournir
une assistance judiciaire. La demande a été envoyée à toutes les missions
diplomatiques auprès de l'ONU. La Suisse a confirmé l'avoir reçue.
</LD>
<TX>
Dans un communiqué publié à La Haye et Genève, le tribunal indique avoir
demandé à chaque Etat "de lui transmettre toute information concernant
l'endroit où se trouvent Radovan Karadzic, Ratko Mladic et Milan Martic, y
compris leurs déplacements éventuels au-delà des frontières des républiques
de Bosnie ou de Croatie".
</TX>
<TX>
Le tribunal ajoute être intéressé par "tout renseignement concernant leur
présence future à un moment donné dans un Etat précis". Le procureur du
tribunal Richard Goldstone a tenu lui-même à ce que le tribunal rappelle aux
Etats leur obligation à coopérer avec lui. Le communiqué mentionne
explicitement que la requête a été transmise aux autorités suisses.
</TX>
<ST>
Collaboration des autorités suisses
</ST>
<TX>
Interrogé par l'ATS, le porte-parole du Département fédéral des Affaires
étrangères (DFAE), Christian Meuwly, a confirmé que la Suisse a reçu cette
demande vendredi. Les autorités suisses entendent collaborer pleinement avec
le tribunal international de la Haye, dont la compétence a été reconnue par
Berne, a ajouté le porte-parole. "La Suisse va examiner les moyens de donner
suite à la demande d'assistance du tribunal", a-t-il encore indiqué. C'est le
Département fédéral de justice et police (DFJP) qui est compétent en la
matière.
</TX>
<TX>
Des mandats d'arrêt ont été émis contre MM. Karadzic, Mladic et Martic le 25
juillet et envoyés à Pale, Sarajevo, Belgrade et Knin.  MM. Karadzic et
Mladic sont accusés de génocide et de crimes contre l'humanité à partir
d'avril 1992. Le "président" de la Krajina, Milan Martic, est accusé d'avoir
ordonné le bombardement de Zagreb les 2 et 3 mai dernier, qui a fait au moins
sept morts parmi les civils.
</TX>
</DOC>
