<DOC>
<DOCID>ATS.940608.0132</DOCID>
<DOCNO>ATS.940608.0132</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940608
</DT>
<PT>
100800
</PT>
<SC>
bsf032 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
reg sozm fin
</DE>
<AU>
ba tp
</AU>
<KW>
suisse conseil federal enfants infectes vih
</KW>
<TI>
Enfants d'hémophiles et de tranfusés infectés par le virus VIH Le Conseil
fédéral prêt à payer.
</TI>
<LD>
Berne, 8 juin (ats) Les enfants d'hémophiles et de transfusés infectés par le
virus VIH devraient être dédommagés par la Confédération. Il faut également
prolonger de cinq ans, soit jusqu'au 14 avril 2001, le délai des demandes,
propose encore le Conseil fédéral au Parlement. L'Office fédéral de la santé
publique (OFSP) avait refusé d'allouer des indemnités à un enfant infecté par
sa mère.
</LD>
<TX>
Le Gouvernement donne ainsi suite à une initiative de la Commission pour la
sécurité sociale et la santé du Conseil national, a communiqué mercredi le
Département fédéral de l'intérieur. Elle s'appuie sur une initiative du
conseiller national Pierre Duvoisin (PS/VD), demandant d'étendre aux enfants
contaminés par leur mère le droit à des prestations financières de la
Confédération.
</TX>
<TX>
Dans son message du 12 mars 1990, le Conseil fédéral avait indiqué que seuls
les hémophiles et transfusés infectés par le VIH pouvaient bénéficier des
prestations de la Confédération. Par la suite, le droit à des contributions
avait été étendu à leurs conjoints.
</TX>
<ST>
Indemnités refusées
</ST>
<TX>
L'OFSP a reçu jusqu'ici 138 demandes de prestations fédérales, dont 128 ont
été acceptées. Une requête concernait un enfant infecté par sa mère à sa
naissance. La décision de l'OFSP de rejeter cette demande avait été confirmée
en dernière instance par le Tribunal fédéral, ce qui avait donné lieu à
l'initiative du député vaudois.
</TX>
<TX>
Le Conseil fédéral entend également préciser dans l'arrêté fédéral du 14
décembre 1990 - concernant l'octroi de prestions financières aux infectés -
le champ d'application géographique. Jusqu'à présent, cette précision ne se
trouvait que dans l'ordonnance d'exécution y relative. Seules les personnes
qui ont été infectées en Suisse par du sang ou des produits sanguins
contaminés ont droit à une contribution.
</TX>
</DOC>
