<DOC>
<DOCID>ATS.951120.0049</DOCID>
<DOCNO>ATS.951120.0049</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
1997
</LE>
<DT>
951120
</DT>
<PT>
161202
</PT>
<RT>
150651
</RT>
<SC>
bsf100 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
c4ger jus eng c5swi
</DE>
<AU>
ls vm uc
</AU>
<KW>
constance procès plutonium plaidoiries
</KW>
<TI>
Constance: plaidoiries au procès pour trafic de plutonium La défense demande
l'acquittement, le procureur la prison
</TI>
<LD>
Constance (Allemagne), 20 nov (ats) Dans le cadre du procès pour possession
illégale de plutonium à Constance (Allemagne), le procureur a requis lundi
une peine de cinq ans de réclusion. La défense a plaidé l'acquittement.
L'accusé, un commerçant de Tengen, près de la frontière suisse, affirme avoir
obtenu le plutonium d'un Suisse.
</LD>
<TX>
L'accusé comparaît devant le tribunal pour trafic de matières radioactives.
En mai 1994, la police avait découvert du plutonium 239 dans son garage, dans
un conteneur en plomb. Cette matière peut servir à la fabrication d'armes
nucléaires.
</TX>
<TX>
Pour le procureur, il est clair que le plutonium retrouvé provient d'un
laboratoire russe d'armement nucléaire. Reste à savoir qui a livré la
substance à l'accusé. Car le procureur croit à la version de l'homme
d'affaire suisse qui nie toute implication dans ce trafic. Il a donc requis
cinq ans de réclusion, dont il faut soustraire la peine de quatre ans et
trois mois déjà prononcée pour escroquerie et trafic de fausse monnaie.
</TX>
<TX>
La défense a par contre demandé l'acquittement. L'accusé n'a pas eu
l'intention de procéder à un tel trafic, mais a été trompé par l'homme
d'affaire suisse. L'avocat a par ailleurs affirmé que l'enquête avait été
menée avec négligence. Le verdict est attendu pour jeudi après-midi.
</TX>
<TX>
Depuis le début de l'affaire, le Suisse a toujours nié avoir livré du
plutonium. Selon lui, l'accusé veut se venger de lui en raison d'une affaire
précédente. Les deux hommes ont travaillé ensemble durant un an et demi. Ils
se sont rencontrés une quinzaine de fois.
</TX>
</DOC>
