<DOC>
<DOCID>ATS.951212.0091</DOCID>
<DOCNO>ATS.951212.0091</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2020
</LE>
<DT>
951212
</DT>
<PT>
130825
</PT>
<RT>
122129
</RT>
<SC>
bsf073 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
int c5swi aet ge
</DE>
<AU>
ln mo
</AU>
<KW>
genève boutros-ghali autorités genevoises
</KW>
<TI>
Boutros Boutros-Ghali a rencontré les autorités genevoises
</TI>
<LD>
Genève, 12 déc (ats) Le secrétaire général de l'ONU a été reçu mardi par les
autorités genevoises lors d'une cérémonie organisée à l'Hôtel de Ville de
Genève. Boutros Boutros-Ghali a remercié le Conseil d'Etat pour sa
contribution à la commémoration du 50e anniversaire de l'ONU.
</LD>
<TX>
Le secrétaire général de l'ONU a rencontré le président du Conseil d'Etat
genevois, Guy-Olivier Segond, ainsi que les conseillers d'Etat Claude Haegi
et Olivier Vodoz. A l'issue de cette rencontre, M. Boutros-Ghali a également
accordé un entretien à l'ambassadeur Walter Gyger, observateur permanent de
la Suisse auprès de l'ONU à Genève.
</TX>
<ST>
Des relations étroites
</ST>
<TX>
"Ces entretiens ont été très positifs. L'ONU et la Suisse ont des relations
étroites. Bien que non membre des Nations Unies, la Suisse lui apporte un
soutien considérable et l'organisation est très sensible à la contribution
qu'elle fournit en particulier à Genève", a indiqué la porte-parole de l'ONU,
Thérèse Gastaut, au terme des entretiens.
</TX>
<TX>
Boutros Boutros-Ghali a remercié les autorités genevoises de leur coopération
dans le cadre du 50e anniversaire de l'ONU cette année.  Il a souhaité la
poursuite de liens étroits de coopération avec la Suisse, selon la
porte-parole. L'ambassadeur Walter Gyger a souligné la disponibilité des
autorités fédérales pour aider et assister les Nations Unies dans leurs
tâches.
</TX>
<TX>
Le secrétaire général de l'ONU rencontrera à Genève en fin de journée son
représentant spécial pour le Sahara occidental, Erik Jensen, a indiqué par
ailleurs la porte-parole. Mercredi, il quittera Genève afin de participer
jeudi à Paris à la signature des accords de Dayton sur la Bosnie.
</TX>
</DOC>
