<DOC>
<DOCID>ATS.950419.0007</DOCID>
<DOCNO>ATS.950419.0007</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950419
</DT>
<PT>
221300
</PT>
<SC>
bsf149 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c3chi c4 c4ger for aet c5swi
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
chili eso telescope decision developpement
</KW>
<TI>
Recherches astronomiques européennes au Chili Le plus grand télescope du
monde en fonction à la fin du siècle développement.
</TI>
<LD>
Santiago/Garching, 19 avr (ats/afp) Le conseil de l'organisation européenne
de recherche astronomique ESO a décidé de continuer de construire dans le
nord du Chili le plus grand télescope du monde.  L'ESO a pris cette décision
après avoir passé un accord avec le gouvernement chilien lui garantissant
l'immunité juridique.
</LD>
<TX>
Le conseil s'est réservé cependant le droit de revenir sur sa décision lors
de sa prochaine réunion ordinaire les 7 et 8 juin, si d'ici là les travaux
continuaient d'être perturbés par les démêlés judiciaires provoqués par une
famille chilienne. Celle-ci revendique la propriété du terrain sur lequel
doit être installé l'observatoire.
</TX>
<TX>
"Je suis confiant que les problèmes qui demeurent entre le Chili et l'ESO
vont être résolus", a affirmé le directeur de l'ESO Ricardo Giacconi à
l'issue d'une réunion extraordinaire du conseil de l'ESO, à son siège de
Garching près de Munich. L'Organisation européenne pour la recherche
astronomique dans l'hémisphère sud (abrégée en ESO pour European Southern
Observatory) comprend l'Allemagne, la Belgique, la France, le Danemark, les
Pays-Bas, l'Italie, la Suède et la Suisse.
</TX>
<ST>
Coûteux retard
</ST>
<TX>
La construction du VLT (Very Large Telescope) sur le mont Paranal a été
entamée il y a deux ans mais elle a été retardée par les tribunaux chiliens
qui ont intimé à l'ESO de geler des travaux et ont fait saisir des cargaisons
de matériel destinées au VLT. Selon M. Giacconi, les retards ont déjà coûtés
un total de 20 millions de dollars à l'ESO.
</TX>
<TX>
Excédée, l'ESO a menacé ces dernières semaines de construire dans un autre
pays le super-télescope, d'un coût total de 500 millions de dollars. Elle a
envisagé en particulier d'installer le VLT en Namibie.
</TX>
<ST>
Les nuits les plus claires
</ST>
<TX>
Mardi, le Chili avait annoncé qu'un accord avait été passé avec l'ESO
réaffirmant son immunité juridique sur le territoire chilien conformément à
un traité conclu en 1963, avant la construction d'un premier télescope à La
Silla près de la ville de La Serena (300 km au nord de Santiago).
</TX>
<TX>
L'accord, qui prévoit un accès au VLT des astronomes chiliens, doit encore
être ratifié par le parlement de Santiago. Le président Eduardo Frei s'est
personnellement saisi du dossier pour éviter que le super-télescope n'émigre
vers d'autres cieux.
</TX>
<TX>
Le VLT, qui doit entrer en service à la fin du siècle, est constitué de
quatre télescopes équipés de lentilles de huit mètres de diamètre. Le mont
Paranal culmine à 2664 mètres près de la ville d'Antofagasta (1085 km au nord
de Santiago). Il a été choisi parce que 90 % des nuits y sont plus claires
que dans les autres sites où sont implantés les grands observatoires. Les
astronomes européens espèrent en retirer de nouvelles connaissances sur le
système solaire.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: l'ESO a décidé de poursuivre son projet de construction
au Chili.
</TX>
</DOC>
