<DOC>
<DOCID>ATS.950422.0016</DOCID>
<DOCNO>ATS.950422.0016</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950422
</DT>
<PT>
181700
</PT>
<SC>
bsf062 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
come umw div
</DE>
<AU>
li sh
</AU>
<KW>
suisse vents precipitations trafic
</KW>
<TI>
Fortes précipitations et tempête de foehn dans les Alpes Panne des CFF à
Göschenen (UR) - bouchons au Gothard et à Berne 2e développement.
</TI>
<LD>
Berne, 22 avril (ats) D'importantes précipitations et des vents soufflant
jusqu'à 200 km/h ont sévi dans les Alpes pendant la nuit de vendredi à
samedi. Les CFF ont subi une panne de courant d'une heure et demie à la gare
de Göschenen (UR). A l'entrée sud du tunnel routier du Gothard, les bouchons
ont à nouveau atteint une longueur de 10 kilomètres.
</LD>
<TX>
Des vents tempêtueux ont soufflé toute la nuit dans le massif du Gothard.
Selon l'Institut suisse de météorologie, les pointes ont atteint 200 km/h. Le
foehn a soufflé par endroits jusque dans les vallées du Nord des Alpes,
faisant monter la températures à 22 degrés samedi au Liechtenstein.
</TX>
<ST>
Panne de courant
</ST>
<TX>
Le vent a aussi provoqué une panne de courant samedi vers 11h00 en gare de
Göschenen (UR). Elle a engendré des retards dépassant une heure et demie.
Trois trains de voyageurs à destination du Tessin ont dû être tractés par une
locomotive diesel. L'avarie est due à un court-circuit entre la ligne de
contact CFF et une ligne de la centrale électrique locale.
</TX>
<TX>
Au sud des Alpes, dans le massif du Simplon et la vallée de Conche s, de
fortes précipitations ont été enregistrées. C'est ainsi qu'il est tombé
quelque 57 litres d'eau par mètre carré à Ulrichen (VS). Au- dessus de 1800
mètres d'altitude, il a encore neigé: de vendredi à samedi, 50 à 80 cm de
neige fraîche sont tombés sur le nord du Tessin.
</TX>
<ST>
Danger d'avalanche
</ST>
<TX>
Dans les Alpes tessinoises, la région du Gothard, du Rhin antérieur et
postérieur, le danger d'avalanches est fort. Les zones dangereuses se situent
au-dessus de 2000 m environ, sur toutes les pentes dans le voisinage des
crêtes, quelle que soit leur exposition, ainsi que sur les pentes raides à
l'abri du vent.
</TX>
<TX>
A l'ouest de la crête principale des Alpes, dans la vallée de Conches, le
Haslital et les Alpes glaronaises, il y a un danger marqué de glissements de
plaques de neige dans le voisinage des crêtes et sur toutes les pentes avec
des accumulations de neige soufflée. Ailleurs, le danger est limité.
</TX>
<TX>
Les nouvelles chutes de neige le long de l'ouest et du centre des Alpes ainsi
que dans le Tessin ne laissent entrevoir aucune amélioration de la situation.
</TX>
<ST>
Routes fermées et bouchons
</ST>
<TX>
De nombreuses voies de communication restent fermées, notamment en Suisse
centrale et orientale et en Valais, ont indiqué le TCS et l'ACS. C'est
notamment le cas du col de la Flüela (GR), du tronçon Hospental-Realp et du
chargement des voitures à l'Oberalp.
</TX>
<TX>
Les retours du Sud se sont poursuivis samedi. En fin d'après-midi, un bouchon
de 10 kilomètres obstruait l'entrée sud du tunnel routier du Gothard. Il y
avait déjà eu des colonnes pendant toute la semaine.  Un bouchon a aussi été
signalé sur l'autoroute de contournement de Berne.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: dépêche entièrement remaniée.
</ST>
</DOC>
