<DOC>
<DOCID>ATS.940903.0007</DOCID>
<DOCNO>ATS.940903.0007</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940903
</DT>
<PT>
213000
</PT>
<SC>
bsf089 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
be ju reg
</DE>
<AU>
po
</AU>
<KW>
be ju congres probernois dev
</KW>
<TI>
Les probernois de Force démocratique prêts au dialogue Mario Annoni leur
réaffirme ses garanties développement.
</TI>
<LD>
Tavannes (BE), 3 sept (ats) Les probernois du mouvement Force démocratique
(FD) se félicitent de l'évolution de la "Question jurassienne". Réunis en
congrès samedi à Tavannes (BE), ils ont salué l'autonomisation progressive du
Jura bernois. Le conseiller d'Etat bernois Mario Annoni leur a réaffirmé
certaines garanties à ce sujet.
</LD>
<TX>
L'heure est à la réconciliation des frères ennemis séparatistes et
antiséparatistes, a déclaré M. Annoni. Le conseiller d'Etat francophone a
relevé que l'accord du 25 mars entre les gouvernements bernois et jurassien
et la Confédération ouvre des perspectives nouvelles pour la région.
</TX>
<ST>
"Fer de lance"
</ST>
<TX>
Selon lui, un Jura bernois réconcilié et entreprenant est à même de devenir
"le fer de lance d'une politique cantonale d'ouverture vers la Suisse
romande". M. Annoni s'est félicité de l'institutionnalisation du dialogue
au-travers de la création de l'Assemblée interjurassienne, issue de l'accord
du 25 mars. Le canton du Jura et le Jura bernois auront chacun douze membres
au sein de cette assemblée, à caractère consultatif.
</TX>
<TX>
M. Annoni a aussi rappelé aux délégués que le gouvernement bernois est prêt à
garantir une large autonomie politique au Jura bernois.  Cela se fera par le
biais de la conférence des maires et du conseil régional, prévus par la
nouvelle loi sur le renforcement de la participation politique du Jura
bernois et de Bienne. L'heure est à la relativisation des frontières, a-t-il
réaffirmé.
</TX>
<ST>
Satisfaction et prudence
</ST>
<TX>
Les délégués de FD se sont plutôt félicités de cette évolution.  Dans une
déclaration, ils invitent toutefois l'Assemblée interjurassienne à être
réaliste dans ses ambitions: elle ne devra pas aborder le thème de la
réunification. Cela risquerait de bloquer le dialogue interjurassien.
</TX>
<TX>
Le mouvement a salué l'accord du 25 mars, qui entérine l'existence d'une
frontière entre le canton du Jura et le Jura bernois. Il s'est aussi réjoui
de l'ouverture vers l'extérieur du canton de Berne, symbolisée par la
création de l'Espace économique du Plateau central entre les cantons de
Soleure, Neuchâtel, Jura, Fribourg et Berne.
</TX>
<TX>
Par ailleurs, FD demande une amélioration rapide de l'infrastructure routière
de la région et le maintien du réseau actuel de transports publics.
</TX>
<ST>
synthèse avec le MAJ suit.
</ST>
</DOC>
