<DOC>
<DOCID>ATS.940518.0128</DOCID>
<DOCNO>ATS.940518.0128</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940518
</DT>
<PT>
114600
</PT>
<SC>
bsf058 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
fbf
</OC>
<DE>
fr ume div
</DE>
<AU>
yd po
</AU>
<KW>
fr plasselb glissement terrain
</KW>
<TI>
Glissement de terrain à Falli-Hölli, au-dessus de Plasselb (FR) Un chalet
doit être démoli.
</TI>
<LD>
Plasselb (FR), 18 mai (ats) Suite aux précipitations de ces derniers temps,
une importante masse de terre s'est mise à glisser sur les hauts de Plasselb
(FR), dans les Préalpes singinoises. Un chalet de Falli-Hölli, la station
bordant la pente en mouvement, a même commencé à piquer du nez. Il sera
démoli ce mercredi pour des raisons de sécurité, a indiqué à l'ATS la
préfecture du district, confirmant les informations parues dans la presse
locale du jour.
</LD>
<TX>
La masse en mouvement semble être de deux millions de mètres cubes environ.
Elle est composée essentiellement de "flysch", nom donné à cette argile
instable que l'on retrouve dans une grande partie des Préalpes
fribourgeoises. Le restaurant et les autres chalets érigés à Falli-Hölli, au
nombre d'une cinquantaine, ne semblent pas en danger pour l'instant, précise
la préfecture. Mais ordre a été donné à quelques propriétaires de ne pas y
séjourner.
</TX>
<ST>
Digue protectrice
</ST>
<TX>
En ce qui concerne la démolition du chalet condamné, le préfet Marius Zosso
précise qu'elle n'affectera que la partie supérieure du bâtiment, en bois. Il
s'agit par là d'éviter qu'une chute de l'immeuble, si on le laissait
s'écrouler, n'endommage les maisons voisines. Le sous-sol du chalet en
question, en béton, sera par contre momentanément conservé: il agit comme une
digue protectrice.
</TX>
<TX>
Ce n'est pas la première fois que la terre bouge dans la région.  En mars
1992, un glissement de terrain avait déjà obstrué la route menant à
Falli-Hölli. L'érection des chalets de cette station, dans les années
septante, s'était par ailleurs faite contre l'avis de l'Etablissement
cantonal d'assurance des bâtiments, qui estimait l'endroit trop instable.
Mais le Gouvernement de l'époque, suite aux recours de la commune de
Plasselb, avait délivré les permis de construire sans tenir compte des
préavis négatifs de l'assureur.
</TX>
</DOC>
