<DOC>
<DOCID>ATS.950725.0066</DOCID>
<DOCNO>ATS.950725.0066</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950725
</DT>
<PT>
151000
</PT>
<SC>
bsf087 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
bif
</OC>
<DE>
be fr kul div reg par
</DE>
<AU>
to ll
</AU>
<KW>
bienne implantation siège swiss tennis
</KW>
<TI>
Swiss Tennis devrait s'implanter à Bienne Siège administratif et centre de
formation prévus
</TI>
<LD>
Bienne, 25 juil (ats) Swiss Tennis pourrait implanter son siège administratif
et un centre de formation sportif à Bienne. Le comité central de
l'Association suisse de tennis a pris mardi cette décision de principe, après
avoir écarté la candidature de Fribourg. L'assemblée des délégués doit encore
approuver le projet.
</LD>
<TX>
Swiss Tennis, quatrième association faîtière sportive de Suisse, se sent à
l'étroit dans ses locaux d'Ittigen, dans la banlieue bernoise, a indiqué
mardi à l'ATS le porte-parole Daniel Monnin.  Elle entend de créer une
"maison du tennis". Le projet prévoit la création un centre de performance
avec des installations intérieures et extérieures modernes, un centre de
formation pour les jeunes talents et un bâtiment administratif.
</TX>
<TX>
Au départ, sept localités étaient sur les rangs pour accueillir le siège de
Swiss Tennis. Finalement, après une première sélection, Bienne a coiffé
Fribourg sur la dernière ligne droite. La procédure d'évaluation a duré une
année. Les conditions offertes par la ville et le canton de Berne ont fait
pencher la balance en faveur de la cité seelandaise, selon M. Monnin.
</TX>
<ST>
25 postes de travail
</ST>
<TX>
Les délégués de l'association doivent cependant encore entériner le choix de
leur comité central le 28 octobre prochain. L'exécutif et le législatif
biennois devront eux aussi donner leur aval à la vente du terrain nécessaire,
a indiqué le maire Hans Stöckli.
</TX>
<TX>
Le centre, qui comptera plus de 25 postes de travail, devrait être réalisé
aux Champs-de-Boujean, dans une zone planifiée pour d'autres installations de
sport et de loisirs. Outre un volume d'investissements de plusieurs millions
de francs, la "maison du tennis" aura des effets positifs sur le tourisme et
l'économie dans la région, selon le maire de Bienne. Au niveau sportif, elle
constitue un atout supplémentaire aux côtés de l'Ecole fédérale de sport à
Macolin.
</TX>
</DOC>
