<DOC>
<DOCID>ATS.940304.0023</DOCID>
<DOCNO>ATS.940304.0023</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940304
</DT>
<PT>
183700
</PT>
<SC>
bsf163 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c1 c9jpn c4 c4fra int ecpc
</DE>
<AU>
zs
</AU>
<KW>
etats-unis sanctions commerciales reactions
</KW>
<TI>
Rétablissement du "Super 301": réactions inquiètes mais modérées.
</TI>
<LD>
Paris, 4 mars (ats/afp) L'annonce par Washington du rétablissement de la
"Super 301" (sanctions commerciales) a semé l'inquiétude parmi les grands
partenaires commerciaux des Etats-Unis. La plupart d'entre eux sont restés
modérés dans leurs réactions officielles, manifestement soucieux d'éviter une
escalade vers la guerre commerciale.
</LD>
<TX>
Premier visé par la réactivation de la Super 301 américaine, le Japon a gardé
un profil bas tout en appelant Washington à agir de manière "raisonnable".
Souhaitant "faire preuve de retenue", le gouvernement nippon a officiellement
donné quelques gages de bonne volonté: "nous devons, tout en adhérant
fermement aux principes de libre échange, prendre des mesures effectives pour
parvenir à moyen terme à une baisse significative de notre surplus
commercial", a déclaré le Premier ministre Morihiro Hosokawa.
</TX>
<TX>
Mais une fois de plus, le Japon entend agir de son propre chef et prendre son
temps, alors que ses partenaires attendent impatiemment les décisions de
Tokyo. Les Japonais ne sont pas pressés de reprendre leurs négociations
commerciales houleuses avec les Etats-Unis. M. Hosokawa a ainsi exclu toute
mesure immédiate, ajoutant qu'il s'était entendu avec le président américain
Bill Clinton pour "traiter calmement le sujet".
</TX>
<ST>
Bruxelles inquiet
</ST>
<TX>
A Bruxelles, la décision américaine a suscité l'inquiétude même si la
Communauté n'est pas à priori la cible numéro un de la réactivation de la
Super 301. La Commission européenne y voit "un avertissement" alors que tous
les contentieux entre l'Union européenne et les Etats-Unis, notamment
l'audiovisuel et l'accès aux marchés publics, ne sont pas aplanis.
</TX>
<TX>
Le commissaire européen chargé des relations commerciales extérieures, Leon
Brittan, qui s'est entretenu au téléphone avec le représentant américain au
Commerce Mickey Kantor, est cependant resté très modéré dans le ton, se
disant simplement "déçu" par la décision américaine.
</TX>
<TX>
L'affaire sera évoquée lors de la réunion des ministres des Affaires
étrangères des Douze lundi prochain à Bruxelles. La plupart des Etats de la
Communauté ont préféré garder un silence prudent, notamment l'Allemagne qui a
toujours cherché à éviter toute guerre commerciale avec les Etats-Unis.
</TX>
<ST>
Fermeté française
</ST>
<TX>
Menacée par ailleurs par Washington de mesures de rétorsion en raison des
contrôles sanitaires appliqués sur les poissons américains, la France était
vendredi la seule des Douze à avoir officiellement réagi et sur un ton
beaucoup plus ferme que les autres partenaires commerciaux des Etats-Unis.
</TX>
<TX>
"La France condamne tout recours à un instrument unilatéral", a affirmé le
ministre de l'industrie et du commerce extérieur Gérard Longuet en ajoutant
que ces mesures n'étaient pas "de nature à régler le problème posé". Pour les
Français, la décision américaine de réactiver la Super 301 et les menaces de
rétorsion sur la pêche montrent l'urgence et "l'importance capitale" de la
création d'une "véritable" Organisation Mondiale du Commerce, prévue par
l'accord de l'Uruguay Round (GATT) et qui serait chargée de traiter des
conflits commerciaux.
</TX>
<ST>
Compatibilité avec la GATT?
</ST>
<TX>
Le commissaire européen Leon Brittan entend d'ailleurs examiner soigneusement
si la "mise en oeuvre" de ces mesures "est contraire aux obligations
commerciales des Etats-Unis, dont celles prises dans le cadre des accords de
l'Uruguay Round". Au siège du GATT à Genève, on se refusait à dramatiser. "Le
recours à des mesures de rétorsion ne peut être formellement contesté que
lorsqu'il est en conflit avec les règles du GATT.
</TX>
<TX>
Or, pour l'instant a indiqué le porte-parole de l'organisation, "rien
n'indique que les Etats-Unis envisagent de rompre leurs engagements et ceux
du GATT". A l'OCDE, on estimait que cette question ferait prochainement
l'objet de consultations informelles dans le cadre du comité sur le commerce.
"Il faut que toutes les parties fassent preuve de retenue jusqu'à ce que la
nouvelle Organisation du commerce mondial soit mise en place", indiquait-on
de bonne source.
</TX>
</DOC>
