<DOC>
<DOCID>ATS.940602.0002</DOCID>
<DOCNO>ATS.940602.0002</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940602
</DT>
<PT>
225900
</PT>
<SC>
bsf179 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c9nok eng int
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
coree nord aiea rapport sanctions
</KW>
<TI>
Corée du Nord: déchargement du réacteur expérimental L'AIEA ne peut plus
garantir qu'il n'y a pas eu détournement développement.
</TI>
<LD>
Vienne, 2 juin (ats/afp) L'Agence internationale de l'énergie atomique (AIEA)
a confirmé qu'elle n'était plus en mesure de garantir que la Corée du Nord
n'a pas détourné de l'uranium à des fins militaires, dans un communiqué
publié jeudi soir à son siège à Vienne.
</LD>
<TX>
Sur la base du rapport de ses inspecteurs, "l'AIEA a tiré la conclusion que
le déchargement de combustible du réacteur expérimental de 5 MW (nord-coréen
à Yongbyon) a rendu à l'heure actuelle impossible de choisir des barres de
combustible qui montreraient s'il y a eu ou non détournement de combustible
de ce réacteur au cours des précédentes années", indique le communiqué.
</TX>
<TX>
"L'AIEA réfère de cette conclusion au Conseil de sécurité de l'ONU et à son
Conseil des gouverneurs", la plus haute instance de l'Agence qui siège la
semaine prochaine à Vienne, indique le communiqué.  Celui-ci précise par
ailleurs que le directeur-général de l'AIEA, Hans Blix présentera un rapport
"bientôt" à "une réunion informelle" du Conseil de sécurité.
</TX>
<ST>
Pas d'inspection normale
</ST>
<TX>
La Corée du Nord a commencé il y a une dizaine de jours de décharger le
réacteur de 5 MW à Yongbyon, à 90 km de Pyonyang, sans la présence des
inspecteurs de l'AIEA. Ceux-ci sont arrivés sur place la semaine dernière
sans pour autant pouvoir effectuer une "inspection normale" de ce réacteur
expérimental comprenant des prélèvements d'échantillons comme l'aurait
souhaité l'agence.
</TX>
<TX>
A la suite de l'échec de cette mission, l'AIEA s'est adressée au Conseil de
sécurité de l'ONU, qui a invité lundi dernier la Corée du Nord à entrer en
consultations avec l'agence et à lui permettre sans délai de procéder aux
mesures demandées. L'AIEA a toujours indiqué qu'une inspection de sa part
devait avoir lieu tant que le déchargement du réacteur n'était pas arrivé à
un "point de non-retour ".
</TX>
<TX>
Les observateurs estiment que l'AIEA considère désormais que ce "point de
non-retour" du déchargement est atteint. La Corée du Nord est soupçonnée
d'avoir détourné de l'uranium à des fins militaires depuis 1989, lorsqu'elle
a procédé à un arrêt de 100 jours du réacteur expérimental. Une source
diplomatique proche de l'AIEA à Vienne a estimé qu'étant donné la rapidité
avec laquelle les Nord- Coréens déchargent ce réacteur l'opération pourrait
être achevée dès vendredi.
</TX>
<ST>
Vers des sanctions
</ST>
<TX>
La Corée du Nord a pour sa part menacé une nouvelle fois jeudi de se retirer
du Traité de non-prolifération nucléaire (TNP) si l'AIEA et le Conseil de
sécurité de l'ONU poursuivent leurs "pressions" à propos de son programme
nucléaire. Le gouvernement américain a de son côté fait savoir jeudi soir
qu'il allait demander au Conseil de sécurité de l'ONU des sanctions contre la
Corée du Nord en raison du refus de Pyongyang de soumettre son programme
nucléaire aux contrôles de l'AIEA.
</TX>
<TX>
La Russie et, dans une moindre mesure la Chine, ont pour leur part indiqué
qu'elles étaient prêtes à suivre ou au moins à ne plus s'opposer à des
sanctions que demanderait le Conseil de sécurité contre la Corée du Nord,
ancien protégé de l'Union Soviétique.
</TX>
</DOC>
