<DOC>
<DOCID>ATS.940617.0046</DOCID>
<DOCNO>ATS.940617.0046</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940617
</DT>
<PT>
163500
</PT>
<SC>
bsf121 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
mil div vd
</DE>
<AU>
ce uc
</AU>
<KW>
suisse ecole recrue effeuilleuses enquete
</KW>
<TI>
Vaud: une école de recrue loue les services de deux effeuilleuses Le DMF
ouvre une enquête et fustige le "mauvais goût".
</TI>
<LD>
Berne, 17 juin (ats) Deux effeuilleuses asiatiques ont dansé seins nus le 25
mai lors de la soirée d'adieu de l'école de recrue II/46 des troupes
d'aviation et de défense contre avions, dans un stand de tir près de Payerne
(VD). Selon le Groupe pour une Suisse sans armée (GSsA), qui a rendu jeudi le
fait public, les deux danseuses ont été invitées par un premier-lieutenant.
Le DMF confirme les faits, mais dément l'implication directe de l'officier.
</LD>
<TX>
Selon Martin Bühler, responsable de l'information du Groupement de
l'instruction au Département militaire fédéral (DMF), le commandement des
troupes d'aviation et de défense contre avions a ouvert une enquête. Il n'a
pas encore pu entendre le premier-lieutenant.
</TX>
<TX>
Tout est parti d'un pari lancé par une recrue, a expliqué M. Bühler à l'ATS.
Celle-ci aurait parié avec ses camarades qu'ils n'étaient pas capables de
trouver deux strip-teaseuses en une demi- heure. Deux soldats ont relevé le
défi et se sont rendus à Payerne, d'où ils sont revenus avec les deux femmes.
</TX>
<TX>
M. Bühler a déclaré qu'aucun instructeur professionnel n'assistait à la
soirée. En revanche, le premier-lieutenant incriminé, qui payait ses galons
de capitaine, était présent avec trois officiers de milice. Selon M. Bühler,
ceux-ci étaient certainement d'accord avec la présence des deux femmes.
</TX>
<TX>
"Cet incident, comme le port de T-shirts sexistes qui s'était produit dans
une école de recrues lucernoise à l'automne 1992, ne reflètent en rien
l'image de la femme dans l'armée", a assuré M. Bühler. "Ce qui s'est passé à
Payerne est de mauvais goût, mais n'est pas défendu par le réglement", a-t-il
ajouté.
</TX>
</DOC>
