<DOC>
<DOCID>ATS.951217.0033</DOCID>
<DOCNO>ATS.951217.0033</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3327
</LE>
<DT>
951217
</DT>
<PT>
144309
</PT>
<RT>
135755
</RT>
<SC>
bsf047 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6rus vot mil
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
tchétchénie russie élections combats synth
</KW>
<TI>
Elections en Tchétchénie Un scrutin sur fond de combats et de fraudes
multiples
</TI>
<ST>
synthèse du week-end
</ST>
<LD>
Grozny, 17 déc (ats/afp/reuter) De multiples fraudes ont marqué les élections
de ce week-end en Tchétchénie. Les représentants installés par Moscou ont
néanmoins qualifié de succès ce scrutin qui s'est déroulé sur fond de
combats. De violents affrontements entre rebelles et forces russes se sont
poursuivis dans la ville de Goudermes, à 40 km de Grozny.
</LD>
<TX>
Le dirigeant tchétchène pro-russe, Dokou Zavgaiev, seul candidat sérieux à se
présenter pour le poste de "chef de la république", a estimé que
"l'enthousiasme des électeurs a surpassé toutes nos prévisions", a rapporté
l'agence russe Interfax. Ce vote s'est cependant déroulé sans présence
d'observateurs étrangers. Des journalistes occidentaux ont ainsi été témoins
de plusieurs cas de fraude éléctorale.
</TX>
<TX>
Les indépendantistes tchétchènes, fidèles au président Djokhar Doudaiev,
boycottent le scrutin. Celui-ci doit permettre l'élection de députés à la
Douma (chambre basse russe) et du "chef de la république" pour la
Tchétchénie. Un correspondant de l'AFP a vu de nombreuses personnes déposer
plusieurs bulletins à un bureau de vote près du bâtiment du gouvernement de
Zavgaiev, à Grozny.
</TX>
<ST>
Loi contournée
</ST>
<TX>
Le chef adjoint d'un centre de vote a précisé que les gens qui veulent voter
pour des membres de leur famille peuvent le faire, à condition de se munir
des passeports de leurs parents. La loi électorale russe interdit pourtant à
des électeurs de voter pour des membres de leur famille.
</TX>
<TX>
La législation prévoit des bulletins de vote pour les malades dans les
hôpitaux ou à leurs domiciles. Jeudi à Ourous-Martane (20 km au sud de
Grozny), une équipe de télévision occidentale a été témoin d'un bourrage
d'urnes par des partisans de Zavgaiev sans montrer le moindre document
d'identité.
</TX>
<ST>
Soldats autorisés à voter
</ST>
<TX>
M. Zavgaiev a affirmé dimanche que la participation "montre que les gens
oeuvrent pour la paix. Ils soutiennent les mesures prises par la direction de
la république pour stabiliser la situation en Tchéchénie". Les troupes russes
stationnées dans la république ont également été autorisées à voter.
</TX>
<TX>
Abdoul-Kerim Arsakhanov, chef de la commission centrale électorale a estimé
la participation à Grozny à 70 % en fin de matinée de dimanche. Toutefois les
autorités ont fourni des chiffres très divers concernant la participation.
</TX>
<ST>
Aucune riposte, selon Moscou
</ST>
<TX>
Samedi le chef adjoint de l'administration territoriale russe en Tchétchénie,
Vladimir Zorine, avait indiqué que personne n'avait voté à Goudermes. La
deuxième ville du pays, située à 40 km à l'est de Grozny, est depuis jeudi le
théâtre d'une violente offensive des séparatistes. L'attaque a coïncidé avec
le début du scrutin.
</TX>
<TX>
Le ministère russe de l'Intérieur cité dimanche par Interfax a indiqué que
les troupes de Moscou n'ont pas encore riposté pour ne pas faire de victimes
civiles. La population quitte petit à petit Goudermes. Les Russes qui ont
bouclé la ville, lanceront plus tard une "vraie opération" contre les
séparatistes, a ajouté un porte-parole.
</TX>
</DOC>
