<DOC>
<DOCID>ATS.950317.0064</DOCID>
<DOCNO>ATS.950317.0064</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950317
</DT>
<PT>
151400
</PT>
<SC>
bsf106 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
jus ge c6rom
</DE>
<AU>
ps as
</AU>
<KW>
tribunal federal roumanie emoluments
</KW>
<TI>
Procès entre l'Etat roumain et l'ex-roi Michel Le TF contraint la justice
genevoise à baisser ses émoluments.
</TI>
<LD>
Lausanne, 17 mars (ats) Le Tribunal fédéral a accepté un recours de la
République de Roumanie. En procès contre l'ex-roi Michel au sujet de 40
tableaux de maître dont il revendique la propriété, l'Etat roumain n'avait
pas accepté que la justice genevoise lui demande de payer une avance de 1,5
million.
</LD>
<TX>
Ces droits de greffe avaient été fixés par le Tribunal de première instance
du canton de Genève qui s'était fondé sur le tarif cantonal des émoluments à
prévoir par les greffiers. Ils tenaient compte de la valeur litigieuse des
tableaux estimée à 750 millions de francs.
</TX>
<TX>
Progressif, le tarif n'est pas plafonné à un seuil maximal. Il prévoit que
les droits de greffe dépendent de la valeur litigieuse.  En l'espèce, le
règlement institue un émolument de base de 68 400 francs majoré de 200 francs
pour chaque tranche de 100 000 francs dépassant le montant de dix millions de
francs.
</TX>
<ST>
Principes bafoués
</ST>
<TX>
Dans son arrêt, le TF rappelle que les émoluments judiciaires sont des
contributions causales qui dépendent des coûts. A ce titre, ils doivent
respecter les principes de la couverture des frais et de l'équivalence. Or,
la somme réclamée à l'Etat roumain représente à elle seule le 18,8 % des
émoluments encaissés en un an par le Tribunal de première instance pour un
total de 23 000 affaires.
</TX>
<TX>
Selon le TF, un tel émolument est excessif. Il viole le principe de
l'équivalence et revêt un caractère fiscal, inadmissible en l'espèce. La
justice genevoise devra par conséquent revoir le montant qu'elle avait fixé
pour se saisir du litige qui oppose l'ex-roi Michel aux autorités roumaines.
</TX>
<ST>
Patrimoine national
</ST>
<TX>
Selon l'Etat roumain, les tableaux litigieux font partie du patrimoine
national. Ils auraient été emportés clandestinement par l'ex-roi de Roumanie
au moment de son abdication en 1947.
</TX>
</DOC>
