<DOC>
<DOCID>ATS.940203.0030</DOCID>
<DOCNO>ATS.940203.0030</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940203
</DT>
<PT>
182600
</PT>
<SC>
bsf175 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6bos mil
</DE>
<AU>
po
</AU>
<KW>
bosnie combats famine synthese
</KW>
<TI>
Bosnie: l'acheminement des secours est toujours plus difficile La population
est menacée de famine, avertit l'ONU Synthèse.
</TI>
<LD>
Berne, 3 fév (ats/afp/reuter) L'acheminement de l'aide humanitaire se fait
toujours dans la douleur en Bosnie. Conséquence, la famine menace une part de
plus en plus importante de la population, a averti l'ONU jeudi. Joignant les
actes à la parole, les Nations unies ont contraint les Serbes bosniaques à
lever un barrage routier qu'ils tenaient depuis mardi près de Sarajevo. Par
ailleurs, les Serbes ont à nouveau bombardé l'aéroport de Tuzla.
</LD>
<TX>
La Force de protection de l'ONU (FORPRONU) avait menacé de recourir à la
force pour permettre la réouverture d'un important barrage routier sur la
route de Kiseljak, à quinze kilomètres de Sarajevo. Les Serbes bosniaques ont
fini par céder, ce qui permettra à l'ONU de reprendre l'acheminement des
secours aux civils.
</TX>
<TX>
Ce succès montre que "nous devons être plus fermes et refuser d'être refoulés
tout le temps. J'ai fait savoir cela aux différents belligérants", a déclaré
le général britannique Michael Rose, commandant de la FORPRONU en Bosnie.
</TX>
<ST>
Cri d'alarme
</ST>
<TX>
Dans le même temps, les responsables du Programme alimentaire mondial (PAM)
de l'ONU lançaient un nouveau cri d'alarme: un nombre croissant de personnes
sont menacées de famine en Bosnie-Herzégovine.  Cela non pas en raison d'un
manque d'aide humanitaire, mais parce que celle-ci est trop souvent bloquée
par les belligérants. Une bonne moitié des secours n'arrivent pas à
destination.
</TX>
<TX>
La situation est particulièrement critique en Bosnie centrale, où 28%
seulement des besoins en aide alimentaire sont effectivement parvenus en
décembre aux populations de la région, précise l'organisation. Les besoins
alimentaires sont couverts pour la durée de l'hiver, mais des pénuries sont
attendues au printemps, indique encore le PAM.
</TX>
<TX>
Compte tenu des difficultés d'acheminement, les parachutages de vivres vont
augmenter. Ils devraient prochainement représenter 3600 tonnes par mois,
contre 1000 tonnes au cours des six derniers mois.
</TX>
<ST>
Violents combats à Sarajevo
</ST>
<TX>
Par ailleurs, de violents combats ont fait au moins dix blessés mercredi soir
à Sarajevo. Les affrontements ont repris quelques heures seulement après le
départ de la capitale bosniaque des premiers ministres turc et ppakistanais,
Tansu Ciller et Benazir Bhutto.
</TX>
<TX>
A Tuzla, les Serbes se sont dits prêts à accepter la réouverture de
l'aéroport de cette ville du nord-est de la Bosnie, "à condition de contrôler
eux-mêmes toutes les activités sur l'aéroport", selon un porte-parole de
l'armée yougoslave. Peu de temps après ces déclarations, l'artillerie serbe
reprenait toutefois ses bombardements sur l'aéroport.
</TX>
<TX>
L'ONU "envisage de procéder à des frappes aériennes" pour obtenir la
réouverture de l'aéroport, considéré comme essentiel pour améliorer
l'acheminement de l'aide humanitaire en Bosnie.
</TX>
<ST>
Croates au pilori
</ST>
<TX>
Les manoeuvres de l'armée croate ont également essuyé de vives critiques. Le
général Jean Cot, commandant de la FORPRONU pour l'ex- Yougoslavie, a dénoncé
les "bombardements constants" commis par le HVO (forces croates de
Bosnie-Herzégovine) à Mostar. Mostar-est est sous un feu constant
d'artillerie et de mortier, et ses habitants sont menacés en permanence par
des tirs de snipers, a accusé le général français.
</TX>
<TX>
Le Danemark et l'Italie ont du reste menacé jeudi d'imposer des sanctions à
la Croatie en raison de la présence de forces régulières croates en Bosnie.
Copenhague fera lundi des propositions en ce sens aux ministres des Affaires
étrangères de l'Union européenne (UE). Les cinq pays non-alignés membres du
Conseil de sécurité des Nations unies (Pakistan, Nigeria, Oman, Djibouti,
Rwanda) ont entrepris le même type de démarches auprès de l'ONU.
</TX>
</DOC>
