<DOC>
<DOCID>ATS.951023.0084</DOCID>
<DOCNO>ATS.951023.0084</DOCNO>
<LC>
D
</LC>
<LE>
2230
</LE>
<DT>
951023
</DT>
<PT>
164301
</PT>
<RT>
150743
</RT>
<SC>
bsf167 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
reg ecph be so fr ju vd vs
</DE>
<AU>
ht fp uc
</AU>
<KW>
suisse espace plateau central projets
</KW>
<TI>
Espace économique du plateau central D'importants projets prennent forme
</TI>
<LD>
Berne, 23 oct (ats) Le comité gouvernemental de l'Espace économique du
Plateau central (EEPC) a donné son feu vert pour la réalisation de deux
projets dans les domaines du tourisme et de la communication. En outre, la
coopération avec le canton d'Argovie s'intensifie, a-t-il indiqué lundi dans
un communiqué.
</LD>
<TX>
Dans le domaine touristique, l'EEPC soutient le projet "Trésors
touristiques". Près de 60 localités des cantons de Berne, Soleure, Fribourg,
Neuchâtel, Jura, Vaud et Valais feront la promotion en commun de leurs atouts
et curiosités. Les offres de particuliers et de la télévision suisse de
réaliser un film sur ce nouveau produit touristique seront étudiées
parallèlement.
</TX>
<ST>
Présent à l'Expo Sion
</ST>
<TX>
En matière de communication, le comité gouvernemental a approuvé la
présentation de l'EEPC à l'Expo Sion au printemps 1996. Invité d'honneur,
l'EEPC concevra son propre stand d'exposition. Il s'agit d'un progrès sur la
voie de l'intensification du dialogue avec la population sur les projets de
l'EEPC, estime-t-il.
</TX>
<TX>
Le comité gouvernemental entend désormais concrétiser la collaboration plus
étroite préconisée par le Conseil-exécutif du canton d'Argovie. Après un
entretien à l'échelon gouvernemental, des représentants de ce canton pourront
participer activement à plusieurs projets.
</TX>
<TX>
Le comité a également pris connaissance du progrès des travaux dans les
domaines du transport, de la formation postgrade, de la culture, de l'équipe
de conseillers, des aérodromes régionaux, des contingents de la main-d'oeuvre
étrangère, ainsi que de la promotion économique. Il souligne par ailleurs la
volonté des cantons de l'EEPC de soutenir le plus possible les responsables
de l'exposition nationale 2001.
</TX>
</DOC>
