<DOC>
<DOCID>ATS.940426.0050</DOCID>
<DOCNO>ATS.940426.0050</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940426
</DT>
<PT>
171900
</PT>
<SC>
bsf143 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
comm sta
</DE>
<AU>
ba tp sh
</AU>
<KW>
suisse television radio 2e version rectifiee
</KW>
<TI>
Utilisation de la radio et de la télévision en Suisse en 1993 Part de marché
de la SSR: baisse pour la radio, hausse pour la TV développement - 2e version
rectifiée.
</TI>
<LD>
Berne, 26 avr (ats) En 1993, la radio est restée le média le plus utilisé en
Suisse. Dans ce secteur, la SSR a conservé sa position dominante avec une
part de marché de 54 % (56 % en 1992). La part des radios étrangères a
augmenté de 2 %, pour atteindre 17 %. Celle des radios locales s'est élevée
comme en 1992 à 29 %. Les télévisions de la SSR s'en sortent mieux: leur part
de marché a augmenté. Celle de la Télévision suisse romande (TSR) a passé de
31 % à 32 %.
</LD>
<TX>
Le Service de recherche de la Société suisse de radiodiffusion et télévision
(SSR) avait convié mardi à Berne la presse pour la présentation de ses
résultats. D'après son enquête menée l'année dernière auprès de 18 200
personnes âgées de 15 ans et plus, 68 % de la population écoute
quotidiennement la radio en Suisse romande.  Cette proportion est encore plus
élevée outre-Sarine (81 %) et en Suisse italienne (74 %).
</TX>
<TX>
L'année dernière, la durée d'écoute par jour et par personne a été de deux
heures et quatorze minutes en Suisse romande, dont 67 minutes pour les
programmes de la SSR (cinq minutes de moins qu'en 1992), 23 minutes pour les
radios locales et 44 minutes pour les programmes étrangers. Un tiers des
Romands écoutent quotidiennement La Première, alors que 7 % se branchent sur
Couleur 3 et 2 % sur Espace 2.
</TX>
<ST>
La TSR améliore sa part de marché
</ST>
<TX>
Quant à la télévision, les données recueillies quotidiennement au moyen du
"Telecontrol" dans un panel de 1450 ménages montrent une légère augmentation
d'utilisation des trois chaînes de la SSR: 125 minutes par jour en Suisse
alémanique (1992: 118), 144 minutes en Suisse romande (1992: 139) et 153
minutes en Suisse italienne (1992: 142). La part des chaînes SSR s'est élevée
à 36 minutes pour la DRS en Suisse alémanique (1992: 33), 46 minutes pour la
TSR en Suisse romande (1992: 43) et 41 minutes pour la TSI en Suisse
italienne (1992: 38).
</TX>
<TX>
Les parts de marché de la SSR (pour 24 heures) ont également augmenté dans
les trois régions. En 1993, la TSR a réussi à améliorer d'un point une part
de marché figée depuis des années à 31 %. Parmi les étrangères, TF1 et M6
sont elles aussi parvenues à arrondir leur part de marché (+1 %), alors que
France 2 a perdu des points. La part de marché de la DRS est passée de 27 % à
29 %. Les télévisions allemandes ARD et ZDF ont perdu un point, contrairement
à SAT1 et RTL, qui ont réussi à maintenir leurs valeurs de l'année
précédente.
</TX>
<ST>
Scores améliorés au "Prime-time"
</ST>
<TX>
Aux heures de "prime-time" (entre 18h00 et 23h00), la TSR et la DRS ont
légèrement amélioré leur score, repectivement de 1 % et 2 % pour atteindre
chacune 37 %. La TSI est parvenue à conserver les 33 % acquis en 1992. En
revanche, la chaîne sportive a enregistré un recul assez net.
</TX>
<TX>
Quant à la chaîne S Plus, elle a atteint en mars 1994, après sept mois de
diffusion, un taux de pénétration journalier de 17 % (soit 820 000
Alémaniques). La dernière née de la SSR a donc été suivie trois minutes par
jour et par habitant. Aux heures de "prime-time", la chaîne atteint une part
de marché de 3 %.
</TX>
<ST>
photo key et graphique SGN disponibles - fiches séparées suivent
</ST>
<TX>
Note aux rédactions: bien lire dans le quatrième paragraphe, dernière phrase:
"36 minutes pour la DRS en Suisse alémanique (1992: 33)" et non (1992: 43)
comme indiqué par erreur.
</TX>
</DOC>
