<DOC>
<DOCID>ATS.941123.0025</DOCID>
<DOCNO>ATS.941123.0025</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941123
</DT>
<PT>
183100
</PT>
<SC>
bsf194 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4ita jus mil c5swi
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
naples fin conference onu crime koller synt
</KW>
<TI>
Fin à Naples de la conférence de l'ONU sur le crime organisé Adoption d'un
plan global de lutte synthèse.
</TI>
<LD>
Naples/Berne, 23 nov (ats/afp/reuter) La conférence de l'ONU sur la
criminalité organisée s'est achevée mercredi à Naples. Elle a adopté un plan
global d'action contre ce fléau. Pour la délégation suisse, les conclusions
de cette réunion représentent un excellent premier pas dans la lutte contre
les mafias internationales. Naples a également permis à Arnold Koller de
nouer de nombreux contacts.
</LD>
<TX>
Au terme de trois jours de travaux, la conférence a adopté un document
articulé en trois parties. Le premier texte est un projet de résolution qui
sera soumis à la prochaine assemblée générale des Nations Unies.
</TX>
<TX>
Il reconnaît que "la criminalité organisée représente une menace croissante
qui exige une coopération internationale accrue et plus efficace". Il demande
aux "gouvernements de contribuer au Fonds des Nations Unies pour la
prévention du crime et de la justice pénale afin de répondre aux besoins les
plus urgents des Etats".
</TX>
<ST>
Puissance économique
</ST>
<TX>
Le deuxième texte est une déclaration politique générale. Les signataires
s'engagent à lutter contre le crime organisé et notamment "à détruire la
puissance économique et sociale des organisations criminelles et leur
capacité d'infiltrer l'économie légitime et de blanchir" l'argent sale.
</TX>
<TX>
Enfin, le "Plan mondial d'action contre la criminalité organisée" engage la
"communauté internationale à se mettre d'accord sur une définition commune du
concept de criminalité organisée. Cela pour rendre les mesures prises au
niveau national plus homogènes et la coopération internationale plus
efficace".
</TX>
<TX>
En ce qui concerne la lutte contre le blanchiment de l'argent sale, le texte
invite les Etats "à adopter des mesures législatives et réglementaires qui
limitent le secret financier" incluant l'obligation pour les banques
d'appliquer la règle "Connaissez votre client" et de déclarer les
transactions financières suspectes.
</TX>
<TX>
Le texte recommande également "d'adopter des mesures législatives visant à la
confiscation du produit illicite". On estime à environ 750 millliards de
dollars le chiffre d'affaires annuel des mafias.
</TX>
<ST>
Conventions en vue
</ST>
<TX>
Le plan global comprend plusieurs articles concernant le financement des
programmes des Nations Unies pour la prévention du crime. Il reconnaît que
les "ressources existantes ne sont pas suffisantes" pour aider les Etats qui
en ont besoin. Enfin ce plan global envisage "la possibilité d'élaborer des
instruments internationaux comme une ou plusieurs conventions contre la
criminalité transnationale organisée".
</TX>
<TX>
Pour la délégation suisse, cette conférence débouche sur des résultats très
satisfaisants. Elle a permis une sensibilisation remarquable au problème de
la lutte contre la criminalité organisée.  Le plan adopté est un excellent
premier pas, a déclaré Martin von Walterskirchen, collaborateur personnel
d'Arnold Koller. Le conseiller fédéral dirigeait la délégation comprenant le
procureur de la Confédération, Carla del Ponte, et le chef de la police
fédérale, Anton Widmer.
</TX>
<ST>
Entreprises modernes
</ST>
<TX>
A Naples, "nous avons tous eu l'impression que le crime organisé fonctionne
aujourd'hui comme des entreprises très modernes, avec des directions, des
PDG. La libéralisation des échanges économiques profite à tous, au crime
également", a constaté le collaborateur d'Arnold Koller.
</TX>
<TX>
La conférence a en outre donné la possibilité à Arnold Koller d'expliquer la
position de la Suisse et de réaffirmer qu'elle n'est pas un paradis pour le
blanchissage de l'argent. Elle lui a permis de nouer des contacts bilatéraux,
notamment la Belgique, l'Autriche, la Russie et les Etats-Unis, a conclu M.
von Walterskirchen.
</TX>
</DOC>
