<DOC>
<DOCID>ATS.940107.0119</DOCID>
<DOCNO>ATS.940107.0119</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940107
</DT>
<PT>
025600
</PT>
<SC>
bsf004 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c7tog c7gha mil aet
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
togo ghana commando tirs protestation
</KW>
<TI>
Le Togo appelle le Ghana à intervenir contre le commando de Lomé.
</TI>
<LD>
Lomé 7 jan (ats/afp) Le ministère togolais des Affaires étrangères a appelé
vendredi le gouvernement ghanéen à intervenir contre des "éléments armés en
provenance du Ghana". Selon le ministère, ces éléments "tirent sur les forces
de l'ordre du Togo" au poste- frontière situé entre les deux pays à la
hauteur de la ville de Lomé.
</LD>
<TX>
Cet appel intervient alors que, mercredi, un groupe d'assaillants
non-identifiés, "venus du Ghana" selon le gouvernement togolais, a commis une
tentative d'attentat contre le chef de l'Etat, le général Gnassingbé Eyadéma,
et attaqué une caserne de Lomé. Ces opérations, non-revendiquées, ont fait 40
morts, dont 30 assaillants, selon un bilan provisoire diffusé jeudi par le
ministère togolais de la Défense.
</TX>
<TX>
Dans un communiqué diffusé par la radio peu après minuit (01h00 suisses
vendredi), le ministère togolais a affirmé avoir saisi dès 21h30 (22h30
suisses) jeudi le chargé d'Affaires du Ghana à Lomé. Il a ajouté que, malgré
cela, les tirs "en provenance du territoire ghanéen" se poursuivaient.
</TX>
<TX>
Des habitants de Lomé résidant près du poste-frontière séparant la capitale
togolaise de sa ville-jumelle d'Aflao au Ghana, ont confirmé que, peu avant
01h00 locale, une fusillade et des détonations ressemblant à des tirs
d'artillerie étaient entendues à proximité. En raison du couvre-feu en
vigueur, il n'a pas été possible de se rendre sur place.
</TX>
<TX>
Le ministère togolais a dénoncé "cet acte d'agression flagrante", "contraire
au droit international". "Le gouvernement prend à témoin la communauté
internationale et invite le Ghana à mettre fin immédiatement à de tels
actes", a-t-il ajouté.
</TX>
</DOC>
