<DOC>
<DOCID>ATS.940914.0090</DOCID>
<DOCNO>ATS.940914.0090</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940914
</DT>
<PT>
141200
</PT>
<SC>
bsf088 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
comm comt c5swi
</DE>
<AU>
mf rp
</AU>
<KW>
suisse videotext privatisation svipa
</KW>
<TI>
Privatisation du Videotext: Le service électronique visera les détenteurs
d'ordinateurs.
</TI>
<LD>
Genève, 14 sept (ats) Le Videotext, dont la privatisation a été annoncée,
s'intéressera essentiellement aux détenteurs d'ordinateurs personnels. Le
service électronique se développera en fonction de cette clientèle, a
expliqué mercredi à Genève le président de l'Association suisse des
fournisseurs de télématique.
</LD>
<TX>
Les médias électroniques, tels que le videotext, l'audiotext et le
multimédia, sont très souvent utilisés par des personnes habituées au
dialogue homme-machine, a constaté Günter Nierlich. Les quelque 30 000
détenteurs d'appareils Videotext pourront cependant continuer à s'en servir
dans les années qui viennent, a aussitôt précisé le président de la Svipa
(Association suisse des fournisseurs de télématique).
</TX>
<ST>
Système conservé quelques temps
</ST>
<TX>
Le système actuel sera conservé pendant un certain temps. La nouvelle société
de droit privée qui sera chargée de gérer le Videotext n'entend en effet pas
procéder à des investissements dans l'immédiat, a indiqué M. Nierlich, à
l'occasion d'un table ronde à laquelle était conviée la presse. Mais les
services qu'elle proposera seront facilement accessibles aux ultilisateurs
d'ordinateurs.
</TX>
<TX>
La clientèle privée de la future société, née d'un accord entre la Svipa et
les PTT, pourra notamment effectuer ses transactions bancaires et certains
achats sans se déplacer, a noté M. Nierlich.  Les abonnés se verront
également proposer certains loisirs. Mais les annonceurs du Videotext seront
triés sur le volet.
</TX>
<ST>
Pas d'activités semi-criminelles
</ST>
<TX>
Auparavant, les PTT étaient obligés d'accepter tout le monde, a précisé M.
Nierlich. Avec la privatisation, les contrats seront étudiés afin d'éviter
que le marché électronique s'oriente vers des "activités semi-criminelles".
Un développement qui nuirait à l'image du Videotext.
</TX>
<TX>
La nouvelle société privée, dont le nom n'a pas encore été dévoilé, sera
détenue à 20 % par la Svipa. Les PTT y participeront également, ainsi que les
banques cantonales, les trois grandes banques helvétiques, Imholz-Jelmoli,
Swissair et Publicitas. Le capital de 3 millions de francs a été entièrement
libéré, a déclaré M. Nierlich.
</TX>
<ST>
Videotext déficitaire
</ST>
<TX>
Le Videotext ne couvre pas ses coûts depuis sa création par les PTT. La régie
fédéral a puisé dans les recettes du service des téléphones pour éponger les
pertes. Un pratique interdite par la nouvelle ordonnance sur les
télécommnications, dont l'entrée en vigueur est prévue le 31 décembre 1994.
Le Videotext compte actuellement environ 100 000 abonnés.
</TX>
</DOC>
