<DOC>
<DOCID>ATS.940304.0133</DOCID>
<DOCNO>ATS.940304.0133</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940304
</DT>
<PT>
051500
</PT>
<SC>
bsf010 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
parp kulr
</DE>
<AU>
hd an pi
</AU>
<KW>
suisse parti evangelique 75e eclairage
</KW>
<TI>
Le Parti évangélique de Suisse fête ses 75 ans Une petite formation à forte
influence locale éclairage.
</TI>
<LD>
Berne, 4 mars (ats) Le Parti évangélique de Suisse (PEV), anciennement Parti
évangélique populaire (PEP), fête ses 75 ans.  L'anniversaire sera célébré
les 12 et 13 mars à Brugg (AG), là même où les sections cantonales ont fondé
le parti suisse le 8 mars 1919.  Si le PEV est resté relativement faible au
niveau national, il est particulièrement influent dans de nombreuses communes
de la Suisse alémanique à majorité réformée.
</LD>
<TX>
Le parti plonge ses racines dans les milieux conservateurs évangéliques du
19e siècle. Contrairement aux conservateurs catholiques, ceux-ci ne sont
toutefois pas parvenus d'emblée à fonder une formation politique stable et
puissante. Tout a changé lors du passage à la proportionnelle, à la fin de la
Première Guerre mondiale, qui a permis aux petits partis d'entrer dans les
parlements. Un parti évangélique populaire a ainsi été fondé le 4 mars 1917 à
Zurich, suivi de plusieurs cantons.
</TX>
<TX>
Le 8 mars 1919, les délégués des PEP d'Argovie, Bâle-Ville, Berne,
Schaffhouse et Zurich se sont réunis à Brugg pour y fonder le parti suisse.
L'assemblée constituante s'est déroulée le 10 mai de la même année à Zurich.
Quelques mois plus tard, en octobre 1919, le jeune parti obtient son premier
siège au Conseil national.
</TX>
<ST>
Entre les blocs
</ST>
<TX>
Comme son nom l'indique, le PEV entend prendre l'Evangile comme fil
conducteur du quotidien politique. Le parti se reconnaît dans un Etat de
droit libéral, démocratique et social. Il vise une action empreinte de morale
dans le respect de Dieu et de la création.
</TX>
<TX>
Parmi les points forts traditionnels des thèses du PEV, on trouve la
promotion de la famille, la protection de la vie de la conception à la mort,
le développement de la législation sociale ou encore la protection de
l'environnement. Autres chevaux de bataille: la lutte contre l'alcoolisme et
les toxicomanies, ainsi que contre les casinos.
</TX>
<TX>
Le PEV se positionne entre les blocs partisans et il est difficile de le
situer sur l'échelle gauche-droite. Il s'allie tantôt avec les uns, tantôt
avec les autres, selon l'objet en discussion. Avec ses quelque 4000 membres,
le parti est resté petit. Il compte des sections dans neuf cantons
alémaniques et 39 sièges dans huit parlements cantonaux. Il n'est jamais
parvenu à franchir la "barrière de röstis", explique Heiner Studer,
vice-président et secrétaire central durant de nombreuses années.
</TX>
<ST>
Pas de mariage avec le PDC
</ST>
<TX>
Au niveau communal, le PEV est en revanche fortement représenté.  Il détient
23 sièges (dont quatre fauteuils de maire) dans les exécutifs des 81 communes
de plus de 10 000 habitants. A titre de comparaison, l'Alliance des
indépendants et les Verts n'ont respectivement que dix et neuf sièges et
aucune présidence de ville.
</TX>
<TX>
La question d'une fusion avec le Parti démocrate-chrétien a déjà été en
discussion mais ne s'est jamais réalisée. Pour M. Studer, le système suisse
n'oblige pas les partis à se regrouper en méga- formations. Par ailleurs, les
deux partis touchent des couches diverses d'électeurs, et ceci dans des
régions différentes.
</TX>
<ST>
Photo key disponible.
</ST>
</DOC>
