<DOC>
<DOCID>ATS.941219.0075</DOCID>
<DOCNO>ATS.941219.0075</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941219
</DT>
<PT>
145700
</PT>
<SC>
bsf083 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
baf
</OC>
<DE>
reg ju
</DE>
<AU>
me ce
</AU>
<KW>
ju 15 ans construction edition brochure
</KW>
<TI>
Quinze ans de construction dans le canton du Jura Edition d'une plaquette par
le département de l'équipement.
</TI>
<LD>
Delémont, 19 déc (ats) Le département de l'équipement et de l'environnement
du Jura vient de publier une plaquette consacrée à quinze années de
construction dans le canton. Elle sera distribuée aux autorités de toutes les
communes du Jura et du Jura bernois, a indiqué lundi le ministre Pierre
Kohler.
</LD>
<TX>
Cette plaquette retrace en 96 pages et 76 photos les travaux réalisés par le
département et ses services du 1er janvier 1979 au 1er janvier 1994. Le
canton n'a pas déboursé un centime pour cette brochure: tous les frais sont
couverts par 93 annonceurs, a précisé le ministre lors d'une conférence de
presse à Delémont.
</TX>
<TX>
La plaquette sera distribuée gratuitement à toutes les communes du Jura et du
Jura bernois, à tous les députés jurassiens et à l'ensemble des gouvernements
cantonaux. Le solde sera vendu et tous les bénéfices versés à Caritas Jura
pour ses actions en faveur des chômeurs.
</TX>
<ST>
Hommage à F.Mertenat
</ST>
<TX>
L'objectif de cette publication est de montrer "l'effort extraordinaire
consenti par l'Etat jurassien" au profit de ses habitants et de son économie.
C'est aussi un hommage à François Mertenat qui a dirigé ce département de
1979 à 1993, a souligné Pierre Kohler.
</TX>
<TX>
De grands projets doivent encore se concrétiser, comme le centre
d'exploitation de la Transjurane (N 16) et le centre professionnel de
Delémont. Le plus important chantier du canton reste toutefois celui de la N
16, souligne le ministre dans la plaquette.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: la plaquette "Quinze ans de construction" peut être
obtenue au prix de 20 francs auprès du Département de l'environnement et de
l'équipement du canton du Jura, 2 rue des Moulins, 2800 Delémont.
</TX>
</DOC>
