<DOC>
<DOCID>ATS.941016.0006</DOCID>
<DOCNO>ATS.941016.0006</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941016
</DT>
<PT>
222700
</PT>
<SC>
bsf105 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4ger bio
</DE>
<AU>
vf bn
</AU>
<KW>
allemagne elections kohl portrait
</KW>
<TI>
Helmut Kohl ou l'éternel optimiste portrait.
</TI>
<LD>
Bonn, 16 oct (ats/reuter/afp) Helmut Kohl, le "chancelier de l'unité ", a
revendiqué dimanche soir la victoire aux élections législatives.  Au cours
des douze années passées à la tête du pays, il a réussi à affermir la place
de l'Allemagne réunifiée en Europe.
</LD>
<TX>
Ce géant a su faire, tout au long de son "règne", abstraction des critiques.
En 1990, sa carrière atteint son point culminant, avec la réunification de
l'Allemagne. Aussi, n'a-t-il pas hésité, après quatre ans de turbulences
politiques et de récession économique à briguer un quatrième mandat.
</TX>
<ST>
Optimisme à toute épreuve
</ST>
<TX>
Avec son style bonhomme et son accent provincial, il incarne parfaitement la
classe moyenne allemande, chrétienne, travailleuse et profondément
conservatrice.
</TX>
<TX>
Ses proches ont depuis longtemps dévoilé une de ses motivations: Helmut Kohl
veut battre le record de longévité de son mentor, Konrad Adenauer, qui a été
chancelier pendant 14 ans de 1949 à 1963. Seul Otto von Bismarck, le premier
réunificateur de l'Allemagne, le devancerait alors avec 19 années de
chancelier entre 1871 et 1890.
</TX>
<TX>
Lors des derniers jours de la campagne électorale, Helmut Kohl, 64 ans, a
fait preuve d'un inébranlable optimisme. Qui eût en effet parié, il y a
seulement un an, alors que sa cote de popularité était au plus bas, que le
chancelier serait dimanche candidat ? La presse annonçait alors le
"crépuscule du chancelier", soulignant le ras-le bol croissant des Allemands
pour la politique.
</TX>
<ST>
Pugnacité
</ST>
<TX>
C'était sans compter sur la pugnacité du chancelier, qui a su tirer profit de
la reprise économique pour s'en attribuer la paternité et repartir en
campagne. Les électeurs ont jugé dimanche sa gestion de l'Allemagne depuis la
réunification.
</TX>
<TX>
Cette initiative politique ne lui avait pas valu la réélection triomphale
qu'on pouvait pronostiquer pour les élections de décembre 1990. L'alliance
des chrétiens-démocrates (CDU) et des chrétiens- sociaux (CSU) n'avait
emporté que 43,8 % des voix, leur plus faible score depuis 1949.
</TX>
<TX>
Mais s'il a su obtenir la réunification, il se révèle incapable d'en gérer
les conséquences. En 1992, la vague d'attentats racistes et le renouveau des
partis d'extrême-droite le trouvent sans voix. Le chômage et l'inflation
galopante l'ont très vite coupé de ses soutiens en Allemagne orientale.
</TX>
<ST>
Grosse erreur
</ST>
<TX>
En septembre 1993, il commet la plus grosse erreur de sa carrière en
désignant, sans en avertir personne, Steffen Heitmann, un ultra-
conservateur, comme le candidat de la CDU à la présidence de la République.
Le discours misogyne et presque xénophobe de Steffen Heitmann déclenche un
tel tollé qu'il contraint le chancelier à faire machine arrière en novembre.
</TX>
<TX>
Helmut Kohl est né le 3 avril 1930 à Ludwigshafen, où son père était
fonctionnaire. Il a fait son entrée en 1959 au Parlement du Land de
Rhénanie-Palatinat, dont il était alors le plus jeune député.  Dix ans plus
tard, à 39 ans, il devenait ministre-président de cette région.
</TX>
</DOC>
