<DOC>
<DOCID>ATS.941211.0053</DOCID>
<DOCNO>ATS.941211.0053</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941211
</DT>
<PT>
090000
</PT>
<SC>
bsf017 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
c5swi c9bhu aetd
</DE>
<AU>
sk br
</AU>
<KW>
suisse bhoutan aide developpement reportage
</KW>
<TI>
Aide suisse dans le "secteur vert" au Bhoutan Pour un développement durable
dans un environnement préservé reportage par Agnès Schenker, ATS.
</TI>
<LD>
Thimphu, 11 déc (ats) Le Bhoutan, petit royaume himalayen, ne veut pas
connaître la même catastrophe écologique que ses voisins. Ici, plus de 80 %
de la population dépend de l'agriculture. C'est pourquoi la Suisse a fait du
"secteur vert" un domaine prioritaire de son aide au Bhoutan, sous le signe
du développement durable.
</LD>
<TX>
L'aide suisse au Bhoutan a connu son "jour J" le 11 novembre, avec la remise
solennelle en mains bhoutanaises du "Natural Resources Training Institute"
(NRTI). A Lobesa, à 65 km à l'est de la capitale Thimphu, cet institut forme
des vulgarisateurs agricoles et sylvicoles.
</TX>
<ST>
Le plus important projet
</ST>
<TX>
Invité d'honneur d'une cérémonie haute en couleurs, l'ambassadeur de Suisse
Jean-Pierre Zehnder, en poste à Delhi, a salué ce "symbole spectaculaire de
l'activité suisse au Bhoutan". Quant au jeune prince héritier du Bhoutan,
Jigme Gesar Namgyel Wangchuck, il soulignait que l'aide au "secteur vert"
devait permettre à son pays d'augmenter son taux d'autosuffisance alimentaire
et d'améliorer le niveau de vie des agriculteurs.
</TX>
<TX>
Le NRTI est le plus important projet financé par la Suisse au Bhoutan. La
construction du centre, réalisée par Helvetas, a coûté 7 millions de francs à
la Direction de la coopération au développement et de l'aide humanitaire
(DDA) suisse. La mise au point des programmes de cours et la formation des
enseignants ont nécessité un engagement financier de 3 millions de francs
(deux tiers payés par la DDA et un tiers par Helvetas). La Suisse continuera
à soutenir le centre à raison de 600 000 francs par an.
</TX>
<ST>
Formation intégrée
</ST>
<TX>
Le NRTI, qui a commencé ses premiers cours en été 1992, dispense une
formation de trois ans dans le secteur des ressources naturelles
renouvelables. Il offre une formation "intégrée" dans trois domaines:
l'agriculture, l'élevage et la sylviculture. Les élèves doivent à la fois se
spécialiser dans un des trois domaines et connaître les bases des deux
autres. Cette conception pluridisciplinaire vise une approche réaliste des
problèmes complexes qui se posent à la population rurale.
</TX>
<TX>
Les vulgarisateurs formés dans ce centre, dont 10 % de femmes, seront engagés
par le gouvernement. Actuellement, chaque volée compte 75 étudiants.
L'objectif est de les placer par groupes de trois, un par spécialité, dans
les 196 "communes" du pays pour conseiller les paysans. La formation intégrée
doit assurer aux équipes une efficacité maximale.
</TX>
<ST>
Apprendre des erreurs des autres
</ST>
<TX>
Le Bhoutan n'a pas attendu le Sommet de la Terre de Rio, en 1992, pour opter
pour une exploitation durable de ses ressources naturelles. Grand comme la
Suisse mais dix fois moins peuplé, ce pays est resté totalement à l'écart du
reste du monde jusqu'en 1961.  Depuis lors, le Bhoutan s'ouvre très
prudemment et s'efforce d'apprendre des erreurs des autres. Il n'entend pas
sacrifier son environnement encore préservé à une exploitation effrénée.
</TX>
<TX>
Pour le ministre du Plan, Chenkyab Dorjy, l'écosystème himalayen est trop
fragile pour permettre la moindre erreur. Ingénieur forestier formé en partie
à l'Ecole polytechnique fédérale de Zurich, il se félicite qu'une loi prévoit
le maintien d'au moins 50 % de la surface du pays en forêts.
</TX>
<TX>
La déforestation cause des dégâts irréparables, comme le montre l'exemple du
Népal. Le développement durable, c'est le choix du long terme: en édictant
cette loi, le gouvernement a renoncé à d'importantes recettes financières,
souligne le ministre. Pour l'instant le Bhoutan ne connaît pas l'exode rural.
</TX>
<ST>
Aide multiforme
</ST>
<TX>
La Suisse fournit un soutien apprécié dans le secteur forestier: les
expériences réalisées dans les Alpes sont en grande partie utilisables. Mais
l'aide suisse dans le "secteur vert", c'est aussi un programme de croisement
entre la race locale de bovins et la "Brune suisse", en cours à l'échelle
nationale, et un programme semblable pour les chevaux. Elle vise aussi
l'amélioration des pâturages, pour permettre aux paysans d'avoir assez de
fourrage pour leur bétail et celle de la culture de la pomme de terre.
</TX>
<ST>
Photo Key et graphique SGN à disposition - 2 encadrés suivront.
</ST>
</DOC>
