<DOC>
<DOCID>ATS.940317.0135</DOCID>
<DOCNO>ATS.940317.0135</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940317
</DT>
<PT>
090000
</PT>
<SC>
sim001 sim
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
sozm for jus
</DE>
<AU>
uc
</AU>
<KW>
medecine cannabis systeme immunitaire sim
</KW>
<TI>
Il divise les scientifiques autant que les politiciens Le cannabis: pourquoi
le corps humain y est-il réceptif ? par Claudio Bisaz, SIM /médecine et
santé.
</TI>
<LD>
Berne, 17 mars (sim) La guerre de religion autour du cannabis se poursuit:
alors que les tribunaux font preuve de mansuétude et que la section bâloise
du Parti radical demande sa légalisation, la police lui fait encore par
endroits une chasse sans merci. Le recherche médicale est tout aussi divisée
dans ses jugements. Des études récentes ont mis en évidence des liens avec le
système immunitaire.
</LD>
<TX>
Johann Wolfgang von Goethe en personne y a goûté et dit avoir été ennuyé de
voir toutes sortes de pensées sombres tourner autour de lui, comme des
poissons rouges dans un bocal, sans pouvoir en saisir aucune. Le poète avait
fumé de la marijuana, soit des fleurs de chanvre séchées.
</TX>
<TX>
Le cannabis pose également des problèmes aux scientifiques: le haschisch, la
marijuana et les diverses préparations dont la drogue fait l'objet
proviennent bien tous de la plante de chanvre indien "cannabis sativa". Mais
les produits offerts à la consommation présentent des compositions très
diverses, avec un taux de substances actives des plus variable qui va du
dosage homéopathique au remède de cheval.
</TX>
<ST>
Produits variés
</ST>
<TX>
La forme la plus faible est la marijuana. Elle se compose de fleurs et de
feuilles de chanvre séchées et souvent fermentées. Les résines extraites de
ces fleurs, nommées haschisch, sont jusqu'à cinq fois plus fortes. Leur
préparation varie: le "turc vert" contient 1 % à 5 % de la substance active
principale, le tétrahydrocannabinol (THC), le "libanais rouge" 5 % à 8 %,
l'"afghan noir" ou le "népalais noir" jusqu'à 12 %. Les concentrés huileux
peuvent contenir jusqu'à 70 % de THC. Cette variété de produits complique
considérablement la recherche scientifique.
</TX>
<TX>
En outre, le chanvre contient un nombre encore inconnu - on l'estime à au
moins 400 - de substances actives et de composés chimiques. Soixante d'entre
eux, appelés cannabinoïdes, sont de par leur structure apparentés au THC.
Quant aux chercheurs intéressés par le cannabis, ils forment une espèce
hétérogène: pour certains, il s'agit d'une substance diabolique, pour
d'autres d'un baume pour le corps et l'âme. Un manque de distance critique
peut parfois apparaître dans leurs travaux.
</TX>
<ST>
Préjugés relativisés
</ST>
<TX>
Les publications médicales de ces dernières années montrent deux tendances:
les méthodes d'investigation se sont nettement améliorées et leurs résultats
ont donc plus de poids. Par ailleurs, de nombreuses déclarations basées sur
des préjugés ont dû être relativisées.
</TX>
<TX>
Lorsque l'on fume du haschisch ou de la marijuana, le THC passe dans le sang
en quelques minutes, souvent avant même que le "joint" ne soit fini. Il prend
ensuite deux directions distinctes. Il est d'une part transporté dans les
différents organes puis fixé dans les tissus ou tranformé en substances
inertes. Le THC reste ainsi plusieurs heures, voire un à deux jours, dans
l'organisme, après disparition de l'effet psychique du début.
</TX>
<TX>
D'autre part, le THC est transformé très rapidement en une deuxième forme
chimique, l'hydroxy-THC, qui agit également sur le corps et le psychisme.
Cette substance se dépose aussi dans les organes mais sa transformation en
composés chimiques inactifs est plus longue que celle du THC. C'est surtout
le foie qui est chargé de cette tâche, qui peut durer des semaines.
Toutefois, et c'est là qu'interviennent souvent des malentendus, ces
sous-produits du THC n'ont aucun effet sur le psychisme.
</TX>
<ST>
Sentiment d'euphorie
</ST>
<TX>
Lorsque le THC circule dans le sang, une partie parvient aux cellules
nerveuses du cerveau et y exerce son effet "psychoactif": un sentiment
d'euphorie, de détente et de bien-être s'installe. Des séquences de pensée
pleines d'associations et d'imagination sont ressenties. La musique, les
bruits et les images font forte impression, l'écoulement du temps perd sa
fluidité et de légers troubles de la mémoire peuvent se manifester. Dans de
rares cas, surtout lors de surdose, des états d'angoisse, voire des
hallucinations peuvent se produire.
</TX>
<TX>
Le reste de l'organisme réagit également: le coeur bat plus vite, souvent la
pression artérielle baisse, les yeux deviennent rouges, une sensation de faim
apparaît, les mouvements perdent de leur finesse. Les effets du cannabis se
dissipent après quelques heures, lorsqu'il n'y a plus de THC "psychoactif"
dans le sang.
</TX>
<TX>
On sait depuis quelques années seulement que les substances actives du
cannabis ne peuvent s'arrimer qu'à certains récepteurs des cellules du corps
humain. Si une cellule nerveuse ne dispose pas de récepteurs à cannabinoïdes,
les molécules chimiques du cannabis la laissent de marbre.
</TX>
<ST>
Système immunitaire
</ST>
<TX>
Il existe deux types connus de récepteurs à cannabinoïdes. Le premier n'est
présent que dans certaines régions du cerveau et explique les modifications
psychiques occasionées par la consommation de cannabis. Le second, découvert
l'an dernier, se trouve dans la rate chez le rat, peut-être également chez
l'homme. Donc dans un organe subordonné au système immunitaire.
</TX>
<TX>
Quant à savoir pourquoi des cellules animales et humaines sont dotées de
récepteurs à cannabinoïdes, le mystère reste entier. On peut supposer que
l'organisme est en mesure de produire des substances analogues dont on ignore
jusqu'ici la fonction.  Poursuivant dans cette direction, on peut imaginer
qu'il sera peut- être possible un jour d'agir sur le système immunitaire à
l'aide de dérivés du cannabis. La marijuana pourrait alors devenir un must de
l'industrie pharmaceutique.
</TX>
<ST>
photo key disponible - deux fiches séparées suivront
</ST>
<TX>
Note aux rédactions: ce texte a été produit avec le soutien financier de
Pharma Information, service de presse de l'industrie pharmaceutique. Vous
recevez un SIM/médecine et santé tous les jeudis à 09h00. Merci, en cas de
publication, d'utiliser la signature (sim) ou (sim/ats), et non (ats).
</TX>
</DOC>
