<DOC>
<DOCID>ATS.950519.0007</DOCID>
<DOCNO>ATS.950519.0007</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950519
</DT>
<PT>
052300
</PT>
<SC>
bsf009 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
zh soz prod
</DE>
<AU>
eh ga pi
</AU>
<KW>
zurich homosexuels peres groupe entraide
</KW>
<TI>
Groupe d'entraide pour pères homosexuels fondé à Zurich Pour des solutions à
une situation encore taboue éclairage par Elisabeth Hausmann, ATS.
</TI>
<LD>
Zurich, 19 mai (ats) Une trentaine d'années, marié, père de trois enfants et
homosexuel: Thomas est constamment déchiré entre son désir de vie de famille
et son besoin de vivre son homosexualité. Avec d'autres pères gays, il vient
de fonder le nouveau "Groupe d'entraide zurichois pour les pères
homosexuels".
</LD>
<TX>
Le besoin de parler avec des personnes confrontées à la même situation s'est
révélé immense: alors que la création du groupe d'entraide n'avait été
annoncée que dans la presse spécialisée, pas toujours bien connue des
intéressés, plus de vingt hommes de tous âges se sont retrouvés pour la
première rencontre du groupe, au début du mois de mai, a expliqué Thomas à
l'ATS.
</TX>
<ST>
Aide de la ville
</ST>
<TX>
Le Groupe d'entraide a été créé par le Groupe de travail homosexuel de Zurich
(HAZ). Le Service des oeuvres sociales et l'Aide contre le sida de la ville
de Zurich lui ont accordé une aide de départ de quelques milliers de francs.
</TX>
<TX>
Au début, un psychologue supervisera les rencontres. La liste des problèmes
que rencontrent les pères homosexuels est en effet longue.  Ils vont des
conflits psychiques et aux questions juridiques, souvent en rapport avec des
séparations.
</TX>
<TX>
Un père homosexuel ou bisexuel affronte quotidiennement des situations
difficiles, et sa famille avec lui. Pour une femme, il n'est pas évident de
rester avec un partenaire dont elle apprend plus ou moins tardivement
l'homosexualité. Faut-il informer les enfants?  Et si oui, quand et comment?
Le reste de la famille, les enseignants, doivent-ils être mis au courant?
Dans un petit village, comment épargner aux bambins les moqueries des autres
enfants?
</TX>
<ST>
Le choc
</ST>
<TX>
Thomas a mis beaucoup de temps à prendre conscience puis à assumer son
homosexualité, raconte-t-il. Il était déjà marié et père de famille. Le choc
a été grand pour son épouse, mais, rétrospectivement, il a expliqué beaucoup
de choses. Après de longues discussions et une thérapie, la femme de Thomas a
accepté la nouvelle situation, à certaines conditions. Elle a ainsi interdit
à Thomas d'avoir des relations sexuelles en dehors du mariage.
</TX>
<TX>
Leurs enfants ne savent encore rien, ils sont trop petits, explique Thomas.
Plus tard, il leur dira tout. Pour le moment, le divorce n'est pas une
solution. "Si je tombais follement amoureux, je verrais peut-être les choses
autrement". Mais même s'il s'entend toujours bien avec son épouse, Thomas est
déchiré entre son désir de famille et son homosexualité. Et il ne veut pas
d'aventures d'un jour.
</TX>
<ST>
Déjà à Berne
</ST>
<TX>
Thomas a beaucoup parlé de ses problèmes avec ses amis, en général sans
trouver de véritable soutien. La plupart n'ont compris qu'à moitié. Ses amis
homosexuels l'encouragent à rompre et à "vivre sa vie". Pour les
hétérosexuels, la morale et les devoirs familiaux priment.
</TX>
<TX>
Thomas espère donc beaucoup du groupe d'entraide. Là, les autres connaissent
aussi le déchirement, le besoin de garantir une "vie de façade" pour les
voisins, ou encore la souffrance d'avoir des partenaires gays qui n'acceptent
pas les enfants.
</TX>
<TX>
Avec son nouveau mouvement, le HAZ veut briser un tabou, pour lequel il
n'existe du reste aucune statistique. Les Zurichois ne sont toutefois pas des
pionniers. Un groupe d'entraide existe notamment à Berne depuis environ deux
ans.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: Informations: HAZ, Case postale 7088, 8023 Zurich,
01/271 22 50.
</TX>
</DOC>
