<DOC>
<DOCID>ATS.950801.0016</DOCID>
<DOCNO>ATS.950801.0016</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950801
</DT>
<PT>
192400
</PT>
<SC>
bsf084 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6cro c6bos mil int ge
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
croatie bosnie serbes combats synthese
</KW>
<TI>
Extrême tension en Croatie malgré l'annonce de négociations Les Serbes de
Krajina bombardent les troupes croates synthèse
</TI>
<LD>
Berne, 1er août (ats/afp/reuter) La tension est encore montée d'un cran mardi
en Croatie après un bombardement serbe dans le sud du pays. Les troupes
croates et sécessionnistes serbes ont continué à se mobiliser malgré
l'annonce d'une rencontre entre leurs représentants jeudi à Genève.
</LD>
<TX>
Les forces serbes de Krajina (régions de Croatie sous contrôle serbe) ont
bombardé mardi les environs de Gospic et d'Otocac (au sud du pays), causant
d'"importants dégâts", selon le ministère de la défense croate. Ces
bombardements n'ont pas fait de blessés.
</TX>
<TX>
Un raid aérien a également été mené par les Serbes de Krajina contre des
positions croates, dans l'ouest de la Bosnie, selon l'ONU. Les trois avions
ont tenté de stopper l'avancée croate en direction de la Krajina. Ils ont
pris pour cible des troupes croates près du village frontalier de Strmica,
tenu par les Serbes.
</TX>
<ST>
Pourparlers prévus
</ST>
<TX>
Ce bombardement est intervenu peu après l'annonce que les parties avaient
accepté de se rencontrer jeudi à Genève à l'invitation du médiateur de l'ONU,
Thorvald Stoltenberg. Les efforts entrepris par l'envoyé spécial de l'ONU en
ex-Yougoslavie, Yasushi Akashi, pour tenter un début de normalisation
s'étaient soldés par un échec ce week-end.
</TX>
<TX>
Il avait obtenu dimanche un engagement des Serbes de Krajina qui prévoyait
notamment un retrait de la poche de Bihac (nord-ouest de la Bosnie) et la fin
des bombardements contre cette enclave musulmane à partir de leur territoire.
Cet accord avait été "catégoriquement" rejeté par le président croate Franjo
Tudjman, qui avait estimé qu'il ne répondait nullement aux conditions qu'il
posait pour aboutir à une réintégration pacifique de ces territoires.
</TX>
<ST>
Ton alarmiste
</ST>
<TX>
L'offensive croate en Bosnie, ainsi que l'important rassemblement de troupes
gouvernementales autour de la Krajina soulèvent la crainte de voir le conflit
s'élargir. "Le danger d'une guerre à grande échelle augmente", a déclaré
Yasushi Akashi.
</TX>
<TX>
Cette offensive croate a également créé de divergences entre les cinq membres
occidentaux du groupe de contact sur l'ex-Yougoslavie.  Moscou, qui a
condamné l'offensive croate alors que les Etats-Unis semblaient s'en réjouir
en privé, car elle desserre l'étau autour de Bihac, a également dit ne pas
avoir été invité à une réunion du groupe de contact prévue mercredi à
Washington.
</TX>
<ST>
Plan adopté
</ST>
<TX>
A Bruxelles, les responsables politiques de l'OTAN ont adopté des plans
d'action pour protéger les zones de sécurité de Bihac, Sarajevo et Tuzla,
a-t-on annoncé de source diplomatique. Ces mesures complètent les
dispositions prises la semaine dernière par l'OTAN pour dissuader les forces
serbes de Bosnie d'attaquer la zone de sécurité de Gorazde (est) après la
chute de Srebrenica et Zepa.
</TX>
<TX>
Une gamme de ripostes aériennes avait été décidée à cette occasion, et le
très controversé système de la "double clef" de décision entre l'OTAN et
l'ONU avait été assoupli, offrant des possiblités de réactions plus rapides.
</TX>
</DOC>
