<DOC>
<DOCID>ATS.951012.0044</DOCID>
<DOCNO>ATS.951012.0044</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3381
</LE>
<DT>
951012
</DT>
<PT>
165918
</PT>
<RT>
153605
</RT>
<SC>
bsf129 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
div zh jus
</DE>
<AU>
bf po pi
</AU>
<KW>
zurich double homicide quatre arrestations
</KW>
<TI>
Quatre arrestations suite au double homicide à Zurich Victimes exécutées à
bout portant - Plusieurs questions ouvertes
</TI>
<LD>
Zurich, 12 oct (ats) L'enquête consécutive au double homicide de la semaine
dernière dans la banlieue de Zurich a conduit à l'arrestation de quatre
personnes. Les circonstances des crimes restent toutefois assez mystérieuses.
Les deux victimes étaient originaires des Balkans et fréquentaient le milieu
de la drogue.
</LD>
<TX>
Leurs corps atteints par balles avaient été découverts à quelques heures
d'intervalle samedi matin à Birmensdorf et Zurich-Albisrieden, à 2,5 km de
distance l'un de l'autre. Les victimes seraient un Albanais de 19 ans qui
séjournait illégalement en Suisse, Gentian Zonja, et un homme de 25 à 30 ans
dont l'identité n'a pas encore été établie.
</TX>
<TX>
Il n'est pas certain qu'il y existe un lien entre les deux crimes, mais
certains indices tendraient à le démontrer, ont déclaré jeudi à la presse les
autorités chargées des enquêtes. Les deux victimes venaient probablement de
la même région et fréquentaient le même milieu. En outre, toutes les deux ont
été exécutées à bout portant au moyen d'armes à feu. La question d'un
règlement de compte entre trafiquants de drogue reste ouverte.
</TX>
<ST>
Au milieu de la rue
</ST>
<TX>
L'homme à l'identité mystérieuse retrouvé à Zurich-Albisrieden a été abattu
avec une arme de petit calibre. Son corps gisait au milieu d'une rue, où il a
probablement été jeté depuis une voiture en marche.
</TX>
<TX>
Il n'avait aucun papier d'identité sur lui. Il portait en revanche 8500
francs en petites coupures (billets de 50 et 100 francs), ce qui est courant
chez les trafiquants de drogue notamment. Il était habillé d'une veste
facilement reconnaissable frappée au dos d'une grosse tête de tigre. Les
autorités comptent sur cet indice pour faire avancer leur enquête.
</TX>
<ST>
Mystérieux "pager"
</ST>
<TX>
L'homme était également équipé d'un "pager" (appareil de recherche par
téléphone) inscrit au nom d'un abonné de Zurich-Schwamendingen.  Celui-ci a
été arrêté chez lui en compagnie de trois autres personnes. Tous les quatre
sont connus de la police pour divers délits liés à la drogue. Plusieurs
ustensiles de toxicomanes ont du reste été trouvés dans l'appartement.
</TX>
<TX>
Trois des quatre personnes arrêtées, deux Suisses et un ressortissant
étranger, se trouvent toujours en détention préventive. La quatrième a été
libérée. Les trois hommes nient toute implication. Le propriétaire du "pager"
a affirmé que celui-ci lui avait été volé.
</TX>
<ST>
Questions ouvertes
</ST>
<TX>
Le second homicide laisse également de nombreuses questions sans réponse. La
police a toutefois pu établir que le jeune Albanais a été abattu au moyen
d'une arme de gros calibre. Le corps a été découvert dans une forêt de
Birmensdorf, mais le crime a été commis ailleurs, a affirmé la police.
</TX>
<TX>
La victime portait sur elle quelques centaines de francs, une photo polaroïd
d'une jeune femme inconnue de la police et une carte journalière des
transports publics zurichois. Les enquêteurs ont également découvert des
extraits d'un agenda de poche qui devraient les faire progresser dans leurs
recherches.
</TX>
</DOC>
