<DOC>
<DOCID>ATS.940525.0031</DOCID>
<DOCNO>ATS.940525.0031</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940525
</DT>
<PT>
180900
</PT>
<SC>
bsf166 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c8yem c1 c7egy c8sau c8emi mil
</DE>
<AU>
ga nb
</AU>
<KW>
yemen combats demande mediation usa synthese
</KW>
<TI>
Guerre civile au Yémen: les Etats-Unis demandent une médiation Les sudistes
affirment reprendre l'initiative dans les combats synthèse.
</TI>
<LD>
Aden/Sanaa, 25 mai (ats/afp/reuter) Les troupes sudistes ont affirmé mercredi
avoir repris l'initiative dans les combats au Yémen contre les forces de
Sanaa. Ils ont reconquis une grande base au nord d'Aden. A Sanaa, un haut
responsable nordiste a déclaré que le gouvernement était prêt au dialogue
avec les dirigeants sudistes. De leur côté, les Etats-Unis ont engagé des
contacts avec l'Egypte, l'Arabie saoudite et les Emirats arabes unis pour
promouvoir un cessez-le-feu.
</LD>
<TX>
Les sudistes de la nouvelle République démocratique du Yémen (RDY) ont repris
le contrôle de l'importante base aérienne d'Al-Anad, à 60 km au nord d'Aden.
Cette dernière était aux mains des nordistes depuis le 17 mai. La reconquête
de la base dans les rangs nordistes aurait fait 400 morts.
</TX>
<TX>
Objectif capital pour les deux camps, la base a été le théâtre d'âpres
combats depuis le déclenchement des hostilités le 5 mai dernier. Sanaa n'a
pas encore confirmé ou démenti la perte de la base.
</TX>
<ST>
Sanaa prêt au dialogue
</ST>
<TX>
Le gouvernement de Sanaa a décidé de ne pas essayer de s'emparer d'Aden dans
l'immédiat afin de faciliter une tentative de réconciliation avec le Sud.
"Nous ne marcherons pas sur Aden avant d'avoir épuisé toutes les solutions
politiques", a déclaré mercredi le ministre du Plan, Abdel-Karim al Iryani.
</TX>
<TX>
Sanaa négocie actuellement avec des éléments modérés du Parti socialiste
yéménite (PSY), du dirigeant sudiste Ali Salem al Baidh, un règlement de la
crise susceptible d'éviter l'éclatement d'un pays qui n'est unifié que depuis
1990, a déclaré M. al Iryani.
</TX>
<TX>
Le Nord-Yémen a perdu environ 500 hommes et a eu 1700 blessés dans les trois
premières semaines du conflit avec les forces sudistes, a- t-on déclaré
mercredi de source proche du gouvernement. On ignore si ce bilan porte
uniquement sur les militaires ou si les civils sont également inclus. Pour la
capitale Sanaa, 38 personnes ont été tuées lors de deux attaques de missiles
Scud tirés par le Sud. Selon des responsables du Nord, le Sud a tiré plus de
20 Scud depuis le début de la guerre.
</TX>
<ST>
Médiation demandée
</ST>
<TX>
Les Etats-Unis ont engagé des contacts avec l'Egypte, l'Arabie saoudite et
les Emirats arabes unis en vue de promouvoir un cessez- le-feu au Yémen et un
dialogue entre les protagonistes du conflit, a- t-on appris mercredi de
source diplomatique égyptienne. Cette médiation a pour objectif de "préserver
l'unité du Yémen sans recours à la force", a-t-on ajouté de même source. Les
nordistes seraient appelés à accepter un cessez-le feu en échange d'une
annulation par les sudistes de la déclaration unilatérale d'indépendance.
</TX>
<TX>
Washington a dénoncé la déclaration unilatérale d'indépendance des sudistes
au Yémen. L'Egypte a souligné que l'unité du Yémen "ne peut être préservée
par la force". Le Caire n'a ni condamné, ni soutenu la proclamation par le
dirigeant sudiste Ali-Salem al-Baïd de l'indépendance de l'ancien Yémen du
Sud.
</TX>
<ST>
Action du CICR
</ST>
<TX>
Mardi, le Comité international de la Croix-Rouge (CICR) est parvenu à évacuer
800 réfugiés somalis du camp d'Al Koud, situé à l'est d'Aden. Les Somaliens
ont été placés dans une région hors des zones de combats, a annoncé mercredi
le CICR. Dès le début des hostilités entre les forces armées du sud Yémen et
du nord Yémen, le camp d'Al Koud avait essuyé des tirs, faisant des victimes
parmi les réfugiés somalis.
</TX>
</DOC>
