<DOC>
<DOCID>ATS.951222.0063</DOCID>
<DOCNO>ATS.951222.0063</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2488
</LE>
<DT>
951222
</DT>
<PT>
142812
</PT>
<RT>
074703
</RT>
<SC>
bsf083 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c8tur vot par
</DE>
<AU>
fk mo
</AU>
<KW>
turquie élections compilation sondage publié
</KW>
<TI>
Elections législatives en Turquie Publication d'une compilation de sondage
</TI>
<LD>
Ankara, 22 déc (ats/afp/reuter) Les sondages ont donné soit les
conservateurs, soit les islamistes vainqueurs des élections législatives
turques du 24 décembre, selon une compilation publiée vendredi par le
quotidien "Hurriyet". Le scrutin devrait déboucher sur un nouveau
gouvernement de coalition.
</LD>
<TX>
Le Parti de la Juste Voie (DYP) du premier ministre Tansu Ciller arrive en
tête d'un seul sondage sur les treize réalisés au cours des dernières
semaines. Selon six d'entre eux, le Parti de la Mère-Patrie (ANAP),
principale formation d'opposition du leader conservateur Mesut Yilmaz,
sortira gagnant de l'élection. Cinq autres donnent les islamistes du Parti du
Bien-être (RP) vainqueurs.  "Hurriyet" indique que l'ANAP et le RP devraient
recueillir chacun environ 20 % des suffrages.
</TX>
<TX>
A deux jours du scrutin, une seule chose est certaine: aucun parti
n'atteindra la majorité absolue au nouveau parlement. La formation d'un
gouvernement de coalition sera alors inévitable.  Même s'il l'emporte en voix
et en sièges, le RP ne devrait cependant pas y participer. Les autres grands
partis ont en effet décliné à l'avance une éventuelle offre. L'armée,
gardienne traditionnelle de la république laïque, devrait également dissuader
discrètement toute vélléité islamiste.
</TX>
<ST>
Fusion possible à droite
</ST>
<TX>
Si l'un des deux partis de la droite classique, ANAP ou DYP, devance l'autre
nettement, la pression sera forte pour qu'ils s'allient et à terme qu'ils
fusionnent, leurs idéologies étant très proches.  Jusqu'ici, seule
l'animosité entre M. Yilmaz et Mme Ciller a empêché ce rapprochement souhaité
notamment les milieux d'affaires. Un tel scénario signifierait probablement
la fin de la carrière politique du leader battu.
</TX>
<TX>
Si les deux partis terminent près l'un de l'autre, on aura sans doute un
schéma proche de la situation actuelle. L'un d'eux devra trouver un ou deux
partenaires à gauche, entre le Parti de la Gauche Démocratique (DSP) et le
Parti Républicain du Peuple (CHP).  Le scrutin anticipé de dimanche a pour
origine l'éclatement le 20 septembre de la coalition entre le DYP et le CHP.
</TX>
<TX>
encadré sur le vote des Turcs de l'étranger suit
</TX>
</DOC>
