<DOC>
<DOCID>ATS.941108.0013</DOCID>
<DOCNO>ATS.941108.0013</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941108
</DT>
<PT>
194700
</PT>
<SC>
bsf169 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
c4ger c5swi parp come zh
</DE>
<AU>
bf bl wi rz
</AU>
<KW>
zurich helmut kohl visite privee
</KW>
<TI>
Le chancelier allemand Helmut Kohl à Zurich Rencontre avec le PDC suisse.
</TI>
<LD>
développement Zurich, 8 nov (ats) Le chancelier allemand Helmut Kohl est
arrivé mardi après-midi à Zurich pour une rencontre avec les ténors du Parti
démocrate-chrétien (PDC) suisse. Une délégation de trois conseillers fédéraux
et le président du PDC Anton Cottier l'a accueilli à l'aéroport de
Zurich-Kloten.
</LD>
<TX>
Helmut Kohl est arrivé à 16h15 avec un appareil de la compagnie aérienne
allemande Lufthansa. Il s'est entretenu durant une demi- heure avec
Jean-Pascal Delamuraz, Flavio Cotti et Adolf Ogi. Puis, le chef de l'Union
chrétienne démocrate (CDU) a rencontré des représentants du PDC suisse en
ville de Zurich.
</TX>
<TX>
Selon le PDC, la visite privée du chancelier à Zurich s'inscrit dans le cadre
des contacts habituels entre les partis chrétiens. Le contenu des entretiens
qu'il aura avec Anton Cottier, les conseillers fédéraux PDC Flavio Cotti et
Arnold Koller, le chef du groupe parlementaire Peter Hesse et le secrétaire
général du parti Raymond Loretan ne sera pas dévoilé.
</TX>
<ST>
Rencontre Ogi-Wissmann
</ST>
<TX>
Le ministre allemand des transports Matthias Wissmann est arrivé mardi à
Zurich avec Helmut Kohl. Après avoir assisté aux rencontres avec les trois
conseillers fédéraux en compagnie du chancelier allemand, il a eu une réunion
de travail d'une demi-heure avec Adolf Ogi, le chef du Département fédéral
des transports, des communications et de l'énergie.
</TX>
<TX>
Après la réunion, M. Ogi a déclaré devant la presse que des négociations sur
les transports sont nécessaires pour la Suisse, mais aussi pour l'Union
européenne (UE). Selon lui, tous les pays européens auront tôt ou tard des
problèmes avec le transit routier.  Si l'UE négocie avec la Suisse, elle
pourrait suivre de plus près l'application de l'initiative des Alpes, a-t-il
ajouté.
</TX>
<TX>
M. Wissmann n'a pas voulu se prononcer sur l'ouverture éventuelle de
négociations entre l'UE et la Suisse sur les transports. En tant que ministre
allemand des transports, il a déclaré avoir un grand intérêt pour de telles
discussions. Le consentement de l'ensemble de l'UE est cependant nécessaire,
a-t-il précisé.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: Les trois derniers paragraphes sont nouveaux.
</ST>
</DOC>
