<DOC>
<DOCID>ATS.940405.0064</DOCID>
<DOCNO>ATS.940405.0064</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940405
</DT>
<PT>
135800
</PT>
<SC>
bsf065 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6rus ecpc fin
</DE>
<AU>
zs
</AU>
<KW>
russie banque centrale baisse des taux
</KW>
<TI>
Russie: La Banque centrale envisage de réduire de moitié ses taux.
</TI>
<LD>
Moscou, 5 avril (ats/afp) La Banque centrale de Russie (BCR) envisage de
réduire de moitié ses taux d'intérêt d'ici la fin 1994, a annoncé mardi
devant la Douma son président, Viktor Guerachtchenko.  "Prochainement, nous
étudierons la possibilité de réduire nos taux d'intérêt, qui sont aujourd'hui
de 220 %, à 110 % d'ici la fin de l'année", a déclaré M. Guerachtchenko.
</LD>
<TX>
Les taux d'interêt du marché interbancaire sont actuellement compris entre
270 et 280 %. L'an dernier, le gouvernement et la BCR avaient conclu un
accord pour mettre en place une politique de crédit stricte. Selon cet
accord, les taux de la BCR doivent notamment rester conformes à ceux du
marché.
</TX>
<TX>
M. Guerachtchenko a expliqué la baisse des taux envisagée par la BCR par le
ralentissement de l'inflation constaté depuis le début de l'année. "Le taux
moyen d'inflation mensuelle au premier trimestre 1994 a été de 13-14 %. D'ici
la fin de l'année, si la politique de crédit reste aussi rigoureuse, nous
pouvons descendre à 7-9 %", a-t- il dit.
</TX>
<TX>
Le Centre gouvernemental d'analyse économique a annoncé lundi une inflation
de 8,7 % en mars, taux le plus bas depuis deux ans. En février elle avait
marqué un net ralentissement à 9,9 % après une hausse des prix de 22 % en
janvier. L'inflation est sous contrôle.  Celà nous permettra de négocier avec
les Clubs de Londres et de Paris sur la restructuration de la dette
extérieure", a ajouté le gouverneur de la BCR.
</TX>
<TX>
A propos de la baisse continue du rouble, M. Guerachtchenko a expliqué que la
BCR avait fortement diminué ses interventions sur le marché, et continuerait
à les réduire. "Il faut augmenter nos réserves en or et en devises à 9
milliards de dollars d'ici la fin de l'année, contre 4,5 milliards
actuellement", a encore déclaré le président de la banque centrale.
</TX>
</DOC>
