<DOC>
<DOCID>ATS.940701.0007</DOCID>
<DOCNO>ATS.940701.0007</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940701
</DT>
<PT>
221500
</PT>
<SC>
bsf197 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c8isr pal
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
gaza arafat visite jericho
</KW>
<TI>
Yasser Arafat restera jusqu'à mardi à Gaza Il visitera entretemps Jéricho.
</TI>
<LD>
Gaza, 1er juil (ats/afp/reuter) Le chef de l'OLP Yasser Arafat va rester dans
la bande de Gaza jusqu'à mardi. Durant son séjour, il se rendra pour une
visite d'une journée dans l'enclave autonome de Jéricho, a annoncé vendredi
soir son conseiller politique Nabil Chaath. Des responsables de l'OLP avaient
auparavant indiqué que le chef de l'OLP avait l'intention de se rendre
dimanche à Jéricho.
</LD>
<TX>
M. Chaath a assuré que le chef de l'OLP n'avait pas l'intention au cours de
sa visite de se rendre à Jérusalem. Israël considère Jérusalem comme sa
capitale indivisible et éternelle. Au contraire, les Palestiniens veulent que
la partie orientale, arabe devienne la capitale de l'Etat palestinien qu'ils
souhaitent créer. Le conseiller palestinien a en outre déclaré qu'une
"délégation israélienne de haut niveau se rendrait dans la bande de Gaza pour
souhaiter la bienvenue à M. Arafat".
</TX>
<TX>
Yasser Arafat a présidé dans la soirée une réunion de l'Autorité
palestinienne, la première sous son autorité dans la bande de Gaza.  La
réunion s'est déroulée à l'hôtel Palestine sur le bord de mer, en présence de
18 des 20 "ministres". MM. Yasser Abed Rabbo (culture) et Ahmad Qoreï (Abou
Aala, économie) étaient les seuls absents, selon M. Chaath. Les membres de
l'Autorité palestinienne doivent prêter serment samedi, a-t-il dit.
</TX>
<TX>
M. Chaath a estimé que le discours de M. Arafat "ouvre une nouvelle ère
d'unité nationale palestinienne". Il a souligné que le chef de l'OLP a rendu
hommage dans son discours au chef spirituel du mouvement islamiste Hamas
opposé à l'accord sur l'autonomie, cheikh Ahmad Yassine, détenu par Israël,
et a exclu tout marchandage sur l'affaire des prisonniers palestiniens.
</TX>
</DOC>
