<DOC>
<DOCID>ATS.941125.0013</DOCID>
<DOCNO>ATS.941125.0013</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941125
</DT>
<PT>
194000
</PT>
<SC>
bsf180 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6pol c6 reg int
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
pologne sommet pays europe centrale
</KW>
<TI>
Pays d'Europe centrale Ils veulent accélérer leur intégration économique.
</TI>
<LD>
Poznan, 25 nov (ats/afp) Les quatre pays (Hongrie, Pologne, République
Tchèque et Slovaquie) de la zone de libre-échange d'Europe centrale (CEFTA)
ont décidé vendredi à Poznan (Pologne) d'avancer d'un an l'abolition des
barrières freinant leurs échanges de produits industriels. Elle s'effectuera
au 1er janvier 1997.
</LD>
<TX>
Les Premiers ministres du CEFTA, qui recoupe le groupe de Visegrad, ont
décidé par ailleurs que la Slovénie, représentée au même niveau à Poznan,
pourrait devenir membre du CEFTA dès qu'elle aura signé un accord bilatéral
de libre-échange avec la Pologne, dernier pays de la zone avec lequel elle
n'en ait pas encore, selon une déclaration commune publiée à l'issue des
travaux. L'accord en question a déjà été négocié et devrait être signé au
début de 1995, a-t-on appris de source officielle polonaise.
</TX>
<TX>
Quant à l'abolition des barrières s'opposant au commerce, elle doit être
accélérée également pour les produits agricoles, mais sans calendrier précis.
La libéralisation du commerce de produits industriels connaîtra "un nombre
minimal d'exceptions", selon la déclaration.
</TX>
<TX>
Par ailleurs, Gyula Horn (Hongrie), Waldemar Pawlak (Pologne), Vaclav Klaus
(Rép.Tchèque), Jozef Moravcik (Slovaquie) et Janez Drnovsek (Slovénie) ont
arrêté les critères que devront remplir les futurs membres de leur zone de
libre-échange: conclusion d'un accord d'association avec l'Union européenne,
adhésion au GATT et acceptation par tous les membres du CEFTA.
</TX>
<TX>
Ainsi, la Slovénie a réussi à adhérer sans avoir rempli la première
condition, puisqu'elle n'a pas encore conclu d'accord d'association avec
l'UE. Cela en raison des réserves de l'Italie (le contentieux porte sur les
droits de la minorité italienne en Slovénie).
</TX>
</DOC>
