<DOC>
<DOCID>ATS.950321.0037</DOCID>
<DOCNO>ATS.950321.0037</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950321
</DT>
<PT>
171400
</PT>
<SC>
bsf163 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4uk fin div
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
gb banque demission vice-gouverneur adultere
</KW>
<TI>
Liaison fatale pour le vice-gouverneur de la Banque d'Angleterre.
</TI>
<LD>
Londres, 21 mars (ats/afp) Le vice-gouverneur de la Banque d'Angleterre,
Rupert Pennant-Rea, a démissionné mardi à la suite des révélations de la
presse sur une aventure extra-conjugale, a annoncé l'agence de presse
britannique Press Association.
</LD>
<TX>
M. Pennant-Rea, 47 ans, était numéro deux de la banque centrale depuis 1993
et le favori pour succéder à l'actuel gouverneur, Eddie George. Il a
auparavant été rédacteur-en-chef de l'hebdomadaire d'informations générales
et financières The Economist.
</TX>
<TX>
Son aventure extra-conjugale a été révélée dimanche par le Sunday Mirror. Le
journal populaire écrivait que M. Pennant-Rea "avait fait l'amour sur le
tapis dans un vestiaire attenant au bureau du gouverneur" de la banque avec
une journaliste irlandaise d'origine américaine, Mary Ellen Synon, 44 ans. M.
Pennant-Rea est marié à sa troisième épouse, une figure marquante de la
société londonienne.
</TX>
<TX>
Selon le journal, qui utilise notamment des confessions de Mlle Synon, la
liaison a débuté en 1991 lorsque M. Pennant-Rea était à la tête de The
Economist et sa maîtresse correspondante de l'hebdomadaire en Irlande. Il a
poursuivi cette relation lorsqu'il est devenu gouverneur-adjoint de la banque
en 1993 avant d'y mettre fin l'an dernier.
</TX>
<TX>
Dans un communiqué diffusé ce week-end, M. Pennant-Rea n'a démenti aucune des
affirmations du Sunday Mirror, mais s'est contenté de "regretter la décision
du journal de rendre publiques des questions personnelles". Il avait alors
indiqué avoir le soutien du gouverneur de la Banque: "nous sommes tous deux
d'accord sur le fait que je peux continuer à exercer effectivement ma
fonction de vice-gouverneur".
</TX>
</DOC>
