<DOC>
<DOCID>ATS.940906.0041</DOCID>
<DOCNO>ATS.940906.0041</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940906
</DT>
<PT>
174400
</PT>
<SC>
bsf134 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6bos c6ser mil int c5vat kulr
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
bosnie sarajevo pape incidents synthese
</KW>
<TI>
A l'approche de la visite de Jean Paul II La FORPRONU dénonce les incidents à
Sarajevo synthèse.
</TI>
<LD>
Sarajevo/Berlin, 6 sept (ats/afp/reuter) La FORPRONU a dénoncé mardi la
multiplication d'incidents à Sarajevo, mettant en cause tant les forces
serbes que musulmanes. Elle les a qualifiés de "provocations", avant la
visite du pape prévue jeudi. Le "groupe de contact" sur la Bosnie s'est pour
sa part réuni à Berlin.
</LD>
<TX>
Un porte-parole de la FORPRONU, le commandant Eric Chaperon, a déclaré mardi
que les "provocations contre la FORPRONU se poursuivent ". Il a ajouté que le
"nombre d'incidents impliquant des tirs restait élevé malgré une légère
baisse" par rapport à ceux enregistrés lundi.  Ces incidents intensifient les
craintes pour la sécurité du pape Jean Paul II.
</TX>
<TX>
Le commandant de la FORPRONU pour l'ex-Yougoslavie, le général Bertrand de
Lapresle, avait averti lundi qu'il ne pourrait garantir complètement la
sécurité du souverain pontife. Il avait toutefois assuré que les casques
bleus avaient pris "toutes les dispositions imaginables".
</TX>
<ST>
Casques bleus pris pour cible
</ST>
<TX>
Lundi, la FORPRONU avait accusé les forces bosniaques d'avoir bombardé
l'aéroport le mois dernier, une accusation rejetée par l'armée bosniaque à
majorité musulmane.
</TX>
<TX>
"J'ai peur que (le pape) ne soit empêché de venir par les organisateurs, par
la FORPRONU", a déclaré Ivan Ceresnjes, dirigeant de la communauté juive de
la ville, ajoutant: "c'est vraiment une grande responsabilité que de garantir
la sécurité d'une telle personne dans une ville comme Sarajevo".
</TX>
<TX>
Depuis quelques jours, les casques bleus ont été la cible de tireurs des deux
parties. La FORPRONU a notamment accusé des tireurs embusqués bosniaques
d'être responsables d'une attaque dimanche contre des soldats danois à Zetra,
ancienne patinoire olympique, où le pape doit dire une messe. Serbes et
Musulmans avaient promis verbalement le 14 août de ne plus menacer les vols
sur l'aéroport de Sarajevo.
</TX>
<ST>
Réunion du "groupe de contact"
</ST>
<TX>
Les experts des cinq pays du "groupe de contact" sur la Bosnie se sont pour
leur part retrouvés à Berlin pour tenter de surmonter leurs divisions sur une
levée partielles des sanctions contre Belgrade. La réunion se tient à
huis-clos. Elle ne devrait donner lieu à aucun communiqué.
</TX>
<TX>
La cohésion du groupe de contact, mise à mal ces derniers jours, est
considérée comme une priorité, notamment par les trois pays de l'Union
européenne (France, Grande-Bretagne et Allemagne). Ceux-ci voient dans son
existence le plus sûr moyen de pousser les Serbes de Bosnie à accepter le
plan de paix international.
</TX>
<TX>
La Russie demande une levée des sanctions contre la RFY (Serbie et
Monténégro) pour "récompenser Belgrade" qui a annoncé début août la rupture
de ses relations avec les Serbes de Bosnie. Pour les Etats- Unis et
l'Allemagne, il n'est pas question d'envisager un assouplissement des
sanctions tant que le président serbe n'aura pas autorisé le déploiement
d'observateurs internationaux sur la frontière avec les régions de Bosnie
contrôlées par les Serbes.
</TX>
<TX>
Plus nuancé, le ministre français des affaires étrangères, Alain Juppé,
estime qu'une levée partielle des sanctions ne pourrait intervenir que "si le
président Milosevic nous donne des assurances sur le contrôle de sa frontière
avec la Bosnie".
</TX>
</DOC>
