<DOC>
<DOCID>ATS.950319.0001</DOCID>
<DOCNO>ATS.950319.0001</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950319
</DT>
<PT>
234800
</PT>
<SC>
bsf078 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c8isr c8pse mil
</DE>
<AU>
oh
</AU>
<KW>
israel cisjordanie attentat developpement
</KW>
<TI>
A l'entrée d'Hébron Deux colons israéliens tués dans un attentat en
Cisjordanie développement.
</TI>
<LD>
Hebron, 19 mars (ats/afp) Deux colons juifs ont été tués et cinq blessés
dimanche soir par des Palestiniens qui ont ouvert le feu sur un autobus
israélien dans le sud de la Cisjordanie occupée.  L'attentat s'est produit à
un carrefour près de l'implantation de Kyriat Arba, à l'entrée de la ville
palestinienne de Hébron.
</LD>
<TX>
Selon un porte-parole de l'armée israélienne, des Palestiniens embusqués dans
un immeuble bordant la route ont mitraillé l'autobus de la ligne 160, qui
relie Jérusalem à Kyriat Arba. Les assaillants ont pu s'enfuir. L'un des tués
est Nahum Mass, 31 ans, un colon de Hébron qui travaillait avec le rabbin
Moshé Lévinger, fondateur du mouvement ultra-nationaliste religieux Goush
Emounim et partisan résolu des implantations juives.
</TX>
<TX>
"Soudain, il y eu des coups de feu alors que nous nous approchions du
croisement", a raconté un témoin, Ofer Dov, 18 ans. "Nous nous sommes tous
couchés par terre. Le conducteur a été blessé. L'autobus était bondé. Les
soldats de la jeep d'escorte n'ont pas eu le temps de réagir", a-t-il dit.
</TX>
<TX>
Des colons ont endommagé plusieurs boutiques palestiniennes à Hébron après
l'attaque, puis l'armée est intervenue et a imposé un couvre-feu. Des colons
ont également insulté un général israélien arrivé au carrefour où avait eu
lieu l'embuscade. Et un Palestinien a été blessé par des tirs de colons en
colère, qui ont endommagé des voitures palestiniennes, selon des témoins
palestiniens.
</TX>
<ST>
L'autorité palestinienne condamne
</ST>
<TX>
Cet attentat est le plus meurtrier depuis l'attaque-suicide au nord de
Tel-Aviv en Israël, qui avait fait 21 morts dont 20 soldats le 22 janvier.
Mais contrairement à cette attaque, il s'est produit dans un territoire
occupé.
</TX>
<TX>
Dans une première réaction, l'Autorité palestinienne de Yasser Arafat a
réaffirmé à Gaza sa condamnation des attaques contre des civils. "En règle
générale, nous condamnons toute attaque contre des civils, qu'il s'agisse
d'Israéliens, de Palestiniens ou d'autres" a déclaré aux journalistes le
"ministre" palestinien de l'Habitat Zakaria Al-Agha.
</TX>
<TX>
Selon M. Agha, le seul moyen de mettre fin aux effusions de sang est
qu'Israël "applique les accords" signés avec l'OLP et retire les militaires
et les colons des localités palestiniennes. Le négociateur palestinien Saëb
Erakat a affirmé: "Bien sûr, nous ne tolérons pas la violence (...)  mais
nous avons toujours dit que les implantations étaient des bombes à
retardement qui exploseront un jour ou l'autre".
</TX>
<ST>
Hebron
</ST>
<TX>
Hébron est depuis plusieurs années le théâtre d'incidents sanglants entre
Palestiniens et colons, qui ont culminé avec le massacre le 25 février 1994
de 29 fidèles musulmans, abattus par un colon de Kyriat Arba dans le Caveau
des Patriarches. Le 27 novembre dernier, un rabbin d'une colonie de
peuplement avait été tué dans des circonstances analogues à l'attentat de
dimanche.
</TX>
<TX>
Les deux morts portent à 68 le nombre d'Israéliens tués depuis le début de
l'autonomie palestinienne en mai 1994, selon un bilan de sources militaires.
Ils ont été presque tous tués par des islamistes opposés aux accords
d'autonomie. Durant la même période, 53 Palestiniens ont été tués par des
militaires ou colons, selon des sources palestiniennes.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: le bsf069 a été entièrement remanié et complété,
notamment avec des détails sur le déroulement de l'attentat, la présence d'un
ultra- nationaliste dans les victimes et la première réaction de l'autorité
palestinienne.
</TX>
</DOC>
