<DOC>
<DOCID>ATS.940809.0050</DOCID>
<DOCNO>ATS.940809.0050</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940809
</DT>
<PT>
150100
</PT>
<SC>
sim001 sim
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ecps fin sozv
</DE>
<AU>
rp jn
</AU>
<KW>
suisse hopitaux informatique besoins
</KW>
<TI>
La nouvelle vague de la high-tech déferle sur les hôpitaux L'informatique au
service des efforts de compression des coûts.
</TI>
<LD>
Berne, 9 août (sim) Les hôpitaux ont de gros besoins en informatique.
Ceux-ci ne feront que croître ces prochaines années: contraints aux
économies, les hôpitaux souhaitent savoir où ils peuvent serrer la vis. Or
l'ordinateur n'est plus uniquement un outil de gestion. Il devient
l'auxiliaire du personnel soignant.
</LD>
<TX>
Ce qui paraît aujourd'hui vision utopique sera réalité dans quelques années:
le médedin tâte le poul de son patient, examine une cicatrice, prescrit deux
médicaments et ordonne un traitement de physiothérapie. A ses côtés,
l'infirmière relève l'ordonnance directement sur son bloc-notes électronique
(NotePad).
</TX>
<ST>
Transmission immédiate
</ST>
<TX>
L'ordinateur personnel transmet l'ordonnance par liaison sans fil,
directement dans le système informatique de l'hôpital. Le système s'occupe de
la commande des médicaments, au cas où ceux-ci ne sont pas ou plus
disponibles dans le service.
</TX>
<TX>
L'ordonnance enregistrée, l'oordinateur agende un rendez-vous avec le physio.
Une heure plus tard, lorsque l'infirmière confirme sur son bloc-notes la
réception des médicaments, l'ordinateur les porte en compte sur la facture du
patient.
</TX>
<TX>
Tout cela n'est encore que musique d'avenir. Mais dans cinq ans, ce pourrait
bien être la réalité quotidienne des hôpitaux, explique Thomas Schöni, du
groupe américain AT%T. Ces solutions informatiques globales ne sont pas un
jeu de spécialistes: elles deviendront bientôt une nécessité pour tous les
hôpitaux, en Suisse comme à l'étranger.
</TX>
<ST>
Concurrence accrue
</ST>
<TX>
"Nous allons au devant d'une concurrence accrue entre les hôpitaux ", note
Nils Undritz, secrétaire général de l'association suisse des établissements
hospitaliers (Veska). Cela implique des bases de calculation claires, une
gestion optimale. Pour vendre des prestations au meilleur prix, il faut
savoir très précisément ce qu'elles coûtent, explique-t-il.
</TX>
<TX>
Transparence et gestion des coûts, c'est l'alpha et l'omega de management
dans l'économie privée. Mais le principe est encore trop rarement appliqué
dans les hôpitaux suisses. Bien sûr, les données des patients sont gérées
électroniquement. Mais les prestations des médecins, du personnel soignant et
l'utilisation des installations thérapeutiques sont rarement saisies sur
ordinateur et traitées dans le détail.
</TX>
<TX>
Une documentation exacte des prestations et des coûts n'est possible qu'à
l'aide d'un système informatique intégré, estime Heinz Koller, responsable
des systèmes informatiques médicaux chez Fides Informatik, à Berne. Cette
tâche est encore trop méconnue de la plupart des hôpitaux publics. Elle est
en revanche reconnue depuis des années dans les établissements privés.
</TX>
<ST>
Impératifs de fiabilité
</ST>
<TX>
Pierre Brennwald, directeur administratif de la clinique bâloise Sainte Clara
fait observer que si l'ordinateur est nécessaire, il ne peut seul établir le
meilleur budget. Dans ce domaine comme dans ce lui des soins assistés par
ordinateurs, la fiabilité et la transparence sont en outre de première
importance.
</TX>
<TX>
Les systèmes ne sont réellement fiable que si les données relevées
électroniquement le sont immédiatement et complètement. Toutes les données
concernant un patient et provenant des divers services doivent être en outre
disponibles centralement. Le plus efficace est de saisir les données là où
elles naissent.
</TX>
<ST>
Lecteurs de codes
</ST>
<TX>
Dans le système idéal, le personnel soignant ne note plus ses actes sur
papier, mais directement sur ordinateur. Les données sont alors immédiatement
à disposition des médecins, de l'administration et des services de soins. Les
prestations pourront par ailleurs être facturées dans la foulée.
</TX>
<TX>
D'autres systèmes travaillent avec les lecteurs de codes-barres.  Lorsque le
médecin ausculte un patient, il passe son lecteur sur le code de ce dernier,
puis sur le code du traitement en cours. Les système de lecture de ces codes
sont à peine plus gros qu'un stylo.
</TX>
<TX>
A la fin de sa journée de travail, le médecin insère le lecteur dans une
prise et ce dernier transmet toutes les données récoltées à l'ordinateur
central. Les informations ainsi récoltées servent de base à la gestion des
coûts, au contrôle de la qualité des soins et à la gestion globale de
l'établissement par la direction.
</TX>
<ST>
Déplacement des coûts
</ST>
<TX>
Ce type de système informatique et la saisie décentralisée des données des
prestations est avantageux. "Nous avons constaté que, sans le traitement
électronique des données, il n'est souvent possible de saisir que la moitié
des prestations fournies", relève-on chez Fides Informatik.
</TX>
<TX>
Revers de la médaille toutefois, ce surcroît d'informations est obtenu au
prix du déplacement d'une partie des coûts de fonctionnement des hôpitaux sur
le domaine du management. Des expériences faites en Angleterre montrent,
selon M. Undritz, que les coûts de management augmentent de six à huit
pour-cent dans les hôpitaux gérés conformément aux lois du marché.
</TX>
</DOC>
