<DOC>
<DOCID>ATS.950515.0072</DOCID>
<DOCNO>ATS.950515.0072</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950515
</DT>
<PT>
143300
</PT>
<SC>
bsf070 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
jus sozv sozm vs
</DE>
<AU>
zf ps pi
</AU>
<KW>
tribunal fed assurances allaitement frais
</KW>
<TI>
Frais de déplacement pour l'allaitement d'un nourrisson Le Tribunal fédéral
refuse une indemnisation complète.
</TI>
<LD>
Lucerne, 15 mai (ats) L'assurance-invalidité (AI) ne doit pas rembourser tous
les frais de déplacements d'une mère qui allaite quotidiennement son bébé
soigné à l'hôpital. Par un arrêt publié lundi, le Tribunal fédéral des
assurances (TFA) a décidé de ne mettre que partiellement ces frais à la
charge de l'AI.
</LD>
<TX>
Les juges fédéraux ont rejeté la demande d'une mère domiciliée en Valais dont
l'enfant ne pesait que 990 grammes à la naissance.  Souffrant d'anémie, le
nourrisson avait dû être hospitalisé pendant plusieurs semaines. La mère
avait demandé que tous ses trajets lui soient remboursés.
</TX>
<TX>
Le Tribunal des assurances du canton du Valais avait accepté cette requête.
Il relevait que, pour le bien de l'enfant, le contact physique entre la mère
était indispensable pour que l'allaitement se fasse dans des conditions
optimables.
</TX>
<ST>
Une visite sur trois
</ST>
<TX>
Le TFA n'a cependant pas suivi le même raisonnement. Il considère que le
contact entre le nourrisson et sa maman est de toute manière important, peu
importe que la mère allaite ou que le bébé soit nourri artificiellement. Il
convient, estime le TFA, de ne rembourser les frais que d'une visite sur
trois lorsque la mère se déplace quotidiennement pour allaiter l'enfant.
</TX>
<TX>
Par cette décision, la Haute cour accepte un recours de l'Office fédéral des
assurances sociales. Elle précise qu'un remboursement intégral des frais ne
serait envisageable que si l'allaitement était une mesure indispensable et
vitale pour la survie du nourrisson.  (arrêt 9I.38/1994 du 18.4.1995).
</TX>
</DOC>
