<DOC>
<DOCID>ATS.941104.0075</DOCID>
<DOCNO>ATS.941104.0075</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941104
</DT>
<PT>
140100
</PT>
<SC>
bsf082 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c8isr pal kulr mil
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
gaza manifestation hamas anti-arafat
</KW>
<TI>
Manifestation intégriste à Gaza Des milliers de sympathisants du Hamas s'en
prennent à Arafat.
</TI>
<LD>
Gaza, 4 nov (ats/afp) Des milliers d'intégristes palestiniens du Hamas ont
manifesté vendredi à Gaza. Il s'en sont pris au chef de l'OLP Yasser Arafat.
Ils ont en outre exigé l'arrestation des meurtriers d'un responsable
islamiste. La police palestinienne a escorté les manifestants sans
intervenir.
</LD>
<TX>
La foule, estimée à quelque 5000 partisans du mouvement intégriste
palestinien, a défilé dans les rues de Gaza, brandissant des drapeaux noirs
et des calicots. "Arafat, voici le résultat de la paix que tu as conclue,
rien que des prisons et des détentions", ont scandé les manifestants, alors
qu'ils marchaient vers la maison de Hani Abed pour présenter leurs
condoléances.
</TX>
<TX>
Toutes les formations palestiniennes, dont le Fatah d'Arafat, ont accusé
Israël d'avoir commandité l'assassinat d'Abed, un des chefs du Jihad
islamique en Palestine. Abed, qui enseignait la chimie et dirigeait un
hebdomadaire intégriste, a été tué par l'explosion de sa voiture piégée
mercredi dans la bande de Gaza.
</TX>
<TX>
M. Arafat avait été chassé jeudi sous les huées de centaines d'islamistes et
les jets de bouteilles, de la mosquée de Gaza où il était venu rendre un
dernier hommage à Abed. Les militants ont scandé des slogans islamistes et
attaqué l'accord d'autonomie conclu par M. Arafat avec Israël.
</TX>
<TX>
"Nous disons à ceux qui ont fait jouer leurs muscles pour retrouver un soldat
israélien, qu'ils doivent faire la même chose pour retrouver l'assassin de
Hani Abed", disait un calicot. La banderole faisait allusion à des dizaines
d'arrestations de militants intégristes effectuées le mois dernier par
l'Autorité autonome palestinienne, qui recherchait un soldat israélien enlevé
par le Hamas.
</TX>
</DOC>
