<DOC>
<DOCID>ATS.941214.0066</DOCID>
<DOCNO>ATS.941214.0066</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941214
</DT>
<PT>
165900
</PT>
<SC>
bsf125 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4ita reg jus
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
italie situation gouvernement berlusconi
</KW>
<TI>
Au lendemain de son interrogatoire par les juges de Milan Silvio Berlusconi
se bat, mais les scénarios s'ébauchent.
</TI>
<LD>
Rome, 14 déc (ats/afp/reuter) Au lendemain de son interrogatoire par les
juges anti-corruption de Milan, Silvio Berlusconi doit se préparer à un débat
de confiance sur la justice. Son gouvernement risque de tomber en raison de
la défection probable d'un de ses alliés.
</LD>
<TX>
A la sortie du tribunal de Milan mardi soir, Silvio Berlusconi, sous le coup
d'une information judiciaire pour corruption, a minimisé l'événement. Il a
réaffirmé sa décision de rester en place. Au même moment son alliée, la Ligue
du nord, et l'opposition déposaient contre lui au parlement deux motions en
forme de réquisitoire contre sa politique dans le domaine de la justice.
</TX>
<ST>
L'opposition s'active
</ST>
<TX>
L'opposition a décidé de précipiter les événements en vue de faire tomber le
gouvernement. Elle a annoncé mardi le retrait de la plupart de ses
amendements sur le projet de loi de finances en cours d'examen au sénat, pour
laisser la voie libre au parlement afin qu'il affronte la crise politique. La
Ligue a adopté la même attitude. Le budget 1995 pourrait ainsi être adopté au
sénat en soirée, bien avant le terme prévu initialement, et revenir à la
chambre pour l'adoption définitive en début de semaine prochaine .
</TX>
<TX>
La Ligue, parti de la majorité en conflit permanent avec le chef du
gouvernement, a donné une forte crédibilité à ce scénario en déposant une
motion sur la justice à la chambre. Cette motion accuse le gouvernement
d'avoir créé la situation de conflit grave qui existe avec la magistrature.
Elle accuse également le ministre de la justice Alfredo Biondi d'avoir agi
pour empêcher les enquêtes sur les affaires de Silvio Berlusconi,
propriétaire du groupe Fininvest.
</TX>
<ST>
Contradictions du gouvernement
</ST>
<TX>
Le ministre des relations avec le parlement Giuliano Ferrara a indiqué que le
gouvernement poserait la question de confiance lors du débat sur la motion de
la Ligue et celle déposée dans le même sens par l'opposition. Cependant,
mercredi matin, le ministre de la justice affirmait que la motion était
irrecevable parce diffamatoire.  Il envisageait même des poursuites contre
ses auteurs, c'est à dire notamment le secrétaire de la Ligue Umberto Bossi.
</TX>
<TX>
La présidence de l'assemblée devait décider dans la journée de la date du
débat sur la justice à la chambre. Si le gouvernement maintient son intention
de demander la confiance lors de ce débat, ce sera l'occassion pour la Ligue
du nord de décider si elle rompt avec le gouvernement de Silvio Berlusconi
pour s'allier avec l'opposition.  Dans sa motion sur la justice, la Ligue
accuse le chef du gouvernement "de ne pas avoir respecté les accords" passés
notamment sur la réforme fédérale, cheval de bataille de la Ligue.
</TX>
<ST>
Hypothèses envisagées
</ST>
<TX>
La presse de mercredi faisait déjà des hypothèses sur les éventuels premiers
ministres de rechange pour un nouveau gouvernement. Celui-ci pourrait être
formé par une alliance entre la Ligue, le Parti Populaire Italien (PPI,
ex-démocratie chrétienne) et le Parti Démocratique de la Gauche (PDS,
ex-communiste).
</TX>
<TX>
"Le Corriere della Sera" (centre) avançait les noms d'Irene Pivetti (Ligue),
présidente de la chambre des députés, Carlo Scognamiglio, président libéral
du sénat, et Francesco Cossiga, ancien chef de l'Etat démocrate-chrétien.
</TX>
<ST>
Réforme de la radio-télévision
</ST>
<TX>
La Chambre des députés italien a par ailleurs adopté mercredi une proposition
de sa présidente Irene Pivetti visant à créer une commission spéciale pour la
réforme de la radio-télévision. Cette adoption a déchaîné la colère du reste
de la majorité.
</TX>
<TX>
Cette proposition permettra de créer une commission qui traitera de la
délicate question de l'audiovisuel alors que le chef du gouvernement a le
monopole du secteur privé de la télévision avec son groupe Fininvest. Elle a
pu être adoptée grâce aux voix conjuguées de la Ligue et de l'opposition.
</TX>
</DOC>
