<DOC>
<DOCID>ATS.950318.0027</DOCID>
<DOCNO>ATS.950318.0027</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950318
</DT>
<PT>
165600
</PT>
<SC>
bsf056 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c8tur c4ger c5swi mil kulr
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
turquie alaouites allemagne ch attentats dev
</KW>
<TI>
Nouvelle nuit d'attentats anti-turcs en Allemagne et en Suisse Les Alaouites
manifestent en Allemagne contre la violence développement.
</TI>
<LD>
Bonn/Cologne/Aarau, 18 mars (ats/afp/reuter) Des milliers de sympathisants de
la minorité turque alaouite ont manifesté samedi dans toute l'Allemagne. Ils
protestaient contre la violence qui frappe leur communauté en Turquie. Par
ailleurs, les intérêts turcs sur territoires germanique et suisse ont à
nouveau été la cible d'attentats.
</LD>
<TX>
A Cologne 20 000 personnes, selon les estimations de la police et 50 000
selon des responsables de l'Union des communautés alaouites en Europe, sont
descendues dans la rue. Elles y ont dénoncé un attentat commis par des
inconnus contre des cafés alouites d'Istanbul. Cet incident a mis le feu aux
poudres et a provoqué quatre jours d'émeutes qui, selon les autorités
turques, ont fait au moins 17 morts.
</TX>
<TX>
A Istanbul, les dirigeants de la commuauté alaouite ont déclaré samedi que
les émeutes avaient fait 30 morts et 296 blessés et que la trace de 45
personnes n'avait toujours pas été retrouvée.
</TX>
<ST>
Appel à la solidarité internationale
</ST>
<TX>
"Nous n'oublierons pas le massacre", a affirmé Ali Ritzan- Gulcicek, le
président du groupe, aux manifestants de Cologne. Il a également lancé un
appel à la solidarité internationale pour que cesse la répression contre les
Alaouites en Turquie.
</TX>
<TX>
Son porte-parole, a exhorté le chancelier Kohl à user de son influence auprès
d'Ankara pour protéger les Alouites. Des manifestations organisées par les
Alaouites et les Kurdes ont été organisées dans d'autres villes d'Allemagne.
Quelque 600 partisans de la cause alaouite ont défilé à Francfort, alors que
300 personnes manifestaient à Hambourg.
</TX>
<ST>
Nouvelle nuit d'attentats
</ST>
<TX>
Les attaques contre des agences de voyage turques en Suisse se sont d'autre
part poursuivies. Deux bureaux, l'un à Aarau, l'autre à Saint-Gall, ont été
la cible d'incendiaires dans la nuit de vendredi à samedi. Personne n'a été
blessé. Un suspect d'origine kurde à été arrêté.
</TX>
<TX>
En outre, pour la cinquième nuit consécutive des attentats ont été commis
contre des intérêts turcs en Allemagne. Aucune revendication n'a été
formulée. La police a accusé dans le passé les activistes kurdes du Parti des
travailleurs du Kurdistan (PKK, interdit) d'avoir commis des attaques
similaires.
</TX>
<ST>
Communauté ébranlée
</ST>
<TX>
L'importante communauté turque d'Allemagne est ébranlée par ces attaques qui,
selon la police, pourraient redoubler à la veille, mardi, du nouvel an kurde.
Quelque 200 Kurdes ont ainsi défilé dans les rues de Stuttgart pour demander
au gouvernement turc de cesser leurs opérations de répression contre leur
communauté.
</TX>
<TX>
A Munich, environ 150 Kurdes ont protesté contre la décision prise par Bonn
de reprendre les expulsions de réfugiés kurdes vers la Turquie. Mercredi le
ministre de l'Intérieur, Manfred Kanther a annoncé qu'il autoriserait à
nouveau l'expulsion des réfugiés kurdes, n'ayant pu obtenir l'asile
politique, vers la Turquie, en dépit des mises en garde des organisations de
défense des droits de l'homme.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: la dépêche a été totalement remaniée.
</ST>
</DOC>
