<DOC>
<DOCID>ATS.941026.0141</DOCID>
<DOCNO>ATS.941026.0141</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941026
</DT>
<PT>
095000
</PT>
<SC>
bsf028 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ecpc ecpi c4ger c5swi
</DE>
<AU>
pz rp
</AU>
<KW>
suisse allemagne entreprises frontalières
</KW>
<TI>
Entreprises suisses dans les régions frontalières: 2) Allemagne Le marché
allemand attire les firmes suisses comme un aimant éclairage par Peter
Zoller, ATS.
</TI>
<LD>
Zurich, 26 oct (ats) Le land de Baden-Württemberg attire les entreprises
suisses comme un aimant. Il est le plus important partenaire commercial du
canton de Zurich. La Suisse y est le deuxième investisseur direct. Les
entreprises s'y établissent pour accéder au grand marché allemand.
</LD>
<TX>
Les relations entre le Baden-Württemberg et la Suisse sont étroites. Avec
l'illustre exemple de Nicolas Hayek, qui veut faire construire sa
Swatchmobile chez Mercedes. Il n'est pas seul: 600 entreprises suisses ont
des filiales dans ce land allemand.
</TX>
<ST>
Accès au marché allemand
</ST>
<TX>
Le Baden-Württemberg permet aux entreprises qui y établissent une filiale
d'accéder à l'ensemble du marché allemand. Mais, à lui seul, il est également
attractif. Anton Killias, responsable des questions européennes du canton de
Zurich, ce land est le partenaire commercial le plus important de Zurich.
</TX>
<TX>
Quelques entreprises, Sulzer, Alusuisse notamment, sont établies dans le
Baden-Württemberg depuis des décennies. Et d'autres ne cessent d'y venir.
Günther Fuchs, de la Société pour la collaboration économique internationale,
à Stuttgart, estime que, chaque année, 20 à 30 entreprises suisses viennent
s'établir dans le land. Il concède que quelques unes ferment leurs portes
également.
</TX>
<ST>
Délocalisations rares
</ST>
<TX>
La principale raison pour laquelle une entreprise suisse s'établit dans le
Baden-Württemberg, c'est la volonté d'accéder au marché allemand. Les cas
d'entreprises qui y délocalisent une partie de leur production sont plutôt
rares.
</TX>
<TX>
Bruno Rossi, chef du marketing de Haba, explique que son entreprise s'est
établie dans le land attirée par le marché. Haba est active dans la branche
de la métallurgie et de l'aluminium. Elle emploie huit personnes à la vente à
Herrenberg. En Suisse, Haba compte une soixantaine de collaborateurs.
</TX>
<TX>
Le cas de Giroflex est quelque peu différent. Ce fabricant de meubles de
bureau établi à Koblenz (AG) était actif sur les marchés suisse et belge. Il
disposait d'une filiale de vente en Allemagne. En 1989, en raison de
problèmes de capacité, il a décidé de se rapprocher du marché allemand. Un
atelier de production a été ouvert dans le Baden-Württemberg. 25 personnes y
travaillent actuellement, contre 280 en Suisse.
</TX>
<ST>
L'effet du "non" à l'EEE
</ST>
<TX>
Le "non" helvétique à l'Espace économique européen (EEE) a également joué un
rôle. Au ministère de l'économie du Baden- Württemberg, on note que des
entreprises suisses ont franchi la frontière suite à cette décision. Chez
Haba, on avoue s'être installé en Allemagne à cause du marché de la
Communauté européenne. La frontière avec l'UE constitue un obstacle, rien que
du point de vue des coûts et des délais d'attente.
</TX>
<TX>
Le Baden-Württemberg offre également d'intéressantes possibilités sur le plan
des terrains à bâtir. Près de 800 communes offrent des zones industrielles.
La concurrence du land allemand est ressentie dans tout le Nord-Ouest de la
Suisse, jusqu'à Saint-Gall où des entreprises ont été attirées par les
perspectives intéressantes offertes au-delà de la frontière.
</TX>
<ST>
Frontaliers et consommateurs
</ST>
<TX>
Les étroites relations économiques entre les deux régions se manifestent par
d'autres phénomènes. Nombre de travailleurs frontaliers franchissent par
exemple chaque jour la frontière, dans un sens ou dans l'autre. En raison de
la récession, leur nombre a quelque peu reculé. Dans la construction,
certaines entreprises suisses ont réussi à faire d'importantes affaires dans
le Baden- Württemberg.
</TX>
<TX>
Les consommateurs suisses sont également attirés par les grandes surfaces du
land, où les produits sont moins chers qu'en Suisse.  C'est en masse qu'ils
vont s'y ravitailler. Le tourisme a lui aussi son importance. Une grande
partie des 900 000 visiteurs allemands que la Suisse reçoit chaque année
provient du Baden-Württemberg.
</TX>
<ST>
suit encadré.
</ST>
</DOC>
