<DOC>
<DOCID>ATS.950525.0041</DOCID>
<DOCNO>ATS.950525.0041</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950525
</DT>
<PT>
154000
</PT>
<SC>
bsf058 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4fra kul
</DE>
<AU>
mo
</AU>
<KW>
france deces actrice dany robin
</KW>
<TI>
Décès de l'actrice française Dany Robin.
</TI>
<LD>
Paris, 25 mai (ats/afp) L'actrice française Dany Robin est décédée jeudi à
l'âge de 68 ans, après avoir été grièvement brûlée dans l'incendie de son
appartement parisien, a-t-on appris de source policière. Elle avait accédé à
une certaine reconnaissance internationale en tournant entre autres dans
"L'Etau" (1969), le film de Hitchcock.
</LD>
<TX>
Le feu avait pris accidentellement pendant la nuit dans une armoire
électrique, dans le grand studio qu'elle occupait avec son mari, le
producteur irlandais Michael Sullivan. Les victimes, trouvées en état d'arrêt
cardio-vasculaire, avaient pu être réanimées, mais Dany Robin est morte peu
après à l'hôpital. M. Sullivan a pour sa part été hospitalisé dans un état
grave.
</TX>
<TX>
Premier prix de conservatoire de danse en 1943, Dany Robin est d'abord
engagée à l'Opéra. En 1944, elle fait ses débuts au cinéma sous la direction
de Marc Allegret, dans "Lunegarde". Elle retourne alors au conservatoire pour
y apprendre la comédie et en ressort une nouvelle fois avec un premier prix.
</TX>
<TX>
Dany Robin tourne en 1946 dans "Les portes de la nuit" de Marcel Carné, et la
même année dans "Le silence est d'or" de René Clair.  Devenue une actrice
recherchée, elle joue aux côtés de Louis Jouvet dans "Les amoureux sont seuls
au monde", ou "Une histoire d'amour".  François Périer succombe au charme de
la jeune bohémienne qu'elle interprète dans "Cadet Rousselle".
</TX>
<TX>
En 1969, fait rarissime pour une Française, elle obtient un rôle dans un film
d'Alfred Hitchcock, "L'Etau". A peine divorcée de l'acteur Georges Marchal,
elle se remarie avec Michael Sullivan et part pour Hollywood. Mais son nouvel
époux lui impose alors d'abandonner sa carrière. Elle avait tourné 74 films
et joué 35 pièces, faisant une dernière apparition sur les planches en
juillet dernier.
</TX>
</DOC>
