<DOC>
<DOCID>ATS.950523.0053</DOCID>
<DOCNO>ATS.950523.0053</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950523
</DT>
<PT>
132700
</PT>
<SC>
bsf071 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4ger mil jus
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
allemagne prise otage evades fin cavale dev
</KW>
<TI>
Allemagne: évasion avec prise d'otage Fin de la cavale sans effusion de sang
développement.
</TI>
<LD>
Osnabrueck, 23 mai (ats/afp/reuter) La spectaculaire cavale des deux
dangereux malfaiteurs séropositifs s'est achevée mardi matin à Osnabrueck,
dans le nord de l'Allemagne. L'arrestation s'est déroulée sans effusion de
sang. Leur otage est sain et sauf. Les deux hommes s'étaient évadés de la
prison de Celle dimanche soir.
</LD>
<TX>
Peter Struedinger, 38 ans, et Guenther Finneisen, 37 ans, s'étaient échappés
dimanche soir de la prison de Celle en prenant en otage un gardien. Ils ont
été matrisés alors qu'ils jetaient par les fenêtres de leur véhicule dans le
centre d'Osnabrueck les billets de banque de la rançon qu'ils avaient
obtenue. Leur otage, un père de famille de 35 ans, a été libéré sain et sauf.
</TX>
<TX>
Une unité spéciale est intervenue, a dit la police, lorsque les deux hommes
ont adopté un comportement "chaotique". Celui-ci constituait un danger
considérable pour leur otage, mais aussi pour les autres automobilistes. Une
voiture de police a bloqué celle des fuyards qui ont été arrêtés sans que
soit tiré le moindre coup de feu.
</TX>
<TX>
Les fugitifs avaient pourtant fait l'acquisition la veille de deux pistolets
d'alarme. Ils les ont utilisé mardi pour menacer les policiers au moment de
leur opération décisive, sans autre conséquence. Les fuyards ont été
reconduits par hélicoptère vers la prison de Celle.
</TX>
<ST>
Partie de cache-cache
</ST>
<TX>
Peter Struedinger et Guenther Finneisen s'en étaient évadés dimanche soir à
bord d'une Porsche mise à leur disposition par la police. Ils avaient
neutralisé dimanche matin un gardien avec, disaient-ils par téléphone, une
arme à feu de leur propre confection.  Ils menaçaient de le tuer si la police
donnait l'assaut.
</TX>
<TX>
Outre une voiture rapide, ils avaient obtenu 200 000 marks (environ 165 000
francs), ainsi qu'un téléphone portable dont ils devaient faire usage pour
s'entretenir avec les médias notamment. Ils avaient alors entamé dans toute
la Basse-Saxe une espèce de partie de cache-cache avec la police qui perdait,
puis retrouvait leur trace.
</TX>
<TX>
Ils avaient abandonné leur Porsche dans la nuit de lundi à mardi au profit
d'une Golf GTI volée. C'est à son bord qu'ils ont été pris mardi en fin de
matinée. Peter Struedinger, incarcéré depuis 1979 pour tentative de meurtre
et prise d'otage, était libérable le 2 janvier 2006. Guenther Finneisen, pour
sa part, purgeait depuis 1979 également une peine d'emprisonnement pour vol
et escroquerie.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: la dépêche a été totalement remaniée.
</ST>
</DOC>
