<DOC>
<DOCID>ATS.951114.0134</DOCID>
<DOCNO>ATS.951114.0134</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
4163
</LE>
<DT>
951114
</DT>
<PT>
095106
</PT>
<RT>
040715
</RT>
<SC>
bsf033 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4fra kul int
</DE>
<AU>
ab vf
</AU>
<KW>
france unesco 50 ans éclairage
</KW>
<TI>
Cinquantenaire de l'UNESCO L'organisation veut oublier son passé turbulent
</TI>
<ST>
éclairage
</ST>
<LD>
Paris, 14 nov (ats/afp) L'UNESCO a tiré un trait sur le "tiers-mondisme
militant" qui provoqua le départ il y a dix ans des Etats-Unis et de la
Grande-Bretagne. L'organisation, qui célèbre jeudi ses 50 ans, veut désormais
se consacrer en priorité à promouvoir l'éducation dans le monde.
</LD>
<TX>
Surtout connue pour le sauvetage spectaculaire de chefs-d'oeuvre menacés ou
par ses querelles entre Occidentaux et pays du tiers monde, l'organisation
internationale s'est discrètement réformée ces dernières années. Elle s'est
recentrée sur ses missions éducatives et culturelles originelles, affirment
les diplomates.
</TX>
<TX>
"L'objectif prioritaire, c'est d'assurer une éducation pour tous", a déclaré
l'Espagnol Federico Mayor, directeur général de l'Organisation des Nations
unies pour l'éducation, la science et la culture depuis 1987. Accusée dans
les années 80 d'être une machine de guerre contre l'Occident, l'organisation
est aujourd'hui saluée par Washington pour son action en faveur des droits de
l'homme, de la liberté de la presse ou de la démocratie.
</TX>
<ST>
Liberté de l'information
</ST>
<TX>
"La liberté de l'information est le meilleur exemple des changements" de
l'UNESCO, a déclaré l'observateur des Etats-Unis auprès de l'organisation,
William McIlhenny. Ce dernier a rappelé que le "nouvel ordre mondial de
l'information et de la communication" (NOMIC) prôné naguère par l'UNESCO
avait été "la principale raison du départ des Etats-Unis". Washington, à
l'instar d'autres capitales occidentales, y voyait une tentative de censure
des médias inspirée par le tiers monde et le bloc socialiste.
</TX>
<TX>
Le diplomate estime qu'aujourd'hui, "l'UNESCO apporte une contribution
positive à la libre circulation de l'information qui est essentielle à la
démocratisation mondiale". Signe de ces bonnes dispositions, Washington vient
de faire un geste remarqué. Pour la première fois depuis dix ans, un
représentant américain a participé à la conférence générale de
l'organisation, qui s'achève jeudi.
</TX>
<ST>
Américains égocentriques
</ST>
<TX>
La page n'est pas pour autant entièrement tournée. Les Etats-Unis, invoquant
les restrictions budgétaires imposées par le Congrès, affirment ne pouvoir
revenir dans l'immédiat au sein de l'institution qu'ils ont quittée le 1er
janvier 1985, suivis un an plus tard par la Grande-Bretagne et Singapour.
</TX>
<TX>
Mais tout en restant extérieur, Washington joue un rôle actif afin de
"promouvoir et de protéger les intérêts politiques et économiques des
Etats-Unis et encourager les liens avec des organisations américaines",
indique M. McIlhenny. Les Etats-Unis participent au financement de
programmes, surtout scientiques, qu'ils jugent particulièrement importants.
</TX>
<ST>
Le "nettoyage" de Federico Mayor
</ST>
<TX>
"C'est une situation confortable pour les Américains et on ne voit pas
pourquoi ils changeraient", déclare un diplomate européen.  Celui-ci souligne
que les Etats-Unis peuvent ainsi cibler leur aide sans avoir à financer
l'organisation elle-même.
</TX>
<TX>
Quand il a pris les rênes de l'organisation, qui était en quasi-banqueroute
après le départ de Washington et de Londres, Federico Mayor a "beaucoup
nettoyé, réorganisé et restructuré", affirme le même diplomate européen. M.
Mayor souligne de son côté avoir dû "faire des réformes très sévères dans les
années 88-90", réduisant d'un tiers le personnel.
</TX>
<ST>
Importants arrièrés
</ST>
<TX>
Malgré ces réformes de gestion, l'UNESCO connait encore des difficultés
financières en raison d'arriérés de paiement de 108 millions de dollars (123
millions de francs) dus essentiellement par la Russie et les Etats issus de
l'ex-URSS (Ukraine, Belarus, etc).
</TX>
<TX>
Le budget de l'organisation, dont les principaux contributeurs sont les
Européens et le Japon, s'établit à 518 millions de dollars (590 millions de
francs) pour les années 1996-97, auxquels s'ajoutent 290 millions de dollars
(330 millions de francs) de contributions extra-budgétaires.
</TX>
<ST>
suit un encadré
</ST>
</DOC>
