<DOC>
<DOCID>ATS.940120.0014</DOCID>
<DOCNO>ATS.940120.0014</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940120
</DT>
<PT>
201900
</PT>
<SC>
bsf192 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c4fra ecpi
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
france saint gobain resultat
</KW>
<TI>
France: Saint-Gobain - chute de 45 % du bénéfice net en 1993.
</TI>
<LD>
Paris, 20 jan (ats/reuter) Saint-Gobain, un des premiers groupes industriels
français, a annoncé jeudi une chute de 45 % de son bénéfice net en 1993,
qu'il estime à 1310 millions de FF contre 2377 millions en 1992.
</LD>
<TX>
Le président Jean-Louis Beffa a toutefois déclaré que ce résultat, légèrement
supérieur aux attentes des analystes, lui paraissait "convenable" compte tenu
des importantes charges de restructuration du groupe. Il a précisé que les
provisions de restructuration de son groupe avaient atteint 2,12 milliards de
FF en 1993, principalement en raison d'une diminution des effectifs de 6000
personnes sur un total de 100 000 à fin 1992.
</TX>
<TX>
Saint-Gobain a expliqué dans un communiqué que ses résultats en France et
dans les autres pays d'Europe avaient accusé une baisse en 1993, alors que
ceux des pays non européens, notamment en Amérique du Nord où la reprise
économique s'est confirmée à partir du printemps, ont été en légère
amélioration.
</TX>
<TX>
Leader européen ou mondial pour beaucoup de ses activités, dont les
principales sont le verre, les matériaux de construction et d'isolation, les
canalisations d'adduction d'eau et le papier-carton, Saint-Gobain, valeur
cyclique par excellence, estime que le gros de la crise est passé.
</TX>
<TX>
Pour l'ensemble de 1993, le chiffre d'affaires a accusé une baisse de 3,3 % à
71 550 millions de FF, alors que le résultat d'exploitation, en améioration
au 2e semestre, reculait à 4950 millions contre 6414 millions. Malgré la
conjoncture, Saint-Gobain est parvenu à réduire de 2985 millions de FF son
endettement net en 1993, qui devrait atteindre 40 % des fonds propres du
groupe, contre 46 % fin 1992.
</TX>
</DOC>
