<DOC>
<DOCID>ATS.940407.0028</DOCID>
<DOCNO>ATS.940407.0028</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940407
</DT>
<PT>
175700
</PT>
<SC>
bsf139 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c5swi c8ira jus
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
suisse iran bakhtiari developpment
</KW>
<TI>
Bloqué depuis plus de deux semaines dans la zone de transit de Cointr in
L'Iranien Fereidoon Ilkhan Bakhtiari autorisé à entrer en Suisse
développement.
</TI>
<LD>
Berne, 7 avr (ats) Fereidoon Ilkhan Bakhtiari, cousin de l'ancien premier
ministre du Chah d'Iran, Chapour Bakhtiar, a reçu l'autorisation d'entrer en
Suisse. Il pourra ainsi se faire enregistrer comme un requérant d'asile
ordinaire, a indiqué jeudi le porte-parole de l'ODR, Heinz Schöni. Pour
l'intéressé, menacé d'expulsion vers l'Iran, cette décision des autorités
suisses est une excellente nouvelle. "Je me sens comme un homme libre" a-t-il
déclaré à l'ATS.
</LD>
<TX>
M. Bakhtiari était arrivé sans passeport le 22 mars dernier à l'aéroport de
Genève. Craignant pour sa sécurité s'il était renvoyé à Téhéran, il se
trouvait depuis lors dans la zone de transit de Cointrin. Son rapatriement
était imminent, sa demande d'asile ayant été rejetée. Son avocat avait déposé
un recours.
</TX>
<ST>
Nouveaux éléments
</ST>
<TX>
La première décision de l'Office fédéral des réfugiés (ODR) était fondée sur
l'audition du ressortissant iranien, a expliqué M. Schöni.  Le Haut
Commissariat de l'ONU pour les réfugiés (HCR) avait donné son assentiment à
ce refus. Entretemps, le HCR s'est entretenu directement avec l'Iranien qui a
donné de nouveaux éléments sur ses craintes de retourner dans son pays. En
fonction de cela, le HCR est revenu sur sa position initiale.
</TX>
<TX>
En cas de désaccord entre l'ODR et le HCR, la loi suisse sur l'asile interdit
le renvoi d'un requérant vers son pays d'origine. De ce fait, l'ODR a
reconsidéré sa position et délivré une autorisation d'entrer à M. Bakhtiari.
Il pourra ainsi se présenter à un centre d'enregistrement et sa demande
d'asile sera désormais traitée comme n'importe quelle autre.
</TX>
<TX>
Pour le HCR, les éléments nouveaux obtenus lors de l'audition directe du
requérant montrent qu'on ne peut "plus parler d'une demande manifestement
infondée" a déclaré Raphaëlle d'Yvoire, collaboratrice du HCR. La première
décision du HCR a été prise sur la base du procès-verbal de l'ODR, tient-elle
à rappeller. Mais lors de l'entretien, M. Bakhtiari a dit qu'il avait peur.
Sans pouvoir en être sûr, il craint que les activités qui l'ont amené en
Suisse risquent de faire croire aux autorités iraniennes qu'il aide les
mouvements d'opposition, a encore précisé Mme d'Yvoire.
</TX>
<ST>
"Homme libre"
</ST>
<TX>
Pour M. Bakhtiari, cette autorisation de pénétrer en Suisse est un
soulagement profond. "Je me sens comme un homme libre" a-t-il dit à l'ATS.
"Je peux aller me faire enregistrer comme un requérant ordinaire. Je
réfléchirai ensuite à ce que je pourrai faire en Suisse où je souhaite
rester." Son avocat, Olivier Mach, est également satisfait. Selon lui, la
Suisse ne pouvait pas courir le risque de renvoyer son client à Téhéran.
</TX>
<TX>
Selon M. Bakhtiari, des membres de la police politique iranienne lui ont
retiré son passeport à l'aéroport de Téhéran puis, contre de l'argent et sa
montre en or, l'ont laissé prendre l'avion pour Genève. Il se décrit avant
tout comme un homme d'affaires, mais pense que son lien de parenté avec
l'ancien premier ministre assassiné en 1991 à Paris lui a valu ces ennuis.
</TX>
<TX>
Pour motiver le refus de la demande d'asile, l'ODR avait déclaré initialement
que beaucoup de membres de cette famille vivent sans problèmes en Iran. Pour
Berne, M. Bakhtiari n'était pas un opposant politique.
</TX>
</DOC>
