<DOC>
<DOCID>ATS.950602.0107</DOCID>
<DOCNO>ATS.950602.0107</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950602
</DT>
<PT>
163900
</PT>
<SC>
bsf145 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
fbf
</OC>
<DE>
fr bio fd kul kulr
</DE>
<AU>
yd wi uc
</AU>
<KW>
fr mort du compositeur pierre kaelin dev
</KW>
<TI>
L'art choral fribourgeois pleure la mort de Pierre Kaelin développement.
</TI>
<LD>
Fribourg, 2 juin (ats) Pierre Kaelin, le prêtre musicien et compositeur cher
aux amoureux d'art choral fribourgeois, est mort dans la nuit de jeudi à
vendredi à l'âge de 82 ans. Celui que beaucoup décrivaient comme le
successeur de l'abbé Joseph Bovet laisse derrière lui une oeuvre riche de
plus de 1000 titres.
</LD>
<TX>
L'abbé Pierre Kaelin est décédé au foyer Jean-Paul II, un home pour prêtres
et personnes âgées sis à Villars-sur-Glâne (FR). Il s'y trouvait depuis le
mois de février. Selon l'avis mortuaire qui sera publié samedi dans la presse
écrite, les obsèques seront célébrées mardi à 14h30, à Fribourg, en la
cathédrale St-Nicolas.
</TX>
<TX>
PK, comme l'appelaient parfois amicalement ses élèves, était né le 12 mai
1913 à Estavayer-le-Lac (FR), dans la Broye. Il était le second d'une famille
de sept enfants, dont trois sont devenus prêtres. Ordonné en 1937, il s'était
ensuite rendu à Paris, pour étudier la composition et la direction
d'orchestre à l'Ecole César Franck. De retour au pays, suite à l'éclatement
de la guerre, il avait fondé plusieurs choeurs, dont la Chanson de Fribourg
en 1952.
</TX>
<ST>
1061 titres recensés
</ST>
<TX>
L'oeuvre de Pierre Kaelin avait fait l'objet, en 1993, d'un catalogue rédigé
par la Bibliothèque cantonale et universitaire de Fribourg. Nombre de titres
recensés alors: 1061. On doit notamment au prêtre compositeur "Messire
François" (1953), "O terre de Fribourg" (1956) et "La symphonie des deux
mondes" (1980). Le texte de cette dernière, relatif aux injustices entre
prays riches et pauvres, a été écrit par Dom Helder Camara, l'archevêque de
Récife.
</TX>
<TX>
Pour beaucoup de Fribourgeois, PK était le successeur de Joseph Bovet
(1879-1951), l'auteur du "Vieux chalet". La filiation n'est pas étonnante: le
premier, qui partageait avec le second le même amour de l'art choral
populaire, lui avait succédé en 1949 en tant que matre de chapelle à la
cathédrale de Fribourg et professeur au Séminaire diocésain. Par ailleurs, de
1949 à 1976, l'abbé Kaelin a également assumé la formation musicale des
instituteurs du canton.
</TX>
<ST>
Messes en français
</ST>
<TX>
Le rôle de l'abbé Kaelin, écrivait "La Liberté" peu après son huitantième
anniversaire, est incontestable dans la transition opérée par l'Eglise
diocésaine vers une liturgie proche du peuple: malgré les oppositions,
souvent vives, il composait des messes en français, faisait se côtoyer chant
grégorien et musique rythmée, changait le rôle des chorales céciliennes. Le
recueil "D'une même voix"", qui garnit depuis 1956 les tribunes et les bancs
d'églises fribourgeoises, avait notamment été réalisé sous sa responsabilité.
</TX>
<ST>
Une force de la nature
</ST>
<TX>
Selon le musicien André Ducret, qui a repris il y a moins de deux ans la
direction de la Chanson de Fribourg, l'abbé Kaelin était une force de la
nature. Il avait un enthousiasme à déplacer les montagnes, qui l'a par
exemple conduit à organiser et à diriger, pour son concert d'adieu à l'Ecole
normale (1977), une oeuvre difficile comme "Jeanne au bûcher", de Claudel et
Honegger.
</TX>
<TX>
Par contre, contrairement à beaucoup d'autres, André Ducret ne compare pas
Pierre Kaelin à Joseph Bovet. Les époques ne sont pas comparables,
explique-t-il. Le second, principalement entre les deux guerres mondiales, a
chanté le terroir et tenté de donner une réponse aux personnes à la recherche
d'identité. L'abbé Kaelin par contre, dont la musique est beaucoup plus
extravertie et joyeuse, a plutôt chanté l'ouverture (exemple: "Les chemins de
la mer", 1960).
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: les 2e, 7e et 8e paragraphes sont nouveaux.
</ST>
</DOC>
