<DOC>
<DOCID>ATS.940527.0117</DOCID>
<DOCNO>ATS.940527.0117</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940527
</DT>
<PT>
114600
</PT>
<SC>
bsf073 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
lu kul come div
</DE>
<AU>
gk pi sh
</AU>
<KW>
lucerne musee transports locomotive chinoise
</KW>
<TI>
La locomotive à vapeur Qian-Jin est arrivée à Lucerne Exposition spéciale sur
la Chine prolongée.
</TI>
<LD>
Lucerne, 27 mai (ats) Avec un retard considérable, la locomotive à vapeur
chinoise "Qian-Jin" (Le Progrès) est arrivée vendredi au Musée des transports
de Lucerne. L'exposition spéciale consacrée à la Chine sera par ailleurs
prolongée d'un mois, jusqu'au 10 juillet.
</LD>
<TX>
Cadeau des chemins de fer nationaux chinois, l'engin de 150 tonnes est
devenue la nouvelle attraction de l'exposition "La Chine, berceau de la
connaissance - 7000 ans d'inventions et de découvertes", ouverte au début
mars. "Qian-Jin" No. 2655, construite en 1978, aurait en fait déjà dû arriver
à Lucerne pour le début de l'exposition. Des aléas de transport en ont décidé
autrement.
</TX>
<ST>
Périple aquatique et routier
</ST>
<TX>
Durant des semaine, "Quian-Jin" a dû attendre à quai en Chine pour des
raisons de logistique. Le cargo sur lequel elle avait enfin été chargée a
connu une avarie de machine, source de nouveau retard. Le 6 mai enfin, la
locomotive arrivait à Hambourg, et le 16 mai, elle débarquait au port de
Bâle.
</TX>
<TX>
Commençait alors un périple routier, l'écartement différent des essieux ne
lui permettant pas d'emprunter le réseau CFF. La lourde machine a finalement
été chargée sur un convoi spécial, et transportée durant la nuit de jeudi à
vendredi par un itinéraire soigneusement calculé au Musée des transports. Les
coûts du transport, de l'ordre de 100 000 dollars (140 000 francs environ),
ont été largement couverts par des parrainages, a indiqué le musée.
</TX>
<ST>
En voie de disparition
</ST>
<TX>
Les locomotives de type "Qian-Jin" ont été fabriquées à 5048 exemplaires
entre 1965 et 1985 à l'usine de Datong, à l'est de Pékin, ce qui en fait les
locomotives à vapeur les plus nombreuses du monde.  Elles disposent d'une
puissance de 3000 chevaux, obtenue au prix de six tonnes de charbon à
l'heure. Longtemps principales machines lourdes des transports ferroviaires
chinois, elles sont progressivement remplacées par des locomotives diesel ou
électriques.
</TX>
</DOC>
