<DOC>
<DOCID>ATS.950524.0098</DOCID>
<DOCNO>ATS.950524.0098</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950524
</DT>
<PT>
182600
</PT>
<SC>
bsf132 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4fra jus parp
</DE>
<AU>
mo
</AU>
<KW>
france georges perol inculpe corruption
</KW>
<TI>
Un proche de Jacques Chirac inculpé dans une affaire de corruption.
</TI>
<LD>
Paris, 24 mai (ats/afp) Georges Pérol, un proche du président français
Jacques Chirac, a été inculpé pour "trafic d'influence" mercredi, a-t-on
appris de sources concordantes. M. Pérol est l'ancien directeur de l'office
de logements sociaux de Paris (OPAC).
</LD>
<TX>
Le juge Eric Halphen mène depuis plusieurs mois une enquête sur des
malversations qui auraient eu lieu à l'OPAC. Ces fonds auraient pu servir au
financement d'un parti politique, en l'occurence le RPR néogaulliste.
</TX>
<ST>
Plusieurs inculpations
</ST>
<TX>
Dans le cadre de cette affaire, le juge a déjà inculpé plusieurs
personnalités en vue du RPR, dont Robert Pandraud, ancien ministre de la
sécurité et un des plus fidèles partisans de M. Chirac. L'ancien ministre de
la coopération, Michel Roussin, a lui aussi été inculpé au titre de ses
anciennes fonctions de directeur de cabinet de M. Chirac à la mairie de
Paris. M. Roussin avait dû démissionner du gouvernement d'Edouard Balladur en
novembre dernier.
</TX>
<TX>
M. Pérol a travaillé au cabinet de M. Chirac en 1972 quand celui- ci était
ministre de l'agriculture. Il a ensuite rejoint l'OPAC, qu'il a quitté au
début de l'affaire des logements sociaux de Paris, en 1993. M. Chirac a été
maire de Paris et président du parti néogaulliste RPR de 1977 à son élection
à la présidence le 7 mai.
</TX>
<ST>
Au centre du dossier
</ST>
<TX>
Le personnage central du dossier est un ancien membre du comité central du
RPR, Jean-Claude Méry, responsable de bureaux d'études parisiens. Le nom de
M. Pérol était apparu lors de la découverte par la police le 14 décembre à
Marseille de documents prouvant que M. Méry était tenu informé à l'avance des
marchés de l'office des logements sociaux.
</TX>
<TX>
M. Méry avait assuré n'avoir eu connaissance des marchés que 24 ou 48 heures
avant leur publication. Les enquêteurs, de leur côté, estiment que M. Méry
avait pu être informé à l'avance et organiser les appels d'offres des
entreprises, moyennant commission. Par ailleurs, la police avait découvert à
Marseille cinq disquettes informatiques, prouvant que M. Méry avait versé des
sommes d'argent à deux associations, proches de M. Pérol.
</TX>
<ST>
Financement illégal des partis
</ST>
<TX>
La justice française a ouvert de très nombreuses enquêtes judiciaires sur le
financement occulte des partis politiques. Le Premier secrétaire du parti
socialiste, Henri Emmanuelli, a été condamné le 15 mai à un an de prison avec
sursis, pour le financement illégal de son parti, à la fin des années 80, par
un bureau d'études qui lui était lié, URBA.
</TX>
<TX>
Avant la mise en place d'un système de financement public des partis
politiques et d'une réglementation sur les dons, les partis n'avaient en
France comme seules ressources officielles que les cotisations de leurs
militants, évidemment insuffisantes pour faire face aux coûteuses campagne
électorales. Ils ont donc eu recours à des réseaux paralèlles et illégaux de
financement, consistant à percevoir des commissions occultes sur des marchés
publics passés par des collectivités dont ils avaient la direction.
</TX>
</DOC>
