<DOC>
<DOCID>ATS.951130.0122</DOCID>
<DOCNO>ATS.951130.0122</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2921
</LE>
<DT>
951130
</DT>
<PT>
120047
</PT>
<RT>
093621
</RT>
<SC>
bsf062 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<RF>
bsf060
</RF>
<DE>
int mil soz ge
</DE>
<AU>
ln hs
</AU>
<KW>
genève conférence croix-rouge cicr encadré
</KW>
<TI>
26e conférence internationale de la Croix-Rouge à Genève Des relations
difficiles entre le CICR et la Fédération
</TI>
<ST>
encadré
</ST>
<LD>
Genève, 30 nov (ats) Les relations entre le CICR et la Fédération
internationale des sociétés de Croix-Rouge et de Croissant-Rouge ne sont pas
au beau fixe. Au contraire, les problèmes s'accumulent.  Lors d'un conseil
des délégués vendredi et samedi à Genève, des mesures concrètes devraient
être décidées.
</LD>
<TX>
Le conseil des délégués réunira, à la veille de la 26e conférence
internationale, les délégués des 169 sociétés nationales de Croix-Rouge ainsi
que les responsables de la Fédération et du Comité international de la
Croix-Rouge (CICR). Un rapport a été élaboré sur l'avenir du Mouvement et
sera discuté à cette occasion.
</TX>
<ST>
Coordination renforcée
</ST>
<TX>
"C'est une réflexion permanente. Le Mouvement est compliqué", reconnaît Yves
Sandoz, directeur du CICR. Il y a, selon lui, une volonté de renforcer la
famille du Mouvement comme un tout, de donner plus de poids au conseil des
délégués et de le doter d'organes plus forts, comme un secrétariat
indépendant.  Simultanément, une réflexion va devoir se poursuivre sur la
répartition des tâches entre la Fédération et le CICR.
</TX>
<TX>
Ces dernières années, le CICR et la Fédération ont beaucoup grandi et se sont
rapprochés sur le terrain. L'action d'urgence de la Fédération s'est déplacée
de son rôle traditionnel (catastrophes naturelles) plus près des conflits
armés, notamment pour l'assistance aux réfugiés. Les deux institutions sont
beaucoup plus imbriquées, de l'aveu même de leurs responsables.
</TX>
<ST>
Prise de conscience
</ST>
<TX>
Cela implique une plus grande coordination. Le CICR souhaite toutefois
conserver son indépendance. Il échappe en effet à une certaine politisation,
ce qui n'est pas le cas des sociétés nationales de la Croix-Rouge, plus
dépendantes des gouvernements.
</TX>
<TX>
La direction des deux organisations est désormais consciente qu'elles doivent
se réunir plus régulièrement, clarifier les accords, et analyser comment se
répartir les tâches de la manière la plus efficace, selon Yves Sandoz.
</TX>
<ST>
Compétition
</ST>
<TX>
Le problème doit également être examiné dans le contexte d'une compétition
accrue entre un nombre toujours plus grand d'organismes humanitaires. La
conférence de Genève doit proposer à cet égard un code de conduite.
</TX>
<TX>
Il rappelle les règles professionnelles de base, notamment le respect des
valeurs locales et les principes fondamentaux, neutralité, indépendance,
impartialité. "L'humanitaire ne doit pas être un alibi et les Etats ne
doivent pas décider qui ils veulent aider, en oubliant beaucoup d'autres
victimes", affirme Yves Sandoz.
</TX>
</DOC>
