<DOC>
<DOCID>ATS.940910.0067</DOCID>
<DOCNO>ATS.940910.0067</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940910
</DT>
<PT>
053100
</PT>
<SC>
bsf015 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c3cub c1 reg
</DE>
<AU>
al
</AU>
<KW>
cuba usa la havane ordonne la fin de l exode
</KW>
<TI>
La Havane ordonne la fin de l'exode.
</TI>
<LD>
La Havane, 10 sept (ats/reuter) A la suite de l'accord passé avec les
Etats-Unis sur l'exode des réfugiés, La Havane demande aux "balseros" de ne
plus prendre la mer dans des embarcations de fortune. Un communiqué publié
vendredi par la presse leur donne 72 heures dès samedi midi pour dégager les
plages des radeaux.
</LD>
<TX>
Le communiqué précise que pendant cette période de 72 heures, les autorités
tenteront de persuader les Cubains de ne pas partir. A compter de mardi à
midi, les départs seront empêchés, par la force si nécessaire. Les matériaux
de construction des radeaux trouvés au bord de la mer seront confisqués.
</TX>
<ST>
Pas de bouclage total des côtes
</ST>
<TX>
Compte tenu de la longeur des côtes cubaines, il sera impossible d'empêcher
totalement les départs. Mais la population doit comprendre que les radeaux ne
peuvent lui permettre de gagner les Etats-Unis, ajoute le communiqué.
</TX>
<TX>
Aux termes de l'accord conclu avec Washington, La Havane s'ést engagé à
prendre des mesures pour faire cesser l'exode de sa population. Avant la
publication du communiqué, le texte de l'accord a été lu in extenso au
journal télévisé du soir.
</TX>
<ST>
Base de discussion
</ST>
<TX>
D'autre part, Ricardo Alarcon, chef de la délégation de La Havane aux
entretiens américano-cubains, a déclaré à la radio nationale qu'il
considérait l'accord comme "totalement acceptable". Il ne règle pas tous les
problèmes entre les deux pays, mais constitue une base permettant
l'établissement de relations normales sur les problèmes de migration, a-t-il
ajouté.
</TX>
<TX>
Ricardo Alarcon s'est, d'autre part, félicité que les Etats-Unis continuent
de refouler les "balseros". L'ancienne pratique consistant à accepter
systématiquement tous les Cubains arrivant sans visa était "déstabilisante"
pour Cuba, a-t-il ajouté.
</TX>
</DOC>
