<DOC>
<DOCID>ATS.950324.0137</DOCID>
<DOCNO>ATS.950324.0137</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950324
</DT>
<PT>
023400
</PT>
<SC>
bsf003 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c9jpn umw mil jus kulr
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
japon secte gaz recherches osaka
</KW>
<TI>
Japon: fouille par la police des locaux de la secte Aoum à Osaka.
</TI>
<LD>
Tokyo, 24 mars (ats/afp) Cinq cents policiers ont entrepris vendredi la
fouille des locaux de la secte Aoum à Osaka, à l'ouest du Japon.  D'autres
unités ont repris les recherches dans les bâtiments du village de
Kamikuishiki, indique l'agence Jiji Press.
</LD>
<TX>
La police a justifié la perquisition à Osaka par la séquestration d'un
étudiant de 21 ans qui souhaitait quitter la secte. Cette affaire avait
conduit à l'arrestation de trois responsables de la secte dimanche dernier,
la veille de l'attentat au gaz Sarin dans le métro, précise l'agence. La
police recherche une femme, l'une des responsable de la secte, pour son rôle
éventuel dans cette séquestration, indique l'agence Jiji.
</TX>
<TX>
La chaîne de télévision publique NHK et le Quotidien de Tokyo affirment que
la police a découvert dans le village de Kamikuishiki près du Mont Fuji des
produits chimiques très proches du Sarin qui pourraient très facilement être
transformés en Sarin avec la simple adjonction d'un autre composant.
</TX>
<TX>
Toute la presse japonaise publie vendredi matin d'énormes photos couleur en
première page des montagnes de sacs et de fûts stockés dans les entrepôts de
la secte dans le village de Kamikuishiki. Ces fûts, selon les grands
quotidiens, contiennent des produits chimiques hautement toxiques. La police
n'a pas encore confirmé officiellement le contenu des substances découvertes.
Elle s'est bornée à indiquer qu'elles étudiait leur composition.
</TX>
<TX>
L'avocat qui représente les intérêts de la secte a affirmé jeudi soir que le
gourou de la Vérité suprême d'Aoum, Shoko Aasahara, était prêt à répondre
"autant que possible" aux questions de la police. Cet avocat n'a cependant
rien dit de l'endroit où se trouve Shoko Asahara. Il a parlé de "problèmes de
santé" qu'aurait le gourou.  Certains journaux indiquent que le chef de la
secte se trouverait actuellement à Tokyo.
</TX>
</DOC>
