<DOC>
<DOCID>ATS.950425.0062</DOCID>
<DOCNO>ATS.950425.0062</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950425
</DT>
<PT>
154000
</PT>
<SC>
bsf114 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4ita
</DE>
<AU>
hs
</AU>
<KW>
italie elections regionales resulats dev
</KW>
<TI>
Elections régionales en Italie Nette remontée de la gauche selon les
résultats définitifs développement.
</TI>
<LD>
Rome, 25 avr (ats/afp) L'alliance de gauche et de centre-gauche a réalisé une
nette percée aux élections régionales de dimanche en Italie au détriment de
la droite emmenée par Silvio Berlusconi. Les deux coalitions terminent au
coude-à-coude, déjouant les sondages qui accordaient dimanche la victoire à
la droite.
</LD>
<TX>
Donné dimanche grand vainqueur de ce scrutin avec près de 45 % des voix,
contre 33,5 % à la gauche et le centre-gauche, le Pôle de la Liberté, qui
rassemble Forza Italia, parti de Silvio Berlusconi, et ses alliés, a vu
fondre son avance lundi pour terminer à 40,7 %, selon des résultats
définitifs.
</TX>
<ST>
Majorité de régions pour la gauche
</ST>
<TX>
Loin de conquérir une majorité de régions, comme c'était son ambition, le
camp de Silvio Berlusconi a gagné dans six régions contre neuf à l'alliance
de gauche et de centre-gauche. Celle-ci l'a finalement emporté dans le Latium
(région de Rome), dans les Abruzzes (est de Rome) et dans le Molise (sud-est
de Rome).
</TX>
<TX>
L'alliance de gauche et de centre-gauche a retrouvé le sourire lundi pour
finalement se réjouir de son score de 40,5 %. Les deux coalitions se
retrouvent donc au coude-à-coude, déjouant tous les pronostics et surtout les
sondages d'opinion. Tous les instituts, qui donnaient dimanche soir une
victoire nette du camp de Silvio Berlusconi, ont été critiqués, tout comme en
France.
</TX>
<TX>
Contrairement à ce qui avait été annoncé dimanche soir, le Parti démocratique
de la gauche (PDS) termine à la première place avec un score de 24,6 %,
dépassant Forza Italia. Le mouvement lancé l'an dernier par Silvio Berlusconi
arrive en seconde position avec 22,4 % des voix.
</TX>
<ST>
Déception de Berlusconi
</ST>
<TX>
Silvio Berlusconi, plus tendu que dimanche soir, a reconnu lundi la
progression du PDS en soulignant qu'elle ne ferait certainement "pas plaisir
aux 75 % d'Italiens qui ne veulent pas d'une Italie gouvernée par les
communistes". Il a également rappelé que ces chiffres ne concernaient pas
toute l'Italie puisque cinq régions sur 20 n'ont pas voté.
</TX>
<TX>
Gianfranco Fini, chef de l'Alliance nationale (extrême droite) et allié de
Silvio Berlusconi, a lui aussi reconnu le recul de sa formation. Il
ambitionnait entre 18 et 20 % des voix et n'obtient finalement que 14,1 % des
suffrages, alors que dimanche soir des instituts de sondage lui en
accordaient encore 17 %.
</TX>
<ST>
Satisfaction du PDS
</ST>
<TX>
Le secrétaire du PDS Massimo D'Alema a expliqué lundi soir qu'il fallait
désormais préparer la victoire du pôle démocratique face au camp de M.
Berlusconi, lors d'élections législatives qui pourraient avoir lieu en
octobre prochain.
</TX>
<TX>
Le résultat obtenu par cette alliance conforte la stratégie de rapprochement
avec le centre voulue par le secrétaire du PDS. Elle redonne également au PDS
les mains plus libres vis-à-vis de la gauche marxiste de Refondation
communiste, qui a obtenu dimanche 8,4 % des voix.
</TX>
<ST>
Graphique SGN disponible
</ST>
<ST>
Note aux rédactions: La dépêche a été entièrement remaniée.
</ST>
</DOC>
