<DOC>
<DOCID>ATS.950726.0036</DOCID>
<DOCNO>ATS.950726.0036</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950726
</DT>
<PT>
170700
</PT>
<SC>
bsf110 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi ecpi ecpt rega jus umw
</DE>
<AU>
dt lp ct
</AU>
<KW>
ag ju fairtec chômage décharge saint-ursanne
</KW>
<TI>
Fermeture provisoire de la décharge de Saint-Ursanne: Instauration du chômage
partiel chez Fairtec refusée
</TI>
<LD>
Turgi (AG), 26 juil (ats) La fermeture provisoire de la décharge pour déchets
spéciaux de Saint-Ursanne (JU) a des conséquences en Argovie. Fairtec à Turgi
(AG) (recyclage et élimination), a demandé la mise au chômage partiel de son
personnel. Devant le refus des autorités, le cas se trouve devant le tribunal
des assurances.
</LD>
<TX>
Après l'occupation de la décharge jurassienne exploitée par ses soins, la
société argovienne d'élimination des déchets a déjà sollicité le chômage
partiel pour 22 employés à Turgi, a indiqué mercredi Johannes Thiele,
directeur d'exploitation de Fairtec.  Suite à l'arrêt du transfert des
déchets spéciaux sur le site du Clos du Doubs et l'absence de solution de
rechange, la poursuite du traitement des rejets industriels s'est avérée
impossible. D'où le recours envisagé au chômage partiel.
</TX>
<TX>
L'Office argovien de l'industrie, des arts et métiers et du travail a refusé
la requête de Fairtec le 11 juillet, a expliqué à l'ATS Johannes Thiele. Pour
lui, les justifications de cette décision restent incompréhensbles. Cette
situation ne peut pas être acceptée par Fairtec. Immédiatement, la société a
déposé un recours devant le tribunal cantonal des assurances.
</TX>
<TX>
La décharge de Saint-Ursanne avait été occupée le 12 juin par un groupe
d'activistes de Greenpeace. Début juillet, un accord était intervenu entre
l'organisation écologiste et le gouvernement jurassien. Ce dernier avait
décidé de suspendre l'entreposage de déchets spéciaux, jusqu'à ce que les
résultats de l'enquête demandée à des experts soient rendus public. Ainsi,
jusqu'à fin septembre au moins, Fairtec ne pourra plus transférer de déchets
industriels sur le site jurassien.
</TX>
</DOC>
