<DOC>
<DOCID>ATS.940513.0017</DOCID>
<DOCNO>ATS.940513.0017</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940513
</DT>
<PT>
180700
</PT>
<SC>
bsf123 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4ger c6rus
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
allemagne russie fin visite eltsine papier
</KW>
<TI>
Fin de la visite du président russe en Allemagne Oui à une liaison route-rail
Berlin-Moscou, selon Boris Eltsine.
</TI>
<LD>
Stuttgart, 13 mai (ats/afp) Le président russe Boris Eltsine a achevé
vendredi à Stuttgart sa visite de trois jours en Allemagne. Il annoncé avoir
passé un accord avec des industriels pour construire une autoroute et une
liaison ferroviaire à grande vitesse entre Berlin et Moscou. Au niveau
politique, les discussions ont porté sur l'intégration de la Russie dans
l'Union européenne et sa participation au Partenariat pour la paix.
</LD>
<TX>
"Nous sommes convenus de construire une autoroute Moscou-Berlin", a déclaré
M. Eltsine aux journalistes après sa rencontre à Stuttgart avec quatorze
industriels allemands. Selon lui, les hommes d'affaires ont accepté de
participer au financement de projets d'autoroute et de voie ferrée entre les
deux capitales.
</TX>
<ST>
Trouver l'argent
</ST>
<TX>
Le ministre allemand des transports Matthias Wissman a confirmé que le projet
était à l'étude, tout en soulignant qu'il fallait encore trouver d'importants
investisseurs privés pour le financer. M. Eltsine a affirmé que le chancelier
Kohl lui avait fait la promesse d'intervenir auprès des partenaires allemands
de l'UE pour trouver des sources de financement pour ces projets.
</TX>
<TX>
Le président russe a également appelé ses interlocuteurs à investir en
Russie. M. Eltsine a notamment demandé aux Allemands de s'engager plus avant
dans le processus de reconversion des industries de la défense et de
privatisation, afin de ne pas abandonner le terrain aux seuls Japonais et
Américains.
</TX>
<TX>
Mais les hommes d'affaires se sont plaint ouvertement des "mauvaises
conditions" auxquelles ils se heurtent dans leurs tentatives d'implantation.
"L'économie allemande est prête à investir en Russie, si les conditions sont
bonnes", a déclaré Otto Wolff von Amerongen, le représentant du patronat pour
les relations avec l'Europe de l'Est. Il s'est plaint notamment des
modifications incessantes des lois fiscales et de l'inflation non maîtrisée,
qui atteint 9 % par mois.
</TX>
<TX>
Dans la matinée, M. Eltsine avait rencontré le ministre allemand des affaires
étrangères Klaus Kinkel. Ce dernier lui a promis que l'Allemagne pèserait de
tout son poids pour obtenir rapidement la signature d'un accord d'association
entre l'Union européenne et la Russie.
</TX>
<ST>
Partenariat pour la paix
</ST>
<TX>
M. Kinkel a par ailleurs exprimé l'espoir que la Russie signerait sous peu le
Partenariat pour la paix proposé par l'OTAN à tous les pays de l'ex-Pacte de
Varsovie. "Le président Eltsine a assuré que la Russie n'a aucune difficulté
(avec cet accord) et le signera bientôt ", indique un communiqué du ministère
allemand des affaires étrangères, "mais la Russie souhaite fixer par un
protocole le contenu concret de sa coopération avec l'OTAN".
</TX>
<TX>
Samedi dernier, le ministre russe des affaires étrangères Andreï Kozyrev
avait indiqué que le Partenariat pour la paix ne convenait pas à la Russie
dans sa version actuelle. "Les entretiens de Bonn ont permis de faire avancer
cette question", a affirmé matin le porte- parole du gouvernement allemand
Dieter Vogel.
</TX>
</DOC>
