<DOC>
<DOCID>ATS.950912.0065</DOCID>
<DOCNO>ATS.950912.0065</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950912
</DT>
<PT>
154000
</PT>
<SC>
bsf099 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
jus sozm
</DE>
<AU>
sh
</AU>
<KW>
suisse droit tutelle révision rapport expert
</KW>
<TI>
Rapport d'experts sur la révision du droit de la tutelle Vers un droit de la
représentation et de la protection de l'adulte
</TI>
<LD>
Berne, 12 sept (ats) Un droit de la représentation et de la protection de
l'adulte doit remplacer le droit suisse de la tutelle, qui date de 1907.
C'est ce que recommande un groupe d'experts. La nouvelle législation doit se
soucier en premier lieu de la dignité de l'individu et de son droit à
l'autodétermination.
</LD>
<TX>
La nécessité d'une révision du droit suisse de la tutelle est largement
reconnue. Le droit en vigueur ne reflète plus la situation et les besoins de
la société contemporaine. C'est pourquoi trois experts - sous la présidence
de Bernhard Schnyder, professeur à l'Université de Fribourg - ont été chargés
en 1993 d'élaborer la conception de base d'un futur droit de la tutelle et
d'en élaborer les grandes lignes. Leur rapport, rendu en mai dernier, a été
publié mardi par l'Office fédéral de la justice.
</TX>
<ST>
Stigmatisation
</ST>
<TX>
En analysant le droit actuel en matière de tutelle, les experts ont mesuré
l'écart qui le sépare de la réalité juridique. Autre défaut important de la
législation en vigueur: elle a pour effet de stigmatiser la personne sous
tutelle. Pour les experts, il faut maintenir les règles qui ont fait leurs
preuves, mais aussi tenir compte de l'évolution des besoins et des valeurs
afin de protéger efficacement les personnes vulnérables (malades ou
handicapés mentaux, personnes du 4e âge, toxicomanes).
</TX>
<TX>
Selon le rapport, le nouvelle législation doit se soucier en premier lieu de
la dignité de l'individu et de son droit à l'autodétermination. Dans
certaines circonstances toutefois, la dignité elle-même commande que des
tiers prennent une partie des décisions pour le compte de personnes
particulièrement fragiles.
</TX>
<ST>
Solutions individuelles
</ST>
<TX>
Pour les experts, le nouveau droit devra avant tout tenir compte de
l'encadrement et de l'assistance des personnes ayant besoin de protection. La
souplesse des mesures doit permettre de trouver une solution appropriée à
chaque cas d'espèce. Un droit de la représentation et de la protection de
l'adulte se substituera ainsi au droit de la tutelle.
</TX>
<TX>
Les experts proposent aussi que le futur droit contienne une réglementation
légale de l'encadrement et de l'hospitalisation forcée. Une lacune importante
du droit applicable à la privation de liberté aux fins d'assistance serait
ainsi comblée.
</TX>
<ST>
Colloque à Fribourg
</ST>
<TX>
La voie tracée par les experts a été en principe approuvée par les quelque
350 spécialistes qui ont participé lundi et mardi à Fribourg à un colloque
organisé par l'Office fédéral de la justice, la Conférence des autorités
cantonales de tutelle et l'Association suisse des tuteurs officiels. De
nombreuses questions restent toutefois ouvertes. Au cours des prochains mois,
l'Office fédéral de la justice va soigneusement examiner le rapport des
experts et les résultats du colloque, avant de définir la suite des travaux.
</TX>
</DOC>
