<DOC>
<DOCID>ATS.940429.0133</DOCID>
<DOCNO>ATS.940429.0133</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940429
</DT>
<PT>
013600
</PT>
<SC>
bsf003 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4ita jus
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
italie corruption enimont lourde peine
</KW>
<TI>
Procès Enimont : Sergio Cusani condamné à huit ans de prison.
</TI>
<LD>
Milan, 29 avr (ats/afp) Le seul prévenu du retentissant scandale de
pots-de-vin Enimont, Sergio Cusani, ancien conseiller financier de Ferruzzi
Montedison, a été lourdement condamné jeudi soir à huit ans de prison et 16
millions de lires d'amende (environ 13500 francs) par un tribunal
correctionnel de Milan.
</LD>
<TX>
L'ancien bras droit du défunt Raul Gardini à l'époque où celui-ci était
président de Ferruzzi-Montedison, deuxième groupe diversifié privé en Italie,
devra en outre rembourser 151 milliards de lires au groupe chimique
Montedison qui s'était porté partie civile. Cette somme est le montant estimé
par l'accusation des détournements de fonds opérés lors de la création puis
de la rupture de l'alliance industrielle entre Ferruzzi-Montedison et
l'Office national des Hydrocarbures.
</TX>
<TX>
Sergio Cusani, qui avait fait cinq mois de prison préventive, devrait faire
appel de cette décision. Sa condamnation n'est pas exécutoire immédiatement,
mais dans 90 jours, c'est-à-dire une fois que celle-ci lui aura été notifiée
dans toutes ses motivations.  Entretemps, un appel pourrait la rendre
suspensive.
</TX>
<TX>
Le procès de Sergio Cusani, qui avait commencé en novembre dernier, avait
conduit un grand nombre d'industriels de renom et des élus en vue à
comparaître à la barre des témoins. Ainsi, au fil des audiences, ce sont tour
à tour d'anciens chefs de gouvernement, comme Bettino Craxi et Arnaldo
Forlani, qui ont défilé devant le tribunal.  Il y a aussi eu d'anciens
ministres, ainsi que Umberto Bossi le chef de la Ligue du Nord.
</TX>
<TX>
Les hommes politiques poursuivis dans cette affaire, la plus spectaculaire de
toutes celles ayant éclaté depuis deux ans en Italie, n'ont pas été jugés car
ils bénéficiaient de leur immunité parlementaire.
</TX>
</DOC>
