<DOC>
<DOCID>ATS.951002.0078</DOCID>
<DOCNO>ATS.951002.0078</DOCNO>
<LC>
D
</LC>
<LE>
3003
</LE>
<DT>
951002
</DT>
<PT>
154017
</PT>
<RT>
140930
</RT>
<SC>
bsf089 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<RF>
rembsf069
</RF>
<DE>
eng umw c6ukr zh ecpi fin
</DE>
<AU>
po wi
</AU>
<KW>
zh tchernobyl coÛt fermeture centrale dév.
</KW>
<TI>

L'arrêt de la centrale de Tchernobyl se révèle problématique Les
responsables ukrainiens présentent "leur facture" à Zurich


</TI>
<ST>
développement

</ST>
<TX>
Zurich, 2 oct (ats) L'exploitation de la centrale nucléaire de
Tchernobyl doit continuer faute de compensations financières
adéquates de la communauté internationale. De passage lundi à
Zurich, les responsables de l'installation ont relevé qu'un abandon
de la centrale coûterait 4,4 milliards de dollars à l'Ukraine.

</TX>
<TX>
Malgré d'âpres négociations la semaine dernière, aucun accord
n'a été trouvé entre les sept principaux pays industrialisés du
monde (G-7) et l'Ukraine sur le montant des compensations. Dans
ces conditions, la poursuite de l'exploitation est parfaitement
envisageable, a relevé le directeur de la centrale Sergei Parachin
lors d'une conférence de presse organisée par l'Association suisse
pour l'énergie atomique (ASPEA).

</TX>
<TX>
Depuis la catastrophe d'avril 1986, 300 millions de dollars ont
été investis pour renforcer la sécurité à Tchernobyl. Ces efforts
vont être poursuivis.

</TX>
<ST>
Besoin vital

</ST>
<TX>
Employant 6000 personnes et en faisant vivre 26 000 dans la
"ville-champignon" de Slavutich, la centrale fournit 6 % de
l'électricité d'Ukraine. Elle est vitale pour l'économie du pays, à
l'heure où 80 % des entreprises industrielles sont paralysées,
selon M. Parachin. Sous surveillance étroite de la communauté
internationale, le site peut aujourd'hui être qualifié de "sûr".
Deux incidents se sont produits depuis 1986 dans les deux réacteurs
encore en activité, ce qui serait dans la moyenne des centrales
occidentales.

</TX>
<TX>
Tout le monde se focalise sur Tchernobyl, alors que pas moins de
quatorze autres usines atomiques disposant de réacteurs du même
type sont en fonctionnement dans l'ex-URSS, selon le directeur. Le
manque d'argent se fait cruellement sentir. L'Ukraine a besoin de
1,2 milliard de dollars pour construire une "arche de sécurité" par-
dessus le sarcophage qui enveloppe le réacteur détruit.

</TX>
<ST>
Usine à gaz

</ST>
<TX>
La fermeture de la centrale d'ici l'an 2000, comme l'avait
promis Kiev, engendrerait des pertes directes de l'ordre de
4,4 milliards de dollars (5,5 milliards de francs). Une alternative
est à l'étude pour la construction d'une usine à gaz. Mais en
raison des coûts de production plus élevés, la facture dépasserait
les trois milliards de dollars.

</TX>
<TX>
Une première décision sur les modalités et le montant des
compensations financières internationales devrait tomber le 27
novembre, au terme de la visite en Ukraine d'une délégation du
gouvernement canadien.

</TX>
<TB>
Note aux rédactions:
Le 2e paragraphe a été complété avec la mention de
l'organisateur de la conférence de presse.
</TB>
</DOC>
