<DOC>
<DOCID>ATS.940629.0128</DOCID>
<DOCNO>ATS.940629.0128</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940629
</DT>
<PT>
123000
</PT>
<SC>
bsf074 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
ecpc fin int c9jpn
</DE>
<AU>
rp
</AU>
<KW>
tokyo g7 dollar action coordonnee eclairage
</KW>
<TI>
Le G7 doit agir sur les taux pour sauver le dollar éclairage par Yoshiko
Mori, Reuter.
</TI>
<LD>
Tokyo, 29 juin (ats/reuter) Le Groupe des Sept pays les plus industrialisés
(G7) devra lancer une action coordonnée sur les taux d'intérêt s'il veut
sauver le dollar, estiment des analystes à Tokyo.  Les pays du G7 envisagent
apparemment une telle action en coulisses, mais à contrecoeur, indiquent-ils.
</LD>
<TX>
Les analystes ont le sentiment que la valeur du dollar ne pourra être
préservée sans nouveau resserrement de la politique monétaire américaine et
sans détente de la part de la Bundesbank, voire de la Banque du Japon. Le
dollar est tombé mercredi à Tokyo à 99,05 yens, son plus bas de
l'après-guerre, avant de clôturer à 99,27 yens.
</TX>
<TX>
"Si les pressions spéculatives continuent, il faudra agir", dit Richard
Werner (Jardine Fleming Securities Co Ltd). "Une baisse de taux de la
Bundesbank aidera en plus les autres pays du SME, surtout ceux qui, comme la
France, n'ont pas profité de l'effondrement du dollar", note un analyste d'un
important courtier américain à Tokyo.
</TX>
<ST>
Reprise entravée
</ST>
<TX>
Un dollar faible entrave la reprise en Allemagne dans la mesure où il joue
sur les exportations, même s'il apporte un coup de pouce à la Bundesbank dans
la lutte contre l'inflation. Une coordination en matière de taux d'intérêt
serait une possibilité pour préserver la valeur du dollar, ont indiqué des
sources monétaires à Reuter.
</TX>
<TX>
Cité mercredi par le Financial Times, Hans Tietmeyer, président de la
Bundesbank, affirme que les marchés des changes ne peuvent être entièrement
contrôlés par les interventions de banques centrales.  "J'ai le sentiment que
les pays du G7 envisagent une action dans le domaine monétaire pour soutenir
le dollar", déclare Shin Nagai, de la banque ABN AMRO à Tokyo.
</TX>
<ST>
Attendre avant d'agir
</ST>
<TX>
Mais le G7 attendra vraisemblablement de voir si la situation empire avant de
lancer une action coordonnée sur les taux, ajoute-t- il. Richard Werner est
du même avis et pense que les banques centrales tenteront de régler le
problème avec une "offensive verbale " avant de se résigner à agir sur les
taux. Les instituts d'émission, note-t-il, n'ont pas encore fait état
publiquement de leur détermination à défendre la monnaie américaine.
</TX>
<TX>
"Ne pas recourir à une action coordonnée sur les taux d'intérêt renforcerait
la position des banques centrales. Modifier les taux pour influer sur les
changes signifierait qu'elles reconnaissent devoir sortir leur carte
maîtresse et donc concéder le pouvoir (aux marchés)", souligne Werner.
</TX>
<ST>
Prochain sommet décisif
</ST>
<TX>
A cet égard, le prochain sommet du G7 à Naples, les 8,9 et 10 juillet,
pourrait être décisif, selon les analystes. Pour autant, ils ne pensent pas
qu'une action coordonnée en matière de taux d'intérêt aurait un effet
durable.
</TX>
<TX>
"La crise refera surface d'ici quelques mois car le problème fondamental
n'aura pas été résolu", explique Richard Werner. "La question fondamentale
(...)  est que les Etats-Unis se servent des taux de change pour imposer des
changements structurels au Japon. Les dirigeants japonais voient cela d'un
bon oeil, mais ils ne peuvent le dire trop ouvertement".
</TX>
</DOC>
