<DOC>
<DOCID>ATS.950505.0040</DOCID>
<DOCNO>ATS.950505.0040</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950505
</DT>
<PT>
170200
</PT>
<SC>
bsf131 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi ecpi ecpb fin prod
</DE>
<AU>
ks ct zs
</AU>
<KW>
suisse orientale industrie textile encadre
</KW>
<TI>
L'industrie textile souffre de la force du franc Conquérir de nouveaux
marchés ou délocaliser la production encadré.
</TI>
<LD>
Saint-Gall, 5 mai (ats) La plupart des industries textiles formulent
actuellement de vives critiques envers la politique de la Banque nationale
suisse (BNS). La force du franc accentue les désavantages qui découlent déjà
des dispositions de l'UE sur le perfectionnement passif, regrettent les
industriels.
</LD>
<TX>
Malgré ces discriminations, les textiles suisses trouvaient auparavant un
débouché sur le marché allemand, explique Edgar Fehr, directeur de
département chez Rhône-Poulenc Viscosuisse SA à Heerbrugg (SG). Avec le
renforcement du franc, même cette possibilité doit être relativisée. La firme
de M. Fehr a délocalisé une partie de sa production en Allemagne, en France
et en Espagne.
</TX>
<TX>
La situation monétaire est un obstacle terrible, affirme M. Fehr.  La
compétitivité de la Suisse est mise à rude épreuve. Albert Zehnder, directeur
à la filature Uznaberg à Uznach (SG), se dit très mécontent de la politique
monétaire.
</TX>
<ST>
Avantages autrichiens
</ST>
<TX>
Les six millions de francs investis par son entreprise sont à ses yeux une
preuve de la foi de ses dirigeants en la place industrielle suisse. La
filature fonctionne actuellement à pleine capacité, mais il n'est pas sûr
qu'il en sera encore ainsi en été ou en automne.
</TX>
<TX>
Le problème du perfectionnement passif des produits est particulièrement aigu
chez Bischoff Textil AG à Saint-Gal. Son directeur Max Hungerbühler constate
que ce problème s'est encore accru avec l'entrée de l'Autriche dans l'Union
europénne (UE). En raison de la croissance continue de la valeur du franc,
les clients étrangers exigent de plus en plus souvent des concessions sur les
prix, et les marges s'en ressentent, estime M. Hungerbühler.
</TX>
<TX>
En outre, certains clients de l'UE exigent désormais des produits originaires
de l'UE. Pour répondre à cette demande, Bischof Textil AG exécute certaines
commandes en Autriche. Une entreprise à été fondée à cet effet dans le
Voralberg, selon M. Hungerbühler.
</TX>
</DOC>
