<DOC>
<DOCID>ATS.940223.0130</DOCID>
<DOCNO>ATS.940223.0130</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940223
</DT>
<PT>
105700
</PT>
<SC>
bsf052 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
jus comm zg zh c8ira
</DE>
<AU>
ps pi
</AU>
<KW>
tribunal federal personnalite medias
</KW>
<TI>
Victimes de fausses informations propagées par le "Sonntagsblick" Le TF
refuse toute indemnité à un homme d'affaire zougois.
</TI>
<LD>
Lausanne, 23 fév (ats) Le Tribunal fédéral (TF) a rejeté une demande
d'indemnité pour tort moral déposée par un homme d'affaire zougois.  Victime
de fausses accusations propagées par le "Sonntagsblick", il n'a pu obtenir
aucune réparation même si les juges ont reconnu la gravité de son préjudice.
Egalement compromis par cette affaire, Hans W. Kopp avait quant à lui obtenu
un dédommagement extra-judiciaire dont le montant est resté secret.
</LD>
<TX>
En octobre 1989, l'hebdomadaire alémanique "Sonntagsblick" avait fait sa une
avec de prétendues révélations sur un trafic d'armes. Si l'époux de
l'ancienne conseillère fédérale était soupçonné avoir joué un rôle
d'intermédiaire dans cette affaire, l'homme d'affaire zougois avait été
accusé d'avoir vendu 19 avions de combat à l'Iran.
</TX>
<TX>
Toutes ces informations devaient se révéler inexactes par la suite.
L'hebdomadaire alémanique avait été contraint de publier un rectificatif et
de s'excuser. En juin 1992, l'entreprise Ringier annonçait qu'elle devait
verser un dédommagement à Hans W. Kopp qui lui avait réclamé 250 000 francs.
A l'issue d'une transaction judiciaire, les parties avaient toutefois gardé
le silence sur le montant exact de l'indemnité.
</TX>
<ST>
Absence de preuve
</ST>
<TX>
Le commerçant avait attaqué le groupe Ringier devant la justice zougoise et
avait exigé une réparation d'un montant de 25 000 francs.  Débouté en
première et seconde instance, il n'a pas eu plus de chance devant le Tribunal
fédéral. Les juges de la Deuxième cour de droit civil ont certes admis que le
recourant avait subi une grave atteinte à sa personnalité.
</TX>
<TX>
Ils ont cependant estimé qu'il n'avait aucun droit à une réparation
financière car il n'a pas pu apporter la preuve du tort qu'il aurait subi. En
particulier, ils ont relevé que l'homme d'affaires zougois avait, en vain,
demandé à la justice de son canton, de contraindre Hans Kopp à révéler le
contenu de la transaction passée avec le groupe de presse.
</TX>
<TX>
Les juges conviennent toutefois que l'atteinte à la personnalité subie par le
recourant est "grave". Elle l'est d'autant plus que son nom avait été cité
avec celui de Hans Kopp. Or, à l'époque, ce dernier était précisément
"l'objet d'un tir croisé des médias en raison de ses nombreuses affaires".
</TX>
</DOC>
