<DOC>
<DOCID>ATS.951018.0023</DOCID>
<DOCNO>ATS.951018.0023</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3451
</LE>
<DT>
951018
</DT>
<PT>
175330
</PT>
<RT>
134635
</RT>
<SC>
bsf132 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
c7bfa c5swi int ecpc
</DE>
<AU>
ln hs
</AU>
<KW>
burkina faso réunion donateurs genève suisse
</KW>
<TI>
Le Burkina Faso en quête de l'aide internationale Soutien prudent des
bailleurs de fonds
</TI>
<LD>
Genève, 18 oct (ats) Le Burkina Faso a demandé mercredi, lors d'une réunion
avec ses bailleurs de fonds à Genève, une aide qui avoisine les un milliard
de francs pour la période 1996-1998. Les donateurs, dont la Suisse, ont
apporté leur soutien aux réformes engagées.  Certains pays estiment toutefois
que ce pays africain a des ambitions trop grandes.
</LD>
<TX>
Le Burkina Faso a présenté son plan de développement jusqu'en 2005, sous les
auspices du programme des Nations unies pour le développement (PNUD).
L'enveloppe des investissements publics requis pour la période 1996-1998 est
évaluée à 437,7 milliards de francs CFA, soit plus d'un milliard de francs.
Leur financement devrait être assuré par des contributions nationales à
hauteur de 55,2 milliards de francs CFA et des aides extérieures de 382,5
milliards (87,4 %).
</TX>
<ST>
Ambitions trop élevées
</ST>
<TX>
A l'issue de la table ronde, le ministre de l'économie, des finances et de la
planification du Burkina Faso a affirmé que l'ensemble des donateurs a
apporté son soutien aux efforts engagés par son pays.  Toutefois, certains
gouvernements ont estimé que le Burkina a des ambitions trop grandes. Ils
craignent qu'il ne soit pas possible de réaliser les objectifs prévus,
notamment en matière de santé et d'éducation.
</TX>
<TX>
Le ministre s'est engagé à améliorer la capacité d'absorption de son pays à
l'aide internationale. "Le problème principal n'est pas celui de trouver des
fonds. Le Burkina Faso n'arrive pas à absorber l'aide qui est mise à sa
disposition", a indiqué à l'ATS le chef de la délégation suisse, Pierre
Petitat, de la Direction de la coopération au développement et de l'aide
humanitaire (DDA).
</TX>
<ST>
Aide suisse importante
</ST>
<TX>
Selon lui, la table ronde de Genève a permis de clarifier les orientations de
ce pays, sans satisfaire pleinement les demandes sur la réalisation de ces
objectifs. Le représentant suisse a cité les problèmes de formation,
d'institutions, de décentralisation.  "Le gouvernement a de la peine à se
désengager et à permettre aux acteurs sociaux de se responsabiliser", a
souligné M. Petitat.
</TX>
<TX>
La Suisse a accordé pour 1995 une aide totale de 22,5 millions à ce pays
sahélien de dix millions d'habitants, dont huit millions au titre de la
coopération technique et huit autres millions pour la coopération financière.
Le reste de l'aide passe par le programme régional (5 millions), l'aide
humanitaire et alimentaire (900 000 francs) et des contributions aux
organisations non-gouvernementales (600 000 francs). L'aide suisse équivaut à
4 % de l'aide totale apportée au Burkina Faso.
</TX>
<TX>
Les bailleurs de fonds, au premier rang desquels la Banque mondiale et
l'Union européenne, ont insisté sur quatre priorités: l'environnement, les
ressources humaines, la privatisation et l'aide aux petites entreprises et à
l'artisanat ainsi que la décentralisation.
</TX>
<TX>
D'ici à 1998, les objectifs du Burkina Faso sont un revenu par tête
d'habitant de 340 dollars (contre 300 actuellement), un taux
d'alphabétisation de 29 % (contre 20 % aujourd'hui) et une espérance de vie
de 52 ans (48 ans à l'heure actuelle).
</TX>
</DOC>
