<DOC>
<DOCID>ATS.950222.0054</DOCID>
<DOCNO>ATS.950222.0054</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950222
</DT>
<PT>
162800
</PT>
<SC>
bsf142 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4ita ecpc
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
italie budget lenteurs exigences patronat
</KW>
<TI>
Italie: le patronat réclame l'adoption immédiate du budget 1995.
</TI>
<LD>
Rome, 22 fév (ats/afp) Le patronat italien a réclamé mercredi l'adoption
immédiate du budget 1995 destiné à limiter le déficit public. Le syndicat
patronal Confindustria a également appelé à la réforme du système des
retraites.
</LD>
<TX>
Le gouvernement doit adopter ces mesures "immédiatement et présenter au
parlement deux décrets-lois que les forces politiques devront approuver ou
rejeter dans un délai très bref", a estimé le président de la Confindustria,
Luigi Abete. Ce dernier a notamment critiqué les lenteurs dans dans la
préparation du collectif budgétaire, destiné à rectifier la loi de finances
adoptée fin 1994.
</TX>
<TX>
L'organisation des milieux d'affaires a déploré aussi les "excessives
inquiétudes sur l'inflation, exagérées par certaines catégories pour éviter
des mesures désagréables" (dans le budget). La Confindustria critique aussi
"le relèvement du loyer de l'argent (taux d'escompte de la Banque d'Italie)
qui fait obstacle à une consolidation de la reprise économique".
</TX>
<TX>
Le patronat a estimé que tous ces éléments étaient très dommageables pour le
pays. De surcroît, "s'y ajoute un débat entre forces politiques qui cherchent
à utiliser les difficultés économiques en se renvoyant les responsabilités
continuellement et de manière paralysante".
</TX>
<TX>
Silvio Berlusconi, ex-président du Conseil et chef de la majorité sortante a
critiqué, mardi soir le mini-budget du gouvernement, notamment les "mesures
inflationnistes touchant les classes les plus faibles". Il a expliqué
l'effondrement de la lire dans les derniers jours par le renversement de sa
majorité en décembre. "C'est le chaos, retournons aux urnes", a-t-il lancé.
</TX>
</DOC>
