<DOC>
<DOCID>ATS.940107.0090</DOCID>
<DOCNO>ATS.940107.0090</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940107
</DT>
<PT>
115200
</PT>
<SC>
bsf051 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi sozv ecpi
</DE>
<AU>
wk gc
</AU>
<KW>
suisse vorort pour gel des depenses sociales
</KW>
<TI>
Le Vorort soutient un moratoire des prestations sociales Le vieillissement
accroîtra de toute façon les coûts sociaux.
</TI>
<LD>
Bâle, 7 jan (ats) Le Vorort, organisation faîtière du patronat suisse,
soutient la revendication d'un moratoire sur l'extension des prestations
sociales. La Suisse dispose aujourd'hui d'un des systèmes sociaux les plus
développés d'Europe, a déclaré Andres F. Leuenberger, président du Vorort,
dans une interview parue vendredi dans la "Basler Zeitung". Le vieillissement
de la population augmentera de toute manière les dépenses sociales.
</LD>
<TX>
La Suisse ne peut simplement pas se payer une nouvelle extension de son
système social, a dit M. Leuenberger. Le président du Vorort partage
l'opinion exprimée par Peter Hasler, directeur de l'Union centrale des
associations patronales suisses (UCAP), qui avait estimé mercredi au
Téléjournal de la télévision alémanique que les prestations sociales
devraient être gelées à leur niveau actuel. Cela concerne notamment l'AVS et
l'assurance-chômage.
</TX>
<ST>
Assurer la survie mais plus le confort
</ST>
<TX>
Interrogé sur la forme que doit prendre l'assurance-chômage pour contribuer à
lutter contre le chômage, M. Leuenberger a dit que le centre de gravité
devrait être déplacé. Il ne faut plus garantir le maintien du confort mais
celui de l'existence des assurés. Un écart suffisant doit se creuser entre la
rémunération du travail effectué et les prestations sociales. Le fait de
travailler doit être payant et le non-travail ne doit pas être un oreiller de
paresse.
</TX>
<TX>
Même sans un nouvelle accroissement des prestations sociales, les dépenses
sociales vont continuer d'augmenter ces prochaines années.  La raison en est
le vieillissement de la population, comme l'explique le "Tages-Anzeiger" dans
sa dernière édition. Selon une étude du Fonds national de la recherche
scientifique, citée par le quotidien zurichois, les dépenses des assurances
sociales devraient passer de 28 % du produit intérieur brut (PIB) aujourd'hui
à 32 % d'ici une cinquantaine d'années.
</TX>
<ST>
La Suisse dans la moyenne européenne
</ST>
<TX>
Actuellement, les entreprises suisses paient 38 % des l'ensemble des
prestations sociales. La Suisse se situe ainsi dans la moyenne de l'Europe de
l'Ouest. En valeur absolue, les entreprises suisses et allemandes sont celles
qui versent les montants les plus élevés en Europe. Les coûts élevés du
chômage ont été compensés jusqu'ici par une forte productivité et un know-how
spécialisé. Les deux pays se sont ainsi retrouvés parmi les premiers
exportateurs mondiaux.
</TX>
</DOC>
