<DOC>
<DOCID>ATS.950507.0004</DOCID>
<DOCNO>ATS.950507.0004</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950507
</DT>
<PT>
231000
</PT>
<SC>
bsf113 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4fra vot
</DE>
<AU>
hs
</AU>
<KW>
france elysee chirac president 3e synthese
</KW>
<TI>
Second tour de l'élection présidentielle française Jacques Chirac, nouveau
président de la France 3e synthèse.
</TI>
<LD>
Paris, 7 mai (ats/afp/reuter) Jacques Chirac est devenu dimanche soir le
nouveau président de la France. Après deux tentatives, il a remporté
l'élection présidentielle en battant Lionel Jospin. Il a obtenu environ 52 %
des suffrages contre 48 % à son adversaire. Le néo-gaulliste met ainsi fin à
14 ans de présidence socialiste.
</LD>
<TX>
Le candidat de la droite devient le cinquième président de la Ve République
après deux tentatives infructueuses, en 1981 et en 1988.  M. Chirac met fin à
quatorze années de règne de François Mitterrand.  Il devient le premier
gaulliste à accéder à l'Elysée depuis 21 ans, après Georges Pompidou. La
participation est évaluée à environ 80 % des quelque 40 millions d'électeurs
inscrits.
</TX>
<TX>
Une heure après l'annonce de sa victoire à l'élection, M. Chirac s'est engagé
à être le président de tous les Français. Il a exprimé sa gratitude à ses
électeurs et salué avec respect tous les autres.  Le néo-gaulliste a demandé
aux Français d'être "unis, tolérants et fraternels, mais aussi inventifs
audacieux et conquérants".
</TX>
<ST>
Lutte contre le chômage
</ST>
<TX>
La France redeviendra ainsi un "phare pour tous les peuples du monde". Il a
assuré que sa priorité sera la lutte contre le chômage et l'exclusion. M.
Chirac devrait prendre ses fonctions vers le 15 mai. Le mandat de son
prédécesseur François Mitterrand s'achève le 20 mai à minuit.
</TX>
<TX>
M. Jospin a félicité M. Chirac et lui a souhaité bonne chance peu après
l'annonce de la victoire du maire de Paris. "J'ai senti se créer autour de ma
candidature et de mes propositions un profond mouvement de renouveau", a-t-il
dit après avoir rendu hommage à M. Mitterrand. "J'invite toutes celles et
tous ceux qui croient aux valeurs de justice et de progrès à se rassembler",
a-t-il ajouté.
</TX>
<TX>
Quant au président François Mitterrand, il a félicité Jacques Chirac. "Je
vous adresse mes félicitations pour votre élection à la présidence de la
République. Dès que nous en serons convenus, je vous accueillerai avec la
déférence que tout citoyen doit au chef de l'Etat", a déclaré le président
sortant.
</TX>
<TX>
Les Français inscrits au consulat de Genève ont accordé 57,79 % de leurs voix
à M. Chirac contre 42,21 % au candidat socialiste. Le centre de vote de
Genève regroupe les votes des citoyens français des cantons de Genève, Vaud
et Valais.
</TX>
<ST>
Longue bataille
</ST>
<TX>
La victoire de M. Chirac a été acquise à l'issue d'une longue et difficile
bataille commencée dès le mois de janvier. D'abord contre son rival de
droite, le premier ministre Edouard Balladur, éliminé au premier tour, puis
contre M. Jospin, vainqueur du premier tour, avec 23,3 % des suffrages contre
20,8 % à M. Chirac.
</TX>
<TX>
M. Balladur avait longtemps dominé les sondages et son élection paraissait
pratiquement acquise en début d'année. Jacques Chirac, avec une
exceptionnelle ténacité, a réussi à retourner la situation à son profit. Il a
promis une politique de changement, basée sur la diminution des impôts, les
réduction des dépenses et sur la lutte prioritaire contre le chômage et
l'exclusion.
</TX>
<ST>
Voix du Front national
</ST>
<TX>
Aucun des deux candidats ne pouvait compter sur la victoire s'il ne
bénéficiait pas d'un report des voix du Front national (FN). Le parti
d'extrême droite de Jean-Marie Le Pen a réalisé son meilleur score,
historique, avec 15 % des suffrages lors du premier tour. M. Le Pen n'avait
pas donné de consigne de vote.
</TX>
<TX>
Avec l'élection de Jacques Chirac à l'Elysée, le RPR tient tous les leviers
du pouvoir et sera responsable de la politique menée à tous les échelons en
France, a déclaré M. Le Pen. Il a ajouté que "son parti allait poursuivre son
action dans l'opposition, en faveur de la France et des Français d'abord."
</TX>
<ST>
Hausse du franc
</ST>
<TX>
Les marchés financiers et le franc ont réagi en hausse après l'élection de
Jacques Chirac. Les taux d'intérêt se sont ainsi détendus et le franc
s'appréciait après le succès du candidat néo- gaulliste.
</TX>
<ST>
graphique SGN disponible.
</ST>
</DOC>
