<DOC>
<DOCID>ATS.950901.0099</DOCID>
<DOCNO>ATS.950901.0099</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950901
</DT>
<PT>
125800
</PT>
<SC>
bsf087 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
ecpi be zh c5swi
</DE>
<AU>
wk jq cd
</AU>
<KW>
be galactina résultats 1er semestre
</KW>
<TI>
Galactina: hausse du chiffre d'affaires au 1er semestre Cotation à la bourse
principale de Zurich
</TI>
<LD>
Belp (BE), 1er sept (ats) Galactina, spécialiste des produits diététiques
infantiles et des préparations vétérinaires, va demander sa cotation à la
bourse principale de Zurich cette année encore. Après un 1er semestre
satisfaisant, le bénéfice 1995 devrait afficher une légère hausse.
</LD>
<TX>
Les titres Galactina sont actuellement cotés à la bourse téléphonique de
Berne. La cotation à Zurich, prévue dès le 5 décembre, devrait permettre
d'améliorer la négociabilité des titres, indique le groupe bernois dans sa
lettre aux actionnaires diffusée vendredi. Le traitement à Berne sera
poursuivit.
</TX>
<TX>
Le capital de Galactina se compose de 33 600 actions nominatives à 250 francs
nominal. Selon le "Guide des actions suisses", un noyau dur d'actionnaires en
détient 35 à 45 % et 5,8 % sont aux mains de la Gewerbekasse de Berne.
</TX>
<ST>
Chapitre clos
</ST>
<TX>
Au 1er semestre, le groupe a augmenté son chiffre d'affaires consolidé de
quelque 8 %, à 34,3 millions de francs, a indiqué Karl Gnägi, président du
conseil d'administration. La hausse devrait être du même ordre en fin
d'année. Les débat houleux de la dernière assemblée générale du 28 juin n'ont
pas eu de suites juridiques, a précisé M. Gnägi. Ce chapitre est clos.
</TX>
<TX>
L'ancien président du conseil d'administration Hans Tschumi avait alors
tenté, sans succès, de déboulonner M. Gnägi, qu'il avait lui-même intronisé.
La direction opérationnelle se compose désormais de cinq membres. Outre M.
Gnägi, elle comprend le chef de la holding Andreas Gubler, le directeur
financier Stefan Pulver, le chef de Galactina Roland Wyler et Felix Gaffner,
responsable de la filiale Chassot.
</TX>
</DOC>
