<DOC>
<DOCID>ATS.941104.0097</DOCID>
<DOCNO>ATS.941104.0097</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941104
</DT>
<PT>
124000
</PT>
<SC>
bsf058 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
fin ecpc for int aetd
</DE>
<AU>
wi br
</AU>
<KW>
suisse gatt etude effets pays developpement
</KW>
<TI>
Effets du GATT sur les pays en développement Illusoire d'attendre une
redistribution des richesses mondiales.
</TI>
<LD>
Berne, 4 nov (ats) Les effets globaux des accords du GATT sur les pays en
développement seront faibles, entre 0,4 % et 2 % du revenu mondial brut. Il
serait par conséquent illusoire de s'attendre à une redistribution des
richesses au niveau mondial, indique le premier volet d'une étude présentée
vendredi à Berne.
</LD>
<TX>
Les pays en développement (PED) qui ont déjà entamé la modernisation de leurs
structures et réussi à améliorer leur compétitivité devraient être le mieux à
même de profiter des nouvelles opportunités commerciales. Par contre, les
pays les moins avancés se trouvent dans une situation préoccupante. Celle-ci
provient de leur faible intégration dans le commerce mondial liée au manque
d'infrastructures et de moyens financiers.
</TX>
<TX>
Les recherches de solutions pourraient être orientées en direction des
politiques d'aide. Elles devraient favoriser la diversification des produits
d'exportation et le renforcement des capacités de production, afin que les
pays les moins avancés puissent tirer davantage profit de l'Uruguay Round.
</TX>
<ST>
Accroissement du revenu
</ST>
<TX>
L'accroissement du revenu mondial qui reviendra aux pays industrialisés sera
plus que proportionnel à leur contribution actuelle. Ceci en raison de leur
participation plus active au commerce mondial et de leur plus grande
implication dans les réformes. A terme, les gains de ces pays pourraient
aussi être bénéfiques aux PED, grâce aux effets indirects d'entraînement.
</TX>
<TX>
Les PED ont participé activement aux négociations de l'Uruguay Round. Ceci a
entraîné deux conséquences. En tant que parties contractantes, les PED vont
pouvoir utiliser toutes les dispositions du traité pour augmenter leurs
exportations. D'autre part, ils ont obtenu que leur situation spécifique soit
explicitement prise en compte dans les dispositions de l'accord final.
</TX>
<TX>
L'étude sur les effets de l'Uruguay Round sur les PED a été réalisée par des
experts indépendants mandatés par le Conseil fédéral. Il s'agit d'un premier
volet. Le rapport final sera rendu dans le courant du premier semestre 1995.
</TX>
</DOC>
