<DOC>
<DOCID>ATS.941025.0019</DOCID>
<DOCNO>ATS.941025.0019</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941025
</DT>
<PT>
191600
</PT>
<SC>
bsf189 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c9sri vot parp mil c5swi jus
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
sri-lanka candidats presidence suisse synth
</KW>
<TI>
Etat d'urgence maintenu au Sri-Lanka où la vie reprend son cours Deux veuves
en lice pour la présidence synthèse.
</TI>
<LD>
Colombo/Berne, 25 oct (ats/afp/reuter) Deux veuves vont s'affronter pour
accéder à la présidence du Sri Lanka après l'attentat qui a coûté la vie
lundi à Gamini Dissanayake. Ce dernier était le candidat de l'opposition à
l'élection du 9 novembre. L'état d'urgence décrété lundi a été maintenu.
</LD>
<TX>
La principale formation d'opposition, le Parti national unifié (UNP -
conservateur) a décidé de confier à Mme Srima Dissanayake, la veuve du leader
assassiné, la tâche de porter ses couleurs pour le scrutin, a annoncé un
porte-parole du parti mardi soir.
</TX>
<TX>
Avocate de 51 ans, Mme Dissanayake sera opposée à Mme Chandrika Kumaratunga,
chef du gouvernement, et elle-même veuve. Son mari, un acteur devenu homme
politique était tombé sous les balles d'assassins en 1988.
</TX>
<TX>
L'UNP a éprouvé quelques difficultés à se mettre d'accord sur le nom de son
candidat. La décision, qui était attendue dans l'après- midi, n'a été connue
que tard dans la soirée à l'issue de discussions animées.
</TX>
<ST>
Compromis
</ST>
<TX>
Aux termes du compromis auquel sont parvenues les instances dirigeantes de
l'UNP, l'autre prétendant, l'ancien Premier ministre Ranil Wickremesinghe, 45
ans, sera chef du groupe parlementaire de l'opposition. Il dirigera en outre
le parti si Mme Dissanayake est battue lors de la présidentielle.
</TX>
<TX>
Les partisans de M. Dissanayake souhaitaient que Mme Dissanayake reprenne le
flambeau, pour bénéficier du capital de sympathie provoqué par l'assassinat
de son mari. L'attentat qui a coûté la vie à M. Dissanayake ainsi qu'à 56
autres personnes, a amené le gouvernement de Mme Kumaratunga à décréter
l'état d'urgence.
</TX>
<TX>
Il a également instauré sur l'ensemble du pays un couvre-feu de 20h00 à 04h00
du matin pour une durée indéterminée. Ceci afin de prévenir d'éventuels
troubles dans ce pays marqué par la violence politique.
</TX>
<TX>
Héritière d'une dynastie politique - elle est la fille de deux anciens
Premiers ministres - Mme Kumaratunga dirige le gouvernement depuis sa
victoire aux élections législative du mois d'août. Celles- ci ont mis fin à
17 années de pouvoir sans partage de l'UNP. En l'absence de sondages, les
analystes la donnent favorite dans la course à la présidence.
</TX>
<ST>
Piste féminine
</ST>
<TX>
Les soupçons pesant sur les Tigres de Libération de l'Eelam Tamoul (LTTE),
considérés comme les principaux suspects dans le massacre de lundi, la
mettent cependant dans une situation délicate. Elle avait en effet engagé des
négociations avec les séparatistes pour tenter de mettre fin au conflit qui
ensanglante le pays depuis plus de dix ans.  Elle avait également fait des
espoirs de paix un de ses principaux thèmes de campagne.
</TX>
<TX>
Le gouvernement a suspendu sine die les négociations avec le LTTE.  Il a
précisé qu'il attendrait les résultats de l'enquête policière en cours avant
de prendre une décision sur leur avenir. Les Tigres ont pour leur part
démenti être les auteurs du massacre.
</TX>
<TX>
Selon des sources militaires, les enquêteurs considéraient toutefois que
l'attentat a vraisemblablement été l'oeuvre d'une femme qui portait les
explosifs sur elle et est morte dans l'explosion.  C'est une méthode
familière au LTTE, qui avait été utilisée pour tuer le président Ranasinghe
Premadasa en mai 1993, un assassinat également attribué aux Tigres.
</TX>
<ST>
Renvois de Suisse suspendus
</ST>
<TX>
En Suisse, l'Office fédéral des réfugiés (ODR) a suspendu provisoirement le
renvoi au Sri Lanka de sept requérants d'asile tamouls qui devaient être
expulsés mardi. L'ODR doit réévaluer mercredi la situation du pays en
fonction des renseignememts que fourniront l'ambassade suisse et le HCR. Il
décidera également du sort de sept autres Tamouls, dont le renvoi est prévu
pour vendredi.
</TX>
<TX>
C'est vendredi également que l'ODR fera connaître sa position sur la
suspension éventuelle de l'accord signé en janvier dernier entre Berne et
Colombo. Ce document prévoit le renvoi des demandeurs d'asile tamouls dont la
requête a été rejetée.
</TX>
<ST>
Graphique SGN disponible.
</ST>
</DOC>
