<DOC>
<DOCID>ATS.951025.0141</DOCID>
<DOCNO>ATS.951025.0141</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
4049
</LE>
<DT>
951025
</DT>
<PT>
121033
</PT>
<RT>
102603
</RT>
<SC>
bsf051 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
int sozm
</DE>
<AU>
ln ab
</AU>
<KW>
genève réunion spécialistes tuberculose
</KW>
<TI>
Réunion des spécialistes mondiaux de la tuberculose à Genève Un habitant sur
trois de la planète est infecté
</TI>
<LD>
Genève, 25 oct (ats) Un habitant sur trois de la planète est infecté par le
bacille de la tuberculose, selon l'OMS. La maladie réapparaît dans les pays
industrialisés, notamment en combinaison avec le sida.  Les spécialistes
mondiaux de la tuberculose sont réunis jusqu'à vendredi à Genève pour en
réexaminer le traitement.
</LD>
<TX>
La tuberculose est particulièrement dévastatrice dans le tiers monde, mais
elle refait surface dans les pays riches où l'on pensait qu'elle avait été
pratiquement vaincue il y a une génération. Les migrations, les voyages
internationaux et le tourisme lui permettent de franchir les frontières. En
outre, la recrudescence mondiale de la tuberculose est accélérée par la
propagation du virus du sida.
</TX>
<ST>
Trois millions de morts par an
</ST>
<TX>
De toutes les maladies infectieuses, la tuberculose est la plus meurtrière
pour les adultes. Elle tue chaque année trois millions de personnes, dont 300
000 enfants. En 1993, face à l'ampleur de l'épidémie, l'OMS l'a qualifiée
"d'urgence mondiale". A chaque seconde qui passe, une personne de plus dans
le monde contracte l'infection tuberculeuse. Un bon tiers de la population
mondiale est infectée par le bacille de la tuberculose, soit deux milliards
de personnes.
</TX>
<TX>
Au cours des dix années à venir, l'OMS estime que 300 millions de personnes
de plus seront infectées, que 90 millions d'entre elles développeront la
maladie et que 30 millions en mourront. La tuberculose est transmise par les
bactéries présentes dans l'air lorsqu'un malade contagieux tousse, éternue,
parle ou crache. La plupart des personnes en bonne santé qui sont infectées
parviennent à résister à la maladie grâce à leur système immunitaire.
</TX>
<ST>
En combinaison avec le sida
</ST>
<TX>
Les pays d'Asie, avec leurs mégalopoles, leurs taux extrêmement élevés
d'infection tuberculeuse et la propagation du virus du sida (VIH, comptent
actuellement les deux tiers de tous les cas de tuberculose.
</TX>
<TX>
La tuberculose et le sida forment une association mortelle, chacun amplifiant
l'impact de l'autre. Sur les 14 millions de personnes séropositives en 1994,
l'OMS estime que 5,6 millions environ étaient également infectées par la
tuberculose.
</TX>
<TX>
Chez les sujets qui sont infectés à la fois par la tuberculose et le VIH, et
dont le système immunitaire est affaibli, la tuberculose risque beaucoup plus
de devenir évolutive. La multiplication des cas contagieux de tuberculose
entraîne une augmentation du nombre des porteurs susceptibles de propager
l'infection dans des populations saines.
</TX>
<ST>
Mauvaise administration des médicaments
</ST>
<TX>
L'OMS est particulièrement préoccupée par l'émergence de souches
pharmacorésistantes, qui menacent de rendre la maladie à nouveau incurable,
comme avant la découverte des antibiotiques en 1944. Ce phénomène tient
uniquement à la mauvaise administration des médicaments antituberculeux.
</TX>
<TX>
Les malades qui ne suivent pas leur traitement jusqu'au bout (pendant au
moins six mois) ou n'ont pas été correctement traités peuvent rester
contagieux. Ces tuberculeux chroniques ont souvent dans leurs poumons des
bacilles, devenus résistants aux médicaments antituberculeux. Les personnes
auxquelles ils transmettent l'infection seront elles aussi porteuses des
mêmes souches résistantes.
</TX>
<TX>
L'OMS a mis en oeuvre un projet mondial de surveillance pour déterminer
l'étendue de la tuberculose polypharmacorésistante et encourager les
gouvernements à en combattre la propagation. La rencontre de Genève réunit de
mercredi à vendredi des spécialistes de plus de 25 pays, dont la Suisse,
représentée par le Dr Hans Rieder, chef de la section de tuberculose de
l'Union internationale contre la tuberculose et les maladies des poumons
(IUATLD).
</TX>
</DOC>
