<DOC>
<DOCID>ATS.940715.0011</DOCID>
<DOCNO>ATS.940715.0011</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940715
</DT>
<PT>
202100
</PT>
<SC>
bsf179 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
cef
</OC>
<DE>
c4
</DE>
<AU>
yr hs
</AU>
<KW>
bruxelles presidence santer synthèse
</KW>
<TI>
Présidence de la Commission européenne Le Luxembourgeois Jacques Santer
remplacera Jacques Delors synthèse.
</TI>
<LD>
Bruxelles, 15 juil (ats) Le premier ministre luxembourgeois Jacques Santer
sera le prochain président de la Commission européenne. Il a été désigné
vendredi à Bruxelles lors d'un sommet extraordinaire des chefs d'Etat et de
gouvernement de l'Union européenne (UE). Ce choix doit toutefois être
entériné par le Parlement européen, lors de sa session inaugurale de la
semaine prochaine à Strasbourg.
</LD>
<TX>
M. Santer, un social-chrétien âgé de 57 ans, est un candidat de compromis. Le
consensus sur son nom a permis aux Douze d'éviter une sérieuse crise
politique, après l'échec du sommet de Corfou. Il y a trois semaines, le seul
refus de la Grande-Bretagne avait empêché la désignation du premier ministre
belge Jean-Luc Dehaene.
</TX>
<ST>
Réticences au Parlement européen
</ST>
<TX>
La désignation de cet homme, considéré comme pragmatique et qui dirige depuis
dix ans le gouvernement de son pays, ne suscite guère l'enthousiasme. Il
n'était le premier choix d'aucun des Douze et a été décrit comme le candidat
du "plus petit dénominateur commun".
</TX>
<TX>
Sa personnalité suscite également des réticences parmi les fonctionnaires et
les parlementaires européens. On redoute ainsi qu'il n'ait pas la force d'un
Delors, que la Commission qu'il dirigera ne fasse pas le poids face aux Etats
membres et que sa présidence n'augure un retour à une Union européenne
purement intergouvernementale.
</TX>
<ST>
"Jugez-moi sur mes actes"
</ST>
<TX>
Dans sa première déclaration à la presse après sa désignation comme nouveau
président de la Commission européenne, M. Santer a dit: "Je vous demande de
me juger sur mes actes qui traduiront un engagement déterminé au service de
la construction européenne". Il prononcera la semaine prochaine devant le
Parlement européen une déclaration d'intention dans laquelle il précisera ses
vues sur "une Europe prospère, respectée et proche des citoyens".
</TX>
<TX>
Jacques Santer, après avoir indiqué qu'il n'avait jamais nourri l'ambition
d'occuper ce poste, a rejeté d'une boutade l'idée que la future Commission
pourrait être affaiblie du fait que son président vient d'un petit pays: "le
Luxembourg a déjà donné quatre empereurs d'Allemagne".
</TX>
<ST>
Succès pour M. Kohl
</ST>
<TX>
Le chancelier Helmut Kohl a assuré que la désignation de M. Santer
représentait un acte de continuité dans la construction européenne.  "Ceux
qui prétendent le contraire sont mal informés", a-t-il ajouté.  "Nous ne
voulons nullement une Europe centralisée, mais nous somme convaincus que le
futur ne peut se former que dans une action commune ", a conclu M. Kohl.
Jean-Luc Dehaene, qui a retiré sa candidature, a indiqué qu'il se "retrouvait
dans la personne de M. Santer, qui vient comme lui d'un petit pays".
</TX>
<TX>
Cette désignation est un succès pour le chancelier Kohl, qui parvient ainsi à
régler rapidement le problème de la succession, qui risquait d'empoisonner la
présidence allemande. Elle sera aussi exploitée comme un succès par la
Grande-Bretagne. A Corfou, Londres avait mis en échec Jean-Luc Dehaene,
estimant que Paris et Bonn voulaient lui forcer la main en s'accordant sur la
nomination de M. Dehaene, connu pour ses convictions fédéralistes.
</TX>
<ST>
L'UE de demain
</ST>
<TX>
Le prochain président de la Commission jouera un rôle-clé dans l'évolution de
l'Union européenne d'ici la fin du siècle. Il devra d'une part présider un
exécutif élargi, qui devrait en principe passer de 17 à 21 membres après
l'adhésion de l'Autriche et des trois pays scandinaves.
</TX>
<TX>
Ensuite, il devra oeuvrer à la préparation de la conférence
intergouvernementale de 1996. Cet important rendez-vous devrait aboutir à
l'adoption d'une réforme institutionnelle de l'UE. Les nouvelles règles du
jeu seront largement le résultat du rapport de force que se livreront une
nouvelle fois la Commission de Bruxelles et les Etats membres.
</TX>
</DOC>
