<DOC>
<DOCID>ATS.940416.0005</DOCID>
<DOCNO>ATS.940416.0005</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940416
</DT>
<PT>
214400
</PT>
<SC>
bsf091 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6bos c6ser mil int
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
bosnie gorazde onu ultimatum
</KW>
<TI>
Ultimatum de la FORPRONU aux Serbes qui assiègent Gorazde Echec d'un raid
aérien de l'OTAN en raison des conditions météo.
</TI>
<LD>
Sarajevo, 16 avr (ats/afp) La Force de protection des Nations-Unies
(FORPRONU) a lancé samedi un ultimatum aux forces serbes bosniaques qui
assiègent la ville de Gorazde, dans l'est de la Bosnie. A la demande de la
FORPRONU, des avions de l'OTAN ont décollé samedi de leurs bases pour
attaquer des positions serbes, mais ont dû renoncer à l'opération en raison
des mauvaises conditions météorologiques.
</LD>
<TX>
La FORPRONU a cependant réitéré ses menaces de frappes aériennes contre les
forces serbes si celles-ci continuent d'avancer sur la ville, a indiqué
samedi à Sarajevo un porte-parole de la Force, le major Rob Annink.
L'autorisation de procéder à des frappes aériennes, donnée dans la journée de
samedi par M. Yasushi Akashi, représentant spécial de l'ONU pour
l'ex-Yougoslavie, est ainsi mise en veilleuse et peut être activée à tout
moment, selon le major Annink.
</TX>
<TX>
"Ne tirez pas sur la ville et n'avancez pas", dit le texte de l'ultimatum,
cité par le major. "Nous userons de la force si le personnel de l'ONU est
attaqué, s'ils tirent sur la ville et s'ils avancent", a indiqué le major
Annink. En dépit des avertissements adressés au leader des Serbes bosniaques
Radovan Karadzic, "ses chars ont continué à avancer vers la ville. Un d'entre
eux a été vu en train de tirer sur l'hôpital", a ajouté le major.
</TX>
<ST>
Raid aérien avorté
</ST>
<TX>
Le général Michael Rose, commandant les casques bleus en Bosnie, a alors
demandé un appui aérien rapproché. Mais Les avions de l'OTAN envoyés sur
Gorazde n'ont pas tiré en raison du mauvais temps qui dissimulait leur cible,
a affirmé le major Annink. En outre, un avion britannique de l'OTAN a été
abattu par les Serbes au-dessus de Gorazde. Le pilote a réussi à s'éjecter et
aurait été recueilli par le Comité international de la Croix-Rouge (CICR) à
Gorazde, a indiqué une source de la FORPRONU à Zagreb.
</TX>
<TX>
Le commandant du porte-avions britannique Ark Royal croisant dans
l'Adriatique a affirmé samedi soir que le Harrier abattu au-dessus de Gorazde
avait été touché alors qu'il se préparait à bombarder une position serbe. Le
commandant, le capitaine Terry Loughran, était interrogé depuis l'Ark Royal
par les agences britanniques Press Association et Independent Radio News.
</TX>
</DOC>
