<DOC>
<DOCID>ATS.950323.0153</DOCID>
<DOCNO>ATS.950323.0153</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950323
</DT>
<PT>
002100
</PT>
<SC>
bsf001 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c8ira c1 umw mil aet
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
iran usa chimique golfe replique
</KW>
<TI>
Accusations US concernant des armes chimiques dans le Golfe L'Iran réplique
sèchement aux accusations de M. Perry.
</TI>
<LD>
New York, 23 mars (ats/afp) L'Iran a accusé mercredi Washington de chercher à
accroître sa présence dans le Golfe. De plus, Téhéran a qualifié de
"fictives" et de "sans fondement" des affirmations américaines concernant un
déploiement iranien d'armes chimiques dans des îles à l'embouchure du détroit
d'Ormuz.
</LD>
<TX>
La mission iranienne à l'ONU a vivement réagi, dans un communiqué publié à
New York, à des déclarations américaines sur la menace iranienne faites le
même jour par le secrétaire à la Défense William Perry, en visite dans le
Golfe.
</TX>
<TX>
Les affirmations de M. Perry "visent à présenter l'Iran comme une menace à la
stabilité des pays du Golfe persique et aux voies de navigation. Elles visent
également à justifier une plus grande présence des Etats-Unis dans la région
et à accroître les besoins supposés et la dépendance de ces pays à qui ce
même M. Perry vend des équipements militaires", indique le communiqué
iranien.
</TX>
<ST>
Washington calme le jeu
</ST>
<TX>
De son côté, la Maison Blanche a minimisé les propos tenus par le secrétaire
à la Défense William Perry. Le porte-parole de la présidence, Michael
McCurry, a affirmé que "pour l'instant, il n'y avait aucune indication qu'il
s'agissait d'autre chose que d'un déploiement défensif".
</TX>
<TX>
M. Perry avait d'abord affirmé à Bahrein que les Iraniens présents sur ces
îles, dont il avait estimé les effectifs à 8000 hommes, étaient équipés de
gaz de combat. Il avait souligné qu'ils avaient la capacité de perturber le
trafic maritime. A Abou Dhabi, il avait ensuite ramené à 6000 le nombre des
soldats iraniens et estimé que les gaz n'étaient pas forcément offensifs.
</TX>
<ST>
Soucis "supplémentaires"
</ST>
<TX>
M. McCurry a aussi fait état, dans une allusion apparente à la présence de
gaz de combat, de "choses supplémentaires". Il a ajouté que ces "choses"
constituaient "une source d'une partie de l'inquiétude exprimée" par M.
Perry.
</TX>
<TX>
Le gouvernement de Téhéran, a-t-il affirmé, est de toute manière "tout à fait
au courant de l'intérêt" des Etats-Unis pour le maintien du trafic et du
commerce dans le détroit d'Ormuz et de leur "détermination à défendre ce que
nous considérons, depuis la présidence de Jimmy Carter, comme un intérêt
vital de notre pays".
</TX>
</DOC>
