<DOC>
<DOCID>ATS.940517.0026</DOCID>
<DOCNO>ATS.940517.0026</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940517
</DT>
<PT>
180400
</PT>
<SC>
bsf168 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c7egy jus mil
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
egypte securite manifestation avocats
</KW>
<TI>
Egypte: la police disperse une manifestation d'avocats.
</TI>
<LD>
Le Caire, 17 mai (ats/afp) La police a dispersé mardi à coups de grenades
lacrymogènes une marche pacifique de plusieurs milliers de personnes
organisée par l'Ordre des avocats. Ces derniers entendaient protester contre
la mort en détention d'un de leurs collègues.
</LD>
<TX>
Près de 6000 avocats, dont quelques centaines venus de plusieurs régions
d'Egypte, s'étaient rassemblés au siège du syndicat, en plein centre ville.
Au moment où les premiers avocats s'apprêtaient à sortir du siège, ils ont
été la cible de grenades lacrymogènes tirées par des policiers anti-émeutes.
</TX>
<TX>
Selon des témoins, au moins cinq avocats ont été arrêtés lors de cette
manifestation qui avait été interdite par les autorités en dépit des demandes
répétées d'autorisation de l'Ordre des avocats.  Celui-ci entendait protester
contre la mort de l'avocat Abdel Hareth Madani. Selon un rapport des médecins
légistes rendu public par le procureur général, M. Madani est mort sous la
torture, alors que, selon le ministère de l'intérieur, il a succombé à une
crise d'asthme.
</TX>
<TX>
Par cette marche, les avocats voulaient faire connaître leurs revendications
que le sécrétaire général du syndicat, Seif al-Islam Hassan al-Banna, a tenu
à placer dans un cadre "strictement professionnel". Petit-fils du fondateur
des Frères Musulmans Hassan al-Banna, Me al-Banna a affirmé qu'"il ne s'agit
pas d'une cause politique, mais d'un mouvement purement syndical, car tous
les avocats, quelles que soient leurs tendances politiques, se sentent
humiliés et estiment que leur profession est en danger".
</TX>
<TX>
Trente-quatre avocats sont actuellement détenus en vertu de la loi d'urgence
en vigueur en Egypte depuis 1981. Selon Me Seif al-islam, certains d'entre
eux sont emprisonnés depuis trois ou quatre ans en dépit d'une vingtaine de
verdicts judiciaires ordonnant leur libération.
</TX>
</DOC>
