<DOC>
<DOCID>ATS.950809.0044</DOCID>
<DOCNO>ATS.950809.0044</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950809
</DT>
<PT>
153900
</PT>
<SC>
bsf091 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
sof
</OC>
<DE>
vs be ge jus ecpa umw
</DE>
<AU>
fz ll
</AU>
<KW>
suisse bisbille entre défenseurs du chanvre
</KW>
<TI>
Polémique entre les défenseurs du chanvre Ordonnance d'inculpation contre un
producteur valaisan
</TI>
<LD>
Mauss (BE)/Saxon (VS), 9 août (ats) Un producteur valaisan d'huile de chanvre
est inculpé de violation de la loi sur les stupéfiants, d'escroquerie, d'abus
de confiance et de concurrence déloyale. Cet épisode est un nouveau
rebondissement dans la guerre que se livrent les défenseurs du chanvre.
</LD>
<TX>
Suite à une plaine pénale de son concurrent SWIHTCO, qui entend lui aussi
commercialiser une huile de chanvre naturelle, le juge d'instruction pénale
du Bas-Valais a rendu le 21 juillet dernier une ordonnance d'inculpation
contre l'agriculteur bas-valaisan, a indiqué mercredi SWIHTCO dans un
communiqué.
</TX>
<TX>
Le cultivateur de Saxon, qui confirme les faits, voit dans cette affaire une
nouvelle frasque née de la jalousie de l'ex-avocat genevois et apôtre du
chanvre, Jean-Pierre Egger, qui est l'un des partenaires de Swiss Hemp
Trading Company (SWIHTCO). Le défenseur du paysan a par ailleurs demandé au
juge un complément d'instruction.
</TX>
<ST>
Label "bourgeon" contesté
</ST>
<TX>
Motif du conflit: SWIHTCO conteste l'attribution du label écologique
"bourgeon" à l'huile de chanvre valaisanne car celle-ci est issue d'une
variété hybride (Fédora 19) issue de semences traitées. En outre, selon
SWIHTCO, cette variété serait interdite à la consommation dans l'Union
européenne.
</TX>
<TX>
Pour l'Association suisse des organisations d'agriculteurs biologiques
(ASOAB) qui décerne le label "bourgeon", l'huile de chanvre valaisanne est en
ordre: le producteur a obtenu une dérogation valable une année, des semences
non traitées n'ayant pas été disponibles en suffisance en 1994, a précisé à
l'ATS son directeur-adjoint, Matthias Scheurer.
</TX>
<ST>
Contre-plainte contre Egger
</ST>
<TX>
Séquestrée dans un premier temps par le juge d'instruction pénale du
Bas-Valais, l'huile de chanvre valaisanne a pu être mise en vente ce
printemps après l'abandon de toute poursuite contre ses producteurs.
</TX>
<TX>
L'agriculteur valaisan se juge victime de l'acharnement juridique de
Jean-Pierre Egger qui voudrait produire de l'huile de chanvre mais ne
parvient pas au résultat escompté. L'ex-avocat n'aurait, en 1994, pas payé
ses producteurs. Le cultivateur valaisan a annoncé mercredi à l'ATS son
intention de déposer à son tour plainte contre l'ex-avocat.
</TX>
<ST>
Autrefois solidaires
</ST>
<TX>
Le producteur de Saxon avait déjà planté du chanvre en 1993. Il avait été
arrêté et détenu pendant six jours. Dans le cadre de cet affaire, Me Egger
qui le défendait avait aussi été détenu pendant neuf jours.
</TX>
<TX>
Le champ avait été détruit par la police cantonale pour infraction à la loi
sur les stupéfiants. Le procès pour cette affaire est encore à venir.
</TX>
<ST>
Polémique à Paléo
</ST>
<TX>
Jean-Pierre Egger avait encore défrayé la chronique à mi-juillet passé après
que les organisateurs du Paléo Festival de Nyon eurent retiré à SWIHTCO
l'autorisation de vendre du chanvre en pot dans le cadre de leur
manifestation.
</TX>
</DOC>
