<DOC>
<DOCID>ATS.940211.0071</DOCID>
<DOCNO>ATS.940211.0071</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940211
</DT>
<PT>
135400
</PT>
<SC>
bsf074 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ecpi ecpt gr
</DE>
<AU>
ke rp
</AU>
<KW>
grisons ems chemie sib conflit plainte
</KW>
<TI>
Le SIB dépose une nouvelle plainte contre Ems-Chemie Négociations sur
l'adhésion au contrat collectif bloquées.
</TI>
<LD>
Domat/Ems/Rhäzüns (GR), 11 fév (ats) La querelle entre le Syndicat industrie
et bâtiment (SIB) et l'entreprise grisonne Ems-Chemie a pris un tour nouveau.
Le SIB a déposé une nouvelle plainte civile à l'Office de conciliation du
district de Rhäzüns. Il veut obtenir l'ouverture de négociations sur son
adhésion au nouveau contrat collectif de travail. Le patron de l'entreprise,
Christoph Blocher, refuse de discuter, selon l'avocat du SIB.
</LD>
<TX>
Ems-Chemie a écrit au SIB à fin janvier. Elle lui a signifié qu'elle refusait
de le laisser adhérer au nouveau contrat collectif et qu'elle ne voulait pas
maintenir ouvert le "protocole". Le SIB a interprété cette lettre comme un
rejet de son offre d'ouvrir des discussions conciliatoires, Cette offre avait
été transmise à Ems- Chemie à la fin de l'an dernier, par l'avocat du SIB
Werner Caviezel.
</TX>
<ST>
Paix sociale en danger
</ST>
<TX>
Dans l'intérêt de la centaine de ses membres qui travaillent chez Ems-Chemie,
le SIB se déclarait prêt à régler définitivement le conflit. Cependant, M.
Blocher a bloqué toute tentative de discussion, d'après l'avocat. En
empêchant le SIB de participer aux négociations, Ems-Chemie met en danger la
paix sociale.
</TX>
<TX>
C'est à l'automne de 1992 que l'entreprise grisonne avait exclu la FOBB,
devenue depuis SIB, des négociations sur le nouveau contrat collectif de
travail. Elle réagissait à une distribution de tracts faite devant l'usine
par le président du Parti socialiste suisse Peter Bodenmann et des
représentants syndicaux. Le tract reprochait à M. Blocher son engagement
contre l'Espace économique européen. Il l'accusait de pratiquer le dumping
salarial dans ses propres usines.
</TX>
<ST>
Echec d'une première conciliation
</ST>
<TX>
Une première séance de conciliation, demandée par le SIB, avait eu lieu en
octobre 92, sans résultats. Ems-Chemie n'avait pas voulu démordre de sa
position, soulignant que le SIB avait détruit toutes les bases de confiance
et s'était de lui-même mis hors-jeu. Elle considérait que le syndicat n'était
plus un partenaire représentatif de discussion. La direction d'Ems-Chemie
avait été soutenue par la commission d'entreprise et les autres syndicats,
dont la FTMH et la FCOM.
</TX>
<TX>
Un porte-parole d'Ems-Chemie a précisé vendredi que la position n'a pas
changé. Il a qualifié d'infondé le reproche selon lequel l'entreprise refuse
de dialoguer. Celle-ci n'a pas encore été informée de la dernière démarche du
SIB. Le renouvellement de la plainte auprès de l'Office de conciliation
oblige les deux parties à discuter. Si aucun accord n'est conclu, la voie des
tribunaux ordinaires reste ouverte.
</TX>
</DOC>
