<DOC>
<DOCID>ATS.940719.0033</DOCID>
<DOCNO>ATS.940719.0033</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940719
</DT>
<PT>
175900
</PT>
<SC>
bsf156 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
cef
</OC>
<DE>
c4 eur
</DE>
<AU>
yr bn
</AU>
<KW>
strasbourg pe hansch elections develop
</KW>
<TI>
L'Allemand Klaus Hänsch élu à la présidence du PE Socialistes et
démocrates-chrétiens dominent l'assemblée développement.
</TI>
<LD>
Strasbourg, 19 juil (ats) Le socialiste allemand Klaus Hänsch, 56 ans, a été
élu président du Parlement européen (PE) mardi à Strasbourg. Il a obtenu haut
la main la majorité absolue, lors de la session constitutive du parlement élu
le 12 juin dernier.
</LD>
<TX>
M. Hänsch est parlementaire européen depuis 1979, date de la première
élection du PE par le peuple. C'est un expert dans le domaine des affaires
étrangères et de la politique européenne de sécurité.
</TX>
<ST>
Deux grands
</ST>
<TX>
Le seul autre candidat était le libéral français Yves Galland.  Avec cette
candidature, le groupe libéral avait voulu manifester "qu'il n'est pas sain
et démocratique que les deux plus grands groupes politiques considèrent que
la présidence doivent leur revenir systématiquement".
</TX>
<TX>
M. Hänsch succède en effet au chrétien-social Egon Klepsch, allemand lui
aussi. Il est vraisemblable que le nouveau président cèdera son poste à un
représentant de la droite à mi-législature, conformément à un arrangement
entre les deux grands groupes.
</TX>
<ST>
Le PE n'est pas un parlement national
</ST>
<TX>
Le nouveau PE reste dominé par deux grands groupes, le groupe socialiste et
le groupe populaire, comme durant la précédente législature. Ces deux groupes
règnent ensemble plutôt qu'ils ne s'opposent, ce qui suscite le ressentiment
des plus petites formations, qui parlent de "connivence".
</TX>
<TX>
M. Hänsch justifie cette pratique. "Le PE a un mode de vie spécifique et il
serait faux de vouloir amener au niveau européen le système parlementaire
national, où gouvernement et opposition s'affrontent", a-t-il répondu à la
presse après son élection.
</TX>
<TX>
Les socialistes forment le plus grand groupe du PE, avec 198 membres sur 567.
Le second groupe est celui du Parti populaire européen (PPE), avec 157
députés. Ce grand groupe de la droite est essentiellement démocrate-chrétien,
mais on y trouve aussi les conservateurs britanniques, ainsi que certains
libéraux.
</TX>
<ST>
La Lega dans le groupe libéral
</ST>
<TX>
La majorité des libéraux préfèrent cependant garder leur spécificité. Avec 43
membres, ils forment le troisième groupe du PE.  Ils ont accepté dans leurs
rangs Umberto Bossi et les cinq autres élus de la Ligue du Nord. C'est la
seule composante du gouvernement italien qui ait trouvé sa place dans une
famille politique du PE, se démarquant ainsi de leurs alliés sur le plan
national.
</TX>
<TX>
En effet, les 27 élus de la Forza Italia de Silvio Berlusconi forment à eux
seuls un groupe à Strasbourg. Quant aux élus de l'Alliance nationale de de
Gianfranco Fini, ils sont parmi les non- inscrits.
</TX>
<ST>
Droite française éclatée
</ST>
<TX>
La formation des groupes a également mis en évidence la division de la droite
française. Ils se trouvent éclatés entre le groupe populaire, le groupe
libéral, le groupe "gaulliste" des démocrates- européens.
</TX>
<TX>
Chez les Français toujours, Bernard Tapie et ses douze colistiers constituent
une Alliance radicale européenne, aux côtés de nationalistes d'Ecosse, de
Flandre (B) et des Canaries.
</TX>
<ST>
Otto de Habsbourg boude
</ST>
<TX>
La séance constitutive devait être présidée par Otto de Habsbourg, 82 ans,
doyen d'âge de l'assemblée. Le fils du dernier empereur d'Autriche a
cependant renoncé à cette fonction, pour protester contre une disposition
règlementaire qui n'autorise pas le doyen d'âge à faire un discours. "Cette
disposition est une discrimination des personnes âgées, qui sont pourtant
citoyens et citoyennes à part entière", estime Otto de Habsbourg.
</TX>
<ST>
graphique sgn à disposition
</ST>
<ST>
Note aux rédactions:
</ST>
<TX>
La dépêche a été complétée par les déclarations de M. Hänsch faites après son
élection.
</TX>
</DOC>
