<DOC>
<DOCID>ATS.951005.0066</DOCID>
<DOCNO>ATS.951005.0066</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2742
</LE>
<DT>
951005
</DT>
<PT>
152150
</PT>
<RT>
132107
</RT>
<SC>
bsf097 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lgf
</OC>
<DE>
ti comm kul
</DE>
<AU>
bt wi
</AU>
<KW>
ti bilan suisse 4 après six mois
</KW>
<TI>
Suisse 4 tire le bilan de ses six premiers mois d'existence Succès surtout en
Suisse romande, plus mitigé ailleurs
</TI>
<LD>
Bellinzone, 5 oct (ats) Née sur les ruines de S-Plus, Suisse 4 tire un
premier bilan de ses six premiers mois d'activité. La quatrième chaîne de la
SSR a surtout séduit en Suisse romande. Le succès est plus mitigé en Suisse
alémanique. Au Tessin, elle a été jusqu'ici avant tout une vitrine permettant
de faire connaître le canton.
</LD>
<TX>
Suisse 4 est d'abord une chaîne nationale qui permet un échange entre les
régions et qui jette un pont entre les populations linguistiques, a déclaré
Dario Robbiani, directeur de la chaîne, en présentant le bilan jeudi à
Bellinzone. En plus de la diffusion nationale de grands événements sportifs,
le programme de Suisse 4 offre également une vitrine des productions
télévisées de la SSR.
</TX>
<TX>
Le projet a été jusqu'ici jugé valable, son image est bonne et l'objectif
politico-culturel de Suisse 4 est amplement atteint, a précisé M. Robbiani.
La percée auprès du public suisse est toutefois différenciée selon les
régions.
</TX>
<ST>
Succès marquant en Romandie
</ST>
<TX>
Le succès le plus marquant a été enregistré en Suisse romande.  Avant le 1er
mars, S-Plus y était diffusée uniquement en allemand, sauf lors de reportages
sportifs dont les commentaires étaient faits en français. L'indice d'écoute
de Suisse 4 est jugé bon aujourd'hui, avec 3 à 4 % de part de marché. Toutes
les productions alémaniques de Suisse 4 sont retransmises avec traduction
française (simultanée, sous-titres ou commentaire français).
</TX>
<TX>
Le bilan est plus contradictoire en Suisse alémanique. Dario Robbiani a tenu
cependant à préciser qu'il n'est pas négatif, mais qu'il ne correspond pas
tout à fait aux attentes. Le but de Suisse 4 était d'atteindre environ 100
000 spectateurs. Certains programmes y parviennent, mais la moyenne est
plutôt de 50 000. Ce n'est toutefois pas en six mois qu'on se construit un
"grand public", a ajouté le directeur de Suisse 4.
</TX>
<ST>
Pour faire connaître le Tessin
</ST>
<TX>
Au Tessin, Suisse 4 n'est pas encore devenue une deuxième chaîne italophone,
puisque à part quelques exceptions, les Tessinois recoivent le programme
zurichois. Dario Robbiani a cependant précisé que la quatrième chaîne permet
de faire connaître le Tessin dans toute la Suisse. Les documentaires et
certaines émissions produits par la TSI sont diffusés dans le reste de la
Suisse dans le cadre de la rubrique "Best of".
</TX>
<ST>
Photo Keystone à disposition
</ST>
</DOC>
