<DOC>
<DOCID>ATS.950925.0096</DOCID>
<DOCNO>ATS.950925.0096</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2487
</LE>
<DT>
950925
</DT>
<PT>
151940
</PT>
<RT>
142821
</RT>
<SC>
bsf074 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
jus ge c4fra kul
</DE>
<AU>
ps pi
</AU>
<KW>
tribunal féd france entraide debbasch
</KW>
<TI>
Le Tribunal fédéral rejette un recours de Charles Debbasch Des renseignements
bancaires seront envoyés en France
</TI>
<LD>
Lausanne/Genève, 25 sept (ats) La justice genevoise enverra ces prochains
jours de nouvelles informations à la France au sujet de l'enquête ouverte
contre Charles Debbasch. Le Tribunal fédéral a rejeté un recours de l'ancien
président de la fondation Vasarely inculpé d'abus de confiance et
d'escroquerie.
</LD>
<TX>
Professeur de droit, ancien doyen de faculté à Aix-en-Provence, Charles
Debbasch avait été mis en examen en novembre dernier. Il est suspecté de
malversations commises au préjudice de la famille du peintre Victor Vasarely.
</TX>
<ST>
Cinq commissions
</ST>
<TX>
Dans le cadre de son enquête, le juge d'instruction du Tribunal de grande
instance d'Aix-en-Provence a adressé cinq commissions rogatoires à la justice
genevoise. Dans les deux premiers cas, les informations demandées par la
France ont été transmises.
</TX>
<TX>
Charles Debbasch avait recouru, en juillet 1994, contre la troisième
commission rogatoire. Selon le juge d'instruction genevois Jacques
Delieutraz, cette demande est attendue avec impatience par les magistrats
français. Elle concerne essentiellement des investigations menées auprès
d'établissements bancaires de la place de Genève.
</TX>
<TX>
La demande devrait permettre aux autorités françaises de vérifier l'existence
d'une société. Elle a également pour but de voir si Charles Debbasch et son
épouse étaient titulaires de comptes dans une banque de Genève entre 1989 et
1993.
</TX>
<ST>
Demandes complémentaires
</ST>
<TX>
Après le rejet par le Tribunal fédéral du recours déposé par Charles
Debbasch, plus rien ne s'oppose à ce que ces renseignements soient transmis
au juge d'instruction d'Aix-en-Provence. Deux autres commissions rogatoires
sont encore en cours, a précisé Jacques Delieutraz. Il ne s'agit toutefois
que de demandes complémentaires.
</TX>
<TX>
L'interpellation de Charles Debbasch, le 28 novembre 1994, avait été
mouvementée. Il s'était retranché dans les locaux de la faculté de droit
d'Aix-en-Provence pour échapper aux gendarmes. Ceux-ci l'avaient finalement
arrêté au terme de longues négociations.  Inculpté, l'ex-doyen avait été mis
en liberté provisoire le 15 février 1995.
</TX>
</DOC>
