<DOC>
<DOCID>ATS.950723.0067</DOCID>
<DOCNO>ATS.950723.0067</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950723
</DT>
<PT>
051500
</PT>
<SC>
bsf015 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
come jus regv fin
</DE>
<AU>
ns wi oh
</AU>
<KW>
suisse ordonnance amendes consultation synth
</KW>
<TI>
Nouvelle ordonnance sur les amendes d'ordre bien accueillie Leur extension
pour les excès de vitesse est cependant critiquée
</TI>
<LD>
synthèse de la procédure de consultation = Berne, 23 juil (ats) La nouvelle
ordonnance sur les amendes d'ordre a été généralement bien accueillie lors de
la procédure de consultation, en particulier les amendes pondérées en
fonction de la gravité de l'infraction. L'extension des amendes d'ordre dans
le domaine des excès de vitesse est en revanche fortement critiquée.
</LD>
<TX>
Les partis gouvernementaux sont d'accord avec les principes qui régissent le
projet. Ils saluent en particulier la décision de pondérer les amendes en
fonction de la gravité de l'infraction. Le Parti radical-démocratique (PRD)
et l'Union démocratique du centre (UDC) considèrent que le projet prévoit une
réglementation parfois trop détaillée. Il en devient peu clair, selon eux.
</TX>
<TX>
Les radicaux estiment cependant que les amendes prévues pour les infractions
dangereuses sont trop faibles. Ils souhaiteraient aussi que les récidivistes
notoires écopent d'un avertissement en plus de l'amende. Pour l'Union
démocratique du centre (UDC), le montant des amendes doit en principe être
fixé de manière à entraîner une perte notable pour le contrevenant. Il doit
aussi justifier le coût de l'exécution des mesures des autorités publiques.
</TX>
<ST>
"Récompense" pour les chauffards notoires
</ST>
<TX>
En revanche, l'extension de la procédure des amendes d'ordre dans le domaine
des excès de vitesse a fait l'objet de nombreuses critiques. Cela constitue
une "récompense" pour les chauffards notoires, estime le Parti socialiste.
L'UDC demande que l'on renonce à cette extension, au moins pour les excès de
vitesse commis à l'intérieur des localités.
</TX>
<TX>
Les socialistes trouvent injustes les hausses parfois fortes des amendes pour
les cyclistes. Elles sont par contre trop faibles pour d'autres délits, comme
le stationnement sauvage. Quant au Parti démocrate-chrétien (PDC), il est
opposé à la possibilité de s'acquitter des amendes par tranches, en raison
des complications que cela procure à l'administration.
</TX>
<ST>
Amendes pour remplir les caisses publiques
</ST>
<TX>
L'Union suisse des arts et métiers (USAM) estime que la nouvelle ordonnance
n'est pas acceptable. Les amendes d'ordre ne devraient pas servir à alimenter
les caisses cantonales. De plus, la police a une trop large marge de
manoeuvre. L'USAM craint que cela entraîne une pluie de recours, ce qui
surchargerait les tribunaux au lieu de les alléger comme le projet le
souhaite.
</TX>
<TX>
L'Automobile Club de Suisse (ACS) dénonce "l'abus politico-fiscal" des
amendes d'ordre. Celles-ci constituent un problème de droit public. Elles
devraient se limiter à des infractions claires et indubitables en matière de
circulation. Dès que des questions d'interprétation sont en jeu, un juge doit
être saisi, selon l'ACS.
</TX>
<TX>
L'Association suisse des transports routiers (Astag) se demande si les
amendes sont en général un bon instrument pour promouvoir la sécurité du
trafic. Une diminution du nombre des règlements permettrait peut-être
d'arriver à un meilleur résultat, selon l'Astag. En outre, elle rejette le
cumul illimité des amendes: dès 300 francs, la procédure pénale ordinaire
doit s'appliquer.
</TX>
<ST>
"La vitesse tue"
</ST>
<TX>
La plupart des cantons ont réagi positivement sur le principe.  Mais beaucoup
ont critiqué l'extension de la procédure des amendes d'ordre pour les excès
de vitesse. "La vitesse tue", a rappelé l'Association des familles des
victimes de la route, très déçue par la "banalisation" des excès de vitesse.
</TX>
<TX>
Uri est opposé à ce que des infractions commises dans le domaine des
transports dangereux soient au maximum considérées comme moyennement graves.
Appenzell Rhodes-Intérieures aimerait que les usagers de VTT et Mountain bike
sur les chemins pédestres soient inclus dans l'ordonnance.
</TX>
<TX>
Pour Obwald, les amendes prévues pour les cyclistes et les piétons sont trop
élevées. Le Jura estime que le projet fixe de manière trop schématique des
montants d'amende relativement lourds.  Cela ne permet pas de prendre en
considération la situation personnelle de l'auteur de l'infraction. Thurgovie
a accueilli le projet avec réserve, car de nombreuses infractions dangereuses
ne pourront plus être soumises à des mesures administratives. Il serait alors
plus difficile de pénaliser les récidivistes.
</TX>
</DOC>
