<DOC>
<DOCID>ATS.950324.0054</DOCID>
<DOCNO>ATS.950324.0054</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950324
</DT>
<PT>
162500
</PT>
<SC>
bsf114 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c5swi c6czh ecpc aet
</DE>
<AU>
vf ni
</AU>
<KW>
suisse tchequie visite premier ministre
</KW>
<TI>
Visite du premier ministre tchèque en Suisse Accord de double imposition sous
toit.
</TI>
<LD>
Berne, 24 mars (ats) Le premier ministre tchèque, Vaclav Klaus, était l'hôte
vendredi du président de la Confédération, Kaspar Villiger. Le principal
résultat de cette visite est un accord de double imposition. Même si le
document n'est pas encore signé, il est un nouveau jalon dans les bonnes
relations économiques entre les deux pays.
</LD>
<TX>
"Nos relations bilatérales sont absolument sans nuages", a déclaré Kaspar
Villiger lors d'une conférence de presse à Kehrsatz (BE) au terme de ses
entretiens avec le chef du gouvernement tchèque. Les représentants des deux
pays partagent les mêmes convictions d'une économie de marché libre, a-t-il
ajouté.
</TX>
<TX>
Signe tangible de cette collaboration fructueuse: un accord de double
imposition a été mis au point entre les deux pays. "Nous nous sommes mis
d'accord sur le contenu du texte, il ne reste plus qu'à le signer", a dit M.
Klaus. Cet accord devrait supprimer la double taxation des revenus des
citoyens des deux pays réalisés en Tchéquie et en Suisse. Avec l'accord de
protection des investissements, il renforce les relations économiques des
deux pays, a souligné M. Villiger.
</TX>
<ST>
Pays modèle
</ST>
<TX>
Le conseiller fédéral a reconnu en la Tchéquie un pays modèle qui a su mener
avec succès ses réformes. Un tel contexte (faible taux de chômage et
inflation maîtrisée) favorise les investissements étrangers. La Suisse est le
sixième investisseur dans ce pays, derrière l'Allemagne, les Etats-Unis, la
France, l'Autriche et la Belgique.
</TX>
<TX>
M. Klaus s'est également félicité des relations économiques entre son pays et
la Suisse. Il a toutefois souhaité que le secteur privé multiplie encore
davantage les contacts, cette initiative ne devant pas revenir seulement aux
gouvernements.
</TX>
<ST>
Echanges au bénéfice de la Suisse
</ST>
<TX>
Le solde commercial entre les deux pays est nettement excédentaire pour la
Suisse. L'an passé, les exportations vers la Tchécoslavaquie se sont montées
à 417 millions de francs. Les biens et services livrés sont essentiellement
des machines (42 %), des produits chimiques (13 %) et des produits
pharmaceutiques (12 %).
</TX>
<TX>
Les achats suisses - 196 millions de francs - se composent surtout de
machines, textiles, métaux et produits métalliques et produits chimiques. Ils
ont augmenté de 24 % par rapport à 1993.
</TX>
<ST>
Europe pluriculturelle
</ST>
<TX>
MM. Villiger et Klaus ont évoqué l'Europe. Les deux pays partagent en effet
le même souci de rapprochement vers l'Union européenne. Tous deux souhaitent
une Europe pluriculturelle, le premier ministre tchèque faisant même part
d'une interprétation assez large du concept européen.
</TX>
<TX>
Pour M. Klaus, une adhésion à l'UE couronnerait les réformes entreprises dans
son pays. Un accord d'association entre la République tchèque et l'UE est
déjà entré en vigueur le 1er février dernier. Il prévoit dans l'immédiat une
coopération dans divers domaines, technique, financier, culturel, et à terme,
une adhésion.
</TX>
</DOC>
