<DOC>
<DOCID>ATS.950212.0048</DOCID>
<DOCNO>ATS.950212.0048</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950212
</DT>
<PT>
051500
</PT>
<SC>
bsf008 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
kul ecps prod
</DE>
<AU>
bt uc ll
</AU>
<KW>
st-valentin fleurs symbolique couleurs
</KW>
<TI>
Nouvelle symbolique des couleurs pour la Saint-Valentin De plus en plus de
jeunes et de femmes offrent des fleurs.
</TI>
<LD>
Berne, 12 fév (ats) La Saint-Valentin, dont les origines remontent à la Rome
antique, sera fêtée mardi. Elle suscite de plus en plus d'intérêt chez les
jeunes, alors que les femmes sont toujours plus nombreuses à offrir des
fleurs à l'homme de leur vie. Outre les roses, les bouquets de tulipes sont
eux aussi devenus les messagers de l'amour.
</LD>
<TX>
Un sondage effectué par Fleurop parmi les fleuristes suisses après la
dernière Saint-Valentin a montré que les jeunes étaient de plus en plus
sensibles aux messages amoureux. Quelque 70% de bouquets de fleurs avaient
été acheté ce jour-là par des jeunes de moins de 35 ans, dont 40% de femmes.
</TX>
<ST>
Le choix des couleurs et des fleurs
</ST>
<TX>
Les jeunes sont davantage attirés par les associations de teintes "osées",
telles le blanc/vert, le violet/noir ou orange/lilas. Si la rose rouge a
encore droit aux faveurs, le bouquet de tulipes indigènes connaît de plus en
plus de succès. Les tulipes ont en effet l'avantage de se garder très
longtemps.
</TX>
<TX>
Exprimer ses propres sentiments par les couleurs remonte à l'Antiquité, mais
leurs symboles ont évolué avec les époques.  Aujourd'hui les fleuristes
suisses proposent des compositions de bouquets de Saint-Valentin en
choisissant les couleurs selon leurs plus récentes significations:
</TX>
<TX>
- Rouge: amour, amitié, insouciance, désir et amour aveugle - Pourpre:
intériorisation, contrôle de soi, passion maîtrisée - Orange: chaleur, feu,
énergie, expansivité, excitation, plaisir - Rose: caractère charmant,
avenant, jeune, féminin - Jaune: joie, stimulation, bonheur - Vert clair:
dévouement, passion, gaieté et agréable détente
</TX>
<TX>
Dans la Rome antique, le 14 février était consacré à la déesse Junon,
conseillère des femmes. Une "loterie de l'amour" était organisée ce jour-là:
le jeu consistait à se pêcher un compagnon pour l'année en tirant un billet
dans une urne. Par la suite, le christianisme s'appropria les fêtes et
coutumes païennes pour les transformer en festivités chrétiennes. Le 14
février coïncidant pratiquement avec le jour de la décapitation de
Saint-Valentin, on lui donna le nom de celui-ci.
</TX>
<TX>
Plus récemment, les cadeaux floraux en plein hiver devinrent, notamment
durant la dépression de l'après-guerre, un véritable besoin pour le grand
public. La Saint-Valentin a été officiellement introduite en 1947 en France
et en Belgique, en 1949 en Suisse et en 1950 en Allemagne.
</TX>
<ST>
photo Keystone à disposition.
</ST>
</DOC>
