<DOC>
<DOCID>ATS.941014.0002</DOCID>
<DOCNO>ATS.941014.0002</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941014
</DT>
<PT>
223900
</PT>
<SC>
bsf148 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c8isr pal mil
</DE>
<AU>
hs
</AU>
<KW>
israel soldat enleve mort 2e developpement
</KW>
<TI>
Tension au Proche-Orient Le soldat israélien enlevé et trois activistes du
Hamas tués 2e développement.
</TI>
<LD>
Gaza, 14 oct (ats/afp/reuter) Le soldat israélien enlevé par le Hamas a été
tué vendredi lorsque l'armée israélienne a investi la maison où il était
détenu. Un deuxième soldat israélien et trois activistes du mouvement
intégriste ont été abattus lors des échanges de tirs.
</LD>
<TX>
Le premier ministre israélien Yitzhak Rabin a annoncé vendredi soir que le
caporal Nachshon Waksman avait trouvé la mort au cours d'une opération menée
par l'armée pour tenter de le libérer. Il a ajouté qu'un soldat israélien
engagé dans l'opération avait aussi été tué. "En qualité de ministre de la
défense et de premier ministre, j'en assume l'entière responsabilité", a-t-il
dit.
</TX>
<ST>
Membres du Hamas tués
</ST>
<TX>
Trois activistes du mouvement de la résistance islamique ont été tués dans le
village de Bir Nabala, en Cisjordanie occupée, lors de l'assaut. L'attaque de
l'armée israélienne a eu lieu peu avant l'expiration d'un ultimatum donné par
le mouvement Hamas à Israël pour libérer des prisonniers islamistes.
</TX>
<TX>
Des premières informations avaient fait état de douze militaires israéliens
blessés dans l'échange de tirs. Des témoins dans le village ont indiqué que
l'armée avait mené pendant une heure le siège de la maison, utilisant des
roquettes, des grenades et des armes automatiques.
</TX>
<ST>
Tension entre Israël et l'OLP
</ST>
<TX>
Depuis l'enlèvement dimanche du caporal Waksman, le gouvernement israélien
avait affirmé que ce soldat était détenu dans la région autonome de Gaza,
sous contrôle de l'Autorité palestinienne depuis mai. L'OLP avait mis en
doute que l'otage puisse être dans la bande de Gaza.
</TX>
<TX>
Après l'enlèvement, Israël avait suspendu les négociations avec l'OLP sur les
modalités des prochaines élections palestiniennes et les Etats-Unis avaient
mis en demeure Yasser Arafat de retrouver le soldat israélien. Le président
de l'OLP avait alors procédé à une rafle au sein des milieux intégristes du
territoire autonome dont il est responsable.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: Le lead et le 2e paragraphe sont nouveaux.
</ST>
</DOC>
