<DOC>
<DOCID>ATS.951026.0112</DOCID>
<DOCNO>ATS.951026.0112</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2129
</LE>
<DT>
951026
</DT>
<PT>
125652
</PT>
<RT>
121212
</RT>
<SC>
bsf069 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4ita jus
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
italie andreotti enquête préliminaire
</KW>
<TI>
Assassinat d'un journaliste italien en 1979 Enquête préliminaire sur la
responsabilité présumée de M. Andreotti
</TI>
<LD>
Pérouse, 26 oct (ats/afp) L'audience préliminaire devant décider si Giulio
Andreotti doit être jugé pour l'homicide d'un journaliste qui s'apprêtait à
faire des révélations sur son compte s'est ouverte jeudi à Pérouse. M.
Andreotti est considéré comme l'homme politique le plus important de l'Italie
d'après-guerre.
</LD>
<TX>
Giulio Andreotti, qui avait annoncé qu'il se défendrait lui-même devant le
juge des enquêtes préliminaires (GIP), n'était pas présent. Son avocat Franco
Coppi a expliqué avec humour que son client "n'aimait pas les lieux
inconfortables" comme celui où se déroule l'audience, une salle aménagée dans
une prison de haute sécurité.
</TX>
<TX>
Le juge des enquêtes préliminaires (GIP) Sergio Materia devra décider au
cours de l'audience qui doit durer plusieurs jours, si le sénateur à vie
Giulio Andreotti doit être jugé pour avoir commandité, le 20 mars 1979, le
meurtre à Rome du journaliste Mino Pecorelli, comme le demande le procureur
Fausto Cardella. M. Andreotti a été sept fois président du conseil et 21 fois
ministre.
</TX>
<TX>
Six autres personnes, impliquées dans le meurtre, sont concernées par cette
demande de jugement. Il s'agit de l'ex-sénateur démocrate-chrétien Claudio
Vitalone, le seul présent jeudi, dont la qualité d'ancien magistrat à Rome a
conduit au transfert de l'affaire à Pérouse, et des vieux parrains Pippo Calo
et Gaetano Badalamenti. Massimo Carminati, ex-militant d'extrême-droite, et
Michelangelo La Barbera, homme de main de la mafia, sont accusés d'avoir
exécuté le meurtre.
</TX>
<TX>
Le GIP a commencé par examiner une demande de renvoi de l'audition à cause de
l'absence non-motivée de Badalamenti, qui purge une peine de prison à vie aux
Etats-Unis. Le tribunal aurait dû recevoir l'avis qu'il renonçait à
comparaître.
</TX>
</DOC>
