<DOC>
<DOCID>ATS.940718.0005</DOCID>
<DOCNO>ATS.940718.0005</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940718
</DT>
<PT>
223500
</PT>
<SC>
bsf147 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
come div
</DE>
<AU>
sh
</AU>
<KW>
lausanne accident ferroviaire directive
</KW>
<TI>
L'accident ferroviaire de Lausanne aurait pu être évité Directive des CFF non
respectée.
</TI>
<LD>
Zurich, 18 juil (ats) L'accident ferroviaire du 29 juin dernier à Lausanne
aurait pu être évité si une directive interne des CFF avait été observée.
Cette révélation de l'émission "10 vor 10" a été confirmée lundi soir à la
télévision alémanique DRS par le porte- parole des CFF Christian Kräuchi. La
directive non respectée avait été promulguée en 1985 après deux accidents
similaires sur le même aiguillage.
</LD>
<TX>
Selon M. Kräuchi, les deux déraillements de 1985 étaient dus à une nouvelle
technique de freinage. Combinée à une légère pente et à une certaine courbure
de la voie, elle peut entraîner le soulèvement de wagons légers au milieu
d'un convoi et par conséquent un déraillement. Vu la conjonction de ces
facteurs à l'entrée de la voie 3 à Lausanne, il avait été ordonné après les
deux accidents que les trains de marchandises en provenance de Berne y
entreraient dorénavant par la voie 1.
</TX>
<TX>
Cette directive n'a pas été observée lors de l'accident du 29 juin dernier,
en raison de travaux sur la voie 1. Le train chargé de matières explosives et
toxiques est entré en gare de Lausanne par la voie 3. L'accident ne se serait
pas produit si le train avait pu emprunter la voie 1, a admis M. Kräuchi,
interrogé par la télévision DRS.
</TX>
<TX>
Egalement interrogé dans l'émission, Charly Pasche, président de la
Fédération suisse des cheminots, s'est étonné que l'aiguillage dangereux de
la voie 3 n'ait pas été corrigé immédiatement après les accidents de 1985. Il
s'est aussi dit surpris du fait que les trains de marchandises ne passent pas
plutôt par Bienne et la ligne du pied du Jura, afin d'éviter l'aiguillage
dangereux de Lausanne.
</TX>
<TX>
Selon "10 vor 10", des aiguillages dangereux se trouvent aussi dans les gares
de Berne et Bienne, où ils auraient aussi provoqué plusieurs déraillements.
Ainsi, une voie a été récemment interdite aux trains de marchandises à
l'entrée nord de la gare de Berne.
</TX>
</DOC>
