<DOC>
<DOCID>ATS.940121.0028</DOCID>
<DOCNO>ATS.940121.0028</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940121
</DT>
<PT>
180200
</PT>
<SC>
bsf158 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6rus reg ecpc
</DE>
<AU>
ha sv
</AU>
<KW>
russie gouvernement douma synthese
</KW>
<TI>
Moscou: première réunion du nouveau gouvernement La Douma demande la levée
des sanctions contre Belgrade synthèse.
</TI>
<LD>
Moscou, 21 jan (ats/afp/reuter) Le nouveau gouvernement russe a inauguré
vendredi sa première session à huis clos. Il a aussitôt prévu une séance de
travail élargie pour le 17 février. Cette séance aura pour but de mettre au
point un "plan pour la réalisation du programme gouvernemental de réformes
pour 1994". Pour sa part, la Douma, la chambre basse du nouveau parlement, a
demandé dans son premier débat de politique extérieure, la levée des
sanctions internationales contre la république de Yougoslavie.
</LD>
<TX>
Le nouveau gouvernement a donné immédiatement le ton en commençant ses
travaux par une réunion consacrée au redressement des entreprises
défaillantes. Il confirme ainsi le revirement économique annoncé jeudi par le
premier ministre Viktor Tchernomyrdine.
</TX>
<TX>
Le fait que de nombreuses entreprises soient actuellement arrêtées est "un
problème majeur", a estimé le premier ministre au cours de cette réunion, a
indiqué l'agence Itar-Tass. Le nouveau cabinet a ainsi entériné dès son
premier jour l'abandon de la priorité de la lutte contre l'inflation pour
s'attaquer avant tout au redressement de la production.
</TX>
<ST>
Route des réformes
</ST>
<TX>
"Tout le monde voit bien maintenant que le pays est fermement engagé sur la
route des réformes", a déclaré M. Tchernomyrdine. "Ce que nous voulons avant
tout, c'est mener ces réformes avec le moins de dommages possibles pour la
société".
</TX>
<TX>
Ce revirement a également été souligné par la démission de deux des
principaux conseillers économiques occidentaux du président Boris Eltsine.
L'Américain Jeffrey Sachs et le Suédois Anders Aslund sont connus pour leur
attachement à une politique de rigueur monétaire.
</TX>
<TX>
Les rangs réformateurs ont quant à eux critiqué autant la nouvelle politique
que les hommes qui seront chargés de l'appliquer. La majorité des nouveaux
hauts responsables sont en effet d'anciens apparatchiks issus du sérail
industriel ou agricole.
</TX>
<ST>
Retour des apparatchiks
</ST>
<TX>
C'est un gouvernement "typiquement soviétique, sans aucun programme, composé
de personnalités qui n'ont été élues par personne ", a souligné Grigori
Iavlinski, économiste réformateur modéré, auteur du "programme des 500 jours"
sous Mikhaïl Gorbatchev.
</TX>
<TX>
Siégeant aussi pour la première fois, la Douma a de son côté dit son
opposition à l'utilisation de la force en ex-Yougoslavie pour répondre à des
attaques contre la Force de protection des Nations unies (FORPRONU).
</TX>
<ST>
Majorité conservatrice
</ST>
<TX>
La chambre basse, à majorité conservatrice, a adopté par 280 voix contre
deux, avec huit abstentions (sur un total de 444 élus), la résolution
proposée par le président de la commission des affaires étrangères Vladimir
Loukine. Le texte demande au gouvernement russe de présenter "au Conseil de
sécurité de l'ONU une initiative concernant la levée des sanctions contre la
Serbie".
</TX>
<TX>
Les députés se sont également dit "très inquiets" des "discussions au sein de
l'OTAN sur la possibilité de bombarder certains objectifs sur le territoire
de l'ex-Yougoslavie".
</TX>
<TX>
La Douma a ensuite voté la suspension de ses travaux jusqu'au 1er février,
pour permettre aux 444 députés de rencontrer leurs électeurs dans les
circonscriptions du pays.
</TX>
</DOC>
