<DOC>
<DOCID>ATS.950528.0056</DOCID>
<DOCNO>ATS.950528.0056</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950528
</DT>
<PT>
211000
</PT>
<SC>
bsf072 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6bos c6cro mil int
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
bosnie croatie serbes helicoptere
</KW>
<TI>
Les Serbes de Krajina confirment avoir abattu l'hélicoptère.
</TI>
<LD>
Belgrade, 28 mai (ats/afp) Les sécessionnistes serbes de Krajina ont confirmé
avoir abattu l'hélicoptère à bord duquel ont été tués le chef de la
diplomatie bosniaque Irfan Ljubijankic et six autres personnes, dans un
communiqué de leur état-major diffusé dimanche soir par l'agence ISKRA.
</LD>
<TX>
L'appareil a été abattu, pour avoir "violé l'espace aérien" de la Krajina,
par un missile tiré après que l'équipage eut refusé d'identifier l'appareil,
selon le communiqué. L'hélicoptère a été abattu à 02h45, au dessus de Slunj
(à une quinzaine de km à l'ouest de la poche de Bihac), est-il précisé.
</TX>
<TX>
"Avant d'abattre l'hélicoptère, la DCA (...)  de la République serbe de
Krajina (autoproclamée en Croatie) avait insisté à deux reprises pour que
l'aéronef se fasse identifier, ce que l'équipage avait refusé", selon
l'état-major de la "RSK". "Après quoi, un projectile a été tiré et
l'hélicoptère a été abattu pour avoir violé l'espace aérien de la RSK",
ajoute-t-il.
</TX>
<TX>
L'état-major affirme que des vols d'hélicoptères au-dessus de cette zone,
contrôlée par le corps d'armée de Kordun, "avaient lieu constamment depuis
plusieurs mois, en dépit des avertissements de la RSK". Ces vols assuraient
la liaison Cazin-Zagreb-Cazin (ville située dans la poche de Bihac) et
servaient notamment à "armer le 5ème corps " de l'armée gouvernementale
bosniaque, affirme le communiqué.
</TX>
<TX>
Sept personnes (trois membres de l'équipage et quatre passagers) ont été
tuées dans cet "hélicoptère militaire, piloté par des mercenaires étrangers",
selon l'état-major de la "RSK". Un fonctionnaire du gouvernement bosniaque,
Mensur Sabulic, figure parmi les victimes, tandis que l'identification des
autres victimes est en cours, ajoute-t-il.
</TX>
</DOC>
