<DOC>
<DOCID>ATS.950223.0145</DOCID>
<DOCNO>ATS.950223.0145</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950223
</DT>
<PT>
053400
</PT>
<SC>
bsf010 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
zh vot
</DE>
<AU>
ga sh
</AU>
<KW>
zh votations 12 mars avant-papier
</KW>
<TI>
Votations cantonales et communales du 12 mars à Zurich Encore l'interdiction
des machines à sous et des masques avant-papier.
</TI>
<LD>
Zurich, 23 fév (ats) Les votations du 12 mars seront placées sous le signe de
la répétition dans le canton de Zurich. Pour la troisième fois, le souverain
se prononcera sur l'interdiction des machines à sous et, pour la deuxième
fois, sur celle des masques dans les manifestations. En ville, la
construction d'un centre thermal est au centre des débats.
</LD>
<TX>
Le problème des salons de jeux est l'objet de polémiques depuis plusieurs
années dans le canton de Zurich. En 1990, le peuple avait déjà accepté une
limitation de leur utilisation. Une année plus tard, il votait, de justesse,
leur interdiction totale. Celle-ci n'est cependant jamais entrée en vigueur,
le gouvernement ayant accordé un délai jusqu'à fin mars 1995.
</TX>
<TX>
Les citoyens devront maintenant sceller l'avenir des salons de jeux en se
prononçant sur l'initiative "Fairplay", déposée il y a une année par les
exploitants de machines à sous pour annuler l'interdiction. Les opposants -
pratiquement tout l'échiquier politique à l'exception des radicaux et du
Parti de la liberté - invoquent la nécessité de respecter la décision
populaire de 1991.  Les exploitants, eux, avancent le nombre d'emploi visés
(1000) en cas de refus et le montant des rentrées fiscales (près de 40
millions de francs) perdu pour les collectivités.
</TX>
<ST>
Impôt sur les hauts revenus
</ST>
<TX>
Autre objet sensible, l'interdiction du port de masques lors de
manifestations avait été acceptée en 1993 par 71 % des Zurichois, sur la base
d'une initiative cantonale du Parti des automobilistes, aujourd'hui Parti de
la liberté. La votation porte sur le texte d'application de la loi, que
contestent les socialistes, les verts et les féministes du Frapö Ce même trio
se bat pour l'initiative socialiste pour "un impôt solidaire", qui vise à
taxer davantage les hauts revenus.
</TX>
<TX>
La suppression de l'élection populaire des enseignants de l'école
obligatoire, remplacée par une décision de la direction scolaire, ne fait
l'objet d'aucune contestation. Leur mandat sera en outre réduit de six à
quatre ans. Enfin, la modification de la loi sur la privation de liberté à
des fins d'assistance vise à accélérer les procédures et à séparer clairement
les compétences de l'administration et de la justice.
</TX>
<ST>
Zurich-les-bains
</ST>
<TX>
Les citoyens de la ville de Zurich devront eux se prononcer sur la
construction d'un centre thermal dans le quartier de Tiefenbrunnen, sept ans
après le dépôt d'une initiative populaire dans ce sens. Le projet, d'un coût
estimé entre 20 et 25 millions de francs, est contesté par la gauche et les
verts. Il sera encore question, en ville, de diminuer les réductions de prix
des abonnements des transports publics pour les jeunes, les rentiers et les
handicapés.  La ville compte sur une économie de 7,4 millions de francs par
année.
</TX>
</DOC>
