<DOC>
<DOCID>ATS.940711.0066</DOCID>
<DOCNO>ATS.940711.0066</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940711
</DT>
<PT>
145600
</PT>
<SC>
bsf093 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
sof
</OC>
<DE>
kul for vs
</DE>
<AU>
pb uc
</AU>
<KW>
vs verbier ouverture festival musique
</KW>
<TI>
Ouverture du Verbier Festival % Academy.
</TI>
<LD>
Verbier (VS), 11 juil (ats) La première édition du Verbier Festival % Academy
ouvre ses portes mardi dans la station valaisanne. Les organisateurs veulent,
avec cette manifestation, offrir à la fois des spectacles, des concerts et un
enseignement dans divers domaines artistiques. Elle prendra fin le 31
juillet.
</LD>
<TX>
Plusieurs artistes de renom sont annoncés pour la durée du festival. A côté
des spectacles, ils donneront des cours sous la forme d'ateliers. Cet
enseignement touche aux instruments, à la voix et au théâtre. Côté festival,
c'est la musique classique qui envahira la station jusqu'à la fin du mois.
</TX>
<TX>
Une vingtaine de spectacles et de concerts sont au programme.  Outre la
musique, les auditeurs pourront écouter des pièces récitées par des artistes
telles que Vanessa Redgrave, Isabelle Huppert ou encore Marthe Keller. Au
chapitre de la musique, le Young Israel Philarmonic donnera plusieurs
concerts.
</TX>
<TX>
Plusieurs duos, trios et quartets sont également au programme.  Parmi eux un
concert d'Alexander Markovitch au piano, accompagné pour l'occasion au violon
du jeune prodige David Garrett, treize ans, dont ce sera le premier concert
en Suisse. La voix de Barbara Hendricks résonnera également à Verbier lors
d'un concerts et d'ateliers consacrés à la voix.
</TX>
<TX>
Pour les organisateurs, ce festival n'est pas uniquement un événement musical
de plus à agender parmi les manifestations de l'été. Une station touristique
ne peut plus se permettre de n'offrir à ses hôtes que du sport et du
délassement. L'appétit culturel grandit et il s'agit de trouver des concepts
qui intègrent toutes les activités touristiques.
</TX>
</DOC>
