<DOC>
<DOCID>ATS.950802.0069</DOCID>
<DOCNO>ATS.950802.0069</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950802
</DT>
<PT>
111500
</PT>
<SC>
bsf037 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi c4net fin
</DE>
<AU>
lp rp
</AU>
<KW>
suisse fondation sandoz reprend citco
</KW>
<TI>
Reprise du groupe Citco La Fondation de famille Sandoz renforce ses activités
financières
</TI>
<LD>
Lausanne, 2 août (ats) La Fondation de famille Sandoz diversifie sa position
dans le secteur financier. En prenant une participation importante dans le
groupe Citco, à Curaçao, elle contrôle désormais le leader mondial du marché
des fonds mutuels offshore. Non coté en bourse, Citco gère une fortune de 55
milliards de dollars.
</LD>
<TX>
Secrétaire de la Fondation, le notaire lausannois Olivier Verrey a confirmé
mercredi l'information parue dans "L'Agefi". Les deux partenaires n'ont
toutefois pas précisé le montant de la transaction.
</TX>
<TX>
Membre de la famille fondatrice, Christopher Smeets continuera de diriger la
Curaçao International trust Company (Citco). Créé il y a plus de cinquante
ans, le groupe Citco est présent dans 24 pays et emploie 500 personnes,
gérant une fortune de 55 milliards de dollars (63 milliards de francs).
</TX>
<ST>
Processus de diversification
</ST>
<TX>
L'acquisition de cette société permet à la Fondation de famille Sandoz de se
diversifier dans le secteur financier, où elle est déjà présente. A la tête
de la Fondation, Pierre Landolt présidera le conseil d'administration de
Citco, qui possède en outre des antennes à Genève et à Lausanne.
</TX>
<TX>
En plus de ses activités financières spécialisées, Citco offre aussi des
conseils fiscaux à l'intention des multinationales. Selon "L'Agefi", la
famille Smeets conservera une position minoritaire substantielle dans la
nouvelle organisation de Citco.
</TX>
<TX>
La Fondation de famille Sandoz est la seule héritière du fondateur du groupe
chimique et pharmaceutique bâlois Sandoz, dont elle détient encore 7,7 % du
capital. En avril 1994, la Fondation, créée en 1964, avait pris le contrôle
de la Banque Scandinave en Suisse à Genève. Le prix de la transaction s'était
alors élevé à environ 400 millions de francs.
</TX>
</DOC>
