<DOC>
<DOCID>ATS.940614.0064</DOCID>
<DOCNO>ATS.940614.0064</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940614
</DT>
<PT>
153500
</PT>
<SC>
bsf120 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
ju for kul soz rega
</DE>
<AU>
le ln uc
</AU>
<KW>
delemont egalite presentation manuel ecoles
</KW>
<TI>
Bureaux romands de l'égalité et de la condition féminine Delémont:
présentation d'un manuel pour une éducation non-sexiste.
</TI>
<LD>
Delémont, 14 juin (ats) Les Bureaux romands de l'égalité et de la condition
féminine ont présenté mardi à Delémont un guide destiné à réaliser une
éducation non-sexiste dans les écoles. Cet ouvrage d'environ 300 pages donne
aux enseignants des conseils pratiques pour la rédaction de manuels et
documents scolaires ou la préparation de cours non discriminatoires.
</LD>
<TX>
L'ouvrage intitulé "Pour une éducation épicène" (c'est-à-dire convenant aussi
bien aux filles qu'aux garçons), publié par les Editions "Réalités sociales"
(Lausanne), est composé d'une partie théorique, d'une série de conseils
généraux, puis d'un catalogue de propositions précises répertoriées par
discipline. Par la richesse de ses références bibliographiques, l'ouvrage met
également en évidence l'importance de la création féminine dans la
civilisation à travers les siècles.
</TX>
<ST>
Travail de pionnier
</ST>
<TX>
La ministre de l'éducation du canton du Jura, Odile Montavon, a souligné lors
de la conférence de presse que la date de présentation de cet ouvrage n'est
pas un hasard: le 14 juin 1981, soit il y a treize ans jour pour jour, le
peuple suisse avait accepté l'article introduisant dans la Constitution
fédérale le principe de l'égalité des droits entre femmes et hommes. Mme
Montavon a souligné la nécessité d'appliquer ce principe dans l'enseignement.
</TX>
<TX>
Le manuel présenté mardi est un pas important dans cette direction. "Pour une
éducation épicène" est un travail de pionnier au niveau suisse, a expliqué
Catherine Laubscher Paratte, directrice du bureau de l'égalité et de la
famille de Neuchâtel.
</TX>
<TX>
Le 28 octobre 1993, la Conférence suisse des directeurs de l'instruction
publique (CDIP) avait adopté des recommandations.  Celles-ci stipulent
notamment que "l'enseignement et les moyens d'enseignement doivent être
conçus dans un esprit d'ouverture et dans le respect de la diversité de
l'environnement quotidien et professionnel des deux sexes".
</TX>
<TX>
L'auteur, Thérèse Moreau, née à Paris, docteur ès-lettres, se bat pour la
condition féminine depuis plusieurs années et, en particulier, dénonce avec
virulence le sexisme dans le langage. Elle a déjà publié "Vers une éducation
non-sexiste" (Lausanne, Réalités sociales, 1987) ainsi que le "Dictionnaire
féminin-masculin des professions, titres et fonctions électives" (Genève,
Métropolis, 1991).
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: Thérèse Moreau, "Pour une éducation épicène", 288 pages,
éditions "Réalités sociales", Lausanne, 29 francs.
</TX>
</DOC>
