<DOC>
<DOCID>ATS.940908.0145</DOCID>
<DOCNO>ATS.940908.0145</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940908
</DT>
<PT>
050000
</PT>
<SC>
bsf013 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c7egy int sozm aetd
</DE>
<AU>
sv al
</AU>
<KW>
caire population dreyfuss entretien
</KW>
<TI>
Retombées de la conférence du Caire pour la Suisse Ruth Dreifuss espère un
renforcement du rôle de la femme entretien.
</TI>
<LD>
Le Caire, 8 sept (ats) Ruth Dreifuss souhaite que la conférence du Caire ait
au moins deux conséquences en Suisse: le renforcement du rôle de la femme et
une prise de conscience de la pression exercée sur l'environnement. La
conseillère fédérale déplore par ailleurs "la montée d'une intolérance
culturelle et religieuse" dans le monde face aux questions touchant les
femmes.
</LD>
<TX>
Lors d'une entrevue accordée à l'ATS peu après son arrivée dans la capitale
égyptienne, la seule représentante féminine du gouvernement a relevé
l'importance qu'elle attache à la conférence. Les deux thèmes traités,
population et développement, mettent en lumière "l'insuffisante participation
des femmes aux décisions de ce monde.  Leur insuffisante maîtrise sur les
domaines de la procréation ou les questions de développement."
</TX>
<ST>
Assurance maternité
</ST>
<TX>
Quant à l'application en Suisse des objectifs du Caire, Mme Dreifuss souhaite
que des résultats se fassent sentir en matière de politique de
l'environnement. "Il faut limiter notre pression sur les ressources
naturelles", souligne la chef du Département fédéral de l'intérieur (DFI).
</TX>
<TX>
Le suivi du Caire devrait en outre permettre de combler des lacunes de
politique familiale. Il devrait ainsi se traduire par l'instauration d'une
véritable assurance maternité. De plus, il devrait encourager la
participation des femmes aux décisions.
</TX>
<ST>
Objectif de 20 %
</ST>
<TX>
Concernant l'augmentation de l'aide suisse aux programmes de développement
social, Mme Dreifuss déclare "craindre que cet objectif ne puisse se réaliser
dans l'immédiat". Selon le projet de document discuté dans la capitale
égyptienne, les Etats occidentaux devraient consacrer 20 % de leur aide au
développement à des programmes de ce type.
</TX>
<TX>
Avec environ 175 millions de francs par an, la Suisse n'est pas loin de cette
exigence. Il lui faudra toutefois augmenter les sommes allouées pour
respecter les objectifs de la conférence. "Le seuil des 20 % demandera une
réaffectation de certains fonds. Il pourra se réaliser à mesure que des
moyens seront débloqués dans d'autres secteurs de l'aide au développement",
souligne Mme Dreifuss.
</TX>
<TX>
Ancienne collaboratrice de la coopération suisse au développement, Mme
Dreifuss a participé à la préparation de la conférence mondiale sur la
population de Bucarest en 1974. C'est avec cette expérience qu'elle juge les
difficultés intervenues et les progrès effectués depuis.
</TX>
<ST>
Intolérance religieuse
</ST>
<TX>
Elle déplore la montée d'une intolérance culturelle et religieuse.  A
Bucarest, les pays du Sud manifestaient leur inquiétude que les problèmes
démographiques soient abordés en priorité sur celui de la pauvreté. "Ils
ressentaient un impérialisme du Nord, mais sans qu'un élément religieux
n'intervienne."
</TX>
<TX>
Le slogan "le développement est la meilleure des pillules" n'avait pas encore
fait son chemin alors, souligne la conseillère fédérale.  Le lien entre
croissance et développement, bien qu'inversé, est "aujourd'hui une évidence",
se félicite-t-elle. Le statut de la femme a également énormément progressé.
</TX>
<TX>
Pour Mme Dreifuss, une "erreur frappante" a longtemps entaché les initiatives
d'aide au développement. Les responsables des programmes se sont adressés aux
interlocuteurs représentant les autorités locales, qui sont des hommes dans
la majorité des cas. Toutefois, dans de nombreux pays du tiers monde, "ce
sont les femmes qui sont les piliers de l'activité économique et sociale."
</TX>
<TX>
La conseillère fédérale exprime en outre le souhait que la conférence
débouche sur une "victoire de la tolérance s'inspirant de la souffrance des
gens.".
</TX>
</DOC>
