<DOC>
<DOCID>ATS.940128.0048</DOCID>
<DOCNO>ATS.940128.0048</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940128
</DT>
<PT>
164400
</PT>
<SC>
bsf141 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
for umw sta
</DE>
<AU>
sr pi
</AU>
<KW>
alpes quatre mille liste officielle cas
</KW>
<TI>
Première liste "officielle" Les Alpes comptent 82 "vrais" sommets de plus de
4000 mètres.
</TI>
<LD>
Berne, 28 jan (ats) Les Alpes comptent 82 sommets qui peuvent revendiquer au
sens strict le qualificatif de quatre mille. La moitié se trouvent dans les
Alpes Valaisannes. S'y ajoutent 46 sommets secondaires, ce qui porte la liste
élargie à 128 sommets. Cette première liste "officielle" a été publiée dans
le numéro de janvier de la revue "Les Alpes" du Club alpin suisse (CAS).
</LD>
<TX>
Selon le CAS, les listes de sommets de 4000 mètres et plus publiées jusqu'ici
étaient en partie contradictoires. De ce fait, il n'existait pas à ce jour de
liste de référence univoque de ces sommets, faute de critères de sélection
normalisés sur le plan international. Cette lacune a été comblée par un
groupe d'étude constitué à l'initiative d'un membre du Club alpin italien
(CAI), et qui a reçu l'appui du Club alpin français (CAF) et du CAS.
</TX>
<TX>
La liste qui en est résultée a été dressée par les auteurs de guides
officiels des trois pays qui ont des sommets de 4000 mètres et plus sur leur
territoire. Les critères retenus sont de trois ordres, et ont été définis en
tenant compte du fait que la liste s'adresse avant tout aux alpinistes. Elle
ne se fonde ainsi pas seulement sur des critères topographiques - qui restent
toutefois fondamentaux - mais aussi sur des critères plus subjectifs touchant
à la morphologie et l'importance du point de vue alpinistique.
</TX>
<ST>
Critères unifiés
</ST>
<TX>
Le critère topographique exige que pour tout sommet, la différence entre son
altitude et celle de la plus haute éminence voisine ne doit pas être
inférieure à 30 mètres. Cette distance, dans l'histoire de l'alpinisme, a
longtemps correspondu a une longueur de corde. Ce critère peut être complété
par la mesure de la distance en projection horizontale entre le sommet en
question et la base d'un éventuel quatre mille adjacent.
</TX>
<TX>
Le critère morphologique prend en compte la structure d'ensemble et l'aspect
d'un sommet; il s'applique par exemple aux épaules, antécimes et autres. Le
troisième critère enfin traduit l'importance d'un sommet du point de vue de
l'alpinisme: niveau qualitatif des voies qui y conduisent, valeur historique,
fréquentation.
</TX>
<ST>
Les quatre mille "vrais"
</ST>
<TX>
Tous les quatre mille qui répondent au critère topographique correspondent à
la définition de sommet et ont été admis dans la liste sans examen des deux
autres critères. Les rares exceptions concernent surtout des gendarmes ou
antécimes qui font partie intégrante d'un sommet bien individualisé, comme
par exemple le Grand Gendarme du Weisshorn, ou des éminences qui présentent
un intérêt alpinistique et morphologique insuffisant, comme le Nez du
Liskamm.
</TX>
<TX>
Tous les autres quatre mille qui ne satisfont pas au critère topographique et
qui figurent néanmoins dans la liste ont été admis à la lumière des deux
autres critères. Ainsi le Mont Blanc de Courmayeur, par exemple, qui a moins
de 10 mètres de dénivellation par rapport au Mont Blanc, ou les Grandes
Jorasses, dont les cinq sommets ont été considérés comme un groupe homogène,
mais divisible, et ont donc été inscrits tous les cinq dans la liste.
</TX>
<ST>
liste des 4000 suit - photo key disponible.
</ST>
</DOC>
