<DOC>
<DOCID>ATS.941001.0024</DOCID>
<DOCNO>ATS.941001.0024</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941001
</DT>
<PT>
172000
</PT>
<SC>
bsf071 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
jus zh
</DE>
<AU>
bf ce
</AU>
<KW>
zh tribunal federal cassation assassinat
</KW>
<TI>
Le Tribunal fédéral accepte un recours en cassation La cour suprême
zurichoise devra rejuger un assassinat.
</TI>
<LD>
Zurich, 1er oct (ats) La cour suprême zurichoise devra rejuger l'une des
personnes liées à l'assassinat en 1992 d'une vendeuse de fleurs de 19 ans. Le
Tribunal fédéral (TF) a en effet admis le recours en cassation d'un monteur
électricien présent sur les lieux du drame et aujourd'hui âgé de 22 ans.
</LD>
<TX>
L'avocat du jeune homme, conducteur de l'automobile dans laquelle la jeune
femme a été étranglée par deux collègues, a confirmé samedi l'information
donnée par une radio locale de Winterthour. Après l'acceptation du recours en
cassation, la cour suprême zurichoise devra rejuger le cas.
</TX>
<TX>
Le conducteur de la voiture, qui n'est pas directement lié au crime, a été
jugé coupable d'assassinat en mars 1993 et condamné à séjourner dans une
maison d'éducation au travail. Son défenseur demandait l'acquittement alors
que le procureur réclamait une peine de douze ans de prison.
</TX>
<TX>
Dans son recours au TF, l'avocat du conducteur s'attaquait au verdict
d'assassinat. Il faisait valoir que, du fait de son déficit psychique, son
mandant n'avait pas eu la possibilité d'empêcher les faits. La motivation du
TF à accepter le recours n'est pas encore connue. Le TF a en revanche déclaré
sans objet une requête du ministère public zurichois, qui réclamait une peine
nettement supérieure pour le jeune homme.
</TX>
<ST>
Assassins: verdict confirmé
</ST>
<TX>
Le TF a cependant confirmé le verdict d'assassinat prononcé contre les deux
acteurs principaux, âgés aujourd'hui de 23 et 25 ans. Ils ont été condamnés à
des peines de quatorze et seize ans de prison. La jeune vendeuse avait été
étranglée par derrière durant une course en voiture.
</TX>
</DOC>
