<DOC>
<DOCID>ATS.950929.0145</DOCID>
<DOCNO>ATS.950929.0145</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3623
</LE>
<DT>
950929
</DT>
<PT>
052021
</PT>
<RT>
150128
</RT>
<SC>
bsf010 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
reg parp
</DE>
<AU>
sk zs
</AU>
<KW>
conseil féd départements répartition éclair
</KW>
<TI>
Répartition des tâches entre les conseillers fédéraux Certains départements
sont les bastions d'un parti
</TI>
<ST>
éclairage
</ST>
<LD>
Berne, 29 sept (ats) Le Département fédéral des finances (DFF) laissé vacant
par Otto Stich est en mains socialistes depuis près de 16 ans. Les Affaires
étrangères ont aussi été un fief socialiste pendant 27 ans durant l'ère de la
formule magique, entamée en 1960.  Le PS n'a en revanche jamais détenu le
DMF, le DFJP ou le DFEP.
</LD>
<TX>
Les conseillers fédéraux se réuniront dimanche pour procéder à une
répartition des départements, quatre jours après l'élection du socialiste
Moritz Leuenberger. La solution la plus simple serait que le nouveau venu
reprenne le département de son collègue de parti démissionnaire, Otto Stich.
Mais les partis bourgeois n'ont pas caché leurs prétentions sur le
département clé des finances.
</TX>
<ST>
Dominante rose au DFF et au DFAE
</ST>
<TX>
Le DFF était passé aux mains du Parti socialiste (PS) en 1980, avec Willi
Ritschard, auquel Otto Stich a succédé en 1984. Depuis l'entrée en vigueur de
la formule magique, le Parti radical-démocratique (PRD) a tenu les cordons de
la bourse fédérale pendant 11 ans et demi et le Parti démocrate-chrétien
(PDC) pendant 8 ans et demi. Seule l'Union démocratique du centre (UDC) n'a
jamais régné sur les Finances.
</TX>
<TX>
Le Département fédéral des affaires étrangères a connu 27 ans de domination
socialiste ininterrompue avant de tomber pour la première fois dans
l'escarcelle du PDC en 1993, avec Flavio Cotti.  L'UDC n'a présidé que
pendant 4 ans et demi aux destinées des relations de la Suisse avec le reste
du monde et le PRD pendant un an et demi.
</TX>
<ST>
Le DFJP démocrate-chrétien
</ST>
<TX>
Depuis 1960, le Département de l'intérieur a eu des chefs
démocrates-chrétiens pendant 20 ans et socialistes pendant 16 ans.  La
socialiste Ruth Dreifuss l'a repris des mains du démocrate-chrétien Flavio
Cotti en 1993. L'UDC et le PRD n'y ont pas eu voix au chapitre sous l'ère de
la formule magique.
</TX>
<TX>
Le PDC avait une mainmise absolue sur le Département de justice et police
jusqu'à l'arrivée du radical Rudolf Friedrich en 1983.  Les radicaux n'ont
toutefois même pas conservé ce département sept ans, jusqu'au départ
précipité d'Elisabeth Kopp, pour le remettre ensuite au démocrate-chrétien
Arnold Koller. Le PDC a ainsi passé plus de 29 ans aux commandes du DFJP. Ni
l'UDC ni le PS n'ont dirigé ce département.
</TX>
<ST>
Le DMF: un fief bourgeois
</ST>
<TX>
Le Département militaire fédéral est jusqu'ici un fief bourgeois absolu:
jamais il n'a été dirigé par un socialiste. La palme revient aux radicaux,
présents actuellement avec Kaspar Villiger, avec 22 ans et demi de domination
sur le département. Ils arrivent devant l'UDC avec 11 ans et demi et le PDC
avec 2 ans.
</TX>
<TX>
Autre bastion radical: le Département fédéral de l'économie publique, dirigé
en ce moment par Jean-Pascal Delamuraz. Le PRD a passé 30 ans et demi aux
commandes de ce département, contre 4 pour le PDC et 1,5 pour l'UDC. Le PS
n'a encore jamais accédé à la tête de l'Economie publique.
</TX>
<TX>
Quant au Département fédéral des transports, des communications et de
l'énergie (DFTCE), il a connu une majorité de chefs démocrates du centre. Il
en va ainsi de son responsable actuel, Adolf Ogi. L'UDC totalise 18 ans et
demi, contre 12 ans pour le PS et 5 ans et demi pour le PDC. Les radicaux
n'ont plus tenu le DFTCE depuis l'entrée en vigueur de la formule magique.
</TX>
<ST>
Encadré suit
</ST>
</DOC>
