<DOC>
<DOCID>ATS.950220.0065</DOCID>
<DOCNO>ATS.950220.0065</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950220
</DT>
<PT>
150100
</PT>
<SC>
bsf075 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
fbf
</OC>
<DE>
fr jus
</DE>
<AU>
yd wi
</AU>
<KW>
fr tavel proces commandant police av-papier
</KW>
<TI>
Le commandant de la police fribourgeoise va comparaître en justice
avant-papier.
</TI>
<LD>
Fribourg, 20 fév (ats) Deux officiers de police fribourgeois, dont le
commandant Joseph Haymoz, comparaîtront mardi à Tavel (FR) devant le Tribunal
correctionnel de la Singine. Ils sont prévenus d'entrave à l'action pénale,
pour avoir notamment omis de dénoncer au juge des vols d'argent commis au
poste de police de Guin (FR).
</LD>
<TX>
Ce dossier est évoqué dans le rapport rédigé en juillet 1994 par l'ancien
juge fédéral Arthur Haefliger sur l'affaire dite du garage de la police
cantonale. Bien que close pénalement par un non-lieu, l'affaire du garage a
mis au jour la mauvaise gestion de celui-ci et entraîné des sanctions
disciplinaires envers trois supérieurs de la police. Joseph Haymoz, plus
particulièrement, a été puni d'un blâme, d'une réduction de traitement et
d'une menace de révocation.
</TX>
<TX>
Mardi, le commandant comparaîtra en compagnie du chef de la police des
districts. Arthur Haefliger précise que les faits à leur charge, pour ce qui
est des vols au poste de police de Guin, datent de 1987.  Son auteur, un
civil, n'a avoué qu'en 1991. Or, Joseph Haymoz et le second prévenu étaient
dès le début au courant de ces vols et de l'identité du suspect, mais ils
n'ont pas averti la justice. Dans de tels cas, le Code pénal suisse prévoit
l'emprisonnement.
</TX>
<TX>
Joseph Haymoz, relevait encore Arthur Haefliger, conteste l'accusation. Il
avait chargé un officier de police de s'informer sur les faits, mais celui-ci
avait dû par la suite être hospitalisé d'urgence. Venu sur place pour
discuter de divers problèmes, le commandant se serait vu certifier par les
agents du poste qu'il n'y avait alors pas d'autres griefs à la charge de
l'auteur des vols.
</TX>
<ST>
Enquête disciplinaire suspendue
</ST>
<TX>
L'affaire dite de Guin, comme celle du garage, a eu pour conséquence
l'ouverture d'une enquête disciplinaire à l'encontre de Joseph Haymoz. Mais
celle-ci a été suspendue jusqu'à droit connu sur le plan pénal. Dès lors, si
le procès de Tavel débouche sur une condamnation, le Conseil d'Etat devra
examiner dans quelle mesure le verdict des juges singinois est un fait
nouveau susceptible de faire exécuter la menace de révocation planant sur le
commandant.
</TX>
</DOC>
