<DOC>
<DOCID>ATS.940321.0100</DOCID>
<DOCNO>ATS.940321.0100</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940321
</DT>
<PT>
111900
</PT>
<SC>
bsf038 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
soz sta jus
</DE>
<AU>
wi
</AU>
<KW>
suisse statistique des stupefiants 1993
</KW>
<TI>
Statistique suisse des stupéfiants pour 1993 Moins de morts - Le trafic et la
consommation n'ont pas diminué.
</TI>
<LD>
Berne, 21 mars (ats) Il n'y a pas de changement en vue dans la scène de la
drogue en Suisse, bien que le nombre de morts ait diminué en 1993. La
situation du trafic et de la consommation de stupéfiants n'a pas enregistré
d'amélioration, a déclaré lundi à Berne Marcel Bebié, chef de la lutte
anti-drogue. Il s'inquiète notamment de l'augmentation du nombre des jeunes
qui commencent à consommer des stupéfiants. L'offre de drogue sur le marché
illégal reste pléthorique.
</LD>
<TX>
Le travail de prévention n'a pas encore porté ses fruits, a déclaré M. Bebié
lors de la présentation de la statistique suisse des stupéfiants pour 1993.
La police a constaté que le nombre des nouveaux consommateurs de drogue avait
augmenté de 19,5 % (15 % en 1992). Chez les jeunes âgés de moins de 15 ans,
l'augmentation a plus que doublé (84 % de nouveaux consommateurs, contre 41 %
l'année précédente). En outre, 1652 jeunes entre 15 et 17 ans ont consommé de
la drogue pour la première fois en 1993 (1316 en 1992).
</TX>
<TX>
Selon le rapport, les décès dus à la drogue ont passé de 419 en 1992 à 353
l'an passé. Ce recul ne trouve pas d'explication satisfaisante, indique le
rapport. La qualité parfois très pure des substances pourrait avoir contribué
à cette évolution, ainsi que l'intensification de l'encadrement médical
assuré aux endroits névralgiques des scènes de la drogue.
</TX>
<TX>
Mais cette hypothèse est infirmée, car des villes comme Zurich, Berne ou
Bâle, qui disposent de locaux d'injection et de bonnes infrastructures
médicales, ont enregistré plus de décès dus à la drogue que l'année
précédente. En 1993, 284 hommes et 69 femmes ont été victimes de la drogue.
Leur âge moyen était de 28 ans. La majorité des décès est attribuée à une
surdose de substances opiacées. La polytoxicomanie - consommation simultanée
de stupéfiants ou de drogues et de médicaments et/ou d'alcool - est à
l'origine d'un nombre croissant de décès.
</TX>
<ST>
Acheminement différent
</ST>
<TX>
Les drogues proviennent généralement des mêmes pays. Par contre, les voies et
les méthodes d'acheminement se sont récemment modifiées.  Une grande partie
de l'héroïne provenant de la Turquie, de l'Inde, de la Thaïlande et de
l'Afrique est arrivée en Suisse par voie terrestre, à travers les Balkans.
</TX>
<TX>
Conséquence, la quantité d'héroïne saisie dans les deux aéroports de
Zurich-Kloten et Genève-Cointrin a sensiblement diminué. En 1989, plus de 70
% de l'héroïne saisie en Suisse était confisquée à Kloten.  Cette proportion
a passé à 11 % en 1993. Les trafiquants transportent de plus en plus souvent
la drogue en quantités moindres, donc plus difficile à détecter.
</TX>
<ST>
Marché en mains étrangères
</ST>
<TX>
La situation est différente pour la cocaïne, dont la majeure partie parvient
aux consommateurs suisses directement par avion en provenance d'Amérique
centrale ou du Sud. Près des deux tiers de la cocaïne confisquée en Suisse
ont été saisis à Zurich-Kloten (156,3 kg) et à Genève-Cointrin (58,3 kg).
Quant au haschisch, il arrive sur le marché suisse par route ou par rail,
principalement à travers les Pays-Bas, l'Espagne et l'Afrique du Nord.
</TX>
<TX>
Sur les 2264 personnes dénoncées pour trafic de drogue en 1993, 1925 étaient
des étrangers. La proportion, en hausse, a donc atteint 85 %.Un quart environ
des étrangers traduits en justice étaient originaires de l'ex-Yougoslavie.
</TX>
<ST>
fiche séparée suit.
</ST>
</DOC>
