<DOC>
<DOCID>ATS.940718.0088</DOCID>
<DOCNO>ATS.940718.0088</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940718
</DT>
<PT>
104100
</PT>
<SC>
bsf032 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi int fin prod
</DE>
<AU>
jn al
</AU>
<KW>
lusser bretton woods 50 ans 1er entretien
</KW>
<TI>
Entretiens avec Markus Lusser (1) - 50e de Bretton Woods Toute stabilisation
artificielle des changes est vouée à l'échec par Marc- Henri Jobin, ATS.
</TI>
<LD>
Berne, 18 juil (ats) Markus Lusser doute de la réussite des plans du "groupe
Volcker" visant à limiter les fluctuations du dollar, du yen et du DM. Seule
l'harmonisation des politiques monétaires et fiscales peut stabiliser les
changes à moyen terme, explique le président de la Banque nationale suisse
(BNS).
</LD>
<TX>
Début juillet, une commission conduite par Paul Volcker, ancien président de
la Réserve fédérale américaine, a préconisé de stabiliser les principales
monnaies à l'intérieur de "bandes souples" de fluctuation. Cette tâche serait
confiée au Fonds monétaire international (FMI). Or, tout comme le Système
monétaire européen (SME), ce modèle ne peut fonctionner que si les politiques
des pays considérés convergent, estime Markus Lusser.
</TX>
<ST>
Mêmes limites que le SME
</ST>
<TX>
Certes, le SME vit toujours. Sa crise de 1993, toutefois, lui a fait perdre
des plumes. Les parités des diverse monnaies européennes ont été modifiées et
leurs créneaux de fluctuation élargis.
</TX>
<TX>
S'agissant des plans du "groupe Volcker", Markus Lusser constate que, de
manière analogue, les données économiques de base ne sont aujourd'hui pas les
mêmes aux Etats-Unis (menace de surchauffe), en Allemagne (lente reprise sans
menace d'inflation) et au Japon (récession et faible inflation). "Il en sera
ainsi tant que les pays ne seront pas prêts à sacrifier leur intérêt propre
aux objectifs d'un système commun de stabilisation des changes".
</TX>
<ST>
Déjà plusieurs essais avortés
</ST>
<TX>
Markus Lusser rappelle, en outre, que plusieurs tentatives de stabilisation
des changes par les banques centrales ont échoué dans les années 80. Ces
accords, dits "de Plaza" (New York) ou "du Louvre" (Paris), ont fait "plus de
tort que de bien", de l'avis de Markus Lusser. Rien ne sert de lutter contre
les seules variations des taux de change: elles ne sont que le reflet des
politiques de chaque pays, explique-t-il dans une série d'entretiens accordés
à l'ATS pour le cinquantenaire des institutions de Bretton Woods.
</TX>
<TX>
Il ne faut pas pour autant se croiser les bras. Il est possible de stabiliser
les cours des monnaies en harmonisant les principes de base régissant les
politiques monétaires et fiscales des nations industrialisées, affirme Markus
Lusser. Des progrès ont d'ailleurs été obtenus ces dernières années, grâce
aux forums que constituent le FMI, mais aussi la Banque des règlements
internationaux (BRI) et les échanges de vues entre banques centrales.
</TX>
<ST>
La chimère du contrôle des marchés
</ST>
<TX>
Markus Lusser doute que les gouvernements ou les institutions internationales
puissent jamais "ligoter" les marchés financiers pour en éliminer la
volatilité. Les exagérations des marchés ne constituent, d'ailleurs, pas un
phénomène nouveau, fait observer le président de la BNS.
</TX>
<TX>
A cet égard, les nouveaux produits "dérivés" ne sont pas plus dangereux que
les produits traditionnels. Le problème n'est pas lié aux produits "mais à
leurs utilisateurs, qui parfois estiment mal les risques". Markus Lusser en
veut pour preuve la récente crise de l'immobilier en Suisse: dans ce domaine
réputé sûr, le marché a aussi démontré que les mauvaises estimations sont un
jour corrigées".
</TX>
</DOC>
