<DOC>
<DOCID>ATS.950312.0042</DOCID>
<DOCNO>ATS.950312.0042</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950312
</DT>
<PT>
172500
</PT>
<SC>
bsf092 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
vot fin
</DE>
<AU>
sh sk
</AU>
<KW>
suisse votations federales frein depenses
</KW>
<TI>
Votations fédérales Le frein aux dépenses plébiscité par 83% des voix
synthèse des résultats.
</TI>
<LD>
Berne, 12 mars (ats) Le peuple et les cantons suisses veulent que le
Parlement fédéral économise. Contrairement au paquet agricole, ils ont
plébiscité dimanche le frein aux dépenses. La nouvelle disposition
constitutionnelle a obtenu 1 408 326 voix (83,1%) contre 287 063. La
participation a atteint 36,8%.
</LD>
<TX>
Le frein aux dépenses, qui nécessitait la double majorité du peuple et des
cantons, a été approuvé partout. Le score le plus net a été atteint à Zurich
et Bâle-Campagne (86,5% de oui), devant St-Gall (85,2%) et Fribourg (84,9%).
Berne (84,6%) et Vaud (84,5%) dépassent aussi la moyenne suisse, au contraire
de Genève (81,0%), Jura (81,0%) et Neuchâtel (79,2%). Le oui le plus tiède
est venu du Valais (70,1%) , après le Tessin (74,2%) et Obwald (75,4%).
</TX>
<TX>
Les citoyens et citoyennes suisses n'avaient plus manifesté un tel
enthousiasme en faveur d'un projet fédéral depuis le 26 septembre 1993. Ce
jour-là, il avaient dit oui par 86,3% des voix à l'article constitutionnel
contre l'usage abusif d'armes et par 83,8% à l'initiative populaire pour un
1er août férié.
</TX>
<ST>
Majorité absolue
</ST>
<TX>
Désormais inscrit dans la constitution fédérale, le frein aux dépenses ne
résoudra pas à luis seul les problèmes financiers de la Confédération. Il
rendra toutefois plus difficiles les grosses dépenses, qui devront avoir
l'approbation de la majorité absolue des députés du Conseil national et du
Conseil des Etats, alors que la majorité des votants suffit actuellement. Ce
sera le cas pour toute nouvelle dépense unique de plus de 20 millions de
francs et pour toute dépense périodique de plus de 2 millions.
</TX>
<ST>
Deux précédents
</ST>
<TX>
Un frein aux dépenses a déjà été en vigueur à deux reprises, de 1951 à 1958
et - sans être utilisé - de 1975 à 1979. Les deux fois, il avait été
largement approuvé par le peuple et les cantons, mais moins nettement que ce
week-end. A la différence de ces deux précédents, le nouvel instrument de
discipline financière du Parlement est illimité dans le temps.
</TX>
<TX>
Proposé par le Conseil fédéral et le Parlement, le frein aux dépenses était
peu contesté. Parmi les partis représentés aux Chambres fédérales, seuls les
Verts et le Parti du travail avaient donné un mot d'ordre négatif. Les
syndicats chrétiens combattaient aussi le projet, craignant qu'il ne freine
avant tout les dépenses sociales. Le PS avait laissé la liberté de vote,
alors que la "Lega" tessinoise préconisait le vote blanc.
</TX>
</DOC>
