<DOC>
<DOCID>ATS.950223.0132</DOCID>
<DOCNO>ATS.950223.0132</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950223
</DT>
<PT>
102800
</PT>
<SC>
bsf034 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c7bus reg
</DE>
<AU>
sv
</AU>
<KW>
burundi nduwayo premier ministre
</KW>
<TI>
Burundi: Antoine Nduwayo nommé premier ministre.
</TI>
<LD>
Bujumbura, 23 fév (ats/afp) Antoine Nduwayo a été nommé premier ministre du
Burundi par décret présidentiel. Il est invité à former son gouvernement, a
annoncé jeudi la radio. M. Nduwayo remplace Anatole Kanyenkiko, qui a
présenté mercredi soir la démission de son gouvernement.
</LD>
<TX>
La nomination de M. Nduwayo par le président Sylvestre Ntibantunganya n'était
qu'une formalité, après l'aval donné mercredi à cette candidature par le
principal parti de la majorité présidentielle, le Front pour la démocratie au
Burundi (FRODEBU, dominé par l'ethnie majoritaire hutue).
</TX>
<TX>
M. Nduwayo, un économiste, ancien secrétaire exécutif de la Communauté
économique des pays des grands lacs (CEPGL), est membre de la principale
formation de l'opposition, l'Unité pour le progrès national (UPRONA,
principalement tutsie).
</TX>
<TX>
Premier ministre d'un pays en crise, sa première préoccupation sera la
sécurité, a-t-il déclaré. Il a affirmé qu'il ferait tout pour restaurer la
confiance entre les composantes de la société burundaise, en particulier
entre Hutus et Tutsis. Sa deuxième préoccupation sera la relance de
l'économie qui dépendra du retour à la paix et à la sécurité.
</TX>
<TX>
Son prédécesseur, M. Kanyenkiko, avait été exclu des rangs de l'UPRONA, qui
lui reprochait de ne plus représenter l'opposition au sein du gouvernement de
coalition. Il avait accepté la semaine dernière de démissionner, pour mettre
fin à une longue épreuve de force qui menaçait de faire basculer le pays dans
de nouvelles violences politico-ethniques.
</TX>
<TX>
M. Kanyenkiko avait été nommé premier ministre en février 1994 par le
président Cyprien Ntaryamira. Ce dernier avait été tué le 6 avril en même
temps que le président rwandais Juvénal Habyarimana, puis reconduit en
octobre dans ses fonctions par le président Ntibantunganya.
</TX>
</DOC>
