<DOC>
<DOCID>ATS.940428.0073</DOCID>
<DOCNO>ATS.940428.0073</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940428
</DT>
<PT>
152300
</PT>
<SC>
bsf112 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ecpi c5swi
</DE>
<AU>
ee rp zs
</AU>
<KW>
suisse ceramique laufon capital resultats
</KW>
<TI>
Céramique Laufon restructure et augmente son capital Le bénéfice du groupe a
progressé de près de 20 % en 93 embargo minuit.
</TI>
<LD>
Zurich, 28 avril (ats) Céramique Laufon Holding SA a réalisé l'an dernier un
bénéfice de 35,4 millions de francs, 19,6 % de mieux qu'en 92. Les
actionnaires recevront un dividende inchangé. Ils devront en outre approuver
une simplification de la structure et une augmentation du capital-actions,
a-t-on appris jeudi à Zurich au cours de la conférence de presse annuelle.
</LD>
<TX>
Au premier trimestre de cette année, les résultats du groupe bâlois se sont
encore améliorés, a indiqué le président de la direction Erich Stiefelmeyer.
Le chiffre d'affaires consolidé a également progressé, bien qu'il ne
comprenne plus le groupe viennois Ceram (isolateurs), vendu l'an dernier.
</TX>
<TX>
Le chiffre d'affaires consolidé de Céramique Laufon a atteint 812 millions de
francs l'an dernier, en progression de 11,2 %. Le cash- flow a augmenté de
10,2 % à 96,9 millions de francs. L'effectif du personnel a relativement peu
varié, à 7313 (7456) collaborateurs.
</TX>
<ST>
Financer la croissance
</ST>
<TX>
Afin de financer sa croissance (7,5 % de la progression du chiffre d'affaires
93 est due aux acquisitions), Céramique Laufon aura prochainement besoin de
moyens financiers, a indiqué Rainer Weibel, président du conseil
d'administration. C'est pourquoi il a été décidé de simplifier le capital du
holding, avant de l'augmenter.
</TX>
<TX>
Dans un premier temps, les actions nominatives non cotées A et B d'une valeur
nominale respective de 100 et 500 francs seront splittées en actions
nominatives uniques d'une valeur nominale de 10 francs. Les 240 000 bons de
participations seront transformés en actions au porteur de 50 francs
nominaux.
</TX>
<TX>
Immédiatement après cette opération, le capital-actions sera augmenté
d'environ 10 % ou 3,4 millions de francs à 37,4 millions.  Cette augmentation
sera réalisée via le capital autorisé. Les conditions et le moment de
l'augmentation seront déterminés par le conseil d'administration. Selon M.
Weibel, l'opération sera réalisée avant les vacances d'été. Les actionnaires
devront par ailleurs approuver la création d'un capital conditionnel de 4,6
millions.
</TX>
<ST>
Quatre secteurs d'activités
</ST>
<TX>
Les nouveaux moyens permettront de développer les quatre domaines d'activités
que le groupe a conservés après la cession du secteur des isolateurs. Il
s'agit de la céramique (110 millions de chiffre d'affaires), des revêtements
de sol (340 millions), des appareils sanitaires (251 millions) et de la
vaisselle en porcelaine (90 millions).
</TX>
<TX>
L'an dernier, tous les secteurs d'activité ont progressé sur "presque tous
les marchés", a indiqué M. Stiefelmeyer. Le chiffre d'affaires réalisé en
Suisse a atteint 170 millions (20,9 % du total, contre 22,8 % en 92). Les
marchés principaux du groupe sont le Brésil (119 millions), l'Allemagne (118
millions) et l'Amérique du Nord (107 millions).
</TX>
<ST>
Prises de participation
</ST>
<TX>
Sur le plan des acquisitions, Céramique Laufon a pris l'an dernier une part
de 25 % dans le groupe allemand Duravit (sanitaires) et de 38 % dans le
groupe portuguais Cinca (revêtements de sol). Le chiffre d'affaires réalisé
en Europe dans ces deux secteurs d'activités a progressé de 18 % à 355
millions de francs. Sans les acquisitions, la hausse aurait été de 6 %.
</TX>
<TX>
Dans le secteur de la porcelaine, la fabrique de Langenthal a enregistré une
progression de plus de 18 % de son chiffre d'affaires.  C'est nettement mieux
que la moyenne de la branche (5 %).
</TX>
</DOC>
