<DOC>
<DOCID>ATS.950330.0081</DOCID>
<DOCNO>ATS.950330.0081</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950330
</DT>
<PT>
145200
</PT>
<SC>
bsf086 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ecpt for sg c5swi
</DE>
<AU>
cz rp zs
</AU>
<KW>
suisse chomage etude uni saint-gall
</KW>
<TI>
Etude de l'Université de Saint-Gall L'assurance-chômage devrait être financée
en partie par l'impôt.
</TI>
<LD>
Berne, 30 mars (ats) L'assurance-chômage (AC) devrait partiellement être
financée par l'impôt, d'après une étude de l'Université de Saint-Gall. Les
programmes d'emploi devraient être obligatoires pour tous les chômeurs.
</LD>
<TX>
Lorsqu'on se retrouve au chômage, il est difficile de s'en sortir, a expliqué
jeudi à Berne le professeur Hans Schmid, qui y présentait l'étude de
l'Université de Saint-Gall. La politique économique devrait donc se
concentrer sur les mesures propres à éviter le chômage.
</TX>
<ST>
Manque de qualifications
</ST>
<TX>
Le chômage conjoncturel est assez facile à combattre, au moyen d'une
politique de stabilité des prix pratiquée par la Banque nationale suisse
(BNS), a expliqué le professeur Schmid. Pour ce qui est de la lutte contre le
chômage structurel, elle est beaucoup plus difficile. Sa principale cause est
le manque de qualifications des travailleurs, principalement étrangers.
</TX>
<TX>
Tant du côté des employeurs que de celui des travailleurs, les incitations à
investir dans la formation continue font défaut, a souligné le professeur
saint-gallois. En règle générale, les banques montrent peu d'empressement à
financer les investissements en capital humain.
</TX>
<ST>
Système de bourses
</ST>
<TX>
De plus, souvent, les employeurs ne s'intéressent qu'à la qualification
spécifique à leur propre entreprise. Un système de bourses devrait permettre
de combler les lacunes en la matière, a estimé le professeur Schmid. Mais, en
raison de l'état déplorable des finances des collectivités publiques, un tel
système ne devrait pas voir le jour avant longtemps.
</TX>
<TX>
Au chapitre des abus, M. Schmid a reconnu qu'il y a des abus à
l'assurance-chômage, mais qu'on en surestime la portée au sein de l'opinion
publique. Pour qu'il y ait abus, il faudrait que le chômeur ait le choix
entre loisirs et travail. Or, ce choix n'existe bien souvent pas dans la
réalité.
</TX>
<TX>
Quant aux mesures touchant aux programmes d'occupation ou de formation, elles
pourraient être financées par l'impôt. Ce financement mixte n'entraînerait,
en l'état actuel des choses, pas un recul des cotisations. Quant à l'impôt,
le plus simple serait de passer par la TVA, d'après le professeur Schmid.
</TX>
<ST>
Privatisation peu réaliste
</ST>
<TX>
On pourrait envisager de transférer l'assurance-chômage à des assureurs
privés, mais à condition que ceux-ci soient obligés à assurer les "mauvais
risques", que les assurés aient le libre choix de l'assurance et qu'ils
puissent en changer librement. Il faudrait aussi que l'Etat garantisse les
déficits. Sous ces conditions, il n'est pas étonnant que les assureurs privés
ne soient pas intéressés par l'AC, a relevé le professeur Schmid.
</TX>
<TX>
L'une des auteurs de l'étude, Valérie Birrer, a de son côté indiqué que les
programmes d'occupation devraient être obligatoires pour tous les chômeurs.
De la participation à ce type d'activités devrait dépendre le versement des
indemnités de chômage. En 1992, les programmes d'occupation ont représenté
une somme de 16 millions de francs.
</TX>
<TX>
Une enquête réalisée en Suisse romande a montré qu'en général, les
qualifications acquises sur le marché du travail ne sont pas utilisables ou
ne correspondent pas à la demande. Mais les programmes d'occupation
constituent un bon indicateur de la volonté de travailler du chômeur et de
son attitude face à des emplois mal rétribués.
</TX>
</DOC>
