<DOC>
<DOCID>ATS.950324.0037</DOCID>
<DOCNO>ATS.950324.0037</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950324
</DT>
<PT>
172000
</PT>
<SC>
bsf133 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lgf
</OC>
<DE>
ti jus c4ita c3col
</DE>
<AU>
bt wi
</AU>
<KW>
ti jugement proces cocaine ex-policier
</KW>
<TI>
Procès contre deux Tessinois impliqués dans un trafic de cocaïne
Condamnations à 14 et 5 ans de réclusion.
</TI>
<LD>
Lugano,24 mars (ats) L'ex-caporal de la police tessinoise et l'ex- gérant
d'un bar luganais ont été condamnés vendredi respectivement à 14 et 5 ans de
réclusion. Ils étaient jugés depuis mercredi devant les assises criminelles
de Lugano pour leur implication dans un vaste trafic de cocaïne.
</LD>
<TX>
Jeudi, le procureur avait demandé respectivement 17 ans et 6 ans de réclusion
contre les deux accusés. La Cour a estimé que le cas de l'ex-agent de police
était un des plus graves connus par le Tessin jusqu'ici. Les deux hommes ont
été condamnés pour violation aggravée de la loi fédérale sur les stupéfiants.
L'ex-caporal a aussi dû répondre de corruption.
</TX>
<TX>
Les deux condamnés ont été entraînés dans un trafic de cocaïne entre la
Colombie et l'Italie, via la Suisse, par un autre Tessinois, actuellement en
prison en Italie. Son arrestation en février 1994 à Asti (Piémont) avait
permis aux enquêteurs italiens de remonter la filière jusqu'au policier en
poste à l'aéroport d'Agno. 18 personnes avaient été arrêtées dans le cadre de
cette opération anti-drogue baptisée "San José".
</TX>
<ST>
Amitié fatale
</ST>
<TX>
L'ex-caporal, âgé de 40 ans, était responsable du contrôle des passeports et
des bagages à Agno. Il était chargé de récupérer des valises, un vingtaine en
tout, contenant entre 15 et 20 kilos de cocaïne. Il les remettait ensuite à
son ami tessinois. Celui-ci sera jugé ultérieurement en Italie. Le manège a
duré de février 1992 à novembre 1993. Auparavant, en 1991, le policier avait
ramené lui-même six kilos de cocaïne de Colombie.
</TX>
<TX>
Selon son avocat, l'ex-policier, qualifié de peu intelligent, a été manipulé
et corrompu par son ami. Il a été condamné à 14 ans de réclusion pour
violation aggravée de la loi fédérale sur les stupéfiants et pour corruption.
</TX>
<TX>
L'ex-gérant, âgé de 33 ans, manipulé par le même trafiquant, a été condamné à
5 de réclusion pour avoir transporté à Bogota et Saint- Domingue de l'argent
sale, plusieurs dizaines de milliers de francs, et pour avoir ramené de
Colombie deux valises de cocaïne, 17 kilos au total. Les faits remontent à
1993. Son bar des environs de Lugano a par ailleurs servi de point de
référence aux trafiquants.
</TX>
</DOC>
