<DOC>
<DOCID>ATS.941106.0053</DOCID>
<DOCNO>ATS.941106.0053</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941106
</DT>
<PT>
133800
</PT>
<SC>
bsf035 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4fra umw c4ita div
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
france italie intemperies developpement
</KW>
<TI>
Intempéries dans le sud-est de la France et en Italie Au moins six morts et
quatre disparus développement.
</TI>
<LD>
Marseille, 6 nov (ats/afp/reuter) Des pluies diluviennes tombant depuis
plusieurs jours ont touché en particulier le sud de la France et le nord de
l'Italie. Au moins six personnes ont trouvé la mort.  Quatre sont portées
disparues. L'aéroport de Nice a été fermé au trafic au moins jusqu'à lundi
matin.
</LD>
<TX>
En Lozère, un agriculteur de 70 ans est mort et trois jeunes filles de 20 et
23 ans ont été emportées dans un véhicule par un cours d'eau. Le corps de
l'une d'elles a été retrouvé dimanche. Dans la Haute-Corse, deux hommes ont
également disparu: l'un est tombé samedi dans un torrent, l'autre a été
emporté par les flots à bord de sa voiture.
</TX>
<TX>
Plusieurs dizaines de personnes ont été évacuées dans les Alpes-
de-Haute-Provence, en Lozère et en Corse. Le bilan matériel risque d'être
très lourd sur l'ensemble du sud-est. Des maisons, des ponts et des routes
ont été emportés. Des villages ont été isolés, notamment dans les
Alpes-de-Haute-provence et en Corse. Plusieurs routes restaient coupées
dimanche.
</TX>
<ST>
Aéroport fermé
</ST>
<TX>
A Nice, le plan ORSEC déclenché en fin de journée samedi était toujours en
vigueur dans le département. L'aéroport a été fermé au moins jusqu'à lundi
matin. Trois vols au départ de la Suisse ont été annulés dimanche matin. Les
deux vols prévus dans l'après-midi, respectivement de Zurich et Genève,
devaient être envoyés sur Marseille. Des navettes devaient ensuite acheminer
les passagers à Nice. Les communications ferroviaires fonctionnaient
normalement.
</TX>
<TX>
Une décrue s'observe dans la plupart des rivières des régions touchées par
les pluies. Le Rhône, alimenté par ses affluents, est en revanche toujours
aussi haut.
</TX>
<ST>
Quatre morts en Italie
</ST>
<TX>
En Italie, les pluies ont touché particulièrement la région de Gênes, le
Piémont et le Val d'Aoste. Elles ont provoqué des inondations et des
glissements de terrain qui ont coupé certaines routes. Des dizaines de
personnes ont dû être évacuées, plusieurs maisons se sont écroulées. La ligne
de chemin de fer Turin-Cuneo- Savone a été interrompue.
</TX>
<TX>
Quatre personnes ont trouvé la mort samedi dans la province de Cuneo, près de
la frontière française, a annoncé dimanche la protection civile à Rome. Deux
d'entre elles ont été emportées par le fleuve Tanaro dans leur voiture suite
à l'écroulement d'un pont. Une autre a été ensevelie par un glissement de
terrain et une quatrième a péri quand un tracteur s'est renversé sur elle.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: La dépêche a été entièrement remaniée.
</ST>
</DOC>
