<DOC>
<DOCID>ATS.950724.0064</DOCID>
<DOCNO>ATS.950724.0064</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950724
</DT>
<PT>
103300
</PT>
<SC>
bsf029 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6bos c6ser mil int
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
bosnie bihac frr arrivée sarajevo
</KW>
<TI>
Les Serbes maintiennent leur pression sur Bihac La FRR se déploie sur le mont
Igman - Paris dément un raid sur Pale
</TI>
<LD>
Sarajevo/Paris, 24 juil (ats/afp/reuter) Les Serbes de Bosnie maintenaient
lundi leur pression sur l'enclave de Bihac. Des unités britanniques de la FRR
sont arrivées à proximité de Sarajevo. Elles ont pris position sur le mont
Igman. La présidence française a par ailleurs démenti que Jacques Chirac ait
donné la veille l'ordre de lancer un raid aérien sur Pale.
</LD>
<TX>
Les forces serbes maintiennent leur pression sur la poche de Bihac contre
laquelle elles ont lancé jeudi dernier une importante offensive, a indiqué la
Force de protection de l'ONU à Sarajevo.  "Des changements dans la ligne de
confrontation" ont été rapportés par les casques bleus déployés sur place, a
déclaré un porte-parole de la FORPRONU, Myriam Sochacki.
</TX>
<TX>
L'enclave de Bihac est la plus importante de Bosnie avec environ 200 000
personnes. Elle est prise en étau par les forces serbes de Krajina (régions
croates sous contrôle serbe), les Serbes de Bosnie et les troupes du
dissident musulman Fikret Abdic. La FORPRONU avait qualifié dimanche de "très
sérieuse" la situation dans l'enclave, soumise à "une pression considérable
sur tous les fronts".
</TX>
<ST>
Soldats britanniques déployés
</ST>
<TX>
Environ 300 soldats britanniques de la Force de réaction rapide (FRR) sont
arrivés tôt lundi matin sur le mont Igman, au sud-ouest de Sarajevo. Les
troupes britanniques servent deux batteries d'artillerie, soit douze canons
de 105 mm. Ils ont pris position pour défendre les casques bleus qui se
trouvent dans la ville, selon un porte-parole de l'ONU. Ils seront rejoints
par 500 légionnaires français appuyés par des blindés légers.
</TX>
<TX>
La FRR a été mise en branle dimanche quelques heures après que des Serbes
eurent tué deux casques bleus français et en aient blessé trois autres
samedi. Dans Sarajevo même, la situation a été relativement calme durant la
nuit. Quelques tirs de mortiers, de chars ou de roquettes se sont fait
entendre occasionnellement.
</TX>
<ST>
Démenti de l'Elysée
</ST>
<TX>
L'Elysée a par ailleurs démenti que Jacques Chirac ait ordonné à l'armée de
l'air française de lancer, la veille, un raid sur le fief des Serbes de
Bosnie, comme l'a avancé le quotidien "Libération". "C'est faux", a déclaré à
la presse Catherine Colonna, porte-parole de la présidence.
</TX>
<TX>
"Après les attaques de la nuit dernière contre les casques bleus, le
président de la République a donné des instructions de renforcement de la
FORPRONU et aucune autre", a-t-elle affirmé. Un porte-parole du ministère de
la Défense a lui aussi démenti que l'explosion survenue à Pale dimanche en
milieu de journée soit due à un raid aérien français.
</TX>
<TX>
Libération rapporte dans son édition de lundi que, selon des informations non
recoupées, un Mirage 2000-D français aurait largué une bombe guidée laser
(BGL) chargée d'une tonne d'explosif sur "une résidence appartenant à un
proche" de Radovan Karadzic.
</TX>
</DOC>
