<DOC>
<DOCID>ATS.950228.0095</DOCID>
<DOCNO>ATS.950228.0095</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950228
</DT>
<PT>
125200
</PT>
<SC>
bsf067 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ecps c1 c2 c4 c5 c8 c9
</DE>
<AU>
jq zs
</AU>
<KW>
suisse adia resultats 1994 debut 1995 dev
</KW>
<TI>
Adia a profité de la reprise en 1994: retour au bénéfice Début d'année en
fanfare développement.
</TI>
<LD>
Zurich, 28 fév (ats) Adia a pleinement profité de la reprise économique en
1994. Presque tous les marchés ont réalisé des performances supérieures aux
prévisions. Résultat: après deux années de pertes, Adia a retrouvé la zone
bénéficiaire. L'exercice 1995 a démarré en fanfare.
</LD>
<TX>
"1994, année de la renaissance d'Adia": les dirigeants du numéro 2 mondial du
travail temporaire ont maintes fois utilisé cette formule pour caractériser
l'exercice écoulé, mardi à Zurich, lors de la présentation des résultats.
Adia a bénéficié l'an passé de la conjonction de deux éléments favorables: la
reprise économique et l'achèvement de son programme de restructurations.
</TX>
<ST>
Chiffres éloquents
</ST>
<TX>
A l'arrivée, les chiffres sont éloquents: le bénéfice net a atteint 32,4
millions de francs, dépassant les prévisions les plus optimistes de
l'automne. Le chiffre d'affaires a passé la barre des 3,5 milliards de
francs, soit une hausse de 14 % par rapport à 1993.  Quant au bénéfice
d'exploitation, à 106,8 millions, il a plus que quintuplé.
</TX>
<TX>
La fermeté du franc suisse, en particulier par rapport au dollar, a pourtant
pesé sur les résultats. La moitié du bénéfice est réalisé dans la monnaie
américaine. En monnaies locales, les ventes ont augmenté de 21 %. Les effets
de change ont pénalisé le bénéfice à hauteur de 4 à 5 millions de francs
suisses.
</TX>
<ST>
Changement de système
</ST>
<TX>
Le bénéfice 1994 est à rapprocher d'une perte de 74,4 millions de francs en
1993, montant recalculé selon les principes de comptabilité américains USGAAP
(US Generallly Accepted Accounting Practices). Adia a de ce fait abandonné la
norme IAS (International Accounting System) . Selon cette méthode, la perte
nette consolidée 1993 s'est élevée à 127 millions de francs.
</TX>
<TX>
Adia justifie ce changement de système par l'acquisition au début de l'année
du solde du capital de sa filiale américaine Adia Services Inc. (ASI), cotée
à New York. L'opération s'est traduite par un accroissement des fonds propres
de 77 millions de francs. Mais elle n'aura aucune répercussion sur le compte
de résultats 1995, a assuré le directeur financier Peter Pfister. Elle ne
change rien non plus aux rapports de propriété.
</TX>
<TX>
Par l'intermédiaire de sa holding, Klaus Jacobs reste l'actionnaire
principal, en capital et en voix. Opération neutre pour les actionnaires
également, puisque les économies fiscales vont plus que compenser la dilution
des titres Adia, a assuré M. Pfister.
</TX>
<TX>
Avantage principal: les contrats de licence entre Adia et ASI seront
facilités. La filiale américaine pèse plus d'un milliard de dollars (1,3
milliard de francs) dans le chiffre d'affaires d'Adia et l'Amérique du Nord
génère 52 % du bénéfice d'exploitation, a souligné le PDG John Bowmer.
</TX>
<ST>
Effets en France
</ST>
<TX>
1994 a vu l'achèvement du programme de restructurations. Adia est de nouveau
exclusivement une entreprise de travail temporaire et de services de
personnel. En France, premier marché européen, les premier effets se sont
faits sentir. Le chiffre d'affaires a dépassé le budget de plus de 30 %, à
490 millions de francs. Un bénéfice d'exploitation de 6 millions a pu être
dégagé, succédant à une perte de 50 millions.
</TX>
<TX>
La Suisse n'a pas été en reste: à 149 millions de francs, le produit des
ventes est en hausse de 40 % sur 1993 et surpasse le budget de 38 %. L'Europe
dans son ensemble a été le moteur de la croissance. Le bénéfice
d'exploitation y a crû de 385 %. L'Amérique du Nord et l'Asie/Pacifique ont
affiché des taux de croissance supérieurs à 40 %.
</TX>
<ST>
Chapeaux de roues
</ST>
<TX>
L'exercice 1995 a démarré sur les chapeaux de roues. Sur la plupart des
marchés européens, les budgets sont dépassés. Au total, le volume d'affaires
en janvier a été d'un quart supérieur à celui de janvier 1994. Un rythme de
croissance deux fois plus rapide que l'an passé.
</TX>
<ST>
photos Keystone disponibles.
</ST>
</DOC>
