<DOC>
<DOCID>ATS.950519.0134</DOCID>
<DOCNO>ATS.950519.0134</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950519
</DT>
<PT>
190400
</PT>
<SC>
bsf165 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c1 fin
</DE>
<AU>
ll
</AU>
<KW>
etats-unis fraude massive divers
</KW>
<TI>
Fraude massive aux Etats-Unis - riches financiers floués.
</TI>
<LD>
New York, 19 mai (ats/afp) Plusieurs riches financiers et des centaines
d'organisations caritatives ont été floués par une "fondation"
philanthropique américaine. Celle-ci leur promettait de faire fructifier leur
argent pour de bonnes causes, a indiqué la Commission des opérations
boursières (SEC).
</LD>
<TX>
La SEC a engagé jeudi des poursuites contre cette fondation et son président.
Des centaines d'organisations à but non lucratif - des églises, des
associations caritatives, des universités - ont été lésées d'au moins 100
millions de dollars (près de 115 millions de francs suisses), estime la
commission.
</TX>
<TX>
Certains des financiers les plus avertis du pays comptent parmi les victimes:
l'ancien secrétaire au Trésor William Simon, l'ex- président de la banque
d'investissement Goldman Sachs, John Whitehead, ainsi que l'un des
petits-fils de Rockefeller, le légendaire milliardaire américain.
</TX>
<ST>
Donateurs anonymes
</ST>
<TX>
La Foundation for New Era Philanthropy (Fondation pour la nouvelle ère de la
philanthropie) proposait à des organisations à but non lucratif de doubler
l'argent placé auprès d'elle en obtenant des contributions équivalentes de la
part de donateurs anonymes. Selon la fondation, ces bienfaiteurs n'étaient
pas en mesure de s'investir directement dans des oeuvres philanthropiques et
chargeaient New Era de le faire pour eux.
</TX>
<TX>
La fondation a tenu ses étonnantes promesses jusqu'à lundi dernier, quand
elle s'est placée sous la protection de la loi sur les faillites avec un
passif déclaré de 551 millions de dollars.  Parallèlement, le président de
New Era a reconnu que les bienfaiteurs anonymes n'existaient pas.
</TX>
<ST>
Système de la pyramide
</ST>
<TX>
Selon la SEC, la recette miraculeuse de la fondation était un système
classique de pyramide dans lequel des investisseurs sont attirés par la
promesse de rendements fabuleux. Leur argent est utilisé pour payer les
investisseurs existants et le succès apparent de l'opération attire sans
cesse de nouveaux clients.
</TX>
<TX>
New Era, créée en 1989 à Philadelphie (Pennsylvanie), a dans un premier temps
gagné la confiance des cercles philanthropiques de la ville en aidant
diverses associations à améliorer leur gestion et à obtenir des subventions.
Son directeur s'est ainsi tissé un réseau de contacts dont il s'est prévalu
pour étendre ses activités. La SEC l'accuse d'avoir détourné 4,2 millions de
dollars à son profit.
</TX>
</DOC>
