<DOC>
<DOCID>ATS.941001.0013</DOCID>
<DOCNO>ATS.941001.0013</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941001
</DT>
<PT>
194200
</PT>
<SC>
bsf085 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
soz jus fin ag
</DE>
<AU>
dt ce
</AU>
<KW>
ag anneau blanc etat contrat fin
</KW>
<TI>
Argovie: L'"Anneau blanc" rompra sa collaboration avec le canton Nouvelles
solutions à l'étude pour l'aide aux victimes.
</TI>
<LD>
Aarau, 1er oct (ats) La section argovienne de l'association l'"Anneau blanc"
veut se dédire du contrat passé avec le département cantonal de la santé. Les
deux collaborateurs de l'association seront licenciés. Celle-ci et le canton
collaborent dans l'aide aux victimes d'actes de violence.
</LD>
<TX>
La conseillère d'Etat Stéphanie Mörikofer a confirmé samedi l'information
donnée par la "Mittelland-Zeitung". Selon Mme Mörikofer, la décision de
l'association de rompre le contrat passé avec l'Etat est liée aux grosses
difficultés internes de celle-ci.
</TX>
<TX>
Mme Mörikofer n'a pas caché que le canton cherchait depuis longtemps à retier
à l'"Anneau blanc" la responsabilité de l'aide aux victimes. Cette séparation
doit cependant se faire dans des conditions claires et équitables. Le
département cantonal de la santé à donné jusqu'au 7 octobre à l'"Anneau
blanc" pour formuler des propositions pour l'avenir.
</TX>
<ST>
Nouveaux modèles
</ST>
<TX>
L'Etat doit maintenant travailler à d'autres modèles pour assurer l'aide aux
victimes dans le canton. Le gouvernement envisage de confier cette
responsabilité à la "Main tendue" (tel 143). Cette organisation a reçu cette
tâche dans le canton de Soleure.
</TX>
<ST>
Dossiers anciens traités
</ST>
<TX>
Ces développements ne doivent pas affecter l'étude des dossiers anciens de
l'"Anneau blanc" encore en souffrance. Selon Mme Mörikofer, le gouvernement
argovien a voté mercredi dernier un crédit de 60 000 francs afin d'engager
une personne à plein temps pour six mois pour l'affecter à ce travail.
</TX>
<TX>
L'ex-responsable de la section argovienne de l'association avait récemment
reproché à l'"Anneau blanc" d'enfreindre la loi sur l'aide aux victimes.
Selon ses dires, quelque 120 dossiers non traités de victimes d'acte de
violence se trouvent encore dans son cabinet.  Malgré plusieurs appels,
l'organisation ne serait pas venue les chercher. Nombre des victimes
risqueraient ainsi de perdre leur droit à être indemnisées par suite de
l'écoulement des délais.
</TX>
</DOC>
