<DOC>
<DOCID>ATS.940205.0056</DOCID>
<DOCNO>ATS.940205.0056</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940205
</DT>
<PT>
011100
</PT>
<SC>
bsf002 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c7sno mil int
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
onu somalie mandat revision
</KW>
<TI>
Le Conseil de sécurité révise le mandat de l'ONU en Somalie.
</TI>
<LD>
New York, 5 fév (ats/afp) Le Conseil de sécurité de l'ONU a révisé vendredi
le mandat de l'Opération des Nations Unies en Somalie (ONUSOM II). Il a
décidé de réduire ses objectifs et de mettre l'accent sur le processus
politique, et non plus le désarmement obligatoire des factions.
</LD>
<TX>
Dans sa résolution 897 adoptée à l'unanimité vendredi soir à New York, le
Conseil de sécurité a pris acte du retrait annoncé d'ici au 31 mars de tous
les contingents occidentaux, y compris celui des Etats-Unis, et a "autorisé
la réduction progressive des effectifs d'ONUSOM II jusqu'à un maximum de 22
000 hommes, plus le personnel d'appui nécessaire".
</TX>
<TX>
La force internationale a compté jusqu'à 26 000 soldats endécembre, alors que
certains contingents commençaient à partir. Au printemps, elle sera
essentiellement composée de militaires de pays asiatiques et africains. Le
Pakistan et l'Inde, qui ont décidé d'envoyer des renforts, la domineront.
</TX>
<ST>
Ports, aéroports et routes
</ST>
<TX>
Les Casques Bleus concentreront leur action sur la protection des "principaux
ports et aéroports" et la sécurité des "artères vitales" pour l'acheminement
de l'aide humanitaire, selon le texte voté par les quinze membres du Conseil
de sécurité.
</TX>
<TX>
Pour la reconstruction, priorité sera donnée "aux régions dans lesquelles la
sécurité est en voie de rétablissement et aux institutions locales prêtes à
coopérer avec la communauté internationale". Autrement dit, l'ONU ignorera et
contournera, le cas échéant, le chef de guerre Mohammed Farah Aïdid, dont les
miliciens sont tenus pour responsables d'affrontements meurtriers contre les
Casques Bleus l'année dernière à Mogadiscio.
</TX>
<ST>
Du désarmement obligatoire à la coopération
</ST>
<TX>
La résolution a été votée dans le cadre du Chapitre VII de la Charte des
Nations Unies, qui autorise, si nécessaire, un recours à des mesures
militaires. Cependant le nouveau mandat parle simplement de "coopération" des
factions en vue du désarmement. Alors que les objectifs fixés au début de
l'opération au printemps 93 par le Secrétaire général de l'ONU Boutros
Boutros-Ghali prévoyaient un mécanisme de désarmement obligatoire, avec des
mesures exécutoires.
</TX>
<TX>
Des ambassadeurs ont qualifié le nouveau mandat de "plus réaliste ", en
soulignant que l'ONU n'avait pas connu "que des revers". Il s'agit d'un
"changement d'accent", a dit M. Alvaro de Soto, conseiller de M.
Boutros-Ghali.
</TX>
<TX>
Rares étaient cependant les diplomates occidentaux à parier sur un succès de
l'opération en Somalie. "Il y a deux chances sur trois que cela échoue", a
dit l'un d'eux, rappelant les difficultés rencontrées jusqu'à présent dans la
réconciliation politique entre les factions somaliennes et les tentatives de
formation d'un gouvernement.
</TX>
</DOC>
