<DOC>
<DOCID>ATS.941128.0123</DOCID>
<DOCNO>ATS.941128.0123</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941128
</DT>
<PT>
130100
</PT>
<SC>
bsf066 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c7zim for mil sozm reg
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
zimbabwe racisme etudiants menaces
</KW>
<TI>
Tension raciale au Zimbabwe Des étudiants menacent de mutiler les Blancs dans
la rue.
</TI>
<LD>
Harare, 28 nov (ats/afp) La tension raciale sans cesse croissante au Zimbabwe
a pris un nouveau tour, lundi. Dans une lettre au parlement, des étudiants se
déclarent prêts à mutiler et amputer les Blancs dans la rue.
</LD>
<TX>
Le Conseil représentatif des étudiants (SRC) explique que ces actions
radicales seraient menées à leur terme si un médecin écossais ne se voyait
pas infligé "une peine appropriée". Il est accusé de cinq crimes à
connotation raciale.
</TX>
<ST>
Expériences avec de la morphine
</ST>
<TX>
L'arrestation et le procès de l'anesthésiste Richard McGown, 57 ans, diplômé
à Edimbourg et installé depuis 1968 dans le pays africain avec sa femme et sa
fille, ont créé l'émotion au Zimbabwe.  Une commission parlementaire a
affirmé que le praticien avait reconnu, sous serment, s'être livré à des
expériences avec de la morphine sur une femme noire.
</TX>
<TX>
Au début du procès en juillet devant la Haute Cour d'Harare, l'avocat du
docteur McGown a dénoncé "ces monstrueuses accusations".  Selon l'homme de
loi, elles laissent entendre que son client est "un raciste qui accepterait
d'employer des femmes et des enfants noirs en guise de cobayes".
</TX>
<ST>
Verdict pas encore prononcé
</ST>
<TX>
La cour l'accuse pour sa part d'homicide par négligence à l'encontre de trois
femmes et de deux enfants entre 1986 et 1992. La cour ne fait pas allusion à
des expérimentations, mais les accusations du parlement sont restées gravées
dans les mémoires du public. Près de quatre mois après la fin du procès, le
Dr McGown attend toujours de connaître le verdict.
</TX>
<TX>
"En tant que Noirs, souverains sur notre sol natal, nous allons pratiquer des
injections de morphine et des amputations sur les Blancs dans la rue", menace
le texte du SRC. L'organisaction étudiante a mené récemment une campagne
considérée comme raciste à l'égard des Blancs. Il a lancé des foules
d'étudiants contre des boîtes de nuit et des restaurants. Ceux-ci ont encore
jeté des pierres contre des établissements dont ils chassaient les clients
blancs, terrorisés.
</TX>
<ST>
Le pouvoir économique aux Blancs
</ST>
<TX>
Cette campagne est survenue après une année d'attaques verbales de plus en
plus fortes contre la petite minorité blanche. Elles provenaient de
dirigeants tel le président Robert Mugabe et le vice- président Joshua Nkomo.
Ceux-ci laissaient entendre que les Noirs pourraient faire usage de la
violence contre les Blancs.
</TX>
<TX>
Quelque 100 000 Blancs représentent à peine 1 % de la population mais un
pouvoir économique disproportionné. Aussi le gouvernement les rend souvent
responsables des souffrances endurées par les gens ordinaires en raison du
programme d'ajustement struturel recommandé par la Banque mondiale.
</TX>
</DOC>
