<DOC>
<DOCID>ATS.951020.0027</DOCID>
<DOCNO>ATS.951020.0027</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3383
</LE>
<DT>
951020
</DT>
<PT>
180846
</PT>
<RT>
171912
</RT>
<SC>
bsf108 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
int c5swi aet
</DE>
<AU>
ln vf
</AU>
<KW>
genève rôle osce suisse brunner dfae
</KW>
<TI>
L'OSCE en quête d'un nouveau rôle Un défi: construire une grande Europe,
selon l'ambassadeur Brunner
</TI>
<LD>
Genève, 20 oct (ats) L'ambassadeur suisse Edouard Brunner a estimé vendredi à
Genève que l'Organisation pour la sécurité et la coopération en Europe (OSCE)
a un rôle nouveau à jouer. Elle doit travailler à la réconciliation totale de
l'Est et de l'Ouest afin de construire une grande Europe, selon lui.
</LD>
<TX>
Au terme d'un séminaire organisé par le Département fédéral des affaires
étrangères (DFAE) à Genève, à l'occasion des 20 ans de l'Acte final
d'Helsinki, les ambassadeurs suisses Edouard Brunner et Benedikt de Tscharner
ont tracé les grandes lignes du rôle futur de l'OSCE. Ce séminaire a été
organisé alors que la Suisse va assumer en 1996 la présidence de l'OSCE,
héritière de la CSCE.
</TX>
<ST>
Un modèle de sécurité acceptable
</ST>
<TX>
Edouard Brunner a souligné les différences entre les deux institutions et la
situation nouvelle dans laquelle se trouve l'Europe. Il a affirmé qu'il faut
trouver "un modèle de sécurité acceptable par tous, l'OTAN, l'Union
européenne, les pays de l'ex-Pacte de Varsovie et surtout la Russie".
</TX>
<TX>
"Comme pour la réconciliation franco-allemande dans les années 40, sur
laquelle l'Union européenne a été bâtie, le grand défi posé aux hommes d'Etat
d'aujourd'hui est la réconciliation entre l'Est et l'Ouest de notre
continent", a poursuivi l'ambassadeur de Suisse à Paris. "S'il est relevé
avec succès, il constituera le fondement de la construction d'une grande
Europe dans la sécurité et la paix", a-t-il ajouté.
</TX>
<TX>
Ce défi doit être relevé "assez vite, pour éviter que tout ce qui a été fait
au début des années 90 ne s'effondre dans le désordre, pour éviter que les
conflits ne dégénèrent", a relevé l'ambassadeur.  Selon lui, beaucoup de
conflits potentiels en Europe de l'Est menacent, faute d'avoir été abordés de
front.
</TX>
<ST>
Assumer des tâches nouvelles
</ST>
<TX>
L'ambassadeur Bénédict de Tscharner a fait la synthèse des propositions
avancées lors de la journée. Il a souligné que l'OSCE doit être renforcée
pour assumer des tâches nouvelles. "Imaginer un cadre de réconciliation pour
l'Europe toute entière est une tâche immense", a-t-il souligné. Il ne faut
pas seulement envoyer des brigades de pompiers pour éteindre les incendies,
a-t-il affirmé, mais également avoir de l'argent pour mettre à disposition du
matériel anti-incendie.
</TX>
<TX>
Il s'agit de travailler à la prévention des conflits, au renforcement des
institutions démocratiques et de la société civile en bâtissant l'Europe sur
une culture commune. Il a indiqué que la Suisse, lors de sa présidence,
tiendra compte des propositions avancées lors de ce séminaire.
</TX>
<TX>
L'ambassadeur a noté que plusieurs orateurs ont demandé que l'OSCE soit
concrètement plus opérationnelle, fasse plus attention à l'application de ses
décisions et s'investisse plus au niveau des sources de conflits. L'un des
défis les plus importants de l'OSCE sera également la pacification dans
l'ex-Yougoslavie, a-t-il relevé.  Il a souligné l'importance du concept de
subsidiarité dans le contexte du partage des tâches avec l'ONU sur un plan
régional.
</TX>
</DOC>
