<DOC>
<DOCID>ATS.950404.0105</DOCID>
<DOCNO>ATS.950404.0105</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950404
</DT>
<PT>
122400
</PT>
<SC>
bsf064 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c2 c4 c4spa ecpa
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
ue canada guerre turbot reticence espagne
</KW>
<TI>
Différend UE-Canada sur la pêche Madrid conteste la répartition du quota de
flétan noir (turbot).
</TI>
<LD>
Bruxelles, 4 avr (ats/afp) L'Espagne maintenait mardi son opposition à un
projet de compromis entre l'Union européenne (UE) et le Canada sur la pêche
au turbot (flétan noir). Madrid estime que le quota qui lui revient est trop
faible, a indiqué mardi à Bruxelles le porte- parole de la représentation
espagnole auprès de l'UE.
</LD>
<TX>
La guerre du turbot porte sur la répartition du Total admissible de capture
(TAC). Pour ce poisson, il a été fixé à 27 000 tonnes pour l'année 1995 par
l'Organisation des pêches de l'Atlantique Nord-ouest (OPANO). Le projet de
compromis donne aux Canadiens et aux Européens le droit de pêcher chacun 10
000 tonnes de flétan noir. L'Espagne et le Portugal assument à eux seuls la
part réservée aux Européens, soit 8000 tonnes pour Madrid et 2000 pour
Lisbonne.
</TX>
<TX>
C'est l'ensemble de ce projet de répartition que l'Espagne conteste. "Selon
ce compromis, le Canada va pêcher beaucoup plus de turbots que l'Espagne. Or
nous avons des droits historiques sur ce type de pêche", a déclaré le
porte-parole espagnol à Bruxelles.
</TX>
<TX>
De son côté, le premier ministre espagnol Felipe Gonzalez a déclaré mardi
qu'"il y a des éléments (dans le projet de compromis) qui ne sont pas
satisfaisants". Interrogé sur la radio espagnole "Ser ", M. Gonzalez a
expliqué que son gouvernement n'allait "pas pouvoir accepter" le projet.
</TX>
<TX>
"Les critères de la distribution de l'activité de la pêche ne sont ni
suffisamment clairs, ni suffisamment objectifs", avait pour sa part déclaré
lundi le ministre espagnol de l'agriculture et de la pêche, Luis Atienza.
</TX>
</DOC>
