<DOC>
<DOCID>ATS.941011.0085</DOCID>
<DOCNO>ATS.941011.0085</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941011
</DT>
<PT>
121400
</PT>
<SC>
bsf051 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c4fra ecpc sta
</DE>
<AU>
jn
</AU>
<KW>
france conjoncture creation entreprises
</KW>
<TI>
Amélioration du climat conjoncturel en France Nombre de créations
d'entreprises stable.
</TI>
<LD>
Paris, 11 oct (ats/reuter) Le jugement des Français sur la situation
économique générale et sur leur situation personnelle a continué de
s'améliorer en septembre, indique l'enquête mensuelle de l'Insee auprès des
ménages. Le nombre de créations d'entreprises en France est resté stable
cependant.
</LD>
<TX>
L'appréciation des Français sur leur niveau de vie et sur l'évolution du
marché du travail s'est améliorée. Mais une proportion croissante de ménages
s'attend à des hausses de prix dans les mois à venir, ajoute mardi l'Insee.
Les ménages jugent la période légèrement plus favorable à des achats
importants mais conservent leur capacité d'épargne.
</TX>
<TX>
L'Insee fait remarquer que l'opinion des ménages est par nature assez
volatile et peut varier fortement en fonction d'événements tels qu'un
changement de gouvernement ou une crise internationale.
</TX>
<ST>
Création d'entreprises: stabilité
</ST>
<TX>
L'Insee annonce par ailleurs mardi que le nombre de création d'entreprises
est demeuré stable en septembre en regard du mois d'août. Les chiffres sont
en baisse par rapport à juillet mais en hausse par rapport au premier
trimestre 1994, précise l'institut. Il y a eu en septembre 24 830 créations
d'entreprises (données corrigées des variations saisonnières) contre 24 940
en août et 25 760 en juillet.
</TX>
<TX>
Les reprises et les réactivations fléchissent alors que les créations
nouvelles sont en légère progression, selon l'Insee. Les créations s'élèvent
à 15 650 (15 460 en août) contre 4210 reprises (4290 en août) et 5080
réactivations (5250 en août).
</TX>
<TX>
L'analyse par secteur montre un recul dans l'industrie agroalimentaire, où le
nombre de créations d'entreprises (550) est le plus faible depuis mars 1994
(600). La construction, les transports et les services aux entreprises
continuent de progresser et enregistrent les plus fortes créations depuis six
mois, précise l'Insee.
</TX>
</DOC>
