<DOC>
<DOCID>ATS.940609.0075</DOCID>
<DOCNO>ATS.940609.0075</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940609
</DT>
<PT>
144400
</PT>
<SC>
bsf101 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi ecpa ecps
</DE>
<AU>
zr al
</AU>
<KW>
winterthour fenaco resultats 1er exercice
</KW>
<TI>
Premier exercice réussi pour le groupe fenaco le bénéfice consolidé atteint
31 millions de francs.
</TI>
<LD>
Winterthour, 9 juin (ats) Le groupe fenaco, résultant de la fusion de six
fédérations de coopératives agricoles, a réalisé un premier exercice réussi.
Avec un chiffre d'affaires de 3,08 milliards de francs, fenaco a enregistré
un cash-flow de 116 millions et un bénéfice consolidé de 30,8 millions, après
déduction des amortissements et des impôts, indique le communiqué diffusé
jeudi.
</LD>
<TX>
L'an passé, les fédérations de coopératives agricoles UCAR Lausanne, FCA
Fribourg, VLG Berne, NWV Soleure, VLGZ Sursee et VOLG Winterthour ont décidé
de fusionner en un groupe nommé fenaco, travaillant sur le plan national.
Fenaco groupe 624 coopératives et comprend près de 100 sociétés affiliées ou
en participation.
</TX>
<TX>
Fenaco a été fondé avec effet rétroactif au 1er janvier 1993 et a débuté
réellement ses activités le 1er janvier suivant. L'an passé, les activités
commerciales dépendaient donc des fédérations régionales. En 1994, indique le
communiqué, l'organisation du système et du fonctionnement des fédérations
agricoles sera progressivement transmise à la nouvelle entreprise nationale.
</TX>
<ST>
Maintien ou progression des parts de marché
</ST>
<TX>
Du chiffre d'affaires total de 3,08 milliards de francs, 771 millions (25,0
%) ont été réalisés avec les agents de production pour l'agriculture
(semences, fertilisants, produits phytosanitaires, aliments). La prise en
charge des produits du sol ainsi que la production et la commercialisation de
denrées alimentaires constituent le secteur le plus important avec 1,23
milliard (39,8 %).  En font partie les produits agricoles, le commerce des
animaux, la viande et les boissons.
</TX>
<TX>
Le reste du commerce, (biens de consommation, combustibles et carburants,
machines agricoles et articles de ménage et de jardin) réalise un chiffre
d'affaires de 1,08 milliard de francs (35,2 %).  Les biens de consommation
(17,5 %) constituent le poste le plus important, suivi des aliments pour le
bétail (15,3 %), des combustibles et carburants (12,2 %) et du commerce des
animaux. En général, fenaco est parvenu à maintenir ou à augmenter légèrement
ses parts de marché l'an passé, indique le communiqué.
</TX>
<TX>
Le compte de pertes et profits de la maison-mère fenaco (sans les sociétés
affiliées ou en participation) présente un chiffre d'affaires de 1,43
milliard de francs, un cash-flow d'entreprise de 50,6 millions et un bénéfice
de 10,2 millions. Le conseil d'administration proposera à l'assemblée
générale du 30 juin de verser un intérêt de 6,5 % sur le capital des parts
sociales des coopératives membres et d'accorder une ristourne sur les achats
conforme aux anciennes règles régionales.
</TX>
</DOC>
