<DOC>
<DOCID>ATS.940124.0082</DOCID>
<DOCNO>ATS.940124.0082</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940124
</DT>
<PT>
140500
</PT>
<SC>
bsf078 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
cef
</OC>
<DE>
c4 c5swi ecpa
</DE>
<AU>
yr sv
</AU>
<KW>
apiculture ue revendications
</KW>
<TI>
Les apiculteurs européens manifestent à Bruxelles Une délégation suisse
participe par solidarité.
</TI>
<LD>
Bruxelles, 24 jan (ats) Les apiculteurs de l'Union européenne (UE) ont
réclamé lundi à Bruxelles un soutien communautaire spécifique à leur secteur.
Ils estiment être en effet les laissés-pour-compte de la politique agricole
commune. Une petite délégation suisse a participé par solidarité à la
manifestation.
</LD>
<TX>
Sous le mot d'ordre "Ne laissons pas mourir l'apiculture européenne", la
manifestation a regroupé environ 1500 producteurs, à l'occasion d'une réunion
des ministres de l'agriculture des Douze.  Les manifestants sont venus
surtout des principaux pays apicoles: France, Allemagne et Espagne. Beaucoup
étaient en tenue de travail, avec masque et enfumeuse.
</TX>
<TX>
L'apiculture connaît une situation grave, caractérisée notamment par une
diminution du cheptel, ont-ils expliqué. Selon les producteurs, la raison
principale en est l'effondrement du marché, sous la pression d'importations à
bas prix de Chine, des pays de l'Est et d'Amérique latine.
</TX>
<ST>
Dizaine de producteurs suisses
</ST>
<TX>
Le Vaudois Jean-Paul Cochard, président central de la Fédération des sociétés
suisses d'apiculture, participait avec une dizaine de producteurs suisses à
la manifestation. "Par solidarité, parce qu'en Suisse comme dans l'UE les
apiculteurs ne sont pas vraiment pris au sérieux", a-t-il indiqué à l'ATS.
</TX>
<TX>
Les apiculteurs ne réclament pas seulement un soutien au miel, a précisé M.
Cochard. Ils veulent que soit reconnue l'importance de l'action
pollinisatrice de l'apiculture, fonction inestimable pour l'équilibre
écologique.
</TX>
<TX>
Défendus par le Comité des organisations professionnelles agricoles de l'UE,
le "COPA", les apiculteurs réclament une prime permettant de conserver un
cheptel suffisant. Ils veulent aussi des aides permettant aux producteurs
professionnels de faire face à la concurrence, ainsi qu'une réglementation
européenne sur la commercialisation permettant de valoriser les "miels de
qualité".
</TX>
<TX>
On compte environ 450 000 apiculteurs dans l'UE, dont 16 000 sont des
professionnels. Ils exploitent sept millions de ruches. Leur production
couvre 46 % des besoins des Douze. En Suisse, on recense 23 000 apiculteurs.
Il s'agit d'une activité complémentaire pour la presque totalité d'entre eux.
</TX>
</DOC>
