<DOC>
<DOCID>ATS.950320.0050</DOCID>
<DOCNO>ATS.950320.0050</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950320
</DT>
<PT>
164900
</PT>
<SC>
bsf138 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c7bus mil
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
burundi massacre 17 morts heurts marche synt
</KW>
<TI>
Burundi: 17 personnes massacrées dans une embuscade Des heurts au marché de
Bujumbura font plusieurs morts synthèse.
</TI>
<LD>
Bujumbura, 20 mars (ats/afp/reuter) Au moins 17 personnes, dont trois Belges,
ont été massacrées dimanche soir près de Bujumbura, entraînant le lendemain
des affrontements inter-ethniques dans la capitale burundaise. Plusieurs
personnes y auraient trouvé la mort.
</LD>
<TX>
Ignorant les appels au calme lancés par le Premier ministre burundais Antoine
Nduwayo au lendemain du massacre, de jeunes Hutus et Tutsis se sont affrontés
à coups de pierres non loin du marché central. Des témoins ont dénombré
quatre morts. De jeunes Tutsis faisaient route lundi vers Nyamutenderi, à 12
km au sud-est de Bujumbura, pour venger leurs morts, a annoncé la police.
</TX>
<TX>
La plupart des 17 personnes massacrées dimanche à cet endroit étaient en
effet membres de l'ethnie tutsie. Des miliciens hutus ont immédiatement été
rendus responsables du massacre. Trois Belges - une femme, sa fille et un
homme - figurent parmi les victimes. Trois autres ressortissants belges ont
été blessés.
</TX>
<ST>
"Incident isolé"
</ST>
<TX>
"Les Belges ont été victimes d'une crevaison. Ils ont été contraints de
s'arrêter et c'est à ce moment là qu'un groupe armé les a attaqués", a
expliqué un porte-parole du ministère belge des Affaires étrangères.
</TX>
<TX>
Selon le ministère, il s'agit là d'un "incident isolé" qui ne visait pas
particulièrement les citoyens belges. Les agresseurs "tiraient sur toutes les
voitures. C'était une embuscade d'un des groupes armés réfugiés dans les
collines", a expliqué un Autrichien qui faisait partie du convoi attaqué.
Mais des résidents belges de Bujumbura ont dénoncé ce qu'ils considérent
comme une "attaque délibérée" contre des étrangers, une première au Burundi.
</TX>
<ST>
Pas d'évacuation
</ST>
<TX>
Le ministère a quoi qu'il en soit conseillé à ses quelque 900 ressortissants
vivant dans l'ancienne colonie belge de respecter le couvre-feu et de ne pas
quitter Bujumbura, mais ne prévoit pas de plan d'évacuation de ses
ressortissants. A Berne, le Département fédéral des affaires étrangères
(DFAE) ne prévoyait pas non plus lundi d'évacuer la cinquantaine de Suisses
du pays, mais suit la situation avec attention.
</TX>
<TX>
M. Nduwayo, Premier ministre depuis moins d'un mois, avait été nommé à ce
poste à l'issue d'une longue crise institutionnelle, qui avait contraint son
prédécesseur à démissionner. Depuis sa nomination, les attaques à la grenade,
fusillades et embuscades se sont multipliées.
</TX>
<ST>
Série d'assassinats
</ST>
<TX>
Pour la première fois depuis plus d'un an, un ministre en exercice, Ernest
Kabushemeye, ministre de l'Energie et des Mines, Hutu, était délibérément
assassiné, le 11 mars. Peu après, un ancien maire de Bujumbura, le colonel
Lucien Sakubu, un Tutsi, était enlevé et assassiné. Son corps, éviscéré,
était retrouvé crucifié.
</TX>
<TX>
Alors que des milices tutsies étaient soupçonnées d'avoir tué le ministre de
l'Energie, les "bandes armées hutues" sont mises en cause dans l'attentat de
dimanche. Ces bandes armées se réclament d'un ancien ministre de l'Intérieur,
Léonard Nyangoma, qui s'est exilé au Zaïre après avoir rejeté les accords de
gouvernement conclus entre le parti majoritaire (le Front pour la démocratie
au Burundi - FRODEBU, majoritairement hutu) et l'opposition, dominée par
l'ethnie tutsie.
</TX>
<TX>
Burundi a la même composition ethnique que le Rwanda - 85 % de Hutus pour 15
% de Tutsis. Le pays risque de connaître le même sort que son voisin
septentrional. Cinquante mille personnes ont déjà été massacrées après
l'assassinat par des soldats tutsis de Melchior Ndadaye, premier président
démocratiquement élu du Burundi, en octobre 1993.
</TX>
</DOC>
