<DOC>
<DOCID>ATS.951219.0104</DOCID>
<DOCNO>ATS.951219.0104</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2784
</LE>
<DT>
951219
</DT>
<PT>
123226
</PT>
<RT>
204720
</RT>
<SC>
bsf077 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
div kul prod
</DE>
<AU>
eb om oh
</AU>
<KW>
suisse conseillers fédéraux noel vacances
</KW>
<TI>
Dans la tradition ou la discrétion Les conseillers fédéraux préparent leurs
pauses de fin d'année
</TI>
<LD>
Berne, 19 déc (ats) Comme chaque année, les conseillers fédéraux profiteront
des fêtes pour se détendre. Fidèles à leurs habitudes, Kaspar Villiger,
Flavio Cotti, Arnold Koller et Adolf Ogi passeront Noël dans un environnement
familier. Jean-Pascal Delamuraz pourra se reposer après son opération. Ruth
Dreifuss ira à l'étranger.  Moritz Leuenberger travaillera.
</LD>
<TX>
Jean-Pascal Delamuraz est entré au CHUV vendredi dernier pour une
intervention chirurgicale destinée à lui implanter une valve aortique
artificielle. Un bulletin de santé sera publié d'ici la fin de cette semaine.
M. Delamuraz prévoit de reprendre ses activités gouvernementales après une
convalescence de l'ordre d'un mois. Il profitera donc des fêtes pour se
reposer mais son programme de fin d'année ne sera fixé qu'après l'opération.
</TX>
<TX>
De son côté, Ruth Dreifuss tirera profit de la pause de fin d'année pour se
rendre à l'étranger où elle entend consacrer une semaine à la culture et à
des activités thermales. Sa destination est toutefois une affaire privée, a
indiqué son service de presse.
</TX>
<TX>
Pour son premier Noël en tant que conseiller fédéral, Moritz Leuenberger ne
prendra pas de vacances. Il profitera certes des jours fériés, mais ils
consacrera la dernière semaine de l'année et les premiers jours de janvier à
étudier ses dossiers, a indiqué son porte-parole Ulrich Sieber. "Il se
permettra toutefois de n'être pas tout le temps au bureau", précise M.
Sieber.
</TX>
<ST>
Tradition
</ST>
<TX>
Les quatres autres conseillers fédéraux resteront, eux, fidèles à leurs
habitudes. Comme en 1993 et 1994, Arnold Koller fêtera Noël avec sa famille
en Appenzell. Passionné par le ski, de piste ou de fond, il espère que la
neige sera au rendez-vous.
</TX>
<TX>
Adolf Ogi n'en attend pas davantage. Comme pour les trois Noëls précédents,
il souhait skier dans l'Oberland bernois. Flavio Cotti reste lui aussi fidèle
à la tradition. Il entend consacrer la fin de l'année à de longues promenades
dans les montagnes tessinoises et espère, lui, que le soleil sera de la
partie.
</TX>
<TX>
Kaspar Villiger fêtera Noël quelque part dans les Alpes. "En chantant", comme
le sait son porte-parole. Ses goûts le mèneront probablement en Engadine, où
il s'est déjà rendu à la fin des quatre années précédentes. En outre, M.
Villiger sait déjà que le 31 décembre, il prendra son téléphone et appellera
Jean-Pascal Delamuraz qui lui succède à la présidence de la Confédération. En
revanche, on ignore de quoi ils parleront.
</TX>
</DOC>
