<DOC>
<DOCID>ATS.940306.0007</DOCID>
<DOCNO>ATS.940306.0007</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940306
</DT>
<PT>
220800
</PT>
<SC>
bsf095 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
vot zh
</DE>
<AU>
sn ga
</AU>
<KW>
zurich votations executif resultats
</KW>
<TI>
Elections à l'exécutif de la ville de Zurich 1994 Renforcement des blocs et
deux nouvelles femmes développement.
</TI>
<LD>
Zurich, 6 mars (ats) La gauche conserve l'exécutif de la ville de Zurich.
Lors des élections de dimanche, la droite n'a pas réussi à reprendre la
majorité perdue il y a quatre ans. Elle a cependant regagné un siège et
compte quatre représentants dans un exécutif de neuf membres. Deux nouvelles
femmes font leur entrée à l'exécutif municipal zurichois où elles seront
trois au total. Les fronts se sont clarifiés. La participation s'est élevée à
quelque 51 %.
</LD>
<TX>
La mairie reste en mains socialistes. Josef Estermann a été réélu sans aucune
difficulté face au candidat de l'entente de la droite Andreas Müller. M.
Estermann a obtenu 59 964 voix contre 40 173 à son challenger malheureux.
</TX>
<TX>
L'inexpérience politique de M. Müller n'a pas fait le poids face au
pragmatisme du maire sortant. Nouveau il y a quatre ans, celui-ci a réussi à
s'imposer depuis. La majorité absolue s'est élevée à 53 827. Les autres
candidats n'ont obtenu que des voix éparses. La participation pour l'élection
à la mairie s'est élevée à 50,7 %.
</TX>
<ST>
Avance radicale
</ST>
<TX>
A l'exécutif, c'est le radical Thomas Wagner qui obtient le meilleur résultat
avec 71 579 voix. Ses déboires d'il y a quatre ans, où il avait perdu la
mairie, sont oubliés. Responsable des services industriels, M. Wagner a
regagné toute sa popularité. Il devance largement Josef Estermann, deuxième
avec 64 434 voix. Incontesté, le responsable de la santé publique et de
l'économie Wolfgang Nigg se place au troisième rang avec 61 050 voix.
</TX>
<TX>
Première ménagère à entrer à l'exécutif zurichois, la radicale Kathrin
Martelli réussit une performance en se plaçant au quatrième rang avec 59 862
voix. Suivent les socialistes Robert Neukomm et Ursula Koch avec
respectivement 56 416 et 54 475 voix. Passant pour "l'homme fort du
gouvernement", Mme Koch avait obtenu le meilleur score en 1990. Le radical
Hans Wehrli, à l'exécutif depuis 1992, obtient 52 588 suffrages.
</TX>
<ST>
Première écologiste
</ST>
<TX>
Première écologiste à entrer à l'exécutif de la ville de Zurich, l'ancienne
conseillère nationale Monika Stocker obtient 51 596 voix.  Le moins bien
classé est l'ex-démocrate-chrétien Willy Küng qui a réuni 48 913 voix. Le
déficit municipal croissant, son rapprochement de la gauche, ainsi que la
débâcle financière liée à l'équipement informatique de l'administration sont
à l'origine de son mauvais résultat.
</TX>
<TX>
Parmi les sortants, l'évangélique Ruedi Aeschbacher n'a pas été réélu. Il
était en charge des travaux publics. Centriste, M. Aeschbacher a fait les
frais de la redéfinition des fronts. La responsables des affaires sociales
Emilie Lieberherr ne s'était plus représentée, après vingt-quatre ans de
présence à l'exécutif.
</TX>
<ST>
Gauche pourtant renforcée
</ST>
<TX>
Les résultats des élections de dimanche à l'exécutif de Zurich dénotent un
renforcement des blocs. Les démocrates du centre n'ont pas réussi à reprendre
le siège perdu en 1990. Les radicaux gagnent un siège en plaçant une femme
considérée comme un personnage d'intégration.
</TX>
<TX>
L'arrivée de Monika Stocker, que d'aucuns verraient bien aux affaires
sociales, renforce pourtant la gauche. Ses positions paraissent plus
clairement de gauche que ne l'étaient celles de Mme Lieberherr ou de M.
Aeschbacher. Les socialistes n'ont pas réussi à placer une quatrième
personne. La syndicaliste Vreni Hubmann obtient certes le nombre de voix
requis. Elle n'arrive qu'au dixième rang pour un exécutif qui en compte neuf.
</TX>
<ST>
photos key disponibles - deux fiches séparées suivent.
</ST>
</DOC>
