<DOC>
<DOCID>ATS.940728.0129</DOCID>
<DOCNO>ATS.940728.0129</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940728
</DT>
<PT>
094800
</PT>
<SC>
bsf032 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ecpi fin sg
</DE>
<AU>
st al
</AU>
<KW>
sg buehler resultats 1993
</KW>
<TI>
Baisse du chiffre d'affaires de Bühler AG en 1993 Les objectifs n'ont pas été
atteints. (940719 bsf115).
</TI>
<LD>
Uzwil (SG), 19 juil (ats) Le chiffre d'affaires du groupe Bühler AG,
spécialisé dans la construction de machines et d'installations, a baissé de 7
% à 1,261 milliard de francs en 1993. Contrairement à l'année précédente, le
chiffre de la maison-mère à Uzwil (SG) a chuté également de 7 % à 691
millions. Les entrées de commandes ont reculé de 9 % à 1,169 milliards.
</LD>
<TX>
Bühler n'a pas atteint ses objectifs en 1993, indique mardi le journal du
personnel de l'entreprise. Les entrées de commandes, le chiffre d'affaires et
le résultat sont inférieurs aux chiffres de l'année précédente.
</TX>
<TX>
Les secteurs minoterie, émondeuse pâtes/alimentation, matières
synthétiques/caoutchouc et techniques de pliage/silos ont amélioré leur part
au chiffre d'affaires. Le secteur minoterie, premier poste du chiffre avec 35
%, a progressé sur le marché.
</TX>
<ST>
Progression en Extrême-Orient
</ST>
<TX>
La progression des ventes en Extrême-Orient, en particulier en Chine, n'a
compensé que partiellement le recul de l'activité en Europe. La part au
chiffre d'affaires de l'Europe occidentale est inférieure à celle de l'année
précédente. "Pour la première fois depuis de nombreuses années, le groupe
subit une perte", indique le journal. Les marges réduites ont permis au
secteur food de couvrir juste les intérêts du capital mais pas de compenser
les pertes au niveau de la fabrication.
</TX>
<TX>
Les secteurs nonfood (19 % du chiffre) et fonte sous pression (8 ') ont
enregistré des pertes dues notamment à des ventes inférieures à celles de
1992. Les investissements ont été concentrés en Extrême- Orient et en
Amérique latine. Les réductions des coûts et des capacités ont porté
essentiellement sur l'Europe.
</TX>
<TX>
Les ventes et les revenus des sociétés de distribution actives dans les
grands pays industrialisés se sont développées de manière peu satisfaisante.
Les entreprises associées à Bühler à Braunschweig, Minneapolis, Paris, Madrid
et Yokohama n'ont pas réalisé leurs objectifs en matière d'entrées de
commandes. Les mauvaises affaires des principales sociétés européennes ont
essentiellement contribué à la perte du groupe.
</TX>
<ST>
Réduction d'effectif en Europe
</ST>
<TX>
A fin 1993, le groupe employait quelque 6700 personnes, soit 290 de moins
qu'en 1992. Les réductions ont été opérées avant tout en Suisse, en
Argentine, en Espagne et en Allemagne. Les mesures en cours entraîneront de
nouvelles réductions d'effectif en Suisse, en Espagne, en Italie et en France
cette année.
</TX>
<TX>
Durant les cinq premiers mois de l'année en cours, les entrées de commandes
ont connu des fortunes diverses selon les marchés. Le secteur minoterie
continue sur sa lancée l'an passé et dépasse les objectifs fixés. Il en est
de même du secteur peintures/produits chimiques.
</TX>
</DOC>
