<DOC>
<DOCID>ATS.950327.0059</DOCID>
<DOCNO>ATS.950327.0059</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950327
</DT>
<PT>
162000
</PT>
<SC>
bsf099 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
mil par kulr comm c5swi
</DE>
<AU>
rs pi sh
</AU>
<KW>
suisse fin 2e guerre mondiale en direct tv
</KW>
<TI>
Commémoration des 50 ans de la fin de la Deuxième Guerre mondiale En direct
sur la chaîne Suisse 4.
</TI>
<LD>
Berne, 27 mars (ats) La télévision transmettra en direct les cérémonies qui
marqueront la commémoration du 50e anniversaire de la fin de la Deuxième
Guerre mondiale en Europe. Dimanche 7 mai, la chaîne Suisse 4 donnera
l'intégrale de la séance solennelle du Parlement fédéral et de la cérémonie
oecuménique à la cathédrale de Berne.
</LD>
<TX>
Le porte-parole de la SSR Oswald Sigg a précisé lundi à l'ATS que l'émission
sera commentée dans les deux principales langues officielles, l'allemand et
le français. Rien n'est prévu en italien pour l'heure.
</TX>
<TX>
Une demande signée par 120 membres du Conseil national est à l'origine de ces
cérémonies. Dans un premier temps, le Conseil fédéral n'avait pas prévu de
commémorer officiellement la fin des hostilités. Cette décision avait suscité
de vives critiques, du fait en particulier que la mobilisation qui avait
marqué le début de la guerre avait été fêtée à grands moyens il y a six ans.
</TX>
<TX>
Le président du Conseil national Claude Frey avait précisé jeudi dernier que
la séance spéciale du Parlement permettrait d'exprimer la reconnaissance pour
le fait que la Suisse a été épargnée par la guerre et la gratitude qui leur
revient aux peuples qui ont libéré l'Europe du nazisme. Il s'agira aussi de
penser aux civils qui ont contribué à la défense du pays et de marquer
l'importance de la fin de la guerre pour la Suisse.
</TX>
<TX>
Après la brève séance au Palais fédéral, les députés assisteront avec le
Conseil fédéral in corpore à la cérémonie oecuménique organisée à la
cathédrale de Berne, organisée par les trois Eglises nationales et la
Fédération des communautés israélites. A cette occasion, l'actuel chef du
Département militaire fédéral et Président de la Confédération Kaspar
Villiger prendra aussi la parole.
</TX>
</DOC>
