<DOC>
<DOCID>ATS.951029.0013</DOCID>
<DOCNO>ATS.951029.0013</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
4166
</LE>
<DT>
951029
</DT>
<PT>
181514
</PT>
<RT>
235038
</RT>
<SC>
bsf085 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<RF>
rembsf068
</RF>
<DE>
c5mat c8pse c8isr mil
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
malte assassinat chef jihad islamique 2e syn
</KW>
<TI>

Le chef du Jihad islamique assassiné à Malte


</TI>
<ST>
2e synthèse

</ST>
<LD>
Berne, 29 oct (ats/afp/reuter) Le chef de l'organisation
palestinienne du Jihad islamique, Fathi Chakaki, a été assassiné
jeudi dernier à Malte, a reconnu dimanche le Jihad à Gaza. Agé de
44 ans, il aurait été tué par les services secrets israéliens, le
Mossad. L'organisation terroriste a menacé Israël de représailles.



</LD>
<TX>
La télévision israélienne a indiqué, au conditionnel, que le
Mossad aurait tué Fathi Chakaki. Selon le commentateur de la
télévision israélienne Ehud Yaari, "cette affaire prouve que même
dans des conditions aussi sensibles (pour le processus de paix),
Israël peut frapper".

</TX>
<TX>
Le Jihad islamique a reconnu dimanche la mort de son chef jeudi
à Malte et a attribué le meurtre au Mossad. Dans un communiqué,
l'organisation intégriste a affirmé qu'elle se vengerait en tuant
des Israéliens. "Nous nous vengerons, où que ce soit dans le
monde", affirme le Jihad.

</TX>
<ST>
Etat d'alerte

</ST>
<TX>
Le communiqué affirme en outre que la formation a élu un nouveau
chef, Ramadan Abdallah Challah. Responsable islamiste discret de 40
ans, il vit au Liban et n'a pratiquement pas fait parler de lui.
Challah est un des fondateurs du Jihad islamique au début des
années quatre-vingt dans la bande de Gaza, aux côtés de Fathi
Chakaki.

</TX>
<TX>
L'armée et la police israéliennes ont été mis en état d'alerte
en prévision d'attentats intégristes. La sécurité des
représentations israéliennes à l'étranger a également été
renforcée.

</TX>
<TX>
Israël s'est refusé à confirmer que le Mossad avait éliminé le
chef du Jihad islamique, mais cette discrétion lui est habituelle
en pareil cas. Le premier ministre israélien Yitzhak Rabin s'est
contenté de déclarer: "Si l'homme qui a été tué est bien Fathi
Chakaki, je ne le regretterais pas".

</TX>
<ST>
Passeport libyen

</ST>
<TX>
La police maltaise a confirmé dimanche que l'homme assassiné
jeudi à Malte et porteur d'un passeport libyen était bien le chef
du Jihad Islamique palestinien Fathi Chakaki. La police avait
affirmé jusqu'alors que l'homme tué de plusieurs balles dans la
tête était un certain Ibrahim al-Chawech.

</TX>
<TX>
Chakaki, a été arrêté en 1986 par Israël et expulsé en août 1988
vers le Liban. Basé depuis plusieurs années à Damas, il s'est rendu
en Libye via Malte ces derniers jours, selon le Jihad.

</TX>
<ST>
L'OLP tente de raisonner le Jihad

</ST>
<TX>
Le Jihad islamique, une organisation pro-iranienne hostile au
processus de paix au Proche-Orient, prône ouvertement la
destruction de l'Etat d'Israël. M. Rabin avait averti la Syrie, il
y a dix jours, qu'elle ne réussissirait pas à faire pression sur
Israël en abritant sur son sol des "organisations terroristes" et
avait nommé à ce propos le Jihad islamique, qui a revendiqué
plusieurs attentats meurtriers cette année.

</TX>
<TX>
L'OLP a demandé au Jihad de ne pas mettre ses menaces à
exécution, estimant que des représailles donneraient "aux
mouvements extrémistes en Israël le prétexte pour stopper
l'expansion de l'autorité de l'OLP en Cisjordanie". Hamas, le
mouvement de la résistance islamique lui aussi opposé au processus
de paix, a condamné l'assassinat mais espère qu'il n'affectera pas
"la préparation d'un dialogue de réconciliation entre l'autorité
(palestinienne) et Hamas", amorcé ces dernières semaines.

</TX>
<ST>
Affrontements en Cisjordanie

</ST>
<TX>
Des heurts ont éclaté dimanche en Cisjordanie occupée après la
nouvelle de l'assassinat du chef du Jihad islamique. Des
Palestiniens ont brûlé des pneus et jeté des pierres sur des
soldats israéliens à Hébron. Une grève des commerces a été décrétée
dans la plupart des villes palestiniennes. A Gaza, plus de 1500
partisans du Jihad islamique ont crié leur soif de vengeance.

</TX>
<TB>
Note aux rédactions:
Au 7e paragraphe, la police maltaise a confirmé l'identité
de Chakaki
</TB>
</DOC>
