<DOC>
<DOCID>ATS.951112.0020</DOCID>
<DOCNO>ATS.951112.0020</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3238
</LE>
<DT>
951112
</DT>
<PT>
173602
</PT>
<RT>
164240
</RT>
<SC>
bsf074 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<RF>
combsf022
</RF>
<DE>
c7alg vot reg c4fra c5swi
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
algerie élection vote à l-étranger synthèse
</KW>
<TI>
Election présidentielle jeudi en Algérie Les Algériens de France votent en
masse
</TI>
<ST>
synthèse
</ST>
<LD>
Paris/Berne/Bruxelles, 12 nov (ats/afp/reuter) Les Algériens de France se
sont présentés en masse et souvent dans la bousculade ce week-end pour
désigner le prochain président algérien. Quelque 620 000 Algériens ou
binationaux sont inscrits pour ce vote anticipé, qui se tient également en
Suisse et d'autres pays.
</LD>
<TX>
Les autorités algériennes, comme les médias, ont salué dimanche cette
affluence record et inattendue, y voyant un échec des islamistes et des
principaux partis d'opposition qui avaient appelé au boycottage du scrutin.
Quatre candidats sont en lice, mais l'actuel président Liamine Zeroual, est
donné comme favori.
</TX>
<TX>
Toutefois, des Algériens interrogés ont aussi déclaré être venus voter par
crainte, en cas d'abstention, d'"être accusés par le pouvoir algérien d'être
favorables aux intégristes". En dehors de la France, les Algériens se sont
aussi déplacés en Suisse, Grande-Bretagne, Allemagne, ou Tunisie.
</TX>
<ST>
Bousculades en France
</ST>
<TX>
La radio d'Etat algérienne a donné un chiffre de participaion de 32 % lors de
la première journée de vote à l'étranger, qui doit s'étaler sur six jours,
sauf en France, où il a été réduit à trois pour des considérations de
sécurité. En France, les opérations de vote, organisées dans 22 centres, ont
été prolongées dimanche jusqu'à 23h00 dans les consulats d'Algérie, en raison
de l'affluence des électeurs samedi.
</TX>
<TX>
De nouvelles bousculades se sont produites dimanche matin devant le consulat
d'Algérie à Nice où plus de 5000 personnes attendaient de pouvoir voter.
Plusieurs dizaines de personnes, victimes d'évanouissements, ont reçu sur
place les premiers soins. A Lyon, des milliers d'électeurs se sont aussi
pressés devant le consulat d'Algérie. Selon des sources algériennes, quelque
10 000 personnes avaient voté samedi sur 50 000 inscrits.
</TX>
<ST>
Climat alourdi
</ST>
<TX>
D'importantes bousculades ont également eu lieu samedi à Marseille, Nice,
Rouen, Lyon, Lille, Paris, nécessitant l'intervention des services de
secours. Ce scrutin se déroule dans un climat alourdi par la vague
d'attentats islamistes perpétrés depuis l'été en France qui a fait sept morts
et près de 200 blessés.
</TX>
<TX>
Le gros des opérations de vote se fait dans les régions parisienne, lyonnaise
et marseillaise où est concentrée la majorité de la population algérienne
forte d'environ 900 000 personnes. Le gouvernement français, qui a refusé que
les opérations électorales s'étendent sur six jours, a semble-t-il
sous-évalué le retentissement de l'événement dans la communauté immigrée
algérienne.
</TX>
<ST>
Vote en Suisse
</ST>
<TX>
Les Algériens de Suisse ont également voté à l'ambassade de Berne et au
consulat de Genève. Les opérations de vote se poursuivront sans interruption
jusqu'à jeudi, a-t-on indiqué à l'ambassade. Les mesures de sécurité ont été
renforcées, mais pas dans les mêmes proportions qu'en France, ont indiqué les
polices contonales concernées à l'ATS.
</TX>
</DOC>
