<DOC>
<DOCID>ATS.951207.0135</DOCID>
<DOCNO>ATS.951207.0135</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
1891
</LE>
<DT>
951207
</DT>
<PT>
092729
</PT>
<RT>
083843
</RT>
<SC>
bsf024 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
pars fin jus
</DE>
<AU>
br sk
</AU>
<KW>
conseil états tva loi 1998
</KW>
<TI>

Une loi sur la TVA pourrait devenir réalité début 1998


</TI>
<ST>
encadré

</ST>
<LD>
Berne, 7 déc (ats) Dès le 1er janvier 1998, une loi sur la taxe
sur la valeur ajoutée (TVA) pourrait prendre la relève de
l'actuelle ordonnance. Pas question donc de réviser maintenant
cette dernière. Il faut concentrer les efforts sur la loi, a
indiqué jeudi le ministre des finances Kaspar Villiger au Conseil
des Etats.



</LD>
<TX>
Pour permettre une mise en vigueur rapide, l'application de la
TVA avait été réglée par le biais d'une ordonnance. Face aux
nombreuses critiques que cette dernière a suscitées, le Conseil
national a décidé de prendre les choses en mains: une loi devait
entrer en vigueur le 1er janvier 1997. Sa commission de l'économie
a mis un projet en consultation, qui tenait compte de la plupart
des critiques. Entre-temps, le Conseil fédéral a révisé
l'ordonnance sur trois points.

</TX>
<TX>
Kaspar Villiger est actuellement en pourparlers avec cette
commission pour trouver une démarche commune entre Parlement et
gouvernement, a-t-il expliqué. L'année 1996 devrait servir à
préparer une base légale qui tienne la route, sur laquelle le
Parlement serait appelé à se pencher en 1997. La loi pourrait dès
lors entrer en vigueur début 1998, selon Kaspar Villiger.

</TX>
<TX>
Le ministre des finances s'est donc opposé à une révision totale
de l'ordonnance, comme le demandait une recommandation de Kurt
Schüle (PRD/SH). Au vu du calendrier dessiné par Kaspar Villiger,
le radical schaffhousois a retiré son intervention.

</TX>
<TB>
Note aux rédactions:
Cet encadré est à considérer comme un complément à la dépêche
sur le taux de TVA dans l'hôtellerie, dont le Conseil des Etats
discute ce matin.
</TB>
</DOC>
