<DOC>
<DOCID>ATS.951205.0084</DOCID>
<DOCNO>ATS.951205.0084</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3917
</LE>
<DT>
951205
</DT>
<PT>
153729
</PT>
<RT>
150650
</RT>
<SC>
bsf108 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<RF>
rembsf076
</RF>
<DE>
c4fra ecpt soz
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
france social crise manif point 15h45
</KW>
<TI>
Crise sociale en France Manifestation à Paris aux cris de "Juppé démission"
</TI>
<ST>
point de la situation 15h45
</ST>
<TX>
Paris, 5 déc (ats/reuter) Aux cris de "Juppé démission", plusieurs dizaines
de milliers de personnes ont manifesté mardi à Paris aux côtés des cheminots.
Ceux-ci sont en pointe du conflit contre le projet de réforme de la
protection sociale.
</TX>
<TX>
"Bravo ! Tenez bon !", criaient de nombreux passants massés sur les grands
boulevards pour assister au départ de l'imposant cortège peu après 13h00
place de la République. La force du slogan réclamant la démission du premier
ministre et les sifflets assourdissants des contrôleurs de train ont donné le
ton de cette manifestation, la plus "chaude" de ces dernières semaines dans
la capitale.
</TX>
<TX>
"La raison voudrait que le premier ministre vienne devant la représentation
nationale pour dire 'Oui nous allons engager une véritable négociation'", a
dit Louis Viannet, secrétaire général de la CGT, dont l'arrivée s'est faite
sous les applaudissements.  Marchant coude-à-coude avec des syndicalistes
étudiants, il a souligné l'ampleur des arrêts de travail et des
manifestations, surtout en province. "Les arrêts de travail ont atteint un
niveau inconnu à ce jour", a-t-il dit.
</TX>
<TX>
La CGT, qui avait déjà manifesté le 28 novembre aux côtés de Force ouvrière,
conduisait la marche avec le renfort de deux syndicats enseignants (Fen et
FSU), de la Coordination étudiante et de fédérations FO et CFDT. De nombreux
mouvements de gauche et d'associations, comme Droits Devant et les
Sans-logis, ont également rejoint les bataillons de la CGT. Les cheminots,
qui paralysent les transports ferroviaires depuis douze jours, défilaient en
tête.
</TX>
<TX>
Sous quelques flocons de neige, et dans une ambiance houleuse, Bernard
Thibault, secrétaire général du syndicat CGT des cheminots et porte-parole de
l'intersyndicale, a expliqué que les cheminots allaient écouter attentivement
le premier ministre, Alain Juppé, dans l'après-midi à l'Assemblée nationale.
</TX>
<TX>
Plusieurs centaines de membres de la Fédération CFDT du Rail ont démarré
bruyamment la manifestation, avant même le départ officiel du cortège, sous
une forêt de drapeaux rouges. La centrale n'appelait pas à manifester car sa
secrétaire générale, Nicole Notat, dit approuver "85 % du plan Juppé" et
refuser tout mouvement de contestation global.
</TX>
<TX>
Dès lundi la contagion du mouvement s'est étendue à l'électricité, aux postes
et télécommunications, douanes, hôpitaux, enseignement primaire à Paris. Des
appels à la grève à partir du 12 décembre ont été lancés dans le secteur
bancaire. Des arrêts de travail limités se sont produits dans certaines
usines du constructeur automobile Renault. Des chauffeurs routiers se sont
joints au mouvement avec des opérations de ralentissement. Les grèves
provoquent aussi de nombreuses perturbations en province.
</TX>
<ST>
Commercre pénalisé
</ST>
<TX>
Sur le plan économique, la paralysie des transports et le gel du courrier
pénalise sérieusement les entreprises et le commerce, à la veille des fêtes
de fin d'année. Dans l'industrie du tourisme, les annulations s'accélèrent,
selon les professionnels.
</TX>
<TX>
Enfin, les étudiants ont voté la poursuite de leur mouvement de huit
semaines, malgré les ouvertures faites par le ministre de l'éducation
nationale. Les syndicats d'enseignants ont appelé à une grève à partir de
mardi ou jeudi dans les écoles et lycées.
</TX>
<TX>
Le trafic routier dans la région parisienne a connu mardi matin des
embouteillages moins importants que ces derniers jours. La perspective d'une
journée de chaos général, avec une nouvelle manifestation dans le centre de
Paris semble avoir découragé certains salariés de se rendre à leur travail.
</TX>
</DOC>
