<DOC>
<DOCID>ATS.950122.0040</DOCID>
<DOCNO>ATS.950122.0040</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950122
</DT>
<PT>
135100
</PT>
<SC>
bsf045 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c8isr mil pal
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
israel attentat point situation 14h00
</KW>
<TI>
Attentat en Iaraël: au moins dix-huit personnes tuées Yitzhak Rabin veut
séparer Israël des territoires point de la situation 14h00.
</TI>
<LD>
Netanya, 22 jan (ats/afp/reuter) Dix-huit personnes ont été tuées dans le
double attentat à l'explosif perpétré dimanche en Israël près de la station
balnéaire de Netanya, à 25 km au nord de Tel-Aviv, selon la police. Plus de
50 personnes ont été blessées, dont dix grièvement.
</LD>
<TX>
Le Premier ministre Yitzhak Rabin a indiqué que la plupart des morts étaient
des militaires. Il a été conspué par des centaines de manifestants israéliens
en colère alors qu'il arrivait sur les lieux de l'attentat. "A mort Rabin,
assassin, espèce d'Arabe", ont-ils scandé.
</TX>
<TX>
L'attentat a eu lieu vers 9h30, devant une station de bus au carrefour de Bet
Lid, à quelques kilomètres à l'est de Netanya, au nord de Tel-Aviv. De
nombreux soldats étaient présents sur les lieux, attendant leur bus pour
rejoindre leurs bases après le repos hebdomadaire du shabbat.
</TX>
<ST>
Jihad islamique
</ST>
<TX>
"Il y a eu deux explosions, une première à l'intérieur de la buvette, puis
une deuxième provoquée par le kamikaze", a indiqué M. Rabin. Selon les
premiers éléments de l'enquête, l'attentat est en effet apparemment l'oeuvre
d'un kamikaze palestinien membre de l'organisation intégriste Jihad
islamique.
</TX>
<TX>
Sous la pluie, les rabbins de l'armée sont venus pour fouiller les débris et
ramasser les morceaux de corps déchiquetés. De nombreuses ambulances et des
hélicoptères sont arrivés pour évacuer les blessés sur les hôpitaux de la
région. Des artificiers passaient le secteur au peigne fin pour vérifier s'il
n'y avait pas un autre engin piégé.
</TX>
<TX>
Le 19 octobre, un attentat à l'explosif commis par un Palestinien du
mouvement intégriste Hamas avait fait 22 morts dans le centre de Tel-Aviv. Le
Palestinien était également mort dans l'attentat.
</TX>
<ST>
Séparer Israël des territoires
</ST>
<TX>
"L'attaque a été perpétrée par le Jihad pour tuer des Israéliens du seul fait
qu'ils sont Israéliens et pour stopper les négociations de paix, " a dit M.
Rabin. Celui-ci a indiqué qu'il avait convoqué une réunion d'urgence du
gouvernement dans la soirée pour étudier la situation.
</TX>
<TX>
Le premier ministre israélien s'est prononcé pour une séparation totale entre
Israël et les territoires de Cisjordanie et Gaza. "Si les Palestiniens
n'étaient pas autorisés à venir en Israël, cela réduirait considérablement le
nombre de ces attaques", a-t-il ajouté.
</TX>
<TX>
De son côté, Yasser Arafat a condamné l'attentat par la voix de son
conseiller Ahmed Tibi. "Le chef de l'OLP condamne l'attentat criminel commis
près de Netanya. Il transmet ses condoléances aux familles des victimes et
ses voeux de prompt rétablissement aux blessés. Cet attentat est le fait
d'opposants au processus de paix", a déclaré M. Tibi. Le président israélien
Ezer Weizman a également condamné l'attentat.
</TX>
</DOC>
