<DOC>
<DOCID>ATS.950917.0010</DOCID>
<DOCNO>ATS.950917.0010</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950917
</DT>
<PT>
201500
</PT>
<SC>
bsf069 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
reg parp vot par
</DE>
<AU>
br sk
</AU>
<KW>
suisse élection conseil féd ps duo synthèse
</KW>
<TI>
Succession d'Otto Stich Otto Piller et Moritz Leuenberger candidats officiels
du PS synthèse
</TI>
<LD>
Berne, 17 sept (ats) Otto Piller et Moritz Leuenberger sont les candidats
officiels du Parti socialiste suisse (PS) à la succession d'Otto Stich au
Conseil fédéral. Le groupe parlementaire du PS a décidé dimanche de présenter
ce duo à l'Assemblée fédérale, qui doit élire un nouveau membre du
gouvernement le 27 septembre.
</LD>
<TX>
Le conseiller aux Etats fribourgeois Otto Piller a recueilli 33 voix sur 47
au 6e tour de scrutin. Lors d'une deuxième procédure de vote, le conseiller
d'Etat et conseiller national zurichois Moritz Leuenberger a fait un score de
24 suffrages sur 47 au 3e tour.  Avant de passer au choix des noms, le groupe
parlementaire avait décidé à une nette majorité de présenter une double
candidature.
</TX>
<TX>
L'ancienne conseillère nationale bernoise Gret Haller, qui avait également
été recommandée samedi par le comité central, n'a pas passé la rampe. Elle
n'a pas dépassé un score de 7 voix. Les trois autres candidats présentés par
des sections cantonales ont été écartés: le conseiller national et conseiller
d'Etat glaronnais Werner Marti, le conseiller aux Etats thurgovien Thomas
Onken et le conseiller d'Etat et ancien conseiller aux Etats bâlois Eduard
Belser.
</TX>
<ST>
Campagne commune
</ST>
<TX>
"Nous partons au combat ensemble. Nous ne nous considérons pas comme des
ennemis", ont déclaré MM. Piller et Leuenberger à l'issue de la séance du
groupe, qui a duré près de six heures. Ils entendent défendre la présence
socialiste au sein du Conseil fédéral. Aucun des deux candidats ne se sent en
"pole position".  Otto Piller a estimé qu'il avait bénéficié d'un certain
avantage géographique, trois candidats venant de Suisse orientale.
</TX>
<TX>
A l'exception d'Eduard Belser, tous les candidats qui n'ont pas été retenus
par le groupe ont indiqué qu'ils refuseraient une éventuelle élection par
l'Assemblée fédérale. Interrogé par la presse, le président du PS Peter
Bodenmann a dit qu'il ne pouvait guère s'imaginer l'élection de M. Belser,
qui reste opposé à une entrée de la Suisse dans l'EEE. Pour M. Bodenmann, le
Parlement ne choisirait pas un socialiste ayant une position dissidente sur
un dossier si important.
</TX>
<ST>
Selon le voeu bourgeois
</ST>
<TX>
En se déterminant pour une double candidature, le PS a suivi le voeu des
partis bourgeois, a relevé Peter Bodenmann. Les Romands n'avaient pourtant
pas caché leur préférence pour une candidature unique. La présidente du
groupe socialiste, Ursula Mauch, a expliqué à la presse que cette option
n'aurait pas été appropriée vu le nombre de candidats de qualité.
</TX>
<TX>
A l'opposé, une triple candidature aurait donné l'impression d'un manque
d'esprit de décision, selon Mme Mauch. Par ailleurs, un trio sans femme
aurait été inimaginable, or la présence de Mme Haller dans le ticket final
n'était pas assurée, a expliqué la présidente du groupe. Peter Bodenmann
s'est félicité que le choix du groupe parlementaire recoupe celui du comité
central du PS.
</TX>
<ST>
Les deux candidats
</ST>
<TX>
Agé de 53 ans, Otto Piller est docteur en physique et directeur de l'Office
fédéral de la métrologie. Il est membre depuis 1979 du Conseil des Etats,
qu'il a présidé en 1993. Moritz Leuenberger, qui aura 49 ans jeudi, dirige le
département zurichois de la justice et de l'intérieur depuis 1991. Avocat de
formation, il est conseiller national depuis 1979. Il s'est fait connaître en
présidant la commission d'enquête parlementaire (CEP) sur l'affaire des
fiches.
</TX>
<TX>
Le groupe socialiste des Chambres fédérales compte 47 membres, y compris les
deux conseillers fédéraux, dont 14 femmes. Tous les 47 ont pris part aux
votes.
</TX>
<ST>
Photo Key à disposition
</ST>
</DOC>
