<DOC>
<DOCID>ATS.940503.0142</DOCID>
<DOCNO>ATS.940503.0142</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940503
</DT>
<PT>
053500
</PT>
<SC>
bsf013 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c1 for sozm jus
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
usa kevorkian euthanasie eclairage
</KW>
<TI>
Acquittement aux Etats-Unis du "Docteur Suicide" Première victoire pour les
partisans de l'euthanasie éclairgae.
</TI>
<LD>
Washington, 3 mai (ats/afp) Les partisans américains de l'euthanasie ont
remporté une première vraie victoire avec l'acquittement, lundi, de leur
héros, Jack Kevorkian. Surnommé le "Docteur Suicide" il a aidé vingt
personnes en quatre ans à mettre fin à leurs jours.
</LD>
<TX>
Depuis 1990, ces 20 décès, survenus le plus souvent dans des camionnettes ou
appartements spécialement aménagés par le docteur, ont régulièrement ému
l'opinion publique américaine, profondément divisée sur le sujet. Si
l'immense majorité des Américains est favorable à l'euthanasie, l'opinion
publique reste en effet plus nuancée sur le cas particulier des suicides
assistés médicalement.
</TX>
<TX>
L'annonce de chacun de ces 20 suicides a été abondamment couverte par la
presse et donné lieu à la diffusion de films vidéo souvent insoutenables où
le patient, toujours atteint de maladie incurable, assurait vouloir en finir
une fois pour toutes avec la vie. Tous ses patients étaient en phase
terminale et assuraient souffrir horriblement. Le cas sur lequel était jugé
Jack Kevorkian était celui de Thomas Hyde, un jeune homme de 30 ans qui s'est
suicidé le 4 août dernier en inhalant du monoxyde de carbone.
</TX>
<ST>
En dépit d'une certaine loi
</ST>
<TX>
La grande victoire de lundi, pour les partisans de l'euthanasie, réside dans
le fait que pour la première fois, un jury populaire avait à se prononcer sur
le "Docteur Suicide" et que celui-ci a été acquitté en dépit d'une loi de
l'Etat du Michigan directement dirigée contre lui. Les autorités de l'Etat
estiment en effet que ses agissements sont contraires à la déontologie
médicale.
</TX>
<TX>
En février 1993, le Michigan où réside le fameux docteur au visage émacié et
à la coupe en brosse, avait voté une loi stipulant que l'assistance au
suicide est un crime. La "machine à tuer" du docteur, un système
d'auto-inhalation de produits mortels, devenait alors une arme dont
l'utilisation était punissable de quatre ans de prison et 2000 dollars (3000
francs) d'amende.
</TX>
<TX>
Depuis cette date, Jack Kevorkian a participé à cinq suicides et a été
poursuivi pour quatre d'entre eux. Dans trois cas cependant, les juges ont
estimé que la loi du Michigan était inconstitutionnelle et il appartient
désormais à des cours d'appel de se prononcer. "Ce n'était pas le procès du
docteur Kevorkian, mais celui des droits de chacun" à décider de son sort, a
conclu l'avocat de la défense Geoffrey Fieger.
</TX>
<ST>
La technique avant l'éthique
</ST>
<TX>
Paradoxalement, le procès qui s'est achevé lundi après plus de huit heures de
délibération du jury s'est surtout fondé sur des critères techniques plutôt
que sur le vaste débat éthique du suicide assisté médicalement. Les
défenseurs du docteur Kevorkian ont invoqué l'existence d'un vide juridique
dans la législation du Michigan.  Celle-ci, tout en interdisant d'assister un
suicide, reconnaît au corps médical la possibilité de recourir à des
médicaments pour atténuer les souffrances des patients, même si ces produits
peuvent se révéler mortels.
</TX>
<TX>
En cela, l'acquittement du "Docteur suicide" pourrait contribuer à ne pas
désarmer les opposants au suicide assisté car, en l'espèce, c'est le droit de
soulager la douleur qui a été reconnu, et non celui d'aider un malade à
mettre fin à ses jours.
</TX>
</DOC>
