<DOC>
<DOCID>ATS.940609.0133</DOCID>
<DOCNO>ATS.940609.0133</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940609
</DT>
<PT>
092200
</PT>
<SC>
bsf025 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
parn mil fin sozm
</DE>
<AU>
sk
</AU>
<KW>
conseil national taxe militaire loi revision
</KW>
<TI>
Fonctionnaires et politiciens exonérés de taxe militaire Sauf s'ils sont
inaptes au service, décide le Parlement.
</TI>
<LD>
Berne, 9 juin (ats) Les politiciens, fonctionnaires ou militaires empêchés
d'accomplir leur service militaire en raison de la fonction qu'ils occupent
sont exonérés de taxe militaire. Sauf s'ils sont de toute façon inaptes au
service, a décidé le Parlement. Le Conseil national s'est rallié jeudi au
point de vue du Conseil des Etats, par 64 voix contre 58. La révision de la
loi sur la taxe d'exemption du service militaire est ainsi sous toit.
</LD>
<TX>
La majorité de la commission du Conseil national invitait la Chambre à
maintenir cette dernière divergence. Pour Rolf Seiler (PRD /ZH), il est
illogique de créer une différence entre deux hommes dispensés de service
militaire parce qu'ils assument la même fonction: l'un devrait payer la taxe
parce qu'il est atteint dans sa santé et l'autre pas. La majorité plaidait
donc pour une exonération de ces personnes inaptes au service.
</TX>
<TX>
La logique est inverse aux yeux de Heinz Allenspach (PRD/ZH).  Exonérer ces
personnes reviendrait à créer une inégalité de traitement entre personnes
inaptes au service. Un raisonnement soutenu par le conseiller fédéral Otto
Stich. Selon lui, le principe "qui ne fait pas de service paye la taxe" doit
avoir la priorité.
</TX>
<ST>
Handicapés exonérés
</ST>
<TX>
La révision de la loi sur la taxe militaire apporte toutefois de nettes
améliorations pour certaines personnes inaptes au service. Les handicapés
seront en effet généralement exonérés à l'avenir.  Aujourd'hui, seuls quelque
18 000 des 27 000 bénéficiaires de rentes de l'assurance-invalidité sont
exonérés de taxe militaire.
</TX>
</DOC>
