<DOC>
<DOCID>ATS.950216.0035</DOCID>
<DOCNO>ATS.950216.0035</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950216
</DT>
<PT>
175300
</PT>
<SC>
bsf131 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
soz sozm parp reg
</DE>
<AU>
po ba
</AU>
<KW>
suisse drogue conference nationale 2e encadr
</KW>
<TI>
Etats généraux de la drogue samedi à Berne Autorités et spécialistes à la
recherche d'un dialogue 2e encadré.
</TI>
<LD>
Berne, 16 fév (ats) Dans la foulée de la publication du rapport de l'ISPA sur
les drogues en Suisse, quelque 150 spécialistes et autorités politiques et
économiques se réuniront samedi à Berne à l'enseigne de la Conférence
nationale sur la drogue. Ils tenteront de jeter les bases d'une stratégie
commune pour lutter contre ce fléau.
</LD>
<TX>
Le débat sur la politique de la drogue en Suisse est en pleine ébullition:
deux initiatives populaires ont abouti, l'une restrictive, l'autre demandant
une dépénalisation de la consommation.
</TX>
<ST>
Contre-projet
</ST>
<TX>
Le Conseil fédéral a élaboré un contre-projet sous forme de "troisième voie",
s'appuyant sur les quatre piliers que sont la prévention, l'aide à la survie,
le traitement et la répression. En outre, une révision de la loi sur les
stupéfiants est en cours, qui doit notamment permettre une extension des
essais de distribution d'héroïne sous contrôle médical.
</TX>
<TX>
Dans ce contexte, et suite à la fermeture du Letten, les 150 personnalités
réunies samedi au Palais fédéral à l'initiative du Département fédéral de
l'Intérieur (DFI) tenteront de trouver un dénominateur commun pour une
politique nationale cohérente.
</TX>
<ST>
Rapprocher les extrêmes
</ST>
<TX>
Huit groupes de travail seront institués. Ils réuniront des représentants des
villes et des cantons, des partis, des organisations spécialisées, des
commissions, de l'administration et du monde économique, a indiqué le DFI.
Chacun sera appelé à faire part de ses expériences et de ses idées, qui
permettront peut-être de rapprocher les positions extrêmes.
</TX>
<TX>
Toutes les tendances seront représentées. Il est important de favoriser le
dialogue entre les politiciens et les hommes de terrain d'une part, et entre
les délégués des différentes régions d'autre part, a précisé à l'ATS
Catherine Cossy, porte-parole du DFI.
</TX>
<TX>
Les conseillers fédéraux Arnold Koller et Ruth Dreifuss, respectivement chefs
du Département fédéral de justice et police et du DFI, s'exprimeront en
ouverture et en clôture de la manifestation.
</TX>
</DOC>
