<DOC>
<DOCID>ATS.950723.0045</DOCID>
<DOCNO>ATS.950723.0045</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950723
</DT>
<PT>
141800
</PT>
<SC>
bsf047 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
come reg fin par comm
</DE>
<AU>
fb wi pi
</AU>
<KW>
suisse nlfa état-major contrôle compétences
</KW>
<TI>
Limitation de compétences pour l'état-major de contrôle des NLFA La
délégation des finances examine le rôle joué par cet organe
</TI>
<LD>
Berne, 23 juil (ats) Le conseiller fédéral Adolf Ogi a limité les compétences
de l'état-major de contrôle des NLFA dans une directive datée du 7 juillet.
L'organe doit se contenter de son rôle de conseiller, a expliqué Heinz
Schöni, porte-parole de l'OFT. La délégation des finances examine le rôle de
l'état-major.
</LD>
<TX>
Avec cette directive, Adolf Ogi a clarifié la situation: la responsabilité de
la réalisation des NLFA incombe exclusivement à l'Office fédéral des
transports (OFT), a indiqué M. Schöni dimanche en réaction à un article du
"SonntagsBlick". Pour sa part, l'Etat-major de contrôle et de coordination
des travaux des NLFA (Nouvelles liaisons ferroviaires alpines) a pour tâche
des travaux d'état-major, comme réaliser des enquêtes ou rédiger des
rapports.
</TX>
<TX>
D'autre part, la délégation des finances du parlement va examiner en
profondeur le rôle joué par l'état-major, a indiqué à l'ATS le conseiller
national Manfred Aregger (PRD/LU), président de la délégation. Selon lui,
l'organe de contrôle a un statut peu clair.
</TX>
<ST>
Tâche exigeante
</ST>
<TX>
La délégation des finances a tenu une séance début juillet avec des
représentants de l'OFT, des CFF et des BLS. La répartition des grands
chantiers des NLFA y a été évoquée. Cette tâche est très exigeante et demande
un contrôle efficace, a précisé M. Aregger.  Mais il ne sait pas encore où
cet organe de contrôle doit être placé.
</TX>
<TX>
L'état-major de contrôle a débuté son activité en avril 1993.  Cet organe
consultatif et indépendant a pour tâche de surveiller la planification et la
réalisation des NLFA dans les domaines des coûts, des délais, de la
performance et de la qualité. Le président de cet état-major est l'ancien
conseiller d'Etat vaudois Marcel Blanc.
</TX>
</DOC>
