<DOC>
<DOCID>ATS.950815.0074</DOCID>
<DOCNO>ATS.950815.0074</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950815
</DT>
<PT>
143500
</PT>
<SC>
bsf074 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
reg kul aet
</DE>
<AU>
br sk
</AU>
<KW>
rectif suisse villiger suisses de l-etranger
</KW>
<TI>
Version rectifiée Jeunes Suisses de l'étranger en vacances en Suisse Kaspar
Villiger les a reçus à Berne
</TI>
<LD>
Berne, 15 août (ats) Le président de la Confédération Kaspar Villiger a reçu
mardi une trentaine de jeunes Suisses de l'étranger, au début de leur séjour
de trois semaines en Suisse.  Il a été comblé de petits cadeaux.
</LD>
<TX>
Comme le veut la tradition, les participants à une des colonies organisées
par la Fondation pour les enfants suisses de l'étranger sont reçus chaque
année par le président de la Confédération.  Kaspar Villiger les a accueillis
dans la salle du Conseil des Etats, au son du cor des Alpes.
</TX>
<TX>
Kaspar Villiger a interpellé ces jeunes, âgés de 8 à 15 ans, comme de "vrais
citoyens du monde". Il leur a dit que s'ils donnaient une bonne impression à
l'étranger cela constituait une meilleure publicité pour la Suisse que celle
que pouvait faire l'office du tourisme. En réponse à des questions, il leur a
expliqué sa tâche de président et le système collégial du gouvernement.
</TX>
<TX>
Côté sport, il a reconnu être un fanatique de ski de fond et de bicyclette,
avec laquelle il n'accomplit pas moins de 3000 kilomètres par an. Au terme de
la rencontre, les jeunes ont pris congé du président de la Confédération en
chantant "My Bonnie is over the Ocean", accompagnés d'une guitarre.
</TX>
<TX>
La trentaine de jeunes reçus à Berne entame un séjour de trois semaines à
Somazzo au Monte Generoso (TI). Ils proviennent de 17 pays différents: aussi
bien de l'Europe que des Etats-Unis, d'Afrique du Sud et du Maroc. Au total,
ce sont quelque 300 jeunes, issus d'une quarantaine de pays, qui participent
aux colonies de la fondation cette année. Ils sont répartis dans des camps à
Somazzo, Randa (VS) et S'Chanf (GR).
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: Au dernier paragraphe, ce sont au total quelque 300
jeunes qui participent aux colonies de la fondation et non 3000 comme indiqué
par erreur.
</TX>
</DOC>
