<DOC>
<DOCID>ATS.950518.0130</DOCID>
<DOCNO>ATS.950518.0130</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950518
</DT>
<PT>
182000
</PT>
<SC>
bsf162 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
ecpt come
</DE>
<AU>
li as pi
</AU>
<KW>
suisse federation cheminots ogi pasche dev
</KW>
<TI>
Congrès de la Fédération suisse des cheminots Appel d'Adolf Ogi pour la
réalisation des NLFA et de Rail 2000 développement.
</TI>
<LD>
Berne, 18 mai (ats) Le Conseiller fédéral Adolf Ogi a plaidé avec insistance
pour la réalisation des deux tunnels des NLFA et de Rail 2000 lors du Congrès
de la Fédération suisse des cheminots (SEV) à Berne. Auparavant, Charly
Pasche, président du syndicat, s'était élevé contre la privatisation des
lignes CFF.
</LD>
<TX>
La politique suisse des transports est à un tournant, a estimé Adolf Ogi
jeudi devant les innombrables membres de la SEV présents.  Si les deux grands
projets ferroviaires ne devaient pas être réalisés entièrement, la route
l'emporterait véritablement sur le rail.
</TX>
<ST>
"Pas des objets de prestige Ogi"
</ST>
<TX>
Les NLFA et Rail 2000 ne sont pas des "objets de prestige propres à M. Ogi",
mais le noyau dur de la politique suisse en matière de transport et de
transit, a expliqué le chef du Département fédéral des transports, des
communications et de l'énergie (DFTCE). Elles replacent le rail et la route
sur un pied d'égalité. Les projets sont aussi intéressants pour les
automobilistes. Sans eux, le trafic routier sera surchargé d'ici dix ans.
</TX>
<TX>
Les représentants de l'Union européenne (UE) posent toujours des questions
sur l'initiative des Alpes et sur l'avancement des travaux pour le rail, a
poursuivi M. Ogi. Il est temps que l'on puisse clairement faire savoir à l'UE
que la Suisse réalisera les NLFA et Rail 2000 et que l'UE ne sera pas
discriminée par l'application des restrictions de l'initiative des Alpes.
</TX>
<ST>
Soutien à Rail 2000 et aux NLFA
</ST>
<TX>
Charly Pasche, président de la SEV, a également plaidé pour les NLFA et Rail
2000. Il estime que seuls les transports publics qui fonctionnent de manière
globale, des trains à grande vitesse au trafic régional, ont une chance.
C'est pourquoi le syndicat soutient Rail &amp; Bus 2000, les NLFA, et le trafic
régional et urbain.
</TX>
<TX>
D'autre part, M. Pasche s'est félicité du projet du Conseil fédéral de
financer une partie des dépenses pour les NLFA à fonds perdu. Mais, selon
lui, un tel financement ne doit pas être la condition du commencement des
travaux, car la réalisation des NLFA est urgente.
</TX>
<ST>
Ensemble des recettes aux NLFA
</ST>
<TX>
Le syndicat a également salué le fait que le financement puisse avoir lieu
par l'augmentation des droits de douane sur les carburants. M. Pasche a
estimé que cela représente un petit pas en direction de la vérité des coûts
de transport.
</TX>
<TX>
Mais, pour lui, l'ensemble des recettes supplémentaires doit revenir aux
Nouvelles lignes ferroviaires alpines (NLFA) et pas seulement la moitié.
C'est un non-sens d'octroyer des moyens financiers supplémentaires à la
route, a-t-il ajouté.
</TX>
<ST>
Privatisation critiquée
</ST>
<TX>
En outre, M. Pasche a critiqué la privatisation des chemins de fer. Elle ne
vise pas une meilleure offre des transports publics, mais uniquement des
économies de personnel, selon lui. Il a évoqué, pour mémoire, la
privatisation de Cargo Domicile qui a eu lieu en début d'année. La CDS Cargo
Domicile SA n'a aucun avenir sans le savoir-faire des cheminots expérimentés
des CFF, estime-t-il. Il a également mis en garde contre les dangers d'une
privatisation qui menace la ligne CFF longeant le lac de Constance.
</TX>
<TX>
Enfin, le président de la SEV a appelé les employés du rail à adhérer au
syndicat. Tous les cheminots doivent lutter sous un même toit plutôt que de
se disséminer dans différentes organisations, a-t- il dit.
</TX>
<ST>
photo Key à disposition
</ST>
<TX>
Note aux rédactions: bsf046 entièrement remaniée suite à l'intervention de M.
Ogi.
</TX>
</DOC>
