<DOC>
<DOCID>ATS.950531.0041</DOCID>
<DOCNO>ATS.950531.0041</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950531
</DT>
<PT>
110800
</PT>
<SC>
bsf053 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4gre
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
grece transports aeriens longues attentes
</KW>
<TI>
Les touristes risquent de souffrir cet été sur les aéroports grecs.
</TI>
<LD>
Athènes, 31 mai (ats/afp) Les millions de touristes qui gagneront par avion
la Grèce risquent cet été d'être une nouvelle fois victimes de la partie de
bras de fer entre les autorités et les aiguilleurs du ciel grecs. La Grèce
est un des pays les plus touristiques du monde.
</LD>
<TX>
"L'été sera un calvaire pour les passagers, avec des délais d'attente jusqu'à
quatre heures", explique le président du syndicat des contrôleurs aériens,
Takis Tsoumbelis. Des retards de 40 à 80 minutes sont déjà enregistrés dans
de nombreux aéroports du pays.
</TX>
<TX>
Officiellement, les 300 contrôleurs aériens mettent en avant la vétusté des
système de guidage - vieux de trente ans - dans les aéroports grecs pour
justifier ces retards que vont subir en pleine saison 15 000 à 20 000
passagers par jour. "Sauf à transiger avec la sécurité, il nous est
impossible de traiter plus de la moitié du trafic en période de pointe", soit
quelque 1500 vols par jour, indique M. Tsoumbelis.
</TX>
<TX>
Mais les autorités et les responsables des compagnies aériennes nationales et
internationales affirment que les aiguilleurs du ciel pratiquent une grève du
zèle pour des motifs purement corporatistes.  Augmentation du personnel,
amélioration des primes, les syndicats tentent chaque année d'arracher de
nouveaux avantages. "Ces gens sont des matres chanteurs", avait affirmé
l'ancien ministre des transports, Theodore Pangalos, après avoir échoué l'an
dernier à régler cette affaire.
</TX>
<TX>
Stelios Golemis, président du conseil des compagnies aériennes opérant en
Grèce est partisan d'une satisfaction des revendications des contrôleurs pour
l'image de la Grèce. Il affirme que les compagnies "sont allées jusqu'à
envisager de verser elles-mêmes les augmentations".
</TX>
</DOC>
