<DOC>
<DOCID>ATS.940722.0080</DOCID>
<DOCNO>ATS.940722.0080</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940722
</DT>
<PT>
125700
</PT>
<SC>
bsf045 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
sozm jus zh ag tg sh sg zg sz
</DE>
<AU>
bl ga
</AU>
<KW>
zurich centre renvoi toxicomanes ouverture
</KW>
<TI>
Zurich: ouverture d'un nouveau centre de renvoi des toxicomanes La ville
n'est plus seule à assumer la scène ouverte de la drogue.
</TI>
<LD>
Zurich, 22 juil (ats) A Zurich, le nouveau centre de renvoi des toxicomanes
n'habitant pas la ville ouvrira le 2 août. La municipalité est soulagée, elle
ne sera plus seule à tenter de réduire la scène ouverte de la drogue. Le
canton de Zurich et ses voisins - Argovie, Thurgovie, Schaffhouse, Schwytz,
St-Gall et Zoug - se sont associés à la ville au bord de la Limmat pour
diriger et financer le centre situé dans l'ancienne caserne.
</LD>
<TX>
Les sept cantons de l'association de soutien du centre et la ville de Zurich
ont trouvé un consensus politique, a-t-on appris vendredi lors d'une
conférence de presse. "L'évacuation de la scène ouverte de la drogue à Zurich
est une priorité. Toutefois, pour ce faire, une préparation s'impose. Rien ne
sert de chasser les toxicomanes du Letten pour qu'ils s'installent dans un
autre coin de la ville", a souligné Ernst Buschor, directeur de la santé du
canton de Zurich.
</TX>
<ST>
Mille aux heures de pointe
</ST>
<TX>
Les expériences faites au premier centre de renvoi d'Hegibach fermé à fin
mars se sont révélées concluantes, estime-t-on à Zurich.  Les autorités des
communes et des cantons voisins s'occupent davantage de "leurs" drogués. Un
exemple dans le canton de Zurich: les places de cure de sevrage dans les
cliniques psychiatriques passeront de 20 actuellement à 100 l'an prochain.
</TX>
<TX>
En revanche, le centre n'a pas fait baisser le nombre de toxicomanes
fréquentant la gare désaffectée du Letten. "Ils sont environ mille aux heures
de pointe", a indiqué Robert Neukomm, directeur de la police municipale.
</TX>
<ST>
5,7 millions de francs
</ST>
<TX>
A l'avenir, les toxicomanes arrêtés passeront 24 heures au maximum au nouveau
centre de la caserne. Pour que les contacts avec leur commune et canton
d'origine soient établis le plus vite possible, le personnel du centre est
trois fois plus nombreux qu'à Hegibach. Le fonctionnement du centre est
limité à deux ans, avec des prolongations possibles.
</TX>
<TX>
Le centre de renvoi coûtera 5,7 millions de francs par année. Le canton de
Zurich en prend 60 % à sa charge et les autres cantons assureront près des
40% restant. Le comité de l'association du centre est composé d'Ernst
Buschor, de Robert Neukomm et de Stéphanie Mörikofer, directrice de la santé
du canton d'Argovie.
</TX>
<TX>
Les cantons participant au centre de renvoi et Zurich ont encore créé un
organe de délégués chargés de s'occuper des questions liées à la drogue. Ils
entendent adopter une politique unitaire et échanger leurs expériences.
</TX>
<ST>
Dealers étrangers
</ST>
<TX>
Le directeur de la police du canton Ernst Homberger a de son côté indiqué que
le canton avaient expulsé 2000 trafiquants de drogue étrangers durant les six
premiers mois de 1994. La grande majorité de ces délinquants séjournent
illégalement en Suisse et ce ne sont plus des demandeurs d'asile comme par le
passé, a souligné M. Homberger.
</TX>
<TX>
Selon le directeur de la police, la nouvelle loi sur les mesures de
contrainte à l'égard des étrangers permettrait de mieux lutter contre les
trafiquants de drogue. La construction de nouvelles places de prisons est une
autre condition à remplir pour faire face au problème, estiment les autorités
zurichoises.
</TX>
<ST>
photo key disponible.
</ST>
</DOC>
