<DOC>
<DOCID>ATS.940727.0072</DOCID>
<DOCNO>ATS.940727.0072</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940727
</DT>
<PT>
141600
</PT>
<SC>
bsf084 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
baf
</OC>
<DE>
kul jus bs div
</DE>
<AU>
my me wi
</AU>
<KW>
bs riehen musee des chats evacuation forcee
</KW>
<TI>
Evacuation du Musée des chats à Riehen (BS).
</TI>
<LD>
Riehen (BS), 27 juil (ats) L'évacuation du Musée des chats à Riehen a
commencé mercredi matin sous le contrôle d'un huissier de justice. Le
bâtiment qui abrite cette collection appartient à la commune et doit bientôt
être démoli pour laisser la place au futur Musée Beyeler.
</LD>
<TX>
Les 10 000 objets que compte la collection du Musée des chats seront
entreposés provisoirement dans les locaux d'une société de transports.
L'emballage a débuté mercredi matin. Les objets saisis sur décision
administrative sont généralement stockés dans les locaux de la police, mais
la conservatrice Rosemarie Müller a toutefois obtenu que la collection soit
transférée dans un entrepôt privé.
</TX>
<TX>
Rosemarie Müller a été informée en 1991 par la commune que son contrat de
location ne serait pas renouvelé au-delà de juin 1994.  Deux bâtiments de
remplacement lui ont été proposés par la commune, mais la conservatrice a
rejeté ces offres. La commune a donc demandé une évacuation forcée. Rosemarie
Müller a refusé de quitter les lieux. Elle a fait opposition, sans obtenir
gain de cause.
</TX>
<TX>
Le Musée des chats a ouvert ses portes en juin 1982. Après huit mois
d'activité, il avait déjà accueilli plus de 10 000 visiteurs. Le futur Musée
Beyeler abritera la collection privée d'Ernst et Hildy Beyeler, propriétaires
d'une galerie d'art à Bâle. Cette collection compte 120 tableaux et 40
sculptures d'artistes aussi célèbres que Picasso, Cézane, Monet, Matisse et
Tinguely.
</TX>
<TX>
Le coût de construction du Musée Beyeler est estimé à 50 millions de francs,
pris en charge principalement par la Fondation Beyeler. La commune de Riehen
a mis le terrain à disposition et assurera un soutien financier annuel de 750
000 francs. Le canton a promis une subvention annuelle de 1,75 million de
francs.
</TX>
</DOC>
