<DOC>
<DOCID>ATS.940920.0083</DOCID>
<DOCNO>ATS.940920.0083</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940920
</DT>
<PT>
144600
</PT>
<SC>
bsf100 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
nef
</OC>
<DE>
ne reg fin
</DE>
<AU>
rz wi
</AU>
<KW>
ne budget 1995 deficit
</KW>
<TI>
Budget 1995 du canton de Neuchâtel Un déficit "raisonnable" de 51,8 millions
de francs.
</TI>
<LD>
Neuchâtel, 20 sept (ats) Le budget 1995 du canton de Neuchâtel prévoit un
déficit de 51,8 millions de francs. Un excédent de charges qualifié mardi de
"raisonnable" par le président du Conseil d'Etat Pierre Hirschy. Il est en
effet inférieur de 13 millions à celui de cette année. Le budget total
s'élève à 1,155 milliard.
</LD>
<TX>
La diminution du déficit est le résultat des mesures adoptées par le Grand
Conseil en novembre dernier. Elles ont permis une économie de près de 90
millions de francs, dont environ 49 correspondent à des dispositions
temporaires. Ces dernières arrivent à terme à fin 1995.  Il s'agit notamment
des réductions de 10 % des subventions aux communes et de la baisse de 2,5 %
du salaire des fonctionnaires.
</TX>
<ST>
Des efforts
</ST>
<TX>
Le chef du Département des finances et des affaires sociales Francis Matthey
a anoncé qu'il proposerait la prolongation de certaines de ces mesures pour
1996. En revanche, il n'en propose pas de nouvelles pour 1995. L'Etat a en
effet choisi de poursuivre ses efforts dans la maîtrise des dépenses de
fonctionnement de l'administration. Le budget sera soumis au Grand Conseil en
novembre prochain.
</TX>
<TX>
Pour la première fois depuis 1991, le canton ne devra pas recourir à
l'emprunt pour financer une partie de ses dépenses courantes. Le budget
dégage en effet une part d'autofinancement d'environ 13 millions de francs
pour les investissements. Ces derniers sont d'ailleurs en hausse. Ils
augmentent de 6 millions de francs par rapport à cette année et s'élèvent en
tout à près de 89 millions. Les routes, l'université et la lutte pour la
protection des eaux en seront les principaux bénéficiaires.
</TX>
<TX>
Des montants supplémentaires seront accordés pour la lutte contre le chômage,
l'assistance sociale et les prestations complémentaires AVS/AI. Le taux de
chômage du canton est actuellement de 6,5 %. La part de l'instruction
publique est également plus importante.  L'augmentation du nombre d'élèves a
en effet entraîné l'ouverture de nouvelles classes.
</TX>
</DOC>
