<DOC>
<DOCID>ATS.950830.0108</DOCID>
<DOCNO>ATS.950830.0108</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950830
</DT>
<PT>
135800
</PT>
<SC>
bsf088 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
ecpb fin c9jpn
</DE>
<AU>
rp
</AU>
<KW>
japon banques liquidation suspension
</KW>
<TI>
Japon: une banque liquidée, une autre suspendue développement
</TI>
<LD>
Tokyo, 30 août (ats/reuter) Mercredi, la première banque régionale du Japon,
la Hyogo Bank, a été liquidée en raison de l'ampleur de ses créances
irrécouvrables. Simultanément, la première banque mutuelle du pays, la Kizu
Shinyo Kumiai, a vu ses activités partiellement suspendues pour les mêmes
raisons.
</LD>
<TX>
Les activités de la Hyogo Bank seront reprises par une nouvelle banque fondée
avec des fonds privés, a annoncé la Banque du Japon.  La banque centrale a
indiqué cependant qu'elle pourrait accorder des prêts spéciaux à la Hyogo et
à l'établissement qui prendra sa succession. La liquidation de la Hyogo
semble être la première pour une banque commerciale depuis la fin de la
guerre.
</TX>
<ST>
Siège à Kobé
</ST>
<TX>
La Hyogo est une importante banque régionale ayant son siège à Kobé, dans la
préfecture de Hyogo, à l'ouest du pays. Au 31 mars, elle possédait des
créances de 2770 milliards de yens (35,5 milliards de francs) et des dépôts
de 2530 milliards, selon la Fédération des associations des banques
japonaises.
</TX>
<TX>
La Hyogo est victime, comme d'autres banques japonaises, du choc en retour
des créances douteuses (790 milliards de yens, 10 milliards de francs) dues
aux faillites consécutives à l'éclatement de la "bulle financière" des années
80 qui avait vu flamber les prix des valeurs mobilières et immobilières. Le
nouvel établissement aura pour tâche de liquider ces créances douteuses au
cours des dix prochaines années.
</TX>
<ST>
La Kizu Shinyo suspendue
</ST>
<TX>
En simultané avec l'annonce de la liquidation de la Hyogo, la préfecture
d'Osaka a décidé de la suspension de la Kizu Shinyo Kumiai, première des 400
banques mutuelles japonaises dont les créances irrécouvrables ont été
évaluées à 600 milliards de yens (7,7 milliards de francs). Selon la
préfecture, il n'est pas exclu que ce montant soit révisé à la hausse après
un examen plus attentif des comptes.
</TX>
<TX>
En début de journée, nombre de particuliers s'étaient précipités aux guichets
des 27 agences de la Kizu pour retirer leurs fonds. Le 31 juillet, les
autorités de la ville de Tokyo avait déjà suspendu une autre banque mutuelle,
la Cosmo Shinyo Kumiai. La banque centrale a assuré que les difficultés de la
Kizu et de la Hyogo ne devraient pas s'étendre aux autres banques et ne
mettaient pas en danger la crédibilité du système financier nippon.
</TX>
<TX>
La Kizu a des dépôts de 1190 milliards de yens. Ses prêts sont évalués à 1100
milliards au 1er juillet 1995. Selon le critère des dépôts, il s'agit de la
plus importante société mutuelle japonaise de prêts. Elle avait 674 salariés
à la fin mars.
</TX>
<ST>
Baisse du yen
</ST>
<TX>
Selon le gouverneur de la Banque du Japon, Yasuo Matsushita, l'établissement
qui remplacera la Hyogo Bank devrait entrer en activité au début de l'année
prochaine. La totalité de la direction actuelle de la Hyogo devra
démissionner.
</TX>
<TX>
L'annonce de la liquidation de la Hyogo a provoqué une baisse du yen contre
le dollar, la santé du système financier nippon inquiétant les cambistes.
Mais cette baisse a été modérée et en milieu de journée en Europe, le dollar
s'affichait à 98,75/85 yens contre 98,70/80 dans la matinée.
</TX>
<TX>
Par contre, le marché obligataire s'est raffermi car les opérateurs
n'excluent pas un nouvel assouplissement monétaire de la part de la Banque du
Japon pour soutenir les banques dans leur mauvaise passe actuelle.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: la nouvelle a été entièrement remaniée et complétée avec
les informations concernant la Hyogo.
</TX>
</DOC>
