<DOC>
<DOCID>ATS.950829.0037</DOCID>
<DOCNO>ATS.950829.0037</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950829
</DT>
<PT>
164900
</PT>
<SC>
bsf119 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi ne ecpi for
</DE>
<AU>
lp rp
</AU>
<KW>
suisse kraft jacobs suchard transfert rd dév
</KW>
<TI>
Kraft Jacobs Suchard délocalise ses activités de recherche 70 employés
touchés - Suchard à Neuchâtel, c'est fini développement
</TI>
<LD>
Neuchâtel, 29 août (ats) Suchard à Neuchâtel, c'est fini. Kraft Jacobs
Suchard, filiale de l'américain Philip Morris, a annoncé le déplacement de
ses activités de recherche et développement de Neuchâtel à Munich. Cette
délocalisation touche 70 employés, dont 20 seront licenciés, et sera achevée
au 30 juin 1996.
</LD>
<TX>
Sur les 70 personnes affectées par la mesure, 39 se sont vu offrir un emploi
à Munich, a affirmé mardi Elisabeth Misteli, porte-parole de Kraft Jacobs
Suchard. Ces employés sont avant tout des spécialistes étrangers. On peut
espérer que ceux-ci soient plus mobiles que des personnes originaires de la
région. Une vingtaine d'employés devraient être licenciés. Les autres
collaborateurs seront mis au bénéfice d'une retraite anticipée.
</TX>
<TX>
Les collaborateurs mis à pied bénéficieront d'un plan social et d'une
assistance pour la recherche d'un nouvel emploi. Celui-ci pourrait même se
trouver au sein du groupe Philip Morris, est-il précisé dans le communiqué
publié mardi.
</TX>
<ST>
Recherche de synergies
</ST>
<TX>
Le choix de délocaliser repose exclusivement sur la possibilité d'établir des
synergies à Munich, a expliqué Elisabeth Misteli, écartant d'autres motifs,
comme la position de la Suisse en Europe.  Le centre de recherche allemand,
qui officie pour tout le continent européen, est suffisamment grand pour
absorber les activités du centre de Neuchâtel, qui constitue en quelque sorte
un doublon et est de trop petite taille.
</TX>
<TX>
Depuis la fusion de Jacobs Suchard et Kraft General Foods Europe en 1993, un
regroupement des centres de recherche s'imposait, selon le communiqué. Par sa
décision, Kraft Jacobs Suchard va combiner la recherche en confiserie,
jusqu'alors effectuée à Neuchâtel, avec les activités liées aux fromages et
aux articles d'épicerie.
</TX>
<TX>
Cette décision est sans rapport avec le récent plan d'investissement présenté
par Philip Morris pour les Fabriques de Tabac Réunies (FTR), a précisé
Elisabeth Misteli. Ce plan concerne la modernisation de l'unité de production
de Serrières.
</TX>
<ST>
Fin de l'aventure Suchard
</ST>
<TX>
Dans le cadre de ses restructurations successives, Kraft Jacobs Suchard,
Jacobs Suchard Tobler avant 1993, avait déjà abandonné Neuchâtel pour sa
production de chocolat en 1990, la concentrant alors à Berne. Cette mesure
avait entraîné le licenciement de 300 collaborateurs et le déplacement de 160
autres dans la capitale fédérale. En 1992, la fabrication de Sugus a été
transférée à Reims (France), avec à la clé 36 mises à pied.
</TX>
<TX>
Après la fusion de 1993, la nouvelle direction de la société avait décidé de
transférer la partie administrative à Zurich, siège de Kraft Jacobs Suchard.
Ce transfert impliqua la perte de 30 emplois et le déplacement de quelque 150
personnes sur les bords de la Limmat ou à Berne. Ainsi, ne subsistait plus à
Neuchâtel que les activités de recherche et de développement.
</TX>
<TX>
Kraft Jacobs Suchard cherche actuellement un repreneur pour ses
infrastructures de Neuchâtel. Le groupe occupe 35 000 personnes en Europe et
réalise un chiffre d'affaires annuel d'environ 9 milliards de francs.
</TX>
</DOC>
