<DOC>
<DOCID>ATS.950828.0039</DOCID>
<DOCNO>ATS.950828.0039</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950828
</DT>
<PT>
175700
</PT>
<SC>
bsf142 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
fbf
</OC>
<DE>
fr vot par parp
</DE>
<AU>
yd pi
</AU>
<KW>
fr élections fédérales plus de 80 candidats
</KW>
<TI>
Elections fédérales 1995: plus de 80 candidats sur Fribourg Le dénonciateur
de l'affaire du garage de la police est partant développement
</TI>
<LD>
Fribourg, 28 août (ats) Le dénonciateur de l'affaire du garage de la police
fribourgeoise, Jean-Claude Knopf, sera candidat lors des élections au Conseil
national sur une liste indépendante. Il aura un seul co-listier:
l'ex-agrarien Louis Duc. Au total, 83 personnes briguent les huits sièges que
compte le canton à Berne.
</LD>
<TX>
MM. Knopf et Duc se sont présentés lundi à la chancellerie, quinze minutes
avant l'expiration du délai fixé par le canton pour le dépôt des listes en
vue des élections fédérales. Ils ont baptisé la leur "Liste Indépendante -
Egalité - Solidarité". Leur but est notamment d'offrir aux électeurs un choix
de candidats autres que ceux des partis habituels, de leur proposer des
"candidats coup de poing", de lutter pour la transparence, ont-ils expliqué à
l'ATS.
</TX>
<TX>
M. Knopf, alors qu'il était encore sous-chef du garage de la police
fribourgeoise, avait dénoncé l'an passé sa mauvaise gestion et le manque de
réaction de ses supérieurs. L'affaire avait débouché sur un non-lieu pénal,
mais le Conseil d'Etat avait infligé des sanctions disciplinaires au
commandant de la police et à ses deux plus proches collaborateurs, ainsi
qu'au chef du garage.
</TX>
<ST>
Retour de manivelle
</ST>
<TX>
Les choses s'étaient ensuite envenimées pour le dénonciateur, qui avait
maintenu publiquement certaines de ses accusations malgré le non-lieu pénal.
Outre des plaintes pour diffamation de la part des trois supérieurs de la
police, qui ont toutefois accepté une conciliation, Jean-Claude Knopf s'est
fait muter dans un autre service de l'Etat. Enfin, il devra répondre en
justice de violation du secret de fonction et faire face à une enquête
disciplinaire.
</TX>
<TX>
Quant à Louis Duc, député démocrate du centre au Grand Conseil fribourgeois
jusqu'en novembre 1994, il en avait démissionné suite aux pressions exercées
par son groupe pour qu'il ne demande pas une enquête parlementaire sur
l'affaire du garage. L'annonce de sa démission, faite en cours de débat,
n'avait toutefois pas suffi à convaincre le Législatif de l'opportunité d'une
telle procédure.  Quelques jours auparavant, il était descendu dans la rue
avec 300 autres personnes pour manifester son soutien à Jean-Claude Knopf.
</TX>
<ST>
17 listes pour le National, 5 pour les Etat
</ST>
<TX>
MM. Knopf et Duc auront été les derniers candidats fribourgeois aux élections
fédérales de l'automne à s'annoncer officiellement.  Lundi à midi, la
chancellerie d'Etat avait reçu 17 listes pour le Conseil national et 5 listes
pour celui des Etats, totalisant respectivement 78 (dont 28 femmes) et 5
candidats (dont 2 femmes).
</TX>
<TX>
La plupart des listes étaient déjà connues. Pour le National, le PDC en a
déposé trois (dont une "jeunes"), le PS deux (dont une "femmes"), l'UDC deux,
le PRD une, le parti-chrétien social une, le parti social-démocrate une, les
Démocrates suisses une, le POP une, les VertEs une et Renaissance Suisse
Europe une. Du côté des listes de dernière minute, s'ajoutent à la liste de
MM. Knop et Duc une liste Zeitbombe Politik et une liste du parti de la loi
naturelle.
</TX>
<TX>
Pour les Etats, les cinq candidats proviennent des rangs du PDC et du PRD,
qui ont une liste commune mais avec en-tête différent, du PS, de l'UDC et du
PCS (allié au PSD). Du côté du National, le délai pour les apparentements
échoit le quatre septembre prochain.
</TX>
<ST>
Encadrés suivent sur les listes non encore publiées
</ST>
</DOC>
