<DOC>
<DOCID>ATS.950326.0047</DOCID>
<DOCNO>ATS.950326.0047</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950326
</DT>
<PT>
114200
</PT>
<SC>
bsf029 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c7bus mil
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
burundi combats exode civils
</KW>
<TI>
Burundi: les Tutsis "ont nettoyé" Bujumbura L'armée patrouille des rues
désertes développement.
</TI>
<LD>
Bujumbura, 26 mars (ats/reuter) Les rues de Bujumbura étaient désertes
dimanche, à l'exception des patrouilles de l'armée. La nuit a été de nouveau
ponctuée par des fusillades et des explosions de grenade. Des colonnes de
réfugiés portant des ballots sur la tête encombraient la route menant au
Zaïre voisin.
</LD>
<TX>
Selon les douaniers samedi, quelque 50 000 personnes ont franchi la frontière
entre le Burundi et le Zaïre. Des diplomates, qui se sont rendus dans ce
secteur avant l'entrée en vigueur du couvre-feu nocturne, font état de 20 000
autres candidats au passage.
</TX>
<ST>
Pas de bilan des victimes
</ST>
<TX>
Dimanche à l'aube, des militaires ont quitté à bord de véhicules blindés le
centre-ville de Bujumbura pour gagner les banlieux agitées de Bwiza et
Buyenzi. La police n'a pas fourni de bilan des victimes des derniers
affrontements entre extrémistes hutus et tutsis dans les faubourgs mais selon
des témoins, un demi-millier de personnes auraient été massacrées vendredi
soir.
</TX>
<TX>
Samedi matin, des milliers de membres de la majorité hutue ont fui Bwiza et
Buyenzi, affirmant craindre pour leur sécurité chez eux. Une fois partis, des
bandes de Tutsis sont venus incendier les maisons abandonnées. Au lever du
jour, des colonnes de fumée noire s'élevaient au-dessus de la ville où
brûlaient des dizaines de sinistres dans les bidonvilles.
</TX>
<TX>
La reprise des affrontements inter-ethniques au Burundi fait craindre un
drame similaire à celui qui s'était produit l'an dernier au Rwanda voisin, où
un million de personnes - pour la plupart des Tutsis - avaient été
massacrées. Les deux anciennes colonies belges d'Afrique centrale ont la même
composition ethnique - 85 % de Hutus et 15 % de Tutsis.
</TX>
<ST>
Appel à la communauté internationale
</ST>
<TX>
Le secrétaire général du Front pour la démocratie au Burundi (Frodebu, parti
au pouvoir à dominante hutue), Augustin Nzojibwami, a immédiatement lancé un
appel pour une intervention de la communauté internationale. "L'Etat n'est
plus en mesure d'assurer pleinement la sécurité de ses propres ressortissants
et des étrangers", a-t-il dit à la radio. Mais le dirigeant extrémiste tutsi
Joseph Nzimana a prévenu que toute intervention étrangère se heurterait à une
résistance populaire.
</TX>
<TX>
Pour sa part, sortant d'un silence d'une semaine, le président burundais
Sylvestre Ntibantunganya a lancé samedi soir un appel au calme à la
radio-télévision. Le chef de l'Etat, qui appartient à la majorité hutue, est
apparu très nerveux à la télévision et les diplomates estiment que le
gouvernement devrait intervenir plus énergiquement pour rétablir le calme.
</TX>
<ST>
Quartiers "nettoyés"
</ST>
<TX>
Inspectant samedi Bwiza, le secrétaire d'Etat à la Sécurité publique, Issa
Ngendakum, a déclaré aux journalistes: "Ce quartier est nettoyé. Il ne reste
plus ici de Hutus. Je pense que toutes les attaques ont été planifiées: deux
jours de provocations, avant d'intervenir directement".
</TX>
<TX>
Le ministre n'a pas voulu désigner nommément l'armée, dominée par les Tutsis.
Mais d'autres responsables l'ont fait, à condition de conserver l'anonymat.
"D'abord Kanyosha, ensuite à Bwiza et Buyenzi, l'armée prête main forte aux
bandes", a affirmé l'un d'entre eux.
</TX>
<TX>
La tension couvait au Burundi depuis l'assassinat, le 11 mars, du ministre de
l'Energie et des Mines, Ernest Kabushemeye, un Hutu. Il y a une semaine,
trois Belges avaient été assassinés par des Hutus au cours d'une embuscade
dans les environs de la capitale. Au moins deux soldats tutsis avaient
également été tués et des combats de rue avaient aussitôt éclaté dans
Bujumbura.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: la dépêche a été entièrement remaniée et actualisée.
</ST>
</DOC>
