<DOC>
<DOCID>ATS.941209.0083</DOCID>
<DOCNO>ATS.941209.0083</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941209
</DT>
<PT>
144100
</PT>
<SC>
bsf082 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c5vat kulr mil
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
vatican journee paix femmes
</KW>
<TI>
Pour la Journée mondiale de la paix Le pape bat le rappel des femmes contre
la guerre et la violence.
</TI>
<LD>
Cité du Vatican, 9 déc (ats/afp) Jean Paul II a appelé vendredi les femmes du
monde entier à se battre en faveur de la paix et contre la violence. Les
hommes n'arrivent pas à gagner cette bataille, affirme- t-il dans un message
écrit pour la Journée mondiale de la paix qui sera célébrée le 1er janvier
prochain.
</LD>
<TX>
Le pape a dénoncé avec force les violences perpétrées contre les femmes. Que
ce soit pendant les conflits, lorsqu'elles sont transformées en
"femmes-objet" ou lorsqu'elles deviennent les victimes de la prostitution.
</TX>
<TX>
Jean Paul II a dénoncé également les "conséquences dramatiques" qui
surgissent lorsque la famille "est marquée par une crise grave qui menace et
même bouleverse son équilibre interne". Il demande que dans ces circonstances
où les femmes se trouvent souvent isolées, elles soient aidées, notamment par
l'Etat et par les organisations internationales.
</TX>
<TX>
"Troublés et inquiets, déclare le chef de l'Eglise catholique, nous assistons
aujourd'hui à un crescendo dramatique de tous les genres de violence: non
seulement des individus, mais des groupes entiers semblent avoir perdu tout
sens du respect devant la vie humaine. Les femmes et même les enfants sont
malheureusement parmi les victimes les plus fréquentes de cette violence
aveugle. Ce sont là des formes détestables de barbarie qui répugnent
profondément à la conscience humaine".
</TX>
<TX>
"Nous sommes tous appelés, ajoute-t-il, à faire notre possible pour soulager
la société de la tragédie de la guerre et aussi de toutes les violations des
droits humains, en commençant par celles du droit indiscutable à la vie dont
la personne est dépositaire dès sa conception". "Dans la violation du droit à
la vie de l'individu humain, affirme le pape, se trouve déjà en germe la
violence extrême de la guerre".
</TX>
</DOC>
