<DOC>
<DOCID>ATS.941004.0030</DOCID>
<DOCNO>ATS.941004.0030</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941004
</DT>
<PT>
181400
</PT>
<SC>
bsf144 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
divs c9jpn umw for
</DE>
<AU>
uc ce
</AU>
<KW>
japon seisme echelle richter encadre
</KW>
<TI>
L'échelle de Richter encadré.
</TI>
<LD>
Berne, 4 oct (ats) Le tremblement de terre qui a frappé le Japon mardi soir,
d'une magnitude de 7,9 ou 8,2 degrés sur l'échelle de Richter selon les
sources, est l'un des plus forts jamais enregistrés. L'échelle compte à ce
jour neuf degrés, dits de magnitude locale, mais reste en principe ouverte
vers le haut.
</LD>
<TX>
Depuis 1935, année de sa mise au point par le géophysicien américain Charles
Francis Richter, jusqu'à nos jours, l'échelle qui porte le nom de son
créateur a été utilisée pour évaluer l'énergie libérée au foyer des
tremblements de terre. Elle est basée sur le principe de la progression
logarithmique.
</TX>
<TX>
Elle utilise les logarithmes de base 10. La magnitude locale 3 est donc celle
d'un séisme qui, à 100 km de l'épicentre provoque un déplacement de un
millimètre du balancier d'un séismographe standard amplifiant 2800 fois les
mouvements du sol. Un séisme de magnitude 8,5 est cent millions de fois plus
fort qu'un séisme de magnitude 3.
</TX>
<ST>
Degré 8 dévastateur
</ST>
<TX>
Si les secousses du degré 1 ne sont perceptibles que par des appareils et
certains animaux, mais non par l'homme, le degré 8 est, en revanche,
dévastateur. Une magnitude de 4,5 peut causer des dégâts légers, alors que la
magnitude 6 entraîne généralement des dommages importants. Aucun séisme
supérieur à 8,6 n'a jamais été enregistré.  On estime que le tremblement de
terre le plus fort a été celui de Lisbonne en 1755, avec une magnitude
voisine de 9.
</TX>
<TX>
Théoriquement, le degré 9 se traduit par l'anéantissement complet de
l'environnement humain dans la zone touchée, mais aussi par de profonds
changements morphologiques dans l'écorce terrestre (fissures, failles,
ondulations du terrain, etc.). Il peut aussi être à l'origine d'énormes raz
de marée et d'une très forte activité volcanique.
</TX>
<TX>
Liée à l'énergie développée au foyer des séismes, l'échelle de Richter se
distingue des échelles d'intensité de Rossi-Forel, en dix degrés, de
Mercalli, en douze degrés, ou encore de l'échelle MSK, qui date de 1964. S'il
n'y a guère de différences dans les degrés inférieurs, l'échelle MSK précise
les définitions des autres échelles en prenant en compte le type et le
pourcentage de constructions endommagées, ainsi que la nature des dégâts.
</TX>
</DOC>
