<DOC>
<DOCID>ATS.940309.0128</DOCID>
<DOCNO>ATS.940309.0128</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940309
</DT>
<PT>
114000
</PT>
<SC>
bsf053 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c8isr pal jus mil
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
israel hebron tuerie commission enquete
</KW>
<TI>
La commission d'enquête sur les lieux de la tuerie d'Hébron Arrestation de 17
Palestiniens.
</TI>
<LD>
Hébron, 9 mars (ats/afp) Les cinq membres de la commission d'enquête
officielle israélienne sur la tuerie d'Hébron se sont rendus mercredi dans le
Caveau des Patriarches. Un colon y avait tué plusieurs dizaines de
Palestiniens le 25 février. Plus de 200 soldats et gardes-frontières
assuraient la protection des membres de la commission. Par ailleurs, la
police et l'armée sont en état d'alerte maximum en prévision de la fin du
mois du Ramadan.
</LD>
<TX>
Le Caveau, qui comprend la mosquée d'Ibrahim, est un lieu saint aussi bien
pour les musulmans que pour les juifs. Il est fermé depuis le carnage
perpétré par le colon Baruch Goldstein, qui a fait 52 morts, selon des
sources hospitalières palestiniennes, 29 morts, selon l'armée israélienne.
</TX>
<TX>
Le général Danny Yatom, commandant de la région militaire centre, qui
comprend la Cisjordanie occupée, a mené la visite à l'intérieur de la
mosquée. Les militaires ont empêché les journalistes d'y pénétrer. Les
membres de la commission ont suivi le chemin parcouru par Baruch Goldstein
dans le bâtiment. Le tueur était entré dans le Caveau à l'aube vêtu de son
uniforme de commandant et avait affirmé à l'un des soldats de garde qu'il
était en service pour une période de réserve.
</TX>
<TX>
Au cours de la première session de la commission mardi à Jérusalem, le
général Yatom avait affirmé que la sécurité autour de la mosquée avait été
défaillante. Cinq des soldats et policiers censés assurés la garde n'avaient
pas été réveillés à temps.
</TX>
<ST>
Palestiniens arrêtés
</ST>
<TX>
En prévision de la grande prière qui marquera vendredi la fin du mois du
Ramadan, des unités de police supplémentaires ont été déployées à
Jérusalem-est. L'armée et la police craignent de possibles attentats à la
suite de la tuerie de Hébron. Les services de sécurité redoutent notamment
des attaques suicides, des voitures piégées visant des militaires ou des
colons.
</TX>
<TX>
Mardi soir, dix-sept manifestants palestiniens ont été arrêtés dans la
Vieille ville de Jérusalem à l'issue de prières qui ont réuni 20 000 fidèles
sur l'Esplanade des Mosquées, a-t-on indiqué mercredi de sources policières.
Selon les mêmes sources, les manifestants avaient lancé des pierres.
</TX>
<TX>
D'autre part, les services de sécurité ont arrêté le 1er mars trois
Palestiniens de Jérusalem-Est membres du Mouvement de la résistance islamique
Hamas. Les trois hommes s'apprêtaient à commettre un attentat dans le centre
de la capitale pour venger les morts d'Hébron, a indiqué mercredi la police.
</TX>
</DOC>
