<DOC>
<DOCID>ATS.940424.0040</DOCID>
<DOCNO>ATS.940424.0040</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940424
</DT>
<PT>
144000
</PT>
<SC>
bsf055 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4fra mil
</DE>
<AU>
sv
</AU>
<KW>
france deportation commemoration mitterrand
</KW>
<TI>
France: commémoration de la journée de la Déportation François Mitterrand
inaugure la "Maison des enfants d'Izieu".
</TI>
<LD>
Paris, 24 avr (ats/afp/reuter) Le président François Mitterrand a commémoré
dimanche la journée de la Déportation en inaugurant la "Maison des enfants
d'Izieu" (centre-est de la France). Il a qualifié ce lieu de symbole de
"l'innocence assassinée", en souvenir des 44 enfants juifs et des sept
adultes qui y furent arrêtés en 1944 par la Gestapo. La plupart moururent à
Auschwitz.
</LD>
<TX>
Le président Mitterrand a eu dimanche des mots parmi les plus fort qu'il ait
jamais employés pour dénoncer les crimes du régime de Vichy. Evoquant le sort
de ces 44 enfants déportés par les Allemands le 24 avril 1944, il a déclaré:
"Ils furent massacrés parce qu'ils étaient juifs. Ils sont le symbole des
juifs de France exterminés sous le régime de Vichy, le symbole aussi du crime
contre l'humanité ."
</TX>
<TX>
Le chef de l'Etat a également salué Sabine Zlatin, ancienne directrice de la
colonie où ces enfants avaient trouvé refuge, pour avoir "apporté à ces
enfants le réconfort d'un amour simple et d'un dévouement sans limite".
</TX>
<ST>
Procès Touvier
</ST>
<TX>
Intervenant quelques jours après la fin du procès de Paul Touvier, François
Mitterrand a estimé qu'Izieu avait valeur d'exemple pour le présent. "La
justice rendue ou à rendre ne nous exempte pas du principal, c'est-à-dire de
la lutte quotidienne contre les germes d'un mal qui guette nos sociétés. Qui
peut assurer que sur notre sol même, il ne menace plus ? ", s'est il demandé.
</TX>
<TX>
Le président de la République a également insisté sur le rôle de
l'instruction civique et de l'école pour éviter un retour de la barbarie:
"C'est à l'école que l'on opposera à l'intolérance la reconnaissance des
autres." "La maison d'Izieu était une école. Sa vocation définitive est
d'être un lieu de mémoire, d'éducation, de vie. Un lieu de savoir et
d'enseignement", a poursuivi François Mitterrand.
</TX>
<TX>
Le président de la République s'exprimait devant de nombreuses personnalités,
dont Philippe Mestre, ministre aux Anciens combattants, Jacques Chirac, maire
de Paris, Roland Dumas, ministre des affaires étrangères du gouvernement de
Pierre Bérégovoy et Mgr Albert Decourtray, archevêque de Lyon, Primat des
Gaules. Auparavant, le chef de l'Etat avait dévoilé deux plaques
commémoratives puis visité la maison transformée en musée.
</TX>
</DOC>
