<DOC>
<DOCID>ATS.940113.0049</DOCID>
<DOCNO>ATS.940113.0049</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940113
</DT>
<PT>
171100
</PT>
<SC>
bsf135 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ecpb ecpi ecpt fin c4ger
</DE>
<AU>
fss rp zs gc
</AU>
<KW>
allemagne metallgesellschaft creanciers dev
</KW>
<TI>
Le plan de sauvetage de Metallgesellschaft menacé développement.
</TI>
<LD>
Francfort/Zurich, 13 jan (ats/reuter/dpa) Le plan de sauvetage du groupe
allemand Metallgesellschaft (MG) menace de capoter. Il se heurte
principalement à l'opposition des banques créancières françaises. Un
porte-parole de la Deutsche Bank a indiqué jeudi à Francfort que des
discussions avaient actuellement lieu avec les banques françaises et
américaines concernées. Il s'agit d'éviter la mise en faillite du groupe.
</LD>
<TX>
Les six banques françaises auxquelles MG doit de l'argent ont rejeté le plan
d'assainissement dans sa version originale. Selon la banque Paribas, elles
ont demandé aux Allemands de revoir le plan de fond en comble.
</TX>
<ST>
Manque d'informations
</ST>
<TX>
Jeudi à Paris, un porte-parole de la Société Générale a précisé qu'au vu du
manque d'informations sur les pertes réelles de MG, il n'était pas possible
d'accepter le plan de sauvetage. Cette attitude vaut pour tous les créanciers
français du groupe allemand. Une délégation composée de représentants de la
Deutsche Bank et de la Dresdner Bank se rendra à Paris pour tenter
d'infléchir la position des banques françaises.
</TX>
<TX>
L'un des principaux créanciers de MG, la Norddeutsche Landesbank aurait
également subordonné son approbation du plan à certaines modifications.
Celles-ci ont notamment trait à un engagement plus important des
propriétaires majoritaires de MG, la Deutsche Bank et la Dresdner Bank. Les
créanciers américains devaient se prononcer sur le plan dans la journée de
jeudi.
</TX>
<ST>
Banques suisses concernées
</ST>
<TX>
La Société de banque suisse (SBS) est engagée à hauteur de 75 millions de
francs dans MG. L'établissement n'a voulu faire aucun commentaire jeudi à
propos du plan de sauvetage du groupe allemand.  Selon le quotidien zurichois
"Neue Zürcher Zeitung", l'Union de banques suisses (UBS) serait également
engagée dans MG.
</TX>
<TX>
Le plan de sauvetage prévoit que les quelque 100 banques créancières et les
actionnaires principaux mettent 3,4 milliards de DM (environ 3 milliards de
francs) à disposition de MG. Les créanciers avaient jusqu'à mercredi soir
pour se prononcer. MG a entretemps convoqué une assemblée générale
extraordinaire pour le 24 février. Selon MG, on ne connaîtra pas le résultat
des prises de position des créanciers avant samedi.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions:
</ST>
<TX>
Le texte a été entièrement repris en fonction des informations tombées dans
l'après-midi.
</TX>
</DOC>
