<DOC>
<DOCID>ATS.950424.0077</DOCID>
<DOCNO>ATS.950424.0077</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950424
</DT>
<PT>
135000
</PT>
<SC>
bsf067 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
zh jus div
</DE>
<AU>
ma sh ga
</AU>
<KW>
zh horgen nouvelle evasion developpement
</KW>
<TI>
Quatrième évasion en six mois à la prison de Horgen (ZH) Deux détenus se font
la belle de nuit, par le toit développement.
</TI>
<LD>
Horgen (ZH), 24 avril (ats) Deux détenus originaires de l'ex- Yougoslavie se
sont évadés dans la nuit de dimanche à lundi de la prison de Horgen (ZH). Ils
ont percé le plafond de l'étage supérieur de la prison avant de descendre du
toit en s'encordant avec des draps. Il s'agit de la quatrième évasion de cet
établissement en six mois.
</LD>
<TX>
L'un des fuyards, âgé de 32 ans, avait été condamné pour contrefaçons.
L'autre, qui a 30 ans, avait été placé en détention préventive pour des vols.
Ils étaient incarcérés dans l'ancien département des femmes de la prison de
district, à l'étage supérieur.  Ce dernier, qui n'offre plus une sécurité
suffisante, doit être assaini prochainement. Les cellules et leurs quatorze
places ont été fermées lundi à titre de mesure provisoire.
</TX>
<TX>
En six mois, c'est la quatrième fois que des détenus de Horgen se font la
belle. L'évasion précédente a eu lieu vendredi dernier. Un prisonnier de 30
ans a faussé compagnie au policier qui l'emmenait chez le juge après l'avoir
frappé. Il avait déjà préparé une tentative, également par le toit, mais elle
avait été découverte à temps.
</TX>
<ST>
Cinq évasions depuis janvier
</ST>
<TX>
Il y a deux semaines et demi, deux autres détenus détenus ont réussi à sortir
de l'établissement en se cachant dans un camion de livraison. Ils sont
toujours en cavale. En novembre dernier, trois hommes avaient déjà réussi à
s'évader de la prison de Horgen.
</TX>
<TX>
Au total, les prisons zurichoises ont déjà connu cinq évasions cette année.
En janvier, trois prisonniers s'étaient échappés de la prison de Pfäffikon,
mais ils avaient été repris une demi-heure plus tard. A Affoltern am Albis,
fin mars, l'évasion de deux hommes s'était terminée dans le sang: l'un d'eux
avait été abattu, l'autre arrêté le jour même.
</TX>
</DOC>
