<DOC>
<DOCID>ATS.940526.0107</DOCID>
<DOCNO>ATS.940526.0107</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940526
</DT>
<PT>
144400
</PT>
<SC>
bsf101 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lgf
</OC>
<DE>
for ecpi come ti
</DE>
<AU>
gu sh
</AU>
<KW>
ti centre calcul manno projet alptransit
</KW>
<TI>
Centre suisse de calcul de Manno Techniques de visualisation pour le projet
Alptransit.
</TI>
<LD>
Manno (TI), 26 mai (ats) Le Centre suisse de calcul scientifique (CSCS) de
Manno (TI) a tiré jeudi le bilan de sa deuxième année d'existence. Il a
notamment présenté de nouvelles techniques de visualisation mises au point
avec un bureau d'ingénieurs de Lugano dans le cadre de la réalisation du
projet ferroviaire Alptransit.
</LD>
<TX>
Installé depuis deux ans à Manno, près de Lugano, le CSCS a le vent en poupe.
Selon son directeur Alfred Scheidegger, les succès déjà obtenus par le
supercalculateur ont pour conséquence d'augmenter sans cesse la demande de
puissance et de vitesse de calcul.
</TX>
<TX>
Le CSCS est à disposition des ingénieurs et scientifiques des établissements
supérieurs d'enseignement (polytechnicums, universités, écoles techniques
supérieures), qui y accèdent gratuitement. Il collabore désormais avec le
Centre de recherches de l'Union européenne à Ispra (Italie), avec
l'Université de Milan et avec l'industrie, notamment au niveau régional.
</TX>
<ST>
Nouvelles méthodes
</ST>
<TX>
Dans ce domaine, le centre vient de mettre au point de nouvelles méthodes de
visualisation des résultats de recherches. Ainsi, en collaboration avec un
bureau d'ingénieurs de Lugano, il réalise actuellement des procédés de
simulation numérique des structures en vue de la représentation graphique -
par le biais de films d'animation - des tracés du projet ferroviaire
Alptransit au Tessin.
</TX>
<TX>
Le bureau luganais chargé de la réalisation du tracé Alptransit de Bodio à
Bellinzone a décidé d'utiliser le système Nasatran (Nasa Structural
Analysis), un des programmes les plus complets au monde mis au point pour la
recherche spatiale. Les différentes techniques de visualisation du tracé
permettent d'avoir une vision concrète d'un ouvrage complexe et de parvenir à
la meilleure variante possible, a expliqué le directeur du bureau Mauro
Pedretti.
</TX>
<ST>
photo Key à disposition.
</ST>
</DOC>
