<DOC>
<DOCID>ATS.940303.0058</DOCID>
<DOCNO>ATS.940303.0058</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940303
</DT>
<PT>
154700
</PT>
<SC>
bsf107 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
ecps ecpi c5swi c4fra c5aut
</DE>
<AU>
jq gc
</AU>
<KW>
suisse migros resultats 1993 breve
</KW>
<TI>
Migros accroît sa part de marché - L'internationalisation progresse
développement / version brève.
</TI>
<LD>
Zurich, 3 mars (ats) Migros a encore amélioré sa part de marché en Suisse en
1993. Le géant de la distribution compte aussi faire mieux que ses
concurrents cette année. L'expansion à l'étranger progresse.  En Autriche,
Migros met lentement en place ses méthodes et lance ses produits. En France,
la coopération avec Cora compense les obstacles à l'entrée de ses propres
marques. Migros produit davantage à l'étranger et veut accroître ses
exportations.
</LD>
<TX>
"Migros a encore très bien travaillé l'an dernier", a constaté Eugen
Hunziker, président de la délégation de l'administration de la Fédération des
coopératives Migros (FCM), jeudi à Zurich, en ouvrant la conférence de presse
annuelle. En 1993, le chiffre d'affaires a atteint 15,46 milliards de francs,
en hausse de 4,3 % sur l'année précédente. Le cash-flow a gagné 12,8 %, à
912,7 millions, et le résultat d'entreprise a progressé de 15,9 %, à 248,6
millions de francs.
</TX>
<ST>
Différentiel amélioré
</ST>
<TX>
Le commerce de détail (Suisse et étranger) a affiché une hausse de 1,8 % à
12,47 milliards. Comparé au résultat global en Suisse (- 0,1 % nominal, soit
un recul réel de 1,5 %), "le différentiel de croissance (1,7 %) entre Migros
et le commerce suisse de détail traduit une nouvelle amélioration de notre
part de marché", s'est félicité M. Hunziker.
</TX>
<TX>
La part de la distribution au chiffre d'affaires global a connu un léger
recul, à 80,7 % contre 82,6 % en 1992. Les entreprises de production ont
enregistré une hausse de 1,8 % des recettes, à 2,916 milliards de francs. En
volume, la hausse a été de 3,3 %, à plus de 800 000 tonnes.
</TX>
<ST>
Nombreux obstacles
</ST>
<TX>
Entramée l'an passée, l'internationalisation reste à l'ordre du jour. En
France, l'événement de 1993 a été l'ouverture du supermarché de Thoiry. Les
produits Migros ne peuvent y être vendus qu'après avoir franchi de nombreux
obstacles, a souligné M. Hunziker. C'est pourquoi Migros coopère avec la
chaîne de supermarchés Cora.
</TX>
<TX>
Mais 1993 a vu aussi l'entrée de l'industrie Migros dans l'Union européenne
(UE), avec la fondation d'une entreprise conjointe (joint- venture), Lomco
S.A., dans sud-ouest de la France, a relevé le numéro 1 de Migros. En matière
d'exportations, l'objectif à moyen terme est de passer de 0,8 % à quelque 5 %
du chiffre d'affaires de la production.
</TX>
<ST>
Savoir-faire
</ST>
<TX>
L'Autriche a été, et restera en 1994, le plus grand champ d'action étranger.
M. Hunziker a estimé que l'aspect décisif est celui de la formation du
personnel. Migros veut apporter son savoir-faire, par des échanges de gérants
de succursales notamment. Les premiers produits Migros (chocolats) ont été
"bien accueillis". D'autres, lessives et produits de beauté, suivront
prochainement.
</TX>
<TX>
Pour l'année en cours, Migros reste optimiste. A fin février, son chiffre
d'affaires de détail a progressé de 1,4 %. Pour l'ensemble de l'année, le
groupe table sur une hausse de 3,7 % des recettes. Le commerce de détail
devrait croître de 2,8 % nominal, soit une progression réelle de 1,8 %.
</TX>
<ST>
photos Keystone disponibles.
</ST>
</DOC>
