<DOC>
<DOCID>ATS.950622.0015</DOCID>
<DOCNO>ATS.950622.0015</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950622
</DT>
<PT>
194800
</PT>
<SC>
bsf182 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
parn
</DE>
<AU>
sh br
</AU>
<KW>
conseil nat bref
</KW>
<TI>
Le Conseil national en bref
</TI>
<LD>
Berne, 22 juin (ats) Le Conseil national a approuvé jeudi le compromis de la
conférence de conciliation à propos de l'assurance-chômage. La révision de la
loi est ainsi sous toit.  Elle devrait entrer en vigueur en 1997.
</LD>
<ST>
Les autres décisions:
</ST>
<TX>
RAPPORT DE GESTION: il a approuvé par 75 voix contre 1 le rapport de gestion
du Conseil fédéral pour 1994. A cette occasion, le groupe PDC a annoncé qu'il
demanderait l'institution d'une commission d'enquête parlementaire pour
mettre fin aux problèmes de la Caisse fédérale d'assurance.
</TX>
<TX>
COMPTE D'ETAT: il a approuvé par 101 voix contre 4 le compte d'Etat pour
1994. Celui-ci a bouclé avec un déficit de 5,1 milliards de francs. Tous les
orateurs ont admis que la situation demeurait très préoccupante. Otto Stich a
averti que le déficit pourrait atteindre 8 milliards en 1996.
</TX>
<TX>
PTT: il a approuvé la gestion 1994 des PTT par 118 voix contre 1 et leurs
comptes par 119 voix contre 2. Le bénéfice a atteint 303 millions de francs.
</TX>
<TX>
CFF: il a approuvé le rapport de gestion et les comptes 1994 des CFF par 82
voix sans opposition. Les parlementaires se sont inquiétés du déficit de la
régie, qui s'est monté à 198 millions de francs.
</TX>
<TX>
EMPRUNTS: après le Conseil des Etats, il a accepté par 113 voix sans
opposition de déléguer la compétence d'émettre des emprunts au Conseil
fédéral pour la législature 1995-99. Cette compétence appartient en fait au
Parlement, mais il la délègue régulièrement au Conseil fédéral, qui doit
pouvoir agir rapidement.
</TX>
<TX>
REGIE DES ALCOOLS: après le Conseil des Etats, il a approuvé par 111 voix
sans opposition le budget de la Régie fédérale des alcools pour l'exercice
1995-1996. Celui-ci prévoit un bénéfice net de 184,2 millions de francs. 90%
du bénéfice doit aller à la Confédération pour l'AVS/AI, le reste aux cantons
pour la lutte contre l'alcoolisme et la toxicomanie.
</TX>
<TX>
TAXE SUR LES ENGRAIS: il a adopté tacitement une motion du Conseil des Etats
demandant au Conseil fédéral d'envisager l'introduction d'une taxe
d'incitation sur les engrais, les excédents d'engrais de ferme et les
produits pour le traitement des plantes dans un délai de cinq ans. Et
seulement si les efforts des paysans n'ont pas suffi à atteindre les buts
visés. Dans le cadre de la loi sur la protection de l'environnement, le
National avait refusé d'introduire tout de suite une telle taxation.
</TX>
<TX>
TRANSPORTS FERROVIAIRES INTERNATIONAUX: après le Conseil des Etats, il a
approuvé par 80 voix sans opposition la ratification d'un protocole modifiant
légèrement la Convention sur les transports ferroviaires internationaux. Elle
porte sur le droit applicable aux transports des voyageurs, bagages et
marchandises entre les Etats membres.
</TX>
<TX>
Ordre du jour pour vendredi à 8h00: - Initiative parl. sur la lutte contre la
consommation de drogue - Initiative parl. sur la prise en charge des enfants
en bas âge - Initiative parl. sur les allocations pour perte de gain -
Décision sur la levée de l'immunité de Jean Ziegler - Pétitions - Votations
finales.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: Une dépêche sur le rapport de gestion et les comptes
1994 des CFF vous parviendra vers 20h30.
</TX>
</DOC>
