<DOC>
<DOCID>ATS.940607.0077</DOCID>
<DOCNO>ATS.940607.0077</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940607
</DT>
<PT>
144700
</PT>
<SC>
bsf084 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
ge vd c4fra kul
</DE>
<AU>
dl tp
</AU>
<KW>
ge 3e fete musique
</KW>
<TI>
Genève - 3e Fête de la musique Une programmation "bétonnée" sur 46 scènes.
</TI>
<LD>
Genève, 7 juin (ats) Pour la troisième année consécutive, Genève fêtera
l'arrivée de l'été, dès le 18 juin, avec un festival de musiques variées
jouées par des artistes locaux. Le moment fort de cette Fête de la musique
sera le dimanche 19 juin, dès 10h30. Quelque 3500 musiciens animeront 46
lieux. Après un petit creux lundi, sauf dans les écoles, les animations
reprendront mardi. La fête se terminera le soir par un hommage à la chanson
locale.
</LD>
<TX>
L'esprit de la fête sera conservé dans ses trois aspects initiaux: tous les
concerts seront gratuits et la diversité des musiques sera très large. Quant
au troisième, la spontanéité, il est maintenu en dépit d'une programmation
"presque bétonnée", a indiqué mardi Jean- Claude Poulin, responsable du
comité de coordination de la fête.  Aucune proposition n'a été écartée et
aucun programme n'a été infléchi, a-t-il souligné.
</TX>
<ST>
Faites de la musique
</ST>
<TX>
Le principe est en effet d'accepter tout ce que les musiciens proposent, dans
tous les genres et sans sélection, selon le coordinateur de la programmation,
Pierre Maulini. Il y aura "de la musique par tous et pour tous". L'affiche
officielle de la Fête en appelle d'ailleurs à la "Faites de la musique". La
Fête devrait donc présenter une bonne photographie de la scène musicale
genevoise, professionnelle ou non, selon M. Poulin. Les artistes ne peuvent
en revanche plus choisir le lieu où ils se produisent.
</TX>
<TX>
Cette année, la Fête de la musique s'étendra aussi à d'autres villes de l'arc
lémanique, dont Nyon (VD) en particulier, et à la France voisine. Des
échanges de musiciens sont prévus entre Annecy, Thonon, Annemasse et Genève.
On pourra entendre du jazz, des musiques traditionnelles du monde entier, du
classique, du rock, du raï, de la musette ou de la chanson française. Cette
dernière sera en particulier à l'honneur en clôture, mardi soir. La place du
Molard accueillera Sarcloret et Michel Bühler sous le thème "Gilles aurait 99
ans: pourquoi toujours fêter les centenaires? ".
</TX>
</DOC>
