<DOC>
<DOCID>ATS.951212.0064</DOCID>
<DOCNO>ATS.951212.0064</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2714
</LE>
<DT>
951212
</DT>
<PT>
153443
</PT>
<RT>
152747
</RT>
<SC>
bsf107 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
bif
</OC>
<DE>
be reg fin umw
</DE>
<AU>
er to wi
</AU>
<KW>
be inventaire sites contaminés
</KW>
<TI>
2500 sites contaminés dans le canton de Berne L'assainissement pourrait
coûter jusqu'à 900 millions de francs
</TI>
<LD>
Berne, 12 déc (ats) Le canton de Berne compte quelque 2500 sites contaminés
ou suspects. L'assainissement de ces décharges, dépôts ou lieux d'accidents
coûtera entre 200 et 900 millions de francs au cours des 25 prochaines
années. Le canton, les communes et les propriétaires fonciers devront passer
à la caisse.
</LD>
<TX>
Il aura fallu cinq ans au canton de Berne pour élaborer l'inventaire des
sites contaminés ou potentiellement contaminés. Ce rapport, présenté mardi à
la presse, préconise dans l'immédiat l'examen détaillé de 30 sites
particulièrement dangereux. Il s'agit de dépôts laissant filtrer du gaz qui
pourraient provoquer une explosion. Le risque est minime, mais on ne peut pas
l'exclure, selon les experts.
</TX>
<TX>
Dans le domaine des sites contaminés, la situation du canton de Bern n'est
pas plus alarmante qu'ailleurs en Suisse, a relevé la conseillère d'Etat Dori
Schaer. Selon elle, "elle n'a surtout rien de comparable avec la situation
dramatique que l'on rencontre parfois à l'étranger, comme dans les pays de
l'Est".
</TX>
<ST>
Economies à long terme
</ST>
<TX>
Désormais, il s'agira de débourser entre 8 et 35 millions de francs par année
pour les études et les travaux de réhabilitation de ces sites. Mais à long
terme, l'inventaire des sites contaminés permettra de réaliser des économies,
en évitant par exemple de "fâcheuses découvertes" en cours de travaux, selon
Mme Schaer.
</TX>
<TX>
Une détection précoce permet de traiter de manière ciblée et sélective les
cas les plus flagrants. Pour l'heure, on assainira donc les sites contaminés
qui mettent en danger la nature ou l'homme. Les autres cas ne seront traités
que lorsqu'on en aura les moyens, a dit la directrice cantonale des travaux
publics, des transports et de l'énergie.
</TX>
<ST>
Partie secrète
</ST>
<TX>
Les sites contaminés seront signalés sur des cartes accessibles à tout un
chacun. En revanche, les sites suspects ou potentiellement contaminés ne
seront communiqués qu'aux communes concernées en raison de la protection des
données.
</TX>
<TX>
Une quarantaine d'entreprises, qui selon le canton doivent être examinées de
façon urgente, entrent dans cette seconde catégorie.  Les personnes ou
institutions qui peuvent prouver leur intérêt à l'achat d'un terrain
particulier auront cependant la possibilité de recevoir des informations
concernant les sites contaminés non publiés.
</TX>
</DOC>
