<DOC>
<DOCID>ATS.950508.0114</DOCID>
<DOCNO>ATS.950508.0114</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950508
</DT>
<PT>
020900
</PT>
<SC>
bsf005 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4ger kul kulr
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
allemagne synagogue rouverte
</KW>
<TI>
50 ans après la défaite nazie Réouverture de la grande synagogue de Berlin.
</TI>
<LD>
Berlin, 8 mai (ats/afp) La grande synagogue de Berlin, ravagée par un
bombardement allié en 1943, a été rouverte dimanche, presque 50 ans jour pour
jour après la défaite nazie. La cérémonie a toutefois été entachée par
l'incendie criminel qui a visé quelques heures plus tôt la synagogue de
Lübeck. La synagogue de Berlin servira de centre culturel juif.
</LD>
<TX>
Un imposant dispositif policier avait été déployé pour cet événement auquel a
assisté le chancelier allemand Helmut Kohl. Ce centre offre "un signe d'une
renaissance du judaïsme en Allemagne et à Berlin", a déclaré le président du
Conseil central des Juifs en Allemagne. "Il dépendra en première ligne des
non juifs qu'un judaïsme puisse de nouveau exister en Allemagne comme avant",
a-t-il ajouté.
</TX>
<ST>
Attentat à Lübeck
</ST>
<TX>
Dans la nuit de samedi à dimanche, des inconnus ont détruit un bâtiment
adjacent de la synagogue de Lübeck, qui avait déjà été visée par un incendie
criminel en mars 1994. Ils ont pris la fuite sans être identifiés. Les
enquêteurs estiment qu'ils sont très probablement liés aux milieux
d'extrême-droite. Le parquet fédéral de Karlsruhe, compétent pour les
affaires de terrorisme, s'est saisi de l'enquête.
</TX>
<TX>
L'attentat a été unanimement condamné dans la classe politique allemande.
Dimanche soir, environ 3000 personnes ont protesté à Lübeck contre cet acte.
</TX>
<ST>
"Centrum judaicum"
</ST>
<TX>
La "Nouvelle Synagogue" de la rue Oranienburg, autrefois la plus grande
d'Allemagne, ne retrouvera pas ses fonctions de lieu de prières, faute d'une
communauté juive suffisamment nombreuse. Elle servira désormais de "Centrum
judaicum", un centre de recherches et de rencontres sur l'histoire des juifs
à Berlin.
</TX>
<TX>
Forte de 160 000 membres avant le début du nazisme, la communauté juive
berlinoise n'en compte plus que 10 000 aujourd'hui. Elle reste néanmoins la
plus importante d'Allemagne, où vivent environ 30 000 juifs contre 600 000
avant-guerre.
</TX>
<TX>
La synagogue a été construite en 1866. Elle était réputée dans toute l'Europe
comme un joyau d'architecture mauresque, inspiré des palais de l'Alhambra à
Grenade (Espagne). Après avoir démoli en 1958 l'édifice principal, qui
tombait en ruines, la RDA décida en 1988 de reconstruire la synagogue, dont
la coupole dorée a retrouvé sa place depuis dans le ciel de Berlin.
</TX>
</DOC>
