<DOC>
<DOCID>ATS.950322.0132</DOCID>
<DOCNO>ATS.950322.0132</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950322
</DT>
<PT>
110000
</PT>
<SC>
bsf046 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c9sok div mil jus
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
coreesud fuite gaz evanouissements
</KW>
<TI>
Fuite de gaz à Séoul: au moins seize personnes perdent connaissance Mesures
de sécurité renforcées dans les endroits publics.
</TI>
<LD>
Séoul, 22 mars (ats/afp) Au moins seize personnes ont perdu connaissance
mercredi dans un immeuble de Séoul après avoir respiré des émanations de gaz
dont l'origine et la nature sont inconnues. La police sud-coréenne a par
ailleurs annoncé un renforcement des mesures de sécurité dans les endroits
publics.
</LD>
<TX>
Rien ne permet pour l'instant d'affirmer que les émanations ayant causé les
évanouissements ont un rapport avec l'attaque au gaz toxique qui a fait au
moins dix morts lundi dans le métro de Tokyo, selon l'agence Yonhap. Ces
évanouissements se sont produits dans un immeuble de 19 étages du quartier
d'affaires de la ville. L'incident a été précédé d'un appel anonyme qui
menaçait les employés de la compagnie d'assurance américaine American Life
Insurance installée dans cet immeuble.
</TX>
<TX>
"Des fumées toxiques ont d'abord été détectées à la sortie de conduits
d'aération dans un bureau situé au 18e étage", a déclaré un officier de
police sur place. Huit des victimes ont été transportées d'urgence vers les
hôpitaux les plus proches. La police a bouclé l'immeuble. Selon la radio KBS,
des gaz toxiques auraient été localisés entre le 15e et le 18e étage.
</TX>
<ST>
Sécurité renforcée
</ST>
<TX>
La police a par ailleurs annoncé mercredi un renforcement des mesures de
sécurité dans les endroits publics, y compris dans le métro de Séoul et celui
de Pusan, la deuxième ville de Corée du Sud.  Le nombre de policiers chargés
de la sécurité dans le métro va passer de 260 à 1300.
</TX>
<TX>
Des ambulances équipées de substances anti-poison et d'équipes d'intervention
d'urgence vont en outre être mises à la disposition des 148 stations de métro
de Séoul et Pusan. Des équipes de l'armée spécialisées dans la lutte contre
la guerre chimique prendront aussi position dans les gares routières et
ferroviaires, ainsi que dans les ports et aéroports jugés particulièrement
vulnérables.
</TX>
</DOC>
