<DOC>
<DOCID>ATS.940310.0151</DOCID>
<DOCNO>ATS.940310.0151</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940310
</DT>
<PT>
091400
</PT>
<SC>
bsf022 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
bif
</OC>
<DE>
be kul div ecpi
</DE>
<AU>
to pi
</AU>
<KW>
bienne marathon litteraire urs karpf
</KW>
<TI>
Marathon littéraire à la bibliothèque de la ville de Bienne Deux lecteurs se
relaient pour lire une oeuvre de 768 pages.
</TI>
<LD>
Bienne, 10 mars (ats) La bibliothèque municipale de Bienne se fera le théâtre
ce week-end d'un marathon littéraire. Deux lecteurs, Rainer Zur Linde et
Thomas Stuckenschmied, se relaieront pendant plus de trente heures pour venir
à bout d'une oeuvre de 768 pages. Les deux hommes de théâtre et de radio
liront en public "Alles hat seine Stunde". Un livre de l'écrivain biennois
Urs Karpf, qui retrace une saga horlogère s'étendant de 1854 à 1990.
</LD>
<TX>
Le coup d'envoi de cette entreprise originale, appelée "projet Karpf", sera
donné vendredi à midi par le maire de Bienne, Hans Stöckli. Après avoir lu
les premières lignes du livre, il passera le témoin à l'initiateur de
l'opération, Rainer Zur Linde, qui a eu l'idée de ce marathon littéraire l'an
dernier. Pour mener à bien son projet, il s'est adjoint les services de
Thomas Stuckenschmied, un acteur travaillant comme lui pour la radio et la
télévision alémanique.
</TX>
<TX>
Les deux hommes devraient se relayer à la lecture toutes les heures pendant
le jour. Durant la nuit, les intervalles seront plus espacés pour permettre
aux lecteurs de se reposer. Rainer Zur Linde estime le temps de lecture à
quelque 125 secondes par page. Avec un rythme d'environ 25 pages par heure,
le marathon pourrait être terminé samedi soir vers 20h00. Lorsque la dernière
page du livre aura été tournée, une fête débutera à la bibliothèque
municipale.
</TX>
<ST>
Industrie horlogère
</ST>
<TX>
Paru en août dernier, le livre d'Urs Karpf "Alles hat seine Stunde " (chaque
chose en son temps) raconte le développement de l'industrie horlogère dans la
région au travers de l'histoire de deux familles.  L'écrivain a effectué des
recherches pendant une dizaine d'années pour documenter son roman historique,
qui n'existe pour l'heure qu'en allemand.
</TX>
<TX>
Le "projet Karpf" est soutenu par un comité de patronnage et divers sponsors.
Le public pourra accéder au local de lecture jour et nuit et trouvera à
disposition sièges et chaises longues. Dans la nuit de vendredi à samedi, la
radio locale Canal 3 retransmettra en outre l'événement en direct de minuit à
six heures du matin.
</TX>
<ST>
photo key prévue ce week-end.
</ST>
</DOC>
