<DOC>
<DOCID>ATS.951126.0027</DOCID>
<DOCNO>ATS.951126.0027</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2601
</LE>
<DT>
951126
</DT>
<PT>
164550
</PT>
<RT>
162934
</RT>
<SC>
bsf072 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
sg vot for sozm ecph fin jus
</DE>
<AU>
wm vm oh
</AU>
<KW>
st-gall votations cantonales 1 non 3 oui
</KW>
<TI>
Votations cantonales à St-Gall Non à un secteur de chirurgie cardiaque
</TI>
<LD>
St-Gall, 26 nov (ats) Les Saint-Gallois ne veulent pas équiper leur hôpital
cantonal d'un secteur de chirurgie cardiaque. Ils ont rejeté ce projet
dimanche par 57 214 voix contre 35 120. Les trois autres objets ont été
acceptés. Il s'agit d'une libéralisation dans la restauration, d'une
extension de l'école d'ingénieurs de Rapperswil et d'une loi sur l'arpentage.
</LD>
<TX>
Avec une participation de 33,5 %, le peuple a refusé la création d'une unité
de chirurgie cardiaque qui aurait nécessité un investissement initial de 7,5
millions de francs et des charges annuelles de 8,2 millions. Le projet était
controversé de toutes parts. Les partisans estimaient que cet investissement
était plus avantageux que la signature de contrats avec le canton de Zurich.
</TX>
<TX>
Un projet plus ambitieux visant à mettre sur pied une haute école en médecine
clinique avait déjà capoté il y a onze ans en raison des coûts d'exploitation
élevés. La solution redimensionnée est restée toutefois très contestée.
L'AdI, les Verts ainsi que l'union des caisses-maladie du canton l'avaient
clairement rejetée.  Le PRD et le PDC avaient dit oui du bout des lèvres. Les
socialistes étaient divisés.
</TX>
<ST>
Fin de la clause du besoin
</ST>
<TX>
La clause du besoin sera abolie dans le canton de St-Gall. Les citoyens ont
donné leur accord, par 48 846 voix contre 43 023, à la nouvelle loi régissant
le secteur de la restauration, contre laquelle les cafetiers et restaurateurs
avaient déposé un référendum. Outre la clause du besoin, la loi abolit aussi
une taxe prélevée proportionellement au chiffre d'affaires. Elle instaure
toutefois une taxe sur les patentes. Il n'y aura plus besoin d'un certificat
de capacité pour se lancer dans le métier.
</TX>
<TX>
A l'étroit dans ses murs, l'école intercantonale d'ingénieurs de Rapperswil
doit subir des rénovations. La part des travaux incombant au canton de
St-Gall s'élève à 17 millions. Les citoyens ont accepté ce crédit par 54 978
voix contre 34 647.
</TX>
<TX>
Un troisième objet a été approuvé par 57 678 suffrages contre 28 291. Il
s'agit d'une loi concernant l'arpentage des terrains par les services
topographiques, tâche prescrite par la Confédération.  La loi crée une base
légale permettant une indemnisation fédérale.
</TX>
</DOC>
