<DOC>
<DOCID>ATS.950623.0019</DOCID>
<DOCNO>ATS.950623.0019</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950623
</DT>
<PT>
193900
</PT>
<SC>
bsf167 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
cef
</OC>
<DE>
c4 c5swi come
</DE>
<AU>
yr mo
</AU>
<KW>
ue-suisse négociations terrestres
</KW>
<TI>
Négociations terrestres Suisse-UE La limite de 28 tonnes et le cabotage comme
obstacles
</TI>
<TX>
Bruxelles, 23 juin (ats) La seconde séance de négociations Suisse-UE sur les
transports terrestres s'est tenue vendredi à Bruxelles. Ces pourparlers
buttent sur deux pierres d'achoppement, la limite de 28 tonnes et le
cabotage.
</TX>
<TX>
Les négociateurs ont toutefois convenu de rédiger un projet d'accord commun
d'ici leur prochaine rencontre, a-t-on indiqué de source suisse à l'issue de
la réunion. Les sujets litigieux seront mis "entre crochets". Il faudrait en
effet des décisions politiques modifiant les directives de négociation pour
faire évoluer la situation.
</TX>
<TX>
D'une part, l'UE a fait de la suppression à terme de la limite de 28 tonnes
l'objectif principal de la négociation terrestre, alors que la Suisse veut la
maintenir. D'autre part, la Suisse veut que le libre accès au marché des
transports terrestres s'étende au cabotage (droits de trafic à l'intérieur ou
entre des Etats membres de l'UE), ce que l'UE rejette.
</TX>
<ST>
Arc alpin: priorité au transport combiné
</ST>
<TX>
Un second volet de la négociation porte sur la définition d'une politique
coordonnée des transports dans l'Arc alpin, en vue de protéger
l'environnement. La Suisse préconise une politique accordant la priorité au
transport combiné.
</TX>
<TX>
Elle demande notamment à l'UE de rechercher la vérité des coûts et veut des
"indications précises" à cet égard. "Si la position suisse est bien connue
dans ce domaine, l'UE a encore du pain sur la planche", relève-t-on du côté
suisse.
</TX>
<ST>
Libéralisation ferroviaire
</ST>
<TX>
Un troisième volet de la négociation, celui des transports ferroviaires,
présente moins de difficulté. Il existe en effet une large identité de vues
tant sur l'accès aux réseaux que sur la nécessaire séparation à instaurer
entre infrastructures et exploitation. La législation suisse en la matière
est "eurocompatible".
</TX>
<ST>
Rendez-vous après les vacances
</ST>
<TX>
La délégation suisse était présidée par Max Friedli, directeur de l'Office
fédéral de transports. Celle de l'UE par Jonathan Scheele, de la Direction
générale des transports de la Commission européenne. La date de la prochaine
réunion n'a pas été fixée. Elle aura lieu après la pause d'été et après
réunion des trois groupes de travail constitués au niveau des experts.
</TX>
<ST>
Marchés publics: un problème de surveillance
</ST>
<TX>
Vendredi également s'est tenue la cinquième séance de négociations sur les
marchés publics. Les discussions ont porté sur le problème de la surveillance
et l'arbitrage des conflits, principale difficulté de cette négociation, a
indiqué Luzius Wasescha, chef de la délégation suisse et nouveau
vice-directeur de l'Office fédéral des affaires économiques extérieures. Un
projet de texte doit être mis en forme durant l'été.
</TX>
</DOC>
