<DOC>
<DOCID>ATS.951229.0018</DOCID>
<DOCNO>ATS.951229.0018</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
951229
</DT>
<PT>
170800
</PT>
<SC>
bsf105 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c1 c5swi jus mil aet
</DE>
<AU>
mo bn
</AU>
<KW>
rectif usa assassin kennedy enquête ch 1960
</KW>
<TI>
Version rectifiée Assassin du président John Fitzgerald Kennedy Le FBI
cherchait la trace de Lee Harvey Oswald en Suisse en 60
</TI>
<LD>
Washington, 29 déc (ats/reuter) Trois ans avant l'assassinat du président
Kennedy, le FBI avait demandé à la Suisse de l'aider à retrouver la trace du
futur meurtrier, Lee Harvey Oswald, selon des documents du FBI publiés jeudi.
Berne a autorisé la publication de ces archives pour autant qu'elles soient
conformes à la législation sur la protection des données.
</LD>
<TX>
A la demande des services américains, la police suisse avait cherché en 1960
à déterminer si Lee Harvey Oswald avait ou non suivi des cours à l'institut
Albert Schweitzer à Churwalden (GR). A défaut, elle devait déterminer si
quelqu'un, usurpant son identité, avait pu se faire passer pour lui. Une
année auparavant, il avait fait défection à Moscou.
</TX>
<TX>
Le FBI avait appris le projet d'Oswald d'étudier en Suisse par sa mère, qui
avait reçu la lettre d'acceptation de l'école, adressée à son domicile de
Fort Worth au Texas. Dans une note au directeur du FBI datée du 12 octobre
1960, l'attaché du FBI à l'ambassade des Etats-Unis à Paris avait déclaré que
Lee Harvey Oswald ne s'était jamais présenté à cette école et qu'il était peu
probable qu'il ait été enregistré sous un autre nom. Il citait la police
helvétique.
</TX>
<TX>
La note précisait également qu'on n'avait signalé aucune "personne
ressemblant au sujet" à l'école durant le semestre commençant le 2 octobre
1960. Son rapport du 3 novembre 1960, citant toujours la police suisse,
déclarait cependant que Oswald avait envoyé en juin 1959 une avance de 25
dollars pour son inscription.
</TX>
<ST>
Noms des Suisses caviardés
</ST>
<TX>
"La Suisse a accepté la publication de ces documents, après avoirs exigés
qu'ils soient conformes à la loi sur la protection des données", a expliqué
Peter Lehmann, porte-parole au ministère public de la Confédération,
interrogé vendredi par l'ATS. Les noms des citoyens suisses apparaissant dans
ces cinq pages ont notamment été caviardés. "Sans notre accord, le FBI ne
pouvait pas transmettre à l'Assassination Records Review Board les
informations données à l'époque par la police suisse", a précisé M. Lehmann.
</TX>
<TX>
L'Assassination Records Review Board est un organe fédéral indépendant qui
supervise la diffusion d'archives liées à des assassinats. Cette commission
de cinq membres est à l'origine de la demande américaine. Le FBI avait pour
sa part demandé au président Bill Clinton de garder secrets ses contacts avec
la police suisse.  "Nous sommes très reconnaissant envers le gouvernement
suisse, car il a reconnu l'importance historique de ces documents du FBI
antérieurs à l'assassinat et ne s'est pas opposé à ce qu'ils soient rendus
publics", a déclaré le président de la commission.
</TX>
<ST>
Thèse du complot
</ST>
<TX>
Oswald était un ancien Marine. En octobre 1959, il annonçait à l'ambassade
américaine de Moscou qu'il renonçait à sa nationalité.  Après cette
défection, la police fédérale américaine avait pris contact avec la police
suisse. Lee Harvey Oswald avait été arrêté à Dallas quelques heures après
l'assassinat de John F. Kennedy le 22 novembre 1963. Deux jours plus tard,
alors qu'on le transférait d'une prison à une autre, Oswald était abattu par
Jack Ruby, un propriétaire de boîte de nuit.
</TX>
<TX>
La Commission Warren avait conclu en 1964 qu'Oswald était bien le meurtrier
et avait agi seul. Mais en 1979, une commission d'enquête de la Chambre des
Représentants avait conclu que le président Kennedy avait peut-être été
victime d'un complot. Depuis, certains experts maintiennent qu'un tel complot
a impliqué une ou plusieurs personnes ayant usurpé l'identité d'Oswald.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: La Suisse n'a pas transmis les documents en question,
elle a autorisé la publication d'information transmises à l'époque. 2e phrase
lead, 5e et 6e paragraphes modifiés.
</TX>
</DOC>
