<DOC>
<DOCID>ATS.950927.0043</DOCID>
<DOCNO>ATS.950927.0043</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
4347
</LE>
<DT>
950927
</DT>
<PT>
165206
</PT>
<RT>
153820
</RT>
<SC>
bsf165 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6bos mil c6ser c6cro c1 int
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
bosnie accord new york synthese
</KW>
<TI>
L'accord de New York salué par Sarajevo, Belgrade et Zagreb Un premier pas
vers la paix qui laisse des questions en suspens
</TI>
<ST>
synthèse
</ST>
<LD>
Sarajevo/Belgrade/Zagreb, 27 sept (ats/afp/reuter) Les gouvernements de
Sarajevo, Belgrade et Zagreb ont salué sans restriction mercredi l'accord
constitutionnel sur la Bosnie. La mise en oeuvre de cet accord repose
toutefois sur deux conditions pas encore assurées: l'obtention d'un
cessez-le-feu et une solution de partage du territoire bosniaque.
</LD>
<TX>
A Sarajevo, le gouvernement bosniaque a estimé qu'il avait obtenu gain de
cause mardi soir à New York. Selon le premier ministre bosniaque, Haris
Silajdzic, l'accord "donne à notre futur Etat la superstructure nécessaire".
"Même les terroristes serbes comprennent que la Bosnie continuera à exister
comme un Etat unique", anoté M. Silajdzic.
</TX>
<TX>
Selon lui, "les principes de base additionnels" adoptés par les trois parties
reprennent le document de travail bosniaque. Ces principes excluent notamment
les demandes de Belgrade d'un statut de quasi-autonomie pour les territoires
des Serbes de Bosnie.
</TX>
<TX>
Toutefois, en dépit de ce succès diplomatique, les autorités bosniaques "ne
peuvent pour l'instant envisager de cessez-le-feu", a estimé M. Silajdzic.
Mardi soir, le général bosniaque Rasim Delic avait également déclaré que la
guerre en Bosnie n'était "pas terminée".
</TX>
<ST>
A Belgrade
</ST>
<TX>
Par ailleurs, aux yeux de Belgrade, l'accord de New York marque une étape
importante vers la paix. Il s'agit d'un nouveau pas vers la levée des
sanctions contre la République fédérale de Yougoslavie (RFY, Serbie et
Monténégro). L'ensemble de la presse yougoslave a salué mercredi cette
perspective de conditions de vie meilleures.
</TX>
<TX>
Le quotidien "Politika", proche du président serbe Slobodan Milosevic,
titrait pour sa part en Une: "La Republika Srpska (République serbe de
Bosnie) et la Fédération musulmano-croate, deux entités entièrement égales en
droit". Cité par l'agence Tanjug, le chef de la diplomatie yougoslave, Milan
Milutinovic, a de son côté souligné "l'importance exceptionnelle" de
l'accord.
</TX>
<TX>
Présent à New York, le ministre yougoslave a rendu hommage à la diplomatie
américaine pour avoir "neutralisé" les tentatives de la partie bosniaque de
"compliquer le processus de paix". "La continuité du processus de paix est
assurée et il sera désormais très difficile de l'arrêter", a-t-il estimé.
</TX>
<ST>
Du côté croate
</ST>
<TX>
De son côté, l'agence croate Hina a salué les "signes d'optimisme" en
provenance de New York. La Croatie a en effet obtenu que le futur statut de
la Slavonie orientale, région croate occupée par des Serbes, soit traité
prioritairement dans tout accord de paix global pour l'ex-Yougoslavie.
</TX>
<TX>
"Nous avons le sentiment que la délégation serbe accepte qu'il y ait un
règlement global portant à la fois sur la Croatie et sur la Bosnie", a
déclaré à Zagreb le porte-parole croate Miles Raguz. Au mois d'août, la
Croatie avait menacé de s'occuper militairement de la question de la Slavonie
orientale en l'absence d'un règlement négocié.
</TX>
<ST>
Importantes questions en suspens
</ST>
<TX>
L'accord institutionnel de New York laisse cependant en suspens la question
du cessez-le-feu en Bosnie, qui semble loin d'être acquis.  La délimitation
des territoires relevant de la Fédération croato-musulmane et de la
République serbe de Bosnie n'est également pas réglée.
</TX>
<TX>
"Tout le monde est d'accord maintenant sur la division 49% pour les Serbes et
51% pour les croato-musulmans mais il reste à savoir quels 49% et quels 51%",
a expliqué le médiateur américain Richard Holbrooke. Il s'agira également de
prévenir tout retour à l'usage des armes lorsque sera définie l'appartenance
territoriale de régions comme Sarajevo (ville multiculturelle), Gorazde
(enclave musulmane) et Banja Luka (ville sous contrôle serbe revendiquée par
le gouvernement bosniaque).
</TX>
<TX>
Quoi qu'il en soit, le prochain objectif de la diplomatie américaine en
Bosnie sera l'obtention d'un cessez-le-feu, a indiqué à Washington le
secrétaire d'Etat américain. Warren Christopher a réaffirmé que les
Etats-Unis étaient prêts à envoyer des troupes pour contribuer à
l'application d'un accord de paix.
</TX>
</DOC>
