<DOC>
<DOCID>ATS.940613.0069</DOCID>
<DOCNO>ATS.940613.0069</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940613
</DT>
<PT>
154900
</PT>
<SC>
bsf105 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4ita eur vot
</DE>
<AU>
sv
</AU>
<KW>
italie europeennes vote separe
</KW>
<TI>
Elections européennes en Italie Victoire éclatante de Silvio Berlusconi fiche
séparée.
</TI>
<LD>
Rome, 13 juin (ats/reuter/afp) La victoire de Silvio Berlusconi aux élections
européennes conforte le nouveau venu en politique à la tête du gouvernement.
Elle devrait en outre lui permettre de clarifier les rapports de force au
sein de sa majorité, notamment avec la Ligue du Nord critique à son égard.
Avec 30,6 % des suffrages, Silvio Berlusconi apparaît en mesure de dicter sa
loi à ses partenaires du gouvernement.
</LD>
<TX>
Avec 30,6 % des suffrages, le nouveau président du Conseil est le seul à
avoir réussi en quelques semaines à faire de son mouvement ultra-libéral
Forza Italia la première force politique du pays.
</TX>
<TX>
Quant à ses alliés, même s'ils progressent par rapport aux dernières
élections européennes en 1989, ils se voient sanctionnés par rapport aux
élections législatives de mars dernier. L'Alliance nationale (AN)
néo-fasciste de Gianfranco Fini régresse à 12,5 % contre 13,5 % aux
législatives. La Ligue du Nord fédéraliste d'Umberto Bossi tombe à 6,6 %
contre 8,4 % en mars.
</TX>
<TX>
"Nous continuerons à jouer notre rôle, qui est celui de médiateur entre la
majorité et l'opposition, a assuré Umberto Bossi. Si l'AN soutient le
gouvernement sans état d'âme, la Ligue, s'est toujours montrée une alliée
critique, moins de la politique menée que de la personnalité de Silvio
Berlusconi et de son pouvoir économique.
</TX>
<TX>
L'heure des comptes devrait sonner également à gauche, notamment pour Achille
Occhetto, le secrétaire national du Parti démocratique de gauche (Pds -
ex-communiste). Le Parti communiste italien avait remporté 27,6 % des
suffrages en 1989 aux européennes. Aujourd'hui, les deux formations qui en
sont issues, le Pds et Refondation communiste, se limitent à 25,2 %.
</TX>
</DOC>
