<DOC>
<DOCID>ATS.951130.0020</DOCID>
<DOCNO>ATS.951130.0020</DOCNO>
<LC>
D
</LC>
<LE>
2101
</LE>
<DT>
951130
</DT>
<PT>
182554
</PT>
<RT>
165855
</RT>
<SC>
bsf196 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
kul c5swi ti
</DE>
<AU>
hf as wi
</AU>
<KW>
locarno festival du film nouvelle structure
</KW>
<TI>
Festival du film de Locarno Nouveautés et report d'une semaine
</TI>
<LD>
Locarno, 30 nov (ats) Le prochain Festival du film de Locarno comportera
plusieurs nouveautés. Un Conseil d'administration remplacera le comité.
L'introduction d'une seconde compétition sur la Piazza Grande est à l'étude.
En outre, le Festival 1996 est repoussé d'une semaine.
</LD>
<TX>
La principale manifestation cinématographique de Suisse sera rajeunie grâce à
l'introduction d'une nouvelle structure organisationnelle, a expliqué jeudi
Raimondo Rezzonico, président du Festival lors d'une conférence de presse.
Les actuels statuts du festival, qui fêtera ses 50 ans en 1997, datent de
1974.
</TX>
<TX>
Les 20 à 25 personnalités qui siégeront dans le Conseil d'administration
devraient provenir des marchés cinématographiques de toutes les régions
linguistiques du pays. Les membres pressentis ont fait preuve d'intérêt lors
de la prise de contact, a ajouté M. Rezzonico. Les derniers membres devraient
être élus et connus jeudi soir lors de l'assemblée générale. La nouvelle
structure du Festival ne sera définitivement décidée qu'en janvier.
</TX>
<TX>
La forme du concours sera également modifiée. Lancée par le directeur du
Festival, Marco Müller, l'idée d'un second concours est étudiée avec soin. Il
aurait lieu sur la Piazza Grande. Jusqu'à présent, les films en concours
étaient présentés l'après-midi dans le Palazzetto Fevi. Cette compétition
serait maintenue.
</TX>
<TX>
Le prochain Festival du film aura lieu du 8 au 18 août et non du 1er au 11.
M. Rezzonico a décidé de ce report en accord avec les hôteliers. Une grande
partie des logements de la région sont déjà occupés au début août.
</TX>
<ST>
Photo Keystone à disposition
</ST>
</DOC>
