<DOC>
<DOCID>ATS.940422.0051</DOCID>
<DOCNO>ATS.940422.0051</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940422
</DT>
<PT>
163000
</PT>
<SC>
bsf128 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
int c6bos mil
</DE>
<AU>
sm hs
</AU>
<KW>
gorazde hcr un enfer
</KW>
<TI>
Situation à Gorazde "Un vrai enfer", selon des collaborateurs du HCR.
</TI>
<LD>
Genève, 22 avr (ats) "Salutations d'une ville où seuls les morts sont
heureux". C'est l'en-tête d'un message transmis vendredi depuis Gorazde par
deux collaborateurs du Haut Commissariat de l'ONU pour les réfugiés (HCR) au
siège de cette institution à Genève. "Les deux derniers jours ont été un
véritable enfer". Dans la seule journée de jeudi, le HCR a dénombré près
d'une centaine morts dans cette ville soumise au pilonnage des Serbes de
Bosnie.
</LD>
<TX>
Décrivant la vie quotidienne à Gorazde, l'auteur du message rapporte que le
personnel humanitaire et les habitants de la ville vivent les uns sur les
autres dans des bâtiments en ruines, en attendant le prochain obus. "Quand il
frappe, beaucoup sont tués. Les blessés gisent pendant des heures parmi les
débris et il est suicidaire de vouloir les atteindre pour les évacuer".
Rejoignant ses collègues réfugiés dans une cave, un collaborateur local du
HCR leur a déclaré avoir entendu, tout au long du chemin, les blessés qui
hurlaient.
</TX>
<ST>
Un hôpital pour cible
</ST>
<TX>
Dans l'hôpital, l'insécurité règne et aucun soin n'est possible.  Les obus
frappent les murs et des tirs de mitrailleuses ravagent les chambres. Dans la
seule journée de jeudi, 20 personnes ont été tuées dans une seule section de
l'hôpital. Les Serbes justifient ces tirs en affirmant que le bâtiment est
militaire. "J'ai parcouru des centaines de fois l'édifice et je puis assurer
le monde entier que c'est un mensonge", écrit l'auteur du message parvenu au
HCR.  "L'étendue des dégâts est tel qu'aujourd'hui cet hôpital ne peut offrir
à ceux qui y parviennent que de la sympathie".
</TX>
<TX>
"Les morts ne peuvent pas être enterrés. Ils sont simplement recouverts, de
nuit, d'une mince couche de sable. S'il devait faire chaud, des épidémies
éclateraient aussitôt. Notre cave accueille une centaine de réfugiés,
essentiellement des femmes et des enfants".
</TX>
<TX>
Les réfugiés se sont installés dans les escaliers conduisant à la cave où ils
se précipitent lorsque les tirs deviennent à nouveau intenses. Puis ils
remontent lorsque la situation se calme, peut-on lire dans le document. "Tous
ont d'horribles histoires à raconter mais je ne puis leur parler ou les
regarder en face car j'ai trop honte devant le peu que je peux faire pour
eux", déclare un des collaborateurs du HCR.
</TX>
<TX>
"Parfois, pourtant, ils nous les racontent, ces terribles histoires, lorsque
nous pansons leurs blessures. Ainsi une vieille dame pleure en parlant d'une
parente enceinte de huit mois qui a été tuée par un obus avec ses trois
enfants dans son appartement". Les mains brûlées, un homme est le seul
survivant d'un incendie qui a vu périr quatre personnes la même nuit.
</TX>
</DOC>
