<DOC>
<DOCID>ATS.950423.0028</DOCID>
<DOCNO>ATS.950423.0028</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950423
</DT>
<PT>
173400
</PT>
<SC>
bsf050 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
umw come div
</DE>
<AU>
fp sh
</AU>
<KW>
suisse trafic meteo synthese
</KW>
<TI>
Températures de saison, foehn et danger d'avalanche dans les Alpes Les
retours du sud causent encore des bouchons synthèse trafic/météo du week-end.
</TI>
<LD>
Berne, 23 avril (ats) Les normes saisonnières ont été respectées ce week-end:
15 degrés en moyenne en plaine. En altitude, la pluie, le vent et la neige
ont persisté. Les bouchons au Gothard et à Chiasso (TI) ont marqué les
retours de vacances. Au moins deux personnes ont perdu la vie sur les routes.
</LD>
<TX>
Les températures enregistrées en cette fin de semaine ont respecté les normes
saisonnières situées entre 14 et 15 degrés en plaine.  Ainsi, il a fait
dimanche 12 degrés à Lausanne, 14 à Genève et 15 à Berne et Bâle. Le mercure
a toutefois grimpé jusqu'à 17 degrés à Zurich et à 18 à Sion. La limite du
zéro degré se situait aux environs de 2600 mètres.
</TX>
<ST>
Mauvais temps en montagne
</ST>
<TX>
Le foehn a sévi un peu partout dans les Alpes ces deux jours. Des vents
tempêtueux ont notamment soufflé dans le massif du Gothard.  Selon l'Institut
suisse de météorologie, des pointes ont atteint par endroit 200 km/h dans la
nuit de vendredi à samedi.
</TX>
<TX>
Le vent a provoqué une panne de courant samedi vers 11h00 en gare de
Göschenen (UR). Elle a engendré des retards dépassant une heure et demie.
L'avarie était due à un court-circuit entre la ligne de contact CFF et une
ligne de la centrale électrique locale.
</TX>
<TX>
Quant aux précipitations, elles ont persisté notamment au sud des Alpes, dans
le massif du Simplon et la vallée de Conches. De vendredi soir à dimanche, il
est tombé entre 55 et 95 litres d'eau par mètre carré au Tessin. La neige
était également au rendez-vous au-dessus de 1800 mètres d'altitude. Les
chutes de neige les plus abondantes ont été enregistrées au Simplon: 86 cm de
samedi à dimanche.
</TX>
<ST>
Danger d'avalanche
</ST>
<TX>
Le danger d'avalanches reste marqué dans les Alpes tessinoises, dans la
vallée de Conches, à l'ouest de la crête principale des Alpes, dans la région
du Gothard, du Rhin antérieur et postérieur, dans le Haslital et les Alpes
glaronaises. Les zones dangereuses se situent au-dessus de 2000 m environ,
sur toutes les pentes dans le voisinage des crêtes.
</TX>
<TX>
Le danger d'avalanches a bloqué dimanche plusieurs dizaines de randonneurs et
d'alpinistes dans les cabanes, notamment dans la région du Gothard et de la
Furka. Une partie d'entre eux ont été évacués par les hélicoptères de la
Rega.
</TX>
<ST>
Routes chargées
</ST>
<TX>
Les retours du sud et les embouteillages se sont poursuivis au Gothard.
Samedi en fin d'après-midi, un bouchon de 10 kilomètres obstruait l'entrée
sud du tunnel routier. Scénario identique dimanche: les véhicules
s'alignaient déjà sur 3 km aux alentours de 15h30. Un engorgement de 7 km
était enregistré au même moment à la douane de Chiasso (TI) en direction du
nord.
</TX>
<TX>
Au moins deux accidents mortels de la circulation se sont produits dans la
nuit de samedi à dimanche. A 01h00, une voiture, circulant en direction de
Chamoson (VS), a quitté la chaussée et s'est immobilisée contre un arbre. Le
passager, âgé de 18 ans, est décédé sur place.  Une autre voiture a percuté
une barrière vers 04h00 à Granges (SO).  Grièvement blessé, le passager du
véhicule est mort durant son transfert à l'hôpital.
</TX>
<TX>
La même nuit vers 02h00, un petit éboulement a endommagé les conduites
d'ammoniac de la patinoire non-couverte de Saas Grund (VS).  Une quantité
indéterminée de cette substance toxique s'en est échappée. La fuite a
toutefois été rapidement maîtrisée par les pompiers et les spécialistes de
l'usine chimique Lonza à Viège.
</TX>
</DOC>
