<DOC>
<DOCID>ATS.940114.0093</DOCID>
<DOCNO>ATS.940114.0093</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940114
</DT>
<PT>
121000
</PT>
<SC>
bsf061 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c9aus div
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
australie incendies develop
</KW>
<TI>
Australie: les incendies sont maîtrisés développement.
</TI>
<LD>
Sydney, 14 jan (ats/reuter) Les pires incendies qu'ait subis l'Australie
depuis 200 ans sont circonscrits, ont déclaré vendredi des pompiers enfin
soulagés. "Nous avons gagné", proclamaient des placards d'annonce dans les
rues de Sydney.
</LD>
<TX>
Des centaines de pompiers volontaires amenés en renfort dans l'Etat de
Nouvelle-Galles-du-Sud pour combattre plus d'une centaine de foyers
d'incendie durant plus de deux semaines seront renvoyés chez eux ce week-end.
"Je peux dire que le pire est passé. Il n'y a plus de menace sérieuse pour
les communautés de l'Etat mais il faut encore étouffer les derniers foyers.
C'a été l'enfer", a dit Phil Koperberg, commandant des pompiers de l'Etat.
</TX>
<TX>
Les nombreux foyers d'incendie encore en activité se situent dans des régions
fort peu peuplées et la plupart sont maîtrisés. Les autorités de l'Etat de
Nouvelle-Galles-du-Sud ont annoncé que leur interdiction totale d'allumer des
feux serait levée vendredi à minuit.
</TX>
<TX>
Le sinistre a coûté la vie à quatre personnes, a détruit 200 habitations
environ et a consumé 600 000 hectares, causant ainsi environ 100 millions de
dollars américains de dommages. Il a également généré un sentiment national
rarement observé, excepté dans l'arène sportive, dans le pays où affluent des
millions de dollars de dons du monde entier.
</TX>
<TX>
"Ces incendies ont été les plus graves de mémoire d'homme et ont montré que
face à l'adversité, les Australiens peuvent travailler ensemble pour battre
un destin contraire", a déclaré le premier ministre de l'Etat, John Fahey.
</TX>
<TX>
Incendies, sècheresse et inondations font partie de la mémoire collective
australienne et les livres d'histoire consacrent beaucoup de pages à leurs
bilans meurtriers. Ainsi en 1983, 46 personnes moururent lors d'un incendie
dans l'Etat de Victoria. Un autre incendie fit 62 morts en 1967 en Tasmanie
et détruisit 1400 habitations.
</TX>
<ST>
Pompiers devenus héros
</ST>
<TX>
Les médias n'avaient de cesse vendredi de rendre hommage aux soldats du feu.
"Alors que brûlaient les maisons et les parcs et que les rues se
transformaient en enfer, des héros, dont on avait oublié que la race existât,
ont pris les armes contre les pires incendies dont on se souvienne de mémoire
d'homme", écrit le "Telegraph Mirror ".
</TX>
<TX>
Le journal n'a pas hésité à publier la liste des noms de ces 20 000 héros et
héroïnes, évoquant l'image des troupiers de la Première Guerre mondiale
partis se battre sur les rivages de Gallipoli, en Turquie.
</TX>
<TX>
A Sydney court le bruit que les pompiers volontaires pourraient être
collectivement nommés "Australien de l'année" le 26 janvier, jour de la Fête
nationale. "Ils sont, sans aucun doute, les meilleurs pompiers du monde. Nous
aurions pu perdre au moins dix fois plus de biens et encore bien plus de vies
humaines", a résumé Koperberg.
</TX>
</DOC>
