<DOC>
<DOCID>ATS.951030.0119</DOCID>
<DOCNO>ATS.951030.0119</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3927
</LE>
<DT>
951030
</DT>
<PT>
111316
</PT>
<RT>
143336
</RT>
<SC>
sim002 sim
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ms
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<RF>
remsim001
</RF>
<DE>
sozm sta
</DE>
<AU>
cbi uc tp
</AU>
<KW>
médecine appendicite sim rectif
</KW>
<TI>

Version rectifiée L'appendicite concerne davantage les hommes que
les femmes Diagnostics erronés plus fréquents chez la femme


</TI>
<ST>
Dr Claudio Bisaz, SIM/médecine et santé

</ST>
<LD>
Berne, 30 oct (sim) Les études le prouvent: le risque
d'appendicite est plus élevé chez l'homme que chez la femme.
Pourtant, les femmes se font plus souvent opérer parce que le
diagnostic est plus difficile à établir. La statistique suisse en
la matière est néanmoins équilibrée.



</LD>
<TX>
L'appendicite touche en premier lieu les garçons de 10 à 14 ans,
puis les filles de 15 à 19 ans. Dans de nombreux pays, un recul a
été constaté ces dernières années, sans qu'on en connaisse les
raisons.

</TX>
<TX>
Malgré les progrès de la médecine, poser un diagnostic
d'appendicite aiguë reste difficile, même pour le chirurgien
expérimenté. Il n'est pas aisé d'évaluer ce qui se passe dans un
ventre douloureux, surtout chez les petits enfants, les femmes
enceintes et les personnes âgées. Si l'on attend trop longtemps
avant d'opérer, l'appendice enflammé risque d'éclater. Afin
d'éviter cette complication, les médecins préfèrent recourir un peu
plus tôt au scalpel et, parfois, enlever un appendice sain.

</TX>
<ST>
Risque de péritonite

</ST>
<TX>
Car si l'appendice éclate, le pus qui s'en échappe peut
provoquer une dangereuse péritonite. Les diagnostics erronés sont
donc relativement fréquents, de l'ordre de 10 % à 20 % dans les
bonnes cliniques. Ils concernent avant tout les femmes.

</TX>
<TX>
Une nouvelle étude suédoise démontre que l'on enlève aux femmes
deux fois plus d'appendices sains qu'aux hommes, alors même qu'une
étude américaine a prouvé que 6,7 % d'entre elles souffrent
d'appendicite, contre 8,6 % des hommes. Quant au risque d'être
opéré, il est plus de deux fois supérieur chez la femme.

</TX>
<ST>
Diagnostic difficile

</ST>
<TX>
"Poser un diagnostic sûr est toujours plus difficile chez les
femmes", explique Thomas Rüedi, professeur de chirurgie à
l'Université de Bâle et médecin-chef à l'hôpital cantonal de Coire.
"On ne peut jamais savoir avec certitude si une simple irritation
d'un ovaire n'est pas une appendicite", précise-t-il. Mais
aujourd'hui, avec les ultrasons et l'examen laparoscopique de
l'intérieur de l'abdomen, le diagnostic est néanmoins facilité.

</TX>
<TX>
Bernd Hontschik, médecin à Francfort (D), voit d'autres sources
d'erreur chez les jeunes femmes. Il vient de publier les résultats
de son étude dans la revue spécialisée "Rundschau für Medizin
(Praxis)". Constatant que le taux de faux diagnostics peut
atteindre les 80 % chez les patientes âgées de 13 à 20 ans, il
évoque des "problèmes psychosomatiques": souvent, les mères de ces
jeunes patientes présentant des maux de ventre chroniques
insisteraient pour qu'elles soient opérées.

</TX>
<ST>
Critère de qualité

</ST>
<TX>
Le médecin y voit le résultat de crises familiales provoquées
par la croissance des filles. C'est au chirurgien de faire la part
des choses afin d'éviter des opérations inutiles. Le Dr Hontschik
s'est engagé afin que seules les appendicites présentant un
caractère d'urgence soient opérées. Résultat: le nombre
d'opérations s'est considérablement réduit, la part des hommes a
dépassé celles des femmes et le taux de faux diagnostics est tombé
à 15 %.

</TX>
<TX>
Pour le Dr Hontschik, la proportion de femmes et d'hommes opérés
est une critère de qualité valable pour une clinique chirurgicale.
A cet égard, les chiffres suisses sont présentables: selon la
statistique de l'Association suisse des établissements hospitaliers
(VESKA), qui réunit la moitié des hôpitaux du pays, 2333 femmes ont
perdu leur appendice l'an dernier. Ils étaient 60 de plus chez les
hommes.

</TX>
<ST>
Graphique SGN à disposition

</ST>
<TB>
Note aux rédactions:
la dernière phrase du lead a été changée.
</TB>
</DOC>
