<DOC>
<DOCID>ATS.950625.0004</DOCID>
<DOCNO>ATS.950625.0004</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950625
</DT>
<PT>
213500
</PT>
<SC>
bsf141 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
c5swi div
</DE>
<AU>
li tp
</AU>
<KW>
suisse série incendies 2e synthèse week-end
</KW>
<TI>
Au moins huit incendies ce week-end en Suisse Deux blessés et pour plus de
1,5 million de francs de dégâts 2e synthèse de fin de semaine
</TI>
<LD>
Berne, 25 juin (ats) Au moins huit incendies, dont quatre dans la région de
Zurich, ont éclaté ce week-end. A Zurich, deux personnes ont été blessées.
Dans la majorité des cas, les causes de ces sinistres ne sont pas encore
connues. Ces brasiers ont causé pour plus de 1,5 million de francs de dégâts.
</LD>
<TX>
En Suisse romande, un dépôt de bois a été incendié, samedi matin à St-Georges
(VD). Le bâtiment est détruit ainsi qu'une partie des machines qu'il
contenait. Au total, 98 pompiers et 15 véhicules sont intervenus.
</TX>
<TX>
Dimanche en milieu de journée, le feu a détruit une ferme du centre de
Billens (FR). Selon la police, cet incendie n'a fait aucune victime: les
habitants, un couple âgé, ont pu se sauver. Il n'y avait pas d'animaux dans
cette bâtisse. Une trentaine de pompiers sont intervenus. La cause du
sinistre, qui a fait pour 400 000 francs de dégâts, n'est pas encore connue.
</TX>
<TX>
Quelques heures plus tard, à Fribourg, un appartement était en feu. Au moment
du sinistre, apparemment accidentel, il n'y avait personne dans le logement.
Les pompiers ont rapidement pu maîtriser cet incendie qui a fait pour environ
50 000 francs de déprédations.
</TX>
<ST>
Magasin fermé
</ST>
<TX>
Le plus surprenant de ces incendies a été élucidé. Samedi matin, un centre
commercial de Thusis (GR) a été fermé durant deux heures: une palette chargée
de rouleaux de papier de toilette était en flamme.
</TX>
<TX>
A l'origine de ce fait divers, un employé qui a allumé son briquet pour faire
fondre les bandes en matière synthétique entourant les rouleaux de papier
hygiénique. Dégâts: quelques milliers de francs.
</TX>
<TX>
Les pompiers sont en outre intervenus quatre fois dans l'agglomération de
Zurich. Deux personnes ont été intoxiquées par la fumée d'un incendie dans un
immeuble, et hospitalisées. Les dégâts au bâtiment et au mobilier sont
estimés à 350 000 francs.  Les trois autres sinistres ont causé pour près de
700 000 francs de dégâts.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: Le bsf079 a été complété par des détails sur l'incendie
de Billens (3e paragr.)  et par celui de Fribourg, (4e paragr.  nouveau).
Lead et titre modifiés. Reste du texte inchangé.
</TX>
</DOC>
