<DOC>
<DOCID>ATS.950503.0150</DOCID>
<DOCNO>ATS.950503.0150</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950503
</DT>
<PT>
054000
</PT>
<SC>
bsf012 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c8pse ecpc
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
gaza economie etouffee apres 1 an autonomie
</KW>
<TI>
L'économie de Gaza étouffe après un an d'autonomie éclairage par Nejla
Sammakia, AFP.
</TI>
<LD>
Gaza, 3 mai (ats/afp) Les habitants de la bande de Gaza regardent avec
amertume leur économie s'enfoncer, un an après le début de l'autonomie. Des
entreprises ont fermé leurs portes, des produits agricoles pourrissent sur
pied et des dizaines de milliers de travailleurs ont perdu leur emploi depuis
qu'Israël a renforcé les bouclages pour raisons de sécurité.
</LD>
<TX>
Moins de 20 000 habitants de Gaza sont aujourd'hui autorisés à travailler en
Israël. Durant les fêtes de l'indépendance, Israël a imposé un bouclage
hermétique de quatre jours des territoires palestiniens par crainte
d'attentats-suicide. Les camions qui transportent des marchandises de Gaza en
Israël sont sujets à des contrôles de sécurité sévères qui durent en général
deux jours.
</TX>
<TX>
Un boom de la construction, qui avait commencé l'été dernier, s'est effondré
à cause d'une flambée des prix des matériaux de base et des réticences des
investisseurs qui craignent de perdre leur mise. "Pour expédier des
marchandises en Israël, c'est aussi long depuis Gaza que depuis les
Etats-Unis", affirme Khalil Abdel Aal, un fabricant de prêt-à-porter qui n'a
guère travaillé depuis trois mois.
</TX>
<ST>
Séparation totale
</ST>
<TX>
Abdel Aal est incapable d'expédier ses produits en Israël et en Cisjordanie,
à l'instar de beaucoup d'autres parmi les 2000 propriétaires d'usines et
d'ateliers de confection, qui emploient 40 000 personnes. Depuis l'attentat à
la bombe du 22 janvier près de Tel Aviv (21 morts), Israël s'emploie à mettre
en oeuvre une séparation totale entre Palestiniens et Israéliens.
</TX>
<TX>
Jusqu'à présent, les Palestiniens n'ont pas trouvé d'alternative au marché
israélien. Les bouclages répétés ont entraîné depuis un an une chute du
produit national brut annuel de Gaza de 800 millions de dollars à 600
millions, selon des responsables du Programme de l'ONU pour le développement
(PNUD). L'Autorité palestinienne estime le revenu par tête à 500 dollars par
an aujourd'hui, soit 38 % de moins qu'en 1993.
</TX>
<ST>
Manque de matières premières
</ST>
<TX>
L'aide internationale s'est élevée à 240 millions de dollars en 1994, bien
moins que les 720 millions promis. "La seule chose que l'autonomie nous a
apportée est la possibilité de gérer nos propres affaires", indique Khaled
Abdel Chafi, un économiste palestinien qui travaille pour le PNUD. Selon lui,
beaucoup de projets financés par l'aide internationale ont dû stopper
récemment en raison du manque de matières premières.
</TX>
<TX>
"La conséquence la plus grave du bouclage est que Gaza est coupée de la
Cisjordanie. Gaza a un petit territoire, une forte population (850 000
habitants) et peu de ressources. Cette région ne peut connaître que l'échec
économique si elle est laissée à elle-même", dit-il.
</TX>
<TX>
L'Autorité palestinienne de Yasser Arafat a réussi à obtenir des pays
donateurs qu'ils couvrent environ la moitié du déficit budgétaire palestinien
prévu à 136 millions de dollars pour l'année qui vient. Mais elle a dû
promettre en échange de geler les salaires et de cesser de recruter des
fonctionnaires, notamment dans la police.
</TX>
<TX>
Selon le négociateur en chef palestinien, Nabil Chaath, "le bouclage coûte
plus aux Palestiniens que le total de l'aide internationale".
</TX>
</DOC>
