<DOC>
<DOCID>ATS.950807.0005</DOCID>
<DOCNO>ATS.950807.0005</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950807
</DT>
<PT>
205200
</PT>
<SC>
bsf131 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
ge div
</DE>
<AU>
ce ll wi
</AU>
<KW>
ge fêtes de genève présentation dev
</KW>
<TI>
Les Fêtes de Genève débutent jeudi soir développement
</TI>
<LD>
Genève, 7 août (ats) Août est revenu, les Fêtes de Genève aussi.  Du 10 au 13
août, la rade résonnera des concerts, corsos fleuris, feux d'artifice et
démonstration d'acrobatie aérienne. Le bouclage du périmètre de la rade a
suscité des vagues. Initialement prévu durant 38 heures, il a été réduit à 20
heures devant l'ampleur de la polémique.
</LD>
<TX>
Le rappeur italien Jovanotti, le bluesman napolitain Pino Daniele et le
groupe TEO, emmené par le guitariste John Woolloff, connu pour sa dextérité
et ses participations à de nombreux enregistrements et concerts de musiciens
francophones (Catherine Lara, Bernard Lavilliers, Claude Nougaro, les Zero
Heroes, etc...)  ouvriront les Fêtes jeudi soir, au parc des Eaux-Vives.
Florent Pagny et Patrick Bruel s'y produiront le lendemain.
</TX>
<ST>
Quelque 50 Harleys
</ST>
<TX>
Deux corsos fleuris, précédés de quelque 50 Harley-Davidsons, rouleront
autour de la rade samedi et dimanche. Samedi soir, le traditionnel feu
d'artifice sera au rendez-vous... contres espèces sonnantes et trébuchantes.
La gratuité en vigueur ces dernières années a été supprimée. Dimanche
après-midi, une patrouille de quatre voltigeur aériens se produira sur
Pilatus.
</TX>
<TX>
Quatre podiums disséminés autour de la rade accueilleront des groupes du
samedi après-midi au dimanche soir. Latino, country, musette et dance music
sont au programme. Deux soirées techno en plein air sont également au
programme à Baby plage.
</TX>
<ST>
Des fins privées
</ST>
<TX>
Une polémique a surgi la semaine dernière, après qu'un journal a relevé que
le périmètre de la rade serait payant 38 heures d'affilée durant le week-end.
Les habitants dudit périmètre ont reçu un laissez-passer par personne. Le
nombre d'occupants de chaque appartement a été divulgué par les régies
immobilières.  Outre la violation de la sphère privée que cela représente, se
pose la question de l'utilisation à des fins privées - et de surcroît payante
(20 francs) - de la voie publique.
</TX>
<TX>
Les organisateurs ont partiellement cédé: le périmètre de la rade ne sera
plus bouclé que de 11h00 à 23h00 samedi et de 11h00 à 19h00 dimanche, ont-ils
indiqué lundi soir. En conséquence, les rentrées financières espérées
diminueront.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: le dernier paragraphe est nouveau. la dernière phrase du
lead a été modifiée en conséquence.
</TX>
</DOC>
