<DOC>
<DOCID>ATS.950801.0019</DOCID>
<DOCNO>ATS.950801.0019</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950801
</DT>
<PT>
184800
</PT>
<SC>
bsf080 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4 c5swi mil
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
europe kurdes manifestations soutien synth
</KW>
<TI>
Europe: manifestations de soutien aux Kurdes en grève de la faim Allemagne
prise à partie pour son attitude envers la Turquie synthèse
</TI>
<LD>
Berne, 1er août (ats/afp/reuter/dpa) Des milliers de Kurdes ont manifesté
mardi en Europe. Ils ont affirmé leur soutien à leurs compatriotes en grève
de la faim en Turquie. Certains ont également dénoncé l'attitude de
l'Allemagne par rapport à Ankara.
</LD>
<TX>
Entre 400 et 500 Kurdes venus de toute la Suisse ont occupé la place des
Nations à Genève durant plusieurs heures. Ils ont apporté leur soutien aux
quelque 10 000 détenus kurdes en grève de la faim en Turquie depuis le 14
juillet. A Genève, environ 120 personnes ont cessé de s'alimenter le 20
juillet.
</TX>
<TX>
Les manifestants ont fait signer une pétition adressée au président Bill
Clinton. Elle demande que l'appel au dialogue et à une solution politique,
lancé par Abdullah Ocalan, président du Parti des travailleurs du Kurdistan
(PKK), serve de base aux initiatives de paix futures.
</TX>
<ST>
Comme Saddam Hussein
</ST>
<TX>
En outre, les participants ont fait circuler une lettre ouverte adressée
aussi bien à l'ONU et au CICR, qu'à l'Union européenne et à Amnesty
International. "Nous n'avons pas oublié ce que Saddam Hussein a tenté de nous
faire", peut-on notamment y lire.  Aujourd'hui, le gouvernement turc se rend
coupable d'une même sauvagerie: les villages sont systématiquement détruits
et les forêts incendiées.
</TX>
<TX>
A Berlin, plus de 10 000 Kurdes ont participé dans le calme aux funérailles
de Guelnaz Baghistani, une mère de cinq enfants, décédée lors d'un mouvement
de grève de la faim contre la politique de la Turquie à l'égard de la
minorité kurde.
</TX>
<TX>
Les manifestants, venus d'une quarantaine de villes d'Allemagne, ont bravé
les interdictions en brandissant des drapeaux du PKK tandis que des
porte-voix ont clamé sans cesse: "Je suis membre du PKK". La police n'a pas
réagi face à cet étalage de symboles du mouvement interdit.
</TX>
<ST>
Etat terroriste
</ST>
<TX>
Des banderoles qualifiant le ministre allemand de l'intérieur Manfred Kanther
de "meurtrier" ont également été brandies et des slogans accusant la Turquie
d'être un Etat terroriste ont été lancés. Le PKK est soupçonné par les
autorités allemandes d'être à l'origine des dizaines d'incendies criminels
qui visent des intérêts turcs en Allemagne chaque nuit depuis un peu plus
d'une semaine.
</TX>
<TX>
Une centaine de Kurdes se sont rassemblés devant le consulat d'Allemagne à
Strasbourg. Les manifestants, qui se réclamaient du Front de libération
nationale du Kurdistan (ERNK), ont scandé des slogans hostiles au régime
d'Ankara ainsi qu'à l'Allemagne qualifiée d'Etat "assassin". A Bruxelles, une
centaines de Kurdes et de sympathisants se sont également réunis devant
l'ambassade d'Allemagne.
</TX>
<ST>
Allemagne prise à partie
</ST>
<TX>
Enfin à Athènes, des centaines de Kurdes scandant "Liberté pour le
Kurdistan!" ont marché en direction de l'ambassade d'Allemagne.  Les
manifestants, dont certains brandissaient des pancartes frappées des mots:
"Allemagne, cesse d'armer la Turquie!", ont fait un sit-in aux abords de
l'ambassade.
</TX>
<TX>
Plus de 17 500 personnes ont trouvé la mort dans les violences politiques
depuis le début de l'insurrection kurde dans le sud-est de la Turquie en
1984.
</TX>
</DOC>
