<DOC>
<DOCID>ATS.950331.0121</DOCID>
<DOCNO>ATS.950331.0121</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950331
</DT>
<PT>
091200
</PT>
<SC>
bsf021 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
reg jus
</DE>
<AU>
sk po
</AU>
<KW>
conseil fed majorite civile 18 ans vigueur
</KW>
<TI>
Ils votaient: qu'ils se marient Majorité civile et matrimoniale à 18 ans dès
l'année prochaine.
</TI>
<LD>
Berne, 31 mars (ats) Dès le 1er janvier prochain, les jeunes de 18 ans
pourront se marier, signer un contrat de bail ou de petit crédit sans la
permission de leurs parents. Le Conseil fédéral a fixé à cette date l'entrée
en vigueur de l'abaissement de l'âge de la majorité civile et matrimoniale de
20 à 18 ans.
</LD>
<TX>
La modification correspondante du Code civil a été adoptée le 7 octobre 1994
par le Parlement. Les jeunes de 18 ans peuvent déjà voter et participer aux
élections depuis le 3 mars 1991: le peuple avait alors accepté de ramener la
majorité civique de 20 à 18 ans.
</TX>
<TX>
La nouvelle limite de 18 ans s'appliquera d'office partout où une conséquence
juridique dépend de la majorité civile, a indiqué vendredi le Département
fédéral de justice et police. Quelques exceptions ont été prévues sur le plan
fédéral pour éviter une diminution de la protection des jeunes, dans les
assurances sociales et l'assistance. En revanche, lorsqu'une loi fixe une
limite d'âge déterminée - sans référence à la majorité civile - cette limite
sera inchangée.
</TX>
<TX>
L'âge de la majorité civile est également ramené à 18 ans en droit public
cantonal. Les cantons peuvent examiner jusqu'au 1er janvier prochain dans
quels domaines ils entendent prévoir des exceptions.
</TX>
<ST>
Droit à une première formation
</ST>
<TX>
Parallèlement à l'abaissement de l'âge de la majorité civile, le Parlement a
modifié la disposition régissant l'obligation d'entretien des enfants majeurs
en formation. Les parents sont désormais tenus d'offrir à l'enfant une
première formation appropriée, indépendamment du moment où cette formation a
commencé. En cas de divorce des parents, les prestations d'entretien pour les
enfants pourront être maintenues au-delà de l'âge de 18 ans.
</TX>
</DOC>
