<DOC>
<DOCID>ATS.940914.0055</DOCID>
<DOCNO>ATS.940914.0055</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940914
</DT>
<PT>
164300
</PT>
<SC>
bsf129 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
rega soz jus
</DE>
<AU>
pf sh po
</AU>
<KW>
suisse demandes d asile chiffres scheidegger
</KW>
<TI>
15 000 demandes d'asile cette année Diminution des dossiers en suspens.
</TI>
<LD>
Trogen AR, 14 sept (ats) Le nombre des demandes d'asile en suspens auprès de
l'Office fédéral des réfugiés (ODR) a encore diminué. C'est ce qu'a déclaré
le directeur de l'ODR Urs Scheidegger mercredi à Trogen (AR). Il s'attend à
un total de 15 000 nouvelles demandes pour l'année 1994.
</LD>
<TX>
A la fin d'août dernier, environ 10 000 personnes avaient demandé l'asile en
Suisse. Durant les huit premiers mois de 1993, leur nombre avait atteint 16
000. M. Scheidegger, qui parlait au village d'enfants Pestalozzi, explique
cette baisse par le "calme relatif" en ex-Yougoslavie.
</TX>
<TX>
Quelque 20 400 demandes d'asile étaient encore en suspens auprès de l'ODR à
fin août. Ce nombre devrait tomber à 14 000 à la fin de l'année, estime M.
Scheidegger. Son objectif est de liquider toutes les nouvelles demandes en
l'espace de six mois d'ici la fin de 1995.  Cela serait bon tant pour
l'administration que pour les personnes qui attendent une réponse.
</TX>
<ST>
Renvois
</ST>
<TX>
Le directeur de l'ODR a rappelé que plusieurs centaines de demandeurs d'asile
doivent être rapatriés au Sri Lanka cette année et la suivante. Il espère que
le nouveau gouvernement de ce pays appliquera une politique différente du
précédent.
</TX>
<TX>
Les réfugiés de Bosnie ne sont pas renvoyés actuellement, car la situation
reste intolérable dans leur pays, a ajouté M. Scheidegger.  Ici, la Suisse ne
veut rien précipiter et suivre la ligne du Haut- Commissariat des Nations
Unies aux réfugiés.
</TX>
<TX>
En ce qui concerne les Albanais du Kosovo, leur renvoi pose de gros
problèmes. C'est surtout la Serbie qui fait des difficultés, a dit M.
Scheidegger. Jusqu'à présent, seul un petit nombre de renvois ont eu lieu.
</TX>
<ST>
photo Key disponible.
</ST>
</DOC>
