<DOC>
<DOCID>ATS.941108.0080</DOCID>
<DOCNO>ATS.941108.0080</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941108
</DT>
<PT>
135900
</PT>
<SC>
bsf080 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
ge parp par jus
</DE>
<AU>
dl wi
</AU>
<KW>
ge reforme parlement parti socialiste projet
</KW>
<TI>
Réforme du parlement cantonal genevois Le parti socialiste dépose un projet
de loi.
</TI>
<LD>
Genève, 8 nov (ats) Le parlement genevois ne peut plus continuer de
fonctionner comme une chambre d'enregistrement des actes de l'exécutif. Il
doit renforcer son indépendance. Les commissions du Grand Conseil doivent
aussi améliorer leur crédibilité et leur représentativité, selon le parti
socialiste genevois (PSG).
</LD>
<TX>
Les députés genevois du parlement cantonal sont de plus en plus démotivés.
Cela marque le début de la fin de cette institution fondamentale pour la
démocratie, a estimé mardi René Longet, vice- président du PSG. Ce parti, qui
se trouve dans l'opposition depuis l'élection d'un gouvernement monocolore en
automne dernier, a décidé de prendre le taureau par les cornes. Il a déposé
un projet de loi visant à modifier le règlement du Grand Conseil, a annoncé
Micheline Calmy-Rey, présidente du PSG.
</TX>
<ST>
Autonomie du parlement renforcée
</ST>
<TX>
Le projet de loi prévoit la création d'une commission de gestion, la
publication de ses rapports de contrôle et le respect des délais de réponse
aux interventions parlementaires. Les commissions du Grand Conseil doivent
aussi être renforcées, notamment par l'allongement des mandats de leurs
présidents. Elles doivent aussi pouvoir se saisir elles-mêmes des dossiers et
déposer des interventions.
</TX>
<TX>
En outre, l'information des députés et du public doit être améliorée grâce à
la création d'un centre de documentation. Des collaborateurs supplémentaires
doivent être embauchés pour l'aide technique aux groupes et commissions du
Grand Conseil. Avec ce projet de loi, Mme Calmy-Rey espère au moins que la
réforme du parlement cantonal sera discutée en commission, a-t-elle indiqué.
</TX>
</DOC>
