<DOC>
<DOCID>ATS.940315.0025</DOCID>
<DOCNO>ATS.940315.0025</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940315
</DT>
<PT>
190600
</PT>
<SC>
bsf179 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4 c4spa c4uk aet jus ecpa
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
ue elargissement menace crise
</KW>
<TI>
Union européenne: menace de crise sérieuse.
</TI>
<LD>
Bruxelles, 15 mars (ats/afp) L'Union européenne est menacée d'une crise très
sérieuse si elle ne parvient pas à s'entendre sur une nouvelle procédure de
vote au sein du Conseil des ministres, a averti mardi le ministre danois des
affaires étrangères Niels Helveg Petersen.
</LD>
<TX>
M. Petersen a nommément accusé "la Grande-Bretagne de bloquer l'élargissement
de l'Union européenne" par son refus d'adapter mathématiquement le calcul de
la minorité de blocage lors des votes en Conseil des ministres. Cette
adaptation est rendue nécessaire par l'arrivée prochaine de quatre nouveaux
membres.
</TX>
<TX>
"Il semble hors de question que la Grande-Bretagne cède ce soir sur ce
point", a-t-il averti en marge de la réunion des ministres des affaires
étrangères des Douze consacrée à la finalisation de l'élargissement de
l'Union à l'Autriche, la Suède, la Finlande et la Norvège. La question
institutionnelle est le seul point en suspens pour les trois premiers pays.
L'accord final avec la Norvège reste encore suspendu à un compromis sur la
pêche, compromis qui semblait en bonne voie, selon M. Petersen. Il n'a
toutefois pas précisé les progrès obtenus dans ce domaine.
</TX>
<ST>
Scepticisme
</ST>
<TX>
L'intransigeance britannique a également conduit le chancelier allemand
Helmut Kohl à téléphoner mardi au premier ministre John Major pour tenter de
trouver un compromis, a souligné le chef de la diplomatie allemande Klaus
Kinkel. Ce dernier restait lui aussi "sceptique" mardi soir sur les chances
d'aboutir à un accord sur l'élargissement après plus de cinq heures de
discussions à Bruxelles sur la question des institutions et sur la pêche.
</TX>
<TX>
"Il n'y a pas eu de percée" sur aucun de ces deux points pendant le déjeuner
de travail, a-t-il indiqué. Londres et Madrid refusent de porter la minorité
de blocage de 23 voix actuellement sur 76 au total (les voix sont accordées
selon une clé de répartition en fonction de la population des états membres)
à 27 voix sur 90 dans une Europe élargie à seize.
</TX>
<ST>
Pouvoir continuer à bloquer
</ST>
<TX>
Londres exige le maintien du système actuel pour pouvoir continuer à bloquer
avec ses alliés libéraux des projets jugés trop protectionnistes de l'avis de
certains pays méditerranéens. Madrid pourrait accepter, selon son ministre
des affaires étrangères Javier Solana, une formule qui tienne compte des
intérêts particuliers des pays du Sud.
</TX>
<TX>
"Je pourrais me contenter d'une adaptation provisoire de cette minorité de
blocage à 27 voix à condition qu'on maintienne la possibilité de bloquer à 23
voix représentant trois pays" a expliqué M. Solana. Ces trois pays pourraient
ainsi être l'Espagne (8 voix), l'Italie (10 voix) et la Grèce (5 voix)
souhaitant bloquer des projets inacceptables pour les pays du Sud.
</TX>
<TX>
Lors de la dernière réunion marathon il y a une semaine, la présidence
grecque de l'Union avait déjà proposé d'adopter une adaptation provisoire à
27 voix, en attendant la conférence intergouvernementale de 1996 qui devrait
revoir en profondeur le fonctionnement des institutions communautaires. Ce
compromis devait être accompagné d'une déclaration garantissant la prise en
compte des intérêts particuliers des pays du Sud. Mais les Douze n'avaient
pas réussi à s'entendre unanimement sur cette formule.
</TX>
</DOC>
