<DOC>
<DOCID>ATS.940711.0072</DOCID>
<DOCNO>ATS.940711.0072</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940711
</DT>
<PT>
140300
</PT>
<SC>
bsf080 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
ecps ecpc soz rega aetd int fin
</DE>
<AU>
po uc
</AU>
<KW>
suisse gatt oeuvres d-entraide developp
</KW>
<TI>
GATT: les oeuvres d'entraide inquiètes pour les pays pauvres Elles demandent
100 millions de plus pour l'aide au développement développement.
</TI>
<LD>
Berne, 11 juil (ats) La Suisse doit s'engager activement afin de compenser
les effets négatifs de l'application des accords du GATT pour les pays du
Sud. Les oeuvres d'entraide proposent notamment d'augmenter de 100 millions
de francs les crédits d'aide au développement. Elles demandent aussi que la
Suisse ouvre davantage ses marchés.
</LD>
<TX>
La libéralisation des échanges entraînée par les accords du GATT profitera
avant tout aux pays riches et aux pays du Sud les plus industrialisés. Les
plus pauvres, dont les parts de marché vont se réduire en raison de la
concurrence accrue, en seront les grands perdants, a relevé devant la presse
lundi à Berne la Communauté de travail des oeuvres d'entraide (Swissaid,
Action de Carême, Pain pour le prochain, Helvetas, Caritas).
</TX>
<TX>
Il faut donc absolument prendre des mesures de compensation en faveur de ces
pays, estiment ces organisations. Celles-ci s'exprimaient dans le cadre de la
procédure de consultation sur la ratification des accords issus de l'Uruguay
Round.
</TX>
<TX>
En s'engageant davantage en faveur des pays en voie de développement, la
Suisse donnerait enfin un signe positif à la communauté internationale, a
relevé Vital Darbellay, président de Caritas et conseiller national valaisan
(PDC). Cela s'impose d'autant plus que Genève abritera probablement le siège
de l'Organisation mondiale du commerce (OMC), appelée à succéder au GATT.
</TX>
<ST>
Dans l'intérêt de la Suisse
</ST>
<TX>
Il est dans l'intérêt même de la Suisse que le fossé avec les pays pauvres ne
se creuse pas davantage, a précisé M. Darbellay. Ainsi, les oeuvres
d'entraide proposent d'augmenter de 100 millions de francs au minimum, étalés
sur une période de cinq à huit ans, les crédits d'aide économique et
commerciale pour les pays en voie de développement. Soit environ quinze
millions par an, une somme "modeste" en regard des avantages que la Suisse
retirera du GATT, soulignent les organisations.
</TX>
<TX>
Si la Confédération est prête à verser entre 600 et 800 millions
supplémentaires par an aux agriculteurs, elle peut bien aussi faire ce geste
pour les pays pauvres, relèvent-elles.
</TX>
<TX>
Les oeuvres d'entraide demandent aussi que la Suisse ouvre davantage ses
marchés aux produits agricoles étrangers (notamment le sucre) et diminue ses
droits de douane pour l'importation de textiles. Elle devrait aussi davantage
promouvoir l'agriculture des pays en voie de développement (aide à
l'infrastructure, apport scientifique).
</TX>
<ST>
Propriété intellectuelle
</ST>
<TX>
Par ailleurs, il faudra veiller à ce que le renforcement des prescriptions
sur la propriété intellectuelle n'empêche pas l'accès des pays du Sud aux
inventions et aux nouvelles technologies. La législation suisse en la matière
devra tenir compte des aspects sociaux et éthiques, a relevé Nadine Keim,
coordinatrice pour la politique de développement des oeuvres d'entraide. La
Suisse devra aussi reconnaître à sa juste valeur l'apport des pays du Sud en
faveur du maintien de la diversité biologique.
</TX>
<TX>
La Confédération devrait en outre s'engager activement contre la chute du
prix des matières premières et en faveur du désendettement des pays pauvres.
Et surtout, il est temps qu'elle se dote d'une législation anticartels digne
de ce nom, afin que les multinationales ne créent pas des monopoles au
détriment des pays hôtes, a relevé Richard Gerster, directeur de la
communauté de travail.
</TX>
<ST>
Manque de démocratie
</ST>
<TX>
M. Gerster a également critiqué le manque de démocratie dans le processus
décisionnel sur le GATT, "accaparé par les diplomates". Il demande que les
organisations non gouvernementales soient étroitement associées à la mise en
oeuvre des accords. Concrètement, il s'agirait d'étendre les compétences des
commissions consultatives extra- parlementaires traitant du GATT.
</TX>
<TX>
Les Chambres fédérales doivent se pencher sur ce dossier dès le mois de
décembre. Une session spéciale est notamment prévue fin janvier.
</TX>
<ST>
photo key disponible.
</ST>
</DOC>
