<DOC>
<DOCID>ATS.941227.0009</DOCID>
<DOCNO>ATS.941227.0009</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941227
</DT>
<PT>
201100
</PT>
<SC>
bsf125 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
div come zh
</DE>
<AU>
bf po ll
</AU>
<KW>
zh deraillement train un blesse 3e dev
</KW>
<TI>
Deux accidents de train dans le S-Bahn zurichois Trois blessés légers à
Wettswil-Bonstetten et à Zurich-Leimbach 3e développement.
</TI>
<LD>
Zurich, 27 déc (ats) Double accident mardi matin dans le S-Bahn zurichois: le
déraillement d'un convoi en gare de Wettswil - Bonstetten a fait deux blessés
légers et des dégâts pour un demi- million de francs. A Zurich - Leimbach,
une rame du S 4 a heurté une voiture, blessant légèrement son conducteur.
</LD>
<TX>
Le premier accident s'est produit vers 06h00 sur la ligne S 9
(Zoug-Zurich-Uster), alors que le train quittait la gare de Wettswil-
Bonstetten en direction de Zurich. Le convoi s'est engagé sur une voie de
raccordement et a percuté le butoir après quelques centaines de mètres. La
locomotive et un wagon à deux étages ont déraillé, mais ne se sont pas
renversés. Le deuxième wagon du convoi n'est pas sorti des voies.
</TX>
<TX>
En raison d'une panne technique dans la locomotive, le conducteur, 43 ans, a
dévié de sa ligne et n'a pas remarqué qu'il s'était engagé sur une voie de
raccordement, a indiqué mardi soir la police zurichoise. Après le butoir, son
convoi a alors heurté une rampe d'accès pour voitures. Le conducteur n'a pu
éviter le choc.
</TX>
<TX>
Deux passagers ont été légèrement blessés et les dégâts sont estimés à un
demi-million de francs au moins, ont indiqué les CFF. La voie entre
Bonstetten-Wettswil et Birmensdorf a dû être fermée pendant plusieurs heures
pour permettre de dégager le convoi accidenté. Le reste du trafic ferroviaire
n'a pas été entravé.
</TX>
<ST>
Collision avec une voiture
</ST>
<TX>
A Zurich-Leimbach (2e arrondissement de la ville), une voiture est restée
immobilisée sur une double voie de la ligne S 4 (Sihltal-
Zurich-Üetliberg-Bahn) vers 07h30, en raison d'une panne. Le conducteur a
entendu le train arriver et presque réussi à dégager son véhicule des voies.
Le train, qui circulait en direction de Zurich, a toutefois touché la
voiture. Le conducteur a été légèrement blessé, a annoncé la police
cantonale.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: le lead et les paragraphes 2 à 4 ont été modifiés.
Nouvelle information: la cause de l'accident à Wettswil.
</TX>
</DOC>
