<DOC>
<DOCID>ATS.940412.0080</DOCID>
<DOCNO>ATS.940412.0080</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940412
</DT>
<PT>
142400
</PT>
<SC>
bsf077 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c1 kul
</DE>
<AU>
sv
</AU>
<KW>
usa fitzgerald amputation developpement
</KW>
<TI>
Amputée des deux jambes Ella Fitzgerald ne paraîtra sans doute plus sur scène
développement.
</TI>
<LD>
Paris, 12 avr (ats/afp) Amputée l'an dernier des deux jambes en raison de
complications dues au diabète, Ella Fitzgerald, la reine du scat, ne
remontera sans doute plus jamais sur scène. L'annonce des opérations subies
par la chanteuse a été confirmée par son agent.  L'information avait été
révélée à la fin de la semaine dernière par le journal new-yorkais Daily
News. La musicienne a enregistré 250 albums à ce jour.
</LD>
<TX>
En 1986, la chanteuse avait dû subir une opération à coeur ouvert.  Sa santé
fragile ne l'avait pas empêchée toutefois de faire encore une tournée en
Europe en 1990. En février 1993, elle chantait au Carnegie-Hall, à New York,
mais cette prestation constituera sans doute une de ses dernières
apparitions.
</TX>
<TX>
Quelques mois plus tard, en avril, elle n'a pu se produire au gala organisé
au Carnegie-Hall pour son 75e anniversaire. Les ennuis de santé -un grave
diabète- ont conduit les médecins à l'amputer au cours de deux opérations
successives mais son entourage avait observé la plus grande discrétion sur le
sujet.
</TX>
<ST>
Chanteuse à 17 ans
</ST>
<TX>
La célèbre chanteuse a commencé sa carrière à l'âge de 17 ans au sein de
l'orchestre de Chick Webb. Née le 25 avril 1918 à Newport- News (Virginie),
Ella Fitzgerald ne se destinait pas à la chanson.  Elle désirait être
danseuse.
</TX>
<TX>
Toutefois, un concours, organisé à l'Apollo Theater de Harlem, le temple de
la musique noire, lui vaut d'être remarquée par Bardu Ali, chef de
l'orchestre de Chick Webb. "Ella" sera la chanteuse de l'orchestre de 1935 à
1939, gravant pendant cette période ses premiers succès, dont "A ticket, a
tasket", qu'elle chantera plus de 20 000 fois au cours de sa carrière.
</TX>
<TX>
A la fin des années 40, elle fait une rencontre décisive : celle du
producteur Norman Granz, fondateur du label Verve, qui sera son agent
jusqu'au début des années 90. Ella devient rapidement une artiste grand
public, dont la popularité s'étend bien au delà du cénacle des amateurs de
jazz.
</TX>
<TX>
Celle qu'on surnomma "the America's first lady of song" sera en quelque sorte
l'équivalent féminin d'un Frank Sinatra. Reine du "scat " -cette technique
qui consiste à improviser sur un thème musical à partir d'onomatopées- Ella
Fitzgerald a croisé pendant sa carrière tous ceux qui font le jazz, de Louis
Armstrong en 1956, à Count Basie en 1979, en passant par Duke Ellington en
1957.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: La dépêche a été entièrement remaniée.
</ST>
</DOC>
