<DOC>
<DOCID>ATS.950503.0105</DOCID>
<DOCNO>ATS.950503.0105</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950503
</DT>
<PT>
134200
</PT>
<SC>
bsf079 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
reg come jus umw int
</DE>
<AU>
to br
</AU>
<KW>
conseil fed navigation accords message
</KW>
<TI>
Navigation maritime et intérieure Le Conseil fédéral veut l'adapter aux
règles internationales.
</TI>
<LD>
Berne, 3 mai (ats) La Suisse, avec sa flotte de haute mer placée au 69e rang
mondial, doit s'adapter à la législation maritime internationale. Le Conseil
fédéral a approuvé mercredi un message sur plusieurs accords internationaux.
Il s'agit d'assurer la sécurité de la navigation et la protection de
l'environnement.
</LD>
<TX>
Le gouvernement propose ainsi aux Chambres fédérales d'adopter la Convention
internationale de 1990 sur la préparation, la lutte et la coopération en
matière de pollution par les hydrocarbures. Cet accord prévoit des mesures
préventives afin de limiter les dangers de forte pollution en cas d'accident
maritime.
</TX>
<TX>
Le projet d'arrêté fédéral prévoit aussi la ratification de la Convention sur
la création d'un fonds international d'indemnisation pour les dommages dus à
la pollution par les hydrocarbure et du protocole correspondant du 27
novembre 1992.
</TX>
<TX>
Il s'agit aussi d'adopter le protocole modifiant la Convention internationale
sur la responsabilité civile pour les dommages dus à la pollution par les
hydrocarbures. Ce texte prévoit une augmentation des limites de la
responsabilité civile du propriétaire de navire ou de l'armateur.
</TX>
<ST>
Vingt navires helvétiques
</ST>
<TX>
Le gouvernement propose par ailleurs la ratification de la Convention de
Strasbourg sur la limitation de la responsabilité en navigation intérieure.
Celle-ci étend l'application du droit maritime sur la responsabilité à la
navigation intérieure.
</TX>
<TX>
Le Conseil fédéral a choisi de regrouper les trois conventions et les deux
protocoles dans un message collectif pour des raisons économiques et
thématiques. La loi fédérale sur la navigation maritime sera modifiée en
fonction des différents accords ratifiés.
</TX>
<TX>
La flotte suisse de haute mer compte actuellement 20 navires d'un tonnage
d'environ 700 000 t. Il s'agit en grande partie de cargos pour des
marchandises en colis ou en vrac, de cinq navires-citernes et d'un navire
"roll on/roll off" (cargo à manutention horizontale).
</TX>
</DOC>
