<DOC>
<DOCID>ATS.950424.0049</DOCID>
<DOCNO>ATS.950424.0049</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950424
</DT>
<PT>
163300
</PT>
<SC>
bsf102 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
zh sozm jus bs
</DE>
<AU>
dh ga sh
</AU>
<KW>
zh patriarche femmes placement interdiction
</KW>
<TI>
Zurich: les juges des mineurs ne recourront plus au Patriarche Craintes
d'abus sexuels dans les centres de désintoxication.
</TI>
<LD>
Zurich, 24 avril (ats) Comme à Bâle-Ville, les jeunes toxicomanes zurichoises
ne seront plus placées dans des centres de désintoxication du Patriarche. Le
tribunal cantonal des mineurs en a décidé après l'annonce, à Bâle, d'un cas
d'abus sexuel dans une de ces institutions.
</LD>
<TX>
Sandro Piraccini, juge des mineurs zurichois, a demandé à ses collègues de
prendre contact immédiatement avec les quatre jeunes femmes placées dans des
centres du Patriarche. Si un cas de harcèlement est signalé, la victime sera
immédiatement transférée dans un autre institut, a déclaré le juge lundi,
confirmant une information diffusée par des radios. Il ne s'attend toutefois
pas à devoir faire face à des incidents, car les juges ont toujours suivi de
près ce qui se passe dans les centres avec ces jeunes femmes.
</TX>
<TX>
Depuis le 12 avril dernier, les services sociaux bâlois n'envoient plus de
femmes toxicomanes dans les centres de désintoxication du Patriarche. Le
gouvernement de Bâle-Campagne a pris cette décision après avoir appris qu'une
Bâloise avait été abusée sexuellement dans un centre de ce type situé à
l'étranger.
</TX>
<ST>
Manque de places
</ST>
<TX>
Outre les tribunaux des mineurs, les secrétariats de jeunesse et les communes
du canton de Zurich peuvent aussi placer de jeunes toxicomanes chez le
Patriarche. La Suisse manque en effet de places de soins pour les jeunes
drogués. La fondation du Patriarche est cependant critiquée depuis longtemps
pour ses méthodes autoritaires, qui la font passer pour une secte aux yeux de
certains, et pour son manque de compétence et de sérieux dans le domaine de
la désintoxication.
</TX>
<TX>
La fondation se voit également reprocher l'engagement d'anciens toxicomanes à
des postes d'accompagnants sociaux, sans qu'ils aient suivi la formation
nécessaire, critique l'Association suisses des intervenants en toxicomanie.
La fondation du Patriarche, créée en France en 1972, préconise le sevrage à
sec, sans produits de substitution.
</TX>
<TX>
Les toxicomanes sont en outre astreints à de longues journées de travail. Le
Patriarche s'occupe de quelque 200 centres de sevrage dans le monde entier et
d'une centaine de centres de contact, dont plusieurs dans des villes suisses.
</TX>
<ST>
Pas de mesure à Zurich
</ST>
<TX>
La ville de Zurich ne prévoit aucune mesure particulière. Les autorités
considèrent depuis longtemps les institutions du Patriarche avec une extrême
prudence, a déclaré Walter Schmid, chef de l'Office des oeuvres sociales de
la municipalité, sur les ondes de la radio locale "Radio 24". Actuellement,
une seule personne de la ville, un homme, a été placée dans un centre de la
fondation. Son traitement est suivi avec attention, a précisé M. Schmid.
</TX>
</DOC>
