<DOC>
<DOCID>ATS.950305.0013</DOCID>
<DOCNO>ATS.950305.0013</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950305
</DT>
<PT>
192500
</PT>
<SC>
sit011 sit
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<OC>
tff
</OC>
<DE>
sit 8
</DE>
<AU>
cal
</AU>
<KW>
bulletin info 20 heures
</KW>
<TI>
Dimanche 5 mars 8/Calabrese Bulletin de 20 heures de l'Agence télégraphique
suisse.
</TI>
<TX>
Les Bernois, Biennois et Zurichois ont prouvé une nouvelle fois qu'ils savent
ce qu'est un carnaval. Des dizaines de milliers de personnes ont bravé ce
week-end une météo parfois maussade pour faire la fête. A Thayngen, un
tragique accident s'est produit: une fillette de sept ans a été grièvement
blessée par un char.*
</TX>
<TX>
Les vacances de carnaval, la neige poudreuse et le soleil d'aujourd'hui ont
précipité de nombreux automobilistes sur les routes ce week-end. Les routes
grisonnes ont été particulièrement encombrées. Entre Tiefencastel et
Silvaplana, le bouchon s'étendait hier sur 18 kilomètres.*
</TX>
<TX>
Le musicien de jazz suisse Urs Blöchlinger s'est donné la mort vendredi, a
indiqué aujourd'hui la police argovienne. Le saxophoniste et compositeur
était âgé de 40 ans. Il faisait partie des représentants les plus doués du
nouveau jazz suisse.*
</TX>
<TX>
Barings et ses 4000 employés attendaient toujours aujourd'hui un repreneur.
Des négociations se sont poursuivies entre les administrateurs de la banque
et deux candidats: ING et ABN Amro avec Smith Barney. La presse londonienne
mentionne également l'intérêt de la Société de Banque Suisse.*
</TX>
<TX>
Les forces russes ont lancé aujourd'hui une offensive d'envergure dans
l'ouest de la Tchétchénie provoquant un nouvel exode de réfugiés. Les
bombardements se sont en outre intensifiés sur les autres localités de la
république encore aux mains des indépendantistes.*
</TX>
<TX>
La situation se dégrade à nouveau en Bosnie, malgré l'arrivée aujourd'hui à
destination d'un convoi réservé aux Casque bleus de l'ONU à Srebrenica. Des
combats ont eu lieu ce week-end sur plusieurs fronts, tandis que les coups de
feu redoublaient à Sarajevo.*
</TX>
<TX>
Le Comité monétaire de l'Union européenne s'est réuni d'urgence aujourd'hui à
Bruxelles. Les autorités espagnoles en avait fait la demande alors que la
peseta qui a atteint vendredi son cours le plus bas.*
</TX>
<TX>
Mis au défi à la suite de l'assassinat du journaliste Vladislav Listiev, le
gouvernement russe a laissé entendre ce week-end qu'il allait s'attaquer à la
lutte contre le crime organisé. Le Conseil de sécurité doit se réunir demain
autour de Boris Eltsine pour discuter des mesures à mettre en oeuvre.*
</TX>
<TX>
Les électeurs d'Estonie ont participé aujourd'hui aux deuxièmes élections
législatives organisées depuis l'indépendance de l'ex- République soviétique,
en 1991. L'opportunité de poursuivre la réforme ultra-libérale engagée par le
gouvernement constituait l'enjeu principal du scrutin.*
</TX>
<ST>
Prochain bulletin dès 22 heures.
</ST>
</DOC>
