<DOC>
<DOCID>ATS.940119.0044</DOCID>
<DOCNO>ATS.940119.0044</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940119
</DT>
<PT>
171600
</PT>
<SC>
bsf164 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
reg comt jus sg
</DE>
<AU>
wm an uc
</AU>
<KW>
sg telephone rose problemes de ligne
</KW>
<TI>
Les PTT attribuent une ligne téléphonique à une messagerie rose Pornographie
sur l'ancien numéro de la commune de Waldkirch (SG).
</TI>
<LD>
Waldkirch (SG), 19 jan (ats) Les personnes qui, en mars 1992, ont composé par
inadvertance l'ancien numéro de l'administration communale de Waldkirch (SG),
auront été pour le moins surpris. Ils ont pu entendre une bande contenant des
messages érotiques. Les PTT avaient attribué ce numéro à un exploitant de
téléphone rose. La commune a déposé plainte contre X. Quatre personnes
comparaissent devant le Tribunal de district de Gossau pour diffusion de
pornographie.
</LD>
<TX>
L'administration de Gossau a reçu de nouvelles lignes téléphoniques en 1991.
"L'ancien numéro est resté en service durant un certain temps. Au cours de
l'année suivante, nous y avons renoncé ", a expliqué le maire Franz Müller.
</TX>
<TX>
La ligne a alors été débranchée par les PTT et - un mois plus tard -
attribuée à un nouvel abonné. Ce dernier l'a utilisée comme numéro- cible
pour son entreprise de téléphone 156. Pour des raisons techniques en effet,
un numéro "normal" correspond toujours à un numéro du télékiosque 156 et ne
peut être bloqué. C'est ainsi que les "surprises" ont eu lieu. Ceux qui ont
composé ce numéro ont entendu des rugissements langoureux, ceci au tarif
normal et sans supplément propre au 156.
</TX>
<TX>
La collaboratrice des PTT responsable pour les numéros du télékiosque à
St-Gall, indique qu'il s'agit là d'un "cas unique, pour lequel tout s'est mal
passé". "Nous sommes une grande entreprise", précise-t-elle. Il est
impossible de faire des vérifications spéciales pour toute nouvelle
attribution. De tels problèmes sont aujourd'hui impossibles, en raison des
codes et mots de passe obligatoires pour pénétrer dans le réseau du 156 rose.
</TX>
</DOC>
