<DOC>
<DOCID>ATS.941027.0146</DOCID>
<DOCNO>ATS.941027.0146</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941027
</DT>
<PT>
050500
</PT>
<SC>
bsf011 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
baf
</OC>
<DE>
for eur bs
</DE>
<AU>
dc me ce
</AU>
<KW>
bs institut europeen 1er anniversaire
</KW>
<TI>
L'Institut européen de Bâle fête son 1er anniversaire Premiers diplômes
décernés par Christoph Dieffenbacher, ATS.
</TI>
<LD>
Bâle, 27 oct (ats) L'Institut européen de Bâle célèbre lundi sa première
année d'existence à l'occasion de la remise des premiers diplômes. Cette
institution unique en Suisse propose des cours interdisciplinaires sur les
questions européennes dans les domaines du droit, de l'économie et des
sciences politiques.
</LD>
<TX>
L'Institut européen, intégré à l'Université de Bâle, est entré en fonction le
1er novembre 1993. Outre les cours de droit, d'économie et de sciences
politiques axés sur l'Europe, l'institut propose également des cours de
perfectionnement.
</TX>
<TX>
Vingt-trois étudiants de deuxième semestre recevront lundi leur diplôme de
"Master of advanced european studies". Les étudiants ont porté un jugement
largement positif sur l'enseignement, peut-on lire dans le rapport annuel de
l'institut. Seule une partie de ces étudiants a pour l'instant trouvé un
emploi, plus particulièrement dans le privé, souligne Georg Kreis, directeur
de l'institut.
</TX>
<ST>
Renforcer l'interdisciplinarité
</ST>
<TX>
La deuxième volée, qui débute les cours lundi, se compose de 35 personnes.
Pour cette deuxième année d'existence, l'institut entend avant tout renforcer
l'interdisciplinarité, indique Georg Kreis. Un développement des cours de
perfectionnement est aussi envisagé.
</TX>
<TX>
L'Institut européen de Bâle dispose d'un budget annuel de 1,5 million de
francs pris en charge par des cantons et des privés. Le financement est
assuré jusqu'en 1996. Les cantons de Bâle-Ville et Bâle-Campagne prennent en
charge 400 000 francs chacun par an. Les cantons du Jura, d'Argovie et de
Soleure ont apporté une aide pour lancer le projet (80 000 francs chacun).
Près de 600 000 francs proviennent de fondations et des milieux économiques.
</TX>
<ST>
Villa offerte
</ST>
<TX>
Après une année d'existence, l'institut essaie également d'obtenir un soutien
financier de la Confédération, par l'intermédiaire de la conférence suisse
des hautes écoles. La décision devrait tomber au début de 1995, a indiqué
Georg Kreis. C'est à cette même période que les étudiants prendront
possession de nouvelles salles de cours dans une villa de maître, offerte par
son propriétaire à l'institut.
</TX>
<ST>
photo Key disponible.
</ST>
</DOC>
