<DOC>
<DOCID>ATS.940717.0070</DOCID>
<DOCNO>ATS.940717.0070</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940717
</DT>
<PT>
083000
</PT>
<SC>
bsf015 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
vs fr ti for kul prod
</DE>
<AU>
ew rf ba
</AU>
<KW>
vs fr bilinguisme experiences eclairage
</KW>
<TI>
Classes bilingues dans les écoles publiques Les parents insistent pour que
des expériences soient tentées éclairage par Esther Widmer, ATS.
</TI>
<LD>
Sion/Fribourg, 17 juil (ats) Sous la pression des parents, l'enseignement
bilingue est en train de se développer dans les cantons de Fribourg et du
Valais. Plusieurs expériences vont démarrer dans ces cantons à l'automne,
aussi bien à l'école enfantine que dans les écoles obligatoires.
</LD>
<TX>
La première expérience d'un enseignement totalement bilingue débutera à
l'école publique de Sierre (VS), après les vacances d'été.  L'essai devrait
durer sept ans. Deux modèles seront expérimentés.  Dans un cas,
l'enseignement bilingue commencera déjà au jardin d'enfant et dans l'autre,
seulement en troisième année. Les enfants auront ainsi la possibilité d'être
en contact avec une autre langue, de manière à pouvoir s'exprimer par oral ou
par écrit dans des situations quotidiennes simples.
</TX>
<ST>
Echec d'un premier essai
</ST>
<TX>
Selon les résultats, l'un ou l'autre des modèles sera étendu à d'autres
classes. En deuxième année du jardin d'enfants, les enfants recevront un
enseignement aussi bien en allemand qu'en français. Ce sont en priorité les
enfants francophones qui en profiteteront. La minorité alémanique (environ 15
%) apprend déjà le français dans la rue. Pour Anton Imhof, du Département
valaisan de l'instruction publique, il est normal que Sierre - à la frontière
des langues - joue un rôle de pionnier en la matière.
</TX>
<TX>
L'an dernier cependant, Sierre a fait une expérience qui n'a pas répondu à
l'attente. Des parents romands ont envoyé leurs enfants dans un jardin
d'enfants alémanique, pour qu'ils se familiarisent avec cette langue. Mais
c'est l'inverse qui s'est produit: tous les enfants se sont mis au français.
Les enfants de la minorité alémanique étaient déjà habitués à s'adapter à la
majorité francophone.
</TX>
<ST>
Les parents font pression
</ST>
<TX>
Pendant longtemps, ce genre de projet a suscité de nombreuses réticences. Les
expériences de Sierre et celles du canton de Fribourg sont finalement nées de
la pression des associations de parents. La volonté d'un enseignement
linguistique plus poussé s'est clairement manifestée ces derniers temps,
surtout en Suisse romande, souligne Josef Guntern, chef des écoles
secondaires dans le canton du Valais.
</TX>
<TX>
A Sion, un essai débute au mois d'août sur le plan gymnasial. Les jeunes
francophones pourront suivre deux disciplines - la gymnastique et la
géographie - en allemand. La participation à l'expérience est volontaire.
</TX>
<ST>
La crainte des enseignants
</ST>
<TX>
Tous les enseignants ne sont pas enthousiasmés par ces expériences. Ceux qui
ne sont pas bilingues se sentent menacés. Ils ont peur d'être disqualifiés et
d'avoir moins de chances sur le marché du travail. Certains craignent aussi
que les jeunes n'acquièrent pas les connaissances nécessaires, en raison de
la langue. Selon Josef Guntern, ces craintes pourraient être justifiées.
</TX>
<TX>
Après une année, les avantages et les inconvénients de l'expérience seront
analysés. Si le bilan s'avère positif, le modèle pourrait s'étendre aux
gymnases et aux écoles secondaires cantonales.
</TX>
<TX>
Dans le canton de Fribourg, des expériences de classes bilingues auront lieu
dans trois localités. A Villars-sur-Glâne, une enseignante bilingue d'école
enfantine donnera les cours dans les deux langues. A Morat par contre, les
enfants iront alternativement suivre leurs cours dans des classes alémaniques
ou francophones. En ville de Fribourg, aucun projet n'a encore été décidé,
mais le principe a été accepté.
</TX>
<ST>
deux fiches séparées suivent.
</ST>
</DOC>
