<DOC>
<DOCID>ATS.951027.0099</DOCID>
<DOCNO>ATS.951027.0099</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
4337
</LE>
<DT>
951027
</DT>
<PT>
120624
</PT>
<RT>
083311
</RT>
<SC>
bsf042 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<RF>
rembsf027
</RF>
<DE>
reg sozv soz fin
</DE>
<AU>
br sk
</AU>
<KW>
conseil féd prévoyance 3 piliers rapport dév
</KW>
<TI>

Rapport sur les trois piliers de la prévoyance sociale Maintenir le
système actuel, en l'améliorant ponctuellement


</TI>
<ST>
développement

</ST>
<LD>
Berne, 27 oct (ats) L'AVS seule ne permet pas de couvrir les
besoins vitaux des rentiers. Cela coûterait trop cher. Il faut
maintenir la combinaison des trois piliers de la prévoyance sociale
pour remplir ce mandat constitutionnel. Le système n'a besoin que
d'adaptations ponctuelles. C'est ce que conclut un rapport du DFI.



</LD>
<TX>
Le Conseil fédéral a pris connaissance mercredi dernier du
rapport du Département fédéral intérieur (DFI), publié vendredi.
Sur la base des résultats de cinq études d'experts de 1991, le
rapport esquisse des solutions possibles dans le domaine des
prestations de la prévoyance vieillesse, survivants et invalidité.

</TX>
<TX>
Les conséquences financières des améliorations proposées n'étant
pas présentées de manière détaillée, le Conseil fédéral considère
qu'elles ne sont actuellement pas garanties du point de vue
financier. Il ne prendra position sur les propositions qu'une fois
connues les conclusions d'un rapport sur le financement des
assurances sociales attendu pour le printemps 1996.

</TX>
<ST>
Répartition optimale

</ST>
<TX>
La conception actuelle des trois piliers doit être maintenue,
selon le rapport. Le modèle suisse a fait ses preuves, surtout en
raison du lien entre les systèmes de la répartition et de la
capitalisation dans les 1er et 2e piliers. Les risques des méthodes
de financement (vieillissement de la population, renchérissement)
sont répartis de façon optimale. Le rapport estime qu'il serait
risqué de renforcer le 1er pilier au détriment du deuxième, au vu
de l'évolution démographique.

</TX>
<TX>
Selon la constitution, le 1er pilier de l'AVS doit couvrir les
besoins vitaux des rentiers dans une mesure appropriée. Il est
complété par un deuxième pilier obligatoire de la prévoyance
professionnelle pour permettre aux retraités de maintenir de façon
appropriée leur niveau de vie antérieur. Le troisième pilier
constitue l'épargne individuelle.

</TX>
<ST>
Renforcement de l'AVS trop cher

</ST>
<TX>
Pour remplir le mandat constitutionnel, les rentes AVS devraient
être relevées, ce qui entraînerait des coûts très élevés. Il
faudrait en effet passer à un système de rente unique correspondant
au montant de l'actuelle rente maximale: cela impliquerait des
coûts supplémentaires pour l'AVS/AI d'au moins 3,7 milliards de
francs. Le rapport propose donc de renoncer à poursuivre l'objectif
constitutionnel de couvrir les besoins vitaux par la seule AVS.

</TX>
<TX>
Le rapport retient une autre solution. La couverture des besoins
vitaux doit être assurée au moyen des prestations de l'ensemble des
trois piliers et si nécessaire des prestations complémentaires
(PC).

</TX>
<ST>
PC ancrées dans la constitution

</ST>
<TX>
Le rapport prévoit dès lors des améliorations ponctuelles. De
transitoires, les PC doivent devenir un instrument permanent et
être ancrées dans la constitution, éventuellement dans le cadre de
la réforme actuellement en consultation, a indiqué la conseillère
fédérale Ruth Dreifuss devant la presse. Les PC revêtent en effet
une importance croissante pour financer les soins. Les
bénéficiaires potentiels des PC devraient en outre être mieux
informés de leurs droits.

</TX>
<TX>
Le rapport préconise par ailleurs d'abaisser la déduction de
coordination du 2e pilier (limite de revenu), afin que les
personnes travaillant à temps partiel et celles dont le revenu est
faible y aient accès.

</TX>
<ST>
Revenu minimum de réinsertion

</ST>
<TX>
Le rapport rejette par ailleurs l'idée d'un revenu minimum
garanti pour tous. Le système de la sécurité sociale ne serait dès
lors plus lié à l'activité lucrative ni au revenu et cela
engendrerait des coûts élevés. Le rapport refuse également
d'introduire une retraite populaire, rejetée par le peuple en 1972.

</TX>
<TX>
Le DFI estime en revanche que la couverture de base orientée
selon les besoins pour des groupes de population particuliers, qui
pourrait se situer en dehors du système de l'AVS, mérite examen.
Même appréciation pour le revenu minimum de réinsertion.

</TX>
<ST>
Encadrés suivent

</ST>
<TB>
Note aux rédactions:
Le lead et le 8e paragraphe ont été totalement remaniés.
</TB>
</DOC>
