<DOC>
<DOCID>ATS.951117.0053</DOCID>
<DOCNO>ATS.951117.0053</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2245
</LE>
<DT>
951117
</DT>
<PT>
164216
</PT>
<RT>
150207
</RT>
<SC>
bsf126 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lgf
</OC>
<DE>
ti rega jus soz
</DE>
<AU>
bt uc
</AU>
<KW>
ti projet prison rapports parents enfants
</KW>
<TI>
Aider et améliorer les rapports entre détenus et leurs enfants Présentation à
Lugano d'un projet unique en Suisse
</TI>
<LD>
Lugano, 17 nov (ats) Un projet du nom de "Pollicino", dont le but est d'aider
parents et enfants à gérer les conséquences d'une séparation forcée due à
l'emprisonnement, a été présenté vendredi à Lugano. L'expérience, unique en
Suisse, a débuté en avril dernier au pénitencier de La Stampa.
</LD>
<TX>
Le projet est soutenu par la Fondation "Ricupero Sociale" (récupération
sociale) et par l'Association "L'Oasi" (association pour la prévention et
l'autonomie de la petite enfance). Deux psychanalystes organisent chaque
semaine des entretiens dans un petit local du pénitencier luganais avec les
détenus.
</TX>
<TX>
La Fondation s'est inspirée d'une expérience presque identique, mais
pratiquée hors des murs de la prison, et mise sur pied par l'association
"L'Oasi". Celle-ci a créé en 1991 un lieu d'accueil et de rencontre baptisé
"Yo-Yo" pour des parents en prison qui peuvent bénéficier du droit de visite
des enfants.
</TX>
<ST>
Rapports avec les enfants
</ST>
<TX>
Le projet présenté vendredi prévoit des entretiens individuels entre le
détenu et le psychanalyste le mercredi. Ils abordent le thème des enfants et
les rapports avec eux, notamment comment leur expliquer la situation, ou s'il
faut se montrer en prison. Les deux spécialistes organisent par ailleurs le
dimanche des rencontres directement entre parents et enfants.
</TX>
<TX>
Le but de cette expérience est de stimuler et favoriser les contacts entre
les deux parties. L'important est que les liens familiaux ne s'interrompent
pas, ont expliqué les initiateurs du projet.
</TX>
<TX>
Par ailleurs, pour aider les enfants à surmonter les conséquences
psychologiques de l'emprisonnement d'un parent, qui peuvent se traduire par
un silence, des angoisses ou la solitude, les deux psychanalystes se mettent
à disposition de l'enfant. Ils peuvent ainsi le rencontrer dans sa famille ou
dans celle d'accueil.
</TX>
</DOC>
