<DOC>
<DOCID>ATS.941021.0032</DOCID>
<DOCNO>ATS.941021.0032</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941021
</DT>
<PT>
173000
</PT>
<SC>
bsf129 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c9afg mil
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
afghanistan nouvelle offensive hekmatyar
</KW>
<TI>
Offensive de grande envergure dans le sud de Kaboul.
</TI>
<LD>
Kaboul, 21 oct (ats/afp/reuter) Le Hezb-i-Islami du chef intégriste Gulbuddin
Hekmatyar et ses alliés ont lancé vendredi une offensive de grande envergure
contre la faction du président Burhanuddin Rabbani dans le sud de Kaboul. Les
combats ont fait 45 morts et une centaine de blessés. Ils surviennent après
une accalmie de quelques jours.
</LD>
<TX>
L'attaque a débuté aux premières heures de la matinée, appuyée par des
bombardements aériens et d'intenses tirs d'artillerie. Environ 45 personnes
ont été tuées et 95 blessées, a annoncé Radio Kaboul. Selon la radio,
contrôlée par la faction adverse du président Burhanuddin Rabbani, cinq
maisons ont en outre été détruites lors de cette attaque.
</TX>
<TX>
Selon un adjoint du commandant Ahmed Shah Massoud, homme fort du camp
présidentiel, l'offensive du Hezb-i-Islami et de ses alliés, appuyée par
l'aviation du général ouzbek Rashid Dostam, a été repoussée. A Islamabad, un
porte-parole du Hezb-i-Islami a affirmé que l'offensive avait permi au Hezb
et à ses alliés d'enlever plusieurs places, dont Gardani Sakhi. Il s'agit
d'une hauteur stratégique proche de la radio-télévision.
</TX>
<ST>
Nouvelle route de ravitaillement
</ST>
<TX>
Par ailleurs, une nouvelle route de ravitaillement pour kaboul assiégée a été
ouverte, a indiqué un porte-parole présidentiel. Elle passe par Ghorband, le
Hazaradjat, Ghazni et débouche au Pakistan.  Selon cette source, le camp
présidentiel pourrait disposer de cette nouvelle route depuis la défection de
700 hommes du Hezb-i-Islami dans la vallée de Ghorband (nord-ouest de
Kaboul).
</TX>
<TX>
Depuis la perte par les troupes présidentialistes de la localité stratégique
de Kienjan (nord de Kaboul), au début septembre, les quatre principales
routes d'accès à Kaboul sont contrôlées par le Hezb-i-Islami et ses alliés.
Ceux-ci ne laissent passer qu'au compte- gouttes les convois alimentaires et
l'aide médicale internationale.
</TX>
<TX>
Depuis la chute du régime communiste (avril 1992), une demi- douzaine de
factions, dont cinq moudjahidine, se disputent le contrôle de Kaboul. Les
combats ont fait des milliers de morts et des centaines de milliers de
réfugiés.
</TX>
</DOC>
