<DOC>
<DOCID>ATS.940211.0080</DOCID>
<DOCNO>ATS.940211.0080</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940211
</DT>
<PT>
130500
</PT>
<SC>
bsf063 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
comm jus
</DE>
<AU>
sk
</AU>
<KW>
suisse conseil de la presse fuites tornare
</KW>
<TI>
Indiscrétions et censure préalable Le Conseil de la presse défend le droit du
public à être informé.
</TI>
<TX>
Berne, 11 fév (ats) Le public ne doit pas être spolié de son droit à recevoir
des informations d'intérêt général. Or, ce droit est souvent mis en danger en
Suisse, estime le Conseil de la presse de la Fédération suisse des
journalistes (FSJ). Les autorités classent beaucoup trop d'informations comme
secrètes. De plus, les juges accordent trop facilement les mesures
provisionnelles pour empêcher la diffusion d'une information, glissant vers
la censure préalable.
</TX>
<TX>
Le Conseil de la presse présentait vendredi à Berne plusieurs prises de ses
position sur des questions de déontologie journalistique. Au centre du débat:
deux interventions parlementaires concernant les indiscrétions et l'affaire
"Tornare contre TSR".
</TX>
<ST>
Principe de la publicité
</ST>
<TX>
Dans leurs interventions appuyées par de nombreux signataires, les
conseillers nationaux argoviens René Moser (PA) et Maximilian Reimann (UDC)
avaient réclamé des mesures énergiques contre les journalistes qui divulgent
des informations confidentielles. Ils faisaient référence à des articles sur
le rapport du Conseil fédéral sur la politique étrangère et sur les
délibérations d'une commission parlementaire traitant la loi sur l'égalité
des sexes.
</TX>
<TX>
Le Conseil de la presse juge que le domaine du "secret" est beaucoup trop
étendu dans le travail de l'administration et des autorités suisses. Tant
qu'il n'aura pas été ramené à de plus justes proportions, les "fuites" seront
inévitables. En décrétant ce qui est secret, l'Etat fixe des limites à la
liberté de la presse, a relevé Roger Blum, président du Conseil de la presse.
La règle devrait être la publicité et l'exception la confidentialité, et non
l'inverse. Le canton de Berne s'est donné une loi sur l'information qui
respecte ce principe.
</TX>
<TX>
Les journalistes peuvent dans certains cas passer outre l'interdiction de
publier des informations, estime le Conseil de la presse. Ils doivent
cependant respecter les règles d'éthique professionnelle. Il faut renoncer à
se procurer des informations par des méthodes déloyales (chantage, vol), se
limiter aux sujets d'intérêt public (les avantages concurrentiels ne sont pas
une raison suffisante) et respecter les intérêts particulièrement importants
(droit de la personnalité, secret militaire).
</TX>
<ST>
Affaire Tornare: interdiction injustifiée
</ST>
<TX>
Le Conseil de la presse est d'avis qu'il était injustifié d'interdire
l'émission "Tell Quel" de la Télévision suisse romande (TSR) sur l'ex-notaire
Didier Tornare. Les mesures provisionnelles étaient disproportionnées,
puisqu'elles empêchaient la TSR de diffuser toute émission en rapport avec la
procédure pénale ouverte contre l'ex-notaire genevois. De son côté, la TSR
n'avait pas de raisons suffisantes pour passer outre la décision de la
justice et diffuser l'émission. Elle disposait en effet encore de voies pour
attaquer cette décision.
</TX>
<TX>
D'une façon générale, le Conseil de la presse s'inquiète de la multiplication
des mesures provisionnelles contre la presse. Les juges donnent une
interprétation trop large des conditions à réunir pour prononcer une telle
interdiction, ce qui est contraire à la volonté du législateur, estime Denis
Barrelet, membre du Conseil. Il doivent s'assurer que le préjudice causé
serait "particulièrment grave" et que l'atteinte ne serait "manifestement"
pas justifiée. A défaut, une révision du Code civil s'impose. Au nom de
l'interdiction de la censure préalable, le Conseil de la presse rappelle que
les journalistes ne sont pas tenus d'accorder l'accès à une émission ou un
article.
</TX>
<ST>
Photo Key à disposition.
</ST>
</DOC>
