<DOC>
<DOCID>ATS.950227.0080</DOCID>
<DOCNO>ATS.950227.0080</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950227
</DT>
<PT>
145300
</PT>
<SC>
bsf091 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4bel c1 c4 c5 mil c6 mil int
</DE>
<AU>
sv
</AU>
<KW>
belgique otan visite al gore
</KW>
<TI>
Visite du vice-président américain à l'OTAN Al Gore réaffirme le soutien de
Washington à Willy Claes.
</TI>
<LD>
Bruxelles, 27 fév (ats/reuter/afp) Le vice-président américain Al Gore a
réitéré lundi le soutien de Washington au secrétaire général de l'OTAN. Willy
Claes est mis en cause dans une affaire de pots-de- vin, versés alors qu'il
était ministre belge de l'économie. M. Gore a également discuté de
l'élargissement de l'Alliance à l'Est.
</LD>
<TX>
"Les Etats-Unis font entièrement confiance au secrétaire général Claes", a
déclaré Al Gore à l'issue d'une visite de quelques heures au siège de
l'Alliance atlantique. Le numéro deux américain a ajouté ne pas avoir évoqué
en détail l'affaire Agusta avec Willy Claes.
</TX>
<TX>
Ce dernier est cité dans une affaire de pots-de-vin versés par la firme
aéronautique italienne Agusta au parti socialiste flamand (SP) entre 1989 et
1993, pour une vente d'hélicoptères à l'armée belge.  "Nous soutenons
fermement le secrétaire général (...)  qui accomplit un travail de premier
ordre à la tête de l'OTAN", a déclaré M. Gore.
</TX>
<ST>
Retrait des casques bleus
</ST>
<TX>
M. Claes doit quitter mercredi la Belgique pour une visite officielle de deux
jours au Canada. Cette dernière sera suivie d'un déplacement aux Etats-Unis
qui durera toute la semaine prochaine.
</TX>
<TX>
L'élargissement de l'Alliance à l'Est, les relations entre l'OTAN et la
Russie, et l'éventuel soutien de l'organisation à un retrait des casques
bleus de l'ex-Yougoslavie ont également été abordés au cours de la visite de
M. Gore.
</TX>
<TX>
Concernant l'ex-Yougoslavie, le vice-président américain a rappelé que
l'administration américaine était opposée à une levée de l'embargo sur les
armes et s'était engagée à fournir des troupes pour une éventuelle opération
de retrait des casques bleus.
</TX>
<ST>
Elargissement à l'Est
</ST>
<TX>
M. Gore a également évoqué avec les représentants des pays d'Europe centrale
et orientale ayant adhéré au programme de coopération militaire du
Partenariat pour la paix, la perspective de l'élargissement de l'Alliance à
l'Est. Opposée à cet élargissement, Moscou n'a jusqu'à présent "pas donné de
signe clair" sur sa volonté d'entamer des relations "transparentes et
régulières" avec l'OTAN, a indiqué un diplomate.
</TX>
<TX>
"Nous espérons beaucoup que la Russie signera" les deux documents qui
définissent les futures relations qu'auront les deux partenaires, a déclaré
M. Gore. Ces documents sont le programme individuel du Partenariat pour la
paix et un document-cadre établissant des relations "transparentes et
régulières" entre l'OTAN et la Russie.
</TX>
</DOC>
