<DOC>
<DOCID>ATS.950804.0028</DOCID>
<DOCNO>ATS.950804.0028</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950804
</DT>
<PT>
173200
</PT>
<SC>
bsf116 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
ne c6ser kul
</DE>
<AU>
rz jr
</AU>
<KW>
ne xamax belgrade match maintenu uefa
</KW>
<TI>
La rencontre Etoile Rouge-Xamax se déroulera mardi comme prévu L'UEFA affirme
qu'il n'y a pas de danger
</TI>
<LD>
Neuchâtel, 4 août (ats) La rencontre du tour préliminaire de la Coupe de
l'UEFA Etoile Rouge-Xamax se déroulera comme prévu mardi à Belgrade. L'UEFA
l'a confirmé vendredi au club neuchâtelois.  Réuni en début d'après-midi, le
comité de Xamax s'est résigné à se rendre à Belgrade en espérant "jouer pour
la paix".
</LD>
<TX>
Dans une lettre adressée à Xamax, l'UEFA affirme que le risque lié au
déroulement d'un match à Belgrade n'est actuellement "pas plus élevé
qu'ailleurs". Elle précise que cela lui a également été confirmé par
l'ambassade de Suisse dans la capitale serbe. Le club neuchâtelois ne doit
avoir "aucune inquiétude".
</TX>
<ST>
Sanctions allégées
</ST>
<TX>
L'ONU a décidé récemment de proroger jusqu'au 18 septembre le régime allégé
de sanctions dont profite la République fédérale de Yougoslavie (Serbie et
Monténégro) dans le domaine culturel et sportif. "Aussi longtemps que l'ONU
ne prend pas d'autre position, l'UEFA se réfère à l'assouplissement de
l'embargo. Cependant, cette position peut changer chaque jour", écrit
l'organisation européenne de football.
</TX>
<TX>
En outre, l'UEFA rappelle à Xamax que chaque équipe effectue ses déplacements
à ses propres risques dans le cadre des compétitions européennes. "Il est
évident que l'UEFA ne peut donner aucune garantie, ni pour le match à
Belgrade, ni pour le match retour à Neuchâtel".
</TX>
<ST>
Pour la paix
</ST>
<TX>
Contacté vendredi par l'ATS, Gilbert Facchinetti, président de Xamax, a
affirmé que son club se rendait à Belgrade pour contribuer à la paix. "Je
défends la cause du football, qui peut réunir les hommes, au lieu de les
diviser", a-t-il déclaré. Il rapelle que le réglement de l'UEFA prévoit trois
années de suspension pour les formations qui refusent de disputer une
rencontre faisant partie des compétitions européennes.
</TX>
<TX>
M. Facchinetti ne s'inquiète pas pour le bon déroulement de la rencontre,
mais il craint des représailles contre les membres du club et leur famille.
La formation neuchâteloise prendra l'avion pour Belgrade lundi à Kloten à 13
heures. Le match se disputera mardi à 20 heures. Le retour à Zurich est prévu
mercredi vers 18 heures.
</TX>
<ST>
Xamax voulait des assurances
</ST>
<TX>
Le club neuchâtelois avait écrit lundi dernier à l'UEFA pour obtenir des
assurances sur le plan de la sécurité. Il avait souligné que la
responsabilité de l'organisation était engagée dans cette rencontre. "L'UEFA
nous oblige à disputer ce match malgré la situation actuelle", avait-il
écrit.
</TX>
<TX>
De son côté, le député au Grand Conseil neuchâtelois Jean Studer (PS) avait
adressé mercredi une lettre ouverte à Neuchâtel-Xamax lui demandant de
refuser de jouer. Il y mettait en cause "les exactions" commises par les
Serbes en Bosnie.
</TX>
</DOC>
