<DOC>
<DOCID>ATS.941028.0048</DOCID>
<DOCNO>ATS.941028.0048</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941028
</DT>
<PT>
165500
</PT>
<SC>
bsf140 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
parn parp comm gr be zh
</DE>
<AU>
bl wi
</AU>
<KW>
james schwarzenbach deces synthese
</KW>
<TI>
Décès de James Schwarzenbach Le père de l'initiative xénophone était un
combattant solitaire synthèse.
</TI>
<LD>
St-Moritz/Zurich, 28 oct (ats) James Schwarzenbach, ancien conseiller
national, est décédé jeudi 27 octobre à son domicile de St-Moritz (GR). Il
était âgé de 83 ans. Il a succombé à une grave maladie, a indiqué vendredi sa
famille. Son nom restera lié à l'initiative xénophone qui souleva une
polémique passionnée en 1970.
</LD>
<TX>
Il y a 27 ans, M. Schwarzenbah était élu au Conseil national. Il y siégera
durant trois législatures, de 1967 à 1978. D'abord, de 1967 à 1970, dans les
rangs de l'Action nationale (aujourd'hui Démocrates suisses). Puis, de 1971 à
1978, il représente les couleurs du Parti républicain, dont il est le
fondateur. Il rallie finalement le Parti des automobilistes (aujourd'hui
Parti de la liberté).
</TX>
<ST>
Politicien, éditeur, écrivain
</ST>
<TX>
James Schwarzenbach est né le 5 août 1911 à Rüschlikon, au bord du lac de
Zurich. Fils d'un industriel, il a accompli des études d'histoire. En 1933,
il se convertit au catholicisme.
</TX>
<TX>
Il reprend les éditions Thomas, à Zurich, en 1947. Il contribue, par son
travail d'éditeur, à donner une impulsion au mouvement anticommuniste en
Suisse. Il sera ensuite rédacteur en chef de la "Zürcher Woche", puis du
"Republikaner". Dès 1964, il se consacre à ses penchants littéraires. Il
écrira deux romans, une biographie et plusieurs publications historiques. A
l'armée, M. Schwarzenbach était major.
</TX>
<ST>
Figure de proue des xénophobes
</ST>
<TX>
James Schwarzenbach entre en politique en 1967. Il siège au parlement
national en qualité de représentant zurichois de l'Action Nationale (AN)
contre la surpopulation étrangère. Il s'engage avec véhémence contre
l'assimilation des travailleurs étrangers en Suisse et devient la figure de
proue des mouvements xénophobes.
</TX>
<TX>
En 1970, celle qu'on baptisera désormais "l'initiative Schwarzenbach"
entraîne une campagne chargée d'émotions et fait couler de l'encre en Suisse
comme à l'étranger. Le politicien veut réduire à 600 000 le nombre
d'étrangers en Suisse (ils sont alors 980 000).
</TX>
<ST>
"L'initiative Schwarzenbach": un succès personnel
</ST>
<TX>
L'objet mobilise les citoyens: 74 % de la population se déplace aux urnes le
7 juin. Les Suisses refusent l'initiative de justesse, avec 54 % de non. On a
frôlé la crise politique, mais ce résultat est un succès personnel pour James
Schwarzenbach, monté seul au créneau contre l'ensemble de l'establishment
politique.
</TX>
<TX>
Après cette votation historique, James Schwarzenbach quitte l'AN et fonde le
Parti républicain. Il remporte une victoire en 1971 et enlève sept mandats au
Conseil national. Avec les anciens camarades de l'AN, les Républicains
forment un groupe parlementaire. L'idylle sera pourtant de courte durée et
les partenaires se séparent.
</TX>
<TX>
Pour des raisons de santé, le politicien se retire du Conseil national en
1978. Il renonce également à la présidence du Parti des républicains. Après
la dissolution du mouvement en 1989, James Schwarzenbach trouvera son dernier
foyer politique au sein du Parti des automobilistes.
</TX>
<ST>
Homme cultivé et politicien démagogue
</ST>
<TX>
Pour l'ex-conseiller national Valentin Oehen, James Schwarzenbach était un
"véritable conservateur des valeurs". "Il jouissait d'une immense culture et
ses capacités rhétoriques forçaient l'admiration", a déclaré l'ancien chef de
file de l'AN vendredi à l'ATS.
</TX>
<TX>
Walter Renschler, adversaire politique de M. Schwarzenbach, renchérit: "il
était un homme intéressant et cultivé, doté de multiples facettes". Le
président démissionnaire de l'Union syndicale suisse (USS) n'a jamais compris
pourquoi il était devenu la figure symbolique de la xénophobie.
</TX>
<TX>
"Le particulier et le démagogue politique étaient deux hommes fort
différents, se souvient M. Renschler. "Nos entretiens privés étaient
empreints de respect mutuel". James Schwarzenbach ne le contredirait pas, lui
qui affirmait dans une interview: "C'est dans mes propres rangs que j'ai
rencontré le plus de difficultés. Pas avec mes adversaires politiques."
</TX>
<ST>
photo key à disposition.
</ST>
</DOC>
