<DOC>
<DOCID>ATS.940926.0130</DOCID>
<DOCNO>ATS.940926.0130</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940926
</DT>
<PT>
044500
</PT>
<SC>
bsf007 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4ger vot
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
baviere elections resultats officiels
</KW>
<TI>
Elections régionales en Bavière La CSU obtient la majorité absolue, selon les
résultats officiels.
</TI>
<LD>
Munich, 26 sept (ats/Reuter/afp) L'Union chrétienne-sociale (CSU) a conservé
la majorité absolue dimanche lors des élections régionales en Bavière, selon
les résultats officiels. La CSU est la formation soeur en Bavière du parti
chrétien-démocrate (CDU) du chancelier Helmut Kohl.
</LD>
<TX>
La CSU obtient 52,8 % des voix, score inférieur à celui réalisé en 1990 (54,9
%). En revanche, les Libéraux, les autres alliés du chancelier au sein du
gouvernement de coalition, perdent tous leurs sièges à l'Assemblée du Land.
Ils ne recueillent que 2,8 % des suffrages, contre 5,2 % en 1990.
</TX>
<TX>
Les sociaux-démocrates (SPD), principal parti d'opposition, passent de 26 à
30,1 % des voix. Les Verts n'obtiennent que 6,1 % des voix contre 6,4 en
1990. Les Républicains, formation d'extrême droite, n'enverront aucun député
au Parlement. Ils n'obtiennent en effet que 3,9 % des suffrages, contre 4,9 %
il y a quatre ans.
</TX>
<ST>
"Majorité stratégique"
</ST>
<TX>
"Les électeurs recherchent la continuité et la stabilité", a commenté Erwin
Huber, secrétaire général de la CSU. "En Bavière Edmund Stoiber représente
cette stabilité. Au niveau national, c'est Helmut Kohl", a-t-il ajouté. Theo
Waigel, président de la CSU, a estimé que cette victoire annonçait une
"majorité stratégique" à Bonn de la CSU et de la CDU.
</TX>
<TX>
La défaite du FDP est de mauvais augure pour les élections nationales du 16
octobre. Cela risque d'affaiblir la coalition du chancelier Kohl et de le
contraindre à forger une alliance avec le SPD. Juergen Doeblin, représentant
du FDP au Parlement bavarois, a accusé les sondages d'avoir dissuader les
libéraux de voter en annonçant le déclin de son parti.
</TX>
<TX>
"C'est une défaite amère mais les élections des Länder ne reflètent pas les
élections nationales", a déclaré le secrétaire général du FDP, Werner Hover.
"Les Allemands savent que le score du FDP le 16 octobre permettra ou non le
maintien d'un gouvernement stable", a-t-il ajouté.
</TX>
<ST>
Kinkel convaincu
</ST>
<TX>
Le ministre des Affaires étrangères Klaus Kinkel, président du FDP, s'est
déclaré convaincu que le parti pouvait encore obtenir 6 % des voix aux
élections générales d'octobre. "Quiconque est pour Helmut Kohl doit être
également pour moi et doit voter pour le FDP", a-t-il déclaré à la
télévision.
</TX>
<TX>
Le FDP a obtenu 11 % des voix lors des élections générales de 1990. Depuis
juin dernier, il a perdu ses sièges parlementaires dans six états ainsi qu'au
parlement européen. Le SPD se trouve fortifié par l'élection qui lui accorde
4 % de voix de plus qu'en 1990. "Cette augmentation est un bon signe pour
Bonn", a commenté Renate Schmidt.
</TX>
<TX>
Les organisateurs du scrutin estiment à 68,3 % le taux de participation. Il
était en 1990 de 65,9 %. Le CSU a réussi à se maintenir à la tête de la
Bavière malgré les scandales financiers qui ont ébranlé le parti l'année
dernière. Le CSU dirige la Bavière depuis 37 ans.
</TX>
</DOC>
