<DOC>
<DOCID>ATS.950803.0073</DOCID>
<DOCNO>ATS.950803.0073</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950803
</DT>
<PT>
132000
</PT>
<SC>
bsf058 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
ti kul
</DE>
<AU>
tp as ll
</AU>
<KW>
locarno festival du film présentation
</KW>
<TI>
48e Festival international du Film de Locarno Plus de 250 projections au menu
des cinéphiles embargo 22h30
</TI>
<LD>
Locarno, 3 août (ats) Le 48e Festival du film de Locarno a débuté jeudi. Les
cinéastes Jean-Luc Godard et Abbas Kiarostami en seront les vedettes. D'ici
le 13 août, plus de 250 projections devraient rassasier les cinéphiles. Vingt
longs métrages sont en compétition pour le Léopard d'Or dont deux films
suisses.
</LD>
<TX>
Aventure, effroi, comédie, fiction, drame sociologique, reconstitution
historique, érotisme, cinéma d'auteur, animation: tout le vocabulaire du 7e
art s'exprime à Locarno. Durant onze jours, 251 films sont proposés à la
curiosité du spectateur, dont 41 productions suisses et de nombreuses
premières mondiales ou premiers films.
</TX>
<TX>
Jeudi soir, après la cérémonie officielle d'ouverture, la version restaurée
de "Senso" de Luchino Visconti a été proposée sur l'écran à ciel ouvert de la
Piazza Grande. La pellicule projetée a réclamé des années de recherche et de
travaux de laboratoire. Si le temps n'est pas à l'orage, 19 longs métrages
seront présentés sur la Piazza jusqu'à la fin du festival, dont "Le visage
écrit" du Grison Daniel Schmid, un film centré sur un comédien de Kabuki.
</TX>
<ST>
Sélection officielle
</ST>
<TX>
La compétition proprement dite démarre vendredi. Vingt cinéastes sont en lice
pour les Léopards attribués le 13 août. Parmi eux, le Bernois Christof
Schertenleib et le Zurichois Jörg Helbling. Des vingt films de la sélection
officielle, quatorze sont des premières mondiales.
</TX>
<TX>
Les sélections parallèles valorisent surtout le cinéma transalpin: 87 longs
métrages italiens sont à l'affiche. Mais Locarno donne aussi droit de citer à
du cinéma venu d'ailleurs. Un coup de projecteur sera notamment donné sur le
travail de six réalisatrices iraniennes ou sur des productions mexicaines.
</TX>
<ST>
Trois grands moments
</ST>
<TX>
Le festival réserve en outre trois grands moments. Jean-Luc Godard y montrera
son "Histoire du cinéma", une oeuvre en quatre volets déjà programmée à la
télévision, ainsi qu'un choix de 25 classiques du 7e art. En compagnie
d'autres cinéastes, il débattra des relations entre le cinéma et l'histoire
du XXe siècle. Le réalisateur franco-suisse, 65 ans, recevra en outre un
Léopard d'honneur le jeudi soir 10 août.
</TX>
<TX>
Les spectateurs auront aussi la chance de visionner l'intégrale du
réalisateur iranien Abbas Kiarostami. Soit 21 films dont sept courts
métrages. Enfin la Piazza Grande accueillera la première projection de la
copie restaurée de "Rapt" (1933) de Dimitri Kirsanoff. Ce film, dont la trame
repose sur un roman de Ramuz, décrit la lutte entre les protestants de
l'Oberland bernois et les catholiques valaisans.
</TX>
<ST>
Deux expositions
</ST>
<TX>
Locarno est une ville de 15 000 habitants. Le festival va y attirer près de
140 000 personnes. Le budget, environ 3,5 millions de francs, est
subventionné notamment par la Confédération (21 %), le canton du Tessin (17
%), une banque (12 %) et la ville de Locarno (5 %).
</TX>
<TX>
Deux expositions ont été montées en collaboration avec le festival. La
pinacothèque Casa Rusca de Locarno propose jusqu'au 27 août l'oeuvre de
l'architecte italien Virgilio Marchi, qui a oeuvré pour le cinéma, notamment
pour De Sica ou Rossellini. Ces locaux abritent aussi les dessins, peintures
et photographies du cinéaste Abbas Kiarostami.
</TX>
<ST>
photo key à disposition - suivent deux encadrés
</ST>
<TX>
Note aux rédactions: comme par le passé, la rédaction culturelle de l'ATS
couvrira ce festival.
</TX>
</DOC>
