<DOC>
<DOCID>ATS.940501.0037</DOCID>
<DOCNO>ATS.940501.0037</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940501
</DT>
<PT>
132500
</PT>
<SC>
bsf041 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c9jpn c4
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
japon europe visite hata
</KW>
<TI>
Visite officielle du premier ministre japonais en Europe dès lundi
avant-papier.
</TI>
<LD>
Tokyo, 1er mai (ats/afp) En dépit des menaces qui planent sur son
gouvernement, le premier ministre japonais Tsutomu Hata entame lundi une
visite officielle d'une semaine en Italie, France, Allemagne et Belgique. Il
procédera à un tour d'horizon en vue du sommet du G7 en juillet à Naples.
</LD>
<TX>
Chef du premier gouvernement japonais minoritaire au parlement depuis 1955,
M. Hata quitte Tokyo avec l'image d'un Premier ministre fragile ne disposant
pas d'une grande marge de manoeuvre sur un dossier prioritaire pour l'Europe:
la réduction des énormes excédents commerciaux nippons. Selon des sources au
ministère japonais des Affaires étrangères, M. Hata entend profiter de cette
tournée pour "forger des relations personnelles de confiance" avec les
responsables européens avant le sommet du G7.
</TX>
<TX>
A Rome, M. Hata doit rencontrer mardi le Premier ministre désigné, Silvio
Berlusconi. Mercredi, il s'entretiendra en France avec le président François
Mitterrand avant d'être l'hôte à dîner du Premier ministre Edouard Balladur.
Jeudi, M. Hata rencontrera à Bonn le chancelier Helmut Kohl puis se rendra
vendredi à Bruxelles où il s'entretiendra avec le président de la Commission
européenne Jacques Delors et les responsables du gouvernement belge.
</TX>
<ST>
Rassurer les Européens
</ST>
<TX>
L'Europe unie enregistre un déficit commercial de l'ordre de 30 milliards de
dollars par an avec le Japon. Bruxelles craint que Tokyo ne finisse par céder
aux pressions des Etats-Unis et leur concède un traitement priviligié à ses
dépends. M. Hata s'efforcera de rassurer ses interlocuteurs sur la volonté de
son pays de placer les Etats- Unis et l'Europe sur un plan de stricte égalité
pour l'accès au marché nippon dans le cadre de nouvelles mesures de
déréglementations de l'économie nippone en préparation.
</TX>
<TX>
La Commission européenne avait critiqué les menaces de sanctions commerciales
américaines brandies contre le Japon après l'échec des discussions entre
l'ancien Premier ministre Hosokawa et le président Bill Clinton le 11 février
dernier. Mais l'impatience monte à Bruxelles du fait du peu de résultats des
discussions commerciales sectorielles engagées au début de 1993 entre
l'Europe et le Japon.
</TX>
<ST>
Echanges politiques
</ST>
<TX>
Sur le plan politique, M. Hata compte en aborder la situation en Bosnie et la
tension dans la péninsule coréenne provoquée par les doutes entourant le
programme nucléaire en Corée du Nord. Mais pour le Japon, les échanges
politiques et stratégiques avec l'Europe passent au second plan, loin
derrière ceux très étroits entretenus avec les Etats-Unis depuis la fin de la
guerre.
</TX>
<TX>
Cette visite était prévue depuis plusieurs mois pour le prédecesseur de M.
Hata, Morihiro Hosokawa. Mais ce dernier a démissionné le 8 avril. Depuis, le
Japon est entré dans une ère d'incertitudes politiques, la coalition au
pouvoir étant devenue minoritaire.
</TX>
</DOC>
