<DOC>
<DOCID>ATS.940216.0076</DOCID>
<DOCNO>ATS.940216.0076</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940216
</DT>
<PT>
161500
</PT>
<SC>
bsf135 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ecpi ecpt prod
</DE>
<AU>
zr zr rp
</AU>
<KW>
suisse horaires de travail eclairage
</KW>
<TI>
"On travaille plus en période de crise" Il y a septante, le peuple avait dit
non éclairage.
</TI>
<LD>
Berne, 16 fév (ats) Travailler plus longtemps permet d'augmenter la capacité
concurrentielle de l'économie, protège des licenciements et réduit les coûts
de productions. C'est avec ces arguments que le Conseil fédéral et les partis
bourgeois avaient tenté, il y a septante ans, de porter à 54 heures la
semaine de travail. En vain, le 17 février 1924, le peuple avait refusé la
"Lex Schulthess", avec 57 % de non.
</LD>
<TX>
C'est le 27 juin 1919 que la semaine de 48 heures a été introduite dans la
loi sur le travail en fabrique. Dans les cas extrêmes, la durée pouvait être
portée à 52 heures. Cinq ans plus tard, en pleine crise économique, le
Conseiller fédéral Edmund Schulthess avait présenté un projet de révision de
la loi. Dans les temps de crise générale, la durée de travail devait pouvoir
être portée à 54 heures hebdomadaires, précisait la documentation remise
avant la votation.
</TX>
<ST>
Arguments connus
</ST>
<TX>
Les arguments sont les mêmes qui réapparaissent aujourd'hui. Il fallait
améliorer la capacité concurrentielle de la Suisse par rapport à l'étranger.
L'efficacité de production devait être accrue et les coûts de production
réduits. Dans le cas inverse, une vague de licenciements aurait menacé de
s'abattre sur le pays, avertissaient les partis bourgeois. M. Schulthess
relevait que la politique sociale ne pouvait se résumer aux réductions
d'horaires.
</TX>
<TX>
La question de la rétribution de ces heures supplémentaires n'avait pas
clairement été réglée. C'est sur ce levier que les organisations de
travailleurs s'étaient appuyées pour faire capoter le projet. Elles
relevaient aussi les "dangers pour la santé" d'une prolongation des heures de
travail. Pour réduire les coûts de production, la "Berner Tagwacht" proposait
l'acquisition directe de matières premières et la réduction des droits de
douane.
</TX>
<ST>
Victoire décisive
</ST>
<TX>
Après la votation, le journal bernois avait titré sur la victoire des huit
heures par jour. Les socialistes et les syndicats avaient fête le résultat
comme une victoire décisive du mouvement des travailleurs.
</TX>
<TX>
Depuis que la loi sur les fabriques a fixé à 48 heures la durée hebdomadaire
du travail, 75 ans se sont écoulés. Aujourd'hui, on travaille en moyenne 42
heures par semaine. Chaque année, la durée du travail a été réduite en
moyenne de 4 minutes.
</TX>
<TX>
Au contraire des autres pays européens, la durée du travail n'a pas beaucoup
évolué en Suisse. En revanche des changements fondamentaux sont intervenus
sur le plan des modèles de travail.  Selon les chiffres de l'Office fédéral
de la statistique, 43,38 % des hommes actifs (52,07 % des femmes) avaient des
horaires fixes en 1993. 30,18 % des hommes et 19,93 % des femmes avaient un
horaire variable. 21,50 % des hommes et 21,88 % des femmes avaient un horaire
libre.
</TX>
</DOC>
