<DOC>
<DOCID>ATS.951125.0004</DOCID>
<DOCNO>ATS.951125.0004</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2123
</LE>
<DT>
951125
</DT>
<PT>
223232
</PT>
<RT>
220911
</RT>
<SC>
bsf072 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c3chi
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
chili 80 ans pinochet portrait brulé
</KW>
<TI>
Pinochet brûlé en effigie pour son 80e anniversaire
</TI>
<LD>
Santiago, 25 nov (ats/reuter) A l'occasion du 80e anniversaire du général
Augusto Pinochet, des militants de gauche ont brûlé samedi son effigie. Des
parents des quelque 1000 personnes tués sous le régime du général ont par
ailleurs manifesté devant le quartier général de l'armée. La police les a
dispersés à coups de canon à eau.
</LD>
<TX>
Parallèlement, plusieurs milliers de militaires en grand uniforme ont défilé
devant l'ancien maître du pays à l'Ecole militaire du Chili, où le général
avait été étudiant pendant les années 1930.  Auparavant, de nombreux
sympathisants de Pinochet étaient venus l'acclamer devant son domicile, dans
les beaux quartiers de Santiago.
</TX>
<TX>
Une grande soirée de gala, point culminant de quatre jours d'hommages à
Pinochet, était prévue samedi soir au Centre des conventions de Santiago.
Devant quelque 2000 invités payants, l'ancien dictateur devait souffler ses
80 bougies sur un gâteau de deux mètres de haut et prononcer un discours. "Je
ne parlerai pas de politique. Ce serait de mauvais goût", a-t-il déclaré à la
presse.
</TX>
<TX>
L'auteur du putsch sanglant de 1973 contre le président Salvador Allende
demeure pour les milieux d'affaires et l'élite des forces armées le symbole
de l'ordre et de la prospérité qu'il a donnés au Chili. Il a rendu le pouvoir
aux civils en 1990. Avec le grade de capitaine-général, équivalent de la
dignité de maréchal, et le titre de commandant-en-chef de l'armée, Pinochet
demeure le chef incontesté des militaires du pays.
</TX>
<TX>
L'ancien dictateur, qui vit désormais avec un stimulateur cardiaque, se dit
las. "Je n'ai plus la condition physique que j'avais et je me fatigue plus
vite qu'avant", avouait-il récemment.  Mais peu nombreux sont les Chiliens
qui pensent que Pinochet prendra sa retraite avant l'expiration de son mandat
de chef de l'armée en 1998.
</TX>
</DOC>
