<DOC>
<DOCID>ATS.941102.0036</DOCID>
<DOCNO>ATS.941102.0036</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941102
</DT>
<PT>
164000
</PT>
<SC>
bsf150 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
sof
</OC>
<DE>
jus mil c5swi c4fra
</DE>
<AU>
pb pi
</AU>
<KW>
suisse ministere public carlos critiques dev
</KW>
<TI>
Complices présumés de Carlos: demande de remise en liberté refusée Le
Ministère public de la Confédération rejette les critiques développement.
</TI>
<LD>
Berne, 2 nov (ats) Le Ministère public de la Confédération a rejeté mercredi
les critiques formulées contre la détention préventive de trois complices
présumés de Carlos. Le procureur général de la Confédération, contre qui une
plainte a été déposée, a aussi refusé les demandes de mise en liberté
déposées la semaine dernière.
</LD>
<TX>
Le Ministère public juge les critiques à son encontre infondées, a-t-il
communiqué mercredi. Il rejette également les griefs sur une violation des
dispositions régissant l'entraide judiciaire. En septembre, le Ministère
public avait arrêté quatre personnes soupçonnées d'avoir participé à
différents attentats à l'explosif dans la mouvance du groupe terroriste de
Carlos. Une détenue a été relaxée le 24 octobre.
</TX>
<ST>
Prévenus peu loquaces
</ST>
<TX>
Les quatre arrestations opérées en septembre ont été examinées et confirmées
le jour ouvrable suivant par le juge d'instruction. Trois prévenus sont
encore en détention préventive en raison des risques de collusion et de
fuite, précise le communiqué. Deux des prisonniers se refusent depuis des
semaines à toute déclaration. Leur demande de remise en liberté a été rejetée
par le procureur.
</TX>
<TX>
Une demande similaire concernant la troisième personne a été rejetée lundi
dernier par le Tribunal fédéral. Les investigations se poursuivent de manière
intensive contre les quatre prévenus.
</TX>
<ST>
Plainte contre le procureur
</ST>
<TX>
Il n'y a en outre jamais eu d'audition d'une prévenue par un juge
d'instruction français comme le prétend l'avocat Marcel Bosonnet, précise le
communiqué. Il affirme que sa cliente aurait été entendue en violation des
dispositions sur l'entraide judiciaire. Une plainte a été déposée auprès du
Conseil fédéral contre le procureur général de la Confédération, a indiqué le
Département fédéral de justice et police.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: Le DFJP a confirmé l'existence d'une plainte (dernière
phrase et lead de bsf104 modifiés en conséquence), en précisant que le
communiqué du Ministère public n'était pas exact sur ce point. Le département
est en possession de cette plainte, mais "malheureusement le Ministère public
n'en avait pas encore été informé", a écrit le DFJP.
</TX>
</DOC>
