<DOC>
<DOCID>ATS.941004.0033</DOCID>
<DOCNO>ATS.941004.0033</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941004
</DT>
<PT>
175600
</PT>
<SC>
bsf140 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6bos mil int c6ser
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
bosnie convois pourparlers geneve synthese
</KW>
<TI>
Allègement des sanctions de l'ONU contre la Yougoslavie Les Serbes continuent
de souffler le chaud et le froid en Bosnie synthèse.
</TI>
<LD>
Sarajevo/Genève/New York, 4 oct (ats/afp/reuter) L'ONU a décidé mardi un
allègement des sanctions contre la Yougoslavie, alors que le Groupe de
contact se réunissait à Genève pour faire le point de la situation en Bosnie.
Sur le terrain, les forces serbes continuaient de souffler le chaud et le
froid au sujet de la circulation des convois humanitaires.
</LD>
<TX>
Les Serbo-bosniaques ont ainsi finalement autorisé mardi deux convois
humanitaires de l'ONU à gagner l'enclave musulmane de Gorazde, dans le nord
de la Bosnie. Les deux convois en provenance de Belgrade avaient été retenus
pendant la nuit à l'intérieur du territoire bosniaque. Des patrouilles
serbo-bosniaques affirmaient que les convois n'étaient pas munis des
autorisations nécessaires.
</TX>
<TX>
Des convois à destination de Gorazde sont également partis de Metkovic, en
Croatie, mais ils n'ont pas obtenu l'autorisation de traverser les régions
contrôlées par les Serbo-bosniaques. Ces dernier avaient pourtant accepté ce
weekend la reprise des convois par voie terrestre, interdits à la suite d'un
raid de l'OTAN.
</TX>
<TX>
Les Serbes de Bosnie cherchent en outre à faire monter les enchères pour la
réouverture de l'aéroport de Sarajevo aux vols humanitaires, a indiqué mardi
la Force de protection des Nations- Unies (FORPRONU). Les Serbes de Bosnie
exigent désormais que l'ONU leur concède la propriété de l'aéroport comme
prix à payer pour une reprise des vols. L'aéroport est fermé depuis 12 jours.
</TX>
<ST>
Frappes de l'OTAN
</ST>
<TX>
Afin de désarmer la mauvaise volonté des Serbes bosniaques, l'OTAN a proposé
mardi à Bruxelles une clarification des règles autorisant les frappes
aériennes. Selon un diplomate à Bruxelles, l'OTAN propose notamment d'établir
avec la FORPRONU "une grille d'interprétation des violations" par les Serbes
bosniaques des zones d'où ils sont exclus.  Cette grille "permettra de dire
que telle violation engendre telle réponse". Les frappes aériennes pourraient
ainsi avoir lieu immédiatement et sans préavis.
</TX>
<TX>
Ces propositions risquent néanmoins d'être une nouvelle fois mal accueillies
par la FORPRONU, à laquelle revient le droit de définir les cibles, les lieux
et les moments d'intervention de l'aviation de l'OTAN. Dans son appréciation,
la FORPRONU doit en effet tenir compte des possibilités de représailles
serbes sur le terrain.
</TX>
<ST>
Susceptibilité
</ST>
<TX>
La susceptibilité des Serbes bosniaques a en outre augmenté avec les efforts
de l'ONU visant à les isoler de leurs arrières. La Serbie de Slobodan
Milosevic a en effet accepté que des observateurs de l'ONU contrôlent le
bouclage de la fontière entre la Yougoslavie (Serbie et Monténégro) et les
territoires serbes de Bosnie. La bonne volonté de M. Milosevic a été
récompensée mardi d'un allégement des sanctions contre Belgrade.
</TX>
<TX>
Belgrade a été autorisée par l'ONU à rouvrir mercredi son aéroport. Une ligne
de ferry entre le port monténégrin de Bar et la ville italienne de Bari sera
en outre mise en service. La République fédérale de Yougoslavie pourra
également reprendre ses échanges culturels et sportifs.
</TX>
<ST>
A Genève
</ST>
<TX>
Par ailleurs, les représentants du Groupe de contact sur la Bosnie
(Etats-Unis, Russie, Allemagne, France, Grande-Bretagne) se sont rencontrés
mardi à Genève pour débattre de nouvelles solutions dans le règlement du
conflit bosniaque. Les entretiens ont tourné autour de la possibilité de
créer une fédération entre la Yougoslavie et les territoires bosniaques sous
contrôle serbe. Cette proposition pourrait encourager les Serbes bosniaques à
accepter le plan de paix de l'ONU pour la Bosnie.
</TX>
<TX>
Cette nouvelle fédération serait le pendant de la Fédération croato-bosniaque
qui se met en place. Les Croates et les musulmans de Bosnie ont en effet
annoncé il y a quelques mois la constitution d'une Fédération indépendante,
qui devrait à son tour à former une fédération avec la Croatie.
</TX>
</DOC>
