<DOC>
<DOCID>ATS.941103.0061</DOCID>
<DOCNO>ATS.941103.0061</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941103
</DT>
<PT>
152000
</PT>
<SC>
bsf094 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c8isr c8tur
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
israel visite 1er ministre turc developp
</KW>
<TI>
Visite de Mme Tansu Ciller en Israël Première visite d'un ministre de la
Turquie musulmane développement.
</TI>
<LD>
Jérusalem, 3 nov (ats/reuter) Le premier ministre turc, Mme Tansu Ciller, est
arrivée jeudi en Israël, où elle a salué la portée historique de sa visite.
Mme Ciller est le premier chef du gouvernement de la Turquie laïque et
musulmane à se rendre dans l'Etat hébreu.
</LD>
<TX>
"C'est un privilège d'être le premier Premier ministre turc à mettre le pied
dans l'Etat d'Israël. C'est, je crois, une visite attendue de très longue
date", a-t-elle déclaré en arrivant à Jérusalem. Mme Ciller a rendu hommage à
ses hôtes, son homologue Yitzhak Rabin et le chef de la diplomatie
israélienne, Shimon Peres, pour avoir eu le courage d'engager des
négociations de paix avec leurs voisins arabes.
</TX>
<TX>
"Au sein de la communauté internationale, j'estime que nous devons soutenir
cela par tous les moyens dont nous disposons", a ajouté Tansu Ciller, au
début d'une visite dans la région, qui l'amènera également à rencontrer le
chef de l'OLP Yasser Arafat à Gaza.
</TX>
<TX>
De son côté, le premier ministre israélien, Yitzhak Rabin, a rappelé le rôle,
encore perceptible aujourd'hui, de la Turquie dans l'histoire de Jérusalem au
XVIe siècle. "Le mur qui cerne cette ville et qui est devenu son symbole
éternel à travers le monde a été construit par le sultan ottoman Souleïman
resté célèbre aux yeux des Européens comme Souleïman le Magnifique", a
souligné Yitzhak Rabin.
</TX>
<ST>
Une nouvelle ère
</ST>
<TX>
"Madame le Premier ministre, le sultan Souleïman a bâti un mur.  Vous-même,
en venant aujourd'hui à Jérusalem, vous l'avez franchi (...)  Nous
considérons votre visite et celles de vos ministres comme le signe et le
symbole d'une nouvelle ère des relations avec votre grande nation, la
Turquie", a jouté M. Rabin.
</TX>
<TX>
Tansu Ciller entend montrer par sa visite son souci de bon voisinage avec son
co-riverain méditerranéen, a-t-on par ailleurs indiqué à Ankara. Accompagnée
de six membres de son gouvernement, Mme Ciller se rendra également samedi en
Egypte, seul pays arabe à entretenir depuis 15 ans des relations avec Israël.
</TX>
<TX>
"La Turquie est un pays musulman clé de la région. En outre, elle est laïque.
La coopération est nécessaire dans l'intérêt stratégique des deux pays", a
pour sa part confié Yossi Beilin, bras droit de Simon Peres, au grand
quotidien turc Hurriyet.
</TX>
<ST>
Projets de coopération
</ST>
<TX>
La Turquie et Israël envisagent une coopération sur le plan technique qui
permettrait d'acheminer dans les régions arides d'Israël 180 millions de m3
d'eau des rivières du sud de la Turquie qui se jettent en Méditerranée.
</TX>
<TX>
Le président du Conseil des affaires turco-israéliennes, basé à Istanbul,
Ekrem Guvendiren, a pour sa part rappelé jeudi qu'un bon nombre d'entreprises
turques sont prêtes à participer à la construction de nouvelles
infrastructures dans les zones autonomes palestiniennes. Ankara s'est engagé
à aider l'expérience d'autonomie à Gaza et Jéricho à concurrence de 50
millions de dollars.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: Version entièrement nouvelle par rapport à la précédente
(bsf051).
</TX>
</DOC>
