<DOC>
<DOCID>ATS.950527.0041</DOCID>
<DOCNO>ATS.950527.0041</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950527
</DT>
<PT>
175500
</PT>
<SC>
bsf056 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4fra kul int
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
france cannes festival fin competition
</KW>
<TI>
Cannes: fin des projections des films en compétition Le casse-tête commence
pour le jury.
</TI>
<LD>
Cannes, 27 mai (ats/reuter/afp) Tous les films en compétition pour la Palme
d'or ont à présent été projetés à Cannes. La tâche du jury ne va pas être
aisée pour désigner dimanche le vainqueur de cette 48e édition du festival,
dont le thème majeur aura été l'enfance et l'adolescence ainsi que leur
regard sur le monde.
</LD>
<TX>
Si le jury, présidé cette année par Jeanne Moreau, devait prendre sa décision
en fonction de l'accueil reçu par les films dans les salles, la Palme d'or se
jouerait entre "Le regard d'Ulysse" du Grec Theo Angelopoulos et
"Underground", d'Emir Kusturica, né à Sarajevo.
</TX>
<TX>
En outsiders, se détacheraient "La haine" de Matthieu Kassovitz et "Land and
Freedom", du Britannique Ken Loach. "Dead Man", de l'Américain Jim Jarmush,
véritable recréation du genre du western projetée samedi, semblerait, suivant
ce critère, n'avoir aucune chance, l'accueil ayant été mitigé.
</TX>
<ST>
Imprévisible jury
</ST>
<TX>
L'applaudimètre reflète par ailleurs, grosso modo, l'humeur des critiques
telle qu'elle peut apparatre dans la presse ou telle qu'elle se manifeste
parfois dans l'enceinte du palais. Ce ne serait pourtant pas la première fois
qu'un jury cannois prendrait le contrepied de l'avis général. On voit mal
toutefois où, en dehors des favoris et outsiders cités, pourrait se porter
son choix.
</TX>
<TX>
"Le couvent" de Manoel de Oliveira est apparu trop abscons, tandis que la
révélation chinoise que fut Zhang Yimou n'a convaincu personne avec son
"Shanghai Triad". De même, avec "Rangoon", John Boorman n'est pas apparu
aussi magique et mystérieux que "Delivrance" ou "Excalibur". Reste peut-être
un accessit pour "La cité des enfants perdus" du duo Jean-Pierre Jeunet-Marc
Caro.
</TX>
<ST>
Menaces multiples
</ST>
<TX>
L'enfance et l'adolescence auront été le sujet de préoccupation d'un bon
nombre de films de la sélection. C'est patent avec des films qui lui sont
directement consacrés, que ce soit "Kids" de l'Américain Larry Clarke, la
jeunesse petite bourgeoise madrilène d'"Historias del Kronen", de Montxo
Armendariz où celle de la banlieue parisienne de "La Haine", de Matthieu
Kassovitz. Sans oublier la jeunesse touchée par le sida de "N'oublie pas que
tu vas mourir", de Xavier Beauvois, qui a choisi le parti d'un nouveau
romantisme.
</TX>
<TX>
Ces longs métrages dépeignent une jeunesse à la dérive, sans repères, sans
foi ni loi, qui ne se retrouve que dans les groupes qu'elle constitue et où
tout contact hors de cette cellule a de grandes chances de tourner à la
provocation puis au conflit. Les différents films jouent en somme leurs
propres variations sur le fameux thème du "no future" avec la mort en point
d'orgue.
</TX>
<ST>
Choix d'un regard
</ST>
<TX>
D'autres cinéastes ont choisi non d'aborder de front le thème de l'enfance
mais de nous raconter une histoire au travers du regard d'un enfant ou en lui
donnant un rôle de premier plan. C'est le cas de "La cité des enfants
perdus", de "Between the devil and the deep blue sea", de la Belge Marion
Hänsel, et de "The Neon Bible", de l'Anglais Terence Davies.
</TX>
<TX>
Sans compter les personnages principaux de "Waati" (Le temps), du Malien
Souleïmane Cissé, et de "L'Amore molesto" (L'amour meurtri), de l'Italien
Mario Martone, dont l'enfance joue un rôle primordial dans l'évolution de
leur destin.
</TX>
</DOC>
