<DOC>
<DOCID>ATS.950627.0154</DOCID>
<DOCNO>ATS.950627.0154</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950627
</DT>
<PT>
095100
</PT>
<SC>
bsf031 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
reg div prod
</DE>
<AU>
rs sh as
</AU>
<KW>
suisse conseil fédéral projets de vacances
</KW>
<TI>
Le Conseil fédéral a aussi besoin de vacances Destinations variées pour les
membres du gouvernement
</TI>
<LD>
Berne, 27 juin (ats) Après la séance de mardi et la "course d'école" de
mercredi et jeudi, les vacances vont aussi commencer pour les membres du
Conseil fédéral. Ils reprendront des forces en s'adonnant au sport et aux
loisirs en Suisse ou à l'étranger. La prochaine réunion du gouvernement est
fixée au 16 août.
</LD>
<TX>
Comme d'habitude, le président de la Confédération reste au pays. Selon le
porte-parole de son département, Kaspar Villiger passera une partie de la
pause d'été "aux commandes" à Berne, le reste au Tessin ou aux Grisons. Il
prévoit de grandes randonnées à vélo ainsi que des lectures captivantes pour
se distraire de l'étude des dossiers.
</TX>
<ST>
Retour à la nature
</ST>
<TX>
Pour Adolf Ogi, la devise est "retour à la nature" et aux sources. Il passera
ses vacances dans l'Oberland bernois et en particulier dans son village
d'origine, Kandersteg. Selon son porte-parole, le ministre de l'énergie veut
faire beaucoup de sport et surtout se remettre à l'alpinisme, passion qu'il
n'a pas eu le temps d'assouvir ces dernières années.
</TX>
<TX>
Arnold Koller passera aussi la plus grande partie de ses vacances en Suisse.
Il entend assister au tournoi de tennis de Gstaad (BE) et entreprendre des
randonnées dans son pays d'Appenzell.
</TX>
<ST>
Séjour au Cap
</ST>
<TX>
Pour une fois, Otto Stich ne séjournera pas en Engadine, mais en Afrique du
Sud. Il passera deux semaines au Cap, où son fils Matthias travaille dans un
hôtel. Quant à Flavio Cotti, il partira la semaine prochaine pour la Corse,
où il possède une maison de vacances. Natation, tennis et marche sont au
programme.
</TX>
<TX>
Ruth Dreifuss passera une partie de ses vacances en Grèce. Elle prévoit aussi
une grande randonnée de montagne en Suisse. La descente de l'Aar à la nage, à
Berne, devrait également faire partie de ses occupations de l'été.
</TX>
<ST>
Brise marine
</ST>
<TX>
Jean-Pascal Delamuraz ira en Bretagne, où il veut humer l'air du large - et
sillonner la mer en bateau à voile ou à moteur. Selon son porte-parole, il
entend passer des vacances tranquilles et pas trop chaudes.
</TX>
<TX>
Même pendant les vacances, tous les membres du Conseil fédéral restent
atteignables depuis Berne, de sorte qu'ils peuvent prendre des décisions si
nécessaire. Et aucun d'eux n'échappe à l'étude de dossiers pendant la pause
estivale.
</TX>
</DOC>
