<DOC>
<DOCID>ATS.950915.0048</DOCID>
<DOCNO>ATS.950915.0048</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950915
</DT>
<PT>
162100
</PT>
<SC>
bsf121 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ecpb jus be
</DE>
<AU>
ht rp
</AU>
<KW>
berne omni banque cantonale recours tf
</KW>
<TI>
La querelle autour des actions Omni continue Les liquidateurs s'adressent au
Tribunal fédéral
</TI>
<LD>
Berne, 15 sept (ats) La querelle autour des actions Omni se poursuit. Les
liquidateurs ont décidé de porter devant le Tribunal fédéral une décision du
tribunal bernois du commerce portant sur un paquet d'actions valant 27,5
millions. Le jugement bernois était tombé en faveur de la Banque cantonale
bernoise.
</LD>
<TX>
En mai 1989, les actionnaires d'Omni avaient décidé une augmentation de 55 à
655 millions du capital de la société. La moitié avait été cédée à la Banque
cantonale bernoise, à titre de réserve. La transaction avait été inscrite au
registre du commerce comme libérée au comptant.
</TX>
<TX>
Alors que les actions auraient dû être confiées à la Commission fédérale des
banques avec les fonds propres, elles avaient été retransférées à Omni en mai
1990, contre quittance. La créance avait alors été comptabilisée et le
rapport fiduciaire considéré comme éteint.
</TX>
<TX>
C'est là contre que l'avocat des liquidateurs d'Omni a déposé plainte devant
le tribunal de commerce de Berne. Il faisait valoir que la Banque cantonale
bernoise n'aurait pas dû livrer les actions. En tant que fiduciaire, elle
était responsable des titres.
</TX>
<TX>
En s'adressant maintenant au Tribunal fédéral, les liquidateurs souhaitent
éclaircir une question de base: qui porte la responsabilité du transfert de
ces actions de réserve, qui avaient été notées comme libérées, mais pour
lesquelles aucun paiement n'est jamais intervenu.
</TX>
<TX>
Pour les contribuables bernois, la question n'est pas sans intérêt. Si le
Tribunal fédéral ne suit pas l'instance précédente, ils passeront à la
caisse, par l'intermédiaire de Dezennium SA.  Cette société a repris tous les
crédits douteux de la Banque cantonale bernoise.
</TX>
</DOC>
