<DOC>
<DOCID>ATS.941209.0022</DOCID>
<DOCNO>ATS.941209.0022</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941209
</DT>
<PT>
183200
</PT>
<SC>
bsf152 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6bos c6ser mil int
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
bosnie usa onu otan situation synthese
</KW>
<TI>
Les Serbes de Bosnie relâchent la pression sur l'ONU Casques bleus et
observateurs libérés - points de contrôle levés synthèse.
</TI>
<LD>
Sarajevo, 9 déc (ats/afp/reuter) Les Serbes de Bosnie ont sensiblement
relâché vendredi leurs pressions sur la FORPRONU. Ils ont libéré près de
Sarajevo 40 casques bleus et 27 observateurs militaires. Les autorités de
Pale ont en outre levé tous les points de contrôle autour de la capitale
bosniaque, permettant ainsi le passage de convois.
</LD>
<TX>
Les combattants de Radovan Karadzic avaient déjà libéré la veille un groupe
de 55 casques bleus canadiens retenus contre leur gré depuis le 23 novembre à
Ilijas, au nord de Sarajevo. Ce nouveau geste d'apaisement, annoncé par la
FORPRONU, ne laisse plus "que" 200 casques bleus à la merci des rebelles
serbes.
</TX>
<TX>
Ces derniers s'en servent comme "boucliers" pour dissuader l'OTAN de mener
des raids aériens contre eux à la demande de l'ONU. Cet acte vient s'ajouter
à celui des irrédentistes serbes de la Krajina, qui ont laissé vendredi
entrer dans la poche musulmane assiégée de Bihac un convoi d'aide alimentaire
d'urgence de l'ONU.
</TX>
<ST>
Signaux de "bonne volonté"
</ST>
<TX>
Les rebelles serbes contrôlant cette région de Croatie empêchaient tout
passage de convois depuis juin dernier. Ils entendaient ainsie aider leurs
"cousins" serbes de Bosnie à venir à bout du Ve corps d'armée bosniaque à
Bihac, où sont encerclés 180 000 Musulmans.
</TX>
<TX>
Ces signaux de "bonne volonté" en direction de l'ONU, après des semaines de
harcèlement et d'humiliation incessants envers ses hommes sur le terrain,
font suite à l'inflexion diplomatique apparente annoncée mercredi par Radovan
Karadzic. Ce dernier s'est dit prêt à reprendre les négociations avec le
groupe de contact des grandes puissances sur la Bosnie.
</TX>
<ST>
Points de contrôle levés
</ST>
<TX>
Les autorités serbes de Bosnie ont levé tous les points de contrôle autour de
Sarajevo, permettant ainsi le passage de convois de la FORPRONU et du HCR, a
annoncé l'ONU vendredi. Les trois principaux points de contrôles serbes
autour de la capitale ont été rouverts, a indiqué l'un des porte-parole de la
FORPRONU.
</TX>
<TX>
L'un de ces points de passage relie Sarajevo à l'aéroport, zone neutre
donnant accès à toutes les régions bosniaques sous contrôle serbe. Un autre
donne accès à la Bosnie centrale et un troisième à la route du sud vers la
Croatie. La FORPRONU a aussitôt demandé des autorisations de passage samedi
et dimanche pour plusieurs convois de vivres et de carburant.
</TX>
<TX>
"Pendant le week-end nous allons ainsi pouvoir tester les nouvelles
dispositions des autorités serbes", a souligné pour sa part une porte-parole
de la FORPRONU pour le secteur de Sarajevo. Les réserves de carburant pour
l'ensemble des 5000 casques bleus de Sarajevo atteindront leur point critique
lundi prochain, et celles de vivres dans deux semaines, selon le
porte-parole.
</TX>
<ST>
Clinton se manifeste
</ST>
<TX>
Devant la possibilité d'un nouvel embrasement, le président Bill Clinton a
annoncé que les Etats-Unis étaient prêt à envoyer la moitié des quelque 20
000 hommes estimés nécessaires par l'OTAN pour aider à l'évacuation
éventuelle des casques bleus.
</TX>
<TX>
Willy Claes, secrétaire général de l'Alliance, a donné des directives pour
étudier les divers scénarios militaires possibles. Il se demande néanmoins
"si le retrait est la bonne solution" car il s'agirait d'"une opération
compliquée et dangereuse" dans "un environnement hostile".
</TX>
<TX>
Le retrait des casques bleus doit être évité ou retardé aussi longtemps que
possible, ont pareillement estimé vendredi de nombreuses délégations en marge
du sommet européen d'Essen. Radovan Karadzic, lui-même, a jugé vendredi qu'un
retrait des casques bleus de Bosnie pourrait conduire à une immense tragédie
humaine tant pour les Serbes que pour les musulmans et que leur présence sera
essentielle en cas d'accord de paix.
</TX>
</DOC>
