<DOC>
<DOCID>ATS.940118.0128</DOCID>
<DOCNO>ATS.940118.0128</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940118
</DT>
<PT>
112100
</PT>
<SC>
bsf053 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
comt div
</DE>
<AU>
ce wi
</AU>
<KW>
suisse ptt taxcard cadeau colle
</KW>
<TI>
Taxcard trop collante: le cadeau des PTT à leur personnel.
</TI>
<LD>
Berne, 18 jan (ats) L'enfer est pavé de bonnes intentions. Ainsi la taxcard
offerte par les PTT à l'ensemble de leur personnel en octobre dernier. Elle
adhérait si bien à son support, qu'il a fallu préciser aux employées et
employés de bien gratter les résidus de colle avant utilisation.
L'information, parue mardi dans les quotidiens du groupe Edipresse, a été
confirmée le même jour par Claude Gisiger, porte- parole des PTT.
</LD>
<TX>
Dans le cadre d'une campagne de motivation du personnel et de présentation
des modifications de l'environnement concurrentiel auxquelles ils sont
soumis, les PTT ont envoyé au début du mois d'octobre dernier une circulaire
à leur 60 000 employés. Ils y ont joint une petite attention, une taxcard
d'une valeur de cinq francs.  Une carte que l'on ne trouve pas aux guichets
postaux: elle est ornée du logo de la campagne interne des PTT, une
silhouette rouge en mouvement.
</TX>
<TX>
C'est la première fois que les PTT envoient une taxcard à leur personnel. Il
n'a pas été facile de savoir comment la fixer à la lettre qu'elle
accompagnait. Les PTT et l'entreprise privée chargée du mailing ont opté pour
un point de colle au dos de la carte. "Comme ce courrier est traité
mécaniquement, nous ne pouvions envoyer les cartes en vrac, pour ne pas
endommager les machines de tri", explique Claude Gisiger.
</TX>
<ST>
Trop de pression
</ST>
<TX>
Les circulaires munies de leur taxcard ont été empilées dans l'attente de
l'envoi. Sous le poids, le petit point de colle s'est étendu pour devenir un
grand point. Si bien que les destinataires de ce courrier ont eu plus de
difficultés que prévu pour séparer la carte de son support.
</TX>
<TX>
Résultat, lors du second mailing de leur campagne, les PTT ont rajouté un
avis informant qu'il fallait bien gratter la carte avant usage.
"L'information avait déjà circulé de manière interne", assure Claude Gisiger,
"d'ailleurs le centre de réparation des publiphones n'a rien remarqué de
particulier, ni débris de papier ou de colle ni un nombre inhabituellement
élevé de lecteurs de cartes endommagés".
</TX>
</DOC>
