<DOC>
<DOCID>ATS.950404.0142</DOCID>
<DOCNO>ATS.950404.0142</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950404
</DT>
<PT>
064300
</PT>
<SC>
bsf013 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c9vie c1 mil comm
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
vietnam guerre bilan officiel
</KW>
<TI>
Selon les autorités vietnamiennes La guerre a fait trois millions de morts
parmi les Vietnamiens.
</TI>
<LD>
Hanoi, 4 avr (ats/afp) Quelque trois millions de Vietnamiens ont été tués
durant la "guerre anti-américaine", de 1954 à 1975. Ces estimations,
officielles, ont été citées lundi par l'organe du Parti communiste. Le
Vietnam s'apprête à commémorer à la fin du mois le 20e anniversaire de la fin
du conflit.
</LD>
<TX>
C'est la première fois que la presse officielle fait état de ce bilan qui,
pour les autorités de Hanoi, reste "incomplet". Selon le ministère du
Travail, des Invalides de Guerre et des Affaires sociales, plus d'un million
de soldats nord-vietnamiens et du Vietcong, leurs alliés communistes au
Sud-Vietnam, ont trouvé la mort pendant les combats. 600 000 autres ont été
blessés.
</TX>
<TX>
En outre, le conflit a fait près de deux millions de tués parmi la population
civile vietnamienne, selon les chiffres du ministère.  Enfin, 300 000 soldats
nord-vietnamiens et Vietcong sont portés disparus depuis la fin des
hostilités, le 30 avril 1975. Du côté américain, le nombre des GI's portés
disparus en Indochine se porte à 2211, dont 1651 au Vietnam, selon les
sources officielles américaines.
</TX>
<TX>
Par ailleurs, deux millions de Vietnamiens sont devenus invalides à la suite
de la guerre. Deux millions également ont été physiquement affectés par les
défoliants déversés par l'aviation américaine (au total 72 millions de
litres, selon Hanoi), affirment les autorités vietnamiennes. Environ 50 000
enfants sont nés avec des malformations provoquées par "l'agent orange" (de
la dioxyne) et d'autres produits chimiques, a ajouté le ministère.
</TX>
<TX>
Le ministère n'a donné aucun chiffre pour les pertes humaines de l'armée
sud-vietnamienne ni de ses alliés américains. Selon les sources officielles
américaines, 58 000 GI's sont tombés au Vietnam et 300 000 autres ont été
blessés entre 1965, année de l'arrivée des premiers soldats américains, et
1973, date des Accords de Paix de Paris, qui ont stipulé leur retrait. Les
mêmes sources évaluent à 200 000 le nombre des tués dans les rangs
sud-vietnamiens et à 500 000 les blessés.
</TX>
</DOC>
