<DOC>
<DOCID>ATS.950117.0042</DOCID>
<DOCNO>ATS.950117.0042</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950117
</DT>
<PT>
171400
</PT>
<SC>
bsf142 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
int sta for
</DE>
<AU>
mf uc
</AU>
<KW>
etude ville qualite de vie geneve numero un
</KW>
<TI>
Selon une étude sur les villes d'une société de conseil Genève a la qualité
de vie la plus élevée au monde - Zurich 6e.
</TI>
<LD>
Genève, 17 jan (ats) Au niveau de la qualité de vie, Genève est la ville au
monde la mieux cotée, selon une étude de Corporate Resources Group, publiée
mardi à Genève. Dans son enquête menée auprès de 118 villes, la société de
conseils et de ressources humaines place par ailleurs Zurich au sixième rang.
</LD>
<TX>
L'étude a été réalisée sur la base de 45 critères de qualité de vie, répartis
en dix catégories. Sont notamment pris en compte l'environnement politique,
social et économique, l'infrastructure médicale, les possibilités d'écolage,
les transports publics, les possibilités de logements, ainsi que les loisirs
et les magasins.
</TX>
<TX>
New York a été choisie comme ville de référence avec une cotation de 100,00.
Par rapport à "Big Apple", Genève a obtenu une note de 106,00. La cité
lémanique précède Vancouver, Vienne, Toronto et Luxembourg. Zurich arrive en
sixième position avec 105,09 points.
</TX>
<TX>
Les problèmes d'insécurité pénalisent les villes des Etats-Unis, qui dans les
autres domaines obtiennent une très bonne notation, indique Corporate
Resources Group. Boston, la première ville américaine du classement, se place
au 30e rang.
</TX>
<ST>
Une Asie hétéroclite
</ST>
<TX>
L'Asie est le continent des extrêmes, constate l'enquête. Alors que Singapour
arrive au 9e rang, et que les villes japonaises figurent en haut du
classement, les métropoles chinoises sont très mal jugées par l'étude. Pékin
se classe 110e, suivi par Shanghai.
</TX>
<TX>
En Europe de l'Ouest, la qualité de vie dans les villes est généralement
excellente. Pas moins de onze cités européennes figurent parmi les 20
premières villes du classement, précise l'étude.
</TX>
<TX>
Les villes d'Europe centrale et de l'Est sont nettement moins bien notées.
St-Pétersbourg (113e), Moscou (114e) et Kiev (116e) arrivent en queue de
classement. De même que les métropoles du continent africain. La dernière
place du classement est occupée par Alger, avec une note de 43,53.
</TX>
</DOC>
