<DOC>
<DOCID>ATS.940825.0135</DOCID>
<DOCNO>ATS.940825.0135</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940825
</DT>
<PT>
055500
</PT>
<SC>
bsf015 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi ecpi ecps sta prod
</DE>
<AU>
rp jn al
</AU>
<KW>
suisse ventes motos 1994 recul eclairage
</KW>
<TI>
Les ventes de motos en net recul depuis le début de l'année Les marques
européennes sortent leur épingle du jeu éclairage par Pierre- André Romy,
ATS.
</TI>
<LD>
Berne, 25 août (ats) Un printemps catastrophique a eu raison des velléités
d'achat de nombreux motocyclistes. De janvier à juillet, les ventes de motos
ont reculé de 10,5 % en Suisse. Leaders incontestés du marché, Yamaha et
Honda ont même encaissé des baisses de 20 %. Les marques européennes sont à
la mode et progressent pour la plupart.
</LD>
<TX>
Selon les données de l'Office fédéral de la statistique (OFS), 21 988
motocycles neufs ont été vendus en Suisse au cours des sept premiers mois de
l'année. On en avait écoulé 24 576 sur la période correspondante de l'année
dernière. Le recul est de 10,5 %.
</TX>
<TX>
Honda, qui venait en tête des ventes l'an dernier avec un total de 6205
véhicules, n'a vendu que 4868 motos lors des sept premiers mois de 1994, soit
un recul de 21,5 %. Pour Yamaha, on est passé de 6185 de janvier à juillet
1993 à 4944 cette année, soit une baisse de 20 '.
</TX>
<ST>
Chiffres à relativiser
</ST>
<TX>
Peter Manzanares, responsable du service de presse de Hostettler SA
(importateur Yamaha), à Sursee (LU), relativise ces chiffres. Les
statistiques de l'OFS arrêtées à fin juillet ne tiennent pas compte de toutes
les nouvelles immatriculations. En réalité, le recul était de 14 % environ
pour Yamaha sur les six premiers mois de l'année, précise-t-il.
</TX>
<TX>
Jean-Pierre Gantner, responsable du service de presse pour le département
moto de Honda (Suisse) SA, à Genève, avance plusieurs arguments pour
expliquer le recul des ventes. Le premier et principal élément d'explication,
c'est le temps déplorable qu'il a fait jusqu'au début du mois de juin.
</TX>
<TX>
"Nos motos, nous les vendons au printemps et les clients achètent surtout
lorsqu'il fait beau et qu'ils ont, par conséquent, envie de rouler", relève
M. Gantner, approuvé en cela par M. Manzanares. "De plus en plus, on ne roule
à moto que par beau temps", ajoute ce dernier.
</TX>
<ST>
Forte hausse du yen
</ST>
<TX>
Un autre élément a joué en défaveur des importateurs de motos japonaises: en
seize mois, le yen s'est apprécié de 33 % par rapport au franc. A l'inverse,
les importateurs de machines italiennes ont bénéficié de la faiblesse de la
lire, souligne M. Manzanares.
</TX>
<TX>
La hausse du yen a été si forte qu'elle n'a pu être répercutée intégralement
sur les prix à la vente. "Nous aurions tué le marché", affirme M. Gantner. Il
est vrai que tant les fabricants japonais que les importateurs ont dû prendre
une partie de l'augmentation à leur charge, confirme M. Manzanares.
</TX>
<ST>
Les Européens ont le sourire
</ST>
<TX>
Du côté des importateurs de marques européennes, on a plutôt le sourire. Les
ventes, contrairement à la tendance générale, progressent. Certains signalent
même des problèmes de livraison.
</TX>
<TX>
A Courfaivre (JU), patrie de Condor (importateur Ducati et Cagiva) , Olivier
Barré, responsable technique, indique que la clientèle fait preuve d'un
intérêt plus marqué pour les produits non japonais. De plus, les
constructeurs européens ont, pour la plupart, grandement amélioré la qualité
de leurs produits.
</TX>
<TX>
Les ventes de Ducati ont progressé de 337 unités sur les sept premiers mois
de 1993 à 472 unités cette année, malgré des problèmes de délais de
livraison. Cagiva a enregistré un recul de 408 à 269, car l'importateur est
en rupture de stock.
</TX>
<TX>
Depuis plusieurs années, les ventes de Harley Davidson sont en progression
dans le monde. Les clients achètent Harley pour le symbole que représente la
marque américaine. Etant donné que la production ne suit pas la demande, les
ventes sont contingentées par pays, note Moreno Stiz, responsable des ventes
et du marketing chez Mohag, l'importateur zurichois de Harley Davidson et
d'Aprilia.
</TX>
<TX>
En rapport avec la population, la Suisse est le pays qui compte le plus de
Harley, juste après les Etats-Unis, précise M. Stiz. Chaque année, quelque
1000 engins équipés du V2 légendaire sont immatriculés en Suisse. Sur les
sept premiers mois de l'année, Mohag en a vendu 944, épuisant pratiquement
son stock. La demande des deux prochaines années continue à être supérieure à
l'offre, souligne M. Stiz.
</TX>
<ST>
Acheter européen
</ST>
<TX>
A propos d'Aprilia, M. Stiz relève que la marque italienne bénéficie
incontestablement d'une volonté de la clientèle d'acheter européen. Les
brillants résultats obtenus sur les circuits constituent également un
argument non négligeable pour les jeunes qui se lancent dans la moto et
achètent une 125 Cm3 (en Suisse, le permis moto commence par deux années avec
une 125). Aprilia a vendu 900 motos en Suisse de janvier à juillet.
</TX>
<ST>
fiche séparée suit.
</ST>
</DOC>
