<DOC>
<DOCID>ATS.940308.0091</DOCID>
<DOCNO>ATS.940308.0091</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940308
</DT>
<PT>
115600
</PT>
<SC>
bsf056 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
c1 vd for
</DE>
<AU>
mf al
</AU>
<KW>
logitech accord firme americaine
</KW>
<TI>
Logitech s'allie au californien Interlink Electronics L'entreprise vaudoise
élargit la gamme de ses périphériques.
</TI>
<LD>
Fremont (USA), 8 mars (ats) Le groupe vaudois Logitech et la firme
californienne Interlink Electronics, spécialisée dans la technologie de la
résistance sensorielle (Force sensing resistor), ont annoncé lundi la
signature d'un accord de collaboration pour quatre ans.  Logitech, principal
producteur mondial de souris informatiques, devient ainsi le seul
distributeur du "Pointer Stick", un système de pointage sensoriel, développé
par Interlink.
</LD>
<TX>
Le "Pointer Stick" est un procédé technique permettant de contrôler et de
déplacer le curseur d'un écran informatique, à l'instar d'une souris ou d'une
boule. Il se présente sous la forme d'un minuscule bâton (stick), placé
généralement au centre du clavier et sensible à la pression, a précisé un
ingénieur de Logitech, travaillant à Romanel-sur-Morges (VD). Pour les
ordinateurs portables, ce système intégré à la machine s'avère très utile.
</TX>
<TX>
Ce procédé n'est pas plus performant qu'une souris traditionnelle.  Son
avantage réside essentiellement dans sa taille. A l'heure où la lutte est
grande dans le domaine de la miniaturisation informatique, les principaux
fabricants de notebook et autres ordinateurs portables n'ont pas attendu pour
manifester leur intérêt.
</TX>
<ST>
Tout d'abord Taiwan
</ST>
<TX>
Plusieurs clients de Logitech se sont déjà déclarés preneurs et les premiers
modèles de PC à "Pointer Stick" seront disponibles d'ici un mois à Taiwan, a
déclaré à l'ATS Michel Yavercovski, responsable du marketing de la filiale
américaine de Logitech. Les marchés américain et européen suivront.
</TX>
<TX>
Les deux compagnies se font félicitées lundi de la signature de cet accord.
Interlink pourra ainsi profiter de la grande expérience de Logitech en
matière de distribution et de marketing, a indiqué Michael Thoben président
d'Interlink Electronics. Le système de pointage d'Interlink permettra à
Logitech d'élargir sa ligne de produits et de mieux répondre aux besoins de
sa clientèle, ont signalé pour leur part les responsables américains du
groupe basé à Romanel-sur-Morges.
</TX>
<TX>
Fondée en 1985, Interlinks Electronics s'est distinguée par la mise au point
d'un système de résistance sensorielle, breveté dans plus de 40 pays.
Jusqu'ici la société était surtout active dans les domaines médical et
industriel. Depuis peu, elle s'est lancée dans le secteur informatique.
</TX>
</DOC>
