<DOC>
<DOCID>ATS.941215.0051</DOCID>
<DOCNO>ATS.941215.0051</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941215
</DT>
<PT>
173900
</PT>
<SC>
bsf164 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
zh soz sozm reg
</DE>
<AU>
ga bl ba
</AU>
<KW>
zurich letten evacuation plan action
</KW>
<TI>
Le Letten ne passera pas l'hiver Zurich présente son plan d'évacuation.
</TI>
<LD>
Zurich, 15 déc (ats) La ville et le canton de Zurich ont présenté jeudi leur
plan d'évacuation du Letten, la scène ouverte de la drogue. La grande
opération de police aura lieu en février.  L'encadrement médico-social des
toxicomanes est suffisant à Zurich, il doit encore être élargi dans les
autres régions.
</LD>
<TX>
"Nous ne pouvons pas attendre", a répété plusieurs fois le maire de la ville,
le socialiste Josef Estermann, devant la presse. Si l'évacuation du Letten ne
survient pas d'ici la fin de l'hiver, la scène va encore s'agrandir,
échappant à tout contrôle.
</TX>
<TX>
La délégation de la drogue du canton et de la ville, formée de quatre
conseillers d'Etat et de quatre conseillers municipaux, s'est fixée deux
objectifs: la dissolution de la scène et le renforcements des structures
d'accueil pour les toxicomanes, afin d'éviter tout nouveau rassemblement "à
ciel ouvert".
</TX>
<ST>
Près de 300 policiers par jour
</ST>
<TX>
La première phase de l'action policière a déjà commencé, a déclaré Robert
Neukomm (PS), directeur de la police de la ville. Depuis le mois de novembre,
les descentes de police se sont intensifiées dans le milieu de la drogue. La
deuxième phase, "la plus délicate", sera l'évacuation proprement dite. Elle
aura lieu en février, lorsque les mesures de contrainte contre les étrangers
seront entrées en vigueur et que deux nouvelles prisons seront ouverte à
Zurich - la caserne - et à Kloten.
</TX>
<TX>
Cette deuxième phase pourra durer jusqu'à quatre semaines, avec
l'intervention de quelque 300 policiers par jour. "Si l'action doit se
prolonger, nous devrons faire appel à des polices d'autres cantons ", a
relevé M. Neukomm.
</TX>
<ST>
Patrouilles permanentes
</ST>
<TX>
La police ne s'arrêtera pas là. Jusqu'à la fin de l'année, elle multipliera
les contrôles dans les quartiers proches du Letten pour éviter toute
résurgence d'une scène ouverte. Il y aura des patrouilles de police
permanentes, a indiqué le chef de la police. Il s'agit aussi de protéger la
population.
</TX>
<TX>
Avant de lancer les actions policières, la ville et le canton de Zurich
doivent disposer d'un nombre suffisant de lieux de prise en charge des
drogués. Il y a assez de refuges de nuit, mais certains districts manquent
encore de structures de jour, surtout dans les campagnes, a relevé Ernst
Buschor (PDC), directeur cantonal de la santé.
</TX>
<TX>
La réalisation des infrastructures nécessaires devra être coordonnée entre
les communes et les districts. Le canton soutiendra financièrement les
communes. Il a prévu 14,1 millions de francs dans ce but au budget 1995. En
outre, Zurich appelle les autres cantons à intensifier également la prise en
charge des toxicomanes. La Conférence des directeurs cantonaux de la santé a
fait de cette tâche une priorité pour l'année 95, a précisé M. Buschor.
</TX>
<ST>
Réserves
</ST>
<TX>
La délégation de la drogue a souligné la qualité des collaborations entre
ville et canton mais aussi avec les communes zurichoises et les autres
cantons. La directrice de l'Office social communal, Monika Stocker (Verts) a
cependant émis des réserves sur les conséquences de l'évacuation. "Ce sera
dur pour la population des quartiers alentour". Quant à la prise en charge
des toxicomanes, elle relève: "Zurich a les moyens de s'en occuper, mais je
me fais du souci pour les non-Zurichois".
</TX>
<ST>
photo Keystone disponible
</ST>
<TX>
Note aux rédactions: une synthèse avec le bsf113 (évacuation des scènes de la
drogue à Soleure) vous parviendra d'ici 18h30.
</TX>
</DOC>
