<DOC>
<DOCID>ATS.940206.0015</DOCID>
<DOCNO>ATS.940206.0015</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940206
</DT>
<PT>
173300
</PT>
<SC>
bsf074 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
div come umw
</DE>
<AU>
zc ll sh
</AU>
<KW>
synthese trafic meteo week-end
</KW>
<TI>
Forte chutes de neige au Tessin et dans le Haut-Valais Fin de semaine
relativement calme sur les routes Synthèse trafic/météo du week-end.
</TI>
<LD>
Berne, 6 fév (ats) Au nord du Tessin et dans la région du Simplon, les chutes
de neige semblent sans fin. Jusqu'à 90 centimètres de neige y sont encore
tombés ces trois derniers jours. Un fort danger d'avanlanche existe au Tessin
et dans le Haut-Valais. Malgré le début des vacances de neige dans certains
cantons alémaniques, le réseau routier est resté relativement calme. Un
enfant est mort dans un accident près de Fribourg.
</LD>
<TX>
Ces derniers jours, le temps a évolué de manière différente dans les Alpes
suisses. Au nord, un refroidissement de 5 degrés a succédé au foehn. Dans les
régions du sud, la neige tombée ces derniers jours ne s'est pas encore
tassée. Au Tessin et dans le Haut-Valais existe donc un danger marqué de
glissement de plaques de neige. les pentes raides situées à plus de 1800
mètres sont particulièrement dangereuses, a indiqué dimanche l'Institut pour
l'étude de la neige et des avalanches de Davos.
</TX>
<TX>
Sur les pistes, plusieurs accidents de ski et de luge se sont produits ce
week-end. Ainsi, Air-Glaciers a effectué 26 interventions en Valais. A deux
reprises, La Rega a dû secourir des lugeurs blessés dans les Grisons.
</TX>
<ST>
Trains en retard
</ST>
<TX>
De vendredi à samedi, des trains reliant Lausanne à Zurich et Berne à Bâle
ont circulé avec un retard allant jusqu'à une demi- heure. A l'origine, un
dommage causé par un train régional à une ligne de contact en gare de
Berthoud (BE). les trains Intercity et Eurocity ont été détournés par Bienne
et Soleure. La circulation normale a pu être rétablie samedi vers 10 heures.
</TX>
<TX>
Une automobile est entrée en collision samedi matin avec un train de la ligne
privée Nyon - St-Cergue, à un passage à niveau avec feux au-dessus de
Genolier (VD). L'automobiliste a été blessé, mais il n'y a pas eu de victime
parmi les passagers du train.
</TX>
<TX>
En gare de Bâle, un train régional a percuté deux locomotives en manoeuvre
dimanche matin. Personne n'a été blessé. Les deux passagers présents dans le
train ont été transbordés. Le trafic n'a pas été perturbé mais les dégâts
sont importants. Une enquête est en cours pour connaître les causes de
l'accident.
</TX>
<ST>
Enfant tué dans un accident
</ST>
<TX>
Un enfant de neuf ans a trouvé la mort sur la route ce week-end.  L'accident
est survenu dimanche vers 00h30 à Villarsel-sur-Marly (FR) . La conductrice
de la voiture, âgée de 22 ans, a perdu la maîtrise de son véhicule dans un
tronçon rectiligne avant d'aller emboutir violemment un bac à gravillon. Elle
a été blessée, de même que son compagnon et les deux garçons de ce dernier.
L'aîné, âgé de neuf ans, devait décéder à l'hôpital.
</TX>
<ST>
photo key disponible.
</ST>
</DOC>
