<DOC>
<DOCID>ATS.940704.0035</DOCID>
<DOCNO>ATS.940704.0035</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940704
</DT>
<PT>
175400
</PT>
<SC>
bsf129 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c4fra jus comt
</DE>
<AU>
al
</AU>
<KW>
france president alcatel arrestation develop
</KW>
<TI>
Le président d'Alcatel-Alsthom en garde à vue développement.
</TI>
<LD>
Paris, 4 juil (ats/reuter) Pierre Suard, le président d'Alcatel- Alsthom, un
des principaux groupes industriels français, est en garde à vue depuis ce
matin, a annoncé lundi une porte-parole du groupe.  "Il est en garde à vue
depuis ce matin, et on ne sait quand il va sortir", a-t-elle dit à l'agence
Reuter.
</LD>
<TX>
De source judiciaire, on a appris que Pierre Suard avait été placé en garde à
vue dans les locaux de la brigade financière de Versailles. Pierre Suard a
été appréhendé sur commission rogatoire du juge d'instruction du tribunal
d'Evry (Essonne), Jean-Marie d'Huy, a- t-on déclaré de source proche du
dossier.
</TX>
<TX>
Le procureur d'Evry, Laurent Davenas, a confirmé la garde à vue du président
d'Alcatel Alsthom en précisant que la commission rogatoire portait sur le
volet d'abus de biens sociaux instruit par le juge d'Huy. L'enquête du
magistrat porte sur des travaux effectués aux domiciles de responsables
d'Alcatel, la filiale télécommunications d'Alcatel Alsthom.
</TX>
<ST>
Autres malversations
</ST>
<TX>
Dans le cas de Pierre Suard, il s'agirait, selon des informations de presse,
de travaux effectués à son ancien domicile de Boulogne- Billancourt, dans sa
résidence secondaire d'Annecy et surtout de l'installation d'un système de
sécurité dans son immeuble particulier de Neuilly. Réagissant à l'enquête du
magistrat, le groupe a déjà affirmé que les travaux effectués par Pierre
Suard à son domicile avaient été payés sur ses "propres deniers".
</TX>
<TX>
Le juge d'Huy a été amené à s'intéresser à ces travaux à partir d'une autre
enquête sur des malversations de deux cadres de Alcatel CIT, filiale
télécommunications du groupe, qui a mis au jour une affaire de surfacturation
présumée auprès de France Télécom. Cette dernière enquête à abouti à la mise
en examen de Pierre Guichet, président d'Alcatel CIT. Cette dernière a
démenti "formellement qu'il y ait eu surfacturations ou fausses factures à
l'égard de France Télécom".
</TX>
<ST>
Un homme du RPR
</ST>
<TX>
Agé de 59 ans, Pierre Suard, proche du RPR, avait pris la Compagnie Générale
d'Electricité lors de sa privatisation en 1986.  quatre ans plus tard, le
groupe a pris le nom d'Alcatel Alsthom.
</TX>
<TX>
Alcatel Alsthom est aujourd'hui le premier groupe privé français avec des
activités qui vont de la construction de centrales thermiques aux
télécommunications, en passant par la construction du TGV, les Chantiers de
l'Atlantique ou encore la presse. Il a réalisé l'an passé un bénéfice net de
7,06 milliards de FF (28 milliards de francs) sur un chiffre d'affaires de
156,3 milliards.
</TX>
<TX>
L'annonce de la garde à vue de Pierre Suard a fait chuter de 8,31 ' le titre
Alcatel Alsthom en Bourse de Paris.
</TX>
</DOC>
