<DOC>
<DOCID>ATS.951031.0057</DOCID>
<DOCNO>ATS.951031.0057</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
4438
</LE>
<DT>
951031
</DT>
<PT>
155832
</PT>
<RT>
132451
</RT>
<SC>
bsf100 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi ecps ecpc reg par prod
</DE>
<AU>
fss jn cd
</AU>
<KW>
suisse soldes début libéralisation éclairage
</KW>
<TI>
Libéralisation des soldes: ce ne sera pas la jungle Des millions de francs de
taxe perdus pour les cantons et communes
</TI>
<ST>
éclairage
</ST>
<LD>
Berne, 31 oct (ats) Ce 1er novembre marque la libéralisation des soldes. Les
ventes spéciales et liquidations échappent désormais aux autorisations et
peuvent être décidées en tout temps. Le commerce ne prévoit pas de retour à
la jungle. Cantons et communes par contre perdront 7 à 8 millions de francs
dans l'opération.
</LD>
<TX>
Jusqu'ici, les soldes n'étaient autorisées que sur deux périodes: du 1er
janvier à fin février et du 1er juillet au 31 août. Dans chaque commerce en
outre, les soldes ne pouvaient excéder trois semaines.  Les liquidations
totales ou partielles étaient de même limitées à six et huit semaines.
</TX>
<ST>
Tromperie punissable
</ST>
<TX>
Tout cela, c'est le passé. Désormais, les détaillants auront le loisir
d'organiser leurs soldes de fin de saison et leurs ventes spéciales au moment
de leur choix. Le Parlement a accepté pour ce faire l'abrogation des
prescriptions fédérales sur les soldes et liquidations et une modification de
la Loi sur la concurrence déloyale.
</TX>
<TX>
Les règles de la concurrence déloyale sur la publicité trompeuse restent
toutefois en vigueur, de même que l'obligation d'afficher les prix. Les prix
barrés devront être effectivement pratiqués. Une annonce permanente de
liquidation totale pour cause de cessation de commerce sera considérée comme
trompeuse. Qui ne respecte pas ces règles ne sera plus dénoncé par
l'autorité. Mais il sera jugé sur plainte d'un concurrent ou d'un
consommateur.
</TX>
<ST>
Pas la jungle
</ST>
<TX>
La libéralisation des soldes ne livrera pas le commerce aux lois primitives
de la jungle, confirment d'ailleurs les responsables de grands magasins
contactés par l'ATS. La clientèle s'est habituée aux soldes de début et de
milieu d'année, explique Beatrice Tschanz, porte-parole de Jelmoli. Passer
d'une vente spéciale à l'autre ne serait guère productif. Des promotions
supplémentaires sont néanmoins prévues sur certains groupes de produits.
</TX>
<TX>
Les groupes EPA et Globus/ABM livrent la même analyse. La possibilité de
conduire des actions locales ou régionales en plus des opérations "coup de
poing" à l'échelon national est "un plus" cependant: "Nos actions seront plus
rapides et mieux adaptées", ajoute-t-on chez EPA.
</TX>
<TX>
La chaîne vestimentaire Hennes &amp; Mauritz continuera de recourir aux soldes de
fin de saison pour écouler ses stocks. Mais elle proposera en outre, en
d'autres temps, des prix barrés sur les articles peu demandés, indique une
porte-parole du groupe à Genève.
</TX>
<TX>
Aux yeux de François Loeb, des grands magasins du même nom, la libéralisation
a un autre avantage encore. Les promotions menées jusqu'ici de manière
déguisée seront dorénavant ouvertement déclarées.
</TX>
<TX>
L'Union suisse des détaillants, qui n'avait pas réservé bon accueil à la
libéralisation des soldes lors de la procédure de consultation, affiche
toujours son scepticisme: "Nous espérons ne pas assister à une croissance
sauvage", déclare Christine Davatz-Höchner, secrétaire de l'association.
</TX>
<ST>
Pression sur les prix
</ST>
<TX>
Manor mise sur une autre stratégie. Le groupe balois compte s'affirmer sur le
marché par une politique de prix bas "claire et transparente", sans recours
aux promotions supplémentaires, explique Thierry Rueff, directeur des ventes.
Des turbulences sont prévues cependant, dans le domaine vestimentaire
surtout.
</TX>
<TX>
Pour la Fédération romande des consommatrices (FRC), la libéralisation n'a
qu'un inconvénient: les consommateurs devront comparer davantage les prix
tout au long de l'année au lieu de s'en remettre aux traditionnelles périodes
de soldes. Dans les faits toutefois, la loi a été adaptée à la réalité du
marché, où se multipliaient déjà les "pré-soldes" et les "prix fous", note
Marie-Hélène Giroud, économiste à la fédération.
</TX>
<ST>
Cantons et communes perdants
</ST>
<TX>
Il n'y aura guère que les cantons et les communes pour regretter le
changement de régime. Celle-ci aura des répercussions négatives sur leurs
recettes. La suppression des autorisations se traduira par un manque à gagner
de 7 à 8 millions de francs au total sur les timbres et taxes précédemment
encaissés.
</TX>
</DOC>
