<DOC>
<DOCID>ATS.950806.0037</DOCID>
<DOCNO>ATS.950806.0037</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950806
</DT>
<PT>
141400
</PT>
<SC>
bsf033 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
ti kul prod
</DE>
<AU>
tp uc
</AU>
<KW>
locarno festival films bien gardés encadré 1
</KW>
<TI>
48e Festival international du film de Locarno Des films sous bonne garde
encadré
</TI>
<LD>
Locarno, 6 août (ats) Théoriquement, les cinéphiles peuvent se gaver de 251
films durant les onze jours du Festival de Locarno.  Ce flot de pellicule est
enfermé dans plus de 1000 bobines, sans compter les vidéos, pieusement
emmagasinées. Une Italienne de 31 ans, Roberta Novielli, s'est assurée de
leur livraison à Locarno.
</LD>
<TX>
Les copies des productions projetées à Locarno sont placées dans un dépôt
préservé de la canicule ambiante. Les films sont ensuite transportés dans les
différentes salles par une demi-douzaine de personnes. Roberta Novielli est
encore un peu inquiète, car trois ou trois films de la semaine prochaine ne
sont pas encore arrivés.
</TX>
<ST>
Retards imprévus
</ST>
<TX>
Les autres ont été livrés à temps via la poste, une compagnie de transport
privée ou encore remis en main propre par le réalisateur.  Même si ces films
sont commandés parfois depuis février, leur sous-titrage ou leur montage
final peuvent avoir pris du retard.
</TX>
<TX>
Dans son bureau spartiate, loin de l'agitation de la Piazza Grande, la jeune
femme est quasiment sans cesse au téléphone.  L'isolemement de la Suisse,
absente de la Communauté européenne, complique l'acheminement des oeuvres.
Bien entendu, celles-ci sont assurées durant leur passage à Locarno.
</TX>
<ST>
Cinéastes tatillons
</ST>
<TX>
Obtenir des productions iraniennes, par exemple, n'a semble-t-il pas posé de
problème particulier. "Nous n'avons eu aucun contact avec le gouvernement,
mais avons traité avec les réalisateurs ou les distributeurs eux-même",
précise Mme Novielli. Les cinéastes sont logiquement tâtillons sur le respect
des normes techniques de projection au festival et sont très attentifs à la
qualité du son.
</TX>
<TX>
La jeune Italienne a travaillé dans plusieurs festivals du film, dont celui
de Venise ou encore à Tokyo. Critique pour divers journaux, elle parle
couramment le japonais et rêve de devenir cinéaste. Ce travail, exercé pour
la première fois, lui permet de découvrir des aspects méconnus de la
réalisation de cinéma.
</TX>
<ST>
2e encadré suit
</ST>
</DOC>
