<DOC>
<DOCID>ATS.940818.0133</DOCID>
<DOCNO>ATS.940818.0133</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940818
</DT>
<PT>
063300
</PT>
<SC>
bsf016 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
jus c5swi prod
</DE>
<AU>
tp jr
</AU>
<KW>
suisse prisons evasions hausse eclairage
</KW>
<TI>
Prisons et maisons d'éducation: toujours plus d'évasions 3084 fugitifs l'an
dernier, 544 n'ont pas été repris éclairage.
</TI>
<LD>
Berne, 18 août (ats) Les évasions de prisons et de centres d'éducation
surveillée sont toujours plus nombreuses. Entre 1990 et 1993, la hausse a été
de 18 %. L'an dernier, 3084 délinquants se sont évadés, dont un tiers de
mineurs, et 544 n'ont pas été rattrapés. Ces chiffres reflètent
l'accroissement du nombre des détenus et les lacunes en matière de sécurité,
selon le Bureau central suisse de police.
</LD>
<TX>
En quatre ans, le nombre de condamnés ayant pris la clé des champs a
régulièrement progressé. Il est passé de 2599 à 3084, soit 18 %
d'augmentation. Parmi ces fugitifs, plus du tiers sont des mineurs.  Ces
derniers s'échappent souvent lorsque leur peine a été convertie en astreinte
au travail.
</TX>
<TX>
Tous les fuyards ne réintègrent pas leur cellule: 544 se sont évadés pour de
bon l'an dernier. Ils étaient 607 en 1991. Durant la période considérée, le
nombre de détenus profitant d'un congé pour s'échapper a augmenté. Il est
passé de 461 en 1990 à 523 en 1993, selon l'Office fédéral de la statistique.
</TX>
<TX>
Ces données traduisent la hausse de la population carcérale, bien que
celle-ci ne soit plus officiellement recensée, précise Irène Marti, du Bureau
central suisse de police. L'ampleur des évasions révèle aussi l'insuffisance
de la sécurité dans certaines prisons, précise-t-elle. Ainsi, dans le canton
de Berne, "plus de 30 personnes s'évadent tous les mois".
</TX>
<ST>
Aucun mérite
</ST>
<TX>
La multiplication des évasions prouve aussi que les délinquants sont de plus
en plus professionnels, commente André Vallotton, chef du Service
pénitentiaire vaudois. Mais, ajoute-t-il, le prisonnier n'a aucun mérite à
s'évader dans les établissements "ouverts". Ces lieux de détention,
relativement peu surveillés, doivent préparer la sortie des délinquants
primaires. Ces derniers ne sont tenus que d'y passer la nuit, de 22h00 à la
diane.
</TX>
<TX>
Les amateurs de cavale attendent souvent le premier congé pour agir. Celui-ci
est accordé quand la moitié de la peine est purgée, ajoute M. Vallotton. A
son avis, les évasions sont plus nombreuses dans les pénitenciers proches de
la frontière et durant les mois d'août à octobre. "Les fugitifs attendent que
le maïs soit haut", dit-il en plaisantant.
</TX>
<ST>
Evasion non punissable
</ST>
<TX>
En droit suisse, l'évasion n'est pas punissable. En revanche, l'assistance à
évasion peut entraîner une peine. Reste que si le fugitif provoque des
dommages à des tiers ou commet des violences, sa peine de prison pourra être
prolongée en conséquence.
</TX>
<ST>
photo Key à disposition - fiche séparée suit.
</ST>
</DOC>
