<DOC>
<DOCID>ATS.940822.0014</DOCID>
<DOCNO>ATS.940822.0014</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940822
</DT>
<PT>
184300
</PT>
<SC>
bsf149 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c7sno c9ind mil int
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
somalie casques bleus indiens tues dev
</KW>
<TI>
Sept casques bleus indiens tués en Somalie, selon l'ONU développement.
</TI>
<LD>
Nairobi, 22 août (ats/afp) Sept soldats indiens des troupes de maintien de la
paix des Nations unies en Somalie ont été tués lundi lors d'une attaque par
des miliciens somalis dans le centre du pays.  Six autres Casques bleus ont
été blessés, dont trois grièvement.
</LD>
<TX>
Selon l'ONU, il s'agit d'une des attaques les plus meutrières lancées contre
les forces des Nations unies engagées dans ce pays.  Les Casques bleus
indiens se trouvait dans un convoi tombé dans une embuscade tendue par des
Somaliens armés, dans le centre du pays, a annoncé un porte-parole de
l'Opération des Nations unies en Somalie (ONUSOM II).
</TX>
<TX>
Cette attaque intervient alors que le secrétaire général des Nations unies
Boutros Boutros-Ghali vient de recommander une réduction immédiate de 1500
soldats de l'ONUSOM II, qui en compte actuellement près de 19 000, fournis
essentiellement par des pays asiatiques et africains. Il a également souhaité
que la force soit ultérieurement réduite à 15 000 hommes, en raison notamment
de l'insécurité persistante et de l'absence de progrès dans le processus de
réconciliation nationale entre factions somaliennes.
</TX>
<ST>
Boutros-Ghali pessimiste
</ST>
<TX>
M. Boutros-Ghali a estimé que ce processus évoluait avec "une lenteur telle
qu'il ne faut guère s'attendre à ce qu'elle aboutisse en mars 1995", date
prévue de la fin de la mission de l'ONUSOM II.  L'ONUSOM II avait été lancée
en mai 1993, lorsque les Nations unies avaient pris le relais de l'opération
sous commandement américain "Rendre l'Espoir", déclenchée en décembre 1992
pour venir en aide aux victimes de la famine. Les derniers soldats américains
ont quitté la Somalie en mars dernier.
</TX>
<TX>
Le mois dernier, un soldat zimbabwéen et deux Malaisiens avaient été tués
dans des attaques lancées par des bandes armées somaliennes.  Le chef de
guerre Mohamed Farah Aïdid avait présenté des excuses après la mort du soldat
zimbabwéen. Le 11 août, deux civils somaliens avaient été tués et trois
blessés à Mogadiscio dans une fusillade avec des troupes des Nations unies.
</TX>
<TX>
Depuis mai 1993, 106 soldats étrangers ont été tués en Somalie.  Les attaques
les plus meurtrières ont visé les Pakistanais (24 soldats tués le 5 juin
1993) et les Américains (18 soldats tués le 3 octobre 1993).
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: La dépêche a entièrement été remaniée.
</ST>
</DOC>
