<DOC>
<DOCID>ATS.940307.0140</DOCID>
<DOCNO>ATS.940307.0140</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940307
</DT>
<PT>
110700
</PT>
<SC>
bsf040 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
reg par sta zh prod
</DE>
<AU>
bl tp
</AU>
<KW>
suisse politique femmes eclairage
</KW>
<TI>
Représentation des femmes en politique Percée à Zurich et à Winterthour
éclairage.
</TI>
<LD>
Zurich, 7 mars (ats) Les femmes s'imposent peu à peu parmi les autorités
politiques. Elles ont réalisé une percée lors des élections municipales de
dimanche à Zurich et à Winterthour. A Zurich, le gouvernement compte
désormais trois femmes au lieu de deux. Une première femme fait son entrée à
l'exécutif de Winterthour. Aux parlements, les femmes gagnent cinq sièges à
Zurich et trois à Winterthour.
</LD>
<TX>
A Zurich, l'écologiste Monika Stocker et la radicale Kathrin Martelli, deux
nouvelles, viennent rejoindre la socialiste Ursula Koch au gouvernement de la
ville. Les femmes font 37,6 % du parlement contre 33,6 % avant les élections.
La socialiste Aurelia Favre entre à l'exécutif de Winterthour. Au législatif
de la deuxième ville du canton de Zurich, la représentation féminine a grimpé
de 27,7 % à 31,7 %.
</TX>
<ST>
Berne la plus féminine
</ST>
<TX>
Berne reste la ville la plus féminisée avec quatre représentantes à
l'exécutif. Bienne arrive en troisième position avec trois femmes à
l'exécutif, dont une non-permanente. Uster, dans le canton de Zurich, compte
aussi trois femmes. Genève, Lausanne et Sion sont ex aequo avec deux
représentantes à la municipalité. Plus nombreuses sont les villes comptant
une femme à leur gouvernement: Saint-Gall, Fribourg, Köniz BE, Neuchâtel,
Aarau.
</TX>
<TX>
La palme de la représentation féminine dans les parlements communaux des
principales villes suisses revient à Aarau avec 38 % de femmes au législatif.
Elle est suivie de Zurich (37,6 %), Berne (36,3 '), Lausanne (35 %),
Winterthour (31,7 %). Les parlements de Lucerne, Thoune, Zoug ont chacun 30 %
de femmes.
</TX>
<TX>
La représentation actuelle des femmes parmi les autorités politiques ne
correspond pas forcément au nombre de femmes élues. En effet, les démissions
et changements sont très nombreux en cours de législatures. Seules les villes
comptant plus de 20 000 habitants ont été prises en considération. Une
exception: Aarau a été placée dans le classement en raison de la forte
représentation des femmes au parlement.
</TX>
<ST>
Cantons et femmes
</ST>
<TX>
Les femmes sont moins bien représentées dans les gouvernements cantonaux.
Seules onze femmes occupent des postes de conseillères d'Etat, dont trois
dans les cantons romands. Il s'agit de la socialiste Ruth Lüthi à Fribourg,
d'Odile Montavon (Combat socialiste) dans le Jura et de la libérale Martine
Brunschwig Graf à Genève. Argovie, Bâle-Ville, Berne, Lucerne, Obwald,
Soleure, Schwytz et Zurich ont également vu une femme accéder à un siège de
l'exécutif cantonal. Au total, treize femmes ont été élues, mais deux d'entre
elles ont perdu leur siège au terme d'une législature.
</TX>
<TX>
Dans les parlements cantonaux. l'"effet Brunner" a joué lors des élections
qui se sont déroulées après le 3 mars 1993. Trois cantons comptent
aujourd'hui plus de 30 % de femmes dans leur législatif. Il s'agit de Genève
(36 %), Soleure (34,7 %) et Argovie (31,5 %). A l'autre bout du classement on
trouve deux cantons qui ont moins de 10 ' de députées: les Grisons (6,7 %) et
Glaris (6,3 %). Dans la majorité des cantons, la représentation féminine se
situe entre 10 % et 20 %.
</TX>
<ST>
Une conseillère fédérale
</ST>
<TX>
Au niveau national, la conseillère fédérale Ruth Dreifuss est la seule femme
du gouvernement suisse, lequel compte sept membres. Au Conseil national, la
moyenne de la représentation féminine est comparable à celle des parlements
cantonaux puisqu'elle se situe à 17,5 %. Au total, 35 femmes siègent parmi
les 200 conseillers nationaux. Au Conseil des Etats, 4 des 46 députés sont
des femmes.
</TX>
<ST>
graphique SGN à disposition.
</ST>
</DOC>
