<DOC>
<DOCID>ATS.940428.0092</DOCID>
<DOCNO>ATS.940428.0092</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940428
</DT>
<PT>
140300
</PT>
<SC>
bsf088 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c7egy c8isr pal
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
caire negociations israel-olp
</KW>
<TI>
Négociations sur l'autonomie palestinienne Intenses consultations au Caire en
vue d'une conclusion.
</TI>
<LD>
Le Caire, 28 avr (ats/afp) Le chef de l'OLP, Yasser Arafat, et le ministre
israélien des Affaires étrangères Shimon Peres ont entamé jeudi une intense
journée de consultations en présence du secrétaire d'Etat américain Warren
Christopher et de leur hôtes égyptiens. La réunion a pour but de lever les
derniers obstacles à la signature d'un accord sur l'autonomie palestinienne à
Gaza et Jéricho.
</LD>
<TX>
M. Arafat a demandé à M. Christopher de parrainer la signature de
l'autonomie, ce qui laisse à penser que celle-ci devrait intervenir avant la
fin de la tournée que M. Christopher vient d'entreprendre dans la région.
"Nous espérons (...)  obtenir bientôt en votre présence la signature finale
de cet accord pour que nous puissions commencer directement l'application
honnête et précise de la déclaration de Principes que nous avons signée à
Washington", a déclaré M. Arafat à M. Christopher.
</TX>
<TX>
Evoquant les derniers obstacles à la signature d'un accord, M. Arafat a
affirmé: "ce n'est pas moi qui mets les obstacles. C'est l'autre partie.
Donc, vous pouvez demander à l'autre partie de lever ces obstacles pour que
nous ayons la possibilité de signer très bientôt".
</TX>
<TX>
M. Peres, qui devait s'entretenir jeudi avec M. Arafat après avoir rencontré
son homologue égyptien Amr Moussa et M. Christopher, a défini ainsi les
derniers obstacles: "il y a quelques questions majeures, dont les documents
d'identification (passeport ou autre, dont disposeront les Palestiniens), une
présence internationale temporaire (dans les territoires soumis à autonomie),
l'autorité (le Conseil palestinien chargé de gérer l'autonomie) et quelques
autres questions".
</TX>
<TX>
M. Peres a également indiqué que "les deux délégations sont en train de
mettre au point un accord final sur les prisonniers" palestiniens. Israël a
déjà accepté la libération de 5000 d'entre eux mais l'OLP veut un accord de
principe pour la remise en liberté de la totalité de ces détenus (plus de 10
000) incarcérés dans les prisons israéliennes.
</TX>
<TX>
M. Christopher, qui devait rencontrer jeudi le président Hosni Moubarak a
estimé, après s'être entretenu avec M. Arafat, que "le temps est venu de
conclure cette phase et de passer à l'application" de l'accord. M.
Christopher devait s'entretenir à nouveau avec M. Arafat après que celui-ci
eût discuté avec M. Peres.
</TX>
<TX>
Une réunion devait également se tenir jeudi regroupant MM. Arafat, Peres,
Christopher et Moubarak.
</TX>
</DOC>
