<DOC>
<DOCID>ATS.950601.0118</DOCID>
<DOCNO>ATS.950601.0118</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950601
</DT>
<PT>
170500
</PT>
<SC>
bsf150 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6rus umw sozm
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
russie seisme bilan developpement
</KW>
<TI>
Russie: l'espoir s'amenuise à Neftegorsk Le bilan macabre se poursuit - 690
corps retrouvés développement.
</TI>
<LD>
Neftegorsk, 1er juin (ats/reuter) Les sauveteurs ont encore extrait quelques
survivants des ruines de la ville russe de Neftegorsk, détruite dimanche
dernier par un tremblement de terre. Mais au fil des heures l'espoir de
sauver les personnes encore bloquées s'amenuise.
</LD>
<TX>
Les autorités craignent un bilan de 2000 morts. Les sauveteurs ont retiré 690
corps des décombres de Neftegorsk, au nord de l'le extrême-orientale de
Sakhaline, rapporte l'agence de presse Interfax.  Selon le ministère aux
situations d'urgence, responsable des travaux de sauvetage, le nombre des
blessés s'élevait à 401 personnes, dont 37 enfants.
</TX>
<TX>
Sur les 690 corps retrouvés depuis dimanche, seuls 311 ont pu être
identifiés, indique Interfax. L'identification des corps est rendue difficile
par le fait que les victimes, surprises dans leur sommeil, ne portaient pas
leurs papiers d'identité sur elles au moment du drame.
</TX>
<ST>
Crainte d'épidémies
</ST>
<TX>
Une odeur insoutenable se dégage des décombres tandis que les sauveteurs
extraient cadavre après cadavre. Les autorités ont commencé à abattre les
chiens errants pour les empêcher de s'attaquer aux corps et de propager des
épidémies dont les risques sont accrus par le manque d'eau potable.
</TX>
<TX>
Selon le ministre aux situations d'urgence, Sergueï Choïgou, les éventuels
survivants encore bloqués sous les décombres ne peuvent espérer rester en vie
plus de cinq jours encore, au-delà desquels "il est quasiment certain qu'ils
mourront de soif". La découverte de six survivants, dont une petite fille de
trois mois, a redonné espoir aux sauveteurs. Plus d'espoir, en revanche, pour
la quarantaine d'adolescents retrouvés sous ce qui reste de la petite
discothèque locale.
</TX>
<TX>
Pour les survivants, le pire reste peut-être à venir. Le ministre de la santé
Edouard Netchaïev a déclaré que beaucoup de survivants nécessiteraient de
longs soins et qu'un grand nombre resteraient invalides, rapporte l'agence
Itar-Tass.
</TX>
<ST>
Ouverture d'une enquête
</ST>
<TX>
Interfax rapporte par ailleurs que le parquet régional de Sakhaline a ouvert
une enquête pour déterminer d'éventuelles infractions aux normes de sécurité
en matière de construction de logements, délit passible, selon le Code pénal
en vigueur, d'une peine de prison pouvant aller jusqu'à cinq ans. Les 19
immeubles de cinq étages que comptaient Neftegorsk se sont effondrés comme
des châteaux de carte.
</TX>
<TX>
Bâtis à partir des années 60 sur un modèle unique, ces immeubles ont été
construits à la hâte dans toute l'Union soviétique pour faire face à la crise
du logement qui sévissait alors. Leur surnom populaire - "khrouchtchoby" -
vient d'un jeu de mot sur le patronyme de celui qui en ordonna la
construction massive - l'ancien Premier secrétaire du Comité central du PCUS,
Nikita Khrouchtchev -, et sur le mot "trouchtchoba" qui, en russe, désigne un
taudis.
</TX>
<TX>
Selon un spécialiste, ce type de logement d'habitation "n'aurait jamais dû
être construit à Sakhaline". Selon Sergueï Choïgou, l'industrie soviétique du
bâtiment n'a commencé à prendre en compte les risques sismiques qu'à partir
de 1972.
</TX>
<ST>
Eltsine craint une aide japonaise
</ST>
<TX>
Le Japon, situé à proximité, a offert son aide, mais le président Boris
Eltsine a annoncé que la Russie ne l'accepterait pas. "Nous pouvons le faire
nous-mêmes", a-t-il dit. "Les Japonais pourraient dire 'rendez-nous les
les", a-t-il poursuivi en faisant allusion à des les des Kouriles dont
l'armée soviétique s'est emparée à la fin de la Seconde guerre mondiale et
que Tokyo revendique.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: la dépêche a été entièrement remaniée. Un nouveau bilan
des victimes a été par ailleurs communiqué.
</TX>
</DOC>
