<DOC>
<DOCID>ATS.940814.0035</DOCID>
<DOCNO>ATS.940814.0035</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940814
</DT>
<PT>
162400
</PT>
<SC>
bsf066 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
div zh soz
</DE>
<AU>
bf tp wi
</AU>
<KW>
zurich letten mort drogue synthese week-end
</KW>
<TI>
Zurich - Un Libanais abattu d'une balle dans le dos Le Conseil municipal prêt
à enfreindre la loi synthèse du week-end.
</TI>
<LD>
Zurich, 13 août (ats) En un mois, quatre personnes sont mortes d'actes de
violence au Letten, la scène ouverte de la drogue zurichoise. Un Libanais de
22 ans a été tué vendredi d'une balle dans le dos. Dimanche, la conseillère
municipale Monika Stocker a exigé une extension de la distribution contrôlée
de drogue, le cas échéant en enfreignant la loi.
</LD>
<TX>
La victime était connue des services de police. Ce Libanais se présentait
sous plusieurs noms. Son identité réelle n'était pas encore connue samedi
après-midi. Les auteurs de cette agression, de même que des témoins, n'ont
pas été retrouvés, a indiqué un porte- parole des forces de l'ordre.
</TX>
<TX>
Des policiers qui patrouillaient non loin du Letten ont entendu un coup de
feu vendredi peu avant 20h00. Ils se sont alors dirigés vers la scène ouverte
de la drogue, où ils ont trouvé un homme gisant à terre. En dépit de
l'arrivée rapide des services sanitaire, l'homme devait succomber à ses
blessures. L'arme du crime n'a pas été retrouvée.
</TX>
<TX>
Une cinquantaine de personnes s'en sont ensuite pris au véhicule de police
garé sur le pont enjambant la gare désaffectée du Letten.  Elles ont renversé
le véhicule et ont endommagé des voitures et des vélos. Le montant des dégâts
n'est pas encore connu.
</TX>
<ST>
Nouveaux affrontements
</ST>
<TX>
Samedi, d'autres affrontements se sont produits entre les forces de l'ordre
et des dealers. Les seconds entendaient protester contre une prétendue
implication de la police dans le délit de vendredi soir. Des gaz lacrymogènes
ont alors été utilisés, a ajouté le porte- parole de la police. Samedi, le
procureur de district Rolf Jäger a démenti les accusations des marchands de
drogue sur les ondes de la radio locale "Radio 24"
</TX>
<TX>
La violence qui règne sur la scène du Letten est préoccupante. Les
trafiquants échangent des coups de couteau, tirent sur leurs concurrents et
même sur la police. La rivalité entre les bandes de dealers et la
surabondance de l'offre en drogue est à l'origine de cette nouvelle escalade
de violence. Trois Arabes ont été victimes d'actes de violence au Letten
depuis la mi-juillet.
</TX>
<ST>
Distribution contrôlée
</ST>
<TX>
La conseillère municipale zurichoise Monika Stocker a réagi dimanche à ce
nouvel acte de violence. Elle a déclaré que Zurich entamerait, au plus tard
l'an prochain, la distribution contrôlée de drogue aux toxicomanes fortement
dépendants. Pour autant qu'un accord ne soit pas intervenu auparavant avec la
Confédération.
</TX>
<TX>
Mme Stocker représente le chef de la police Robert Neukomm durant ses
vacances. A son avis, Zurich ne peut plus attendre jusqu'à ce que la
Confédération ait établi les bases légales de cette distribution de drogue.
</TX>
<ST>
Faire cavalier seul
</ST>
<TX>
Si la solution du cavalier seul devait être appliquée, la municipalité
s'appuierait sur la loi sur la santé publique. Celle-ci permet, en cas de
nécessité, que des mesures de protection de la population soient prises.
</TX>
<TX>
Pour l'heure, les autorités zurichoises et fédérales cherchent encore une
"voie légale" afin de permettre une extension de la distribution de drogue
cet hiver. Le cas échéant, Zurich est "fermement décidé" à enfreindre la loi.
Celle-ci est de toute façon violée tous les jour sur le chemin du Letten.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: la synthèse tient compte du bsf080 de samedi.
</ST>
</DOC>
