<DOC>
<DOCID>ATS.940124.0098</DOCID>
<DOCNO>ATS.940124.0098</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940124
</DT>
<PT>
120300
</PT>
<SC>
bsf059 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c1 ecpc
</DE>
<AU>
al
</AU>
<KW>
usa intemperies reconstruction
</KW>
<TI>
Etats-Unis: l'économie dans la tourmente.
</TI>
<LD>
Washington, 24 jan (ats/reuter) Tremblement de terre sur la côte ouest, froid
polaire à l'est. Des pans entiers de l'activité économique des Etats-Unis ont
été paralysés la semaine dernière, mais ces catastrophes naturelles ne
devraient pas infléchir le cours de la croissance, estiment les analystes.
</LD>
<TX>
Alors que l'économie américaine progresse à un rythme annuel d'environ 5 à 6
%, un ralentissement n'est pas forcément une mauvaise chose. Il peut
permettre d'éviter la surchauffe, soulignent-ils lundi. Les avis sont
cependant partagés sur les conséquences à long terme.
</TX>
<TX>
Les intempéries de janvier devraient entrainer une perte de production
d'environ un demi-point ou plus au premier trimestre, calculent les
analystes.
</TX>
<ST>
Ralentissement de la croissance
</ST>
<TX>
"Nous prévoyions auparavant une croissance de 4 % au premier trimestre.
Maintenant il serait plus raisonnable de parler de 3 %", déclare Russel
Sheldon, économiste de Mellon Bank. "Au deuxième trimestre, nous aurons
probablement regagné le terrain perdu et peut- être plus".
</TX>
<TX>
"Ce que nous avons appris des précédents cyclones et tremblements de terre
est qu'à chaque fois l'économie améliore ses performances", ajoute Brian
Keyser, économiste auprès de Nationsbank.
</TX>
<TX>
Le coût de la reconstruction des bâtiments endommagés à Los Angeles a été
estimé entre 15 et 20 milliards de dollars (entre 22 et 30 milliards de
francs) au moins. Cette somme correspond à partir du deuxième trimestre à un
demi-point de croissance du produit intérieur brut (PIB) pour 1994,
actuellement de 3 % et 4 %.
</TX>
<ST>
L'argent de la reconstruction
</ST>
<TX>
D'autres analystes ont toutefois une vision moins optimiste de la situation.
L'argent de la reconstruction doit venir de quelque part.  Une contraction de
l'épargne, une diminution de la consommation des produits non-essentiels, une
hausse des impôts du gouvernement ou une diminution des revenus des
compagnies d'assurances, remarque Sung Won Sohn, chef écononomiste de Norwest
Corp.
</TX>
<TX>
"De toute évidence il y aura un effet de stimulation, mais cela ne veut pas
dire que dans l'ensemble, en tant que nation, nous nous en porterons mieux à
terme", ajoute-t-il.
</TX>
<TX>
Selon Sohn, le gel fera perdre 0,2 % au PIB pour la période janvier-mars et
le tremblement de terre de Los Angeles un autre 0,05 '. Pour le reste de
l'année, le PIB devrait être légèrement inférieur aux prévisions antérieures.
</TX>
<TX>
Lawrence Chimerine, consultant économique basé dans le New Jersey, estime que
de nombreux analystes ont sous-estimé l'impact économique du froid et que de
nombreux consommateurs devront renoncer à certains projets de dépenses.
</TX>
<TX>
L'augmentation des factures de chauffage dans les Etats du Nord, par exemple,
affectera de nombreux budgets, souligne-t-il.
</TX>
<TX>
De plus il faut un délai de trois ou quatre mois avant que les victimes du
tremblement de terre ne touchent les indemnités des compagnies d'assurances
ou des aides financières, fait remarquer Lawrence Chimerine.
</TX>
</DOC>
