<DOC>
<DOCID>ATS.941109.0091</DOCID>
<DOCNO>ATS.941109.0091</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941109
</DT>
<PT>
125500
</PT>
<SC>
bsf081 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
bif
</OC>
<DE>
be ju jus kul
</DE>
<AU>
to ce
</AU>
<KW>
jura berne question jurassienne chronologie
</KW>
<TI>

Début d'une ère nouvelle entre Berne et le Jura Les tribulations ont
duré près de 180 ans chronologie.


</TI>
<LD>
Moutier (BE), 9 nov (ats) L'Assemblée interjurassienne est le fruit
d'un dialogue instauré entre Berne et Delémont il y a environ une
année. Les tensions entre Berne et le Jura ont pris naissance au
Congrès de Vienne, en 1815. Voici quelques dates qui ont marqué
l'histoire du Jura et du canton de Berne.


</LD>
<TB>
1815:         Le Congrès de Vienne cède les sept districts du

</TB>
<ST>
Jura (Courtelary, Moutier, La Neuveville, Ajoie,

</ST>
<ST>
Franches-Montagnes, Delémont et Laufon) au

</ST>
<ST>
canton de Berne.

</ST>
<TB>
1947:         Naissance du Mouvement séparatiste jurassien.
1953:         Dissolution du mouvement, qui fait place au

</TB>
<ST>
Rassemblement jurassien (RJ).

</ST>
<ST>
1.3.1970: Les citoyens du canton de Berne adoptent un

</ST>
<ST>
additif constitutionnel qui permettra aux

</ST>
<ST>
Jurassiens de se prononcer sur leur indépendance.

</ST>
<ST>
23.6.1974: Premier plébiscite dans les septs districts.

</ST>
<ST>
Par 36 802 voix contre 34 057, l'électorat

</ST>
<ST>
accepte la création du canton du Jura.

</ST>
<ST>
16.3.1975: Les trois districts du sud du Jura (Courtelary,

</ST>
<ST>
La Neuveville et Moutier) se prononcent pour le

</ST>
<ST>
maintien dans le canton de Berne.

</ST>
<ST>
sept. 1975: Quatorze communes se prononcent à nouveau. Dans

</ST>
<ST>
le district de Moutier, quatre communes, dont

</ST>
<ST>
Moutier, décident de rester dans le canton

</ST>
<ST>
de Berne.

</ST>
<ST>
14.9.1975: Le district de Laufon se prononce pour son maintien

</ST>
<ST>
dans le canton de Berne. Le 18 juin 1978, ce

</ST>
<ST>
district votera son rattachement à un canton voisin

</ST>
<ST>
(Bâle-Ville, Bâle-Campagne ou Soleure).

</ST>
<ST>
24.9.1978: Le peuple suisse et tous les cantons et demi-

</ST>
<ST>
cantons acceptent la création du canton du Jura

</ST>
<ST>
constitué des districts de Delémont,

</ST>
<ST>
des Franches-Montagnes et d'Ajoie.

</ST>
<TB>
1985:         Scandale des caisses noires bernoises. Le Conseil

</TB>
<ST>
d'Etat bernois a versé 730 000 francs de fonds

</ST>
<ST>
clandestins aux antiséparatistes, entre 1974 et

</ST>
<ST>
1982. Pour le gouvernement jurassien, ces fonds ont

</ST>
<ST>
faussé les plébiscites. Il proteste auprès du

</ST>
<ST>
Conseil fédéral.

</ST>
<TB>
1986:         La réclamation du Jura est transmise au Tribunal

</TB>
<ST>
fédéral, le Conseil fédéral se déclarant incompétent.

</ST>
<TB>
1988:         L'Assemblée fédérale décide de ne pas intervenir

</TB>
<ST>
tant que le TF n'aura pas refusé d'entrer

</ST>
<ST>
en matière sur le dossier.

</ST>
<ST>
janv. 1989: Le gouvernement jurassien adresse au TF une seconde

</ST>
<ST>
réclamation à propos du partage des biens entre le

</ST>
<ST>
Jura et Berne. Les fonds clandestins des caisses

</ST>
<ST>
noires n'ayant pas été pris en compte lors de ce

</ST>
<ST>
partage, le Jura réclame une somme complémentaire.

</ST>
<ST>
nov. 1991: Dépôt de l'initiative "Un peuple jurassien", dite

</ST>
<ST>
"Unir" par le RJ.

</ST>
<ST>
juin 1992: Le TF déclare cette initiative nulle.

</ST>
<ST>
9.3.1992: Le Conseil fédéral instaure la Commission

</ST>
<ST>
consultative pour le Jura (CCJ).

</ST>
<ST>
sept. 1992: L'initiative "Unir" est acceptée par le parlement

</ST>
<ST>
jurassien. Le gouvernement bernois adresse un

</ST>
<ST>
recours au Conseil fédéral pour lui demander

</ST>
<ST>
de prendre des mesures.

</ST>
<ST>
7.1.1993: Explosions à Berne et Courtelary (BE). Mort de

</ST>
<ST>
Christophe Bader du groupe séparatiste Bélier.

</ST>
<ST>
7.4.1993: Publication du rapport Widmer de la CCJ. Il parle

</ST>
<ST>
de réunification.

</ST>
<ST>
20.3.1994: Le RJ et Unité jurassienne, son pendant dans le

</ST>
<ST>
Jura bernois, créent le Mouvement autonomiste

</ST>
<ST>
jurassien (MAJ).

</ST>
<ST>
25.3.1994: Les cantons de Berne et du Jura signent un accord

</ST>
<ST>
prévoyant l'institutionnalisation du dialogue et

</ST>
<ST>
la création de l'Assemblée interjurassienne. Le

</ST>
<ST>
Jura renonce à la loi "Unir", Berne reconnaît la

</ST>
<ST>
communauté d'intérêts qui lie les deux parties de

</ST>
<ST>
la région jurassienne.

</ST>
<ST>
3.9.1994: Le MAJ renonce à lutter pour la réunification

</ST>
<ST>
du Jura.

</ST>
<ST>
11.11.1994: Première séance de l'Assemblée interjurassienne

</ST>
<ST>
à Moutier.
</ST>
</DOC>
