<DOC>
<DOCID>ATS.950921.0068</DOCID>
<DOCNO>ATS.950921.0068</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3036
</LE>
<DT>
950921
</DT>
<PT>
160158
</PT>
<RT>
151454
</RT>
<SC>
bsf116 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
ecph sta ecpc
</DE>
<AU>
al rp
</AU>
<KW>
vd test conjoncture vaudoise hotellerie
</KW>
<TI>
Hôtellerie et restauration dans le canton de Vaud Nouvelle baisse du volume
d'activité au 2e trimestre
</TI>
<LD>
Lausanne, 21 sept (ats) Le volume d'activité dans l'hôtellerie et la
restauration s'est encore réduit durant le 2e trimestre 1995 dans le canton
de Vaud. Plus de la moitié des répondants signalent une baisse du chiffre
d'affaires, et trois sur quatre un recul du bénéfice, selon le test de la
Commission conjoncture vaudoise.
</LD>
<TX>
Le chiffre d'affaires a baissé de 4 % (-2 % au premier trimestre 1995) pour
l'ensemble, alors que l'indice du volume d'activité s'élève à -39 unités
(-40). L'indice du bénéfice brut s'inscrit à -64 (-60). Les prévisions pour
le 3e trimestre 1995 font état d'un indice du volume d'activité de -52 (-23).
</TX>
<ST>
Manifestations dans le canton
</ST>
<TX>
Selon la Commission conjoncture vaudoise (CCV), les indicateurs d'activité
ont été favorablement influencés au 2e trimestre par plusieurs grandes
manifestations dans le canton. Au niveau des régions, la situation s'est
améliorée dans les Alpes, avec une progression de l'activité et du chiffre
d'affaires par rapport à l'année passée. Sur l'arc lémanique, en revanche,
l'activité s'est réduite, à un rythme plus bas cependant qu'au trimestre
précédent.
</TX>
<TX>
Le tourisme vaudois se porte relativement mieux que son homologue suisse,
relève la CCV. Cette situation est due à l'évolution favorable dans
l'hôtellerie. Ainsi, l'indice des nuitées a gagné 4 points à -18, en dépit
d'une nette baisse de la clientèle suisse. Le chiffre d'affaires baisse
cependant de 1 %.
</TX>
<ST>
Sombres perspectives
</ST>
<TX>
L'avenir ne laisse pas d'inquiéter la CCV. En effet, les perspectives
d'activité sont plus sombres pour l'hôtellerie vaudoise que pour l'ensemble
du pays, avec un indice prévisionnel des nuitées à -68 (2) unités.
</TX>
<TX>
La restauration n'a pas connu d'amélioration. La consommation (boissons et
repas) a diminué pour deux établissements sur trois.  Le chiffre d'affaires
baisse dans 57 % des cas alors qu'il augmente pour 27 %. Le bénéfice brut
recule pour trois restaurants sur quatre. Au prochain trimestre, la
consommation prévue s'inscrit à -47 (-37).
</TX>
<TX>
Ce test conjoncturel trimestriel pour l'hôtellerie et la restauration dans le
canton de Vaud est effectué par le Centre de recherches conjoncturelles de
l'Ecole polytechnique fédérale de Zurich pour la CCV, avec la collaboration
de la Fédération suisse des cafetiers, restaurateurs et hôteliers. Les
indices sont obtenus par soustraction des réponses positives et négatives.
</TX>
<TX>
Le test permet à l'hôtellerie-restauration vaudoise, qui occupe plus de 19
000 personnes, de disposer de données fiables et plus complètes que la seule
statistique des nuitées. En outre, ces chiffres sont comparables avec ceux
récoltés dans le reste du pays.
</TX>
</DOC>
