<DOC>
<DOCID>ATS.951106.0120</DOCID>
<DOCNO>ATS.951106.0120</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
4058
</LE>
<DT>
951106
</DT>
<PT>
061956
</PT>
<RT>
060123
</RT>
<SC>
bsf011 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c9chn kul int for
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
chine archéologie site homme pékin éclairage
</KW>
<TI>
Le site de l'Homme de Pékin n'a pas encore révélé tous ses secrets
</TI>
<ST>
éclairage
</ST>
<LD>
Pékin, 6 nov (ats/afp) Les fouilles du site où vivait l'Homme de Pékin il y a
un demi-million d'années vont reprendre. Elles avaient été interrompues
pendant plus de 16 ans. Des découvertes sont attendues sur les premiers
hommes d'Asie qui peuplèrent ensuite l'Amérique, l'Australie et les îles du
Pacifique.
</LD>
<TX>
La grotte de Zhoukoudian a été mise au jour en 1921 à une cinquantaine de
kilomètres au sud-ouest de Pékin. Mais ce n'est qu'en 1929 que sera trouvé le
premier crâne de celui qu'on allait baptiser le Sinanthrope.
</TX>
<TX>
"C'est un site unique car des hommes y ont vécu entre 500 000 et 250 000 ans.
Il reste encore beaucoup de choses à découvrir dans le sol qui pourraient
nous faire remonter encore de quelques dizaines, voire quelques centaines de
milliers d'années", estime le professeur Yves Coppens.
</TX>
<ST>
En piteux état
</ST>
<TX>
Ce paléoanthropologue français a été chargé par l'UNESCO de superviser, à la
demande de la Chine, une opération de réhabilitation du site. Le coût est
estimé à 2,5 millions de dollars (3 millions de francs suisses). Les travaux
sont financés par un groupe de sociétés françaises.
</TX>
<TX>
Inscrite en 1987 au patrimoine mondial par l'UNESCO, la grotte est longue de
140 m, large de 30 et profonde de 46. Elle est en piteux état et risque de
s'effondrer sous les effets de la pluie et de la végétation.
</TX>
<TX>
Le site a connu bien des déboires depuis sa découverte. Le plus grave a été
la disparition mystérieuse de toute la collection de fossiles exhumés entre
1929 et 1937. "Un trésor inestimable pour l'histoire de l'humanité", selon le
professeur Coppens. "Neuf crânes avaient été sortis de terre, ainsi que 150
dents et un grand nombre d'ossements, raconte-t-il.
</TX>
<ST>
Perdues de vue
</ST>
<TX>
Mais après l'invasion japonaise, les responsables du site décidèrent en 1941
de mettre les fossiles à l'abri. Ils les emballèrent dans des caisses. Ils
chargèrent alors l'ambassade des Etats-Unis de les acheminer sous escorte
militaire jusqu'au port de Qinhuangdao (300 km à l'est de Pékin) où devait
accoster le "President Harrison".  Elles ne parviendront jamais à
destination.
</TX>
<TX>
"On ignore si les Marines américains ont été interceptés par des japonais ou
si le camion qui transportait les caisses a été bombardé. Mais on est en tout
cas certain que les caisses n'ont pas été embarquées", affirme le
scientifique français.
</TX>
<ST>
L'énigme demeure
</ST>
<TX>
Quarante-cinq ans plus tard, l'énigme demeure. Certains experts chinois
soupçonnent les Japonais de s'être emparés des fossiles pour les offrir à
l'empereur Hirohito. Décédé en 1989, ce dernier passait pour être un
passionné de paléontologie.
</TX>
<TX>
Aucune accusation n'a été toutefois officiellement portée contre Tokyo. Mais
lorsque le gouvernement japonais s'est porté volontaire en 1994 pour sauver
le site de Zhoukoudian, sa candidature a été rejetée. Pékin a préféré celle
d'Assistance Ethno, association de mécenat d'entreprise pour l'ethnologie
créée par le groupe français Mondial Assistance.
</TX>
<ST>
Autre mystère non élucidé
</ST>
<TX>
L'autre mystère non encore élucidé concerne les calottes crâniennes découpées
au silex qu'on a retrouvées sur le site après la reprise des fouilles en
1949. "On ne retrouve de telles traces qu'en Chine et à Java, précise le
professeur Coppens. Peut-être découpait-on le crâne pour manger la cervelle.
Mais il n'est pas exclu que les premiers hommes observaient déjà des
pratiques rituelles qui n'avaient rien à voir avec du cannibalisme."
</TX>
<TX>
Un coin du voile pourrait être levé à la faveur de nouvelles découvertes,
espère-t-il. Dès le printemps 1996, le site de Zhoukoudian va être sondé avec
des instruments de gravimétrie et d'électromagnétisme pour déterminer les
endroits à creuser. Yves Coppens pense qu'il n'est pas impossible de
découvrir en Chine des hommes de plus de 2 millions d'années.
</TX>
</DOC>
