<DOC>
<DOCID>ATS.940529.0006</DOCID>
<DOCNO>ATS.940529.0006</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940529
</DT>
<PT>
144400
</PT>
<SC>
bsf057 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4ger soz jus
</DE>
<AU>
hs
</AU>
<KW>
allemagne commemoration solingen
</KW>
<TI>
Un an après l'incendie raciste de Solingen Commémoration dans le calme en
Allemagne.
</TI>
<LD>
Bonn, 29 mai (ats/afp) Des milliers de personnes ont commémoré ce week-end à
Solingen, en Allemagne, l'attentat raciste qui avait coûté la vie à cinq
Turques le 29 mai 1993. Cette commémoration a été entachée d'un attentat
raciste. Cet acte est venu rappeler aux milliers de manifestants que la
violence d'extrême droite est loin d'être éradiquée en Allemagne, même si le
nombre d'agressions et de victimes est en baisse depuis plus d'un an.
</LD>
<TX>
Un inconnu a tenté d'incendier une salle où étaient réunis 250 membres d'un
club sportif turc à Seligenstadt, dans le centre du pays. L'homme a lancé
deux cocktails Molotov vers l'entrée de la salle, sans atteindre sa cible.
L'un des engins a endommagé une voiture. L'autre a pu être éteint avant de
provoquer des dégâts.
</TX>
<TX>
"Je mets en garde contre la traînée de haine et de violence qui passe sur
l'Allemagne", a lancé Johannes Rau, chef du gouvernement régional et candidat
social-démocrate malheureux à la présidence de la République, devant 2500
personnes réunies à Solingen pour une cérémonie en mémoire des victimes. En
Allemagne, a ajouté M. Rau, cela prend "une signification pire que dans
d'autres pays: l'ombre d'Auschwitz plane aussi sur les générations nées après
la guerre".
</TX>
<ST>
Code de la nationalité
</ST>
<TX>
Il a réclamé une réforme du code de la nationalité, "nécessaire depuis
longtemps pour que les gens ne soient pas traités comme des citoyens de
seconde classe à cause de leur origine". Les conditions d'accès à la
nationalité allemande, régies par un code fondé sur le droit du sang et
datant de 1913, sont restrictives. Les étrangers de la deuxième ou de la
troisième génération nés en Allemagne n'ont une chance de devenir allemands
que s'ils renoncent à la nationalité de leurs parents.
</TX>
<TX>
A la fin de la cérémonie, une adolescente a lu un message de sa mère qui a
perdu deux filles, deux petites filles et une nièce dans l'incendie: "La vie
quotidienne m'est devenue insupportable, mais je n'ai jamais ressenti de
haine ou d'hostilité contre vous. Je dis toujours que nous voulons être amis,
et marcher main dans la main".  Dans l'après-midi, un service religieux était
prévu à la mosquée de Solingen.
</TX>
<ST>
Marche de protestation
</ST>
<TX>
Samedi, environ 4000 personnes, Allemands et Turcs, avaient déjà défilé en
silence dans la ville pour protester contre le racisme et l'extrême droite.
D'autres rassemblements, d'une ampleur moindre, ont eu lieu dans certaines
grandes villes d'Allemagne. Les auteurs présumés de l'attentat, quatre jeunes
gens âgés de 16 à 24 ans qui sont proches de l'extrême droite, sont jugés à
Dusseldorf.
</TX>
<TX>
Pendant tout le week-end, près de 4000 policiers, dont des membres d'unités
spéciales anti-émeutes, ont investi Solingen pour prévenir tout incident.
L'an dernier, des centaines de manifestants turcs avaient saccagé les
magasins pendant plusieurs nuits après l'attentat. La police, postée aux
entrées de la ville, a annoncé que onze personnes "visiblement prêtes à la
violence" avaient été refoulées.
</TX>
</DOC>
