<DOC>
<DOCID>ATS.951001.0040</DOCID>
<DOCNO>ATS.951001.0040</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3231
</LE>
<DT>
951001
</DT>
<PT>
145615
</PT>
<RT>
133528
</RT>
<SC>
bsf055 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c7cmr c4fra mil
</DE>
<AU>
hs
</AU>
<KW>
comores france hausse ton navires synthèse
</KW>
<TI>
Des navires français font route vers les Comores Situation toujours calme
dans la capitale Moroni
</TI>
<ST>
synthèse du week-end
</ST>
<LD>
Moroni, 1er oct (ats/afp) Après les protestations diplomatiques, la France a
dépêché ce week-end plusieurs navires de guerre vers les Comores. Paris veut
ainsi tenter d'obtenir un départ volontaire du Français Bob Denard,
organisateur du coup d'Etat. Quelque 200 mercenaires sont présents dans la
capitale des Comores, Moroni.
</LD>
<TX>
Les responsables français espèrent que cette stratégie graduelle de
condamnations, mises en garde et d'intimidations impressionnera suffisamment
les mercenaires déjà isolés sur le plan international et évitera une
intervention militaire directe. En 1989, le départ de Bob Denard des Comores
avait été obtenu après une épreuve de force de 19 jours avec la France.
</TX>
<TX>
Le nombre de navires français qui ont pris la mer n'a pas été précisé de
sources militaires à Paris. Mais il s'agit notamment de deux bâtiments basés
à La Réunion. Ces deux navires sont chargés de canots de débarquement. Un
troisimème navire a quitté lui Djibouti samedi soir.
</TX>
<ST>
Légionnaires français
</ST>
<TX>
La France dispose de 4000 militaires à Djibouti, Mayotte et la Réunion,
notamment des légionnaires et des parachutistes. "Des éléments français sont
en position" dans la région des Comores pour garantir la sécurité des
ressortissants français, ont précisé des militaires à Paris. Le ministère des
affaires étrangères a souligné que les forces françaises étaient "toujours en
alerte".
</TX>
<TX>
Le premier ministre français Alain Juppé avait déclaré vendredi qu'il n'était
"pas question" que la France intervienne aux Comores pour rétablir le pouvoir
du président déchu Saïd Mohamed Djohar. La France, premier bailleur de fonds
des Comores, avait alors annoncé la suspension de toute aide à l'archipel.
Mais cette décision ne satisfait pas les autorités légales comoriennes.
</TX>
<ST>
Quelque 200 mercenaires
</ST>
<TX>
Lors du putsch de jeudi, une dizaine de mercenaires, des Blancs, avaient été
vus participant au coup de force, sous la direction du Français Bob Denard et
aux côtés d'une cinquantaine de soldats comoriens rebelles. Mais les
mercenaires étrangers présents aux Comores seraient beaucoup plus nombreux.
</TX>
<TX>
En fait, près de 200 hommes se trouveraient toujours dimanche dans le camp de
Kandani, principale caserne militaire de Moroni. Le président Djohar se
trouvait retenu en otage dans ce camp. Il ne peut recevoir de visites mais,
selon des sources bien informées à Moroni, il se porte bien et n'est pas
maltraité.
</TX>
<ST>
Situation calme
</ST>
<TX>
La situation était dimanche toujours calme et la manifestation en faveur des
putschistes s'est déroulée sans incident. Les 200 à 300 manifestants se sont
regroupés en plein centre de Moroni.
</TX>
<TX>
Parmi les orateurs qui ont appuyé le putsch et appelé à la mise en place d'un
nouveau gouvernement se trouvait l'ancien ministre de l'intérieur, impliqué
dans la tentative de coup d'Etat de 1992 et libéré jeudi à l'aube par les
putschistes.
</TX>
</DOC>
