<DOC>
<DOCID>ATS.951219.0116</DOCID>
<DOCNO>ATS.951219.0116</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3060
</LE>
<DT>
951219
</DT>
<PT>
115430
</PT>
<RT>
114023
</RT>
<SC>
bsf063 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
cef
</OC>
<DE>
c4bel ecpt come
</DE>
<AU>
yr as
</AU>
<KW>
sabena troisième grève surprise développemen
</KW>
<TI>
Troisième grève surprise à la Sabena Le ministre de la fonction publique
critique le PDG
</TI>
<LD>
développement =
</LD>
<TX>
Bruxelles, 19 déc (ats) Le front commun syndical de Sabena a déclenché mardi
une grève surprise à l'aéroport de Bruxelles. C'est la troisième action du
genre en quatre semaines. Par ailleurs, les chemins de fer belges connaissent
leur seconde journée de grève.
</TX>
<TX>
Sabena a pu maintenir mardi une petite partie de ses vols. Une vingtaine de
liaisons européennes et long courrier sont maintenues, parmi lesquelles les
vols pour Genève et Zurich, a indiqué un porte-parole de la compagnie.
</TX>
<TX>
Malgré les piquets, qui ont bloqué dans la matinée les entrées du personnel
et des parkings, la grève n'est pas entièrement suivie, a-t-il précisé. La
direction regrette "le refus systématique des syndicats de négocier un
nouveau modèle de coopération". Celui-ci permettrait de garantir la
croissance de Sabena, et donc le développement de l'emploi, note un
communiqué.
</TX>
<TX>
Les syndicats réclament avant toute chose le rétablissement de l'ensemble des
conventions collectives, dénoncées en bloc par la direction. Ils s'opposent
par ailleurs aux principaux volets du plan proposé par la direction. Ils ont
annoncé "une action par semaine", jusqu'à obtenir satisfaction.
</TX>
<ST>
Chemins de fer en grève
</ST>
<TX>
Par ailleurs, la Belgique connaît mardi une seconde journée consécutive de
grèves sauvages dans les chemins de fer. Cause de ce conflit: l'adoption par
le conseil d'administration de la SNCB d'un plan de restructuration, avant
toute négociation.
</TX>
<ST>
"Mettre le patron de côté"
</ST>
<TX>
Ces conflits énervent le socialiste André Flahaut, ministre de la fonction
publique. Dans une interview à l'agence Belga, il a suggéré de mettre de côté
le PDG de Sabena Pierre Godfroid et de négocier sans lui. M. Flahaut redoute
que ces conflits ne s'étendent à la fonction publique dans son ensemble.
</TX>
<TX>
Sabena doit être gérée comme une entreprise privée et les déclarations du
ministre sont inopportunes, rétorque le porte-parole de Sabena. Le ministre a
également été désapprouvé par le président du Parti social-chrétien
francophone Gérard Deprez.  Les politiciens sans expérience de gestion n'ont
pas à donner de leçons, a-t-il indiqué à la radio RTBF.
</TX>
<ST>
Conflit géré en accord avec Swissair
</ST>
<TX>
Le conflit social est géré en plein accord avec Swissair, a encore indiqué le
porte-parole de Sabena. Swissair est le principal actionnaire de la compagnie
belge, dont elle détient 49,9%.
</TX>
<TX>
Les vols des autres compagnies actives sur l'aéroport de Bruxelles-Zaventem
ont été maintenus. Une nouvelle journée de perturbation est attendue
mercredi. Le front syndical a appelé les autres secteurs à venir manifester
leur solidarité à l'aéroport.  Sabena est le fer de lance de la dérégulation
sociale en Belgique, dénoncent les syndicats.
</TX>
</DOC>
