<DOC>
<DOCID>ATS.950826.0009</DOCID>
<DOCNO>ATS.950826.0009</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950826
</DT>
<PT>
172800
</PT>
<SC>
bsf056 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
bif
</OC>
<DE>
vot parp parn pars doc95
</DE>
<AU>
to pi
</AU>
<KW>
élections féd radicaux thèses encadré
</KW>
<TI>
Elections fédérales 1995 Les quinze thèses du parti radical-démocratique
encadré
</TI>
<LD>
Macolin (BE), 26 août (ats) Lors de sa fête électorale samedi à Moacolin
(BE), le Parti radical-démocratique (PRD) suisse a présenté sa plate-forme
électorale. Intitulée "En avant la Suisse", elle se compose de quinze thèses.
En résumé:
</LD>
<TX>
- Renouveau: la Suisse est confrontée à des problèmes qui peuvent être
résolus. Personne n'est mieux en mesure de le faire que le PRD et ses
représentants politiques à tous les échelons.
</TX>
<TX>
- Economie: il faut tout entreprendre pour rendre les entreprises suisses
concurrentielles. Il faut poursuivre l'effort de revitalisation et abolir les
cartels afin d'abaisser le coût de la vie. Il faut libéraliser le droit
foncier et stabiliser les coûts annexes des salaires.
</TX>
<TX>
- Emplois: des emplois sont menacés en raison des entraves posées à
l'économie et de la dette publique qui favorise l'inflation. Pour surmonter
le chômage, il faut renforcer l'économie.
</TX>
<TX>
- Finances publiques: il faut biffer des dépenses dans tous les domaines,
même si certains économies sont impopulaires, afin d'assainir les finances
publiques.
</TX>
<TX>
- Classe moyenne: il faut soutenir la classe moyenne et éviter de la grever
d'impôts supplémentaires.
</TX>
<TX>
- Drogue: il faut améliorer la prévention, l'action policière et la mise à
disposition de possibilités de thérapie pour les toxicomanes.
</TX>
<TX>
- Sécurité: le concept Armée 95 est la seule mesure réaliste pour garantir la
sécurité. Les mesures de contrainte dans le droit des étranger offrent une
solution aux problèmes de la sécurité intérieure.
</TX>
<TX>
- Asile: il faut appliquer l'actuelle loi sur l'asile. Elle vient en aide à
ceux qui sont poursuivis pour des raisons politiques, tout en s'en prenant à
ceux qui abusent de l'hospitalité de la Suisse.
</TX>
<TX>
- Europe: il faut suivre la voie des négociations bilatérales avec confiance
et sans concessions inutiles. Après la conclusion des négociations, une
appréciation générale de la situation sera nécessaire.
</TX>
<TX>
- Démocratie directe: le PRD veut maintenir une démocratie vivante. La
démocratie ne comporte cependant pas uniquement le droit des minorités à
lancer initiatives et référendums, mais aussi le respect des décisions
majoritaires.
</TX>
<TX>
- Femmes: le PRD s'oppose au système des quotas. Il faut en revanche mettre
en place des conditions-cadres permettant aux femmes comme aux hommes
d'organiser plus librement leur vie privée et professionnelle, de manière à
ce que les femmes puissent mieux accéder à des fonctions politiques à
responsabilité.
</TX>
<TX>
- Formation: la Suisse a besoin de haute technologie. Il faut promouvoir un
apprentissage à très haut niveau, des écoles spécialisées et des universités
dont l'enseignement est axé vers l'avenir.
</TX>
<TX>
- Sécurité sociale: une politique sociale est nécessaire. Le principe de
l'arrosoir provoque des coûts exorbitants et ne répond pas à l'octroi des
prestations nécessaires. Il faut promouvoir la responsabilité personnelle,
les assurances sociales doivent être flexibles.
</TX>
<TX>
- Administration: le PRD s'engage en faveur d'une réforme de l'administration
et de nouvelles stratégies comme le new public management, l'outsourcing,
l'autonomisation ou la privatisation.
</TX>
<TX>
- Agriculture: la politique agricole doit s'orienter sans romantisme vers le
marché et l'écologie. Le PRD se prononce en faveur d'une paysannerie saine et
capable de s'affirmer par ses propres moyens.
</TX>
</DOC>
