<DOC>
<DOCID>ATS.940317.0122</DOCID>
<DOCNO>ATS.940317.0122</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940317
</DT>
<PT>
110100
</PT>
<SC>
bsf044 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ecps c5swi prod
</DE>
<AU>
fss rp
</AU>
<KW>
suisse commerce detail les grands eclairage
</KW>
<TI>
Commerce de détail: les grands continuent de grandir Migros et Coop ont accru
leurs parts du marché en 93 éclairage.
</TI>
<LD>
Berne, 17 mars (ats) Le processus de concentration se poursuit sans relâche
dans le commerce de détail suisse. Migros et Coop, les deux leaders
incontestés, ont encore gagné des parts de marché en 1993.  Migros demeure le
numéro un avec 16 % du marché. Coop suit avec 13,2 '. Denner, plus grand
discounter du pays, a également gagné des parts de marché l'an dernier. Le
groupe Usego-Trimerco est en revanche du côté des perdants.
</LD>
<TX>
Le coude à coude entre les deux grands distributeurs zurichois et bâlois
reste ouvert. La Migros annonce que sa part de marché est passée de 15,6 à 16
% entre 1992 et 1993. De son côté, Coop affiche une progression de 0,2 point
à 13,2 %. Le chiffre d'affaires du commerce de détail de la Migros a augmenté
de 1,6 % à 12,7 milliards de francs. Celui de la Coop a progressé de 1,5 % à
9,6 milliards.
</TX>
<ST>
Denner toujours 3ème
</ST>
<TX>
Le groupe Denner affiche une progression du chiffre d'affaires comparable.
Depuis quelques années, le premier discounter de Suisse ne publie plus ses
résultats. Selon ses propres estimations toutefois, la hausse a été
supérieure aux 1,5 % de renchérissement interne. En 1992, le chiffre
d'affaires de Denner a été estimé à 1,6 milliard de francs.
</TX>
<TX>
Le quatrième mousquetaire, le groupe Usego-Trimerco n'a pas suivi la
progression de ses trois concurrents. Son chiffre d'affaires a reculé de
presque 1 % à 1,4 milliard de francs. Le chiffre d'affaires d'Usego, y
compris les livraisons aux détaillants "Primo" et "visavis ", a diminué d'un
pour-cent. Celui des marchés Waro a baissé de 2,9 '.
</TX>
<ST>
Progression ralentie
</ST>
<TX>
Les deux géants de la distribution ont tout de même senti les effets de la
récession. Leur progression s'est fortement ralentie. En 1991, Coop avait vu
son chiffre d'affaires du commerce de détail augmenter de 5,3 %. En 92, la
progression n'était plus que de 2,9 %. Elle a reculé à 1,5 % l'an dernier. A
la Migros, la hausse était encore de 5,4 % en 91. Elle n'était plus que de
1,6 % en 93.
</TX>
<TX>
Malgré ce fléchissement de la croissance, les deux leaders suisses continuent
à progresser plus fort que la moyenne nationale du commerce de détail. En 91,
la progression moyenne était de 4,6 %. Elle atteignait encore 0,6 % en 92.
L'an dernier, on a enregistré un recul de 0,1 %.
</TX>
<ST>
Gâteau réparti
</ST>
<TX>
Les mouvements relativement faibles de la progression du chiffre d'affaires
et des parts de marché montrent que le gâteau "commerce de détail" helvétique
est réparti. Il ne faut plus s'attendre à de fortes croissances internes. Les
acquisitions et l'expansion à l'étranger sont devenues nécessaires pour
continuer à grandir.
</TX>
<TX>
Il y a quelques années, Coop avait encore "avalé" le Konsumverein Zurich
(KVZ), alors que Migros absorbait les marchés "Carrefour" de Bienne et
Lausanne. Pour leur part, Hofer + Curti et Denner se sont partagé le groupe
Usego-Waro.
</TX>
<ST>
Frontière franchie
</ST>
<TX>
Migros et Coop ont déjà franchi le pas supplémentaire qui consiste à
s'installer à l'étranger. 1993 a été l'année du développement à l'étranger de
nos activités de commerce de détail, a expliqué récemment Eugen Hunziker, le
chef de Migros. Le premier MMM étranger à été ouvert en France, non loin de
Genève. En Autriche, Migros a repris la chaîne "familia".
</TX>
<TX>
Coop a également franchi la frontière. En octobre 92, le géant bâlois a
ouvert un centre commercial à Saint-Louis, en collaboration avec Coop Alsace.
</TX>
<TX>
Tant la Migros que la Coop ont annoncé une amélioration de leur situation
bénéficiaire l'an dernier, après un tassement en 1992. Le cash-flow de la
Migros a progressé de près de 13 % à 913 millions, son bénéfice net a
augmenté de 16 % à 249 millions. A la Coop, le cash-flow a crû de 7,4 % à 505
millions, alors que la hausse du bénéfice net a atteint 11 % à 155 millions.
</TX>
<ST>
Migros: premier employeur privé
</ST>
<TX>
Si l'on compare les chiffres d'affaires réalisés au mètre carré, la Migros
vient nettement en tête. Ses 567 filiales ont réalisé un chiffre de 14 832
francs au m2 (15 801 en 92). A la Coop, on en était à 11 254 (11 154) francs.
L'an dernier, Coop a fermé 52 magasins et en a ouvert 28 nouveaux, pour un
total de 1151. Le nombre des filiales Migros est passé de 556 à 557.
</TX>
<TX>
Avec 70 741 employés (-0,4 %), la Migros demeure le plus important employeur
privé de Suisse. Calculé en emplois à plein temps, l'effectif de la Migros se
situait l'an dernier à 51 685 personnes (+0,5 %). Fin 93, Coop employait 43
418 collaborateurs, près de 2 % de moins qu'un an plus tôt.
</TX>
</DOC>
