<DOC>
<DOCID>ATS.940127.0161</DOCID>
<DOCNO>ATS.940127.0161</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940127
</DT>
<PT>
081700
</PT>
<SC>
bsf016 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ecps umw prod
</DE>
<AU>
cc gc
</AU>
<KW>
suisse lessives ecologiques fiche separee
</KW>
<TI>
Lessives et environnement: stricte réglementation fiche séparée.
</TI>
<LD>
Berne, 27 jan (ats) Les lessives sont soumises à deux ordonnances de la Loi
sur la protection des eaux. On y trouve les normes les plus sévères d'Europe.
Celles-ci ont permis un assainissement sensible des lacs ces dernières
années.
</LD>
<TX>
La Loi sur la protection des eaux autorise en tout temps le Conseil fédéral à
décider de nouvelles prescriptions. Ce fut le cas en 1986 avec l'interdiction
des phosphates dans les lessives.
</TX>
<TX>
Les ordonnances stipulent notamment que seuls les produits biodégradables à
au moins 90 % sont autorisés à la vente et que les lessives ne doivent pas
contenir un taux de phosphore supérieur à 0,5 '. Le phosphore contenu dans
les phosphates est responsable de la prolifération des algues dans les lacs
(eutrophisation) et de la désoxygénation des eaux profondes.
</TX>
<ST>
Agriculture polluante
</ST>
<TX>
A l'heure actuelle, l'agriculture, par son emploi d'engrais et de purin, est
plus polluante pour les lacs que les produits détergents, indique Hans Ulrich
Schweizer, chef de la Division protection des eaux et pêches de l'Office
fédéral de l'environnement, des forêts et du paysage.
</TX>
<TX>
Les lessives et produits pour lave-vaisselle doivent être notifiés au
Laboratoire fédéral d'essai des matériaux et institut de recherche (EMPA) à
Saint-Gall, qui donne le feu vert pour leur commercialisation. Les autres
produits détergents ne sont pas soumis à notification.
</TX>
<TX>
L'interdiction des composés du phosphore dans les produits pour
lave-vaisselle, dont les ventes ont crû fortement ces dernières années, est à
l'étude, indique M. Schweizer. Actuellement, on tolère toujours 8 % de
phosphore. Un problème subsiste: les substances de substitution efficaces
feraient entrer ces produits en classe 5 de toxicité.
</TX>
<ST>
Lacs en meilleur état
</ST>
<TX>
L'institut fédéral pour l'aménagement, l'épuration et la protection des eaux
(EAWAG) à Dübendorf s'intéresse également de très près aux composants des
lessives. Il étudie leurs effets sur les eaux suisses.
</TX>
<TX>
L'interdiction des phosphates a contribué à l'assainissement des lacs
suisses. Dans le Léman par exemple, la quantité de phosphore a été réduite de
44 % depuis 1979. Il faudra encore réduire les apports de 50 % pour atteindre
l'objectif fixé d'ici l'an 2000.
</TX>
<TX>
Des espèces d'algues caractéristiques de l'eutrophisation se maintiennent
toutefois. Les stations d'épuration ne sont pas en mesure d'éliminer
totalement le phosphore des eaux usées. Certaines d'entre elles, ni conçues
ni dimensionnées pour les besoins actuels, devraient être totalement
reconstruites.
</TX>
<ST>
Grands malades
</ST>
<TX>
La situation est plus mauvaise pour le lac de Lugano. Les problèmes
proviennent en grande partie des rives italiennes, dépourvues de stations
d'épuration.
</TX>
<TX>
En Suisse centrale, le lac de Zoug donne encore quelques soucis.  Les lacs de
Sempach, Baldegg et Hallwil battent tous les records et sont oxygénés
artificiellement depuis plusieurs années.
</TX>
</DOC>
