<DOC>
<DOCID>ATS.940825.0078</DOCID>
<DOCNO>ATS.940825.0078</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940825
</DT>
<PT>
144400
</PT>
<SC>
bsf090 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ecpi ecpt for reg ti
</DE>
<AU>
ee rp jn
</AU>
<KW>
tessin von roll monteforno licenciements
</KW>
<TI>
Aciérie Monteforno: les ouvriers licenciés pour la fin de l'année Le
gouvernement tessinois souhaite une solution transitoire.
</TI>
<LD>
Bellinzone, 25 août (ats) Les quelque 340 employés de l'aciérie du groupe Von
Roll Monteforno, à Bodio (TI), seront licenciés pour la fin de l'année. Le
gouvernement tessinois souhaite leur offrir de quoi meubler la période qui
s'écoulera entre la fermeture effective et la reprise attendue de
l'entreprise.
</LD>
<TX>
Cette semaine, des représentants de la direction de Von Roll ont rencontré le
chef du département cantonal des finances et de l'économie, Dick Marty. Ils
ont indiqué que les salariés de l'aciérie seront définitivement licenciés
d'ici la fin de l'année.
</TX>
<ST>
Deux offres
</ST>
<TX>
Selon le communiqué diffusé jeudi par le département tessinois des finances
et de l'économie, cette rencontre a permis d'aborder les aspects formels de
l'éventuelle reprise de l'entreprise dont Von Roll a décidé la fermeture.
Deux offres de reprise ont été soumises au gouvernement tessinois.
</TX>
<TX>
Les projets ont été baptisés "Elti" et "Kinglor". Tous deux prévoient le
maintien de la production d'acier à Bodio, en misant sur la fabrication
d'aciers spéciaux. Jusqu'ici, l'aciérie de Bodio produisait principalement
des fers à béton. Une expertise menée par une entreprise allemande de
conseils est arrivée à la conclusion que les deux offres de reprise sont
réalisables.
</TX>
<TX>
Afin de meubler le délai entre la fermeture de l'usine et la reprise
attendue, les employés licenciés devraient pouvoir participer à un programme
d'emploi et de reconversion à partir du mois de janvier 1995. Pour mettre au
point cette solution transitoire, le gouvernement tessinois a pris contact
avec l'Office fédéral de l'industrie, des arts et métiers et du travail
(Ofiamt).
</TX>
</DOC>
