<DOC>
<DOCID>ATS.950715.0041</DOCID>
<DOCNO>ATS.950715.0041</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950715
</DT>
<PT>
103000
</PT>
<SC>
bsf022 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
sof
</OC>
<DE>
sozm vs
</DE>
<AU>
pb zs
</AU>
<KW>
vs chiens assistance handicapés
</KW>
<TI>
Des chiens pour aider des handicapés
</TI>
<LD>
Sierre (VS), 15 juil (ats) Une première volée de sept personnes handicapées
ont reçu samedi matin à Sierre (VS) un chien éduqué spécialement à leur
intention. L'association sierroise "Le Copain", qui a lancé cette opération,
a reçu une vingtaine de demandes de toute la Suisse au total. Sept demandes
n'ont pas été retenues.
</LD>
<TX>
Les bénéficiaires sont quatre femmes et trois hommes. Ils pourront profiter
de leur chien durant huit ans. A ce moment, l'animal aura dix ans, soit pour
lui l'âge de la retraite. Il terminera néanmoins sa vie chez son maître qui
recevra un nouveau chien.
</TX>
<ST>
Dressés pour aider
</ST>
<TX>
Les animaux sont formés durant deux ans pour accomplir des tâches précises
pour venir en aide à leur maître handicapé. Ils sont ainsi capables de tirer
une chaise roulante, d'ouvrir une porte, de ramasser des objets ou
d'actionner un interrupteur. Les sept chiens attribués samedi constituent une
première volée.  L'association désire en remettre à des personnes handicapées
tous les six mois.
</TX>
<TX>
La sélection des bénéficiaires est très stricte. Le candidat doit disposer de
suffisamment de force pour tenir le chien. Il doit également avoir une bonne
élocution afin de pouvoir se faire comprendre par l'animal. Une enquête est
ensuite menée pour déterminer concrètement l'aide que peut apporter un
compagnon à quatre pattes.
</TX>
<TX>
Les bénéficiaires de cette première volée ont passé les deux dernières
semaines en compagnie de leur animal, dernière étape de l'éducation de
l'animal. Ce dernier a passé les premiers mois de sa vie dans une famille
d'accueil avant de rejoindre le centre d'éducation de chiens d'assistance de
Granges (VS) pour parfaire son éducation.
</TX>
</DOC>
