<DOC>
<DOCID>ATS.940221.0074</DOCID>
<DOCNO>ATS.940221.0074</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940221
</DT>
<PT>
160300
</PT>
<SC>
bsf120 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6pol c5swi
</DE>
<AU>
hs bn
</AU>
<KW>
pologne suisse visite cotti synthese
</KW>
<TI>
Visite du conseiller fédéral Flavio Cotti en Pologne Varsovie est le
principal bénéficiaire de l'aide suisse à l'Est synthèse.
</TI>
<LD>
Varsovie, 21 fév (ats) Le conseiller fédéral Flavio Cotti a entamé lundi une
visite de deux jours en Pologne. Ce déplacement est notamment destiné à
resserrer les liens avec un pays qui est le principal bénéficiaire de l'aide
suisse aux nouvelles démocraties d'Europe de l'Est. Les entretiens du chef du
Département fédéral des affaires étrangères (DFAE) avec son homologue Andrzej
Olechowski ont porté sur l'intégration et la sécurité européennes. Mardi, M.
Cotti rendra une visite de courtoisie au chef de l'Etat, Lech Walesa.
</LD>
<TX>
"La Pologne se présente comme un pays ami de haute démocratie et sur la voie
d'un progrès économique", a déclaré M. Cotti à l'issue d'un entretien avec le
chef de la diplomatie polonaise. Son interlocuteur a souligné de son côté que
la Pologne savait apprécier l'aide de la Suisse. M. Olechowski a souhaité
cependant que les investisseurs helvétiques soient plus présents dans son
pays. Il a également souhaité une plus large ouverture des marchés
occidentaux aux produits polonais.
</TX>
<TX>
M. Cotti a souligné que l'ultimatum lancé par l'OTAN aux belligérants
bosniaques avait porté ses premiers fruits. "Les nouvelles qui me parviennent
de Sarajevo sont positives et pleines d'espoir, même s'il reste encore
beaucoup à faire", a ajouté M. Cotti.
</TX>
<ST>
Option européenne de Varsovie
</ST>
<TX>
L'option européenne constitue l'idée maîtresse de la politique étrangère de
la Pologne. Ses principaux objectifs sont donc une intégration rapide à
l'Union européenne (UE) et une adhésion à un système de défense collectif.
Varsovie a déjà signé l'accord de Partenariat pour la paix avec l'OTAN dans
l'espoir qu'il débouche sur une adhésion à l'Alliance atlantique.
</TX>
<TX>
S'agissant toujours de la sécurité en Europe, les deux ministres ont souligné
le rôle fondamental joué par la Russie dans le cadre d'une Europe pacifique.
"La participation de la Russie aux efforts internationaux de maintien de la
paix doit avoir lieu sur mandat et sous le contrôle d'une organisation de
sécurité collective", a déclaré M. Cotti à un journal polonais.
</TX>
<TX>
M. Cotti s'est enfin réjoui de la visite d'Etat que va effectuer au mois de
mai le président Walesa en Suisse.
</TX>
<ST>
Aide suisse
</ST>
<TX>
La Pologne est l'un des principaux bénéficiaires de la manne financière aux
nouvelles démocraties de l'Est. Elle a bénéficié d'environ 80 % du premier
crédit-cadre de 250 millions de francs voté par le parlement en juin 1990.
Cette première enveloppe a été suivie en 1992 d'un deuxième crédit de 800
millions, auquel a été ajouté une rallonge de 600 millions.
</TX>
<TX>
L'engagement de la Suisse envers la Pologne s'articule autour de deux axes:
la coopération technique et l'assistance financière. Le premier comprend un
transfert de connaissances, accompagné des mesures de soutien. Le programme
de coopération technique se concentre dans les domaines de l'agriculture, de
l'économie, de la santé et de l'éducation.
</TX>
<TX>
Le second axe prend les formes d'aides financières, d'aide à la balance des
paiements et de mesures de garanties de crédits. A fin 1993, le montant des
engagements s'élevait à 310,5 millions, dont 25,3 au titre de la coopération
technique et 285,2 pour l'aide financière.
</TX>
<ST>
Visite à Poznan
</ST>
<TX>
Mardi, M. Cotti se rend à Poznan pour se rendre compte de visu d'un des
premiers projets réalisés dans le cadre de la coopération technique: le
marché couvert de Poznan. Cette réalisation, entrée en service en novembre
1992, a pour but de promouvoir un modèle économique dans le domaine de
l'approvisionnement pour la région. Le chef du DFAE doit quitter la Pologne
en fin d'après-midi.
</TX>
</DOC>
