<DOC>
<DOCID>ATS.950420.0107</DOCID>
<DOCNO>ATS.950420.0107</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950420
</DT>
<PT>
111400
</PT>
<SC>
bsf038 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
zh tg soz fin jus
</DE>
<AU>
ke ga sh
</AU>
<KW>
zh tg sieber transaction douteuse gendre
</KW>
<TI>
Transaction financière douteuse du gendre du pasteur Sieber Conflit
d'intérêts avoué.
</TI>
<LD>
Zurich, 20 avril (ats) Rainer Gillmann, gendre du pasteur Ernst Sieber, a
avoué pour la première fois mercredi soir n'avoir pas assez informé son
beau-père sur son projet immobiler à Hunzikon (TG).  Interrogé par le
magazine "10 vor 10" de la télévision alémanique, il a expliqué cette lacune
par un conflit d'intérêts.
</LD>
<TX>
Rainer Gillmann est soupçonné d'avoir détourné de l'argent de la fondation
Sieber pour financer un complexe immobilier à Hunzikon. Le versement douteux
remonte à septembre 1993 et s'élève à un peu plus de 842 000 francs. M.
Gillmannn était à l'époque responsable financier de la fondation, charge
qu'il a abandonnée depuis.
</TX>
<TX>
Deux mois avant de toucher l'argent, le gendre avait annoncé à la commune
d'Hunzikon que la fondation renonçait au projet de village pour les
toxicomanes et cherchait des locataires pour le complexe immobiler. Un
conflit d'intérêts avec Ernst Sieber l'a empêché d'informer ce dernier dans
les détails, explique aujourd'hui Rainer Gillmann.
</TX>
<ST>
Fondation créée plus tard
</ST>
<TX>
Présent lui aussi sur le plateau de "10 vor 10", le pasteur a répété n'avoir
rien su à l'époque sur l'état et l'avancement du projet. Il avait apposé sa
signature sur le versement de l'argent dans l'idée qu'il servirait à la
fondation "Burghügel", chargée de réaliser le village pour toxicomanes. Pour
lui, un autre usage de cette somme n'entrait absolument pas en ligne de
compte. Selon la "SonntagsZeitung" de dimanche, cette fondation n'avait
toutefois pas encore été créée au moment de la transaction.
</TX>
<TX>
Lorsque l'affaire a éclaté, il y a quelques semaines, M. Gillmann avait
d'abord déclaré qu'il y a avait effectivement eu des promesses de versement,
mais qu'aucun centime de la fondation n'avait été consacré à son projet
immobilier. Sur demande de la direction zurichoise de l'assistance sociale,
le ministère public du district a ouvert une procédure pénale contre le
gendre pour soupçons d'abus de confiance et de gestion déloyale.
</TX>
<ST>
Inhabitables
</ST>
<TX>
La commune d'Hunzikon, qui s'oppose à l'installation du village pour
toxicomanes, a annoncé la semaine dernière au pasteur Sieber que les
bâtiments prévus pour le village étaient inhabitables. Le conseil de
fondation des oeuvres sociales du pasteur devra bientôt se prononcer sur la
faisabilité du projet à Hunzikon, a encore dit M. Sieber.
</TX>
</DOC>
