<DOC>
<DOCID>ATS.950616.0141</DOCID>
<DOCNO>ATS.950616.0141</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950616
</DT>
<PT>
210000
</PT>
<SC>
bsf184 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
c6hun vs c1 c2 c4swe kul
</DE>
<AU>
tp
</AU>
<KW>
budapest jo 2002 reactions synthèse
</KW>
<TI>
JO d'hiver 2002 Sion sera candidates des Jeux Olympiques de l'an 2006
synthèse des réactions.
</TI>
<LD>
Berne, 16 juin (ats) Le Valais sera candidat aux JO d'hiver de 2006.  Malgré
l'échec de vendredi à Budapest, il se représentera, a indiqué Gilbert Debons,
président du comité de candidature de Sion-Valais.  Ruth Dreifuss, Adolf Ogi
ainsi que d'autres élus valaisans souhaitent cette nouvelle candidature.
</LD>
<TX>
"Sion, les communes associés, le canton et la Suisse ont fait le maximum", a
estimé M. Debons, interrogé par la Télévision suisse romande. Loin d'être
abattu, le Président de la ville de Sion a expliqué que le Valais sera
candidat aux Jeux Olympiques d'hiver de 2006. Il a ensuite félicité les
vainqueurs du jour: Salt Lake City.
</TX>
<TX>
A Budapest, Ruth Dreifuss a partagé le déception des Sédunois.  Pour la
conseillère fédérale, les membres du CIO n'ont pas sanctionné la qualité mais
récompensé un continent. Elle a rappelé que la capitale des Mormons avait été
frustrée de la victoire de peu pour les JO de 1998 alors qu'elle était déjà
dans la peau du favori. Mme Dreifuss a déclaré soutenir la prochaine
candidature de Sion aux JO de 2006.
</TX>
<ST>
Nombreuses félicitations
</ST>
<TX>
A Sion, Adolphe Ogi a félicité les Valaisans. "Ils ont fait le maximum et
n'ont pas été récompensés: c'est la loi du sport", a poursuivi l'ancien
patron d'Intersport. Il faut maintenant s'attaquer à la candidature pour
2006. "Je suis persuadé que la Suisse gagnera", a dit M. Ogi. D'autres hommes
politiques valaisans, dont Bernard Comby et Pascal Couchepin, ont plaidé pour
une nouvelle candidature de Sion en 2006.
</TX>
<TX>
Le président du Conseil national Claude Frey a lui aussi remercié le comité
de candidature de Sion-Valais. "L'Histoire dira que vous avez été les
artisans de la victoire de 2006", a-t-il indiqué dans un message.
</TX>
<ST>
Continuer la collaboration
</ST>
<TX>
Quatre organisations de protection de l'environnement ont salué le comité de
candidature pour avoir contribué à la définition de critères environnementaux
rigoureux pour l'organisation de cette manifestation. Elles entendent aussi
améliorer et approfondir la collaboration inaugurée avec lui.
</TX>
<TX>
Le communiqué a été signé par L'Association transports et environnement, la
Fédération suisse des amis de la nature, la Ligue suisse pour la protection
de la nature et la Société suisse pour la protection de l'environnement.
</TX>
<TX>
Pour le WWF, les quatres candidats se valaient sur le plan de l'atteinte à
l'environnement. "Que les Jeux se déroulent en Valais ou ailleurs, le flot
d'impact est à peu près comparable", a dit Jean- René Hulmann, responsable
romand de l'organisation. Ce qu'il faut c'est repenser le système olympique
et faire tourner les Jeux sur trois ou quatre sites fixes au cours d'un cycle
de 9 ou 12 ans.
</TX>
<ST>
Douche froide
</ST>
<TX>
A Sion, les quelque 10 000 personnes réunies vendredi soir sur la place de la
Planta ont été très déçues du choix du CIO. Après l'annonce de la victoire de
Salt Lake City, les efforts de la fanfare pour inciter la foule à entonner
l'hymne valaisan n'ont reçu que peu d'échos: le coeur n'y était plus.
</TX>
<ST>
photo Keystone à disposition.
</ST>
</DOC>
