<DOC>
<DOCID>ATS.940830.0105</DOCID>
<DOCNO>ATS.940830.0105</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940830
</DT>
<PT>
123700
</PT>
<SC>
bsf064 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
ecpi come fin reg c4fra c5swe
</DE>
<AU>
rp
</AU>
<KW>
france balladur privatisation renault
</KW>
<TI>
Balladur: pas de privatisation de Renault sans accord avec Volvo.
</TI>
<LD>
Paris, 30 août (ats/afp) Le Premier ministre français Edouard Balladur a
affirmé mardi que "l'on ne pouvait pas envisager une privatisation de Renault
si en même temps il n'y avait pas un accord industriel international qui
permette de garantir l'avenir de Renault ". Il faisait référence aux 20 % du
capital du constructeur d'automobiles français détenus par le suédois Volvo.
</LD>
<TX>
Dans une interview à la radio Europe 1, M. Balladur a déclaré que la volonté
de privatiser Renault, qui est une entreprise du secteur concurrentiel,
provient de ce "qu'il y a sans doute trop de grands groupes automobiles en
Europe. "Il faut des accords entre eux. Pour Renault une des conditions de
l'accord à passer, c'est que l'Etat n'ait plus 80 % ou 100 % de son capital".
</TX>
<TX>
"Actuellement, cet accord industriel n'est pas en projet. Il n'existe pas", a
assuré M. Balladur. "Ce que j'ai demandé, c'est qu'on évalue le prix de
Renault". "Une fois que nous aurons les évaluations, nous entamerons les
négociations avec Volvo pour que Volvo, groupe suédois, auquel les
gouvernements précédents (socialistes) ont vendu 20 % de Renault, cède sa
part ou une partie de sa part", a déclaré le Premier ministre.
</TX>
<ST>
Etat majoritaire
</ST>
<TX>
M. Balladur a confirmé que l'Etat gardera au moins 51 % du capital du
constructeur automobile français, au moins dans un premier temps.  "Nous
ferons en sorte que Renault soit refrancisé en proposant une part du capital
de Renault aux Français et aux salariés de Renault, l'Etat restant, en tout
cas dans la période actuelle, majoritaire", a-t-il précisé.
</TX>
<TX>
Répondant aux critiques des syndicats selon lesquels une privatisation de
l'entreprise se traduirait par des pertes d'emplois, M. Balladur a fait
remarquer que lorsque Renault était une entreprise possédée à 100 % par
l'Etat, "cela ne l'a pas empêché de perdre, je crois, 40 000 emplois depuis
1981" (...)  Je ne suis pas sûr que le maintien de ce statut là soit par
définition la garantie de l'emploi ".
</TX>
<TX>
Au début du mois d'août, on avait appris de source autorisée qu'aux termes
d'un accord de "débouclage" passé en début d'année entre Renault et Volvo,
après l'échec de leur projet de fusion, le suédois s'associerait à
l'"ouverture du capital" de Renault si elle avait lieu avant le 30 novembre
prochain. Dans ce cas, Volvo serait prêt à céder 12 des 20 % qu'il détient,
précisait-on de même source.  Si cette date était dépassée, de nouvelles
discussions s'ouvriraient entre l'Etat, Renault et Volvo.
</TX>
</DOC>
