<DOC>
<DOCID>ATS.940915.0084</DOCID>
<DOCNO>ATS.940915.0084</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940915
</DT>
<PT>
152900
</PT>
<SC>
bsf086 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
ecpi vd
</DE>
<AU>
cm rp
</AU>
<KW>
vd valtronic resultats hausse
</KW>
<TI>
Valtronic améliore ses résultats.
</TI>
<LD>
Les Charbonnières (VD), 15 sept (ats) L'entreprise d'électronique Valtronic,
aux Charbonnières (VD), a amélioré ses résultats au premier semestre 1994.
Par rapport à 1993, Valtronic Holding a accru son bénéfice net de 32 000 à
122 000 francs. La perte consolidée a été réduite de 1,7 à 0,4 million.
</LD>
<TX>
Le "cash flow" ordinaire et le "cash flow" net sont tous deux positifs avec
1,83 et 1,35 million. La charge de travail pour le second semestre permettra
d'assurer un résultat positif pour l'ensemble de l'exercice en cours, a
précisé jeudi la direction.  Valtronic "commence enfin" à ressentir les
effets positifs de 24 mois d'efforts de restructuration et de
rationalisation.
</TX>
<ST>
Recentrage
</ST>
<TX>
Ces résultats meilleurs sont le fruit d'un recentrage sur le métier de base,
la miniaturisation. Au cours du premier semestre, les actifs de la filiale
Access Sensors SA ont été cédés à une société américaine et Valtronic
Industrie SA (France) vendue à un groupe français. Du fait de la modification
du périmètre de consolidation, le chiffre d'affaires a baissé de 19,2 à 14,2
millions.
</TX>
<ST>
Progression attendue
</ST>
<TX>
"Une base suffisamment solide est aujourd'hui établie pour prévoir une
nouvelle progression dès le prochain exercice", ajoute la direction. Les
carnets de commandes des trois filiales industrielles, Valtronic SA,
Valtronic USA Inc et Valtronic Maroc SA, sont bien remplis. Aux Etats-Unis,
la situation reste tendue; une amélioration des résultats est espérée, mais
le retour à un résultat net positif ne sera pas rapide.
</TX>
<TX>
Le groupe vaudois a signé un accord de collaboration technique avec le géant
américain Intel, qui lui assure son soutien pour la fourniture de circuits
intégrés nus. "Cette reconnaissance internationale marque un pas
supplémentaire dans l'existence de la société".
</TX>
<TX>
Mme Beth Krasna, directrice financière, est entrée au conseil
d'administration et a été nommée administratrice déléguée.
</TX>
</DOC>
