<DOC>
<DOCID>ATS.941011.0006</DOCID>
<DOCNO>ATS.941011.0006</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941011
</DT>
<PT>
221200
</PT>
<SC>
bsf155 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c8isr mil
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
hamas soldat israelien enleve developpement
</KW>
<TI>
Le Hamas dit avoir enlevé un soldat israélien Israël boucle la bande de Gaza
développement.
</TI>
<LD>
Gaza, 11 oct (ats/afp/reuter) Le Mouvement de résistance islamique Hamas a
indiqué mardi avoir enlevé un soldat israélien. Cette annonce intervient deux
jours après un attentat meurtrier du Hamas à Jérusalem. L'armée israélienne a
décidé de fermer la bande de Gaza.
</LD>
<TX>
Dans un communiqué manuscrit et une cassette vidéo adressés à une agence de
presse internationale, Hamas menace de tuer le soldat si le gouvernement
israélien ne relâche pas avant vendredi soir plusieurs dirigeants du
mouvement intégriste.
</TX>
<TX>
"Si le gouvernement israélien rejette nos exigences, il devra assumer la
responsabilité du meurtre du soldat. Nous négocierons ensuite sur son
cadavre. L'échéance fixée pour cela sera le vendredi 14 octobre à 21h00", dit
le communiqué. Hamas exige notamment la libération de son fondateur, le
cheikh Ahmed Yassine, ainsi que celles du cheikh Salah Shahada, autre
dirigeant du mouvement islamique, et du cheikh Abdel Karim Obeid, dirigeant
du Hezbollah enlevé au Liban par un commando israélien en 1989.
</TX>
<TX>
Le Hamas a affirmé que l'enlèvement constituait une réponse à la mort de deux
membres de l'organisation abattus dimanche soir après avoir commis un
attentat à Jérusalem-ouest. Cet attentat avait fait deux morts et treize
blessés.
</TX>
<ST>
Avertissement de Yitzhak Rabin
</ST>
<TX>
L'armée israélienne a annoncé qu'elle avait fermé la bande de Gaza. De son
côté, le gouvernement israélien se réunira mercredi en session extraordinaire
pour envisager une série de mesures à la suite de cet enlèvement. Le premier
ministre israélien Yitzhak Rabin a affirmé mardi soir au chef de l'Autorité
palestinienne Yasser Arafat qu'il portait l'entière responsabilité de la
sauvegarde de la vie du soldat enlevé.
</TX>
<TX>
"Tout retard dans sa libération aura de graves répercussions sur la poursuite
du processus de paix entre Israël et l'OLP, sur l'application des accords
signés entre nous et sur nos relations", a- t-il poursuivi. Israël a demandé
à l'Autorité palestinienne à Gaza et au Comité international de la
Croix-Rouge (CICR) d'intervenir pour permettre de retrouver le soldat.
</TX>
<ST>
Yasser Arafat mobilisé
</ST>
<TX>
"Le chef de l'OLP Yasser Arafat considère avec le plus grand sérieux cette
affaire. Il est informé de son déroulement minute par minute et fera tout son
possible pour qu'elle aboutisse de façon pacifique", a pour sa part déclaré
son conseiller spécial Ahmed Tibi.  Ce dernier a toutefois appelé M. Rabin a
"considérer positivement" la demande du Hamas de libérer le fondateur du
mouvement, "pour des raisons humanitaires du fait de son état de santé".
</TX>
<TX>
L'enlèvement puis l'assassinat d'un garde-frontière en décembre 1992 par le
Hamas avait entraîné l'expulsion de 415 militants intégristes par le
gouvernement d'Yitzhak Rabin vers le sud du Liban.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: La dépêche a été entièrement remaniée.
</ST>
</DOC>
