<DOC>
<DOCID>ATS.940303.0140</DOCID>
<DOCNO>ATS.940303.0140</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940303
</DT>
<PT>
003300
</PT>
<SC>
bsf002 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c8tur par jus parp
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
turquie deputes origine kurde levee immunite
</KW>
<TI>
Turquie: Levée de l'immunité parlementaire de six députés d'origine kurde.
</TI>
<LD>
Ankara, 3 mars (ats/afp) Le parlement turc a levé mercredi l'immunité
parlementaire de six députés d'origine kurde inculpés de "séparatisme " et
d'"atteinte à l'intégrité de l'Etat", a-t-on appris de sources
parlementaires. A la suite de cette décision, ces députés pourraient être
traduits devant la Cour de Sûreté de l'Etat, où ils seraient passibles de la
peine de mort conformément au code pénal turc.
</LD>
<TX>
Il s'agit de MM. Hatip Dicle, Orhan Dogan, Sirri Sakik, Ahmet Turk et de Mme
Leyla Zana, tous membres du Parti de la démocratie (DEP, pro-kurde, 17 sièges
sur 450 au parlement), et de M. Mahmut Alinak, ancien membre démissionnaire
du DEP. MM. Dicle, chef du DEP, et Dogan ont été placés en garde à vue. Cette
mesure contre les députés kurdes survient cinq jours après la décision du
DEP, bien implanté dans le sud-est, de se retirer des élections municipales
du 27 mars.
</TX>
<TX>
Le DEP est lui aussi poursuivi pour séparatisme, en tant que parti, par la
Cour constitutionnelle. Il est accusé par l'armée et les milieux
conservateurs d'être le "porte-parole au parlement" du Parti des travailleurs
du Kurdistan (PKK, séparatiste) qui mène depuis 1984 une rébellion armée dans
le sud-est anatolien à majorité kurde.
</TX>
<ST>
Visite de Ségolène Royal
</ST>
<TX>
M. Dicle, membre de l'aile radicale du DEP, était sur la sellette depuis une
quinzaine de jours pour des propos jugés scandaleux concernant un attentat à
la bombe dans une gare près d'Istanbul, revendiqué par le PKK et qui avait
fait cinq morts parmi des élèves officiers. Il avait estimé "normal" que ces
élèves aient été pris pour "cibles militaires de la guerre" menée par le PKK
contre Ankara.  M. Dicle avait alors été qualifié de "traître" par le Premier
ministre, Mme Tansu Ciller.
</TX>
<TX>
Mme Leyla Zana et M. Ahmet Turk faisaient partie d'une délégation de
parlementaires kurdes qui avait été reçue le 4 février dernier à Paris par le
président français François Mitterrand, à qui elle avait exposé les "menaces"
qui pesaient sur les membres du DEP. De source bien informée à Ankara, on a
appris que Mme Ségolène Royal, député socialiste français et ancien ministre,
est arrivée mercredi dans la capitale turque pour une visite privée afin
d'exprimer au parlement turc "le souci" des parlementaires de son parti pour
les libertés.
</TX>
<TX>
Le parlement a suspendu ses travaux jusqu'à jeudi midi. Il devait se
prononcer jeudi sur une levée de l'immunité parlementaire de M. Selim Sadak,
député du DEP, et de M. Hasan Mezarci, membre démissionnaire du Parti de la
prospérité (PP, islamiste, 40 sièges).  Ce dernier avait tenu des propos
jugés attentatoires à la mémoire de Mustafa Kemal Ataturk, fondateur de la
Turquie moderne.
</TX>
</DOC>
