<DOC>
<DOCID>ATS.940929.0074</DOCID>
<DOCNO>ATS.940929.0074</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940929
</DT>
<PT>
150300
</PT>
<SC>
bsf090 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
parn ecpt ecpc jus
</DE>
<AU>
sk
</AU>
<KW>
conseil national assurance-chomage revision
</KW>
<TI>
Révision de la loi sur l'assurance-chômage Seuls les chômeurs "actifs "
doivent toucher des indemnités.
</TI>
<LD>
Berne, 29 sept (ats) Seuls les chômeurs participant activement à leur
réinsertion professionnelle doivent toucher des indemnités. Le Conseil
national a suivi sans discussion sa commission sur cette modification
essentielle de la loi sur l'assurance-chômage. Il a en revanche refusé de
supprimer les indemnités en cas d'intempéries.
</LD>
<TX>
La Chambre du peuple terminera lundi son examen sur la révision de la loi sur
l'assurance-chômage. Au cours des deux premiers jours de débat, elle a
approuvé le nouveau concept proposé par sa commission en tous points. A une
exception près: les indemnités en cas d'intempéries doivent être maintenues.
C'est une loi entièrement remaniée qui retournera au Conseil des Etats.
</TX>
<ST>
Priorité à la réinsertion
</ST>
<TX>
Personne n'a contesté jeudi le changement essentiel sur lequel repose le
nouveau concept: l'objectif d'une réinsertion rapide des chômeurs dans la vie
active doit prendre le pas sur celui de la compensation financière. Le
versement d'indemnités sera limité en fonction de la participation des
sans-emploi à des cours de formation ou de recyclage ou des programmes
d'occupation.
</TX>
<TX>
S'ils ne suivent pas de tels cours, les chômeurs n'auront droit qu'à 150
indemnités journalières s'ils ont moins de 50 ans, 250 s'ils ont de 50 à 60
ans. Les personnes de plus de 60 ans auront droit à 400 indemnités
journalières. Ces indemnités ne pourront être touchées que dans un
délai-cadre de deux ans, inextensible.
</TX>
<ST>
Indemnités en cas d'intempéries
</ST>
<TX>
Le point le plus controversé a été les indemnités en cas d'intempéries. Leur
suppression permettrait une économie d'environ 70 millions de francs par an,
a relevé Pascal Couchepin (PRD/VS), rapporteur de la commission. Il est par
ailleurs connu que de nombreuses entreprises commettent des abus dans ce
domaine. Une partie de la droite a soutenu l'idée d'une suppression,
soulignant que ces indemintés constituent une "subvention" de la construction
par les autres branches de l'économie.
</TX>
<TX>
Un compromis a été trouvé dans le sens d'un durcissement des conditions
donnant droit aux indemnités en cas d'intempéries. Le National a opté par 113
voix contre 40 pour le système proposé par Josef Kühne (PDC/SG). L'employeur
devra payer lui-même les trois premiers jours d'arrêt de travail. Il devra
prouver que la poursuite des travaux est "techniquement impossible en dépit
de mesures de protection suffisantes".
</TX>
<TX>
Enfin, chaque entreprise n'aura droit qu'à un total de trois mois
d'indemnités par période de deux ans. Le conseiller fédéral Jean- Pascal
Delamuraz a plaidé pour le maintien des indemnités et la solution
"équilibrée" proposée par M. Kühne.
</TX>
<ST>
70 à 80 % du dernier salaire
</ST>
<TX>
Le National a adopté sans grande discussion d'autres éléments centraux de la
révision. Le montant des indemnités de chômage a été fixé dans la loi
conformément à l'arrêté urgent actuellement en vigueur. Il sera de 70 % du
dernier salaire pour les personnes qui n'ont pas d'enfant à charge, touchent
des indemnités journalières de plus de 130 francs et ne sont pas invalides.
Les indemnités atteindront 80 % du salaire pour les autres chômeurs.
</TX>
<TX>
Les sanctions contre les personnes qui ont perdu leur travail "par leur
propre faute" ou n'ont pas collaboré à la procédure pourront atteindre 60
indemnités journalières. Le maximum est aujourd'hui de 40. Dans le domaine du
chômage-partiel, le National a par ailleurs prolongé le délai d'attente d'un
demi-jour à trois jours, pour éviter les abus. Il avait déjà décidé mercredi
d'imposer un délai de carence d'une semaine aux chômeurs et de porter les
cotisations de 2 à 3 % du salaire.
</TX>
<ST>
Fiche séparée avec les principales innovations suivra.
</ST>
</DOC>
