<DOC>
<DOCID>ATS.950806.0011</DOCID>
<DOCNO>ATS.950806.0011</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950806
</DT>
<PT>
190900
</PT>
<SC>
bsf072 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
ti kul prod reg
</DE>
<AU>
tp uc ll
</AU>
<KW>
rectif locarno festival film synth week-end
</KW>
<TI>
version rectifiée 48e Festival international du film de Locarno Un orage
gâche la soirée de trois conseillers fédéraux synthèse du week-end
</TI>
<LD>
Locarno, 6 août (ats) Un orage a gâché la soirée de trois conseillers
fédéraux, samedi au Festival de Locarno. Le film que MM. Villiger, Cotti et
Mme Dreifuss visionnaient sur la Piazza Grande a été interrompu, puis projeté
en salle. De jeudi à dimanche inclus, plus de 24 000 billets ont été vendus
et 66 films montrés.
</LD>
<TX>
La tradition entamée voilà quelques années a été respectée samedi: trois
conseillers fédéraux ont rendu visite au Festival du film de Locarno. En
soirée, le président de la Confédération Kaspar Villiger, le Tessinois Flavio
Cotti et la Genevoise Ruth Dreifuss devaient visionner un long métrage
américain.
</TX>
<TX>
Cela devait se faire sur la Piazza Grande, mais un orage s'est invité en
dernière heure. La projection a donc été interrompue et déplacée en salle. La
Piazza, cette vaste salle de cinéma en plein air - 7000 sièges - a joué de
malchance, car des orages l'ont aussi douchée jeudi et vendredi sans pour
autant stopper les séances.
</TX>
<ST>
Veines de création
</ST>
<TX>
Interrogée samedi par l'ATS, Ruth Dreifuss s'est dite fière du cinéma suisse:
"Ce pays a des veines de création très riches dans un sol caillouteux. Je
suis fière aussi que la création y soit possible et si variée, et que les
réalisateurs aient la volonté de faire aboutir leurs projets".
</TX>
<TX>
Entré en fonction mercredi passé, le nouveau chef de la section cinéma de
l'Office fédéral de la culture Marc Wehrlin est aussi à Locarno. Samedi, il a
notamment déclaré que les relations entre le cinéma et la télévision allaient
être étudiées, de même que la possibilité pour la Suisse d'adhérer à nouveau
au programme européen de financement du cinéma "Media 2". Enfin, un bilan de
la politique culturelle du cinéma et de sa distribution, menée depuis deux
ans, sera dressé.
</TX>
<TX>
Plus de 250 films sont au menu des festivaliers et des 3600 personnes
accréditées, dont 800 journalistes, aux dires des organisateurs. Les séances
sont plus ou moins fréquentées: de quelques dizaines de cinéphiles pour tel
ou tel court métrage à 6900 spectateurs pour le film de samedi soir.
</TX>
<ST>
Adaptation libre
</ST>
<TX>
La compétition a débuté vendredi. Vingt cinéastes, dont deux Suisses,
convoitent les Léopards remis dimanche prochain. Six films de cette sélection
officielle ont été dévoilés jusqu'ici. Un seul entre dans le périmètre du
règlement qui exige "de nouvelles perspectives d'expression
cinématographique". Il s'agit de "L'Institut Benjamenta", librement adapté de
textes du Suisse Robert Walser.
</TX>
<TX>
Découvert dimanche par le jury, ce long métrage britannique est l'oeuvre des
frères Stephen et Timothy Quay, des maîtres du cinéma d'animation. Ce
huis-clos quasi muet a indéniablement un style.  Chorégraphié en clair-obscur
et noir et blanc, ce film est comme étouffé, semblant tourner au ralenti. Il
a pour cadre une école de domestiques, au tournant du siècle. Un nouvel élève
va y perturber les rites et être le révélateur de macérations sentimentales.
</TX>
<TX>
Dans un registre plus venimeux et militant, la section Cinéastes du présent a
proposé "Etat des lieux". La première oeuvre du Français Jean-François
Richet, 26 ans, est l'âpre portrait d'un ouvrier de banlieue en lutte avec le
monde capitaliste. Bien qu'incomparable, en style et en efficacité, ce film
suscite des rapprochements avec "La Haine", de Matthieu Kassovitz.
</TX>
<ST>
Invités d'honneur
</ST>
<TX>
Abbas Kiarostami est un cinéaste majeur, clament unanimes spectateurs et
critiques. Cet Iranien, l'un des invités qui auréolent le festival de leur
présence, fait l'objet d'une rétrospective entamée vendredi. Ces fables
désopilantes ou émouvantes, centrées souvent sur des gosses, font
régulièrement salle comble.
</TX>
<TX>
L'autre invité, Jean-Luc Godard est attendu mercredi. Le cinéaste rollois
doit participer à des tables rondes, des projections et recevoir, jeudi soir,
un Léopard d'honneur assorti d'un chèque de 20 000 francs pour l'ensemble de
son oeuvre.
</TX>
<ST>
photos Keystone à disposition - deux encadrés suivent
</ST>
<TX>
Note aux rédactions: Au sujet du Festival de Locarno, vous avez reçu samedi
une dépêche incluant une interview de Ruth Dreifuss sur le cinéma suisse
(bsf026). En outre, vous avez aussi reçu un texte sur des déclarations de
Flavio Cotti, à Locarno, sur la guerre en ex-Yougoslavie (bsf017) L'ATS
reviendra mardi sur les films en compétition, pour un bilan intermédiaire.
</TX>
<TX>
Au 5e paragraphe, Marc Wehrlin est le nouveau chef de la section cinéma de
l'Office fédéral de la culture. La bsf031 a été modifiée.
</TX>
</DOC>
