<DOC>
<DOCID>ATS.950411.0098</DOCID>
<DOCNO>ATS.950411.0098</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950411
</DT>
<PT>
132800
</PT>
<SC>
bsf048 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
zh jus sozm reg
</DE>
<AU>
dh ga pi
</AU>
<KW>
zh pinter revocation expert tribunal demande
</KW>
<TI>
Nouvelle révocation demandée pour le psychiatre Emil Pintér Son poste
d'expert au tribunal en jeu.
</TI>
<LD>
Zurich, 11 avril (ats) La direction de la santé du canton de Zurich a demandé
au gouvernement de relever le psychiatre Emil Pintér de son poste d'expert au
tribunal. Le Conseil d'Etat devrait se prononcer mercredi. Le retrait
définitif de son autorisation d'exercer n'a pas encore été décidé.
</LD>
<TX>
Le psychiatre zurichois Emil Pintér, objet d'une enquête pénale pour avoir eu
des relations sexuelles avec des patientes, n'a pas utilisé le délai qui lui
était accordé pour prendre position. Ce dernier courait jusqu'au 3 avril, a
indiqué mardi Herbert Brütsch, secrétaire général de la direction de la
santé, confirmant une information parue dans le "Tages-Anzeiger".
</TX>
<TX>
Placé en détention préventive depuis le 30 mars, le psychiatre avait été élu
par le gouvernement au poste de médecin-adjoint extraordinaire pour le
district de Zurich. A ce titre, il effectuait des expertises pour les
tribunaux. Ce mandat expirera le 30 juin 1996.
</TX>
<ST>
Seconde fonction officielle
</ST>
<TX>
Outre la destitution de cette fonction d'expert, qu'elle a déjà demandée, la
direction cantonale de la santé se prononcera également sur le retrait de
l'autorisation de pratiquer du médecin. Sur ce point, Emil Pintér a encore
jusqu'au 18 avril pour prendre position.  Jeudi dernier, la direction avait
déjà, à titre préventif, suspendu l'autorisation du psychiatre.
</TX>
<TX>
Le très contesté médecin sera encore probablement révoqué de sa seconde
fonction officielle, celle de membre de la commission psychiatrique du
tribunal. Celle-ci est chargée de traiter les recours contre la privation de
liberté. Emil Pintér y est nommé jusqu'à fin juin.
</TX>
<ST>
Commission condamnée
</ST>
<TX>
La direction de la justice n'a pas encore décidé d'une demande de suspension
au gouvernement, a précisé Thomas Manhart, secrétaire général. Cette
commission va de toute façon disparaître suite à la votation du 12 mars
dernier qui octroie aux tribunaux la compétence de décider des cas de
privation de liberté.
</TX>
<TX>
Le ministère public soupçonne Emil Pintér d'avoir exploité abusivement la
détresse d'autrui. Dans un livre publié l'an dernier, "Proximité et distance
en psychothérapie", le psychiatre admet avoir eu des attouchements intimes
avec plusieurs de ses patientes, à des fins thérapeutiques selon lui. Il a
aussi entretenu des relations sexuelles avec certaines. Depuis que l'affaire
a éclaté, fin mars, il a été exclu de la Société suisse de psychiatrie.
</TX>
</DOC>
