<DOC>
<DOCID>ATS.940320.0025</DOCID>
<DOCNO>ATS.940320.0025</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940320
</DT>
<PT>
183600
</PT>
<SC>
bsf078 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4spa par reg
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
espagne congres psoe liberaux majoritaires
</KW>
<TI>
Felipe Gonzalez reconduit au secrétariat général du PSOE Le nouveau comité
exécutif sera dominé par les libéraux.
</TI>
<LD>
Madrid, 20 mars (ats/afp/reuter) Felipe Gonzalez a été reconduit dimanche à
son poste de secrétaire général du Parti socialiste ouvrier espagnol (PSOE).
Cette élection a eu lieu lors du 33e congrès de ce parti qui se tient depuis
vendredi à Madrid, a-t-on appris de source officielle socialiste. Le PSOE a
en outre proposé la nomination d'un nouveau comité exécutif dominé par l'aile
libérale du premier ministre Felipe Gonzalez.
</LD>
<TX>
Au terme de trois jours de débats, les socialistes espagnols, marqués par de
profondes divisions internes, ont proposé une solution de compromis pour la
constitution du nouveau comité exécutif du parti. La nomination de l'exécutif
a cristallisé les tensions qui ont marqué les négociations entre libéraux et
orthodoxes. Felipe Gonzalez et Alfonso Guerra se sont tous deux déclarés
satisfaits de la liste finale.
</TX>
<TX>
Les luttes de pouvoir au sein du parti ont presque occulté le message de
renouveau économique que le PSOE souhaitait faire passer pour relancer un
parti tombé au plus bas dans les sondages sous l'effet conjugué du chômage,
des états d'âme des militants et des querelles de personnes.
</TX>
<ST>
Alfonso Guerra reste à l'exécutif
</ST>
<TX>
L'enjeu principal du congrès était en fait de savoir si Alfonso Guerra
resterait ou non au sein de l'exécutif du PSOE, dont il a conduit l'appareil
d'une main de fer pendant 15 ans, avant que son pouvoir ne s'émousse. Il
avait déclaré récemment qu'il ne serait pas membre d'une direction qui ne
réunirait pas tous les courants d'opinion, ce qui avait fait naître le
spectre d'une scission.
</TX>
<TX>
Alfonso Guerra, numéro deux du PSOE et rival de Felipe Gonzalez conserve ses
fonctions de vice secrétaire général. Par contre, José Maria Benegas, numéro
trois du parti, partisan de la tendance "guerriste" qui se présente comme
gardienne de l'idéologie du parti, a perdu le secrétariat à l'organisation
pour celui des "relations politiques et institutionnelles".
</TX>
<ST>
Les libéraux majoritaires
</ST>
<TX>
Bien que la réélection d'Alfonso Guerra à la commission executive donne au
PSOE une image de relative unité, la tendance "guerriste" apparaît nettement
moins représentée que dans l'antérieure commission exécutive. En effet, seuls
neuf des 36 membres de la commission exécutive appartiennent à la tendance
guerristes alors qu'elle était majoritaire (16 sur 31) dans la précédente
issue du 32ème congrès de 1990.
</TX>
<TX>
Ce laminage de la tendance guerriste et notamment son éviction du secrétariat
à l'organisation qui était confiée au numéro trois du Parti, José Maria
Benegas, fait perdre à Alfonso Guerra et à ses partisans le contrôle qu'ils
exerçaient sur l'appareil du parti. Le secrétariat à l'organisation est
désormais confié à un "intégrateur", tendance prônant un rassemblement des
tendances autour du secrétaire général.
</TX>
<TX>
En juin dernier, à la suite de divisions entre orthodoxes et libéraux, Felipe
Gonzalez avait dû convoquer au plus profond de la récession des élections
législatives anticipées, qui avaient été remportées de justesse par le PSOE.
Le premier ministre clôturera le congrès par une allocution lorsque les 888
délégués auront entériné le nouveau comité exécutif.
</TX>
</DOC>
