<DOC>
<DOCID>ATS.941208.0063</DOCID>
<DOCNO>ATS.941208.0063</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941208
</DT>
<PT>
164100
</PT>
<SC>
bsf129 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
umw reg vd
</DE>
<AU>
cm po
</AU>
<KW>
vd venoge plan de protection
</KW>
<TI>
Vaud - Le plan de protection de la Venoge est prêt.
</TI>
<LD>
Lausanne, 8 déc (ats) La Venoge chère au poète vaudois Jean Villard- Gilles
sera bientôt protégée. Le projet de plan d'affectation cantonal entrera
prochainement dans la phase d'approbation formelle, a annoncé jeudi le
Conseil d'Etat vaudois.
</LD>
<TX>
Le 10 juin 1990, le peuple vaudois acceptait à 57 % une initiative écologiste
introduisant dans la Constitution un article pour sauver l'une des plus
belles rivières romandes. La protection couvrira un territoire de 240 km2,
comprenant 59 communes et 53 000 habitants.
</TX>
<TX>
Une consultation préalable a permis de présenter le projet aux 59
municipalités. Un rapport de synthèse a été établi, et le plan sera soumis à
l'enquête publique au printemps 1995. Le processus d'application s'étendra
sur une vingtaine d'années, sous la surveillance d'une commission permanente
formée des représentants du canton, des communes, des propriétaires et des
associations de protection de la nature.
</TX>
<ST>
Le cadre de la protection
</ST>
<TX>
L'étude entreprise a identifié quatre niveaux de protection, celle-ci étant
d'autant plus forte que l'on est proche de la rivière.  Les mesures
concerneront la qualité et la quantité des eaux de surface et en sous-sol, la
prévention de l'érosion, la sauvegarde du paysage naturel et du patrimoine
architectural, la conservation des biotopes.
</TX>
<TX>
Quatre périmètres de sauvegarde ont été définis: les cours d'eau et milieux
aquatiques, les rives, couloirs et abords immédiats des ruisseaux, les
vallées et leurs valeurs rurales et naturelles, enfin le bassin versant avec
ses nappes phréatiques et ses eaux polluées à épurer.
</TX>
<ST>
"Ni trop, ni trop peu"
</ST>
<TX>
Le gouvernement vaudois a affirmé son désir de concertation et de
consultation, pour concilier si possible les vues souvent divergentes des
écologistes et de certains riverains et milieux d'affaires. Cela dans le
respect de la formule vaudoise "ni trop, ni trop peu", rappelée par le
conseiller d'Etat Daniel Schmutz.
</TX>
</DOC>
