<DOC>
<DOCID>ATS.950518.0125</DOCID>
<DOCNO>ATS.950518.0125</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950518
</DT>
<PT>
180300
</PT>
<SC>
bsf157 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4fra reg parp
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
france gouvernement juppe composition synth
</KW>
<TI>
Premier gouvernement du septennat de Jacques Chirac La parité entre
gaullistes et UDF respectées synthèse.
</TI>
<LD>
Paris, 18 mai (ats/afp/reuter) Le nouveau gouvernement français est formé.
Les choix du Premier ministre Alain Juppé respectent la parité entre
gaullistes et libéraux de l'UDF. Le cabinet est composé de 28 ministres et 14
secrétaires d'Etat. Il modifie la structures des grand ministères, comme
l'Intérieur, l'Education ainsi que la Santé et les Affaires sociales.
</LD>
<TX>
Annoncée comme devant être "resserrée, rajeunie et féminisée", la nouvelle
équipe comprend un chiffre record de douze femmes contre trois dans celui
d'Edouard Balladur. Les gouvernements de gauche en avaient recensé au maximum
sept. Le nouveau cabinet compte plusieurs personnalités qui n'ont jamais
détenu de ministère. Il respecte en outre l'équilibre entre les deux
composantes de la majorité, le RPR, qui a 20 représentants, et l'UDF 17.
</TX>
<TX>
L'identification de certaines affectations confirme que le nouveau chef de
l'Etat et son Premier ministre entendent faire de la lutte contre le chômage
et l'exclusion leur priorité absolue. Apparaissent ainsi des ministères de
l'Intégration et de la lutte contre l'exclusion, de la Solidarité entre les
générations et un secrétariat d'Etat aux Quartiers en difficulté.
</TX>
<ST>
Pas de ministres d'Etat
</ST>
<TX>
Le gouvernement ne comprend pas de ministres d'Etat. Mais l'ordre de la liste
lue par Dominique de Villepin, secrétaire général de l'Elysée, place Jacques
Toubon, fidèle de Jacques Chirac au sein du RPR, en position de numéro deux
du cabinet. Vient ensuite dans l'ordre protocolaire, Alain Madelin, ministre
de l'Economie et des Finances, UDF-PR.
</TX>
<TX>
M. Madelin a soutenu Jacques Chirac durant toute la campagne électorale alors
que la plupart des dirigeants UDF s'étaient ralliés à Edouard Balladur. Il
sera assisté de deux secrétaires d'Etat, François d'Aubert (UDF-PR) au Budget
et Hervé Gaymard (RPR) aux Finances.
</TX>
<ST>
Ministères éclatés
</ST>
<TX>
Aux Affaires étrangéres, Hervé de Charrette (UDF giscardien) prend la
succession d'Alain Juppé avec le soutien des RPR Jacques Godfrain et Michel
Barnier. Ces derniers sont chargés respectivement de la Coopération et des
Affaires européennes. A la Défense, Charles Millon (UDF) remplace François
Léotard.
</TX>
<TX>
François Bayrou (UDF-CDS) conserve l'Education nationale. Mais son ministère
est scindé en trois secrétariats d'Etat: l'Enseignement supérieur confié à
Jean de Boishue (RPR), la Recherche confiée à Elisabeth Dufourq, et
l'Enseignement scolaire à Françoise Hostalier, (UDF-PR).
</TX>
<TX>
Le ministre de la Santé, des Affaires sociales et de la Ville, que Simone
Veil détenait sous Edouard Balladur, éclate également en plusieurs secteurs.
Elisabeth Hubert (RPR) sera chargée de de la Santé publique et de l'Assurance
maladie. Eric Raoult (RPR) s'occupera du dossier de l'Intégration et lutte
contre l'exclusion, Colette Codaccioni (RPR) de la Solidariuté entre les
générations et Françoise de Veyrinas des Quartiers en difficulté.
</TX>
<ST>
L'Intérieur reste en mains RPR
</ST>
<TX>
Le ministère de l'Intérieur reste aux mains du RPR mais Jean-Louis Debré,
fils de l'ancien Premier ministre Michel Debré, prend la succession de
Charles Pasqua. L'Aménagement du territoire sort toutefois de son domaine. Il
est regroupé avec l'Equipement et les Transports dans un nouveau grand
ministère confié à Bernard Pons. Ce dernier est à presque 69 ans un des plus
vieux fidèles de Jacques Chirac et le vétéran du gouvernement.
</TX>
<TX>
A 29 ans, François Baroin est en revanche le benjamin de l'équipe du
gouvernement. Il sera secrétaire d'Etat, porte-parole du gouvernement, après
avoir été le porte-parole de la campagne électorale de Jacques Chirac.
</TX>
</DOC>
