<DOC>
<DOCID>ATS.940922.0059</DOCID>
<DOCNO>ATS.940922.0059</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940922
</DT>
<PT>
152600
</PT>
<SC>
bsf107 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c5swi c6rus reg umw divs aet
</DE>
<AU>
gt ni
</AU>
<KW>
suisse russie aide catastrophe cooperation
</KW>
<TI>
Aide en cas de catastrophe Coopération entre la Suisse et la Russie.
</TI>
<LD>
Berne, 22 sept (ats) La Suisse et la Russie veulent coopérer dans le domaine
de l'aide en cas de catastrophe. Un groupe mixte définira ces prochains mois
les possibilités concrètes d'assistance réciproque.  Cette décision a été
annoncée jeudi à Berne au terme de de la visite du ministre russe Sergej
Schojgu.
</LD>
<TX>
Ministre de la protection civile et de l'aide en cas de catastrophe
(EMERCOM), M. Schojgu a effectué avec sa délégation une visite de deux jours
en Suisse. Elle a essentiellement donné lieu à des entretiens avec des
représentants de la Direction de la coopération au développement et de l'aide
humanitaire (DDA), a indiqué la DDA dans un communiqué.
</TX>
<ST>
Interventions communes à l'étranger
</ST>
<TX>
La coopération pourrait notamment s'effectuer sous forme d'échanges
d'expérience sur les secours en cas de catastrophe, d'instruction conjointe
de spécialistes, et d'échanges d'experts. Des engagements côte à côte dans
des pays tiers sont aussi envisagés. Le groupe de travail comprendra des
membres de la division de l'aide humanitaire de la DDA et du Corps suisse
d'aide en cas de catastrophe (ASC).
</TX>
<TX>
La délégation russe a par ailleurs visité, en l'absence du ministre, la
centrale nationale d'alarme à Zurich et le laboratoire AC de Spiez. Elle a
également assisté à un exercice de sauvetage des troupes de protection
aérienne. M. Schojgu a pour sa part été reçu par le conseiller fédéral Flavio
Cotti.
</TX>
<TX>
Une délégation suisse conduite par le directeur de la DDA Walter Fust s'était
rendue il y a quatre semaines à Moscou pour des premières discussions sur
cette coopération. Elle avait pu visiter à cette occasion les installations
de l'EMERCOM.
</TX>
<ST>
Des accords bilatéraux avec 15 pays
</ST>
<TX>
La Suisse a signé avec quinze pays des accords bilatéraux dans le domaine de
l'aide en cas de catastrophe. Ils sont surtout destinés à lever les éventuels
obstacles administratifs lors d'une intervention de l'ASC, que ce soit en
Colombie, en Algérie ou au Rwanda. Un tel accord avait été signé en 1990 avec
l'ex-URSS, suite à l'engagement remarqué de la Suisse en Arménie après le
tremblement de terre de 1988.
</TX>
</DOC>
