<DOC>
<DOCID>ATS.940721.0066</DOCID>
<DOCNO>ATS.940721.0066</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940721
</DT>
<PT>
131400
</PT>
<SC>
bsf055 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
bif
</OC>
<DE>
be zh bs umw jus div
</DE>
<AU>
to ga
</AU>
<KW>
suisse dechets taxes amendes separe
</KW>
<TI>
Contrôles de l'application de la taxe-poubelle Amendes parfois salées pour
les contrevanants fiche séparée.
</TI>
<LD>
Berne, 21 juil (ats) Les personnes allergiques à la taxe-poubelle payent
parfois cher leur aversion. Un habitant du Jura bernois s'est par exemple vu
infliger une amende de 500 francs pour ne pas avoir utilisé le sac à ordures
agréé par sa commune. Dans diverses villes, les limiers des services de la
voirie mènent l'enquête minutieusement pour tenter de confondre les
contrevenants.
</LD>
<TX>
Certains fraudeurs pratiquent le tourisme des déchets et vont les déposer
dans des communes qui ne connaissent pas le régime de la taxe-poubelle.
D'autres préfèrent répartir leurs ordures par petits paquets dans les
poubelles publiques. C'est le plus grand problème à Berne, selon l'inspecteur
communal de la voirie Beat Gübler. Dans la ville fédérale, près d'un pour
cent de la population ne se prête pas au jeu de la vignette.
</TX>
<TX>
Les services de la voirie doivent donc procéder au contrôle du contenu des
sacs pour essayer de retrouver leur propriétaire. Mais les contrevenants sont
malins, ils évitent de laisser des traces permettant de les identifier. Après
un avertissement, la ville de Berne inflige des amendes pouvant aller jusqu'à
300 francs aux personnes prises sur le fait. Il est cependant souvent
difficile de prouver que la faute était intentionnelle, selon l'inspecteur de
la voirie.
</TX>
<TX>
Lasse de voir ses avertissements bafoués, la commune de Sonceboz dans le Jura
bernois a pour sa part voulu frapper un coup exemplaire.  C'est ainsi qu'un
quidam s'est vu coller une amende de 500 francs pour être allé placer un sac
à ordure non taxé dans la décharge communale alors qu'elle était fermée.
</TX>
<ST>
"Détectives" à Bâle
</ST>
<TX>
A Zurich, les contrôles montrent qu'environ 2 % des habitants tentent de
contourner la taxe-poubelle. Ici, les fraudeurs doivent s'acquitter d'une
"taxe de contrôle" de 100 francs. En cas de récidive ou de non-paiement de la
taxe de contrôle, ils sont ensuite dénoncés à la police. Mais ces cas sont
plutôt rares.
</TX>
<TX>
Pour sa part, la ville de Bâle a engagé un service de surveillance privé pour
chasser les fraudeurs. Ces "détectives" sont surtout chargés de surveiller
les places de rassemblement et de tri des déchets où des indisciplinés
déposent en douce leurs ordures sans payer la taxe. Ainsi, les margoulins qui
se font pincer doivent payer une amende de 200 francs en plus du coût
d'élimination des déchets déposés illégalement.
</TX>
</DOC>
