<DOC>
<DOCID>ATS.950403.0051</DOCID>
<DOCNO>ATS.950403.0051</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950403
</DT>
<PT>
161400
</PT>
<SC>
bsf101 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lgf
</OC>
<DE>
ti vot reg parp
</DE>
<AU>
bt uc
</AU>
<KW>
ti elections cantonales conseil d-etat
</KW>
<TI>
Elections cantonales tessinoises: la formule magique saute Exit un PDC - La
Lega et une femme entrent au Conseil d'Etat 2e synthèse.
</TI>
<LD>
Bellinzone, 3 avril (ats) Les Tessinois, qui ont renouvelé ce week- end leur
gouvernement et leur parlement, ont voté pour le changement.  La Ligue des
Tessinois obtient un siège à l'exécutif, et les radicaux placent leur
candidate Marina Masoni, la première femme à entrer au gouvernement
tessinois.
</LD>
<TX>
La Lega a obtenu 20,1 % des suffrages (12,3 % en 1991) et elle devient le
troisième parti du canton. Elle sera représentée au Conseil d'Etat par Marco
Borradori, âgée de 36 ans, déjà conseiller national et municipal de Lugano.
Plus modéré et moins dérangeant que ses colistiers Flavio Maspoli et Giuliano
Bignasca, qui ont fondé la Lega il y a quatre ans, Marco Borradori a déclaré
que son élection était le couronnement de l'aventure Lega.
</TX>
<ST>
La Lega prend un siège au PDC
</ST>
<TX>
Les Tessinois ont fait sauter la formule magique qui n'avait pratiquement
jamais changé depuis 1927 (2 PRD, 2 PDC et 1 PS). Les démocrates-chrétiens
n'ont pas réussi à sauver leur second siège, volé par la Lega. Le PDC avait
connu le même sort en 1987, puis l'avait récupéré en 1991 grâce à l'élection
d'Alex Pedrazzini. Pour garder son second fauteuil, le PDC aurait dû obtenir
33 % des suffrages, il en a reçu 27,7 %. Le parti garde tout de même un homme
de poids: Alex Pedrazzini (département des institutions).
</TX>
<TX>
Les radicaux ont réaffirmé leur position de premier parti du canton. Le PRD a
obtenu 32,3 % des suffrages (32,1 % en 1991) et envoie au gouvernement la
première femme de l'histoire politique du canton. Marina Masoni, âgée de 37
ans, a même réalisé le meilleur score des 38 candidats qui s'étaient lancés
dans la course à l'Exécutif. Le radical sortant Giuseppe Buffi (instruction
publique) est réélu.
</TX>
<ST>
Mauvais score des socialistes
</ST>
<TX>
Pour les socialistes tessinois, le résultat est amer. Pourtant réunifié
depuis les précédentes élections (où ils avaient obtenu 22,0 ' des voix), le
parti socialiste doit se contenter de 16,4 % des suffrages. Il garde
néanmoins son siège au Conseil d'Etat avec la réélection de Pietro Martinelli
(affaires sociales et santé).
</TX>
<TX>
La participation a été de 71,9 %. La Ligue des Tessinois et les partis
traditionnels n'ont laissé que des miettes aux petits partis.  Les Verts,
l'UDC, le Parti du Travail (communistes) et quelques autres nouveaux partis
comme le Mouvement des Indépendants ont réalisé des scores variant entre 0,1
% et 1,0 %. La composition du nouveau parlement sera connu dans la nuit de
lundi à mardi.
</TX>
</DOC>
