<DOC>
<DOCID>ATS.950818.0077</DOCID>
<DOCNO>ATS.950818.0077</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950818
</DT>
<PT>
124400
</PT>
<SC>
bsf054 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
ge ecpt
</DE>
<AU>
mf rp
</AU>
<KW>
geneve magasins jouets weber debrayage
</KW>
<TI>
Conflit du travail dans les magasins de jouets Franz Carl Weber Le personnel
genevois de la chaîne débraie deux heures durant
</TI>
<LD>
Genève, 18 août (ats) Les 31 employés des cinq magasins genevois de jouets
Franz Carl Weber ont débrayé deux heures vendredi matin.  Ils demandaient la
réintégration des cinq personnes licenciées pour avoir refusé de signer un
nouveau contrat qui obligeait le personnel des magasins à travailler 1h30 de
plus par semaine.
</LD>
<TX>
"Nous demandons aussi de pouvoir négocier les modalités de l'augmentation des
horaires", a expliqué Rémy Pagani, secrétaire du Syndicat interprofessionnel
de travailleuses et de travailleurs (SIT). Si la direction n'accède pas à
cette requête d'ici le 30 août prochain, un débrayage au niveau romand n'est
pas exclu.
</TX>
<ST>
Sans compensation
</ST>
<TX>
L'introduction du nouvel horaire hebdomadaire de travail, en vigueur depuis
le 1er janvier dernier, s'est faite sans compensation, a poursuivi M. Pagani.
Denner, auquel appartiennent les magasins Weber, entend accorder une semaine
de vacances supplémentaire, "mais rien n'a été signé pour l'instant".
</TX>
<TX>
L'ensemble du personnel romand des magasins Weber a apporté son soutien à la
mini-grève entreprise par les employés genevois de la chaîne. Lors du
débrayage, les clients pouvaient faire un tour dans les divers magasins, mais
les vendeurs les avertissaient qu'ils ne seraient pas servis et qu'ils ne
pourraient donc rien acheter.
</TX>
<TX>
Le personnel des magasins Weber n'est pas soumis à une convention collective.
La direction n'est ainsi pas tenue de négocier avec les syndicats avait
expliqué en juillet dernier, lorsque les représentants du personnel étaient
montés aux créneaux, le conseiller juridique de la maison Weber, Jean-Pierre
Kilchmann.
</TX>
</DOC>
