<DOC>
<DOCID>ATS.950517.0127</DOCID>
<DOCNO>ATS.950517.0127</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950517
</DT>
<PT>
175900
</PT>
<SC>
bsf163 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4fra kul
</DE>
<AU>
ll
</AU>
<KW>
cannes festival moreau presidente portrait
</KW>
<TI>
Ouverture du 48e festival de Cannes Jeanne Moreau est présidente pour la
deuxième fois portrait.
</TI>
<LD>
Cannes, 17 mai (ats/afp) L'actrice française Jeanne Moreau préside pour la
deuxième fois de sa vie le festival de Cannes, une manifestation à laquelle
elle s'est toujours montrée fidèle. La célèbre comédienne a tourné dans près
de cent films, sous la direction de réalisateurs internationaux.
</LD>
<TX>
Depuis ses débuts à l'écran en 1948, Jeanne Moreau a participé à plusieurs
reprises au festival de Cannes, la grande messe du cinéma mondial. En 1955,
"Ascenseur pour l'échafaud" de Louis Malle la révélait au grand public. Cinq
ans plus tard, elle obtenait le prix d'interprétation pour "Moderato
Cantabile" de Peter Brook. Depuis, l'actrice ne compte plus ses apparitions
au festival.
</TX>
<TX>
Nommée présidente du jury en 1975, Jeanne Moreau avait décerné la Palme d'Or
à "La Chronique des années de braise" de l'Algérien Mohammed Lakhdar-Hamina.
L'an dernier, elle avait animé les cérémonies d'ouverture et de clôture.
</TX>
<ST>
Présentation du jury
</ST>
<TX>
Vêtue de noir, Jeanne Moreau a présenté mercredi à la presse les neuf membres
de son jury, tout en plaidant pour la "recherche d'une certaine excellence",
un cinéma qui "parle à votre coeur, à vos yeux, à votre intellect". Souriante
et détendue, elle a assuré n'avoir aucun plan préconçu pour juger les 24
films en compétition.
</TX>
<TX>
"L'anxiété excessive et concentrée" que l'on ressent en présentant un film
"se dilue dans un jury", a-t-elle expliqué. "On a surtout peur de se tromper,
de faire une erreur mais dix subjectivités peuvent permettre d'arriver à une
objectivité partiale".
</TX>
<ST>
Avec les plus grands
</ST>
<TX>
Née à Paris en 1928, Jeanne Moreau fut à 18 ans la plus jeune pensionnaire du
Conservatoire. Chanteuse, actrice de théâtre, Jeanne Moreau a tourné sous la
direction des plus grands réalisateurs, comme Michelangelo Antonioni, Joseph
Losey, Luis Bunuel, Orson Welles, Jacques Demy, Elia Kazan, Wim Wenders.
</TX>
</DOC>
