<DOC>
<DOCID>ATS.940204.0129</DOCID>
<DOCNO>ATS.940204.0129</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940204
</DT>
<PT>
095600
</PT>
<SC>
bsf038 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c1
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
usa chastete valeur montante
</KW>
<TI>
La chasteté, valeur montante de l'Amérique.
</TI>
<LD>
Washington, 4 fév (ats/afp) Clubs de virginité et voeux de chasteté se
multiplient chez les jeunes Américains. Ils sont la cible de campagnes
religieuses, gouvernementales et éducatives. Elles les invitent à
l'abstinence pour lutter contre le sida et les grossesses précoces.
</LD>
<TX>
Trente ans après la libération sexuelle, l'heure est à la revanche des
puritains. Plusieurs organisations religieuses, dont l'Eglise catholique
romaine, qui compte 59 millions de membres aux Etats-Unis, ont lancé au début
de l'année une campagne intitulée "Le grand amour attend".
</TX>
<ST>
"Rester pur"
</ST>
<TX>
Elles appellent les adolescents à signer des cartes portant la mention
suivante, déclinée au féminin ou au masculin : "Je m'engage devant Dieu,
devant moi-même, ma famille, mes amies, ma future compagne et mes futurs
enfants a rester sexuellement pur jusqu'au jour de mon mariage". Ces cartes,
déjà signées par plusieurs milliers de jeunes selon les organisateurs, seront
exposées le 29 juillet sur le Mall, la grande esplanade de Washington, lors
d'une manifestation à laquelle participeront notamment des "rappeurs"
chrétiens.
</TX>
<TX>
"Le pays ne pourra pas ignorer cette prise de position commune de la part des
adolescents", affirme Richard Ross, un des coordinateurs de la campagne.
Certains jeunes rejoignent des "clubs de virginité" créés au sein
d'établissements scolaires pour discuter des moyens de résister aux démons du
sexe.
</TX>
<TX>
Aux Etats-Unis, 80 % des adolescents de 14 ans n'ont jamais eu de relations
sexuelles, selon une étude. Mais à 20 ans 86 % des Américains et 77 % des
Américaines ne sont plus vierges, selon un autre sondage.
</TX>
<TX>
Les appels à l'abstinence lancés par les Eglises ont été repris par des
responsables gouvernementaux. L'administration de Bill Clinton vient de
lancer une campagne sur l'utilisation des préservatifs qui souligne que "le
meilleur moyen de se protéger du sida est de s'abstenir de toute activité
sexuelle".
</TX>
<TX>
Des programmes éducatifs sont lancés depuis plusieurs années dans tout le
pays. A Atlanta (Géorgie), 4000 élèves de 13 et 14 ans sont sensibilisés
chaque année aux dangers d'une expérience sexuelle précoce, afin de "réduire
le nombre des grossesses et des maladies sexuellement transmissibles" chez
les jeunes, indique Marie Mitchell, coordinatrice de la campagne.
</TX>
<ST>
"Rendre le coeur plus tendre"
</ST>
<TX>
"A la fin de l'année scolaire, ils ont cinq fois moins de chances d'avoir eu
une expérience sexuelle", ajoute-t-elle, affirmant que les bénéfices se font
aussi sentir "à long terme". Dans le Maryland, les efforts se sont concentrés
sur la prévention des grossesses précoces.  Des affiches affirment qu'un
"bébé coûte 474 dollars par mois" et que "l'abstinence rend le coeur plus
tendre".
</TX>
<TX>
Chaque année, plus d'un million de grossesses interviennent chez des jeunes
filles de moins de 19 ans. En 1992 311 000 enfants ont été mis au monde par
des mères âgées de 15 à 19 ans, dont 65 % non mariées, selon les dernières
statistiques officielles. Que les "dévoyés" se rassurent, la campagne des
groupes religieux a tout prévu: "les adolescents qui ont déjà eu une
expérience sexuelle sont invités à demander le pardon de Dieu" et peuvent
alors signer leur carte de voeu de chasteté.
</TX>
</DOC>
