<DOC>
<DOCID>ATS.950321.0112</DOCID>
<DOCNO>ATS.950321.0112</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950321
</DT>
<PT>
123600
</PT>
<SC>
sim001 sim
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi ecps comm comt for prod
</DE>
<AU>
rp jn
</AU>
<KW>
suisse informatique internet eclairage
</KW>
<TI>
Les médias électroniques évicent le papier Internet, une plaque tournante
d'échanges pour les scientifiques éclairage par Matthias W. Zehnder,
SIM-Informatique.
</TI>
<LD>
Berne, 21 mars (sim) Les médias électroniques rapides et coûtent moins cher
que ceux qui prennent le papier pour support. De plus en plus, les
spécialistes utilisent Internet et d'autres réseaux commerciaux "on-line"
comme plaque tournante pour les échanges d'information. Mais attention à la
qualité de l'information.
</LD>
<TX>
Internet fait descendre les savants de leur tour d'ivoire et les rapproche du
monde extérieur. A cet égard, le problème de la puce Pentium constitue un bon
exemple. Aux Etats-Unis, les spécialistes savaient depuis longtemps que le
processeur d'Intel présentait des faiblesses.
</TX>
<ST>
Discuté sur Internet
</ST>
<TX>
Le problème est devenu de notoriété publique parce qu'un professeur de
mathématique a dédidé d'en discuter avec des collègues sur le réseau
d'Internet. Normalement, personne ne s'intéresse à ces échanges, à part les
spécialistes. En l'occurrence, le monde a été rapidement mis au courant parce
que le magazine "Newsweek" s'est intéressé au débat électronique.
</TX>
<TX>
Au sein d'Internet, une information fait le tour du monde en quelques
minutes. En publiant une information sur Internet, on atteint d'un coup une
trentaine de millions d'utilisateurs.
</TX>
<ST>
Avantage rapidité
</ST>
<TX>
Cette rapidité est particulièrement intéressante pour les scientifiques. Pour
publier les résultats de travaux de manière conventionnelle, il faut en effet
des mois de patience, parfois des années. Les revues spécialisées, comme
"Nature", font examiner leurs textes sous toutes les coutures avant de les
publier. Et la réalisation du magazine prend du temps.
</TX>
<TX>
Les textes paraissent donc avec retard, même s'ils bénéficient d'un sceau de
qualité. Et si l'on veut contourner les revues et éditer soi-même les
résultats de ses travaux, il faut bénéficier de solides ressources
financières. La production, l'impression et la diffusion des imprimés coûte
cher. Une publication électronique sur Internet ou sur CD-ROM constituent une
alternative bienvenue.
</TX>
<ST>
Rien de nouveau
</ST>
<TX>
Pour les scientifiques, ces informations électroniques n'ont rien de nouveau.
Des banques de données comme "Medline" existent depuis des années, sous forme
de CD-ROM ou dans de gros ordinateurs.  Toutefois, consulter ces informations
coûte en général cher et les systèmes sont plutôt compliqués à l'usage.
</TX>
<TX>
Internet offre un réseau mondial bien plus attractif parce que facile à
l'usage et nettement meilleur marché. Dans le domaine de la physique, la
source la plus rapidement accessible est la banque de données de Los Alamos,
par l'intermédiaire d'Internet.
</TX>
<ST>
Le sida aussi
</ST>
<TX>
Fondée il y a trois ans, cette banque de données reçoit près de 1000 envois
par mois. Il s'agit pour la plupart de textes qui, bien plus tard, paraîtront
quelque part sur papier. Il existe aussi des publications, comme
"Psycholoquy" qui ne sont accessibles que par Internet.
</TX>
<TX>
De même, les informations les plus récentes sur le sida ne peuvent être
obtenues que sur Internet. Les responsables des patentes en Europe, aux
Etats-Unis et au Japon ont convenu que tous les brevets concernant la maladie
seront accessibles au public, par l'intermédiaire d'Internet.
</TX>
<ST>
Attention aux inconvénients
</ST>
<TX>
Les possibilités offertes par Internet sont certes très intéressantes, mais
elles présentent aussi des inconvénients. Sur Internet, tout le mécanisme de
vérification propre à une revue spécialisée comme "Nature" fait défaut.
</TX>
<TX>
Cela ne va pas sans causer des problèmes, comme une querelle entre physiciens
l'a démontré l'an dernier. Un groupe de scientifiques japonais a présenté une
nouvelle thèse sur le nombre des "neutrinos" émis par le soleil. Une partie
de leurs travaux a été publiée sur Internet.
</TX>
<ST>
Querelle inutile
</ST>
<TX>
Là-dessus, des physiciens américains et israéliens se sont branchés dans le
débat. Ils ont mesuré les essais des Japonais et sont arrivés à d'autres
conclusions. Rapidement, le débat a tourné à l'échange d'insultes. Ce n'est
que plus tard qu'on s'est aperçu que les données fournies par les Japonais à
Internet n'étaient pas complètes.
</TX>
<TX>
La colère des physiciens était inutile. Si les Américains avaient demandé une
copie papier de leurs travaux à leurs collègues japonais, la querelle
n'aurait jamais éclaté.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: Ce texte a été produit avec le soutien d'IBM (Suisse).
L'indépendance rédactionnelle de l'ATS dans le choix et le traitement des
sujets est garantie. Merci, en cas de publication, d'utiliser la signature
(sim) ou (sim/ats), et non (ats).
</TX>
</DOC>
