<DOC>
<DOCID>ATS.951009.0081</DOCID>
<DOCNO>ATS.951009.0081</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
1907
</LE>
<DT>
951009
</DT>
<PT>
121422
</PT>
<RT>
115714
</RT>
<SC>
bsf051 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4swe int for sozm
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
nobel prix de médecine lauréats dév.
</KW>
<TI>

Le Nobel de médecine 1995 à deux Américains et une Allemande


</TI>
<ST>
développement

</ST>
<LD>
Stockholm, 9 oct (ats/afp) Le Prix Nobel de médecine 1995 a été
attribué conjointement à l'Américain Edward B. Lewis, l'Allemande
Christiane Nuesslein-Volhard et l'Américain d'origine suisse Eric
F. Wieschaus. Le palmarès a été annoncé lundi par l'Institut
Carolin à Stockholm.



</LD>
<TX>
Le jury suédois a récompensé les lauréats pour leurs découvertes
concernant "le contrôle génétique du développement précoce de
l'embryon", précise l'Institut dans ses attendus.

</TX>
<TX>
Le professeur Edward B. Lewis, de l'institut de technologie de
Californie à Los Angeles, est âgé de 77 ans. L'Allemande Christiane
Nuesslein-Volhard, membre de l'Institut Max-Planck pour la biologie
du développement à Tuebingen, est née en 1942 à Magdebourg.

</TX>
<TX>
L'Américain d'origine suisse Eric F. Wieschaus enseigne au
Département de biologie moléculaire à Princeton University
(Etats-Unis). Il est né en 1947.

</TX>
<TX>
Les lauréats se partageront cette année la somme record de 7,2
millions de couronnes suédoises (1,25 million de francs environ).
Ils recevront les insignes du prix et le chèque accompagnant la
distinction lors d'une cérémonie solennelle à Stockholm le 10
décembre, jour anniversaire du décès d'Alfred Nobel en 1896 à San
Remo (Italie).

</TX>
<TX>
L'an dernier, le Prix Nobel de médecine avait été attribué
conjointement aux professeurs américains Alfred G. Gilman et Martin
Rodbell. Les deux chercherus avaient été récompensés pour leur
découverte des "protéines G et leur rôle dans la transmission des
signaux dans les cellules".

</TX>
<TB>
Note aux rédactions:
les paragraphes 3 à 6 sont nouveaux.
</TB>
</DOC>
