<DOC>
<DOCID>ATS.940526.0181</DOCID>
<DOCNO>ATS.940526.0181</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940526
</DT>
<PT>
094600
</PT>
<SC>
bsf037 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
sozv fin prod
</DE>
<AU>
rs tp uc
</AU>
<KW>
suisse retraite age avs financement
</KW>
<TI>
AVS: assainissement nécessaire après l'an 2000 La retraite féminine à 64 ans
ne pourrait être qu'un premier pas éclairage. (bsf076 940517).
</TI>
<LD>
Berne, 17 mai (ats) Le passage de la rente AVS à 64 ans pour les femmes
attise le débat politique. Mais d'autres voix plaident pour une hausse
générale de l'âge de la retraite à 67 ans. Car vers 2010, la génération du
"baby-boom" sera pensionnée et le nombre de cotisants devrait stagner. Dès
l'an 2000, les dépenses de l'AVS dépasseront les rentrées des cotisations.
</LD>
<TX>
Le dilemme de l'Assurance vieillesse et survivants (AVS) est posé.  Le nombre
de rentiers gonfle rapidement. En 1990, il y avait encore 4,6 travailleurs
cotisants pour un retraité. En 2030, la proportion sera de deux pour un. L'an
dernier, l'AVS avait engrangé un surcroît de rentrées de quelque 810 millions
de francs. Mais dès l'an 2000, les dépenses devraient dépasser les revenus.
</TX>
<ST>
Déficit programmé
</ST>
<TX>
La tendance se dessine depuis longtemps. Entre 1980 et 1993, le nombre de
rentes simples a augmenté de 577 095 à 712 724, selon des données fournies
par l'Office fédéral des assurances sociales (OFAS).  Durant la même période,
la quantité de rentes de couple est passée de 226 454 à 295 919. Durant ces
années, l'effectif des cotisants est passé de 3,254 millions à 3,826
millions. Mais, sous réserve d'un phénomène démographique, ce nombre devrait
bientôt diminuer et celui des rentiers augmenter.
</TX>
<TX>
Un tournant est prévu en 2005. Compte tenu du régime actuel de l'AVS,
l'action sociale sera déficitaire dans tous les scénarios prévus. Vers 2035,
le nombre de personnes accédant à l'âge de la retraite commencera à diminuer.
</TX>
<ST>
Hausse progressive
</ST>
<TX>
Au vu des difficultés financières prévues, le conseil national a prévu le
passage de l'âge de la retraite des femmes de 62 à 64 ans, dans le cadre de
la 10e révision de l'AVS. La commission préparatoire du Conseil des Etats est
également pour. La Chambre haute donnera son avis en juin. A l'exception de
Ruth Dreifuss, le Conseil fédéral n'est pas fondamentalement opposé à une
hausse progressive: 63 ans en l'an 2000, 64 ans en 2004.
</TX>
<TX>
Cette hausse à 64 ans est controversée. Le Parti socialiste et les syndicats
ont prévu une manifestation de protestation le 1er juin. La menace d'un
référendum a été brandie. En revanche, le directeur de l'OFAS, Walter Seiler,
plaide pour une hausse à 65 ans. Le cas échéant, une hausse à 67 ans pour
tout le monde est envisageable, comme cela est déjà le cas au Danemark et en
Norvège.
</TX>
<ST>
fiche séparée suit.
</ST>
</DOC>
