<DOC>
<DOCID>ATS.950425.0028</DOCID>
<DOCNO>ATS.950425.0028</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950425
</DT>
<PT>
180200
</PT>
<SC>
bsf159 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
jus ecpb c5swi
</DE>
<AU>
ps jn zs
</AU>
<KW>
tribunal federal ubs bk vision synthese
</KW>
<TI>
Victoire partielle de l'UBS dans son conflit avec BK Vision Grande
satisfaction de l'UBS - Martin Ebner n'est pas déçu synthèse.
</TI>
<LD>
Lausanne, 25 avril (ats) Le Tribunal fédéral a partiellement donné raison à
l'UBS dans le bras-de-fer qui l'oppose à son remuant actionnaire minoritaire
BK Vision. Les juges de Mon Repos a accepté en partie, mardi, le recours que
la banque avait interjeté contre un jugement rendu le 15 septembre 1994 par
le Tribunal de commerce de Zurich.
</LD>
<TX>
Le litige portait sur des modifications statutaires adoptées en avril 1993
par l'assemblée générale de l'Union de Banques Suisses.  Celle-ci avait
décidé d'accorder au conseil d'administration la compétence de restreindre
les droits préférentiels de souscription des actionnaires lors d'une
augmentation autorisée ou conditionnelle du capital de la banque.
</TX>
<ST>
Feu vert pour 200 millions
</ST>
<TX>
Contrairement au Tribunal de commerce du canton de Zurich qui avait invalidé
cette décision, le Tribunal fédéral (TF) a jugé que les restrictions
relatives aux droits de souscription en cas d'augmentation autorisée de
capital sont conformes à la loi. En revanche, le TF a confirmé le verdict
zurichois sur le second point controversé qui touche l'augmentation
conditionnelle de capital.
</TX>
<TX>
En vertu de la décision rendue par le TF, le conseil d'administration de
l'UBS est habilité à créer, dans le délai légal de deux ans, un capital
autorisé de 200 millions de francs selon les modifications statutaires
contestées par BK Vision. Selon les cinq juges fédéraux cette délégation de
compétence, introduite par la révision du droit de la société anonyme, doit
permettre au conseil d'administration d'agir rapidement lorsqu'il envisage
d'acquérir une entreprise ou de prendre une participation.
</TX>
<TX>
Cet objectif a, en l'espèce, le pas sur la protection des actionnaires
minoritaires. La limitation du droit de souscription prévue par les statuts
adoptés en avril 1993 n'est pas contraire à loi, ont-ils estimé.
</TX>
<ST>
Frais partagés
</ST>
<TX>
En revanche, les juges fédéraux ont décidé de confirmer le verdict zurichois
sur le second point controversé par BK Vision. La société de Martin Ebner
n'acceptait pas les compétences accordées au conseil d'administration qui
avait été habilité à supprimer les droits de souscription préférentiels des
actionnaires pour une augmentation conditionnelle de capital à hauteur de 100
millions de francs.
</TX>
<TX>
Le Tribunal fédéral a fixé à 100 000 francs ses émoluments relatifs au litige
qu'il a tranché mardi. L'ardoise est partagée par moitiés entre l'UBS et BK
Vision. Le Tribunal de commerce de Zurich devra modifier les frais de justice
qu'il avait fixés en septembre dernier. Il avait condamné l'UBS à payer un
émolument de 200 000 francs et les honoraires d'avocats de BK Vision pour un
montant de 185 000 francs.
</TX>
<ST>
L'UBS "très satisfaite", Martin Ebner pas déçu
</ST>
<TX>
L'UBS a fait part de sa "très grande satisfaction". La grande banque estime
avoir obtenu gain de cause sur toutes les questions importantes relatives à
la création d'un capital autorisé ou conditionnel. L'UBS se réjouit en
particulier d'avoir été suivie sur la question de la délégation de diverses
compétences au conseil d'administration.
</TX>
<TX>
Martin Ebner n'est pas déçu du jugement rendu mardi par le Tribunal fédéral.
L'instance suprême a largement suivi BK Vision dans son interprétation de
l'usage du "capital conditionnel", estime le président du conseil
d'administration de BK Vision. "Il est cependant trop tôt pour donner une
analyse sérieuse du jugement. Pour ce faire, il faudra attendre les
considérants écrits du Tribunal fédéral", ajoute Martin Ebner.
</TX>
<ST>
Autres conflits sérieux
</ST>
<TX>
Un autre conflit pendant entre l'UBS et BK Vision risque d'avoir des
répercussions plus importantes. Il concerne l'introduction d'une action au
porteur unique, conformément à la décision prise par l'assemblée générale de
l'UBS de novembre 1994. Ce litige pourrait durer plusieurs années si l'UBS ne
parvient pas à conclure un arrangement avec BK Vision.
</TX>
<ST>
(arrêt 4C.433/1994 du 25 avril 1995).
</ST>
</DOC>
