<DOC>
<DOCID>ATS.950419.0063</DOCID>
<DOCNO>ATS.950419.0063</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950419
</DT>
<PT>
145300
</PT>
<SC>
bsf077 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
sof
</OC>
<DE>
jus reg vs
</DE>
<AU>
pb wi
</AU>
<KW>
vs loeche executif indiscretions enquete
</KW>
<TI>
Valais: rien ne va plus à Loèche Le conseil communal soupçonné d'avoir violé
le secret de fonction.
</TI>
<LD>
Loèche (VS), 19 avril (ats) Une enquête a été ouverte contre la présidente de
la ville de Loèche (VS), soupçonnée d'avoir violé le secret de fonction. Pour
les mêmes motifs, elle avait demandé et obtenu en juin de l'année dernière
l'ouverture d'une enquête contre ses huit collègues de l'exécutif communal.
</LD>
<TX>
L'ouverture de l'enquête contre la présidente a été décidée après avoir
entendu des témoins dans le cadre de l'enquête contre les conseillers
municipaux, a indiqué mercredi le quotidien "Walliser Bote". L'enquête contre
la présidente a été ouverte à mi-mars, a confirmé mercredi à l'ATS le
tribunal d'instruction pénale du Haut- Valais.
</TX>
<ST>
Plusieurs indiscrétions
</ST>
<TX>
En juin 1994, la présidente de la commune avait obtenu de la justice qu'une
enquête soit ouverte contre l'exécutif communal pour violation du secret de
fonction. Des indiscrétions sur les délibérations du conseil ont eu lieu à
plusieurs reprises. Une rencontre entre les deux parties n'avait pas permis
d'apaiser les différends et l'exécutif avait alors réclamé la démission de la
présidente.
</TX>
<TX>
Cette dernière avait refusé et même gagné à sa cause ses trois collègues de
parti. Face à cette situation, les cinq autres membres avaient annoncé leur
intention de démissionner. Ils n'ont pas pu mettre leur menace à exécution
suite au véto du département valaisan de l'intérieur, qui a maintenu chacun à
sa place.
</TX>
<TX>
La brouille interne au conseil municipal n'est toutefois pas demeurée sans
conséquence sur l'administration. En moins d'une année, quatre des cinq
employés de la commune ont démissionné en raison de divergence avec le
secrétaire communal. L'enquête contre l'exécutif devrait être bouclée à la
fin de l'été.
</TX>
</DOC>
