<DOC>
<DOCID>ATS.940224.0016</DOCID>
<DOCNO>ATS.940224.0016</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940224
</DT>
<PT>
181700
</PT>
<SC>
bsf159 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6bos c6ser c6cro mil int
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
bosnie combats onu synthese
</KW>
<TI>
A la veille du début du cessez-le-feu conclu entre Croates et Musulma ns
Poursuite des combats en Bosnie, les Serbes refusent de remettre des armes
synthèse.
</TI>
<LD>
Sarajevo/Zagreb/Belgrade, 24 fév (ats/afp/reuter) Les combats se sont
poursuivis jeudi en Bosnie à la veille de l'entrée en vigueur du
cessez-le-feu conclu par les Croates et les Musulmans. Plusieurs convois ont
ainsi été attaqués et les blindés de la FORPRONU ont dû ouvrir le feu sur
leurs assaillants. Les tirs d'armes légères se sont par ailleurs accrus à
Sarajevo tandis que les Serbes ont refusé de remettre des armes lourdes sur
certains sites.
</LD>
<TX>
En signant mercredi soir un accord de cessez-le-feu général, Croates et
Musulmans ont fait un premier pas vers l'extension de la démilitarisation de
la Bosnie après la neutralisation des armes lourdes serbes à Sarajevo.
L'accord, conclu sous les auspices de l'ONU, doit entrer en vigueur vendredi
à 12h00 locales. Il est le résultat des fortes pressions exercées par la
communauté internationale, désireuse de tirer parti au plus vite du succès
enregistré dans la capitale bosniaque.
</TX>
<TX>
Les forces croates ont cependant tiré jeudi une quinzaine d'obus sur la
partie est de Mostar, où les forces musulmanes sont assiégées, a indiqué la
FORPRONU. Les tirs de mortiers et d'artillerie se sont d'autre part
intensifiés à Vitez (Bosnie centrale), ville sous contrôle des forces croates
(HVO). Les combats se poursuivaient également dans la poche de Bihac
(nord-ouest), avec des offensives serbes contre les Musulmans.
</TX>
<ST>
Obus sur l'hôpital de Maglaj
</ST>
<TX>
Cinq personnes ont été tuées et 16 autres blessées lorsqu'un obus est tombé
sur l'hôpital de Maglaj (nord de la Bosnie centrale) mercredi soir, selon
Radio-Sarajevo. Maglaj est une enclave musulmane encerclée à la fois par les
forces serbes et les forces croates. Les informations de la radio n'ont pu
être confirmées de sources indépendantes. Le HCR a toutefois déclaré jeudi
que "Maglaj se trouve actuellement dans la situation la plus désespérée en
Bosnie sur le plan alimentaire comme à tous les autres égards".
</TX>
<TX>
La FORPRONU a par ailleurs indiqué que plusieurs convois de l'ONU ont subi
des attaques mercredi. Un convoi a été pris sous le feu à quelque 30
kilomètres à l'ouest de Sarajevo. Par ailleurs, les forces croates ont ouvert
le feu sur deux convois britanniques en Bosnie centrale. Dans les deux cas,
les Casques bleus britanniques circulant en blindés légers ont répliqué.
</TX>
<ST>
Tirs à Sarajevo
</ST>
<TX>
Deux soldats de l'armée bosniaque ont été tués à Sarajevo par des tireurs
embusqués. "Le cessez-le-feu tient toujours en dépit des tirs à l'arme
légère, " a indiqué le porte-parole de la FORPRONU. Il a ajouté qu'un soldat
bosniaque avait été blessé lors d'affrontements au cimetière juif de
Sarajevo, malgré la présence de casques bleus russes et français.
</TX>
<TX>
Sur l'aéroport de Sarajevo, des soldats français ont été la cible de tirs
près des installations de radars de trajectographie, capables de repérer
l'origine du tir d'une pièce d'artillerie. Deux ou trois coups de feu ont été
tirés sur les positions des soldats français qui ont retourné les tirs.
</TX>
<ST>
Les Serbes rechignent
</ST>
<TX>
La FORPRONU a par ailleurs indiqué que des armes lourdes serbes sont toujours
présentes dans la zone d'exclusion de 20 kilomètres décrétée autour de
Sarajevo par l'ultimatum de l'OTAN. Un porte- parole a souligné que sur
certaines positions, les Serbes rechignaient à remettre ces armes, arguant de
leur crainte d'une offensive bosniaque une fois leur artillerie sous contrôle
de l'ONU.
</TX>
<TX>
Le contrôle de la zone s'est poursuivi jeudi, mais le manque de personnel
limite la rapidité avec laquelle la FORPRONU peut prendre le contrôle des
armes lourdes serbes, a indiqué le porte-parole. La région de Sarajevo
servait à l'entraînement de l'ex-armée yougoslave et renferme "toute sorte de
petites bases, " a-t-il précisé. Des casques bleus ont par ailleurs été
déployés au pied du mont Igman, en interposition entre forces serbes et
bosniaques.
</TX>
</DOC>
