<DOC>
<DOCID>ATS.950222.0048</DOCID>
<DOCNO>ATS.950222.0048</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950222
</DT>
<PT>
164500
</PT>
<SC>
bsf148 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6bos mil int soz aetd
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
bosnie convoi arrivee scepticisme onu dev
</KW>
<TI>
Un convoi d'aide humanitaire est entré dans la poche de Bihac Scepticisme de
la FORPRONU sur l'acheminement de l'aide développement.
</TI>
<LD>
Sarajevo, 22 fév (ats/afp/reuter) Un convoi humanitaire de l'ONU est
finalement entré mercredi dans l'enclave de Bihac en Bosnie. Il avait été
bloqué pendant 48 heures par les séparatistes musulmans et leurs alliés
serbes de la Krajina croate. La FORPRONU a néanmoins exprimé des doutes quant
à la poursuite d'un acheminement satisfaisant de l'aide.
</LD>
<TX>
Dix camions ont atteint Cazin, au centre de l'enclave, après avoir passé la
nuit dans Velika Kladusa, fief des séparatistes musulmans de Fikret Abdic,
près de la frontière avec la Croatie. "Le convoi a été autorisé à passer ce
matin", a dit un porte-parole du Haut commissariat de l'ONU pour les réfugiés
(HCR).
</TX>
<ST>
Menace de famine
</ST>
<TX>
Le convoi espère maintenant pouvoir atteindre la ville de Bihac, où les
hommes du Ve corps d'armée gouvernementale bosniaque et nombre de civils sont
toujours retranchés. Les organisations humanitaires estiment qu'environ 160
000 civils sont menacés de famine dans la poche de Bihac.
</TX>
<TX>
Un convoi du Comité international de la Croix-Rouge (CICR), chargé de vivres
et de médicaments, a par ailleurs quitté Zagreb, capitale de la Croatie, pour
Bihac. Les forces serbes et musulmanes séparatistes ont promis de le laisser
passer, a précisé un porte- parole du CICR à Zagreb.
</TX>
<TX>
Depuis mai dernier, les troupes de Fikret Abdic et les Serbes de la Krajina
croate bloquent régulièrement les convois d'aide humanitaire. Mardi, Yasushi
Akashi, représentant de l'ONU dans l'ex- Yougoslavie, a toutefois obtenu des
chefs des Serbes de Krajina, dans leur capitale, Knin, qu'ils cessent de
harceler les convois humanitaires.
</TX>
<ST>
Scepticisme de la FORPRONU
</ST>
<TX>
Malgré l'entrée d'un convoi du HCR, la Force de protection des Nations unies
(FORPRONU) a manifesté son scepticisme quant à un acheminement satisfaisant
de l'aide humanitaire dans l'enclave musulmane de Bihac. Un porte-parole de
la FORPRONU a douté des assurances données mardi par les Serbes
sécessionnistes de Croatie au représentant spécial de l'ONU en
ex-Yougoslavie, Yasushi Akashi.
</TX>
<TX>
Selon Alexander Ivanko, "il n'est pas sur que des progrès substantiels aient
été réalisés". Le porte-parole de la FORPRONU a répété que les forces
sécessionnistes serbes de Croatie et leurs alliées musulmans en Bosnie
"utilisent la faim comme arme de guerre".  "La population de Bihac ne doit
pas devenir l'otage de soi-disant leaders politiques" a ajouté M. Ivanko.
</TX>
<ST>
Diplomatie toujours active
</ST>
<TX>
Sur le plan diplomatique, la France, l'Allemagne et la Grande- Bretagne
dépêchent jeudi à Belgrade des émissaires qui auront des entretiens avec le
président serbe, Slobodan Milosevic. Malgré les récents appels des Etats-Unis
et de la Russie, M. Milosevic a fait savoir qu'il n'étudierait le nouveau
plan de paix international que si les sanctions imposées par l'ONU à la
Fédération de Yougoslavie sont levées.
</TX>
<TX>
La semaine prochaine aura lieu d'autre part, à Paris, une réunion des cinq
membres du Groupe de contact (Etats-Unis, Russie, France, Grande-Bretagne et
Allemagne), qui jouent un rôle de médiation dans la crise bosniaque. "Nous
n'avons pas renoncé. Personne n'est globalement optimiste, mais la situation
mérite que l'on effectue une nouvelle tentative", a dit un diplomate
européen.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: la dépêche a été entièrement remaniée, elle tient en
particulier compte des doutes de l'ONU sur une poursuite satisfaisante de
l'acheminement de l'aide humanitaire ainsi que des efforts diplomatiques en
cours.
</TX>
</DOC>
