<DOC>
<DOCID>ATS.950312.0004</DOCID>
<DOCNO>ATS.950312.0004</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950312
</DT>
<PT>
204700
</PT>
<SC>
bsf150 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
fbf
</OC>
<DE>
fr kul c3cub c3chi c9tai
</DE>
<AU>
ss ba uc
</AU>
<KW>
fribourg cloture festival films palmares dev
</KW>
<TI>
Clôture du 9e Festival de films de Fribourg Les oeuvres cubaines triomphent
développement.
</TI>
<LD>
Fribourg, 12 mars (ats) Succès sur toute la ligne pour la 9e édition du
Festival de films de Fribourg qui s'est terminé dimanche soir après huit
jours de projections. Très présent dans la programmation, le cinéma cubain a
remporté plusieurs distinctions dont le Grand Prix décerné par un jury
international.
</LD>
<TX>
Ce dernier a attribué à l'unanimité le Grand Prix du Festival de films de
Fribourg aux deux films cubains comptant pour une seule participation:
"Madagascar" de Fernando Pérez et "Quiereme y veras" (aime-moi et tu verras)
de Daniel Dias Torres. "Nous n'avons pas eu la tâche facile tant la qualité
des onze films en compétition était équivalente", a commenté le réalisateur
israëlien David Benchetrit, président du jury, au cours d'une conférence de
presse à Fribourg.
</TX>
<ST>
Cinéma taiwanais à l'honneur
</ST>
<TX>
Le cinéma cubain a également remporté le Prix du court métrage avec "Le
charme de la pleine lune" de Benito Zambrano, et le Prix Don Quichotte de la
Fédération internationale des Ciné-clubs avec "Quiereme y veras".
</TX>
<TX>
Parmi les autres distinctions décernées, le film indien "L'Abri de leurs
ailes" remporte le Prix spécial du jury international et le Prix du public.
Le film taiwanais "Vive l'amour" repart avec deux mentions spéciales. Une
mention spéciale a également été attribuée au court métrage indien "Baisers
dans un train". Le choix du Jury des jeunes est allé à "Amnesia", du Chilien
Gonzalo Justiniano.
</TX>
<ST>
Satisfaction des organisateurs
</ST>
<TX>
Les organisateurs de la manifestation se sont dits satisfaits de la bonne
fréquentation du Festival. Ils pensaient avoir atteint un record en 1994.
Mais les quelque 10 500 spectateurs de l'an dernier avaient déjà été
enregistrés samedi soir. Paul Jubin, président du Festival, a indiqué que de
plus en plus de jeunes participaient à la manifestation.
</TX>
<TX>
"Le Festival n'est pas seulement un événement cinématographique.  Il est
également devenu une fête de la convivialité entre le Nord et le Sud", a
ajouté M. Jubin. Côté finance, les 30 000 francs de déficit de l'an dernier
sont épongés. Une gestion rigoureuse, la bonne fréquentation et la
sponsorisation permettront aux organisateurs de constituer un fond de réserve
pour les prochaines années.
</TX>
<TX>
Notes aux rédactions: au 2e paragraphe, veras et Dias s'écrivent avec un
accent aigu sur le "a". Adjonction au 4e paragraphe: le film indien "L'Abri
de leurs ailes" remporte également le Prix du public.
</TX>
</DOC>
