<DOC>
<DOCID>ATS.941128.0090</DOCID>
<DOCNO>ATS.941128.0090</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941128
</DT>
<PT>
150400
</PT>
<SC>
bsf108 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c9ind mil jus
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
inde greve etat maharashtra
</KW>
<TI>
Après une manifestation meurtrière la semaine dernière Une grève de
protestation paralyse l'Etat indien du Maharashtra.
</TI>
<LD>
Bombay, 28 nov (ats/afp) Une personne a été tuée et trois autres blessées
lundi à Bombay, lors d'une grève de protestation. Les grévistes manifestaient
contre la mort de 128 personnes tuées la semaine dernière dans une bousculade
provoquée par une charge de police.
</LD>
<TX>
La grève, lancée par les partis d'opposition, a paralysé lundi la capitale
financière de l'Inde ainsi que le reste de l'état du Maharashtra, dont Bombay
est la capitale. Des partisans de l'opposition ont lapidé des trains et des
véhicules pour faire respecter le mot d'ordre de grève générale. Un
camionneur a été tué dans le nord-est de Bombay, a indiqué un porte-parole de
la police.
</TX>
<TX>
Plusieurs centaines de personnes ont été arrêtées dans l'ensemble de l'état
qui compte 65 millions d'habitants. Un responsable de la police a estimé que
la grève avait été suivie à "90 %". Seuls les journaux, les hopitaux et les
services d'urgence avaient été exemptés de cette grève d'un jour. Elle a été
décrétée par la formation nationaliste hindoue Bharatiya Janata Party (BJP)
et le Shiv Sena (armée de Shiva), une organisation radicale hindoue.
</TX>
<TX>
Le mouvement de protestation faisait suite à la mort de 128 membres d'une
communauté tribale, pour la plupart des femmes et des enfants, lors d'une
manifestation dans la ville de Nagpur le 23 novembre. Une violente charge de
la police avait déclenché une gigantesque bousculade au cours de laquelle les
victimes ont été piétinées.
</TX>
<TX>
Le ministre des affaires tribales de l'état, Madhukarran Pichad, avait
démissionné en acceptant la responsabilité morale de ce drame.  Mais
l'opposition estime cette démission insuffisante et réclame celle du chef du
gouvernement régional de l'Etat, Sharad Pawar.  Celui-ci appartient au parti
du Congrès du premier ministre P.V.  Narasimha Rao.
</TX>
</DOC>
