<DOC>
<DOCID>ATS.941006.0101</DOCID>
<DOCNO>ATS.941006.0101</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941006
</DT>
<PT>
142200
</PT>
<SC>
bsf076 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c9ind come sozm divs c5swi
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
inde peste point situation
</KW>
<TI>
Air India reprend un service limité vers le Golfe Pas de relâchement des
mesures anti-peste à l'étranger.
</TI>
<LD>
New Delhi, 6 oct (ats/afp) La compagnie aérienne Air India a annoncé jeudi
une reprise partielle de ses vols vers le Golfe. Le cordon sanitaire mis en
place autour de l'Inde pour éviter la propagation de la peste ne s'est
toutefois pas relâché.
</LD>
<TX>
Trois nouveaux décès dus à la peste ont été signalés à Surat, la ville du
Gujerat où s'est déclarée il y a deux semaines la flambée de peste
pulmonaire, Ces décès portent à 56 morts le nombre des victimes de la
maladie. De leur côté, les autorités indiennes ont réaffirmé que les choses
étaient en train de rentrer dans l'ordre et que l'épidémie était maitrisée.
</TX>
<TX>
A New Delhi, l'Institut National des maladies infectieuses a a souligné que
le nombre des malades effectivement atteints par la maladie était toujours
inférieur à 300 sur plus de 5000 cas suspects signalés depuis que la peste
pulmonaire a été diagnostiquée le 20 septembre à Surat.
</TX>
<ST>
Lignes aériennes
</ST>
<TX>
Un porte-parole d'Air India a indiqué que la compagnie nationale indienne
devait assurer vendredi une liaison à destination de Bahrein. Il s'agit du
premier vol de la compagnie depuis que les états du Golfe ont suspendu les
liaisons aériennes et maritimes avec l'Inde, le 28 septembre, en raison de
l'épidémie.
</TX>
<TX>
Ce vol doit transporter une cinquantaine de passagers indiens et étrangers et
ramènera en Inde seulement des ressortissants de ce pays. Des vols à
destination de Doha et de Mascate devaient reprendre dimanche, a ajouté la
compagnie.
</TX>
<ST>
Contrôles maintenus à Zurich
</ST>
<TX>
En Suisse, la compagnie Swissair a indiqué que les mesures de contrôles
sanitaires adoptées pour les vols en provenance d'Inde restaient en vigueur.
Elles seront levées dès la disparition effective de tout danger de
contamination.
</TX>
<TX>
La Malaisie a de son côté refusé une demande de sa compagnie nationale MAS,
de reprendre les vols vers l'Inde qui avaient été interrompus le 29
septembre. Le ministre des transports a indiqué que la Malaisie voulait
continuer à évaluer la situation en Inde avant de prendre une décision.
</TX>
<ST>
Quarantaine
</ST>
<TX>
Le Japon a décidé de mettre en quarantaine tous les passagers, membres
d'équipage et marchandises arrivant sur des vols directs en provenance
d'Inde, des précautions sans précédent. Des insecticides seront vaporisés sur
les passagers et les marchandises et les premiers devront laisser une adresse
pour pouvoir être suivis par les services de santé.
</TX>
<TX>
En revanche la Thailande a recommencé à accorder des visas aux Indiens, ce
qu'elle avait cessé de faire au début de la semaine. La compagnie Thai
International Airways a également repris un service limité vers l'Inde.
</TX>
</DOC>
