<DOC>
<DOCID>ATS.950710.0055</DOCID>
<DOCNO>ATS.950710.0055</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950710
</DT>
<PT>
151200
</PT>
<SC>
bsf073 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c4 int reg ecpb fin
</DE>
<AU>
jn
</AU>
<KW>
union européenne monnaie unique relance
</KW>
<TI>
Réunion des ministres des finances de l'Union européenne Un scénario pour la
monnaie unique avant 1996
</TI>
<LD>
Bruxelles, 10 juil (ats/reuter) Les ministres des finances des Quinze, qui
doivent arrêter avant la fin de l'année un scénario pour le lancement
irréversible de la monnaie unique, se sont engagés lundi à redoubler
d'efforts pour tenir les délais. Les divergences sur ce dossier restent
cependant importantes.
</LD>
<TX>
"Il nous reste très peu de temps pour être au rendez-vous", a déclaré le
Français Alain Madelin, selon lequel ce scénario doit garantir "la
crédibilité et l'irréversibilité du passage à la troisième phase" de l'Union
économique et monétaire (UEM). Le sommet européen de Cannes, à fin juin,
avait donné aux "grands argentiers" mandat de leur présenter en décembre
prochain à Madrid une proposition qui fasse l'unanimité.
</TX>
<ST>
Unanimité difficile
</ST>
<TX>
La Commission européenne a présenté un "livre vert" qui suggère qu'une "masse
critique" d'opérations, par exemple entre banques, se fasse dès que les
parités des monnaies participantes auront été fixées, sans attendre
l'introduction des pièces et des billets, deux ou trois ans plus tard. Seule
cette masse critique permettra d'assurer l'irréversibilité du mouvement,
estime-t-elle.
</TX>
<TX>
Mais l'Allemagne, qui craint l'impact d'une "double comptabilité" pour ses
petites banques, a taillé cette proposition en pièces et le débat est dans
l'impasse. Il faudra attendre l'automne et le rapport de l'Institut monétaire
européen (IME, embryon de la future banque centrale) pour le voir rebondir.
Mais la Commission craint que les banquiers centraux soient sur la même ligne
que la Bundesbank, ce qui, selon elle, n'est pas sans risques pour l'UEM.
</TX>
<ST>
Recommandations pour la convergence
</ST>
<TX>
Philippe Maystadt, ministre belge des Finances et partisan, comme l'exécutif
européen, d'une "masse critique", a suggéré que les Quinze abordent le
dossier fin septembre, lors de leur réunion à huis clos de Valence, en
Espagne, pour faire avancer le débat.
</TX>
<TX>
Les "grands argentiers" cependant ont déjà adressé lundi des "recommandations
à douze Etats membres qui se trouvent en situation de "déficit excessif"
(déficit supérieur aux 3 % du PIB prévus dans le traité d'UE pour ce
critère). Seuls l'Allemagne, le Luxembourg et l'Irlande respectent
actuellement ce critère.
</TX>
<TX>
Les ministres ont décidé que ces recommandations "resteraient
confidentielles", a déclaré un porte-parole de la Commission européenne en
marge de la réunion. Mais si la France et l'Espagne souhaitent préserver
cette confidentialité, d'autres, comme la Suède, ont déjà annoncé qu'ils les
publieraient bientôt.
</TX>
<ST>
Aide éventuellement suspendue
</ST>
<TX>
Paris et Madrid estiment que cette publication pourrait donner un mauvais
signal aux marchés alors que des efforts sont en cours pour réduire le
déficit budgétaire. L'Espagne, en particulier, craint de perdre
provisoirement le bénéfice du "fonds de cohésion" de l'UE si ses finances
publiques ne sont pas assainies dans les délais prévus.
</TX>
<ST>
Le "fonds de cohésion" consiste en un financement communautaire de
</ST>
<TX>
15,15 milliards d'écus (plus de 23 milliards de francs suises) de 1994 à 1999
pour la modernisation des trois pays les plus pauvres de l'UE (Espagne,
Portugal et Grèce). Les trois pays concernés souhaitaient que la menace d'une
suspension du fonds de cohésion soit biffée du texte des recommandations, ce
que la majorité des Etats membres a refusé.
</TX>
<ST>
Assainir grâce la croissance
</ST>
<TX>
Jacques Santer, le président de la Commission, a souhaité plus généralement
que les Etats membres profitent de la croissance retrouvée - 3% cette année
et l'an prochain - pour accélérer l'assainissement des finances publiques.
"La détermination (...)  doit maintenant être traduite dans les faits",
a-t-il souligné.
</TX>
<TX>
Cette politique n'est pas contradictoire avec la lutte contre le chômage, ont
assuré les ministres. Il est temps de "remettre en cause les rigidités qui,
dans nos pays européens, bloquent la création d'emplois", a estimé Alain
Madelin qui, comme tous ses collègues, doit en septembre présenter son
programme de lutte contre le chômage.
</TX>
</DOC>
