<DOC>
<DOCID>ATS.950220.0050</DOCID>
<DOCNO>ATS.950220.0050</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950220
</DT>
<PT>
160900
</PT>
<SC>
bsf094 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4ger kul
</DE>
<AU>
tp sv
</AU>
<KW>
berlin festival film palmares synthese
</KW>
<TI>
45e Festival international du film de Berlin Ours d'or pour Bertrand
Tavernier - Réactions houleuses au palmarès synthèse.
</TI>
<LD>
Berlin, 20 fév (ats/apa/afp) Le cinéaste français Bertrand Tavernier a reçu
lundi l'Ours d'or du 45e Festival international du film de Berlin. Il a été
récompensé pour "L'Appât". En outre, le jury a décerné six Ours d'argent,
dont celui du meilleur acteur à Paul Newman et celui de la meilleure actrice
à Josephine Siao.
</LD>
<TX>
Le palmarès de la Berlinale a été accueilli par quelques réactions houleuses
de la part des journalistes. Le favori de la presse, et du public, était
"Smoke" (Fumée) de Wayne Wang avec Harvey Keitel et William Hurt. Ce long
métrage a obtenu l'Ours d'argent, Prix spécial du jury.
</TX>
<ST>
Jeunes à la dérive
</ST>
<TX>
Le film de Bertrand Tavernier est un portrait de jeunes à la dérive,
entraînés dans une spirale meurtrière, inspiré d'un fait divers. Parce qu'ils
rêvent de l'Amérique vue au cinéma et dans les séries télévisées, les
protagonistes vont tuer de sang-froid pour réaliser leurs fantasmes, sans
l'ombre d'un remord. Ce long métrage est interprété par Richard Berry, Marie
Gillian, Olivier Sitruck et Bruno Putzulu.
</TX>
<TX>
"L'Appât" est le 15e film de fiction de Bertrand Tavernier. Il a été réalisé
vingt ans après "L'horloger de Saint-Paul", son premier film. Le cinéaste de
"Que la fête commence", de "Coup de torchon", de "La vie et rien d'autre", ou
de "L627", est aussi l'auteur de plusieurs documentaires: "Mississipi Blues"
ou "La guerre sans nom", sur la guerre d'Algérie, a été présenté à Berlin.
</TX>
<ST>
Meilleur acteur
</ST>
<TX>
Le Prix du meilleur acteur a été attribué à Paul Newman pour sa prestation
dans le film américain "Nobody's Fool" de Robert Benton.  Le Prix de la
meilleure actrice est revenu à Josephine Siao pour son rôle dans le long
métrage chinois "Xiatian de Xue" (Neige d'été) de Hong Kong. Ces deux
artistes ont reçu un Ours d'argent.
</TX>
<TX>
Le jury a en outre attribué lundi trois autres Ours d'argent.  Celui du
meilleur réalisateur est allé au jeune cinéaste américain indépendant Richard
Linklater pour "Before Sunrise" (Une nuit...Un amour) avec Julie Delpy et
Ethan Hawke.
</TX>
<ST>
Mentions spéciales
</ST>
<TX>
Un autre Ours d'argent est allé au film "Hongfen" (Rouge) de Li Shaohong
(Chine/Hong-Kong) pour ses qualités visuelles et au film russe "Pjesa dija
Passashira" (Pièce de théâtre pour un passager) de Vadim Abdraschitov pour
son thème et son style remarquable. En outre, l'"Ange bleu", prix de
l'Académie européenne du cinéma et de la télévision a été décerné au film
norvégien "Ti kniver i hjertet" ("Dix couteaux dans le coeur") de Marius
Holst.
</TX>
<TX>
Enfin, trois mentions spéciales ont été attribuées. Elles récompensent "El
callejon de los milagros" (Le passage des miracles) de Jorge Fons (Mexique)
pour sa façon exceptionnelle de raconter une histoire. Les deux autres films
récompensés sont: "Sh'chur" de Shmuel Hasfari (Israël) pour son mélange
spécial de magie et de réalisme et "Colpo di luna" (Coup de lune) de Alberto
Simone (Italie) pour l'ensemble des acteurs de second rôle.
</TX>
<ST>
Court métrage
</ST>
<TX>
L'Ours d'or du court métrage a été attribué à "Repete" de Michaela Pavlatova
(République tchèque). L'Ours d'argent du court métrage a été décerné à "My
baby left me" de Milorad Krstic (Hongrie).
</TX>
<TX>
Les trophées du festival ont été décernés par un jury présidé par Lia Van
Leer, directrice et fondatrice de la Cinémathèque de Jérusalem. Les prix
devaient être remis lundi soir au Zoo Palast de Berlin. Vingt-trois films
étaient en compétition.
</TX>
<ST>
photo Keystone à disposition
</ST>
<TX>
Note aux rédactions: Le palmarès a été complété. Les paragraphes 2, 4, 6, 7,
8, 9 et 10 so nt nouveaux. Le paragraphe 5 est remanié. Le photos de la
remise des pri x ne seront disponibles qu'en fin de soirée. Des photos
d'archives sont disponibles.
</TX>
</DOC>
