<DOC>
<DOCID>ATS.940914.0005</DOCID>
<DOCNO>ATS.940914.0005</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940914
</DT>
<PT>
223800
</PT>
<SC>
bsf191 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c3hai c1 mil int
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
haiti usa menace intervention synthese
</KW>
<TI>
La pression américaine sur la junte haïtienne s'intensifie Nouveaux
préparatifs suggérant une intervention imminente synthèse.
</TI>
<LD>
Washington/Port-au-Prince, 14 sept (ats/afp/reuter) Les Etats-Unis ont
poursuivi mercredi leurs préparatifs suggérant une intervention imminente en
Haïti. Le porte-avions "USS Eisenhower" a notamment quitté sa base de Norfolk
(Virginie) en direction des Caraïbes, a indiqué le Commandement Atlantique.
</LD>
<TX>
La destination exacte du navire n'a pas été officiellement annoncée. Le
bâtiment emportait à son bord, outre l'équipage traditionnel, des troupes
d'infanterie et une cinquantaine d'hélicoptères d'attaque Cobra. Sa mission
pourrait durer cinq semaines.
</TX>
<TX>
L'"USS Eisenhower" était revenu à son port d'attache lundi, pour préparer
cette mission au large d'Haïti, a indiqué le Pentagone. La veille, le USS
America, autre porte-avions nucléaire, avait également quitté Norfolk pour
Haïti.
</TX>
<TX>
Deux autres pays des Caraïbes, -La Grenade et Saint Kitts-Nevis-, ont en
outre accepté de participer à la force multinationale autorisée par l'ONU à
intervenir en Haïti, a précisé le département d'Etat. Cette annonce porte à
19 le nombre de pays participant à la coalition, pour un total de 2000
hommes. En tout, la force multinationale pourrait compter jusqu'à 20 000
soldats, selon les estimations du Pentagone.
</TX>
<ST>
Largarge de tracts sur l'île
</ST>
<TX>
Par ailleurs, la guerre psychologique contre la junte militaire d'Haïti est
montée d'un cran mercredi, avec le largarge sur trois localités de millions
de tracts réclamant le retour au pouvoir du président renversé Jean-Bertrand
Aristide. Ce dernier a été renversé par l'armée le 30 septembre 1991, après
avoir remporté les élections présidentielles de décembre 1990.
</TX>
<TX>
De son côté, la Maison Blanche a exclu toutes nouvelles négociations visant à
obtenir le départ de la junte militaire. "Le temps des pourparlers est
révolu. Négocier avec les dictateurs ne nous intéresse pas. Ils doivent s'en
aller", a déclaré mercredi Dee Dee Myers, porte-parole de la présidence
américaine.
</TX>
<ST>
Allocution de Clinton
</ST>
<TX>
Selon elle, l'un des objectifs de l'allocution télévisée du président Bill
Clinton, prévue vendredi à 03h00 (suisses), sera d'"envoyer un message sans
ambiguïté aux dirigeants militaires haïtiens pour qu'ils sachent que nous
passerons aux actes le cas échéant, et qu'il ne leur reste que très, très peu
de temps pour partir de leur plein gré".
</TX>
<TX>
Par ailleurs, le secrétaire d'Etat adjoint américain Strobe Talbott a déclaré
mercredi que la force multinationale prendra pied dans le pays même si la
junte s'en va. Le départ éventuel de la junte ne manquera pas d'entraîner des
violences, à moins que la communauté internationale n'intervienne pour
rétablir l'ordre. "C'est l'une des missions de la force multinationale", a
précisé M. Talbott.
</TX>
<ST>
Junte divisée?
</ST>
<TX>
Les principaux dirigeants militaires haitiens semblaient divisés sur la
conduite à tenir, a pour sa part affirmé un haut responsable américain, sous
le couvert de l'anonymat. Le chef de la police haïtienne, Michel François, a
cherché à un certain moment à négocier son départ du pouvoir, a-t-il précisé.
</TX>
<TX>
Selon le Washington Post de mercredi, Michel François aurait essayé de
négocier un arrangement permettant aux principaux dirigeants militaires
-lui-même, Raoul Cedras, commandant en chef de l'armée, et le chef
d'état-major Philippe Biamby-- de quitter le pouvoir mais de rester en Haiti
sans être poursuivis devant la justice. Il aurait renoncé devant le refus de
ses collègues.
</TX>
<ST>
Craintes de représailles
</ST>
<TX>
Sur l'île des Caraïbes, certains ecclésiastiques et des défenseurs des droits
de l'homme cherchent à se cacher en lieu sûr. Ils craignent en effet des
représailles contre l'Eglise et les mouvements pro-démocratiques à mesure que
se précisera l'intervention américaine.
</TX>
<TX>
Les défenseurs des droits de l'homme se souviennent notamment de l'assassinat
en août du frère Jean-Marie Vincent. "S'ils peuvent supprimer Jean-Marie, qui
était l'un des prêtres les plus respectés dans le pays, alors ils peuvent
supprimer n'importe qui", a déclaré l'ecclésiastique américain Ron Voss.
</TX>
</DOC>
