<DOC>
<DOCID>ATS.940106.0053</DOCID>
<DOCNO>ATS.940106.0053</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940106
</DT>
<PT>
164700
</PT>
<SC>
bsf124 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4uk c2 mil c6bos int
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
gb canada bosnie otan
</KW>
<TI>
Rencontre entre les premiers ministres John Major et Jean Chrétien
"Préoccupés par la sécurité" de leurs troupes en Bosnie.
</TI>
<LD>
Londres, 6 jan (ats/afp) Les premiers ministres britannique et canadien, John
Major et Jean Chrétien, ont déclaré jeudi à Londres "être préoccupés par la
sécurité" de leurs troupes en Bosnie. Ils ont en outre estimé qu'il fallait
continuer à transformer les structures de l'OTAN.
</LD>
<TX>
"Nous sommes tous les deux préoccupés par la sécurité de nos troupes en
Bosnie, tout en reconnaissant qu'elles y jouent un rôle humanitaire très
important", a déclaré Jean Chrétien lors d'une conférence de presse tenue
avec John Major à l'issue de leur entretien à Downing street.
</TX>
<TX>
M. Chrétien a annoncé qu'il y aurait un débat à la Chambre des communes
canadienne sur "le rôle des troupes" de son pays "en Bosnie et ailleurs",
sans en préciser la date. La question du "renouvellement de nos engagements
en Bosnie" va se poser en mars ou avril, a-t-il dit, estimant que le Canada,
la Grande-Bretagne et la France étaient "confrontés à la même situation".
</TX>
<TX>
A propos du sommet de l'OTAN de lundi et mardi à Bruxelles, M. Major a
déclaré que M. Chrétien et lui-même étaient "d'accord sur la nécessité de
continuer la transformation de l'OTAN, d'encourager ses missions de maintien
de la paix ainsi que sur l'idée que cette organisation devrait apporter une
contribution significative dans la stabilité de l'Europe centrale et de
l'Est".
</TX>
<TX>
Accompagné de son épouse, M. Chrétien devait s'entretenir jeudi après-midi
avec la reine Elizabeth II dans sa résidence de Sandringham (sud-est de
l'Angleterre). Le Canada n'envisage pas de devenir une république,
contrairement à l'Australie. "Nous sommes très heureux avec la monarchie et
nous n'aurons aucun débat la-dessus ", a dit M. Chrétien.
</TX>
<TX>
Après sa rencontre avec la reine, le premier ministre canadien se rendra à
Paris où il aura vendredi un entretien avec le président François Mitterrand,
suivi d'un déjeuner de travail à Matignon avec le Premier ministre Edouard
Balladur. Il doit partir dimanche pour Bruxelles où il s'entretiendra avec le
chancelier Helmut Kohl avant l'ouverture du sommet de l'OTAN lundi matin.
</TX>
</DOC>
