<DOC>
<DOCID>ATS.940204.0069</DOCID>
<DOCNO>ATS.940204.0069</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940204
</DT>
<PT>
150700
</PT>
<SC>
bsf121 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
fin jus c5swi ecps ecpi
</DE>
<AU>
fss rp gc
</AU>
<KW>
suisse faillite rey le trou se creuse
</KW>
<TI>
Faillite privée de Werner K. Rey: le trou se creuse Dividende pratiquement
nul - Guerre des liquidatrices.
</TI>
<LD>
Zurich, 4 fév (ats) Dans le cadre de la faillite privée de Werner K. Rey, 47
créanciers ont produit des prétentions, pour un montant de 3,02 milliards de
francs. L'administratrice de la faillite, Atag Ernst % Young a jusqu'ici
reconnu des créances pour un montant de 842,3 millions. Elle n'a pour
l'instant pu réaliser que pour 15 millions d'actifs. Les créanciers doivent
tabler sur un dividende pratiquement nul.
</LD>
<TX>
Atag a informé les créanciers dans une lettre publiée vendredi.  Omni Holding
SA et Omni Participations SA ont produit pour 1,6 milliard de créances. Ces
deux sociétés sont les principaux créanciers de M. Rey. Verena Fontana,
d'Atag, a indiqué à l'ATS que ces créances n'ont pas encore été reconnues. La
liquidatrice d'Omni, Coopers % Lybrand, doit encore fournir des détails plus
précis.
</TX>
<TX>
L'administratrice de la faillite privée de Werner K. Rey et celle de la
faillite d'Omni se battent actuellement pour les 100 millions qu'a rapportés
la vente d'un paquet d'actions Sulzer. Le tribunal de district de Zurich
décidera dans quelle masse en faillite cette somme devra être versée. Pour le
moment, l'argent se trouve sur un compte bloqué.
</TX>
<ST>
500 millions sans garantie
</ST>
<TX>
Pour le moment, le montant des créances reconnues par Atag se situe à 842,3
millions de francs. 500 millions environ concernent des prétentions de
créanciers de cinquième rang, c'est-à-dire des crédits sans garantie. Une
grosse partie des créances garanties, qui se montent à environ 330 millions
de francs, sont également menacées. En effet, elles étaient pour la plupart
couvertes par des actions Omni, a expliqué Mme Fontana.
</TX>
<TX>
La réalisation des actifs de la masse en faillite de M. Rey a jusqu'ici
raporté 15 millions de francs. La propriété vaudoise du financier, "La
Bergerie", à Gland, a été vendue pour 14 millions de francs. Après déduction
des impôts et de certaines prétentions en partie contestées, il devrait
rester de trois à six millions, selon Atag. Placée numéro un dans
l'inventaire, la Rolls Royce Corniche du financier a été vendue en Ecosse,
pour 26 000 francs.
</TX>
<TX>
En l'état actuel des choses, il n'est pas possible de donner des estimations
sérieuses sur le résultat de la faillite, précise la lettre aux créanciers.
Restent notamment ouvertes les questions de la propriété du paquet d'actions
Sulzer et des actions en responsabilité des sociétés Omni contre M. Rey. A la
fin de l'année dernière, le dividende était estimé entre 0 et 2 %. Atag
chiffre à près de 920 000 francs les coûts de la procédure de faillite pour
1993.
</TX>
<ST>
suit fiche séparée.
</ST>
</DOC>
