<DOC>
<DOCID>ATS.950218.0022</DOCID>
<DOCNO>ATS.950218.0022</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950218
</DT>
<PT>
182800
</PT>
<SC>
bsf082 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
soz sozm jus
</DE>
<AU>
po wi
</AU>
<KW>
suisse conference drogue synthese v-breve
</KW>
<TI>
Conférence nationale sur la drogue Non aux luttes idéologiques, oui à la
politique des quatre piliers synthèse - version brève.
</TI>
<LD>
Berne, 18 fév (ats) La lutte contre la toxicomanie passe par de multiples
chemins. Les participants à la Conférence nationale sur la drogue ont apporté
leur soutien à la politique des quatre piliers du Conseil fédéral:
prévention, aide à la survie, thérapie et répression. Ruth Dreifuss et Arnold
Koller ont appelé à cesser les querelles idéologiques.
</LD>
<TX>
Trois jours après le bouclage du Letten, quelque 200 experts, représentants
des autorités politiques (Confédération, cantons et communes), des partis, du
monde économique, ainsi que des personnes directement concernées étaient
réunis samedi au Palais fédéral. Ils ont dans l'ensemble reconnu qu'il
n'existe pas de recette miracle pour venir à bout du fléau. La solution passe
par une combinaison équilibrée de mesures, oscillant entre tolérance, soutien
et répression.
</TX>
<ST>
Manque de moyens
</ST>
<TX>
La prévention est le premier pilier. Les participants ont relevé le manque de
moyens financiers à disposition. Il faut améliorer l'information dans les
écoles ainsi qu'aux parents. Il convient aussi d'offrir aux jeunes davantage
de lieux de loisirs. Il faudra faire preuve d'imagination pour trouver
l'argent nécessaire.
</TX>
<TX>
Deuxième pilier, l'aide à la survie est indispensable pour réduire les
souffrances des toxicomanes, favoriser leur réinsertion et éviter la
propagation du sida et de l'hépatite. La distribution de seringues stériles
et de préservatifs s'impose. Il faut étendre les structures d'accueil et
mobiliser davantage de personnel sur le terrain.
</TX>
<ST>
Essais contestés
</ST>
<TX>
Au chapitre de la thérapie, un net clivage est apparu entre les tenants et
les opposants à la distribution contrôlée d'héroïne. Les premiers considèrent
que c'est une étape vers l'abstinence, les autres que c'est un obstacle. Il
convient quoi qu'il en soit d'individualiser les traitements.
</TX>
<TX>
La répression, c'est l'avis unanime, doit se concentrer sur la lutte contre
le crime organisé. Concernant le petit trafic et la consommation personnelle,
une majorité estime qu'il faut appliquer le principe d'opportunité, qui
laisse au juge une large marge d'appréciation pour les sanctions.
</TX>
<ST>
Appels à la concertation
</ST>
<TX>
Les conseillers fédéraux Arnold Koller et Ruth Dreifuss ont lancé un appel à
une meilleure collaboration à tous les niveaux: entre les communes, les
cantons et la Confédération d'une part, entre la police, les travailleurs
sociaux, les médecins et la justice d'autre part. "Il faut mettre fin aux
guerres de tranchée", a déclaré M. Koller.
</TX>
<TX>
Le chef du Département fédéral de justice et police (DFJP) s'est en outre
félicité de la fermeture du Letten, qui était devenu le symbole de
l'impuissance de l'Etat. Il s'est catégoriquement opposé à une libéralisation
totale de la consommation: cela priverait les toxicomanes d'un "garde-fou"
indispensable.
</TX>
<TX>
Concernant les essais de distribution contrôlée d'héroïne, M. Koller estime
que leur poursuite, voire leur extension doivent passer par une révision de
la loi sur les stupéfiants. Cela afin d'avoir une "légitimation
démocratique".
</TX>
<ST>
Contradictions nécessaires
</ST>
<TX>
La responsable du Département fédéral de l'Intérieur (DFI) Ruth Dreifuss a
elle aussi souligné la complexité des démarches à entreprendre. Il faut
néanmoins veiller à adopter une politique cohérente et à long terme.
</TX>
<TX>
La société doit tout entreprendre pour réduire les dommages liés à la
consommation. Les toxicomanes ont besoin de soins de qualité et
individualisés. Des mesures répressives sont certes indispensables.  Mais il
faut parallèlement assurer une vaste offre médico-sociale, à même de
"retenir" les drogués dans leur commune. C'est là qu'ils peuvent être
encadrés au mieux, a dit Mme Dreifuss.
</TX>
<TX>
Elle a enfin souligné la nécessité de coordonner la politique suisse avec
celle des autres pays, notamment dans le cadre des programmes de l'Union
européenne et des Nations unies.
</TX>
<ST>
Droit au respect
</ST>
<TX>
Plusieurs toxicomanes et parents de toxicomanes se sont également exprimés.
Ils ont dit leur détresse et leurs espoirs, et plaidé pour le droit au
respect et davantage de tolérance.
</TX>
</DOC>
