<DOC>
<DOCID>ATS.940525.0060</DOCID>
<DOCNO>ATS.940525.0060</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940525
</DT>
<PT>
161700
</PT>
<SC>
bsf129 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
vot reg bs bl
</DE>
<AU>
dc ba po
</AU>
<KW>
bs gouvernement refus initiative bl
</KW>
<TI>
Initiative pour le rattachement de Bâle-Ville à Bâle-Campagne Rejet du
gouvernement bâlois.
</TI>
<LD>
Bâle, 25 mai (ats) Le gouvernement de Bâle-Ville rejette l'initiative pour le
rattachement du demi-canton à celui de Bâle-Campagne.  L'initiative
populaire, déposée en 1992, sera présentée au peuple sans contre-projet.
Liestal doit aussi souhaiter une telle union, ce qui n'est pas le cas, relève
l'exécutif bâlois dans un communiqué publié mercredi.
</LD>
<TX>
Les initiants proposent de modifier la Constitution de Bâle-Ville en y
introduisant un article faisant de la ville-canton un nouveau district de
Bâle-Campagne. Liestal deviendrait le chef-lieu du nouveau canton.
L'initiative, signée par 5855 personnes, précise que les autorités de
Bâle-Ville entreprendront toutes les démarches nécessaires auprès des
autorités de Liestal pour un rattachement des trois communes de Bâle-Ville
(Bâle, Bettingen et Riehen) à Bâle- Campagne.
</TX>
<TX>
Pour le gouvernement bâlois, il ne suffit que Bâle-Ville veuille se rattacher
à Bâle-Campagne. Encore faut-il que ce dernier désire l'accepter. De telles
motivations manquent cependant du côté de Liestal. La votation populaire de
1969 sur la réunification des deux demi-cantons de Bâle émanait elle des deux
cantons, rappelle le gouvernement
</TX>
<ST>
Abandon de 150 années d'histoire
</ST>
<TX>
Le rattachement de Bâle à Liestal signifierait un abandon de 150 années
d'histoire et de bon voisinage, poursuit-il. Par ailleurs, l'adaptation
nécessaire de la législation de Bâle-Ville entraînerait de grosses dépenses.
Le gouvernement bâlois plaide donc plutôt pour un renforcement de la
collaboration entre les deux demi-cantons.
</TX>
<TX>
L'idée de ce rattachement avait été lancée en avril 1990 dans un manifeste
publié par une cinquantaine de personnalités de tous les milieux politiques
et sociaux de la cité rhénane. Dans le manifeste, Bâle-Ville avait été
qualifiée de "ville sans terre" et Bâle-Campagne de "terre sans ville".
</TX>
</DOC>
