<DOC>
<DOCID>ATS.950406.0090</DOCID>
<DOCNO>ATS.950406.0090</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950406
</DT>
<PT>
144000
</PT>
<SC>
bsf092 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
vd for kul ecpt
</DE>
<AU>
as uc
</AU>
<KW>
lausanne symposium danseurs reconversion
</KW>
<TI>
Reconversion des danseurs professionnels Symposium à Lausanne pour rechercher
des solutions globales.
</TI>
<LD>
Lausanne, 6 avril (ats) Un symposium sur la reconversion des danseurs aura
lieu du 5 au 7 mai prochain à Lausanne. En dehors d'ateliers, plutôt réservés
à un public initié et directement intéressé, trois soirées s'adresseront plus
particulièrement au grand public dont une soirée Béjart-Stravinski.
</LD>
<TX>
Des sociologues, des historiens, des médecins et des professionnels de la
danse venant de quinze pays seront réunis à l'initiative de l'Organisation
internationale pour la reconversion des danseurs professionnels (OIRDP). Ils
se pencheront sur la problématique de la réinsertion des danseurs dans la vie
quotidienne.
</TX>
<TX>
Lorsque l'heure de la retraite artistique sonne, peu de possibilités
s'offrent aux danseurs de rester dans le milieu. Ils peuvent devenir
professeurs de danse ou s'exercer à la chorégraphie, activité accessible à
une minorité, a expliqué jeudi Philippe Braunschweig, président de l'OIRDP,
lors d'une conférence de presse.
</TX>
<ST>
Manque de formation
</ST>
<TX>
Mais plusieurs facteurs rendent une reconversion dans une autre direction
difficile. Le principal, selon Tina Roessler, secrétaire du symposium, reste
le manque de formation des danseurs. Cet art exige un investissement total et
beaucoup de sacrifices dès le plus jeune âge. Aussi nombre de danseurs
abandonnent-ils l'école dès qu'ils le peuvent.
</TX>
<TX>
Ce handicap est encore aggravé par l'absence d'orientation professionnelle
adéquate et d'assistance psychologique au moment de la reconversion. En
outre, le manque de moyens financiers mis à leur disposition joue aussi un
rôle.
</TX>
<ST>
Publication d'un livre
</ST>
<TX>
Tous ces éléments seront abordés par des spécialistes de 15 pays dans 25
ateliers. Ces derniers seront regroupés en cinq thèmes sur les aspects
sociologiques et historiques, éducatifs et de formation, les problèmes
financiers et légaux, les côtés pratiques de la transition, ainsi que les
aspects psychologiques de cette étape.
</TX>
<TX>
L'objectif concret de ce symposium est de publier un livre.  L'ouvrage pourra
servir de référence à tous ceux qui sont concernés par le sujet. Cela
permettra aussi de sensibiliser les autorités politiques. Selon Philippe
Braunschweig, des écrits accessibles à tous sur le sujet font actuellement
défaut.
</TX>
<ST>
Soirée Béjart-Stravinski
</ST>
<TX>
Dans le cadre de ce symposium, trois soirées s'adressent à un public plus
large. Un choix de courts métrages sur la danse sera présenté le jeudi soir.
Le film de Maurice Béjart "Le danseur" sera projeté le vendredi soir en
présence du réalisateur. Enfin, une soirée "Béjart-Stravinski" avec le Béjart
Ballet Lausanne se déroulera le samedi soir. La troupe dansera quatre pièces,
dont l'une est inédite en Suisse. L'OIRDP a été fondée en octobre 1993 sous
le patronage de l'UNESCO.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: la location des places pour le spectacle
Béjart-Stravinski sera ouverte dès lundi dans tous les points de vente
Billetel.
</TX>
</DOC>
