<DOC>
<DOCID>ATS.950727.0119</DOCID>
<DOCNO>ATS.950727.0119</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950727
</DT>
<PT>
001100
</PT>
<SC>
bsf001 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4fra par jus
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
france parlement amnistie adoptée
</KW>
<TI>
Le Parlement français adopte le projet de loi d'amnistie
</TI>
<LD>
Paris, 27 juil (ats/afp) Le Parlement français a adopté mercredi le projet de
loi d'amnistie qui fait suite traditionnellement à une élection
présidentielle. Il en a exclu les actions des commandos anti-IVG
(interruptions volontaires de grossesse) mais aussi les personnes condamnées
pour avortement illégal et pour propagande en faveur de l'interruption de
grossesse.
</LD>
<TX>
Cette adoption définitive a été acquise avec le vote du Sénat où il a été
adopté par 210 voix contre 97. Comme à l'Assemblée nationale, la majorité RPR
(néo-gaulliste) et UDF (droite libérale) a voté pour tandis que l'opposition
socialiste et communiste a voté contre.
</TX>
<ST>
Polémique
</ST>
<TX>
La polémique sur l'avortement, entamée dès la publication de ce projet de
loi, s'est poursuivie jusqu'au bout de la discussion. Le gouvernement n'est
pas parvenu à faire revenir la majorité de droite sur sa volonté de mettre
sur le même plan, au nom de "l'équilibre", les faits d'avortement illégal et
les actions des commandos anti-IVG.
</TX>
<TX>
Au cours du débat, le garde des Sceaux Jacques Toubon, qui a défendu le
projet, a pourtant relevé que "l'équivalence" voulue par la majorité était
"trompeuse". "Il faut tenir compte de la situation d'aujourd'hui, avec les
agissements répétés et organisés des commandos anti-IVG. S'ils se
développaient, ces comportements poseraient un réel problème à notre
société", a souligné le ministre.
</TX>
<ST>
Femmes en détresse
</ST>
<TX>
L'exclusion de l'amnistie des faits d'avortement illégal est "d'autant plus
fâcheuse qu'ils sont le plus souvent commis par des femmes en situation de
détresse qui méritent plus de compassion que de stigmatisation", a encore
noté M. Toubon.
</TX>
<TX>
Parmi les très nombreuses dispositions qu'il contient, le texte amnistie les
contraventions sanctionnées d'une perte de trois points du permis de conduire
au lieu de deux comme le prévoyait le projet initial. M. Toubon a souhaité
devant le Sénat que "les prochaines lois d'amnistie soit plus réduites et
moins systématiques".
</TX>
</DOC>
