<DOC>
<DOCID>ATS.951025.0159</DOCID>
<DOCNO>ATS.951025.0159</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3503
</LE>
<DT>
951025
</DT>
<PT>
061354
</PT>
<RT>
030150
</RT>
<SC>
bsf018 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c2 vot
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
canada referendum quebec situation
</KW>
<TI>
Referendum sur la souveraineté du Québec le 30 octobre Le premier ministre
Jean Chrétien monte aux barricades
</TI>
<LD>
Montréal, 25 oct (ats/afp/reuter) Le premier ministre canadien Jean Chrétien
a mis en garde mardi soir les Québécois sur les conséquences d'un vote en
faveur de l'indépendance lors du referendum prévu le 30 octobre. Le premier
ministre s'est prononcé au cours du rassemblement à Montréal de plusieurs
milliers de partisans du 'non' au referendum.
</LD>
<TX>
Par ailleurs, les bureux de l'administration québécoise sont assiégés par des
personnes craignant de perdre leur passeport canadien si la "Belle Province"
se prononce pour l'indépendance.  Jennifer Sloan, porte-parole du département
canadien des affaires étrangères, a déclaré que le nombre de demandes de
passeports canadiens avait "doublé si ce n'est triplé" ces derniers jours.
</TX>
<TX>
Les séparatistes font valoir que les sept millions de Québécois pourraient
conserver leur citoyenneté canadienne et leur passeport en cas d'indépendance
de la province. Mais les dirigeants fédéraux ont averti les habitants du
Québec qu'ils risquaient de perdre leur passeport canadien s'ils choisissent
la séparation.
</TX>
<TX>
De son côté, le premier ministre canadien Jean Chrétien a annoncé mardi le
report d'une visite que devaient effectuer à Ottawa les présidents de cinq
Etats d'Amérique centrale. Le cabinet de M. Chrétien a expliqué que ce
changement de programme était dû aux "modifications de l'itinéraire du
premier ministre cette semaine".
</TX>
<ST>
Avertissement solennel
</ST>
<TX>
Dès l'annonce du report, M. Chrétien s'est rendu à Montréal pour assister à
une réunion de partisans du "non" au référendum. Il a déclaré que les
Québécois faisaient face au choix crucial de "continuer à bâtir le Canada" ou
de briser ce pays. "Pensez-y bien avant d'aller voter", a répété à plusieurs
reprises M. Chrétien, dans un discours aux accents graves. Il a rappelé qu'un
vote en faveur de la séparation du Québec serait "lourd de conséquences".
</TX>
<TX>
Le premier ministre canadien a lancé un vibrant appel aux Québécois pour
qu'ils disent "non au plongeon dans le noir". Il a aussi réaffirmé son appui
à la reconnaissance du Québec comme "société distincte" par sa langue et sa
culture au sein du Canada, sans toutefois répondre aux demandes de certains
leaders du camp du "non" qui souhaitent que cette reconnaissance soit
constitutionnalisée.
</TX>
<TX>
Par ailleurs, M. Chrétien prononcera mercredi soir une "allocution spéciale à
la télévision" canadienne. Dans un communiqué, le cabinet du premier ministre
précisé que la loi canadienne prévoyait la diffusion d'une telle allocution
"si elle est jugée avoir un caractère d'urgence et une grande importance pour
les Canadiens".
</TX>
<ST>
Progression du 'oui'
</ST>
<TX>
Depuis le début de la campagne référendaire, M. Chrétien s'est peu montré au
Québec, où sa popularité est faible. Mais il semble depuis quelques jours
s'impliquer davantage dans la bataille, alors que le "oui" à la souveraineté
remonte dans les sondages et que le camp fédéraliste montre des signes de
nervosité, soulignent les observateurs.
</TX>
<TX>
Les trois dernières enquêtes d'opinion (CROP, Angus Reid, Léger et Léger)
accordent une légère avance au "oui" à la souveraineté du Québec. En début de
campagne, le "non" devançait le "oui" de cinq à dix points.
</TX>
</DOC>
