<DOC>
<DOCID>ATS.950203.0016</DOCID>
<DOCNO>ATS.950203.0016</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950203
</DT>
<PT>
192900
</PT>
<SC>
bsf160 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c1
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
usa salaire minimum proposition clinton
</KW>
<TI>
Avec sa proposition d'augmenter le salaire minimum Bill Clinton met fin à la
trêve avec les Républicains.
</TI>
<LD>
Washington, 3 fév (ats/afp) La proposition de Bill Clinton d'accroître de
plus de 20 % le salaire minimum a mis fin vendredi à la trêve artificielle
qui prévalait entre le président démocrate et ses adversaires républicains
qui contrôlent le Congrès. Cette initiative sociale n'a pratiquement aucune
chance d'être acceptée.
</LD>
<TX>
Elle entre dans le cadre d'une campagne de la Maison Blanche visant à
dépeindre M. Clinton comme le défenseur des petites gens et des classes
moyennes. La prochaine étape de cette campagne, dont l'objectif final est
l'élection présidentielle de novembre 1996, sera la présentation lundi du
projet de budget de M. Clinton. En dépit de coupes importantes dans les
dépenses, ce programme reste très éloigné de que veulent les Républicains, à
en croire le New York Times.
</TX>
<TX>
M. Clinton a mis au défi les Républicains de porter le salaire minimum de
4,25 à 5,15 dollars de l'heure en deux ans. La proposition de M. Clinton vise
à lui procurer une image de champion des Américains "qui travaillent dur",
soit la classe moyenne qui l'avait porté à la Maison Blanche en 1992, mais
qui l'a en majorité abandonné depuis.
</TX>
<ST>
Réduction d'impôts
</ST>
<TX>
Sa proposition d'une "Déclaration des droits des classes moyennes" -des
réductions d'impôts pour les familles ayant des enfants- allait déjà dans ce
sens. M. Clinton avait fait part le 24 janvier lors de son discours sur
l'Etat de l'Union de son intention de demander au Congrès d'accroître le
salaire minimum. Mais les Républicains affirment qu'une hausse du salaire
minimum entraînerait des licenciements parmi les plus défavorisés.
</TX>
<TX>
Le porte-parole de M. Clinton, Michael McCurry, a pour sa part fait remarquer
que "compte-tenu de l'impact profond que cette augmentation aura sur les
familles qui travaillent (...), nous imaginons que beaucoup de Républicains
devront prendre position par rapport à cette proposition". Entre 11 et 14
millions d'Américains bénéficieraient de la réforme de M. Clinton.
</TX>
<ST>
Choix difficile
</ST>
<TX>
La Maison Blanche espère ainsi placer les Républicains devant un choix
politiquement difficile: se déjuger et se rallier à M. Clinton, ce qui semble
impensable, ou alors bloquer la proposition et renforcer leur image de parti
qui ne s'intéresse qu'aux riches.
</TX>
<TX>
M. Clinton n'a pas manqué de souligner que la dernière augmentation du
salaire minimum, votée en 1989, avait été approuvée par la majorité des
Républicains dans les deux chambres, dont l'actuel "Speaker" (président) de
la Chambre, Newt Gingrich, et le nouveau leader de la majorité au Sénat, Bob
Dole. M. Gingrich a réagi prudemment vendredi en évitant de rejeter tout de
go l'initiative présidentielle.
</TX>
</DOC>
