<DOC>
<DOCID>ATS.940215.0115</DOCID>
<DOCNO>ATS.940215.0115</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940215
</DT>
<PT>
104500
</PT>
<SC>
bsf039 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
come umw div
</DE>
<AU>
ba wi
</AU>
<KW>
suisse meteo trafic neige
</KW>
<TI>
La Suisse romande enneigée jusqu'en plaine Quelque dix centimètres de neige à
Genève et sur le Jura.
</TI>
<LD>
Berne, 15 fév (ats) La Suisse romande s'est réveillée mardi matin recouverte
d'un manteau blanc. Malgré les flocons tombés jusqu'en plaine, seules
quelques tôles ont été froissées. A Genève et dans le Jura neuchâtelois, dix
centimètres de poudre blanche ont recouvert les routes. A Lausanne, Fribourg
et Berne, cinq centimètres sont tombés. En revanche, il n'a presque pas neigé
outre-Sarine. Quant au trafic ferroviaire, il n'a pas été perturbé.
</LD>
<TX>
En raison des vacances de neige dans les cantons de Vaud et de Fribourg,
moins de personnes qu'à l'accoutumée se sont rendues au travail, a expliqué à
l'ATS la centrale routière RSR/TCS. Ceci expliquerait notamment le peu de
perturbation sur les routes.  Quelques accrochages ont eu lieu près d'Aubonne
(VD) et un bouchon s'est formé sur une route secondaire vaudoise, un camion
s'étant mis au travers de la route. Sur les autoroutes du bassin lémanique,
des ralentissements étaient signalés, mais sans encombrements sérieux.
</TX>
<TX>
Les quantités les plus importantes de neige sont tombées à Genève, sur le
Jura neuchâtelois et à Neuchâtel, a indiqué l'Institut suisse de météorologie
(ISM). A Lucerne, dans le sud des Alpes et à Bâle, un à deux centimètres de
neige ont été signalés. Il est tombé huit centimètres de neige à Morgins
(VS), deux au Moléson (FR) et quatre à Grindelwald (BE). Quelque 20
centimètres sont tombés au col du Grand- St-Bernard (VS), mais les vallées
latérales du Valais ont été épargnées.
</TX>
<ST>
Inversement proportionnelles
</ST>
<TX>
Les températures étaient quant à elles inversement proportionnelles aux
quantités de neige, puisque le thermomètre est davantage descendu en Suisse
orientale. En Suisse romande, le mercure est descendu à moins deux degrés.
Outre-Sarine, les températures ont varié entre moins cinq et moins sept. La
limite du zéro degré se situait à environ 500 mètres.
</TX>
<TX>
La dépression centrée sur l'ouest de l'Europe est responsable de ces chutes
de neige, selon l'ISM. Elle entraîne de l'air humide de la Méditerranée en
direction des Alpes, qui entre en conflit avec l'air froid présent sur l'est
de l'Europe. Une partie du Valais et la Suisse alémanique ont été épargnés
grâce au foehn.
</TX>
</DOC>
