<DOC>
<DOCID>ATS.940203.0123</DOCID>
<DOCNO>ATS.940203.0123</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940203
</DT>
<PT>
133800
</PT>
<SC>
bsf087 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ecpb fin jus tg
</DE>
<AU>
ry rp
</AU>
<KW>
tg club 2000 cfb liquidation
</KW>
<TI>
ôLa Commission fédérale des banques met Club 2000 en liquidation Activité
bancaire non autorisée - rendements fantaisistes.
</TI>
<LD>
Berne/Tägerwilen (TG), 3 fév (ats) La Commission fédérale des banques (CFB) a
ordonné la mise en liquidation du Club 2000. Cet établissement, basé à
Tägerwilen (TG), exerçait une activité bancaire non autorisée par la CFB.
Celle-ci a pris sa décision le 31 janvier.  Elle déposera également des
dénonciations pénales pour activités criminelles contre le patrimoine.
</LD>
<TX>
Selon le communiqué publié jeudi par la CFB, le Club 2000 promettait un
rendement annuel "irréaliste et fantaisiste" de 50 %. Pour en bénéficier, les
investisseurs devaient souscrire des parts de 1200 francs au minimun, plus
300 francs de frais.
</TX>
<TX>
Il est impossible d'obtenir un tel rendement en plaçant des fonds auprès de
tiers. La CFB part donc du principe que les fonds servaient à payer les
intérêts et le remboursement des dépôts antérieurs. C'est le système de la
boule de neige.
</TX>
<ST>
Informations refusées
</ST>
<TX>
Le Club 2000 a refusé de donner des informations sur la destination des fonds
de ses clients. La CFB a chargé STG-Coopers % Lybrand Revision bancaire SA de
liquider la société. Les organes de cette dernière se sont vu retirer tous
leurs pouvoirs de représentation avec effet immédiat. Ces pouvoirs ont été
confiés à la liquidatrice.
</TX>
<TX>
La CFB indique qu'elle déposera des dénonciations pénales auprès du bureau
des juges d'instruction du canton de Thurgovie, pour escroquerie. Elle
déposera également une plainte auprès du Département fédéral des finances,
pour exercice d'une activité bancaire non autorisée.
</TX>
<ST>
Mise en garde générale
</ST>
<TX>
D'après les faits portés à la connaissance de la CFB, le Club 2000 comptait
déjà au moins 300 membres. Ces derniers devront probablement essuyer une
perte importante. La CFB doute en effet que la liquidatrice puisse récupérer
beaucoup d'actifs. Elle profite de l'occasion pour mettre en garde de manière
générale contre des placements promettant de tels rendements "irréels et
élevés" ou d'autres constructions semblables.
</TX>
<TX>
L'automne dernier, la CFB avait ordonné la liquidation de l'European Kings
Club, à Bâle. Un recours au Tribunal fédéral est encore pendant contre cette
liquidation. Les parts et les taxes, ainsi que les rendements promis sont
identiques dans le cas du Club 2000. L'enquête policière montrera s'il existe
des liens entre le Kings Club, digiré à partir de Francfort, et Club 2000,
indique la CFB.
</TX>
</DOC>
