<DOC>
<DOCID>ATS.950704.0066</DOCID>
<DOCNO>ATS.950704.0066</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950704
</DT>
<PT>
153100
</PT>
<SC>
bsf092 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
bif
</OC>
<DE>
be jus soz
</DE>
<AU>
bm to ll
</AU>
<KW>
be witzwil prison section fermée inaugurée
</KW>
<TI>
Nouvelle section fermée au pénitencier de Witzwil Premières expériences
positives malgré une évasion
</TI>
<LD>
Witzwil (BE), 4 juil (ats) Les établissements pénitentiaires semi-ouverts de
Witzwil (BE) disposent depuis février dernier d'une section fermée. Lors de
l'inauguration officielle, mardi, les responsables ont tiré un premier bilan
positif de l'expérience. Seul point noir, la première évasion survenue en
juin.
</LD>
<TX>
Actuellement, la section fermée comprend 16 prisonniers.  L'ambiance y est
"très bonne", il n'y a pas eu d'agression et, contrairement aux autres
prisons, les drogues n'y constituent pas un problème, ont indiqué mardi les
responsables lors d'une conférence de presse.
</TX>
<ST>
Sécurité en question
</ST>
<TX>
L'aménagement d'une section fermée à Witzwil permet de pallier le manque
constant de places de détention en régime fermé qui frappe le canton de
Berne. Ce projet doit décharger les autres établissements, sans pour autant
modifier le caractère semi-ouvert de Witzwil, a dit le directeur cantonal de
la police Peter Widmer.
</TX>
<TX>
Sur le plan de la sécurité, la section fermée ne satisfait cependant pas aux
mêmes exigences que le pénitencier de Thorberg (BE). C'est ainsi que le 8
juin dernier, un prisonnier a réussi à s'évader en sciant les barreaux de sa
cellule grâce à une scie bricolée à partir d'un cintre.
</TX>
<ST>
Volontaires pour la section fermée
</ST>
<TX>
La section fermée est prévue pour les détenus qui ont enfreint de manière
répétée le réglement interne ou ont gravement perturbé l'exploitation de
Witzwil, selon le directeur Rolf König. Le but est de déclencher chez eux une
évolution positive qui leur permette de réintégrer le régime de détention en
semi-liberté.
</TX>
<TX>
Le séjour en section fermée dure en règle générale au moins trois mois. Mais
en cas de conduite insatisfaisante au-delà de six mois, le transfert dans une
autre prison est examiné. Certains détenus ont demandé eux-même à être placés
en section fermée pour être libérés de la tentation de consommer des drogues
jusqu'à leur libération au moins. Environ 70 % des détenus de Witzwil ont été
emprisonnés en raison de délits liés aux stupéfiants.
</TX>
<TX>
Les établissements pénitentiaires de Witzwil vont fêter en août prochain leur
100e anniversaire d'existence. Actuellement, quelque 180 prisonniers y sont
détenus, alors que le taux maximum d'occupation atteint 210. Witzwil est l'un
des quatre établissements pour adultes du canton de Berne. Avec ses 700
hectares, il constitue le domaine agricole le plus grand de Suisse.
</TX>
</DOC>
