<DOC>
<DOCID>ATS.940308.0056</DOCID>
<DOCNO>ATS.940308.0056</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940308
</DT>
<PT>
154000
</PT>
<SC>
bsf102 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
div come c5swi int
</DE>
<AU>
hd tp ga
</AU>
<KW>
suisse wagon-citerne liste accidents separe
</KW>
<TI>
Explosion en gare de Zurich-Affoltern Précédentes explosions de ce type en
suisse et à l'étranger 1e fiche séparée.
</TI>
<LD>
Berne, 8 mars (ats) Après le déraillement du train de wagons-citernes de
Zurich-Affoltern, voici la liste des accidents similaires survenus récemment
en Suisse, puis à l'étranger. En Suisse.
</LD>
<ST>
1993: - 3 novembre, collision entre un train régional et un
</ST>
<ST>
camion-citerne de l'armée dans le Simmental (BE). Une
</ST>
<ST>
partie du chargement, du carburant, avait explosé et
</ST>
<ST>
une autre s'était écoulée dans la Simme. Le conducteur
</ST>
<TX>
du poids lourd avait été légèrement blessé. 1991: - 12 octobre, accident de
manoeuvre à la gare CFF de
</TX>
<ST>
Landquart (GR): 79 000 litres d'essence sans plomb
</ST>
<ST>
s'écoulent d'un wagon-citerne. Le terrain est pollué.
</ST>
<ST>
1991: - 4 janvier, déraillement d'un train près de Stein-Säckingen
</ST>
<ST>
(AG). Trois wagons-citernes prennent feu. En raison du fort
</ST>
<ST>
danger d'explosion, 200 personnes situées à proximité sont
</ST>
<ST>
évacuées durant cinq heures. Près de 100 000 litres partent
</ST>
<ST>
en fumée.  1988: - 19 septembre, à Au (SG), dans la vallée du Rhin,
déraillement
</ST>
<ST>
d'un train: huit wagons-citernes de kérosène prennent feu.
</ST>
<ST>
La plus grande partie des quelque 250 000 litres du
</ST>
<ST>
chargement se sont enflammés. En outre, 100 000 litres
</ST>
<ST>
de kérosène se sont répandus dans la nature, nécessitant le
</ST>
<TX>
déblaiement de 3000 m3 de terre sur le lieu de l'accident. 1988: - 4 mai,
collision entre un train de manoeuvre et un train
</TX>
<ST>
de wagons-citernes à Muttenz (BL). L'un des wagons laisse
</ST>
<ST>
échapper une partie de l'essence qu'il transporte.
</ST>
<ST>
Celle-ci s'enflamme immédiatement produisant un épais nuage
</ST>
<ST>
noir. La galerie de l'autoroute N2 a été fermée durant
</ST>
<ST>
plusieurs heures. Un ouvrier est blessé par les flammes.
</ST>
<ST>
A l'étranger:
</ST>
<ST>
1989: - 5 juin, plus de 200 personnes tuées dans l'explosion d'un
</ST>
<ST>
pipe-line transportant du gaz liquide, à proximité de la
</ST>
<ST>
ligne de chemin de fer du transsibérien, entre les villes
</ST>
<TX>
de Ufa et Tscheljabinsk.  1988: - 4 juin, plus de 100 personnes trouvent la
mort près de
</TX>
<ST>
Gorki (ex-URSS) dans l'explosion d'un train chargé
</ST>
<ST>
d'explosifs.  1983: - 1er septembre, 44 tués dans l'explosion de deux wagons-
</ST>
<TX>
citernes remplis d'essence près de Salvador (Brésil). 1977: - 27 juin, 29
personnes tuées dans l'incendie qui a suivi la
</TX>
<ST>
collision d'un train direct et d'un train de marchandises
</ST>
<TX>
transportant du mazout, près de Francfort (Allemagne). 1967: - juillet, 94
tués dans la collision entre un wagon-citerne
</TX>
<ST>
rempli de 15 000 litres d'essence et un train de
</ST>
<ST>
voyageurs, près de Magdeburg (ex-DDR).
</ST>
</DOC>
