<DOC>
<DOCID>ATS.940923.0061</DOCID>
<DOCNO>ATS.940923.0061</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940923
</DT>
<PT>
143200
</PT>
<SC>
bsf091 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
cef
</OC>
<DE>
c4 c5swi come
</DE>
<AU>
yr ni
</AU>
<KW>
suisse ue transports negociations
</KW>
<TI>
Initiative des Alpes Le projet du Conseil fédéral au menu des ministres des
Douze avant-papier.
</TI>
<LD>
Bruxelles, 23 sept (ats) Les ministres des transports de l'Union européenne
(UE), qui se réunissent lundi à Bruxelles, consacreront leur déjeuner à
l'initiative des Alpes. Les propositions du Conseil fédéral donneront lieu à
un échange de vues, mais il n'y aura pas de décision sur les mandats de
négociation.
</LD>
<TX>
Le commissaire européen aux transports, l'Espagnol Marcelino Oreja,
présentera aux ministres le projet du Berne. Le commissaire devrait exprimer
un avis positif sur le concept de base, qui est "clair" et "compatible dans
ses grandes lignes" avec les exigences communautaires, indiquait-on vendredi
de source communautaire.
</TX>
<TX>
Toutefois, il ne s'agit encore que d'un jugement partiel. Des inconnues
subsistent, notamment le coût de la taxe et le détournement de trafic qui
pourra en découler.
</TX>
<ST>
"Obligé de s'entendre" avec la Suisse
</ST>
<TX>
Du côté de la Commission, on est favorable à ce que reprenne, sur la base de
ce projet, la préparation des mandats de négociation dans les domaines aérien
et routier. Ces travaux avaient été bloqués après le vote du 20 février.
</TX>
<TX>
Il y a deux possibilités, constatait vendredi un haut- fonctionnaire de la
Commission, interrogé par l'ATS. Soit on attend 18 mois, jusqu'à ce que la
loi suisse d'application soit sous toit; soit on reprend tout de suite. Cette
deuxième solution paraît plus raisonnable, étant donné que la Suisse est un
pays "avec lequel on est obligé de s'entendre".
</TX>
<ST>
Questions ouvertes
</ST>
<TX>
L'Allemagne, qui préside actuellement l'UE, souhaite également une reprise
des travaux. Certes, plusieurs questions restent ouvertes.  Outre le montant
de la taxe, on ne connait pas encore les mesures prévues en faveur du trafic
régional.
</TX>
<TX>
Par ailleurs, on ne peut être certain que l'avancement de la Neat permettra
de disposer à temps des capacités suffisantes. Mais ces questions ne
devraient pas justifier une prolongation du blocage, estime-t-on chez les
Allemands.
</TX>
<TX>
L'issue de la discussion des ministres, lundi, est incertaine.  Cette
discussion n'a pas été préparée au niveau des experts et la position des
Etats membres n'est pas connue.
</TX>
<ST>
A suivre
</ST>
<TX>
La présidence allemande espère que la réunion pourra déboucher sur des
"conclusions", demandant à la Commission de Bruxelles de reprendre la
préparation des mandats de négociation, en vue d'une adoption ultérieure. La
prochaine réunion des ministres des transports est fixée au 21 novembre.
</TX>
<TX>
Les ministres des affaires étrangères de l'UE auront quant à eux à se
prononcer sur les autres directives de négociation: libre circulation des
personnes, recherche, produits agricoles, marchés publics. Ces projets de
mandats sont actuellement à l'étude chez les Etats membres. La discussion
ministérielle à douze a été agendée pour le 31 octobre, à Luxembourg.
</TX>
</DOC>
