<DOC>
<DOCID>ATS.950507.0016</DOCID>
<DOCNO>ATS.950507.0016</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950507
</DT>
<PT>
193300
</PT>
<SC>
bsf092 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
zh jus div
</DE>
<AU>
pep wi
</AU>
<KW>
zh evasion trois detenus deux repris dev
</KW>
<TI>
Andelfingen (ZH): nouvelle évasion d'une prison Trois détenus scient leurs
barreaux - Deux ont été repris développement.
</TI>
<LD>
Andelfingen (ZH), 7 mai (ats) Trois détenus libanais et albanais se sont
évadés de la prison d'Andelfingen (ZH) dans la nuit de samedi à dimanche.
Incarcérés dans la même cellule, ils ont scié les barreaux de la fenêtre et
se sont encordés pour descendre. Deux évadés ont cependant été repris
dimanche à Seuzach (ZH).
</LD>
<TX>
Deux Libanais, âgés de 34 et 25 ans, ont été arrêtés vers 18h00 à Seuzach
après une action d'envergure, a indiqué dimanche soir la police cantonale.
Cette dernière s'est notamment basée sur des renseignements fournis par la
population. Des hélicoptères ont été engagés pour les recherches. Le
troisième évadé, un Albanais de 26 ans, court toujours.
</TX>
<TX>
Les trois hommes se trouvaient en détention préventive, l'un pour lésions
corporelles, les deux autres pour trafic de drogue. L'évasion avait eu lieu
entre 22h30 et 01h20.
</TX>
<ST>
La sixième
</ST>
<TX>
Au total, les prisons zurichoises ont déjà connu six évasions cette année. En
janvier, trois prisonniers s'étaient échappés de la prison de Pfäffikon, mais
ils avaient été repris une demi-heure plus tard. A Affoltern am Albis, fin
mars, l'évasion de deux hommes s'était terminée dans le sang: l'un d'eux
avait été abattu, l'autre arrêté le jour même.
</TX>
<TX>
Au mois d'avril, la prison de Horgen (ZH) a subi trois évasions.  Il y a un
mois, deux détenus ont réussi à sortir de l'établissement en se cachant dans
un camion de livraison. Ils sont toujours en cavale. Le 21, un prisonnier de
30 ans a faussé compagnie au policier qui l'emmenait chez le juge après
l'avoir frappé. Enfin, quelques jours plus tard deux prisionniers originaires
de l'ex-Yougoslavie ont percé le plafond de l'étage supérieur de la prison
avant de descendre du toit en s'encordant avec des draps.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: le papier a été actualisé avec la nouvelle de
l'arrestation de deux des trois évadés. Titre et lead ont été modifiés en
conséquence. le 2e paragraphe est nouveau.
</TX>
</DOC>
