<DOC>
<DOCID>ATS.940203.0086</DOCID>
<DOCNO>ATS.940203.0086</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940203
</DT>
<PT>
045800
</PT>
<SC>
bsf007 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c4 jus ecpa fin
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
europe tabac subventions denonciation
</KW>
<TI>
ôSubventionnement de la culture du tabac dans l'Union européenne Dénonciation
du gaspillage et des fraudes embargo jeudi 09h00.
</TI>
<LD>
Bruxelles, 3 fév (ats/reuter) Des millions de dollars de fonds publics sont
dilapidés quotidiennement dans l'Union européenne pour la subvention d'une
production de tabac inadaptée à l'usage local Ces subventions sont en outre
l'objet de fraudes, rapporte jeudi la Cour des comptes de l'UE.
</LD>
<TX>
Le tabac est cultivé par quelque 180 000 agriculteurs dans l'Union
européenne, surtout grecs, italiens et espagnols. Sa culture est celle qui
coûte le plus cher aux Douze, en l'occurence 3,5 millions d'écus par jour
(5,7 millions de francs).
</TX>
<TX>
"Financer la production du tabac, c'est mal employer les fonds public",
peut-on lire dans un rapport spécial de la cour. Le rapport souligne que l'UE
ne consacre annuellement que 1,5 million d'écus (2,6 millions de francs) aux
campagnes anti-tabac dans son programme "l'Europe contre le cancer".
</TX>
<TX>
La moitié du tabac cultivé dans l'UE est de qualité si médiocre qu'on le
liquide sur les marchés des pays en voie de développement, principalement au
Proche-Orient, grâce à d'importantes subventions à l'exportation. La vente de
stocks publics de tabac donne lieu à des manipulations opérées par quelques
gros négociants qui seuls peuvent traiter des volumes dépassant
habituellement le millier de tonnes et fournir les garanties financières
adéquates, poursuit la Cour.
</TX>
<TX>
La Commission européenne avait ouvert une enquête en 1990 sur des
malversations prêtées à son ancien chef de la division tabac. Mais ce
dernier, un Italien, s'est suicidé en 1993 et les conclusions de cette
enquête n'ont pas été rendues publiques. Les Etats-Unis, qui produisent deux
fois plus de tabac que l'UE, dépensent seulement 30 millions de dollars (45
millions de francs) pour ce secteur, soit moins de 2 % de ce que débourse
l'UE.
</TX>
<TX>
La Cour recommande d'adopter le système américain de quotas annuels de
production et de transfert de quotas entre cultivateurs ainsi que
d'indemniser directement ceux qui réduisent la production. Cette dernière,
pense la Cour, réduirait de près de moitié le budget tabac de l'UE (2,1
milliards de francs en 1993). La Cour préconise encore l'intensification de
la lutte contre la fraude.
</TX>
</DOC>
