<DOC>
<DOCID>ATS.950927.0016</DOCID>
<DOCNO>ATS.950927.0016</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3224
</LE>
<DT>
950927
</DT>
<PT>
190945
</PT>
<RT>
184129
</RT>
<SC>
bsf200 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
int mil
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
vienne onu conférence armes classiques mines
</KW>
<TI>
Conférence de Vienne sur les armes classiques Chine-Russie: soutien mesuré à
la lutte contre les mines terrestres
</TI>
<LD>
Vienne, 27 sept (ats/afp) Deux des plus importants producteurs de mines
terrestres, la Chine et la Russie, sont s'accord de coopérer avec la
communauté internationale dans la lutte pour l'élimination progressive des
mines terrestres anti-personnel.  Elles ont cependant émis des réserves
concernant la mise en place d'un système de contrôle.
</LD>
<TX>
Lors de son intervention devant la conférence, le chef de la délégation
chinoise a estimé qu'un "mécanisme complexe de vérification comporte des
risques d'ingérence". "De nombreux pays, victimes de l'emploi sans
discrimination des mines ne sont pas partie prenante de la Convention sur
l'interdiction ou la limitation de certaines armes classiques inhumaines",
a-t-il poursuivi.
</TX>
<TX>
Le représentant chinois a par ailleurs souligné que les nouvelles
dispositions de la convention ne devraient pas "porter atteinte à la capacité
d'auto-défense" des Etats signataires. A l'instar du délégué chinois, le chef
de la délégation russe a déclaré que la Russie soutenait les efforts de la
communauté internationale pour limiter l'utilisation des mines.
</TX>
<ST>
Respect de certains équilibres
</ST>
<TX>
Mais le diplomate russe est opposé à l'introduction d'un système de
vérification. "Pour être universel, un mécanisme de contrôle ne devrait pas
effrayer des participants potentiels. Il est nécessaire de respecter un
certain équilibre d'intérêts entre les différents groupes de pays", a-t-il
déclaré.
</TX>
<TX>
Les Etats-Unis ont pour leur part insisté sur la mise en place d'un système
de vérification international du respect de la convention, qui en cas de
violations prévoierait des sanctions. Le chef de la délégation américaine a
précisé que ces sanctions devraient passer par la "saisie du Conseil de
sécurité de l'ONU" et "le jugement des responsables qui ont mis en danger la
vie de civils".
</TX>
<TX>
Concernant l'utilisation d'armes laser, les Etats-Unis, seul pays à avoir
testé des fusils à laser pouvant brûler la rétine ont annoncé l'interdiction
de ces armes spécialement conçues pour provoquer une cécité permanente. Les
armes laser destinées à mieux déterminer certaines cibles contineront d'être
développées.
</TX>
<ST>
Appel de la Croatie
</ST>
<TX>
La Croatie a lancé un appel à l'aide à la communauté internationale afin de
l'aider au déminage de "près de 2,5 millions de mines mises en place sur 300
000 ha" de territoire. Selon l'ambassadrice croate, "depuis 1991 seulement
200 000 mines et engins actifs ont pû être enlevés". Elle a estimé à 300
millions de dollars la somme nécessaire sur plusieurs années pour un déminage
total.
</TX>
<TX>
La Conférence de Vienne sur une révision de la convention de 1980 concernant
la limitation de certaines armes classiques inhumaines s'achèvera le 13
octobre. Elle est suivie par 40 des 49 pays signataires de la Convention. 31
pays sont représentés par des observateurs ainsi que 57 organisations
non-gouvernementales.
</TX>
</DOC>
