<DOC>
<DOCID>ATS.940214.0025</DOCID>
<DOCNO>ATS.940214.0025</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940214
</DT>
<PT>
183500
</PT>
<SC>
bsf107 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c7sud mil soz int c5swi
</DE>
<AU>
ha bn
</AU>
<KW>
soudan cri alarme refugies en fuite
</KW>
<TI>
Violente attaque au sud du Soudan - Appels de l'UNICEF et du PAM Evacuation
de blessés grâce au CICR développement.
</TI>
<LD>
Mundri/Nairobi/Berne, 14 fév (ats/afp/reuter) L'armée soudanaise a lancé
récemment une très violente offensive dans le sud du pays. Plus de 100 000
personnes, sans vivres ni abri, fuient les villages et les camps. Le CICR
évacuent des blessés vers le Kenya. L'UNICEF et le Programme alimentaire
mondial (PAM), craignant en outre une famine majeure, ont lancé lundi un
appel à l'aide internationale.
</LD>
<TX>
Les rebelles de l'Armée populaire de libération du Soudan (APLS) ont déclaré
lundi avoir repoussé l'attaque gouvernementale contre la ville méridionale de
Mundri, près de la frontière zaïroise. Cette offensive était la plus violente
depuis le début de la guerre civile il y a dix ans. Elle a été lancée la
semaine dernière et a contraint 40 000 personnes à fuir leurs villages, ont
précisé les rebelles. Les Nations unies ont confirmé ces combats.
</TX>
<ST>
Nombreux bombardements
</ST>
<TX>
Samedi, des bombes ont également été larguées sur le village d'Arapi, non
loin de la frontière ougandaise, ont indiqué des responsables du Fonds des
Nations unies pour l'enfance (UNICEF) et du PAM. Ce bombardement est au moins
le cinquième effectué en un peu plus d'une semaine par Khartoum contre des
positions des rebelles de l'APLS.
</TX>
<TX>
Plus de 100 000 personnes ont déjà fui deux camps de la région.  Quelque 37
000 autres, dans deux autres camps, pourraient les rejoindre dans les
prochains jours.
</TX>
<TX>
Les morts et les blessés seraient déjà très nombreux, ont affirmé les
rebelles. Grâce à ses deux avions, le CICR en évacue régulièrement vers son
hôpital de Lokichokio (au nord du Kenya). Deux équipes médicales s'occupent
là de 200 à 300 personnes. Au Soudan même, le CICR compte 60 délégués.
</TX>
<TX>
Aux combats s'ajoute la famine. Pour venir en aide d'urgence aux populations
touchées, les Nations unies ont lancé lundi un appel à la communauté
internationale. Elles demandent plus de 279 millions de dollars (420 millions
de francs suisses) pour procurer de l'aide aux Soudanais du sud et du nord.
Plus de 60 % des besoins en vivres et 90 ' des besoins en aide humanitaire
non alimentaire "ne sont pas couverts", relève l'ONU.
</TX>
<TX>
Les organisations internationales craignent une famine comparable à celle de
1988 au cours de laquelle 300 000 personnes avaient perdu la vie.
</TX>
<ST>
Aide suisse
</ST>
<TX>
Par le biais de la DDA (Direction de la coopération au développement et de
l'aide humanitaire), la Suisse est engagée au Sud-Soudan. Elle apporte
essentiellement de l'aide alimentaire, que ce soit par des largages de vivres
ou par des programmes de réhabilitation d'urgence. L'engagement de la DDA en
1993 a été supérieur à cinq millions de francs.
</TX>
<TX>
L'aide humanitaire s'adresse avant tout aux personnes déplacées dont le
nombre est très difficile à évaluer actuellement. Avant la violente reprise
des combats de la semaine passée, il y avait déjà près de 300 000 déplacés
dans le triangle Kongor-Juba-Malakal.
</TX>
</DOC>
