<DOC>
<DOCID>ATS.950918.0086</DOCID>
<DOCNO>ATS.950918.0086</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950918
</DT>
<PT>
122900
</PT>
<SC>
bsf046 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
reg jus regv
</DE>
<AU>
br sh
</AU>
<KW>
conseil féd code pénal révision approuvée
</KW>
<TI>
Révision de la partie générale du code pénal Elargissement des sanctions
largement approuvé
</TI>
<LD>
Berne, 18 sept (ats) L'élargissement du système des sanctions dans le code
pénal suisse et le nouveau droit pénal des mineurs ont suscité des réactions
majoritairement positives. Le Conseil fédéral a pris connaissance lundi de la
procédure de consultation et chargé le département concerné de préparer le
message au Parlement.
</LD>
<TX>
Des pans importants de la partie générale du code pénale (CP), qui date de
1942, sont surannés. En juillet 1993, le Conseil fédéral avait mis en
consultation un avant-projet de révision ainsi qu'un projet de nouvelle loi
sur la condition pénale des mineurs.  Le Département fédéral de justice et
police (DFJP) doit maintenant remanier les avant-projets.
</TX>
<ST>
Echo plutôt positif
</ST>
<TX>
Deux tiers des 108 avis exprimés sont essentiellement positifs à
l'avant-projet de révision du code pénal. 44 participants, dont treize
cantons y sont globalement favorables (LU, UR, OW, BE, ZG, SO, BS, BL, SH,
AR, GR, AG, JU), tout en émettant des réserves.
</TX>
<TX>
Douze participants, dont quatre cantons (ZH, GL, FR, VS), reconnaissent la
nécessité d'une révision totale de la partie générale du CP, mais rejettent
l'ensemble des dispositions proposées concernant le droit pénal des adultes.
Enfin huit participants à la consultation, dont cinq cantons (NW, VD, NE, TI,
AR), ne veulent qu'une révision partielle.
</TX>
<TX>
Le noyau dur du projet, c'est-à-dire l'élargissement de la palette des
sanctions, est approuvé par une nette majorité des milieux consultés, dont 13
cantons, quatre partis politiques et 20 organisations. La réglementation
séparée du droit pénal des adultes et des mineurs a recueilli un écho
positif. Un cinquième des participants trouve le projet lacunaire du point de
vue de la sécurité publique. Les dispositions sur l'exécution des peines et
des mesures ont été sévèrement critiquées, en particulier par les cantons.
</TX>
<ST>
Maintenir le cap
</ST>
<TX>
Globalement, le Conseil fédéral entend maintenir le cap. Il s'agira toutefois
de tenir compte des objections formulées sur la sécurité publique. La
réglementation détaillée des peines et mesures va être remaniée et la densité
normative du droit de l'exécution des peines devra être réexaminé sous
l'angle de la répartition des compétences entre la Confédération et les
cantons.
</TX>
<TX>
Dans le droit pénal des adultes, le projet prévoit notament de remplacer les
courtes peines privatives de liberté par des peines de substitution: peine
pécuniaire selon le système des jours-amendes ou travail d'intérêt public.
Pour des infractions aux règles de la circulation routière, il est prévu que
le juge puisse prononcer une interdiction de conduire, de cinq ans au
maximum.
</TX>
<ST>
Bonnes expériences
</ST>
<TX>
Il s'agit en outre d'étendre les possibilités de sursis, de 18 mois
actuellement. Cette extension ne sera pas nécessairement de trois ans comme
proposé dans l'avant-projet. De nombreux pays européens ont étendu les
possibilités de sursis, sans enregistrer une augmentation de la criminalité
(Allemagne et Autriche: 2 ans, Portugal: 3 ans, France et Belgique: 5 ans,
Suède: 10 ans).
</TX>
<TX>
Le remplacement des courtes peines privatives de liberté ont donné de bons
résultats, écrit le DFJP. En Suisse, le travail d'intérêt général, testé dans
le cadre de projets-pilotes de durée limitée, s'est révélé probant. Il est
également appliqué en Angleterre, en France, en Irlande, au Danemark, au
Portugal et en Italie. Enfin, le système des jours-amendes a fait ses preuves
en Scandinavie, en Allemagne, en Autriche et en France.
</TX>
<ST>
Mineurs: éducation d'abord
</ST>
<TX>
Par ailleurs, le droit pénal des mineurs devrait désormais être réglé dans
une loi spéciale et non dans le CP. Le projet met l'accent sur l'intégration
sociale des jeunes délinquants, qui doit passer d'abord par l'éducation et
non par la répression. Enfin, l'âge minimal de la responsabilité pénale
devrait passer de sept à douze ans.
</TX>
</DOC>
