<DOC>
<DOCID>ATS.940620.0098</DOCID>
<DOCNO>ATS.940620.0098</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940620
</DT>
<PT>
113600
</PT>
<SC>
bsf045 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
umw kul vd ge vs c4fra
</DE>
<AU>
cm ce
</AU>
<KW>
lausanne leman epuration baignade
</KW>
<TI>
Pour la huitième fois, l'hiver a été trop doux pour le Léman Brassage des eux
insuffisant - baignades sans problèmes.
</TI>
<LD>
Lausanne, 20 juin (ats) L'hiver dernier n'a pas été suffisamment froid pour
provoquer le mélange complet des eaux du lac Léman. C'est la 8e année
consécutive que l'offensive du général hiver est trop timide pour brasser et
oxygéner le plus grand lac de Suisse, a indiqué lundi la Commission
internationale pour la protection des eaux du Léman (CIPEL), à Lausanne.
</LD>
<TX>
Le brassage n'atteint que les 150 premiers mètres. Conséquence de cette
situation défavorable, la concentration en oxygène des eaux de fond à la fin
de l'hiver est restée trop faible.
</TX>
<TX>
La diminution du phosphore se poursuit. La baisse en 1993 a été de 5,3 % (ou
225 tonnes). Par rapport à 1979, la baisse est de 47 %. Mais, en dépit de ce
recul considérable, la concentration en phosphore dans le Léman est encore
trop importante pour empêcher la prolifération des algues, qui "mangent"
l'oxygène.
</TX>
<ST>
Le Léman ouvert à la baignade
</ST>
<TX>
La qualité de l'eau des rives lémaniques est telle qu'on peut se baigner
presque partout, relève la CIPEL. A plus de 50 mètres de la côte, l'eau du
lac est partout de bonne qualité pour la baignade.  Elle ne répond toutefois
pas aux critères de potabilité, même au large. La pollution chimique n'est
nulle part dangereuse pour les baigneurs. Le critère sanitaire décisif est
plutôt l'hygiène bactérienne.
</TX>
<TX>
Les quelques endroits qui font problème de manière chronique sont ceux qui
sont proches de rejets de stations d'épuration (STEP) ou d'embouchures de
cours d'eau pollués par ces rejets. La CIPEL signale les plages du
Bourget-Lausanne et Coulet-St-Prex, dans le canton de Vaud, et de la
Pointe-à-la-Bise, de Chambésy et du Vengeron, dans celui de Genève.
</TX>
</DOC>
