<DOC>
<DOCID>ATS.940221.0114</DOCID>
<DOCNO>ATS.940221.0114</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940221
</DT>
<PT>
121600
</PT>
<SC>
bsf069 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
ecpi c4fra sozm fin
</DE>
<AU>
zs
</AU>
<KW>
france pharmacie rhone poulenc opa cooper
</KW>
<TI>
Rhône-Poulenc lance une offre publique sur Cooper.
</TI>
<LD>
Paris, 21 fév (ats/reuter) Le groupe chimique et pharmaceutique Rhône-Poulenc
a annoncé lundi le lancement d'une offre publique amicale sur la Coopérative
Pharmaceutique Française (Cooper).  L'opération lui coûtera de 2,8 à 3,0
milliards de FF (environ 725 millions de francs).
</LD>
<TX>
Rhône-Poulenc offre aux actionnaires de Cooper, un des leaders de la
distribution de produits pharmaceutiques en France, d'acquérir leurs actions
au prix unitaire de 2 400 FF ou de les échanger contre des actions
Rhône-Poulenc à émettre, à raison de 18 actions Rhône- Poulenc pour une
action Cooper.
</TX>
<ST>
Capital fragmenté
</ST>
<TX>
Le capital de Cooper est disséminé entre plusieurs sociétés, des actionnaires
familiaux et environ 3 000 pharmaciens. "Les activités pharmaceutiques de
Cooper et de Rhône-Poulenc Rorer, filiale à 66% de Rhône-Poulenc, sont
complémentaires", a expliqué Rhône-Poulenc dans un communiqué.
</TX>
<TX>
"Cooper apporte un savoir-faire et une compétence de premier plan reconnus
depuis longtemps par les pharmaciens d'officine, et Rhône- Poulenc Rorer les
produits et moyens du premier groupe pharmaceutique français", ajoute le
texte.
</TX>
<TX>
Depuis de nombreuses années, les filiales santé du groupe ont confié à Cooper
la distribution en pharmacie de produits statégiques : le Doliprane
(Rhône-Poulenc Rorer) et le Vaxigrip (Pasteur Mérieux Serums et Vaccins).
</TX>
<TX>
"En faisant l'hypothèse que 50% des actions seront échangées contre des
actions Rhône-Poulenc et 50% contre espèces, le coût de l'opération s'élèvera
entre 2,8 et 3,0 milliards", a précisé un porte-parole de Rhône-Poulenc, en
ajoutant que 18% environ du capital de Cooper, provenant de l'autocontrôle,
est bloqué par décision judiciaire et ne peut être apporté à l'offre.
</TX>
</DOC>
