<DOC>
<DOCID>ATS.940721.0093</DOCID>
<DOCNO>ATS.940721.0093</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940721
</DT>
<PT>
090000
</PT>
<SC>
sim001 sim
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
sozm jus
</DE>
<AU>
uc
</AU>
<KW>
medecine droits des proches sim
</KW>
<TI>
Autopsies, transplantations et droits des proches La personne qui vivait avec
le défunt a le dernier mot.
</TI>
<LD>
Genève, 21 juil (sim) Sauf circonstances particulières, chacun a le droit de
déterminer le sort de son corps après sa mort. Si une personne décédée a
exprimé son avis quant à une éventuelle autopsie ou un prélèvement d'organes,
celui-ci doit être respecté. Si ce n'est pas le cas, la jurisprudence admet
que ses proches ont un droit à disposer du sort du cadavre. La notion de
"proche" ne se limite pas aux rapports familiaux mais s'évalue en fonction de
l'intensité du lien avec le défunt.
</LD>
<TX>
Tout individu a le dernier mot sur une demande d'autopsie médicale le
concernant, peut-on lire dans une récente édition de l'hebdomadaire
spécialisé "Médecine et hygiène". Ce n'est que lorsqu'une autopsie
médico-légale ou sanitaire est requise, soit pour des raisons d'ordre pénal,
civil, administratif ou de santé publique, qu'il peut être passé outre à la
volonté du décédé.
</TX>
<TX>
La personne la plus proche du défunt, en général celle qui vivait avec lui -
en concubinage également - a également la possibilité de solliciter une
autopsie ou de s'y opposer si la volonté du décédé n'est pas clairement
établie.
</TX>
<ST>
Prélèvement d'organes
</ST>
<TX>
La plupart des dispositions cantonales ont actuellement une, voire plusieurs
dispositions légales quant aux transplantations d'organes.  Elles ne
prévoient pas toutes le droit des proches de façon expresse, ni les mêmes
modalités pour l'exercice de ce droit.
</TX>
<TX>
Ainsi, la législation genevoise prévoit que "le prélèvement d'organes et de
tissus sur un corps peut être effectué sur la base d'une déclaration de
volonté du défunt ou avec le consentement d'un proche". Vaud est muet à
propos des proches: "Les prélèvements d'organes sur un cadavre sont
autorisés, lorsqu'ils ont un intérêt thérapeutique direct, à moins que
l'opposition de l'intéressé ne soit connnue". L'accord préalable du médecin
cantonal est nécessaire. A Zurich enfin, le prélèvement ne doit pas être
effectué si la personne décédée ou ses proches y ont fait objection.
</TX>
<ST>
Nouvelles directives
</ST>
<TX>
Il en résulte donc que, suivant le canton où sera effectué le prélèvement,
les devoirs du médecin en matière de recueil du consentement ne seront pas
forcément les mêmes. Un projet de nouvelles directives pour les
transplantations a été édicté en novembre dernier par l'Académie suisse des
sciences médicales (ASSM).  Il dit notamment qu'"en l'absence de législation
ou de jurisprudence, le consentement de la personne défunte pour un
prélèvement est présumé".
</TX>
<TX>
On peut y lire en outre que le médecin "a l'obligation d'informer les
personnes les plus proches du donneur du type de prélèvements envisagés, pour
autant que celles-ci soient atteignables dans les limites de temps permises
pour les prélèvements". L'ASSM va plus loin que les textes de loi puisqu'elle
prévoit que "cette démarche sera effectuée même si la personne décédée a
laissé par écrit son consentement".
</TX>
<ST>
Sans consentement
</ST>
<TX>
Le prélèvement sans consentement du proche constitue une atteinte en principe
illicite aux intérêts de celui-ci, sauf si l'on peut invoquer un motif
justificatif tel que l'intérêt prépondérant public ou privé et la loi.
Certains cantons, Vaud et Genève notamment, prévoient expressément que l'on
puisse procéder à un prélèvement sans consentement préalable en situation
d'urgence pour le receveur, lorsqu'il est impossible de contacter les proches
du donneur.
</TX>
<TX>
Il n'y a par contre ni législation ni jurisprudence qui précise si l'on peut
passer outre au refus exprimé par des proches. Mais ce principe est admis au
sein de la doctrine: dans certains cas, l'intérêt du receveur peut être jugé
supérieur à celui des proches.
</TX>
<TX>
Enfin, les différents textes légaux n'attribuent pas tous des droits aux
mêmes personnes: certains parlent des proches, d'autres de la famille,
d'autres encore des proches parents. Mais la notion de proche s'évalue de
façon concrète. Elle tient compte des liens effectifs et ne se limite pas
forcément aux rapports familiaux. Le pouvoir de décision revient à celui qui
était le plus étroitement lié avec le défunt - en général la personne qui
vivait avec lui - et qui a été à ce titre le plus durement touché par sa
perte.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: ce texte a été produit avec le soutien financier de
Pharma Information, service de presse de l'industrie pharmaceutique. Vous
recevez un SIM/médecine et santé tous les jeudis à 09h00. Merci, en cas de
publication, d'utiliser la signature (sim) ou (sim/ats), et non (ats).
</TX>
</DOC>
