<DOC>
<DOCID>ATS.940313.0049</DOCID>
<DOCNO>ATS.940313.0049</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940313
</DT>
<PT>
140200
</PT>
<SC>
bsf043 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4fra for ecpt
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
france smic jeunes manifestations synthese
</KW>
<TI>
France: Des dizaines de milliers de manifestants contre le smic- jeunes
synthèse.
</TI>
<LD>
Paris, 13 mars (ats/afp/reuter) Plusieurs dizaines de milliers de
manifestants ont défilé ce week-end à Paris et en province pour protester
contre l'instauration d'un contrat d'embauche spéciale pour les jeunes et
pour réclamer "le droit au travail". Le malaise social, qui s'exprimait ces
derniers jours à propos des difficultés de la jeunesse à entrer dans la vie
active, a tendance à s'étendre en France: les syndicats dénoncent désormais
l'ensemble de la situation de l'emploi dans le pays.
</LD>
<TX>
Sept manifestations au total ont eu lieu samedi à Paris et à Nantes,
Toulouse, Marseille, Lyon, Metz et Bastia. Plusieurs dizaines de milliers de
personnes ont défilé pour "le droit de vivre dignement " et le "droit au
travail", et non pas seulement pour réclamer le retrait du Contrat
d'Insertion Professionnelle (CIP) instauré par le gouvernement.
</TX>
<TX>
Le CIP prévoit des embauches de jeunes âgés de 18 à 26 ans avec une
rémunération de 20 % inférieure au salaire minimum légal (SMIC), qui est
d'environ 1500 francs suisses par mois. Le gouvernement a eu beau amender
très sensiblement son projet, la colère des étudiants et lycéens n'a pas
baissé,
</TX>
<ST>
Troisième journée d'action
</ST>
<TX>
Les sept manifestations étaient organisée par la CGT avec le soutien des deux
principaux mouvements étudiants, UNEF-ID, proche du Parti socialiste, et
UNEF, proche du PC, du syndicat d'enseignants FSU et de la Fédération de
parents d'élèves FCPE. Elles ont constitué la troisième journée consécutive
d'action contre le "smic-jeunes" après le rassemblement étudiant de jeudi et
une vague de manifestations spontanées en province vendredi.
</TX>
<TX>
Les syndicats réformistes CFDT, FO, CFTC entreront en lice jeudi prochain et
tous les organisateurs de la journée d'action de samedi ont appelé leurs
partisans à se joindre à eux. Syndicats et mouvements étudiants réclament
l'abrogation pure et simple du CIP que le gouvernement a déjà vidé de
beaucoup de sa substance.
</TX>
<TX>
Selon un sondage de la SOFRES publié samedi par une lettre hebdomadaire,
"Social Altedia", 68 % des Français pensent qu'il y aura une crise sociale
grave en France dans les prochains mois et 44 ' sont prêts à participer à un
mouvement de protestation. La France compte 3,3 millions de chômeurs, soit
12,2 % de la population active.
</TX>
<ST>
Baisse de popularité
</ST>
<TX>
Conséquence de cette tension sociale, la popularité du Premier ministre
Edouard Balladur, qui a enregistré une nette chute dans les sondages, a
encore baissé de deux points (45 %) en mars, selon un baromètre de l'IFOP
réalisé pour l'hebdomadaire Le Journal du Dimanche. Sa popularité ne dépasse
celle du président socialiste François Mitterrand (44 %) que d'un point.
</TX>
<TX>
Les membres du gouvernement manifestent une discrétion remarquable pour
défendre le Contrat d'Insertion Professionnelle, à l'exception du ministre de
la Défense François Léotard. Il a accusé l'opposition de gauche de "vouloir
tirer les ficelles des manifestations".
</TX>
</DOC>
