<DOC>
<DOCID>ATS.951113.0027</DOCID>
<DOCNO>ATS.951113.0027</DOCNO>
<LC>
D
</LC>
<LE>
2844
</LE>
<DT>
951113
</DT>
<PT>
183033
</PT>
<RT>
172110
</RT>
<SC>
bsf141 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<RF>
rembsf118
</RF>
<DE>
come reg rega jus
</DE>
<AU>
dh po tp
</AU>
<KW>
zh polémique parcomètres 2e développement
</KW>
<TI>

La polémique sur les tarifs des parcomètres à Zurich continue Le
canton donne partiellement raison aux recourants


</TI>
<ST>
2e développement

</ST>
<LD>
Zurich, 13 nov (ats) La controverse juridique entre la ville et
le canton de Zurich au sujet des tarifs des parcomètres dans la
métropole se poursuit. Le gouvernement cantonal a admis en partie
les recours des commerçants et des clubs d'automobilistes contre
la hausse des taxes de stationnement décidée par la ville.



</LD>
<TX>
Sur le fond, les adaptations de tarifs sont justifiées, a estimé
lundi le Conseil d'Etat. Mais leur champ d'application, en
particulier la question de leur validité dans les zones bleues,
doit être réexaminé. En attendant, les nouveaux tarifs ne sauraient
être appliqués.

</TX>
<ST>
Bâtons dans les roues

</ST>
<TX>
La situation juridique est plus embrouillée que jamais, a
déclaré à la presse le chef de la police de la ville de Zurich
Robert Neukomm. En attendant d'y voir plus clair, ce dernier va
demander mercredi à ses collègues du conseil municipal de rétablir
les anciens tarifs sur les parcomètres qui ont déjà été adaptés.
M. Neukomm a au passage fortement critiqué le canton, accusé de
créer des problèmes à la ville au lieu de l'aider à remédier à ses
soucis.

</TX>
<TX>
La ville n'a pas encore décidé si elle saisira le Tribunal
fédéral. L'alternative consisterait à édicter une nouvelle
ordonnance sur les taxes de stationnement, qui redéfinirait les
zones concernées. Ce texte devrait être approuvé par le parlement
et serait soumis au référendum facultatif.

</TX>
<TX>
Les sections locales du TCS et de l'ACS ont déjà décidé de
faire recours auprès du Tribunal fédéral, afin de clarifier la
situation. Elles veulent savoir à partir de quelle durée de
stationnement les taxes peuvent être augmentées. Les deux clubs
automobiles réclament en outre le rétablissement des anciens
tarifs là où ils ont déjà été modifiés.

</TX>
<ST>
Enjeu financier

</ST>
<TX>
Approuvée par le peuple en septembre 1994 à une majorité de
54 % des voix, la hausse des taxes de stationnement doit rapporter
300 000 francs supplémentaires par mois à la ville. Seuls toutefois
sont concernés les horodateurs situés au centre de la ville (city),
ainsi qu'au centre du quartier d'Oerlikon, soit quelque 4000 places
de parc sur 51 000.

</TX>
<TX>
Selon les nouveaux tarifs, une heure de stationnement revient à
2 francs, une heure et demie à 3,50 francs et deux heures à
5 francs, contre 1 franc l'heure jusqu'ici.

</TX>
<TB>
Note aux rédactions:
Le 5e alinéa et le lead ont été modifiés suite à l'annonce du
recours au TF de l'ACS.
</TB>
</DOC>
