<DOC>
<DOCID>ATS.940724.0069</DOCID>
<DOCNO>ATS.940724.0069</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940724
</DT>
<PT>
025300
</PT>
<SC>
bsf003 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4uk c8irb c8sau come
</DE>
<AU>
sv
</AU>
<KW>
londres presse ryad finance nucleaire irak
</KW>
<TI>
Selon un ancien diplomate saoudien interrogé par le Sunday Times Riyad
finançait le projet nucléaire irakien.
</TI>
<LD>
Londres, 24 juil (ats/reuter) L'hebdomadaire britannique Sunday Times
rapporte dimanche, sur la foi du témoignage d'un ancien diplomate saoudien,
que l'Arabie saoudite a financé le programme nucléaire du président irakien
Saddam Hussein. Elle aurait agi dans le cadre d'un plan visant à acquérir
elle-même l'arme atomique.
</LD>
<TX>
Un porte-parole de l'ambassade d'Arabie saoudite à Londres s'est refusé à
tout commentaire. Les responsables du Foreign Office ont dit ne pas être au
courant de cette affaire.
</TX>
<TX>
Le Sunday Times précise que Mohammed Khilewi, numéro deux de la mission
saoudienne au siège des Nations unies à New York jusqu'à sa défection en mai
dernier, lui a montré des documents officiels. Parmi ces derniers figure un
compte-rendu d'une réunion entre des délégations militaires d'Irak et
d'Arabie saoudite en 1989. Un an plus tard, l'invasion irakienne du Koweït
devait déboucher sur la guerre du Golfe.
</TX>
<TX>
Lors de cette rencontre, les Saoudiens ont promis de financer le programme
nucléaire de Saddam Hussein et ont livré du matériel que l'Irak n'aurait pas
pu avoir ailleurs. Selon le Sunday Times, Mohammed Khilewi diffuse ces
preuves pour mettre en lumière des "manipulations politiques et financières".
</TX>
<TX>
Ces documents montrent que les dirigeants saoudiens ont donné à Bagdad cinq
milliards de dollars (7,5 milliards de francs) pour ce programme. En échange,
les Irakiens devaient partager la technologie avec Riyad. "Le financement n'a
été arrêté qu'avec le déclenchement de la guerre du Golfe", ajoute
l'hebdomadaire.
</TX>
<TX>
Mohammed Khilewi, qui a dénoncé les atteintes aux droits de l'homme dans son
pays en faisant défection, vit actuellement caché près de New York. Il
cherche à obtenir l'asile politique aux Etats- Unis.
</TX>
</DOC>
