<DOC>
<DOCID>ATS.950103.0005</DOCID>
<DOCNO>ATS.950103.0005</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950103
</DT>
<PT>
212200
</PT>
<SC>
bsf114 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
eur umw div
</DE>
<AU>
hs ni
</AU>
<KW>
europe neige et verglas 2e dev
</KW>
<TI>
L'hiver s'installe en Europe Neige et verglas en France, en Italie et en
Allemagne 2e développement.
</TI>
<LD>
Berne, 3 jan (ats/dpa/apa/afp) Tempêtes de neige, congères, froid et verglas:
l'hiver s'est installé sur une grande partie de l'Europe en ce début d'année.
En Allemagne, en Italie et en France, le trafic a été notablement perturbé
mardi par les intempéries. En Autriche, des avalanches ont fait trois morts.
</LD>
<TX>
L'hiver a fait une entrée fracassante en Italie: baisse brutale des
températures et abondantes chutes de neige. En Toscane, les collines sont
couvertes d'un manteau blanc. La neige et le verglas ont perturbé le trafic
routier jusqu'en Sicile. Des chutes de neige ont également été signalées en
Sardaigne.
</TX>
<ST>
Trois morts dans des avalanches en Autriche
</ST>
<TX>
Dans les Pyrénées françaises, un millier d'automobilistes ont été surpris par
la neige dans la nuit de lundi à mardi. Ils dû prendre leur mal en patience
et attendre durant plusieurs heures que les routes soient dégagées. De
nombreux automobilistes n'avaient pas un équipement d'hiver. Le trafic
routier dans le sud de l'Allemagne a également été fortement perturbé, avec à
la clé des dizaines d'accidents dûs à la neige et au verglas.
</TX>
<TX>
En Autriche, trois personnes ont été tuées et plusieurs grièvement blessées
mardi dans deux avalanches dans les Alpes tyroliennes, a annoncé la
gendarmerie. Dans la station de sports d'hiver de St Anton, un Allemand de 34
ans a trouvé la mort et deux autres ont été blessés dans une avalanche. Le
groupe faisait du ski hors-piste. Deux autres skieurs allemands ont trouvé la
mort dans une avalanche à Ischgl, au Tyrol. Deux autres personnes de ce
groupe ont été grièvement blessées.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: Nouveau bilan des avalanches en Autriche au dernier
paragraphe.
</TX>
</DOC>
