<DOC>
<DOCID>ATS.951214.0091</DOCID>
<DOCNO>ATS.951214.0091</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3238
</LE>
<DT>
951214
</DT>
<PT>
151402
</PT>
<RT>
140120
</RT>
<SC>
bsf116 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
int ecpc c9ino c9tha c9sin c9mao c9phi c9vie
</DE>
<AU>
pa as
</AU>
<KW>
asean sommet inquiétudes
</KW>
<TI>
Rencontre des pays de l'ASEAN à Bangkok Inquiétude d'être "à la traîne" des
autres groupements économiques
</TI>
<LD>
Bangkok, 14 déc (ats/afp) L'Association des pays du sud-est asiatique (ASEAN)
est inquiète. Elle a estimé jeudi à Bangkok que la libéralisation des
échanges entre ses membres était trop lente, et que cela pourrait la
désavantager par rapport à des initiatives similaires dans d'autres régions
du monde.
</LD>
<TX>
Les dirigeants des sept pays de l'ASEAN (Indonésie, Thaïlande, Malaysie,
Brunei, Philippines, Singapour et Vietnam), réunis à Bangkok pour leur
cinquième sommet, se sont aussi prononcés pour une admission la plus rapide
possible de trois nouveaux membres, le Laos, la Birmanie et le Cambodge.
L'adhésion de ces pays à l'ASEAN transformerait l'association en un marché
d'un demi-milliard de personnes.
</TX>
<ST>
Vers une zone asiatique de libre-échange
</ST>
<TX>
La libéralisation du commerce des marchandises n'est en soi pas suffisante
compte-tenu des efforts de libéralisation continus et de portée majeure
actuellement entrepris ailleurs dans le monde, a souligné le Premier ministre
thaïlandais, Banharn Silpa-archa, dans son discours d'inauguration du sommet.
M. Banharn a estimé que l'ASEAN devait viser une réduction des droits de
douanes à zéro pour l'an 2003.
</TX>
<TX>
Il a également lancé un appel aux pays membres pour assurer que la Zone
asiatique de libre-échange (ZALE) devienne "véritablement une zone de
libre-échange". 40 000 produits doivent en principe être englobés dans le
projet de la ZALE avec des exemptions que les pays membres pourront
solliciter pour des produits "sensibles" tels que le riz.
</TX>
<ST>
Obstacles au libre-échange
</ST>
<TX>
Le principal obstacle à l'intégration économique de l'ASEAN réside dans la
nature concurrentielle des productions des pays membres, principalement des
produits miniers et agricoles. Le Vietnam, dernier admis dans l'association,
a obtenu à titre exceptionnel, le report à 2006 de son intégration dans la
ZALE.
</TX>
<TX>
L'Indonésie, pays le plus peuplé de l'ASEAN, craint un apport massif de
marchandises en provenance de pays plus concurrentiels lors de
l'établissement de la ZALE. Le gouvernement de Djakarta a déjà demandé une
exemption pour quinze produits agricoles dits "sensibles".
</TX>
<ST>
Objectif 2003
</ST>
<TX>
Lors de la cérémonie d'inauguration du cinquième sommet de l'ASEAN jeudi, le
Premier ministre de Singapour, Goh Chok Tong, a lui aussi critiqué le rythme
trop lent d'intégration économique de l'ASEAN. Le lancement de la ZALE en
1992 était une initiative osée en son temps, a-t-il déclaré, mais cela n'est
plus le cas à présent.
</TX>
<TX>
M. Goh a souligné que l'ASEAN n'est plus à la tête des mouvements de
libéralisation économique dans le monde. En termes d'intégration économique,
l'ASEAN est actuellement "à la traîne" des autres régions, a-t-il affirmé. Le
Premier ministre malaisien Mahathir Mohamad a exprimé la même préoccupation
en lançant un appel public aux autres pays membres à ne pas dévier de
l'objectif de l'an 2003.
</TX>
</DOC>
