<DOC>
<DOCID>ATS.950616.0010</DOCID>
<DOCNO>ATS.950616.0010</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950616
</DT>
<PT>
054000
</PT>
<SC>
bsf013 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
prod aetd
</DE>
<AU>
hd zs tp
</AU>
<KW>
suisse helvetas 40 ans éclairage
</KW>
<TI>
40e anniversaire d'Helvetas De la politique d'entraide à la collaboration
éclairage.
</TI>
<LD>
Zurich/Berne, 16 juin (ats) Helvetas soufflera ce week-end ses 40 bougies.
Première oeuvre d'entraide suisse créée spécifiquement pour aider les pays
extra-européens, elle a investi en 40 ans près d'un demi-milliard de francs
dans les pays les plus défavorisés du globe.
</LD>
<TX>
Helvetas est un enfant des annnées 1950, époque où naissait la conscience
d'une responsabilité à l'égard des pays socialement et économiquement moins
avancés, notamment en Afrique et en Asie. Le projet initial avait l'ambition
de mener une action de solidarité soutenue par l'ensemble du peuple au profit
des pays en voie de développement.
</TX>
<TX>
Par manque de marge de manoeuvre politique, on a dû se contenter de porter
sur les fonts baptismaux une "Aide suisse à des régions extra-européennes"
(ASRE). L'association naissait le 18 juin 1955.  Elle a pris le nom Helvetas
dix ans plus tard.
</TX>
<ST>
Subventions dès 1957
</ST>
<TX>
La mission de l'ASRE définie par les statuts consistait à "fournir une
contribution suisse au développement matériel, social et culturel des pays
extra-européens désavantagés dans le domaine économique".  Ses deux premières
actions ont été menées au Népal, avec un projet de développement de
l'économie laitière de la FAO, et en Irak avec le soutien à la construction
d'une école pour sourds-muets.  Simultanément, l'organisation développait une
activité d'information en Suisse.
</TX>
<TX>
Le chef de la diplomatie helvétique Max Petitpierre a reconnu l'importance de
la collaboration entre la Confédération et les organisations privées dans
l'aide au développement. L'ASRE devenait ainsi la première oeuvre d'entraide
privée à recevoir une subvention dès 1957, en partie pour le financement de
projets exécutés "en régie " pour la Confédération.
</TX>
<ST>
De 70 à 30 000 membres
</ST>
<TX>
L'oeuvre travaille aujourd'hui dans plus de 20 pays. Le nombre de ses membres
et donateurs a explosé passant, de 70 à 30 000. En 40 ans d'existence,
Helvetas a injecté 440 millions de francs dans les pays en voie de
développement.
</TX>
<TX>
Au total, 75 millions de francs ont été dépensés pour des travaux en Suisse.
Environ les deux tiers des recettes encaissées proviennent de l'Etat, le
solde émane de dons et de la vente de matériel.
</TX>
<TX>
Helvetas travaille collabore avec les autres oeuvres d'entraide.  La
communauté d'intérêts fondée dans les années 1970 avec Swissaid, Pain pour le
prochain, Caritas et Action de Carême coordonne la politique de développement
et organise des actions publiques. Mais Helvetas participe aussi à des
organisations comme OS3, qui commercialise des produits du tiers monde en
Suisse et Intercoopération, qui mène des actions sur mandat de la Direction
de la coopération au développement et de l'aide humanitaire (DDA).
</TX>
<ST>
Remises en cause
</ST>
<TX>
L'oeuvre a modifié à plusieurs reprises les fondements de sa politique de
développement. Au fil des ans, les idées de justice, d'autonomie et de
partenariat se sont ajoutées au principe de base qui était "aider à s'aider
soi-même".
</TX>
<TX>
Au début, des experts suisses étaient souvent envoyés sur le terrain pour
réaliser des projets. Ensuite, la collaboration avec des organisations
privées locales s'est renforcée. On estime aujourd'hui que le développement
du sud ne peut provenir d'experts du nord. Les projets doivent être mis en
chantier dans les pays concernés.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: Un encadré éventuel suivra dans l'après-midi au terme
d'une table ronde organisée par Helvetas à Zurich.
</TX>
</DOC>
