<DOC>
<DOCID>ATS.940728.0126</DOCID>
<DOCNO>ATS.940728.0126</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940728
</DT>
<PT>
005600
</PT>
<SC>
bsf001 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6bos c6ser mil int
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
bosnie onu attaque excuses nouvelle attaque
</KW>
<TI>
Convoi britannique de l'ONU mitraillé par les Serbes de Bosnie Excuses serbes
- Nouveau mitraillage de casques bleus français.
</TI>
<LD>
Sarajevo, 28 juil (ats/reuter/afp) Les Serbes de Bosnie ont présenté leurs
excuses au général Michael Rose, commandant la Force de protection des
Nations unies (FORPRONU) en Bosnie, à la suite de l'attaque d'un convoi
britannique de l'ONU mercredi, a déclaré un porte-parole de la FORPRONU.
L'attaque a fait un mort et au moins un blessé. Des casques bleus français se
sont fait mitrailler alors qu'ils tentaient de récupérer les véhicules du
convoi britannique.
</LD>
<TX>
Un officier de liaison serbe a expliqué que l'attaque près de l'aéroport de
Sarajevo du convoi de ravitaillement britannique avait eu lieu en raison
d'une méprise. "Les Serbes pensaient qu'il s'agissait d'un convoi bosniaque",
car un camion des Musulmans bosniaques était présent à ce moment-là sur les
lieux de l'incident, selon le porte-parole.
</TX>
<TX>
Pour sa part, le colonel Johnny Mitchell, qui était présent dans le convoi
quand celui-ci a été mitraillé par les Serbes, a indiqué aux journalistes sur
place que l'incident "était une attaque délibérée contre l'ONU". Le convoi se
rendait de Vitez, dans le centre de la Bosnie, à Gorazde (est). Il a été
atteint au pied du Mont Igman, au sud-ouest de l'aéroport. L'un des véhicules
a pris feu.
</TX>
<TX>
Des casques bleus français ont essuyé des tirs mercredi soir alors qu'ils
tentaient de récupérer les véhicules de l'ONU abandonnés après l'attaque
serbe, quelques heures auparavant, contre le convoi britannique. "Les tirs
sont suffisamment nourris pour empêcher l'opération de récupération des
véhicules", a précisé le commandant Dacre Holloway, porte-parole de la
FORPRONU.
</TX>
</DOC>
