<DOC>
<DOCID>ATS.950710.0008</DOCID>
<DOCNO>ATS.950710.0008</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950710
</DT>
<PT>
185800
</PT>
<SC>
bsf129 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4spa div
</DE>
<AU>
mo
</AU>
<KW>
espagne fêtes pampelune 8 blessés taureaux
</KW>
<TI>
Fêtes de Pampelune: déjà huit blessés, dont quatre étrangers
</TI>
<LD>
Pampelune, 10 juil (ats/afp) Quatre Espagnols, deux Américains, un
Néo-zélandais et un Australien ont été sérieusement blessés lors des quatre
premières journées des fêtes de Pampelune. Jusqu'à vendredi, comme chaque
année, des taureaux seront lâchés dans les rues de la cité espagnole,
poursuivant des amateurs de sensations fortes.
</LD>
<TX>
Ces huit personnes ont été encornées lors d'encierros (course à pied devant
les taureaux) qui ont lieu chaque matin, lors des fêtes de la San Fermin. Les
deux Américains sont dans un état grave, l'un souffrant d'un pneumothorax et
l'autre ayant reçu un coup de corne dans l'abdomen. Une dizaine d'autres
personnes ont été soignées pour des blessures plus légères, a-t-on précisé
lundi de source médicale.
</TX>
<TX>
Avec ces fêtes, la capitale de la Navarre vit sa semaine la plus folle de
l'année. Pampelune, qui compte normalement 200 000 habitants, voit chaque
année, début juillet, sa population tripler ou quadrupler. Les encierros
commencent à 08h00 heures précises et sont retransmis quotidiennement en
direct par la télévision nationale espagnole. Ils attirent des milliers de
spectateurs, tous habillés, selon la tradition, de rouge et de blanc.
</TX>
<TX>
L'encierro dure habituellement de 2 à 5 minutes, pendant lesquelles certains
jeunes (et moins jeunes) courent loin devant les taureaux tandis que d'autres
vont jusqu'à caresser le front des bêtes. La plupart des coureurs participent
pour le simple plaisir du défi.
</TX>
<TX>
Selon les historiens, l'origine de cette course remonte à la fin du siècle
dernier, quand les bouchers conduisaient vaches et taureaux en troupeau aux
abattoirs du centre-ville. Depuis 1924, douze personnes ont péri lors
d'encierros. Parmi les victimes des taureaux, on compte de nombreux touristes
étrangers, ignorant tout de ces animaux particulièrement dangereux, pouvant
peser jusqu'à 600 kilos.
</TX>
</DOC>
