<DOC>
<DOCID>ATS.941007.0115</DOCID>
<DOCNO>ATS.941007.0115</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941007
</DT>
<PT>
101900
</PT>
<SC>
bsf039 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
divs jus vd vs fr ge c2
</DE>
<AU>
cm po
</AU>
<KW>
vs fr tragedie rencontre montreux
</KW>
<TI>
Tragédie de Cheiry et Salvan Mystérieuse rencontre à Montreux.
</TI>
<LD>
Montreux (VD), 7 oct (ats) La tragédie du "Temple du Soleil" à Cheiry (FR) et
Salvan (VS) aurait été programmée vendredi dernier à l'hôtel Bonivard, à
Veytaux-Montreux (VD). Le directeur de celui-ci a confirmé vendredi la
révélation du quotidien "La Presse": les chefs de la secte ont siégé dans son
établissement quatre jours avant le drame.
</LD>
<TX>
La police de sûreté vaudoise a déclaré à l'ATS que les témoignages du
personnel du Bonivard étaient recueillis vendredi matin et discutés à
l'occasion d'une rencontre des enquêteurs valaisans, fribourgeois et vaudois,
qui se tient actuellement à Lausanne.
</TX>
<TX>
Le directeur de l'hôtel Bonivard Pascal Henry explique que neuf personnes ont
mangé chez lui il y a une semaine, avant de tenir discrètement une longue
séance dans une salle de conférence. Il a parfaitement identifié, avec son
chef de restaurant, Luc Jouret, Joseph di Mambro et sa femme Jocelyne, ainsi
que Camille Pilet, qu'il connaissait déjà comme clients. C'est ce dernier qui
a payé l'addition avec sa carte de crédit; c'est lui aussi qui, ayant échappé
au massacre, se cacherait à Genève.
</TX>
<TX>
Luc Jouret et Joseph di Mambro auraient ensuite gagné Les Granges-
sur-Salvan, où ils ont été aperçus mardi, quelques heures avant la tragédie,
avant de disparaître.
</TX>
<ST>
Réunions régulières à Montreux
</ST>
<TX>
Les principaux chefs de l'"Ordre du Temple du Soleil" se réunissaient
régulièrement au Bonivard, deux ou trois fois par mois, depuis plus d'un an,
rapporte la quotidien montreusien "La Presse".  Joseph di Mambro aurait eu un
domicile à Territet, près de Veytaux, depuis 1990, et c'est lui qui aurait
fait les premières réservations à l'hôtel. Le Canadien Robert Falardeau
participait aux rencontres.
</TX>
<TX>
Les noms des dignitaires de la secte - Joseph di Mambro était le plus souvent
présent - apparaissent dans le livre des réservations de l'hôtel. Ils étaient
trois ou quatre, mais parfois plus nombreux, jusqu'à une trentaine, dont des
enfants. Le directeur de l'établissement suppose que de nouveaux adeptes
étaient alors accueillis. Une fois, très tard dans la nuit, un nettoyeur qui
avait poussé la porte de la salle de conférence entendit des cris
"organismiques" diffusés par vidéo.
</TX>
<ST>
Polis et discrets
</ST>
<TX>
Ces clients étaient "réguliers, polis, aimables et généreux en pourboire avec
le personnel", ajoute Pascal Henry. Mais les chefs étaient d'une extrême
discrétion. Le nom de leur groupement n'a jamais été prononcé, les
réservations étaient individuelles, le plus souvent faites par le couple di
Mambro. Ils venaient toujours avec des voitures de location. Jamais le
moindre papier n'a été retrouvé dans les corbeilles de la salle de
conférence.
</TX>
<ST>
Régime alimentaire
</ST>
<TX>
Umberto Timmoneri, chef du restaurant, donne d'autres détails: les convives
se stérilisaient les mains avant de passer à table. Ils ne mangeaient ni
pain, ni beurre, ni sauce, mais presque toujours de la salade et du rosbif
bien cuit. Pour la première fois, vendredi dernier, à la demande de Joseph di
Mambro, les neuf clients ont mangé du boeuf américain accompagné d'une sauce
aux échalotes.
</TX>
<TX>
Selon les responsables de l'établissement, la double tragédie aurait été
programmée lors de la mystérieuse rencontre de vendredi dernier.
</TX>
</DOC>
