<DOC>
<DOCID>ATS.951122.0016</DOCID>
<DOCNO>ATS.951122.0016</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2830
</LE>
<DT>
951122
</DT>
<PT>
201719
</PT>
<RT>
193310
</RT>
<SC>
bsf196 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
int sozm c5swi sta
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
onu espérance de vie dans le monde chiffres
</KW>
<TI>
L'espérance de vie dans le monde
</TI>
<LD>
New York, 22 nov (ats/afp) Le Japon a l'espérance de vie la plus longue (79,5
ans), suivi de Hong Kong (78,6 ans), Suède et Irlande (78,2 ans). Les pays où
l'espérance de vie est la plus courte sont respectivement Sierra Leone (39
ans), Afghanistan et Guinée-Bissau (43 ans), selon un rapport annuel de l'ONU
publié lundi à New York.
</LD>
<TX>
Par région, précise un document sur la situation démographique dans le monde
en 1995, l'espérance de vie la plus longue est enregistrée en Amérique du
nord (76,1 ans), suivie de l'Europe (72,9 ans) et de l'Océanie (72,8 ans),
alors que l'espérance de vie la plus courte est notée en Afrique (53 ans).
L'Asie et l'Amérique latine se situent entre les deux, avec une espérance de
vie de 64,5 ans et 68,5 ans respectivement.
</TX>
<ST>
Baisse des taux de mortalité
</ST>
<TX>
Toujours selon ce rapport, les taux de mortalité continuent de baisser dans
la plupart des pays. Ainsi, l'espérance de vie à la naissance a atteint 64,4
ans en 1990-1995 pour l'ensemble du monde, soit un accroissement de 6,5 ans
par rapport à 1970-1975.
</TX>
<TX>
En Suisse, l'espérance de vie continue d'augmenter, mais plus lentement,
selon les derniers chiffres de l'Office fédéral de la statistique (OFS). Elle
est en moyenne de 74,19 ans pour les hommes, et de 81,05 ans pour les femmes,
presque 2 ans de plus qu'il y a dix ans. La mortalité entre 20 et 40 ans a
par contre progressé, notamment à cause du sida et particulièrement chez les
hommes.
</TX>
<TX>
On estime qu'en 1990-1995, le taux de mortalité infantile dépasse 60 dans
deux grandes régions: l'Afrique, avec un taux de 93 décès pour 1000
naissances vivantes, et l'Asie, avec 65 décès pour 1000 naissances vivantes.
A l'autre extrême, les taux de mortalité infantile sont inférieurs à 10 pour
1000 en Europe du nord et en Europe occidentale, en Amérique du nord, en
Australie et en Nouvelle-Zélande.
</TX>
<ST>
Problèmes d'urbanisation
</ST>
<TX>
Par ailleurs, le rapport des Nations unies évoque les problèmes
d'urbanisation et établit des projections sur les plus grandes agglomérations
du monde en 2015. Avec 28,7 millions d'habitants, Tokyo arrive en tête,
suivie de Bombay (27,4), Lagos (24,4), Shanghaï (23,4), Djakarta (21,2), Sao
Paolo (20,8), Karachi (20,6), Pékin (19,4), Dacca (19), Mexico (18,8), New
York (17,6), Calcutta (17,6) et New Delhi (17,6).
</TX>
<TX>
A l'heure actuelle (chiffres 1994), Tokyo est la plus grande agglomération
urbaine du monde avec 26,5 millions d'habitants. Elle est suivie de New York
(16,3), Sao Paolo (16,1), Mexico (15,5) et Shanghaï (14,7), indiquent les
chiffres de l'ONU.
</TX>
</DOC>
