<DOC>
<DOCID>ATS.940517.0035</DOCID>
<DOCNO>ATS.940517.0035</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940517
</DT>
<PT>
174400
</PT>
<SC>
bsf156 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c8isr c1 pal reg aet mil
</DE>
<AU>
ha ni
</AU>
<KW>
po israel olp transfert christopher synthese
</KW>
<TI>
Gaza et Jéricho: Israël a officiellement transféré ses pouvoirs Warren
Christopher en visite - violences du Hamas près d'Hébron synthèse.
</TI>
<LD>
Jéricho/Hébron, 17 mai (ats/afp/reuter) Après 27 ans d'occupation, Israël a
formellement remis mardi tous ses pouvoirs civils à Gaza et Jéricho à la
nouvelle Autorité autonome palestinienne lors d'une cérémonie à la frontière.
Le secrétaire d'Etat américain Warren Christopher a consacré ce nouveau
statut en étant le premier visiteur étranger de marque à se rendre à Jéricho.
Hamas a par ailleurs revendiqué l'assassinat de deux colons près d'Hébron, en
Cisjordanie occupée.
</LD>
<TX>
Lors d'une cérémonie à Erez, point de passage entre la bande de Gaza et le
territoire israélien, les chefs d'une trentaine de départements de
l'administration militaire israélienne ont procédé à une passation d'autorité
avec leurs homologues palestiniens dans 38 domaines. Le général Gazit a signé
le protocole final avec un des négociateurs palestiniens, Freij Al-Kheiri,
rentré il y a un mois dans la bande de Gaza après plusieurs années de
bannissement.
</TX>
<TX>
Vendredi, son homologue pour la Cisjordanie, le général israélien Gady Zohar,
avait transmis ses pouvoirs pour la région de Jéricho au négociateur et homme
d'affaires palestinien Jamil Tarifi. En revanche, l'administration
israélienne continue à fonctionner pour le reste de la Cisjordanie.
</TX>
<ST>
Gérer le quotidien
</ST>
<TX>
"C'est un grand jour. Aujourd'hui, les Palestiniens ont pris en main leur vie
quotidienne, à l'exception de certains domaines de la sécurité et dès demain,
nos bureaux seront ouverts à notre peuple", a déclaré M. Kheiri.
</TX>
<TX>
L'autorité autonome a pris en charge la santé, l'éducation, les problèmes
d'environnement et d'infrastructure, ainsi que l'administration quotidienne
du million de Palestiniens vivant dans les deux territoires. Elle est appelée
à prendre en charge l'administration quotidienne dans le reste de la
Cisjordanie après les élections de la population palestinienne. Initialement
prévues en juillet prochain, ces élections seront probablement reportées à
octobre en raison des retards dans le transfert des pouvoirs.
</TX>
<ST>
Police et protocole
</ST>
<TX>
Le secrétaire d'Etat américain, Warren Christopher, a effectué mardi une
visite hautement symbolique à Jéricho, quatre jours après le départ du
dernier soldat israélien de cette ville de Cisjordanie.  "Je suis ému d'être
ici", a déclaré le chef de la diplomatie américaine en pénétrant au quartier
général de la nouvelle police palestinienne.
</TX>
<TX>
Sa visite dans une des plus anciennes villes du monde a donné aux anciens
soldats de l'Armée de libération de la Palestine fraîchement recyclés en
policiers l'occasion d'inaugurer leurs fonctions protocolaires. "Une des
raisons de ma venue aujourd'hui est de montrer à nos amis palestiniens qu'ils
ne sont pas seuls dans cette entreprise et que nous, la communauté
internationale, nous nous tenons à leurs côtés en cette période historique de
transition", a déclaré M. Christopher.
</TX>
<ST>
Deux colons tués par le Hamas
</ST>
<TX>
Les intégristes palestiniens du Hamas ont célébré à leur manière cette
journée. Ils ont revendiqué l'assassinat mardi de deux colons au sud de
Hébron, en Cisjordanie occupée, affirmant vouloir ainsi venger 18
Palestiniens blessés la veille par des Israéliens. Cet attentat est le
premier qui coûte la vie à des Israéliens depuis la signature de l'accord du
4 mai au Caire sur l'autonomie palestinienne dans la bande de Gaza et à
Jéricho. Ces deux décès portent à 224 le nombre de soldats et civils
israéliens tués depuis le début de l'Intifada en décembre 1987.
</TX>
</DOC>
