<DOC>
<DOCID>ATS.950704.0013</DOCID>
<DOCNO>ATS.950704.0013</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950704
</DT>
<PT>
195200
</PT>
<SC>
bsf167 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4uk
</DE>
<AU>
mo
</AU>
<KW>
gb major victoire conservateurs synthèse
</KW>
<TI>
Désignation du chef des conservateurs britanniques Large victoire pour John
Major synthèse
</TI>
<LD>
Londres, 4 juil (ats/afp) John Major a obtenu la majorité absolue à
l'élection à la direction du parti conservateur, avec 218 voix sur 327
exprimées. Il a déclaré qu'il resterait premier ministre jusqu'aux prochaines
élections générales de 1997. M. Major a également annoncé un remaniement
ministériel dès mercredi et a appelé à l'unité des Tories.
</LD>
<TX>
John Major a obtenu la majorité des deux tiers des députés de son parti. Ce
score est très confortable mais ne constitue pas une victoire écrasante,
puisque 109 des députés votants ne lui ont pas accordé leur confiance. 89 lui
ont préféré son challenger ultra-libéral John Redwood, 8 députés se sont
abstenus et 12 ont voté nul. 327 députés sur 329 ont voté en tout.
</TX>
<ST>
John Major soutenu
</ST>
<TX>
Le leader des thatchériens au cabinet, Michael Portillo, considéré comme un
de ses principaux rivaux, l'a immédiatement félicité de sa victoire et l'a
assuré de son "plein soutien".  Michael Heseltine, son autre possible rival,
était par contre toujours silencieux plus d'une heure après la fin du
scrutin.
</TX>
<TX>
John Redwood, son challenger, a lui aussi reconnu la victoire de M. Major,
qu'il a qualifiée de "carrée". Des députés euro-sceptiques ont lancé un appel
à l'union derrière John Major.  "J'ai reçu la plus grosse majorité qu'aucun
leader conservateur ait jamais obtenue dans une élection sérieusement
disputée", a déclaré M. Major. "Cela devrait mettre un terme à toutes les
spéculations" sur son départ de Downing street, a-t-il ajouté.
</TX>
<ST>
"Atmosphère empoisonnée"
</ST>
<TX>
Le leader de l'opposition travailliste, Tony Blair, a estimé que même si M.
Major reste à Downing Street, "les divisions du parti conservateur
demeurent". La campagne pour le leadership du parti conservateur n'a pas
"assaini l'atmosphère, mais au contraire l'a rendue encore plus empoisonnée"
a estimé le leader travailliste.
</TX>
<TX>
Les marchés des changes et obligataire ont réagi positivement à la réélection
de John Major. La livre sterling s'est appréciée face au mark et au dollar.
"La réélection de John Major est une bonne nouvelle pour la livre car elle
met fin à l'incertitude politique", a indiqué un économiste.
</TX>
<TX>
Avant l'élection, les analystes estimaient que pour que M. Major puisse se
targuer de la "majorité convaincante" qu'il réclamait, il fallait que moins
de 100 députés votent pour son challenger ou s'abstiennent. Le premier
ministre avait remis son mandat en jeu il y a douze jours afin de restaurer
son autorité sur son parti, profondément divisé sur l'Europe. Les
euro-sceptiques paralysaient l'action de M. Major au Parlement où il n'a
qu'une majorité restreinte.
</TX>
</DOC>
