<DOC>
<DOCID>ATS.940126.0067</DOCID>
<DOCNO>ATS.940126.0067</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940126
</DT>
<PT>
165100
</PT>
<SC>
bsf148 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
fbf
</OC>
<DE>
fr comm
</DE>
<AU>
yd sh
</AU>
<KW>
fr radio fribourg finances assainissement
</KW>
<TI>
Radio Fribourg SA: assainissement financier réussi.
</TI>
<LD>
Fribourg, 26 jan (ats) Les responsables de Radio Fribourg SA ont réussi à
assainir les finances de l'unique station radiophonique du canton. Selon les
informations données mercredi en conférence de presse, les 7560 actions
nominatives de cent francs nécessaires à la constitution d'un nouveau capital
social ont trouvé preneurs. Cerise sur le gâteau: les comptes pour 1993 sont
bénéficiaires.
</LD>
<TX>
Le nouveau capital social de Radio Fribourg s'élèvera à 896 000 francs. Il
comprend les 140 000 francs restant de l'ancien capital, dont les 1,4
millions auront servi à couvrir les pertes cumulées par la station locale
durant ses cinq premières années d'existence. Le principe de cet
assainissement avait été décidé le huit novembre dernier à Givisiez par
l'assemblée des actionnaires.
</TX>
<TX>
Les 7560 actions mises en souscription, d'une valeur nominale de 100 francs,
ont intéressé 183 personnes. Le tiers d'entre elles ont été acquises par le
groupe Saint-Paul, qui édite notamment "La Liberté" et contrôle l'imprimerie
éditant le trihebdomadaire "La Gruyère". Ce groupe, qui détenait environ 25 %
de l'ancien capital de Radio Fribourg SA, en reste ainsi le principal
actionnaire.
</TX>
<TX>
La souscription, dont les résultats doivent encore faire l'objet d'une
inscription au Registre du commerce, a été facilitée par le bénéfice
d'exploitation enregistré en 1993, de 1643 francs. Selon le président de
Radio Fribourg SA, Hugo Baeriswyl, c'est la première fois que cela arrive.
Quant à l'avenir, le projet de répartition des fréquences OUC mis récemment
en consultation par Berne devrait enfin permettre un arrosage de l'ensemble
du canton.
</TX>
</DOC>
