<DOC>
<DOCID>ATS.940407.0007</DOCID>
<DOCNO>ATS.940407.0007</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940407
</DT>
<PT>
195400
</PT>
<SC>
bsf164 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
be ju zh jus parn
</DE>
<AU>
rl ga fb wi
</AU>
<KW>
berne blocher plainte penale vote developpe
</KW>
<TI>
Abus du système de vote durant la session de printemps Plainte pénale contre
Christoph Blocher développement.
</TI>
<LD>
Berne, 7 avril (ats) Une plainte pénale a été déposée jeudi contre le
conseiller national Christoph Blocher pour fraude électorale, abus d'autorité
et gestion déloyale des intérêts publics. L'information, publiée par quelques
médias, a été confirmée à Berne par Rolf Grädel, juge d'instruction
suppléant. Lors de la session de mars, l'agrarien zurichois avait voté pour
sa voisine et collègue de parti Lisbeth Fehr, avec le système électronique.
</LD>
<TX>
La plainte a été déposée par l'ex-politicien et économiste jurassien
Pierre-Alain Droz, de Delémont. La justice bernoise va en premier lieu
demander la levée de l'immunité parlementaire de M. Blocher auprès du bureau
du Conseil national, a exliqué M. Grädel à l'ATS. Les deux Chambres fédérales
devront ensuite mettre en place une commission chacune, laquelle examinera la
validité de la requête et recommandera son rejet ou son acceptation.
</TX>
<TX>
Christoph Blocher avait déclaré qu'il s'agissait d'une "petite plaisanterie",
et qu'il n'y avait pas de quoi en faire une "histoire ". Le règlement du
Conseil national interdit cependant expressément de voter par procuration. Le
nouveau système de vote électronique à la Chambre basse a été inauguré lors
de la session de printemps. M. Blocher a déclaré en soirée à la radio
alémanique DRS qu'il avait commis une faute et qu'il l'assumait. Il a déclaré
ne pas vouloir se défendre contre la levée éventuelle de son immunité
diplomatique.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: La nouvelle a été complétée, au dernier paragraphe, par
les déclarations de M. Blocher à la radio DRS.
</TX>
</DOC>
