<DOC>
<DOCID>ATS.950223.0127</DOCID>
<DOCNO>ATS.950223.0127</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950223
</DT>
<PT>
105100
</PT>
<SC>
bsf041 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4ger ecpt ecpc
</DE>
<AU>
jn
</AU>
<KW>
allemagne greve metallos vendredi
</KW>
<TI>
Bavière: les métallos se préparent à la grève Le patronat se réunit.
</TI>
<LD>
Munich (Allemagne), 23 fév (ats/afp) Les métallos bavarois se préparent à
entamer vendredi en Bavière la première grève depuis onze ans dans la
métallurgie ouest-allemande tandis que le patronat se réunissait jeudi à
Munich. La branche bavaroise du syndicat IG Metall annoncera les entreprises
et les endroits concernés.
</LD>
<TX>
La région choisie devrait être celle de Nuremberg (nord de la Bavière). Jeudi
soir, la direction d'IG Metall, qui mène les négociations pour les 3,6
millions de métallos ouest-allemands, avait indiqué que la grève sera lancée
vendredi à 05H00 GMT (06h00 en Suisse). Celle-ci a été approuvée massivement
(plus de 88 %) par les métallurgistes bavarois lors d'un référendum organisé
sur la grève.
</TX>
<ST>
Trois phases
</ST>
<TX>
Le mouvement se déroulera en trois phases successives (vendredi, le 1er mars
et le 6 mars), avec toujours plus d'entreprises touchées, avait indiqué le
syndicat. IG Metall choisira dans un premier temps des entreprises dont le
fonctionnement interrompu ne se répercutera pas sur d'autres entreprises,
avait précisé le syndicat.
</TX>
<TX>
IG Metall avait également mis en garde l'organisation patronale Gesamtmetall
contre ses menaces de "lock-out". Le conflit, jusqu'à présent limité à la
Bavière, pourrait alors s'étendre à l'ensemble du territoire, avait prévenu
IG Metall. La réunion de la branche bavaroise de Gesamtmetall pour décider de
l'application d'un lock-out a été reportée à la semaine prochaine alors
qu'elle devait se tenir initialement avant ce week-end, avait indiqué la
fédération patronale.
</TX>
<TX>
Gesamtmetall n'a toujours pas fait de propositions concrètes sur une hausse
salariale pour répondre à la revendication d'IG Metall, qui réclame une
augmentation de 6 % pour 1995. Les observateurs soulignent que le début de la
grève coïncidera avec le carnaval en Allemagne et aura donc peu de
répercussions, les entreprises fonctionnant généralement au ralenti en cette
période.
</TX>
</DOC>
