<DOC>
<DOCID>ATS.940113.0079</DOCID>
<DOCNO>ATS.940113.0079</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940113
</DT>
<PT>
144900
</PT>
<SC>
bsf099 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
ecpi c5swi c4
</DE>
<AU>
jq gc
</AU>
<KW>
suisse industrie textile embellie en 1993
</KW>
<TI>
L'industrie du textile entrevoit des jours meilleurs Remontée des commandes
et des exportations en 1993.
</TI>
<LD>
Zurich, 13 jan (ats) L'industrie suisse du textile montre des signes
d'amélioration, après plusieurs années de recul ininterrompu. La tendance a
commencé à s'inverser au milieu de l'année passée, constate Renatus Gallati,
du Crédit Suisse (CS), dans une étude diffusée jeudi. Il n'y a pas lieu de
céder à l'euphorie, mais l'issue favorable des négociations de l'Uruguay
Round et l'accord bilatéral avec l'UE sont de bon augure, estime l'économiste
du CS.
</LD>
<TX>
En 1993, le chiffre d'affaires a été inférieur à celui de 1992, estimé à
quelque 3,4 milliards de francs par la Fédération suisse du textile, affirme
M. Gallati. La tendance observée depuis la fin des années 80 s'est donc
poursuivie. Toutefois, après des résultats encore décevants au premier
semestre, la situation s'est grandement améliorée à partir du 3e trimestre,
constate-t-il.
</TX>
<ST>
Retournements de tendance
</ST>
<TX>
Ainsi, les entrées de commandes en volume ont affiché une hausse de 14 % dans
le secteur des filatures et de 15 % dans les tissages, par rapport au 3e
trimestre 1992. Retournement de tendance identique du côté des exportations.
Alors qu'au premier trimestre celles-ci avaient encore diminué de 6 % par
rapport à la période correspondante de l'année précédente, ce recul n'était
plus que de 3 % d'avril à juin. Et le troisième trimestre a permis
d'enregistrer une hausse de 7 %.
</TX>
<TX>
Cette embellie donne à penser que l'industrie textile est en passe de sortir
de la phase de récession qu'elle traverse depuis plusieurs années, n'hésite
pas à avancer M. Gallati. Il ne faut pourtant pas s'attendre cette année
encore à une reprise sensible de la demande.  Mais sur la durée, les experts
s'accordent à prédire une augmentation de la demande mondiale.
</TX>
<ST>
Déplacement de poids
</ST>
<TX>
Elle devrait passer de 37,1 millions de tonnes en 1990, soit 7 kg par
habitant, à 46 millions de tonnes (7,5 kg par tête) en l'an 2000.  Cette
évolution en quantité s'accompagnera d'un déplacement du poids relatif des
secteurs d'écoulement des produits. Actuellement prépondérant, l'habillement
verra sa part tomber à quelque 44 % (51 % en 1990). L'industrie, en revanche,
absorbera 18 % de la production (14 %) et les textiles domestiques 38 % (35
%).
</TX>
<TX>
Les surcapacités demeureront cependant un problème majeur de la branche
textile, suisse comme mondiale. Et ce pour deux raisons essentielles:
l'extraordinaire amélioration de la productivité due à la mécanisation
toujours plus poussée et la pression concurrentielle des nouveaux pays
producteurs d'Extrême-Orient, aux prix extrêmement bas.
</TX>
<ST>
Créneaux bien ciblés
</ST>
<TX>
Selon l'économiste du CS, la branche doit chercher son salut dans des
stratégies commerciales mieux adaptées aux besoins et dans la recherche d'une
politique de créneaux bien ciblés. Cela concerne en particulier le
développement de nouveaux textiles pour l'industrie, automobile et
aéronautique notamment, mais aussi pour les hôpitaux et l'hôtellerie, ainsi
que le bâtiment.
</TX>
<TX>
La conclusion favorable du Cycle de l'Uruguay du Gatt et l'accord bilatéral
de la Suisse avec l'Union européenne (UE) instituant une large égalité de
traitement au chapitre des règles d'origine sont à cet égard des atouts
importants. La Suisse a exporté en 1992 les quatre cinquièmes de sa
production, soit 3,364 milliards de francs.  Dont 84 % dans l'Europe
communautaire.
</TX>
</DOC>
