<DOC>
<DOCID>ATS.951004.0083</DOCID>
<DOCNO>ATS.951004.0083</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2285
</LE>
<DT>
951004
</DT>
<PT>
124740
</PT>
<RT>
105330
</RT>
<SC>
bsf066 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lgf
</OC>
<DE>
ti ecph sta
</DE>
<AU>
bt wi
</AU>
<KW>
ti sondage conctacts touristes et population
</KW>
<TI>
Premiers résultats concrets de l'action "SimpaTia" au Tessin Sondage effectué
auprès des touristes et de la population
</TI>
<LD>
Bellinzone, 4 oct (ats) Au Tessin, ce sont surtout les personnes âgées qui
apprécient la présence des touristes, alors que les jeunes se montrent plus
réticents. L'Office du tourisme tessinois (OTT) a présenté mardi les
résultats d'un sondage effectué dans le cadre de sa campagne de
sensibilisation appelé "SimpaTIa".
</LD>
<TX>
Partant du principe que la qualité du contact humain est d'une importance
vitale pour relancer le tourisme, l'OTT a lancé au début de cette année une
campagne de sensibilisation auprès des opérateurs touristiques et des
diverses écoles tessinoises de ce secteur. Pour prendre le pouls auprès des
milieux concernés, un sondage a été effectué en mars et en avril.
</TX>
<TX>
Parmi la population, 402 personnes ont été sondées dans les régions les plus
touristiques du Tessin. Ce sont en particulier les personnes travaillant dans
les hôtels qui ont été interpellées, a précisé mercredi à l'ATS le directeur
de l'OTT Eugenio Foglia. Il en ressort que la présence des touristes
satisfait 52 % des Tessinois, alors qu'un tiers (36,8 %) se déclare
indifférent.
</TX>
<ST>
Plus de 400 touristes sondés
</ST>
<TX>
L'action "SimpaTia" a pour but d'améliorer la qualité du service et de
l'accueil, sans effectuer de grands investissements, a jouté M. Foglia. 434
touristes ont également été interpellés lors de ce sondage. Plus de la moitié
de ceux-ci jugent plutôt bon le premier contact avec certains secteurs de la
branche, comme les restaurateurs.
</TX>
<TX>
En revanche, 20 % des touristes seulement se disent satisfaits du contact
avec les hôteliers. L'impact avec la population, les offices régionaux du
tourisme, les CFF et les transports publics en général est considéré comme
beaucoup moins bon. Les touristes reprochent aux opérateurs touristiques leur
manque de disponibilité, parfois même aucun contact humain. Ce sondage est le
premier du genre depuis 1974 au Tessin.
</TX>
</DOC>
