<DOC>
<DOCID>ATS.940817.0095</DOCID>
<DOCNO>ATS.940817.0095</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940817
</DT>
<PT>
123700
</PT>
<SC>
bsf066 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
jus reg zh be
</DE>
<AU>
ah bl wi
</AU>
<KW>
zurich drogue estermann koller controverse
</KW>
<TI>
Scène de la drogue à Zurich: rixe nocturne au Letten Controverse entre Josef
Estermann et Arnold Koller.
</TI>
<LD>
Zurich, 17 août (ats) Dans la nuit de mardi à mercredi, deux policiers ont
tiré des balles en caoutchouc dans le milieu ouvert de la drogue du Letten, à
Zurich. Personne n'a été blessé, a communiqué la police. Mercredi, la
controverse entre le maire de Zurich Josef Estermann et le conseiller fédéral
Arnold Koller se poursuivait à coup d'interviews dans la presse.
</LD>
<TX>
Une centaine de personnes gravitant aux alentours de la gare désaffectée du
Letten ont cerné deux policiers mardi vers minuit, a indiqué mercredi Walter
Gehriger, porte-parole de la police. La violence verbale menaçant de
dégénérer, les fonctionnaires ont tiré deux salves de balles en caoutchouc
autour d'eux. Rien d'inhabituel selon le porte-parole: "Nous devons tirer une
à deux fois par semaine ".
</TX>
<ST>
Josef Estermann contre Arnold Koller
</ST>
<TX>
Le maire de Zurich, Josef Estermann, rejette les reproches du conseiller
fédéral Arnold Koller. Celui-ci a déclaré à plusieurs journaux que Zurich
avait laissé les choses aller trop loin. "Au lieu de prononcer de telles
phrases, M. Koller ferait mieux de chercher avec nous des solutions", a dit
M. Estermann. A son avis, Zurich comme Berne ont sous-estimé le problème.
"Berne doit enfin prendre ses responsabilités."
</TX>
<TX>
Le maire a promis d'agir "aussitôt que nous en aurons les moyens".  Il faut
tout d'abord 200 à 300 places de prison pour placer les trafiquants étrangers
se trouvant illégalement en Suisse avant leur expulsion. M. Estermann
reproche au canton d'avoir emprunté la voie juridique usuelle, trop lente à
son goût.
</TX>
<ST>
Pas de droit d'urgence
</ST>
<TX>
Dans une interview accordée au quotidien zurichois "Tages-Anzeiger ", le
conseiller fédéral Arnold Koller contre l'argument selon lequel Berne aurait
laissé tomber Zurich. Il s'est déclaré prêt à une rencontre avec les
autorités zurichoises. Mais, précise le ministre de la justice, on ne peut
pas aider Zurich davantage pour l'instant.  Si le peuple accepte les mesures
de contrainte dans le droit des étrangers, la police pourra alors agir comme
le désire M. Estermann.
</TX>
<TX>
Le conseiller fédéral refuse de recourir au droit d'urgence. Pour des raisons
démocratiques, il estime qu'il ne faut pas proposer un arrêté fédéral urgent
à chaque fois qu'un problème grave se pose.  Quant à la question d'élargir la
distribution de drogue à de plus nombreux toxicomanes, elle est du ressort du
département de la conseillère fédérale Ruth Dreifuss, a ajouté Arnold Koller.
</TX>
</DOC>
