<DOC>
<DOCID>ATS.950321.0084</DOCID>
<DOCNO>ATS.950321.0084</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950321
</DT>
<PT>
150700
</PT>
<SC>
bsf109 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
vd ecpb
</DE>
<AU>
al ct
</AU>
<KW>
vd banque cantonale vaudoise resultats
</KW>
<TI>
Résultats de la Banque cantonale vaudoise L'intégration de la BVCréd pèse sur
la rentabilité développement.
</TI>
<TX>
Prilly, 21 mars (ats) Marqué par l'intégration de la BVCréd, l'exercice 1994
de la Banque cantonale vaudoise (BCV) se solde par un cash-flow en baisse de
32,9 % à 130,7 millions de francs. Le recul du bénéfice net atteint 3,4 % à
58,2 millions, ce qui permet de maintenir le dividende proposé aux
actionnaires à 14 %.
</TX>
<TX>
Lors de la conférence de presse de bilan mardi à Prilly (VD), Jacques
Treyvaud a jugé l'exercice 1994 "satisfaisant", compte tenu d'un contexte
"délicat". Dans un canton à peine touché par l'amélioration de la
conjoncture, la BCV a dû digérer la Banque vaudoise de crédit (BVCréd),
reprise à fin 1993.
</TX>
<ST>
Réduction de la profitabilité
</ST>
<TX>
Cette intégration s'est traduite par une explosion des coûts et une réduction
de la marge d'intérêts, à laquelle ont aussi participé les soubresauts des
marchés financiers. Le coût de la reprise de la BVCréd est estimé à 37,4
millions de francs, a précisé M. Treyvaud.  Le total du bilan s'est établi à
19,276 milliards de francs le 31 décembre 1994, en hausse de 3,2 % par
rapport à l'année précédente.
</TX>
<TX>
En dépit du recul important du cash-flow par rapport à l'exercice record de
1993, le bénéfice a été maintenu, grâce à la réduction de 46,1 % à 72,5
millions du poste pertes, amortissements et provisions.  Ce recul est dû à la
modicité des pertes non provisionnées et à des besoins en provisions
nettement plus faibles après les affectations généreuses des années
précédentes.
</TX>
<ST>
Stabilité des revenus
</ST>
<TX>
Les revenus nets sont demeurés relativement stables en 1994, avec une baisse
de 2,4 % à 449,8 millions de francs. Le produit net des intérêts a stagné à
189,4 millions (+0,5 %), dans un volume d'affaires en hausse de plus de 25 %
dû à la reprise de la BVCréd.
</TX>
<TX>
Les commissions nettes fléchissent à 98,5 millions de francs (-5,5 %) tandis
que le produit des opérations sur devises et métaux précieux progresse à 36,2
millions (+5,7 %). Le produit des titres est en nette baisse à 68 millions
(-26,1 %). Les produits divers passent à 55,2 millions (+33,6 %).
</TX>
<ST>
Explosion des charges
</ST>
<TX>
Les charges d'exploitation ont atteint 319,1 millions de francs (+20 %). La
reprise de la BVCréd s'est traduite par une hausse de 17,6 % à 172 millions
de francs des charges de personnel. L'effectif, qui atteignait 1778 personnes
à fin 1993, a pu être réduit à 1715 employés, notamment par le jeu des
départs naturels. Les frais généraux sont en hausse de 26,3 % à 132 millions,
hausse attribuée pour moitié à l'intégration de la BVCréd.
</TX>
<TX>
Au niveau du groupe, le résultat d'exploitation brut avant impôts atteint
141,6 millions de francs pour un total du bilan consolidé de 19,441
milliards. Le bénéfice net consolidé atteint 60,7 millions.
</TX>
<ST>
Fusion avec le CFV
</ST>
<TX>
Pour l'année en cours, la reprise de la BVCréd pourrait connaître son
épilogue en mai, avec la présentation des chiffres officiels. La fusion avec
l'autre établissement cantonal, le Crédit foncier vaudois (CFV), est
activement préparée, a indiqué Jacques Treyvaud.
</TX>
<TX>
Des solutions sont à l'étude concernant le taux de référence en matière de
prêts hypothécaire, qui était l'apanage du CFV. Ces solutions seront
présentées en juin au Grand Conseil vaudois lorsque ce dernier devra se
prononcer sur les modifications de la législation. La fusion deviendra
effective le 31 décembre 1995, ce qui permettra de présenter des comptes
communs pour 1995.
</TX>
<TX>
Pour son 150e et dernier exercice sous sa forme actuelle, la BCV prévoit de
réaliser en 1995 un résultat proche de celui de l'an passé. Même si les deux
premiers mois sont inférieurs au budget.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: Dépêche entièrement remaniée. Photos Keystone.
</ST>
</DOC>
