<DOC>
<DOCID>ATS.951213.0117</DOCID>
<DOCNO>ATS.951213.0117</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3002
</LE>
<DT>
951213
</DT>
<PT>
111555
</PT>
<RT>
161511
</RT>
<SC>
bsf062 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<RF>
combsf058
</RF>
<DE>
par reg vot bio
</DE>
<AU>
sh sk br
</AU>
<KW>
conseil féd delamuraz président biographie
</KW>
<TI>
J.-P. Delamuraz président de la Confédération pour la 2e fois Son opération
imminente n'a pas empêché son élection
</TI>
<ST>
biographie
</ST>
<LD>
Berne, 13 déc (ats) A l'approche de ses 60 ans, Jean-Pascal Delamuraz accède
pour la seconde fois après 1989 à la présidence de la Confédération. En
l'élisant malgré son opération imminente, les parlementaires fédéraux ont
montré que le magistrat vaudois reste capable à leurs yeux d'assumer
pleinement cette haute fonction.
</LD>
<TX>
Entré au Conseil fédéral en 1984, M. Delamuraz en est le membre le plus
ancien. Personnage haut en couleurs, il doit une bonne partie de sa
popularité, notamment en Suisse romande, à son caractère enjoué et à son sens
de l'humour.
</TX>
<ST>
Etapes marquantes
</ST>
<TX>
Après un bref passage au DMF, le radical vaudois dirige le Département de
l'économie publique (DFEP) depuis 1987. Il y a connu des succès comme
l'adhésion de la Suisse à l'Organisation mondiale du commerce (OMC) en
juillet dernier, mais aussi des échecs comme le rejet populaire de l'Espace
économique européen (EEE) en décembre 1992. Européen de la première heure, il
s'est cependant appliqué à respecter la volonté de la majorité alémanique.
</TX>
<TX>
Avant même l'adhésion à l'OMC, M. Delamuraz s'était attelé à la réforme de la
politique agricole. L'échec du paquet agricole, le 12 mars dernier en
votation populaire, a obligé le Conseil fédéral à accélérer les choses, avec
la mise en consultation du projet "Politique agricole 2002". Le chef du DFEP
a aussi mené à bien le programme de revitalisation de l'économie suisse et la
révision de la loi sur l'assurance-chômage.
</TX>
<TX>
Jean-Pascal Delamuraz doit subir dans les prochains jours l'implantation
d'une valve aortique artificielle. En annonçant l'opération, M. Delamuraz a
déclaré qu'elle ne remettrait pas en cause son année présidentielle. Certains
journaux alémaniques lui ont toutefois "conseillé" de se retirer. Mais cela
n'a pas empêché l'Assemblée fédérale de lui renouveler sa confiance.
</TX>
<ST>
De Lausanne à Berne
</ST>
<TX>
Originaire de Longirod (VD), Jean-Pascal Delamuraz est né le 1er avril 1936 à
Paudex, près de Lausanne. Licencié en sciences politiques, il a travaillé
comme administrateur-adjoint de l'Exposition nationale de 1964, puis comme
secrétaire permament du Parti radical vaudois.
</TX>
<TX>
En 1970, M. Delamuraz est élu à la municipalité de Lausanne.  D'abord
directeur des travaux publics, il sera syndic de 1974 à 1981. Conseiller
national de 1975 à 1983, il siège aussi pendant trois ans au Conseil d'Etat
vaudois, à la tête du département de l'agriculture, du commerce et de
l'industrie. Il a été élu le 7 décembre 1983 au Conseil fédéral.
</TX>
<TX>
Jean-Pascal Delamuraz est marié et père de deux enfants. Le grand plaisir de
ce bon vivant et amateur de musique est de voguer sur le Léman.
</TX>
</DOC>
