<DOC>
<DOCID>ATS.951109.0057</DOCID>
<DOCNO>ATS.951109.0057</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
4128
</LE>
<DT>
951109
</DT>
<PT>
161726
</PT>
<RT>
130012
</RT>
<SC>
bsf129 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<RF>
rembsf039
</RF>
<DE>
c4fra
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
france de gaulle 25e anniversaire mort synth
</KW>
<TI>
France: les gaullistes célèbrent la mémoire du "Général"
</TI>
<ST>
synthèse
</ST>
<LD>
Colombey-les-deux-Eglises, 9 nov (ats/afp/reuter) La France a célébré jeudi
le 25e anniversaire de la mort du général de Gaulle.  Le recueillement de la
famille gaulliste sur la tombe du général a été suivie dans l'après-midi
d'une cérémonie à grand spectacle aux Invalides.
</LD>
<TX>
"Saluer la mémoire du général de Gaulle, c'est refuser le découragement, le
conformisme, la résignation", a estimé le président Jacques Chirac, qui se
veut son héritier politique.  M. Chirac a déposé dans la matinée une gerbe
tricolore sur sa tombe.  Symboliquement, le président a passé la nuit à la
Boisserie, la demeure de l'ancien chef de la "France Libre" à
Colombey-les-deux-Eglises, dans l'est de la France.
</TX>
<TX>
Jacques Chirac était reparti lorsque le gros bataillon des gaullistes est
arrivé dans le petit village de la Haute-Marne.  C'était la première fois, en
raison de son élection à la présidence, qu'il ne conduisait pas le pèlerinage
annuel des dirigeants du RPR à Colombey.
</TX>
<ST>
Visites successives
</ST>
<TX>
C'est Alain Juppé, président du RPR et premier ministre, qui a pris la tête
du groupe de 247 personnes qui ont fait le voyage de Colombey. Parmi elles
figuraient environ 140 parlementaires et huit des seize ministres RPR. Les
dirigeants RPR ont d'abord assisté à une messe puis se sont recueillis sur sa
tombe dans le petit cimetière attenant à l'église.
</TX>
<TX>
Edouard Balladur était absent mais son entourage a fait savoir que l'ancien
premier ministre se rendrait à Colombey le dimanche 3 décembre avec les
militants gaullistes du XVe arrondissement de Paris dont il est député.
</TX>
<ST>
Messe aux Invalides
</ST>
<TX>
L'ancien ministre de l'Intérieur Charles Pasqua est arrivé, à Colombey en fin
de matinée avec les Compagnons de la Libération et les anciens combattants de
la France Libre. La "famille" gaulliste devait se retrouver pour une messe
célébrée dans l'après-midi en l'église Saint-Louis des Invalides à Paris.
</TX>
<TX>
La journée commémorative devait s'achever par un hommage solennel avec
lecture de textes du général de Gaulle, formation d'une gigantesque croix de
Lorraine par 800 militaires porteurs de flambeaux et projection d'un
gigantesque V de la victoire lumineux dans le ciel de Paris.
</TX>
<ST>
Voix discordantes
</ST>
<TX>
Les radios et télévisions ont multiplié les émissions spéciales.  Celles-ci
ont été dominées par un flot d'éloges mais ont aussi permis à quelques voix
discordantes de se faire entendre.
</TX>
<TX>
"Je n'étais qu'un petit merdeux pour lui. Il me méprisait fondamentalement.
J'étais tout ce qu'il exécrait", a ainsi déclaré Daniel Cohn-Bendit, l'ancien
leader étudiant de mai 1968. "Il méprisait les Francais, pour la bonne raison
que les Français pour lui étaient des collaborateurs (...)  Il avait une idée
de la France qu'il devait imposer aux Français".
</TX>
<ST>
Critiques de Le Pen
</ST>
<TX>
Jean-Marie Le Pen a reproché au général de Gaulle d'avoir "eu une attitude
ambiguë" pendant la guerre d'Algérie et d'avoir "trahi les engagements qu'il
avait pris en mai 1958 quand il avait dit: 'Vive l'Algérie française'".
</TX>
<TX>
Il a en outre affirmé que "ceux qui suppriment les frontières, ceux qui
démantèlent l'armée, ceux qui introduisent les éléments d'une guerre civile
dans notre pays, n'ont pas le droit de se réclamer du patronage du général de
Gaulle". Il a précisé que Jacques Chirac était "entre autres" de ceux-là.
</TX>
<ST>
"Classification dépassée"
</ST>
<TX>
Un quart de siècle après sa disparition, huit français sur dix estiment que
le général de Gaulle a été le "grand résistant" contre le régime
collaborationniste de Vichy. Ils sont six sur dix à juger positive son action
après son retour au pouvoir de 1958 à 1969.
</TX>
<TX>
Quel que soit le jugement des Français sur la politique du fondateur de la Ve
république, ils estiment que l'aura internationale de leur pays s'est
estompée après lui et que le terme de "gaulliste" est désormais une
"classification dépassée".
</TX>
</DOC>
