<DOC>
<DOCID>ATS.940102.0021</DOCID>
<DOCNO>ATS.940102.0021</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940102
</DT>
<PT>
160700
</PT>
<SC>
bsf046 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c9afg mil
</DE>
<AU>
sv
</AU>
<KW>
afghanistan combats developpement
</KW>
<TI>
Recrudescence des combats à Kaboul Des centaines de morts et de blessés,
selon les hôpitaux développement.
</TI>
<LD>
Kaboul, 2 jan (ats/reuter/afp) Les affrontements entre adversaires et
partisans du président afghan Burhanuddin Rabbani ont continué à faire rage
dimanche à Kaboul. Selon un bilan émanant des autorités et des hôpitaux, les
combats ont fait plus de 70 morts et des centaines de blessés. Le palais
présidentiel a été assiégé par une coalition des forces antigouvernementales.
Selon des diplomates afghans en poste au Pakistan, il s'agirait des
affrontements les plus violents depuis le mois de mai.
</LD>
<TX>
Tirs de mitrailleuses et d'armes légères résonnaient dimanche dans toute la
ville, privée d'électricité, où seuls quelques taxis et des chars
circulaient. Médecins et responsables de la présidence craignent que le bilan
ne s'alourdisse encore, car l'intensité des duels d'artillerie et des
bombardements empêche le transfert des morts et des blessés.
</TX>
<TX>
L'offensive lancée samedi pour renverser le président Burhanuddin Rabbani a
repris dimanche à l'aube avec comme principal objectif le palais présidentiel
et le ministère de la défense. Un porte-parole du premier ministre Gulbuddin
Hekmatyar, rival de M. Rabbani, a déclaré que le palais présidentiel était
assiégé par la nouvelle alliance liguée contre le président et son allié,
l'ancien ministre de la défense Ahmad Shah Massoud.
</TX>
<ST>
Aviation fidèle à Rabbani
</ST>
<TX>
La bataille faisait également rage près de la base militaire de Khairkhana à
Kaboul, selon un porte-parole du Hezb-e-Islami de M. Hekmatyar. L'aviation,
fidèle au président Rabbani, a pilonné les positions des combattants de
l'ancien général communiste Abdul Rachid Dostam. Les hostilités ont été
déclenchées par les forces de cet ancien général communiste ouzbek, dont la
défection et le passage aux côtés de la guérilla avaient permis la chute du
pouvoir communiste il y a un an et demi.
</TX>
<TX>
Le président a appelé les autres partis de la coalition gouvernementale à se
rallier à lui pour défaire ses adversaires.  "C'est une nouvelle phase de la
djihad (guerre sainte) qui ne peut être différenciée des combats des quatorze
années précédentes", a-t- il dit en évoquant la guerre civile qui s'est
achevée en avril 1992 par l'effondrement du pouvoir pro-soviétique.
</TX>
<ST>
Regrets iraniens
</ST>
<TX>
Les locaux de l'ambassade d'Iran à Kaboul ont été touchés dimanche, pour la
deuxième fois en 24 heures, par des obus, a annoncé la radio d'Etat
iranienne. Tous les membres de la mission diplomatique sont sains et saufs.
</TX>
<TX>
L'Iran a exprimé son "regret profond" à la suite de ces nouveaux
affrontements et a demandé à toutes les parties de "mettre fin rapidement aux
combats par des voies pacifiques". Un porte-parole du ministère iranien des
affaires étrangères a affirmé que Téhéran était "prêt à intervenir pour
contribuer à mettre fin aux affrontements".
</TX>
</DOC>
