<DOC>
<DOCID>ATS.950709.0062</DOCID>
<DOCNO>ATS.950709.0062</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950709
</DT>
<PT>
050000
</PT>
<SC>
bsf010 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
come sozm for eng prod
</DE>
<AU>
uc wi
</AU>
<KW>
suisse mécaniciens cff leucémie étude
</KW>
<TI>
Champs magnétiques de basse fréquence dans les locomotives CFF Risque de
leucémie accru pour les conducteurs de trains par Yves Duc, ATS
</TI>
<LD>
Berne, 9 juil (ats) Les indices se resserrent autour du "smog électrique".
Une étude menée par l'Université de Berne avec les CFF vient d'établir que
les champs magnétiques de très basse fréquence dans les locomotives induisent
chez les mécaniciens un risque deux fois plus élevé de mourir d'une leucémie.
</LD>
<TX>
Depuis quelques années, les champs électromagnétiques de basse fréquence sont
régulièrement mis au pilori en raison de leurs effets supposés sur la santé.
Cette question suscite un large intérêt, l'ensemble de la population étant
exposé, à des degrés divers, à de tels champs. La preuve d'une influence
aurait des conséquences considérables en matière de santé publique et de
normes techniques.
</TX>
<TX>
Jusqu'ici, une preuve définitive n'a pas été amenée. Des études controversées
ont été faites, notamment au Canada et en Suède, sur les populations vivant à
proximité de lignes à haute tension.  Certaines relevaient une augmentation
minime des cas de leucémie chez les enfants.
</TX>
<TX>
L'Institut de médecine sociale et préventive de l'Université de Berne vient
de boucler le rapport final de deux nouvelles études.  Après avoir examiné
les causes de mortalité de 18 065 employés CFF entre 1972 et 1993, il a
établi un risque 2,43 fois plus élevé de mourir d'une leucémie chez les
conducteurs de locomotives par rapport à d'autres employés CFF de même niveau
socio-économique.
</TX>
<ST>
40 décès en 20 ans
</ST>
<TX>
Ce chiffre, spectaculaire, concerne toutefois un petit nombre de personnes,
souligne Dominik Pfluger, un des responsables de l'étude. De 1972 à 1993, 40
mécaniciens CFF sont morts d'une leucémie ou d'affections analogues des
organes formateurs du sang sur un total de 1152 décès: ce nombre est de 26
chez les contrôleurs, 21 chez les employés de gare. Pour la seule leucémie,
ces chiffres sont respectivement de 19, 9 et 6.
</TX>
<TX>
Chez les ouvriers de l'industrie des machines et du métal, qui travaillent
dans un environnement semblable, le risque n'est que de 8 % inférieur à celui
encouru par les conducteurs de trains, selon une précédente étude basée sur
la mortalité. Les chercheurs bernois portent leurs soupçons vers les
puissants champs magnétiques provenant des conducteurs électriques à
l'intérieur de la locomotive, des champs alternatifs de très basse fréquence
(ELF - 16,7 Hz). C'est l'exposition à long terme qui semble être en cause.
</TX>
<ST>
Dans le détail
</ST>
<TX>
Les médecins ont comparé la mortalité due à différentes leucémies dans quatre
catégories de personnel: les conducteurs de trains de ligne, ceux occupés au
triage - ils sont soumis à de plus fortes doses en raison des accélérations
et freinages - et d'autres employés non exposés aux champs ELF mais qui
travaillent aussi de nuit, les contrôleurs et employés de gare.
</TX>
<TX>
Pour ces maladies, les deux premières catégories d'employés accusent des taux
de mortalité de 1,5 à 2,4 fois plus élevés que ceux du groupe de référence,
les employés de gare. Une différence significative a également été mise en
évidence pour les tumeurs du cerveau: les mécaniciens de manoeuvre affichent
un risque accru d'un facteur 5 alors qu'aucune différence n'apparaît chez les
conducteurs de trains de ligne.
</TX>
<ST>
Mélatonine
</ST>
<TX>
Enfin, les chercheurs ont comparé la sécrétion de mélatonine en période de
travail et pendant les vacances chez 65 mécaniciens et 42 autres employés
CFF. Il s'agissait de voir si les champs ELF inhibent cette hormone chargée
de régler le rythme jour-nuit chez l'homme, comme c'est le cas chez l'animal.
</TX>
<TX>
Aucune différence significative n'a été mise en évidence entre les groupes
professionnels. En revanche, une baisse générale des valeurs a été constatée
au commencement du travail, ainsi qu'une poussée de mélatonine au début des
jours de repos. Il pourrait s'agir d'un effet des champs magnétiques, mais
des perturbations liées au travail en équipe ne peuvent être exclues.
</TX>
<ST>
Espérance de vie supérieure
</ST>
<TX>
Il n'en reste pas moins que l'espérance de vie des mécaniciens est supérieure
à celles des autres employés CFF. Ce qui tendrait à prouver qu'il s'agit d'un
facteur de risque mineur. En outre, les contrôles médicaux lors de leur
engagement sont plus poussés que pour les autres catégories de personnel et
ils subissent un check-up régulier.
</TX>
<TX>
Quant aux voyageurs, ils subissent comme les contrôleurs une "forte
exposition au niveau des pieds" en raison des conduits électriques situés
sous le plancher. Le champ de la ligne de contact, compte tenu de
l'éloignement, est plus faible. Les mécaniciens sont beaucoup plus exposés au
niveau de la tête, conclut Dominik Pfluger, qui se félicite de la
collaboration des CFF.
</TX>
<TX>
Un rapport interne est en préparation à l'intention des employés. Dans les
nouvelles locomotives, les circuits sont mieux protégés, précise pour sa part
Christian Kräuchi, porte-parole de la régie.
</TX>
<TX>
Exprimant son avis personnel sur la question, le médecin bernois se dit
persuadé que les champs électromagnétiques peuvent avoir un effet promoteur
sur une maladie latente. En particulier lorsque le système immunitaire est
affaibli.
</TX>
<ST>
Photo Keystone à disposition - version brève et quatre encadrés suivent
</ST>
</DOC>
