<DOC>
<DOCID>ATS.950902.0010</DOCID>
<DOCNO>ATS.950902.0010</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950902
</DT>
<PT>
210300
</PT>
<SC>
bsf067 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c4fra parp
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
france ps réforme interne
</KW>
<TI>
Le PS français à la recherche de la démocratie interne
</TI>
<LD>
La Rochelle, 2 sept (ats/reuter) Les membres du Parti socialiste (PS), réunis
en université d'été à La Rochelle, ont débattu de la manière de réformer le
parti pour séduire à nouveau les électeurs.  Fort de ses 47,3 % des suffrages
à l'élection présidentielle en mai face à Jacques Chirac, Lionel Jospin,
entend renforcer les pouvoirs du numéro un du parti.
</LD>
<TX>
Principale réforme discutée: le premier secrétaire devrait être dorénavant
élu directement par les militants de base et non plus lors d'un congrès.
Selon l'actuel premier secrétaire, Henri Emmanuelli, un tel changement risque
de modifier la nature du parti.
</TX>
<TX>
L'élection de Lionel Jospin qui sera désigné à la tête du PS à la mi-octobre,
sera d'ailleurs organisée au suffrage direct au terme d'une procédure - pour
l'instant - exceptionnelle. "Je redoute terriblement cette dérive car cela
revient en fait à enlever du pouvoir aux militants", a dit Marie-Noëlle
Lienemann, député-maire d'Athis-Mons, dans l'Essonne.
</TX>
<TX>
Pour Michel Rocard au contraire, "le parti a besoin d'une autorité plus forte
de son numéro un et de plus de démocratie interne. Une élection par tous les
militants est une validation plus forte". Il ne doute pas que Lionel Jospin
et ses partisans parviendront à faire adopter cette réforme.
</TX>
<ST>
Difficultés finamcières
</ST>
<TX>
L'ancien Premier ministre a par ailleurs attiré l'attention sur les
difficultés financières du PS et la nécessité de recruter davantage
d'adhérents. Reconnaissant que le militantisme était perçu par un nombre
croissant de sympathisants comme une astreinte insupportable, il a souhaité
que les adhérents trouvent au PS de nouvelles formes d'action.
</TX>
<TX>
Lionel Jospin a expliqué cette semaine qu'il présenterait, lors d'un conseil
national le 23 septembre, les idées de la commission de rénovation mise en
place en juillet. Les militants se prononceront sur ces propositions lors
d'un vote le 10 octobre.  C'est lors d'une convention nationale
extraordinaire, le 14 octobre, qu'il prendra officiellement la tête du Parti
socialiste.
</TX>
<TX>
Dimanche, après une intervention du maire radical de La Rochelle Michel
Crépeau, Lionel Jospin et Henri Emmanuelli, conclueront cette université
d'été par des discours présentés comme leur "rentrée politique".
</TX>
</DOC>
