<DOC>
<DOCID>ATS.950207.0061</DOCID>
<DOCNO>ATS.950207.0061</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950207
</DT>
<PT>
155800
</PT>
<SC>
bsf122 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c1 c6bos c6ser c6cro mil aet
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
usa bosnie sommet conditions rupture dev
</KW>
<TI>
Sommet sur la Bosnie: accord conditionnel de Washington Les Etats- Unis
rompent avec les Serbes de Bosnie développement.
</TI>
<LD>
Washington/Sarajevo, 7 fév (ats/afp/reuter) Washington a décidé mardi de
rompre avec les Serbes de Bosnie. Ceux-ci refusent le plan de paix du Groupe
de contact. Les Etats-Unis ont par ailleurs émis des réserves sur la
proposition d'Alain Juppé de convoquer une nouvelle conférence internationale
sur l'ex-Yougoslavie.
</LD>
<ST>
"Les sornettes de Karadzic"
</ST>
<TX>
"Nous ne voyons pas l'utilité de faire constamment la navette entre Sarajevo
et Pale (QG des Serbes bosniaques) pour écouter les sornettes débitées par
Karadzic (le dirigeant des Serbes de Bosnie, Radovan Karadzic)", a déclaré
Richard Holbrooke, vice-secrétaire d'Etat américain.
</TX>
<TX>
Richard Holbrooke a fait savoir que Washington s'opposerait à ce que Radovan
Karadzic soit invité à la conférence internationale proposée par Alain Juppé
tant qu'il n'aurait pas accepté ce plan de paix. Les ministres des affaires
étrangères de l'Union européenne ont été unanimes pour saluer l'initiative de
leur homologue français.
</TX>
<TX>
En revanche, le secrétaire d'Etat américain Warren Christopher s'est montré
nettement moins enthousiaste. Il a expliqué qu'une telle conférence ferait
naître de grands espoirs qui risquaient d'être déçus si elle ne débouchait
sur rien. Les Etats-Unis soutiendraient un sommet si sa préparation permet
d'aborder un agenda substantiel, ont indiqué les responsables américains.
</TX>
<ST>
Nouvelles approches
</ST>
<TX>
La France a proposé de réunir un sommet entre les présidents Alija
Izetbegovic (Bosnie-Herzégovine), Slobodan Milosevic (Serbie) et Franjo
Tudjman (Croatie). Dans l'hypothèse où les Serbes bosniaques ne
participeraient pas à ces discussions, un sommet pourrait au mieux déterminer
de nouvelles approches pour les pousser à accepter le plan de paix
international.
</TX>
<TX>
Le plan de paix du groupe de contact sur la Bosnie (Etats-Unis, Russie,
France, Allemagne, Grande-Bretagne) accorde 51 % du territoire de la Bosnie à
la fédération croato-musulmane et 49 % aux Serbes qui en contrôlent les trois
quarts. Il a été rejeté par les Serbes bosniaques.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: la dépêche a été entièrement remaniée, elle fait
notamment état de la rupture de Washington avec les Serbes de Bosnie.
</TX>
</DOC>
