<DOC>
<DOCID>ATS.940720.0139</DOCID>
<DOCNO>ATS.940720.0139</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940720
</DT>
<PT>
064000
</PT>
<SC>
bsf015 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c9nok
</DE>
<AU>
sv
</AU>
<KW>
coree du nord funerailles succession kim il
</KW>
<TI>
Pyongyang: 2e jour des cérémonies à la mémoire de Kim Il-Sung Kim Jong-Il
qualifié de "nouveau leader" développement.
</TI>
<LD>
Pyongyang, 20 juil (ats/afp/reuter) Le deuxième jour des cérémonies à la
mémoire de Kim Il-Sung a commencé mercredi matin à Pyongyang. Des dizaines de
milliers de participants alignés avec discipline sur la place Kim Il-Sung
sont venus rendre un dernier hommage au chef d'Etat nord-coréen, décédé le 8
juillet dernier. Le ministre des affaires étrangères nord-coréen a qualifié
le fils du défunt, Kim Jong-Il, de "nouveau leader".
</LD>
<TX>
Les principaux dirigeants nord-coréens réunis ont fait acte d'allégeance à
Kim Jong-Il. "Avec lui les membres de notre parti auront une direction. C'est
la seule façon d'accomplir l'ambition du Grand Leader", a dit le ministre des
affaires étrangères, Kim Yong- Nam, dans un discours.
</TX>
<TX>
La succession avait été préparée depuis de nombreuses années. La formule
retenue "un système de direction avec en son centre Kim Jong- Il" pourrait
indiquer toutefois qu'il ne disposera pas de tous les pouvoirs et qu'il a
fallu tenir compte de l'hostilité de la vieille garde de la révolution et de
l'armée, notent les observateurs.
</TX>
<ST>
Réunification des deux Corées
</ST>
<TX>
"Nous avons une absolue admiration à l'égard du nouveau leader, nous lui
ferons confiance, nous protégerons le commandant en chef avec nos vies", a
poursuivi le ministre dans un ton emphatique. "Sous sa direction, nous
réaliserons la réunification des deux Corées et nos objectifs
révolutionnaires, répondant à l'attente du peuple du Monde", a poursuivi Kim
Yong-Nan.
</TX>
<TX>
Malgré ces déclarations, Kim Jong-Il, 52 ans, doit encore être officiellement
confirmé aux postes occupés précédemment par son père: président de la
République, secrétaire général du parti communiste et président de la
commission militaire centrale du parti.
</TX>
<TX>
La cérémonie s'est achevée par des coups de canon et une fanfare militaire a
interprété l'internationale. Tous les Nord-coréens ont été priés d'observer
trois minutes de silence à midi. Les bateaux et les trains ont actionné leur
sirènes en hommage à Kim Il-Sung.
</TX>
</DOC>
