<DOC>
<DOCID>ATS.940503.0111</DOCID>
<DOCNO>ATS.940503.0111</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940503
</DT>
<PT>
112100
</PT>
<SC>
bsf057 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
ge ecpb fin
</DE>
<AU>
mf al
</AU>
<KW>
ge zwahlen bns marches financiers
</KW>
<TI>
La BNS n'entend pas changer son fusil d'épaule Jean Zwahlen défend une
politique monétaire de stabilité des prix embargo 16h00.
</TI>
<LD>
Genève, 3 mai (ats) Pour la Banque nationale suisse (BNS), la lutte contre
l'inflation doit demeurer une priorité. La politique monétaire ne peut à elle
seule garantir une reprise économique durable, a rappelé mardi à Genève Jean
Zwahlen. Dans son discours prononcé lors de la réunion "Entre
Institutionnels" organisée par l'Union de banques suisses (UBS), le directeur
général de la BNS s'est aussi interrogé sur les effets engendrés par la
globalisation des marchés financiers.
</LD>
<TX>
L'interconnexion croissante des marchés, la création de nouveaux instruments
de gestion des risques et la dématérialisation progessive de la monnaie, sont
des éléments qui influencent le rôle stabilisateur des banques centrales, a
relevé M. Zwahlen. La fiabilité des agrégats monétaires utilisés pour définir
une politique s'érode et les nouveaux risques induits par l'évolution du
monde financier doivent être étudiés par les banques centrales.
</TX>
<TX>
La faiblesse des banques centrales face aux attaques spéculatives des
marchés, constatée notamment lors de l'éclatement du Système monétaire
européen (SME) l'an dernier, doit être relativisée.  L'autonomie d'action des
instituts d'émissions est largement fonction de la cohérence et de la
crédibilité de leur politique, a estimé M. Zwahlen. Reste que les montants
échangés ont explosés. Sur le marché des changes, le volume quotidien des
opérations atteint près de 900 milliards de dollars.
</TX>
<TX>
La métamorphose continuelle de l'environnement financier constitue un défi,
autant pour les participants au marché que pour les banques centrales, a
poursuivit M. Zwahlen. Mais une politique monétaire axée sur la stabilité des
prix reste, aux yeux du directeur général, la meilleure garante de la
stabilité d'un système financier de plus en plus complexe.
</TX>
</DOC>
