<DOC>
<DOCID>ATS.950629.0083</DOCID>
<DOCNO>ATS.950629.0083</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950629
</DT>
<PT>
151100
</PT>
<SC>
bsf087 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
vd kul for
</DE>
<AU>
al tp
</AU>
<KW>
vd lausanne exposition photos 19e siècle
</KW>
<TI>
Photographies au Musée historique Lausanne saisie dans "L'ère du
chamboulement"
</TI>
<LD>
Lausanne, 29 juin (ats) Le Musée historique de Lausanne (MHL) présente du 30
juin au 22 octobre 1995 une exposition de photographies anciennes de la
ville. Ces 451 vues couvrent la période de 1840 à 1900, "L'ère du
chamboulement", selon le titre donné à cet accrochage.
</LD>
<TX>
Présentée jeudi à la presse, l'exposition "Lausanne et les pionniers de la
photographie ou l'ère du chamboulement" est organisée conjointement avec les
Archives photographiques lausannoises. Fruit d'un long travail de sauvetage
et de classement, cette manifestation était très attendue: la dernière
exposition photographique consacrée à la ville datait de 1908, a indiqué
Olivier Pavillon, conservateur du MHL.
</TX>
<ST>
Entrée dans la modernité
</ST>
<TX>
La période choisie, des origines de la photographie au seuil du 20e siècle,
couvre l'entrée de Lausanne dans l'ère moderne, la transformation d'une
bourgade de moyenne importance en une ville dotée d'infrastructures de l'âge
industriel. L'exposition peut être regardée non seulement comme une histoire
de la photographie à travers les différentes techniques et styles, mais aussi
comme une histoire de l'urbanisme lausannois.
</TX>
<TX>
La présentation s'articule selon les quartiers de la ville, facilitant ainsi
la saisie de leur évolution. Le choix a été difficile, vu l'abondance des
documents, a indiqué Joëlle Neuenschwander Feihl, historienne. Celle-ci signe
l'exposition conjointement avec Sylviane Pittet, photographe au MHL, et Alojz
Kunik, conservateur des Archives photographiques.
</TX>
<ST>
Chantiers et travaux
</ST>
<TX>
Les vues de chantiers et de travaux ont particulièrement retenu l'attention
des organisateurs dans la mesure où elles illustrent bien les mutations qu'a
connu la ville durant la seconde moitié du 19e. D'autres photographies, de
monuments ou de personnages notamment, sont aujourd'hui d'un grand intérêt
par les détails qu'elles révèlent à l'arrière-plan.
</TX>
<TX>
Les organisateurs profitent de cette exposition pour inviter les particuliers
à remettre leurs anciennes photos aux archives ou au MHL plutôt que de s'en
débarasser. Ces vues de paysages ou de famille, même de mauvaise qualité ou
non datées, peuvent avoir une valeur informative inestimable. Les Archives
photographiques lausannoises possèdent de nombreux documents jusqu'aux années
20, mais leur fonds est très incomplet pour les années suivantes.
</TX>
<TX>
Les Archives photographiques lausannoises regroupent depuis 1990 les
collections de l'Association du Vieux-Lausanne et divers dépôts de privés et
de l'administration communale. Elles conservent plusieurs dizaines de
milliers de photographies en cours d'inventaire.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: L'exposition "Lausanne et les pionniers de la
photographie 1840-1900 ou l'ère du chamboulement" est présentée au Musée
historique de Lausanne, place de la Cathédrale 4, du 30 juin au 22 octobre
1995. Ouvert tous les jours sauf le lundi de 11h00 à 18h00, jeudi jusqu'à
20h00. Entrée 4 francs (étudiants, enfants gratuit).  Catalogue, 96 pages: 28
francs.
</TX>
</DOC>
