<DOC>
<DOCID>ATS.950904.0073</DOCID>
<DOCNO>ATS.950904.0073</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950904
</DT>
<PT>
153000
</PT>
<SC>
bsf079 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
vd ecps come fin
</DE>
<AU>
bu al uc
</AU>
<KW>
vd pétition taxis lausannois tva
</KW>
<TI>
La TVA provoque la grogne des taxis lausannois La CRT demande le réajustement
des tarifs et des salaires
</TI>
<LD>
Lausanne, 4 sept (ats) Une pétition signée par une centaine de chauffeurs de
taxis lausannois demande le réajustement des tarifs et des salaires, a
indiqué lundi la Confédération romande du travail (CRT). Les chauffeurs
salariés font les frais de la taxe sur la valeur ajoutée (TVA), a précisé le
syndicat.
</LD>
<TX>
La pétition, adressée aux douze communes membres du Service intercommunal des
taxis (SIT), demande la mise en place d'une procédure d'arbitrage. "Les
tarifs adoptés par la Coopérative des exploitants de taxis lausannois (CETL)
pénalisent les chauffeurs salariés", a souligné Claude Grossenbacher,
secrétaire vaudois de la CRT.
</TX>
<TX>
A Lausanne, Pascal Stori du SIT souligne que la profession établit elle-même
les tarifs. "Nous étudierons attentivement cette requête d'arbitrage", a-t-il
déclaré à l'ATS. C'est la première fois que le SIT reçoit une pétition de ce
type.
</TX>
<ST>
Augmentation pas suffisante
</ST>
<TX>
En janvier dernier, la CETL a décidé de faire passer la taxe de prise en
charge de 5 à 5 francs 60. "Cette augmentation n'est pas suffisante. Elle
compense l'introduction de la TVA pour une course qui n'excède pas 14
kilomètres", a déclaré François Roche, président du groupe Taxis de la CRT.
</TX>
<ST>
Chauffeurs salariés mal représentés
</ST>
<TX>
Les indépendants, qui forment la majorité de la Coopérative, ne sont
concernés par la TVA que s'ils gagnent plus de 75 000 francs par an. Le
syndicat a également mis en évidence le déséquilibre de la représentation au
sein de la coopérative: elle comprend 146 conducteurs indépendants et les six
patrons des compagnies, qui représentent à eux seuls près de 150 chauffeurs
salariés.
</TX>
<ST>
Entre 8 et 10 francs de l'heure
</ST>
<TX>
Selon la CRT, un chauffeur salarié gagne entre 8 et 10 francs de l'heure,
soit un salaire mensuel moyen de 2500 francs. Avec la TVA, le chauffeur perd
de 3 à 4 % par mois. Cette profession connaît en outre des difficultés en
raison de la diminution des courses depuis sept à huit ans et l'augmentation
du nombre de chauffeurs.
</TX>
</DOC>
