<DOC>
<DOCID>ATS.950126.0064</DOCID>
<DOCNO>ATS.950126.0064</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950126
</DT>
<PT>
164800
</PT>
<SC>
bsf139 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c4ger ecpt reg rega
</DE>
<AU>
al
</AU>
<KW>
allemagne mesures lutte chomage longue duree
</KW>
<TI>
Bonn s'engage dans la lutte contre le chômage.
</TI>
<LD>
Bonn, 26 jan (ats/reuter) Le gouvernement allemand débloquera 3 milliards de
marks (2,5 milliards de francs) en quatre ans pour lutter contre le chômage
de longue durée, a annoncé jeudi le ministre à la Chancellerie, Friedrich
Bohl. Ces subventions doivent aider les entreprises à créer des emplois.
</LD>
<TX>
Cette décision est le premier résultat concret des négociations entre le
gouvernement, les syndicats et le patronat sur les moyens de lutter contre le
chômage. Ce fléau touche aujourd'hui 3,6 millions d'Allemands, soit 8,2 % de
la population active.
</TX>
<ST>
180 000 nouveaux emplois
</ST>
<TX>
Friedrich Bohl a précisé lors d'une conférence de presse que le précédent
plan de soutien à l'emploi, arrivé à échéance fin 1994, sera reconduit
jusqu'en 1999. "Nous pensons que cela pourra permettre la création de 180 000
emplois", a-t-il estimé. Les subventions versées aux employeurs peuvent
atteindre 80 % du salaire en cas d'embauche d'une personne sans emploi depuis
plus de trois ans.
</TX>
<TX>
Les représentants syndicaux se sont dits agréablement surpris des conclusions
de cette table ronde, réunie dans la nuit de mercredi.  "Tous les
participants sont tombés d'accord pour dire que la reprise économique ne
devait pas oublier les chômeurs", a déclaré Dieter Schulte, chef de la
fédération syndicale DGB.
</TX>
<ST>
Economistes pessimistes
</ST>
<TX>
Toutefois, il a déploré que les représentants du patronat aient admis pouvoir
créer 500 000 emplois supplémentaires si l'organisation du travail était plus
souple tout en n'avancant aucun moyen concrêt pour réaliser cet objectif.
</TX>
<TX>
Les économistes ne s'attendent pas à une décrue du chômage cette année,
malgré la reprise économique. Près d'un tiers de demandeurs d'emploi
allemands sont des chômeurs de longue durée et la plupart d'entre eux sont
âgés ou sans qualification.
</TX>
</DOC>
