<DOC>
<DOCID>ATS.950627.0043</DOCID>
<DOCNO>ATS.950627.0043</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950627
</DT>
<PT>
174500
</PT>
<SC>
bsf170 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c5swi reg fin jus c7soa
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
suisse afsud visite mbeki accords develop
</KW>
<TI>
Le vice-président sud-africain Thabo Mbeki signe deux accords à Berne
Promotion de la paix sociale et protection des investissements développement
</TI>
<LD>
Berne, 27 juin (ats) Le vice-président sud-africain, Thabo Mbeki, a rencontré
mardi à Berne le président de la Confédération Kaspar Villiger ainsi que les
conseillers fédéraux Jean-Pascal Delamuraz, Otto Stich et Flavio Cotti. Il a
signé deux accords portant sur la promotion de la paix sociale et la
protection des investissements bilatéraux.
</LD>
<TX>
Thabo Mbeki et Flavio Cotti ainsi que le directeur général de l'Organisation
internationale du travail (OIT) Michel Hansenne ont signé le premier accord.
Son but: prévenir et résoudre les conflits et promouvoir la démocratie dans
la place de travail, indique le communiqué des Départements fédéraux des
affaires étrangères et de l'économie publique.
</TX>
<ST>
Vaste programme
</ST>
<TX>
Ce projet est le premier que la Suisse réalise au titre des mesures de
promotion de la paix et de la démocratie en Afrique du Sud prévues pour
1995-1999. Berne va consacrer quelque 80 millions de francs à leur mise en
oeuvre. Il a pour but la mise sur pied d'une commission de conciliation, de
médiation et d'arbitrage en cas de différends entre partenaires sociaux.
</TX>
<TX>
Dans le domaine des relations économiques, Jean-Pascal Delamuraz et Thabo
Mbeki ont signé un accord bilatéral de promotion et de protection des
investissements. Les principales dispositions du document portent sur le
traitement des investissements étrangers, le transfert des revenus, le
rapatriement du capital, l'indemnisation en cas d'expropriation et le
règlement d'éventuels différends.
</TX>
<ST>
Volonté commune
</ST>
<TX>
Selon le communiqué, cet accord marque la volonté de la Suisse et de
l'Afrique du Sud de garantir à leurs investisseurs une sécurité juridique
accrue et d'oeuvrer pour un climat favorable aux investissements.
</TX>
<TX>
Par ailleurs, de mardi à jeudi, le vice-président Mbeki conduit à Montreux
(VD) une très importante délégation économique sud-africaine. Une centaine de
participants, dont le ministre du travail Trevor Manuel et le directeur de
l'Anglo-American Corporation Boby Godsell, doivent débattre des perspectives
de développement de leur pays, notamment avec des partenaires européens et
suisses. Le secrétaire d'Etat Franz Blankart s'est exprimé mardi devant ce
forum.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: Dépêche entièrement remaniée. Synthèse suivra selon
programme.
</TX>
</DOC>
