<DOC>
<DOCID>ATS.950131.0175</DOCID>
<DOCNO>ATS.950131.0175</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950131
</DT>
<PT>
034700
</PT>
<SC>
bsf008 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c3per c3ecu c1 aet mil
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
perou equateur accord reunion rio de janeiro
</KW>
<TI>
Pour trouver une issue au conflit entre le Pérou et l'Equateur Les
belligérants devraient se réunir mardi à Rio de Janeiro.
</TI>
<LD>
Lima/Quito/Washington, 31 jan (ats/afp/reuter) Les vice-ministres des
affaires étrangères du Pérou et de l'Equateur devraient se retrouver mardi à
Rio de Janeiro pour participer à la réunion proposée par les quatre pays
garants du Protocole de Rio. Les deux pays sont en guerre depuis cinq jours
pour une bande de terre frontalière.
</LD>
<TX>
Le gouvernement péruvien a annoncé lundi la participation de son
vice-ministre, Eduardo Ponce, à cette réunion. Il a aussi confirmé qu'"il
prendrait toutes les mesures nécessaires pour une suspension rapide des
opérations militaires dans la zone des affrontements". En fin de soirée, le
gouvernement équatorien n'avait pas encore officiellement fait part de son
accord, mais il ne faisait guère de doute. Le porte-parole du ministère
brésilien des affaires étrangères a implicitement confirmé que l'Equateur
serait présent à Rio.
</TX>
<TX>
Quito et Lima répondront ainsi à l'invitation des quatre pays garants du
Traité délimitant depuis 1942 la frontière péruano- équatorienne. Le Chili,
le Brésil, l'Argentine et Etats-Unis ont en outre appelé les belligérants à
une "rapide suspension des opérations militaires".
</TX>
<ST>
Dans les limites du protocole de Rio
</ST>
<TX>
Le Conseil de Défense National péruvien, dirigé par le président Fujimori, a
accepté l'"invocation" des pays garants "dans la mesure ou elle s'ajuste
strictement" au Protocole de Rio. Cette réunion devra "mettre en marche un
processus conduisant à la démarcation définitive de la frontière consacrée"
par le traité. Samedi, M. Fujimori avait dénié à l'ONU et à l'OEA le droit de
"s'ingérer" dans le conflit avec l'Equateur.
</TX>
<TX>
De son côté, le président équatorien Sixto Duran Ballen a déclaré qu'il ne
négocierait pas avec le Pérou tant que celui-ci ne proclamerait pas un
cessez-le-feu inconditionnel. "Nous ne reculerons pas", a déclaré le
président lors d'un meeting auquel participaient des milliers d'étudiants.
</TX>
<ST>
Bilans contradictoires
</ST>
<TX>
L'Equateur affirme que 31 militaires, dont 27 Péruviens, ont été tués depuis
le début du conflit, jeudi. Le Pérou a dit déplorer cinq morts et deux
blessés. Un haut responsable militaire équatorien a déclaré que le front
était calme mais que l'on s'attendait à une grande offensive de la part du
Pérou.
</TX>
<TX>
Les habitants des régions frontalières péruviennes sont restés calmes et la
plupart des activités commerciales se sont poursuivies normalement. A
Papayal, à 3 km de la frontière, les femmes et les enfants ont pris eux-mêmes
l'initiative d'évacuer les lieux.
</TX>
<TX>
Le différend porte sur un territoire de 340 km2 dans la Cordillère du Condor
dont les frontières n'ont toujours pas été délimitées en dépit du traité de
1942. Le sous-sol de cette zone recèlerait de l'or et du pétrole. Des
accrochages opposent périodiquement les deux pays.  Ils ont en général lieu
en début d'année, avant le 29 janvier, date anniversaire de la signature du
traité.
</TX>
</DOC>
