<DOC>
<DOCID>ATS.950321.0082</DOCID>
<DOCNO>ATS.950321.0082</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950321
</DT>
<PT>
151300
</PT>
<SC>
bsf111 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
ecpc fin reg c4fra c4ger c1
</DE>
<AU>
rp
</AU>
<KW>
paris reunion franco allemande dollar
</KW>
<TI>
Paris et Bonn demandent à Washington de soutenir le dollar.
</TI>
<LD>
Paris, 21 mars (ats/afp) La France et l'Allemagne ont lancé mardi à Paris un
appel commun aux autorités américaines. Elles les enjoignent à soutenir le
dollar dont la dégringolade perturbe les marchés financiers en Europe et dans
le reste du monde.
</LD>
<TX>
Soulignant que le dollar était manifestement "sous-évalué", les responsables
allemands, notamment le ministre de l'Economie, Guenther Rexrodt, ont demandé
"aux autorités américaines de prendre toutes les mesures nécessaires pour
soutenir" le billet vert. Le ministre s'exprimait à l'issue du Conseil
économique et financier franco- allemand, une réunion bi-annuelle où se
retrouvent ministres et gouverneurs de banques centrales des deux pays.
</TX>
<ST>
Billet vert sous-évalué
</ST>
<TX>
De son côté, le gouverneur de la Banque de France, Jean-Claude Trichet, a
jugé que le dollar était sous-évalué "de manière flagrante ". Il a espéré que
ses propos seraient suffisamment "convaincants" pour les autorités
américaines. Pour autant, le ministre français de l'Economie, Edmond
Alphandéry, n'a pas jugé "opportune une réunion anticipée du G7", comme
l'avait réclamé certaines responsables européens.
</TX>
<TX>
Le prochain G7 est prévu fin avril à Washington. Le ministre français a par
ailleurs également affirmé que Paris et Bonn sont tombés d'accord pour
estimer que "la parité actuelle entre franc et DM ne traduit pas les données
économiques fondamentales". Le président de la Bundesbank, Hans Tietmeyer, a
estimé que le franc français n'atteindra jamais "le plancher autorisé par les
nouvelles marges de fluctuations du Système Monétaire Européen".
</TX>
<ST>
Taux pivots corrects
</ST>
<TX>
Il a estimé que les taux pivots au sein du SME correspondaient aux données
économiques fondamentales. Interrogé sur une éventuelle baisse des taux
d'intérêt allemands pour soulager la pression sur le franc, il a répété que
la Bundesbank ne définit pas sa politique en fonction des taux de change mais
qu'elle regarde au premier chef l'évolution de la masse monétaire allemande.
</TX>
<TX>
Interrogé sur la date de passage à la monnaie unique, Hans Tietmeyer a
observé que la date du 1er janvier 1997 était "secondaire ". "Il faut être
réaliste", a-t-il dit. La France et l'Allemagne se sont enfin déclarées
opposées à toute tentative visant à assouplir les critères de convergence du
traité de Maastricht.
</TX>
</DOC>
