<DOC>
<DOCID>ATS.950131.0049</DOCID>
<DOCNO>ATS.950131.0049</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950131
</DT>
<PT>
172300
</PT>
<SC>
bsf165 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
ecpi sh c4ger
</DE>
<AU>
jq cu
</AU>
<KW>
suisse sig resultats partiels 1994
</KW>
<TI>
SIG: hausse des entrées de commandes et stagnation des recettes.
</TI>
<LD>
Neuhausen am Rheinfall (SH), 31 jan (ats) La Société SIG, à Neuhausen am
Rheinfall (SH), a vu ses entrées de commandes augmenter de 10,8 %, à 1,75
milliard de francs en 1994. A fin 1994, le carnet de commandes était en
hausse de 3,9 %, à 824 millions. Le chiffre d'affaires en francs a reculé de
1,2 %, à 1,68 milliard.
</LD>
<TX>
En monnaies locales, le chiffre d'affaires s'est accru de 3,4 %, les entrées
de commandes ont progressé de 15,7 % et le carnet de commandes a affiché une
hausse de 5,5 %, communique mardi la Société industrielle suisse (SIG). La
dépréciation du mark allemand - l'Allemagne est le marché principal - et du
dollar par rapport au franc, ont pesé sur les résultats. Il faut aussi tenir
compte des quelques désinvestissements intervenus depuis l'an dernier,
rappelle SIG.
</TX>
<ST>
L'emballage en hausse
</ST>
<TX>
La filiale allemande de systèmes d'emballage et de conditionnement PKL a
accru son chiffre d'affaires de 7,1 % en francs (+ 13,9 % en marks), à 875
millions de francs. Le chiffre d'affaires de SIG Neuhausen a subi un recul de
4,9 % (- 2,4% en monnaies locales), à 461 millions. SIG Techniques
d'emballage a vu ses recettes baisser de 13,9 % (- 11,4%), à 346 millions de
francs.
</TX>
<TX>
Les effectifs du groupe se sont accrus de 179 employés, à 7333 employés. En
Suisse, SIG employait 107 personnes de moins au 1er janvier 1995, soit un
total de 2510 personnes. En revanche, à l'étranger, les effectifs ont
augmenté de 286 salariés, pour atteindre 4823 personnes.
</TX>
<TX>
Pour l'exercice 1995, SIG s'attend à une reprise sur le principal marché,
l'Allemagne. De nouveaux débouchés, en Asie avant tout, devraient permettre
de renforcer la position du groupe sur le marché, prévoit SIG.
</TX>
</DOC>
