<DOC>
<DOCID>ATS.950501.0082</DOCID>
<DOCNO>ATS.950501.0082</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950501
</DT>
<PT>
053000
</PT>
<SC>
bsf010 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c5nor ecpa
</DE>
<AU>
oh
</AU>
<KW>
norvege baleine chasse reprise
</KW>
<TI>
La Norvège reprend la chasse à la baleine en dépit de critiques.
</TI>
<LD>
Oslo, 1er mai (ats/afp) La Norvège reprend mardi la chasse commerciale à la
baleine pour une nouvelle saison, en dépit de l'interdiction d'une commission
internationale et de critiques écologistes. Elle avait pourtant reconnu
récemment avoir surestimé la population des baleines.
</LD>
<TX>
Près de 30 bateaux quitteront les fjords de la côte norvégienne pour quelques
semaines, avec l'autorisation du ministère de la Pêche de ramener 232 prises,
contre 301 l'an dernier. Le début officiel de la saison est prévu le 1er mai,
mais les baleiniers devaient rester à quai lundi, jour férié.
</TX>
<TX>
Le quota de 301 cétacés devait initialement être reconduit cette année.
Toutefois la découverte d'une erreur de calcul dans l'estimation du nombre de
baleines vivant dans le nord-est de l'Atlantique, où chassent les Norvégiens,
a poussé le gouvernement d'Oslo à réduire ce quota de 23 %.
</TX>
<TX>
Jusqu'à l'hiver dernier, la Norvège, un des seuls Etats au monde avec le
Japon à continuer à chasser la baleine, fixait ses quotas sur la base d'une
population de 86 700 de ces mammifères marins, une estimation d'Oslo
approuvée par le comité scientifique de la Commission baleinière
internationale (CBI).
</TX>
<TX>
Après avoir rencontré les experts en janvier et admis à contrecoeur une
erreur de calcul, le ministère norvégien de la Pêche a révisé à 69 600 le
nombre des cétacés. Vendredi, il a par conséquent réduit à 232 le quota de
chasse de petits rorquals (minke whale), la plus petite des baleines à
fanons.
</TX>
<ST>
Opposition de Greenpeace
</ST>
<TX>
Cette mesure n'a pas pour autant satisfait l'organisation écologiste
Greenpeace, qui met en doute l'estimation de 69 600 baleines. Selon son
porte-parole en Norvège, Katrin Brubakk, "la CBI n'a jamais pu vérifier ces
nouveaux chiffres et ignore comment ils ont été calculés". "Nous demandons
que la chasse soit suspendue au moins jusqu'à la réunion annuelle de la CBI à
partir du 29 mai à Dublin", a-t-elle déclaré.
</TX>
<TX>
Selon elle, le fait que la Norvège ait, pour la première fois cette année,
débuté la saison de chasse avant la tenue de la réunion de la Commission
"prouve son arrogance et démontre qu'elle ne tient pas compte de l'avis de la
CBI". Cette dernière a interdit depuis 1993 la chasse commerciale des
baleines.
</TX>
<TX>
Pour Oslo, la réduction du nombre de ces mammifères n'est pas "dramatique".
Le professeur norvégien Lars Walloe, membre du comité scientifique de la CBI,
a estimé que "l'erreur de calcul n'était pas sérieuse" et ne mettait pas
l'espèce en danger.
</TX>
<TX>
D'un avis contraire, Greenpeace a laissé entendre qu'elle mènerait des
actions, sans vouloir les dévoiler, pour dénoncer l'attitude norvégienne. Une
autre organisation écologiste, Sea Shepherd, a averti qu'elle comptait s'en
prendre aux baleiniers, comme l'an dernier.
</TX>
<TX>
Cette campagne avait poussé le gouvernement norvégien à durcir une loi dans
le but de dissuader des écologistes d'entraver l'activité des baleiniers.
Ceux qui s'y risqueront sont passibles d'amendes et, dans certains cas
précis, d'une peine allant jusqu'à dix mois de prison.
</TX>
</DOC>
