<DOC>
<DOCID>ATS.951227.0079</DOCID>
<DOCNO>ATS.951227.0079</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2127
</LE>
<DT>
951227
</DT>
<PT>
101226
</PT>
<RT>
092425
</RT>
<SC>
bsf045 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c7alg mil jus
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
algerie violence 11 morts
</KW>
<TI>
Dix islamistes tués à Alger - une bombe fait un mort en Kabylie 55 000 gardes
communaux renforcent la sécurité dans le pays
</TI>
<LD>
Paris/Alger, 27 déc (ats/afp/reuter) Les forces de sécurité algériennes ont
tué dix islamistes armés mardi à Alger. A Tizi-Ouzou, l'explosion d'une bombe
a fait un mort et huit blessés.  Selon le chef du gouvernement, 55 000 gardes
communaux ont été recrutés depuis fin 1994 pour renforcer la sécurité dans le
pays.
</LD>
<TX>
Sept islamistes armés ont été abattus lors d'un accrochage avec la police
dans la banlieue sud d'Alger, rapporte mercredi le quotidien algérien "La
Tribune". Les trois autres ont été tués dans le centre-ville à l'issue de la
prise en otage d'un enfant.  Celui-ci a été libéré sain et sauf grâce à un
assaut donné par les forces de sécurité, appuyées par des soldats d'élite.
</TX>
<TX>
Toujours selon le quotidien, une voiture piégée a explosé dans la nuit de
lundi à mardi devant un bar de Tizi-Ouzou, à 90 km à l'est d'Alger.
L'attentat a fait un mort et huit blessés.
</TX>
<ST>
Gardes communaux recrutés
</ST>
<TX>
Le chef du gouvernement algérien, Mokdad Sifi, a annoncé mardi le recrutement
de 55 000 gardes communaux en présentant le bilan de son gouvernement devant
le Conseil National de Transition (CNT - organisme à caractère législatif).
Ses propos étaient rapportés mercredi par la presse.
</TX>
<TX>
Les gardes communaux ont commencé à être recrutés à la fin de l'année 1994
pour épauler les autres corps des forces de sécurité (armée, gendarmerie et
police). Chargés de la surveillance des édifices publics, ils participent
aussi aux opérations de ratissage destinées à débusquer les groupes armés
islamistes, notamment dans les campagnes.
</TX>
<TX>
Outre les gardes communaux, les autorités ont favorisé la constitution de
groupes d'autodéfense, formés de civils et encadrés le plus souvent par des
anciens Moudjahidine (vétérans de la guerre d'indépendance).
</TX>
</DOC>
