<DOC>
<DOCID>ATS.950719.0117</DOCID>
<DOCNO>ATS.950719.0117</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950719
</DT>
<PT>
095600
</PT>
<SC>
bsf032 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c4ger ecpb ecpc
</DE>
<AU>
lp
</AU>
<KW>
allemagne union monétaire critères retardés
</KW>
<TI>
Critères pour l'union monétaire européenne La Bundesbank se prononce pour une
définition retardée
</TI>
<LD>
Francfort, 19 juil (ats/reuter) La Bundesbank (Buba) souhaite que les
critères pour l'union monétaire (UEM) soient définis le plus tard possible, a
déclaré mercredi Helmut Schieber, membre du conseil de la Buba. Ces critères
sont prévus dans le traité de Maastricht.
</LD>
<TX>
Le traité de Maastricht mentionne le fait que les devises resteront au sein
de leurs "marges de fluctuation normales" pendant les deux années qui
précéderont le début de l'union monétaire, mais il ne fixe pas ces bandes.
Puisque ces marges de fluctuations ont déjà été modifiées, il serait sage
d'attendre avant de les définir, afin d'empêcher la spéculation sur les
marchés, a suggéré Helmut Schieber.
</TX>
<ST>
Marges élargies
</ST>
<TX>
"Quand le traité de Maastricht a été rédigé, les marges "normales" de
fluctuation étaient de 2,25 %. Et quand il a été ratifié, elles étaient de 15
%", a-t-il rappelé devant la presse financière à Francfort. "Il ne faut pas
se prononcer trop tôt". "Il serait judicieux de demander que les critères
soient respectés, mais de définir le concept de stabililté seulement après",
a-t-il poursuivi.
</TX>
<TX>
Helmut Schieber a estimé qu'une certaine souplesse serait nécessaire pour
déterminer si une devise respecterait ou non les critères. Il a cité le cas
du vif recul du franc français aux mois d'avril et mai, avant les
présidentielles. "Il faut distinguer les devises qui sont fondamentallement
faibles de celles qui sont ponctuellement affaiblies à cause d'élections ou
d'accusations de corruption à l'encontre d'un gouvernement", a-t-il dit.
</TX>
<ST>
Discipline budgétaire
</ST>
<TX>
La réaction du marché à la 3e phase de l'UEM dépendra essentiellement des
pays qui y participeront, a-t-il ajouté. Les pays de la zone mark subiront
probablement moins de pression. Les pays qui participeront à la phase trois
se seront engagés à respecter une discipline budgétaire très stricte, a-t-il
assuré.
</TX>
<TX>
La Buba souhaite que des sanctions s'appliquent automatiquement, sans
procédure complexe, aux contrevenants. Helmut Schieber a toutefois admis que
le principe de sanctions ne faisait pas l'unanimité dans l'Union européenne.
</TX>
</DOC>
