<DOC>
<DOCID>ATS.950903.0062</DOCID>
<DOCNO>ATS.950903.0062</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950903
</DT>
<PT>
034100
</PT>
<SC>
bsf007 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4fra mil umw
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
france essais nouveau bateau greenpeace
</KW>
<TI>
Essais nucléaires français Un nouveau navire de Greenpeace au large de
Mururoa
</TI>
<LD>
Washington, 3 sept (ats/afp) Un nouveau navire de Greenpeace, le Manutea, est
arrivé samedi à proximité de l'atoll de Mururoa pour se joindre à la
flottille anti-nucléaire internationale. Quelque 2000 personnes ont en outre
manifesté à Papeete contre la reprise des essais nucléaires français.
</LD>
<TX>
Le Manutea avait quitté San Francisco le 9 août, jour du 50e anniversaire de
l'explosion nucléaire de Nagasaki. Vendredi, la Marine française avait
arraisonné deux autres navires de Greenpeace, le Rainbow Warrior et le MV
Greenpeace, qui tentaient d'entraver la reprise imminente des essais
nucléaires. Ces deux navires doivent être remorqués par la Marine française
vers l'atoll d'Hao, situé à 700 km au nord-ouest de Mururoa.
</TX>
<ST>
Manifestation à Papeete
</ST>
<TX>
A Papeete (Tahiti), entre 2000 et 3000 manifestants antinucléaires ont défilé
samedi pour protester contre la reprise des essais. Parmi les manifestants
indépendantistes polynésiens se trouvaient notamment des délégations
japonaises, néo-zélandaises, australiennes, ainsi que des membres de
Greenpeace.
</TX>
<TX>
Une délégation de parlementaires australiens a été reçue par le
haut-commissaire de la République en Polynésie française, Paul Roncière, pour
lui exprimer leur opposition à la nouvelle campagne d'essais de la France.
</TX>
<TX>
Le gouvernement néerlandais a de son côté demandé au gouvernement français
des éclaircissements sur l'arraisonnement des deux bateaux de Greenpeace. Les
deux bateaux naviguaient en effet sous pavillon néerlandais. "De plus, le
second ne se trouvait pas dans la zone d'exclusion de 12 milles marins,
lorsque la marine française l'a arraisonné: il était dans les eaux
internationales, sur lesquelles la France n'a pas d'autorité", a précisé un
porte-parole de Greenpeace.
</TX>
</DOC>
