<DOC>
<DOCID>ATS.950614.0061</DOCID>
<DOCNO>ATS.950614.0061</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950614
</DT>
<PT>
141600
</PT>
<SC>
bsf084 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4fra jus
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
france secte gourou inculpe viole ecroue
</KW>
<TI>
Sud de la France: le gourou d'une secte inculpé de viol et écroué.
</TI>
<LD>
Digne-les-Bains, 14 juin (ats/afp) Le gourou de la secte du Mandarom de
Castellane, installée dans le sud de la France, a été inculpé de viol et
écroué mercredi à Digne-les-Bains, dans les Alpes de Haute Provence. Gilbert
Bourdin, 71 ans, avait été interpellé lundi à la suite d'une plainte déposée
par une jeune femme.
</LD>
<TX>
La plaignante déclare avoir été victime d'abus sexuels pendant cinq ans alors
qu'elle avait 14 ans. Gilbert Bourdin a nié les faits qui lui sont reprochés
tout au long de sa garde à vue. Selon des sources proches de l'enquête,
quatre anciennes adepte entendues comme témoin ont confirmé l'existence d'un
tel "rapport de soumission morale" entre les adeptes et leur guide spirituel
pour qui "le rapport sexuel devenait une sorte d'honneur".
</TX>
<TX>
Lundi, les disciples de la secte avaient affirmé à l'inverse que le
"seigneur" Hamsah Manarah vivait dans la chasteté et n'entretenait aucun
rapport avec les femmes. Ils ont accusé en outre la plaignante d'être une
ancienne prostituée.
</TX>
<TX>
17 membres de la secte interpellés lundi avaient été remis en liberté le
lendemain. Une trentaine d'adeptes - moines ou nonnes - vivent en permanence
à Castellane et revendiquent "quelques dizaines de milliers de disciples
dispersés dans le monde". Refusant que leur groupe soit qualifié de secte,
ils organisent d'importantes cérémonies pour "éviter l'holocauste nucléaire"
ou repousser l'attaque de "milliards de démons et entités malfaisantes".
</TX>
<TX>
L'ordre des Chevaliers du Lotus d'Or a été fondé en 1969 par Gilbert Bourdin,
s'affirmant "Messie cosmo-planétaire". Le monastère a la plus grande statue
de Bouddha en Europe d'une hauteur de 21 mètres. Elle est dominée par celles
du "Christ-roi" et du "Messie" de 33 mètres.
</TX>
</DOC>
