<DOC>
<DOCID>ATS.950513.0027</DOCID>
<DOCNO>ATS.950513.0027</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950513
</DT>
<PT>
145400
</PT>
<SC>
bsf041 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
fbf
</OC>
<DE>
vot parp sozv jus fr
</DE>
<AU>
yd ba
</AU>
<KW>
fr votations federales udc synthese
</KW>
<TI>
Assemblée des délégués de l'UDC - Votation fédérales du 25 juin Unanimité
pour la 10e révision de l'AVS.
</TI>
<LD>
synthèse = Fribourg, 13 mai (ats) Deux cents voix contre zéro pour la 10e
révision de l'AVS, 199 voix contre zéro contre l'initiative prônant
l'extension de cette assurance, 153 voix contre 53 pour la révision de la Lex
Friedrich: tels sont les mots d'ordre des délégués de l'UDC, réunis samedi à
Fribourg, en vue des votations du 25 juin.
</LD>
<TX>
L'assemblée, présidée par le conseiller aux Etats thurgovien Hans Uhlmann,
s'est déroulée en présence du conseiller fédéral Adolf Ogi.  Les délégués de
l'UDC ont adopté des positions identiques à celles du Conseil fédéral, de
l'Assemblée fédérale et, sauf pour ce qui est du soutien des socialistes à
leur initiative pour une extension de l'AVS-AI, des autres partis
gouvernementaux.
</TX>
<ST>
Compenser le vieillissement démographique
</ST>
<TX>
Les délégués ont principalement concentrés leur attention sur la 10e révision
de La loi sur l'assurance-vieillesse et survivants, notamment sur ses trois
principales innovations: rente individuelle aux couples mariés (splitting),
bonus pour tâches éducatives et relèvement de l'âge de la retraite des femmes
de 62 à 64 ans.
</TX>
<TX>
Ces points ont été défendus par les conseillères nationales Brigitta Gadient
(GR) et Lisbeth Fehr (ZH), ainsi que par la députée au Grand Conseil bernois
Ursula Haller. L'argument du relèvement de la retraite pour compenser le
veillissement démographique semble avoir particulièrement fait mouche auprès
des délégués qui ont pris la parole. Pour leur donner la réplique, l'UDC
avait invité Serge Gaillard, de l'Union syndicale suisse, co-auteur avec le
PS de l'initiative sur l'extension de l'AVS-AI.
</TX>
<ST>
Oui à la dérégulation
</ST>
<TX>
L'UDC, unanime sur les deux objets relatifs à l'AVS, s'est par contre montrée
plus divisée à propos la révision de la loi sur l'acquisition d'immeubles par
des personnes à l'étranger (Lex Friedrich). Un délégué sur trois s'est rallié
derrière les arguments du conseiller national Markus Ruf (DS/BE), invité en
tant que représentant des opposants à ce qu'ils considèrent comme un "bradage
du sol national". Les partisans de la révision ont jugé qu'elle allait dans
le sens de la dérégulation prônée par l'UDC.
</TX>
<ST>
Un partenaire fiable
</ST>
<TX>
En ouverture d'assemblée, le président Hans Uhlmann s'est félicité des
résultats électoraux de l'UDC à Bâle-Campagne, Zurich et Lucerne.  Selon lui,
ce parti est un partenaire gouvernemental fiable, dont la ligne politique
rigoureuse constitue son label de qualité. Bien que l'UDC se distingue des
grands partis en politique étrangère ou en matière de drogue, M. Uhlmann
refuse de voir là une hostilité envers le gouvernement. Et de souhaiter un
rapprochement des forces bourgeoises, plutôt que des luttes fratricides.
</TX>
</DOC>
