<DOC>
<DOCID>ATS.941026.0023</DOCID>
<DOCNO>ATS.941026.0023</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941026
</DT>
<PT>
181200
</PT>
<SC>
bsf176 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
rega jus ag div c4ger
</DE>
<AU>
dt wi ce
</AU>
<KW>
ag wuerenlingen arrestation faux dollars dev
</KW>
<TI>
Fausse monnaie - Pilote d'hélicoptère en détention préventive L'enquête a été
confiée au canton d'Argovie par le DFJP développement.
</TI>
<LD>
Aarau, 26 oct (ats) Le Département fédéral de justice et police (DFJP) a
confié au canton d'Argovie l'affaire de la fausse monnaie liée à
l'arrestation d'un pilote suisse d'hélicoptère en Allemagne.  Les autorités
ont par ailleurs maintenu le secret de l'enquête et n'ont rien divulgué de
nouveau.
</LD>
<TX>
La justice argovienne va mener l'enquête sur cette affaire, a indiqué Folco
Galli, porte-parole du DFJP, à l'ATS. Elle est compétente pour demander
l'extradiction du pilote. Celui-ci a été arrêté jeudi dernier à
Donaueschingen (D) en possession de 1,2 million de faux dollars. Le premier
procureur du canton d'Argovie, Erich Kuhn, a affirmé ne pas être au courant
du transfert de compétence.
</TX>
<TX>
L'homme arrêté en Allemagne est un pilote et entrepreneur âgé de 48 ans,
domicilié à Würenlingen (AG). Il possède sa propre entreprise d'hélicoptère,
"Tui Air AG". La police argovienne a rectifié mercredi l'information qu'elle
a donné la veille: Tui Air AG n'a jamais effectué des vols pour le compte des
polices zurichoise et argovienne.
</TX>
<TX>
Moritz Mehmann, porte-parole adjoint de la police argovienne a expliqué
mercredi à l'ATS que les procédures de dédouannement des vols de Tui Air ont
été effectuées depuis 1988 sur l'héliport de Würenlingen par la police
argovienne, en accord avec la direction générale des douanes.
</TX>
<TX>
Le pilote est aussi membre du conseil d'administration de la société de
construction "Granella Holding AG", à Würenlingen. Cette société a précisé
mercredi dans un communiqué que l'homme n'exerce aucune activité déterminante
en son sein. Elle a indiqué ne rien avoir à faire avec les actes illégaux
reprochés au pilote. Il s'agit du domaine privé de ce dernier, a relevé
l'entreprise.
</TX>
<TX>
Celle-ci va attendre la suite de l'enquête avant d'éventuellement agir. Si
les soupçons émis à l'encontre du pilote devaient se confirmer, la société
prendrait "les mesures nécessaires" pour préserver ses intérêts, a-t-elle
encore précisé.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: le 3e paragraphe a été modifié, après que la police soit
revenue sur ses affirmations de la veille, selon lesquelles Tui Air
travaillait parfois pour elle. Le 4e paragraphe est nouveau.
</TX>
</DOC>
