<DOC>
<DOCID>ATS.950130.0061</DOCID>
<DOCNO>ATS.950130.0061</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950130
</DT>
<PT>
165600
</PT>
<SC>
bsf124 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4aut c5wi int jus
</DE>
<AU>
hs
</AU>
<KW>
vienne conference onu drogue developpement
</KW>
<TI>
Conférence de l'ONU sur le trafic de drogue en Europe développement.
</TI>
<LD>
Vienne, 30 jan (ats/afp) Une conférence de l'ONU sur le trafic de drogue en
Europe s'est ouverte lundi à Vienne. Objectif de la conférence: parvenir à
une meilleure coopération et coordination entre l'Europe de l'Ouest et
l'Europe de l'Est pour lutter contre le trafic de drogue, qui a augmenté
depuis la chute des régimes communistes.
</LD>
<TX>
La dislocation de l'ancienne Union soviétique et la transition vers la
démocratie et l'économie de marché en Europe de l'Est ont créé de nouvelles
opportunités que les trafiquants de drogues ont su exploiter rapidement.
Cette réunion doit se poursuivre à huis clos jusqu'à vendredi.
</TX>
<ST>
Absence de la Suisse
</ST>
<TX>
Les conséquences de l'ouverture des frontières, celles d'une politique plus
permissive de certains pays en matière de drogue, ainsi que le blanchiment de
l'argent en provenance du trafic de drogues sont quelques-uns des thèmes
discutés lors de cette conférence, la troisième du genre.
</TX>
<TX>
La conférence de Vienne rassemble les directeurs des agences nationales pour
le renforcement de la législation contre la drogue d'une quarantaine de pays
d'Europe. La Suisse n'est pas présente.  L'Office fédéral de la police (OFP)
a décidé de n'envoyer personne, ayant déjà participé à plusieurs conférences
sur ce même sujet, a indiqué le porte-parole du Département fédéral de
justice et police (DFJP).
</TX>
<ST>
Marché de l'héroïne
</ST>
<TX>
L'Europe reste le principal marché mondial pour l'héroïne. La traditionnelle
route des Balkans a connu des ramifications. Une variante passe par le nord
de la Turquie, la Bulgarie, la Roumanie et la Hongrie. Une filière sud part
de la Turquie via la Grèce et l'Adriatique vers l'Italie. Il y a également
une route alternative par la Géorgie et l'Arménie.
</TX>
<TX>
L'Europe devient un marché de plus en plus important pour la cocaïne, même si
la majeure partie de la production de cocaïne est consommée au Etats-Unis.
L'Espagne reste le premier pays d'entrée pour la cocaïne en Europe
occidentale. Mais on constate un transit accru par la Pologne, des Etats
baltes et la Russie par mer ou par air.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: Le 4e paragraphe est nouveau: la Suisse absente à
Vienne.
</ST>
</DOC>
