<DOC>
<DOCID>ATS.951121.0025</DOCID>
<DOCNO>ATS.951121.0025</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2554
</LE>
<DT>
951121
</DT>
<PT>
195714
</PT>
<RT>
180347
</RT>
<SC>
bsf174 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<RF>
combsf169
</RF>
<DE>
c1 c6bos c6ser c6cro int bio
</DE>
<AU>
fk nb
</AU>
<KW>
bosnie usa accord dayton holbrooke portrait
</KW>
<TI>
Accord global de paix pour la Bosnie Richard Holbrooke ou le succès d'un
diplomate accrocheur
</TI>
<ST>
portrait
</ST>
<LD>
Washington, 21 nov (ats/afp) Le médiateur américain Richard Holbrooke est un
diplomate ferme et accrocheur. Il a su souffler le chaud et le froid pour
ramener les adversaires de l'ex-Yougoslavie à la table des négociations.
</LD>
<TX>
Depuis le succès de sa navette de plusieurs semaines entre Belgrade, Zagreb
et Sarajevo, M. Holbrooke ne cache pas sa satisfaction. Il a en effet réussi,
là où les diplomates européens et de l'ONU avaient échoué.
</TX>
<ST>
Adepte des frappes aériennes
</ST>
<TX>
Entré en diplomatie pendant la guerre du Vietnam, ce New-Yorkais de 54 ans
était depuis le départ un adepte des frappes aériennes contre les
séparatistes serbes de Bosnie. Cette attitude lui a permis de négocier en
position de force avec le président serbe Slobodan Milosevic.
</TX>
<TX>
Richard Holbrooke avait été un des plus jeunes secrétaire d'Etat adjoint sous
Jimmy Carter. Son franc-parler explique sans doute pourquoi il a effectué sa
traversée du désert pendant le règne républicain de 1980 à 1992. Perçu comme
quelqu'un que la modestie n'étouffe pas, M. Holbrooke est un esprit brillant,
mais d'un abord très, très difficile, selon un de ses supérieurs.
</TX>
<TX>
La médiation menée par M. Holbrooke a abouti à l'accord de Genève, complété à
Washington, sur l'avenir politique de la Bosnie-Herzégovine et aux
négociations de Dayton. Sa mission avait été précédée de plusieurs années
d'efforts et de pourparlers infructueux.
</TX>
<ST>
Multiples médiateurs
</ST>
<TX>
L'ancien représentant spécial du secrétaire général de l'ONU Boutros
Boutros-Ghali dans l'ex-Yougoslavie Yasushi Akashi a ainsi dû quitter ses
fonctions fin octobre. M. Akashi n'avait pas pu mener à bien sa mission de
paix.
</TX>
<TX>
Ont aussi contribué à faire avancer ce dossier difficile: l'Américain Cyrus
Vance et son successeur le Norvégien Thorvald Stoltenberg comme médiateurs de
l'ONU. Les Britanniques Lord Carrington, David Owen et actuellement le
Suédois Carl Bildt comme médiateurs européens. Enfin les différents
représentants des pays du groupe de contact (Etats-Unis, Russie,
Grande-Bretagne, France, Allemagne) ont également le droit d'être associés à
ce succès diplomatique.
</TX>
</DOC>
