<DOC>
<DOCID>ATS.951119.0003</DOCID>
<DOCNO>ATS.951119.0003</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
951119
</DT>
<PT>
025900
</PT>
<SC>
bsf004 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c3bra
</DE>
<AU>
gjaa
</AU>
<KW>
bresil rio jour conscience noire av-pap
</KW>
<TI>
Le jour de la Conscience noire Rio fête lundi le tricentenaire de "Zumbi dos
Palmares" avant-papier.
</TI>
<LD>
Rio de Janeiro, 19 nov (ats/afp) Le tricentenaire de la mort de "Zumbi dos
Palmares" sera fêté lundi, jour de la Conscience noire, par un jour férié à
Rio. Zumbi dos Palmares est le nom d'un esclave fugitif qui a dirigé une
république noire clandestine dans le sertao (zone semi-aride du nord-est du
Brésil).
</LD>
<TX>
Plusieurs manifestations culturelles et artistiques auront lieu dans tout le
Brésil la semaine prochaine pour rendre hommage à Zumbi.  Capturé dans une
embuscade, ce dernier fut torturé et décapité le 20 novembre 1695. Rio est la
seule ville où un jour férié a été décrété.  Cependant banques et marchés
financiers fonctionneront normalement.
</TX>
<ST>
Première fête officielle
</ST>
<TX>
Zumbi est peu cité dans les livres d'histoire. Ce n'est que cette année qu'il
sera fêté officiellement. Pour les biographes, Zumbi né vers 1660. Il est le
premier républicain de l'histoire brésilienne.  Pour les mouvements noirs
brésiliens, il synthétise et symbolise les luttes des esclaves du passé
contre l'esclavage et celles de la communauté noire d'aujourd'hui contre la
marginalisation et le racisme.
</TX>
<TX>
Formé dans la région de l'actuel Etat d'Alagoas (nord-est) vers 1630, le
"Quilombo dos Palmares" était une confédération de "quilombos" (communautés
noires) organisées sous la direction de Zumbi, le chef guerrier. Les
habitants pratiquaient la polyculture: maïs, manioc, haricots noirs, patates
douces, bananes et canne à sucre. Ils élevaient des poules et des cochons.
L'excédent de production était troqué dans les villages voisins.
</TX>
<ST>
Société d'abondance
</ST>
<TX>
L'un des facteurs de résistence du Palmares a été l'abondance de nourriture.
Il réussit à réunir jusqu'à 30 000 esclaves fugitifs et à résister aux
attaques militaires des Blancs pendant 65 ans. Le Quilombo dos Palmares fut
détruit en 1694. Zumbi s'enfuit, mais fut assassiné en 1695.
</TX>
<TX>
Selon les historiens, trois à quatre millions d'esclaves noirs ont été amenés
au Brésil. En 1831, la traite des esclaves a été interdite mais a continué.
L'abolition de l'esclavage n'a été proclamée que le 13 mai 1888. Le Centre de
conscience nègre de Sao Paulo estime que 40 % de la population bréisilienne
(147 millions d'habitants) est d'origine africaine. Le 13 mai dernier, les
responsables de ce mouvement noir ont exigé en justice une indemnité pour les
descendants d'esclaves, pour le travail de leurs ancêtres, équivalant au
produit national brut des Etats-Unis.
</TX>
</DOC>
