<DOC>
<DOCID>ATS.951022.0173</DOCID>
<DOCNO>ATS.951022.0173</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3277
</LE>
<DT>
951022
</DT>
<PT>
162536
</PT>
<RT>
143020
</RT>
<SC>
bsf100 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
doc95 parn vot
</DE>
<AU>
sk br
</AU>
<KW>
elections95 cn ch point 16h30 6 cantons
</KW>
<TI>
Elections au Conseil national - 6 cantons Le PRD prend un siège PDC à Nidwald
- duo bourgeois en Appenzell AR
</TI>
<ST>
point de la situation 16h30
</ST>
<LD>
Berne, 22 oct (ats) Les résultats des six premiers cantons aux élections au
Conseil national apportent déjà quelques surprises.  Dans le canton de
Nidwald, le PRD a pris le siège détenu depuis 120 ans par le PDC. Un duo
bourgeois représentera le demi-canton d'Appenzell Rhodes-extérieures à Berne,
pour la première fois depuis 90 ans.
</LD>
<TX>
A Nidwald, le Parti démocrate-chrétien (PDC) a dû céder l'unique siège du
demi-canton au Conseil national au Parti radical-démocratique (PRD). Le
conseiller d'Etat Edi Engelberger, 55 ans, a été élu avec 2300 voix d'avance
sur la candidate du PDC, la députée Marianne Slongo-Albrecht. M. Engelberger,
président de la Fédération suisse de ski, a obtenu 7081 suffrages, soit
presque la moitié des voix, contre 4724 à sa rivale. Nidwald n'avait plus
connu de lutte pour la conquête de ce siège depuis seize ans.
</TX>
<TX>
Le demi-canton d'Appenzell Rhodes-extérieures enverra pour la première fois
depuis 90 ans un duo bourgeois au Conseil national.  La radicale Dorle
Vallender a été élue avec 6251 voix défendant ainsi le siège de son parti. Le
démocrate du centre Jakob Freund a passé la rampe avec 4041 suffrages. Le
parti socialiste n'a ainsi pas réussi à reprendre le siège laissé vacant par
Herbert Maeder (sans parti, groupe AdI/PEV), qui ne se représentait pas.
</TX>
<ST>
GL, OW, UR, AI: positions maintenues
</ST>
<TX>
Dans le canton de Glaris, le socialiste Werner Marti a été confirmé avec 4498
voix. Sa réélection ne faisait guère de doute, aucun autre candidat n'étant
en lice. A 38 ans, Werner Marti compte parmi les plus jeunes parlementaires
fédéraux. Il avait été élu en 1991 aux dépens d'un candidat de l'UDC. Il y a
quelques semaines, le parti socialiste glaronais l'avait proposé sans succès
pour la succession d'Otto Stich au Conseil fédéral.
</TX>
<TX>
Le demi-canton d'Obwald sera désormais représenté par le conseiller d'Etat
démocrate-chrétien Adalbert Durrer au Conseil national. Le grand favori a été
élu sans surprise avec 6118 voix (94,15 %). Le candidat du PDC, principale
force politique du canton, prend la succession de son collègue de parti
Hansueli Blatter, décédé en avril. Deux autres candidats n'ont obtenu 244 et
136 voix.
</TX>
<TX>
A Uri, le président du parti radical suisse Franz Steinegger a été réélu sans
difficulté avec 7550 voix (86 %). Ce juriste de 53 ans siège depuis 1980 à la
Chambre du peuple. Deux autres candidats n'ont glâné que 265 et 25 voix.
</TX>
<TX>
Election sans problème également pour le démocrate-chrétien sortant Rolf
Engler, unique candidat d'Appenzell Rhodes-intérieures. Il a obtenu 1346 voix
alors que 230 suffrages épars ont été enregistrés.  Rolf Engler, 44 ans,
était entré au Conseil national en 1987.
</TX>
<ST>
Election à la majoritaire
</ST>
<TX>
Les cinq cantons qui ne disposent que d'un seul siège à la Chambre du peuple
élisent leur représentant au Conseil national au suffrage majoritaire. Il
s'agit de Glaris, Obwald, Nidwald, Uri et Appenzell Rhodes-intérieures.
</TX>
</DOC>
