<DOC>
<DOCID>ATS.940807.0010</DOCID>
<DOCNO>ATS.940807.0010</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940807
</DT>
<PT>
193200
</PT>
<SC>
bsf079 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
div umw
</DE>
<AU>
pi uc
</AU>
<KW>
suisse incendies 2e synthese
</KW>
<TI>
Plusieurs incendies dus à la foudre en Suisse Cocktails Molotov à Zurich 2e
synthèse du week-end.
</TI>
<LD>
Berne, 7 août (ats) Plusieurs incendies, dont certains allumés par la foudre,
se sont produits ce week-end en Suisse. A Zurich, un inconnu a lancé dimanche
à l'aube, peu après 05h30, deux cocktails Molotov contre les vitrines de deux
compagnies d'assurance, causant des dommages pour 70 000 francs.
</LD>
<TX>
Une première bouteille incendiaire a brisé la vitre d'un bureau sis dans le
6e arrondissement à Zurich. Le local a pris feu, de même qu'une voiture
parquée devant le bâtiment. La seconde a été jetée contre la vitrine d'une
autre compagnie d'assurance, sise dans la même rue. Il a toutefois rebondi,
mais a également bouté le feu à une voiture.
</TX>
<TX>
Les pompiers ont réussi à circonscrire les flammes en peu de temps. La police
pense que les deux bouteilles incendiaires ont été lancées par la même
personne, dont on ignore les motivations. Elle recherche un jeune homme qui
avait été aperçu sur les lieux.
</TX>
<ST>
La foudre frappe
</ST>
<TX>
La ferme de la ville de Bienne à Macolin (BE), touchée par la foudre, a brûlé
jusqu'aux fondations dimanche après-midi. Personne n'a été blessé. Les trois
occupants de la ferme ont réussi à quitter le bâtiment à temps, et les 18
têtes de bétail ont pu être sauvées.  Les dommages dépassent le million de
francs. Les pompiers, accourus en force de Macolin, Bienne et Orvin, ont pû
protéger les immeubles voisins.
</TX>
<TX>
En Argovie, la foudre a détruit samedi soir deux bâtiments agricoles. A
Rüstenschwil (AG), quinze génisses et trois veaux ont péri dans l'incendie
d'un rural qui abritait également du fourrage et des véhicoles agricoles,
également détruits; les dommages atteignent 500 000 francs. A Menziken (AG),
c'est une grange isolée contenant du fourrage et du matériel agricole qui a
été détruite; les dommages sont estimés à 150 000 francs.
</TX>
<TX>
La foudre est également à l'origine de l'incendie d'une ferme à Schindellegi
(SZ), samedi en début de soirée. Un rural a entièrement brûlé, alors que le
corps d'habitation a subi de gros dommages. Le montant des dégâts n'a pas été
établi. Le bétail a toutefois pu être évacué à temps.
</TX>
<ST>
Foin en fermentation
</ST>
<TX>
Au Tessin, un incendie s'est déclaré dans une grange à Malvaglia Chiesa (val
Blenio) samedi en fin d'après-midi. Le sinistre est vraisemblablement dû à
une autocombustion du foin qui y était entreposé, a indiqué la police
tessinoise. Le bâtiment a été entièrement détruit.
</TX>
<ST>
Feu à l'imprimerie à Bâle
</ST>
<TX>
A Bâle, un incendie s'est déclaré dans la nuit de vendredi à samedi dans les
locaux d'une imprimerie. Le montant des dommages est inconnu, et un acte
criminel n'est pas exclu, a indiqué la police. Il n'y a pas eu de blessé.
</TX>
<TX>
D'autres incendies de moindre importance ont encore eu lieu, notamment à
Adliswil (ZH) où le feu a éclaté samedi après-midi dans un appartement à la
suite d'une défectuosité technique; les dommages au mobilier et au bâtiment
sont évalués à 70 000 francs.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: bsf066 complétée aux 4e et dernier paragraphes par les
incendies de Macolin et Adliswil.
</TX>
</DOC>
