<DOC>
<DOCID>ATS.940621.0050</DOCID>
<DOCNO>ATS.940621.0050</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940621
</DT>
<PT>
170300
</PT>
<SC>
bsf146 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
jus comm zh
</DE>
<AU>
in ps sh
</AU>
<KW>
tribunal federal personnalité kopp
</KW>
<TI>
Réactions négatives après un veto du Tribunal fédéral L'identité d'Hans W.
Kopp n'a pas à rester secrète 2e fiche séparée.
</TI>
<LD>
Lausanne/Berne, 21 juin (ats) Le Tribunal fédéral est allé trop loin en
interdisant à la presse de divulger le nom d'Hans W. Kopp dans le
compte-rendu du jugement le condamnant pour escroquerie après la faillite de
la Trans K-B. Plusieurs spécialistes du droit des médias ont critiqué mardi
le veto donné par le président de la cour de cassation, le juge Peter
Alexander Müller.
</LD>
<TX>
Le juge fédéral avait expressément interdit aux journalistes accrédités
auprès du Tribunal fédéral la divulgation du nom d'Hans Kopp, condamné à un
an de prison avec sursis. Mardi, il a refusé d'expliquer les raisons de ce
refus par téléphone.
</TX>
<ST>
Veto abusif
</ST>
<TX>
Professeur de droit des médias à l'université de Fribourg, Denis Barrelet
qualifie d'abusif le veto donné par le président de la cour de cassation. Ce
dernier a probablement oublié toute la jurisprudence du Tribunal fédéral,
estime-t-il.
</TX>
<TX>
Denis Barrelet rappelle à ce propos que, depuis des décennies, le TF autorise
la publication des noms de personnes impliquées dans un procès lorsque
celles-ci sont notoirement connues et ne peuvent plus prétendre à l'anonymat.
</TX>
<TX>
Certes, le TF a eu tendance ces dernières années à renforcer la protection de
la personnalité. Mais, en l'occurrence, l'attitude du président de la cour de
cassation est, selon M. Barrelet, nettement exagérée.
</TX>
<ST>
Nouvelles directives
</ST>
<TX>
Le président du Conseil de la presse de la Fédération suisse des
journalistes, Roger Blum, trouve lui aussi la décision du Tribunal fédéral
incompréhensible. En l'espèce, le principe de la publicité doit l'emporter
même si, très souvent, le Conseil de la presse prône une attitude plutôt
restrictive lorsqu'il s'agit de publier les noms de personnes impliquées dans
une enquête pénale ou dans un procès.  Prochainement, le Conseil de la presse
devrait publier de nouvelles directives, ajoute son président.
</TX>
<TX>
Le conseiller aux Etats Ulrich Zimmerli, professeur de droit administratif,
exprime aussi sa désapprobation. Il ne comprend pas la peine que le Tribunal
fédéral se donne pour protéger la personnalité dans un cas qui a eu,
précisément, une publicité considérable.
</TX>
<ST>
Editorial virulent
</ST>
<TX>
Dans un éditorial virulent, le quotidien "Tages-Anzeiger" explique pourquoi
il a décidé de passer outre au veto de la Cour de cassation en révélant mardi
le nom de l'accusé. Hans W. Kopp n'est pas n'importe qui, c'est un personnage
de la vie publique, écrit l'éditoraliste du journal zurichois. Il a joui
d'une large notoriété qui ne le gênait guère lorsqu'il était aux côtés de son
épouse, alors conseillère fédérale. Même avant, il était largement connu
comme avocat d'affaires et spécialiste des médias.
</TX>
<TX>
Le Tribunal fédéral pratique une censure qui n'a plus rien à faire avec
l'exercice de la justice, écrit le commentateur. Il porte atteinte à la
considération dont il jouit. Une justice qui se fourvoie pareillement risque
de perdre tout crédit auprès du peuple, ajoute l'éditorialiste. On pourrait
attendre d'un des plus hauts magistrats du pays qu'il fasse preuve de
davantage de discernement lorsqu'il tranche entre l'intérêt public et la
protection de la personnalité.
</TX>
</DOC>
