<DOC>
<DOCID>ATS.950306.0071</DOCID>
<DOCNO>ATS.950306.0071</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950306
</DT>
<PT>
152300
</PT>
<SC>
bsf103 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4den int aetd fin soz
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
copenhague sommet social onu dette aide
</KW>
<TI>
Copenhague: Sommet mondial pour le développement social Demande d'annulation
de la dette et du renforcement de l'aide.
</TI>
<LD>
Copenhague, 6 mars (ats/afp) Les pays en voie de développement ont demandé
lundi au Sommet de Copenhague une annulation de la dette des pays du tiers
monde et une augmentation accrue de l'aide. Le groupe des 77 a également
appelé à la création d'une nouvelle Banque internationale de développement
social.
</LD>
<TX>
"Nous demandons (aux pays développés) d'annuler la dette et de consacrer 0,7
% de leur Produit intérieur brut (PIB) à l'aide", a indiqué le président du
G77 (131 pays), le ministre philippin de la planification socio-économique
Cielito Habito. Il a pris la parole lors de la cérémonie d'ouverture du
Sommet mondial pour le développement social.
</TX>
<TX>
Selon les chiffres de la Banque mondiale, la dette des pays du tiers monde
était proche de 1945 milliards de dollars en 1994, dont plus du quart pour
les pays d'Amérique Latine (546,9 milliards) et un autre quart pour l'Asie de
l'Est (415,2 milliards). Les ex-Etats communistes doivent 402,5 milliards et
l'Afrique sub-saharienne 210,6 milliards. Les dettes des pays d'Afrique du
Nord et du Proche-Orient s'élèvent à 213,3 milliards et celles de l'Asie du
Sud à 155,8 milliards.
</TX>
<TX>
La plus grande partie de la dette est de loin celle de la dette privée. Elle
a augmenté considérablement au cours des six dernières années, alors que les
dettes du tiers monde à l'égard des institutions internationales et des
gouvernements ont stagné ou baissé.
</TX>
<ST>
Initiative 20/20
</ST>
<TX>
M. Habito a insisté sur l'application de l'initiative 20/20, selon laquelle
20 % des dépenses gouvernementales du Sud et 20 % de l'aide gouvernementale
du Nord seront alloués aux besoins sociaux. "Nous voulons une totale
reconnaissance de la proposition 20/20", a-t-il dit, en se référant à la
proposition figurant dans la déclaration en dix points du sommet.
</TX>
<TX>
Le G77, dans le but de déterminer l'impact du commerce sur les pays en voie
de développement, a souligné la nécessité de "surveiller étroitement les
effets de l'application des accords de l'Uruguay round". M. Habito a enfin
proposé la création d'un fonds international pour le développement social,
sorte d'organisation de suivi pour s'assurer que les mesures adoptées par le
sommet sont appliquées.
</TX>
</DOC>
