<DOC>
<DOCID>ATS.941007.0016</DOCID>
<DOCNO>ATS.941007.0016</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941007
</DT>
<PT>
185000
</PT>
<SC>
bsf165 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c8tur jus
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
turquie proces deputes kurdes developpement
</KW>
<TI>
Reprise du procès des députés kurdes jugés pour "séparatisme" La Cour refuse
la remise en liberté et ajourne les débats développement.
</TI>
<LD>
Ankara, 7 oct (ats/afp) Le procès de six députés turcs d'origine kurde,
passibles de la peine de mort pour "séparatisme", a repris vendredi après un
mois de suspension. La Cour de Sûreté de l'Etat d'Ankara a cependant aussitôt
ajourné les débats jusqu'au 10 novembre, après avoir refusé la remise en
liberté des accusés.
</LD>
<TX>
La Cour a décidé de la "poursuite de l'état d'arrestation" des six députés du
Parti pro-kurde de la Démocratie (DEP), dissous en juin.  En vertu de
l'article 125 du code pénal turc, ils sont accusés d'"avoir constitué l'aile
politique" du Parti des Travailleurs du Kurdistan (PKK, séparatiste) au sein
du parlement. Il leur est reproché "d'avoir collaboré avec le PKK pour créer
un Kurdistan indépendant dans l'est et le sud-est anatoliens".  L'article 125
prévoit la peine de mort.
</TX>
<TX>
Parmi les preuves figurent des déclarations des députés parues dans la
presse, des textes d'interventions prononcées lors de différentes réunions
publiques en Turquie et à l'étranger.  L'accusation a également produit des
enregistrements de conversations téléphoniques avec le chef du PKK, Abdullah
Ocalan dit "Apo", et un document de 125 pages sur les rapports entre le PKK
et le DEP.
</TX>
<TX>
Les six députés sont MM. Hatip Dicle, président du DEP, Ahmet Turk, Orhan
Dogan et Sirri Sakik, ainsi que de Mme Leyla Zana, tous membres du DEP,
dissous le 16 juin. Parmi eux figure également le député indépendant Mahmut
Alinak, démissionnaire du DEP.
</TX>
<ST>
Détenus depuis mars
</ST>
<TX>
Ils sont détenus depuis la levée de leur immunité parlementaire le 2 mars et
sont déchus de leurs sièges depuis la dissolution du DEP par la Cour
Constitutionnelle. M. Alinak a conservé sa qualité de député parce qu'il
n'était plus membre du parti lors de son interdiction.
</TX>
<TX>
M. Dicle, prenant la parole après la fin de la lecture des preuves, a demandé
la reconnaissance officielle du PKK en tant que "partie combattante" pour
l'ouverture d'un dialogue. "Nous comparaissons devant le tribunal pour avoir
formulé les demandes de notre peuple (...)  Le peuple kurde et son idendité
sont actuellement jugés", a affirmé M. Dicle.
</TX>
<ST>
Equité mise en cause
</ST>
<TX>
M. Dogan a pour sa part émis des doutes sur la caractère "indépendant" de la
justice turque et qualifié de "contraire au droit " la dissolution du DEP.
"Notre souci n'est pas d'être acquitté par le tribunal, mais de l'être par
l'opinion publique", a-t-il ajouté.
</TX>
<TX>
Le procès, qui a endommagé l'image démocratique de la Turquie à l'étranger,
s'était ouvert le 3 août. Les députés avaient rejeté toute appartenance au
PKK et qualifié le procès de "politique". Deux autres députés turcs d'origine
kurde, MM. Sedat Yurtdas et Selim Sadak, également déchus lors de la
dissolution du DEP, doivent passer en jugement devant la justice sous les
mêmes chefs d'accusation.
</TX>
<ST>
Soutien suisse
</ST>
<TX>
Quarante parlementaires suisses ont exprimé dans une lettre ouverte leur
soutien aux députés du Parti pro-kurde de la démocratie (DEP). Ils demandent
au gouvernement turc de libérer leurs six collègues et de réinstaurer leur
immunité parlementaire. Ils réclament également la levée de l'interdiction du
DEP.
</TX>
<TX>
Les parlementaires suisses invitent par ailleurs les gouvernements suisse et
européens à faire pression sur Ankara pour trouver une solution politique à
la question kurde. Par leur lettre, ils espèrent attirer l'attention de
l'opinion publique sur le procès, a souligné Angeline Fankhauser (PS/BL).
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: Par rapport à la version précédente (bsf132), le lead et
le deuxième paragraphe ont été modifiés. Le reste est inchangé.
</TX>
</DOC>
