<DOC>
<DOCID>ATS.940406.0046</DOCID>
<DOCNO>ATS.940406.0046</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940406
</DT>
<PT>
160300
</PT>
<SC>
bsf129 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ecpi lu
</DE>
<AU>
zs rp
</AU>
<KW>
suisse rp viscosuisse resultats
</KW>
<TI>
Viscosuisse secoué par la récession et la concurrence étrangère Cash- flow et
résultat d'exploitation virent dans le rouge.
</TI>
<LD>
Emmenbrücke (LU), 6 avril (ats) Rhône-Poulenc Viscosuisse SA a été ébranlé
l'an dernier à l'image de l'ensemble de l'industrie des fibres synthétiques.
Cash-flow et résultat d'exploitation ont glissé dans le rouge. Le chiffre
d'affaires (brut) a reculé de 18,9 % à 390,6 millions de francs, indique le
communiqué publié mercredi par la filiale suisse du géant chimique français
Rhône-Poulenc.
</LD>
<TX>
Les surcapacités et la concurrence accrue venant des pays à main d'oeuvre bon
marché ont conduit à une érosion d'un cinquième des recettes de RP
Viscosuisse. En volume, les ventes de granulés polymères et de fils ont
diminué de 4000 tonnes à 60 000 tonnes. La force du franc suisse a été un
autre facteur pénalisant, écrit RP Viscosuisse, dont neuf ventes sur dix sont
réalisées à l'exportation.
</TX>
<TX>
Suite au recul du chiffres d'affaires, les charges fixes (205,1 millions)
n'ont pu être couvertes entièrement. Conséquence: le cash- flow est passé
dans les chiffres négatifs. Il s'inscrit à -5,9 millions de francs contre
+45,6 millions en 92. Le bénéfice d'exploitation (+8,9 millions en 92) s'est
transformé en perte de 38 millions, malgré une diminution de plus de 10 % des
amortissements (32,1 millions).
</TX>
<ST>
Plan social coûteux
</ST>
<TX>
Ce résultat a été grevé par le plan social qui a coûté 15 millions l'an
dernier. En 93, les effectifs des sites de production suisse à Emmenbrücke
(LU) et Widnau (SG) ont été réduits de 229 unités à 2034.  RP Viscosuisse
employe en outre 693 personnes à l'étranger. 440 nouvelles suppressions
d'emplois sont en outre planifiées pour ces deux prochaines années.
</TX>
<TX>
L'année en cours s'annonce morose. Un revirement de tendance dans le secteur
des fibres synthétiques est peu probable, selon le communiqué. Les résultats
seront cependant meilleurs grâce aux mesures internes (rationnalisation de la
gamme de produits, accroissement de la productivité, allègement des
structures).
</TX>
</DOC>
