<DOC>
<DOCID>ATS.940321.0110</DOCID>
<DOCNO>ATS.940321.0110</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940321
</DT>
<PT>
100500
</PT>
<SC>
bsf026 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
vot reg parp vd prod
</DE>
<AU>
cm pi
</AU>
<KW>
vd gouvernement radical chute eclairage
</KW>
<TI>
Parti radical et canton de Vaud: la fin d'une époque éclairage.
</TI>
<LD>
Lausanne, 21 mars (ats) Depuis dimanche, le parti radical n'occupe plus que
deux des sept sièges du gouvernement vaudois. Pour le plus grand canton
romand et le parti qui l'a "fait" il y a un siècle et demi, c'est une page
qui se tourne. Il n'y a plus de prédominance gouvernementale pour
l'institution qu'on appelait le "grand vieux parti", en référence au "great
old party" républicain qui a "fait" les Etats-Unis.
</LD>
<TX>
Après avoir éjecté les libéraux au milieu du XIXe siècle, le parti d'Henri
Druey et de Louis Ruchonnet a tenu les rênes de l'Etat jusqu'à aujourd'hui:
tous les sièges du Conseil d'Etat jusqu'en 1893, la majorité absolue jusqu'en
1954 et la majorité relative jusqu'en 1994.
</TX>
<TX>
Le parti radical vaudois a pu user - et abuser, ajoutaient ses adversaires -
de son pouvoir pendant de nombreuses décennies, monopolisant par exemple les
préfectures de district. Il a été accusé par l'opposition de la même
"arrogance" que les démocrates-chrétiens à Fribourg ou en Valais. Section la
plus importante du radicalisme suisse, il a représenté régulièrement Vaud au
Conseil fédéral.
</TX>
<ST>
Majorité perdue
</ST>
<TX>
De premières alertes avaient retenti entre les deux guerres, avec la montée
du socialisme et la dissidence agrarienne. Ayant perdu la majorité absolue
dans le corps électoral, les radicaux furent obligés de composer avec les
libéraux d'abord, puis avec les agrariens dès 1962.
</TX>
<TX>
Ce fut l'"Entente vaudoise" et la "formule magique" à la vaudoise: trois
radicaux, un libéral et un agrarien (UDC), deux sièges étant laissés aux
socialistes. Cette "entente" sort meurtrie du scrutin de dimanche et de
vieilles animosités historiques entre les radicaux et leurs partenaires
libéraux et agrariens risquent de resurgir au grand jour.
</TX>
<TX>
Quant à la "formule" gouvernementale, elle est révisée à la baisse pour le
parti radical, dans un sens qui se rapproche de la formule fédérale, avec
deux radicaux, deux socialistes, un libéral, un UDC et un vert. Il n'est pas
exclu qu'un jour les libéraux parviennent à enlever le second siège qu'ils
convoitent depuis longtemps.
</TX>
<TX>
Le canton de Vaud aurait alors un Conseil d'Etat semblable au Conseil
fédéral, les deux libéraux protestants jouant à Lausanne le rôle des deux
démocrates-chrétiens catholiques à Berne.
</TX>
<TX>
Quoi qu'il en soit, le "grand vieux parti" vaudois ne se remettra jamais
complètement du tremblement de terre qui vient de le secouer.  Il peut même
craindre de voir sa première place dans le canton lui échapper au profit du
parti socialiste lors de prochaines élections au Conseil national. Déjà, la
voie du Conseil fédéral lui semble fermée pour la succession de Jean-Pascal
Delamuraz.
</TX>
</DOC>
