<DOC>
<DOCID>ATS.950306.0100</DOCID>
<DOCNO>ATS.950306.0100</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950306
</DT>
<PT>
121100
</PT>
<SC>
bsf063 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
jus ge c4gre
</DE>
<AU>
ps uc
</AU>
<KW>
tribunal federal carlos entraide judiciaire
</KW>
<TI>
Complice présumée de Carlos interrogée par des policiers grecs Le TF rejette
un recours contre l'entraide judiciaire.
</TI>
<LD>
Lausanne, 6 mars (ats) Une Genevoise qui figure parmi les complices présumés
de Carlos sera prochainement interrogée en Suisse par des policiers grecs au
sujet d'un attentat commis à Athènes en 1983. Le Tribunal fédéral a rejeté le
recours qu'elle avait déposé contre la demande d'entraide judiciaire des
autorités hellènes.
</LD>
<TX>
Le 15 novembre dernier, deux mois après l'arrestation de la recourante sur
ordre du procureur général de la Confédération, le substitut du procureur du
Tribunal d'Athènes avait demandé l'entraide judiciaire à la Suisse. La
démarche s'inscrit dans le cadre le cadre de l'enquête menée en Grèce après
l'attentat perpétré le 13 avril 1983 contre l'ambassadeur d'Arabie Séoudite.
</TX>
<ST>
Groupe Carlos
</ST>
<TX>
Elle permettra à deux officiers de police grecs de venir en Suisse. Les
enquêteurs hellènes souhaitent récolter des renseignements sur l'organisation
terroriste dirigée par Carlos et prendre connaissance du résultat de
l'enquête menée en Suisse. Ils vont également pouvoir interroger la
recourante sur ses liens avec une autre personne contre laquelle la police
grecque enquête.
</TX>
<TX>
Arrêtée le 16 septembre dernier sous la prévention de tentative d'assassinat,
la recourante avait été libérée le 24 octobre. Elle a reconnu avoir eu des
contacts, au début des années 1980, avec des membres du groupe Carlos. Son
avocat, Me Anne-Marie Barone, a toutefois précisé que ces déclarations ne
constituent en aucun cas des aveux.
</TX>
<ST>
Convention européenne
</ST>
<TX>
La demande d'entraide judiciaire, fondée sur la Convention européenne
d'entraide judiciaire (CEEJ), avait été acceptée le 9 décembre 1994 par le
Ministère public de la Confédération. Elle précise que la recourante sera
entendue "à titre de renseignement".
</TX>
<TX>
L'intéressée avait recouru au Tribunal fédéral. Elle estimait en particulier
que l'exposé de la demande est insuffisant. Il n'indique pas avec assez de
précisions l'objet de la procédure menée en Grèce.
</TX>
<ST>
Témoin ou prévenue?
</ST>
<TX>
La demande ne permet pas non plus d'établir si la recourante y est impliquée
et si elle doit être entendue en qualité de témoin ou de prévenue. Or, dans
la dernière éventualité, elle rappelle que l'entraide peut être refusée si la
personne visée fait déjà l'objet d'une poursuite en Suisse.
</TX>
<TX>
Le Tribunal fédéral relève que la demande hellénique décrit les infractions
mais ne désigne pas les auteurs supposés. Selon la Haute Cour, cette attitude
se justifie, "s'agissant d'un attentat terroriste dont les auteurs se
seraient dissimulés".
</TX>
<ST>
Devoir accru
</ST>
<TX>
Le TF admet également que la prévenue peut être entendue "à titre de
renseignements" par les policiers grecs. Il rappelle qu'une convention
européenne prévoit un devoir accru d'entraide judiciaire dans la répression
du terrorisme. (arrêt 1A.2/1995 du 8 février 1995).
</TX>
</DOC>
