<DOC>
<DOCID>ATS.940509.0049</DOCID>
<DOCNO>ATS.940509.0049</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940509
</DT>
<PT>
161500
</PT>
<SC>
bsf102 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
sozm sozv vot
</DE>
<AU>
in ga sh
</AU>
<KW>
suisse assurance-maladie referendum swica
</KW>
<TI>
La Swica lance un référendum contre la loi sur l'assurance-maladie C'est la
quatrième organisation à le faire.
</TI>
<LD>
Winterthour/Berne, 9 mai (ats) Swica, le troisième groupe de caisses- maladie
de Suisse, lance un référendum contre la nouvelle loi sur l'assurance-maladie
(LAMA). Si le texte comporte quelques avantages, son application provoquerait
une hausse des coûts de la santé, affirme Swica dans un communiqué publié
lundi. Trois autres organisations ont déjà annoncé le lancement d'un
référendum.
</LD>
<TX>
Pour le groupe Swica, la nouvelle LAMA stimulera les coûts de la santé au
lieu de les freiner. Les assurés individuels devront payer leurs primes 40 %
plus cher en moyenne tandis que les contrats collectifs subiront une hausse
de 60 %. En outre, la nouvelle loi empêchera une concurrance loyale, estime
Swica. En revanche, le groupe approuve le subventionnement des primes fondé
sur le revenu et le libre passage d'une caisse à l'autre.
</TX>
<TX>
Le groupe, qui compte plus de 600 000 assurés, écrit actuellement à tous ses
membres, a indiqué à l'ATS Ueli Regius, directeur de Swica. Un "comité contre
une assurance-maladie trop chère et pour de véritables réformes du système de
santé" devrait être créé pour la récolte de signatures et pour préparer la
votation. Il devrait compter des politiciens dans ses rangs.
</TX>
<ST>
Artisana première en lice
</ST>
<TX>
La caisse-maladie et accidents Artisana avait été la première à annoncer le
lancement d'un référendum contre la nouvelle LAMA, avant même que le texte
définitif ne soit adopté par le Parlement lors de la session de mars. Selon
elle, la loi révisée ne permet pas d'abaisser les coûts, au contraire. La
caisse prévoit elle aussi une augmentation des primes et craint que les
finances cantonales ne souffrent de la nouvelle loi.
</TX>
<TX>
La Société suisse pour l'indépendance de la médecine (SSIM), qui compte 300
membres, avait ensuite annoncé qu'elle s'associait au référendum. Enfin, des
médecins indépendants se sont rassemblés au sein d'un "comité pour une loi
sur l'assurance-maladie respectueuse des droits du patient", présidé par le
conseiller national Rudolf Hafner (PES/BE).
</TX>
<TX>
Ce comité comprend quatre associations comptant au total près de 1000
praticiens, adeptes respectivement de la médecine empirique, de l'acupuncture
et de la médecine chinoise, de l'homéopathie et de la médecine auriculaire.
L'association Santé du peuple suisse, l'Association suisse des cures
d'hydrothérapie Kneipp et une association anthroposophique alémanique font
également partie du comité. Ces trois organisations affirment compter 60 000
adhérents.
</TX>
<ST>
Médecines alternatives en jeu
</ST>
<TX>
Ce comité justifie son opposition par d'autres arguments que Swica et
Artisana. Il reproche à la loi de réduire les possibilités de remboursement
des médecines alternatives par rapport à la situation actuelle. De plus, la
nouvelle loi ne remplirait pas les buts fixés par le Conseil fédéral, à
savoir le rétablissement de la solidarité dans l'assurance-maladie et la
réduction des coûts de la santé, estime le comité.
</TX>
<TX>
La Fédération des médecins suisses (FMH) a quant à elle renoncé à lancer ou à
soutenir un référendum. L'Union suisse des arts et métiers (USAM) et le
Concordat des caisses-maladie suisses (CCMS) ne lanceront ni ne soutiendront
le référendum. Le délai pour récolter les 50 000 signatures nécessaires
échoit le 4 juillet prochain.
</TX>
</DOC>
