<DOC>
<DOCID>ATS.941118.0032</DOCID>
<DOCNO>ATS.941118.0032</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941118
</DT>
<PT>
172700
</PT>
<SC>
bsf137 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
kul zh
</DE>
<AU>
ma bl sh
</AU>
<KW>
zh winterthour photographie exposition
</KW>
<TI>
Vingt photographes scandinaves exposent à Winterthour.
</TI>
<LD>
Winterthour, 18 nov (ats) Vingt photographes contemporains exposent au Musée
de la photographie de Winterthour jusqu'au 8 janvier. Ils ont en commun leur
origine, la Scandinavie, et selon le conservateur du musée Urs Stahel, "une
façon d'appréhender les questions universelles.
</LD>
<TX>
L'exposition venue du Nord s'intitule "Stranger than Paradise".  Ouverte
vendredi, elle réunit des travaux d'artistes danois, islandais, norvégiens et
suédois. Steven Henry Madoff, spécialiste de la photographie scandinave, l'a
mise sur pied pour l'"International Center of Photography" de New York. Il
l'a complétée pour Winterthour avec Urs Stahel.
</TX>
<TX>
Le thème principal de l'accrochage est la relation des Scandinaviens avec la
nature. D'un oeil à la fois romantique et ironique, ils évoquent la nostalgie
de la nature perdue. Leurs travaux thématisent aussi la famille, l'identité
et la typologie et égratignent l'image idyllique du Nord. De l'avis d'Urs
Stahel, les photographes nordiques ont une façon similaire, "presque
exotique", de tenter de répondre aux questions universelles.
</TX>
<TX>
Le travail avec la lumière, par exemple, est tout à fait particulier sous des
latitudes où le jour et la nuit correspondent à d'autres réalités qu'au
centre de l'Europe. D'où une impression de jamais vu avec les silhouettes
immortalisées par la Suédoise Maria Miesenberger, complètement noires, sans
contour net et sans visages.  Ou les paysages sombres du Danois Erik
Steffensen.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: Un catalogue en anglais documente l'exposition.
Fotomuseum Winterthour, Grüzenstrasse 44, Winterthour. Bus 2 depuis la gare
(direction Seen). Heures d'ouverture: mardi à vendredi de 12 à 18 heures,
samedi et dimanche de 11 à 17 heures.
</TX>
</DOC>
