<DOC>
<DOCID>ATS.940120.0118</DOCID>
<DOCNO>ATS.940120.0118</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940120
</DT>
<PT>
115500
</PT>
<SC>
bsf055 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
c5liz c5swi reg eur
</DE>
<AU>
sa an wi
</AU>
<KW>
liechtenstein eee suisse prioritaire
</KW>
<TI>
Selon le chef du gouvernement du Liechtenstein La Suisse a la priorité sur
l'Espace économique européen.
</TI>
<LD>
Berne/Vaduz, 20 jan (ats) Si le Liechtenstein devait choisir entre l'accord
douanier avec la Suisse et une adhésion à l'Espace économique européen (EEE),
la Suisse "aurait la priorité". Telle est l'avis dominant dans la classe
politique de Vaduz, indique Mario Frick, chef du gouvernement de la
Principauté, dans une interview parue jeudi dans le quotidien bernois "Der
Bund".
</LD>
<TX>
Le Liechtenstein attend actuellement l'approbation des Etats membres de l'EEE
sur la plateforme chargée de concilier l'accord douanier avec la Suisse et la
participation à l'EEE. Cette plateforme ne contient pas de solution
juridique, mais des propositions.
</TX>
<TX>
Si les deux accords ne peuvent être conciliés, "nous poursuivrons notre
partenariat avec la Confédération", a expliqué M. Frick au "Bund". Mais si
cela devait être le cas, "j'éprouverais un malaise en pensant aux
conséquences à long terme", a-t-il poursuivi.
</TX>
<ST>
Trafic impossible
</ST>
<TX>
Selon le chef du gouvernement de la Principauté, les premières réactions
informelles à la plateforme sont positives. Un des problèmes principaux
réside dans l'introduction d'un système de contrôle raisonnable entre la
Suisse et le Liechtenstein. En tous les cas, "un trafic à grande échelle
serait impossible", en raison de la situation géographique. Mais si on
exigeait du Liechtenstein un système sans faille, où chaque chewing-gum
serait contrôlé, "alors nous passerions la main", estime M. Frick.
</TX>
<TX>
Le but du gouvernement de Vaduz est d'arriver à une solution avant la fin de
l'année. Mario Frick considère le "cas du Liechtenstein" comme un test du
comportement de l'Union européenne envers les petits Etats.
</TX>
</DOC>
