<DOC>
<DOCID>ATS.940416.0006</DOCID>
<DOCNO>ATS.940416.0006</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940416
</DT>
<PT>
210600
</PT>
<SC>
bsf089 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4fra c4uk
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
france commemoration debarquement hotels
</KW>
<TI>
Caen: réservations d'hôtel annulées pour 50 vétérans britanniques.
</TI>
<LD>
Caen, 16 avr (ats/afp) Un hôtel de Mondeville, près de Caen, a annulé les
réservations de 22 chambres faites par 50 vétérans britanniques parce que la
totalité du règlement du séjour n'est pas intervenue le 31 décembre 1993,
a-t-on appris samedi auprès de l'avocat des vétérans. Ceux-ci envisagent de
saisir la justice.
</LD>
<TX>
"Si nous ne trouvons pas une solution amiable, nous saisirons la justice", a
dit samedi à l'AFP Me Jean Delom de Mézerac, chargé de l'affaire par l'agent
de Sheffield (nord de la Grande-Bretagne) de ce groupe de vétérans.
</TX>
<TX>
L'hôtel, en passe d'être repris par le groupe Accor, a renvoyé aux vétérans
les 4200 FF (1000 francs suisses) d'arrhes versés le 6 octobre 1992, en
expliquant que, "comme convenu, la totalité du règlement du séjour avait été
fixée au 31 décembre 1993".
</TX>
<TX>
"Je dispose d'un fax de l'hôtel indiquant clairement le 31 mars 1994 comme
date finale du règlement", a ajouté l'avocat, précisant que ses clients
étaient "tout à fait disposés à payer".
</TX>
<TX>
L'hôtel, dont la direction a changé et qui justifie sa "rigueur" par "des
difficultés à se faire régler par les agences anglaises", selon l'avocat, a
proposé de loger le groupe à Evreux, à plus de 100 km de Caen, ou à La
Ferté-Macé, où 22 chambres sont toujours "en option" à leur intention.
</TX>
<TX>
Les vétérans britanniques jugent cette proposition "inacceptable".  Les
commémorations du cinquantenaire du débarquement allié en Normandie doivent
culminer les 5 et 6 juin à Caen. Environ 35 000 vétérans du débarquement et
leurs accompagnateurs sont attendus pour les cérémonies en Normandie.
</TX>
<TX>
"Si nous ne pouvons pas trouver de solution amiable, a souligné l'avocat,
alors vraisemblablement nous saisirons toute juridiction compétente afin
d'obtenir réparation".
</TX>
<TX>
Au début du mois, le gouvernement français avait tenté de réquisitionner,
pour des dignitaires étrangers, des chambres d'hôtel réservées à Deauville
plus de 15 mois auparavant par une centaine de vétérans britanniques et
canadiens. Paris a finalement renoncé à ce projet et déclaré que ces
personnalités seraient logées dans la capitale.
</TX>
</DOC>
