<DOC>
<DOCID>ATS.950405.0086</DOCID>
<DOCNO>ATS.950405.0086</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950405
</DT>
<PT>
135200
</PT>
<SC>
bsf066 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c9phi mil kulr
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
philippines musulmans attaque bilan develop
</KW>
<TI>
Philippines: le président Ramos accuse le groupe Abu Sayyaf L'attaque de la
ville d'Ipil a fait au moins 45 morts développement.
</TI>
<LD>
Ipil, 5 avr (ats/afp/reuter) Le président philippin Fidel Ramos a accusé
mercredi le groupe musulman Abou Sayyaf d'avoir organisé l'attaque de la
ville majoritairement catholique d'Ipil, dans le sud du pays. Cette attaque a
fait au moins 45 morts mardi matin et a entièrement dévasté le quartier
commerçant du centre-ville.
</LD>
<TX>
Près de 200 rebelles musulmans fortement armés, en tenue militaire et le
front ceint d'un bandeau rouge, ont fait irruption, mardi, vers midi, dans la
ville de 150 000 habitants située sur l'île de Mindanao. Venus tant par terre
que par mer, ils ont ouvert le feu dans les rues animées, dans des
restaurants et dans une salle de billard et s'en sont pris à des banques.
</TX>
<ST>
Le bilan risque de s'alourdir
</ST>
<TX>
Des corps carbonisés reposent toujours, mercredi, dans les décombres du
centre-ville, où quelques petits foyers d'incendie continuent de brûler.
D'après le secrétaire au ministère de l'Intérieur Rafaël Alunan, l'attaque
aurait tué "autour de cent personnes".
</TX>
<TX>
Lors d'une conférence de presse, mercredi, à Manille, le président a rejeté
la responsabilité du raid de la veille sur le "commandant Nerio", un des
chefs du mouvement. Ce dernier aurait uni ses forces à celles d'autres
formations de rebelles musulmans pour mener l'opération, qui avait été
minutieusement préparée. L'objectif de l'offensive était la libération du
fils de Nerio, incarcéré à Ipil, a précisé Fidel Ramos.
</TX>
<TX>
Bien que l'attaque d'Ipil n'ait toujours pas été revendiquée, les autorités
soupçonnent une participation du Front Moro de libération nationale (FMLN),
principal mouvement de la rébellion musulmane philippine, et du Front
islamique de libération Moro (MILF), organisation de moindre importance.
C'est la première fois qu'une opération de cette envergure est menée en
commun par les deux groupes.
</TX>
<ST>
Vers une contre-offensive musclée
</ST>
<TX>
Fidel Ramos a annoncé avoir lancé une contre-offensive militaire d'envergure
contre les forces d'Abou Sayyaf. Celles-ci sont tenues pour responsables
d'une vague d'assassinats et d'enlèvements dans le sud du pays depuis deux
ans.
</TX>
<TX>
Les Philippines, à la population essentiellement chrétienne, connaît depuis
des décennies une opposition violente de la part de la minorité musulmane,
concentrée dans le sud de l'archipel. Plus de 50 000 personnes sont mortes
depuis le début de l'insurrection, dans les années 1970.
</TX>
<TX>
L'attaque d'Ipil constitue l'incident le plus grave depuis la destruction de
la ville de Jolo, en 1973, à la suite d'affrontements entre les rebelles et
l'armée philippine.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: la dépêche a été entièrement remaniée. Elle tient compte
d'un nouveau bilan des victimes et de la cp du président Ramos.
</TX>
</DOC>
