<DOC>
<DOCID>ATS.941027.0116</DOCID>
<DOCNO>ATS.941027.0116</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941027
</DT>
<PT>
121100
</PT>
<SC>
bsf056 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
bif
</OC>
<DE>
sozm fin for be
</DE>
<AU>
to ce
</AU>
<KW>
suisse pro mente sana congres psychiatrie
</KW>
<TI>
Congrès annuel de Pro Mente Sana à Bienne Qualité des soins et mesures
d'austérité en psychiatrie.
</TI>
<LD>
Bienne, 27 oct (ats) La Fondation suisse Pro Mente Sana a ouvert son congrès
annuel jeudi à Bienne. Pendant deux jours, les participants vont débattre de
la garantie de la qualité des soins malgré les mesures d'austérité en
psychiatrie. Au programme, discours de spécialistes, débats et ateliers de
travail.
</LD>
<TX>
Le congrès réunit aussi bien des anciens patients, que des médecins, des
thérapeutes ou des assistants sociaux. La première partie de la manifestation
doit permettre aux participants de parler des différents problèmes auxquels
ils se heurtent en psychiatrie. A ce propos, divers orateurs ont présenté des
moyens d'atteindre une haute qualité de soins, malgré de ressources limitées.
</TX>
<ST>
Armes contre l'austérité
</ST>
<TX>
L'un des buts du congrès est aussi de donner aux participants de meilleurs
arguments pour lutter contre les mesures d'austérité prévues par les
autorités. Des ateliers ou des groupes de travail doivent permettre aux
participants d'échanger leurs points de vue et de définir la notion de
qualité en psychiatrie.
</TX>
<TX>
Pro Mente Sana exige que la qualité en psychiatrie ne soit pas mesurée à
l'aide de modèles de rentabilité. Les critères de qualité sont autant
l'affaire des malades que de leurs proches ou des spécialistes, selon la
fondation. Il faut donc consulter tous les milieux concernés avant de créer
des institutions psychiatriques, exige-t-elle.
</TX>
<TX>
La fondation suisse Pro Mente Sana a été créée en 1978. Son but est d'assurer
la sauvegarde des intérêts et des droits généraux des personnes souffrant
d'une maladie mentale ou d'un handicap psychique.
</TX>
<ST>
encadré suit.
</ST>
</DOC>
