<DOC>
<DOCID>ATS.950224.0105</DOCID>
<DOCNO>ATS.950224.0105</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950224
</DT>
<PT>
112000
</PT>
<SC>
bsf046 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6rus fin
</DE>
<AU>
sv
</AU>
<KW>
russie adoption projet de budget douma
</KW>
<TI>
Russie: adoption par la Douma du projet de budget 1995 Octroi possible d'un
prêt du FMI.
</TI>
<LD>
Moscou, 24 fév (ats/afp) La Douma, la chambre basse du parlement russe, a
voté vendredi en 3e lecture le projet de budget 1995. Cette décision lève le
principal obstacle à l'octroi à la Russie d'un prêt crucial du Fonds
monétaire international de 6,4 milliards de dollars (quelque 8,3 milliards de
francs).
</LD>
<TX>
Le projet de budget a été voté par 268 voix contre 93 et trois abstentions.
226 voix étaient nécessaires. Le texte doit encore être adopté par le Conseil
de la fédération (chambre haute) et signé par le président Boris Eltsine.
</TX>
<TX>
La Douma doit également procéder à une 4e lecture du projet, qui n'aura qu'un
caractère formel, aucun amendement ne pouvant être adopté à cette occasion,
a-t-on indiqué de sources parlementaires.  Deux amendements ont été adoptés
par les députés qui avaient entamé il y a deux jours le débat en troisième
lecture.
</TX>
<ST>
Deux amendements
</ST>
<TX>
1700 milliards de roubles (quelque 520 millions de francs) seront prélevés
sur le fonctionnement de l'administration pour être transférés à la recherche
scientifique. De plus, 1000 milliards de roubles seront pris au budget de la
défense pour être accordés à la recherche militaire.
</TX>
<TX>
Le projet maintient le déficit budgétaire mais augmente recettes et dépenses
d'environ 1,1 milliard de dollars grâce à une hausse de la TVA. Le total des
recettes du budget doit être de 175 000 milliards de roubles, pour des
dépenses de 248 000 milliards, maintenant le déficit à 73 000 milliards.
</TX>
<TX>
Une délégation du FMI arrivée jeudi à Moscou a repris vendredi ses
discussions avec les autorités russes sur l'octroi d'un crédit stand by de
6,4 milliards de dollars. Ce dernier est conditionné par l'adoption d'un
budget rigoureux, doté d'un déficit réduit.
</TX>
<TX>
Le directeur général du FMI Michel Camdessus doit se rendre à Moscou début
mars pour finaliser l'accord. Les précédentes négociations avaient pris fin
le 6 février. La délégation du FMI avait quitté Moscou sans dégager d'accord
après une visite de trois semaines dans la capitale russe.
</TX>
</DOC>
