<DOC>
<DOCID>ATS.940329.0030</DOCID>
<DOCNO>ATS.940329.0030</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940329
</DT>
<PT>
174600
</PT>
<SC>
bsf158 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
kul for comm gr
</DE>
<AU>
mb an sh
</AU>
<KW>
gr romanche mesures urgentes de soutien
</KW>
<TI>
Grisons: mesures urgentes pour la sauvegarde du romanche Soutien au futur
quotidien romanche.
</TI>
<LD>
Coire, 29 mars (ats) La quatrième langue nationale doit à tout prix être
sauvée. Elle pourra l'être notamment grâce à la parution d'un quotidien en
romanche. Ce journal est au centre d'une série de mesures urgentes décidées
par le gouvernement grison. Ces interventions de l'Etat coûteront quelque 2,4
millions de francs par an. Le conseiller d'Etat Joachim Caluori a expliqué
mardi devant la presse que les autorités cantonales attendent un soutien
généreux de la Confédération.
</LD>
<TX>
Après avoir pris connaissance des derniers résultats du recensement fédéral,
qui montrent un nouveau recul du romanche, un groupe de travail grison a
proposé un catalogue de mesures urgentes destinées à la sauvegarde de la
quatrième langue nationale. Le canton s'est alors adressé à la Confédération.
Cette dernière a fait part de sa disponibilité, à condition que les Grisons
eux-mêmes mettent à disposition les moyens nécessaires.
</TX>
<TX>
Selon M. Caluori, la conseillère fédérale Ruth Dreifuss s'est dite prête à
réviser rapidement la loi de promotion du romanche et de l'italien. Des
moyens financiers supplémentaires pourront alors être débloqués.
Parallèlement, les Grisons vont édicter une loi rendant possible le soutien
financier des projets.
</TX>
<ST>
1,8 million pour le journal
</ST>
<TX>
Selon les voeux du gouvernement cantonal, Berne devrait prendre en charge
cinq sixièmes des coûts engendrés par les mesures urgentes. Le solde serait
l'affaire du canton. Pour M.Caluori, cette vision des choses correspond dans
les grandes lignes à celle de la Confédération. Actuellement, la Berne
fédérale verse aux Grisons 3,75 millions de francs chaque année pour diverses
mesures de soutien au romanche.
</TX>
<TX>
Sur les 2,4 millions de francs budgétisés chaque année pour les mesures
urgentes, 1,8 million devraient être investis dans la mise sur pied du
quotidien romanche. Le groupe de travail chargé de son lancement estime que
les subventions prévues devraient suffire.
</TX>
<TX>
La Confédération subordonne sa contribution au fait que les éditeurs des
journaux existants participent au projet. Trois des quatre éditeurs sont
d'accord. Celui du deuxième périodique romanche, la "Fögl Ladin", refuse pour
sa part sa collaboration. Le gouvernement grison tentera une nouvelle fois de
le convaincre, mais estime que le soutien des trois autres éditeurs devrait
suffire.
</TX>
<ST>
Territorialité des langues
</ST>
<TX>
D'autres mesures urgentes de soutien au romanche sont encore prévues,
notamment dans le domaine scolaire. En outre, le gouvernement entend assurer
une protection renforcée des territoires d'origine du romanche, par exemple
en instaurant un principe de territorialité des langues flexible. Les
premières études sont entreprises en Basse-Engadine pour le lancement d'un
projet-pilote.
</TX>
</DOC>
