<DOC>
<DOCID>ATS.940530.0039</DOCID>
<DOCNO>ATS.940530.0039</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940530
</DT>
<PT>
175600
</PT>
<SC>
bsf161 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c8isr kulr mil div
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
israel commemoration shoah incidents
</KW>
<TI>
Homosexuels morts durant la Shoah Incidents lors d'une cérémonie de
commémoration à Jérusalem.
</TI>
<LD>
Jérusalem, 30 mai (ats/afp) Des militants religieux ultra- nationalistes ont
perturbé lundi la première cérémonie à la mémoire des homosexuels morts
durant la Shoah. Elle était célébrée au mémorial de l'Holocauste Yad Vachem à
Jérusalem.
</LD>
<TX>
Une centaine d'homosexuels et lesbiennes israéliens et juifs des Etats-Unis
étaient réunis dans la salle du souvenir, où sont inscrits sur une pierre
noire les noms de tous les camps de concentration nazis, pour écouter le
"hazan" (chanteur liturgique juif) américain Micha Mandel réciter le
"kaddich" (prière des morts). Une dizaine de pertubateurs sont alors
descendus vers la stèle, ont commencé à insulter les participants et jeté à
terre le livre de prières du rabbin, jusqu'à ce que des gardes les expulsent.
</TX>
<TX>
"Pour la première fois, nous voulions célébrer la mémoire des 200 000
homosexuels de toutes les religions massacrés par les nazis. La scène qui
vient de se dérouler prouve que ce ne sont pas les homosexuels qui sont les
psychopathes", a affirmé Amit Kara, président de la Société israélienne pour
la protection des droits individuels, qui fait partie du Congrès mondial des
organisation juives homosexuelles et lesbiennes.
</TX>
<ST>
"Des diables"
</ST>
<TX>
"Nous sommes venus pour commémorer les morts. On peut vivre dignement en
étant juif et homosexuel. La mémoire des homosexuels mérite aussi d'être
honorée. Yad Vachem n'avait jamais mentionné les homosexuels massacrés par
les nazis. Je suis fier que cela se soit passé aujourd'hui", a affirmé M.
Mandel.
</TX>
<TX>
"Ce sont des diables. Ne les laissez pas profaner cet endroit.  Tuez-nous
mais nous ne les laisserons pas profaner le nom de nos saints", a lancé à un
garde l'un des perturbateurs, couché sur le sol. "La Shoah est trop sacrée
pour laisser un groupe de hooligans, définis par la morale juive comme
criminels, légitimer leur cause", a déclaré aux journalistes un autre
perturbateur, Avigdor Etkni. Après cet incident, les homosexuels et les
lesbiennes ont continué leur commémoration.
</TX>
</DOC>
