<DOC>
<DOCID>ATS.941007.0009</DOCID>
<DOCNO>ATS.941007.0009</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941007
</DT>
<PT>
192100
</PT>
<SC>
bsf172 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c4fra jus
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
france assassinat piat nouveau temoignage
</KW>
<TI>
Affaire Piat: un homme politique cité parmi les commanditaires.
</TI>
<LD>
Toulon, 7 oct (ats/reuter) Un des tueurs présumés de Yann Piat a affirmé
vendredi au juge d'instruction que deux personnes, dont "un homme politique
varois", avaient commandité l'assassinat du député UDF, ont déclaré ses
avocats.
</LD>
<TX>
"Notre client a donné au juge le nom de deux commanditaires, dont celui d'un
homme politique varois", a dit Me Jean-Louis Keita à l'issue de l'audition,
sans révéler l'identité des personnes mises en cause.
</TX>
<TX>
"Aujourd'hui, nous sommes allés au delà du fusible", a renchéri Me Jacques
Vergès qui a pris récemment la défense, avec Me Keita, de Marco Di Caro. Cet
homme de 21 ans est soupçonné d'être le pilote de la moto sur laquelle avait
pris place son complice, Lucien Ferri, le tireur présumé, le 25 février
dernier à Hyères, dans le Var.
</TX>
<TX>
Les deux avocats ont estimé que le patron de bar Gérard Finale, que les
enquêteurs présentaient jusqu'ici comme le commanditaire du meurtre, n'avait
été qu'un pion dans l'affaire.
</TX>
<TX>
"Il y avait jusqu'ici une thèse dangereuse qui consistait à dire que nous
étions en présence d'une bande de petits tueurs. Ce sont des gamins
manipulés. Il appartient désormais au juge de contrôler et de vérifier par
des commissions rogatoires les déclarations de Di Caro", a dit Me Jacques
Vergès.
</TX>
<TX>
L'avocat a précisé que Marco Di Caro avait confirmé sa participation à
l'assassinat du député mais que le rôle des jeunes du bar le Macama,
appartenant à Gérard Finale, apparaîssait désormais "moins grave". Selon
l'avocat, Marco Di Caro a également apporté au juge Thierry Rolland des
"indications sur une série de faits, des crimes, qui n'avaient pas encore été
éclaircis dans la région".
</TX>
<TX>
Il aurait également réclamé une protection particulière compte tenu de
menaces qu'il affirme avoir reçues à la prison des Baumettes à Marseille. Les
sept membres de la bande du Macama avaient mis en examen et écroués pour
assassinat, tentative d'assassinat et complicité le 17 juin dernier.
</TX>
</DOC>
