<DOC>
<DOCID>ATS.940616.0153</DOCID>
<DOCNO>ATS.940616.0153</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940616
</DT>
<PT>
033000
</PT>
<SC>
bsf005 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c3col c3cub c1 aet int
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
colombie sommet ibero-americain cloture
</KW>
<TI>
Sommet ibéro-américain: allusion au blocus contre Cuba Lever les mesures
"commerciales coercitives".
</TI>
<LD>
Cartagena, 16 juin (ats/afp) Le 4ème sommet ibéro-américain a pris fin
mercredi à Cartagena. Il a demandé la suppression des "mesures économiques et
commerciales coercitives et unilatérales". Il s'agir d'une allusion au blocus
que les Etats-Unis maintiennent depuis plus de 30 ans contre Cuba.
</LD>
<TX>
Le 4e sommet a en effet recommandé dans son document final "l'élimination, en
accord avec les principes du Droit International et des résolutions de l'ONU,
des mesures économiques et commerciales coercitives et unilatérales qui
affectent le libre développement du commerce international et affectent les
conditions de vie des peuples ibéro-américains".
</TX>
<TX>
Bien que le nom de Cuba ne figure à aucun moment dans les recommandations du
sommet de Cartagena, l'allusion au blocus des Américains contre Cuba est
évidente, ont relevé les observateurs. Les chefs d'Etat et de gouvernement
ibéro-américains ont ainsi accordé un appui limité au président cubain, Fidel
Castro. Lors de la première journée du sommet, celui-ci avait qualifié de
"lâche et inhumain" le blocus Américain tout en reprochant aux présidents
d'Amérique Latine leur manque de solidarité avec son pays.
</TX>
<TX>
Le président argentin, Carlos Menem a d'ailleurs confirmé cette
interpretation. Il a indiqué que les pays d'Amérique latine allaient "faire
pression pour que les Etats-Unis lèvent le blocus, une mesure qui a été prise
par les Etats-Unis et eux seuls". Toutefois, au cours du 4ème sommet
ibéro-américain, plusieurs chefs d'Etat ont regretté la lenteur des
changements démocratiques à Cuba. De son côté, le président Menem a
conditionné le retour de Cuba au sein de l'OEA (Organisation des Etats
Américains), aux progrés que Fidel Castro accepterait de faire dans le
domaine de la démocratie.
</TX>
</DOC>
