<DOC>
<DOCID>ATS.940609.0087</DOCID>
<DOCNO>ATS.940609.0087</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940609
</DT>
<PT>
133700
</PT>
<SC>
bsf084 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
jus parn ecpc ecpt
</DE>
<AU>
po
</AU>
<KW>
conseil national droit bail liberalisation
</KW>
<TI>
Victoire des propriétaires immobiliers au Conseil national Oui à la
libéralisation totale des loyers.
</TI>
<LD>
Berne, 9 juin (ats) Le marché du logement doit être entièrement libéralisé.
Le Conseil national a adopté jeudi une série de propositions issues de la
droite et des milieux immobiliers pour un passage progressif à un système de
loyers libres: leur montant ne doit dépendre que de l'offre et de la demande.
La gauche a parlé de "provocation" et de "déclaration de guerre" à l'endroit
des locataires. Elle craint que les loyers augmentent de 20 à 30 %.
</LD>
<TX>
Les députés ont adopté par 72 voix contre 63 une motion de Peter Baumberger
(PDC/ZH) demandant l'introduction des loyers libres. Le conseiller fédéral
Jean-Pascal Delamuraz s'y est opposé en vain, disant qu'une telle réforme
nécessiterait une révision de la Constitution.
</TX>
<TX>
Au terme d'un débat très vif, les députés avaient auparavant accepté à
l'appel nominal par 94 voix contre 73 deux initiatives parlementaires de Rolf
Hegetschweiler (PRD/ZH) demandant un assouplissement du droit du bail, en
faveur des propriétaires. La commission juridique du National devra
maintenant préparer un projet de révision du Code des obligations.
</TX>
<ST>
Moins de transparence
</ST>
<TX>
Principal changement contenu dans les initiatives: la suppression du droit
des locataires à connaître le loyer précédent de leur appartement. Avec lui
disparaît la possibilité laissée aux locataires de contester dans les 30
jours leur loyer initial.
</TX>
<TX>
En outre, la clause de réserve sera levée: les propriétaires pourront
procéder à des hausses de loyer sans que celles-ci aient été préalablement
annoncées. Deux ans au minimum devront toutefois s'écouler avant toute
augmentation qui n'aurait pas été annoncée. Par ailleurs, la sous-location
sera soumise au strict consentement des propriétaires.
</TX>
<ST>
Législation tracassière
</ST>
<TX>
Radicaux, libéraux et une partie des démocrates-chrétiens ont relevé que la
législation sur les loyers est tracassière et compliquée. Elle décourage les
investisseurs et entraîne une pénurie de logements. Elle empêche une
"adaptation" adéquate des prix des anciens logements, dont les locataires
bénéficient d'une véritable "rente de situation". Une libéralisation ferait
baisser le prix des nouveaux logements.
</TX>
<ST>
"Démantèlement en règle"
</ST>
<TX>
Pour les socialistes et les verts, il s'agit d'une provocation et d'un
"démantèlement en règle" de la protection des locataires: les loyers
pourraient augmenter d'au moins 20 %, alors que la Suisse connaît déjà les
loyers les plus chers d'Europe. Cela obligerait l'Etat à verser des centaines
de millions pour venir en aide aux plus démunis. Tout cela, a dit Paul
Rechsteiner (PS/SG), pour permettre "à ceux qui ont déjà profité du boom
immobilier des années 80 de s'enrichir encore". Les socialistes ont d'ores et
déjà brandi la menace d'un référendum.
</TX>
<TX>
Franz Jeager (AdI/SG) a proposé qu'une partie des gains procurés par la
libéralisation soient reversés à titre d'aide sociale aux locataires les plus
démunis. Rolf Engler (PDC/AI) a également proposé un compromis: non aux
loyers libres, mais oui à un allègement du droit du bail. Le PDC entend
déposer prochainement une motion en ce sens.
</TX>
<ST>
Loyer abusif
</ST>
<TX>
Le Conseil national a également accepté une initiative de Dominique Ducret
(PDC/GE) visant à limiter la notion de loyer abusif.  Ainsi, un loyer ne
pourra plus être considéré comme abusif s'il a été fixé par une autorité
administrative cantonale (cela vaut pour les rénovations et les
transformations d'immeubles financés par les collectivités publiques). Dans
ce cas, un recours aux tribunaux civils ne sera plus possible.
</TX>
<TX>
Par ailleurs, les députés ont rejeté par 73 voix contre 63 un postulat de
Jean-Nils de Dardel (PS/GE) autorisant le Conseil fédéral à décréter une
réduction des loyers en cas de baisse des taux hypothécaires.
</TX>
</DOC>
