<DOC>
<DOCID>ATS.941208.0070</DOCID>
<DOCNO>ATS.941208.0070</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941208
</DT>
<PT>
162600
</PT>
<SC>
bsf120 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c8isr pal c1 int
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
gaza israel olp extension autonomie dev
</KW>
<TI>
Extension de l'autonomie palestinienne Yasser Arafat et Shimon Peres
examinent différentes "options" développement.
</TI>
<LD>
Erez, 8 déc (ats/afp/reuter) Yasser Arafat et Shimon Peres ont examiné jeudi
des "options" pour étendre l'autonomie palestinienne.  En outre, le chef de
l'OLP et le ministre israélien des affaires étrangères n'ont pas exclu une
modification concertée de la Déclaration de principes signée le 13 septembre
1993 à Washington.
</LD>
<TX>
"M. Arafat et moi-même avons étudié plusieurs options. Chacun de nous
souhaite y réfléchir quelque temps, avant de voir quels pourraient être les
meilleurs accords", a déclaré M. Peres à l'issue d'un entretien avec le chef
de l'OLP à Erez, dans la bande autonome de Gaza.
</TX>
<TX>
"Demain, nous serons peut-être dans une situation nous permettant de faire un
important pas en avant", a ajouté M. Peres, qui s'exprimait devant la presse
en compagnie de M. Arafat. Israël et les Palestiniens sont confrontés à "de
sérieux problèmes" pour étendre l'autonomie en Cisjordanie et organiser les
élections palestiniennes à un Conseil de l'autonomie, a souligné M. Peres.
</TX>
<ST>
"Travailler dans le cadre existant"
</ST>
<TX>
Comme on lui demandait si des modifications étaient envisagées à la
Déclaration de principes sur l'autonomie palestinienne, M. Peres a déclaré:
"Il faut qu'il soit clair qu'aucune modification n'est possible sans un
accord mutuel".
</TX>
<TX>
"Nous pouvons travailler dans le cadre existant. Nous pouvons définir des
priorités, aborder une question en premier et l'autre ensuite, ou
inversement. Mais tout ceci doit se faire dans une atmosphère d'entente et
d'accord mutuel", a ajouté M. Peres.
</TX>
<ST>
Craintes de Jérusalem
</ST>
<TX>
M. Arafat a refusé de répondre quand on lui a demandé si des modifications de
l'accord étaient possibles. La Déclaration prévoit pour la seconde phase de
l'autonomie l'élection d'un Conseil palestinien autonome et un retrait
préalable de l'armée israélienne des zones peuplées en Cisjordanie.
</TX>
<TX>
Israël a exprimé des hésitations ces dernières semaines, craignant pour les
120 000 colons juifs qui vivent en Cisjordanie après le meurtre de 45
Israéliens par des Palestiniens depuis le début de l'autonomie en mai.
</TX>
<TX>
L'armée freine des quatre fers à la perspective de son retrait.  Elle affirme
qu'elle ne pourrait plus dans ce cas assurer la sécurité des Israéliens. Les
Palestiniens affirment pour leur part qu'il est impossible d'organiser les
élections en Cisjordanie en présence de l'armée d'occupation. Ils insistent
pour que son retrait ait lieu avant le scrutin.
</TX>
<ST>
Impératifs de sécurité compris
</ST>
<TX>
M. Arafat a observé à ce sujet: "Nous devons comprendre les impératifs de
sécurité des Israéliens et nous devons les prendre en compte". MM. Arafat et
Peres, qui s'étaient tous deux entretenu séparément la veille avec le chef de
la diplomatie américaine Warren Christopher, ont affirmé la nécessité de
poursuivre le processus de paix.
</TX>
<TX>
"Nous sommes totalement engagés par notre accord et nous avons l'intention
d'aller de l'avant", a déclaré M. Peres. "Nous allons poursuivre le processus
de paix", a indiqué M. Arafat. MM. Arafat, Peres et le Premier ministre
Yitzhak Rabin doivent recevoir conjointement samedi le prix Nobel de la paix
à Oslo.
</TX>
<TX>
MM. Arafat et Peres ont décidé par ailleurs de convoquer "le plus tôt
possible" une réunion avec l'Egypte et la Jordanie pour discuter du sort des
Palestiniens expulsés de Cisjordanie et de Gaza depuis le début de
l'occupation en 1967.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: la dépêche a été totalement remaniée.
</ST>
</DOC>
