<DOC>
<DOCID>ATS.950918.0085</DOCID>
<DOCNO>ATS.950918.0085</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950918
</DT>
<PT>
123300
</PT>
<SC>
bsf047 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
int ecpc ecpt umw
</DE>
<AU>
ln nb
</AU>
<KW>
genève conférence convention de bâle
</KW>
<TI>
Conférence des Etats signataires de la Convention de Bâle Enjeu: interdire
les exportations de déchets vers les pays non-OCDE
</TI>
<LD>
Genève, 18 sept (ats) Une conférence ministérielle des pays membres de la
Convention de Bâle s'est ouverte lundi à Genève.  Elle va étudier un projet
d'interdiction totale des exportations des déchets dangereux vers les pays
non-membres de l'OCDE. Les représentants de près de 90 Etats, dont la Suisse,
y participent.
</LD>
<TX>
Il s'agit de la troisième réunion des Etats parties à la Convention de Bâle
sur le contrôle des mouvements transfrontières des déchets dangereux et de
leur élimination. La Convention de Bâle, adoptée en mars 1989, est entrée en
vigueur en mai 1992 et a été signée par 88 pays ainsi que la Communauté
européenne. Plus de 400 millions de tonnes de déchets dangereux sont produits
chaque année sur le plan mondial. La conseillère fédérale Ruth Dreifuss
prendra la parole mercredi.
</TX>
<ST>
Propositions d'amendement
</ST>
<TX>
La Conférence va principalement examiner des propositions d'amendement de
l'Union européenne et de la Norvège visant à interdire totalement
l'exportation des déchets dangereux des pays de l'Organisation pour la
coopération et le développement économique (OCDE) vers les pays non-membres
de cette organisation.  Il s'agit d'intégrer dans la Convention la décision
adoptée par consensus en mars 1994, interdisant, avec effet immédiat,
l'exportation par les pays OCDE de déchets dangereux destinés à être éliminés
dans des pays non-membres de l'OCDE.
</TX>
<TX>
Un calendrier a été proposé, d'autre part, menant progressivement vers une
interdiction définitive, au 31 décembre 1997, des exportations similaires
destinées au recyclage ou à la récupération. Les gouvernements doivent
notamment s'entendre sur les modalités de l'application de l'interdiction.
</TX>
<TX>
Alors que la nature dangereuse de nombreux déchets est évidente, pour
d'autres, cela est loin d'être aussi clair. Il faut donc dresser une liste
des déchets dangereux et établir les critères de risques qu'ils peuvent
représenter pour la santé et l'environnement.
</TX>
<ST>
Création d'un fonds de secours
</ST>
<TX>
L'efficacité d'une telle interdiction dépend également de l'universalité de
la Convention. Les pays non-signataires sont exposés à voir les déchets
dangereux se concentrer dans leur région. Plus de 100 pays ont déjà pris des
mesures nationales pour interdire les importations de déchets toxiques.
</TX>
<TX>
Les discussions portent également sur la création d'un système de
surveillance et de contrôle de l'application de la Convention.  La Conférence
étudie également la création d'un mécanisme visant à prévenir le trafic
illicite de déchets dangereux. La coopération du secrétariat avec Interpol
devrait être renforcée.
</TX>
<TX>
Les gouvernements doivent également rédiger un protocole à la Convention pour
clarifier qui doit payer les dommages causés par des mouvements
transfrontières ainsi que les modalités d'évaluation et de paiement des
réparations. Un groupe spécial devrait être créé afin de constituer un fonds
de secours, capable de fournir une aide d'urgence en cas de besoin.
</TX>
<TX>
Le président de la conférence a souligné, dans son discours d'ouverture,
l'intérêt croissant des gouvernements pour ces questions. La Convention a été
négociée à la fin des années 80, suite à la publicité faite autour de
plusieurs navires poubelles accusés de décharger illégalement des déchets
dangereux dans des pays en développement. Ceux-ci sont particulièrement
sensibilisés pour ne pas être transformés en "dépotoir" des pays
industrialisés.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: encadré suit.
</ST>
</DOC>
