<DOC>
<DOCID>ATS.950307.0030</DOCID>
<DOCNO>ATS.950307.0030</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950307
</DT>
<PT>
175200
</PT>
<SC>
bsf158 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6rus mil jus soz
</DE>
<AU>
vf ni
</AU>
<KW>
tchetchenie osce bilan 2e mission amberg
</KW>
<TI>
Bilan de la deuxième mission de l'OSCE en Tchétchénie Ni les civils ni
l'armée russe ne soutiennent la guerre.
</TI>
<LD>
Berne, 7 mars (ats) La guerre qui sévit depuis trois mois en Tchétchénie n'a
pas le soutien de la population ni celui de l'armée russe. Tel est le
sentiment de Lorenzo Amberg, chef de la deuxième mission de l'Organisation
pour la sécurité et la coopération en Europe (OSCE) dans cette république
caucasienne.
</LD>
<TX>
"La guerre en Tchétchénie n'est soutenue que par un très petit nombre de
personnes", a expliqué M. Amberg lors d'une conférence de presse mardi à
Berne. Une solution au conflit lui paraît possible.  Contrairement à ce que
dit la propagande russe, il ne s'agit pas d'un conflit ethnique, a-t-il
indiqué. "Sur place, nous n'avons vu aucune haine entre les deux
communautés".
</TX>
<TX>
L'OSCE et le Comité international de la Croix-Rouge (CICR) craignent
toutefois une expansion du conflit dans les deux républiques voisines en
Ingouchie et au Daghestan. Cette crainte est motivée par l'absence de volonté
de solution politique de la part de Moscou et une poursuite de la répression
militaire.
</TX>
<ST>
Quatre jours sur le terrain
</ST>
<TX>
Pour sa deuxième mission, la délégation de l'OSCE, composée de cinq membres,
devait examiner la situation humanitaire, le respect des droits de l'homme,
et l'établissement d'une constitution en vue d'un statut d'autonomie. Enfin,
objectif à très long terme quasi utopique, elle devait étudier la possibilité
d'organiser des élections libres en Tchétchénie. Le rapport du groupe
d'experts sera présenté mercredi au Conseil permanent de l'organisation à
Vienne.
</TX>
<TX>
La délégation s'est rendue du 22 février au 1er mars en Russie.  Les deux
premiers jours, elle est restée à Moscou pour des entretiens avec des
officiels et diverses organisations non gouvernementales.  Elle a notamment
rencontré le commissaire russe aux droits de l'homme Sergeï Kovaliev.
</TX>
<TX>
La délégation s'est ensuite rendue quatre jours dans les régions en conflit,
d'abord à Mozdok en Ossétie du nord, au quartier général de l'armée russe, où
elle a visité un camp de prisonniers. Selon M. Amberg, les détenus sont
emprisonnés de façon totalement "arbitraire ". Les cinq émissaires de l'OSCE
ont aussi visité un hôpital où 2000 soldats russes ont été soignés. Un quart
des blessés étaient atteints à la tête, victimes de snipers.
</TX>
<ST>
Pas de contact avec M. Doudaïev
</ST>
<TX>
La délégation n'a pu passer qu'un après-midi à Grozny, capitale tchétchène.
Selon les observations de M. Amberg, la situation reste instable. Les troupes
russes peinent à rétablir les infrastructures sanitaires ou même la
production de pain en raison des tireurs isolés.
</TX>
<TX>
Les cinq émissaires n'ont pas pu se rendre dans deux villes comme ils
l'avaient espéré: Khasavyurt au Daghestan et Nazran en Ingouchie où sont
regroupés la plupart des réfugiés. Ils n'ont pas non plus rencontré de
représentants du président rebelle Djokhar Doudaïev. Ces obstacles n'ont pas
permis de remplir totalement la mission de l'OSCE, a regretté M. Amberg.
</TX>
<TX>
M. Amberg a toutefois souligné que l'OSCE était la seule organisation
politique à avoir eu le privilège de se rendre sur le terrain. "Ce n'est
qu'une étape parmi beaucoup d'autres", a ajouté le rapporteur. Une première
mission s'était déjà rendue en Tchétchénie en janvier. Elle avait condamné
les violations des droits de l'homme commises par l'armée russe.
</TX>
<TX>
La Suisse fait partie de la présidence tricéphale de l'OSCE. Berne a fourni
aux victimes du conflit tchétchène une aide de 2,3 millions de francs depuis
le début de la guerre. Lorenzo Amberg est responsable de l'aide humanitaire
en faveur de la CEI à la Direction de la coopération au développement et de
l'aide humanitaire (DDA).
</TX>
</DOC>
