<DOC>
<DOCID>ATS.950714.0008</DOCID>
<DOCNO>ATS.950714.0008</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950714
</DT>
<PT>
204000
</PT>
<SC>
bsf150 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6bos c6ser mil int
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
bosnie serbes enclaves musulmanes 2e synth.
</KW>
<TI>
Après Srebrenica, les Serbes s'attaquent à Zepa et Gorazde La plupart des
postes tenus par l'ONU à Zepa sont déjà tombés 2e synthèse
</TI>
<LD>
Berne, 14 juil (ats/afp/reuter) Les Serbes de Bosnie ont passé vendredi la
surmultipliée dans leur offensive contre les enclaves musulmanes. Ils ont
lancé une vaste offensive contre Zepa, après avoir conquis et "nettoyé"
Srebrenica. Les troupes de Radovan Karadzic ont en outre enjoint l'armée
bosniaque de quitter Gorazde.
</LD>
<TX>
Le président Jacques Chirac avait auparavant exhorté l'Occident à se
ressaisir après la chute de Srebrenica. Une enclave où l'inquiétude sur le
sort de milliers d'habitants continue de grandir.
</TX>
<TX>
En début de soirée, l'OTAN à Bruxelles indiquait que les postes tenus par les
79 Casques bleus ukrainiens déployés dans l'enclave de Zepa étaient déjà
"presque tous tombés". Selon un porte-parole de l'ONU, les forces serbes
avaient lancé vers 16H30 une "offensive majeure" contre Zepa.
</TX>
<TX>
Les Serbes avaient auparavant adressé un ultimatum aux casques bleus
ukrainiens pour qu'ils quittent l'enclave avant 14H00 locales. Vers 15H30,
les forces de Pale bombardaient deux postes d'observation tenus par les
soldats onusiens, sans faire de blessés. Des avions de l'OTAN ont survolé peu
après la région.
</TX>
<TX>
L'ultimatum adressé aux défenseurs bosniaques de Zepa, ainsi qu'à ceux de
Gorazde, exigeait également qu'ils déposent les armes et quittent les
enclaves avant 16H00. La présidence bosniaque a ordonné aux soldats
gouvernementaux de faire tout leur possible, "à n'importe quel prix", pour
défendre Zepa et Gorazde.
</TX>
<TX>
Par ailleurs, le camp des casques bleus ukrainiens, établi au nord-est de la
ville de Zepa, était encerclé vendredi après-midi par quelque 150 soldats
bosniaques. Les Musulmans demandaient que les soldats de l'ONU leur livrent
les six véhicules blindés légers dont ils disposent.
</TX>
<ST>
Scénario identique à Srebrenica
</ST>
<TX>
Zepa et Gorazde sont les deux dernières enclaves musulmane dans l'est de la
Bosnie, après la chute de Srebrenica. Quelque 12 000 personnes sont
regroupées à Zepa et 60 000 à Gorazde, une cinquantaine de km plus au sud.
</TX>
<TX>
Le Premier ministre bosniaque, Haris Silajdzic, avait demandé jeudi au
commandant en chef des Casques bleus en Bosnie, le général Rupert Smith,
d'envoyer des hommes pour renforcer d'urgence la protection de Zepa. "Nous
pensons que les terroristes essaient de faire la même chose qu'à Srebrenica.
Le scénario est exactement le même", avait-il déclaré.
</TX>
<ST>
Dernières proposition de M. Chirac
</ST>
<TX>
Jacques Chirac a exhorté vendredi les démocraties occidentales "à se
ressaisir" après la chute de de Srebrenica. Le président français leur a fait
"une dernière proposition conforme à l'honneur": défendre Gorazde et protéger
Sarajevo.
</TX>
<TX>
M. Chirac a clairement affirmé que, si son appel n'était pas entendu, la
présence de la FORPRONU serait "mise en cause". Il a en outre souligné qu'un
retrait s'imposerait si les Etats-Unis levaient l'embargo sur les ventes
d'armes en ex-Yougoslavie.
</TX>
<ST>
Inquiétude grandissante
</ST>
<TX>
L'inquiétude grandissait vendredi sur le sort de milliers de civils restés
dans l'enclave musulmane. Sur les 42 000 habitants de Srebrenica, le Haut
Commissariat pour les réfugiés (HCR) a perdu la trace de nombreuses
personnes. De nombreux réfugiés ont fait état d'atrocités de la part des
forces serbes.
</TX>
<TX>
L'exode s'est poursuivi au cours de la journée. Plusieurs milliers d'entre
eux ont franchi la ligne de front pour rejoindre la base aérienne de Tuzla.
De 14 000 à 25 000 personnes sont désormais massées dans l'aéroport, selon
les organisations. Entre 5 et 8 000 autres sont encore en route vers la ville
bosniaque en passant par Kladanj, sur la ligne de front.
</TX>
<TX>
Deux médecins de MSF sont restés à Potocari pour assister quelque 300
personnes, dont des blessés. Les autorités serbes bosniaques ont promis leur
évacuation pour samedi. A Bratunac, d'autre part, de 700 à 3000 hommes sont
toujours détenus dans un stade de football. Les autorités serbes bosniaques
ont refusé l'accès au CICR.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: le lead ainsi que les paragraphes 2 à 6 et 12 et 13 ont
été actualisés.
</TX>
</DOC>
