<DOC>
<DOCID>ATS.950322.0107</DOCID>
<DOCNO>ATS.950322.0107</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950322
</DT>
<PT>
130600
</PT>
<SC>
bsf076 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
ecpt parn ecpi jus fin
</DE>
<AU>
po sh
</AU>
<KW>
conseil national politique economique exter
</KW>
<TI>
Rapport du Conseil fédéral sur la politique économique extérieure Le National
critique le perfectionnisme et la surréglementation.
</TI>
<LD>
Berne, 22 mars (ats) Il faut mettre fin au perfectionnisme et aux lourdeurs
administratives qui freinent la compétitivité de l'économie suisse. Plusieurs
députés l'ont souligné mercredi au Conseil national lors du débat sur le
rapport de politique économique extérieure 1994.  Jean-Pascal Delamuraz a
abondé dans leur sens.
</LD>
<TX>
Malgré la cherté du franc suisse et les délocalisations, une intervention sur
le marché des changes ne serait pas un moyen approprié pour stimuler
l'économie suisse. Il faut agir sur les conditions-cadre: raccourcir les
procédures d'autorisation, réduire les obstacles au commerce et les lourdeurs
administratives, ont réclamé en choeur les partis de droite.
</TX>
<ST>
Déréglementation
</ST>
<TX>
"Notre perfectionnisme nous nuit", à l'heure où les autres pays
déréglementent pour combler leur retard, a lancé François Loeb (PRD /BE).
Dumeni Columberg (PDC/GR) s'est plaint du manque d'attention de la
Confédération à l'égard des difficultés de la branche touristique, très
touchée par la fermeté du franc.
</TX>
<TX>
La gauche et les écologistes ont dit leur malaise que la croissance
économique ne s'accompagne pas d'une baisse équivalente du chômage.
L'économie doit davantage prendre en compte l'aspect social et les principes
du développement durable: le néo-libéralisme ne résoudra pas tout.
</TX>
<ST>
Du pain sur la planche
</ST>
<TX>
Le conseiller fédéral Jean-Pascal Delamuraz a averti du risque d'inflation
qu'entraînerait un assouplissement de la politique monétaire de la Banque
nationale. Tout au plus pourrait-on envisager un "signal psychologique".
</TX>
<TX>
La priorité va à la revitalisation du marché intérieur et à la lutte contre
les cartels. La Suisse pourrait aussi, à l'image des autres pays européens,
offrir des conditions fiscales plus favorables aux entreprises. Le pays
souffre aussi d'une trop grande rigidité de son marché du travail, de sa
marginalisation en Europe et de sa surréglementation, selon M. Delamuraz.
</TX>
<TX>
Mais la Suisse ne manque pas d'atouts: qualité du système de formation et de
recherche, grande capacité de travail et discipline de sa main-d'oeuvre,
stabilité politique. L'expansion de la zone Asie-Pacifique offre aussi des
perspectives très intéressantes. En tout cas, la situation est aujourd'hui
plus prometteuse qu'en 1994, a conclu M. Delamuraz.
</TX>
<ST>
Coopération économique
</ST>
<TX>
Après le Conseil des Etats, le National a pris acte du rapport du Conseil
fédéral. Il a aussi approuvé à la quasi-unanimité un accord de coopération
économique avec la Russie et le Kazakhstan, trois arrangements agricoles avec
les pays baltes, deux modifications de conventions entre la CE et l'AELE sur
les formalités douanières et l'accord international sur le café.
</TX>
</DOC>
