<DOC>
<DOCID>ATS.940402.0006</DOCID>
<DOCNO>ATS.940402.0006</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940402
</DT>
<PT>
202200
</PT>
<SC>
bsf058 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
fr kulr prod
</DE>
<AU>
tp
</AU>
<KW>
estavayer surrexit coutume respectee
</KW>
<TI>
Estavayer-le-Lac, tradition pascale respectée Une processions exclusivement
masculine: le "Surrexit" embargo 24h00.
</TI>
<LD>
Estavayer-le-Lac (FR), 2 avril (ats) Juste après minuit samedi, les rues
d'Estavayer-le-Lac (FR) ont résonné de cantiques en latin chantés
exclusivement par des hommes. Fidèles à une coutume médiévale du "Surrexit",
les participants escortés de six musiciens ont défilé pour annoncer la
résurrection du Christ. Selon André Bovet, organisateur de la cérémonie,
l'ouverture tardive des pubs a fait régresser le nombre des jeunes
spectateurs.
</LD>
<TX>
Tous les hommes de l'endroit sont invités à participer, par un avis publié
dans la presse locale. Il n'y a pas de répétitions, chacun se donnant
rendez-vous à minuit. Ensuite, durant une heure, le cortège aux flambeaux
défile dans la ville.
</TX>
<TX>
Les chanteurs psalmodient, en alternance, un couplet du "Surrexit"
(ressuscité) et du "O filii filiae" (O fils et filles). Des mélodies en
mineur, assez tristes, ajoute M. Bovet. Six musiciens et leur instruments de
cuivre se joignent à eux.
</TX>
<ST>
Choucroute garnie
</ST>
<TX>
La procession s'arrête devant le couvent des soeurs dominicaine et devant la
chapelle de Rivaz pour y interpréter le "Regina Coeli" (Reine du ciel). La
cérémonie prend fin au cimetière, pour une prière sur la tombe du dernier
bourgeois de la ville. Puis tous les participants se retrouvent dans un
restaurant, pour une choucroute garnie payée par les intérêts d'un legs
effectué en faveur du "Surrexit" en 1898.
</TX>
<TX>
Quelques centaines de spectateurs assistent généralement à la cérémonie.
Autrefois, les jeunes y venaient beaucoup plus, note M. Bovet. Car, les cafés
fermaient à 23h30, alors que maintenant les pubs ferment beaucoup plus tard,
constate-t-il.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: Vous recevrez avant 22h00, un "lead" sur la quête du feu
pascal à Fribourg qui débute à 21h30.
</TX>
</DOC>
