<DOC>
<DOCID>ATS.940412.0048</DOCID>
<DOCNO>ATS.940412.0048</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940412
</DT>
<PT>
162900
</PT>
<SC>
bsf116 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
int ecpc c7mor
</DE>
<AU>
ka rp
</AU>
<KW>
marrakech l apres gatt fiche separee
</KW>
<TI>
Ce qui se passera après Marrakech fiche séparée.
</TI>
<LD>
Marrakech, 12 avril (ats) Les négociations multilatérales ne prendront pas
fin avec la signature de l'accord final du GATT, vendredi à Marrakech.
Immédiatement après la fin de la conférence ministérielle, un comité
préparatoire chargé de la création de l'Organisation mondiale du commerce
(OMC) se mettra au travail. L'OMC devrait être en place le 1er janvier 95.
</LD>
<TX>
Simultanément, le groupe de travail "commerce et environnement" se mettra
aussi au travail. Dans le cadre des travaux du comité préparatoire, il
s'agira notamment de discuter des aspects techniques comme les structures, le
siège et le budget de la future organisation. D'autre part, les discussions
porteront aussi sur les nouveaux thèmes de négociations, comme l'exigence des
Etats-Unis d'intégrer une clause sociale au traité ou celle du Japon
d'examiner la compatibilité des zones régionales de libre échange avec les
dispositions de l'OMC.
</TX>
<TX>
Les résultats des travaux du comité préparatoire et la date définitive de
l'établissement de l'OMC feront l'objet d'une conférence ministérielle, vers
la fin de cette année. Il est prévu que l'OMC entre en fonction au début de
l'an prochain. A la condition que les principales puissances économiques
aient, d'ici là, ratifié l'accord du GATT.
</TX>
<ST>
Siège en principe à Genève
</ST>
<TX>
Selon les prévisions, le siège de l'OMC devrait être à Genève. La Cité de
Calvin abrite déjà le secrétariat du GATT. Peter Sutherland, le secrétaire
générale du GATT, a indiqué aux journalistes présents à Marrakech que les
négociations avec les autorités suisses sont déjà avancées et qu'elles se
déroulent bien. La décision définitive ne tombera toutefois pas avant la
réunion ministérielle de la fin de cette année.
</TX>
<TX>
Dans le cadre des travaux du comité préparatoire, un sous-comité abordera la
question de la poursuite des négociations dans le secteur des services. Sont
principalement concernés les télécommunications, les transports maritimes et
les services financiers. Par ailleurs, des négociations mutilatérales sur
l'aviation civile sont également prévues.
</TX>
</DOC>
