<DOC>
<DOCID>ATS.940210.0139</DOCID>
<DOCNO>ATS.940210.0139</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940210
</DT>
<PT>
090100
</PT>
<SC>
sim002 sim
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
sozm for
</DE>
<AU>
uc
</AU>
<KW>
medecine psychoneuroimmunologie fiche separe
</KW>
<TI>
Le deuil, les examens et le stress intellectuel affaiblissent fiche séparée.
</TI>
<LD>
Berne, 10 fév (sim) Si le cerveau et le système immunitaire collaborent de
manière si étroite, il est possible que certaines maladies liées de près au
système immunitaire trouvent un terrain plus favorable chez des personnes
souffrant de dépression, stressées ou en deuil. Prouver scientifiquement ces
interactions est toutefois extraordinairement difficile, de nombreux facteurs
très différents influençant le cours des maladies.
</LD>
<TX>
Un certain nombre de travaux ont cependant été réalisés dans cette direction.
Ainsi, chez les proches parents de patients souffrant de la maladie
d'Alzheimer - la prise en charge de tels malades constitue une surcharge
psychique durable - une activité réduite des lymphocytes a été observée.
</TX>
<TX>
En période d'examens, les macrophages - ou cellules de la voirie - diminuent
en nombre chez les étudiants en médecine. Leurs défenses immunitaires sont
affaiblies en conséquence. Des cadets de l'académie militaire de West Point,
surmenés intellectuellement, souffraient plus souvent de mononucléose que
leurs collègues ayant plus de facilité à étudier.
</TX>
<ST>
En éprouvette seulement
</ST>
<TX>
Les hommes qui ont récemment perdu leur femme semblent également avoir une
résistance inférieure à la moyenne: confrontées en éprouvette à des
substances cancérigènes, leurs cellules immunitaires ne montrent qu'une
faible réaction de défense, ceci sur une période d'un an et plus. Les
personnes malheureuses en ménage, séparées ou récemment divorcées ont, en
éprouvette, des fonctions immunitaires moins bonnes que celles qui vivent une
relation heureuse.
</TX>
<TX>
La question de savoir si certaines particularités psychiques - par exemple
tendance aux humeurs dépressives ou problèmes de communication - favorisent
l'apparition d'un cancer reste ouverte.  Les facteurs potentiels sont ici
trop nombreux: substances cancérigènes, virus, charge héréditaire, mais aussi
situation sociale, émotions et traits de caractères forment un imbroglio de
causes possibles.
</TX>
<ST>
Perspectives thérapeutiques
</ST>
<TX>
La psychoneuroimmunologie pourrait être en mesure dans les prochaines
décennies d'offrir de nouvelles perspectives thérapeutiques. Lorsque l'on
connaîtra mieux les modes de fonctionnement des innombrables substances
servant à transmettre messages et signaux, celles-ci pourront peut-être
servir à des fins de traitement.
</TX>
<TX>
Ainsi, la très controversée pilule abortive "RU 486" a également pour effet
de bloquer les récepteurs de l'hormone de stress cortisol et de les rendre
inopérants. Le cortisol affablit les défenses de l'organisme de diverses
manières. Si ses effets pouvaient être freinés par le "RU 486", cela aurait
peut-être une influence positive sur les cellules immunitaires.
</TX>
</DOC>
