<DOC>
<DOCID>ATS.940708.0114</DOCID>
<DOCNO>ATS.940708.0114</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940708
</DT>
<PT>
060500
</PT>
<SC>
bsf013 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c7rwa mil int
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
rwanda refugies appel turquoise
</KW>
<TI>
Rwanda: situation catastrophique pour les réfugiés Appel du responsable de la
cellule humanitaire de Turquoise.
</TI>
<LD>
Goma, 8 juil (ats/reuter) Le responsable de la cellule humanitaire de
l'opération Turquoise a lancé un appel à l'aide des organisations non
gouvernementales dans l'ouest du Rwanda. Il parle de situation
catastrophique. Selon les militaires français, les affrontements au Rwanda
ont fait 1,2 million de personnes déplacées.
</LD>
<TX>
La plus forte concentration se trouve autour de Gikongoro, avec 500 000
personnes déplacées. Il y a par ailleurs quelque 400 000 réfugiés dans la
région de Gisenyi et dans la ville de Ruhengeri, dans le nord. La situation
est particulièrement préoccupante à Gikongoro, dont la population de 400 000
habitants a plus que doublé.
</TX>
<TX>
Gérard Larôme, chef de la cellule humanitaire de l'opération Turquoise,
estime que cette ville a besoin de 500 tonnes de vivres par jour.
L'acheminement de telles quantités est toutefois impossible en raison de
problèmes logistiques.
</TX>
<ST>
Réticences des humanitaires
</ST>
<TX>
Le porte-parole militaire de l'opération Turquoise a par ailleurs indiqué que
les rebelles du Front patriotique rwandais (FPR) avançaient vers la ville de
Kibuye, dans l'ouest du pays. Ils poussent devant eux des centaines de
milliers de personnes.
</TX>
<TX>
Gérard Larôme reconnaît que de nombreuses organisations humanitaires se
montrent réticentes à venir dans la zone de protection où sont déployés les
Français parce qu'ils ne veulent pas avoir à traiter avec les autorités
hutues impliquées dans les massacres.
</TX>
<TX>
Alors que des dizaines d'organisations travaillent dans les régions sous
contrôle du FPR, jusqu'ici seuls le Comité international de la Croix-Rouge
(CICR) et un très petit nombre d'autres groupes apportent des secours dans
les zones contrôlées par les forces gouvernementales.
</TX>
</DOC>
