<DOC>
<DOCID>ATS.940527.0145</DOCID>
<DOCNO>ATS.940527.0145</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940527
</DT>
<PT>
084900
</PT>
<SC>
bsf035 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
ecpc sta
</DE>
<AU>
bb
</AU>
<KW>
suisse batiment recul 1993
</KW>
<TI>
Secteur du bâtiment en Suisse poursuite du ralentissement en 1993.
</TI>
<LD>
Berne, 27 mai (ats) Le recul amorcé en 1990 du secteur du bâtiment en Suisse
s'est encore renforcé en 1993 malgré la baisse des prix de la construction et
la détente sur les marchés monétaire et des capitaux.  Selon l'enquête
annuelle de l'Office fédéral de la statistique (OFS), les constructions
réalisées en 1993 ont atteint un montant de 43,6 milliards de francs, ce qui
représente une baisse de 6,5%.
</LD>
<TX>
Etant donné que, selon les estimations, l'indice des prix dans la
construction a baissé de 2%, cette baisse se chiffre à 4,5% en termes réels
par rapport à l'année précédente.
</TX>
<TX>
Bien que les taux hypothécaires, le prix du terrrain et les coûts de la
construction aient continué à baisser, les projets de construction annoncés
pour 1994 laissent entrevoir une nouvelle baisse d'environ 1% en termes
nominaux. Le chômage, l'offre surabondante en matière de bâtiments
industriels et artisanaux et la mauvaise situation des finances publiques
devraient freiner à nouveau les investissements.
</TX>
<ST>
Constructions en 1993
</ST>
<TX>
Le recul des investissements dans le bâtiment est imputable au secteur privé,
qui a accusé une baisse d'environ 7% par rapport à 1992. Le marché de
l'immobilier, qui se montre encore attentiste, n'a toujours pas donné
d'impulsion digne de ce nom à la croissance. Les plus grosses pertes ont
toutefois été enregistrées par le secteur des bâtiments industriels et
artisanaux, qui a connu une baisse de 19%.
</TX>
<TX>
Suite aux difficultés financières de la Confédération et des cantons et
communes, les travaux publics ont enregistré un recul de 5% (10% pour les
communes et 3% pour la Confédération, légère progression pour les cantons).
Le génie civil et le bâtiment sont également touchés.
</TX>
<ST>
Projets pour 1994
</ST>
<TX>
Par rapport à 1993, les projets annoncés pour 1994 devraient accuser une
baisse de 1%. Sur le plan des travaux privés, seuls les bâtiments industriels
et artisanaux présentent des chiffres négatifs, avec une baisse de 22%.
</TX>
<TX>
L'importante progression des travaux privés de génie civil, de 27%, est due
principalement à de gros projets de compagnies d'électricité et de chemns de
fer privés. Quant au secteur du logement, on annonce une progresssion de 8%.
</TX>
</DOC>
