<DOC>
<DOCID>ATS.950808.0054</DOCID>
<DOCNO>ATS.950808.0054</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950808
</DT>
<PT>
123600
</PT>
<SC>
bsf077 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
c5swi c6bos mil soz
</DE>
<AU>
sk
</AU>
<KW>
suisse bosnie soutien appel signatures dépôt
</KW>
<TI>
Appel de l'"Hebdo" en faveur de la Bosnie-Herzégovine Près de 12 000
signatures déposées - une ambassade à Sarajevo
</TI>
<LD>
Berne, 8 août (ats) L'appel lancé le 27 juillet par l'"Hebdo" en faveur de la
Bosnie-Herzégovine a recueilli près de 12 000 signatures. Il a été déposé
mardi à Berne. Les signataires ne se satisfont pas de la nomination d'un
ambassadeur basé à Vienne, a expliqué le rédacteur en chef de l'"Hebdo",
Jean-Claude Péclet.
</LD>
<TX>
Jean-Claude Péclet était entouré de représentants des quatres partis
gouvernementaux et des médias qui ont relayé l'appel: "Le Nouveau quotidien",
"Le Courrier", "Cash" et "La Regione". Le texte demande au Conseil fédéral de
"désigner sans ambiguïté l'agresseur et la victime" du conflit bosniaque et
d'ouvrir immédiatement une ambassade à Sarajevo. Il l'invite à prendre des
initiatives afin que toute la lumière soit faite sur les crimes de guerre
commis en ex-Yougoslavie et que leurs auteurs soient poursuivis et jugés.
</TX>
<TX>
Cet appel est parti d'un sentiment de profonde indignation, a expliqué le
rédacteur en chef de l'"Hebdo". La démarche n'était pas dirigée contre les
autorités suisses mais visait à "faire sortir la Suisse de son train-train
face à cette guerre". La réponse extrêmement rapide du vice-chancelier de la
Confédération, Achille Casanova, n'a pas satisfait les auteurs de l'appel.
Quelque 10 000 signatures ont été recueillies alors que cette réponse était
déjà connue, a relevé Jean-Claude Péclet.
</TX>
<ST>
Le drapeau suisse sur Sarajevo
</ST>
<TX>
Les signataires attendent une attitude plus ferme et engagée de la part du
gouvernement. Ainsi, il ne suffit pas que la Suisse soit représentée en
Bosnie par son ambassadeur à Vienne, Adolf Lacher.  La Suisse doit ouvrir une
ambassade à Sarajevo même, afin de manifester publiquement et concrètement
son soutien à la Bosnie-Herzégovine en tant qu'Etat multiculturel
internationalement reconnu.
</TX>
<TX>
"Il faut que le peuple bosniaque sache que le drapeau suisse flotte sur
Sarajevo", a résumé le président du Parti démocrate-chrétien, Anton Cottier.
Pour le secrétaire général du Parti radical-démocratique, Christian Kauter,
la présence d'ambassades étrangères plus nombreuses à Sarajevo créerait une
pression bienvenue sur les belligérants.
</TX>
<TX>
Le Département fédéral des affaires étrangères (DFAE) n'était pas en mesure
de préciser mardi quand l'ambassadeur Adolf Lacher se rendrait à Sarajevo
pour présenter ses lettres de créance. "Les déplacements vers cette
destination sont soumis à différents aléas qui ne permettent pas de donner
des détails", a expliqué Christian Meuwly, porte-parole du DFAE. Quant au
remplacement de l'ambassadeur de Bosnie en Suisse, il revient aux autorités
bosniaques de publier son mom une fois l'agrément fourni.
</TX>
<ST>
Message de soutien
</ST>
<TX>
L'"Hebdo" poursuit son action en faveur de la Bosnie-Herzégovine. Il
proposera à ses lecteurs d'envoyer un message de soutien en serbo-croate à
des personnes et organisations qui oeuvrent en faveur de la paix dans toute
l'ex-Yougoslavie.
</TX>
<ST>
Photo Key à disposition
</ST>
</DOC>
