<DOC>
<DOCID>ATS.950619.0130</DOCID>
<DOCNO>ATS.950619.0130</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950619
</DT>
<PT>
202800
</PT>
<SC>
bsf175 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
pars kul
</DE>
<AU>
ba br
</AU>
<KW>
conseil etats article langues compromis
</KW>
<TI>
Dernière ligne droite pour l'article sur les langues Après près de cinq ans
de débats, le projet bientôt sous toit.
</TI>
<LD>
Berne, 19 juin (ats) Le révision de l'article sur les langues entame sa
dernière ligne droite. Le Conseil des Etats a entériné lundi le projet du
National, avec une légère divergence. Cette dernière mentionne explicitement
la promotion du romanche et l'italien. Le National devra encore se prononcer.
</LD>
<TX>
Bien que le projet fasse fi des principes de liberté des langues et de
territorialité, comme le prévoyait la version du Conseil fédéral, il répond
au but visé: favoriser la compréhension entre les régions linguistiques, a
estimé la majorité des sénateurs. Il permettra enfin de trouver un accord
avec le Conseil national, a expliqué au nom de la commission Riccardo
Jagmetti (PRD/ZH). Celui-ci a toutefois regretté qu'un consensus n'ait pas
été possible pour les deux principes précités.
</TX>
<ST>
Presque cinq ans de débats
</ST>
<TX>
Après près de cinq ans de débats, l'exercice a été riche en enseignements,
mais pauvre en nouveautés, a souligné Jean Cavadini (PLS/NE). "Nous nous
sommes mis d'accord sur le plus petit dénominateur commun". Il aurait été
difficile de faire moins, mais il restera encore à rallier la double majorité
du peuple et des cantons au projet, a dit le député neuchâtelois.
</TX>
<TX>
Les députés grisons Christoffel Brändli (GR) et Theo Maissen (PDC) ont en
revanche estimé que "la montagne n'avait pas accouché d'une souris". Le
compromis des Etats, qui clarifie la version du National, représente un pas
décisif. Celle-ci faisait référence aux langues menacées, sans mentionner
explicitement le romanche et l'italien. La version du Conseil des Etats
comble cette lacune.
</TX>
<TX>
La solution trouvée est certes plus modeste que prévue, n'a pas caché Sergio
Salvioni (PRD/TI). Mais elle opte pour le pragmatisme, écartant ainsi toute
dérive populiste. D'autre part, elle ancre dans la constitution
l'intervention financière de la Confédération pour la promotion de l'italien
et du romanche.
</TX>
<ST>
Problème de tolérance aussi
</ST>
<TX>
Le problème de la revalorisation des minorités ne se réduit pas à une
question financière, a toutefois relevé la conseillère fédérale Ruth
Dreifuss. Il s'agit aussi d'un problème d'écoute et de tolérance. Avec la
révision de l'article sur les langues, le Conseil fédéral parie sur la
viabilité du romanche.
</TX>
<TX>
L'article sur les langues comprend au total quatre articles. Le premier
reprend le droit actuel: "les langues nationales de la Suisse sont
l'allemand, le français, l'italien et le romanche". Le deuxième alinéa
encourage la compréhension et les échanges entre communauté linguistiques. Au
troisième alinéa, la promotion des langues romanche et italienne est
expressément mentionnée. Dans le dernier alinéa, le romanche est reconnu
comme langue officielle pour les rapports que la Confédération entretient
avec les citoyens romanches.
</TX>
<ST>
Aides financières plus élevées
</ST>
<TX>
Le Conseil des Etats a en outre adopté par 28 voix sans opposition la
révision de la loi fédérale sur les aides financières pour la sauvegarde et
la promotion de la langue et culture romanche et italienne. Si la Chambre du
peuple suit celle des cantons, l'aide fédérale aux Grisons augmenterait de
3,75 à 5 millions de francs par an d'ici à 1998. L'aide a déjà passé de 4
millions de francs en 1995.  Les 2,5 millions versés au Tessin devraient être
maintenus.
</TX>
</DOC>
