<DOC>
<DOCID>ATS.950405.0061</DOCID>
<DOCNO>ATS.950405.0061</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950405
</DT>
<PT>
153800
</PT>
<SC>
bsf098 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
for soz sta rega
</DE>
<AU>
cp uc
</AU>
<KW>
suisse universite abandon etudiants etude
</KW>
<TI>
Efficacité des systèmes de formation universitaire Un tiers des étudiants
abandonnent leurs études.
</TI>
<LD>
Lausanne, 5 avril (ats) Sur 100 étudiants qui ont commencé l'université en
Suisse en automne 1979, 62 avaient obtenu une licence en été 1993 et plus de
34 avaient abandonné les études. Selon l'Office fédéral de la statistique
(OFS), le taux d'abandon est beaucoup plus élevé en Suisse romande
qu'outre-Sarine.
</LD>
<TX>
Il faut pourtant manier ces chiffres avec prudence, souligne Claude Roulin,
responsable du service d'orientation de l'Université de Lausanne, dans "Allez
savoir", le magazine de la haute école. Sur les 34,5 % d'exmatriculés, on ne
sait pas combien sont allés poursuivre leurs études dans une autre université
avec succès, combien se sont exmatriculés un ou deux ans avant de se
réimmatriculer et combien sont partis finir leur cursus à l'étranger.
</TX>
<ST>
Lausanne en tête
</ST>
<TX>
L'OFS possède des chiffres sur le nombre d'étudiants immatriculés en automne
1979 et qui n'avaient pas obtenu de licence 13 ans plus tard. L'Université de
Lausanne est en tête avec 45,0 %, Neuchâtel suit avec 42,7 %, Genève avec
42,6 %, Fribourg avec 36,8 %, Zurich avec 36,5 % et l'EPFL avec 31,0 %. Dans
ce classement, les hautes écoles romandes viennent en tête car ce sont celles
qui accueillent le plus d'étudiants étrangers, dont les trois quarts sont
exmatriculés sans licence.
</TX>
<TX>
Si on considère seulement les étudiants suisses, l'UNIL passe alors à la
septième place avec 23,9 %. Genève vient ainsi en tête avec 36,0 %. Suivent
Neuchâtel avec 35,3 %, Fribourg avec 31,1 %, Zurich avec 30,4 %, Bâle avec
25,1 % et l'EPFL avec 24,9 %. Dans ce cas, les taux des hautes écoles
alémaniques se rapprochent des taux d'abandon romands. Lausanne se situe
en-dessous de la moyenne nationale, alors qu'elle est en première position si
l'on tient compte des étrangers.
</TX>
<ST>
Résultats en 1997
</ST>
<TX>
Dans le cadre du programme national de recherche PNR 33, un travail réalisé
par une équipe de l'UNIL devrait lever le voile, en 1997, sur les causes de
ces phénomènes d'abandon dans les universités suisses. Une telle étude a déjà
été menée à l'Ecole des hautes études commerciales de Lausanne: elle a montré
que sur les 30 % d'abandons recensés en une année, seuls 20 % étaient dus à
un échec aux examens.
</TX>
<TX>
Si on considère que l'investissement moyen effectué par la collectivité est
de l'ordre de 25 000 francs par an et par étudiant, ces abandons représentent
un important gaspillage économique.  L'étude, qui sera menée par Rémy Droz et
Françoise Galley dans le cadre du PNR 33, sera la première du genre en
Suisse.
</TX>
</DOC>
