<DOC>
<DOCID>ATS.950415.0013</DOCID>
<DOCNO>ATS.950415.0013</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950415
</DT>
<PT>
182300
</PT>
<SC>
bsf045 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c9jpn
</DE>
<AU>
hs
</AU>
<KW>
japon secte pas catastrophe samedi synthese
</KW>
<TI>
La prophétie du gourou ne s'est pas concrétisée Tokyo respire et l'angoisse
est retombée synthèse.
</TI>
<LD>
Tokyo, 15 avr (ats/afp/reuter) Tokyo n'a été touché samedi ni par un terrible
séisme ni par un événement "horrible": la prophétie attribuée au gourou de la
secte Aoum, Shoko Asahara, ne s'est donc pas concrétisée. Mais la capitale,
inhabituellement désertée, a été placée samedi sous haute surveillance
policière.
</LD>
<TX>
En fin de soirée, les 20 000 policiers qui quadrillaient depuis tôt le matin
la capitale n'avaient aucun incident à signaler. La grande métropole a été
calme, plus calme même que d'ordinaire car une bonne partie de ses habitants
ont préféré rester chez eux.
</TX>
<TX>
Contrairement à la prédiction contenue dans le dernier livre du gourou Shoko
Asahara, publié peu avant l'attentat du métro le mois dernier, la plaine du
Kanto qui entoure Tokyo n'a pas été secouée par un grand séisme ce 15 avril.
Une secousse tellurique a bien eu lieu, mais de faible ampleur comme il s'en
produit souvent au Japon, et loin de Tokyo.
</TX>
<ST>
Responsabilité de la secte
</ST>
<TX>
Quant à la rumeur qui annonçait un nouvel attentat au gaz sarin, elle avait
enflé pendant la semaine au point de faire la "une" de la presse japonaise
même la plus sérieuse. Mais elle ne s'est pas vérifiée non plus. L'angoisse
est donc retombée d'un cran.
</TX>
<TX>
La chaîne de télévision publique NHK a annoncé à ses millions de
téléspectateurs, dans son bulletin d'informations du soir, que la police est
maintenant en mesure de confirmer qu'Aoum Suprême Vérité fabriquait du sarin,
ce gaz de combat utilisé lors de l'attentat du métro.
</TX>
<TX>
La police compte s'efforcer maintenant d'identifier quels sont les
responsables au sein de la secte qui étaient en charge de la production de ce
gaz qui a tué onze personnes et intoxiqué 5500 autres le 20 mars, a précisé
la NHK. L'information n'a pas été confirmée par les services de police.
</TX>
<ST>
Plus de 100 000 policiers
</ST>
<TX>
Quelle que soit l'origine de la rumeur, la police ne l'a pas prise à la
légère. Elle avait pris position dans tous les endroits sensibles: les gares
et les stations de métro, les boulevards commerçants et les quartiers des
ministères. Au total, 100 000 policiers, soit la moitié des effectifs de la
police nationale, étaient mobilisés dans tout le pays.
</TX>
<TX>
Un service de gardiennage musclé était également bien visible aux entrées des
grands magasins. Les deux plus grandes galeries marchandes de Shinjuku, qui
abritent des centaines de boutiques et restaurants, étaient fermées. Une
mesure exceptionnelle puisque le samedi est le jour de la semaine où les
affaires sont les plus florissantes.
</TX>
<TX>
Les hôpitaux de la ville étaient restés en alerte dans la soirée de samedi.
Plusieurs ont stocké des produits antidote au sarin. Les équipes de médecins
de garde pour la nuit de samedi à dimamche ont été renforcées. La secte Aoum
Vérité Suprême (Aoum Shinrikyo) nie tout rôle dans l'attentat. Elle nie
également avoir fabriqué du sarin, un gaz de combat 500 fois plus toxique que
le cyanure.
</TX>
<ST>
Disparition du gourou
</ST>
<TX>
Le gourou a disparu depuis l'attentat. Selon l'agence Jiji Press, sa femme et
l'une de ses filles avaient réservé une place dans un vol Hiroshima-Séoul
vendredi mais ne se sont pas présentées à l'embarquement. Shoko Asahara
lui-même avait, selon les médias japonais, réservé une place dans un vol
Tokyo-Moscou dimanche dernier mais il ne s'était pas montré non plus avant le
décollage.
</TX>
</DOC>
