<DOC>
<DOCID>ATS.950907.0001</DOCID>
<DOCNO>ATS.950907.0001</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950907
</DT>
<PT>
235000
</PT>
<SC>
bsf172 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c1 par jus
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
usa sénat packwood démission
</KW>
<TI>
Accusé de harcèlement sexuel Démission du président de la Commission des
finances du sénat US
</TI>
<LD>
Washington, 7 sept (ats/afp) Le président de la Commission des finances du
sénat, le républicain Robert Packwood, accusé de harcèlement sexuel, a
annoncé jeudi qu'il démissionnait. Cette annonce est intervenue lors d'une
intervention au sénat retransmise en direct par CNN.
</LD>
<TX>
Mercredi, la commission d'éthique du sénat avait recommandé à l'unanimité son
exclusion du sénat. Elle lui reprochait 18 cas de harcèlement sexuel entre
1969 et 1990, pour la plupart des baisers sur la bouche imposés à des
employées du sénat. "Mon devoir est de démissionner", a-t-il déclaré jeudi
devant des sénateurs visiblement soulagés par cette décision.
</TX>
<TX>
Sa démission intervient au plus mauvais moment pour le sénat, en train de
finaliser son projet de budget pour l'année 1996. M. Packwood devrait être
remplacé à la présidence de la Commission des finances par le sénateur
républicain William Roth (Delaware). Sa démission devrait par ailleurs
provoquer des élections partielles dans l'Orégon, où il avait été réélu pour
la cinquième fois en 1992.
</TX>
<TX>
La pression s'était accumulée ces dernières heures pour que M. Packwood, 63
ans, démissionne, évitant ainsi une expulsion qui aurait été la première au
Sénat depuis la guerre civile (1861-1865), quand 14 sénateurs avaient été
exclus en raison de leur soutien aux Sudistes.
</TX>
<TX>
Le sénateur républicain est accusé de 18 cas de harcèlement sexuel entre 1969
et 1990 : baisers sur la bouche imposés à des employées du sénat, à une
baby-sitter, à une employée d'ascenseur du Capitole, caresses et propositions
déplacées...
</TX>
<TX>
Outre ces cas de harcèlement sexuel, la commission reprochait également à
Robert Packwood d'avoir maquillé ses agendas dans le cadre de l'enquête et
d'avoir tenté de profiter de sa situation dans les années 1980 pour trouver
un travail à son ex-femme auprès de personnes qui pouvaient avoir intérêt à
obtenir ses faveurs. M. Packwood a réfuté ces accusatoions, ne reconnaissant
que "quelques baisers volés".
</TX>
<TX>
L'expulsion aurait fait perdre à Robert Packwood sa retraite, sa couverture
médicale et tous les privilèges liés à sa fonction. Des avantages qu'il ne
perdra pas en démissionnant.
</TX>
</DOC>
