<DOC>
<DOCID>ATS.950411.0024</DOCID>
<DOCNO>ATS.950411.0024</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950411
</DT>
<PT>
180400
</PT>
<SC>
bsf139 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
parn ecpc jus
</DE>
<AU>
br sk
</AU>
<KW>
conseil nat commission loi cartels fusions
</KW>
<TI>
Loi sur les cartels Prête à être soumise au Conseil national.
</TI>
<LD>
Berne, 11 avril (ats) Il faut une loi plus stricte sur les cartels et un
contrôle des fusions. La commission de l'économie et des redevances du
Conseil national a approuvé par 10 voix contre 1 et 1 abstention la nouvelle
loi sur les cartels, a indiqué mardi son président Eugen David (PDC/SG).
</LD>
<TX>
La commission du National a suivi la conception présentée par le Conseil
fédéral. Celle-ci ne prévoit pas une interdiction des cartels, mais entend
lutter contre les abus. La commission du Conseil national a prévu un examen
en deux temps. Dans un premier temps, la commission de la concurrence - à
créer - devra apprécier si le cartel est licite ou non du point de vue de la
concurrence.
</TX>
<TX>
Si elle l'estime illicite, un recours est possible dans un deuxième temps
auprès du Conseil fédéral. Celui-ci pourra décider s'il entend maintenir un
cartel en raison d'intérêts publics.
</TX>
<TX>
Pour la commission du National, les accords en matière de concurrence ne
seront licites que s'ils accroissent l'efficacité économique, notamment par
une utilisation plus rationnelle des ressources. Mais seulement dans les cas
où les cartels ne suppriment pas toute concurrence.
</TX>
<ST>
Obligation d'annoncer les fusions
</ST>
<TX>
Par ailleurs, la commission a approuvé le principe du contrôle des fusions.
Contrairement au Conseil fédéral, elle n'entend pas soumettre les fusions au
régime de l'autorisation. Les fusions devraient simplement être annoncées à
la commission de la concurrence. Celle-ci aurait alors un délai de 30 jours
pour réagir.  Sans réaction de sa part, la fusion deviendrait effective.
</TX>
<TX>
Cette obligation d'annoncer une fusion ne vaudra que si les entreprises
participantes atteignent un chiffre d'affaires de 500 millions de francs en
Suisse. De plus, chaque entreprise impliquée devra réaliser un chiffre
d'affaires d'au moins 100 millions en Suisse. La limite est de deux milliards
de chiffre d'affaires au niveau mondial.
</TX>
<ST>
Mesures spéciales
</ST>
<TX>
Pour les secteurs des banques, des assurances et de la presse, la commission
du National a introduit des réglementations spéciales. Au lieu du chiffre
d'affaires, on tiendra compte des entrées brutes de primes pour les
assurances et de la somme du bilan pour les banques.  Pour les entreprises de
presse, il y aura obligation d'annoncer les fusions dès que le chiffre
d'affaires global dépasse 25 millions de francs.
</TX>
<TX>
Pour le secteur bancaire, la commission du National prévoit en outre une
autre simplification. Dans les cas urgents, la commission fédérale des
banques serait appelée à officier à la place de la commission de la
concurrence, après avoir entendu cette dernière.  Cela permettrait de mieux
assurer la protection des créanciers.
</TX>
</DOC>
