<DOC>
<DOCID>ATS.950918.0004</DOCID>
<DOCNO>ATS.950918.0004</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950918
</DT>
<PT>
215300
</PT>
<SC>
bsf156 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6geo mil
</DE>
<AU>
mo
</AU>
<KW>
georgie attentat chevarnadze suspect avoue
</KW>
<TI>
Attentat manqué contre M. Chevarnadze: L'ex-numéro deux des services de
sécurité géorgiens aurait avoué
</TI>
<LD>
Tbilissi, 18 sept (ats/afp) L'ancien numéro deux des services de sécurité
géorgiens (ex-KGB), Temour Khatchiachvili, a avoué être impliqué dans
l'attentat manqué du 29 août contre le chef de l'Etat Edouard Chevarnadze,
ont déclaré lundi les autorités géorgiennes. Un responsable para-militaire
aurait également reconnu être impliqué.
</LD>
<TX>
Le ministre de l'intérieur Shota Kviraya a ajouté, à la télévision, qu'il
avait également reconnu son implication dans trois meurtres politiques. Selon
lui, un responsable du groupe para-militaire des Mkhedrioni, Gigla
Gelashvili, a également avoué l'attentat manqué et les trois meurtres.
</TX>
<TX>
Il s'agit de l'assassinat d'un ministre de l'intérieur adjoint en avril 1994,
de celui d'un dirigeant de l'opposition Gia Chanturia en décembre, et de
celui d'un ami de Chevarnadze qui était à la tête d'un fonds politique en
juin. Khatchiachvili et Gelashvili avaient été arrêtés après l'attentat dans
lequel M. Chevarnaze n'avait été que légèrement blessé.
</TX>
<ST>
Les Mkhedrioni impliqués
</ST>
<TX>
Khatchiachvili est considéré comme un partisan du chef des Mkhedrioni, Djaba
Iosseliani qui jouit pour sa part de l'immunité parlementaire. De la drogue
et des armes avaient été découverts dans le bureau de Iosseliani et de
nombreux membres des Mkhedrioni avaient été arrêtés pour diverses
infractions, mais le groupe lui-même n'a pas encore été directement accusé de
l'attentat.
</TX>
<TX>
Forts de 2000 hommes armés, les Mkhedrioni ont permis, en 1992, l'arrivée au
pouvoir de M. Chevarnadze. Iosseliani est ensuite devenu son principal
opposant. La Georgie a subi une vague de meurtres politiques depuis deux ans.
Les confessions de Khatchiachvili et de Gelashvili, si elles sont sincères,
pourraient résoudre des affaires controversées. Selon M. Kviraya, les
autorités continuent à rechercher le cerveau de cette campagne terroriste,
sans savoir qui il est.
</TX>
<TX>
On ignore quel mobile relie les quatre meurtres. Les autorités cherchent
depuis longtemps à les résoudre, notamment le meurtre du chef de l'opposition
abattu en décembre. Sa veuve, Irina Sarisvhili-Chanturia, a accusé l'ancien
ministre de la sécurité Igor Girogadze de faire traîner l'enquête. Girogadze
avait été congédié avec Khatchiachvili à la suite de l'attentat contre
Chevardnadze.
</TX>
</DOC>
