<DOC>
<DOCID>ATS.950609.0098</DOCID>
<DOCNO>ATS.950609.0098</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950609
</DT>
<PT>
153900
</PT>
<SC>
bsf134 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6rus c6ukr mil
</DE>
<AU>
mo cc
</AU>
<KW>
russie ukraine flotte mer noire accord synth
</KW>
<TI>
Accord russo-ukrainien sur la flotte de la Mer Noire synthèse.
</TI>
<LD>
Sotchi, 9 juin (ats/afp/reuter) Les présidents russe Boris Eltsine et
ukrainien Leonid Koutchma ont signé vendredi à Sotchi (sud de la Russie) un
accord sur la flotte de la Mer Noire. Celui-ci prévoit notamment que la
partie russe de la flotte restera basée à Sébastopol.
</LD>
<TX>
"La base principale de la flotte russe de la mer Noire et son état-major
restent à Sébastopol", indique le texte de l'accord. Ce port est le principal
point d'ancrage de la flotte que les deux pays se disputent depuis
l'effondrement de l'URSS fin 1991.
</TX>
<TX>
Dans un communiqué officiel diffusé à l'issue de leur sommet, les deux chefs
d'Etat se sont en outre déclarés "prêts à signer un traité d'amitié et de
coopération" lors d'un prochain sommet à Kiev. Le président Eltsine avait
déclaré à plusieurs reprises qu'il refuserait de signer ce traité sans accord
préalable sur la question du partage de la flotte.
</TX>
<ST>
Partage à égalité
</ST>
<TX>
Selon l'accord, Sébastopol ainsi que "d'autres installations" stratégiques
relevant de la flotte en Crimée resteront sous contrôle russe. Les
gouvernements russe et ukrainien doivent encore signer des documents
supplémentaires sur les biens de la flotte, qui devraient être partagés à
égalité entre les deux Etats.
</TX>
<TX>
Le texte prévoit que les Russes obtiendront 81,7 % et les Ukrainiens 18,3 %
des quelque 635 navires, Kiev étant incapable d'assumer financièrement
l'entretien de la moitié de la flotte.  Chaque marin aura le droit de prêter
serment à l'Ukraine ou à la Russie, selon son choix.
</TX>
<ST>
Accords violés
</ST>
<TX>
Depuis trois ans, plusieurs accords ont été signés entre les deux pays pour
être ensuite dénoncés ou violés. Si Moscou et Kiev étaient d'accord pour se
partager les navires, de nombreux points de litiges demeuraient encore,
notamment concernant le statut du port de Sébastopol, l'utilisation commune
des infrastructures côtières et le nombre de marins russes autorisés à
établir leurs quartiers sur le territoire ukrainien.
</TX>
<TX>
Vendredi, Moscou a finalement abandonné ses prétentions sur Sebastopol pour
accepter que les marines des deux pays jouissent en commun des installations
portuaires. Quant à l'emplacement du quartier-général de la Marine de guerre
ukrainienne, il sera choisi plus tard.
</TX>
</DOC>
