<DOC>
<DOCID>ATS.950822.0030</DOCID>
<DOCNO>ATS.950822.0030</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950822
</DT>
<PT>
174100
</PT>
<SC>
bsf129 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
baf
</OC>
<DE>
reg come rega ju
</DE>
<AU>
me sh
</AU>
<KW>
ju voyages fonctionnaires enquete administr.
</KW>
<TI>
Voyages offerts par des entreprises à des fonctionnaires jurassiens
L'ingénieur cantonal critique son ministre par voie de presse
</TI>
<LD>
Delémont, 22 août (ats) Les voyages offerts à trois fonctionnaires jurassiens
par des entreprises de construction de la N16 provoquent des remous dans le
Jura. L'ingénieur cantonal André Voutat a critiqué mardi par voie de presse
le ministre Pierre Kohler. L'exécutif a ouvert une enquête administrative.
</LD>
<TX>
Dans sa lettre ouverte publiée mardi par le "Quotidien jurassien", André
Voutat, qui a participé à ces voyages, s'inquiète que le ministre Pierre
Kohler "s'exprime publiquement dans la presse et crie au scandale sans
connaissance aucune du dossier". Il ne connaît pas mieux les exigences
inhérentes aux activités de l'ingénieur cantonal, écrit encore André Voutat.
</TX>
<TX>
L'ingénieur cantonal et deux autres fonctionnaires du service des Ponts et
chaussées affectés à la réalisation de la route nationale N16 ont fait en
juin des voyages à Madère (Portugal) et au Spitzberg (Norvège). Ces voyages,
pris sur le temps de vacances des trois fonctionnaires, ont été offerts par
les consortiums qui construisent les tunnels de la future route nationale.
</TX>
<ST>
Un seul regret
</ST>
<TX>
"Je n'ai qu'un seul regret", écrit André Voutat dans sa lettre ouverte,
"c'est d'avoir un peu hâtivement imputé ces voyages sur mon temps de
vacances, alors que de toute évidence, ils relèvent de ma fonction". Le
séjour à Madère a permis de visiter un chantier autoroutier.
</TX>
<TX>
Le voyage en Norvège avait pour but de marquer la fin des six ans de travaux
de construction d'un tunnel de la N16 dont le budget dépasse 240 millions de
francs. "Rien de plus normal dans une relation professionnelle de cette
ampleur", estime André Voutat.
</TX>
<ST>
Pas tolérable, selon le ministre
</ST>
<TX>
Le ministre Pierre Kohler, président du gouvernement, a exigé un rapport
écrit de la part de l'ingénieur cantonal. "Il n'est pas tolérable d'accepter
des cadeaux pareils. Il en va de la crédibilité de l'Etat", avait déclaré la
semaine dernière le ministre au "Nouveau Quotidien", qui a révélé l'affaire.
</TX>
<TX>
Le rapport a été déposé mercredi sur le bureau de l'exécutif. Au cours de sa
séance de mardi et sur la base de ce rapport, le gouvernement a décidé
d'ouvrir une enquête administrative confiée à Pierre Boinay, juge
administratif de Porrentruy. Le gouvernement attend les conclusions de cette
enquête avant de décider des suites à donner à cette affaire, a-t-il précisé
dans un communiqué.
</TX>
</DOC>
