<DOC>
<DOCID>ATS.950529.0072</DOCID>
<DOCNO>ATS.950529.0072</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950529
</DT>
<PT>
162700
</PT>
<SC>
bsf092 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
eur ecpc for vot
</DE>
<AU>
br sk
</AU>
<KW>
suisse eee rejet consequences economie etude
</KW>
<TI>
Répercussions économiques du rejet de l'EEE Huit études pour un bilan nuancé.
</TI>
<LD>
Berne, 29 mai (ats) Le rejet de l'EEE a eu des répercussions économiques
négatives, mais leur impact global n'est pas considérable pour l'ensemble de
l'économie. Il n'a en revanche pas apporté d'avantages économiques
importants. C'est ce qui ressort de huit études publiées lundi à Berne.
</LD>
<TX>
En mai 1994, le Conseil fédéral avait décidé de commander des études pour
analyser les conséquences économiques du rejet de l'EEE le 6 décembre 1992.
Il avait publié les principaux résultats dans son rapport sur la politique
d'intégration de la Suisse, qui doit être traité par le Conseil national lors
de la session d'été.
</TX>
<TX>
Les cinq domaines suivants ont été examinés: le trafic des marchandises, les
marchés publics, les transports routiers et aériens, l'attractivité de la
place d'implantation et le marché du travail. Le Département fédéral de
l'économie publique (DFEP) souligne que les études représentent une vue
instantanée de la situation. Les adaptations des conditions-cadres internes
et les négociations bilatérales devraient permettre une amélioration de cette
situation.
</TX>
<ST>
Industrie alimentaire
</ST>
<TX>
Trois études portant sur le domaine du trafic des marchandises traitent de
l'appréciation des entreprises suisses en tant que fournisseurs, des entraves
dues aux obstacles techniques aux échanges et de la responsabilité des
produits. Dans les obstacles techniques aux échanges, des problèmes se posent
pour les groupes de produits non harmonisés: cela concerne en premier lieu
les produits alimentaires.
</TX>
<TX>
Ainsi, les exportateurs suisses de produits de pâtisserie durables, de
confiseries, de soupes, de sauces et d'épices en particulier ne peuvent pas
profiter du principe Cassis-de-Dijon en vigueur dans l'EEE et sont donc
contraints de produire des variétés spécifiquement nationales. Les coûts
supplémentaires des produits spécifiés en fonction des pays peuvent aller
jusqu'à 10 %. Dans l'ensemble, les handicaps à l'exportation sont toutefois
surmontables, écrit le DFEP.
</TX>
<ST>
Protection des marchés
</ST>
<TX>
En ce qui concerne des importations, le consommateur suisse ressent surtout
le fait que les obstacles techniques au commerce contribuent à une protection
efficace de certains marchés nationaux de produits. Ainsi, dans la branche
automobile, dans la pharmacie et en partie dans les appareils de
télécommunication, le droit technique suisse rend plus difficile voire
impossible les importations parallèles de produits parfois moins chers de
l'EEE.
</TX>
<TX>
Dans les échanges transfrontaliers de marchandises, des retards de livraison
ont en outre été observés: ils découlent des procédures d'homologation pour
les biens de pays extérieurs à l'EEE et des contrôles douaniers plus sévères
pour les produits en provenance de la Suisse.
</TX>
<ST>
Avantages et inconvénients
</ST>
<TX>
Dans les transports routiers et aériens, les inconvénients du refus de l'EEE
proviennent principalement des droits fortement réduits sur le territoire des
pays de l'EEE. Sur la route, l'interdiction du cabotage des transporteurs
européens en Suisse profite aux petites entreprises, qui sont ainsi à l'abri
de la concurrence étrangère. Les entreprises suisses actives sur le plan
international tentent de pallier l'interdiction du cabotage dans l'EEE par le
renforcement de filiales étrangères et l'adoption de pavillons étrangers.
</TX>
<TX>
Question attractivité de la place d'implantation, les considérations d'ordre
fiscal ont été primordiales pour les entreprises qui ont choisi la Suisse
après le "non" à l'EEE. Dans le domaine des marchés publics, des
discriminations ont été constatées.  Enfin, la question du marché du travail
a été examinée à l'exemple du commerce de détail genevois. La disposition
accrue des consommateurs à faire leurs achats au-delà de la frontière et les
salaires plus bas ont favorisé la création de centres commerciaux en France
voisine.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: Les huits études, réunies en trois volumes, peuvent être
commandées auprès de l'Office fédéral des questions conjoncturelles, tél. 031
/322 21 29.
</TX>
</DOC>
