<DOC>
<DOCID>ATS.940512.0011</DOCID>
<DOCNO>ATS.940512.0011</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940512
</DT>
<PT>
190500
</PT>
<SC>
bsf076 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4uk
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
gb deces smith hommage synthese
</KW>
<TI>
Décès de John Smith, chef du Parti travailliste britannique Hommage unanime
de la classe politique synthèse.
</TI>
<LD>
Londres, 12 mai (ats/afp/reuter) John Smith, chef de l'opposition
britannique, est décédé jeudi d'une crise cardiaque. L'ensemble de la classe
politique lui a rendu hommage en insistant sur son intégrité morale. Sa
disparition laisse le parti travailliste désemparé à un moment où il n'a
jamais été aussi populaire après quinze ans dans l'opposition.
</LD>
<TX>
John Smith, 55 ans, avait été élu haut la main à la tête du parti en juillet
1992 pour succéder à Neil Kinnock qui avait démissionné après le quatrième
revers électoral des travaillistes en treize ans.  M. Smith était alors
membre du cabinet fantôme travailliste depuis 1979.
</TX>
<ST>
Image rassurante
</ST>
<TX>
Marié et père de trois filles, tout en rondeur et en sourires, il donnait du
parti une image rassurante et bon enfant qui a souvent manqué aux
travaillistes. Aux Communes, son flegme olympien et son sourire narquois
tranchait face au premier ministre John Major.
</TX>
<TX>
John Smith semblait avoir parfaitement surmonté les problèmes cardiaques
qu'il avait eus en 1988. Mercredi soir, il présidait un dîner de gala à
Londres, avec pour invité son homologue français Michel Rocard. Tous
l'avaient trouvé "en pleine forme". Jeudi matin, il s'est senti mal. Une
demi-heure plus tard, il mourait à l'hôpital.
</TX>
<TX>
L'annonce de sa mort a provoqué un véritable coup de tonnerre dans le monde
politique, alors que la reine Elizabeth adressait un message de condoléances
à la veuve de John Smith.
</TX>
<TX>
En fin d'après-midi, John Major et l'ensemble de la classe politique
britannique ont rendu hommage au leader du parti travailliste, lors d'une
séance spéciale aux Communes où tous ont souligné son "intégrité morale".
</TX>
<TX>
M. Major a estimé que M. Smith était "l'un des plus remarquables
parlementaires de la vie politique moderne" et un homme qui "combattait pour
ce qu'il croyait" sans jamais faire preuve de "méchanceté" et en gardant
toujours "une touche d'humanité". "Quand je pense à John Smith, je pense à un
opposant, pas à un ennemi", a dit M. Major.
</TX>
<TX>
Margaret Beckett, la numéro deux travailliste qui a assumé les fonctions de
leader par intérim, a affirmé que John Smith "était un homme d'une
intelligence formidable, d'un grand sens éthique et d'une intégrité à toute
épreuve". Elle a cité les derniers mots du leader travailliste:
"L'opportunité de servir notre pays, voilà tout ce que nous demandons". "Que
cela lui serve d'épitaphe", a-t-elle ajouté.
</TX>
<TX>
Paddy Ashdown, leader des libéraux démocrates, a mis en avant "l'intégrité"
de M. Smith et fait part de sa "colère" de ce que le leader travailliste "se
soit vu nier l'opportunité de montrer ses qualités en tant que premier
ministre". Neil Kinnock et les députés Tony Benn et Dennis Skinner, deux
représentants de l'aile gauche du Labour, ont également rendu hommage au
disparu.
</TX>
<ST>
Questions pour la succession
</ST>
<TX>
Les travaillistes répugnaient jeudi à affronter la question de la succession
de M. Smith. Certains disaient cependant en privé qu'il ne fallait pas
procéder à l'élection du successeur avant les élections européennes qui se
déroulent dans moins d'un mois.
</TX>
<TX>
Mais Denis Healey, ancien chancelier de l'Echiquier, a dit tout haut ce que
d'autres pensaient tout bas: qu'il fallait élire le successeur "dès la
semaine prochaine" afin de ne pas laisser de vacance à la tête du parti à un
moment crucial. La période est en effet très volatile politiquement, avec des
conservateurs déchirés et à 25 % dans les sondages alors que les
travaillistes approchent les 50 %.
</TX>
</DOC>
