<DOC>
<DOCID>ATS.950228.0087</DOCID>
<DOCNO>ATS.950228.0087</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950228
</DT>
<PT>
140000
</PT>
<SC>
bsf075 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi ecps sozv c4ger
</DE>
<AU>
pz ct jn
</AU>
<KW>
suisse elvia restructuration centralisation
</KW>
<TI>
Elvia centralise la direction de ses services Vers une réduction du nombre
des collaborateurs à terme.
</TI>
<LD>
Zurich, 28 fév (ats) Elvia Assurances change de structure. A l'avenir, les
chefs de service des cinq directions régionales seront directement
subordonnés aux directeurs de département du siège central. Trois des cinq
anciens directeurs régionaux quittent l'entreprise. A terme, le nombre des
collaborateurs sera réduit.
</LD>
<TX>
Les cinq directions régionales conserveront leur statut d'unités
administratives et sont maintenues dans les mêmes villes que jusqu'à présent,
a indiqué mardi Werner Ott, porte parole d'Elvia, en complément d'un article
paru dans la "SonntagsZeitung". La restructuration a été décidée il y a
quelques jours. Une enquête interne est en cours chez Elvia pour étudier ses
modalités exactes.
</TX>
<ST>
Réduction des effectifs
</ST>
<TX>
Les résultats de l'enquête devraient être présentés en avril, selon M. Ott.
Pour l'heure, la seule certitude est qu'à l'avenir, le nombre des employés
d'Elvia en Suisse devrait plutôt diminuer qu'augmenter. Actuellement, Elvia
occupe 1900 personnes en Suisse.  Les éventuelles réductions de personnel ne
peuvent pas encore être datées ou chiffrées.
</TX>
<TX>
Cependant, les changements parmi les cadres supérieurs se multiplient. Un
directeur général adjoint et le chef du personnel et de l'informatique ont
déjà quitté l'entreprise.
</TX>
<TX>
Il y a peu, Elvia a été rachetée à la Suisse de Réassurances par la société
allemande Allianz. A mi-février, Roberto Gavazzi a été élu comme représentant
d'Allianz au conseil d'administration d'Elvia.  Selon lui, le taux de charge
doit passer de 34 à 25 % en dix ans.
</TX>
<TX>
Une restructuration des succursales et une réduction du personnel ne sont pas
exclues, avait alors déclaré M. Gavazzi. Ce dernier doit reprendre la
présidence opérationnelle d'Elvia dès que son rachat aura été autorisé par la
commission des cartels de l'Union européenne.
</TX>
</DOC>
