<DOC>
<DOCID>ATS.950905.0123</DOCID>
<DOCNO>ATS.950905.0123</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950905
</DT>
<PT>
101000
</PT>
<SC>
bsf036 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
reg fin ecpc c4
</DE>
<AU>
sk br
</AU>
<KW>
conseil féd coopération transfrontalière
</KW>
<TI>
Coopération transfrontalière des cantons L'argent promis dans le cadre
d'Interreg II pourra être réparti
</TI>
<LD>
Berne, 5 sept (ats) Les 24 millions de francs octroyés par la Confédération
pour soutenir la coopération transfrontalière des cantons dans l'initiative
Interreg II pourront être répartis.  Bénéficiaires potentiels:
l'enseignement, les transports ou le tourisme. Le Conseil fédéral a adopté
l'ordonnance correspondante mardi.
</LD>
<TX>
L'ordonnance entrera en vigueur le 1er octobre prochain. Elle règle le
financement des activités de coopération transfrontalière des cantons et des
régions dans le cadre de l'initiative communautaire Interreg II. Le Parlement
avait approuvé en mars dernier un crédit-cadre de 24 millions de francs à cet
effet, pour une durée de cinq ans. Les régions suisses qui participent à
Interreg II devraient ainsi disposer des mêmes possibilités de soutien que
leurs partenaires de l'Union européenne (UE).
</TX>
<ST>
Projets commerciaux exclus
</ST>
<TX>
Le soutien de la Confédération se limite à des projets de type
organisationnel, à des études et à des travaux de planification
d'infrastructures transfrontalières. L'ordonnance exclut toute aide pour des
projets de construction ou des projets à but commercial.  Les domaines qui
pourraient bénéficier d'un coup de pouce sont par exemple l'approvisionnement
en eau, en gaz et en électricité ou l'amélioration des transports et des
systèmes de communication entre les zones frontalières.
</TX>
<TX>
La collaboration pourra aussi être encouragée dans le développement rural,
l'enseignement supérieur, le tourisme ou la protection de l'environnement.
Les associations et les groupes de planification ou de conseil ayant pour but
d'encourager les relations transfrontalières dans les domaines économique et
social comptent aussi au nombre des bénéficiaires potentiels.
</TX>
<TX>
Les cantons vont sélectionner les projets d'entente avec leurs partenaires
étrangers avant de soumettre une demande d'aide financière à la
Confédération. Le cas échéant, les fonds seront versés à des institutions et
organismes suisses tant pblics que privés. Conçue comme une mesure
d'impulsion, l'aide fédérale ne pourra pas excéder la moitié de la
participation globale des partenaires suisses aux frais de réalisation des
projets. A l'heure actuelle, 18 cantons sont déjà engagés dans cinq
programmes Interreg.
</TX>
</DOC>
