<DOC>
<DOCID>ATS.950927.0089</DOCID>
<DOCNO>ATS.950927.0089</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2814
</LE>
<DT>
950927
</DT>
<PT>
134040
</PT>
<RT>
121301
</RT>
<SC>
bsf108 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
ge vd reg for sozm
</DE>
<AU>
as pi
</AU>
<KW>
ge vd collaboration hôpitaux-universités
</KW>
<TI>
Collaboration Genève - Vaud en matière de santé Premiers résultats du groupe
de travail
</TI>
<LD>
Genève, 27 sept (ats) Le réseau hospitalier universitaire lémanique permettra
d'offrir une formation et des prestations aux patients excellentes, selon
Claude Ruey. Il l'a affirmé lors de la présentation du rapport du groupe de
travail créé par les Conseils d'Etat de Genève et de Vaud pour intensifier la
collaboration en matière de santé.
</LD>
<TX>
Le travail en commun ne vise pas à réaliser des économies, a expliqué Claude
Ruey, chef du Département de l'intérieur et de la santé publique vaudois. Il
s'agit de créer une école de médecine et un ensemble hospitalier, communs aux
deux cantons, comptant parmi les centres européens et internationaux de
référence. Mais cette collaboration permettra également de mieux maîtriser
les coûts, a-t-il précisé.
</TX>
<ST>
Maintien de la qualité
</ST>
<TX>
Les principaux problèmes résideront dans le maintien de la qualité et de la
proximité de soins, mais aussi l'autonomie dans la recherche et
l'enseignement, a expliqué Jean-Jacques Schwaab, chef du Département de
l'instruction publique et des cultes vaudois. Il faudra également harmoniser
les programmes de formation et supprimer les duplications actuelles, a-t-il
ajouté.
</TX>
<TX>
Le premier rapport du groupe de travail dirigé par Bernard Vittoz, ancien
directeur de l'Ecole polytechnique fédérale de Lausanne (EPFL), avait pour
but de dessiner le cadre de ce réseau.  Il sera formé des deux facultés
réunies en Faculté de médecine de Lausanne et Genève et du réseau
hospitalo-universitaire, représenté par les hôpitaux universitaires de Genève
et Lausanne.
</TX>
<ST>
Pas de fermetures
</ST>
<TX>
Mais cela ne signifie pas la fermeture d'une des deux facultés ou d'un des
deux hôpitaux, a précisé mercredi à Genève Guy-Olivier Segond, chef du
Département de l'action sociale et de la santé genevois. Les sites
subsisteront.
</TX>
<TX>
Le réseau bénéficiera en outre d'une large délégation de compétences et de
responsabilités. Les Grands Conseils garderont tout de même un pouvoir de
contrôle sur le réseau. Cela se fera notamment par l'octroi des subventions,
a expliqué Martine Brunschwig Graf, chef du Département de l'instruction
publique genevois. Le réseau sera réglé par un concordat intercantonal.
</TX>
<TX>
La prochaine étape de cette collaboration sera l'élaboration d'un projet
d'organisation institutionnelle. Il sera présenté en janvier 1996 aux deux
Conseils d'Etat. Ces derniers espèrent que la mise en oeuvre du réseau pourra
se faire à partir du début de l'année 1997.
</TX>
</DOC>
