<DOC>
<DOCID>ATS.950914.0033</DOCID>
<DOCNO>ATS.950914.0033</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950914
</DT>
<PT>
170200
</PT>
<SC>
bsf128 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
comt fin reg ecpt
</DE>
<AU>
ll pi
</AU>
<KW>
suisse ptt budget 1996 syndicat synth
</KW>
<TI>
PTT: grâce à un budget 1996 équilibré La régie prépare la séparation entre
Poste et Télécom synthèse
</TI>
<LD>
Berne, 14 sept (ats) Les PTT préparent le terrain pour leur restructuration
prévue en 1998. Grâce à un budget équilibré, le résultat global de la régie
devrait s'établir à 1,246 milliard de francs en 1996. Ce montant financera en
partie la séparation entre Poste et Télécom, une réorganisation que rejette
le syndicat Union PTT.
</LD>
<TX>
Le conseil d'administration des PTT a approuvé le projet de budget 1996 qui
sera soumis au Conseil fédéral, a indiqué jeudi la régie. Le budget prévoit
des charges d'un montant égal à celui des produits, soit 14,978 milliards de
francs, d'où un résultat d'entreprise équilibré. L'exercice 1994 s'était
soldé par un bénéfice de 303 millions de francs et le budget 1995 prévoit un
excédent de recettes de 301 millions de francs.
</TX>
<ST>
Sans aide extérieure
</ST>
<TX>
Si l'on ne tient pas compte des coûts de restructuration, les Télécom ont
renforcé leur capacité bénéficiaire et la Poste a renoué avec les bénéfices.
Le budget prévoit une correction de la valeur des immobilisations pour 1,246
milliard de francs. Une première partie des 4 milliards de francs que coûtera
la restructuration des PTT peut ainsi être couverte.
</TX>
<TX>
Dès 1998, la Poste et les Télécom devraient constituer deux entreprises
distinctes. Les PTT ont l'intention de mener à bien leur réorganisation sans
aide extérieure. Et cela d'autant plus que l'entreprise ne versera pas l'an
prochain une part de ses bénéfices dans les caisses de la Confédération. Ces
dix dernières années, quelque 1,3 milliard de francs avaient ainsi été remis
à Berne.
</TX>
<ST>
Union PTT inquiet
</ST>
<TX>
Le projet de séparation Poste - Télécom soulève l'inquiétude de l'Union PTT,
le plus important syndicat du personnel de la régie avec 29 000 adhérents.
Jeudi à Berne, ses responsables ont annoncé qu'ils lutteraient "avec tous les
moyens politiques" contre le projet de loi du Conseil fédéral sur
l'organisation des PTT. Un référendum n'est en outre pas exclu.
</TX>
<TX>
Si la Poste et les Télécom se retrouvent séparés sans être chapeautés par une
holding, la desserte du pays en prestations postales ou télécommunications de
base n'est plus garantie, estime le syndicat. Les Télécom, privatisés,
échapperaient à la Confédération alors que la Poste devra continuer à assurer
les mandats déficitaires.
</TX>
<ST>
Régions défavorisées
</ST>
<TX>
L'Union PTT craint cette évolution non seulement d'un point de vue syndical
(places et conditions de travail), mais aussi sur le plan de l'équilibre
entre les régions. A ses yeux, la privatisation des Télécom aura pour effet
que les nouveaux venus sur le marché se concentreront sur les services et les
régions bénéficiaires: les petits usagers et les abonnés des régions non
rentables pourraient voir leurs taxes augmenter.
</TX>
<TX>
Pour s'adapter à l'évolution du marché, le syndicat propose la création d'une
société anonyme de droit spécial pour le secteur Télécom. Pour la Poste, la
forme d'organisation la plus adaptée est celle d'un établissement de droit
public. Les deux entreprises devraient être placées sous l'égide d'une
société faîtière des PTT.  Elle jouerait le rôle d'une holding et définirait
une politique commerciale unifiée.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: cette synthèse reprend les bsf089 et bsf108.
</ST>
</DOC>
