<DOC>
<DOCID>ATS.950302.0093</DOCID>
<DOCNO>ATS.950302.0093</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950302
</DT>
<PT>
135700
</PT>
<SC>
bsf090 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
ag jus
</DE>
<AU>
dt pi
</AU>
<KW>
ag baden proces preneurs d-otages
</KW>
<TI>
Tribunal de district de Baden (AG) Deux preneurs d'otages condamnés à huit et
six ans de réclusion.
</TI>
<LD>
Baden (AG), 2 mars (ats) Le tribunal de district de Baden (AG) a condamné
deux preneurs d'otages d'origine italienne à huit et six ans de réclusion,
assortis d'une interdiction de territoire de quinze ans. Selon le jugement
publié jeudi, ils se sont rendus coupables de brigandage en bande aggravé
dans les cantons de Zurich et d'Argovie.
</LD>
<TX>
Un troisième comparse a été condamné à dix-huit mois de prison avec sursis.
Son rôle a été jugé secondaire. Lors de sa séance tenue le 9 février, la cour
est arrivée à la conclusion que les trois prévenus faisaient partie d'une
bande qui a projeté ou commis plusieurs actes de brigandage avec usage de la
violence en 1991 et 1992. Le ministère public avait réclamé huit ans de
réclusion contre les deux principaux accusés, et quatre contre leur complice.
</TX>
<ST>
Erreur sur la personne
</ST>
<TX>
En juin 1992, ils avaient assaillie chez elle à Schinznach Dorf (AG) une
institutrice qu'ils avaient violentée, avant de s'aperçevoir qu'il ne
s'agissait pas de l'administratrice de banque qu'ils visaien. La confusion
était venue du fait que les deux femmes portaient le même nom. Ils avaient
laissé leur victime gravement blessée ligotée avec du ruban adhésif dans son
appartement.
</TX>
<TX>
Les deux accusés principaux, en compagnie de deux autres complices non
identifiés, avaient déjà pris en otages en mars 1992 l'administrateur de la
Caisse Raiffeisen de Höri (ZH) et son épouse dans leur appartement. Sous la
menace, ils ont forcé le mari à retourner à la banque et à ouvrir le coffre.
Les voleurs sont repartis avec un butin de 300 000 francs.
</TX>
<TX>
En novembre 1991 déjà, la même bande avait pris en otages le couple de
buralistes postaux de Nussbaumen (AG), forcé d'arrêter sa voiture alors qu'il
se rendait à son domicile. Avec un pistolet, ils ont menacé le postier et son
épouse pour qu'ils les conduisent à leur bureau et leur remettent le contenu
du coffre. Comme le postier s'était mis à appeler au secours, il avait été
brutalement frappé.  Les quatre voleurs avaient ensuite pris le large à bord
d'une voiture volée.
</TX>
</DOC>
