<DOC>
<DOCID>ATS.950613.0081</DOCID>
<DOCNO>ATS.950613.0081</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950613
</DT>
<PT>
154400
</PT>
<SC>
bsf115 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
c6bos int mil
</DE>
<AU>
ln hs
</AU>
<KW>
bosnie declarations akashi geneve otages
</KW>
<TI>
Yasushi Akashi à Genève La libération des derniers otages sera la plus
difficile.
</TI>
<LD>
Genève, 13 juin (ats) Yasushi Akashi, représentant de l'ONU pour
l'ex-Yougoslavie, a déclaré mardi à son arrivée à Genève que "la libération
des dix derniers otages sera la plus difficile". Il a ajouté qu'il n'y avait
pas de raison de douter de la libération d'une centaine d'otages mardi.
</LD>
<TX>
Le dirigeant serbe bosniaque Radovan Karadzic a annoncé mardi à Pale la
libération de 130 casques bleus. Selon Yasushi Akashi, "les Serbes bosniaques
ont décidé de relâcher leurs otages car ils ont réalisé que leur détention
était contre-productive. Le président Milosevic nous a aidés. Les autorités
serbes bosniaques se sont aperçues que de tels actes ne sont pas en accord
avec leur propre histoire".
</TX>
<ST>
Pas de marchandage
</ST>
<TX>
"Il y aura lieu de se réjouir seulement lorsque tous les otages seront
libérés", a-t-il toutefois ajouté. Aucun marchandage n'a été effectué pour
obtenir leur libération, a-t-il assuré. L'ONU n'a pas fait de promesses quant
à l'interruption des frappes aériennes de l'OTAN.
</TX>
<TX>
Avant la réunion du comité directeur de la Conférence sur l'ex- Yougoslavie,
il a confié d'autre part aux journalistes son espoir "d'un nouveau
dynamisme". En même temps, il a déclaré qu'actuellement les parties ne sont
pas prêtes pour se rencontrer. "Cela n'a pas de sens lorsqu'il n'y a pas un
minimum de consensus", a-t-il déclaré.
</TX>
<TX>
L'ONU va s'en tenir en Bosnie à sa mission de maintien de la paix sur le
terrain, a ajouté le représentant spécial du secrétaire général de l'ONU.
Elle va rechercher le consentement de toutes les parties, sur une base
d'impartialité, et elle n'utilisera la force que pour son autodéfense.
</TX>
</DOC>
