<DOC>
<DOCID>ATS.950906.0072</DOCID>
<DOCNO>ATS.950906.0072</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950906
</DT>
<PT>
151500
</PT>
<SC>
bsf107 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
eng
</DE>
<AU>
eb sh uc
</AU>
<KW>
suisse centrales électricité pénurie 2010
</KW>
<TI>
Pénurie de courant attendue pour 2010 Les centrales suisses d'électricité
misent sur le dialogue
</TI>
<LD>
Berne, 6 sept (ats) L'Union des centrales suisses d'électricité (UCS)
s'attend à une pénurie de courant à partir de 2010. Les moyens de l'éviter
doivent faire l'objet d'un dialogue avec les consommateurs, les autorités et
les milieux politiques.
</LD>
<TX>
L'UCS a présenté à la presse mardi à Berne un rapport sur les prévisions
d'approvisionnement de la Suisse en électricité jusqu'en 2030. Selon ce
rapport, il ne sera plus possible à partir de 2010 environ de couvrir la
demande dans des conditions moyennes de production. Cette pénurie se
produirait même dans l'hypothèse d'une croissance nulle de la demande.
</TX>
<TX>
Pour l'UCS, la demande d'électricité va continuer à augmenter, alors que
l'offre devrait diminuer rapidement après 2010. Les premières centrales
nucléaires seront mises hors service à partir de cette date si leur durée de
vie est limitée à 40 ans. Les contrats de fourniture à long terme avec
l'étranger arriveront aussi à terme. En outre, les capacités de la force
hydraulique seront épuisées et la production d'énergies renouvelables restera
modeste.
</TX>
<ST>
Au peuple de décider
</ST>
<TX>
Le rapport de l'UCS présente plusieurs possibilités de développement que
l'association veut mettre en discussion dans le public. Les deux principales
solutions qu'elle propose sont le recours aux centrales thermiques classiques
(gaz, pétrole, charbon) ainsi qu'à des centrales nucléaires de nouvelle
génération.
</TX>
<TX>
Les avantages et inconvénients respectifs des diverses solutions, sur les
plans écologique, économique et technique, doivent être analysés et comparés
au grand jour. Une fois que l'on se sera mis d'accord sur le genre d'énergie
à promouvoir, la production d'électricité ne sera plus qu'un problème
technique, a dit le président de l'UCS Kurt Küffer. Mais c'est au peuple de
décider.
</TX>
<ST>
Déréglementation
</ST>
<TX>
Pour que les entreprises électriques suisses deviennent plus compétitives, il
est urgent de réduire radicalement les prescriptions législatives
contraignantes et de simplifier les procédures d'autorisation, a dit Jacques
Rognon, vice-président de l'UCS. Cependant, une ouverture à court terme du
marché suisse ne paraît pas opportune. La structure actuelle de la
production, ses longues périodes d'amortissement et les taxes fixées par
l'Etat ne sont que difficilement compatibles avec les conditions du marché.
</TX>
<ST>
Photo Keystone à disposition
</ST>
</DOC>
