<DOC>
<DOCID>ATS.950815.0038</DOCID>
<DOCNO>ATS.950815.0038</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950815
</DT>
<PT>
171800
</PT>
<SC>
bsf115 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6rus mil reg
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
tchétchénie désarmement rappel ultimatum syn
</KW>
<TI>
Tchétchénie: les Russes soufflent le chaud et le froid Grozny se dit prêt à
désarmer, Moscou annonce un début de retrait synthèse
</TI>
<LD>
Grozny/Moscou, 15 août (ats/afp) Les Tchétchènes sont prêts à désarmer, a
affirmé mardi leur chef d'état-major. Les Russes ont de leur côté annoncé un
début de retrait de leurs troupes en Tchétchénie. Cette mesure, "premier pas"
russe pour faire sortir le processus de paix de l'impasse, se double
cependant du rappel de l'ultimatum lancé lundi aux indépendantistes
tchétchènes.
</LD>
<TX>
"Tous les combattants tchétchènes vont désarmer à l'exception de ceux qui
feront partie des détachements d'auto-défense", a indiqué leur chef
d'état-major Aslan Maskhadov. Ce processus de désarmement des combattants
indépendantistes doit commencer mercredi dans la localité Serjen-Iourt
(sud-est), a-t-il poursuivi. Le commandant en chef des troupes russes dans la
république, Anatoli Romanov, a confirmé que les indépendantistes étaient
prêts à "entamer un processus de désarmement" mercredi.
</TX>
<ST>
Désarmement mercredi
</ST>
<TX>
Les indépendantistes ont également annoncé leur "ferme intention de respecter
la lettre et l'esprit de l'accord du 30 juillet", selon la déclaration du
chef de la délégation tchétchène Khoj-Ahmed Iarikhanov. Celui-ci a précisé
que ce texte avait été adressé au commandement des forces russes en
Tchétchénie.
</TX>
<TX>
Cette déclaration est intervenue 24 heures après que le Premier ministre
russe Viktor Tchernomyrdine eut lancé un ultimatum aux indépendantistes
tchétchènes les enjoignant à commencer à désarmer "immédiatement", ou
s'exposer à "des mesures extrêmes". Le président Boris Eltsine a lui-même
confirmé cet ultimatum mardi en menaçant d'"agir avec toute la détermination
nécessaire".
</TX>
<ST>
Ultimatum confirmé
</ST>
<TX>
La présidence a démenti que M. Eltsine ait menacé les Tchétchènes d'un nouvel
ultimatum, comme l'avait annoncé l'agence Interfax. Selon la présidence, le
chef de l'Etat faisait référence en fait à l'ultimatum présenté lundi par le
Premier ministre Viktor Tchernomyrdine.
</TX>
<TX>
Dans sa déclaration, la délégation tchétchène a toutefois qualifié
d'"inadmissible" le recours par Moscou au "chantage et aux menaces
militaires" dans le processus de négociation. Elle a également accusé le
gouvernement russe de "vouloir dénoncer l'accord du 30 juillet avec ses
démarches récentes".
</TX>
<ST>
"Premier pas" russe
</ST>
<TX>
Le commandement militaire russe a annoncé un début de retrait de ses troupes
déployées en Tchétchénie vers des cantonnements situés dans des localités
tchétchènes. Il a ajouté qu'il prévoyait également de supprimer les points de
contrôle des forces fédérales en Tchétchénie, à l'exception de ceux dont le
maintien est prévu avec l'accord des indépendantiste.
</TX>
<TX>
Cette mesure est un "premier pas" de Moscou pour faire sortir le processus de
négociations entre Russes et indépendantistes tchétchènes de son impasse
actuelle, a indiqué le porte-parole des troupes russes dans le Caucase du
Nord, Iakov Firsov. Elle est également destinée à accélérer l'application de
l'accord du 30 juillet, a-t-il dit. Cet accord prévoit notamment le
désarmement tchétchène, le début de retrait russe et l'échange des
prisonniers.
</TX>
</DOC>
