<DOC>
<DOCID>ATS.950705.0124</DOCID>
<DOCNO>ATS.950705.0124</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950705
</DT>
<PT>
042700
</PT>
<SC>
bsf006 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4uka parp vot comm
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
gb parti conservateur victoire major presse
</KW>
<TI>
Direction du parti conservateur britannique La presse peu impressionnée par
la victoire de John Major
</TI>
<LD>
Londres, 5 juil (ats/afp) La presse conservatrice britannique s'est montré
peu impressionnée mercredi par le succès obtenu par John Major lors des
élections internes du parti conservateur. Le Premier ministre est sorti
vainqueur mardi du duel qui l'opposait à son rival John Redwood.
</LD>
<TX>
Pour le Sun, plus fort tirage avec 4 millions de lecteurs de la presse
populaire britannique, le vote des députés conservateurs signifie "passer la
main" au leader de l'opposition travailliste Tony Blair. "Les députés
conservateurs ont gâché leur dernière chance de remporter les prochaines
élections générales", a pour sa part estimé le Times.
</TX>
<TX>
Le Daily Mail, qui la veille avait appelé à rejeter Major, a admis que le
Premier ministre avait connu "une bonne journée". Il l'a cependant qualifiée
de "triste" pour "la Grande-Bretagne et son parti" à l'approche des élections
générales.
</TX>
<TX>
"Il serait naïf de supposer que la fracture sur l'Europe (au sein du parti
conservateur) a été fermé de manière permanente par les évènements de mardi",
a fait valoir le Daily Telegraph. Seul de la presse conservatrice, le Daily
Express rend hommage à la victoire de John Major. "Qui ose gagne, a souligné
le journal. Et ayant osé mettre en jeu sa place de Premier ministre, John
Major a tout gagné".
</TX>
<ST>
Deux ans pour devenir moins impopulaire
</ST>
<TX>
Pour le Guardian, plutôt orienté à gauche, le succès de M. Major constitue un
"replatrage". "Il est clair maintenant pour tout le monde qu'il dirige deux
partis conservateurs plutôt qu'un seul", a ajouté le journal.
</TX>
<TX>
The Independent a estimé que les élections au sein du parti conservateur
avaient fait mardi deux heureux, John Major et Tony Blair. Le quotidien
souligne que la faculté du Premier ministre pour durer "en fait l'homme à
côté de qui s'asseoir dans un avion en panne de moteur à 30 000 pieds au
dessus de la jungle brésilienne".
</TX>
<TX>
Le quotidien économique Financial Times, qui s'était prononcé en faveur de M.
Major, a souligné, enfin, que le Premier ministre britannique avait
maintenant deux années devant lui pour tenter de devenir avec son
gouvernement "moins impopulaire".
</TX>
</DOC>
