<DOC>
<DOCID>ATS.940428.0010</DOCID>
<DOCNO>ATS.940428.0010</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940428
</DT>
<PT>
213400
</PT>
<SC>
bsf201 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c8isr pal c7egy c1
</DE>
<AU>
az cc
</AU>
<KW>
israel olp accord 4 mai 2e synthese
</KW>
<TI>
Négociations au Caire sur l'autonomie palestinienne L'accord entre Israël et
l'OLP sera signé le 4 mai 2e synthèse.
</TI>
<LD>
Le Caire, 28 avr (ats/afp/reuter) L'accord sur l'autonomie palestinienne à
Gaza et Jéricho sera signé au Caire le 4 mai, a annoncé jeudi le président
égyptien Hosni Moubarak. Le chef de l'OLP Yasser Arafat et le premier
ministre israélien Yitzhak Rabin se rencontreront au Caire le 3 mai pour
mettre la dernière touche au projet final de l'accord avant de le signer.
</LD>
<TX>
"Il y a encore des points qui restent à discuter, " a précisé M. Moubarak. Le
président égyptien s'exprimait à l'issue d'une rencontre avec le secrétaire
d'Etat américain Warren Christopher. M. Moubarak s'est également entretenu
avec Yasser Arafat et le ministre israélien des affaires étrangères, Shimon
Peres.
</TX>
<TX>
Les négociateurs ont résolu plusieurs questions en suspens. Ils se sont
notamment mis d'acoord sur une présence internationale à Gaza et Jéricho. Les
représentants internationaux seront choisis parmi les six pays donateurs. Un
accord est également intervenu sur les documents d'identité des Palestiniens:
"Les documents auront le nom de +laissez-passer+ et en-dessous sera écrit le
terme +passeport+ émis par l'autorité intérimaire palestinienne
d'autonomie+".
</TX>
<TX>
Deux points doivent être réglés par le chef de l'OLP Yasser Arafat et le
Premier ministre israélien Yitzhak Rabin. Il s'agit de la taille de la région
de Jéricho qui sera soumise à autonomie et la présence d'un garde palestinien
sur le pont Allenby, reliant la Jordanie à la Cisjordanie occupée.
</TX>
<ST>
Questions en suspens
</ST>
<TX>
Outre ces deux points, il reste notamment à régler la taille des zones de
sécurité entourant les colonies qui échapperont à l'autorité palestinienne et
resteront sous contrôle effectif israélien. Selon des sources concordantes,
ces zones représentent plus de 40 % des 365 km2 de Gaza.
</TX>
<TX>
La juridiction qui doit prévaloir dans les territoires autonomes reste
également à déterminer, de même que la question des quelque 10 000
prisonniers palestiniens détenus par Israël. Israël a déjà accepté la
libération de 5000 d'entre eux mais l'OLP veut un accord de principe pour le
relâchement de la totalité de ces détenus. Le sort des collaborateurs
palestiniens, dont le nombre est estimé à près de 5000, pour lesquels Israël
réclame une amnistie totale, doit par ailleurs être fixé.
</TX>
<TX>
La composition de l'autorité palestinienne qui assurera le pouvoir autonome
en attendant l'organisation d'élections au Conseil de l'autonomie ainsi que
la largeur des eaux territoriales demeurent également au menu. A ceci
s'ajoute également le volet économique, toujours en cours de négociation à
Paris.
</TX>
<ST>
Entrée en vigueur de l'autonomie
</ST>
<TX>
Par contre, l'accord permettra l'entrée en vigueur de l'autonomie
palestinienne à Gaza et Jéricho et la mise en place d'un Conseil d'autonomie
dont l'élection, prévue initialement le 13 juillet prochain, se déroulera
sans doute à l'automne. Il faudra cependant discuter encore des modalités de
ces élections et, ultérieurement, négocier un accord sur la période
intérimaire d'autonomie palestinienne de cinq ans.
</TX>
<TX>
L'accord stipule également le retrait de l'armée israélienne des zones à
forte population palestinienne et son redéploiement autour des colonies
israéliennes et des axes utilisés par les colons. Dans les secteurs d'où
l'armée israélienne se sera retirée, elle sera remplacée par 9000 policiers
palestiniens.
</TX>
<TX>
Immédiatement après la signature de l'accord, 300 policiers palestiniens
doivent entrer dans les territoires autonomes. Le reste de la force de police
doit entrer dans la semaine qui suit la signature. Enfin, les Israéliens
auront le dernier mot pour contrôler les entrées et sorties aux "frontières"
de l'entité autonome.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: la dépêche a été totalement remaniée.
</ST>
</DOC>
