<DOC>
<DOCID>ATS.951101.0082</DOCID>
<DOCNO>ATS.951101.0082</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3849
</LE>
<DT>
951101
</DT>
<PT>
135851
</PT>
<RT>
130040
</RT>
<SC>
bsf068 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4ita kul
</DE>
<AU>
tp
</AU>
<KW>
italie pasolini assassinat 20 ans
</KW>
<TI>
Pasolini a été assasiné voilà vingt ans Le poète et cinéaste reste la
mauvaise conscience de l'Italie
</TI>
<LD>
Rome, 1er nov (ats/afp) Pier Paolo Pasolini a été assassiné sur une plage
d'Ostie, près de Rome, le 2 novembre 1975. Aujourd'hui, ce personnage
extraordinaire et complexe fascine toujours. Ce poète, cinéaste, journaliste
et homosexuel révolté demeure la mauvaise conscience des Italiens en proie
aux doutes.
</LD>
<TX>
"Il y a des années que les journaux s'occupent de Pier Paolo Pasolini.
Peut-être la société italienne n'a-t-elle pas encore achevé le travail d'un
deuil qui a laissé des traces profondes dans l'inconscient collectif du
pays", observe l'hebdomadaire l'Espresso dans un éditorial.
</TX>
<TX>
Le vingtième anniversaire de sa mort donne lieu à de nombreuses
manifestations, principalement à Rome, Udine et Bologne où il a vécu. Le
public pourra découvrir à nouveau des pièces de théâtre, des expositions ou
des films. Des conférences, des colloques, des laboratoires poétiques ou des
concerts sont aussi prévus.
</TX>
<ST>
Polémiste et provocateur
</ST>
<TX>
"P.P.P" était haï et aimé comme nul autre. Il a concentré beaucoup des
contradictions de l'Italie: il a été marxiste mais parfois sévère critique
des communistes, catholique de gauche mais ennemi juré de la
démocratie-chrétienne.
</TX>
<TX>
Pasolini est intervenu de façon polémique sur tous les fronts politiques et
sociaux par ses tribunes dans le Corriere della Sera, rassemblées
ultérieurement dans les Ecrits corsaires. Provocateur souvent, défenseur
d'une Italie archaïque et paysanne un peu mythique, poète et cinéaste de
grand talent. Il était aussi un homosexuel révolté, ami des "ragazzi di vita"
(selon sa formule) des faubourgs romains.
</TX>
<ST>
Bouquet de roses
</ST>
<TX>
En 1975, en pleine crise morale, Pasolini était assassiné de sur une plage,
par un jeune voyou prostitué qu'il avait embarqué dans sa voiture. La veille,
il avait signé son dernier interview: "nous sommes tous en danger".
</TX>
<TX>
L'Unita, journal du Parti Démocratique de la Gauche (ex-PCI), a déposé lundi
un bouquet de roses rouges sur la tombe de ce penseur malcommode auquel la
gauche italienne se réfère aujourd'hui très souvent. Dimanche dernier, près
de Rome, des juges et hommes politiques en majorité de gauche ont même
disputé une partie de football en sa mémoire.
</TX>
<TX>
Pasolini est aussi honoré par ses ennemis les plus déterminés.  L'ancien
président du Conseil démocrate-chrétien Giulio Andreotti a estimé, dans une
interview, qu'il avait beaucoup perdu à n'avoir pas rencontré Pasolini,
prophète qui avait prévu la crise morale qui investit la société italienne.
Si la Démocratie-chrétienne avait écouté ses violentes critiques, elle n'en
serait pas là, a-t-il ajouté en substance.
</TX>
<ST>
Roman posthume
</ST>
<TX>
La publication en 1992 du roman posthume inachevé, Pétrolio (Pétrole),
brouillon sulfureux dominé par un érotisme incandescent, avait suscité un
certain désarroi. Pour les critiques, ce livre était la description de "la
descente aux enfers" et la recherche de "la lacération primordiale" que
vivait le réalisateur de "l'Evangile selon Mathieu" et de "Théorème". Selon
certains, en le diffusant, on a trahi sa mémoire, car Pasolini ne souhaitait
pas cette publication.
</TX>
<TX>
Plusieurs biographies fleuves ont été consacrées à Pasolini. Le cinéaste
Marco Tullio Giordana s'est attaché à l'énigme de sa mort.  Dans "Pasolini,
un délit italien", présenté cette année au festival de Cannes, Giordana
aborde une thèse audacieuse: Pasolini n'aurait pas été tué par un seul
assassin, mais par plusieurs hommes, et le crime pourrait avoir eu des
commanditaires politiques voulant se débarasser d'un opposant de gauche.
</TX>
</DOC>
