<DOC>
<DOCID>ATS.940511.0143</DOCID>
<DOCNO>ATS.940511.0143</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940511
</DT>
<PT>
110000
</PT>
<SC>
bsf040 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi ecps sta
</DE>
<AU>
al
</AU>
<KW>
suisse vente automobile avril
</KW>
<TI>
Baisse des ventes de voitures neuves en avril Les Japonaises poursuivent leur
chute.
</TI>
<LD>
Berne, 11 mai (ats) Les ventes en Suisse de voitures neuves ont baissé en
avril après trois mois de hausse consécutive. Par rapport à avril 1993, la
baisse atteint 6,7 % à 27 591 unités vendues. Les ventes cumulées depuis le
1er janvier s'élèvent cependant à 98 419 véhicules, en hausse de 2,8 %, selon
le communiqué de l'Association des importateurs suisses d'automobiles (AISA).
</LD>
<TX>
Les marques japonaises ont poursuivi en avril la chute globale de leurs
ventes, de 20,9 % à 7463. Les constructeurs allemands et suédois ont
également assisté à un recul des immatriculations de 8,7 ' et 7,6 %,
respectivement.
</TX>
<TX>
Les plus forts taux de croissance ont été réalisé par les Italiens (26,9 %),
les Américains (20,8 %), les Anglais (16,3 %) et les Français (12,5 %). La
Corée du Sud enrgistre une légère hausse grâce à la nouvelle marque Kia (4,9
%).
</TX>
<ST>
Opel toujours leader
</ST>
<TX>
Opel reste leader sur le marché suisse, en dépit d'un recul marqué de 23,8 %
(3543 voitures), suivi par VW (2896, - 7,8 %), Renault (2223, + 19,6 %), Ford
(2075, + 14,5 %) et Toyota (1953, - 28,1 %).
</TX>
<TX>
Parmi les autres constructeurs, Fiat enregistre une forte progression de 35,3
% et 1164 immatriculations, de même que Chrysler /Jeep (+ 32,4 %, 643) et
Alfa Romeo (+ 18,6 %, 332). Mitsubishi et Honda enregistrent sont en chute
avec - 40,5 % (802) et - 26,7 % (522).
</TX>
<ST>
La cote du diesel
</ST>
<TX>
Durant les quatre premiers mois de l'année, Porsche brille par sa progression
de 95,2 % (285 ventes), ainsi que Rover (55,4 %, 348), Chrysler/Jeep (51,8 %,
2686) et Mercedes-Benz (34,4 %, 3030).
</TX>
<TX>
En avril, les ventes de 4 x 4 ont reculé de 18,5 % à 3937 véhicules, et de
16,1 % depuis le début de l'année. La faveur des automobiles à moteur diesel
se maintient avec une progression de 25,2 ' en avril (1064 immatriculations)
et de 30,8 % depuis le 1er janvier.
</TX>
</DOC>
