<DOC>
<DOCID>ATS.950529.0002</DOCID>
<DOCNO>ATS.950529.0002</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950529
</DT>
<PT>
021900
</PT>
<SC>
bsf003 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6rus umw divs
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
russie ile sakhaline seisme 300 morts
</KW>
<TI>
Violent séisme dans l'le de Sakhaline Au moins 300 morts et 3000 personnes
ensevelies.
</TI>
<LD>
Moscou, 28 mai (ats/reuter/afp) Le séisme qui a ravagé le nord de l'le de
Sakhaline dans la nuit de samedi à dimanche a fait au moins 300 morts.
Quelque 3000 personnes sont ensevelies sous les décombres, a rapporté
dimanche soir Itar-Tass. L'agence cite le vice-gouverneur de la région. Elle
a ajouté que 300 blessés avaient été admis à l'hôpital.
</LD>
<TX>
Le tremblement de terre, d'une magnitude de 7,5 sur l'échelle de Richter, a
détruit une vingtaine d'immeubles de cinq étages. Les plaintes des victimes
peuvent être entendues parmi les décombres, selon les sauveteurs cités par
l'agence Interfax.
</TX>
<TX>
La plupart des 3200 habitants de Neftegorsk, dans le nord de l'le, ont été
surpris dans leur sommeil. Ils n'ont pas eu le temps de quitter les bâtiments
en train de s'écrouler, selon les agences de presse russes.
</TX>
<ST>
Informations contradictoires
</ST>
<TX>
Le séisme a également provoqué la rupture d'un oléoduc en 15 endroits
différents. Mais selon le vice-gouverneur de Sakhaline, on ne constate aucun
signe de catastrophe écologique dans la région, contrairement à ce qu'avaient
annoncé certains media.
</TX>
<TX>
Un responsable local, Nikolaï Borissenko, avait auparavant déclaré à Interfax
que l'oléoduc avait été rompu en plusieurs points sur une longueur de 90 km
entre les villes d'Okha et Neftegorsk. Il avait précisé que tous les puits de
pétrole de la région avaient été détruits.
</TX>
<ST>
Opérations délicates
</ST>
<TX>
"Je pense que c'est le pire tremblement de terre que la Russie ait connu", a
déclaré le premier vice-Premier ministre russe Oleg Soskovets. "C'est une
catastrophe. Si l'on en juge par l'ampleur des destructions et le nombre
potentiel de victimes, il semble bien que ce soit le plus terrible", a-t-il
ajouté.
</TX>
<TX>
Un épais brouillard et les températures glaciales qui règnent dimanche dans
la ville ne font qu'entraver les recherches des secouristes sur cette le
située à 7000 km à l'est de Moscou. Oleg Soskovets devait se rendre sur place
à la tête d'une commission d'urgence. Il a déclaré que Moscou faisait tout
son possible pour porter secours aux victimes, mais ne solliciterait pas
l'aide de l'étranger pour les opérations de nettoyage des décombres.
</TX>
<ST>
Forte activité sismique
</ST>
<TX>
Sakhaline compte 750 000 habitants, et la région touchée, au nord de l'le,
100 000 habitants. L'extrême pointe méridionale de l'le, dont le sous-sol
est riche en hydrocarbures, est située à une cinquantaine de kilomètres à
peine de l'le septentrionale japonaise d'Hokkaïdo. La région est une forte
zone d'activité sismique.
</TX>
<TX>
Le tremblement de terre de Sakhaline est le troisième dans la région depuis
le début de l'année. L'agence météorologique japonaise a immédiatement écarté
l'éventualité que le séïsme soit suivi d'un raz-de marée. Un porte-parole du
ministère russe des Situations d'urgence a indiqué que des répliques de force
3 à 5 avaient été ressenties dans d'autres secteurs de l'le de Sakhaline.
</TX>
</DOC>
