<DOC>
<DOCID>ATS.940129.0023</DOCID>
<DOCNO>ATS.940129.0023</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940129
</DT>
<PT>
173200
</PT>
<SC>
bsf067 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
vd fin ecpb
</DE>
<AU>
rf ga
</AU>
<KW>
suisse romandie banque alternative bilan
</KW>
<TI>
Banque alternative suisse (BAS): Romands à la traîne.
</TI>
<LD>
Lausanne, 29 jan (ats) Les Romands n'ont pas encore vraiment la "fibre
écologique" pour placer leur argent. Ils sont en effet moins nombreux que
prévu à avoir ouvert un compte auprès de la Banque alternative suisse (BAS),
depuis sa création en 1990. On observe toutefois actuellement un certain
"décollage" dans les cantons de Genève, Fribourg et Vaud. Tel est le constat
dressé samedi à Lausanne par Sophie de Rivaz, responsable du secrétariat
romand de la BAS.
</LD>
<TX>
La BAS, qui a vu le jour en octobre 1990 avec l'ouverture de son siège à
Olten, a connu un développement réjouissant en Suisse alémanique. Du côté
romand par contre, l'évolution est à la traîne.  Le bureau de Neuchâtel,
ouvert en février 1991, a ainsi dû fermer ses portes en mai 1992, faute de
résultats concluants.
</TX>
<TX>
En mars 1993, un nouveau secrétariat ouvrait ses portes à Lausanne. Sans
guichets, il était chargé essentiellement de faire connaître la BAS en Suisse
romande. Une permanente à mi-temps, Sophie de Rivaz, était nommée à cet
effet.
</TX>
<ST>
Résultats mi-figue, mi-raisin
</ST>
<TX>
Après onze mois de travail, Mme de Rivaz a tiré un premier bilan de son
activité. Si un "décollage" est perceptible dans certains cantons, les
chiffres montrent toutefois que les Romands sont nettement moins attirés par
une banque "alternative" que par leur banque habituelle.
</TX>
<TX>
L'écologie, les placements verts ainsi que les placements sélectifs n'ont pas
encore réussi à convaincre complètement les Romands. Cela se traduit en
chiffres, avec une part maximale de 5 % à 10 % de comptes privés par exemple,
soit 5600 au total, a précisé Ulrike Mix, une responsable alémanique.
</TX>
<ST>
Bilan encourageant
</ST>
<TX>
Sur le plan suisse, les chiffres provisoires avancés par Mme Mix sont
toutefois encourageants. L'an dernier, la BAS a bouclé avec un bénéfice
exceptionnel de 570 000 francs, pour un bilan de 123 millions de francs. De
quoi lui permettre de passer l'éponge définitivement sur les dettes
accumulées durant les premières années de fonctionnement. De plus, les
réserves ont été consolidées. Le capital devrait être augmenté de 10 à 15
millions de francs.
</TX>
<TX>
Le fait de n'avoir des guichets qu'à Olten est un inconvénient, dont la BAS
est bien consciente. Aussi, au chapitre des projets, elle prévoit de
développer le service des paiements, en particulier pour les PME. Elle
devrait aussi se décider d'ici la fin de l'année pour fournir une carte
permettant le retrait d'argent à ses clients. Le choix entre la poste ou le
système EC n'est pas encore déterminé.
</TX>
<TX>
En ce qui concerne les crédits accordés, la BAS est particulièrement
attentive aux risques encourus. Elle ne peut se permettre - avec son capital
- d'avoir trop de moutons noirs, ont déclaré les responsablese. Jusqu'à
présent, elle n'a eu à déplorer aucun "pépin". Si l'évolution le permet, la
BAS envisage d'ouvrir une succursale en Suisse romande - avec guichets cette
fois - d'ici un ou deux ans.
</TX>
</DOC>
