<DOC>
<DOCID>ATS.941021.0099</DOCID>
<DOCNO>ATS.941021.0099</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941021
</DT>
<PT>
113800
</PT>
<SC>
bsf044 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4uk ecpi
</DE>
<AU>
zs
</AU>
<KW>
gb automobile redressement
</KW>
<TI>
Salon de l'auto de Birmingham: Le sourire retrouvé de l'industrie automobile
britannique par Jérôme Rivet (AFP).
</TI>
<LD>
Birmingham, 21 oct (ats/afp) Moribonde il y a dix ans, l'industrie automobile
britannique affiche cette semaine sa santé retrouvée au salon de Birmingham.
La guérison a été opérée par les investisseurs étrangers qui contrôlent
aujourd'hui pratiquement tous les constructeurs d'outre-Manche.
</LD>
<TX>
"Notre industrie automobile est devenue un modèle", proclamait le Premier
ministre, John Major, en inaugurant mercredi ce salon de l'auto bi-annuel. La
production nationale devrait atteindre cette année son plus haut niveau
depuis 21 ans. La Grande-Bretagne pourrait même devenir exportatrice nette de
voitures d'ici l'an 2000.
</TX>
<ST>
Giron étranger
</ST>
<TX>
Cet optimisme peut paraître paradoxal: le seul constructeur 100 %
britannique, Rolls-Royce, vend moins de 1500 véhicules par an. Les autres
marques ont soit disparu, comme Leyland, soit été incapables de trouver les
ressources suffisantes pour se développer seules.
</TX>
<TX>
Ainsi, Rover a été vendue en janvier à l'Allemand BMW par British Aerospace,
qui n'a pu trouver un acquéreur britannique ayant les épaules assez solides.
En 1989, Jaguar était passé sous l'aile de Ford tandis que Vauxhall,
propriété de General Motors depuis les années 1940, fabrique les mêmes
modèles qu'Opel.
</TX>
<TX>
Hier "atteinte à la gloire nationale", ce passage sous bannière étrangère est
aujourd'hui moins regretté. BMW a annoncé cette semaine qu'il allait investir
1,5 milliard de livres (3 milliards de francs) dans Rover pour la mise au
point de nouveaux modèles ces cinq prochaines années. Dans l'immédiat, Rover
va recruter 1450 salariés en réponse à l'augmentation de la demande qui s'est
traduite par une hausse de sa production de 50 000 véhicules depuis janvier.
</TX>
<TX>
Ford s'est montré très attentionné envers Jaguar en lançant fin 1992 un plan
d'investissement quinquennal de 700 millions de livres après avoir totalement
restructuré le groupe. Déficitaire depuis 1989, la marque au félin pourrait
renouer avec les bénéfices cette année et annoncer prochainement l'ouverture
d'une nouvelle usine.
</TX>
<ST>
Investissements japonais
</ST>
<TX>
Les constructeurs japonais, qui ont inauguré leur première usine automobile
en Grande-Bretagne il y a dix ans pour faciliter leur pénétration sur le
marché européen, ne sont pas en reste. Non contents de représenter près d'un
quart de la production britannique, ils prévoient d'accroître leurs
capacités.
</TX>
<TX>
Honda va recruter d'ici la fin de l'année 500 employés dans son usine de
Swindon, où il entend investir encore 330 millions de livres, a récemment
promis Keizo Ito, président de Honda Europe.  Quant à Toyota et Nissan, ils
envisagent de doubler leur production en Grande-Bretagne d'ici à l'an 2 000.
</TX>
<TX>
Seule ombre au tableau du salon de Birmingham, la reprise européenne s'avère
lente au décollage. En attendant le coup d'accélérateur, le premier
constructeur britannique, Ford (Royaume- Uni), est contraint de réduire
temporairement la production de ses deux principales usines d'Angleterre.
</TX>
</DOC>
