<DOC>
<DOCID>ATS.950606.0075</DOCID>
<DOCNO>ATS.950606.0075</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950606
</DT>
<PT>
153400
</PT>
<SC>
bsf099 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
lu umw rega
</DE>
<AU>
bum vm ba
</AU>
<KW>
lucerne inondations risque lac
</KW>
<TI>
Danger d'inondations à Lucerne La ville se prépare, mais ne pourra empêcher
le lac de déborder.
</TI>
<LD>
Lucerne, 6 juin (ats) Des inondations étaient toujours possibles mardi en
ville de Lucerne. Le niveau du lac était à la mi-journée à dix centimètres de
la cote d'alerte. Les autorités se préparent à cette éventualité, sans
pouvoir l'empêcher, ont-elles indiqué mardi lors d'une conférence de presse.
</LD>
<TX>
Des inondations peuvent survenir si les chutes de pluie persistent ou si la
température se réchauffe fortement. La quantité de neige en montagne est en
effet trois plus importante que les autres années.
</TX>
<TX>
Les pompiers ont donc commencé à remplir des sacs de sable et à stationner
une partie de leurs véhicules du côté droit de la rive du lac. Les transports
publics se préparent à devoir changer leur itinéraire.
</TX>
<ST>
Risques étudiés
</ST>
<TX>
La ville de Lucerne n'est pas vraiment armée contre une inondation, mais
n'est pas non plus totalement désoeuvrée. Après les événements de Locarno et
de Brigue en 1993, les autorités ont étudié les risques et les conséquences
d'une telle catastrophe. Bilan: il n'est pas possible d'empêcher une
inondation, mais on connat par contre les endroits où celle-ci pourrait
survenir.
</TX>
<TX>
Les experts se basent sur l'expérience de l'inondation de 1910.  L'eau était
alors montée d'un mètre en une heure, ce qui est encore possible aujourd'hui.
Les rives du lac et de la Reuss seraient ainsi submergées par 60 centimètres
d'eau. Lucerne deviendrait alors une petite Venise.
</TX>
<TX>
Les dommages causés par une telle inondation se chiffreraient par centaines
de millions de francs. Les bâtiments notamment subiraient des dommages pour
100 à 200 millions de francs et le trafic serait fortement perturbé.
</TX>
</DOC>
