<DOC>
<DOCID>ATS.951116.0103</DOCID>
<DOCNO>ATS.951116.0103</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2997
</LE>
<DT>
951116
</DT>
<PT>
133442
</PT>
<RT>
125116
</RT>
<SC>
bsf074 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
int kul c4fra
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
paris unesco 50e anniversaire cérémonies
</KW>
<TI>
50e anniversaire de l'Unesco Un événement marqué par une promesse de retour
des Etats-Unis
</TI>
<LD>
Paris, 16 nov (ats/afp) Les Etats-Unis ont apporté une promesse de cadeau à
l'Unesco qui a célébré jeudi son 50e anniversaire.  Washington s'est déclaré
prêt à revenir au sein de l'organisation dès que l'état de ses finances le
lui permettra.
</LD>
<TX>
"Je vous assure que l'appartenance des Etats-Unis à l'Unesco reste l'une de
mes priorités pour le futur", a indiqué le président Bill Clinton dans un
message à Federico Mayor, directeur général de l'organisation. Toutefois,
a-t-il ajouté, "je regrette que nous soyons incapables de rejoindre les 185
Etats-membres de l'Unesco en raison de problèmes budgétaires auxquels nous
faisons actuellement face".
</TX>
<TX>
Les Etats-Unis ont quitté l'Unesco en 1985 en signe de protestation contre la
mauvaise gestion de l'organisation et contre son caractère trop
tiers-mondiste à leur goût. La Grande-Bretagne et Singapour ont suivi
l'exemple américain.
</TX>
<ST>
Hommage de Arafat à Rabin
</ST>
<TX>
La promesse américaine a été saluée par les applaudissements des participants
aux cérémonies marquant le 50e anniversaire. Une vingtaine de chefs d'Etat et
de gouvernement ainsi que le chef de l'OLP, Yasser Arafat y assistent.
</TX>
<TX>
Ce dernier a saisi l'occasion pour réaffirmer sa volonté de poursuivre le
chemin de la paix avec les Israéliens. Il a toutefois réitéré que Jérusalem
devra être la capitale du futur Etat palestinien.
</TX>
<TX>
M. Arafat a rendu hommage au Premier ministre israélien assassiné Yitzhak
Rabin - "mon partenaire dans la marche vers l'avenir". Le président de
l'Autorité palestinienne a souhaité que cette mort favorise une "culture de
paix", à laquelle l'Unesco est attachée.
</TX>
<ST>
Budget adopté
</ST>
<TX>
La veille de ces célébrations, la conférence générale de l'Unesco a adopté
son budget biennal (1996-97) d'un montant global de 518,5 millions de
dollars. Ce dernier est équivalent à celui du budget précédent.
</TX>
<TX>
Cette somme est complétée par des contributions volontaires des Etats sur des
projets ou des opérations spécifiques. Ceux-ci sont essentiellement consacrés
à "l'éducation permanente pour tous" (104 millions de dollars), aux
programmes scientifiques (85 millions), au développement et à la sauvegarde
du patrimoine (45 millions), à la communication et à l'information (30,5
millions).
</TX>
<ST>
Présence de Mobutu
</ST>
<TX>
L'Unesco a également dégagé "deux projets transdisciplinaires", l'un en
faveur d'une "culture de paix" et l'autre associant éducation, environnement
et développement. Les principaux participants aux cérémonies anniversaire ont
été reçus par le président français, Jacques Chirac, y compris le président
zaïrois Mobutu sese Seko. Ce dernier est pourtant en froid depuis plusieurs
années avec les pays occidentaux.
</TX>
</DOC>
