<DOC>
<DOCID>ATS.950504.0077</DOCID>
<DOCNO>ATS.950504.0077</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950504
</DT>
<PT>
152300
</PT>
<SC>
bsf123 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
bif
</OC>
<DE>
ecph
</DE>
<AU>
to pi
</AU>
<KW>
suisse tourisme onst assemblee generale
</KW>
<TI>
Assemblée générale de Suisse Tourisme Offensive pour améliorer les résultats
du tourisme helvétique.
</TI>
<LD>
Bienne, 4 mai (ats) L'Office national suisse du tourisme (ONST) a siégé pour
la première fois en assemblée générale sous sa nouvelle appellation "Suisse
Tourisme" jeudi à Bienne. Après avoir changé de logo, de nom et de
structures, Suisse Tourisme lance une offensive pour attirer les vacanciers
suisses et étrangers.
</LD>
<TX>
Tous les récents efforts d'innovation ont pour but de dynamiser le tourisme
helvétique et d'améliorer son positionnement sur les marchés. Le tourisme
suisse est en danger, a déclaré jeudi le président de l'ex-ONST Paul
Reutlinger. Outre des turbulences sur les marchés des devises ou de
l'introduction de la TVA, il souffre de problèmes structurels.
</TX>
<ST>
Qualité avant tout
</ST>
<TX>
Pour reconquérir les vacanciers, Suisse Tourisme entend appliquer sa nouvelle
stratégie de marketing et mettre sur pied un programme intitulé "Total
quality management". "Nous ne pouvons certes pas déterminer la météo, mais
nous devons offrir les meilleures conditions à nos hôtes", a dit M.
Reutlinger. La Suisse doit s'imposer comme un pays touristique de qualité,
selon lui.
</TX>
<TX>
Suisse Tourisme va lancer ces prochains jours sur les principaux marchés sa
campagne pour la saison estivale. Principaux visés, les pays dont la
situation monétaire est stable, comme l'Allemagne ou le Bénélux. Sur le
marché intérieur, l'engagement sera notablement renforcé, selon le nouveau
directeur Marco Hartmann.
</TX>
<ST>
Campagne estivale
</ST>
<TX>
La nouvelle campagne promotionnelle, qui coûtera quelque 5 millions de
francs, veut donner une image plus innovatrice et émotionnelle de la Suisse.
Mais tous les milieux touristiques doivent y mettre du leur, a affirmé M.
Hartmann. Actuellement, de nouveaux systèmes de réservation et de
distribution sont en passe d'être mis en place.
</TX>
<TX>
L'assemblée générale, qui a réuni 141 membres, a pris congé de l'ancien
président de l'ONST Jean-Jacques Cevey et de l'ex-directeur Walter Leu. Elle
a en outre accepté les comptes et le rapport annuel 1994. La conseillère
d'Etat bernoise Elisabeth Zölch a de son côté fait part des efforts qu'entend
mener l'Espace Mittelland en faveur du tourisme.
</TX>
<ST>
photo key disponible.
</ST>
</DOC>
