<DOC>
<DOCID>ATS.951123.0076</DOCID>
<DOCNO>ATS.951123.0076</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2060
</LE>
<DT>
951123
</DT>
<PT>
152931
</PT>
<RT>
142812
</RT>
<SC>
bsf098 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
cef
</OC>
<DE>
c4 eur c4bel
</DE>
<AU>
yr bn
</AU>
<KW>
bruxelles sondage traité ue
</KW>
<TI>
Révision du Traité de Maastricht Sept Européens sur dix favorables au
référendum
</TI>
<LD>
Bruxelles, 23 nov (ats) Sept Européens sur dix souhaitent pouvoir se
prononcer par référendum si la conférence intergouvernementale de 1996
débouche sur un nouveau traité de l'Union européenne (UE).  Seuls 22 % des
personnes interrogées rejettent l'idée du référendum, indique un sondage
publié jeudi.
</LD>
<TX>
Il existe une majorité en faveur du référendum dans chacun des quinze Etats
membres de l'UE. Les majorités plus plus nettes apparaissent en France (78
%), en Allemagne (77 %), au Portugal, au Royaume-Uni et au Danemark (76 %).
</TX>
<TX>
Les moins chauds sont les Autrichiens (54 %), les Irlandais (54 %) et les
Italiens (53 %). Par ailleurs, en moyenne, seuls 20 % des Européens
interrogés se déclarent informés sur cette conférence.
</TX>
<ST>
Baisse de popularité pour Schengen
</ST>
<TX>
Le même sondage met en évidence une baisse de popularité des accords de
Schengen. En octobre, 41 % des personnes interrogées estimaient que la
suppression des contrôles aux frontières est une bonne chose, contre 43 % en
mai. En revanche, 46 % estiment qu'il s'agit d'une mauvaise chose, soit une
augmentation de 4 points par rapport au printemps dernier.
</TX>
<TX>
La popularité des accords de Schengen a baissé plus particulièrement en
France et en Belgique, à la suite de la vague d'attentats et du récent procès
des membres du GIA, notent les auteurs de l'enquête.  En France, 40 % des
personnes interrogées approuvaient les accords de Schengen au printemps
dernier, alors qu'elles n'étaient plus que 26 % dans ce cas en octobre.
</TX>
<TX>
Les sondages "Europinion" sont menés périodiquement pour le compte de la
Commission européenne par les instituts de sondage des pays membres. Ils
reposent sur 500 entretiens téléphoniques dans chacun des quinze Etats
membres.
</TX>
</DOC>
