<DOC>
<DOCID>ATS.940827.0019</DOCID>
<DOCNO>ATS.940827.0019</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940827
</DT>
<PT>
181800
</PT>
<SC>
bsf066 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c7mor c7alg
</DE>
<AU>
hs
</AU>
<KW>
algerie maroc tension frontiere synthese
</KW>
<TI>
Tension entre Alger et Rabat L'Algérie ferme à titre temporaire sa frontière
avec le Maroc synthèse.
</TI>
<LD>
Alger, 27 août (ats/reuter/afp) L'Algérie a fermé samedi à titre temporaire
sa frontière avec le Maroc. Alger a pris cette décision au lendemain de
l'instauration par Rabat des visas d'entrée pour tous les Algériens. Par
mesure de réciprocité, les Marocains sont eux aussi soumis aux formalités du
visa d'entrée en Algérie.
</LD>
<TX>
Dans un communiqué le gouvernement algérien dit regretter la décision du
Maroc d'imposer le visa pour ses ressortissants. Il estime qu'elle
contrevient à l'esprit du traité créant l'Union du Maghreb arabe (UMA). Alger
a annoncé que "conformément au principe de réprocité", les Marocains
devraient dorénavant se munir d'un visa d'entrée pour se rendre en Algérie.
</TX>
<TX>
A Alger, le ministère algérien des affaires étrangères avait convoqué
vendredi l'ambassadeur du Maroc pour lui faire part de sa protestation et
chargé l'ambassadeur d'Algérie à Rabat de faire de même auprès du
gouvernement marocain. L'Algérie déplore également la situation créée par les
interpellations et les autres mesures de police prises à l'encontre de ses
ressortissants.
</TX>
<TX>
La décision du gouvernement marocain d'exiger des ressortissants algériens
qui veulent entrer au Maroc d'être munis d'un visa fait suite à l'attaque
mercredi dernier d'un hôtel de luxe de Marrakech par plusieurs hommes armés.
Les autorités marocaines ont affirmé que des Algériens figuraient dans le
groupe responsable de cette attaque.
</TX>
<ST>
Attentes aux frontières
</ST>
<TX>
Des files d'attente ont commencé à se former samedi devant les consulats
marocains d'Alger, Oran et Sidi-Bel-Abbes pour déposer des demandes de visas.
Près de 1 250 000 Algériens se sont rendus l'an dernier au Maroc, contre 1,7
million en 1992.
</TX>
<TX>
Le royaume chérifien abrite des centaines de réfugiés politiques algériens
qui ont fui leur pays devant la menace islamiste. Le plus célèbre est
l'écrivain Rachid Mimouni, auteur d'un pamphlet contre les islamistes qui lui
a valu des menaces de mort.
</TX>
<TX>
Le Maroc et l'Algérie appartiennent à l'Union du Maghreb arabe, dont les cinq
pays membres ont aboli les visas d'entrée pour leurs ressortissants voyageant
dans la zone. La création de l'UMA en 1989 fait suite à treize ans
d'hostilité entre Rabat et Alger à propos du conflit du Sahara occidental.
</TX>
<ST>
Islamistes abattus
</ST>
<TX>
En Algérie, les forces de sécurité ont annoncé avoir abattu 26 islamistes
armés et retrouvé les corps calcinés de neuf autres au cours d'opérations de
recherches menées la semaine dernière. Les vingt-six islamistes ont été tués
dans dix régions algériennes au cours d'opérations menées entre dimanche et
jeudi dernier.
</TX>
</DOC>
