<DOC>
<DOCID>ATS.950821.0027</DOCID>
<DOCNO>ATS.950821.0027</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950821
</DT>
<PT>
175000
</PT>
<SC>
bsf116 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6bos c6cro mil int c1
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
bosnie croatie pause diplomatie synthese
</KW>
<TI>
Bosnie: les diplomates marquent une pause synthèse
</TI>
<LD>
Sarajevo, 21 août (ats/afp/reuter) Les diplomates ont marqué une pause lundi,
après la mort de trois d'entre eux au cours du week-end près de Sarajevo. Les
Etats-Unis se préparent à former une nouvelle équipe de négociateurs, alors
que le groupe de contact sur la Bosnie a reporté sa réunion à la semaine
prochaine.
</LD>
<TX>
La mort de Robert Frasure, délégué américain auprès du Groupe de contact, et
de deux de ses collègues, a donné un coup d'arrêt aux initiatives de paix.
Washington, où les dépouilles mortelles des trois hommes étaient attendus
lundi après-midi, met sur pied une nouvelle équipe. Celle-ci devrait se
rendre en ex-Yougoslavie à la fin du mois pour reprendre ses consultations.
</TX>
<TX>
Quant au Groupe de contact sur la Bosnie, il a reporté à la semaine prochaine
la réunion qu'il devait tenir mardi à Genève.  Robert Frasure et les autres
membres de la délégation américaine auraient dû rendre compte à leurs
homologues des résultats de leurs consultations en ex-Yougoslavie. Le Groupe
de contact réunit la France, les Etats-Unis, la Russie, la Grande-Bretagne et
l'Allemagne.
</TX>
<ST>
Tournée de Haris Silajdzic
</ST>
<TX>
Le représentant russe du Groupe de contact, Alexander Zotov, est de son côté
arrivé à Zagreb pour des entretiens avec le président croate Franjo Tudjman
et des responsables bosniaques. Il devait les informer des dernières
propositions russes pour un réglement pacifique de la crise en
ex-Yougoslavie. Ces propositions concernent notamment la tenue d'un sommet
entre les trois présidents croate, bosniaque et serbe, MM. Tudjman, Alija
Izetbegovic et Slobodan Milosevic.
</TX>
<TX>
Le Premier ministre bosniaque Haris Silajdzic s'est quant à lui rendu aux
Emirats arabes unis (EAU) après trois jours d'entretiens au Qatar. Les EAU
comptent parmi les Etats arabes du Golfe qui apportent un soutien politique
et financier aux Musulmans de Bosnie. Ils réclament régulièrement la levée de
l'embargo de l'ONU sur les livraisons d'armes à la Bosnie.
</TX>
<ST>
Pas d'action de la FORPRONU
</ST>
<TX>
Sur le terrain, la Force de protection de l'ONU (FORPRONU) a indiqué qu'elle
n'avait pas l'intention de riposter après le bombardement de l'enclave de
Gorazde par les forces serbes dimanche. Trois enfants avaient été tués lors
de cette attaque.
</TX>
<TX>
Le commandement de la FORPRONU a estimé qu'"un obus, quelque soit le nombre
de victimes qu'il ait pu faire, ne constitue pas une attaque contre une zone
de sécurité qui nécessite une réponse de l'OTAN".
</TX>
<ST>
Regain d'activité à Bihac
</ST>
<TX>
Deux civils ont également été tués dimanche lors de bombardements effectués
par les Serbes bosniaques dans la région de Cazin, dans la poche de Bihac
(nord-ouest de la Bosnie), a indiqué lundi l'ONU. Le regain d'activité des
belligérants dans la zone, noté depuis plusieurs jours, se poursuit notamment
au sud et au sud-est de la ligne de confrontation.
</TX>
<TX>
Un convoi d'aide alimentaire du Haut commissariat de l'ONU pour les réfugiés
(HCR) a par ailleurs pénétré dans Sarajevo dimanche.  Il est le premier à
pouvoir le faire depuis dix jours. Un second convoi, avec 120 tonnes d'aide
alimentaire destinées à la partie de la ville contrôlée par les Serbes, était
attendu lundi et deux autres mardi.
</TX>
<ST>
Avertissement croate
</ST>
<TX>
La Croatie a quant à elle averti l'ONU qu'elle sera "contrainte" de riposter
si les forces serbes "continuent leurs attaques incontrôlées" contre son
territoire. Son représentant à l'ONU a adressé une lettre exprimant la
"profonde inquiétude" de son pays après les attaques contre d'Osijek et la
région de Dubrovnik.
</TX>
<TX>
La Croatie avait envoyé une lettre similaire à la veille de l'offensive
victorieuse lancée le 4 août contre les sécessionnistes serbes de Krajina.
Plus de 10 000 soldats croates sont massés depuis près d'une semaine dans la
région de Dubrovnik.
</TX>
</DOC>
