<DOC>
<DOCID>ATS.951219.0117</DOCID>
<DOCNO>ATS.951219.0117</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2072
</LE>
<DT>
951219
</DT>
<PT>
115236
</PT>
<RT>
090214
</RT>
<SC>
bsf062 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
sozm rega for sta
</DE>
<AU>
fp oh
</AU>
<KW>
suisse grippe épidémie ofsp
</KW>
<TI>
Epidémie de grippe en Suisse romande
</TI>
<LD>
Berne, 19 déc (ats) La grippe continue de frapper en Suisse. La Suisse
romande est victime d'une véritable épidémie. Le reste du pays ne devrait pas
être épargné. 958 cas d'influenza ont été déclarés pour la période du 11
novembre au 8 décembre, a indiqué mardi l'Office fédéral de la santé publique
(OFSP) dans son bulletin.
</LD>
<TX>
L'enquête hebdomadaire "Sentinella", réalisée auprès d'un échantillon de 179
médecins en moyenne, montre que le nombre de consultations pour un état
grippal a passé en Suisse de 0,8 % à 1,8 % en un mois. En Suisse romande, ce
taux a fait un bond de 1,46 % à 4,62 %.
</TX>
<TX>
Le seuil épidémique a été dépassé à la fin novembre dans les cantons de
Genève, Vaud, Valais et Neuchâtel, selon les données communiquées par l'OFSP.
Dans ces régions, plus de 2 % des patients qui ont consulté du 25 novembre au
1er décembre un médecin, l'ont fait pour un problème de grippe. Ils étaient
4,6 % du 2 au 8 décembre.
</TX>
<TX>
Avec une proportion de 1,94 % lors de cette même semaine, les Grisons et le
Tessin se rapprochent du seuil épidémique. Le 8 décembre, la moyenne
nationale se situait à 1,85 %. L'épidémie menace tout le pays, selon les
données de l'OFSP.
</TX>
<ST>
Nombreux virus
</ST>
<TX>
Un nombre important de virus a été découvert. Depuis le 6 novembre, le Centre
national de l'influenza a détecté 17 sous-types d'influenza A (H1N1) et 9
types d'influenza A (H3N2). Les premières sortes ont surtout touché des
personnes âgées de moins de 10 ans et jusqu'à 20 ans. Les secondes ont été
détectées chez les adultes de plus de 20 ans.
</TX>
<TX>
Il est probable que l'épidémie progresse encore, a indiqué Jann Cloetta,
médecin à l'OFSP. Lors de la précédente période, la poussée de grippe avait
atteint son apogée au mois de mars 1995, a-t-il rappelé.
</TX>
</DOC>
