<DOC>
<DOCID>ATS.940313.0034</DOCID>
<DOCNO>ATS.940313.0034</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940313
</DT>
<PT>
162700
</PT>
<SC>
bsf065 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c3col vot par
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
colombie debut elections
</KW>
<TI>
Les Colombiens élisent leurs députés et sénateurs La guerilla tente de
perturber le scrutin.
</TI>
<LD>
Bogota, 13 mars (ats/afp) Les Colombiens ont commencé à voter dimanche matin
lors d'élections législatives alors que des actions de la guerilla, distinées
à perturber le scrutin, ont été enregistrées tôt dans la matinée. Les
électeurs colombiens doivent désigner 163 députés et 102 senateurs. Les
bureaux de vote fermeront à 22h00 heure suisse. Les Libéraux (au pouvoir)
doivent également, au cours de "primaires", choisir leur candidat unique aux
présidentielles du 8 mai prochain.
</LD>
<TX>
Dimanche dans la matinée, selon des sources officielles, un groupe de
guerilleros de l'ELN (Armée de Libération Nationale, guévariste) a enlevé 31
personnes dans le département de Santander (nord du pays).  La plupart
devaient remplir la fonction de scrutateurs dans divers bureaux de vote. Des
guerilleros ont également essayé, selon l'armée, de troubler le scrutin dans
divers villages.
</TX>
<TX>
De leur côté, des guerilleros des FARC (Forces Armées Révolutionaires de
Colombie, marxiste) avaient attaqué, samedi matin, une base militaire dans le
département du Guaviare (sud-est du pays) faisant au moins cinq morts. Selon
un porte-parole de l'armée, cette attaque avait pour but de "destabiliser les
élections de dimanche".
</TX>
<TX>
Pour prévenir d'éventuelles actions de la guerilla, les autorités ont mis en
place un important dispositif de sécurité avec notamment le déploiement de
100 000 soldats afin de protéger les bureaux de vote dans tout le pays.
Dimanche matin, des groupes de soldats lourdement armés avaient été placés en
divers points stratégiques de la capitale Bogota.
</TX>
<ST>
Offensive tous azimuts
</ST>
<TX>
Depuis plusieurs mois, la guerilla des FARC (Forces Armées Révolutionnaires
de Colombie, marxistes) et ELN (Armée de Libération Nationale, guévariste)
mènent une offensive tous azimuts qui a considérablement gêné le bon
déroulement de la campagne électorale.  Les hommes politiques ont été la
principale cible des guerilleros avec onze enlèvements ou assassinats au
cours des six derniers mois.
</TX>
<TX>
En ce qui concerne le scrutin, les Libéraux (au pouvoir) devraient, selon les
derniers sondages, conserver la majorité, au moins relative, dans les deux
Chambres. Ils détiennent actuellement 54,9 % des sièges au Sénat et 54 % à la
Chambre. L'abstention, traditionnellement élevée en Colombie, - près de 65 %
lors des dernières législatives - devrait à nouveau caractériser, selon les
obervateurs, le vote de dimanche.
</TX>
<TX>
Elle s'explique principalement, selon les analystes, par la défiance des
Colombiens envers une classe politique discréditée par de récentes
révélations de cas de corruption. En outre, les autorités soupçonnent les
principaux cartels de la drogue de financer discrètement les campagnes de
certains candidats.
</TX>
</DOC>
