<DOC>
<DOCID>ATS.940817.0110</DOCID>
<DOCNO>ATS.940817.0110</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940817
</DT>
<PT>
114000
</PT>
<SC>
bsf049 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
soz sozm aet vd c7rwa
</DE>
<AU>
cm ba
</AU>
<KW>
lausanne rwanda terre des hommes secours
</KW>
<TI>
Enfants rwandais abandonnés par milliers Une action d'urgence de Terre des
Hommes.
</TI>
<LD>
Lausanne, 17 août (ats) Terre des Hommes (TdH) vient de relancer plusieurs
opérations de secours en faveur de milliers d'enfants abandonnés au Rwanda.
L'institution internationale d'aide à l'enfance, basée à Lausanne, avait dû y
suspendre ses activités en avril dernier. Sa délégation à Kigali devrait être
rouverte dans quelques jours, a-t-elle indiqué mercredi à la presse.
</LD>
<TX>
Arrivées sur place en mai, deux équipes de TdH sont à l'oeuvre. A Rwamagana,
l'action vise à renforcer les services pédiatrique et chirurgical de
l'hôpital et à réhabiliter six centres de soins. La région compte près de 30
000 personnes déplacées qui ont besoin d'une assistance immédiate. Parmi
elles, 14 000 enfants de moins de 15 ans, dont 10 000 ont été vaccinés contre
la rougeole; 1200 d'entre eux ont perdu leur famille.
</TX>
<TX>
A Butare et à Nyanza, TdH distribue des médicaments et des vivres dans deux
orphelinats abritant plus de 800 enfants. Quatre évacuations ont permis de
mettre en lieu sûr 1200 enfants: les uns confiés à la Croix-Rouge au Zaïre et
les autres soignés par TdH au Burundi. A Gikongoro-Kigeme, TdH a ouvert un
centre d'accueil pour 1500 à 2000 enfants non accompagnés.
</TX>
<ST>
Folie meurtrière
</ST>
<TX>
Au moins un million de morts, trois millions de réfugiés et deux millions de
déplacés, pour un pays qui comptait 7,5 millions d'habitants: c'est le bilan
dressé par Gérard Xavier, responsable des programmes de TdH en Afrique.
"Rarissimes sont ceux qui n'ont pas perdu une partie ou la totalité de leur
famille; exceptionnels ceux qui n'ont pas été témoins ou acteurs de tueries",
a rapporté le délégué de retour d'une mission sur place.
</TX>
<TX>
"Les enfants hurlent la nuit dans des cauchemars de terreur sans fin, sans
espoir, sans pitié", a-t-il ajouté. Fidèle à sa tradition, TdH vient en aide
à ceux qui sont toujours les premiers touchés: les enfants perdus, blessés,
abandonnés ou sans famille.
</TX>
</DOC>
