<DOC>
<DOCID>ATS.951205.0104</DOCID>
<DOCNO>ATS.951205.0104</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2872
</LE>
<DT>
951205
</DT>
<PT>
141929
</PT>
<RT>
125743
</RT>
<SC>
bsf086 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
zh mil kul c9kam
</DE>
<AU>
ga wi
</AU>
<KW>
zurich musée expo photos cambodge pol pot
</KW>
<TI>

"En face de la mort" au Musée des arts appliqués de Zurich Portraits
du S-21, camp de concentration secret de Pol Pot


</TI>
<LD>
Zurich, 5 déc (ats) Le Musée des arts appliqués de Zurich
présente jusqu'au 14 janvier une facette encore peu connue du
régime de Pol Pot au Cambodge: le camp de concentration secret
S-21, à Phnom Penh, où des dizaines de milliers de personnes ont
été exécutées jusqu'en 1979. Une centaine de portraits rappellent
l'horreur de cette période.



</LD>
<TX>
Le camp a été libéré, en même temps que le Cambodge des Khmers
rouges, par l'armée vietnamienne en 1979. Grâce à une aide de
l'Allemagne de l'Est, il a été transformé en musée, le "Tuol Sleng
Museum of genocide", a indiqué mardi à la presse le conservateur du
"Museum für Gestaltung" Martin Heller. Les archives du camp, qui ne
laissa presque aucun survivant, comprenaient quelque 6000
photographies, des aveux extorqués et 20 000 pages de documents
administratifs.

</TX>
<TX>
En 1993, deux photographes américains ont découvert une série de
négatifs 6x6, "dont la qualité et l'intensité allaient bien au-delà
de la photographie de camp habituelle". Christopher Riley et
Douglas Niven ont pu faire de nouveaux tirages de ces images,
souvent très abîmées par les insectes et l'humidité.

</TX>
<ST>
Une centaine de portraits

</ST>
<TX>
La série présentée à Zurich sous le titre "En face de la mort"
est composée d'une centaine de portraits pris lors de l'arrivée des
prisonniers au camp, entre 1975 et 1979. Beaucoup sont des femmes
et des enfants - des "ennemis du régime" - photographiés sur un
fond blanc, comme s'il s'agissait d'un travail artistique. Mais en
y regardant de plus près, la terreur de ces visages saute aux yeux.

</TX>
<TX>
Pourquoi montrer ces images dans un musée des arts appliqués?
Pour le conservateur, elles posent le problème de "l'archivage
photographique de l'horreur". Selon lui, la question est plus que
jamais d'actualité: elles font réfléchir aux "effets de ces photos
et de leur diffusion sur le souvenir, sur l'émotion, sur la
résistance. Que ce soit au Cambodge, au Rwanda ou en Bosnie".

</TX>
<ST>
Un modèle: August Sander

</ST>
<TX>
En second lieu, ces portraits évoquent ceux du photographe
allemand August Sander (1876-1964), qui passa la société allemande
au crible de son objectif jusqu'au début des années 30. Ils parlent
de morale et d'histoire, explique le conservateur.

</TX>
<ST>
Photo Keystone à disposition

</ST>
<TB>
Note aux rédactions:
Museum für Gestaltung, Austellungstrasse 60. L'exposition est
ouverte jusqu'au 14 janvier. De 10h00 à 18h00 les mardi, jeudi et
vendredi, de 10h00 à 21h00 le mercredi et de 10h00 à 17h00 le
week-end.
</TB>
</DOC>
