<DOC>
<DOCID>ATS.951116.0109</DOCID>
<DOCNO>ATS.951116.0109</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3071
</LE>
<DT>
951116
</DT>
<PT>
123235
</PT>
<RT>
115007
</RT>
<SC>
bsf067 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4fra soz sozm
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
france réforme sécurité sociale manif
</KW>
<TI>
France: réforme de la Sécurité sociale Première manifestation contre le plan
Juppé, la CFDT reste à l'écart
</TI>
<LD>
Toulouse/Paris, 16 nov (ats/afp/reuter) Près de 250 fonctionnaires
territoriaux de la mairie de Toulouse ont manifesté jeudi contre la réforme
de la Sécurité sociale. Le plan de restructuration a été présenté la veille
par le Premier ministre.  Le syndicat CFDT a annoncé qu'il ne se joindra pas
à la grève du 28 novembre décidée par la CGT et FO.
</LD>
<TX>
Les manifestants n'ont pas attendu le 24 novembre, date retenue par les sept
fédérations de fonctionnaires pour une manifestation unitaire. Ils se sont
symboliquement regroupés devant le monument de la Résistance de Toulouse. Ils
ont entonné en choeur l'Internationale avant d'écouter un discours de
Jean-Claude Jean-Dit-Cadet, secrétaire national de Force ouvrière (FO).
</TX>
<TX>
"Cette opération coup de poing avait été décidée dès mercredi soir.  Le fait
que la grande majorité de nos adhérents au sein des services municipaux de
Toulouse, 250 sur 300, y ait répondu prouve que la mobilisation contre les
projets inacceptables de M. Juppé risque d'être très forte dans les jours à
venir à travers toute la France", a-t-il déclaré.
</TX>
<ST>
Lieu symbolique
</ST>
<TX>
"Le symbole de notre lieu de rassemblement est là pour rappeler que notre
syndicat a été fondé pendant la Seconde Guerre mondiale, dans les rangs de la
Résistance ouvrière. En outrte, certains de ces résistants ont été fusillés
pour avoir défendu l'idée d'une protection sociale", a précisé Jean-Claude
Jean-dit-Cadet.
</TX>
<TX>
"Dès aujourd'hui, nous appelons à d'autres manifestations à Toulouse ou à
Paris", a ajouté le leader FO. "Le 21 novembre, nous tiendrons un grand
meeting à Toulouse. Nous appelons déjà à participer à la manifestation
nationale du 24 novembre, mais aussi à celle du 28.  Car les travailleurs du
privé sont autant menacés que les fonctionnaires par ce projet de réforme. A
mon avis, nous sommes bien partis pour un mouvement de résistance nationale
profond et total", a-t-il dit.
</TX>
<ST>
La CFDT restera à l'écart
</ST>
<TX>
Les confédérations FO et CGT ont lancé un appel à une grève générale pour le
28 novembre. La CFDT ne se joindra cependant pas à ce mouvement. La CFDT ne
baissera pas pour autant la garde pour défendre la Sécurité sociale, a
déclaré jeudi Nicole Notat, secrétaire générale du syndicat.
</TX>
<TX>
"Nous n'irons pas dans la rue le 28. Cela ne veut toutefois pas dire que nous
allons laisser le gouvernement tranquille dans les jours qui viennent", a
précisé Nicole Notat. "Nous n'irons pas le 28 dans la rue tout simplement
parce que c'est une action plus à l'appel du Parti communiste. Ce n'est pas
mon habitude de répondre à une action politique. Et deuxièmement parce que
nous voulons continuer à rendre la "Sécu" efficace, la réformer pour la
sauver, et pas la faire régresser", a-t-elle ajouté.
</TX>
</DOC>
