<DOC>
<DOCID>ATS.950129.0026</DOCID>
<DOCNO>ATS.950129.0026</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950129
</DT>
<PT>
171500
</PT>
<SC>
bsf058 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4ita parp
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
italie fin congres alliance nationale synth
</KW>
<TI>
Italie: l' Alliance nationale enterre le fascisme synthèse.
</TI>
<LD>
Fiuggi, 29 jan (ats/afp) Le congrès de l'Alliance nationale (AN) a conclu ses
travaux dimanche à Fiuggi (sud de Rome) en élisant comme président Gianfranco
Fini. Il a enterré, apparemment sans remord, le fascisme en dissolvant le
parti néofasciste Mouvement social italien (MSI).
</LD>
<TX>
"Aujourd'hui, la droite n'est plus synonyme de nostalgie, mais de grande
nouveauté et de changement", a déclaré à la conclusion des travaux du premier
congrès du mouvement M. Fini, unique candidat à la présidence du nouveau
parti. Sa nomination devait être proclamée dans la soirée.
</TX>
<ST>
Présence des autres partis
</ST>
<TX>
Tous les partis politiques italiens, à l'exception de Refondation communiste
(extrême-gauche marxiste), ont assisté à la naissance samedi du nouveau parti
issu du MSI, dissous vendredi à une trés large majorité. La délégation du
Parti démocratique de la gauche (PDS, ex-communiste) était conduite par un
chef de la résistance communiste Ugo Pecchioli.
</TX>
<TX>
Le document politique final, adopté dimanche par le congrès, souligne que
l'AN veut construire le futur de l'Italie dans "la liberté et la démocratie",
en refusant toute forme de totalitarisme, de racisme, d'antisémitisme et
d'intolérance. Il fait siennes les valeurs du catholicisme, en faisant
référence au pape polonais Jean- Paul II qui a "encouragé" la lutte contre le
communisme dans les pays de l'est.
</TX>
<ST>
La gauche "n'est pas l'ennemie"
</ST>
<TX>
Gianfranco Fini a cependant affirmé que "la gauche italienne était
l'adversaire et non pas l'ennemie" de l'AN. Une messe a été organisée
spécialement à l'occasion de la fin des travaux du mouvement, à laquelle ont
participé un grand nombre de congressistes avec au premier rang les
dirigeants de la nouvelle formation.
</TX>
<TX>
La présidente de la communauté juive italienne, Tullia Zevi, a "pris acte de
la décision du congrès de transformer le MSI, héritier et continuateur du
régime fasciste, en un mouvement de droite modérée qui reconnait
l'anti-fascisme comme élément fondateur de la démocratie italienne et
condamne l'antisémitisme". M. Fini, qui a renoncé à toute forme de nostalgie
à l'égard du passé fasciste, a annoncé dimanche qu'il se rendrait
prochainement en France et en Angleterre pour présenter son nouveau parti et
établir des rapports de collaboration avec d'autres forces politiques au
niveau européen.
</TX>
<ST>
Partir à la conquête des catholiques du centre
</ST>
<TX>
Dans le domaine international, l'AN s'est prononcé pour "une collaboration
paritaire" entre l'OTAN, le "pôle européen" et l'Amérique du nord et pour une
présence plus grande de l'Italie dans la Méditerranée, les Balkans, et
l'Amérique latine. L'objectif le plus important de la politique étrangère
italienne doit être "la paix entre Israël et les pays islamiques".
</TX>
<TX>
L'"AN reconnait en Israël le pays-symbole de l'holocauste subi par les juifs.
D'autre part, elle n'oublie pas la traditionnelle amitié de l'Italie avec les
peuples islamiques, en particulier ceux d'Afrique du Nord", indique le
document final.
</TX>
<TX>
En politique intérieure, M. Fini a estimé nécessaire que le Pôle de la
Liberté, qui regroupe l'AN et Forza Italia (le parti du magnat de la presse
Silvio Berlusconi), parte à la conquête de l'électorat du centre catholique
sur la base des valeurs communes en matière politique, éthique et sociale.
Les 2400 délégués devaient élire en soirée les 450 membres qui constitueront
l'assemblée générale du nouveau parti politique.
</TX>
</DOC>
