<DOC>
<DOCID>ATS.941204.0005</DOCID>
<DOCNO>ATS.941204.0005</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941204
</DT>
<PT>
223800
</PT>
<SC>
bsf147 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
lu ge div
</DE>
<AU>
zc po
</AU>
<KW>
lu ge manifestations arrestations dev
</KW>
<TI>
Echauffourées à Lucerne - Deux policiers blessés 100 personnes manifestent à
Genève développement.
</TI>
<LD>
Lucerne, 4 déc (ats) Des heurts se sont produits dimanche soir en ville de
Lucerne entre la police et un groupe de manifestants qui protestaient contre
les mesures de contrainte dans le droit des étrangers. Deux policiers ont été
blessés, et quatorze personnes arrêtées. Une centaine de jeunes ont également
manifesté à Genève.
</LD>
<TX>
Une quarantaine de personnes membres du "groupe d'opposition
extraparlementaire de la ville de Lucerne" (APO) se sont rassemblées devant
le bâtiment de la police des étrangers à Lucerne. Là, ils ont allumé un feu
d'avertissement en guise de protestation contre les mesures de contraintes
dans le droit des étrangers acceptées ce week- end par le peuple suisse.
</TX>
<TX>
Puis les manifestants, en partie masqués, ont brisé des vitrines et endommagé
plusieurs voitures. Les dégâts sont importants, selon un porte-parole de la
police cantonale. Quatorze personnes, des jeunes Suisses pour la plupart, ont
été arrêtées après avoir été pris en chasse par la police.
</TX>
<TX>
Deux représentants des forces de l'ordre, un homme et une femme, ont été
blessés et transportés à l'Hôpital cantonal. Selon des témoins, les forces de
l'ordre seraient intervenues avec une dureté exagérée. Dans un communiqué,
l'APO parle de "répression" musclée.  Des manifestants auraient également été
blessés. La police lucernoise a ouvert une enquête interne.
</TX>
<ST>
100 personnes à Genève
</ST>
<TX>
A Genève, une centaine de personnes, jeunes pour la plupart, ont manifesté
vers 20h00 devant le bâtiment de la direction d'arrondissement des douanes, a
confirmé un porte-parole de la police. Les manifestants se sont rapidement
dispersés. Personne n'a été blessé. La police n'a pas fourni d'autres
précisions.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: La dépêche a été entièrement remaniée (motif de la
manifestation de Lucerne précisé).
</TX>
</DOC>
