<DOC>
<DOCID>ATS.950421.0079</DOCID>
<DOCNO>ATS.950421.0079</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950421
</DT>
<PT>
134800
</PT>
<SC>
bsf069 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
vd eng ecpi umw
</DE>
<AU>
al wi
</AU>
<KW>
vd eclepens chauffage distance ogi
</KW>
<TI>
Chauffage à distance des communes d'Eclépens et La Sarraz CADCIME tire des
calories du ciment.
</TI>
<LD>
Eclépens (VD), 21 avril (ats) Le conseiller fédéral Adolf Ogi a inauguré
vendredi la centrale de chauffage à distance CADCIME à Eclépens (VD). Cette
installation, qui s'inscrit dans Energie 2000, récupère la chaleur produite
par la cimenterie Holderbank et permet d'économiser de 1600 à 1800 tonnes de
mazout par an.
</LD>
<TX>
Le patron du Département fédéral des transports, des communications et de
l'énergie (DFTCE) a souligné que "CADCIME est un projet exemplaire, qui doit
enthousiasmer les Romands". Cet investissement de quelque 20 millions de
francs, auquel la Confédération a contribué pour 4 millions, constitue une
première.
</TX>
<ST>
Difficultés techniques
</ST>
<TX>
La récupération de chaleur sur une large échelle dans une cimenterie n'avait
jamais été réalisée jusqu'à présent. Les difficultés techniques n'ont pas
manqué, puisque quelque dix tonnes de poussière circulent par heure dans la
conduite où la chaleur est collectée.
</TX>
<TX>
Un échangeur de chaleur à ailettes fabriqué en Angleterre permet de chauffer
de l'eau jusqu'à 110ú. Cette eau est ensuite répartie dans des conduites
jusque dans les immeubles et villas d'Eclépens et de La Sarraz pour le
chauffage des locaux et de l'eau chaude domestique. Après utilisation, elle
revient à CADCIME à une température de 40ú.
</TX>
<TX>
Pour les habitants des deux communes concernées, le chauffage à distance est
meilleur marché, environ 12 centimes par kilowatt (kW) au lieu de 15 pour une
villa chauffée au mazout. En outre, les propriétaires économisent
l'investissement pour la chaudière et la citerne ainsi que les frais de
révision.
</TX>
<ST>
Mise en service progressive
</ST>
<TX>
CADCIME est entré en service en décembre 1994, d'abord avec la chaudière de
8000 kW prévue en cas d'arrêt de la cimenterie.  L'échangeur de 8500 kW est
entré en service en mars dernier.  Actuellement, 17 raccordements chauffant
plusieurs dizaines de foyers, de commerces et d'industries sont raccordés au
réseau. 13,5 kilomètres de conduites auront été posés à la fin des travaux en
1996.
</TX>
<TX>
A terme, quelque 300 logements seront raccordés, soit 70 % des consommateurs
d'Eclépens et 45 % à La Sarraz. Outre l'économie d'énergie, CADCIME permettra
d'éviter le rejet de 4200 tonnes de gaz carbonique dans l'atmosphère.
</TX>
<ST>
Protection de l'environnement
</ST>
<TX>
Cette installation de chauffage à distance constitue une nouvelle réalisation
dans le domaine de la protection de l'environnement pour Eclépens et sa
région, comme l'a souligné son syndic Alfred Cholly.  La cimenterie
Holderbank incinère des déchets tels que bois, vieux pneus, etc., dans ses
fours à des températures permettant de décomposer les substances nuisibles.
En outre, Eclépens accueille sur son territoire le CRIDEC, Centre de
ramassage et d'identification des déchets spéciaux.
</TX>
<TX>
CADCIME - Chauffage à distance depuis la cimenterie d'Eclépens - a été fondé
en novembre 1994. Son capital-actions s'élève à 4 millions de francs, réparti
entre le groupe Holderbank Ciments et Bétons (HCB) , l'Etat de Vaud et les
communes d'Eclépens et La Sarraz.
</TX>
<ST>
photo Keystone à disposition.
</ST>
</DOC>
