<DOC>
<DOCID>ATS.940324.0029</DOCID>
<DOCNO>ATS.940324.0029</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940324
</DT>
<PT>
180200
</PT>
<SC>
bsf157 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
ecpc int aetd
</DE>
<AU>
rp
</AU>
<KW>
paris ocde aide au developpement
</KW>
<TI>
L'OCDE demande des efforts supplémentaires aux pays riches.
</TI>
<LD>
Paris, 24 mars (ats/reuter) L'OCDE demande aux pays riches de faire des
efforts supplémentaires en matière d'aide. La paix entre Israël et les
Palestiniens, et la fin de l'apartheid en Afrique du Sud, augmentera encore
la demande d'aide économique adressée aux riches pays occidentaux, estime
l'Organisation pour la Coopération et le Développement économiques (OCDE).
</LD>
<TX>
Le Comité d'aide au développement (DAC) de l'OCDE estime, dans un rapport
publié jeudi, que cette demande entrainera un nouvel effort financier de la
part des contribuables des 24 pays membres de l'organisation. Le rapport
invite également les pays occidentaux, dont la générosité s'est ressentie de
la crise économique qu'ils ont eux-mêmes connue, à faire un usage plus
judicieux des sommes investies dans les pays en développement.
</TX>
<ST>
Réduire les achats d'armes
</ST>
<TX>
Il invite également les pays pauvres a réduire leurs achats d'armes et à
améliorer leurs relations avec leurs voisins pour réduire les risques de
conflit. Rappelant la politique définie en 1989 le rapport ajoute: "La
demande d'aide concessionnelle est aujourd'hui beaucoup plus importante que
ce qu'elle était en 1989 et, en raison des événements du Proche-Orient et
d'Afrique du Sud, augmentera vraisemblablement encore dans le court et le
moyen terme."
</TX>
<TX>
Face à cette situation, et aux énormes besoins de l'ex-Union soviétique et
des pays de l'Est, les pays industrialisés ont continué à augmenter lentement
leur aide - au rythme d'environ 2,5 % par an pendant les dix dernières années
- pour atteindre les 60 milliards de dollars environ l'an dernier. Ce montant
représente 0,35 % du produit national brut en moyenne, pour les 21 pays
membres de la DAC, soit la moitié de l'objectif fixé par les Nations Unies et
réaffirmé lors du Sommet de la Terre de Rio de Janeiro en 1992.
</TX>
<ST>
Les privés font mieux
</ST>
<TX>
Tout en laissant transparaître un certain pessimise - "il y a peu
d'indications que le flux (d'aide) correspondra aux engagements pris au
Sommet de la Terre - la DAC souligne que les particuliers et les entreprises
occidentales, à la différence de leurs gouvernements, avaient sensiblement
augmenté leurs investissements dans le tiers monde.
</TX>
<TX>
"Le flux des ressources privées est le point le plus encourageant" souligne
le rapport qui note que 50 % de l'augmentation enregistrée en 1992 provenait
de fonds privés, principalement sous forme de prêts et d'investissements, à
concurrence de 100 millions de dollars.
</TX>
<ST>
Les plus défavorisés oubliés
</ST>
<TX>
Cependant, les pays les plus défavorisés, notamment en Afrique, ont le moins
bénéficié de ces flux, car ils n'ont pas les structures économiques et
administratives permettant de les utiliser. La DAC estime que les efforts
devraient être mieux répartis, et invitent les pays arabes à créer des fonds
pour contribuer au développement de la Cisjordanie et de la Bande de Gaza,
ainsi que dans d'autres régions du Proche-orient.
</TX>
<TX>
Le rapport note également que les pays riches devraient davantage annuler les
vieilles dettes, commercer davantage avec les pays du tiers-monde, aider le
secteur privé des pays défavorisés pour que ceux-ci puissent attirer les
financements privés et contribuer à une réduction des dépenses militaires du
tiers-monde en réduisant leurs ventes d'armes à ces pays.
</TX>
<TX>
"Si les donateurs concentraient leurs efforts sur ces quatre domaines, les
ressources disponibles pour les pays en développement en seraient
considérablement augmentées", écrit encore la DAC.
</TX>
</DOC>
