<DOC>
<DOCID>ATS.950803.0072</DOCID>
<DOCNO>ATS.950803.0072</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950803
</DT>
<PT>
132100
</PT>
<SC>
bsf059 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4uk div
</DE>
<AU>
mo
</AU>
<KW>
gb reine mère 95 ans
</KW>
<TI>
Grande-Bretagne La reine mère fête ses 95 ans, plus populaire que jamais
</TI>
<LD>
Londres, 3 août (ats/afp) Plus populaire que jamais, la reine mère Elizabeth
fête vendredi ses 95 ans, toujours pimpante malgré la multiplication de ses
ennuis de santé. Le cinquantenaire de la victoire alliée a en outre rappelé
aux Britanniques sa conduite exemplaire durant la Seconde Guerre mondiale.
</LD>
<TX>
Son service de presse garde le silence sur son programme: "Il n'y a pas
d'engagement officiel. La reine mère passera la journée en famille".
Traditionellement, c'est elle qui reçoit à déjeuner dans sa résidence
londonienne de Clarence House. La reine Elizabeth sa fille, son petit-fils le
Prince Charles et ses deux arrière petit-fils, les princes William et Harry,
devraient notamment assister au repas.
</TX>
<TX>
Comme chaque année encore, des salves de canon salueront l'anniversaire
depuis Hyde Park et la Tour de Londres, tandis que des troupes défileront
devant Clarence House. "Si le temps le permet, la reine mère sortira
jusqu'aux grilles de sa résidence", où sont traditionnellement massés dès
l'aube ses admirateurs, pour l'apercevoir ou lui remettre un présent. Lettres
et cadeaux commencent généralement d'affluer une semaine avant
l'anniversaire.
</TX>
<ST>
Courageuse pendant la guerre
</ST>
<TX>
Membre favori de la famille royale avec la Princesse Diana, la reine mère a
encore resseré ses liens avec le peuple britannique à l'occasion des
commémorations de la fin de la Seconde Guerre mondiale. Symbole du courage de
cette nation, la reine mère, alors femme de George VI, avait refusé de
quitter Londres avec ses filles Elizabeth et Margaret au plus fort du blitz
et du pilonnage nazi qui ravageaient la capitale.
</TX>
<TX>
Toujours impeccablement vêtue de robes aux couleurs pastels, le sourire
facile sous sa voilette, elle fut la véritable vedette des trois jours de
commémorations en mai. Les Britanniques guettent aujourd'hui avec anxiété les
signes d'affaiblissement de leur mamie préférée, qui marche avec difficulté.
Chaque problème de santé de la reine mère donne lieu à une débauche
médiatique inquiète. Ces ennuis ne devraient cependant pas l'empêcher de
partir en vacances en Ecosse après son anniversaire.
</TX>
</DOC>
