<DOC>
<DOCID>ATS.950829.0025</DOCID>
<DOCNO>ATS.950829.0025</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950829
</DT>
<PT>
175500
</PT>
<SC>
bsf136 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6bos c6ser c1 c4fra mil int aet
</DE>
<AU>
ha vf
</AU>
<KW>
bosnie riposte carnage efforts paix synthèse
</KW>
<TI>
Bosnie: une riposte au carnage de Sarajevo toujours à l'étude Poursuite des
efforts de paix - Les Serbes prêts aux concessions synthèse
</TI>
<LD>
Paris, 29 août (ats/afp/reuter) Les pourparlers sur la Bosnie se sont
concentrés mardi, notamment à Paris, sur une riposte au carnage de Sarajevo,
attribué par la FORPRONU aux Serbes de Bosnie. Le président bosniaque a
menacé de se retirer des discussions sur le plan de paix américain si le
massacre de lundi restait impuni.
</LD>
<TX>
La chute de plusieurs obus lundi sur Sarajevo a fait au moins 37 morts et
plus de 80 blessés. La Force de protection de l'ONU (FORPRONU) a déterminé
que les forces serbes bosniaques étaient à l'origine de l'attaque. "Un
ensemble de présomptions fait clairement apparaître que le tir est d'origine
serbe", a indiqué un porte-parole de l'ONU.
</TX>
<TX>
En visite à Paris, le président bosniaque Alija Izetbegovic a fait monter la
tension en déclarant qu'il était "sous la pression de l'opinion bosniaque
pour se retirer des pourparlers". Il a toutefois ajouté qu'il n'avait pas
encore pris de décision à ce sujet.
</TX>
<ST>
Paris prêt à la riposte
</ST>
<TX>
"Nous demandons à la Force de réaction rapide (FRR) ou à l'OTAN une riposte à
ce crime", a déclaré le président bosniaque.  M. Izetbegovic, qui a rencontré
le président français Jacques Chirac pour un entretien de deux heures, a
estimé que les Français pouvaient "assurer cette riposte". Il a demandé que
"la France envoie un message très fort". Par la voix de la porte-parole à la
présidence, Paris a répondu être prêt à contribuer à une réponse armée sous
l'autorité de la FORPRONU.
</TX>
<TX>
L'ONU et l'OTAN devaient examiner quel type de représailles il convenait
d'apporter, a indiqué un porte-parole de l'OTAN à Naples.  Plusieurs
déclarations laissent présager une riposte militaire: l'envoyé spécial de
l'ONU en ex-Yougoslavie, Yasushi Akashi, a évoqué des "actions dramatiques".
Il n'a toutefois pas voulu faire de commentaire sur les mesures qui seraient
adoptées. "C'est l'affaire des militaires", s'est-il contenté d'indiquer.
</TX>
<TX>
"Il y aura une riposte militaire substantielle au massacre de Sarajevo. Et
les Serbes en ont été informés", a déclaré le médiateur de l'Union européenne
dans l'ex-Yougoslavie Carl Bildt.  Il s'est lui aussi refusé à apporter plus
de précisions.
</TX>
<ST>
Espoir de paix
</ST>
<TX>
Une éventuelle riposte au massacre de lundi n'empêche pas la poursuite de
l'offensive de paix américaine. Le principal négociateur américain Richard
Holbrooke poursuit sa tournée. Il devrait trouver mercredi à Belgrade des
interlocuteurs serbes prêts aux concessions et convaincus que le temps ne
joue pas pour eux, estiment les commentateurs yougoslaves et les sources
diplomatiques à Belgrade.
</TX>
<TX>
Le secrétaire d'Etat américain adjoint avait indiqué que les Etats-unis
considéraient le président serbe Slobodan Milosevic comme le personnage-clé
pour obtenir des concessions de la part des Serbes de Bosnie. Le calcul
américain semble s'être avéré efficace.
</TX>
<TX>
Le "parlement" de la "République Serbe" autoproclamée a fini par adopter,
dans la nuit de lundi à mardi les nouvelles idées de l'initiative américaine.
Ce vote est intervenu à la suite d'une rencontre dimanche soir entre les
trois principaux responsables des Serbes bosniaques et M. Milosevic à
Belgrade, selon plusieurs journaux de Belgrade.
</TX>
<ST>
Pression de Belgrade
</ST>
<TX>
La presse gouvernementale belgradoise n'a cessé ces dernières semaines
d'appeler les Serbes de Bosnie à se montrer "enfin raisonnables". Une
majorité de la direction de ces derniers semble s'être rendue à l'évidence,
compte tenu notamment de leur affaiblissement militaire.
</TX>
<TX>
Dans ce contexte, la responsabilité des Serbes de Bosnie dans le bombardement
de Sarajevo semble contradictoire aux yeux de plusieurs. A Pale, les
responsables maintiennent d'ailleurs leur démenti. Des observateurs
n'excluent pas qu'un tel acte ait pu être le fait de tendances appréciant peu
la pression redoublée de Belgrade pour faire plier les Serbes de Bosnie et
ayant ainsi cherché à saboter le processus.
</TX>
</DOC>
