<DOC>
<DOCID>ATS.941117.0074</DOCID>
<DOCNO>ATS.941117.0074</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941117
</DT>
<PT>
151800
</PT>
<SC>
bsf121 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
sozm soz for
</DE>
<AU>
cm sh
</AU>
<KW>
lausanne osteoporose colloque
</KW>
<TI>
La fragilité osseuse toujours plus menaçante Journée sur l'ostéoporose à
Lausanne.
</TI>
<LD>
Lausanne, 17 nov (ats) Une femme sur trois souffre d'ostéoporose, fragilité
osseuse qui provoque douleurs chroniques et fractures. Le nombre de cas
risque d'augmenter en raison du vieillissement croissant de la population. Un
appel public à la vigilance a été lancé jeudi à Lausanne par des
spécialistes.
</LD>
<TX>
C'est la première fois que la Ligue suisse contre le rhumatisme dénonce
publiquement le danger de l'ostéoporose afin de sensibiliser les gens à la
prévention. Le Dr Peter Burckhardt, président de l'Association contre
l'ostéoporose, a montré que celle-ci entraînait une diminution de la mobilité
du malade et, finalement, l'isolement social.
</TX>
<ST>
L'os poreux
</ST>
<TX>
L'ostéoporose, qui signifie "maladie des os poreux", est une affection au
cours de laquelle l'ossature du squelette devient friable à la suite de la
diminution du tissu osseux. Elle évolue longtemps sans symptômes apparents:
on n'en prend conscience qu'au moment où surviennent des fractures, notamment
du poignet, des vertèbres et du col du fémur.
</TX>
<TX>
Ces fractures conduisent lentement à la diminution de la qualité de la vie et
à l'invalidité. Celle de la hanche peut même être une cause de décès
prématuré, en raison des complications qu'elle provoque, expliquent les
médecins spécialistes.
</TX>
<TX>
L'espérance de vie en constante augmentation va entraîner une expansion de la
maladie, craint la Ligue suisse contre le rhumatisme.  Celle-ci accorde une
grande importance à la prévention, par une alimentation riche en calcium et
un regain d'activité physique.
</TX>
<TX>
Avant le colloque public de Lausanne, un premier forum sur l'ostéoporose, à
Zurich, avait réuni 1500 personnes le 8 novembre dernier.
</TX>
</DOC>
