<DOC>
<DOCID>ATS.950603.0006</DOCID>
<DOCNO>ATS.950603.0006</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950603
</DT>
<PT>
061500
</PT>
<SC>
bsf008 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c9chn int soz
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
chine onu femmes ong eclairage
</KW>
<TI>
Conférence de Pékin sur les femmes Les futurs affrontements se dessinent
déjà.
</TI>
<LD>
éclairage par Bénédicte Manier, AFP = Paris, 3 juin (ats/afp) Une
cinquantaine d'organisations non gouvernementales (ONG) ont mis en lumière
les affrontements attendus à la 4e Conférence mondiale des femmes. Celle-ci
est prévue à Pékin du 4 au 15 septembre, en publiant en milieu de semaine à
Paris une ferme plate-forme revendicative.
</LD>
<TX>
Les ONG sont déjà mécontentes de la décision de la Chine de placer leur Forum
parallèle en dehors de Pékin, à 50 km de la conférence officielle. Elles
mettent aussi en garde contre les "régressions" autour des droits des femmes
pouvant figurer dans le programme d'action, qui sera élaboré par les
représentants des Etats à Pékin.
</TX>
<ST>
Eviter la répétition du Caire
</ST>
<TX>
Les ONG sont, en effet, conscientes que les controverses sur les droits des
femmes, qui avaient eu lieu à la Conférence sur la population du Caire (5-13
septembre 1994), rebondiront de plus belle à Pékin. Echaudées par l'offensive
des pays conservateurs catholiques et musulmans au Caire, les ONG féminines
semblent cette fois vouloir prendre les devants, estiment les observateurs.
</TX>
<TX>
Dans cette plate-forme publiée à l'UNESCO, les ONG refusent "l'utilisation
des religions et des traditions coutumières à des fins discriminatoires" ou
comme "obstacle" à l'égalité. Elles font allusion notamment aux
discriminations juridiques pratiquées dans les pays musulmans.
</TX>
<ST>
Religieux conservateurs attaqués
</ST>
<TX>
Les ONG réaffirment "le principe du libre choix de la maternité" et refusent
"l"imposition de politiques de natalité aux femmes et aux familles". Cette
accusation voilée s'adresse aux religieux conservateurs opposés à
l'avortement et à la contraception, et envers les pays, dont la Chine, ayant
mis en place des politiques familiales contraignantes.
</TX>
<TX>
Elles dénoncent fermement "les violences" exercées à l'encontre des femmes et
"toutes les formes d'intégrismes et de totalitarismes".  Enfin, se basant sur
le droit international, les ONG réaffirment "la primauté" de l'égalité entre
les sexes, alors que depuis un an, une bataille de mots se déroule dans les
réunions internationales sur l'égalité.
</TX>
<ST>
"Equité" plutôt qu'"égalité"
</ST>
<TX>
Aux conférences du Caire et de Copenhague (mars 1995) en effet, les
programmes d'action avaient dû également intégrer, en dépit des protestations
des pays occidentaux, la notion plus relative d'"équité " entre hommes et
femmes. Cette notion avait influencée par les des pays musulmans qui ne
reconnaissent pas l'égalité (dans le domaine juridique notamment).
</TX>
<TX>
La fermeté de ton des ONG n'étonne pas dans la mesure où des affrontements
ont déja eu lieu autour de la conférence de Pékin.  Depuis plusieurs mois, la
tenue d'une conférence sur les droits humains en Chine, pays souvent en
position d'accusé sur ce plan, suscite une certaine "nervosité" parmi les
ONG, indique-t-on de source diplomatique.
</TX>
<ST>
Les séropositifs interdits d'entrée
</ST>
<TX>
Les ONG se trouveront également confrontées aux règles sanitaires d'entrée en
Chine, qui interdit notamment l'accès de son territoire aux personnes
séropositives. Plusieurs ONG ont d'ailleurs menacé de boycotter la réunion de
Pékin, voire de tenir leur Forum dans une autre capitale, tandis que l'Union
européenne et les Etats-Unis tentaient d'obtenir de la Chine qu'elle
reviennent sur sa décision.
</TX>
<TX>
Alors que la tenue du Forum en marge de la conférence reste encore
incertaine, le secrétaire général des Nations unies Boutros Boutros- Ghali a
été sollicité pour tenter de trouver une solution à cette question "très
sensible", a-t-on indiqué à l'ONU.
</TX>
</DOC>
