<DOC>
<DOCID>ATS.951015.0022</DOCID>
<DOCNO>ATS.951015.0022</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
4337
</LE>
<DT>
951015
</DT>
<PT>
151012
</PT>
<RT>
210027
</RT>
<SC>
bsf047 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<RF>
rembsf006
</RF>
<DE>
c4ita c5swi jus
</DE>
<AU>
ab hs
</AU>
<KW>
rectif italie berlusconi procès synthèse
</KW>
<TI>

version rectifiée Italie: Silvio Berlusconi sera jugé le 17 janvier
pour corruption L'ancien président du conseil dénonce un complot


</TI>
<ST>
synthèse

</ST>
<LD>
Milan, 14 oct (ats/reuter/afp) Silvio Berlusconi a été inculpé
samedi de corruption par le juge milanais Fabio Paparella. Son
procès débutera le 17 janvier 1996 à Milan. L'ancien président du
conseil italien s'est dit "indigné par les coulées de boue" qui lui
ont été "envoyées" par les juges milanais. Une nouvelle fois, il a
clamé son innocence.



</LD>
<TX>
Le magistrat, juge des enquêtes préliminaires, a aussi décidé de
traduire en justice dix autres personnes, dont le frère et associé
de Silvio Berlusconi, Paolo. Elles comparaîtront toutes aux côtés
de l'ancien chef du gouvernement italien. Celui-ci s'est dit plus
déterminé que jamais à poursuivre sa carrière politique.

</TX>
<TX>
Le procès s'ouvrira au beau milieu de la campagne électorale
pour des élections législatives anticipées. M. Berlusconi, par
ailleurs chef de la la coalition de droite "Forza Italia", compte
toujours les remporter. Il a ainsi plusieurs fois indiqué qu'il
accepterait de s'effacer si nécessaire mais sans jamais lier cette
disponibilité à ses démêlés judiciaires.

</TX>
<ST>
Une "campagne de haine"

</ST>
<TX>
Le magnat de la télévision italienne est soupçonné d'avoir été
mêlé au versement par les sociétés de son groupe financier
Fininvest de quelque 380 millions de lires (266 000 francs) à la
police fiscale en vue d'obtenir des audits complaisants de 1989 à
1991. Il a dénoncé avec constance les accusations dont il est
l'objet, affirmant qu'il était victime d'une "campagne de haine"
menée par des opposants de gauche.

</TX>
<TX>
"Dans un groupe aussi important que le mien, avec un chiffre
d'affaires annuel de 7,5 milliards de dollars (8,6 milliards de
francs), une transaction de l'ordre de cent millions de lire
(70 000 francs) a lieu toutes les trente secondes. Comment
aurais-je pu être informé de ces versements supposés ?", s'était
interrogé M. Berlusconi la semaine dernière.

</TX>
<ST>
Victoire en deux mois

</ST>
<TX>
A la tête d'un quasi monopole sur la télévision privée en
Italie, Silvio Berlusconi s'était lancé en politique en janvier
1994 en promettant stabilité politique et honnêteté du
gouvernement. En un peu plus de deux mois, le président de la
Fininvest s'était retrouvé à la présidence du gouvernement italien
à l'issue des élections législatives remportées par son mouvement.

</TX>
<TX>
Fin novembre, l'enquête judiciaire dont il était l'objet lui
était notifiée et M. Berlusconi devenait le premier président du
conseil en exercice à voir ouvrir une information judiciaire à son
sujet. L'homme d'affaires a été contraint de donner sa démission en
décembre 1994, la coalition le soutenant ayant éclaté. Il a
multiplié depuis les appels en faveur d'élections anticipées.

</TX>
<TX>
Mais ses attaques incessantes contre les magistrats de Milan,
héros de l'opération Mani pulite ("Mains propres") ont remis en
question son image, même parmi ses alliés de Forza Italia. En
effet, certains petits partis de centre-droit s'interrogent sur son
leadership. Ils constatent que le magnat de l'audiovisuel a
beaucoup perdu de sa superbe, y compris au sein de l'opinion
publique.

</TX>
<ST>
Comptes en Suisse

</ST>
<TX>
La justice milanaise avait demandé l'entraide judiciaire de la
Suisse en novembre 1994. Le 5 décembre, des documents avaient été
saisis auprès de la filiale de la Fininvest à Massagno, au Tessin,
et auprès d'une banque de Lugano. Cinq recours ont ensuite été
déposés par des sociétés affiliées à la Fininvest. Le Tribunal
fédéral (TF) les a rejetés.

</TX>
<TX>
Le 15 septembre de cette année, le procureur de la Confédération
Carla Del Ponte a signé la décision de transmettre à la justice
milanaise les documents saisis au Tessin. Mais le groupe italien a
contesté cette décision et déposé un nouveau recours auprès du TF.
La Fininvest reproche au procureur helvétique de n'avoir pas suivi
la procédure normale des recours.

</TX>
<TB>
Note aux rédactions:
Les deux derniers paragraphes ont été corrigés. Les avocats de
la Fininvest ont déposé un nouveau recours auprès du TF
</TB>
</DOC>
