<DOC>
<DOCID>ATS.951105.0035</DOCID>
<DOCNO>ATS.951105.0035</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3028
</LE>
<DT>
951105
</DT>
<PT>
130941
</PT>
<RT>
125606
</RT>
<SC>
bsf049 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c1 for mil
</DE>
<AU>
mo
</AU>
<KW>
usa atterissage navette columbia
</KW>
<TI>
Atterrissage de la navette spatiale Columbia
</TI>
<LD>
Cap Canaveral, 5 nov (ats/afp) La navette spatiale Columbia a atterri
dimanche à 6h45 locales (11h45 suisses) sur la piste du centre spatial
Kennedy à Cap Canaveral (Floride), a annoncé la NASA.  La navette et ses sept
membres d'équipage ont achevé un vol de quinze jours et 22 heures, consacré
essentiellement à l'étude de la microgravité.
</LD>
<TX>
La navette avait été lancée le 20 octobre dernier après avoir essuyé un
nombre record de six annulations de tirs dues à des difficultés techniques et
des mauvaises conditions météorologiques.  Elle devait initialement être
lancée le 28 septembre.
</TX>
<TX>
Columbia emportait dans ses soutes le laboratoire américain sur la
microgravité (USML-2), dans lequel se sont relayés sans interruption les
membres de l'équipage. Les astronautes étaient répartis en deux équipes avec
des horaires de repos différents de façon à profiter au maximum des
installations scientifiques.
</TX>
<TX>
Des expériences sur la dispersion des particules ont notamment permis de
confirmer une théorie selon laquelle celles-ci ont toutes tendance à
s'attirer mutuellement pour former des nuages de poussière. Agitées dans un
instrument, des particules de poussière volcanique se sont regroupées
progressivement en raison de l'attraction électrostatique.
</TX>
<ST>
Circulation des fluides
</ST>
<TX>
D'autres expériences, sur la circulation des fluides en microgravité ont
également été menées. L'une porte sur des simulations de l'atmosphère de
Jupiter. Les gaz de cette planète géante diffusent plus de chaleur qu'ils
n'en reçoivent de la part du Soleil, d'où un intérêt particulier des
scientifiques.
</TX>
<TX>
Une autre expérience a consisté à étudier la façon dont certaines substances
ajoutées à un liquide peuvent renforcer ou diminuer ses propriétés à se
mélanger ou à se mêler à d'autres substances. Les applications des résultats
de ces recherches intéressent de nombreux secteurs industriels, comme
l'industrie des cosmétiques.
</TX>
<ST>
Formation de cristaux
</ST>
<TX>
Une recherche sur le processus de solidification des protéines de cristaux a
notamment permis d'observer la formation en appesanteur de cristaux
totalement inédits, et de déterminer la façon dont leurs atomes et leurs
molécules s'étaient imbriqués pour former des cristaux. Ces résultats
pourraient faciliter l'amélioration des méthodes de fabrication de ces
éléments sur Terre.
</TX>
<TX>
Grâce à un système viédo, l'équipage a aussi fait des expériences sur le
déploiement et les mouvements de gouttes d'eau.  La croissance en
microgravité de turbercules de pommes de terre, durant ce vol, doit être
étudiée à Terre. Les astronautes ont également travaillé sur une protéine
semblable au virus à l'origine des problèmes digestifs chez les êtres
humains, et sur une protéine importante pour l'étude de l'arthrite.
</TX>
</DOC>
