<DOC>
<DOCID>ATS.950628.0050</DOCID>
<DOCNO>ATS.950628.0050</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950628
</DT>
<PT>
170300
</PT>
<SC>
bsf150 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c7sud c7egy mil
</DE>
<AU>
hs
</AU>
<KW>
égypte soudan tension tirs frontières synth
</KW>
<TI>
La tension monte entre le Soudan et l'Egypte Tirs à la frontière
soudano-égyptienne synthèse
</TI>
<LD>
Le Caire, 28 juin (ats/reuter/afp) Le ton monte entre l'Egypte et le Soudan.
Le président égyptien Hosni Moubarak a indirectement appelé de ses voeux
mercredi un changement de régime au Soudan. Le chef de l'Etat a toutefois
ajouté que son pays n'interviendra pas.  Le Caire soupçonne Khartoum d'être
impliqué dans l'attentat contre le président Moubarak.
</LD>
<TX>
S'exprimant devant des membres de l'opposition soudanaise, le chef de l'Etat
égyptien a déclaré qu'il appartenait aux Soudanais de renverser leur
gouvernement si tel était leur désir. "Ils sont en mesure de s'occuper de
leurs dirigeants et peuvent prendre les décisions qu'ils jugent bonnes et les
mettre en oeuvre", a-t-il expliqué.
</TX>
<TX>
Plusieurs centaines de Soudanais en exil avaient été invités au palais du
président Moubarak après deux jours de tension entre les deux Etats. L'Egypte
soupçonne le Soudan d'être impliqué dans la tentative d'assassinat contre le
président égyptien lundi à Addis Abeba. Khartoum a rejeté à plusieurs
reprises ces accusations.
</TX>
<ST>
Tirs à la frontière
</ST>
<TX>
Signe de la tension qui règne entre les deux pays, des soldats égyptiens et
soudanais ont échangé des coups de feu dans la nuit de mardi à mercredi.
L'incident a fait des blessés de part et d'autre.  La fusillade s'est
produite dans le secteur contesté d'Halaïb. Le Caire accuse en outre le
Soudan de donner asile aux islamistes hostiles au gouvernement égyptien.
</TX>
<TX>
De source proche des forces de sécurité dans le sud de l'Egypte, on a indiqué
que des commandos de l'armée égyptienne avaient fait prisonniers dix
Soudanais dans la région. L'armée a par ailleurs renforcé sa présence dans la
région depuis lundi.
</TX>
<TX>
Selon des diplomates occidentaux, l'Egypte pourrait envisager de bombarder
des camps militaires au nord de Khartoum soupçonnés de servir de base aux
islamistes si elle avait la conviction que le Soudan est impliqué dans
l'attentat.
</TX>
<TX>
Le régime de Khartoum est dominé par le Front national islamique d'Hassan al
Tourabi, qui s'est emparé du pouvoir à la faveur d'un coup d'Etat en 1989.
</TX>
</DOC>
