<DOC>
<DOCID>ATS.940821.0004</DOCID>
<DOCNO>ATS.940821.0004</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940821
</DT>
<PT>
214100
</PT>
<SC>
bsf095 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c7alg reg parp
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
algerie dialogue politique reprise developpe
</KW>
<TI>
Crise en Algérie Reprise du dialogue politique en l'absence des "démocrates"
développement.
</TI>
<LD>
Alger, 21 août (ats/afp) Une nouvelle manche du dialogue politique entre le
pouvoir algérien et l'opposition a débuté dimanche. Elle se déroule en
l'absence de représentants de la mouvance dite "démocratique". Cette dernière
a décliné l'invitation adressée par le président Liamine Zéroual à huit
partis de l'opposition algérienne reconnue.
</LD>
<TX>
Cette rencontre a lieu alors que le Front islamique du salut (FIS, dissous) a
affirmé samedi, par la voix de son numéro deux Ali Belhadj, détenu à la
prison militaire de Blida (sud) depuis juin 1991, que des "négociations" avec
le pouvoir devraient inclure les "moudjahidine" (combattants) auxquels il a
apporté son soutien.
</TX>
<TX>
De leur côté, les autorités ont posé la condamnation de la violence comme
condition de participation à ce dialogue. Dans un discours radio-télévisé,
vendredi soir, le président Zéroual avait appelé les Algériens à "relever le
défi de la réconciliation nationale", dont ce "dialogue" serait une "première
étape", tout en réaffirmant que la démocratie était un "acquis irréversible".
</TX>
<ST>
Le problème de la participation du FIS
</ST>
<TX>
Les trois précédentes phases de ce "dialogue" avaient toutes achoppé sur la
question de la participation ou non du FIS. Celle-ci pourrait également être
l'une des principales questions à l'ordre du jour de la rencontre, selon les
observateurs à Alger. Aucune information n'avait cependant filtré, dimanche
en fin d'après-midi, sur cette réunion qui se tient à huis clos au siège de
la présidence de la République.
</TX>
<TX>
Le Rassemblement pour la culture et la démocratie (RCD, dirigé par Saïd Sadi)
et le Mouvemement Ettahaddi (Le Défi, ex-PAGS communiste), opposés à tout
dialogue avec les islamistes, et le Front des forces socialistes (FFS, dirigé
par Hocine Ahmed) qui refuse de "cautionner les options actuelles" du pouvoir
en l'absence de "mesures d'apaisement", ont décidé de ne pas participer à
cette rencontre.
</TX>
<TX>
Le RCD a indiqué que cette nouvelle phase du dialogue était "une perte de
temps supplémentaire alors que l'Algérie est menacée à court terme". De son
côté, Ettahaddi a estimé que ce dialogue "prépare le lit à un pouvoir
intégriste".
</TX>
<ST>
"Conservateurs"
</ST>
<TX>
Les cinq partis présents, qualifiés de "conservateurs" par la presse
algérienne, sont le Front de libération nationale (FLN, ancien parti unique),
le Mouvement pour la démocratie en Algérie (MDA, de l'ancien président Ahmed
Ben Bella), le Parti du renouveau algérien (PRA) et les deux partis
islamistes rivaux du FIS, le Mouvement de la société islamique (MSI-Hamas) et
le Mouvement de la renaissance islamique (MRI-Ennahda).
</TX>
<TX>
Ces partis, ainsi que le FFS, absent à cette rencontre, sont favorables à la
participation du FIS à ce dialogue.
</TX>
</DOC>
