<DOC>
<DOCID>ATS.950320.0018</DOCID>
<DOCNO>ATS.950320.0018</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950320
</DT>
<PT>
185000
</PT>
<SC>
bsf177 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c8tur c8irb mil int
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
turquie operation militaire en irak pkk syn
</KW>
<TI>
Expédition punitive turque contre les Kurdes La Turquie assure respecter
l'intégrité territoriale de l'Irak synthèse.
</TI>
<LD>
Ankara, 20 mars (ats/afp) La Turquie a déclenché une vaste opération
militaire lundi matin dans le nord de l'Irak contre les camps du Parti des
travailleurs du Kurdistan (PKK, séparatiste). Entre 2400 et 2800
"terroristes" se trouveraient dans ces camps, selon le ministère turc des
affaires étrangères.
</LD>
<TX>
L'opération est menée avec 30 000 à 35 000 hommes, comprenant des unités de
commando, équipés de véhicules blindés et appuyés par l'aviation. Elle sera
"limitée". Dès que leur mission sera accomplie, les forces turques se
retireront, a précisé le ministère. Le gouvernement turc a assuré que la
Turquie respecterait le principe de l'intégrité territoriale de l'Irak,
conformément à la résolution 688 du Conseil de sécurité de l'ONU.
</TX>
<ST>
Droit de poursuite revu et corrigé
</ST>
<TX>
"L'organisation terroriste (PKK) n'a plus la possibilité de s'installer en
territoire turc. Elle a intensifié ses activités en Irak du Nord dans des
zones frontalières de la Turquie, ce qui est dû à la vacance d'autorité dans
la région en raison des hostilités entre groupes rivaux", a ajouté le
porte-parole du ministère.
</TX>
<TX>
Il faisait allusion aux combats entre le Parti Démocratique du Kurdistan
(PDK) de Massoud Barzani et l'Union Patriotique du Kurdistan (UPK) de Jalal
Talabani qui s'affrontent pour le contrôle du Nord irakien. "L'opération
militaire vise l'organisation terroriste. La Turquie n'a pas l'intention de
prendre parti dans ce conflit et cette opération ne vise pas non plus à
influencer les développements politiques", ont précisé les autorités.
</TX>
<ST>
Barzani conteste la présence du PKK
</ST>
<TX>
Le PDK de Massoud Barzani a fait savoir qu'il n'y avait pas de bases du PKK
dans le Nord de l'Irak et a dénoncé l'"incursion injustifiée" de l'armée
turque. Il a fait appel à l'ONU pour qu'elle obtienne le retrait des forces
turques.
</TX>
<TX>
Selon le porte-parole turc, il n'y a pas de liens entre cette opération et le
Newroz, le 21 mars, célébré par les Kurdes de Turquie comme le Nouvel an
kurde. Mais, a-t-il ajouté, l'opération "contribuera à empêcher d'éventuelles
infiltrations" de rebelles du PKK en territoire turc depuis le nord de
l'Irak.
</TX>
<TX>
L'opération des forces turques a lieu dans une zone de 220 km le long de la
frontière, longue de 385 km, sur une profondeur de 40 km, a précisé par
ailleurs un porte-parole de l'armée turque, le colonel Ihsan Ongun.
"L'opération se poursuivra jusqu'à l'extermination totale de la présence de
l'organisation terroriste et ses activités dans la région", a-t-il ajouté. Il
s'agirait de la plus grande offensive de l'armée turque depuis l'automne 1992
contre le PKK en territoire irakien.
</TX>
<ST>
Durcissement de l'embargo anti-irakien
</ST>
<TX>
La frontière turco-irakienne a été fermée lundi pour quinze jours par les
autorités turques en raison de l'opération de l'armée turque en Irak du Nord,
a-t-on appris de source militaire à Cizre, à 40 km du poste frontalier
turco-irakien de Habur.
</TX>
<TX>
Interrogés à Cizre, certains camionneurs ont exprimé leur inquiétude de voir
la "porte" (frontière) "fermée pour longtemps" comme ce fut le cas entre le
début de la crise du Golfe (août 1990) et 1994. En août 1994, comme remède à
la mauvaise situation économique dans la région, le gouvernement turc avait
autorisé les camionneurs à reprendre leur commerce malgré l'embargo de l'ONU
contre l'Irak.
</TX>
<ST>
Le HCR "inquiet"
</ST>
<TX>
Le Haut Commissariat pour les Réfugiés (HCR) des Nations unies a demandé à la
Turquie "de modérer ses activités militaires dans le Nord de l'Irak. Il a
exprimé son inquiétude quant à la sécurité de quelque 4500 Kurdes de Turquie
réfugiés dans des villages proches de la frontière".
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: la dépêche a été modifiée pour tenir compte de la prise
de position du HCR. le 10e paragraphe est nouveau.
</TX>
</DOC>
