<DOC>
<DOCID>ATS.941205.0087</DOCID>
<DOCNO>ATS.941205.0087</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941205
</DT>
<PT>
133700
</PT>
<SC>
bsf074 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
reg sozm vot
</DE>
<AU>
br sk
</AU>
<KW>
conseil fed drogue initiative contre-projet
</KW>
<TI>
Initiative pour une "jeunesse sans drogue" Le Conseil fédéral propose un
contre-projet direct développement.
</TI>
<LD>
Berne, 5 déc (ats) Le Conseil fédéral propose le rejet de l'initiative pour
une "jeunesse sans drogue". Il lui oppose un contre-projet direct définissant
les grandes lignes de la politique en matière de drogue. Celle-ci est basée
sur quatre piliers: la prévention, l'aide à la survie, le traitement et la
répression.
</LD>
<TX>
Les milieux intéressés ont jusqu'à fin janvier pour se prononcer.  Les avis
de la procédure de consultation seront discutés lors d'une conférence
nationale sur la drogue le 18 février. Le message au Parlement devrait être
présenté d'ici l'été 1995.
</TX>
<ST>
Initiative trop restrictive
</ST>
<TX>
Le Conseil fédéral propose le rejet de l'initiative pour une "jeunesse sans
drogue". Déposée en juillet 1993, elle exige de la Confédération "une
politique stricte, visant directement à l'abstinence". Son comité
d'initiative est composé en majeure partie par des parlementaires des partis
bourgeois et de droite.
</TX>
<TX>
Le Conseil fédéral juge l'initiative trop restrictive. Elle restreindrait la
marge d'action du Parlement et du gouvernement, rendant notamment impossible
les mesures d'aide et de prévention du sida. La politique en matière de
drogue ne pourrait plus être adaptée aux nouvelles circonstances. Pour le
Conseil fédéral, l'objectif reste de contenir le plus possible la
toxicodépendance, mais "une société sans drogue est une utopie", a déclaré la
conseillère fédérale Ruth Dreifuss.
</TX>
<ST>
Pour une politique pragmatique
</ST>
<TX>
Le Conseil fédéral entend poursuivre une politique pragmatique et ouverte, a
souligné Mme Dreifuss. Sur la base des expériences de ces dernières années,
il oppose donc à l'initiative un contre-projet direct, visant à ancrer dans
la constitution sa politique en la matière. Elle repose sur les quatre
piliers que sont la prévention, l'aide à la survie, le traitement et la
répression. Elle a pour but de promouvoir la réinsertion sociale et la santé
des personnes dépendantes de la drogue ou menacées de le devenir.
</TX>
<TX>
Le projet mentionne notamment expressément, outre le sevrage, la thérapie et
les mesures de réinsertion sociale, l'aide à la survie comme mesures de prise
en charge. Ces mesures visent à améliorer l'hygiène, les conditions de
travail et de logement des toxicomanes, mais il peut également s'agir de
programmes d'échange de seringues ou de la prescription de stupéfiants. Cette
dernière devrait d'abord être réglée au niveau de la loi. L'autorisation
d'une prescription de stupéfiants ne pourra se décider qu'une fois connus les
résultats des expériences en cours.
</TX>
<ST>
Davantage de compétences pénales
</ST>
<TX>
Le contre-projet du Conseil fédéral considère le problème de la drogue comme
une tâche nationale. Il établit une répartition claire des compétences entre
la Confédération et les cantons. La Confédération assumera des fonctions de
coordination et de soutien, les cantons seront responsables de l'exécution
décentralisée des mesures.
</TX>
<TX>
Le contre-projet comble en outre des lacunes dans la lutte contre le crime
organisé. Il charge la Confédération d'engager des poursuites pénales dans le
cadre de la lutte contre les organisations de criminels, notamment les
trafiquants de drogue.
</TX>
<ST>
Trouver un consensus
</ST>
<TX>
Le Conseil fédéral souhaite poursuivre sa politique sur la "voie du milieu".
Son projet constitue également un contre-projet à l'initiative Droleg qui
demande une dépénalisation de la consommation de la drogue, a précisé Ruth
Dreifuss. Les deux initiatives seront traitées séparément par le Parlement.
</TX>
<TX>
La conseillère fédérale souhaite que la politique du Conseil fédéral fasse
l'objet d'un vaste débat. Elle a insisté sur le fait que le consensus était à
la base du succès d'une politique en matière de drogue, quelle qu'elle soit.
</TX>
<ST>
Encadré suit.
</ST>
</DOC>
