<DOC>
<DOCID>ATS.950328.0116</DOCID>
<DOCNO>ATS.950328.0116</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950328
</DT>
<PT>
105000
</PT>
<SC>
bsf054 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
sozm soz ecpa ecph kul vd
</DE>
<AU>
tp wi
</AU>
<KW>
lausanne medecine naturelle salon
</KW>
<TI>
Lausanne - 300 exposants au 7e Salon des médecines naturelles Les habitudes
alimentaires sous la loupe.
</TI>
<LD>
Lausanne, 28 mars (ats) Le 7e Salon des médecines naturelles "Mednat 95"
ouvre ses portes mercredi au Palais de Beaulieu, à Lausanne. Axé sur
l'alimentation, il réunira sur 5000 m2 près de 300 exposants durant cinq
jours. Hôtes d'honneur: le thermalisme suisse et l'agriculture biologique.
</LD>
<TX>
Une vingtaine de conférences, une centaine d'ateliers et séminaires, ainsi
que des cours de cuisine saine sont au menu. Les organisateurs du salon
veulent ainsi renforcer la réflexion des visiteurs sur leurs habitudes
alimentaires et les possibilités d'améliorer leurs connaissances en
nutrition, ont-ils indiqué mardi.
</TX>
<ST>
Manger moins
</ST>
<TX>
Divers orateurs vont évoquer la place de l'alimentation dans la prévention du
cancer et des maladies cardio-vasculaires. Les traitements médicaux ou
chirurgicaux peuvent être renforcés - mais pas remplacés - par une nourriture
saine et équilibrée, un soutien psychologique et la stimulation du système
immunitaire.
</TX>
<TX>
Pour les médecins, la moitié des tumeurs cancéreuses proviennent de notre
mode de vie: tabagie, bronzage excessif, déséquilibre alimentaire. L'apport
en énergie, via la nourriture, est souvent supérieur aux besoins réels du
corps. Le sport ne compense pas la diminution des activités physiques
observées depuis la fin du siècle dernier. A leur avis, il convient donc de
manger moins et bouger davantage.
</TX>
<ST>
Stations thermales
</ST>
<TX>
Au gré des stands, le public pourra notamment découvrir les prestations des
19 membres de l'Association suisse des stations thermales. Les activités et
produits de l'Association suisse des organisations d'agriculture biologique y
seront aussi présentés. Par rapport à l'an dernier, le nombre des exposants a
doublé, ont ajouté les organisateurs.
</TX>
<TX>
Selon un sondage réalisé l'an dernier auprès de 1370 visiteurs, 25 '
suivaient un traitement homéopathique. Parmi les médecines complémentaires,
les massages étaient les plus fréquemment appliqués (18 %). Suivent la
réflexologie (16 %), l'acupuncture (13 %), la sophrologie (9 %), le
thermalisme et la thalassothérapie (9 %) et l'aromathérapie (5 %).
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: Mednat 95 est ouvert du 29 mars au 2 avril, de 10h00 à
19h00. Jeudi 30, jusqu'à 22h00. Entrée: 10 francs, catalogue compris. Jeunes
accompagnés jusqu'à 16 ans, gratuit. Bus No 3 depuis la gare.
</TX>
</DOC>
