<DOC>
<DOCID>ATS.940503.0012</DOCID>
<DOCNO>ATS.940503.0012</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940503
</DT>
<PT>
205600
</PT>
<SC>
bsf188 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4net vot
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
pays bas elections premiers resultats develo
</KW>
<TI>
Elections législatives aux Pays-Bas Coalition gouvernementale en recul
développement.
</TI>
<LD>
La Haye, 3 mai (ats/afp/reuter) Le Parti du travail (PVDA) et l'Appel
démocrate-chrétien (CDA), membres de la coalition gouvernementale
néerlandaise sortante, subissent de lourdes pertes à l'issue des élections
législatives de mardi, selon les sondages "sortie des urnes " de la
télévision. La participation a été élevée: 80 % des 11 millions d'électeurs
se sont en effet déplacés pour élire leur députés.
</LD>
<TX>
Le PVDA obtiendrait 36 sièges (contre 49 dans la chambre élue en 1989) et le
CDA 34 (contre 54) sur 150. Ils resteraient les deux principaux partis du
Parlement mais ne parviendraient pas à atteindre la majorité absolue, fixé à
176 sièges.
</TX>
<TX>
Le Parti libéral (VVD) enlèverait 30 sièges et le mouvement de gauche
Démocrates 66 (D66) 24. En 1989, ces deux formations avaient respectivement
obtenu 22 et 12 sièges. Deux nouveaux partis représentant les personnes âgées
effectuent une percée en enlevant sept sièges.
</TX>
<ST>
Bouleversement politique
</ST>
<TX>
Ces résultats témoignent d'un bouleversement de la scène politique
néerlandaise, dominée depuis 50 ans par les chrétiens-démocrates et depuis
douze ans par la personnalité du premier ministre Ruud Lubbers. Celui-ci, qui
ne sollicite pas un quatrième mandat, a remis la démission de son
gouvernement à la reine Beatrix comme le veut la tradition aux Pays-Bas. La
souveraine a pris cette demande en considération et demandé aux ministres et
secrétaires d'Etat d'expédier les affaires courantes.
</TX>
<TX>
Les 11,47 millions d'électeurs avaient le choix, pour élire leurs 150
représentants à la Chambre basse, entre 26 listes. les sondages donnaient à
douze d'entre elles des chances d'obtenir une représentation parlementaire.
</TX>
<ST>
Vote électronique
</ST>
<TX>
La plupart des bureaux étaient équipés de machines électroniques permettant
un décompte automatisé des voix. Ces machines sont dotées d'une série de
boutons permettant de choisir le nom du candidat souhaité (le mode de scrutin
aux Pays-Bas se fait à la proportionnelle et permet le vote préférentiel).
L'électeur confirme son vote en appuyant sur un bouton rouge situé sur le
haut de l'appareil. Un petit écran affiche alors la formule "Vous avez voté"
et l'ordinateur, surveillé par un scrutateur, enregistre le suffrage.
</TX>
<TX>
La communauté néerlandaise en Suisse, forte de 15 000 membres, a pu élire ses
députés par correspondance. Le gouvernement des Pays-Bas n'a installé des
bureaux de vote que dans cinq pays européens où l'intérêt était jugé
suffisant. En Suisse, environ un sixième des électeurs néerlandais avaient
fait une demande de bulletin pour les élections, a indiqué l'ambassade des
Pays-Bas à Berne.
</TX>
<TX>
Quant à la reine Beatrix, chef de l'Etat, elle dispose du droit de vote, mais
s'abstient de participer au scrutin, comme les autres membres de la Maison
royale néerlandaise.
</TX>
</DOC>
