<DOC>
<DOCID>ATS.950704.0038</DOCID>
<DOCNO>ATS.950704.0038</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950704
</DT>
<PT>
173000
</PT>
<SC>
bsf130 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
par be fin eng umw jus
</DE>
<AU>
br sk
</AU>
<KW>
suisse centrale nucléaire graben developpem
</KW>
<TI>
Indemnisation de la centrale nucléaire de Graben Le Tribunal fédéral devra
fixer le montant développement
</TI>
<LD>
Berne, 4 juil (ats) C'est le Tribunal fédéral qui devra se prononcer sur le
montant de l'indemnité en faveur des promoteurs de la centrale nucléaire de
Graben (BE), qui n'a jamais été construite. L'arrangement extra-judiciaire
entre la Confédération et les Forces motrices bernoises (FMB) a ainsi échoué.
</LD>
<TX>
Les FMB ont annoncé mardi qu'elles allaient s'adresser une nouvelle fois au
Tribunal fédéral (TF). Elles ont réagi ainsi au refus de la délégation
parlementaire des finances d'accorder de son propre chef une avance de 225
millions de francs en procédure d'urgence, pour indemniser les promoteurs de
la centrale de Graben.  La délégation des finances a en effet estimé mardi
que c'était au Parlement de se prononcer sur ce crédit en décembre, dans le
cadre du deuxième supplément au budget 1995.
</TX>
<ST>
Arrangement extra-judiciaire
</ST>
<TX>
La somme de 225 millions était le résultat d'un arrangement extra-judiciaire
entre la Confédération et les FMB. Le Conseil fédéral avait donné son feu
vert. Les FMB avaient initialement revendiqué une indemnité de 300 millions
de francs, ce qui correspondait à peu près à la moitié des 637 millions
engagés dans le projet. Ces frais se montent entre-temps à 800 millions de
francs, selon les FMB.
</TX>
<TX>
En novembre dernier, le TF avait accepté le principe d'une indemnisation
équitable de la Confédération aux promoteurs de la centrale nucléaire de
Graben, qui n'a jamais vu le jour. Le TF ne s'était toutefois pas prononcé
sur l'importance du montant.
</TX>
<TX>
Selon les FMB, la recherche d'un accord à l'amiable avait débuté à la demande
du Département fédéral des finances. Ce dernier souhaitait régler rapidement
cette affaire. Sous ses conditions, le bureau du Conseil d'administration
avait accepté l'indemnité de 225 millions de francs fixée avec les
représentants de la Confédération. Avec la décision de la délégation
parlementaire des finances, l'arrangement tombe, a indiqué une porte-parole
des FMB.
</TX>
<ST>
L'antécédent de Kaiseraugst
</ST>
<TX>
Pour l'abandon de la centrale nucléaire de Kaiseraugst (AG), c'était
également le Parlement qui avait décidé - en 1989 - d'une indemnisation de
350 millions de francs. La situation de Graben n'est toutefois pas la même
que celle de Kaiseraugst. Cette dernière n'avait pas seulement obtenu
l'autorisation de site comme Graben, mais également l'autorisation générale.
</TX>
</DOC>
