<DOC>
<DOCID>ATS.941115.0108</DOCID>
<DOCNO>ATS.941115.0108</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941115
</DT>
<PT>
114200
</PT>
<SC>
bsf051 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
c6geo c6rus c5swi int mil
</DE>
<AU>
ln bn
</AU>
<KW>
geneve georgiens abkhazes negociat brunner
</KW>
<TI>
Reprise des négociations entre Géorgiens et Abkhazes à Genève La préparation
d'un sommet à l'ordre du jour.
</TI>
<LD>
Genève, 15 nov (ats) Les négociations entre Géorgiens et Abkhazes ont repris
mardi matin. L'ambassadeur suisse Edouard Brunner et représentant spécial de
l'ONU pour la Géorgie a annoncé que si des progrès étaient réalisés cette
semaine, un sommet entre la Géorgie et l'Abkhazie se tiendrait le 2 décembre
à Genève.
</LD>
<TX>
La précédente session de négociations avait eu lieu du 31 août au 2 septembre
à Genève. Entretemps, le secrétaire général de l'ONU s'est rendu le 31
octobre et le 1er novembre en Géorgie. Lors de ce voyage, il avait proposé
l'organisation d'un sommet entre le président géorgien Edouard Chevardnadze,
le représentant abkhaze Vladislav Ardzinba et un représentant de la
Fédération de Russie. De source diplomatique, ce dernier serait le ministre
russe des affaires étrangères Andreï Kozyrev.
</TX>
<ST>
Initiative positive
</ST>
<TX>
Lors de l'ouverture des pourparlers, mardi à Genève, le représentant de la
Fédération de Russie, le vice-ministre des affaires étrangères Boris
Pastoukov, a déclaré que cette proposition de sommet est "importante et
intéressante". Le représentant abkhaze, Sokrat Dinjolia, a affirmé de son
côté qu'il s'agit d'une "initiative positive".
</TX>
<TX>
Edouard Brunner a cependant conditionné la tenue de ce sommet à "des progrès
dans la bonne direction lors des négociations de cette semaine à Genève". Le
représentant spécial de l'ONU pour la Géorgie a précisé que ces pourparlers
ont un double objectif: discuter un règlement politique et faciliter le
retour des réfugiés géorgiens, chassés d'Abkhazie lors des combats de l'an
dernier.
</TX>
<ST>
Contre-propositions
</ST>
<TX>
Sur le règlement politique, Géorgiens et Abkhazes vont débattre de leurs
contre-propositions à un projet de règlement qui leur avait été soumis lors
de la précédente session, début septembre, à Genève. Une Confédération
pourrait être établie entre Abkhazes, qui souhaitent voir reconnaître leur
autonomie politique, et Géorgiens, qui rejettent l'idée d'un démembrement de
leur république.
</TX>
<TX>
Concernant le problème des réfugiés, Edouard Brunner n'a pas caché les
difficultés. Il a déclaré qu'il n'est pas "spécialement encouragé par les
derniers événements". Seuls quelques centaines de réfugiés géorgiens sont
rentrés en Abkhazie au mois d'octobre. Environ 250 000 personnes sont
réfugiées en Géorgie, à la suite de la victoire des forces séparatistes
abkhazes en septembre 1993.
</TX>
<ST>
Les réfugiés ne rentrent pas
</ST>
<TX>
Les Géorgiens accusent les Abkhazes de faire obstacle au rapatriement des
réfugiés. A ce propos, le représentant abkhaze, Sokrat Dinjolia, a affirmé
que les Abkhazes sont prêts à accepter le retour des réfugiés, qu'ils ont
rempli les documents demandés par le Haut Commissariat pour les réfugiés
(HCR), mais que "les réfugiés ne viennent pas". Les conditions de sécurité
restent précaires, y compris dans la région limitrophe de Gali.
</TX>
<TX>
Le représentant russe, Boris Pastoukov, s'est par ailleurs félicité du
maintien du cessez-le-feu grâce à la présence des troupes russes sur la
zone-tampon depuis juillet dernier. Cette présence, ainsi que celle
d'observateurs de l'ONU, vise à éviter une reprise des combats, notamment à
l'initiative des nationalistes géorgiens.  Politiquement, elle renforce le
rôle de la Russie dans cette partie du Caucase.
</TX>
</DOC>
