<DOC>
<DOCID>ATS.940412.0089</DOCID>
<DOCNO>ATS.940412.0089</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940412
</DT>
<PT>
132500
</PT>
<SC>
bsf062 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6bos mil
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
bosnie gorazde combats
</KW>
<TI>
Les forces serbes avancent vers Gorazde, selon la FORPRONU.
</TI>
<LD>
Belgrade, 12 mars (ats/afp) Les forces serbes de Bosnie "se sont rapprochées
de la Drina" sur toute la partie sud-ouest de l'enclave musulmane de Gorazde,
a indiqué mardi à Sarajevo un porte-parole de la Force de protection des
Nations Unies (FORPRONU), Rob Annink. Il a qualifié de "grave" la situation
dans l'enclave musulmane assiégée.
</LD>
<TX>
Les forces serbes de Bosnie ont progressé vers la rivière Drina qui traverse
Gorazde (est de la Bosnie), où 7 obus sont tombés mardi matin. Le deuxième
raid aérien des forces de l'OTAN lundi contre les positions serbes n'a
apparemment eu aucun effet.
</TX>
<TX>
Le raid de l'OTAN lundi a fait deux morts, deux infirmiers serbes, a pour sa
part indiqué l'agence serbe de Bosnie SRNA.
</TX>
<TX>
Des représentants d'organisations humanitaires sur place avaient fait état
mardi matin d'une relative accalmie à Gorazde, troublée par des tirs
intermittents. "La situation est plutôt calme. Néanmoins sept obus sont
tombés sur la ville tôt ce matin et des tirs d'armes légères de faible
intensité sont régulièrement entendus", a déclaré Mme Lyndall Sachs,
porte-parole du Haut Commissariat des Nations Unies pour les réfugiés (HCR).
</TX>
<ST>
Premier raid dimanche
</ST>
<TX>
Dimanche, deux F-16 américains avaient bombardé un poste de commandement des
Serbes bosniaques près de Gorazde, selon le Pentagone. Lundi, un chasseur
bombardier F-18 a détruit un char d'assaut et deux véhicules de transport
militaire serbes situés à 1500 m de la limite sud de Gorazde, selon le
secrétaire d'Etat américain Warren Christopher.
</TX>
<TX>
Deux infirmiers serbes ont été tués au cours du deuxième raid, dans le
village de Bare, entre Gorazde et Cajnice (20 km au sud-est) "quand les
avions de l'OTAN ont attaqué l'infirmerie locale", détruit deux véhicules
sanitaires et incendié deux maisons, a affirmé selon SRNA.
</TX>
<TX>
Le premier raid, lancé dimanche par deux F-16 américains, a eu pour seul
effet de détruire un véhicule civil mais aucun blindé serbe, selon des
sources militaires serbes de Bosnie citées par l'agence Tanjug.
</TX>
<ST>
Emissaire russe
</ST>
<TX>
A Pale, place forte des Serbes de Bosnie (20 km au sud de Sarajevo), l'envoyé
spécial du président russe Boris Eltsine, M. Vitali Tchourkine, tente de
renouer le dialogue entre les Serbes et la FORPRONU, interrompu par les
Serbes après le premier raid de l'OTAN. Une tâche d'autant plus difficile que
le leader serbe Radovan Karadzic a contesté le statut de "zone de sécurité"
de l'ONU de Gorazde.
</TX>
<TX>
Par ailleurs, des Casques bleus sont bloqués dans au moins trois centres de
regroupement des armes lourdes près de Sarajevo devant lesquels les Serbes
ont posé des mines, selon une source militaire de l'ONU. Les points de
contrôle serbes autour de Sarajevo sont restés fermés lundi, y compris pour
la FORPRONU.
</TX>
<TX>
La FORPRONU tente actuellement d'entrer en liaison avec un observateur
militaire danois et son interprète serbe disparus lundi matin après avoir
quitté l'enclave musulmane de Zepa, au nord-est de Gorazde.
</TX>
</DOC>
