<DOC>
<DOCID>ATS.941215.0145</DOCID>
<DOCNO>ATS.941215.0145</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941215
</DT>
<PT>
093300
</PT>
<SC>
bsf031 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
so kul
</DE>
<AU>
gl ga ba tp
</AU>
<KW>
rectif journees cinematographiques soleure
</KW>
<TI>
Version rectifiée 30es Journées cinématographiques de Soleure en janvier
Nombre record de films pour cette édition-anniversaire.
</TI>
<LD>
Soleure, 15 déc (ats) Le 30e anniversaire des Journées cinématographiques de
Soleure croisera, l'an prochain, le centenaire du septième art. Pour
l'occasion, les organisateurs offrent un programme copieux comme jamais: 105
films, soit presque 100 heures de projections, à l'affiche 24 au 29 janvier
1995.
</LD>
<TX>
Le festival fêtera donc deux anniversaires le mois prochain.  L'événement
sera marqué par un programme spécial intitulé "Centenaire du cinéma". Il
comprend cinq longs et cinq courts métrages tournés avant 1965, parmi
lesquels "Visages d'enfants" de Jacques Feyder, "Steibruch" de Sigfrit
Steiner et "Wilder Urlaub" de Franz Schnyder, ont indiqué les organisateurs.
</TX>
<TX>
Le festival reprendra en outre une section inaugurée l'an dernier, celle des
"coproductions internationales avec un financement suisse minoritaire". Un
autre programme sera consacré aux films produits par la SSR. Enfin, les
spectateurs pourront voir des films sur l'enfance et la jeunesse.
</TX>
<ST>
Nouveaux documentaires
</ST>
<TX>
Parmi les films suisses, le documentaire sera à l'honneur, comme souvent à
Soleure. Dix d'entre eux seront présentés en première projection, contre
trois long métrages de fiction. Les autres films de fiction - une dizaine -
sont déjà sortis dans les salles. Le festival sera en outre fidèle aux courts
métrages, aux films expérimentaux et aux films d'animation, toujours présents
en force dans cette manifestation.
</TX>
<TX>
La commission de sélection vient de visionner 230 travaux durant dix jours.
Elle a retenu 70 films et 30 vidéos pour le programme suisse. L'an dernier,
209 oeuvres avaient tenté leur chance et, au total, 86 avaient été
programmées.
</TX>
<ST>
photo Keystone à disposition
</ST>
<TX>
Note aux rédactions: Dans le lead: la manifestation se déroule du 24 au 29
janvier et non du 24 au 20 janvier.
</TX>
</DOC>
