<DOC>
<DOCID>ATS.941128.0065</DOCID>
<DOCNO>ATS.941128.0065</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941128
</DT>
<PT>
163800
</PT>
<SC>
bsf135 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
c5swi int ecpc
</DE>
<AU>
ry mf rp
</AU>
<KW>
gatt debat parlementaire contenu accords enc
</KW>
<TI>
Suisse: Début des débats parlementaires sur le Gatt Les discussions portent
sur 26 accords et 45 traités 1er encadré.
</TI>
<LD>
Berne, 28 nov (ats) Les conseillers aux Etats vont débattre sur les nouveaux
accords du Gatt dès mardi. Les discussions des parlementaires vont porter sur
26 accords et 45 traités, dont voici le contenu des principaux.
</LD>
<TX>
Dans le domaine de l'agriculture, les barrières tarifaires devront être
abaissées en moyenne de 36 %, en l'espace de six ans. Pour des produits
sensibles, comme le lait, la diminution envisagée est de 15 '.
</TX>
<TX>
Le soutien à la production agricole devra pour sa part être réduit de 20 %,
par rapport aux années de référence 1986/88. Les subventions aux exportations
devront être diminuées de 36 %, par rapport aux années de référence 1986/90.
La quantité des exportations subventionnées devra baisser de 21 %.
</TX>
<ST>
OMC, services, propriété intellectuelle
</ST>
<TX>
Les nouveaux accords du Gatt prévoient également la création de
l'Organisation mondiale du commerce (OMC), appelée à remplacer l'actuel
secrétariat du Gatt, à Genève. L'OMC devra veiller à la bonne application et
au respect des accords.
</TX>
<TX>
Le commerce des services sera pour la première fois soumis au règles du Gatt,
par le biais du GATS (Accord sur le commerce des services). Il est prévu
d'appliquer la règle de la nation la plus favorisée (MFO), un des fondements
du Gatt. Pour un pays de services comme la Suisse, le GATS revêt une grande
importance.
</TX>
<TX>
Le paquet de l'Uruguay Round contient également des accord sur la propriété
intellectuelle, les TRIPS. Pour la Suisse, où quantité de brevets sont
délivrés, la sécurité des investissements et des transferts de technologie
sera renforcée. Les marques suisses seront mieux protégées.
</TX>
<ST>
Des milliards d'économies
</ST>
<TX>
L'ouverture des marchés publics à la concurrence internationale va également
entraîner des économies importantes. Selon l'Université de Bâle, les
commandes publiques atteignent près de 26 milliards de francs par an en
Suisse. Près de 9,3 milliards de francs pourrait être économisés grâce au jeu
de la concurrence.
</TX>
<TX>
Dans le secteur des textiles, l'arrangement multifibres (MFA), destiné
surtout à protéger la production des pays industrialisés, sera
progressivement démantelé. Les quotas d'importations des textiles et des
habits seront supprimés en l'espace de dix ans. Le régime de protection en
vigueur en Suisse ne sera pas touché.
</TX>
<TX>
Les mesures anti-dumping, grâce auxquelles un pays peut se défendre d'un
produit importé dont il estime le prix artificiellement bas, seront
réglementées de manière plus précises. Ces mesures de rétorsion seront
limitées dans le temps. Le pays qui subi le préjudice aura la charge de la
preuve.
</TX>
</DOC>
