<DOC>
<DOCID>ATS.941019.0106</DOCID>
<DOCNO>ATS.941019.0106</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941019
</DT>
<PT>
132500
</PT>
<SC>
bsf057 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
c7rwa int mil kulr aetd
</DE>
<AU>
ln ni
</AU>
<KW>
rwanda eglises critiques lenteur onu
</KW>
<TI>
Action mondiale des Eglises pour le Rwanda Critiques contre la lenteur et
l'inefficacité de l'ONU.
</TI>
<LD>
Genève, 19 oct (ats) L'ONU est incapable de mettre en pratique ses décisions,
estime l'Action mondiale des Eglises pour le Rwanda. Elle a exprimé mercredi
à Genève sa vive préoccupation devant l'incapacité de l'ONU à faire face de
manière efficace à la situation d'urgence en matière des droits de l'homme au
Rwanda.
</LD>
<TX>
A la suite d'une réunion de deux jours à Genève, regroupant 20 organismes
d'entraide, l'Action mondiale des Eglises pour le Rwanda estime que la
situation continue "d'être instable et peu sûre, empêchant le prompt retour
des réfugiés dans leurs foyers". Elle affirme que "cette situation est en
partie la conséquence de l'incapacité du système des Nations Unies de mettre
en pratique les recommandations et les décisions adoptées dans le domaine des
droits de l'homme".
</TX>
<ST>
Aucune mesure appliquée
</ST>
<TX>
Six mois après le début de la crise, aucune des mesures recommandées ou
presque n'a été appliquée, estiment les représentants des Eglises. L'Action
mondiale des Eglises pour le Rwanda est un projet oecuménique coordonné par
le Conseil oecuménique des Eglises et la Fédération luthérienne mondiale, qui
collaborent avec différents partenaires, notamment les Eglises africaines.
</TX>
<TX>
Vingt observateurs seulement ont été mis en place par l'ONU, au lieu des 147
demandés. Aucun tribunal international n'a encore vu le jour et la Commission
d'experts nommée par le Conseil de sécurité n'a rendu son premier rapport que
le 4 octobre, souligne la déclaration de l'Action mondiale des Eglises pour
le Rwanda.
</TX>
<TX>
Elle ajoute qu'en partie "à cause de ces retards inexcusables", les
gouvernements étrangers et les institutions financières internationales ont
soit ajourné, soit retiré leurs promesses d'aide à l'actuel gouvernement.
"Leur attitude a contribué à alimenter le climat de peur, de méfiance et
d'instabilité politique".
</TX>
<ST>
Appel urgent
</ST>
<TX>
Les participants à cette réunion de coordination en appellent d'urgence aux
Etats membres de l'ONU pour qu'ils redressent la situation et créent un
système efficace assurant la coordination, la formation et le déploiement
d'un effectif important d'observateurs au Rwanda.
</TX>
<TX>
Ils demandent également la création d'un tribunal international, la mise en
place d'un système judiciaire et d'une force de police impartiaux au Rwanda,
le déblocage des prêts et dons internationaux pour satisfaire les besoins les
plus immédiats de la population.
</TX>
</DOC>
