<DOC>
<DOCID>ATS.940329.0020</DOCID>
<DOCNO>ATS.940329.0020</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940329
</DT>
<PT>
183300
</PT>
<SC>
bsf172 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4ita vot c5swi
</DE>
<AU>
ll az
</AU>
<KW>
italie elections reactions immigrés en suiss
</KW>
<TI>
Réactions des Italiens de Suisse après les élections au Parlement Résultat
sans surprise et peu d'espoir de changements.
</TI>
<LD>
Berne/Genève/Zurich, 29 mars (ats) La communauté italienne de Suisse ne
s'attend pas à de notables changements après les élections qui se sont
déroulées dimanche et lundi dans la Péninsule. Selon elle, la victoire de
l'Alliance de droite souligne l'attrait exercé par le "choix de la
nouveauté". Les électeurs ont pu exprimer grâce à lui leur mécontentement
général.
</LD>
<TX>
Selon Dino Nardi, de la section zurichoise de l'Association faîtière des
émigrants italiens en Suisse, l'Alliance de droite s'est imposée car elle
proposait un grand nombre de noms nouveaux. Les listes de la gauche en
comptaient, elles, encore beaucoup d'"anciens ".
</TX>
<TX>
A Berne, la communauté italienne partage cet avis et se réjouit aussi de la
défaite infligée aux anciens partis de la scène italienne. Selon elle, il
faut laisser une chance aux nouveaux élus, mais elle ne s'attend pas à de
grands changements.
</TX>
<TX>
Selon M. Nardi, les jeunes de moins de 25 ans ont été influencés par la
campagne télévisée et ont voté plutôt à droite. De plus, la victoire de
l'Alliance de droite n'a été rendue possible que grâce à des pratiques
démagogiques, s'inquiète-t-il. Les vainqueurs devront encore montrer comment
ils comptent tenir leurs promesses et les transformer en un programme
politique cohérent. D'autre part, il n'est pas certain que les partis de la
droite et du centre réussiront à trouver un base commune pour gouverner,
poursuit-il. Cela pourrait amener de nouvelles élections.
</TX>
<ST>
Un émigré sceptique
</ST>
<TX>
Les Italiens de Genève, eux aussi, attendent peu de ces élections.  Rien ne
va changer, estime le serveur d'une pizzeria. Ce sont les mentalités
italiennes qui doivent en premier lieu évoluer. On ne peut se défaire si
facilement d'un demi-siècle de corruption, poursuit-il.
</TX>
<TX>
Selon lui, M. Berlusconi est un disciple de l'ancien chef socialiste, Bettino
Craxi. Il est comme lui totalement impliqué dans l'ancien système politique.
A Berne, la communauté italienne s'attend aussi à ce que M. Berlusconi
"travaille pour sa poche", une fois qu'il sera au gouvernement.
</TX>
</DOC>
