<DOC>
<DOCID>ATS.950714.0111</DOCID>
<DOCNO>ATS.950714.0111</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950714
</DT>
<PT>
070900
</PT>
<SC>
bsf015 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c9jpn mil jus kulr comm
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
japon secte aoum fusils production
</KW>
<TI>
Japon: la secte Aoum s'apprêtait à produire en série des fusils
</TI>
<LD>
Tokyo, 14 juil (ats/afp) La secte Vérité suprême d'Aoum disposait d'un
atelier informatisé de fabrication d'armes. Elle s'apprêtait à produire 1000
fusils d'assaut et un million de munitions, affirme vendredi le quotidien
Yomiuri Shimbun qui cite des sources policières.
</LD>
<TX>
La secte, dirigée par le gourou Shoko Asahara inculpé pour meurtre après
l'attentat au gaz dans le métro de Tokyo, s'était engagé sur la voie d'une
militarisation à grande échelle. ELle disposait de 20 machines-outils pour la
fabrication de fusil, précise le plus grand quotidien japonais.
</TX>
<TX>
L'atelier de fabrication a été découvert par la police dans le village de
Kamikuishiki au pied du Mont Fuji où la secte avait installé une grande
communauté. Un autre atelier équipé de 120 machines de précision et qui
aurait servi à la fabrication de munitions a été trouvé dans un local de la
secte dans la préfecture de Yamanashi à l'ouest de Tokyo.
</TX>
<TX>
Une vingtaine de dirigeants de la secte étaient responsables du projet de
militarisation de la secte qui a dépensé au moins 200 millions de yen (2,6
millions de francs) pour les seules machines-outils, selon le Yomiuri. La
police a découvert la semaine dernière plus de 1000 pièces de fusils dans un
étang dans la préfecture de Gunma, au nord-ouest de Tokyo. 6000 autres pièces
avaient été retrouvées auparavant dans les locaux de la secte.
</TX>
<TX>
Les enquêteurs pensent que la secte avait l'intention de produire des
milliers de fusils d'assaut du type des célèbres AK-47 et AK-74 russes. Onze
personnes sont mortes et 5500 ont été intoxiquées dans l'attentat au gaz
sarin commis le 20 mars dans le métro de Tokyo.
</TX>
</DOC>
