<DOC>
<DOCID>ATS.951026.0040</DOCID>
<DOCNO>ATS.951026.0040</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2552
</LE>
<DT>
951026
</DT>
<PT>
171354
</PT>
<RT>
161822
</RT>
<SC>
bsf158 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
c6rom int kulr c6hun
</DE>
<AU>
ln ab
</AU>
<KW>
roumanie minorité hongroise persécutée onu
</KW>
<TI>
Selon le dirigeant de la minorité hongroise La Roumanie poursuit un
"nettoyage ethnique sans violence"
</TI>
<LD>
Genève, 26 oct (ats) L'évêque Laszlo Tokes, l'un des principaux dirigeants de
l'opposition roumaine, de passage à Genève, a accusé jeudi le gouvernement
roumain de poursuivre un "nettoyage ethnique sans violence" pour chasser les
minorités de Roumanie. L'évêque représente la minorité hongroise du pays.
</LD>
<TX>
"J'ai dit il y a deux ans qu'un nettoyage ethnique pacifique se déroulait en
Roumanie. Je maintiens ma déclaration", a affirmé l'opposant roumain, lors
d'une conférence de presse à l'ONU. La minorité hongroise de Roumanie compte
environ deux millions de personnes sur plus de 22 millions de Roumains.
L'évêque a rencontré jeudi à Genève des responsables du Centre des droits de
l'homme de l'ONU et du Bureau international du travail (BIT).
</TX>
<TX>
Le responsable a estimé que "la politique scolaire, la discrimination
économique et l'établissement forcé de l'armée et d'autres populations dans
les territoires" de l'ouest du pays, habités par la minorité hongroise,
visent à la faire émigrer. "Si le pouvoir néo-communiste a la volonté
politique de provoquer un bain de sang, il peut le faire. Nous avons peur de
ceux qui détiennent le pouvoir", a affirmé le dirigeant religieux, citant
nommément le président Ion Iliescu.
</TX>
<ST>
Propagande antisémite
</ST>
<TX>
Il a ajouté que les partis ultranationalistes se livrent, avec la complicité
passive du gouvernement, à une propagande antisémite rappelant les années
d'avant l'holocauste. Comme exemple de la répression des minorités, l'évêque
a cité le refus du gouvernement de restituer aux églises de la minorité
hongroise 1300 écoles confessionnelles, confisquées en 1948 lors de l'arrivée
au pouvoir des communistes. "Aucune propriété de l'église n'a été restituée,
aucune compensation n'a été versée", a dit l'évêque.
</TX>
<TX>
Laszlo Tokes a accusé le gouvernement de poursuivre contre les Hongrois, la
dernière minorité importante, une politique d'homogénéisation ethnique sur le
modèle de celle qui a réussi à chasser les minorités juive et allemande.
L'évêque a affirmé que les Hongrois sont l'objet de discrimination dans de
nombreux services publics, l'administration, l'éducation, l'économie, la
diplomatie.
</TX>
</DOC>
