<DOC>
<DOCID>ATS.940701.0093</DOCID>
<DOCNO>ATS.940701.0093</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940701
</DT>
<PT>
135300
</PT>
<SC>
bsf079 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
sozv c5swi
</DE>
<AU>
fss rp
</AU>
<KW>
suisse cmb resultats 93
</KW>
<TI>
Recul du nombre des membres de la CMB en 1993 La caisse bernoise a réalisé un
bénéfice de 14,3 millions.
</TI>
<LD>
Berne, 1 juil (ats) Pour la première fois de son histoire, la Caisse- maladie
du canton de Berne (CMB) a enregistré l'an dernier un recul du nombre de ses
membres. Malgré cela, la société a réalisé un bénéfice de 14,3 millions de
francs, après deux années consécutives de perte, précise le communiqué publié
vendredi.
</LD>
<TX>
En raison de la hausse des coûts de la santé, les prestations d'assurance ont
progressé de 3,5 % à 792,5 millions de francs. Dans le même temps, les
recettes globales ont augmenté de 9,8 % à 944,7 millions. Les assurés ont
versé pour 727,5 millions de primes, près de 15 % de plus qu'en 92. Les
subventions publiques ont atteint 104,4 millions de francs, en hausse de 2,5
%.
</TX>
<TX>
Le bénéfice de l'exercice se situe à 14,3 millions de francs. Le déficit
accumulé en 1991 et 1992 s'élevait à 12,4 millions de francs.  En plus des
hausses de primes, le bénéfice résulte de la réduction des coûts
d'administration de 2,5 % à 58,7 millions de francs et à une recette de 10
millions au titre de la compensation des risques.
</TX>
<ST>
Chasse aux bons risques
</ST>
<TX>
Le nombre des assurés de la CMB a diminué de 2,7 % à 415 000 l'an dernier. Le
marché étant pratiquement saturé (98 % de la population est assuré),
certaines caisses se lancent dans la chasse aux membres en faisant des offres
bon marché, relève la CMB. Le but est d'accaparer les "bons risques", avec
pour conséquence une désolidarisation.
</TX>
<TX>
Avec la CSS, la Grütli et l'Evidenzia, la CMB a décidé de fonder un nouveau
groupe d'assurances, Arcovita. Les délégués d'Evidenzia ont d'ores et déjà
approuvé cette collaboration. Ceux de la CMB se prononceront samedi 2
juillet.
</TX>
<TX>
Arcovita regroupera quelque 2,2 millions de membres et encaissera pour 4
milliards de primes. Seule Swisscare (accord entre Concordia, Helvetia et KFW
Winterthour) fait mieux, avec 2,5 millions de membres.
</TX>
</DOC>
