<DOC>
<DOCID>ATS.951213.0111</DOCID>
<DOCNO>ATS.951213.0111</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2382
</LE>
<DT>
951213
</DT>
<PT>
115423
</PT>
<RT>
110059
</RT>
<SC>
bsf069 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
umw div
</DE>
<AU>
ct wi
</AU>
<KW>
suisse temps en novembre ism
</KW>
<TI>
Le temps en novembre 1995: fortes variations de température Ensoleillement et
chaleur supérieurs à la norme
</TI>
<LD>
Zurich, 13 déc (ats) La température a fortement varié en Suisse durant le
mois de novembre. Un léger excédent de chaleur et de soleil a été enregistré
par rapport à la norme. Les précipitations ont été supérieures à la norme
dans le nord et le nord-ouest du pays, alors qu'elles lui ont été inférieures
au sud des Alpes.
</LD>
<TX>
Durant le mois de novembre, la circulation des masses d'air s'est faite
essentiellement dans le sens méridional, ce qui a été à l'origine de très
fortes variations de température, a indiqué mercredi l'Institut suisse de
météorologie (ISM). Peu après le début du mois, une vigoureuse descente d'air
froid a été suivie d'averses de neige et de basses températures.
</TX>
<TX>
A partir du 10 novembre, les températures sont en revanche devenues nettement
supérieures à la normale, en raison d'une dépression centrée à l'est de
l'Atlantique. Le 18 octobre, une seconde arrivée d'air froid a été à
l'origine d'un nouvel intervalle hivernal. Le reste du mois s'est caractérisé
par un temps ensoleillé et doux.
</TX>
<ST>
Ensoleillement supérieur à la norme
</ST>
<TX>
Les écarts de température les plus importants ont notamment été relevés dans
la vallée du Rhône en amont de Martigny (VS), avec 2 à 2,5 degrés de plus que
la norme. Autour du lac Léman, cet écart a été de 1 à 1,5 degrés. Dans la
plupart des autres régions, il a atteint 0,5 à 1 degré. Certaines vallées
alpines ont toutefois enregistré des déficits.
</TX>
<TX>
Les précipitations ont été supérieures à la norme (100 à 150 %) dans le nord
et le nord-ouest de la Suisse, ainsi que dans les Préalpes centrales et
orientales. Le reste du nord des Alpes présente un déficit modéré. Au sud des
Alpes, les précipitations ont atteint 50 à 100 % de la norme.
</TX>
<TX>
Les durées d'ensoleillement ont atteint 160 à 190 % de la norme dans les
parties romande et centrale des pieds du Jura, ainsi que dans les parties
limitrophes du Plateau, notamment dans le bassin lémanique. Dans le reste de
la Suisse, l'ensoleillement a en général atteint 100 à 130 %.
</TX>
</DOC>
