<DOC>
<DOCID>ATS.950802.0057</DOCID>
<DOCNO>ATS.950802.0057</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950802
</DT>
<PT>
130300
</PT>
<SC>
bsf050 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
ge rega sta fin jus
</DE>
<AU>
ce ll
</AU>
<KW>
ge baisse du nombre de logements vacants
</KW>
<TI>
Genève: baisse du nombre de logements vacants
</TI>
<LD>
Genève, 2 août (ats) Le nombre de logements vacants dans le canton de Genève
a baissé de 12,2 % en un an, pour s'établir à 2811 au 1er juin. La tendance à
la hausse de ce nombre, observée depuis une dizaine d'années, est ainsi
interrompue. En outre, les loyers ont augmenté de 1,5 % en un an, a indiqué
mercredi l'Office cantonal de statistique (OCSTAT).
</LD>
<TX>
Selon l'OCSTAT, le renversement de tendance observé cette année est lié à la
chute de la construction de logements. Au cours des dix dernières années,
quelque 1900 logements neufs étaient en moyenne mis annuellement sur le
marché. De juin 1994 à juin 1995, ce chiffre est tombé à 1377. Parallèlement,
la population a cru de 3949 personnes.
</TX>
<TX>
2663 logements non-meublés et 148 meublés étaient libres au 1er juin dernier.
Les studios et les appartements de deux pièces représentent la moitié de ce
chiffre, les autres catégories de logements sont représentées de manière à
peu près égale. Le taux de vacance atteignait 1,44 % au 1er juin, contre 1,66
% en 1994.
</TX>
<TX>
Selon la législation cantonale, il y a pénurie dans une catégorie de
logements si son taux de vacance est inférieur à 2 %. Il en découle la
possibilité pour l'Etat de refuser une vente d'appartement et d'exproprier
temporairement les appartements des catégories dans lesquelles il y a
pénurie. Cette dernière possibilité n'a jamais été utilisée.
</TX>
<ST>
Loyer des studios en baisse
</ST>
<TX>
Les loyers ont augmenté en moyenne de 1,5 % de mai 1994 à mai 1995, mais les
loyers des appartements existants n'ont augmenté que de 1,2 %. Les logements
neufs contribuent à 0,3 points dans l'indice général. Les locataires de
studio sont privilégiés: leurs loyers ont baissé de 4,2 % en moyenne au
changement de locataire.
</TX>
</DOC>
