<DOC>
<DOCID>ATS.950404.0057</DOCID>
<DOCNO>ATS.950404.0057</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950404
</DT>
<PT>
161100
</PT>
<SC>
bsf123 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
ti vot par reg bio
</DE>
<AU>
hf yd uc
</AU>
<KW>
ti bignasca multirecidiviste au national
</KW>
<TI>
Giuliano Bignasca: un futur conseiller national multirécidiviste encadré.
</TI>
<LD>
Lugano/Berne, 4 avril (ats) Suite à l'élection au Conseil d'Etat tessinois de
Marco Borradori (Lega), dimanche, celui-ci cédera sa place de conseiller
national à Giuliano Bignasca. A moins d'une contestation a posteriori des
élections fédérales de 1991 pour vice de procédure, un multirécidiviste
siégera alors sous la coupole.
</LD>
<TX>
Au Tessin, il n'est pas possible de cumuler un mandat au Conseil national et
au Gouvernement. Le nouvel élu, Marco Borradori, devrait dès lors
prochainement annoncer sa démission du premier. Le nom de son successeur à la
Chambre du peuple devra toutefois être publié dans la Feuille officielle
tessinoise. Ce qui donnera la possibilité pour un tiers d'attaquer en justice
la troisième place de M. Bignasca, en 1991, derrière M. Borradori et Flavio
Maspoli.
</TX>
<TX>
Si un recours devait montrer l'absence de vice de procédure lors des
élections fédérales de 1991 au Tessin, il appartiendrait au bureau du Conseil
national de valider l'élection du successeur de M. Borradori. Selon Annemarie
Huber-Hotz, secrétaire de l'Assemblée fédérale, celle-ci ne s'est encore
jamais opposée à la validation d'un élu. Et le fait que Giuliano Bignasca ait
un casier judiciaire chargé ne suffit pas à empêcher son entrée au Conseil
national.
</TX>
<TX>
L'intéressé a déjà fait part de son intention de siéger à Berne.  Le cas
échéant, ce sera la première fois que la Chambre du peuple comptera un
multirécidiviste: Giuliano Bignasca a déjà été condamné six fois au Tessin,
notamment pour diffamation, infraction à la loi sur les stupéfiants et
escroquerie à l'assurance. Dans le premier cas, il a écopé de 2,5 mois
d'emprisonnement (un recours est pendant) , dans le second de 30 jours de
détention en semi-liberté.
</TX>
</DOC>
