<DOC>
<DOCID>ATS.950508.0040</DOCID>
<DOCNO>ATS.950508.0040</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950508
</DT>
<PT>
165500
</PT>
<SC>
bsf110 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c5swi c4ger c4fra int fin ecpc ecpt
</DE>
<AU>
lp ct
</AU>
<KW>
bale reunion mensuelle gouverneurs g10
</KW>
<TI>
Réunion des gouverneurs des banques centrales du G10 Il n'existe pas de
solution simple pour stabiliser les changes.
</TI>
<LD>
Bâle, 8 mai (ats/afp) Les gouverneurs des banques centrales des pays du G10
se sont réunis lundi à Bâle. Ils estiment qu'il n'y a pas de solution simple
pour coordonner et stabiliser les taux de change, a rapporté Hans Tietmeyer,
président de la Bundesbank allemande, à l'issue de leur réunion mensuelle
habituelle.
</LD>
<TX>
"Dans la plupart des pays, la politique monétaire ne peut pas faire grand
chose", a reconnu un responsable. "Le développement des taux de change dépend
pour une large part de ce qui se passe au niveau de la politique générale
menée par un pays", a-t-il expliqué.
</TX>
<ST>
Situations variables
</ST>
<TX>
La situation diffère d'un pays à l'autre, a relevé M. Tietmeyer.  Certaines
nations doivent faire des efforts au niveau de leurs déséquilibres fiscaux et
externes. D'autres doivent avant tout régler des problèmes structurels,
notamment en matière d'emploi, a-t-il ajouté, sans nommer spécifiquement les
pays visés.
</TX>
<TX>
Le G7 et le G10 se sont déjà exprimés sur ce qu'il y avait à dire quant aux
marchés des changes. Les gouverneurs "n'ajouteront donc rien" à ce sujet, a
dit M. Tietmeyer. Ils espèrent que la stabilité est désormais revenue.
</TX>
<ST>
Election de Jacques Chirac
</ST>
<TX>
Les responsables réunis à Bâle ont également commenté l'élection
présidentielle française. Ils se sont montrés "très intéressés" par la
politique que propose Jacques Chirac, a rapporté M. Tietmeyer. Et ils saluent
l'engagement exprimé par le nouveau président de la République "en faveur de
la stabilité des prix et du franc français", a-t-il déclaré.
</TX>
<TX>
Par ailleurs, les responsables monétaires ont discuté de la question
"importante" de la crédibilité de la politique monétaire. Là encore, il n'y a
pas de solution simple, il faut prendre en compte la situation de chaque
pays. Cette crédibilité dépend notamment des expériences du passé, des
statuts de la banque centrale et de la façon dont la notion de stabilité de
prix est acceptée par la population, a indiqué M. Tietmeyer.
</TX>
<ST>
Produits dérivés
</ST>
<TX>
Les gouverneurs du G10 ont donné leur feu vert à la publication prochaine
d'un rapport conçu conjointement par le Comité de Bâle pour la surveillance
bancaire et l'association internationale IOSCA, qui réunit les autorités de
contrôle des bourses. Ce document donne un cadre aux autorités de contrôle,
les aidant à évaluer les informations concernant les activités sur produits
dérivés des banques ou des "securities houses", a indiqué M. Tietmeyer.
</TX>
<TX>
Le G10 compte en fait onze pays membres. Outre les pays du G7 (Etats-Unis,
Japon, Allemagne, Grande-Bretagne, France, Canada, Italie), il rassemble
aussi la Belgique, la Suède, les Pays-Bas et la Suisse.
</TX>
</DOC>
