<DOC>
<DOCID>ATS.940220.0045</DOCID>
<DOCNO>ATS.940220.0045</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940220
</DT>
<PT>
171800
</PT>
<SC>
bsf087 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6bos c6ser c6cro mil int
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
bosnie forpronu 2 ans fiche separee
</KW>
<TI>
Ultimatum de l'OTAN La FORPRONU a deux ans lundi fiche séparée.
</TI>
<LD>
Zagreb, 20 fév (ats/afp) La Force de protection de l'ONU en ex- Yougoslavie
(FORPRONU) a été créée le 21 février 1992. Elle fête donc ses deux ans lundi.
Cet anniversaire est cependant occulté par l'expiration le même jour à 01h00
de l'ultimatum de l'OTAN aux forces serbes de Bosnie.
</LD>
<TX>
Le monde garde son attention braquée sur Sarajevo, où la FORPRONU mène une
course contre la montre pour désarmer les artilleurs serbes menacés de
frappes aériennes. Des milliers de Casques bleus déployés ailleurs dans
l'ex-Yougoslavie poursuivent de leur côté, avec un bonheur variable, leur
mission de paix.
</TX>
<TX>
L'ultimatum de l'Alliance atlantique aux Serbes assiégeant Sarajevo, vécu
comme un moment crucial par les belligérants, semble avoir eu pour effet une
accalmie relative sur la plupart des fronts en Bosnie. Aucune offensive n'a
été signalée dimanche au Quartier général de la FORPRONU.
</TX>
<ST>
Trêve à Mostar
</ST>
<TX>
A Mostar, dont le secteur musulman est assiégé depuis dix mois par les forces
croates bosniaques (HVO) qui veulent faire de cette ville leur "capitale",
l'intensité des échanges d'artillerie a baissé considérablement, selon la
FORPRONU. Jeudi dernier, le HVO y avait décrété une "trêve unilatérale" de 15
jours.
</TX>
<TX>
Dans le centre de la Bosnie (Tuzla, Gornji Vakuf, Vitez, Fojnica) - où
Croates et Musulmans se sont livrés en janvier des combats acharnés - comme
dans les enclaves musulmanes de l'est (Srebrenica, Gorazde), la situation est
qualifiée de "stable" ou "calme" par la FORPRONU. Sur le front
serbo-musulman, hormis quelques points chauds, tels le nord-est (région de
Brcko) et le nord-ouest (poche de Bihac), soumis à des attaques sporadiques
des forces serbes bosniaques, le statu-quo semble maintenu.
</TX>
<TX>
En Croatie, la situation est stabilisée depuis plusieurs mois, même si le
plan Vance, qui instaura il y a deux ans une Force de paix, reste mal vécu
par la population. Pour une majorité de Croates, la présence des Casques
bleus sert les intérêts de Belgrade en préservant le statu-quo: le contrôle
d'un quart du territoire par les sécessionnistes serbes.
</TX>
<ST>
Les limites du mandat
</ST>
<TX>
Si les incidents se font de plus en plus rares, ils illustrent à chaque fois
les limites du mandat de la FORPRONU qui, dans la quarantaine de résolutions
du Conseil de sécurité de l'ONU la concernant, privilégie la négociation.
Samedi, le commandant de la Force, le général Jean Cot, a cependant menacé
d'utiliser la manière forte pour reprendre le contrôle d'un pont, reliant la
Croatie et la Bosnie, d'où une centaine de policiers serbes avaient chassé la
veille des Casques bleus népalais.
</TX>
<TX>
Le rôle dévolu aux soldats de la paix s'apparente souvent à une mission
impossible: pour protéger la centaine de Croates vivant à Podlapaca (sud),
sous contrôle des sécessionnistes serbes, la FORPRONU y maintient depuis cinq
mois plus de Casques bleus que ce village ne compte d'habitants.
</TX>
</DOC>
