<DOC>
<DOCID>ATS.951113.0070</DOCID>
<DOCNO>ATS.951113.0070</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3364
</LE>
<DT>
951113
</DT>
<PT>
152335
</PT>
<RT>
131848
</RT>
<SC>
bsf080 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<RF>
rembsf010
</RF>
<DE>
c3gua vot
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
guatemala presidentielle resultats develop
</KW>
<TI>

Premier tour de l'élection présidentielle au Guatémala Victoire du
candidat conservateur mais second tour possible


</TI>
<ST>
développement

</ST>
<LD>
Guatémala, 13 nov (ats/afp/reuter) Le candidat conservateur
Alvaro Arzu a remporté le premier tour de l'élection présidentielle
de dimanche au Guatémala. Tandis que se poursuivait le
dépouillement du scrutin, les résultats enregistrés lundi ne
permettaient pas dire si M. Arzu devra affronter un second tour.



</LD>
<TX>
"Nous attendons les résultats définitifs, nous évoluons entre 49
et 51%", a déclaré Alvaro Arzu. Selon le Tribunal suprême
électoral, faisant état de résultats partiels dans la capitale,
M. Arzu devançait largement ses concurrents.

</TX>
<TX>
Sur 59 856 suffrages exprimés, le candidat du Parti pour le
progrès national (PAN) en recueillait 36 727 (61,35%), contre
10 337 (17,27%) à son rival de droite Alfonso Portillo du Front
républicain guatémaltèque (FRG) et 3995 (6,67%) pour le candidat de
gauche du Front démocratique du nouveau Guatemala, Jorge Gonzalez
del Valle.

</TX>
<TX>
Le reste des voix se répartissait entre 16 autres candidats.
Selon des décomptes non officiels, Alvaro Arzu recueillerait de 40
à 45% des voix dans les régions rurales, ce qui laissait ouverte la
possibilité d'un second tour à l'élection présidentielle. Le
décompte des voix pourrait prendre plusieurs jours. Le second tour
est prévu le 7 janvier 1996.

</TX>
<ST>
Coupure de courant

</ST>
<TX>
Peu après minuit, une coupure de courant a plongé lundi la
capitale dans l'obscurité, ainsi qu'une grande partie du pays. Le
décompte des voix a dû être interrompu. Le courant a été rétabli
dans certains quartiers de Guatemala-Ville une heure trente plus
tard.

</TX>
<TX>
Aucune explication à cet incident n'a été donnée dans
l'immédiat. Les spéculations allaient bon train sur une reprise
éventuelle des attaques des guérilleros quelques minutes après
l'expiration de la trêve unilatérale de deux semaines proclamée
durant la campagne et le scrutin.

</TX>
<ST>
Vote indigène

</ST>
<TX>
Commentant le déroulement du scrutin, Mme Rigoberta Menchu, Prix
Nobel de la paix 1992, a constaté que de nombreux indigènes
s'étaient rendus aux urnes dimanche pour élire un président, un
vice-président, 80 députés et 300 représentants municipaux.
Toutefois, selon Mme Menchu, ils "ne savaient pas pour qui ils
votaient".

</TX>
<TX>
Mme Menchu, figure de proue de l'ethnie quiché, a déclaré
dimanche soir au siège du Tribunal électoral que l'affluence des
populations indigènes avait été importante. "Mais il n'y avait pas
de traducteurs pour expliquer le contenu des nombreux (cinq)
bulletins distribués". Selon elle, en raison du fort taux
d'analphabétisme à la campagne, les gens n'ont pas pu ou su
utiliser convenablement les bulletins de vote.

</TX>
<TX>
Le prix Nobel a aussi déploré le fait que 50% des femmes
indigènes ne soient pas inscrites sur les listes électorales.
D'après elle, cette consultation générale serait déjà un succès si
la participation des 3,7 millions d'électeurs s'élevait à 50%. Le
Guatemala compte 10,5 millions d'habitants dont 60% d'Indiens de
souche, les plus pauvres et les moins alphabétisés.

</TX>
<TB>
Note aux rédactions:
Version entièrement nouvelle
</TB>
</DOC>
