<DOC>
<DOCID>ATS.951203.0015</DOCID>
<DOCNO>ATS.951203.0015</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2000
</LE>
<DT>
951203
</DT>
<PT>
185329
</PT>
<RT>
184115
</RT>
<SC>
bsf086 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c4uk jus fin c9sin
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
gr-bretagne faillite barings creanciers
</KW>
<TI>
Faillite Barings Les créanciers britanniques veulent un autre procès
</TI>
<LD>
Londres, 3 déc (ats/reuter) Les détenteurs d'obligations de la banque Barings
ont déclaré samedi que le procès du courtier britannique Nick Leeson à
Singapour n'avait pas résolu le problème de fond. Ils ont annoncé qu'ils
envisageaient leur propre action en justice.
</LD>
<TX>
Les détenteurs d'obligations ont perdu des millions de livres lors de la
faillite de la plus vieille banque d'investissement de Grande-Bretagne, qui a
engendré 1,4 milliard de livres de dettes (2,52 milliards de francs). La
condamnation du courtier Nick Leeson à 6 ans et demi de prison à Singapour
est un "point-annexe", ont-ils dit.
</TX>
<TX>
"Leeson était la cause de l'effondrement, mais il n'est pas notre cible. Nous
nous intéressons au problème d'une banque très mal gérée et très mal
conseillée", a déclaré l'avocat des possesseurs d'obligations, David Harrel.
</TX>
<TX>
L'avocat de Nick Leeson, John Koh a déclaré devant le tribunal de Singapour
que les supérieurs hiérarchiques de son client étaient au courant de
certaines incohérences dans les comptes mais n'avaient pris aucune mesure.
Publié en octobre, le rapport officiel de Singapour sur la débâcle de la
Barings affirmait que d'autres responsables de la banque s'étaient montrés
négligents ou avaient dissimulé les transactions illégales de Leeson.
</TX>
<TX>
"Barings est une entreprise britannique, Leeson est britannique, les
détenteurs d'obligations sont essentielement britanniques et les pertes se
sont fait sentir au Royaume Uni. Personne n'a perdu un centime à Singapour et
c'est ici qu'il aurait du être jugé", a déclaré pour sa part Jonathan Stone
président de la Perpetual Noteholders Action Group, une association
d'actionnaires.
</TX>
</DOC>
