<DOC>
<DOCID>ATS.941107.0002</DOCID>
<DOCNO>ATS.941107.0002</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941107
</DT>
<PT>
223000
</PT>
<SC>
bsf173 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
par parp vot jus sg
</DE>
<AU>
pf ll
</AU>
<KW>
sg pdc nomination conseil national oehler
</KW>
<TI>
Saint-Gall: candidats PDC pour les élections fédérales de 1995 Edgar Oehler
ne briguera pas de nouveau mandat.
</TI>
<LD>
Wattwil (SG), 7 nov (ats) Les démocrates-chrétiens de Saint-Gall ont choisi
lundi soir à Wattwil leurs candidats pour les élections fédérales de 1995.
Les conseillers nationaux Hans Ruckstuhl et Eugen David brigueront un nouveau
mandat. En revanche, Edgar Oehler et Josef Kühne ne se présenteront pas.
</LD>
<TX>
Des actuels conseillers nationaux du PDC saint-gallois, seuls Hans Ruckstuhl
et Eugen David se présenteront aux élections de l'an prochain. Josef Kühne
n'a pas a atteint la majorité des deux tiers, nécessaire pour solliciter un
nouveau mandat après seize années de fonction. Pour sa part, Eva Segmüller
avait annoncé en octobre déjà qu'elle ne se présenterait pas aux prochaines
élections fédérales. La candidature du conseiller aux Etats Paul Gemperli n'a
en outre pas été contestée.
</TX>
<ST>
Candidature incertaine
</ST>
<TX>
Edgar Oehler n'avait pas encore jusqu'ici annoncé sa candidature, bien qu'il
eût jusqu'au 14 octobre dernier pour faire savoir s'il sollicitait un nouveau
mandat. Le conseiller national, qui siège à Berne depuis 1971, a indiqué
lundi qu'il ne se présentera pas aux prochaines élections. Il restera
cependant à la disposition de son parti.
</TX>
<TX>
Lundi, le PDC a examiné les candidatures des actuels parlementaires. Au
printemps viendra le tour des nouveaux candidats.  Aux élections de 1995, le
parti espère reconquérir le sixième siège perdu en 1991.
</TX>
<ST>
Sang neuf
</ST>
<TX>
Le PDC saint-gallois avait alors souffert de l'absence de sang neuf. Aucun
titulaire n'ayant souhaité se retirer, les nouveaux candidats n'avaient eu
aucune chance. L'élection d'Edgar oehler, aujourd'hui âgé de 52 ans, avait
déjà été contestée. Bien que placé en sixième position sur la liste du parti,
les Saint-gallois l'avaient pourtant réélu.
</TX>
</DOC>
