<DOC>
<DOCID>ATS.940216.0081</DOCID>
<DOCNO>ATS.940216.0081</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940216
</DT>
<PT>
155000
</PT>
<SC>
bsf128 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ecpi ecpt reg ti
</DE>
<AU>
bz rp
</AU>
<KW>
tessin von roll ftmh appel au gouvernement
</KW>
<TI>
Après les rumeurs de fermetures de Monteforno La FTMH en appelle au
gouvernement tessinois.
</TI>
<LD>
Lugano/Bodio, 16 fév (ats) La section de Bodio du Syndicat de l'industrie, de
la construction et des services (FTMH) a lancé mercredi un appel au
gouvernement tessinois. Elle lui demande de tout entreprendre pour éviter la
fermeture de l'usine Monteforno, à Bodio.  D'après Von Roll, propriétaire de
l'usine, aucune décision n'est encore tombée quant à l'avenir de l'aciérie
tessinoise.
</LD>
<TX>
La rumeur court actuellement au Tessin qui annonce la prochaine fermeture de
Monteforno. Celle-ci entraînerait la perte de 340 emplois. Monteforno est un
des principaux employeurs de la région des Tre Valli, indique la FTMH. La
région ne pourrait faire face à une nouvelle augmentation du chômage.
</TX>
<ST>
Réorganisation stratégique
</ST>
<TX>
Von Roll examine actuellement une réorganisation stratégique de son secteur
aciérie, a précisé un porte-parole du groupe soleurois.  Plusieurs options
sont à l'étude, y compris la fermeture partielle des usines de Gerlafingen et
Bodio, la fermeture de l'usine de Bodio avec maintien de la production à
Gerlafingen ou l'inverse. Une collaboration avec le groupe Von Moos est
également envisageable. Des contacts ont lieu entre les deux groupes.
</TX>
<TX>
Il est encore trop tôt pour dire quelle solution Von Roll choisira, a précisé
le porte-parole. La décision prendra en compte des critères économiques et
non politiques, a-t-il souligné.
</TX>
<ST>
Rencontre au mois de mars
</ST>
<TX>
Le gouvernement tessinois rencontrera la direction de Von Roll au mois de
mars. Au département cantonal de l'économie, on n'était pas en mesure de
préciser la date exacte. La FTMH lui demande, le cas échéant, de rappeler à
Von Roll une déclaration d'intention datée de 1978.
</TX>
<TX>
Dans cette dernière, il est indiqué qu'une réduction des emplois à Monteforno
serait compensée par de nouvelles activités. Von Roll doit participer
financièrement à un programme de restucturation industrielle exactement
défini. La déclaration a été signée à l'occasion de la reprise par Von Roll
de Monteforno. Elle est cosignée par les autorités cantonales, communales et
par les partenaires sociaux.
</TX>
<TX>
Au début de février, Von Roll a annoncé son intention de vendre sa
participation au groupe américain New Jersey Steel Company et de demander
l'introduction de la semaine de sept jours à Gerlafingen.  Dans le même
temps, le parlement tessinois a adopté une nouvelle loi sur l'énergie qui
permettra à Von Roll d'économiser jusqu'à 700 000 francs par année dans son
usine de Bodio.
</TX>
</DOC>
