<DOC>
<DOCID>ATS.950501.0069</DOCID>
<DOCNO>ATS.950501.0069</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950501
</DT>
<PT>
105800
</PT>
<SC>
bsf028 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
int soz sozm c5swi
</DE>
<AU>
ln nb
</AU>
<KW>
geneve ouverture assemblee mondiale sante
</KW>
<TI>
Ouverture à Genève de la 48e Assemblée mondiale de la santé Une priorité:
réduire les écarts de la santé dans le monde.
</TI>
<LD>
Genève, 1er mai (ats) L'Assemblée mondiale de la santé a ouvert lundi à
Genève sa session annuelle. Elle réunit jusqu'au 12 mai les représentants des
190 Etats membres de l'OMS (dont la Suisse). Les délégués vont notamment
examiner un rapport dénonçant l'aggravation des inégalités en matière de
santé entre riches et pauvres.
</LD>
<TX>
L'organe directeur de l'Organisation mondiale de la santé (OMS) doit
approuver le budget-programme pour l'exercice 1996-1997. Le budget proposé
est de 822 millions de dollars (930 millions de francs). La gestion de son
directeur actuel, le docteur Hiroshi Nakajima, est la cible des critiques de
certains gouvernements, qui ont menacé de réduire leur contribution. Le
budget ordinaire de l'OMS est gelé depuis plus de dix ans, mais l'OMS dispose
de contributions extrabudgétaires d'un montant équivalent (environ 800
millions) pour des programmes spécifiques.
</TX>
<ST>
Délégation suisse
</ST>
<TX>
La délégation suisse est dirigée par le directeur de l'Office fédéral de la
santé publique, Thomas Zeltner. La contribution suisse à l'OMS est en 1995 de
5,9 millions de francs, auxquels s'ajoutent six millions pour des programmes
spécifiques.
</TX>
<TX>
Les délégués examineront également les proprès accomplis dans la mise en
oeuvre de la stratégie de la santé pour tous d'ici l'an 2000.  Ils prendront
connaissance du Rapport sur la santé dans le monde, première étude annuelle
sur l'état sanitaire de notre planète.
</TX>
<ST>
Injustices flagrantes
</ST>
<TX>
Dans son message à l'Assemblée, M. Nakajima dénonce les injustices flagrantes
et souvent choquantes qui touchent à l'accès aux soins de santé les plus
élémentaires. Il souhaite "un avenir où chacun aura une chance égale de vivre
en bonne santé".
</TX>
<TX>
Les priorités de l'OMS jusqu'en l'an 2000 comprennent notamment l'éradication
mondiale de la poliomyélite et de la dracunculose, l'élimination de la lèpre,
du tétanos néonatal et de la rougeole ainsi que des carences les plus graves
en vitamine A et en iode.  L'OMS veut également parvenir à une réduction de
50 % de la mortalité maternelle (encore 500 000 victimes en 1993) et
améliorer sensiblement l'accès aux soins de santé pour des millions de
personnes dans les pays les plus pauvres.
</TX>
</DOC>
