<DOC>
<DOCID>ATS.940225.0111</DOCID>
<DOCNO>ATS.940225.0111</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940225
</DT>
<PT>
113400
</PT>
<SC>
bsf072 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
soz vot
</DE>
<AU>
bb
</AU>
<KW>
suisse initiative immigration fiche
</KW>
<TI>
Initiative "pour une réglementation de l'immigration" le texte intégral fiche
séparée.
</TI>
<LD>
Berne, 25 fév (ats) L'initiative "pour une réglementation de l'immigration"
demande que la Constitution fédérale soit complétée par les articles
suivants.
</LD>
<ST>
Article 69 quater (nouveau)
</ST>
<TX>
1. La Confédération veille à ce que la proportion des ressortissan ts
étrangers en Suisse ne dépasse pas 18 pour cent de la population résidente.
</TX>
<TX>
2. Sont notamment compris dans le calcul les étrangers titulaires d'un permis
d'établissement, les résidents à l'année, les réfugiés reconnus comme tels et
les personnes titulaires d'une autorisation de séjour pour raisons
humanitaires. Sont également comptabilisés, s'ils demeurent plus d'une année
en Suisse, les étrangers au sens de l'article 69 quinquies, 1er alinéa et des
étrangers titulaires d'autres autorisations de séjour. Les étrangers
séjournant pour une courte durée, qu'ils exerccent ou non une activité
lucrative, sont également compris dans le calcul si leur séjour dure plus de
8 mois, quand il est renouvelé et quand le regroupement familial a été
autorisé.
</TX>
<TX>
3. Ne sont pas comptabilisés comme ressortissants étrangers, indépendamment
de la durée du séjour en Suisse, les frontaliers, les saisonniers ne
bénéficiant pas du regroupement familial, les membres d'organisations
internationales, les membres de services consulaires ou diplomatiques, les
scientifiques et les cadres qualifiés, les artistes, les curistes, les
stagiaires, les étudiants et les écoliers, les touristes. Ne sont pas non
plus compris dans le calcul les étrangers au sens de l'article 69 quinquies,
1er alinéa, s'ils séjournent moins de 12 mois en Suisse.
</TX>
<ST>
Article 69 quinquies (nouveau)
</ST>
<TX>
1. S'agissant des requérants d'asile, des personnes déplacées par la guerre,
des étrangers en quête de protection, des étrangers admis provisoirement, des
internés et des étrangers n'ayant pas de domicile fixe en Suisse, la
Confédération veille à ce que leur séjour en Suisse ne présente aucun attrait
financier.
</TX>
<TX>
2. Les étrangers au sens du 1er alinéa qui sont écroués en Suisse ne doivent
pas bénéficier de meilleures conditions financières que celles qu'ils
auraient dans leur pays.
</TX>
<ST>
Article 70bis (nouveau)
</ST>
<TX>
Si un étranger au sens de l'article 69 quinquies, 1er alinéa ou un étranger
sans autorisation de séjour doit être renvoyé ou expulsé en vertu d'une
décision administrative ou pénale, dont l'exécution est possible, licite et
raisonnablement exigible, cette personne pourra être écrouée jusqu'à
l'exécution de la mesure, afin que l'expulsion soit assurée.
</TX>
<ST>
Dispositions transitoires Article 21 (nouveau)
</ST>
<TX>
1. Si la limite de 18 pour cent fixée à l'article 69 quater est dépassée au
moment de l'entrée en vigueur dudit article, l'écart doit être réduit dans
les plus brefs délais par le biais de départs volontaires d'étrangers.
</TX>
<TX>
2. Si un éventuel excédent des naissances ne peut être compensé de cette
manière, la limite des 18 pour cent peut être temporairement dépassée, à
condition qu'aucun nouveau permis de séjour ne soit délivré à des étrangers
au sens de l'article 69 quater, 2e alinéa.
</TX>
</DOC>
