<DOC>
<DOCID>ATS.951005.0041</DOCID>
<DOCNO>ATS.951005.0041</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2656
</LE>
<DT>
951005
</DT>
<PT>
164311
</PT>
<RT>
162932
</RT>
<SC>
bsf125 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<RF>
combsf111
</RF>
<DE>
int c5vat reg kulr
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
onu discours pape encadré
</KW>
<TI>
Le pape demande à l'ONU un document sur les "droits des nations"
</TI>
<ST>
encadré
</ST>
<LD>
New York, 5 oct (ats/afp) Le pape Jean-Paul II a appelé, jeudi à New York,
les Nations unies à élaborer sans tarder un document sur "les droits des
nations". Il s'agit selon lui de répondre aux défis du nationalisme, nés sur
les décombres du mur de Berlin.
</LD>
<TX>
"La déclaration universelle des Droits de l'Homme, adoptée en 1948, a traité
de manière éloquente des droits des personnes. Mais il n'existe pas encore
d'accord international analogue qui traite des droits des nations dans leur
ensemble", a déclaré le pape à la tribune de l'Assemblée générale de l'ONU.
</TX>
<TX>
Il est "indispensable" de réfléchir à la notion de nation "si l'on veut
éviter les erreurs du passé et mettre en place un ordre mondial juste", a
déclaré le souverain pontife.
</TX>
<ST>
Droits et devoir de la nation
</ST>
<TX>
Le droit d'une nation à l'existence est "certainement antérieur à ses autres
droits: personne - ni un Etat, ni une autre nation, ni une organisation
internationale - n'est jamais fondé à considérer qu'une nation déterminée ne
serait pas digne d'exister", a-t-il affirmé. Mais ce "droit fondamental à
l'existence ne suppose pas nécessairement une souveraineté étatique", a
souligné le pape.
</TX>
<TX>
Il n'a pas mentionné explicitement les différents peuples composant par
exemple la Bosnie. Il a néanmoins évoqué les "populations martyrisées" de
Bosnie en dénonçant avec vigueur la "spirale de violence" lorsque la réalité
de l'autre est niée en raison notamment de "manipulations de personnages sans
scrupules".
</TX>
<TX>
Dans ce contexte, les nations ont certes des droits mais aussi des devoirs.
"Le premier de tous est certainement le devoir de vivre dans une disposition
pacifique, respectueuse et solidaire à l'égard des autres nations". Le pape a
déploré à ce sujet les méfaits de "l'utilitarisme, doctrine qui ne définit
pas la moralité à partir de ce qui est bon, mais à partir de ce qui est
profitable".
</TX>
<ST>
L'ONU doit devenir "un centre moral"
</ST>
<TX>
Face à tous ces défis, le pape a appelé l'ONU à s'élever "toujours plus du
stade d'une froide institution de type administratif à celui de centre moral,
où toutes les nations du monde se sentent chez elles, développant la
conscience commune d'être, pour ainsi dire, une 'famille des nations'",
a-t-il conclu.  Le discours du pape a donné le coup d'envoi des célébrations
du cinquantième anniversaire de l'ONU.
</TX>
</DOC>
