<DOC>
<DOCID>ATS.941128.0149</DOCID>
<DOCNO>ATS.941128.0149</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941128
</DT>
<PT>
100300
</PT>
<SC>
bsf033 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c2 c5swi ecpt int soz
</DE>
<AU>
al rz
</AU>
<KW>
quebec campagne recrutement suisse romande
</KW>
<TI>
La Belle Province recrute en Suisse Les Romands sont toujours plus séduits
par le Québec.
</TI>
<LD>
Berne, 28 nov (ats) Le Québec recherche des Suisses francophones prêts à
immigrer outre-atlantique. Le Service de l'Immigration de la Délégation
générale du Québec à Bruxelles entame lundi le troisième volet de sa campagne
de recrutement en Suisse romande.
</LD>
<TX>
La Délégation organise en novembre quatre séances d'information en Suisse
romande. La première a lieu à Neuchâtel, suivie d'autres manifestations à
Yverdon, Monthey et Vevey. Il ne s'agit pas de donner des illusions aux
personnes intéressées, mais de brosser un tableau réaliste de la situation au
Québec et des possibilités offertes aux immigrants, indique Simon Forest,
directeur du Service de l'Immigration.
</TX>
<ST>
Chômage élevé
</ST>
<TX>
Le Service de l'Immigration ne cherche pas à recruter des francophones à tout
prix, mais également à les informer des éventuelles difficultés. Ainsi, le
taux de chômage au Québec a atteint 11 % au milieu de l'année. Des places de
travail ne sont pas proposées durant les séances d'information.
</TX>
<TX>
En 1994, le nombre des intéressés a triplé par rapport aux deux années
précédentes. En 1991 et 1992, 250 personnes environ voulaient partir pour la
Belle Province. Durant les dix premiers mois de l'année, elles étaient 960,
dont 200 ont déjà reçu leur visa. De nombreuses autres demandes sont traitées
actuellement. Contrairement à une idée communément admise, le taux de
demandes refusées atteint à peine 5 à 10 %. Le Québec espère attirer ainsi 55
000 immigrants chaque année.
</TX>
<ST>
Soif de l'aventure et goût du risque
</ST>
<TX>
La soif de l'aventure et le goût du risque ne suffisent pas pour traverser
l'Atlantique. Les candidats doivent répondre à des conditions précises. Une
profession solide, le sens de l'adaptation et une bonne situation financière
sont indispensables pour obtenir un permis d'établissement.
</TX>
<TX>
Les personnes qualifiées dans les secteurs de l'informatique, de la mécanique
fine ou de précision, ou encore du secrétariat ont le plus de change, selon
Simon Forest. Les métiers de la constuction sont complètement bouchés, en
revanche.
</TX>
<ST>
La Suisse est trop petite
</ST>
<TX>
Pourquoi les Helvètes sont-ils toujours plus nombreux à être attirer par le
grand large ? Simon Forest entend toujours les mêmes raisons. La Suisse est
plus petite qu'avant. Elle refuse de s'intégrer à l'Europe et de collaborer.
En Suisse, tout est prévisible et organisé à l'avance. Il est difficile
d'avancer, d'atteindre quelque chose. On doit suivre une route toute tracée
pour atteindre son but. Dans la Belle Province, il est plus facile de faire
"quelque chose d'autre", pensent les Suisses.
</TX>
<TX>
En recrutant des immigrants en Suisse romande, le Québec cherche d'une part à
préserver son identité francophone et, d'autre part, à repousser le déclin
démographique annoncé par les experts. En effet, les mesures gouvernementales
en faveur de la natalité n'ont guère d'effet, indique le directeur du Service
de l'Immigration.
</TX>
<ST>
Augmenter le taux de fécondité
</ST>
<TX>
En 1991, le Québec a décidé de mener des campagnes d'information ciblée dans
les pays francophones, France, Belgique et Suisse. La population de la Belle
Province atteint 7 millions de personnes sur un territoire de 1,5 millions de
km2. Le taux de fécondité est de 1,5 enfant par femme et devrait remonter à
1,8 avec l'arrivée des immigrants. Le nombre annuel d'immigrants a plus que
doublé au cours des dix dernières années.
</TX>
<TX>
Les campagnes en Suisse ont été très fructueuses, selon Simon Forest. Les
Romands se sont montrés proportionnellement plus intéressés que les Belges et
les Français. Jusqu'à présent, 1700 personnes ont assisté à l'une des huit
séances d'information. La première série a eu lieu en février et la deuxième
en juin dernier.
</TX>
<ST>
Résident permanent
</ST>
<TX>
Naturellement, de nombreuses personnes viennent seulement en curieux, admet
Simon Forest. Mais elles sont toujours plus nombreuses à demander un dossier
d'information et un entretien personnel avec les organisateurs.
</TX>
<TX>
Celui qui remplit les critères de sélection et qui surmonte les différentes
étapes administratives obtient un statut de résident permanent. Ce dernier
permet de s'établir librement dans tout le Québec et de chercher du travail.
</TX>
<TX>
Un résident permanent jouit des mêmes droits qu'un citoyen canadien, à
l'exception du droit de vote. Après trois annés de séjour dans le pays, la
nationalité canadienne peut lui être accordée. Une pure formalité, dans la
plupart des cas, indique Simon Forest. Selon le droit canadien, la
nationalité d'origine peut être conservée.
</TX>
</DOC>
