<DOC>
<DOCID>ATS.951219.0128</DOCID>
<DOCNO>ATS.951219.0128</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2689
</LE>
<DT>
951219
</DT>
<PT>
104424
</PT>
<RT>
092402
</RT>
<SC>
bsf047 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<RF>
combsf041
</RF>
<DE>
c9jpn int ecpc ecpt
</DE>
<AU>
pa
</AU>
<KW>
ocde japon prévisions économiques
</KW>
<TI>
Le Japon va renouer avec la reprise en 1996, selon l'OCDE
</TI>
<ST>
embargo 19h00
</ST>
<TX>
Paris, 19 déc (ats/afp) Le Japon va renouer avec la reprise en 1996.  Sa
croissance devrait atteindre 2 % en 1996 et 2,7 % en 1997, après une
progression prévue de seulement 0,30 % en 1995, selon le rapport bi-annuel de
l'Organisation de coopération et de développement économique (OCDE) sur les
perspectives économiques.
</TX>
<TX>
Le ralentissement de l'activité fin 1994 et au premier semestre 1995
s'explique en partie par le séisme de Kobé. Mais ses causes principales sont
aussi la faiblesse des dépenses de consommation des Japonais dans un contexte
de hausse du chômage et l'appréciation du yen au début de l'année qui a
entraîné une perte de parts de marché à l'exportation.
</TX>
<ST>
Baisse du yen
</ST>
<TX>
La poursuite de l'assouplissement monétaire par la Banque du Japon et les
mesures adoptées par les autorités qui ont mis en place un programme de
relance budgétaire en septembre n'auront qu'un impact limité en 1995.
Toutefois, ces mesures, conjugées à la baisse récente du cours du yen,
devraient permettre une relance de l'activité économique, note le rapport.
Elles devraient se traduire par une accélération progressive de la demande
intérieure sous l'impulsion de l'investissement des entreprises.
</TX>
<TX>
La réduction des taux d'intérêt se traduit par une diminution des coûts
financiers des entreprises, entraînant une accélération progressive de
l'investissement. Cette accélération sera toutefois très inégale selon les
secteurs. Les secteurs de pointe tels l'électronique tablent sur des fortes
augmentations.
</TX>
<ST>
Confiance des ménages
</ST>
<TX>
A mesure que se manifesteront les signes de la reprise, les ménages vont sans
doute regagner confiance et surmonter leurs craintes actuelles en matière de
perspectives d'emploi, estime l'OCDE. La progression de leur taux d'épargne
doit être modérée en 1996 et la consommation privée devrait s'accélérer
quelque peu.  Mais les producteurs nationaux bénéficeront de moins des deux
tiers de la progression de la demande en 1997 en raison des changements
structurels (déréglementation) favorables aux importations.
</TX>
<TX>
Etant donné le caractère graduel de la reprise prévue, le chômage et les
capacités inutilisées continueront d'augmenter en 1996 avant de se stabiliser
ou de diminuer légèrement en 1997.  Toutefois, pour l'avenir immédiat, la
vigueur de la reprise reste incertaine, soulignent les experts de l'OCDE.
</TX>
</DOC>
