<DOC>
<DOCID>ATS.940419.0092</DOCID>
<DOCNO>ATS.940419.0092</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940419
</DT>
<PT>
125400
</PT>
<SC>
bsf071 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c1 reg sozm
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
usa nixon sante diagnostic version rectifiee
</KW>
<TI>
Richard Nixon: victime d'une attaque d'apoplexie Diagnostic sur son état de
santé dans 24 heures développement, version rectifiée.
</TI>
<LD>
New-York, 19 avr (ats/afp) L'ancien président américain Richard Nixon a été
victime d'une attaque d'apoplexie. Les médecins rendront leur diagostic sur
son état de santé dans 24 heures. M. Nixon, âgé de 81 ans, est hospitalisé
depuis lundi soir à New-York, a indiqué mardi matin son porte-parole.
</LD>
<TX>
"Les docteurs voudraient se réserver 24 heures avant de faire un diagnostic",
a déclaré Kim Taylor, porte-parole de l'ancien président. Il a confirmé que
M. Nixon avait perdu l'usage de la parole.
</TX>
<TX>
Ses deux filles Tricia Cox et Julie Eisenhower et l'évangéliste Billy Graham,
un ami de longue date, se sont rendus au chevet de Nixon, qui, selon un
employé de l'hôpital, cité par le Daily News, a salué ses visiteurs à leur
arrivée.
</TX>
<TX>
L'attaque d'apoplexie s'est produite vers 17h45 lundi, alors que M. Nixon
s'apprêtait à prendre son dîner à son domicile de Park Ridge, dans l'état
voisin du New-Jersey. L'ancien président a réussi à alerter son employée de
maison. Celle-ci a appelé une ambulance.
</TX>
<ST>
Dans le même hôpital que Jacqueline Kennedy
</ST>
<TX>
Le hasard veut que M. Nixon soit hospitalisé à New-York dans le même
établissement que Jacqueline Kennedy Onassis, dont le mari l'avait emporté
sur Richard Nixon aux élections présidentielles américaines de 1960.
Souffrant d'un cancer du système lymphatique, Madame Kennedy a été opérée
jeudi.
</TX>
<TX>
M. Nixon avait souffert d'une grave attaque de phlébite en 1974 et avait
alors subi une intervention chirurgicale, échappant de peu à la mort à la
suite de complications post-opératoires.
</TX>
<ST>
Retrait en cours de mandat
</ST>
<TX>
Président des Etats-Unis du 20 janvier 1969 au 9 août 1974, Richard Nixon
avait dû démissionner à la suite du scandale politique du Watergate, devenant
le premier président américain, et le seul à ce jour, à renoncer en cours de
mandat pour éviter une procédure de destitution.
</TX>
<TX>
L'affaire du Watergate porte le nom d'un immeuble de Washington, qui
abritaient les bureaux du comité national démocrate, où avaient été
découverts des micros installés par l'équipe électorale de Richard Nixon lors
de la campagne présidentielle de 1972. L'enquête avait démontré que la Maison
Blanche était impliquée dans cet affaire d'espionnage électoral.
</TX>
<TX>
Depuis son départ de la Maison Blanche, M. Nixon avait gardé un certain
contact avec la politique, participant à de nombreuses conférences,
prononçant des discours, publiant des livres et des articles de presse et se
rendant réulièrement à l'étranger.
</TX>
<ST>
Quatre fois en Chine
</ST>
<TX>
Le mois dernier, il avait visité la Russie et avait rencontré le dirigeant
ultra-nationaliste Valadimir Jirinovski, ce qui avait provoqué la colère du
président Boris Eltsine. Il s'est également rendu à quatre reprises en Chine
(1976, 1979, 1982 et 1985), qu'il avait été le premier président américain à
visiter dès 1972.
</TX>
<TX>
Les débuts en politique de Richard Nixon, avocat de formation, remonte à
1946. Année au cours de laquelle, il a été élu comme représentant de la
Californie à la Chambre. Il s'est distingué par un anti-communiste virulent,
avant d'entrer au Sénat en 1950.
</TX>
<TX>
Elu à la présidence en 1968, après deux mandats de vice-président en 1952 et
1956, c'est lui qui a décidé de retirer les troupes américaines du Vietnam.
Il avait été réélu triomphalement en 1972 avant que le scandale du Watergate
ne mette fin à sa carrière.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions:
</ST>
<TX>
Le titre et les deux premiers paragraphes ont dû être modifiés à la suite
d'une erreur dans l'AFP de New-York. Merci de rectifier le titre et les deux
premiers paragraphes qui comportaient une erreur: il s'agit bien d'un
diagnostic sur l'état de M. Nixon et non sur les chances de survie.
</TX>
</DOC>
