<DOC>
<DOCID>ATS.940120.0013</DOCID>
<DOCNO>ATS.940120.0013</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940120
</DT>
<PT>
203900
</PT>
<SC>
bsf193 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6rus
</DE>
<AU>
ni bn
</AU>
<KW>
russie nouveau gouvernement 2e synthese
</KW>
<TI>
Russie: le nouveau gouvernement est "recentré" Démission du réformateur Boris
Fiodorov 2e synthèse.
</TI>
<LD>
Moscou, 20 jan (ats/afp/reuter) Après plusieurs jours de tractations, le
président Boris Eltsine a signé jeudi le décret nommant le nouveau
gouvernement du premier ministre Viktor Tchernomyrdine. Les nominations
confirment un net renforcement des tendances centristes.  Le réformateur
radical Boris Fiodorov a annoncé sa démission et prédit une chute
spectaculaire du rouble et l'hyperinflation.
</LD>
<TX>
Malgré le poids important des centristes, le premier ministre a tenu à
affirmer que "le cours stratégique des réformes" ne changerait pas, et que la
lutte contre l'inflation resterait "une priorité".  "Mais, nous allons passer
des méthodes monétaires (pour lutter contre l'inflation) à d'autres
méthodes", a ajouté le premier ministre. Il soulignait implicitement que,
selon lui, l'inflation n'avait pas pour origine la croissance de la masse
monétaire comme l'estiment les réformateurs radicaux.
</TX>
<TX>
Oleg Soskovets, un ancien apparatchik de 44 ans issu du sérail industriel,
devient numéro deux du gouvernement (premier vice-premier ministre), a
annoncé M. Tchernomyrdine. Deux des trois vice-premiers ministres sont
également connus pour leur tendance conservatrice: Alexandre Zaverioukha,
membre du Parti agraire et défenseur des grandes propriétés agricoles d'Etat,
reste en charge des questions agricoles. Iouri Iarov, ancien adjoint de
Rouslan Khasboulatov, président de l'ex-Soviet suprême dissous en septembre,
conserve le portefeuille de la santé et affaires sociales.
</TX>
<ST>
Chokhine remplace Gaïdar
</ST>
<TX>
Le troisième vice-premier ministre, Anatoli Tchoubaïs, est au contraire un
ultra-libéral, mais il reste en charge du programme de privatisations qu'il
conduit depuis son lancement en août 1992, un peu en marge du gouvernement.
Le programme doit d'ailleurs être achevé dans six mois. Alexandre Chokhine,
réformateur modéré, est nommé ministre de l'économie, mais perd le rang de
vice-premier ministre, ainsi que Sergueï Chakhraï nommé ministre des
questions nationales et des problèmes régionaux.
</TX>
<TX>
M. Chokhine remplace donc à un rang inférieur le réformateur radical Egor
Gaïdar. Ce dernier a préféré démissionner dimanche, plutôt que de rester dans
l'équipe gouvernementale sans avoir les moyens d'appliquer la politique de
rigueur monétaire dont il est partisan. Docteur ès-sciences économiques, M.
Chokhine, proche de M. Tchernomyrdine, est partisan d'accorder la priorité au
soutien à l'industrie plutôt qu'aux mesures monétaires anti-inflationnistes.
</TX>
<TX>
Dans la soirée, le ministre des finances Boris Fiodorov a annoncé sa
démission du gouvernement. "Je ne sais pas ce que sont des méthodes
non-monétaristes de lutte contre l'inflation", a-t-il expliqué. Le
réformateur avait annoncé lundi qu'il démissionnerait si le vice-premier
ministre Alexandre Zaverioukha et le président de la Banque centrale Viktor
Guerachtchenko, dont il estime les positions incompatibles avec les siennes,
restaient au gouvernement.
</TX>
<ST>
Chute du rouble annoncée
</ST>
<TX>
La nouvelle orientation de la politique économique va entraîner une chute
spectaculaire du rouble et le pays va être sous la menace de
l'hyperinflation, a estimé Boris Fiodorov. "L'ukrainisation de notre économie
est déjà à notre porte", a-t-il déclaré, alors que l'Ukraine se débat avec
une inflation de plus de 70 % par mois et une chute quotidienne de sa
monnaie.
</TX>
<TX>
L'année 1993 a été une année difficile, mais le rouble s'est bien comporté, a
déclaré M. Fiodorov. Resté stable autour de 1000 roubles pour un dollar
pendant près de cinq mois, le rouble s'est écroulé depuis le début janvier
sur des facteurs "strictement politiques", selon M. Fiodorov. En trois
semaines, la BCR a dépensé 1,5 milliard de dollars pour soutenir le rouble,
contre 4 milliards de dollars pour toute l'année 1993, selon M. Fiodorov.
</TX>
</DOC>
