<DOC>
<DOCID>ATS.950310.0135</DOCID>
<DOCNO>ATS.950310.0135</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950310
</DT>
<PT>
050000
</PT>
<SC>
bsf012 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
parn mil jus prod
</DE>
<AU>
hd cp uc
</AU>
<KW>
conseil national service civil debat ecl
</KW>
<TI>
La loi sur le service civil devant le Conseil national On approche à grands
pas du jour J éclairage.
</TI>
<LD>
Berne, 10 mars (ats) Le débat qui va s'ouvrir le 15 mars devant le Conseil
national constitue un grand pas en avant vers l'introduction d'un service
civil en Suisse. Sa mise en oeuvre a connu un "chemin de croix" long de 90
ans et qui a connu de nombreuses péripéties.
</LD>
<TX>
La première pétition en faveur des objecteurs de conscience a été déposée en
1903: elle ouvre une longue suite de débats qui vont occuper le Conseil
fédéral, le Parlement et le peuple suisse. Plus tard, on remarquera la motion
déposée par le dirigeant syndical Hermann Greulich et les interventions de la
Ligue internationale des femmes pour la paix et de 35 pasteurs des Grisons en
1917.
</TX>
<ST>
Objecteurs non reconnus
</ST>
<TX>
Durant le demi-siècle suivant, deux motions, deux postulats, une pétition et
une initiative parlementaire ont été refusées. Le refus de servir menait
invariablement en prison. Par contre, le refus de porter des armes pour
raisons de conscience était admis: il était effectué dans les troupes
sanitaires.
</TX>
<TX>
Ce n'est qu'en 1950 que la loi fédérale sur le service militaire a allégé les
peines infligées pour refus de servir. Les objecteurs de conscience qui
invoquaient des motifs religieux ont pu purger leur peine en régime de
semi-liberté.
</TX>
<TX>
Après plusieurs interventions parlementaires infructueuses concernant
l'introduction d'un service civil, la loi sur le service militaire a été
modifiée le 5 octobre 1967. La peine maximale pour tout objecteur qui
invoquait de sérieux motifs de conscience ou religieux a alors été fixée à
six mois.
</TX>
<ST>
Un oui après deux non
</ST>
<TX>
Le 4 décembre 1977, le peuple suisse refusait par 62 % de non d'introduire
une base constitutionnelle pour un service civil de remplacement. Tous les
cantons avaient refusé le contre-projet du Conseil fédéral à l'initiative de
Münchenstein.
</TX>
<TX>
L'initiative populaire "pour un authentique service civil" fondé sur la
preuve par l'acte a été refusée le 26 février 1984 par 64 % des votants,
ainsi que 19 cantons et 5 demi-cantons.
</TX>
<TX>
Par contre, le 2 juin 1991, le corps électoral a approuvé la modification du
code pénal militaire (la réforme "Barras"). Elle prévoit que les objecteurs
souffrant d'un grave conflit de conscience pourront effectuer un service de
remplacement.
</TX>
<TX>
Depuis le 15 juillet 1991, les objecteurs ne sont plus condamnés à des peines
de prison, s'ils rendent crédible qu'ils souffrent d'un conflit de conscience
si grave qu'ils ne peuvent accomplir leur service militaire. Les tribunaux
les condamnent alors à un travail de remplacement au service de la communauté
et dont la durée atteint au moins une fois et demie celle du service
militaire (mais au maximum deux ans).
</TX>
<ST>
La Constitution modifiée en 1992
</ST>
<TX>
Lors de la session d'hiver 1991, l'Assemblée fédérale a proposé au peuple et
aux cantons un nouvel article 18, alinéa 1, de la Constitution fédérale. La
formule "Chaque Suisse est tenu au service militaire" a été complétée par "La
loi prévoit l'organisation d'un service civil". Cette modification a été
approuvée le 17 mai 1992 par 82,5 % de oui. Aucun canton n'a voté non.
</TX>
<TX>
Le Conseil fédéral a finalement donné son aval à un projet de loi sur le
service civil le 22 juin 1994. Ainsi, l'objecteur qui aura rendu crédible,
devant une commission formée de civils, le fait qu'il ne peut concilier le
service militaire avec sa conscience, pourra effectuer un service à la
communauté de durée égale à une fois et demie celle du service militaire.
</TX>
<ST>
trois encadrés suivent.
</ST>
</DOC>
