<DOC>
<DOCID>ATS.950725.0097</DOCID>
<DOCNO>ATS.950725.0097</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950725
</DT>
<PT>
113000
</PT>
<SC>
bsf047 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c8isr c8pse int aet
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
israël olp négociations mercredi
</KW>
<TI>
Négociations israélo-palestiniennes sur l'autonomie en Cisjordanie Reprise
mercredi en Europe, selon M. Peres
</TI>
<LD>
Jérusalem, 25 juil (ats/afp) Les négociations israélo-palestiniennes sur
l'extension de l'autonomie en Cisjordanie vont se poursuivre mercredi en
Europe, a indiqué le ministre israélien des Affaires étrangères, Shimon
Peres. Les discussions avaient été suspendues lundi après l'attentat près de
Tel Aviv.
</LD>
<TX>
"Il est impossible de poursuivre les discussions ici (en Israël)", a déclaré
M. Peres dans une interview publiée mardi par le quotidien Jerusalem Post. Le
quotidien indique que la décision de changer le lieu des négociations a été
prise de crainte de manifestations en Israël, à la suite de l'attentat commis
lundi par un kamikaze palestinien. L'explosion avait tué cinq passagers d'un
autobus à Ramat Gan, près de Tel Aviv.
</TX>
<ST>
Peut-être en Italie
</ST>
<TX>
Le premier ministre Yitzhak Rabin a suspendu les négociations qui avaient
repris dimanche sur les rives de la Morte jusqu'à ce que les victimes de
l'attentat soient enterrées. Elles devaient l'être dans la journée de mardi.
MM. Rabin et Peres doivent décider du lieu des négociations dans la journée
de mardi. La presse israélienne a une nouvelle fois évoqué la possibilité que
ces discussions aient lieu à Florence (Italie), dans une base militaire.
</TX>
<TX>
Les deux parties tentent de s'entendre sur un redéploiement de l'armée
israélienne en dehors des zones peuplées de Cisjordanie, sur le transfert des
pouvoirs civils et sur les modalités des élections à un Conseil de
l'autonomie.
</TX>
<ST>
Condoléances de M. Moubarak
</ST>
<TX>
De son côté, le président égyptien, Hosni Moubarak, a adressé lundi ses
condoléances aux dirigeants israéliens. Dans des messages envoyés à son
homologue israélien, Ezer Weizman, et au premier ministre, Yithzak Rabin, M.
Moubarak a souligné que l'attentat "a tué beaucoup d'innoncents", mais qu'il
"n'empêche pas le processus de paix de continuer".
</TX>
<TX>
Par ailleurs, parmi les blessés victimes de l'attentat, une Israélienne, mère
de famille de 35 ans, figurait également parmi les 48 blessés du bus qu'un
intégriste musulman avait détruit avec une bombe le 19 octobre 1994 à Tel
Aviv, faisant 22 morts. "Soit je n'ai pas de chance, soit j'en ai beaucoup.
Je me demande dans quel cas je suis", a-t-elle déclaré au quotidien Jerusalem
Post.
</TX>
</DOC>
