<DOC>
<DOCID>ATS.940823.0095</DOCID>
<DOCNO>ATS.940823.0095</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940823
</DT>
<PT>
120400
</PT>
<SC>
bsf057 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c8isr pal
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
israel palestine transfert pouvoirs
</KW>
<TI>
Transfert des pouvoirs en Cisjordanie Israéliens et Palestiniens espèrent
parapher l'accord mercredi.
</TI>
<LD>
Le Caire, 23 août (ats/afp) Israéliens et Palestiniens tentaient mardi au
Caire de finaliser l'accord sur le transfert de pouvoirs civils en
Cisjordanie, en vue de le parapher mercredi. Les deux délégations sont
présidées par le coordinateur de l'administration israélienne en Cisjordanie,
le général Danny Rothschild, et le "ministre" palestinien du Plan et de la
Coopération internationale Nabil Chaath.
</LD>
<TX>
M. Chaath a affirmé que les deux parties "tenteront d'achever" mercredi leurs
pourparlers. A l'ouverture de la session lundi, le négociateur palestinien
avait affirmé que les deux délégations étaient prêtes à travailler "jour et
nuit" pour atteindre ce but. M. Chaath et le ministre israélien des Affaires
étrangères Shimon Peres avaient convenu de la conclusion d'un accord sur la
passation des pouvoirs dans les domaines de l'enseignement, du tourisme, des
affaires sociales, de la santé ainsi que du budget et de la taxation.
</TX>
<TX>
Le transfert des pouvoirs dans le secteur de l'enseignement en Cisjordanie a
commencé dimanche et sera achevé le 29 août, avant la rentrée scolaire prévue
début septembre. Les quatre autres sphères devraient être remises à
l'Autorité palestinienne au cours des "deux semaines suivant" la conclusion
de l'accord, selon M. Chaath. La passation des pouvoirs civils doit être
suivie par des négociations sur le redéploiement des forces israéliennes en
dehors des zones palestiniennes peuplées et par l'élection d'un Conseil de
l'autonomie.
</TX>
<TX>
Les négociations sur les modalités des élections n'ont toujours pas débuté.
Initialement prévues en juillet par la déclaration de principes sur
l'autonomie, les élections ont déjà été reportées à deux reprises.
</TX>
</DOC>
