<DOC>
<DOCID>ATS.940327.0032</DOCID>
<DOCNO>ATS.940327.0032</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940327
</DT>
<PT>
163000
</PT>
<SC>
bsf065 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c7soa mil reg
</DE>
<AU>
ha vf
</AU>
<KW>
afsud rencontre de klerk buthelezi synthese
</KW>
<TI>
Afrique du Sud: rencontre du président et du chef de l'Inkhata Forte tension
au Natal synthèse du week-end.
</TI>
<LD>
Durban, 27 mars (ats/afp/reuter) Après cinq heures d'entretiens avec le chef
zoulou Mangosuthu Buthelezi, le président sud-africain Frederik de Klerk a
fait état samedi de "progrès" des chances d'organiser des élections libres et
équitables dans la province du Natal en avril. Le Congrès national africain
(ANC) a déclaré dimanche qu'il accroîtrait ses actions de masse jusqu'à ce
que M. Buthelezi accepte le processus électoral.
</LD>
<TX>
Comme on lui demandait s'il se sentait plus optimiste quant au déroulement
des élections au Natal, Frederick de Klerk a répondu: "Oui, bien que les
défis à relever soient formidables. Il prévaut sur le terrain une instabilité
très difficile à contrôler pour n'importe quel dirigeant."
</TX>
<TX>
Le président de Klerk et le chef zoulou Buthelezi ont reconnu que la violence
restait très préoccupante au Natal et au KwaZulu, bastions des quelque neuf
millions de Zoulous du pays. Ils ont jugé nécessaire de se consulter à
nouveau et d'associer à leurs entretiens le roi Goodwill Zwelithini et Nelson
Mandela.
</TX>
<ST>
Droit démocratique au boycott
</ST>
<TX>
Dans un communiqué publié conjointement avec Frederick de Klerk, Mangosuthu
Buthelezi réaffirme qu'il est disposé à faciliter les élections en dépit de
son opposition à la constitution provisoire de l'après-apartheid. Le fait que
l'Inkatha exerce son "droit démocratique" de boycotter le scrutin ne signifie
pas que le gouvernement du KwaZulu entende faire obstruction à la liberté
d'expression politique, dit le communiqué.
</TX>
<TX>
Le numéro 2 de l'ANC, Cyril Ramaphosa, s'est félicité de la rencontre samedi
du président sud-africain Frederik de Klerk et de M. Buthelezi, également
premier ministre du bantoustan "autonome" du KwaZulu, tout en avertissant que
les initiatives politiques n'étaient pas suffisantes pour le Natal. "Nous
insistons pour que les forces de sécurité protègent la vie de notre peuple et
garantissent les élections", a-t-il déclaré.
</TX>
<TX>
L'ANC, a-t-il indiqué, s'est lancée dans une vaste campagne de protestation.
"Celle-ci se poursuivra jusqu'à ce que M. Buthelezi et le gouvernement
acceptent que notre peuple puisse bénéficier de l'espace politique"
nécessaire au scrutin, a-t-il ajouté.
</TX>
<TX>
Vendredi déjà, quelque 100 000 partisans de l'ANC ont défilé dans le centre
de Durban en réclamant la liberté de vote au Natal. Des heurts entre
partisans de l'Inkatha et de l'ANC ont fait quatre morts, dont deux enfants
en bas âge, à Bhambayi, au sud de Durban, a rapporté la police. Plusieurs
véhicules blindés sont allés rétablir l'ordre dans la cité.
</TX>
<ST>
Renforts militaires annoncés
</ST>
<TX>
Frederik de Klerk avait annoncé jeudi qu'il déploierait des renforts
militaires au Natal. Cent trois personnes au moins ont été tuées en une
semaine dans la province. Plus de 15 000 personnes ont trouvé la mort au
cours d'incidents du même type depuis quatre ans en Afrique du Sud, dont
beaucoup au Natal.
</TX>
<TX>
L'observateur indépendant Mary de Haas a fait état de quatre autres meurtres
vendredi soir et samedi matin dans la région rurale noire de Ntambnana, près
d'Empangeni, à 200 km au nord de Durban, théâtre d'affrontements depuis
plusieurs jours: "Des femmes ont dormi dans la brousse toute la semaine.".
</TX>
</DOC>
