<DOC>
<DOCID>ATS.940901.0065</DOCID>
<DOCNO>ATS.940901.0065</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940901
</DT>
<PT>
160700
</PT>
<SC>
bsf113 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
vd comm int
</DE>
<AU>
rf ga
</AU>
<KW>
vaud medias avenir congres
</KW>
<TI>
Congrès à Lausanne sur l'avenir des médias en l'an 2000 Rôle primordial du
"local" dans un paysage audiovisuel mondial.
</TI>
<LD>
Lausanne, 1er sept (ats) Les médias de l'an 2000 auront, techniquement, une
dimension mondiale. Mais l'information locale gardera toute sa raison d'être,
en permettant au lecteur de s'identifier à un produit. Tel est le contraste
relevé jeudi à Lausanne au cours d'un congrès de l'association "Agir pour
demain".
</LD>
<TX>
Pour le journaliste de "l'Hebdo" Bruno Guissani, qui rentre d'un séjour aux
Etats-Unis, l'avenir est au "journal électronique". Il a ainsi pu constater
que l'ordinateur avait permis de faire fusionner la télévision, la presse et
le téléphone, a-t-il relevé lors du congrès consacré à l'avenir des médias.
</TX>
<ST>
Les autoroutes de l'information
</ST>
<TX>
Ces recherches ont conduit l'Américain Roger Fidler à mettre au point un
prototype de journal électronique. Il se présente sous la forme d'un bloc A4
avec un écran, qui doit permettre non seulement d'épargner les quelque 50 % à
60 % du coût des journaux consacrés à l'impression et à la distribution, mais
encore d'accéder aux "nouvelles autoroutes de l'information".
</TX>
<TX>
L'avenir des médias est ainsi au mode interactif. Le consommateur
d'informations devient un acteur. Le journal électronique conçu par Roger
Fidler permet tout à la fois de lire les journaux, de recevoir ou d'envoyer
des fax ou des messages, de communiquer avec des banques de données
spécialisées et d'échanger des messages avec le journal.  Muni d'un
synthétiseur de voix, l'appareil permet même à son utilisateur de recevoir
des images commentées d'un évènement.
</TX>
<TX>
Avec un million et demi d'ordinateurs, la Suisse est le pays le plus
"informatisé" d'Europe, a encore relevé Bruno Giussani. Mais le pays a pris
beaucoup de retard, selon le journaliste, qui explique cet état de fait par
le monopole téléphonique et télévisuel, les lenteurs législatives et le
protectionnisme dont bénéficient les éditeurs de journaux.
</TX>
<ST>
Reconnaissance des chemins vicinaux
</ST>
<TX>
Si la technique peut permettre d'accéder à une autoroute médiatique, les
chemins vicinaux ne doivent pas être négligés. Tel est le crédo défendu aussi
bien par Guillaume Chenevière, directeur de la Télévision suisse romande
(TSR), que par le rédacteur en chef du "Nouvelliste", Hermann Pellegrini.
</TX>
<TX>
Pour le premier, "l'avenir appartient aux chaînes qui seront complètement
dans le local et qui miseront sur l'interactivité". Se rapprocher des gens
est un élément essentiel pour Guillaume Chenevière, qui estime que la TSR
traite trop peu d'informations régionales à l'heure actuelle.
</TX>
<TX>
Hermann Pellegrini va dans le même sens. Pour lui, il n'y a d'avenir, à côté
des "autoroutes médiatiques", que pour une presse très régionale. "Même les
sujets suisses ou internationaux doivent avoir une couleur locale",
estime-t-il. Ce qui ne doit pas empêcher le journal du terroir de se doter de
moyens de diffusion performants, à l'instar d'un journal électronique par
exemple.
</TX>
</DOC>
