<DOC>
<DOCID>ATS.941125.0124</DOCID>
<DOCNO>ATS.941125.0124</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941125
</DT>
<PT>
102300
</PT>
<SC>
bsf041 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
sozv fin sta
</DE>
<AU>
br sk
</AU>
<KW>
suisse assurances privees 1993 progression
</KW>
<TI>
Les assurances privées en nette progression en 1993 en Suisse.
</TI>
<LD>
Berne, 25 nov (ats) Les Suisses s'assurent de plus en plus. En 1993, ils ont
payé en moyenne 4556 francs de primes d'assurance privée par personne, soit
7,7 % de plus que l'année précédente. C'est ce qui ressort d'un rapport
publié vendredi par l'Office fédéral des assurances privées (OFAP).
</LD>
<TX>
Les assurances et réassurances privées ont encaissé 65,1 milliards de francs
de primes en 1993 (60,2 milliards en 1992). De cette somme, 44,8 milliards de
francs sont retournés dans les poches des assurés sous forme de prestations
d'assurance (42,1 milliards en 1992), soit une hausse de 6,4 % par rapport à
1992.
</TX>
<TX>
Les primes d'assurance provenant de l'étranger ont une nouvelle fois
représenté près de la moitié des recettes engrangées par les institutions
suisses. Celles provenant des affaires directes suisses se sont montées à
31,8 milliards de francs, soit une hausse de 8,8 % par rapport à 1992.
Celle-ci se situe toujours largement au-dessus de la croissance économique
moyenne de la Suisse (1,4 %). Les prestations d'assurance en Suisse ont
atteint 21,5 milliards de francs, soit 5,6 % de plus qu'en 1992.
</TX>
<ST>
Boom de l'assurance vie
</ST>
<TX>
C'est surtout le secteur de l'assurance vie qui a connu une augmentation du
volume des primes: de 12,3 % (7,4 % en 1992) pour atteindre 19,4 milliards de
francs. L'OFAP explique cette évolution par la mauvaise situation économique:
les faibles taux d'intérêt et le besoin de mieux assurer l'avenir ont pu
favoriser la conclusion de contrats d'assurance vie.
</TX>
<TX>
Dans le domaine de l'assurance dommages, les primes encaissées se sont
montées à 12,4 milliards de francs. Cela représente une augmentation de 3,7
%, inférieure à celle de l'année précédente (5,2 '). Plus de 140 institutions
d'assurance et de réassurance ont opéré sur le marché suisse en 1993. Parmi
elles, 27 étaient des sociétés étrangères.
</TX>
</DOC>
