<DOC>
<DOCID>ATS.950613.0127</DOCID>
<DOCNO>ATS.950613.0127</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950613
</DT>
<PT>
183500
</PT>
<SC>
bsf171 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi ecps come
</DE>
<AU>
my ct lp
</AU>
<KW>
suisse schweizerische reederei neptune 1994
</KW>
<TI>
Schweizerische Reederei und Neptun: Plus de cinq millions de pertes en 1994
pour la filiale de Migros.
</TI>
<LD>
Bâle, 13 juin (ats) La société Schweizerische Reederei und Neptun (SRN) a de
nouveau réalisé des pertes de plusieurs millions en 1994.  Le déficit est
ainsi passé de 4,9 millions de francs en 1993 à 5,1 millions en 1994. La
situation économique et la crise du transport fluvial suisse posent de gros
problèmes.
</LD>
<TX>
SRN, filiale de la Migros, a fêté son 75e anniversaire l'année passée. 1994 a
également été la deuxième année d'un programme d'assainissement en trois
étapes d'un an. Les raisons de fêter ne sont cependant pas au rendez-vous: ni
le rendement ni le chiffre d'affaires ne sont conformes aux objectifs du
groupe, selon le rapport de gestion présenté mardi lors de l'assemblée
générale.
</TX>
<ST>
Pertes également pour la maison-mère
</ST>
<TX>
Le chiffre d'affaires du groupe est passé de 189 millions de francs en 1993 à
194,9 millions en 1994. Pour la maison-mère, à Bâle, le chiffre d'affaires a
reculé, passant de 80,2 millions à 77,9 millions de francs, alors que la
perte a plus que doublé, à 5,6 millions, contre 2,5 millions en 1993.
</TX>
<TX>
Le cash-flow a évolué plus favorablement, en raison notamment d'une
contribution d'assainissement de Migros. Pour le groupe, le cash-flow s'est
élevé à 4,2 (2,6) millions de francs et pour la maison-mère à 5,9 (3,2)
millions.
</TX>
<TX>
Le résultat du groupe est également influencé par des coûts de
restructuration extraordinaires et des provisions pour un montant de 8,6
millions de francs. Des revenus extraordinaires pour 6,9 millions de francs,
provenant de désinvestissements et de contributions d'assainissement, ont
également joué un rôle.
</TX>
<ST>
Faibles tonnages
</ST>
<TX>
Le résultat opérationnel négatif est dû avant tout au bas niveau des tarifs
de fret, particulièrement pour le tranport de marchandises liquides, ainsi
qu'à des pertes de tonnage dans les domaines importants de la terre glaise et
des céréales, selon la direction. La situation difficile de l'industrie du
fer et de l'acier a également diminué le volume transporté dans ce domaine.
</TX>
<TX>
L'évolution du transport par container est pour sa part réjouissante: SRN a
pu consolider sa position de leader sur le cours supérieur du Rhin. Une
croissance a également été constatée dans le secteur des expéditions
internationales. SRN a réalisé 60 % de son chiffre d'affaires hors de Suisse.
L'effectif du groupe comprenait 386 collaborateurs à fin 1994, contre 390 un
an auparavant.
</TX>
</DOC>
