<DOC>
<DOCID>ATS.951222.0014</DOCID>
<DOCNO>ATS.951222.0014</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
4148
</LE>
<DT>
951222
</DT>
<PT>
194452
</PT>
<RT>
173823
</RT>
<SC>
bsf147 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
vd ecpa ecps div
</DE>
<AU>
bu fp uc
</AU>
<KW>
vd manifestation prix porcs migros 2e synth
</KW>
<TI>

Centres de distribution Migros à Ecublens (VD) bloqués Les paysans
se retirent après plus de 17 heures de siège


</TI>
<ST>
2e synthèse

</ST>
<LD>
Ecublens, 22 déc (ats) Les agriculteurs qui bloquaient depuis
01h00 vendredi l'accès aux centres de distribution Migros à
Ecublens (VD) ont levé le siège vers 18h30, a communiqué
Migros-Vaud vendredi soir. Le trafic et l'approvisionnement des
surfaces de vente seront rétablis. L'incident aura des suites
judiciaires.



</LD>
<TX>
Plus de deux cent agriculteurs étaient rassemblés depuis 01h00
vendredi devant les centres de distribution Migros à Ecublens et en
bloquaient l'accès. Pour obtenir une augmentation du prix du porc,
ils entendaient rester "jusqu'à Noël, s'il le faut".

</TX>
<TX>
La situation s'est débloquée et les manifestants se sont retirés
en fin d'après-midi. "Sensible aux difficultés de certains
agriculteurs, la direction de Migros Vaud est d'autant plus
reconnaissante à ces derniers d'avoir renoncé à entraver l'accès de
sa centrale", a-t-elle écrit dans un communiqué publié vers 19h00.
Par leur décision, ils ont fait preuve de "sens des responsabilité"
et de "respect". Le travail de l'entreprise pourra reprendre
normalement.

</TX>
<ST>
La Migros porte plainte

</ST>
<TX>
A Zurich, la Fédération des coopératives Migros a décidé de
déposer plainte, a-t-elle indiqué par communiqué. Le prix de 3
francs 40 le kilo de porc, payé actuellement par la Migros, est un
prix de soutien, estime-t-elle. Il sera maintenu durant les Fêtes,
alors qu'il devrait être plus bas en regard de la demande,
poursuit-elle.

</TX>
<TX>
Selon une porte-parole de la Migros à Ecublens, les pertes
occasionnées par la non-livraison de marchandises auprès des
différents magasins est très importante. Aucun véhicule n'a pu
entrer ou sortir des entrepôts de Migros depuis 05h00, heure à
laquelle ils se mettent habituellement en mouvement pour
ravitailler les surfaces commerciales.

</TX>
<TX>
Les employés du géant orange, au nombre d'un millier à Ecublens,
ont pu se rendre sur leur lieu de travail. Plusieurs d'entre eux se
sont pourtant vu contraints à l'inactivité, en particulier les
chauffeurs.

</TX>
<ST>
Organisations agricoles pas impliquées

</ST>
<TX>
Les agriculteurs ont déclaré de leur côté que leurs
organisations ne sont pas impliquées dans ce mouvement. Il s'agit
d'une action spontanée de la base, affirment-ils. Marcel Sandoz à
la tête de l'Union suisse des paysans se demande tout de même si la
multiplication des manifestations reste indiquée. "Le
mécontentement des consommateurs et le durcissement des rapports
entre les producteurs et les distributeurs pourraient être
contre-productif", a-t-il indiqué.

</TX>
<TX>
Le 18 novembre dernier, des centaines de paysans avaient bloqué
avec des tracteurs dans la nuit les centres de distribution de
Migros et de Coop dans plusieurs villes suisses. M. Loeb précise
que les stocks de viande dans les surfaces commerciales sont
suffisants pour deux jours.

</TX>
<TX>
Le grand distributeur, estimant l'offre excédentaire, a baissé
cette semaine de 3,60 francs à 3,40 francs par kilo le prix d'achat
du porc. Une délégation de producteurs et de bouchers s'était
rendue lundi aux abattoirs de Courtepin (FR) et Bazenheid (SG) pour
se faire une idée précise de la situation. Dans un communiqué
publié jeudi par l'Union des paysans thurgoviens, les producteurs
de porc ont rejeté catégoriquement les reproches de surproduction
lancés par le géant orange.

</TX>
<TX>
Dans l'immédiat, les consommateurs seront peu touchés par
l'action. Selon M. Loeb, les filiales Migros qui dépendent
d'Ecublens ont tous les produits dans leurs stocks.

</TX>
<ST>
Photo Keystone à disposition

</ST>
<TB>
Note aux rédactions:
La dépêche a été actualisée. Titre et surtitre sont nouveaux. Le
1er paragraphe a été remanié. Les 2e et 3e paragraphes sont
nouveaux. Le dernier paragraphe a été modifié.
</TB>
</DOC>
