<DOC>
<DOCID>ATS.950131.0089</DOCID>
<DOCNO>ATS.950131.0089</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950131
</DT>
<PT>
144200
</PT>
<SC>
bsf117 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
parn jus ecpt
</DE>
<AU>
br sk
</AU>
<KW>
conseil nat egalite sexes loi developpement
</KW>
<TI>
Loi sur l'égalité entre femmes et hommes Le Conseil national revoit en partie
sa version restrictive développement.
</TI>
<LD>
Berne, 31 jan (ats) Le Conseil national s'est partiellement rallié mardi à la
version des Etats, plus favorable aux femmes, dans la loi sur l'égalité. Il
sera ainsi interdit dès l'embauche de discriminer sur la base du sexe. Par
contre, le fardeau de la preuve ne sera allégé que lors de discriminations
salariales.
</LD>
<TX>
Le Conseil national a maintenu quelques divergences avec le Conseil des
Etats, qui doit encore se prononcer. Mais dans le point central de la loi sur
l'égalité entre femmes et hommes, le National s'est rallié à la version des
Etats. Il sera interdit de discriminer sur la base du sexe "à l'embauche, à
l'attribution des tâches, à l'aménagement des conditions de travail, à la
rémunération, à la formation et au perfectionnement professionnels, à la
promotion et à la résiliation des rapports de travail".
</TX>
<ST>
Boomerang
</ST>
<TX>
Le National a refusé par 111 voix contre 58 d'exclure l'embauche, comme il
l'avait fait lors de la première lecture. Samuel Schmid (UDC /BE) et Toni
Bortoluzzi (UDC/ZH) avaient pourtant fait valoir que l'inclusion de
l'embauche représenterait une charge administrative trop importante pour les
petites et moyennes entreprises, le dernier brandissant même la menace du
référendum.
</TX>
<TX>
Trix Heberlein (PRD/ZH) leur a rappelé que la liberté contractuelle était
maintenue. Et Margrith von Felten (PS/BS) a montré que l'exclusion de
l'embauche autorisait explicitement la discrimination à ce stade. Il
suffirait de pas engager de femmes pour éviter des discriminations, a ajouté
le conseiller fédéral Arnold Koller.
</TX>
<TX>
Restant sur ses positions, le Conseil national a par contre restreint
l'allégement du fardeau de la preuve aux questions salariales. Dans ces cas,
il suffira aux employés de rendre la discrimination vraisemblable: à
l'employeur de prouver l'inverse. Le National a refusé par 89 voix contre 87
de permettre aux victimes de discriminations de se défendre plus facilement
dans les domaines touchant l'embauche et les rapports de travail.
</TX>
<ST>
Indemnités différenciées
</ST>
<TX>
En cas de discrimination, la loi prévoit le droit à des indemnités.
Contrairement au Conseil des Etats, la Chambre du peuple a introduit par 101
voix contre 60 une différenciation entre les cas de discrimination portant
sur un refus d'engagement d'une part et ceux portant sur la résiliation de
rapports de travail ou le harcèlement sexuel d'autre part. Dans le premier
cas, les indemnités versées ne devront pas excéder trois mois de salaire;
dans le second cas, le maximum est fixé à six mois de salaire.
</TX>
<TX>
Le Conseil national n'a par ailleurs pas maintenu sa définition restrictive
du harcèlement sexuel. Il s'est rallié par 104 voix contre 61 au Conseil des
Etats, en précisant la définition par des exemples. La formule choisie
complète le code des obligations. Comme l'employeur doit déjà protéger et
respecter la personnalité du travailleur, il devra en particulier veiller à
ce que les travailleurs ne soient pas harcelés sexuellement et qu'ils ne
soient pas désavantagés en raison de tels agissements.
</TX>
<ST>
Droit de plainte
</ST>
<TX>
La Chambre du peuple a en outre suivi le Conseil des Etats sur la question du
droit de plainte des organisations. La loi prévoit que certaines
organisations ont qualité pour agir en leur propre nom en vue de faire
constater une discrimination. L'issue du procès doit affecter "un nombre
considérable de rapports de travail".
</TX>
<TX>
La majorité du conseil a refusé par 86 voix contre 84 une proposition de
minorité défendue par Heinz Allenspach (PRD/ZH). Il estimait que si l'action
en constatation portait sur la discrimination d'une seule personne, elle ne
pouvait se faire qu'avec le consentement de la personne concernée.
</TX>
</DOC>
