<DOC>
<DOCID>ATS.940706.0120</DOCID>
<DOCNO>ATS.940706.0120</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940706
</DT>
<PT>
110100
</PT>
<SC>
bsf040 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
jus comm zh
</DE>
<AU>
pep sn pi
</AU>
<KW>
zh affaire huber beat curti acte accusation
</KW>
<TI>
Administration cantonale zurichoise en eaux troubles L'éditeur Beat Curti
doit répondre de corruption.
</TI>
<LD>
Zurich, 6 juil (ats) L'éditeur et commerçant zurichois Beat Curti doit
répondre de corruption active. L'acte d'accusation a été remis lundi au
Tribunal de district de Zurich, a fait savoir mercredi le juge d'instruction
Emil Frei. Le procès se tiendra l'année prochaine.
</LD>
<TX>
A l'instar du restaurateur Rudolf Bindella et d'autres personnes, Beat Curti
est impliqué dans l'affaire Raphaël Huber, cette affaire de corruption de
l'administration cantonale zurichoise.
</TX>
<TX>
Ex-chef de la division économique du Département cantonal des finances,
Raphaël Huber était notamment responsable de l'attribution des patentes de
restaurants. Il est accusé de corruption passive dans 25 cas, ainsi que
d'abus de fonction. Il aurait encaissé indûment plus de deux millions de
francs. Le juge avait parlé de pots-de-vin de 2,38 millions de francs en
février 1993.
</TX>
<ST>
Multiples ramifications
</ST>
<TX>
Une série de personnalités zurichoises sont impliquées dans l'affaire.
L'éditeur zurichois Beat Curti, également propriétaire d'une chaine de
magasins alimentaires, partage avec deux autres personnes l'accusation de
corruption active.
</TX>
<TX>
Propriétaire d'une vaste société gastronomique, Rudolf Bindella doit répondre
de corruption active, faux dans les titres, fraude fiscale. Un autre
restaurateur, Hugo Holenstein, doit répondre des mêmes délits, le
restaurateur Alfred Tschanz de complicité. La compagne de Raphaël Huber,
Marina Kreutzmann, est accusée de complicité à corruption passive, de
tentative d'instigation à soustraction de preuve et d'entrave à l'action
pénale.
</TX>
<ST>
Accusations rejetées
</ST>
<TX>
Tous les accusés réfutent les accusations formulées et se sont déclarés
innocents, écrit le juge Frei dans son communiqué. Ils ont reçu l'acte
d'accusation en même temps que le tribunal.
</TX>
<TX>
L'affaire Huber est l'une des plus grosses affaires de corruption de Suisse.
L'enquête se poursuit, touchant une trentaine d'autres personnes des milieux
gastronomiques et immobiliers. En sont l'objet Paul Wiederkehr, ancien chef
de l'office de la santé et de l'économie de la ville de Zurich, ainsi qu'un
autre fonctionnaire municipal du service des immeubles, a indiqué à l'ATS M.
Frei. Le juge n'a pas voulu donner d'autres détails.
</TX>
<TX>
Raphaël Huber, aujourd'hui âgé de 52 ans, avait été arrêté le 12 novembre
1991 sur ordre du chef du département zurichois des finances Eric Honegger.
Haut fonctionnaire dans ce département depuis 1979, M. Huber était
responsable de l'attribution des patentes de restaurateurs.
</TX>
<TX>
Il vivait sur un grand pied et avait notamment investi plusieurs millions de
francs dans sa propriété en Toscane (Italie). De l'avis du juge zurichois, le
salaire de Raphaël Huber ne suffisait en aucun cas à financer son train de
vie.
</TX>
<TX>
L'enquête s'était révélée particulièrement ardue. L'affaire avait de
multiples ramifications. Plusieurs personnes avaient été placées
provisoirement en détention provisoire. Raphaël Huber avait passé dix mois en
prison.
</TX>
<ST>
photo Key à disposition.
</ST>
</DOC>
