<DOC>
<DOCID>ATS.950707.0129</DOCID>
<DOCNO>ATS.950707.0129</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950707
</DT>
<PT>
095100
</PT>
<SC>
bsf027 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi ecpi ecps ecpc
</DE>
<AU>
cz lp jn
</AU>
<KW>
suisse marché lunette soleil éclairage
</KW>
<TI>
Le marché des lunettes de soleil est aveuglé par son atomisation Manque de
normes - boom des modèles pour enfants éclairage par Alexa Clemenz-Berger,
ATS
</TI>
<LD>
Berne, 7 juil (ats) Par peur des rayons ultra-violets (UV), les amateurs de
soleil se protègent avec des lunettes de soleil. En Suisse comme au niveau
international, aucune norme ne régit leur qualité. Le marché, trop atomisé,
empêche l'adoption de standards.  Ce, au moment où les lunettes pour enfants
sont en plein boom.
</LD>
<TX>
L'excès de rayons UV peut affecter la capacité visuelle et mener à la cessité
complète. Les yeux des enfants sont particulièrement exposés de par leur
extrême transparence. Ce n'est qu'à l'âge de 20 ans que l'oeil commence à
développer une autoprotection contre les UV et la lumière. Celle-ci est
mesurée en en nanomètres (1nm équivaut à un millionième de millimètre).
</TX>
<TX>
La sensibilisation de la population sur les effets dommageables des rayons UV
a conduit à ce que la majeure partie des lunettes de soleil est vendue avec
la mention "protection totale conte les UV" ou encore "protection optimale
contre le soleil". Pourtant, seul l'additif "jusqu'à 400 nm" constitue une
mise en garde suffisante.
</TX>
<ST>
Les normes font défaut
</ST>
<TX>
En Suisse comme ailleurs, les normes de protection contre les rayons UV font
défaut. Des normes européennes sont pour l'instant en discussion et en
procédure de consultation dans certains pays.  En 1996, des standards à
l'échelle continentale devraient être introduits, explique Benjamin Koller,
responsable du marketing chez Polaroid.
</TX>
<TX>
"Nous espérons qu'avec cela les moutons noirs, à savoir les lunettes de
mauvaise qualité, disparaîtront du marché", dit encore Benjamin Koller.
Ensuite, il faudra prendre les devants pour lutter contre l'importation de
lunettes bon marché, qui ne respecteront pas les exigences européennes.
</TX>
<TX>
Selon les indications de la branche, les lunettes de soleil vendues
annuellement en Suisse représentent un butin estimé entre 65 et 75 millions
de francs. La filiale helvétique de la société américaine Polaroid contrôle
10 à 15 % du marché indigène, selon ses propres renseignements. Les
importations ont atteint en 1994 une contre-valeur de 11 millions de francs,
d'après les statistiques douanières de la Confédération.
</TX>
<ST>
Marché anarchique
</ST>
<TX>
Les prix de vente varient fortement. La fourchette va de 5 francs pour les
lunettes d'enfants et 100 francs pour les lunettes de marque. Le prix moyen
se situe aux alentours de 40 francs.  Quelque 100 vendeurs et importateurs se
partagent le marché suisse.  Au niveau mondial, ce sont environ 10 000
producteurs qui sont actifs dans le domaine, selon l'Association suisse des
opticiens (ASO).
</TX>
<TX>
A côté de marques comme Polaroid ou Lunetta, ou celles de designers comme
Charles Jourdan et Yves Saint-Laurent, la plupart des lunettes de soleil
vendues le sont sans dénomination particulière. Ces dernières proviennent
avant tout d'Extrême-Orient, d'Italie et de France. "C'est un marché
totalement anarchique", affirme Markus Jäggi, secrétaire de l'ASO.  Il est
difficile dans ces conditions de se mettre d'accord sur des normes et des
déclarations.
</TX>
<TX>
Markus Jäggi ne peut préciser le chiffre d'affaires de la branche. Les
informations en provenance des quelque 1000 membres de l'ASO, qui emploient
4000 collaborateurs, font cruellement défaut.  Il estime que moins de la
moitié des ventes est réalisée dans le commerce spécialisé. Celui-ci est
plutôt actif dans le domaine des lunettes de soleil médicales. Chez Polaroid,
on écoule environ 40 % des lunettes dans le commerce spécialisé et une
quantité équivalente par le canal des magasins de sport.
</TX>
<ST>
Croissance grâce aux lunettes pour enfants
</ST>
<TX>
La peur des rayons UV a entraîné une progression des ventes sur le marché
suisse ces dernières années. Selon les spécialistes, cette hausse trouve son
origine principalement dans le boom des modèles pour enfants. Alors que le
taux de croissance des lunettes pour adultes s'établit entre 5 et 10 %, celui
des lunettes pour les mômes est de 20 %, voire davantage.
</TX>
<ST>
encadré suit
</ST>
</DOC>
