<DOC>
<DOCID>ATS.950918.0019</DOCID>
<DOCNO>ATS.950918.0019</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950918
</DT>
<PT>
185000
</PT>
<SC>
bsf137 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
cef
</OC>
<DE>
c4 c5swi c4ger c4aut int reg for ecpt
</DE>
<AU>
yr lp
</AU>
<KW>
suisse rencontre ue aele apprentissage
</KW>
<TI>
Rencontre des ministres de l'économie de l'UE et de l'AELE Le système suisse
d'apprentissage favorise l'emploi des jeunes
</TI>
<LD>
Bruxelles, 18 sept (ats) Les systèmes d'apprentisage suisse, allemand ou
autrichien, sont favorables à l'emploi des jeunes.  Dans ces pays, la
différence entre le taux de chômage des jeunes et le taux de chômage général
reste faible, ont relevé lundi à Bruxelles les ministres de l'économie et des
finances de l'UE et de l'AELE.
</LD>
<TX>
En Suisse, cette différence est inférieure à 2 %, a expliqué Jean-Luc
Nordmann, directeur de l'Office fédéral de l'industrie, des arts et métiers
et du travail (OFIAMT), à l'issue d'un déjeuner de travail. Ce dernier
réunissait des représentants de l'Union européenne (UE) et de l'Association
européenne de libre-échange (AELE).
</TX>
<TX>
En revanche, dans les pays qui ne connaissent pas le système "dual"
d'apprentisage, à savoir formation en parallèle chez l'employeur et à
l'école, le taux de chômage des jeunes est plus élevé que le taux général. La
différence est souvent de 10 %, voire davantage encore.
</TX>
<ST>
Des limites existent
</ST>
<TX>
L'apprentissage en vigueur en Suisse, en Allemagne et en Autriche connaît
toutefois des limites. Ainsi, les entreprises sont moins à même qu'auparavant
d'engager les jeunes qu'elles ont formés. Par ailleurs, ce type de formation
se révèle étroit par rapport aux nouveaux besoins théoriques. C'est pourquoi
la maturité professionnelle, qui doit permettre l'accès à de hautes écoles
spécialisées, est en cours de création en Suisse.
</TX>
<TX>
Convoquée annuellement, cette rencontre UE-AELE était la troisième à laquelle
le directeur de l'OFIAMT représentait le conseiller fédéral Jean-Pascal
Delamuraz. Les entretiens ont été centrés sur le chômage des jeunes et de
longue durée.
</TX>
<TX>
Outre les questions liées à la formation professionnelle, M. Nordmann a
informé les ministres européens sur les mesures d'actualité en Suisse. Il a
notamment évoqué l'amélioration des conditions-cadre de l'économie, la
création des offices régionaux de placement et la nouvelle assurance-chômage.
</TX>
</DOC>
