<DOC>
<DOCID>ATS.950409.0037</DOCID>
<DOCNO>ATS.950409.0037</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950409
</DT>
<PT>
154900
</PT>
<SC>
bsf046 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c8tur c8irb int mil
</DE>
<AU>
vf ha
</AU>
<KW>
turquie irak pas de date retrait total synth
</KW>
<TI>
"Mission terminée" pour 3000 soldats turcs en Irak Ankara n'annonce toutefois
aucune date pour un retrait total synthèse du week-end.
</TI>
<LD>
Sainte Maxime/Ankara, 9 avr (ats/afp/reuter) Le ministre turc des affaires
étrangères, Erdal Inonu, n'a pas fourni dimanche de date pour un retrait des
troupes turques du nord de l'Irak. La veille, Ankara avait annoncé le retrait
de 3000 hommes de la région, leur "mission étant terminée". Dans le sud-est
anatolien, l'armée a tué 17 rebelles du PKK.
</LD>
<TX>
Erdal Inonu a expliqué que la date du retrait ne serait connue que "lorsque
l'opération militaire contre les séparatistes kurdes sera terminée". Le
ministre turc s'exprimait en marge du Forum sur la coopération entre les pays
riverains de la Méditerrannée qui se tenait à Sainte Maxime en France. M.
Inonu a également affirmé que l'opération militaire turque avait un "objectif
et une durée limitée ".
</TX>
<TX>
Samedi, la Turquie avait annoncé avoir retiré environ 3000 hommes d'Irak du
nord. "Une unité représentant l'équivalent d'une brigade s'est retirée après
avoir atteint ses objectifs", a déclaré le colonel Dogu Silahcioglu. Les
casques bleus déployés dans la région kurde du nord de l'Irak ont confirmé
avoir vu environ 3000 soldats prendre la direction de la Turquie.
</TX>
<ST>
Un début
</ST>
<TX>
Un porte-parole du ministère turc des affaires étrangères a ajouté que le
retour de 3000 hommes prouvait qu'Ankara n'entendait pas s'éterniser en Irak.
Il a ajouté que d'autres brigades seraient rappelées à Ankara quand elles
auraient accompli leur tâche. Il n'a pas précisé si elles seraient
remplacées.
</TX>
<TX>
Ankara a envoyé 35 000 hommes dans le nord de l'Irak, le 20 mars, pour y
détruire les bases arrière des séparatistes du Parti des travailleurs du
Kurdistan (PKK), en lutte contre le pouvoir central turc depuis 1984.
L'opération aurait fait 354 morts dans les rangs du PKK, a annoncé le colonel
Silahcioglu. Le PKK affirme pour sa part avoir abattu des dizaines de soldats
turcs au prix de la perte d'une poignée de ses combattants. Aucun des deux
bilans ne peut être vérifié de source indépendante.
</TX>
<ST>
Tournée explicative
</ST>
<TX>
L'"Opération Acier" vaut à la Turquie de nombreuses critiques de l'étranger.
Erdal Inonu terminait ce week-end en France une tournée "d'explication" de
cette opération qui l'a déjà mené en Allemagne et aux Etats-Unis. Le
vice-premier ministre Hikmet Cetin a effectué la même démarche jeudi à
Londres et doit se rendre la semaine prochaine à Bruxelles et à La Haye.
</TX>
<TX>
Le gouvernement irakien a de son côté appelé le Conseil de sécurité de l'ONU
à mettre fin à l'opération militaire turque dans le nord de l'Irak. Le
Conseil de sécurité "fait face à un véritable défi concernant la violation de
la souveraineté de l'Irak et de son intégrité" par la Turquie, a indiqué le
ministre irakien des affaires étrangères, Mohammad Saïd al-Sahhaf.
</TX>
<ST>
Ratissage dans le sud-est anatolien
</ST>
<TX>
Par ailleurs, Ankara poursuit sa lutte contre le PKK à l'intérieur de ses
frontières. Dix-sept rebelles séparatistes ont été tués dimanche lors
d'opérations dans le sud-est anatolien à majorité kurde, a-t-on affirmé de
source officielle. Douze autres maquisards du PKK se sont rendus aux forces
de l'ordre. Ce bilan porte à 95 le nombre de militants armés du PKK tués lors
des opérations en territoire turc depuis début avril.
</TX>
</DOC>
