<DOC>
<DOCID>ATS.940729.0102</DOCID>
<DOCNO>ATS.940729.0102</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940729
</DT>
<PT>
095000
</PT>
<SC>
bsf039 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
umw rega
</DE>
<AU>
sk
</AU>
<KW>
suisse amenagement du territoire publication
</KW>
<TI>
Aménagement du territoire Nouvelle vue d'ensemble des activités de la
Confédération.
</TI>
<LD>
Berne, 29 juil (ats) La Confédération accomplit de nombreuses tâches qui
transforment l'espace territorial, que se soit dans les domaines des
transports, de l'énergie, de l'agriculture ou de l'armée. Pour coordonner ces
activités entre elles et avec celles des cantons, une information sur l'état
des planifications est nécessaire. C'est l'objectif d'une nouvelle
publication de l'Office fédéral de l'aménagement du territoire, publiée
vendredi.
</LD>
<TX>
La "Vue d'ensemble des activités à incidence spatiale de la Confédération -
1994" est un imposant classeur de quelque 350 pages de format A 4. Elle
présente un aperçu remanié des études de base, des conceptions et des plans
d'aménagement du territoire de la Confédération. Cette publication s'adresse
avant tout aux spécialistes et aux autorités compétentes de la Confédération
et des cantons.
</TX>
<TX>
Un premier document avait été publié en 1980, peu après l'entrée en vigueur
de la loi sur l'aménagment du territoire. A l'heure ou plusieurs cantons
s'apprêtent à réviser leurs plans directeurs, une mise à jour de la
présentation des plans d'aménagement de la Confédération s'imposait. Les
administrations cantonales doivent en effet disposer d'une vue d'ensemble.
L'Office fédéral de l'aménagement du territorie ne s'est toutefois pas
contenté d'actualiser l'ancienne publication. Il a procédé à une révision
globale et à une refonte systématique de l'ouvrage.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: "Vue d'ensemble des activités à incidence spatiale de la
Confédération - 1994" est disponible auprès de l'OFCIM, 3000 Berne, au No de
commande 412.870 f (français) ou d (allemand), au prix de 40 francs.
</TX>
</DOC>
