<DOC>
<DOCID>ATS.940530.0001</DOCID>
<DOCNO>ATS.940530.0001</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940530
</DT>
<PT>
220900
</PT>
<SC>
bsf210 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
come c4 fin umw
</DE>
<AU>
in ba
</AU>
<KW>
suisse politique transports fiche separee
</KW>
<TI>
Le directeur général des transports de l'UE à Interlaken (BE) Renoncer à un
des tunnels des NLFA provoquerait un vent de panique fiche séparée.
</TI>
<LD>
Interlaken (BE), 30 mai (ats) Le succès de l'Union européenne (UE) passe par
la réalisation des deux tunnels des NLFA. Renoncer à une des deux lignes, le
Gotthard ou le Lötschberg, ne provoquerait pas seulement des doutes au sein
de l'UE - comme après la votation sur l'initiative des Alpes - mais un
véritable vent de panique, a expliqué lundi à Interlaken (BE) Robert Coleman,
directeur général des transports de la Commission européenne.
</LD>
<TX>
A la suite de l'acceptation de l'initiative des Alpes, l'UE doit retrouver la
confiance de la Suisse qu'elle a perdue, a dit M. Coleman au cours du
symposium "Politique fédéraliste des transports".  Il y a du progrès dans nos
rapports et il est important que les travaux des Nouvelles lignes
ferroviaires à travers les Alpes (NLFA) se poursuivent, a-t-il ajouté. Il
revient dès lors aux deux parties d'éviter tout "acte déstabilisant".
</TX>
<TX>
Quant à la concrétisation de l'initiative des Alpes, le directeur général des
transports de l'UE a demandé que le transfert du trafic de marchandises de la
route au rail n'entraînent pas de discrimination. Il ne faudrait pas que
seuls les camions étrangers soient exclus du trafic à travers les Alpes.
</TX>
<TX>
Vouloir transférer de plus en plus le trafic de marchandises de la route au
rail est un objectif également soutenu par l'UE, a souligné M. Coleman. Les
différences se situent dans la manière d'y parvenir.  L'UE compte sur des
instruments de l'économie de marché. En outre, M. Coleman s'est dit convaincu
que la Suisse ne sert pas d'exemple européen en matière de transports.
</TX>
</DOC>
