<DOC>
<DOCID>ATS.941209.0077</DOCID>
<DOCNO>ATS.941209.0077</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941209
</DT>
<PT>
150500
</PT>
<SC>
bsf088 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
div comt jus vd fin
</DE>
<AU>
cm ba
</AU>
<KW>
lausanne fourgon postal butin enquete
</KW>
<TI>
L'attaque du fourgon postal à Lausanne Un butin proche de dix millions de
francs - Une enquête en cours.
</TI>
<LD>
Lausanne, 9 déc (ats) Près de dix millions de francs ont été volés lors de
l'attaque, mercredi, d'un fourgon postal à Lausanne.  L'Arrondissement des
postes a achevé vendredi le décompte des 27 envois en valeur déclarée,
emportés par deux malfrats. La perte est qualifée d'"inférieure à dix
millions, mais pas de beaucoup".
</LD>
<TX>
L'enquête en cours n'a pour l'instant donné aucun résultat.  Ouverte par un
juge informateur de Lausanne, elle n'a pas permis d'établir d'éventuelles
complicités, notamment à l'intérieur de la poste, a-t-on déclaré vendredi
après-midi au bureau du juge. Les auteurs du hold-up courent toujours.
</TX>
<TX>
Le camion jaune avait été attaqué à l'aube dans une petite rue du centre de
Lausanne par deux inconnus qui lui avaient barré la route avec leur voiture.
Sous la menace d'une arme, le chauffeur PTT avait été ligoté, baillonné et
menotté. L'un des malfaiteurs avait pris le volant du fourgon et conduit
celui-ci dans un lieu isolé à Ecublens (VD).
</TX>
<ST>
27 précieux colis
</ST>
<TX>
Plusieurs chariots avaient été sortis du véhicule et l'un d'eux, contenant
des valeurs, éventré. Les deux voleurs ont disparus en emportant 27 sacs
expédiés en valeur déclarée.
</TX>
<TX>
Pour les PTT, la perte est relativement minime. Ils versent 300 francs en cas
de vol d'un envoi en valeur déclarée. En l'occurrence, cela fait moins de
9000 francs. Si des montants supérieurs sont expédiés, les banques et autres
clients de la poste doivent s'assurer auprès de compagnies privées. Suivant
que la couverture est suffisante ou insuffisante, l'attaque du fourgon postal
de Lausanne va coûter quelques millions aux assurances ou aux banques.
</TX>
</DOC>
