<DOC>
<DOCID>ATS.950528.0011</DOCID>
<DOCNO>ATS.950528.0011</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950528
</DT>
<PT>
090200
</PT>
<SC>
bsf013 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6bos mil int
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
bruxelles otan retrait casques bleus eclaira
</KW>
<TI>
Retrait des casques bleus Possible, mais dangereux et complexe, selon l'Otan
éclairage.
</TI>
<LD>
Bruxelles, 28 mai (ats/afp) Un retrait total des 24 000 casques bleus de
Bosnie est possible. Mais une telle décision serait "une erreur du point de
vue politique" et sa mise en oeuvre serait "coûteuse, dangereuse et
complexe", a averti ce week-end le secrétaire général de l'Otan, Willy Claes.
</LD>
<TX>
Plusieurs options s'offrent aux pays membres de l'Otan: un appui tactique à
des opérations ponctuelles pour dégager des casques bleus en situation
d'urgence, un retrait partiel ou un retrait total. La France a demandé le
renforcement du dispositif militaire de la Force de protection de l'ONU
(Forpronu) en Bosnie, le regroupement des casques bleus et la révision du
mandat de la Force.
</TX>
<ST>
Pression de la France
</ST>
<TX>
Les réunions des ambassadeurs de l'Otan et du Conseil de sécurité de l'Onu de
samedi ont été demandée par la France afin d'obtenir le soutien des deux
organisations pour des opérations ponctuelles, afin de dégager ses troupes,
a-t-on indiqué au siège de l'Alliance. Dans le cas contraire, Paris menace de
retirer ses casques bleus, et pourrait être suivie par d'autres pays ayant
envoyé des troupes en Bosnie.
</TX>
<TX>
L'Otan travaille depuis des mois à l'élaboration de plans d'actions en ce
sens. Baptisé "Determined Effort" (effort résolu), un plan de l'Otan pour un
retrait total des casques bleus prévoit le recours à une force internationale
d'au moins 40 000 hommes dans le pire des cas. Les Etats-Unis se sont engagés
à participer à une éventuelle opération de retrait.
</TX>
<TX>
Le retrait total des casques bleus doit être décidé par l'Onu. Il serait
dirigé par un Américain et l'opération prendrait de trois à quatre mois, car
il s'agit de retirer les 24 000 casques bleus, mais également leur matériel
(6500 véhicules et 9000 containers) qu'il n'est pas question de laisser aux
belligérants ou de détruire.
</TX>
<ST>
Retrait partiel ou total
</ST>
<TX>
Le retrait total des casques bleus est considéré comme un "scénario
catastrophe" par les responsables de l'Otan. "Du point de vue politique, ce
serait une erreur de retirer les troupes (de l'ONU) ", a averti M. Claes. "La
présence des casques bleus, dans certaines conditions et avec certaines
garanties, est un instrument important, et même irremplaçable, pour aider la
communauté internationale à arriver à une solution de paix (en Bosnie) qui
est la seule possible ".
</TX>
<TX>
Un retrait partiel peut être décidé par les pays de l'Otan qui ont dépêché
des contingents dans la Forpronu. Dans ce cas, l'Otan peut faire appel aux
unités du corps de réaction rapide basé en Allemagne.  L'Otan peut également
fournir un appui logistique et aérien, avec avions et hélicoptères, pour des
opérations de dégagement des casques bleus menacés.
</TX>
<TX>
Des unités d'élite seraient déjà cantonnées en Italie où elles s'entranent à
de telles opérations, a-t-on appris à l'Otan. Les possibilités d'actions
discutées samedi à Bruxelles par les ambassadeurs de l'Otan seront également
examinées mardi lors de la réunion des ministres des Affaires étrangères de
l'Otan à Nordwijk (Pays-Bas).
</TX>
</DOC>
