<DOC>
<DOCID>ATS.950814.0031</DOCID>
<DOCNO>ATS.950814.0031</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950814
</DT>
<PT>
174700
</PT>
<SC>
bsf100 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
vd div umw come
</DE>
<AU>
bu wi
</AU>
<KW>
vd villeneuve éboulement n9 blessés synthèse
</KW>
<TI>
Eboulement sur la N9 près de Villeneuve (VD) Huit blessés légers - Trafic
interrompu sur l'autoroute synthèse
</TI>
<LD>
Villeneuve (VD), 14 août (ats) Un important éboulement s'est produit dimanche
peu avant minuit sur l'autoroute N9 entre Villeneuve (VD) et le tunnel de
Glion. Huit personnes ont été légèrement blessées. Dix voitures et une moto
ont été ensevelies.  Le risque de trouver d'autres véhicules sous les gravats
s'amenuise d'heure en heure.
</LD>
<TX>
Au-dessus de l'éboulis, à 1600 mètres d'altitude, deux blocs de pierre
d'environ 70 m3 chacun qui menacent de tomber en cas de nouvelles pluies. Ils
sont haute surveillance. Le géotechnicien Olivier Français est actuellement
sur les lieux avec un guide et un spécialiste en explosifs: il est question
de faire exploser les deux blocs. La décision sera prise ultérieurement.
</TX>
<ST>
Deux personnes encore hospitalisées
</ST>
<TX>
La police n'a pas encore permis aux quinze habitants qui ont été évacués de
regagner leur domicile. Huit personnes légèrement blessées ont été amenées à
l'hôpital de Montreux. Seules deux d'entre elles passeront encore une nuit à
l'hôpital.
</TX>
<TX>
La surface de l'autoroute a été sérieusement endommagée. A 17h00, la chaussée
côté lac était entièrement dégagée. Les travaux sur la chaussée côté montagne
vont continuer toute la nuit. Le risque de trouver un véhicule sous les
gravats s'amenuise d'heure en heure. En aval de l'autoroute, les pompiers
continuent de déblayer les pierres à l'arrivée du ruisseau le "Pissot". Ils
en font de même dans la zone industrielle, où caves et entrepôts ont aussi
été envahis par la boue.
</TX>
<ST>
Travaux interrompus
</ST>
<TX>
En amont, les travaux seront interrompus pendant la nuit pour éviter les
risques de chute. Ils reprendront mardi matin. Les sanitaires, les médecins
et les ambulances ont quitté les lieux, tandis que 140 pompiers ou policiers
ont poursuivi les travaux de déblayage de l'autoroute. Les pylônes proches de
la coulée ainsi que le dépôt d'hydrocarbure ne sont pas menacés.
</TX>
<TX>
Pierre Pittet, coordinateur de l'intervention, estime que la coulée mesure
350 mètres verticalement et 200 mètres de largeur.  L'épaisseur de la coulée
varie de 50 centimètres à 3 mètres sur l'autoroute, elle peut atteindre
jusqu'à 5 mètres en amont ou en aval.
</TX>
<ST>
Accumulation d'eau dans le terrain
</ST>
<TX>
Les orages d'été ont provoqué l'accumulation d'eau dans le terrain peu stable
du mont d'Arvel. Mardi et vendredi derniers, les pompiers avaient déjà dû
intervenir à deux reprises au bas du "Pissot". Dimanche, l'orage qui a eu
lieu entre 23h00 et 24h00 a fait éclater ces poches. Eau, terre, gravats et
pierres, soit environ 6000m3, ont recouvert une partie de l'autoroute.
</TX>
<TX>
Le lit du ruisseau le "Pissot", partiellement canalisé, a été arraché,
jusqu'à 4 à 5 mètres de profondeur. Dix voitures et une moto ont été
partiellement ensevelies. Une maison a été éventrée.
</TX>
<TX>
Le syndic Gilbert Huser et Olivier Français ont indiqué que les installations
mises en place en cas de crues sur le "Pissot" n'ont pas pu retenir les
éboulis. "Aucun système n'aurait pu résister à la violence de l'éboulement",
selon eux. Ce type d'accident ne se produit même pas une fois par siècle.
</TX>
<ST>
Circulation perturbée
</ST>
<TX>
La police a recommandé aux personnes en provenance du Valais souhaitant se
rendre à Genève de passer par Evian et le côté français du Lac Léman. Les
automobilistes qui viennent de Suisse allemande et se rendent à Martigny
devraient sortir de l'autoroute N12 à Bulle et passer par Château-d'Oex et le
Col des Mosses. En provenance de Lausanne, la route cantonale reste la
meilleure solution, même si le trajet Lausanne-Villeneuve dure près d'une
heure trente.
</TX>
<TX>
Pour les poids lourds, la route cantonale reste l'itinéraire conseillé. Les
camions qui roulent du Valais en direction de Genève pouvaient passer lundi
par Evian. Mardi, en raison d'un jour férié en France, ils ne seront pas
autorisés à rouler.
</TX>
<ST>
photo Keystone et graphique SGN à disposition
</ST>
</DOC>
