<DOC>
<DOCID>ATS.951208.0044</DOCID>
<DOCNO>ATS.951208.0044</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2443
</LE>
<DT>
951208
</DT>
<PT>
163240
</PT>
<RT>
160230
</RT>
<SC>
bsf109 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
cef
</OC>
<DE>
c4bel c5swi comt reg
</DE>
<AU>
yr lp
</AU>
<KW>
belgique privatisation belgacom ptt telecom
</KW>
<TI>
Deux offres finales pour la privatisation de Belgacom Swiss Telecom et ses
alliés néerlandais dans la course
</TI>
<LD>
Bruxelles, 8 déc (ats) Deux offres finales pour la privatisation de Belgacom,
l'entreprise belge des télécommunications, ont été déposées vendredi. L'une
émane d'un consortium formé par Swiss Telecom PTT et les PTT néerlandais.
L'autre provient de la société américaine Ameritech.
</LD>
<TX>
Le gouvernement belge fera son choix avant Noël, a annoncé le ministre des
télécommunications Elio Di Rupo. D'ici là, les offres concurrentes seront
analysées par des experts de Belgacom pour la partie technologique, par une
commission officielle pour la partie économique et financière.
</TX>
<TX>
La "consolidation stratégique" de Belgacom, décidée l'été dernier par le
gouvernement belge, consiste à privatiser 49,9 % du capital de la société
publique belge. Des "synergies technologiques stratégiques" doivent par
ailleurs en résulter.
</TX>
<ST>
Swiss Telecom minoritaire
</ST>
<TX>
Swiss Telecom est un partenaire minoritaire dans le consortium formé avec KPN
(49 % contre 51 %). L'alliance entre Suisses et Hollandais a déjà fonctionné
pour l'acquisition d'une part du marché tchèque.
</TX>
<TX>
Swiss Telecom ne veut donner aucune information sur la substance de son
offre. L'intérêt pour Belgacom obéit à la stratégie d'alliances
internationales, dans un contexte de libéralisation où les opérateurs se
limitant au marché national ont peu de chances de survie, a indiqué Elisabeth
Weyermann, porte-parole de l'entreprise.
</TX>
<ST>
Recherche de partenaires
</ST>
<TX>
La Suisse recherche des partenaires de taille et de mentalité similaires. Le
1er janvier 1998 est la date fixée par l'Union européenne (UE) pour la
libéralisation complète du marché des télécommunications. L'offre concurrente
est un consortium dirigé par Ameritech. S'y sont associés, les opérateurs
TeleDanemark et Singapore Telecom.
</TX>
<TX>
British Telecom et Bell Atlantic avaient formulé une troisième offre, qui a
été retirée entre temps. Les aspects sociaux du dossier, comme le statut du
personnel (26 000 personnes) et les caisses de pension, ont joué un rôle
important dans les négociations qui ont précédé le dépôt des offres
définitives.
</TX>
</DOC>
