<DOC>
<DOCID>ATS.941130.0091</DOCID>
<DOCNO>ATS.941130.0091</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941130
</DT>
<PT>
193400
</PT>
<SC>
bsf186 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
cef
</OC>
<DE>
c4 c5swi ecpi
</DE>
<AU>
yr rp po
</AU>
<KW>
commission ciment amende holderbank 3e dev
</KW>
<TI>
Amendes records pour le cartel européen du ciment Holderbank devra passer à
la caisse - Recours en vue 3e développement.
</TI>
<LD>
Bruxelles, 30 nov (ats) 33 producteurs européens de ciment, dont le suisse
Holderbank, ont été condamnés mercredi par la Commission européenne à amende
record pour violation des règles de concurrence.  L'amende, qui frappe aussi
huit sociétés nationales et la Fédération européenne du ciment, se monte au
total à 248 millions d'Ecus (1 Ecu = 1,6 franc). Holderbank va faire recours.
</LD>
<TX>
Le cartel des producteurs de ciment est sanctionné pour avoir participé, dès
1983, à un accord général de partage des marchés, a annoncé le commissaire
européen à la concurrence Karel van Miert.  Outre cette infraction, qualifiée
de grave, d'autres pratiques illicites ont été constatées, telles échanges
d'information sur les prix et ententes à l'exportation.
</TX>
<ST>
24,5 millions de francs
</ST>
<TX>
Parmi les sociétés visées, on trouve Holderbank Financière Glaris, qui devra
s'acquitter dans les trois mois d'une amende de 5,331 millions d'écus. Par
ailleurs, plusieurs sociétés étrangères contrôlées par Holderbank sont
frappées.
</TX>
<TX>
Ainsi, en Allemagne, Alsen-Breitenburg devra payer 3,8 millions d'écus, et
Nordcement 1,85 million. En Espagne, Hornos Ibericos Alba versera 1,784
million d'écus. En France, Cedest, acquis cette année par Holderbank, devra
payer 2,522 millions d'écus. Pour Holderbank et les sociétés qu'elle
contrôle, la facture globale est donc de 24,5 millions de francs.
</TX>
<ST>
Recours
</ST>
<TX>
Dans un communiqué, le groupe basé à Glaris précise qu'il n'a pas le
sentiment d'avoir eu un comportement contraire aux règles de concurrence.
Holderbank envisage de faire recours auprès du Tribunal de première instance
de la Communauté européenne à Luxembourg et, le cas échéant, auprès de la
Cour de justice de la Communauté.
</TX>
<TX>
Dans l'immédiat, les considérants du jugement de la commission n'étant pas
encore connues, le groupe se contente de "confirmer les montant des amendes".
</TX>
<ST>
Français lourdement frappés
</ST>
<TX>
Les amendes les plus lourdes frappent les grands du ciment que sont Lafarge
Coppées (23 millions d'écus), Les ciments français (25 millions),
Heidelberger (15 millions), Italcementi (32 millions). Le montant des amendes
représente, selon la gravité des cas 2,8 % ou 4% du chiffres d'affaires
ciment réalisé en 1992 dans la Communauté européenne.
</TX>
<TX>
Bien qu'extérieure à la Communauté, la société suisse Holderbank a participé
à l'accord général, à certaines mesures d'exécution et au comité
d'exportation. En matière de concurrence, ce sont le effets sur le marché
communautaire qui sont déterminants et non le siège de la société.
</TX>
<ST>
Un roman policier
</ST>
<TX>
M. Van Miert a justifié la lourdeur des amendes par la longue durée de
l'infraction, la gravité des faits, l'importance du marché (7 milliards
d'Ecus par an) et l'étendue du cartel. Ce dernier touche la majorité de la
production européenne.
</TX>
<TX>
Le verdict de la Commission fait suite à une enquête de cinq ans.  Il a été
difficile de prouver les pratiques illicites, a relevé le commissaire. Les
fonctionnaires de la Commission ont eu fort à faire face aux centaines
d'avocats mobilisés par les producteurs et l'histoire de l'enquête ressemble
par moment à un roman policier, a- t-il ajouté.
</TX>
<ST>
La plus forte amende
</ST>
<TX>
C'est la plus forte amende jamais imposée par Bruxelles. Plus tôt dans
l'année, 19 producteurs de cartons ont été condamnés à payer 132 millions
d'Ecus, alors que 16 sidérurgistes ont été frappés d'une amende de 104
millions. La plus forte amende individuelle reste celle qui a frappé Tetra
Pak en 1991: 75 millions d'Ecus.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: Le lead a été modifié suite à la réaction de Holderbank.
Les 5e et 6e paragraphes sont nouveaux. Des précisions ont été apportées dans
le 7e alinéa.
</TX>
</DOC>
