<DOC>
<DOCID>ATS.950219.0047</DOCID>
<DOCNO>ATS.950219.0047</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950219
</DT>
<PT>
131400
</PT>
<SC>
bsf038 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c7alg mil kulr
</DE>
<AU>
hs sv
</AU>
<KW>
algerie terreur attentats synthese
</KW>
<TI>
Poursuite de la terreur en Algérie Vague d'actes de sabotage dans la région
d'Alger synthèse du week-end.
</TI>
<LD>
Alger, 19 fév (ats/afp/reuter) Le déchaînement de violence s'est poursuivi ce
week-end en Algérie. Une série d'actes de sabotage à l'explosif a secoué la
région d'Alger. Ces attentats ont visé des installations économiques. En
dépit des mesures de sécurité, les groupes armée agissent jusque dans le
centre d'Alger.
</LD>
<TX>
Durant la nuit de vendredi à samedi, deux explosions ont été entendues sur
les hauteurs d'Alger. Selon le quotidien algéreois "Le Matin", il s'agit
d'une tentative de destruction à l'explosif d'un pont sur la route reliant
Baba-Ali à Saoula, au sud de la capitale.
</TX>
<TX>
Le quotidien "Liberté" indique qu'une autre explosion dans la même nuit a été
entendue près du pont sur l'oued Mazafran sur la route Alger-Tipaza. Citant
des sources dignes de foi, il affirme que le pont a été "plastiqué par un
groupe de terroristes" sans donner de détails sur les dégâts.
</TX>
<ST>
Sabotages spectaculaires
</ST>
<TX>
Selon "El Watan", deux autres bombes ont explosé à l'entrée et à la sortie du
pont de Saoula dans la nuit de vendredi à samedi sans faire de dégâts. Des
attentats à l'explosif ont également visé des infrastructures ferroviaires à
Boufarik (sud d'Alger) ainsi qu'à Tizi Ouzou, en Kabylie.
</TX>
<TX>
Un bilan officiel publié il y a cinq jours faisait état de 2275 actes de
sabotage et de destruction attribués par les forces de sécurité à des groupes
armés islamistes. Mais il semble que c'est la première fois que des
islamistes recourent à de tels actes de sabotages pour déjouer la censure
officielle sur leurs opérations.
</TX>
<ST>
Semaine de terreur
</ST>
<TX>
Cette série ponctue une semaine de terreur, marquée par une spectaculaire
vague d'assassinats d'intellectuels, d'artistes et d'hommes politiques. Le
dernier en date est l'assassinat d'un maire de Kabylie.
</TX>
<TX>
Parmi les victimes de la semaine écoulée figure le nouveau directeur du
Théâtre national algérien, l'acteur populaire Azzedine Medjoubi, abattu
devant le bâtiment, en plein centre d'Alger. Une dirigeante féministe berbère
a été tuée mercredi à Tizi-Ouzou, bastion de la résistance culturelle
anti-islamiste.
</TX>
<TX>
Le même jour, un musicien et producteur de chansons raï, Rachid Baba-Ahmed, a
été également abattu dans le centre d'Oran. Vendredi un nouveau journaliste
tombait sous les balles des intégristes.
</TX>
<ST>
Période du ramadan
</ST>
<TX>
Le ramadan, la période de jeûne musulman propice au "Djihad" (guerre sainte),
est entré vendredi dans sa troisième semaine. Le déchaînement de violence
alimente une psychose au sein de la population d'Alger, qui redoute de
nouvelles attaques-suicide avant la fin du mois de jeûne, dans deux semaines.
</TX>
<TX>
Fin janvier, les groupes islamistes armés avaient ordonné à leurs
"Moudjahidine" (combattants) d'intensifier leurs opérations. Malgré le
renforcement des mesures de sécurité, leurs commandos, de jeunes ont frappé
jusque dans le centre de la capitale.
</TX>
<TX>
Mais ces attentats, à l'impact médiatique assuré, ne constituent que la
partie émergée de l'iceberg. A l'intérieur du pays, les enlèvements, les
meurtres et les intimidations se poursuivent.
</TX>
</DOC>
