<DOC>
<DOCID>ATS.950811.0078</DOCID>
<DOCNO>ATS.950811.0078</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950811
</DT>
<PT>
094600
</PT>
<SC>
bsf031 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lgf
</OC>
<DE>
ti c6ser jus
</DE>
<AU>
bt as
</AU>
<KW>
ti jugement procès drogue ex yougoslaves
</KW>
<TI>
Trois ex-Yougoslaves du Kosovo condamnés à Lugano Ils faisaient partie d'une
organisation de trafiquants de drogue
</TI>
<LD>
Lugano, 11 août (ats) Trois ex-Yougoslaves, jugés depuis lundi devant la cour
d'assises criminelles de Lugano, ont écopé jeudi soir de huit ans, six ans et
demi et quatre ans et demi de réclusion. Ils faisaient partie d'une
organisation qui vendait de l'héroïne et de la cocaïne au Tessin et en Suisse
alémanique.
</LD>
<TX>
La cour a infligé la peine la plus lourde, huit ans, au chef de la bande. Cet
homme de 30 ans avait déjà été condamné en 1990 par la justice tessinoise à
cinq ans et neuf mois de réclusion pour trafic de drogue. Il avait repris ses
activités illicites alors qu'il était en régime de semi-liberté.
</TX>
<TX>
Son bras droit, 32 ans, a été condamné à six ans et demi de réclusion. Le
troisième, un homme de 25 ans, demandeur d'asile en Suisse, a écopé de quatre
ans et demi. Ses aveux avaient permis de faire la lumière sur cette affaire.
En outre, la cour de Lugano a infligé au principal accusé l'expulsion à vie
de Suisse. Les deux autres prévenus se voient interdits de séjour sur le
territoire helvétique pour quinze ans.
</TX>
<ST>
Réquisitoire confirmé
</ST>
<TX>
La cour a largement suivi le réquisitoire du procureur. Ce dernier avait
déclaré que cette organisation avait des ramifications en Italie, en Colombie
et dans l'ancienne Tchécoslovaquie. Ces hommes, originaires du Kosovo,
préparaient, transportaient et vendaient de l'héroïne et de la cocaïne en
Suisse alémanique, au Tessin et à l'étranger.
</TX>
<TX>
Les trois trafiquants avaient leur quartier général dans un appartement de
Paradiso, près de Lugano. Le trafic aurait duré de l'automne 1992 à l'été
1993. La drogue n'a toutefois jamais été retrouvée et durant le procès les
accusés ont pratiquement tout nié, même les quelques aveux recueillis durant
l'enquête de police.
</TX>
<TX>
L'accusation s'est toutefois fondée sur plus de 300 interceptions
téléphoniques effectuées en 1993 et sur le témoignage de plusieurs complices
et clients. Une jeune alémanique de 25 ans, utilisée comme "mulet" par les
trois condamnés, a expliqué durant le procès comment les trois hommes
organisaient leur trafic.
</TX>
</DOC>
