<DOC>
<DOCID>ATS.950405.0108</DOCID>
<DOCNO>ATS.950405.0108</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950405
</DT>
<PT>
111700
</PT>
<SC>
bsf041 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
kul c4fra c5swi ge
</DE>
<AU>
tp ll
</AU>
<KW>
suisse michel simon siecle naissance portrai
</KW>
<TI>
L'acteur genevois Michel Simon aurait eu 100 ans dimanche Un monstre sacré né
la même année que le cinématographe portrait par Philippe Triverio, ATS.
</TI>
<LD>
Genève, 5 avril (ats) L'acteur genevois Michel Simon aurait eu 100 ans
dimanche. Vedette de théâtre et de cinéma, accessoirement chanteur, il a été
un personnage hors normes: anarchiste, amateur de pornographie mais aussi
très sentimental. Il est enterré au Grand- Lancy (GE). Sa destinée sera
évoquée à la télévision et dans une exposition.
</LD>
<TX>
Souvent considéré comme l'acteur suisse avec un grand A, Michel Simon a fait
l'essentiel de sa carrière en France. Il débute au théâtre à Genève en 1918,
dans la troupe de Georges Pitoëff. Il dit trois lignes de texte dans "Mesure
pour mesure", de Shakespeare. Il est ensuite accaparé par Paris et le cinéma.
Mais il reviendra sur les planches à la fin de sa vie.
</TX>
<ST>
Meurtrier sournois
</ST>
<TX>
Au total, il a été à l'affiche d'une centaine de pièces de théâtre et au
générique de 140 films. Il a notamment incarné nombre de marginaux et de
fripouilles: du marinier cocasse de "L'Atalante" de Jean Vigo, au meurtrier
sournois de "Quai des brumes" de Marcel Carné, en passant par son
interprétation de Faust dans "La Beauté du Diable" de René Clément.
</TX>
<TX>
Son physique imposant, son visage boursouflé et inquiétant parfois, et bien
sûr son talent ont attiré les foules dans les salles obscures. Bien des films
mineurs ont été sauvés par sa seule présence. Sa filmographie compte
plusieurs classiques du cinéma français. Jean Cocteau l'avait qualifé de
"monstre sacré". A quoi Michel Simon répliquait qu'il était un "monstre
profane".
</TX>
<ST>
La fuite à Paris
</ST>
<TX>
Fils d'un boucher-charcutier, Michel Simon est né le 9 avril 1895 dans une
maison de la Grand-Rue de Genève, en face de celle où Jean- Jacques Rousseau
a vu le jour et près de celle où a vécu Calvin. Emu par le sort des animaux
de boucherie, il refuse de travailler chez son père. A 16 ans, il s'enfuit à
Paris.
</TX>
<TX>
Il tente sa chance comme boxeur, photographe, clown et acrobate.
Lorsqu'éclate la première guerre mondiale, il doit revenir au pays. A
contre-coeur, il effectue son service militaire, puis entre dans la troupe de
Pitoëff qui l'emmènera à Paris. Entre temps, il se marie avec une femme
rencontrée dans une librairie genevoise. Une union d'un an dont il aura un
fils, François, qui sera un acteur réputé.
</TX>
<ST>
Galons d'acteur
</ST>
<TX>
Les premières apparitions de Michel Simon à l'écran sont un flop, du moins
jusqu'à l'avènement du parlant. Grâce à Jean Renoir, il va gagner ses galons
d'acteur de cinéma avec "La Chienne" (1931) et "Boudu sauvé des eaux" (1932).
François Simon sera, avec son père et Arletty, de la distribution de
"Circonstances atténuantes" (1939). La chanson du film, "Comme de bien
entendu", est restée dans les mémoires.
</TX>
<TX>
Le Genevois était aussi une forte personnalité. Méprisant le christianisme,
réputé pour sa misanthropie, son avarice, son tempérament lunatique et
truculent, il était amateurs de femmes. Ses héroïnes favorites de la vie
réelle étaient les prostituées, avait-il déclaré. A propos de son métier, il
avait dit "Moi, dès qu'on commence à vouloir me diriger, je demande qu'on me
dirige... vers la sortie".
</TX>
<ST>
Entouré d'animaux
</ST>
<TX>
Au milieu des années 50, Michel Simon abandonne peu à peu le cinéma et se
retire dans sa propriété de Noisy-le-Grand, près de Paris. Il y a vécu en
solitaire, bien qu'entouré de nombreux animaux.  Il remontera sur les
planches dans les années 70 pour la pièce d'Obaldia, "Du vent dans les
branches de Sassafra".
</TX>
<TX>
En 1966, Claude Berri, alors jeune metteur en scène, lui propose un dernier
grand rôle: "Le vieil homme et l'enfant". Sa prestation lui vaut notamment
l'Ours d'argent du meilleur acteur au Festival du film de Berlin. En tant que
chanteur, il a notamment enregistré les célèbres "Comme de bien entendu",
"Elle est épatante" et "Mémère".
</TX>
<TX>
A la fin de sa vie, en 1975, Michel Simon envisageait de revenir s'établir à
Genève. Depuis quatre ans, une rue du quartier de la Jonction porte le nom de
l'illustre acteur. Dans le cadre du prochain Salon du livre, une exposition
rendra hommage à deux centenaires: Michel Simon et le cinéma.
</TX>
<ST>
photo Keystone à disposition
</ST>
<TX>
Note aux rédactions: Le vernissage de l'exposition "Cent ans de cinéma -
Michel Simon" sera couvert par l'ATS, le 26 avril.  La Télévision suisse
romande rendra hommage à l'acteur. ELle propose un cycle Michel Simon ces
trois prochains vendredis. Le 7 avril, 40 minutes d'entretiens extraits
d'archives, puis projection de "La Vocation d'André Carel", de Jean Choux
(1924) dont les extérieurs ont été tournés sur les bords du Léman. Vendredi
14 avril: "L'Atalante" de Jean Vigo (1934), dans la version reconstituée en
1989. Vendredi 21 avril: "La Beauté du Diable", de René Clair (1949).
Dimanche 9 avril, un reportage de "Viva" fera le portrait de Michel Simon et
de son fils François.
</TX>
</DOC>
