<DOC>
<DOCID>ATS.940519.0150</DOCID>
<DOCNO>ATS.940519.0150</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940519
</DT>
<PT>
104500
</PT>
<SC>
bsf047 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
ecpi ecps vd
</DE>
<AU>
cm al
</AU>
<KW>
vd fotolabo resultats hausse
</KW>
<TI>
Vaud: le groupe Fotolabo en forte croissance.
</TI>
<LD>
Ropraz (VD), 19 mai (ats) Spécialisé dans le développement photographique et
la vente par correspondance, le groupe Fotolabo, à Ropraz (VD), a réalisé en
1993 un chiffre d'affaires de 167 millions de francs (+ 12 %). Le bénéfice
consolidé a atteint 17 millions (+ 41 '). La holding Fotolabo SA, avec un
bénéfice net de 12,1 millions (12,7 en 1992), versera un dividende inchangé
de 37.50 francs par action nominative et 75 francs par action au porteur.
</LD>
<TX>
Malgré une situation économique difficile en 1993, toutes les sociétés du
groupe ont enregistré une forte croissance de leurs ventes, a précisé jeudi
la direction. En Suisse, Fotolabo Club SA a sensiblement accru ses activités
de développement photo malgré le recul de 5 % subi par l'ensemble de la
branche.
</TX>
<TX>
Accroissement sensible des ventes aussi chez Fotolabo Club France, mais
ralentissement de la croissance pour Fotolabo Club Allemagne. La filiale
finlandaise IFI Oy est en rapide progression et a étendu ses activités au
Danemark et à l'Estonie; le potentiel balto-scandinave a amené le groupe à
construire un nouveau laboratoire à Helsinki.
</TX>
<TX>
Quant à la filiale américaine Mystic Color Lab, sa croissance est, pour la
deuxième année consécutive, supérieure à celle du marché des Etats-Unis. Les
perspectives pour l'ensemble du secteur développement photo du groupe sont
qualifiées de bonnes en 1994.
</TX>
<TX>
En ce qui concerne la vente par correspondance, Fotolabo a progressé en dépit
de l'affaiblissement des marchés. Le nombre de lecteurs du magazine "Musenalp
Express" atteint 402 000 (+ 5 %); c'est le plus fort tirage des médias
suisses dans la classe d'âge 14-24 ans.
</TX>
</DOC>
