<DOC>
<DOCID>ATS.940831.0152</DOCID>
<DOCNO>ATS.940831.0152</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940831
</DT>
<PT>
060600
</PT>
<SC>
bsf011 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c7lib mil int
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
liberia situation eclairage
</KW>
<TI>
Face au conflit libérien Découragement de la communauté internationale
éclairage.
</TI>
<LD>
Abidjan, 31 août (ats/afp) Les institutions tant internationales, comme
l'ONU, que régionales, comme la Communauté économique des Etats d'Afrique de
l'ouest (CEDEAO), tentent depuis près de cinq ans de trouver une solution
négociée à la guerre civile au Libéria. Ces organisations témoignent d'un
découragement croissant devant la vanité de leurs efforts et menacent
désormais ouvertement de laisser les Libériens "se débrouiller entre eux".
</LD>
<TX>
Déclenché en décembre 1989, le conflit, fondé sur des haines politiques,
ethniques et religieuses, a déjà fait plus de 150 000 morts. En dépit d'un
accord de paix signé en juillet 1993 à Cotonou (Bénin) entre les principaux
chefs de guerre, les combats se poursuivent et, comme l'a souligné lundi le
secrétaire général de l'ONU, M. Boutros Boutros-Ghali, la situation s'est
même "aggravée".
</TX>
<TX>
Depuis un an deux nouvelles factions sont venues s'ajouter aux trois déjà aux
prises sur le terrain. A l'intérieur même de ces factions, des clivages sont
apparus qui ont dégénéré en affrontements meurtriers. Le gouvernement
"national" de transition est impuissant, le désarmement des belligérants tout
comme l'organisation d'élections générales sont restés du domaine de
l'utopie.
</TX>
<ST>
Menace d'un retrait de l'ONU
</ST>
<TX>
L'accord de Cotonou a connu le même sort que les trois précédents conclus
depuis la signature le 28 novembre 1990 à Bamako (Mali) d'un "accord de
cessez-le-feu total". M. Boutros-Ghali doit, en principe, rendre compte de
cette situation au Conseil de sécurité le 2 septembre. Il n'est pas à
exclure, selon des sources informées, qu'il recommande le retrait à court
terme des 370 observateurs de l'ONU déployés sur le terrain depuis un an.
</TX>
<TX>
La semaine dernière, le chef de l'Etat ghanéen, le capitaine Jerry Rawlings,
président en exercice de la CEDEAO, qui regroupe 16 pays, a déjà fait savoir
que cette institution ne saurait poursuivre "indéfiniment" ses efforts
financiers et diplomatiques.
</TX>
<ST>
Forte présence nigériane
</ST>
<TX>
La CEDAO entretient depuis août 1990 au Libéria une Force militaire africaine
(ECOMOG) commandée par le Nigéria. Ce dernier pays lui fournit les deux tiers
de ses troupes, aujourd'hui estimées à près de 20 000 hommes. Cinq autres
pays ouest-africains (Gambie, Ghana, Guinée, Sierra Leone, Mali) et deux
est-africains (Ouganda et Tanzanie) y contribuent.
</TX>
<TX>
A Monrovia, sous l'impulsion de l'ONU et de l'Organisation de l'unité
africaine (OUA), une conférence "nationale" est réunie depuis le 25 août pour
tenter de relancer le processus de paix. Mais les chefs de guerre ont refusé
d'y participer. Ils étaient, semble-t-il, convenus de se réunir entre eux
mardi à Accra (Ghana). La rencontre a été annulée.
</TX>
<ST>
Divisions claniques et religieuses
</ST>
<TX>
Sur le terrain le pays ressemble à un puzzle aux lignes de front mouvantes.
L'ouest et le nord sont sous la coupe du Mouvement uni de libération (ULIMO),
organisation divisée depuis mars en deux clans rivaux, les Mandingues
musulmans et les Krahns animistes. Elle est de plus contestée sur ses terres
par une milice régionale, la Force de défense du Lofa (LDF), qui s'est
développée au cours des 13 derniers mois.
</TX>
<TX>
La LDF serait soutenue par le Front national patriotique (NPFL), le
"détonateur" à l'origine de la guerre. Lui aussi en butte à une grave
dissidence interne, il est implanté dans l'est et le centre du pays, mais
harcelé par une faction créée en septembre 1993, le Conseil de la paix au
Libéria (LPC).
</TX>
<TX>
Le LPC est aidé par les Forces armées libériennes (AFL), vestiges de la Garde
présidentielle de sinistre réputation de l'ex-président Samuel Doe,
sauvagement assassiné en septembre 1990 par des rebelles issus du NPFL. Les
AFL contrôlent Monrovia et le littoral atlantique jusqu'à Buchanan (90 km au
sud-est) avec l'aide de l'ECOMOG.
</TX>
</DOC>
