<DOC>
<DOCID>ATS.950525.0009</DOCID>
<DOCNO>ATS.950525.0009</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950525
</DT>
<PT>
061900
</PT>
<SC>
bsf013 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
int mil c6
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
cooperation otan-europe de l-est eclairage
</KW>
<TI>
Coopération OTAN-Europe de l'Est: essor et déceptions éclairage par Philippe
Rater, AFP.
</TI>
<LD>
Bruxelles, 25 mai (ats/afp) L'OTAN et l'Europe de l'Est multiplieront en 1995
les manoeuvres communes. Cet essor de la coopération militaire entre les
anciens ennemis de la Guerre froide s'accompagne toutefois de nombreuses
déceptions.
</LD>
<TX>
Plus d'un an après le lancement du programme-cadre du Partenariat pour la
Paix, auquel 26 pays ont adhéré dont la Russie, "les pays de l'Est sont déçus
et déchantent". Même s'ils ne l'avouent pas officiellement, indique un
officier de l'Alliance.
</TX>
<TX>
"Avec l'euphorie générale des débuts, ils s'attendaient à être intégrés très
vite dans l'OTAN. Ils s'aperçoivent aujourd'hui que le Partenariat veut dire
une participation active, qui coûte cher et qui ne garantit pas l'intégration
ni la sécurité", ajoute-t-il.
</TX>
<ST>
Programmes ambitieux
</ST>
<TX>
Selon des sources diplomatiques et militaires, les programmes individuels du
Partenariat, qui suivent le document-cadre, sont "très ambitieux" et
"toujours pas budgétisés". "Presque tous les pays ont mis dans leur document
tout ce qui était imaginable et leur réalisation va s'avérer très difficile",
estime un militaire de haut rang.
</TX>
<TX>
En 1995, l'OTAN a programmé onze manoeuvres terrestres, navales ou aériennes,
conjointes avec l'Europe de l'Est contre trois en 1994.  Sans compter les
multiples séminaires et manoeuvres bilatérales ou multilatérales organisées
"dans l'esprit du Partenariat pour la Paix ".
</TX>
<ST>
Signification symbolique
</ST>
<TX>
Sous le thème général des opérations de paix et à l'ampleur souvent modeste,
ces manoeuvres n'ont pas une très grande signification opérationnelle, selon
les experts. Symboliques, elles ont en revanche une vocation pédagogique
forte pour des hommes qui se sont ignorés pendant 40 ans de Guerre froide et
qui apprennent à travailler ensemble, ajoute-t-ils.
</TX>
<TX>
Au quartier général du commandement suprême des forces alliées en Europe,
dans le sud-ouest de la Belgique, les déceptions sont perceptibles. De
nombreux partenaires "n'ont pas d'argent, ce qui les empêche de participer à
toutes les activités", regrette un officier européen.
</TX>
<TX>
"Pour mettre un officier à la cellule de coordination du Partenariat,
l'Albanie a demandé de l'argent à l'OTAN qui a refusé", ajoute-t-il. Une
"visite d'un ministre de la Défense a été annulée après qu'il eut demandé à
l'Alliance de payer son billet d'avion".
</TX>
<ST>
Divers degrés
</ST>
<TX>
En dépit des difficultés financières, "les pays d'Europe centrale restent
motivés. Mais les autres regardent de plus en plus vers Moscou", poursuit cet
officier. Celui-ci précise que la coopération s'effectue à "des degrés
divers".
</TX>
<TX>
"Il y a la Pologne, la Hongrie, la République tchèque, la Bulgarie et la
Roumanie qui sont les plus actifs". Ensuite, "il y a l'Ukraine, l'Albanie et
les pays baltes, qui en ont la volonté mais sans en avoir les moyens". Pour
ces pays, comme pour les républiques d'Asie centrale (Ouzbekistan,
Kazakhstan, Kirghistan), la coopération se fait avec l'envoi de missions de
l'OTAN.
</TX>
<TX>
En réaction aux projets d'élargissement de l'OTAN à l'Europe de l'Est, la
Russie a refusé en décembre d'approuver son programme individuel du
Partenariat. Avec le gel des relations, ses militaires "ne participent
presque plus à rien" alors qu'ils étaient très présents auparavant dans les
stages de formation organisés en Bavière.
</TX>
</DOC>
