<DOC>
<DOCID>ATS.950515.0104</DOCID>
<DOCNO>ATS.950515.0104</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950515
</DT>
<PT>
101600
</PT>
<SC>
bsf024 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c9chn eng mil for
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
chine essai nucleaire
</KW>
<TI>
La Chine confirme qu'elle a procédé à un essai nucléaire développement.
</TI>
<LD>
Pékin/Tokyo/Sydney, 15 mai (ats/afp/reuter) La Chine a annoncé lundi qu'elle
avait procédé à un nouvel essai nucléaire souterrain.  L'agence Chine
Nouvelle n'a pas fourni de détails sur le lieu et l'heure de l'explosion, qui
survient trois jours après le renouvellement du Traité de non-prolifération
nucléaire (TNP) pour une durée indéfinie.
</LD>
<TX>
Le ministère des affaires étrangères japonais qui a obtenu confirmation de
l'essai auprès des autorités chinoises. Un porte- parole du ministère a
expliqué que l'essai avait eu lieu vers 06h15 (suisses), selon les
observations sismiques de l'agence météorologique japonaise. Le lieu de
l'essai n'est pas connu.
</TX>
<TX>
La Chine est la seule puissance nucléaire déclarée qui ne suit pas le
moratoire sur les essais nucléaires auquel adhèrent les Etats- Unis, la
Russie, la France et le Royaume Uni. Le dernier essai nucléaire chinois
remonte au 7 octobre 1994, a précisé l'agence Jiji Press.
</TX>
<TX>
Cet essai intervient peu après la visite en Chine du premier ministre
japonais, Tomiichi Murayama, dont le pays insiste auprès des autorités
chinoises pour qu'elles mettent fin à ces essais. Le vice- ministre japonais
des affaires étrangères, Kunihiko Saito, recevra l'ambasadeur de Chine à
Tokyo, a ajouté le porte-parole.
</TX>
<TX>
Les essais nucléaires chinois suscitent à chaque fois les protestations du
gouvernement japonais ainsi que des villes de Hiroshima et Nagasaki détruites
par deux bombes atomiques américaines en août 1945.
</TX>
<ST>
Protestation australienne
</ST>
<TX>
Pour sa part, l'Australie a immédiatement dénoncé le nouvel essai nucléaire
chinois. "Il est profondément decevant que la Chine ait une nouvelle fois
montré son mépris pour l'opposition internationale aux essais nucléaires", a
déclaré un porte-parole du ministère australien des affaires étrangères.
</TX>
<TX>
La décision de Pékin est "d'autant plus (decevante) qu'(elle) intervient
après le succès de la conférence sur le renouvellement et l'extension du TNP
la semaine dernière", a ajouté le porte-parole.
</TX>
<TX>
A Canberra, le Centre Sismologique Australien a enregistré une explosion dans
la province du Xinjiang, dans l'ouest de la Chine, d'une puissance comprise
entre 40 et 150 kilotonnes de TNT.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: Version entièrement remaniée par rapport à la précédente
(bsf011).
</TX>
</DOC>
