<DOC>
<DOCID>ATS.951031.0066</DOCID>
<DOCNO>ATS.951031.0066</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2212
</LE>
<DT>
951031
</DT>
<PT>
152222
</PT>
<RT>
142537
</RT>
<SC>
bsf090 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
fbf
</OC>
<DE>
fr for be ne sta
</DE>
<AU>
ll pi
</AU>
<KW>
fr université rentrée 1995/1996
</KW>
<TI>
Rentrée universitaire à Fribourg Stabilisation du nombre d'étudiants après
six hausses successives
</TI>
<LD>
Fribourg, 31 oct (ats) Le nombre des étudiants de l'Université de Fribourg
semble se stabiliser après six années de hausses successives. Quelque 8600
personnes devraient prendre le chemin des cours pendant l'année académique
1995/1996. Les nouveaux étudiants seront toutefois moins nombreux sur les
bancs de la haute école.
</LD>
<TX>
L'effectif connaît cette année une certaine stabilisation, a relevé mardi à
Fribourg le recteur Paul-Henri Steinauer. Selon des estimations encore
provisoires, l'alma mater fribourgeoise devrait compter cet automne quelque
150 étudiants de plus qu'en 1994.  "Quelque 8480 personnes se sont inscrites
jusqu'ici mais on attend encore entre 100 et 150 immatriculations", note le
recteur.
</TX>
<ST>
Moins de "nouveaux"
</ST>
<TX>
Les nouveaux étudiants semblent moins nombreux à se presser aux portes de la
haute école: les nouvelles inscriptions enregistrent un recul de 11 % par
rapport à la même période de l'an dernier.  Selon M. Steinauer, un mouvement
similaire semble se dessiner dans les autres universités suisses.
</TX>
<TX>
En faculté de médecine, le nombre des nouveaux inscrits est retombé au niveau
des années 1992/1993. "La pression est un peu moins forte cet automne mais de
nombreuses incertitudes subsistent pour la rentrée 1996/1997", reconnaît le
recteur. Même si elle n'est pas exclue, l'introduction du test d'aptitude
n'est pas encore d'actualité: aucune décision définitive ne tombera avant
mars 1996, date du vote bernois sur le numerus clausus.
</TX>
<ST>
Collaboration universitaire
</ST>
<TX>
La collaboration engagée avec les universités de Berne et de Neuchâtel
(accord BENEFRI) sera poursuivie. Dix-sept conventions de branches ont été
signées jusqu'ici entre les trois institutions.  Cette coordination pourrait
bientôt s'étendre à de nouveaux domaines, l'ethnologie ou les sciences
économiques notamment.
</TX>
</DOC>
