<DOC>
<DOCID>ATS.950530.0134</DOCID>
<DOCNO>ATS.950530.0134</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950530
</DT>
<PT>
181800
</PT>
<SC>
bsf162 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6bos mil int c4uk
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
bosnie otan onu poursuite bras de fer synt
</KW>
<TI>
L'Otan menace encore, Moscou négocie à Belgrade Premiers renforts
britanniques arrivés à Split synthèse.
</TI>
<LD>
Noordwijk, 30 mai (ats/reuter/afp) L'Otan a privilégié mardi la solution
diplomatique dans la crise bosniaque tout en n'excluant pas de nouveaux
raids. Moscou, de son côté, a poursuivi avec assiduité la piste Milosevic,
personnage pivot d'un règlement négocié du conflit.  Les premiers renforts
britanniques sont arrivés entre-temps à Split.
</LD>
<TX>
Sur le terrain, le sort des quelque 400 Casques bleus détenus en otage par
les forces serbo-bosniaques n'a guère évolué, à l'exception de celui de six
légionnaires français qui ont pu regagner leur base.  Le lieutenant-colonel
Gérard Dubois a voulu y voir l'amorce d'un dégel dans le bras de fer engagé
entre la communauté internationale et les Serbes de Bosnie.
</TX>
<TX>
Les corps des deux Casques Bleus français tués samedi à Sarajevo, ainsi que
sept soldats blessés ont été pu être évacués par la route.  Le convoi a
traversé sans encombre les points de contrôles serbes, a- t-on appris auprès
de la Forpronu. Plus tôt dans la journée, les forces serbes se sont opposés à
l'évacuation des corps par avion.
</TX>
<ST>
Le bâton et la carotte
</ST>
<TX>
Aux Pays-Bas, les ministres des affaires étrangères de l'Otan ont appuyé les
efforts diplomatiques en cours pour faire triompher une solution négociée.
Ils ont également averti les Serbes de Pale que des frappes aériennes alliées
n'étaient pas exclues.
</TX>
<TX>
"La puissance aérienne de l'Otan reste disponible pour aider à protéger les
zones de sécurité et les forces de paix des Nations unies", ont-ils affirmé.
"Nous appuyons fermement les efforts continus que déploie la communauté
internationale, y compris le Groupe de contact, en vue d'apporter la paix à
l'ex-Yougoslavie par l'action diplomatique", ont-ils ajouté.
</TX>
<ST>
Avant-garde britannique
</ST>
<TX>
La Grande-Bretagne a commencé de son côté à mettre en application les
décisions prises concernant la Forpronu. Les premiers soldats, environ 25,
destinés à renforcer le contingent britannique sont arrivés dans le port
croate de Split. Au total, 6000 soldats britanniques équipés d'hélicoptères
anti-chars devraient être dépêchés en Bosnie.
</TX>
<TX>
A Belgrade, l'émissaire russe Alexandre Zotov a rencontré le président
Slobodan Milosevic sans obtenir apparemment de résultat significatif. Dans un
communiqué, la présidence serbe s'est contentée de dire que Moscou et
Belgrade avaient une opinion "convergente" sur un règlement politique de la
crise bosniaque.
</TX>
<ST>
Pression sur Milosevic
</ST>
<TX>
L'Occident mise en effet plus que jamais sur Belgrade pour arrêter l'escalade
militaire en isolant les Serbes de Bosnie, dont la Russie elle-même a dit "ne
plus pouvoir tolérer la barbarie". Une reconnaissance de la
Bosnie-Herzégovine dans ses frontières internationales apparat comme un des
derniers moyens de pression que Belgrade pourrait encore exercer sur Pale.
</TX>
<TX>
Pour sa part, le leader des Serbes de Bosnie, Radovan Karadzic, a continué de
défier la communauté internationale. Il a qualifié de "nulles toutes les
résolutions" du Conseil de sécurité de l'ONU.
</TX>
<TX>
"A la suite de l'ingérence grossière de l'ONU et de l'Otan dans le conflit
(en Bosnie) et de leur prise de position en faveur d'une partie au conflit,
sont déclarés nuls toutes les résolutions du Conseil de sécurité, tous les
ultimatums de l'Otan et tous les accords conclus avec l'ONU et ayant fait
l'objet d'abus", a-t-il déclaré.
</TX>
</DOC>
