<DOC>
<DOCID>ATS.950511.0106</DOCID>
<DOCNO>ATS.950511.0106</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950511
</DT>
<PT>
131300
</PT>
<SC>
bsf056 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
vd mil jus
</DE>
<AU>
uc wi
</AU>
<KW>
vd reforme pc projet loi
</KW>
<TI>
La PC vaudoise sera plus efficace et moins chère.
</TI>
<LD>
Lausanne, 11 mai (ats) Le Conseil d'Etat vaudois a présenté jeudi son projet
de loi sur la réorganisation de la Protection civile (PC).  Régionalisation,
effectifs réduits et efficacité accrue en sont les maître-mots. Le Grand
Conseil en débattra en septembre et sa mise en place devrait être effective à
fin 1996.
</LD>
<TX>
Il s'agit d'adapter la loi cantonale sur la protection civile à la
législation fédérale entrée en vigueur au 1er janvier, a expliqué le
conseiller d'Etat Charles Favre devant la presse. La clé de voûte de la
nouvelle PC vaudoise consiste à la régionaliser en créant 21 entités, plus
Lausanne, au lieu des 365 organisations actuelles. La loi fédérale permet au
canton d'imposer une telle collaboration aux communes.
</TX>
<ST>
Avancement volontaire
</ST>
<TX>
L'instruction sera également adaptée. Un rapport de qualification permettra
aux personnes astreintes au service - leur part passera de 8 % à 4,5 % de la
population - de se prononcer. Le volontariat sera favorisé: si une opposition
à l'avancement est constatée, "on n'insistera pas", a dit M. Favre. Le
recrutement des 5500 cadres et spécialistes - sur un effectif de 27 500
personnes au lieu de 50 000 actuellement - ne pose d'ailleurs aucun problème,
a-t-il ajouté.
</TX>
<TX>
L'accent sera mis sur l'aide en cas de catastrophe et de secours urgent et il
sera tenu compte de la formation antérieure des personnes. La coopération
avec les corps de sapeurs-pompiers sera accrue. Les régions pourront
organiser des cours de répétition d'utilité publique au profit des communes.
</TX>
<TX>
Une diminution de 7000 jours de service sera enregistrée dès 1997.  Les
économies pour le canton se chiffrent à 177 000 francs par an (sur 6,5
millions), pour les communes à 2,3 millions (sur 17 millions). La
contribution des communes aux dépenses du canton devrait passer de 10,50 à
6,60 francs par habitant dès l'an 2001.
</TX>
<ST>
Assouplissement pour les propriétaires
</ST>
<TX>
Un certain nombre de postes, notamment d'instructeur, seront supprimés et le
personnel replacé autant que possible dans les nouvelles structures
régionales professionnelles. Des solutions devront être trouvées pour pallier
une probable sous-occupation des centres.
</TX>
<TX>
Bonne nouvelle pour les propriétaires enfin: si le principe d'une place en
abri pour chaque habitant reste inchangé, un assouplissement important du
nombre de places à créer dans les constructions privées est prévu. Le degré
d'équipement des futurs abris PC, notamment du service sanitaire, est
également revu à la baisse: l'économie pour le canton se monte dans ce
domaine à quelque 17 millions de francs.
</TX>
</DOC>
