<DOC>
<DOCID>ATS.950608.0128</DOCID>
<DOCNO>ATS.950608.0128</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950608
</DT>
<PT>
190200
</PT>
<SC>
bsf173 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
ge jus mil c4fra c4ger c8yem rega ti comm
</DE>
<AU>
ce ba
</AU>
<KW>
ge temps present complices carlos malville
</KW>
<TI>
"Complices" présumés de Carlos à "Temps Présent" Révélations sur l'attaque de
Creys-Malville embargo 21 heures.
</TI>
<LD>
Genève, 8 juin (ats) Des antinucléaires genevois ont participé à l'attentat
de 1982 contre le surgénérateur de Creys-Malville.  Olivier, l'un des
militants incarcérés à l'automne dernier par le Ministère public de la
Confédération y a participé. En Suisse, il a rencontré Weinrich, lieutenant
de Carlos, avant de voir ce dernier à Berlin-Est.
</LD>
<TX>
Ces éléments figurent dans un documentaire de Nicolas Wadimoff et Serge
Schmidt intitulé "Quand on allait voir Carlos", diffusé jeudi soir par la
TSR. Outre l'américano-genevois Olivier, qui tait son nom pour protéger sa
famille, le Tessinois Giorgio Bellini s'y exprime aussi.
</TX>
<TX>
Les deux hommes ont vu chacun Carlos au début des années 1980. M. Bellini
admet une dizaine d'entrevues avec le terroriste ou son entourage. "Nous
discutions, je posais mes questions, ils me posaient des questions". Les
entretiens étaient "de type politique". M. Bellini était "très loin
idéologiquement" de ses interlocuteurs.
</TX>
<TX>
"Carlos a fait des choses abominables. Mais j'ai toujours un peu de peine à
le condamner publiquement parce que je sais que l'on vit dans un monde où il
y a beaucoup d'injustices, surtout à l'égard du Tiers Monde", déclare Giorgio
Bellini. Pour Olivier, Carlos "a fait des choses inqualifiables (...). On ne
peut pas libérer les gens, leur donner espoir, en les terrorisant".
</TX>
<ST>
A la recherche d'une arme
</ST>
<TX>
Olivier dit avoir vu Carlos en octobre 1981 à Berlin-Est. Il a eu "un très
mauvais feeling": "J'étais l'artisan qui tombait dans la multinationale". Il
passe néanmoins commande d'un bazooka tchèque ne nécessitant pas
d'entranement.
</TX>
<TX>
Pour Olivier, le nucléaire est un choix de société. La répression policière
en 1976 et 1977 à Malville le convaint que le pouvoir tuera pour mater les
antinucléaires. A ses yeux, sortir du cadre légal ne se justifie que par la
légitime défense. Le recours à la violence doit être aussi limité que
possible. Il se voit avec ses amis comme des résistants.
</TX>
<ST>
Weinrich en Suisse
</ST>
<TX>
Des inconnus incendient des machines sur le chantier de Malville, puis un
bureau d'ingénieurs à Lyon. Au même moment, Olivier et ses amis font savoir
qu'ils cherchent une arme de gros calibre. Un billet glissé dans une bote
aux lettres leur propose un rendez-vous.
</TX>
<TX>
A Genève et Lausanne, Olivier voit une dizaine de fois un certain Steve, en
fait Johannes Weinrich, qui dit appartenir à un réseau d'aide aux mouvements
de libération. Olivier assure qu'il ignorait qui se cachait derrière Steve.
C'est alors qu'Olivier va à Berlin-Est voir le "grand responsable" qui ne
pouvait se déplacer à l'Ouest.
</TX>
<TX>
Dans la nuit du 18 au 19 janvier 1982, cinq roquettes sont tirées contre la
cuve de Malville sans l'atteindre. En cas contraire, les travaux auraient été
retardés de deux ans. La météo exécrable et le terrain humide empêchent toute
précision. Selon un communiqué du Ministère public de la Confédération (MPC)
de septembre dernier, il y a prescription absolue pour cet acte.
</TX>
<ST>
Expertise compromettante
</ST>
<TX>
Le MPC accuse Olivier d'avoir fourni le détonateur de l'attentat du 13 avril
1983 contre des diplomates séoudiens à Athènes, qui a fait six blessés. Il
est incarcéré pour cela à l'automne 1994.
</TX>
<TX>
Olivier répète dans le documentaire qu'il ignorait cette action avant son
arrestation. Il a dû expertiser du matériel de mise à feu à la demande de
Weinrich. Il l'a rendu car il ne convenait pas pour Malville. Cette expertise
lui a été demandée sans doute plus pour le "mouiller" que par véritable
besoin, explique-t-il.
</TX>
<ST>
Demande d'entraide
</ST>
<TX>
L'enquête concernant les "complices" présumés de Carlos continue, sans que
l'on sache si elle débouchera sur un procès, a déclaré jeudi à l'ATS Peter
Lehmann, porte-parole du MPC. Selon lui, une demande d'entraide judiciaire
sera envoyée au parquet de Berlin, car le MPC souhaiterait entendre Weinrich,
extradé dimanche du Yemen vers l'Allemagne.
</TX>
<ST>
encadré suit.
</ST>
</DOC>
