<DOC>
<DOCID>ATS.950518.0053</DOCID>
<DOCNO>ATS.950518.0053</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950518
</DT>
<PT>
134800
</PT>
<SC>
bsf068 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
baf
</OC>
<DE>
ecpt ecpi reg ju
</DE>
<AU>
me pi
</AU>
<KW>
ju gouvernement black decker cellule crise
</KW>
<TI>
Fermeture de Black and Decker à Delémont - 180 emplois menacés Cellule de
crise mise en place par le gouvernement jurassien.
</TI>
<LD>
Delémont, 18 mai (ats) Le gouvernement jurassien a mis en place une cellule
de crise après l'annonce de la fermeture de Black and Decker à Delémont. Il
est "choquant" qu'une entreprise prospère délocalise brutalement dans le seul
but de multiplier des bénéfices déjà confortables, a déclaré le ministre
Jean-François Roth.
</LD>
<TX>
L'annonce de la fermeture de l'usine delémontaine de la multinationale a
provoqué un choc dans le Jura. Quelque 180 personnes sont directement
touchées à l'usine et trois des dix sous-traitants sont dans une situation
délicate, a précisé jeudi à la presse Gérard Cattin, chef du service des arts
et métiers.
</TX>
<TX>
Les discussions entre les syndicats et la direction de Black and Decker pour
élaborer un plan social ont débuté. La cellule de crise mise en place par le
gouvernement a déjà pris des contacts avec des entreprises en Allemagne pour
évaluer leur intérêt à reprendre la structure de production ou les locaux.
</TX>
<ST>
Responsabilité sociale et morale
</ST>
<TX>
L'exonération d'impôts accordée à Black and Decker durant dix ans a couté 1,3
million de francs au canton du Jura. Les impôts prélévés sur les salaires et
une part des bénéfices de l'entreprise ont rapporté quelque 4,3 millions de
francs à l'Etat, a indiqué Jean- François Roth. Le bilan est positif, mais le
ministre estime que Black and Decker "conserve une responsabilité sociale et
morale" envers les salariés et le canton du Jura.
</TX>
<TX>
Subordonner l'aide de l'Etat à une obligation de remboursement en cas de
départ précoce d'une entreprise pourrait constituer un handicap, a encore
précisé le ministre. Une telle condition pourrait susciter un climat de
méfiance entre les investisseurs et l'Etat jurassien. La concurrence est déjà
très forte entre les régions et les cantons.
</TX>
<ST>
Priorité aux entreprises indigènes
</ST>
<TX>
Dès son élection au département de l'économie, Jean-François Roth a annoncé
que l'aide de l'Etat sera désormais accordée en priorité aux entreprises
indigènes. Les investissements étrangers restent toutefois indispensables
pour apporter au Jura des technologies nouvelles et participer à la
diversification industrielle du canton.  La prospection va se concentrer sur
l'Allemagne.
</TX>
</DOC>
