<DOC>
<DOCID>ATS.940614.0034</DOCID>
<DOCNO>ATS.940614.0034</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940614
</DT>
<PT>
181800
</PT>
<SC>
bsf164 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c3 int c3col
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
colombie cartagene sommet ouverture
</KW>
<TI>
Fidel Castro, vedette du 4e sommet ibéro-américain à Cartagène.
</TI>
<LD>
Cartagena, 14 juin (ats/afp) Le 4e sommet des chefs d'Etat ibéro- américains
s'est ouvert officiellement mardi à Cartagène en Colombie.  L'attention des
participants reste centrée sur le problème de Cuba et les entretiens que
Fidel Castro pourrait avoir à cette occasion avec divers présidents
latino-américains.
</LD>
<TX>
Le sommet s'est ouvert sur une cérémonie officielle avec chacun des chefs
d'Etat faisant l'un après l'autre leur entrée au son d'une marche militaire
dans le "Centre des Congrès" de Cartagène, près du port de la principale
station balnéaire colombienne. Le président Fidel Castro avait pour cette
cérémonie troqué son célébre treillis vet-olive au profit d'un pantalon
sombre et de la "guayabera", la traditionnelle chemise cubaine.
</TX>
<TX>
C'est la première fois depuis la révolution cubaine de 1959 que l'on voit le
"leader massimo" revêtir un costume civil. Fidel Castro qui, avant même le
début du sommet, a réussi à concentrer sur lui toute l'attention, a été,
-comme il sied à une vedette-, le dernier des 22 chefs d'Etat et de
gouvernement à arriver à Cartagène.
</TX>
<TX>
Interrogé sur les entretiens qu'il pourrait avoir en marge du sommet, Fidel
Castro a simplement indiqué qu'il s'entretiendrait "avec plaisir avec tous
ceux qui souhaitent le rencontrer". L'arrivée de Fidel Castro était à ce
point attendue qu'elle semble avoir eclipsé le thème central du sommet.
Celui-ci porte sur les problèmes d'intégration des économies
latino-américaines et la manière de concilier le développement économique et
le progrès social.
</TX>
<TX>
La réunion des chefs d'Etat ibéro-américains a été préparée par une rencontre
des ministres des Affaires Etrangères des 22 pays participant pour mettre au
point le document final du sommet qui doit aboutir à une "Déclaration de
Cartagena".
</TX>
</DOC>
