<DOC>
<DOCID>ATS.950327.0103</DOCID>
<DOCNO>ATS.950327.0103</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950327
</DT>
<PT>
114500
</PT>
<SC>
bsf044 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
ge vd be umw come
</DE>
<AU>
rl vm wi
</AU>
<KW>
ge lausanne be transports publics sondage
</KW>
<TI>
Selon une étude de l'EPFL Les Romands ne renoncent à leur voiture qu'en
dernier ressort.
</TI>
<LD>
Berne, 27 mars (ats) Une politique de parcage sévère et la promotion des
transports publics peuvent jouer un rôle dans la décision de laisser sa
voiture chez soi ou pas. Selon un sondage, les Genevois et les Lausannois se
révèlent plus accrochés à leur voiture que les Bernois.
</LD>
<TX>
L'Association transports et environnement (ATE) publie dans son mensuel paru
lundi les résultats d'une enquête de l'EPFL. L'école a interrogé 1500
personnes des agglomérations de Genève, Lausanne et Berne. Toutes possèdent
une voiture, mais elles ont aussi la possibilité d'utiliser les transports
publics.
</TX>
<TX>
Bien qu'ils aient une image négative des transports publics, 34 % des
Genevois, 38 % des Lausannois et 32 % des Bernois sont contraints de renoncer
à leur voiture, en raison du manque de places de parc.  Ces personnes
travaillent souvent au centre ville.
</TX>
<ST>
Gain de temps
</ST>
<TX>
29 % des Genevois, 26 % des Lausannois et 40 % des Bernois sont aussi bien
disposés à l'égard des transports publics que de la voiture. Ils agissent en
fonction de l'offre et des avantages économiques. Ils prennent leur voiture
lorsqu'elle leur fait gagner du temps. Ils utilisent les transports publics
quand le résultat en vaut la peine.
</TX>
<TX>
Les facteurs environnementaux influencent 7 % des Genevois, 5 % des
Lausannois et 14 % des Bernois: ceux-ci prennent leur voiture le moins
souvent possible et sont influencés positivement par l'offre des transports
publics. A l'inverse, 21 % des Genevois interrogés, 20 ' des Lausannois et 5
% des Bernois renoncent par principe aux transports publics. Ces personnes
vont faire leurs achats aux endroits facilement atteignables en voiture et
sont prêtes à payer le prix fort pour une place de parc.
</TX>
</DOC>
