<DOC>
<DOCID>ATS.950424.0019</DOCID>
<DOCNO>ATS.950424.0019</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950424
</DT>
<PT>
191600
</PT>
<SC>
bsf141 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c7zai c4fra c4bel c1
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
zaire mission france belgique usa
</KW>
<TI>
Démarche commune de Paris, Washington et Bruxelles au Zaïre.
</TI>
<TX>
Bruxelles, 24 avr (ats/afp) La Belgique, la France et les Etats- Unis ont
annoncé lundi qu'ils avaient mené des démarches communes auprès des autorités
de Kinshasa. Les trois pays ont notamment fait part de leur préoccupation au
sujet de l'évolution de la situation au Zaïre.
</TX>
<TX>
Dans un communiqué conjoint, les trois pays affirment que "certaines forces
créent des situations de conflit et des obstacles qui nuisent au déroulement
dans de bonnes conditions de la transition au Zaïre".
</TX>
<TX>
"Ceux qui créent des obstacles doivent être conscients qu'en agissant de la
sorte, ils conduisent le pays dans l'impasse politiquement, économiquement et
socialement. Ils ne font qu'ajouter aux souffrances déjà endurées par le
peuple zaïrois et s'exposent à l'isolement diplomatique", poursuit le
communiqué.
</TX>
<TX>
Paris, Washington et Bruxelles rappelent que toutes les parties au Zaïre se
sont accordées en 1994 sur les termes de la transition vers la troisième
république. Celle-ci "doit favoriser la démocratie, l'état de droit, le
respect des droits de l'homme et le redressement économique".
</TX>
<TX>
"Or depuis la formation du gouvernement de M. Kengo wa Dondo en juillet 1994,
(...)  l'ensemble du processus de transition est souvent entravé en violation
de l'esprit de l'acte constitutionnel de la transition. La législation
indispensable à une avance vers la démocratie -notamment la réforme de
l'administration provinciale et la création d'une commission électorale
indépendante- reste bloquée au Haut Conseil de la République", indique le
texte.
</TX>
<TX>
Les trois capitales "lancent un appel à toutes les parties pour qu'elles
respectent la lettre de l'acte constitutionnel, qu'elles fassent avancer la
législation afin de progresser dans la transition, qu'elles cessent d'y faire
obstruction et qu'elles oeuvrent ensemble vers l'instauration de la
démocratie au Zaïre".
</TX>
</DOC>
