<DOC>
<DOCID>ATS.940705.0046</DOCID>
<DOCNO>ATS.940705.0046</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940705
</DT>
<PT>
171700
</PT>
<SC>
bsf141 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6mac c6alb c5swi sta prod
</DE>
<AU>
sv bn
</AU>
<KW>
macedoine albanais suisse recensement
</KW>
<TI>
Recensement des Albanais de Macédoine supervisé par un Suisse Plus long que
prévu, selon le chef de la mission.
</TI>
<LD>
Skopje/Berne, 5 juil (ats) Le recensement de la population macédonienne, qui
devait prendre fin mardi, se prolongera d'au moins une semaine. Dirigée par
le Suisse Werner Haug, cette mission internationale a pour objectif de
déterminer le pourcentage de la minorité albanaise. Des problèmes "de
politique interne" ont empêché l'opération de démarrer à la date prévue dans
certaines régions, a indiqué M. Haug à l'ATS.
</LD>
<TX>
Dans douze des 34 municipalités qui découpent le territoire macédonien, le
recensement n'a pu prendre fin mardi. Situées dans l'ouest et le nord-ouest,
ces régions se trouvent dans la partie du pays habitée par les Albanais.
Prévue à partir du 21 juin, l'opération n'a pu y commencer qu'avec une
semaine de retard. Elle se prolongera donc d'une semaine au moins, mais
prendra fin au plus tard le 15 juillet.
</TX>
<TX>
"Nous avons constaté une grande confusion", déclare M. Haug, chef de la
division population à l'Office fédéral de la statistique. Les partis albanais
se sont opposés au lancement de l'opération pour deux raisons principalement.
</TX>
<ST>
Agents recenseurs
</ST>
<TX>
Indépendante depuis 1991, la Macédoine a commencé à attribuer la nationalité
macédonienne. Cette procédure qui aurait dû prendre fin avant le début du
recensement est toujours en cours. Plusieurs Albanais qui n'ont pas encore
reçu leur citoyenneté ont alors craint d'être classés comme "sans
nationalité" lors du recensement.
</TX>
<TX>
Le problème des agents recenseurs a également bloqué la procédure.  A
l'origine, ces derniers devaient être Macédoniens. Les Albanais se sont
élevés contre ce principe invoquant le fait que les Macédoniens ne
connaissent pas leurs problèmes. Dans les deux cas, des adaptations ont été
nécessaires. Dans les municipalités mixtes, des agents recenseurs des deux
nationalités procèdent maintenant aux opérations, précise M. Haug.
</TX>
<TX>
Il est pour l'heure difficile d'évaluer le pourcentage de poupulation
albanaise. Les premières données seront connues dans trois mois seulement.
"Les questionnaires sont très compliqués et la procédure très lourde", relève
l'expert. Les entretiens peuvent durer jusqu'à trois heures par famille.
</TX>
<ST>
Cohabitation difficile
</ST>
<TX>
Les deux communautés "cohabitent difficilement" pour des raisons politiques
avant tout, ajoute M. Haug. Avant 1991, la population albanaise voyageait
beaucoup entre le Kosovo et la Macédoine.  Aujourd'hui il lui est parfois
difficile d'acquérir la nationalité macédonienne car elle ne réside pas
depuis suffisamment longtemps dans le pays. De plus les Albanais sont très
peu représentés dans la fonction publique. Ils se sentent exclus et
considérés comme "citoyens de deuxième catégorie".
</TX>
<TX>
La mission d'assistance technique et financière au recensement est une
initiative conjointe du Conseil de l'Europe et de l'Union européenne (UE).
Menée par un groupe d'experts internationaux, elle fait suite à la demande du
gouvernement de Skopje.
</TX>
<TX>
Sur un total d'environ 2,1 millions d'habitants, l'importance de la minorité
albanaise de Macédoine est contestée. Selon les estimations, elle oscille
entre 20 % et plus de 30 % de la population. Un précédent recensement, en
1991, avait été boycotté par les Albanais.
</TX>
</DOC>
