<DOC>
<DOCID>ATS.940708.0032</DOCID>
<DOCNO>ATS.940708.0032</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940708
</DT>
<PT>
171300
</PT>
<SC>
bsf127 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c8yem mil
</DE>
<AU>
hs
</AU>
<KW>
yemen aden lendemain victoire nordiste synth
</KW>
<TI>
Au lendemain de la chute de la ville sud-yéménite d'Aden Le régime de Sanaa
se veut rassurant synthèse.
</TI>
<LD>
Aden, 8 juil (ats/afp/reuter) La situation était confuse à Aden vendredi, au
lendemain de la prise de cette ville du sud Yémen par les troupes nordistes.
Avec la fin de la guerre, Aden a retrouvé une certaine animation. Les marchés
étaient à nouveau fréquentés. Mais des scènes de pillages étaient également
signalées. Dans un premier geste de réconciliation, le président
nord-yéménite a prononcé une amnistie générale pour les vaincus.
</LD>
<TX>
Fort de sa victoire militaire sur les séparatistes sudistes, le président Ali
Abdallah Saleh s'est voulu rassurant à l'égard des vaincus. Il s'est efforcé
de jeter les bases d'une réconciliation générale au Yémen. Le premier geste
du régime de Sanaa aura ainsi été de confirmer une amnistie en faveur de tous
les sudistes, à l'exception des seize dirigeants "rebelles".
</TX>
<TX>
Ces derniers, pour la plupart en fuite, font l'objet d'un mandat d'arrêt.
Conscient de l'ampleur des meurtrissures occasionnées par la guerre qu'il
vient de livrer, le régime nord-yéménite de Sanaa s'est gardé de tout
triomphalisme. Les autorités et les médias ont multiplié les appels à la
population, aux unités "rebelles" et aux cadres sudistes pour qu'ils ne
s'opposent pas à la mise en place par le nord d'une nouvelle administration
au sud.
</TX>
<TX>
En ville, peu de signes subsistent de la résistance des sudistes à l'avancée
nordiste. Il y a peu de destructions. Dès jeudi soir, des milliers de
familles ont rejoint leurs domiciles, entassées dans des voitures, des
camionnettes ou des autocars. L'ambiance est même vite passée à une certaine
euphorie, après que les troupes du président Ali Abdallah Saleh eurent achevé
leur déploiement dans la vieille ville. Selon le colonel Ali Salem Mohamed,
des milliers de soldats sudistes avaient commencé à se rendre mercredi soir.
</TX>
<ST>
Scènes de pillage
</ST>
<TX>
Parallèlement, des dizaines de Yéménites se sont livrés à des pillages, au
terme d'un siège qui a duré un mois, dont dix jours sans eau. Rien n'a été
épargné: magasins, bureaux et services publics ont été la cible des pillards.
Selon des témoignages recueillis à Aden, les soldats nordistes ne semblent
s'être livrés à aucune exaction. Le président nord-yéménite aurait même
menacé de la peine de mort tout militaire pris en flagrant délit de vol.
</TX>
<ST>
Appel à l'étranger
</ST>
<TX>
Le Yémen, l'un des pays les plus pauvres du monde, a besoin "de tolérance et
des efforts de tous pour réussir son développement", a déclaré le chef de
l'Etat dans son premier discours après la chute d'Aden. Habile tacticien, il
sait que "la phase de reconstruction" dans laquelle le Yémen est entrée ne
peut se passer d'une aide financière en provenance de l'étanger.
</TX>
<TX>
Le renforcement de cette coopération se trouverait fortement compromise si le
gouvernement ne donnait pas d'ores et déjà des gages substantiels de sa
volonté de respecter les droits de l'homme au Yémen. Il lui restera cependant
à normaliser ses relations avec les Etats arabes voisins, principalement
l'Arabie saoudite. Ryad était il y a quelques années le principal pourvoyeur
de fonds du Yémen.
</TX>
<TX>
Mais dans les rangs de l'armée, le discours est différent.  "Maintenant que
la guerre contre les sécessionnistes sudistes est terminée, une phase
nouvelle a commencé", affirment des officiers qui dénoncent l'appui de
l'Arabie saoudite à Aden. "La guerre est dorénavant contre les Saoudiens",
selon un officier pour qui "tout le pétrole saoudien devrait brûler".
</TX>
</DOC>
