<DOC>
<DOCID>ATS.950805.0004</DOCID>
<DOCNO>ATS.950805.0004</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950805
</DT>
<PT>
223200
</PT>
<SC>
bsf058 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6cro c6bos mil int c6ser
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
croatie karadzic refugies
</KW>
<TI>
Karadzic ordonne de défendre la Krajina "par tous les moyens" Quelque 30 000
réfugiés fuient vers la Bosnie
</TI>
<LD>
Belgrade, 5 août (ats/afp/reuter) Radovan Karadzic, "président" de la
"République serbe" ("RS", autoproclamée en Bosnie), a ordonné samedi à ses
troupes de défendre la Krajina "par tous les moyens disponibles". Sur le
terrain, plus de 30 000 Serbes fuient l'avancée de l'armée croate vers les
territoires serbes de Bosnie.
</LD>
<TX>
Critiquant vivement Belgrade, M. Karadzic a estimé que la Yougoslavie
(Serbie, Monténégro) aurait dû réagir immédiatement à l'offensive croate. "Le
commandement suprême ne reconnaît pas les résultats de l'agression croate, ni
contre la Slavonie occidentale (en mai dernier) ni contre Knin", chef-lieu
des sécessionnistes serbes de Croatie tombé samedi aux mains de l'armée
croate, a déclaré M. Karadzic.
</TX>
<TX>
"La nation serbe, tant qu'elle existe, s'efforcera de reprendre ce qui lui a
été arraché au cours de cette agression", a-t-il ajouté. "Mais nos efforts
sont sans commune mesure avec l'agression de la Croatie contre la Krajina et
la Yougoslavie (Serbie et Monténégro) aurait dû réagir automatiquement", a
estimé M. Karadzic. Le leader serbe bosniaque a qualifié la passivité de
Belgrade "d'acte honteux sans pareil dans l'histoire serbe".
</TX>
<TX>
La République Fédérale de Yougoslavie (RFY) a demandé au Conseil de sécurité
de l'ONU de "condamner la Croatie pour son agression" contre la Krajina. Il
appartient au Conseil de sécurité, selon Belgrade, d'"exiger, sous peine de
sanctions efficaces, que la Croatie retire dans les plus brefs délais ses
forces militaires et de police du territoire de la République serbe de
Krajina qui est placé sous la protection de l'ONU".
</TX>
<ST>
Réfugiés
</ST>
<TX>
Sur le terrain, plus de 30 000 Serbes fuyant l'avancée de l'armée croate en
Krajina se dirigent vers les territoires serbes de Bosnie, a annoncé le Haut
commissariat des Nations unies pour les réfugiés (HCR). Ce dernier se base
sur des informations fournies par les responsables serbes.
</TX>
<TX>
"Les Serbes de Bosnie nous ont dit qu'ils avaient mis sur pied un camp
pouvant héberger 15 000 personnes à Prijedor. Nous avons dérouté des convois
humanitaires vers cette zone pour les aider.  Ils nous ont dit que 50 à 60
000 personnes pourraient franchir la frontière dans les prochains jours", a
déclaré un porte-parole du HCR.
</TX>
<TX>
Le gouvernement de Sarajevo s'inquiète de cet afflux de réfugiés. Il craint
que la majorité d'entre eux ne vienne grossir les rangs des Serbes de Bosnie,
modifiant ainsi l'équilibre entre les populations et pesant sur l'évolution
de la guerre. "Nous nous attendons à ce que peut-être 200 000 réfugiés
viennent de Krajina", a déclaré Hasan Muratovic, ministre bosniaque chargé
des relations avec l'ONU.
</TX>
<ST>
Objectifs presque atteints
</ST>
<TX>
Le ministère croate de la défense a estimé que ses troupes avaient "accompli
en deux jours 80 % des objectifs. Aucun bilan exhaustif de l'offensive,
appuyée par des bombardements, n'était disponible samedi soir mais l'ONU a
fait état de sept civils tués et de dizaines de blessés à Knin.
</TX>
</DOC>
