<DOC>
<DOCID>ATS.941208.0002</DOCID>
<DOCNO>ATS.941208.0002</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941208
</DT>
<PT>
224900
</PT>
<SC>
bsf202 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c7nab vot
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
namibie 2e jour elections dev
</KW>
<TI>
Fin des élections législatives et présidentielle en Namibie développement.
</TI>
<LD>
Windhoek, 8 déc (ats/afp) Les opérations de vote pour les élections
présidentielle et législatives en Namibie ont pris fin jeudi soir après deux
jours de scutin remarquablement calmes. Les Namibiens ont massivement
participé à ces premières élections démocratiques depuis l'indépendance du
pays de son tuteur sud-africain, en 1990.
</LD>
<TX>
Une grande partie des électeurs avait voté dès mercredi, formant de longues
files d'attente dès l'aube, aussi jeudi soir les bureaux de vote autour de la
capitale étaient pratiquement déserts, à l'exception de quelques
retardataires. Le décompte des voix doit commencer vendredi matin. Les
premiers résultats sont attendus dans la soirée du même jour. Toutefois, les
résultats définitifs sont prévus pour dimanche ou lundi, selon les
responsables de l'organisation de ce scrutin.
</TX>
<TX>
D'ores et déjà certaine de sa victoire, l'Organisation des peuples du
Sud-Ouest africain (SWAPO) a organisé une fête pour la soirée de vendredi. Le
responsable de l'organisation des élections Gerhard Totemeyer a déclaré que
les opérations de vote s'étaient déroulées "extrêmement bien". Le pourcentage
des votants s'est avéré très élevé, puisque dès mercredi soir, plus de 60 %
des 650 000 inscrits avaient déjà glissé leur bulletin dans l'urne.
</TX>
<ST>
La SWAPO vise la majorité des deux tiers
</ST>
<TX>
Détenant actuellement 42 des 72 sièges au parlement, la SWAPO du président
sortant Sam Nujoma vise la majorité des deux tiers, ce qui ferait de la
Namibie un Etat avec un seul parti au pouvoir. Le président Nujoma fait face,
pour la présidence, au dirigeant du DTA Mishake Muyongo mais devrait
l'emporter sans problème.
</TX>
<TX>
"La Namibie à toutes les chances de devenir un exemple pour tous les autres
pays", a estimé un observateur européen. "Même si la situation politique doit
engendrer un pouvoir constitué d'un seul parti, faute d'une opposition forte,
je suis confiant que tous les autres aspects démocratiques de la vie de ce
pays resteront inchangés ".
</TX>
<TX>
La SWAPO est arrivée au pouvoir en 1990, après avoir gagné les élections de
1989. Elle bénéficie du crédit d'avoir conduit la Namibie à la paix et la
prospérité après 23 années de guérilla contre l'Afrique du Sud voisine.
Pretoria a gouverné ce pays aride et inhospitalier durant 75 ans après
l'avoir conquis sur l'Allemagne durant la Première guerre mondiale. Les 824
290 km2 de ce pays sont peuplés de quelque 1,5 million de personnes, dont 80
000 Blancs.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: La dépêche a entièrement été remaniée.
</ST>
</DOC>
