<DOC>
<DOCID>ATS.950830.0038</DOCID>
<DOCNO>ATS.950830.0038</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950830
</DT>
<PT>
174800
</PT>
<SC>
bsf171 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
fin bio reg for
</DE>
<AU>
rv oh tp
</AU>
<KW>
otto stich tresorier tenace politologue
</KW>
<TI>
Démission d'Otto Stich "Le trésorier tenace de la nation", pour le
politologue Altermatt
</TI>
<LD>
Fribourg, 30 août (ats) Le Conseiller fédéral Otto Stich était une exception,
selon le politologue Urs Altermatt. Au contraire des autres politiciens, il
ne s'est jamais mis en avant dans les médias. La définition qui lui
conviendrait le mieux de serait celle de "trésorier tenace de la nation".
</LD>
<TX>
Le chef du Département fédéral des finances (DFF) n'a jamais participé au
grand cirque médiatique. Son attitude critique et sa distance à l'égard des
médias lui ont valu un grand respect dans la population, lui permettant au
cours des ans de gagner en crédibilité.
</TX>
<TX>
Cet aspect est important face à la question du style politique en Suisse, a
déclaré à l'ATS Urs Altermatt. Ce dernier est professeur d'histoire
contemporaine à l'Université de Fribourg et éditeur du "Dictionnaire
biographique des cent premiers conseillers fédéraux".
</TX>
<TX>
Après son élection au Conseil fédéral par la majorité bourgeoise, Otto Stich
a été critiqué pendant des années dans son parti, surtout par les
intellectuels. Il est cependant parvenu à reprendre progressivement sa place
au sein du PS grâce à son travail et à son attitude.
</TX>
<ST>
Succès en politique extérieure
</ST>
<TX>
Otto Stich s'est non seulement battu avec succès pour le relèvement des
droits sur les carburants et la TVA, mais il a également enregistré des
succès en matière de politique extérieure.  Bien qu'il n'ait pas cherché à se
profiler en politique étrangère, l'entrée de la Suisse dans les institutions
de Bretton Woods a fait de lui un des politiciens suisses les plus efficaces
en ce domaine.  Il a l'image d'un politicien isolationiste, mais le bilan des
votations concernant les questions internationales montre le contraire.
</TX>
<TX>
Au Conseil fédéral, Otto Stich est plutôt resté un solitaire. Il était
cependant toujours prêt à former des coalitions. Il a notemment compris qu'il
était souvent possible de parvenir à un accord entre le PDC et le PS. En
outre, M. Altermatt estime que Otto Stich était un très bon tacticien et
qu'il est souvent parvenu à imposer son point de vue au sein du Conseil
fédéral.
</TX>
</DOC>
