<DOC>
<DOCID>ATS.940207.0057</DOCID>
<DOCNO>ATS.940207.0057</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940207
</DT>
<PT>
163700
</PT>
<SC>
bsf100 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6geo c6uss mil
</DE>
<AU>
ha ni
</AU>
<KW>
georgie abkhazie reprise affrontements
</KW>
<TI>
Georgie: au lendemain du traité russo-géorgien Reprise des affrontements en
Abkhazie.
</TI>
<LD>
Moscou, 7 fév (ats/afp) Les affrontements ont repris ces jours dans la
république géorgienne séparatiste d'Abkhazie, quatre mois après la prise de
contrôle de cette république par les indépendantistes. Ces combats
interviennent après la signature jeudi dernier d'un accord d'étroite
coopération militaire entre la Géorgie et la Russie.
</LD>
<TX>
Le vice premier ministre abkhaze Vladimir Mikanba a estimé que ces combats
étaient les premiers de cette importance depuis fin septembre 1993. Les
Abkhazes avaient alors pris le contrôle de la république séparatiste et mis
fin à treize mois de combats.
</TX>
<TX>
Les nouveaux affrontements ont fait ce week-end "une soixantaine de morts et
blessés" parmi les Géorgiens de la région de Gali, à la frontière entre
l'Abkhazie et le reste de la Géorgie. Ils se poursuivaient lundi, selon M.
Mikanba. Les autorités séparatistes de Soukhoumi accusent 1500 combattants
géorgiens d'être entrés la semaine dernière en Abkhazie.
</TX>
<ST>
Assistance militaire russe aux Georgiens
</ST>
<TX>
Ces combats interviennent alors qu'un vaste traité de coopération
russo-géorgien a été signé jeudi à Tbilissi entre Boris Eltsine et Edouard
Chevardnadzé. Ce traité prévoit une assistance militaire russe à la création
d'une armée nationale géorgienne. Les Abkhazes ont vivement protesté contre
cet accord, qui permet selon eux aux Géorgiens d'accéder à l'arsenal russe.
</TX>
<TX>
La Géorgie a démenti de son côté toute implication de ses troupes dans ces
nouveaux combats. Le porte-parole de l'ambassade géorgienne à Moscou a
affirmé qu'ils "devaient être le fait d'une résistance armée de la population
géorgienne". Dans un communiqué diffusé lundi par ITAR-TASS, le gouvernement
géorgien a accusé les Abkhazes d'avoir rasé six villages géorgiens autour de
Gali, "de tuer et terroriser la population, et de poursuivre une politique de
génocide et de purification ethnique contre les Géorgiens en Abkhazie".
</TX>
<ST>
Troisième round de pourparlers
</ST>
<TX>
Cette nouvelle tension en Abkhazie surgit au moment où Abkhazes et Géorgiens
sont en pourparlers sous l'égide de l'ONU à Genève. Le gouvernement géorgien
a accusé les responsables abkhazes de vouloir "torpiller" ces pourparlers,
dont le troisième round prévu le 22 février a été jugé "crucial" par le chef
de la délégation géorgienne Djaba Iosseliani.
</TX>
<TX>
Les deux parties tentent de s'entendre sur le retour en Abkhazie de 200 000
Géorgiens chassés de la république par les combats, ainsi que sur le statut
de la république autonome. Boris Eltsine a annoncé jeudi à Tbilissi que la
Russie était prête à envoyer des forces d'interposition. Le Conseil de
sécurité de l'ONU a pour sa part estimé la semaine dernière qu'il fallait
"des progrès substantiels" dans les pourparlers avant d'envisager la création
d'une force de maintien de la paix.
</TX>
</DOC>
