<DOC>
<DOCID>ATS.941221.0015</DOCID>
<DOCNO>ATS.941221.0015</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941221
</DT>
<PT>
192000
</PT>
<SC>
bsf192 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
zh jus mil rega c5swi ti c4net c4fra
</DE>
<AU>
hf ga ce
</AU>
<KW>
zh carlos complice reproches avocat rectif
</KW>
<TI>
Version rectifiée Complices présumés de Carlos: reproches au Ministère public
Il aurait gardé secrets des documents déchargeant la Tessinoise.
</TI>
<LD>
Zurich, 21 déc (ats) L'avocat de la Tessinoise, "amie" présumée du terroriste
Carlos, reproche au Ministère public de la Confédération d'avoir gardé
secrets des documents déchargeant sa cliente. Cette dernière n'a pu jusqu'ici
avoir accès à tout son dossier, écrit l'avocat zurichois, Marcel Bosonnet,
mercredi dans un communiqué.
</LD>
<TX>
Sans consultation des documents, il est impossible de savoir comment le
Ministère public de la Confédération en est arrivé aux graves accusations
qu'il a formulé contre la Tessinoise, critique l'avocat. Agée de 49 ans, sa
cliente avait été arrêtée le 19 septembre, avec deux autres Suisses et un
Américain, pour complicité présumée dans des actes terroristes au début des
années 80. Tous ont été libérés depuis, la Tessinoise le 13 décembre. Le
Ministère public expliquait alors que ses soupçons n'avaient pu être
confirmés.
</TX>
<ST>
Lettre de Carlos à La Haye
</ST>
<TX>
Le département de Carla del Ponte, procureur de la Confédération, soupçonnait
la Tessinoise d'avoir déposé fin février 1982 une lettre de menaces de Carlos
à la représentation diplomatique française de La Haye. C'est ainsi qu'il
justifiait la prolongation de la détention préventive, rappelle l'avocat.
</TX>
<TX>
Ce n'est que peu avant la libération de la Tessinoise que Mme del Ponte a
rendu publics certains documents. Selon ces derniers, la prévenue se trouvait
fin février 1982 dans un autre pays. Un autre document indiquait que
l'attaque du TGV Paris-Toulouse de mars 1982 avait été commis par une
organisation séparatiste européenne.
</TX>
<ST>
Selon l'avocat, secret voulu
</ST>
<TX>
Selon l'avocat, le Ministère public possédait ces documents dès le début de
l'enquête pénale contre la Tessinoise. En les gardant secrets, il empêchait
que la lumière puisse être faite sur les motifs de l'arrestation, conclut M.
Bosonnet.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: La date 1992 a été corrigée dans les 3e et 4e
paragraphes. Veuillez bien lire 1982. Par ailleurs, nous diffuserons vers 20h
une interview de Giorgio Bellini.
</TX>
</DOC>
