<DOC>
<DOCID>ATS.950609.0095</DOCID>
<DOCNO>ATS.950609.0095</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950609
</DT>
<PT>
153000
</PT>
<SC>
bsf131 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
ecpi zh ge vd
</DE>
<AU>
ee jq rp
</AU>
<KW>
zurich zueblin cp bilan perspectives 1995
</KW>
<TI>
Züblin table sur un résultat équilibré en 1995 Petits bénéfices en Romandie,
pertes en Suisse alémanique.
</TI>
<LD>
Zurich, 9 juin (ats) L'entreprise de construction Züblin a clôturé l'execice
1994 sur une perte consolidée de 6,9 millions de francs.  Les petits
bénéfices en Romandie n'ont de loin pas suffi à compenser les mauvaises
affaires en Suisse alémanique. Pour 1995, le groupe zurichois espère
présenter un résultat équilibré.
</LD>
<TX>
Züblin est à la recherche d'un nouvel actionnaire majoritaire, a annoncé le
président de la direction Reto Jenatsch, vendredi à Zurich. Aucun nom ne peut
encore être avancé, mais des contacts sont en cours avec des entreprises du
bâtiment. La réduction de l'engagement de l'actionnaire majoritaire SIS
Holding explique cette démarche.
</TX>
<ST>
Réduction de capital
</ST>
<TX>
SIS s'est déclaré prêt à céder sa majorité au capital. Le holding de Zollikon
ne détient plus que 55 % des actions. Fin 1994, sa participation s'élevait
encore à 72,4 %. L'assemblée générale du 30 juin prochain devra se prononcer
sur une réduction de capital de 7 millions de francs, pour le ramener à 48
millions. Par ailleurs, elle se verra proposer la création d'une action
unique au porteur.
</TX>
<TX>
Une grande partie des pertes de 1994 ne proviennent pas de l'activité
opérationnelle mais de corrections de valeurs et de provisions. Sans ces
éléments extérieurs, la perte aurait été ramenée à 3,5 millions et le
cash-flow aurait été positif de 0,6 millions.
</TX>
<ST>
Cash-flow positif en Romandie
</ST>
<TX>
Quelque 56 % des 212 millions de francs (+ 5,5 %) de chiffre d'affaires ont
été réalisé en Romandie, dont l'activité a dégagé un cash-flow de 3 millions,
a indiqué le responsable de la région lémanique Maurice Dubois. Pour
l'ensemble du groupe, Züblin a affiché un cash-flow négatif de 2,8 millions.
</TX>
<TX>
La principale filiale romande, Induni &amp; Cie S.A. à Petit-Lancy (GE), a accru
son chiffre d'affaires de 24 %, à 76,1 millions de francs. De plus, elle a
présenté un cash-flow de 1,9 million et un bénéfice de 0,4 million, après une
perte de 1 million en 1993. Induni employait 417 personnes en fin d'année,
contre 370 un an plus tôt.
</TX>
<TX>
En revanche, les filiales zurichoises Ed. Züblin AG et Züblin Engineering &amp;
Construction AG (ZEC) ont accusé une perte cumulée de 6,8 millions de francs.
La filiale ouverte l'an passé à Berlin a obtenu un résultat équilibré, ce qui
est considéré comme un succès par la direction du groupe.
</TX>
</DOC>
