<DOC>
<DOCID>ATS.940621.0155</DOCID>
<DOCNO>ATS.940621.0155</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940621
</DT>
<PT>
050700
</PT>
<SC>
bsf010 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c8yem mil int
</DE>
<AU>
ga
</AU>
<KW>
yemen appel aide internationale combats
</KW>
<TI>
Le Sud-Yémen lance un appel à l'aide internationale Offensives nordistes
contre Aden repoussées, selon les sudistes.
</TI>
<LD>
Aden, 21 juin (ats/afp/reuter) Le Sud-Yémen sécessionniste a lancé lundi soir
un appel en faveur d'une aide humanitaire urgente en faveur de sa capitale,
Aden. Les autorités sudistes ont également exhorté la communauté
internationale à faire pression pour que cesse la guerre civile yéménite.
Selon elles, les défenseurs d'Aden ont abattu lundi soir un missile nordiste
tiré contre la ville, qui n'a fait aucune victime.
</LD>
<TX>
Dans la journée de lundi, des roquettes Katioucha tirées par les forces du
Nord se sont abattues sur les vieux bâtiments et les rues étroites du centre
d'Aden. Les forces du sud du Yémen ont en outre déclaré avoir repoussé des
offensives des troupes nordistes sur divers fronts de guerre autour de la
capitale, leur infligeant "des centaines de morts et blessés". Une centaine
de personnes au total auraient été tuées en une semaine de tirs contre Aden,
qui compte 400 000 habitants.
</TX>
<TX>
Les médecins de l'hôpital adéni d'al Djoumhoriya se plaignent de la pénurie
d'eau courante et font savoir que leurs stock de matériel et de médicaments
diminue vite. Ils ont lancé à la population un appel au don du sang.
</TX>
<ST>
Appel à la reconnaissance
</ST>
<TX>
Dans un communiqué signé par le président sudiste Ali Salem al- Baïd, les
autorités du sud du Yémen demandent aux Nations unies et à la communauté
internationale en général de tenter sans attendre de mettre un terme à la
guerre. Il demande également la livraison d'urgence de vivres et d'une aide
médicale à Aden.
</TX>
<TX>
Le dirigeant sudiste a en outre appelé "les pays arabes et amis à reconnaître
la République démocratique du Yémen" (RDY), proclamée le 21 mai par Aden et
non reconnue internationalement. Cet appel intervient à la suite de l'échec
de la mission de l'envoyé spécial de l'ONU au Yémen Lakhdar Brahimi qui avait
vainement tenté de réunir dimanche au Caire des représentants des deux
belligérants.
</TX>
</DOC>
