<DOC>
<DOCID>ATS.940514.0051</DOCID>
<DOCNO>ATS.940514.0051</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940514
</DT>
<PT>
021700
</PT>
<SC>
bsf003 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4ita jus div aetd
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
italie justice corruption aide tiers-monde
</KW>
<TI>
Corruption en Italie L'enquête "Mani pulite" étend son bras dans le
Tiers-Monde.
</TI>
<LD>
Rome, 14 mai (ats/afp) Les enquêtes menées par un magistrat italien dans 23
pays du Tier-Monde ont révélé un immense scandale de corruption concernant
l'aide italienne aux pays en voie de développement. Ces affaires frauduleuses
impliquent à la fois des hommes politiques de la péninsule ainsi que ceux des
pays bénéficiaires.
</LD>
<TX>
Un procureur de Rome, Vittorio Paraggio, assisté d'un collaborateur, le
commandant des carabiniers Francesco D'Agostino, dirige discrètement depuis
dix-huit mois cette enquête gigogne.  Celle-ci s'inscrit dans le cadre des
investigations "Mains propres" contre la corruption menées d'un bout à
l'autre de l'Italie.
</TX>
<TX>
M. Paraggio a déjà ouvert des enquêtes judiciaires pour corruption présumée à
l'encontre de quelque 150 personnes. Certaines sont des personnalités comme
l'ancien chef du gouvernement italien, le socialiste Bettino Craxi ou
l'ancien ministre socialiste des Affaires étrangères Gianni De Michelis.
Quelques autres ont été arrêtés temporairement, comme l'ancien ambassadeur en
Argentine et au Sénégal, Claudio Moreno.
</TX>
<ST>
Pas de "repenti"
</ST>
<TX>
De 1979 à 1992, l'Italie a destiné 42 000 milliards de lires (environ 40
milliards de francs suisses) à la coopération avec le Tiers-Monde. De ces 40
milliards de francs suisses, 30 milliards ont été dépensés entre 1985 et
1992. Les enquêteurs soupçonnent les hommes politiques tant de l'Italie que
des pays intéressés de s'être mis dans la poche une partie de cette somme.
</TX>
<TX>
Quelque 940 millions de francs suisses ont été engloutis dans des
pots-de-vin. Mais, si l'on comptabilise les dommages subis par les pays en
raison des travaux non achevés ou inutiles, ce chiffre doit être multiplié
plusieurs fois, estime M. Paraggio. Le procureur reconnaît qu'il n'est pas
encore "arrivé au coeur" de cette corruption, notamment parce que, au
contraire des enquêtes sur la mafia, il n'y a dans ce scandale aucun
"repenti" acceptant de faire des révélations.
</TX>
<TX>
Les enquêtes rencontrent des difficultés spécifiques sur chaque continent:
l'instabilité politique en Amérique latine, les paradis financiers en Asie,
où se perdent les traces de l'argent détourné, les "murs" infranchissables,
érigés par le monde des affaires et de la politique en Afrique. Sur des
centaines de projets financiers de la coopération italienne dans le monde, 90
% d'entre eux sont suspects.
</TX>
<ST>
Travaux contre-productifs
</ST>
<TX>
La justice doit ainsi vérifier s'ils ont donné lieu à des détournements de
fonds publics ou à des manipulations des lois de coopération qui auraient
ainsi permis d'utiliser les sommes allouées avec une liberté excessive. Parmi
les critiques adressées à la coopération italienne, la première est d'avoir
essaimé des travaux parfois incomplets, inutiles, voire contre-productifs.
</TX>
<TX>
Ainsi au Sénégal, un projet inachevé qui visait à la canalisation du fleuve
Sénégal, afin d'éviter les inondations cycliques, a abouti à ce qu'une région
autrefois fertile devienne un véritable désert.  Une autre critique est de ne
pas avoir respecté les normes de la Communauté européenne en matière de
coopération. Il est notamment reproché de n'avoir pas toujours procédé à des
appels d'offre à l'étranger, les marchés étant attribués par le biais de
"négociations privées".
</TX>
</DOC>
