<DOC>
<DOCID>ATS.940217.0051</DOCID>
<DOCNO>ATS.940217.0051</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940217
</DT>
<PT>
172200
</PT>
<SC>
bsf139 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
ecpb fin c4ger c5swi
</DE>
<AU>
rp gc
</AU>
<KW>
allemagne bundesbank taux baisse 2e synthese
</KW>
<TI>
La Buba baisse son taux d'escompte - la BNS ne bouge pas 2e synthèse.
</TI>
<LD>
Francfort/Zurich, 17 fév (ats/reuter) Prenant les marchés à contre- pied, la
Bundesbank a baissé jeudi d'un demi point son taux d'escompte. Elle l'a
ramené à 5,25 % contre 5,75 %. Le taux Lombard reste inchangé à 6,75 %,
annonce-t-on officiellement au siège de la banque à Francfort. De son côté,
la Banque nationale suisse (BNS) a décidé jeudi matin de laisser le taux
d'escompte inchangé à 4 %.
</LD>
<TX>
La baisse du taux d'escompte prend effet vendredi. La dernière réduction des
taux directeurs de la Bundesbank remontait au 22 octobre. La banque centrale
allemande a expliqué cette baisse surprise par la fermeté du mark et par la
ralentissement de l'inflation. Elle n'a cependant pas touché au taux Lombard,
ni au taux des prises en pensions, qui resteront attribuées à 6,0 %.
</TX>
<ST>
Ligne prudente
</ST>
<TX>
En laissant inchangé le taux des prises en pension, la Bundesbank signale
qu'elle entend maintenir une ligne prudente. Les instituts de crédit se
procurent près de trois quarts de leurs besoins à court terme en billets par
l'intermédiaire des prises en pension. Ce taux est donc d'une grande
importance pour le marché financier.
</TX>
<TX>
Le ministre allemand de l'économie, Günter Rexrodt, a salué la décision de la
Bundesbank. Cette dernière soutient ainsi la poursuite de l'amélioration du
climat économique en Allemagne. De son côté, la Banque d'Autriche a suivi le
mouvement. Elle a réduit son taux d'escompte de 0,25 à 5 % et son taux
Lombard de 0,25 à 6 %.
</TX>
<TX>
La banque centrale néerlandaise a diminué de 5,25 à 5 % le taux des crédits
couverts. Sa consoeur belge a ramené le taux d'escompte de 5,25 à 5 % et le
taux lombard de 11 à 10,5 %.
</TX>
<ST>
Pas de raison de bouger en Suisse
</ST>
<TX>
La Banque nationale suisse (BNS) n'a pas emboîté le pas. Il n'y a
actuellement aucune raison de modifier la politique monétaire de la Suisse, a
précisé Georg Rich, chef-économiste de la BNS. La masse monétaire progresse
comme prévu. Ces derniers jours, l'établissement a largement pourvu le marché
en liquidités, afin d'éviter une nouvelle tendance au renforcement des taux
d'intérêts.
</TX>
<TX>
Les avoirs en comptes de virement ont atteint environ 3 milliards de francs
au cours des derniers jours. Si la BNS n'avait pas réagi, le renforcement des
taux, conséquence de la hausse des taux américains, aurait été nettement plus
fort. La BNS ne souhaite pas que les taux montent en Suisse.
</TX>
<TX>
M. Rich estime peu probable que la décision de la Bundesbank ait pour
conséquence une appréciation du franc. Les facteurs fondamentaux ne plaident
pas actuellement en faveur d'un franc fort. Un marchant de devises de Zurich
est d'un autre avis. Il s'attend ces prochains jours à un renforcement de la
devise helvétique, en raison des bonnes perspectives économiques de la
Suisse.
</TX>
<TX>
Peu après l'annonce de la Bundesbank, le mark a légèrement reculé face au
franc. A midi, 100 DM valaient 84,08 francs, contre 84,43 à l'ouverture le
matin. 100 francs français avaient reculé à 24,77 (24,83) et le dollar à
1,4565 (1,4585).
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: 5e paragraphe nouveau: décisions des banques centrales
néerlandaise et belge.
</TX>
</DOC>
