<DOC>
<DOCID>ATS.950617.0006</DOCID>
<DOCNO>ATS.950617.0006</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950617
</DT>
<PT>
060000
</PT>
<SC>
bsf010 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c4uk umw
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
gb plate-forme greenpeace
</KW>
<TI>
Ecosse: deux écologistes occupent la plate-forme de Shell.
</TI>
<LD>
Londres, 17 juin (ats/reuter) Deux militants de Greenpeace ont occupé une
plate-forme pétrolière désaffectée au large de l'Ecosse. Leur action vise à
empêcher la compagnie Shell de la couler en haute mer.
</LD>
<TX>
Un hélicoptère a bravé les puissants canons à eau de Shell pour déposer les
deux militants sur la plate-forme Brent Spar que des protestataires avaient
déjà occupée pendant trois semaines avant d'en être expulsés. Les écologistes
allemands ont été le fer de lance de la campagne menée pour tenter de
convaincre Shell de démanteler la plate-forme en non de l'immerger. Les
automobilistes allemands ont boycotté les stations Shell et des incendiaires
ont mis le feu à l'une d'entre elles.
</TX>
<TX>
Greenpeace a annoncé qu'il mettrait en place à partir de ce samedi des
piquets de grève devant les stations Shell de Grande-Bretagne où la
population se passionne moins pour les questions écologiques qu'en Allemagne.
Le ministre danois de l'Environnement, Svend Auken, a déclaré que les
automobilistes devraient boycotter toutes les stations Shell tant que la
compagnie ne reviendrait pas sur sa décision.
</TX>
<ST>
Shell ne cède pas
</ST>
<TX>
Shell, appuyée par les autorités britanniques, n'entend pas céder.  Malgré
les prévisions météorologiques annonçant des vents violents, la plate-forme
de 65 000 tonnes sur laquelle se sont installés les deux écologistes poursuit
sa route vers le lieu prévu pour l'immersion, au large des Hébrides. Un
bateau de Greenpeace suit ses mouvements.
</TX>
<TX>
Shell et le premier ministre John Major, qui a refusé de revenir sur sa
décision d'autoriser l'immersion, affirment que ramener la plate-forme à
terre et la démanteler serait pire. Certains experts partagent cet avis.
"Greenpeace est honnête lorsqu'il croit que l'impact serait plus grand en
haute mer", a déclaré Tony Rice, de l'Institut britannique d'études
océanographiques. "Malheureusement ils sont tort et ils induisent le public
en erreur", a-t-il ajouté.
</TX>
</DOC>
