<DOC>
<DOCID>ATS.950913.0038</DOCID>
<DOCNO>ATS.950913.0038</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950913
</DT>
<PT>
172500
</PT>
<SC>
bsf139 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lgf
</OC>
<DE>
ti for reg rega
</DE>
<AU>
bt pi
</AU>
<KW>
ti symposium lugano activites academiques
</KW>
<TI>
Symposium de trois jours sur les activités académiques du Tessin Débats et
séminaires pour mieux informer la population
</TI>
<LD>
Lugano, 12 sept (ats) Le Département tessinois de l'instruction et de la
culture organise pour la première fois un symposium sur les nombreuses
activités académiques et professionnelles du canton. Le public peut
participer, de jeudi à dimanche au Palais des congrès de Lugano, à des débats
et des séminaires, et visiter une exposition.
</LD>
<TX>
La manifestation, intitulée "Ticino universitario", a été inaugurée mercredi
soir en présence du chef du département de l'instruction et de la culture
Giuseppe Buffi. Le but du symposium est de sensibiliser la population sur les
nouvelles perspectives de formation supérieure au Tessin (université, hautes
écoles spécialisées, cours de perfectionnement et stages de formation).
</TX>
<TX>
"Ticino universitario" entend présenter aussi les instituts universitaires
privés et les instituts de recherche scientifique et médicale déjà installés
dans le canton. La faculté de théologie ouverte en septembre 1992 à Lugano
n'a pas été oubliée.
</TX>
<ST>
Activités peu connues
</ST>
<TX>
Toutes ces activités sont encore trop peu connues de la population, estime
Marina Fraccaroli, responsable de l'information du Département de
l'instruction et de la culture. La manifestation doit combler ce vide; des
chercheurs, des professeurs et de nombreux spécialistes de la formation
professionnelle donneront des conférences. Ils répondront également aux
questions du public.
</TX>
<TX>
Selon la planification prévue actuellement, l'Université de la Suisse
italienne (Académie d'architecture à Mendrisio, Faculté des sciences
économiques et Faculté des sciences de la communication à Lugano) devrait
ouvrir ses portes en 1996 après une "année univesitaire zéro" 1995-1996. Les
hautes écoles spécialisées devraient voir le jour un an plus tard. Le Grand
Conseil se prononcera sur l'Université au début d'octobre.
</TX>
</DOC>
