<DOC>
<DOCID>ATS.951010.0031</DOCID>
<DOCNO>ATS.951010.0031</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2513
</LE>
<DT>
951010
</DT>
<PT>
173748
</PT>
<RT>
153221
</RT>
<SC>
bsf138 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c8tur ecpt
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
turquie ciller programme gouvernement greve
</KW>
<TI>
Présentant le programme de son gouvernement minoritaire Mme Ciller promet de
nouveau une démocratisation de la Turquie
</TI>
<LD>
Ankara, 10 oct (ats/afp/reuter) Le premier ministre turc, Mme Tansu Ciller, a
de nouveau promis une démocratisation de la Turquie en présentant mardi le
programme de son gouvernement minoritaire au Parlement. Les syndicats turcs
ont de leur côté appelé à une grande manifestation pour dimanche prochain.
</LD>
<TX>
Présentant le programme de son gouvernement, Mme Ciller a déclaré que ce
dernier allait "faire des pas historiques dans la voie de la
démocratisation". Mme Ciller a notamment indiqué que l'article 8 de la loi
anti-terroriste, qui limite la liberté d'expression, serait modifié de façon
à "ne pas porter préjudice à l'intégrité indivisible de la Turquie".
</TX>
<TX>
La modification de cet article, qui réprime la "propagande séparatiste" mais
dont les termes vagues ont permis l'emprisonnement de dizaines
d'intellectuels qui s'étaient exprimé sur le problème kurde, est l'une des
exigences du Parlement européen pour donner son feu vert à l'union douanière
UE-Turquie.  Conclue le 6 mars à Bruxelles, celle-ci doit entrer en vigueur
le 1er janvier 1996.
</TX>
<TX>
De leur côté, les principales confédérations syndicales turques ont appelé
les salariés à manifester dimanche prochain. Les syndicats espérent ainsi
influencer le vote de confiance, prévu également dimanche au parlement, à
l'égard du nouveau gouvernement minoritaire de Mme Ciller.
</TX>
<ST>
Inflation record
</ST>
<TX>
Une grève d'envergure a débuté le 20 septembre dernier en Turquie après la
décision du gouvernement de limiter les augmentations à 5,4% pour 1995, alors
que l'inflation devrait avoisiner les 70 %. Le mouvement touche désormais 335
000 salariés.
</TX>
<TX>
"Les salariés en grève, et ceux qui ne le sont pas encore, viendront à Ankara
dimanche 15 octobre pour prendre part aux manifestations", a dit Bayram
Meral, le dirigeant de la confédération Turk-Is, après une réunion avec
d'autres leaders syndicaux. Il a toutefois précisé qu'il espérait que les
choses puissent "se résoudre autour de la table de négociation".
</TX>
<TX>
Il va cependant demander aux parlementaires de refuser à Tansu Ciller la
confiance qu'elle sollicitera dimanche si d'ici là ses exigences ne sont pas
satisfaites.
</TX>
</DOC>
