<DOC>
<DOCID>ATS.941221.0046</DOCID>
<DOCNO>ATS.941221.0046</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941221
</DT>
<PT>
174000
</PT>
<SC>
bsf156 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
umw div come
</DE>
<AU>
in ll ce
</AU>
<KW>
suisse chute neige accidents developpement
</KW>
<TI>
L'arrivée de l'hiver envoie les automobilistes dans les décors Danger marqué
d'avalanches dans les Alpes développement.
</TI>
<LD>
Berne, 21 déc (ats) La neige tombée en début de semaine a recouvert une large
partie de la Suisse. Si les stations et les sportifs s'en réjouissent,
l'arrivée tardive de l'hiver a en revanche précipité dans les décors de
nombreux automobilistes. Dans les Alpes, la prudence est de rigueur en raison
d'un danger marqué d'avalanches.
</LD>
<TX>
Ces derniers jours, la baisse des températures a été accompagnée, sur le
versant nord des Alpes, de chutes de neige de 20 à 40 cm. Dans les autres
régions alpines, l'apport de neige a atteint 10 à 25 cm, selon l'Institut
pour l'étude de la neige et des avalanches, à Davos.
</TX>
<TX>
En Suisse orientale et au-dessus de 600 mètres dans toutes les régions
situées au nord des Alpes, les routes étaient mercredi recouvertes de neige.
La baisse des températures, survenue pendant la nuit de mardi à mercredi, a
en outre rendu certains tronçons verglacés.
</TX>
<ST>
25 accidents à Zurich
</ST>
<TX>
Dans le canton de Zurich, l'arrivée de l'hiver avait déjà provoqué mercredi
matin près de 25 accidents, impliquant au total une quarantaine de véhicules.
Dix personnes ont été blessées, dont cinq grièvement.
</TX>
<TX>
En raison du verglas, divers accidents sont survenus sur l'autoroute N1 dans
le canton d'Argovie. Entre 05h00 et 07h00, la police a été informée de six
accidents, dont aucun n'a fait de blessé. Un bouchon de dix kilomètres, s'est
formé entre Lenzbourg et Baden-Ouest. Dans l'Oberland bernois, la route
principale Interlaken- Grindelwald a dû être provisoirement fermée en raison
d'un accident.
</TX>
<ST>
Danger d'avalanches
</ST>
<TX>
Après les chutes de neige du début de la semaine, un danger marqué de
glissement de plaques de neige existe au-dessus de 2200 mètres dans les
Alpes. Le danger se situe surtout sur les pentes raides exposées du
nord-ouest au nord-est et dans les endroits présentant de nouvelles
accumulations de neige soufflée.
</TX>
<TX>
En dessous de 2200 m environ, il existe un danger limité de glissements de
plaques de neige. La prudence s'impose cependant, surtout sur les pentes
raides exposées au nord.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: cette nouvelle reprend la majeure partie des
informations de la dépêche bsf110 et la complète. Les indications sur les
accidents sont nouvelles.
</TX>
</DOC>
