<DOC>
<DOCID>ATS.951019.0049</DOCID>
<DOCNO>ATS.951019.0049</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3670
</LE>
<DT>
951019
</DT>
<PT>
164954
</PT>
<RT>
151658
</RT>
<SC>
bsf118 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<RF>
rembsf096
</RF>
<DE>
zh sg sozm soz be
</DE>
<AU>
ga uc
</AU>
<KW>
zh sg sieber kollbrunn déménagement dév
</KW>
<TI>
Le pasteur Sieber a déménagé son centre de Kollbrunn (ZH) Neuf semaines de
vacances au Pizol (SG), en attendant Roggwil
</TI>
<ST>
développement
</ST>
<LD>
Zurich, 19 oct (ats) Le pasteur Ernst Sieber et son centre d'accueil pour
toxicomanes ont quitté Kollbrunn (ZH) pour Wangs-Pizol (SG).  Ils ont loué
une maison de vacances pour neuf semaines et espèrent pouvoir s'installer à
Roggwil (BE) à Noël.  Quelque 50 personnes et une vingtaine d'employés ont
déménagé mardi.
</LD>
<TX>
La maison de vacances, à 1170 mètres d'altitude, revient à 18 000 francs par
mois, soit 10 % de moins qu'à Kollbrunn, a indiqué Ernst Sieber jeudi à la
presse à Zurich. Le bâtiment a fonctionné comme hôtel jusqu'à la fin des
années 80. Les pensionnaires, qui ont dû signer un "contrat de vacances",
payent un forfait hebdomadaire de 105 francs.
</TX>
<ST>
Règlement strict
</ST>
<TX>
Le déménagement s'est fait grâce à des "pinzgauer" mis à disposition par
l'armée, Les véhicules resteront à Wangs-Pizol le temps du séjour. Cet
"exode", selon l'expression du pasteur, est préparé comme un vrai camp de
vacances. "Nous partons en vacances, mais il ne s'agit pas de laisser faire",
a dit le pasteur. Les participants devront suivre divers programmes
d'occupation, comme des ateliers d'artisanat, des promenades, du sport et des
débats communs.
</TX>
<TX>
Toute consommation de drogue est interdite, comme c'était le cas au "Zäller
Dach" de Kollbrunn où le centre s'était installé à Noël dernier, en prévision
de la fermeture du Letten. La cigarette est également bannie. Ceux qui sont
encore toxicomanes suivent un traitement de méthadone. Les autorités, la
population et le médecin cantonal ont accueilli très positivement notre
arrivée, a précisé M. Sieber.
</TX>
<ST>
Pas de tentation
</ST>
<TX>
Presque tous les pensionnaires de Kollbrunn ont suivi. Mais les oeuvres
sociales du pasteur poursuivent leur travail d'accueil en ville de Zurich. Il
faut offrir un toit aux quelque 200 à 300 toxicomanes sans abri, a insisté le
pasteur.
</TX>
<TX>
Présents à la conférence de presse, quelques protégés d'Ernst Sieber se sont
dit heureux de ne plus devoir partager des dortoirs et d'avoir enfin une vie
privée. La solitude du site et l'éloignement de Zurich supprime en outre la
tentation d'aller acheter de la drogue.
</TX>
<ST>
Autorisation de construire
</ST>
<TX>
Après avoir obtenu plusieurs prolongations, le pasteur devait quitter les
bâtiments de l'ancienne filature Bühler à Kollbrunn le 18 octobre. Une
solution définitive devrait être trouvée ces prochaines semaines.
</TX>
<TX>
Le projet d'installation à Roggwil (BE), où le centre d'accueil devrait
prendre place dans une autre usine désaffectée appartenant à Adrian Gasser,
la filature Gugelmann, a reçu un premier feu vert jeudi. Le préfet de
Langenthal a accordé une autorisation de construire limitée jusqu'à fin 1996.
Trois recours contre ce permis ont été rejetés et les autorités ne sont pas
entrées en matière sur un quatrième. L'autorisation d'exploitation manque
cependant toujours.
</TX>
<ST>
Bilan positif
</ST>
<TX>
Le "Zäller Dach" de Kollbrunn aura accueilli au total 226 personnes pour 14
712 nuits. La durée moyenne de séjour a été de 65 jours.  Deux tiers des
pensionnaires ont pu retrouver une situation "assez stable": ils ont commencé
une cure, une thérapie, ou se sont trouvés un logement. Les autres, qui
restaient en général moins de dix jours, ne se sont plus adressés à la
fondation des oeuvres sociales d'Ernst Sieber.
</TX>
<ST>
Photo Keystone à disposition
</ST>
</DOC>
