<DOC>
<DOCID>ATS.951117.0055</DOCID>
<DOCNO>ATS.951117.0055</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2414
</LE>
<DT>
951117
</DT>
<PT>
164041
</PT>
<RT>
154505
</RT>
<SC>
bsf124 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c3bra parp soz
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
brésil indiens suicides
</KW>
<TI>
Brésil Les députés dénoncent "l'ethnocide" des Indiens guaranis-kaiowas
</TI>
<LD>
Rio de Janeiro, 17 nov (ats/afp) Quarante-neuf Indiens guaranis-kaiowas se
sont suicidés depuis le début de l'année dans la réserve de Dourados, dans
l'Etat du Mato Grosso do sul. Ils sont victimes d'un "ethnocide", selon la
Commission des droits de l'homme de la Chambre des députés.
</LD>
<TX>
La commission va proposer prochainement au gouvernement brésilien de décréter
l'état de calamité publique dans cette réserve, a annoncé vendredi son
président, Nilmario Miranda. "Il s'agit d'un ethnocide.  Ces Indiens ont
perdu leur identité culturelle et n'ont pas réussi à assimiler celle des
blancs", a affirmé un autre député, Gilney Viana. Celui-ci a visité la
réserve indienne la semaine dernière, en compagnie d eM. Miranda.
</TX>
<TX>
La grande majorité des victimes de Dourados, réserve située à 220 km de Campo
Grande, la capitale du Mato Grosso do Sul, "est formée de jeunes de 14 à 18
ans, ce qui compromet l'évolution démographique future du peuple
guarani-kaiowa", ont ajouté les députés du Parti des travailleurs
(PT-gauche). Ils proposent l'agrandissement de la réserve, une aide à la
production agricole et un programme culturel spécifique pour les jeunes.
</TX>
<ST>
Perte de religiosité et alcoolisme
</ST>
<TX>
Selon eux, "le gouvernement ne remplit pas ses obligations constitutionnelles
qui sont de délimiter les réserves indiennes, assurer l'intégrité physique
des Indiens et respecter le droit constitutionnel à la différence ethnique
des peuples indigènes".  Les Indiens attribuent, quant à eux, les suicides
(par pendaison ou empoisonnement) à la perte de la religiosité, à
l'alcoolisme et à la violence sexuelle dont sont souvent victimes les
fillettes indigènes.
</TX>
<TX>
Depuis 1986, 199 Kaiowas se sont suicidés à Dourados, selon la Fondation
Nationale de l'Indien (FUNAI, organe de tutelle des Indiens). Les 20 000
Guaranis du Mato Grosso do Sul (dont les Kaiowas sont un sous-groupe), sur
les 27 000 Guaranis qui vivent dans tout le Brésil, sont installés dans 22
petites réserves, surpeuplées. Selon la FUNAI, il reste 330 000 Indiens au
Brésil, contre trois à cinq millions au moment de la conquête du pays.
</TX>
</DOC>
