<DOC>
<DOCID>ATS.950527.0045</DOCID>
<DOCNO>ATS.950527.0045</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950527
</DT>
<PT>
185000
</PT>
<SC>
bsf062 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6bos c4fra mil int
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
bosnie otan onu france affrontement synthese
</KW>
<TI>
Les Serbes de Bosnie continuent de narguer l'Onu Affrontement meurtrier entre
des Casques bleus français et des Serbes 2e synthèse.
</TI>
<LD>
Berne, 27 mai (ats/reuter/afp) Les Serbes de Bosnie ont poursuivi samedi leur
bras de fer avec la Forpronu. L'Otan et la communauté internationale ont
exigé la libération des Casques bleus retenus en otages. Pour la première
fois, un affrontement direct a opposé des Casques bleus aux forces serbes.
Deux soldats français ont trouvé la mort.
</LD>
<TX>
En fin d'après midi, les Serbes de Bosnie ont menacé d'étendre leur contrôle
aux dépôts d'armes restés sous la surveillance de l'Onu. Le chef des Casques
bleus en Bosnie, le général Rupert Smith, a demandé à ses hommes de repousser
toute nouvelle attaque.
</TX>
<TX>
Jusqu'à présent, quelque 220 Casques bleus, dont plus de 150 Français, sont
retenus en otages par les Serbes et 93 d'entre eux, essentiellement des
Français, leur servent de boucliers humains pour éviter de nouveaux raids de
l'Otan après ceux de jeudi et vendredi.  Les rebelles serbes détiennent aussi
33 observateurs de l'Onu, dont huit ont été enchanés sur des sites
stratégiques près de Sarajevo et à Pale, leur quartier général.
</TX>
<ST>
Affrontement direct
</ST>
<TX>
Indice de la détermination des Serbes, qui ont refusé de se soumetttre aux
ultimatum de l'Onu, un affrontement direct les a opposé aux Casques bleus
pour la première fois depuis le début du conflit en Bosnie. Deux soldats
français ont été tués lors de combats pour la reprise d'un pont dans le
centre de Sarajevo et cinq autres ont été blessés.
</TX>
<TX>
La communauté internationale s'est efforcée de resserrer les rangs face à la
détérioration de la situation. A Bruxelles, le conseil des ambassadeurs des
seize pays membres de l'Otan, réuni à la demande de la France, a réclamé la
libération immédiate des otages ainsi que des "moyens supplémentaires" pour
protéger le personnel de l'Onu, faute de quoi le retrait risque de s'imposer.
</TX>
<ST>
Nouvelles charges
</ST>
<TX>
Selon des sources diplomatiques, Paris a demandé le regroupement des Casques
bleus pour éviter qu'ils ne soient trop aisément pris en otage, le
renforcement de leurs moyens pour qu'ils puissent mener leur mission et la
concentration de leurs tâches pour qu'ils puissent les accomplir.
</TX>
<TX>
Les autorités militaires de l'Otan devraient étudier la possibilité de mettre
en oeuvre des moyens additionnels par rapport à ceux qui sont déjà prévus,
mais le lancement de nouvelles frappes aériennes semble désormais difficile.
La décision appartiendra de toute manière au Conseil de sécurité de l'Onu,
qui s'est réuni pour des consultations sur la Bosnie.
</TX>
<ST>
Critiques de Jacques Chirac
</ST>
<TX>
Le président Jacques Chirac, qui a réuni pour la deuxième fois en deux jours
un conseil restreint à l'Elysée, a dénoncé "l'inadaptation " des moyens des
Casques bleus ainsi que la détermination "insuffisante" de la communauté
internationale. Il a également demandé au président serbe Slobodan Milosevic
de faire libérer les soldats de l'Onu retenus en otages.
</TX>
<TX>
La Russie, hostile aux raids de l'Otan et plus favorable à la négociation, a
dépêché sur place ses ministres des affaires étrangères et de la défense,
Andreï Kozyrev et Pavel Gratchev. Ils rencontreront les deux parties pour
tenter de conclure un cessez-le- feu.
</TX>
<ST>
Continuer à négocier
</ST>
<TX>
Les ministres de la défense américain, britannique et allemand, William
Perry, Malcolm Rifkind et Volker Ruehe, ont de leur côté tenu une réunion de
crise samedi à Londres. Le ministre allemand des affaires étrangères Klaus
Kinkel a quant à lui mis en garde contre toute décision précipitée en
soulignant que l'option militaire ne lui semblait pas être la bonne.
</TX>
<TX>
Enfin, la France a décidé de dépêcher au large de la Bosnie le groupe
aéronaval du porte-avions Foch. Celui-ci "renforcera le dispositif" du
contingent français de la Forpronu, a annoncé le chef d'état-major des
armées, l'amiral Jacques Lanxade.
</TX>
</DOC>
