<DOC>
<DOCID>ATS.940510.0032</DOCID>
<DOCNO>ATS.940510.0032</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940510
</DT>
<PT>
182600
</PT>
<SC>
bsf156 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
comm c4 c5
</DE>
<AU>
zs
</AU>
<KW>
europe television alliance
</KW>
<TI>
Alliance entre la BBC et Pearson: Deux nouvelles chaînes de télé en Europe.
</TI>
<LD>
Londres, 10 mai (ats/reuter) L'alliance mondiale dans la télévision par
satellite de Pearson et de la BBC défie frontalement de grands télédiffuseurs
comme Cable News Network (CNN) de l'Américain Ted Turner et News Corp de
l'Australien Rupert Murdoch. Annoncée mardi matin, l'alliance prévoit la
création de deux chaînes en Europe.
</LD>
<TX>
La première sera consacrée à l'information et intégrera la World Service
Television (WST) de la BBC qui diffuse actuellement vers l'Asie, l'Afrique,
le Moyen-Orient et le Canada. La seconde, une chaîne de variétés, succédera
au General Programming Channel de la BBC qui offre depuis quelques années en
Europe un service par satellite destiné surtout au câble.
</TX>
<TX>
La première chaîne sera financée par la publicité, la seconde par abonnement.
Les deux chaînes, dont les programmes ne seront pas distribués au Royaume-Uni
et en Irlande, seront mises en service d'ici la fin de l'année. Elles seront
indépendantes l'une de l'autre et ouvertes aux investisseurs extérieurs.
Pearson investira 30 millions de sterling dans l'entreprise, la BBC rien. Les
bénéfices seront partagés en deux.
</TX>
<ST>
Peu de risques, beaucoup de profits
</ST>
<TX>
James Joll, directeur financier de Pearson, a déclaré à la presse que la
société restait en quête d'occasions nouvelles dans la télévision. Pearson
détient déjà la société de production télévisée Thames Television en
Grande-Bretagne et 17,5 % de la chaîne par satellite BSkyB, dont le groupe
australien News Corp détient 50 %. Après 18 mois difficiles suivant sa
création en 1990, BSkyB est devenue très rentable.
</TX>
<TX>
Dans la presse, Pearson est le propriétaire, entre autres, du Financial
Times. Dans l'édition, il détient notamment Longmans au Royaume-Uni et
Addison-Wesley aux Etats-Unis. Fin avril, le magazine américain Variety
rapportait que Pearson négociait l'acquisition d'ITC, une maison de
production américaine, pour quelque 175 millions de dollars.
</TX>
<TX>
ITC a en stock 10 000 heures d'émissions et de séries, dont les célèbres
feuilletons "Le Prisonnnier" et "Le Saint". Pearson avait refusé de commenter
l'information. Les analystes financiers estiment que l'accord conclu avec la
BBC est une excellente stratégie car elle comporte peu de risques et
s'annonce très rentable à long terme.  L'image de la BBC ne sera pas ternie
par une telle alliance et sa riche filmo-vidéothèque sera enfin utilisée au
mieux.
</TX>
</DOC>
