<DOC>
<DOCID>ATS.940320.0005</DOCID>
<DOCNO>ATS.940320.0005</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940320
</DT>
<PT>
222900
</PT>
<SC>
bsf104 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c1 c9nok int eng
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
usa coree du nord onu
</KW>
<TI>
Durcissement des Etats-Unis à l'égard de la Corée du Nord Ils espèrent des
sanctions commerciales de l'ONU.
</TI>
<LD>
Washington, 20 mars (ats/afp) Les Etats-Unis vont chercher à obtenir au début
de la semaine prochaine "une résolution de l'ONU préparant des sanctions
commerciales contre la Corée du Nord" a déclaré dimanche le secrétaire d'Etat
Warren Christopher.
</LD>
<TX>
Les Etats-Unis "travailleront prudemment" à l'ONU notamment avec la Chine
dont M. Christopher dit "n'attendre aucun blocage". "Il est dans l'intérêt de
la Chine d'aller dans la même direction" que les Etats-Unis sur ce sujet,
a-t-il ajouté sur la chaîne de télévision CBS.
</TX>
<TX>
Ce durcissement américain fait suite à l'annonce le 16 mars dernier par
l'Agence Internationale de l'Energie Atomique (AIEA) que la Corée du Nord
avait refusé début mars que des inspecteurs de l'Agence effectuent des tests
cruciaux au laboratoire radio-chimique de Yongbyon, un centre de retraitement
de combustibles nucléaires, soupçonné de produire du plutonium pouvant servir
à la fabrication d'une bombe atomique.
</TX>
<ST>
Exercices militaires
</ST>
<TX>
Le Conseil des Gouverneurs de l'AIEA, qui regroupe des hauts fonctionnaires
des 35 pays-membres, doit se réunir spécialement lundi 21 mars pour examiner
les éventuelles mesures à prendre. Selon M. Christopher, l'AIEA "en réfèrera
sans doute" à l'ONU. M. Christopher a par ailleurs confirmé que les
Etats-Unis reprendraient "très prochainement" des exercices militaires
communs avec la Corée du Sud "à moins que les choses n'évoluent dans les deux
prochains jours".
</TX>
<TX>
Les Etats-Unis ont également pris la "décision militaire d'envoyer d'autres
missiles Patriot" en Corée du Sud mais la décision politique est encore
conditionnée par des discussions avec Séoul, a-t-il précisé. Vendredi, le
président Bill Clinton avait déjà indiqué devant des journalistes que la
reprogrammation des manoeuvres militaires annuelles "Team Spirit" avec la
Corée du sud et le déploiement de batteries de missiles Patriot étaient
"envisagés".
</TX>
</DOC>
