<DOC>
<DOCID>ATS.941125.0097</DOCID>
<DOCNO>ATS.941125.0097</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941125
</DT>
<PT>
125900
</PT>
<SC>
bsf073 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c5vat c5swi kulr
</DE>
<AU>
ab gu hs
</AU>
<KW>
vatican pape cardinaux tessinois av-pap
</KW>
<TI>
Intronisation samedi de 30 cardinaux par Jean Paul II L'évêque tessinois
Gilberto Agustoni est du nombre avant-papier.
</TI>
<LD>
Rome/Lugano, 25 nov (ats/afp) Le pape Jean Paul II officialise samedi la
nomination au Vatican de 30 nouveaux cardinaux venus de tous les continents.
Ils accentueront l'internationalisation du collège chargé d'élire le nouveau
chef de l'Eglise catholique à la mort d'un pape.  L'évêque tessinois Gilberto
Agustoni fait partie des élus.
</LD>
<TX>
Une délégation tessinoise comprenant 105 personnes dont treize
ecclésiastiques s'est envolée vendredi matin de Milan pour Rome afin
d'assister à la cérémonie. L'évêque de Lugano, Mgr Eugenio Corecco, devait se
rendre vendredi après-midi à Rome. Le frère du nouveau cardinal, le prêtre
Luigi Agustoni d'Orsellina, est parti lui jeudi.
</TX>
<ST>
Théologie à Fribourg et à Rome
</ST>
<TX>
Les nouvelles nominations ont été annoncées le 30 octobre mais seront
officialisées samedi. Le nombre des cardinaux âgés de moins de 80 ans est
porté de 96 à 120, nombre maximum fixé par l'Eglise. Ceux- ci ont le droit de
participer à l'élection d'un nouveau pape. Au total, le sacré collège
comprend désormais 167 cardinaux, dont 47 ont dépassé la limite d'âge et ne
sont donc pas électeurs.
</TX>
<TX>
Mgr Agustoni est né à Schaffhouse le 26 juillet 1922. Il a obtenu sa maturité
à Lugano avant d'étudier la théologie à Fribourg et à Rome, obtenant le titre
de docteur. Parallèlement, il a aussi fait des études de droit. Gilberto
Agustoni a été ordonné prêtre en 1946 avant de devenir le secrétaire du
cardinal Alfredo Ottaviani auprès du Saint-Siège. En 1986, il a été nommé
évêque.
</TX>
<ST>
Nombreux cardinaux non-européens
</ST>
<TX>
Le choix des nouveaux cardinaux est un acte qui appartient exclusivement au
chef de l'Eglise. Il porte ainsi la marque de Jean Paul II. Celui-ci semble
avoir voulu envoyer un message de reconnaissance aux églises meurtries par la
guerre ou le régime politique, et aux pays qu'il n'a pas pu visiter: Albanie,
Bosnie, Cuba, Liban, Vietnam.
</TX>
<TX>
Les nominations confirment la progression du nombre des cardinaux
non-européens et du tiers monde, observée au cours de tous les derniers
consistoires. Les cardinaux européens électeurs passent à 55. C'est-à-dire
qu'ils n'auraient plus la majorité à un conclave alors qu'ils l'avaient
encore après le consistoire de 1985.
</TX>
<TX>
Jean Paul II ouvre également l'église un peu plus vers les pays de l'ancien
empire soviétique. En atteste la nomination de cardinaux d'Albanie, de
Biélorussie, de Bosnie, et de la République tchèque.  Pour la première fois,
Cuba et la Bosnie ont un cardinal.  L'archevêque de Sarajevo, Vinko Puljic
sera même, à 49 ans, le plus jeune des cardinaux, le cardinal chinois Gong
Pin-Mei, 93 ans, demeurant le plus âgé.
</TX>
<TX>
Enfin, l'attention manifestée par le pape à l'égard des églises d'Orient est
confirmée avec la nomination de Mgr Nasrallah Sfeir, troisième patriarche
maronite à être élu cardinal.
</TX>
</DOC>
