<DOC>
<DOCID>ATS.940502.0070</DOCID>
<DOCNO>ATS.940502.0070</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940502
</DT>
<PT>
130000
</PT>
<SC>
bsf056 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
sof
</OC>
<DE>
jus soz fin vs
</DE>
<AU>
pb pi
</AU>
<KW>
vs hopitaux abus tarifaire proces medecin
</KW>
<TI>
Abus tarifaires dans les hôpitaux valaisans Un chirurgien devant la justice -
il risque deux ans de prison.
</TI>
<LD>
Sierre (VS), 2 mai (ats) Un chirurgien valaisan risque deux ans de prison
pour avoir gonflé ses honoraires. Inculpé d'escroquerie et de faux dans les
titres, il a comparu lundi devant le tribunal de district de Sierre (VS).
Selon l'acte d'accusation, il a perçu pour 450 000 francs d'honoraires
injustifiés dans les deux hôpitaux valaisans où il pratique. Le jugement sera
rendu ultérieurement.
</LD>
<TX>
Le médecin a admis devant la cours qu'il interprétait le système tarifaire en
fonction des difficultés de l'opération. En fait, il réalisait une estimation
globale par cas et ne détaillait pas ses interventions et ses frais. Les
hôpitaux ont réagi et ont réclamé un remboursement de respectivement 50 000
et 45 000 francs. Ils ne se sont pas portés partie civile.
</TX>
<ST>
Rigueur demandée
</ST>
<TX>
Le chirurgien ne facturait pas en fonction des tarifs en vigueurs, a déclaré
le procureur. Les factures présentées dépassent de 39 % les tarifs en
vigueurs. L'inculpé n'a semble-t-il pas cherché à s'enrichir, mais il a
profité de la situation, sachant que ses factures ne seraient pas contrôlées.
Le procureur a requis une peine de deux ans de réclusion. Il a en outre
estimé que les hôpitaux devaient faire preuve de davantage de rigueur dans
leur gestion.
</TX>
<TX>
L'avocat du médecin s'est attaqué au système de tarification qui définissait
mal les interventions de son client, spécialiste en chirurgie vasculaire. Le
système était trop imprécis et les hôpitaux ont estimé la surfacturation à 12
% dans un cas et à 26 % dans l'autre et non à 39 % comme les experts. Le
médecin n'a jamais trompé qui que ce soit ni cherché à s'enrichir. L'avocat a
demandé que son client soit condamné à une amende et acquitté du chef
d'accusation d'escroquerie.
</TX>
<ST>
Deux inculpations
</ST>
<TX>
Le problème des abus tarifaires dans les hôpitaux valaisans a été mis en
lumière par une enquête de l'inspectorat cantonal des finances (ICF). Il
avait déposé en novembre 1991 une dénonciation contre une dizaine des 120
médecins hospitaliers du canton. La justice avait classé le dossier en
juillet dernier en raison de l'absence de règles claires en matière de
tarification.
</TX>
<TX>
Les cas de deux médecins, dont celui qui a comparu lundi à Sierre, avaient
été dissociés. Tous deux ont été inculpés au début de cette année pour faux
dans les titres et escroquerie. Le second médecin passera en jugement cet
automne.
</TX>
</DOC>
