<DOC>
<DOCID>ATS.941104.0104</DOCID>
<DOCNO>ATS.941104.0104</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941104
</DT>
<PT>
121600
</PT>
<SC>
bsf051 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4fra parp vot reg
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
france course elysee chirac candidat synth
</KW>
<TI>
Jacques Chirac annonce sa candidature à l'Elysée Le chef du RPR bouscule le
calendrier voulu par Edouard Balladur synthèse.
</TI>
<LD>
Paris, 4 nov (ats/afp/reuter) Jacques Chirac a annoncé vendredi sa
candidature à l'élection présidentielle du printemps prochain. Le chef du RPR
a ainsi révélé le secret le moins bien gardé du monde politique français.
Cette nouvelle bouscule le calendrier souhaité par son rival, le premier
ministre Edouard Balladur.
</LD>
<TX>
La candidature du chef du parti gaulliste, la troisième de sa carrière, était
prévisible. Mais son annonce, faite dans un quotidien régional du matin, a
semé la surprise dans les milieux politiques.  Plusieurs députés fidèles à M.
Balladur ont réagi en déclarant que M. Chirac n'est pas le mieux placé dans
les sondages. L'un d'eux a même parlé de "scénario catastrophe".
</TX>
<TX>
M. Balladur, qui de l'avis général a lui aussi l'espoir d'accéder à la
présidence, avait souhaité que les déclarations officielles de candidature
n'interviennent pas avant janvier 1995. Un des députés proches de lui,
Patrick Devedjian, a confirmé vendredi que M. Balladur attendra le début 1995
pour faire connaître ses intentions.
</TX>
<TX>
Dans sa déclaration de candidature au quotidien "La Voix du Nord" à Lille,
ville natale du général de Gaulle, le président du Raasemblement pour la
République (RPR) a affirmé qu'il voulait "clarifier la situation" et mettre
fin à "l'hypocrisie qui affecte le débat politique actuel". Il vise ainsi une
situation où plusieurs personnalités sont manifestement candidates sans
l'annoncer publiquement.
</TX>
<ST>
Priorité au chômage
</ST>
<TX>
Dans une déclaration ultérieure, M. Chirac a ajouté que la France "a besoin
d'une véritable politique du changement". Il s'est fait notamment l'avocat
d'une politique volontariste en matière de lutte contre le chômage. Il y a un
"état d'alerte et d'urgence" et "le temps sera compté", a-t-il ajouté. Il
reproche ainsi implicitement au gouvernement de ne pas prendre des mesures
assez énergiques dans ce domaine de l'emploi.
</TX>
<TX>
Bernard Pons, président du groupe RPR à l'Assemblée nationale, s'est pour sa
part réjoui de cette annonce "qui permet de sortir d'une certaine hypocrisie
et de clarifier les choses". "On va pouvoir enfin ouvrir le débat d'idées que
les Français attendent" et auquel ils ont "le droit (...)  pour savoir ce que
propose chacun des candidats", a-t-il dit.
</TX>
<TX>
Cette candidature de l'ancien premier ministre de la première cohabitation
survient à un moment-clé de la précampagne pour l'élection des 23 avril et 7
mai et dans un contexte défavorable aux deux rivaux du RPR.
</TX>
<ST>
Sondages très défavorables
</ST>
<TX>
M. Balladur est affaibli par les affaires avec la démission du ministre de
l'Industrie, Gérard Longuet, et l'incarcération d'un autre ancien ministre,
Alain Carignon. Il voit en outre ses promesses de réduction du chômage
démenties par les dernières statistiques.
</TX>
<TX>
De son côté, M. Chirac ne parvient pas depuis plusieurs mois à réduire
l'écart qui le sépare de M. Balladur dans les sondages. Il est même désormais
donné battu au second tour par Jacques Delors, président de la commission
européenne, et probable candidat de la gauche à la prochaine élection.
</TX>
<TX>
L'accélération de la campagne voulue par M. Chirac survient sur fond
d'incertitudes concernant la santé du président français.  François
Mitterrand. Ce dernier s'est longuement expliqué sur son cancer à la
télévision. Il avait notamment indiqué qu'il espérait que sa maladie ne
l'empêcherait pas d'aller au terme de son mandat.
</TX>
</DOC>
