<DOC>
<DOCID>ATS.951010.0060</DOCID>
<DOCNO>ATS.951010.0060</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
4008
</LE>
<DT>
951010
</DT>
<PT>
154103
</PT>
<RT>
134418
</RT>
<SC>
bsf102 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<RF>
rembsf093
</RF>
<DE>
c1 int fin ge
</DE>
<AU>
ln cc
</AU>
<KW>
genève crise financière onu états-unis v rec
</KW>
<TI>

version rectifiée Crise financière sans précédent de l'ONU Le sort
de l'organisation entre les mains des Etats-Unis


</TI>
<ST>
par Blaise Lempen, ATS

</ST>
<LD>
Genève, 10 oct (ats) La situation est "extrêmement grave" et la
crise financière de l'ONU "sans précédent", a affirmé mardi à
Genève la porte-parole de l'ONU, Thérèse Gastaut. Elle a révélé que
le déficit de l'organisation mondiale atteint 3,2 milliards de
dollars (3,6 milliards de francs), dont 43 % sont dus par les
Etats-Unis.



</LD>
<TX>
Il manque 742 millions de dollars au budget ordinaire des
Nations Unies et 2,5 milliards pour les opérations de maintien de
la paix. Les Etats-Unis sont les principaux responsables de ce
déficit puisqu'ils doivent à eux seuls 1,4 milliard de dollars.
Toutefois, sur 185 Etats membres de l'ONU, seulement 78 ont payé à
fin septembre l'ensemble de leur contribution pour l'année en
cours.

</TX>
<TX>
Le Congrès des Etats-Unis fait pression sur le gouvernement
américain pour qu'il réduise ses contributions à l'ONU et obtienne
une réforme en profondeur de l'organisation mondiale. Les
Etats-Unis contribuent au quart du budget de l'organisation
mondiale.

</TX>
<ST>
Réductions d'effectifs et mesures d'économies

</ST>
<TX>
Le secrétaire général de l'ONU, Boutros Boutros-Ghali, a déjà
proposé un budget 1996-1997 en diminution de 4,2 %, soit une
réduction des dépenses de 117 millions de dollars avec la
suppression de 201 postes. Le budget annuel de l'ONU est d'environ
4,5 milliards de dollars, dont 1,3 pour le budget ordinaire et 3,2
milliards pour les opérations de maintien de la paix.

</TX>
<TX>
Pour couvrir ses dépenses ordinaires en septembre, l'ONU a
emprunté 125 millions de dollars au budget des opérations de
maintien de la paix. Elle a cessé ses paiements aux Etats qui lui
prêtent des contingents. Parmi les autres mesures prises pour
continuer à faire fonctionner l'organisation, Thérèse Gastaut a
mentionné mardi le fait que les fournisseurs de l'ONU ont été
informés qu'ils seront payés en janvier seulement. Les rapporteurs
spéciaux de la Commission des droits de l'homme ont été invités à
retarder leurs voyages.

</TX>
<TX>
A Genève, le directeur général du siège européen Vladimir
Petrovsky a annoncé lundi la suppression de 40 postes à fin
décembre et de 25 autres postes l'année prochaine, soit une
réduction de 5 % dans les services administratifs et d'1 % dans les
services des conférences. D'autres réductions d'effectifs sont à
l'étude au Centre des droits de l'homme, où les contrats à durée
limitée n'ont pas été renconduits, à la Conférence des Nations
Unies pour le commerce et le développement (CNUCED) et à la
Commission économique pour l'Europe (CEE).

</TX>
<ST>
Incertitude au BIT

</ST>
<TX>
L'incertitude subsiste au Bureau international du travail (BIT)
sur le paiement de la contribution américaine (58,3 millions de
dollars). Des sénateurs conservateurs ont demandé que Washington
suspende sa participation au BIT. En attendant une décision, selon
un porte-parole, John Doohan, les contrats de courte durée n'ont
pas été renouvelés, des publications et programmes ont été
suspendus et le conseil d'administration du BIT doit décider en
novembre de la suppression éventuelle de 40 à 60 postes (sur un
effectif de 1200 personnes à Genève).

</TX>
<TX>
La trésorerie du BIT est dans une situation critique. Tous les
fonds du budget ordinaire ont été épuisés. Il a fallu emprunter dix
millions de dollars au Fonds de roulement, dont le solde n'est plus
que de 19 millions. L'Organisation mondiale de la santé (OMS) a
annoncé quant à elle en juillet la suppression de 140 postes sur
1300 personnes employées à Genève.

</TX>
<TB>
Note aux rédactions:
Dans le lead, 3,2 milliards de dollars correspondent à 3,6
milliards de francs (et non 11,6)
</TB>
</DOC>
