<DOC>
<DOCID>ATS.941003.0014</DOCID>
<DOCNO>ATS.941003.0014</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941003
</DT>
<PT>
205100
</PT>
<SC>
bsf175 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c4fra jus
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
france parti republicain enquete judiciaire
</KW>
<TI>
A l'endroit du parti républicain Ouverture d'une information judiciaire en
France.
</TI>
<LD>
Paris, 3 oct (ats/reuter) Le ministre de la justice, Pierre Méhaignerie, a
décidé lundi l'ouverture d'une information judiciaire dans le dossier sur le
financement du Parti républicain (PR) présidé par Gérard Longuet, a annoncé
la Chancellerie. Un juge d'instruction devrait être désigné mardi, a-t-on
précisé au parquet de Paris.
</LD>
<TX>
"Il appartiendra au magistrat instructeur de réunir les éléments de fait et
de droit qui n'ont pu être caractérisés par l'enquête préliminaire", a encore
indiqué la Chancellerie.
</TX>
<TX>
Le rapport préliminaire remis par le parquet à Pierre Méhaignerie ne
comportait pas de noms, souligne-t-on de source judiciaire. Mais une
information contre X concerne "toutes les personnes que feraient apparaître
l'instruction".
</TX>
<TX>
L'enquête préliminaire concernait au premier chef Jean-Pierre Thomas, le
trésorier du PR au moment des faits, mais également Gérard Longuet et deux
autres ministres PR, François Léotard (défense) et Alain Madelin
(PME-Commerce), ajoute-t-on de même source.
</TX>
<TX>
L'information contre X ouverte lundi soir par le parquet de Paris vise les
chefs de d'abus de confiance, abus de biens sociaux, recel et infraction à la
loi de 1990 sur le financement des partis politiques. La décision de Pierre
Méhaignerie accentue la pression su r le Premier ministre, Edouard Balladur,
après le sursis d'un mois accordé auparavant à Gérard Longuet.
</TX>
<TX>
Par ailleurs, les résultats d'une seconde enquête préliminaire confiée au
parquet sur une société de conseil créée par Gérard Longuet, Avenir 55, n'est
pas achevée. "Les résultats de l'enquête confiée à la direction de la police
judiciaire seront remis au Procureur à la mi-octobre", a-t-on souligné de
source judiciaire.
</TX>
<TX>
L'enquête sur le financement du PR comporte trois tiroirs : versements en
liquide effectués sur les comptes du parti ainsi qu'à sa régie publicitaire,
le GRR, et l'affaire du financement de son siège parisien.
</TX>
</DOC>
