<DOC>
<DOCID>ATS.940510.0041</DOCID>
<DOCNO>ATS.940510.0041</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940510
</DT>
<PT>
175000
</PT>
<SC>
bsf141 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
cef
</OC>
<DE>
c4 c5swi ecpi for
</DE>
<AU>
yr vf
</AU>
<KW>
comett participation suisse
</KW>
<TI>
Collaboration université-entreprises Succès des candidatures suisses au
programme COMETT.
</TI>
<LD>
Bruxelles, 10 mai (ats) La plupart des candidatures présentées cette année
par la Suisse dans le cadre du programme Comett ont été retenues. Sur 184
stages et échanges transnationaux d'étudiants ou de personnel demandés par la
Suisse, 165 ont été acceptés, a-t-on appris mardi auprès de la Commission
européenne.
</LD>
<TX>
La Suisse et les pays de l'AELE participent depuis 1990 au programme Comett
de l'Union européenne (UE). Celui-ci vise à promouvoir la formation aux
technologies avancées en favorisant la coopération entre les universités et
le monde de l'entreprise.
</TX>
<TX>
En 1994, un total de 7800 étudiants feront un stage dans l'industrie. Ils ont
été sélectionnés parmi 33 700 demandes. 250 professionnels feront un échange
international et 700 cours de formation de courte durée seront organisés.
</TX>
<TX>
La forte proportion de candidatures suisses retenues s'explique à la fois par
la qualité des projets et par un certain retard à rattrapper, explique-t-on à
Bruxelles. La participation suisse avait été très réduite au début de
l'expérience, en raison d'une information insuffisante.
</TX>
<ST>
Futur incertain
</ST>
<TX>
Aujourd'hui, il y a en Suisse huit organes de coordination
universités-entreprises, ce qui représente une forte densité (il y en a 207
pour toute la zone UE-AELE).
</TX>
<TX>
Le futur de la participation suisse au programme communautaire
universités-entreprises est toutefois incertain. L'accord bilatéral Suisse-UE
sur lequel elle repose échoit à la fin de cette année. Pour les autres pays
de l'AELE, la participation doit se poursuivre sans problème dans le cadre de
l'EEE ou de l'UE. Pour la Suisse, cas particulier, la poursuite suppose une
nouvelle négociation.
</TX>
</DOC>
