<DOC>
<DOCID>ATS.940622.0108</DOCID>
<DOCNO>ATS.940622.0108</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940622
</DT>
<PT>
145000
</PT>
<SC>
bsf105 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
rega come ow
</DE>
<AU>
gk an wi
</AU>
<KW>
sarnen assoc communes suisses ass generale
</KW>
<TI>
Assemblée générale de l'Association des communes suisses L'avenir du trafic
voyageurs régional en question.
</TI>
<LD>
Sarnen, 22 juin (ats) Un abandon, de la part de la Confédération, du trafic
voyageurs régional et d'agglomération est inacceptable, estime l'Association
des communes suisses. Les taxes sur les carburants doivent servir au
financement de solutions dans ce domaine, a demandé Toni Cantieni, président
de l'organisation, au cours de l'assemblée générale mercredi à Sarnen (OW).
</LD>
<TX>
La Confédération n'entend pas se défiler de ses obligations financières d'un
seul trait de plume, a rétorqué Hans Rudolf Isliker, vice-directeur de
l'Office fédéral des transports (OFT). Selon lui, les cantons devraient
toutefois prendre davantage de responsabilités en vue d'une utilisation
judicieuse des deniers publics.
</TX>
<ST>
Favoriser les associations régionales
</ST>
<TX>
Une entreprise de transports privée est plus à même d'améliorer son
efficacité qu'un organisme fédéral, poursuit M. Isliker. Les problèmes de
transports dépassant souvent le cadre d'un seul canton, les associations
régionales sont les organismes les plus indiqués pour les résoudre. Les
communes devraient bien sûr avoir leur mot à dire dans ces groupements.
</TX>
<TX>
Berne entend créer des conditions-cadre avantageuses. C'est à cela que
servent notamment la révision de la loi sur les chemins de fer, le
plan-directeur des CFF, l'introduction d'une taxe poids lourds au rendement
etc. Avec Rail 2000 et les Nouvelles transversales ferroviaires alpines
(NLFA), ainsi qu'avec l'aide à l'investissement aux entreprises de transports
concessionnaires, l'attrait et la capacité des transports publics ont été
augmentés.
</TX>
<ST>
"Cure d'amaigrissement" nécessaire
</ST>
<TX>
Les crédits spéciaux pour Rail 2000 et les NLFA ont par ailleurs permis de
dégager des fonds pour les transports publics régionaux sans dépasser le
plafond de financement des CFF. Ces moyens financiers sont toutefois limités.
C'est pourquoi certaines formes d'exploitation sont désormais à bannir,
explique le vice-directeur de l'OFT: les structures tarifaires prohibitives,
les segments de l'offre peu utilisés ou encore les lignes mal situées
géographiquement. Les transports publics doivent eux aussi faire une "cure
d'amaigrissement", selon lui.
</TX>
<TX>
1900 communes sur les 3051 que compte le pays font actuellement partie de
l'Association des communes suisses. Le but de cette dernière est de
sauvegarder et renforcer l'autonomie communale. Elle offre à ses membres une
gamme de services allant de l'examen des administrations aux conseils en
matière de comptabilité et d'assurances, en passant par les révisions de
comptes.
</TX>
</DOC>
