<DOC>
<DOCID>ATS.940512.0010</DOCID>
<DOCNO>ATS.940512.0010</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940512
</DT>
<PT>
192500
</PT>
<SC>
bsf077 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6cze c5swi jus
</DE>
<AU>
hf sv bn
</AU>
<KW>
prague visite koller
</KW>
<TI>
Visite d'Arnold Koller à Prague Accord sur la collaboration dans la lutte
contre la criminalité.
</TI>
<LD>
Prague, 12 mai (ats) Le conseiller fédéral Arnold Koller a rendu jeudi une
visite de courtoisie au président tchèque Vaclav Havel.  L'Europe a été au
centre des discussions, a indiqué Bernhard Ehrenzeller, collaborateur
personnel de M. Koller. Le chef du Département fédéral de justice et police
(DFJP) avait auparavant rencontré le ministre tchèque de l'intérieur Jan
Ruml. Les deux hommes ont signé un protocole de collaboration en matière de
lutte contre la criminalité.
</LD>
<TX>
M. Koller a expliqué au président Havel la position suisse face à
l'intégration européenne. Il a rappelé que dans son analyse de ce processus,
le Conseil fédéral a fait primer la question de l'identité suisse.
</TX>
<TX>
Lors de sa rencontre avec M. Ruml, le chef du DFJP a signé un protocole
fixant la collaboration des deux pays en matière de lutte contre la
criminalité et le crime organisé, ainsi que dans le domaine de l'asile et des
migrations. Le DFJP soutiendra par ailleurs la réorganisation et la formation
de la police tchèque.
</TX>
<ST>
Reprise des personnes
</ST>
<TX>
De leur côté, les autorités tchèques se sont déclarées prêtes à entamer des
négociations avec la Suisse sur un accord bilatéral portant sur la reprise
des personnes. Un tel accord règle la reprise des étrangers séjournant sans
autorisation dans l'un des deux Etats.
</TX>
<TX>
Vendredi, M. Koller doit s'entretenir avec le ministre tchèque de la justice
Jiri Novak. Les deux hommes devraient évoquer le rapprochement du système
juridique tchèque de celui de l'Europe, de même que des aspects de politique
des minorités.
</TX>
<TX>
La visite de M. Koller à Prague répond à celle que M. Ruml avait effectuée il
y a une année à Berne. Le ministre des affaires étrangères tchèque Josef
Zieleniec était pour sa part venu en février dernier en Suisse. Il avait
signé avec le conseiller fédéral Flavio Cotti un accord reconduisant
l'ensemble des traités conclus en son temps avec l'ex-Tchécoslovaquie.
</TX>
</DOC>
