<DOC>
<DOCID>ATS.950228.0066</DOCID>
<DOCNO>ATS.950228.0066</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950228
</DT>
<PT>
152700
</PT>
<SC>
bsf101 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
pars mil fin jus
</DE>
<AU>
br sk
</AU>
<KW>
conseil etats commission initiative ps nulle
</KW>
<TI>
Initiative du PS pour moins de dépenses militaires Une deuxième commission
des Etats veut la déclarer nulle.
</TI>
<LD>
Berne, 28 fév (ats) La commission de la politique de sécurité du Conseil des
Etats recommande de déclarer nulle l'initiative du PS "pour moins de dépenses
militaires et davantage de politique de paix ". Par 11 voix contre 2, elle a
estimé que l'initiative ne respectait pas l'unité de matière prescrite dans
la constitution.
</LD>
<TX>
A l'instar de la commission des institutions politiques du Conseil des Etats,
la commission de la politique de sécurité (CPS) a estimé qu'il n'existait pas
de lien matériel entre la réduction des dépenses militaires et l'engagement
partiel des moyens en faveur de la sécurité sociale prévus par l'initiative.
</TX>
<TX>
Pour la CPS, l'initiative constitue un "multipack", qui ne permet pas au
citoyen d'exprimer clairement sa volonté politique, a expliqué mardi le
président de la commission Oswald Ziegler. Le transfert des dépenses aurait
des implications de politique sociale, de politique de paix, de politique
régionale et structurelle.
</TX>
<TX>
La commission est consciente de l'importance et de la gravité de la décision,
a précisé Gibert Coutau (PLS/GE). Elle n'a pas pris à la légère l'avis
exprimé par 105 000 citoyens qui ont signé l'initiative. Elle a donc pris des
précautions, en entendant diverses parties - dont les initiants - et en
consultant la commission des institutions politiques.
</TX>
<TX>
La CPS n'a pas pris sa décision en fonction du sujet ou de l'auteur. Il n'y a
pas de tabou dans ce domaine, a assuré Gilbert Coutau. Il ne voit pas non
plus un revirement dans la pratique de validité. Ces dernières années,
l'interprétation de l'unité de matière a été de plus en plus large. Avec
cette déclaration de non validité, la commission entend interrompre une
certaine dérive: les auteurs d'initiatives ont repoussé les limites et
exploité une zone grise, a expliqué Gilbert Coutau.
</TX>
<TX>
Une proposition de nullité partielle n'a pas été soumise à la CPS.  Dans son
message au Parlement, le Conseil fédéral avait conclu à la validité de
l'initiative. Le Conseil des Etats se prononcera durant la troisième semaine
de la session de printemps.
</TX>
</DOC>
