<DOC>
<DOCID>ATS.940818.0088</DOCID>
<DOCNO>ATS.940818.0088</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940818
</DT>
<PT>
131500
</PT>
<SC>
bsf083 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
come jus ge vs vd ne fr be
</DE>
<AU>
bm sh wi
</AU>
<KW>
suisse occidentale nlfa loetchberg developp
</KW>
<TI>
NLFA: la Suisse occidentale demande l'égalité de traitement Contre les
"bricolages" violant la volonté populaire développement.
</TI>
<LD>
Berne, 18 août (ats) Dans la controverse autour des NLFA, les cantons de
Suisse occidentale veulent combattre énergiquement tous les "bricolages" qui
violeraient la volonté populaire. Jeudi à Berne, ils ont exigé l'égalité de
traitement dans la réalisation du grand projet, réaffirmant leur soutien
total au système global des transversales alpines.
</LD>
<TX>
Au nom de la communauté d'intérêts Simplon-Lötschberg (Transalp 2005), les
conseillers d'Etat Gérard Ramseyer (GE), Bernard Bornet (VS), Dori
Schaer-Born (BE), ainsi que Michel Béguelin, président de la commission des
transports du Conseil national, ont fait part à la presse de leur
satisfaction à la suite de la décision du Conseil fédéral de ne pas retarder
la réalisation de l'axe Lötschberg des nouvelles transversales à travers les
Alpes (NLFA).
</TX>
<TX>
Néanmoins, il est important que la Suisse occidentale se présente unie au
lendemain de la décision du gouvernement, ont-ils dit. La votation populaire
du 27 septembre 1992 et les priorités fixées dans l'accord de transit avec
l'Union européenne (UE) sont des faits incontournables, a affirmé M.
Béguelin.
</TX>
<ST>
Vision globale
</ST>
<TX>
La NLFA se fonde sur une vision globale et à long terme de la politique des
transports. Les même critères doivent s'appliquer dans la réalisation des
deux axes du Gothard et du Lötschberg. Cela n'a pas toujours été le cas,
selon M. Béguelin, qui a cité l'exemple des liaisons prolongeant la NLFA vers
l'Italie au sud de Lugano et Brigue.
</TX>
<TX>
Au sujet de la continuation de la NLFA par le Simplon, qui a souvent été mise
en doute, Franz Kilchenmann, directeur de BLS Alptransit SA, a déclaré que ce
tunnel serait encore performant pendant plusieurs décennies. Le Simplon est
en mesure d'accomplir les tâches qui lui sont dévolues dans le cadre de la
NLFA sans que le système ait à en pâtir, a-t-il dit. Mme Schaer-Born a ajouté
que le maintien du Simplon dépendait de la réalisation du tunnel de base au
Lötschberg.
</TX>
<ST>
Réponse...
</ST>
<TX>
Pour M. Béguelin, l'axe Lötschberg-Simplon n'est pas en concurrence, mais
complémentaire aux projets français et autrichiens, d'autant que la Suisse
avait d'abord décidé de ne pas se relier au réseau ferroviaire européen à
grande vitesse. S'exprimant sur les doutes d'Otto Stich à propos de l'utilité
de cet axe pour la Suisse romande, le conseiller national vaudois s'est
demandé si le président de la Confédération avait lu le texte soumis au
peuple suisse en 1992.
</TX>
<TX>
Il ne s'agit pas de gagner dix minutes entre Berne et le Valais, mais de
réaliser la meilleure offre possible dans le cadre de la politique européenne
des transports à travers les Alpes. Le tunnel de base du Lötschberg
augmenterait avant tout les capacités de transport de personnes et de
marchandises, tout en constituant une pierre importante dans la mosaïque de
Rail 2000. Y renoncer serait aussi rompre la parole donnée lors de l'abandon
du projet du Rawyl.
</TX>
<ST>
</ST>
<ST>
et compréhension pour M. Stich
</ST>
<TX>
Les représentants des cantons romands ont néanmoins manifesté de la
compréhension pour les soucis financiers de M. Stich. Mais selon eux, pour
faire des économies, il faut commencer par construire le tunnel de base du
Lötschberg, puis celui du Gothard, avant d'aménager les raccordements. Sur
une vingtaine d'années, un tel programme offrirait la souplesse nécessaire
pour gérer financièrement le projet tout en l'adaptant à l'évolution du
trafic.
</TX>
<TX>
Si l'on envisage une réalisation par étapes, les conséquences doivent être
examinées sans préjugé, a expliqué Mme Schaer-Born. Or, compte tenu de
l'accord de transit avec l'UE, le Lötschberg présente objectivement une série
d'avantages: il peut être mis en service plus rapidement, à moindres frais et
plus simplement que le Gothard. Mais cela ne signifie pas qu'il faut renoncer
à ce dernier.
</TX>
<ST>
photo Key disponible.
</ST>
</DOC>
