<DOC>
<DOCID>ATS.941208.0077</DOCID>
<DOCNO>ATS.941208.0077</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941208
</DT>
<PT>
160100
</PT>
<SC>
bsf113 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
jus vd reg
</DE>
<AU>
cm po
</AU>
<KW>
vd assassin conge fuite explications
</KW>
<TI>
Un assassin a disparu de sa prison vaudoise Explications du chef du
département de justice.
</TI>
<LD>
Lausanne, 8 déc (ats) Un Iranien qui purgeait 20 ans de réclusion pour
assassinat n'est pas rentré d'un congé accordé il y a plus de trois mois aux
Etablissements pénitentiaires de la plaine de l'Orbe (VD). C'est le journal
"Le Matin" qui l'a révélé jeudi. Le conseiller d'Etat Philippe Biéler a
expliqué les circonstances de cette affaire.
</LD>
<TX>
Il a d'abord admis l'erreur de ne pas avoir informé l'opinion publique de ce
non-retour en prison le 27 août. De même, la famille des victimes n'a pas été
avertie, le Département cantonal de la justice n'ayant pas jugé que le
fugitif était dangereux, a précisé M. Biéler en conférence de presse.
</TX>
<TX>
Mohammad avait tué sa femme et ses deux filles le 10 mars 1985 à Ecublens. Le
Tribunal criminel de Morges l'avait condamné à 20 ans de réclusion le 11
février 1987. L'homme avait donc passé sept ans au pénitencier quand il a
décidé de ne pas regagner sa cellule après un congé. Celui-ci lui avait été
accordé parce qu'il venait d'être transféré sans problème dans la colonie de
travail ouvert. Un mandat d'amener international a été lancé sans succès.
</TX>
<ST>
Les règles du congé
</ST>
<TX>
M. Biéler a expliqué que les règles du Concordat romand sur l'exécution des
peines - plus sévères que les règles alémaniques - permettaient l'octroi d'un
congé à partir du tiers de la peine. Il s'agit de trouver un compromis entre
la détention punitive, la protection de la société et la préparation à la
réinsertion du détenu. De toute façon, il y aura toujours des risques.
</TX>
<TX>
Mohammad n'avait pas été jugé dangereux par les psychiatres au moment du
congé d'août. Il avait été condamné pour un drame familial, et on ne lui
connaissait pas d'autres actes de violence. Il ne s'était jamais évadé. Mais
il n'était déjà pas rentré d'un congé en 1992 et il avait fallu le
rechercher. Ultérieurement, deux nouveaux congés avec accompagnement
s'étaient passés sans incident.
</TX>
<ST>
Peu d'échecs
</ST>
<TX>
André Vallotton, chef du Service pénitentiaire cantonal, ajoute que les
débuts avec Mohammed à Orbe, entre 1987 et 1991, ont été difficiles. Il a
fallu le transférer plusieurs fois dans d'autres pénitentiers de Suisse. Il y
a eu des pressions de mouvements humanitaires. Puis une formation
professionnelle a pu commencer en vue d'une libération conditionnelle en
1998. Une aggravation des rapports avec d'autres détenus pourrait expliquer
la fuite.
</TX>
<TX>
M. Vallotton rappelle qu'un congé est possible tous les deux mois.  Mohammad
n'est pas revenu d'un congé sous "conduite souple" assurée par un bénévole.
Un risque n'est jamais exclu. Cependant, l'octroi du congé donne généralement
satisfaction. Sur 1350 congés demandés à Orbe en 1993, 1100 ont été accordés
et il n'y a eu que 22 échecs, y compris des retards tardifs.
</TX>
<ST>
Inquiétudes
</ST>
<TX>
Toutefois, le frère et oncle des trois victimes de Mohammad a écrit au
conseiller d'Etat Biéler quand il a appris, tardivement, la disparition du
tueur. Celui-ci, pendant son procès, avait proféré des menaces contre toute
la famille et même contre la présidente du tribunal. Il est aujourd'hui en
cavale, peut-être encore en Suisse, alors qu'il devait en être expulsé à la
fin de sa peine.
</TX>
<TX>
Dans sa réponse au plaignant, le chef du Département de la justice l'assure
que, durant sa détention, le prisonnier avait changé d'attitude à l'égard de
ses victimes. "Si l'évolution de l'intéressé n'avait pas été aussi marquée,
l'autorité d'exécution des peines n'aurait pas pris le risque de le laisser
sortir en congé".
</TX>
</DOC>
