<DOC>
<DOCID>ATS.940511.0081</DOCID>
<DOCNO>ATS.940511.0081</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940511
</DT>
<PT>
142500
</PT>
<SC>
bsf113 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
ge c7rwa mil int
</DE>
<AU>
mf ni
</AU>
<KW>
ge rwanda fpr bihozagara
</KW>
<TI>
Guerre civile au Rwanda: Le FPR est opposé à toute intervention militaire
étrangère.
</TI>
<LD>
Genève, 11 mai (ats) Le Front patriotique rwandais (FPR) rejette toute
intervention militaire étrangère au Rwanda. L'envoi de troupes étrangères
constituerait une forme de renfort déguisé aux forces gouvernementales, "une
bande de criminels pour laquelle il faut plutôt se dépêcher d'ouvrir un
tribunal", a déclaré mercredi Jacques Bihozagara, vice-premier ministre
désigné du Gouvernement de transition à base élargie (GTBE) et membre
politique du FPR.
</LD>
<TX>
Le FPR est ainsi opposé à la proposition du secrétaire général de l'ONU,
Boutros Boutros-Ghali, d'envoyer un corps expéditionnaire international en
vue de lutter contre la crise humanitaire dans ce pays africain déchiré par
une guerre civile à caractère éthnique.  Lors d'une conférence de presse à
Genève, M. Bihozagara a accusé la communauté internationale de n'avoir
"jamais levé le petit doigt, ni pour condamner les massacres ni pour en
désigner les auteurs".
</TX>
<TX>
Les Casques bleus étaient là au début des tueries, mais n'ont rien fait pour
les arrêter, a ajouté le responsable du FPR. La Mission des Nations-unies
pour l'assistance au Rwanda (MINUAR) n'a jamais pu assuré la sécurité des
habitants de la capitale Kigali. Devant l'échec de la communauté
internationale, "le FPR a décidé de venir au secours de la population", a
expliqué M. Bihozagara.
</TX>
<TX>
Ces derniers jours ont été marqués par une progression décisive des forces du
FPR, composées d'environ 20 000 hommes, en direction du Sud du pays et par
l'occupation de plusieurs positions stratégiques dans et autour de Kigali, a
ajouté M. Bihozagara. Ce dernier a affirmé que les troupes du FPR ne
s'étaient livrés à aucun massacre dans les régions du pays sous leur
contrôle. Les forces du FPR proviennent en majorité de l'éthnie tutsi, alors
que l'armée rwandaise est composée essentiellement de Hutus.
</TX>
<TX>
Le responsable rebelle a estimé que la guerre civile au Rwanda avait fait à
ce jour plus de 200 000 victimes et que le nombre de personnes déplacées
avoisinait le million. M. Bihozagara profitera de son séjour à Genève pour
s'entretenir notamment avec des responsables d'organisations humanitaires.
Photos Key disponibles.
</TX>
</DOC>
