<DOC>
<DOCID>ATS.940607.0058</DOCID>
<DOCNO>ATS.940607.0058</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940607
</DT>
<PT>
162100
</PT>
<SC>
bsf107 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c7rwa mil int
</DE>
<AU>
ln nb
</AU>
<KW>
rwanda combats evacuations cicr develop
</KW>
<TI>
Rwanda: combats à Kigali et Gitarama 700 enfants évacués avec l'aide du CICR
développement.
</TI>
<LD>
Kigali, 7 juin (ats/afp/reuter) De violents combats opposaient mardi les
forces gouvernementales aux rebelles à Kigali et près de Gitarama, où s'est
replié le gouvernement intérimaire, a indiqué l'ONU. Plus de 700 enfants
rwandais, orphelins ou abandonnés, ont été évacués dimanche et lundi soir de
Butare (sud du Rwanda) vers le Burundi, a-t-on appris d'autre part mardi
auprès du Comité international de la Croix-rouge (CICR) à Kigali.
</LD>
<TX>
"Grâce à l'excellente collaboration des autorités civiles et militaires
gouvernementales de Butare et au travail de l'association Terre des Hommes,
le CICR a pu recevoir plus de 700 enfants", a déclaré le chef de la
délégation du CICR à Kigali, Philippe Gaillard.  Ils ont été emmenés en car
et en camion à Bujumbura, où ils ont été pris en charge par la fédération de
la Croix-rouge et du Croissant rouge, a-t-il précisé. Les enfants devraient
être transférés à Bukavu (Zaïre).
</TX>
<ST>
Arrivés à Rome
</ST>
<TX>
A Rome, une centaine d'enfants rwandais sont par ailleurs arrivés dans la
nuit de lundi à mardi à l'initiative de la Croix-rouge et des autorités
italiennes. Plusieurs sont grièvement blessés. Ces enfants, dont certains
sont âgés d'à peine un an, ont tous été admis dans des hôpitaux romains en
attendant de trouver des familles d'accueil.
</TX>
<TX>
Les combats à l'arme lourde se déroulent dans différents quartiers de Kigali.
Les rebelles du Front patriotique rwandais (FPR) continuent de pilonner le
centre-ville, encore contrôlé par les forces gouvernementales. Les
affrontements ont également repris tôt mardi matin autour d'un grand
rond-point, Kimihurura, dans le nord- est de la ville.
</TX>
<ST>
Contre-offensive repoussée
</ST>
<TX>
Les forces gouvernementales ont lancé des contre-attaques autour de Gitarama
(50 km au sud-ouest de Kigali). Les responsables de l'ONU signalent des
combats importants dans un village proche de la ville de Kabgayi, dont la
chute aux mains des rebelles la semaine dernière menace Gitamara, où le
gouvernement intérimaire officiel s'est retranché le mois dernier avec des
centaines de milliers de Hutus.  Les rebelles n'en sont plus qu'à trois
kilomètres.
</TX>
<TX>
Les gouvernementaux ont aussi lancé une contre-offensive au nord de Kigali à
partir de la ville-garnison de Ruhengeri en vue de déloger les rebelles des
deux verrous qu'ils tiennent sur la route de la capitale. Mais l'ONU estime
que le FPR a réussi à contenir la poussée des forces gouvernementales. "La
situation militaire n'a pas vraiment changé. Le FPR conserve l'initiative en
dépit des communiqués de victoire gouvernementaux".
</TX>
<ST>
Une solution politique
</ST>
<TX>
A Kabuga, 16 km à l'est de Kigali, le chef militaire du FPR, le général Paul
Kagame a affirmé à la presse que les offensives gouvernementales lancées ces
derniers jours ont été repoussées et que les rebelles conservent leurs
positions, notamment autour de Gitarama.
</TX>
<TX>
A Bruxelles, le journal "Le Soir" a publié mardi une interview du président
du FPR, Alexis Kanyarengwe, dans laquelle il se dit prêt à négocier avec
l'armée régulière rwandaise, mais pas avec le gouvernement intérimaire de
Gitarama, auquel il dénie toute légitimité. Il affirme par ailleurs que le
FPR ne veut "ni une victoire militaire totale ni une reddition de l'armée"
mais "une solution politique".
</TX>
<TX>
Toutefois, les négociations entre officiers des états-majors des forces
gouvernementales et rebelles rwandaises prévues mercredi ont été reportées à
jeudi ou vendredi pour des raisons logistiques, a-t- on appris mardi auprès
de la Mission des Nations Unies pour l'assistance au Rwanda (MINUAR).
</TX>
</DOC>
