<DOC>
<DOCID>ATS.950410.0090</DOCID>
<DOCNO>ATS.950410.0090</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950410
</DT>
<PT>
130200
</PT>
<SC>
bsf059 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi ecpc ecpa reg comm
</DE>
<AU>
jn ct
</AU>
<KW>
suisse delamuraz revitalisation agriculture
</KW>
<TI>
Jean-Pascal Delamuraz: il faut mieux défendre l'intérêt général Concurrence
et globalisation font pression sur le consensus.
</TI>
<LD>
Genève/Berne, 10 avril (ats) Le consensus en Suisse est en déficit, estime
Jean-Pascal Delamuraz. Le dialogue avec les milieux économiques n'est pas
rompu. Mais la défense des intérêts à court terme sous la pression de la
concurrence limite la capacité d'oeuvrer dans l'intérêt général, note le
conseiller fédéral.
</LD>
<TX>
Le processus de revitalisation entamé après le refus de l'Espace économique
européen (EEE) a permis de faire évoluer rapidement de nombreux dossiers,
relève Jean-Pascal Delamuraz dans une interview diffusée lundi par le Journal
de Genève. Le Chef du Département fédéral de l'économique publique (DFEP)
explique l'impatience des milieux économiques et les critiques adressées à
son département par la concurrence et la pression accrue de globalisation. Le
dialogue cependant n'est pas rompu, relève le Conseiller fédéral.
</TX>
<ST>
Responsabilités partagées
</ST>
<TX>
S'il relativise le malaise évoqué par d'aucuns, Jean-Pascal Delamuraz admet
que "les reproches adressés au Conseil fédéral d'opérer selon des axes
contradictoires ne sont pas toujours injustifiés". Il ajoute toutefois que
"les organisations économiques ont aujourd'hui une moindre capacité à
dépasser leurs intérêts et à apporter une contribution politique au débat".
</TX>
<TX>
Jean-Pascal Delamuraz observe ainsi "une volonté de déguster la
revitalisation à la carte". Ce notamment lorsque certains exportateurs
réclament tout à la fois un assainissement des finances fédérales et une
augmentation musclée des engagements de la Confédération pour la garantie des
risques à l'exportation.
</TX>
<TX>
Aussi, "le consensus est en déficit". Ce toutefois, pas du fait uniquement
des milieux économiques mais aussi du Parlement. A cet échelon, Jean-Pascal
Delamuraz relève de même "un défaut de volonté de convergence", qui explique
notamment la longue gestation de la loi sur l'assurance chômage. "Si les
milieux économiques affichent une moindre aptitude au consensus, la classe
politique est pour sa part moins prévisible". Et "ses divergences s'expriment
à l'intérieur même des partis".
</TX>
<ST>
Dossier agricole: parallèlement au GATT
</ST>
<TX>
Après le rejet du "paquet agricole" en votation populaire, le Chef du DFEP en
appelle à un "esprit de solidarité" des grandes distributeurs et des
consommateurs "qui a fait totalement défaut le 12 mars dernier". Jean-Pascal
Delamuraz aurait souhaité des consommateurs "un peu de distance" et "plus
d'esprit critique vis-à- vis des distributeurs", qui en Suisse exercent une
influence "déterminante" dans la fixation des prix.
</TX>
<TX>
Plus concrètement, il faudra, selon le Conseiller fédéral, "avancer
l'échéance du deuxième acte de la réforme agricole". Celui- ci "devra ainsi
se dérouler en même temps que l'adaptation aux nouvelles structures induites
par le GATT". En résumé: il faudra rapprocher l'agriculture du marché tout
"en honorant convenablement sa multifonctionnalité". Jean-Pascal Delamuraz ne
voudrais pas "que l'on bazarde (la culture rurale et locale) sur le compte de
l'efficience et de l'organisation rationnelle".
</TX>
</DOC>
