<DOC>
<DOCID>ATS.950127.0082</DOCID>
<DOCNO>ATS.950127.0082</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950127
</DT>
<PT>
140000
</PT>
<SC>
bsf090 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
nef
</OC>
<DE>
ne be come c4fra prod
</DE>
<AU>
rz pi
</AU>
<KW>
ne route microtechniques balisage eclairage
</KW>
<TI>
Route des microtechniques entre Neuchâtel et Besançon (F) Le canton de
Neuchâtel va bientôt poser des panneaux Eclairage par Antonio Rodriguez, ATS.
</TI>
<LD>
Neuchâtel, 27 jan (ats) La route des microtechniques relie les villes de
Neuchâtel et de Besançon (F). Du côté français, elle est balisée par des
panneaux. Du côté suisse, aucune mention. Cet exemple de mauvaise
collaboration transfrontalière va bientôt prendre fin. Le canton de Neuchâtel
a en effet décidé de baliser le tracé à son tour.
</LD>
<TX>
Neuchâtel et le Jura bernois ont récemment manifesté un regain d'intérêt pour
la route des microtechniqes. Elle sera balisée du côté neuchâtelois d'ici la
fin de l'année. "Nous avons cherché une solution pour que ces panneaux soient
conformes aux bases légales existantes", explique le chef de l'Office
cantonale des routes Mukhtar Hussain-Kahn. "Nous allons les combiner avec les
panneaux touristiques."
</TX>
<ST>
Requête du Jura bernois
</ST>
<TX>
De son côté, le Jura bernois a demandé la création d'une nouvelle branche de
cette route entre La Chaux-de-Fonds et Bienne par Les Convers et le Vallon de
St-Imier. "Avec l'argument d'une liaison internationale, cette région entend
donner plus de poids au projet de raccordement aux tunnels de la
Vue-des-Alpes par les Convers", explique le secrétaire général de la
Communauté de travail du Jura (CTJ), Jacques Stadelmann. La CTJ va maintenant
étudier les retombées économiques de cette bretelle pour la région.
</TX>
<TX>
La route des microtechniques est une idée franc-comtoise de 1986.  Son nom
devait mettre en évidence les qualités techniques et la réputation de
précision de cette région au riche passé horloger. Son objectif était triple:
réaliser une bonne liaison entre le réseau autoroutier français (A36) et la
Suisse, améliorer les relations transfrontalières et désenclaver la région
horlogère du Haut-Doubs.
</TX>
<TX>
Les spécificités industrielles étant les mêmes de l'autre côté de la
frontière, les Français ont proposé d'étendre la route aux villes
neuchâteloises du Locle, La Chaux-de-Fonds et Neuchâtel. Ces dernières n'y
ont pas vu d'inconvénient. En Franche-Comté, la route a rapidement été
balisée avec des panneaux arborants les emblèmes des villes traversées, y
compris les trois neuchâteloise. La route des microtechniques s'est ainsi
fait un nom.
</TX>
<ST>
Pas de panneaux
</ST>
<TX>
En Suisse, il est toujours impossible de trouver la moindre mention sur le
tracé. La route est officiellement appelée J20. Face au peu d'intérêt des
Neuchâtelois, les Français ont souvent réagi.  "Nous avons parfois confié
amicalement à nos amis suisses que la pose de quelques panneaux ne leur
coûterait pas cher", ironise le vice- président du Conseil général du Doubs
Guy Picard.
</TX>
<TX>
L'intérêt du département du Doubs est évident. La Franche-Comté effectue en
effet de nombreux efforts pour attirer des entreprises suisses. Le
département a ainsi déjà investi 50 millions de francs pour améliorer le
tracé. Côté neuchâtelois, les investissements sont plus importants. Les
tunnels de la Vue-des-Alpes ont coûté 500 millions de francs.
</TX>
<ST>
Restrictions budgétaires
</ST>
<TX>
Le Doubs et Neuchâtel connaissent cependant les mêmes problèmes de
restrictions budgétaires. Le département français a encore besoin d'environ
200 millions de francs suisses pour l'amélioration totale du tracé français.
Pour 1995, le budget du Conseil général prévoit 7 millions. "A ce rythme-là,
les travaux seront terminées en 2015ú", explique M. Picard.
</TX>
<TX>
Du côté neuchâtelois, le canton a besoin du feu vert de la Confédération pour
poursuivre les travaux. Le projet principal concerne le goulet des gorges du
Seyon à l'entrée de Neuchâtel. Le canton envisage aussi le contournement du
Locle et la construction de deux nouveaux tunnels au Col-des-Roches.
</TX>
</DOC>
