<DOC>
<DOCID>ATS.950131.0051</DOCID>
<DOCNO>ATS.950131.0051</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950131
</DT>
<PT>
170600
</PT>
<SC>
bsf163 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
c7sie c7gui int mil
</DE>
<AU>
ln hs
</AU>
<KW>
sierra leone exode refugies guinee cicr
</KW>
<TI>
Afflux de réfugiés du Sierra Leone en Guinée, selon le HCR Le CICR prêt à
jouer un rôle d'intermédiaire neutre.
</TI>
<LD>
Genève, 31 jan (ats) Environ 24 000 réfugiés du Sierra Leone sont arrivés en
Guinée, selon le HCR. Ce nouvel exode fait suite à l'attaque perpétrée par
les rebelles contre la ville de Kambia, au nord-ouest du pays. Le CICR est
prêt d'autre part à jouer un rôle d'intermédiaire entre les rebelles et le
gouvernement.
</LD>
<TX>
Selon un porte-parole du Haut Commissariat de l'ONU pour les réfugiés (HCR),
les réfugiés, surtout des femmes et des enfants, ont été hébergés par les
habitants dans quatre districts de la province de Forecariah. La nourriture
commence à manquer et l'approvisionnement en eau devient problématique. Le
HCR a dépêché sur place une équipe chargée de distribuer de la nourriture,
des couvertures et des abris.
</TX>
<TX>
La Guinée accueille déjà quelque 190 000 réfugiés sierra-léonais arrivés en
1991 et le Libéria 120 000. Selon les réfugiés, au moins neuf civils auraient
été assassinés par les rebelles lors de la prise de Kambia le 24 janvier et
30 000 personnes ont fui leurs maisons. La ville de Kambia compte d'ordinaire
50 000 habitants.
</TX>
<ST>
Le CICR pourrait s'interposer
</ST>
<TX>
A Genève, un porte-parole du Comité international de la Croix- Rouge (CICR) a
déclaré mardi que le CICR est "prêt à jouer un rôle d'intermédiaire neutre
entre la rébellion et le gouvernement". Le caporal Foday Sankoh, chef du
Front révolutionnaire uni (RUF), l'organisation rebelle sierra-léonaise
présumée détenir 17 otages étrangers, a demandé mardi au CICR de se poser en
médiateur dans le conflit l'opposant au gouvernement.
</TX>
<TX>
A Genève, le porte-parole du CICR, Tony Burgener, a ajouté que pour
l'instant, "le CICR manque de détails précis" et que "les modalités doivent
être discutées avec les deux parties".  L'organisation humanitaire maintient
d'autre part ses contacts avec la rébellion pour obtenir la libération des
otages.
</TX>
<TX>
Le RUF a fait savoir que les sept religieuses enlevées le 25 janvier à Kambia
"se portent bien". C'est la première fois que le RUF reconnaît être à
l'origine de la capture des sept femmes, six Italiennes et une Brésilienne.
Outre ces enlèvements, ceux de dix autres étrangers (six Britanniques, deux
Suisses, un Allemand et un Australo-Suisse), kidnappés entre le 7 novembre et
le 20 janvier, lui ont été attribués par la junte militaire au pouvoir à
Freetown.
</TX>
</DOC>
