<DOC>
<DOCID>ATS.950310.0084</DOCID>
<DOCNO>ATS.950310.0084</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950310
</DT>
<PT>
125700
</PT>
<SC>
bsf079 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
eng int reg umw c5swi
</DE>
<AU>
sk br
</AU>
<KW>
suisse energie agence internationale rapport
</KW>
<TI>
Politique énergétique suisse L'AIE doute que la consommation soit stabilisée
en l'an 2000.
</TI>
<LD>
Berne, 10 mars (ats) En matière de politique énergétique, la Suisse peut
faire mieux. L'Agence internationale de l'énergie (AIE) lui attribue certes
de bonnes notes dans un rapport publié vendredi à Berne, notamment pour le
programme Energie 2000. Mais elle doute que l'objectif de stabiliser la
consommation soit atteint en l'an 2000.
</LD>
<TX>
Le rapport de l'AIE est basé sur l'inspection menée par un groupe d'experts
de différents pays l'automne dernier en Suisse. De tels rapports sont établis
tous les quatre ans pour chaque pays membre de l'AIE. Le conseiller fédéral
Adolf Ogi s'est félicité devant la presse des "grands progrès" notés dans la
politique énergétique suisse: le rendement énergétique a été amélioré, les
nuisances réduites, la coopération Etat-économie-consommateurs renforcée.
</TX>
<ST>
Objectifs trop ambitieux
</ST>
<TX>
Mais le rapport de l'AIE contient également des critiques. Il avertit que les
buts à long terme de la politique énergétique seront difficiles à respecter.
"Nous doutons que l'objectif de stabilisation d'ici l'an 2000 puisse être
atteint", a déclaré Robert Priddle, directeur exécutif de l'AIE. Le programme
Energie 2000 vise en effet une stabilisation de la demande d'énergies
fossiles et d'électricité au tournant du siècle.
</TX>
<TX>
"Nous savons que nous n'avons plus que 1757 jours jusqu'en l'an 2000", a
répondu Adolf Ogi. Son département est conscient des difficultés et considère
Energie 2000 comme une étape. L'AIE a notamment relevé l'augmentation de la
consommation d'énergie par le trafic. Un problème que le Département fédéral
des transports, des communications et de l'énergie (DFTCE) entend combattre
par l'instauration de la vérité des coûts, la promotion des transports
publics et la réduction de la consommation des véhicules.
</TX>
<ST>
Risque de pénurie après 2010
</ST>
<TX>
Les experts de l'AIE craignent aussi pour l'alimentation à long terme de la
Suisse en électricité. Des problèmes risquent de surgir dès l'an 2010,
avertissent-ils. Les autorisations dont bénéficient les centrales nucléaires
suisses et les contrats d'importation passés avec la France arriveront alors
à échéance. C'est un problème de taille dans un pays où les sources d'énergie
productrices de gaz carbonique (CO2) sont mal acceptées, a relevé Robert
Priddle.
</TX>
<TX>
Toutes les options doivent être envisagées pour garantir l'alimentation en
électricité, a répondu le conseiller fédéral Ogi.  Il s'agit d'accroître les
économies d'énergie, de développer les centrales suisses et d'assurer des
importations.
</TX>
<ST>
Manque de concurrence
</ST>
<TX>
Le rapport de l'AIE relève par ailleurs que les marchés de l'électricité et
du gaz ne sont pas soumis à une concurrence suffisante en Suisse. Les
monopoles locaux nuisent à la transparence et à l'efficacité. Or il n'y a pas
d'optimalisation des prix sans concurrence, a souligné Robert Priddle, en
plaidant pour une libéralisation.
</TX>
<TX>
Ce problème a une dimension européenne et ne pourra être réglé que par une
libéralisation à large échelle, a relevé Adolf Ogi. Le conseiller fédéral a
plaidé pour une amélioration générale de la collaboration internationale dans
le domaine de l'énergie. Il attend de l'AIE qu'elle favorise une
harmonisation de la redevance sur le CO2, un développement des normes de
consommation pour les appareils et véhicules à moteur, ainsi qu'un alignement
des exigences en matière de sécurité et de respect de l'environnement.
</TX>
<TX>
L'AIE estime que le programme Energie 2000 pourrait avoir valeur d'exemple
pour d'autres pays dans sa manière d'associer tous les partenaires. Elle juge
aussi positivement la promotion de la recherche énergétique.
</TX>
<ST>
Encadré suit.
</ST>
</DOC>
