<DOC>
<DOCID>ATS.951103.0102</DOCID>
<DOCNO>ATS.951103.0102</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2334
</LE>
<DT>
951103
</DT>
<PT>
112500
</PT>
<RT>
103308
</RT>
<SC>
bsf028 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4uk c5swi mil
</DE>
<AU>
cc az
</AU>
<KW>
gr-bretagne visite adolf ogi fin
</KW>
<TI>
Fin de la visite d'Adolf Ogi à Londres Le nouveau chef du DMF satisfait de
ses entretiens
</TI>
<LD>
Berne, 3 nov (ats) Le nouveau chef du Département militaire fédéral (DMF),
Adolf Ogi, a achevé vendredi une visite de travail de deux jours en
Grande-Bretagne. Il a notamment qualifié d'instructifs et utiles les
entretiens avec son homologue Michael Portillo sur la politique de sécurité
en Europe.
</LD>
<TX>
MM. Ogi et Portillo ont évoqué les structures d'une architecture européenne
de sécurité, a précisé le DMF dans un communiqué. Le ministre britannique de
la défense a également informé M. Ogi sur le rôle de son pays dans la
recherche de la paix en ex-Yougoslavie.
</TX>
<TX>
De son côté, le chef du DMF a présenté les objectifs de la Suisse durant son
année de présidence de l'Organisation pour la sécurité et la coopération en
Europe (OSCE) en 1996: progrès dans le domaine des droits de l'homme et de la
protection des minorités, renforcement des institutions de l'OSCE et
règlementation de la collaboration avec l'ONU et le Conseil de l'Europe.
Concernant la participation de Berne au Partenariat pour la paix de l'OTAN,
demandée par l'ONU, M. Ogi a rappelé qu'une décision sera prise l'année
prochaine.
</TX>
<ST>
Centre de formation à Genève
</ST>
<TX>
Il a par ailleurs présenté à son homologue britannique le Centre genevois
pour la politique de sécurité, destiné à servir de centre international de
formation pour diplomates et officiers. La Grande-Bretagne a garanti un
soutien financier au projet. Le DMF, le Département fédéral des affaires
étrangères (DFAE), le canton de Genève, le Comité international de la
Croix-Rouge (CICR), l'ONU et environ dix Etats de l'OSCE seront représentés
dans le conseil de fondation.
</TX>
<TX>
Enfin, MM. Ogi et Portillo ont rendu hommage à la tradition de bonne
collaboration entre les deux armées, qu'illustrent notamment les échanges
réguliers d'officiers à des fins d'instruction. Le chef du DMF a remercié ses
hôtes pour la possibilité offerte à l'aviation suisse d'effectuer des vols
d'entraînement au-dessus de la mer du Nord britannique.
</TX>
</DOC>
