<DOC>
<DOCID>ATS.940126.0026</DOCID>
<DOCNO>ATS.940126.0026</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940126
</DT>
<PT>
185100
</PT>
<SC>
bsf205 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c7alg parp reg
</DE>
<AU>
mf
</AU>
<KW>
algérie conference nationale syn
</KW>
<TI>
L'Algérie se cherche un président Boycottée par les partis, la conférence
nationale échoue synthèse.
</TI>
<LD>
Alger, 26 jan (ats/afp) La conférence de consensus national, boycotté par les
principaux partis politiques, s'est soldée par un échec. Le refus inattendu
mercredi d'Abdelaziz Bouteflika d'assumer la présidence de l'Algérie a
quelque peu éclipsé ces assises. Celles-ci avaient pour objectif de définir
l'avenir politique du pays pour ces trois prochaines années, en attendant la
tenue d'élections.
</LD>
<TX>
Le désistement de M. Bouteflika, 59 ans, un cadre de l'ancien parti unique
qui avait dirigé la diplomatie algérienne pendant 16 ans, rend urgente la
recherche d'un nouveau candidat pour succéder à la présidence collégiale, le
Haut Comité d'Etat (HCE), dont le mandat expire le 31 janvier.
</TX>
<TX>
Le HCE dirige l'Algérie depuis la démission du président Chadli Bendjedid et
la suspension des élections législatives qui allaient donner la victoire au
Front Islamique du Salut, en janvier 1992. Son mandat, qui devait se terminer
initialement le 31 décembre avait été prolongé d'un mois, afin de permettre
la tenue de la conférence nationale.
</TX>
<ST>
Echec patent
</ST>
<TX>
Les travaux de cette "Conférence de consensus national", convoquée à
l'origine pour choisir le président et doter le pays de nouvelles
institutions en attendant des élections prévues dans trois ans, se
terminaient en fin d'après-midi dans l'indifférence générale. L'échec de ces
assises est désormais patent, estiment les observateurs à Alger.
</TX>
<TX>
La quasi-totalité des petits partis présents à l'ouverture de la conférence
se sont retirés, alors que les formations les plus représentatives de
l'électorat algérien avaient décliné l'invitation.  La seconde journée s'est
déroulée en présence des seuls délégués des associations civiles, syndicales
et professionnelles.
</TX>
<ST>
Sans président
</ST>
<TX>
Ceux-ci devaient débattre à huis clos, au sein de deux commissions, d'un
projet de plate-forme fixant les grandes lignes d'une transition de trois ans
et créant les institutions nécessaires à cette transition. Le revirement de
M. Bouteflika, qui avait donné son "accord de principe" pour une présidence
de transition pendant trois ans, a été accueilli avec une grande surprise par
les participants.
</TX>
<TX>
Le nom du général à la retraite Liamine Zéroual, 53 ans, actuel ministre de
la Défense est désormais avancé, mais aucune confirmation officielle de sa
candidature n'a été obtenue. Le général Zéroual avait à deux reprises, fin
octobre et mi-janvier, affirmé que l'armée ne resterait "pas indifférente
devant la dégradation de la situation" et ne garderait "pas les bras croisés
en cas de dérives dangereuses" pour le pays.
</TX>
</DOC>
