<DOC>
<DOCID>ATS.941204.0002</DOCID>
<DOCNO>ATS.941204.0002</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941204
</DT>
<PT>
234000
</PT>
<SC>
bsf151 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6slo vot
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
slovenie elections premieres estimations
</KW>
<TI>
Elections municipales en Slovénie Premières estimations: perte des
chrétiens-démocrates.
</TI>
<LD>
Ljubljana, 4 déc (ats/afp) Le parti chrétien-démocrate gouvernemental devrait
subir des pertes au premier tour des premières élections municipales en
Slovénie depuis l'indépendance. C'est ce qu'indiquent des estimations de
sources proches de la commission électorale.
</LD>
<TX>
En revanche, les libéraux-démocrates (centre-gauche), premier parti de la
coalition gouvernementale, devraient sortir renforcés du scrutin. C'est le
cas aussi pour la Liste unie (ex-communistes réformateurs), également membre
de la coalition tripartite au pouvoir.
</TX>
<TX>
Le Parti social-démocrate (droite nationaliste, opposition) de l'ancien
ministre de la Défense, le très populaire Janez Jansa, devrait également
progresser à l'issue de ce scrutin. Celui-ci a eu lieu dans 147 municipalités
de Slovénie.
</TX>
<ST>
Deuxième tour assuré
</ST>
<TX>
En raison du grand nombre de partis présents à ces élections, un deuxième
tour, prévu le 18 décembre, est pratiquement assuré dans la majorité des
municipalités. Dix-neuf partis étaient en lice pour les postes de maires et
de conseillers municipaux lors de ce scrutin.  Celui-ci a été marqué par un
faible taux de participation de moins de 60 %, selon la commission
électorale.
</TX>
<TX>
Aux élections législatives de 1992, 80 % des 1,5 million d'électeurs slovènes
avaient participé au scrutin. Selon la télévision slovène, un ballotage est
pratiquement certain dans les deux plus grandes villes de Slovénie, Ljubljana
et Maribor.
</TX>
<TX>
A Ljubljana, le libéral-démocrate et ancien ministre des Affaires étrangères
Dimitri Rupel est, selon la télévision, en ballotage avec l'ancien président
du parlement et candidat indépendant soutenu par des intellectuels de droite,
France Bucar. De même, à Maribor, le secrétaire d'Etat à l'Energie, Boris
Sovic (Liste unie) est en ballotage avec l'ancien recteur de l'université de
Maribor, Aloisius Krizman, candidat indépendant soutenu par des groupes de
droite.
</TX>
</DOC>
