<DOC>
<DOCID>ATS.950318.0005</DOCID>
<DOCNO>ATS.950318.0005</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950318
</DT>
<PT>
220600
</PT>
<SC>
bsf082 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4 c6rus int mil c4fra
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
ue russie otan conseil ministres carcassonne
</KW>
<TI>
Conseil des ministres de l'UE à Carcassonne Les Quinze favorable à un traité
entre l'OTAN et la Russie.
</TI>
<LD>
Carcassonne, 18 mars (ats/afp) Une grande majorité des pays membres de
l'Union européenne (UE) est favorable à la conclusion d'un traité entre
l'OTAN et la Russie en matière de sécurité. C'est ce qu'ont indiqué samedi
les ministres allemand et français des Affaires étrangères Klaus Kinkel et
Alain Juppé.
</LD>
<TX>
Ce traité comporterait un mécanisme de consultations réciproques sur tous les
sujets concernant la sécurité et un engagement de non- agression, ont-ils
indiqué à l'issue de la première journée d'une réunion informelle des
ministres des Affaires étrangères de l'UE à Carcassonne (sud de la France).
</TX>
<TX>
La négociation d'un tel traité se ferait parallèlement avec les négociations
d'adhésion à l'OTAN des pays d'Europe Centrale et Orientale. Les Quinze
demandent toutefois que la Russie signe au préalable les documents relatifs
au partenariat pour la paix entre Moscou et l'Alliance Atlantique, a indiqué
M. Kinkel.
</TX>
<TX>
Andrei Kozyrev, ministre russe des Affaires étrangères, a refusé de signer
ces documents en décembre dernier pour protester contre la décision de
l'Alliance Atlantique de débuter son élargissement à l'Est. Selon M. Kinkel,
l'Union considère que la Russie ne peut pas opposer son véto à un
élargissement de l'OTAN aux anciens satellites communistes.
</TX>
<TX>
M. Juppé a déclaré de son côté que les Quinze avaient "esquissé une direction
de recherche claire" pour la préparation d'un tel "accord, traité ou charte"
qui permettrait de montrer à la Russie "que nous ne l'isolons pas". En
revanche l'UE estime que les conditions ne sont toujours pas réunies pour
signer l'accord intérimaire sur le partenariat commercial entre Moscou et
l'UE.
</TX>
<TX>
Les Quinze ont décidé de geler la signature de cet accord tant qu'aucune
négociation de règlement politique du conflit en Tchétchénie ne sera mise en
oeuvre a précisé Klaus Kinkel.
</TX>
</DOC>
