<DOC>
<DOCID>ATS.940620.0078</DOCID>
<DOCNO>ATS.940620.0078</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940620
</DT>
<PT>
134200
</PT>
<SC>
bsf070 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
vot eur soz
</DE>
<AU>
ns sh wi
</AU>
<KW>
suisse votations jeunes appel a la greve
</KW>
<TI>
Colère et tristesse dans la jeunesse après les votations du 12 juin Appel à
une grève de solidarité.
</TI>
<LD>
Berne, 20 juin (ats) Les résultats des votations du 12 juin ont suscité
tristesse et colère dans la jeunesse suisse. Plusieurs mouvements de jeunes
pro-européens refusent de "passer à l'ordre du jour". Ils appellent les
jeunes à manifester leur solidarité, notamment avec les jeunes étrangers, en
observant mercredi une grève symbolique d'une heure.
</LD>
<TX>
Les mouvements de jeunesse sont particulièrement indignés du rejet de la
naturalisation facilitée pour les jeunes étrangers élevés en Suisse, ont-ils
fait savoir à la presse lundi à Berne. Ils qualifient ce vote d'"insulte" à
l'égard de tous les étrangers. C'est pour exprimer leur solidarité avec eux
et leur inquiétude face à l'isolement croissant de la Suisse que les jeunes
sont appelés à faire la grève mercredi de 11 heures à midi.
</TX>
<ST>
Prendre le deuil
</ST>
<TX>
Les mouvements de jeunesse n'attendent pas de grande manifestation, mais de
nombreux petits signes dans tout le pays, a dit Sabina Döbeli, présidente de
la Jeunesse européenne fédéraliste de Suisse. "Que chacun et chacune
manifeste à sa manièreö " En signe de deuil, le jeunes sont appelés à porter
du noir.
</TX>
<TX>
L'appel s'adresse notamment aux sections de jeunesse des partis, syndicats et
mouvements pro-européens. Des échos positifs seraient déjà venus: des
concerts et manifestations sont prévus dans certaines universités, d'autres
écoles veulent consacrer l'heure de "grève" à des discussions sur les
votations du 12 juin et l'isolement de la Suisse.
</TX>
<TX>
La grève symbolique doit aussi inciter les jeunes non politisés à réfléchir,
a dit Claudio Fischer, secrétaire central du Mouvement européen Suisse-Union
européenne. Car "quel est notre avenir dans ce pays qui ne sait que dire non?
"
</TX>
<ST>
Manque d'engagement
</ST>
<TX>
Véronique Pürro, du mouvement "Né le 7 décembre 1992", a critiqué les partis
politiques pour s'être trop peu engagés en faveur de la naturalisation
facilitée des jeunes étrangers. Lorsqu'aucun intérêt économique n'est en jeu,
l'argent manque pour faire campagne, a-t- elle regretté.
</TX>
<TX>
Les partis politiques devraient aussi mettre l'accent sur l'ouverture, la
solidarité et l'Europe en vue des élections fédérales de 1995. La Suisse doit
surmonter sa peur de l'étranger et des étrangers, a dit Véronique Pürro. Les
jeunes pro-européens réclament aussi une modification des règles
démocratiques afin que les petits cantons ne puissent plus bloquer les
réformes.
</TX>
<ST>
photo Key disponible.
</ST>
</DOC>
