<DOC>
<DOCID>ATS.951023.0125</DOCID>
<DOCNO>ATS.951023.0125</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2227
</LE>
<DT>
951023
</DT>
<PT>
130609
</PT>
<RT>
092930
</RT>
<SC>
bsf106 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c9jpn int fin ecpb
</DE>
<AU>
jn
</AU>
<KW>
japon fmi camdessus g-7 soutien dollar
</KW>
<TI>
Baissse du dollar Le G7 devrait intervenir, estime le directeur général du
FMI
</TI>
<LD>
Tokyo, 23 oct (ats/reuter) Le directeur général du Fonds monétaire
international (FMI), Michel Camdessus, a déclaré lundi que les pays du Groupe
des Sept (G-7) devaient empêcher une nouvelle dépréciation du dollar. Le FMI
est prêt à aider le G-7 à la stabilisation des parités, a-t-il ajouté.
</LD>
<TX>
Le directeur général a estimé lundi à Tokyo qu'il n'existait pas actuellement
de graves distorsions sur les changes. "Cela dit, je ferai remarquer que le
dollar semble toujours un peu faible face au mark, aux devises européennes
étroitement liées ainsi que face au yen", a-t-il souligné lors des
célébrations du 10e anniversaire des accords du Plaza.
</TX>
<ST>
Le signal des interventions
</ST>
<TX>
Dans une perspective macro-économique, une légère appréciation du dollar et
un léger recul du mark et du yen pourraient sembler appropriés, a poursuivi
Michel Camdessus. "Je suggère que le G-7 puisse raisonnablement envisager de
favoriser une nouvelle correction du dollar contre le mark et le yen, ou du
moins empêcher une dépréciation significative par rapport aux niveaux
actuels", a déclaré Michel Camdessus.
</TX>
<TX>
Les pays du G-7 doivent continuer à donner des signaux au marché concernant
les changes et, si nécessaire, étayer leurs points de vue par des
interventions concertées, a-t-il ajouté. Michel Camdessus suggère également
que le G-7 fasse davantage appel au FMI pour améliorer la coordination
monétaire internationale et stabiliser les taux de changes.
</TX>
<ST>
Les conditions de base aussi
</ST>
<TX>
Le directeur général du FMI recommande aux pays du G-7 de renforcer les
éléments fondamentaux de leurs économies de façon à ce qu'ils se reflètent
dans les marchés des changes. Le directeur général invite également tous les
pays à stabiliser les prix et à créer les conditions favorables à l'épargne
et à la croissance, susceptibles de faciliter la stabilisation des taux de
change à moyen terme.
</TX>
</DOC>
