<DOC>
<DOCID>ATS.950616.0004</DOCID>
<DOCNO>ATS.950616.0004</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950616
</DT>
<PT>
030000
</PT>
<SC>
bsf005 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c2 c6rus div
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
canada arctique ski raid
</KW>
<TI>
Raid à skis jusqu'au Pôle nord: exploit d'un Russe et d'un Canadien.
</TI>
<LD>
Resolute Bay, 16 juin (ats/afp) Un Canadien et un Russe ont mis un point
final jeudi à un raid historique jusqu'au Pôle nord. Ils l'ont atteint à skis
et en sont revenus sans assistance extérieure ou le moindre parachutage de
vivres.
</LD>
<TX>
Richard Weber, 35 ans, un ingénieur de Chelsea (Québec), et Misha Malakhov,
un chirurgien de 41 ans, ont effectué un périple aller- retour de quelque
2000 kilomètres. Ils sont partis de l'le Ward Hunt (au nord de l'le
Ellesmere), la terre canadienne la plus septentrionale.
</TX>
<ST>
Expédition de 121 jours
</ST>
<TX>
Au cours de cette expédition, qui a duré 121 jours, les deux hommes ont
affronté le blizzard, des températures de moins 50 degrés centigrades et des
zones d'eau libre qui les ont obligés à des détours importants. Richard Weber
et Misha Malakhov étaient partis de l'le Ward Hunt le 13 février et sont
arrivés au Pôle nord le 12 mai.
</TX>
<TX>
Jeudi à 18H30 (suisses), ils étaient de retour à leur point de départ, où les
attendait un petit avion qui les a ramenés à Resolute Bay, sur l'le
Cornwallis (Territoires du Nord-Ouest). Une trentaine d'étudiants, amis et
membres de leurs familles les y ont accueillis.
</TX>
<ST>
Sept mille calories par jour
</ST>
<TX>
"Nous avons auprès de nous deux explorateurs très heureux et très fatigués",
a déclaré un porte-parole de l'expédition. Bay. "A l'heure qu'il est, ils se
régalent de pastèques, de fraises et de champagne", a-t-il ajouté. Les deux
hommes avaient emporté environ 500 kilos de vivres et d'équipements sur de
grandes luges qu'ils trainaient derrière eux. Leur nourriture était composée
d'aliments très énergétiques leur garantissant un minimum de 7000 calories
par jour.
</TX>
<TX>
En 1992, Richard Weber et Misha Malakhov avaient déjà tenté l'aventure et
étaient parvenus à 25 kilomètres du pôle mais avaient dû faire demi-tour en
raison de vastes zones d'eau libre. Cette année, ils étaient partis un mois
plus tôt pour se mettre à l'abri d'une fonte précoce de la banquise.
</TX>
</DOC>
