<DOC>
<DOCID>ATS.950115.0022</DOCID>
<DOCNO>ATS.950115.0022</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950115
</DT>
<PT>
163800
</PT>
<SC>
bsf067 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c7alg mil
</DE>
<AU>
hs
</AU>
<KW>
algerie gia arret lutte conditions synthese
</KW>
<TI>
Revirement du groupe islamiste armé le plus radical d'Algérie Le GIA prêt à
arrêter la lutte armée sous certaines conditions synthèse du week-end.
</TI>
<LD>
Rome, 15 jan (ats/afp/reuter) Le Groupe islamique armé (GIA) s'est déclaré
prêt dimanche à abandonner la lutte armée en Algérie sous certaines
conditions. Cette annonce marque un net revirement dans la position du plus
radical des groupes islamistes algériens. Mais les perspectives d'un arrêt
des violences apparaît néanmoins très minces.
</LD>
<TX>
Le GIA, qui a évoqué pour la première fois l'éventualité d'un arrêt des
hostilités, a posé des conditions qui apparaissent, à priori, inacceptables
pour le régime du président Liamine Zeroual. Le plus radical des mouvements
armés exige en effet l'acceptation de la plateforme pour un retour à la paix.
Le document avait été présenté vendredi à Rome par le Front islamique du
salut (FIS) et sept parties de l'opposition.
</TX>
<TX>
Le GIA a en outre réclamé la libération d'un de ses chefs qui est condamné à
mort, "l'application de la loi de Dieu" pour les "généraux " et la
dissolution de tous les partis "communistes et athés".  Jusqu'à présent, le
GIA a refusé tout dialogue ou trêve avec la "junte". Le mouvement est
confronté depuis plus de trois mois à une violente offensive des forces de
sécurité.
</TX>
<ST>
Réunion de Rome
</ST>
<TX>
Le gouvernement algérien n'avait toujours pas officiellement réagi dimanche
au document de Rome. Il s'est contenté de dénoncer la réunion des islamistes
et d'une large partie de l'opposition dans la capitale italienne. Des milieux
politiques autorisés cités par l'Agence algérienne de presse ont réfuté
dimanche les arguments avancés par la plateforme sans rejeter explicitement
le document.
</TX>
<TX>
Parmi les premiers obstacles apparents, la plateforme de Rome conditionne
notamment l'ouverture de négociations à la libération des dirigeants du FIS.
L'appel à un arrêt général des affrontements est ensuite liée à des "mesures
d'apaisement" dont la levée de l'état d'urgence, en vigueur depuis trois ans.
</TX>
<TX>
Le texte de Rome a notamment été signé par les "trois fronts", le FIS, le
Front de libération nationale (FLN, ex-parti unique et le Front des Forces
socialistes (FFS), qui représentaient plus de 78 % des suffrages lors du
premier tour des législatives de décembre 1991, annulées par les autorités.
</TX>
<TX>
Les positions des deux camps apparaissent encore très éloignées, alors que
trois années de violences ont dressé un mur de haine et de méfiance entre le
mouvement islamiste et les autorités. Les principaux leaders réunis à Rome
ont reconnu que le chemin de la paix serait "long et semé d'embuches".
</TX>
<ST>
Poursuite des violences
</ST>
<TX>
Les participants à la réunion de Rome ont estimé que la balle était dans le
camp du pouvoir, qui se doit, selon eux, de réagir s'il ne veut pas
apparaître responsable de la poursuite des violences et accroître son
isolement. La France et les Etats-Unis ont notamment apporté un soutien
remarqué à la démarche de Rome.
</TX>
<TX>
Les accrochages armés, les asssassinats et les attentats se sont multipliés
au cours des derniers jours. Jeudi, six membres du FLN ont été assassinés.
Cette tuerie a été attribuée par les services de sécurité aux islamistes
armés.
</TX>
</DOC>
