<DOC>
<DOCID>ATS.940611.0042</DOCID>
<DOCNO>ATS.940611.0042</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940611
</DT>
<PT>
102000
</PT>
<SC>
bsf022 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6bos mil int
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
bosnie combats
</KW>
<TI>
Grave violation du cessez-le-feu samedi matin en Bosnie.
</TI>
<LD>
Maglaj, 11 juin (ats/afp) Le cessez-le-feu, entré théoriquement en vigueur
sur les fronts de Bosnie vendredi, n'était absolument pas respecté samedi
matin à Maglaj (nord-ouest), a-t-on appris auprès de la Force de protection
des Nations Unies (FORPRONU) sur place.
</LD>
<TX>
Les Casques bleus ont assisté samedi matin à de violents combats entre
l'armée bosniaque majoritairement musulmane et les forces serbes. "C'est
l'affrontement le plus violent auquel nous ayons assisté depuis quelques
semaines", a indiqué un Casque bleu du poste d'observation du contingent
britannique basé à Maglaj. "Nous n'avons constaté aucune différence
d'intensité des hostilités après l'entrée en application de l'accord", a-t-il
ajouté.
</TX>
<TX>
Deux obus de 40 mm sont tombés non loin de la position des Casques bleus.
L'école où ils étaient cantonnés a été touchée par deux salves d'armes
automatiques tirées depuis les lignes serbes, ajoute-t-on de même source. Les
tirs avaient continué vendredi toute l'après-midi.
</TX>
<TX>
La FORPRONU estimait vendredi soir qu'un délai de 48 heures serait sans doute
nécessaire pour que l'ordre de cessez-le-feu arrive, s'il est réellement
donné, jusqu'au dernier fantassin.
</TX>
<TX>
Ainsi, l'ordre officiel d'appliquer la trêve n'était pas arrivé à
l'état-major du 3ème corps de l'armée bosniaque à Zenica, dont dépendent les
unités qui défendent Maglaj, vendredi soir à 17h30 locale, soit plus de cinq
heures après l'entrée en vigueur théorique de l'accord signée mercredi à
Genève.
</TX>
<TX>
De leur côté, les forces serbes refusaient toujours samedi matin que des
observateurs militaires de l'ONU franchissent leurs lignes pour surveiller
l'application du cessez-le-feu en zone serbe, a indiqué la FORPRONU. Des
négociations à ce sujet avec les dirigeants politiques serbes doivent se
poursuivrent samedi.
</TX>
</DOC>
