<DOC>
<DOCID>ATS.950806.0013</DOCID>
<DOCNO>ATS.950806.0013</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950806
</DT>
<PT>
183400
</PT>
<SC>
bsf069 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
div jus soz be so ar
</DE>
<AU>
ll
</AU>
<KW>
suisse incendies week-end synthèse
</KW>
<TI>
Au moins six incendies ont éclaté ce week-end en Suisse Centre pour
requérants d'asile et forêts en feu synthèse des incendies du week-end
</TI>
<LD>
Berne, 6 août (ats) Six incendies au moins ont éclaté ce week-end en Suisse.
Un centre pour requérants d'asile a été la proie des flammes samedi à
Liebefeld (BE). Dans le canton de Soleure, un feu du 1er août mal éteint a
enflammé une forêt. Un sinistre a en outre détruit une fabrique d'Urnäsch
(AR).
</LD>
<TX>
La retorderie, construite en bois, a entièrement brûlé samedi en milieu de
journée. Les dégâts dépassent le million de francs. Deux enfants qui jouaient
avec un briquet ont mis le feu au bâtiment.
</TX>
<ST>
Blessés légers
</ST>
<TX>
Deux incendies ont éclaté dans le canton de Berne, faisant deux blessés
légers. Dans un immeuble de Steffisburg (BE), un sinistre dû à la
défectuosité d'un téléviseur a privé dimanche trois familles de leur toit.
Blessé, un locataire a été brièvement hospitalisé. Les dégâts atteignent
plusieurs centaines de milliers de francs.
</TX>
<TX>
Tôt samedi, vers 03h00 du matin, un incendie a éclaté dans un centre pour
requérants d'asile à Liebefeld (BE). Le feu s'est développé à partir d'un
distributeur de serviettes dans les toilettes. Un homme a été légèrement
blessé. Les dégâts se montent à quelque 50 000 francs. L'enquête n'a pas
encore déterminé si une négligence ou un acte intentionnel sont à l'origine
du sinistre.
</TX>
<ST>
Trois incendies à Soleure
</ST>
<TX>
Le canton de Soleure a été pour sa part le théâtre de trois incendies. Samedi
matin, un feu du 1er août mal éteint a enflammé une forêt à Beinwil. Dix-huit
pompiers ont dû intervenir pour éteindre le feu. L'endroit, d'une étendue de
quatre ares environ, était difficile d'accès.
</TX>
<TX>
Le même jour, une forêt près de Balsthal a également été la proie des
flammes. Pour une raison indéterminée, une remorque chargée de balles de
paille a pris feu. Plusieurs rouleaux ont glissé sur la chaussée, blessant
légèrement un motocycliste et enflammant une forêt proche.
</TX>
<TX>
Un sinistre a enfin éclaté samedi après-midi dans une maison à Ammannsegg.
Les dégâts au bâtiment et au mobilier atteignent 100 000 francs environ.
Selon la police, l'incendie est dû à un ventilateur situé dans la cuisine.
</TX>
</DOC>
