<DOC>
<DOCID>ATS.941102.0070</DOCID>
<DOCNO>ATS.941102.0070</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941102
</DT>
<PT>
150000
</PT>
<SC>
bsf113 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
ge ecpt ecpi
</DE>
<AU>
dl sh
</AU>
<KW>
ge carrosserie syndicat tensions
</KW>
<TI>
Genève: colère syndicale dans le secteur de la carrosserie.
</TI>
<LD>
Genève, 2 nov (ats) A Genève, la convention collective de travail (CCT) de la
carrosserie ne sera pas renouvelée au 1er janvier prochain. La Fédération des
travailleurs de la métallurgie et de l'horlogerie (FTMH) se prépare à un
conflit important, a-t-elle fait savoir mercredi à la presse.
</LD>
<TX>
La Société genevoise des carrossiers en automobile (SCA), l'organe patronal
lié à la CCT, tente de déréglementer le secteur, estime la FTMH. La SCA
compte 23 affiliés qui emploient ensemble quelque 300 carrossiers. Elle a
décidé de s'autodissoudre au 1er janvier, ce qui revient à dénoncer la CCT.
La SCA doit être remplacée par une nouvelle Association des carrossiers
genevois (ACG), à créer.
</TX>
<ST>
Prestations diminuées
</ST>
<TX>
Selon la charte d'adhésion à l'ACG, les prestations sociales offertes aux
employés des carrosseries sont nettement moins favorables que celles prévues
dans la CCT. Ainsi, les salaires de base baissent de près de 10 %, la durée
de travail hebdomadaire maximale passe de 40 à 45 heures, le nombre de jours
de vacances est réduit, le 13ème salaire est remplacé par une "gratification
à bien plaire" et l'indexation n'est plus automatique.
</TX>
<TX>
La FTMH, qui syndique une centaine des carrossiers concernés, a saisi
l'Office cantonal de conciliation. Elle estime que la SCA a violé la CCT,
notamment ses principes de confiance et de bonne foi.  Elle est prête à faire
usage des moyens juridiques à sa disposition et envisage aussi des mesures de
lutte telles que grèves, manifestations ou boycott, a-t-elle annoncé.
</TX>
<ST>
La SCA pas représentative
</ST>
<TX>
Selon François Baldenweg, le président de la SCA, la CCT de la carrosserie
lie 75 à 80 signataires. La SCA, qui a perdu près de la moitié de ses
adhérants en deux ans, n'est plus suffisament représentative du secteur pour
négocier une nouvelle CCT, estime-t- il. La SCA est disposée à renégocier
"quelque chose" dès que sa représentativité sera améliorée.
</TX>
</DOC>
