<DOC>
<DOCID>ATS.950830.0158</DOCID>
<DOCNO>ATS.950830.0158</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950830
</DT>
<PT>
074500
</PT>
<SC>
bsf021 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6bos mil int
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
bosnie sarajevo frappes otan sit 07h45
</KW>
<TI>
Bosnie: coup de force de l'OTAN et de l'ONU contre les Serbes point de la
situation 07h45
</TI>
<LD>
Sarajevo, 30 août (ats/afp/reuter) L'aviation de l'OTAN appuyée au sol par la
Force de réaction rapide (FRR) a lancé mercredi peu après 02h00 une série de
raids contre des positions stratégiques serbes autour de Sarajevo et à Pale.
Ces raids interviennent en représailles au bombardement du marché de Sarajevo
qui a fait au moins 37 morts et 85 blessés lundi.
</LD>
<TX>
A Naples, le lieutenant-colonel Nino Pagetta du commandement Sud de l'OTAN a
déclaré que les opérations se poursuivaient. Plus de 60 chasseurs sont
impliqués dans l'opération. Les avions ont décollé de la base de l'OTAN à
Aviano (Italie), d'une autre base aérienne italienne et du porte-avions
américain Théodore Roosevelt dans l'Adriatique.
</TX>
<TX>
L'opération s'est déroulé en deux temps. Un premier raid massif a été mené
par plus de 60 avions vers 02h00 au sud et à l'est de Sarajevo. Un deuxième
raid a suivi entre 04h00 et 04h45, mené cette fois contre des dépôts de
munitions et des centres de commandement serbes bosniaques à Pale.
</TX>
<ST>
Cibles détruites
</ST>
<TX>
Les artilleurs français et britanniques de la Force de réaction rapide (FRR)
basés sur le Mont Igman ont de leur côté commencé peu après 04h00 à pilonner
des positions serbes à l'ouest de la capitale bosniaque. Les tirs se
poursuivaient à un rythme soutenu plus d'une heure après.
</TX>
<TX>
Le commandement Sud de l'OTAN à Naples a précisé que l'objectif était de
museler les Serbo-bosniaques en frappant leurs moyens de communication et de
détruire leur système de défense anti-aérien, leurs batteries d'artillerie,
leurs dépôts de munition, en un mot d'anéantir leur puissance de feu. Les
premiers rapports "indiquent que la plupart des cibles sont détruites ou
endommagées".
</TX>
<ST>
Autres attaques prévues
</ST>
<TX>
Citant des sources proches du département d'Etat américain, CNN a rapporté
que la mission des chasseurs de l'Alliance atlantique était de détruire le
système de défense anti-aérien serbe en prélude à des attaques "soutenues"
contre des cibles serbo-bosniaques. Celles-ci devraient durer trois ou quatre
jours.
</TX>
<TX>
De son côté, le secrétaire général de l'Alliance atlantique, Willy Claes, a
déclaré que ces raids visaient à réduire la menace qui pèse sur la "zone de
sécurité" de Sarajevo et à dissuader les séparatistes de lancer de nouvelles
attaques d'artillerie. Mardi encore, une fillette de quatre ans a été tuée et
deux autres ont été blessées par l'explosion d'un obus de mortier dans un
quartier résidentiel de Sarajevo.
</TX>
<ST>
Feu vert de l'ONU
</ST>
<TX>
A New York, le secrétaire général de l'ONU, Boutros Boutros Ghali, a indiqué
que les Nations unies avaient donné lundi leur feu vert à l'OTAN après avoir
conclu à la culpabilité des Serbes de Bosnie dans le bombardement du marché
de Sarajevo.
</TX>
<TX>
Le président américain Bill Clinton a également jugé cette opération
nécessaire et appropriée. Il a estimé que ce coup de force n'affecterait pas
le processus de paix en cours en ex-Yougoslavie.
</TX>
<TX>
Cette démonstration de force de l'OTAN marque un tournant dans la stratégie
de l'Alliance et de l'ONU. Les neuf raids précédents s'étaient résumés à des
"frappes chirurgicales" qui avaient eu pour seul effet d'entamer gravement la
crédibilité des deux institutions.
</TX>
<ST>
Possibles représailles
</ST>
<TX>
Des obus sont par ailleurs tombés sur Sarajevo tôt mercredi matin lors de ce
qui semble être des représailles serbes aux bombardements de l'OTAN. Plus de
40 explosions se succédant à quelques secondes d'intervalle ont été
entendues.
</TX>
</DOC>
