<DOC>
<DOCID>ATS.950307.0067</DOCID>
<DOCNO>ATS.950307.0067</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950307
</DT>
<PT>
151500
</PT>
<SC>
bsf108 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
zh kul
</DE>
<AU>
mm uc
</AU>
<KW>
zurich exposition affiches cinema
</KW>
<TI>
L'affiche de cinéma au Musée des arts appliqués de Zurich.
</TI>
<LD>
Zurich, 7 mars (ats) Le Musée des arts appliqués de Zurich consacre sa
nouvelle exposition aux affiches de cinéma. Du 8 mars au 30 avril, 350
affiches proposent une réflexion sur cet art particulier, considéré souvent à
tort comme un seul instrument publicitaire.  L'exposition zurichoise vient
bousculer ces idées reçues.
</LD>
<TX>
Ni didactique ni historique, l'exposition du Musée des arts appliqués cherche
à provoquer une analyse sur les différentes fonctions de l'affiche de cinéma,
sur son rôle entre art et publicité, entre film et société. La visite se
déroule en trois étapes, chacune d'entre elles confrontant deux types
d'affiches.
</TX>
<ST>
"Danse et progrès"
</ST>
<TX>
Le premier volet, "Danse et progrès" oppose les affiches des films
expressionnistes allemands des années 20 à celles des films soviétiques de la
même époque. L'écart entre ces deux modes de représentation est saisissant.
Les affiches allemandes, réalisées dans la plus pure tradition
expressionniste, se donnent à voir comme un prolongement, forme d'image fixe,
des films qu'elles promeuvent.  Rien de tel dans les affiches soviétiques,
dont le graphisme s'inpire largement des techniques propres au cinéma comme
le montage ou la superposition.
</TX>
<TX>
La seconde étape, "Patrie et grain de beauté", s'attarde davantage sur
l'influence de l'affiche dans la formation des mythes, nationaux ou
individuels. Deux types d'affiches illustrent cette section: celle des films
suisses de l'après-guerre, qui célèbrent l'identité nationale sur fond de
paysage alpestre et celles du cinéma hollywoodien des années 50, véritables
odes à l'individu.
</TX>
<ST>
L'affiche comme moyen d'expression
</ST>
<TX>
Enfin, le parcours s'achève sur un troisième chapitre, "Bouffonnerie et
douleur", davantage orienté sur les moyens de production des affiches. Une
section qui met en parallèle les affiches des récentes superproductions
américaines à celles de la filmographie tchèque des années 60 et 70. A
l'évidence les premières ne sont plus qu'un moyen publicitaire parmi
d'autres, à l'instar des divers gadgets, figurines et autre feuilles volantes
qui n'ont pour but que la promotion du produit filmique.
</TX>
<TX>
A l'opposé, les secondes, dans une société marquée par la censure, ont
rapidement été considérée comme une forme artistique autonome, dernier espace
de liberté pour des artistes muselés dans la pratique "traditionnelle" de
leur art. Ainsi, les affiches des pays de l'Est, et surtout de
Tchécolosvaquie, étaient souvent l'oeuvre d'artistes réputés, peintres,
sculpteurs ou architectes.
</TX>
<ST>
Photo Keystone à disposition
</ST>
<TX>
Notes aux rédactions: L'exposition est ouverte du mardi au vendredi de 10 à
18 heures, le mercredi de 10 à 21 heures et les week-end de 10 à 17 heures.
</TX>
</DOC>
