<DOC>
<DOCID>ATS.951115.0076</DOCID>
<DOCNO>ATS.951115.0076</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3688
</LE>
<DT>
951115
</DT>
<PT>
153358
</PT>
<RT>
144608
</RT>
<SC>
bsf122 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4uk par jus come comm
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
gb discours trone menu parlement 1996
</KW>
<TI>
Discours du trône en Grande-Bretagne La "loi et l'ordre" au menu
parlementaire
</TI>
<LD>
Londres, 15 nov (ats/afp) Suivant un cérémonial séculaire, la reine Elizabeth
II a ouvert mercredi la session parlementaire 1995-96.  Elle a présenté dans
son discours du Trône des projets législatifs du gouvernement axés sur "la
loi et l'ordre", propres à séduire l'électorat conservateur.
</LD>
<TX>
Couronnée, vêtue d'une longue robe blanche incrustée de diamants, la
souveraine s'est rendue en carrosse à la Chambre des Lords pour s'adresser
aux pairs du royaume. Ceux-ci avaient été rejoints pour la circonstance par
les députés des Communes.
</TX>
<TX>
Le discours de la reine avait été écrit par le premier ministre John Major.
Il était très marqué à droite pour regagner les coeurs conservateurs dans la
perspective des élections générales prévues au printemps 1997.
</TX>
<ST>
Lutte contre le terrorisme
</ST>
<TX>
Conformément à la tradition, Elizabeth II a d'abord annoncé les visites
d'Etat au Royaume-Uni en 1996, celles des présidents sud-africain et français
Nelson Mandela et Jacques Chirac. Elle a ensuite indiqué celles qu'elle
effectuera fin mars en Pologne et en république tchèque, avant la Thaïlande
en octobre.
</TX>
<TX>
La souveraine a ensuite lu le discours de M. Major détaillant les seize
principaux projets législatifs du gouvernement. "La lutte contre le
terrorisme, le crime organisé, la consommation et le trafic de drogue
resteront une priorité au Royaume-Uni et ailleurs", a dit la reine. Celle-ci
a également annoncé un projet de loi devant permettre aux services de
renseignements de collaborer avec ceux de la police.
</TX>
<TX>
Le gouvernement de John Major souhaite aussi diminuer le nombre de demandeurs
d'asile politique et "renforcer les contrôles d'immigration", a dit la reine.
Londres est accusée, notamment en France, d'avoir une politique trop libérale
en ce domaine, facilitant l'arrivée sur son sol de "terroristes islamistes".
</TX>
<ST>
Plus de dérégulation
</ST>
<TX>
Dans le domaine économique, son objectif est d'être "le promoteur de
davantage de dérégulation" afin "d'encourager l'entreprise et la
compétitivité". Une politique que le gouvernement souhaite étendre à
l'Europe, où il veut "promouvoir la flexibilité des marchés du travail et la
réduction des coûts sociaux", a souligné la souveraine en résumant le credo
libéral des conservateurs.
</TX>
<TX>
Au menu parlementaire figurent aussi un projet de loi permettant le début de
la construction du lien ferroviaire rapide entre Londres et la Manche. Un
autre doit adapter la législation sur les médias aux bouleversements
technologiques alors qu'un troisième vise à simplifier les procédures de
divorce.
</TX>
<TX>
La reine a enfin promis que son gouvernment allait "poursuivre" son effort de
paix en Irlande du Nord. Elle a aussi annoncé que le parlement se verrait
proposer la ratification de la convention sur l'interdiction des armes
chimiques.
</TX>
<ST>
Cérémonial immuable
</ST>
<TX>
A la fin du discours, et respectant toujours un protocle parfaitement réglé,
la reine a remis le texte au Lord Chancellor (ministre de la Justice).
Celui-ci l'a soigneusement enfermé dans la bourse en velours grenat prévue à
cet effet.
</TX>
<TX>
La souveraine et le prince Philip ont ensuite regagné le palais de Buckingham
dans le carrosse noir et or qui les avaient conduits jusqu'à Westminster. Ils
étaient alors précédés d'un autre carrosse transportant la Couronne impériale
posée sur un coussin et voyageant depuis la Tour de Londres sous la garde du
joaillier royal.
</TX>
</DOC>
