<DOC>
<DOCID>ATS.940413.0005</DOCID>
<DOCNO>ATS.940413.0005</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940413
</DT>
<PT>
220800
</PT>
<SC>
bsf183 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6bos int mil
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
bosnie sarajevo violation cessez-le-feu
</KW>
<TI>
Tirs de chars et d'armes automatiques à Sarajevo.
</TI>
<LD>
Sarajevo, 13 avr (ats/afp) Des détonations et des rafales d'arme automatique
ont retenti à Sarajevo après 20H00, et au moins deux obus de char ont été
tirés, selon des sources militaires de l'ONU. Il s'agit de la première
sérieuse violation du cessez-le-feu signé le 9 février dernier.
</LD>
<TX>
Une première série de cinq ou six fortes détonations ponctuées de rafales et
de coups de feu isolés avait secoué la ville deux heures auparavant. Des
balles traçantes ont touché l'hôtel Holiday Inn, qui se trouve à quelque 400
mètres de la ligne de front. Vers 20h30 les observateurs militaires de l'ONU
à Sarajevo ne disposaient toujours pas d'informations sur l'origine des
détonations et des tirs. "Cela demande beaucoup d'investigations", a déclaré
un de leurs porte- parole, le major Rob Annink.
</TX>
<TX>
Aux termes de l'accord du 9 février, les armes lourdes disposées autour et
dans Sarajevo avaient été regroupées dans des centres et placées sous le
contrôle de la Force de protection des Nations Unies (FORPRONU). Ces tirs ont
renforcé la tension perceptible à Sarajevo depuis les raids aériens conduits
dimanche et lundi contre les forces serbes bosniaques qui mènent depuis deux
semaines une offensive dans l'enclave musulmane de Gorazde (est de la
Bosnie).
</TX>
<ST>
Pris au piège
</ST>
<TX>
La Force de protection des Nations Unies (FORPRONU) déployée à Sarajevo et en
territoire sous contrôle serbe est prise au piège par les forces serbes qui
empêchent leur mouvement. Les Casques bleus sont ainsi "gênés", selon
l'expression du major Annink, dans le contrôle de la zone d'exclusion de 20
km autour de Sarajevo.
</TX>
<TX>
Trois des sept ou huit centres de regroupement d'armes sont bloqués par des
mines posées par des Serbes bosniaques. Les forces serbes bosniaques ont posé
des mines mercredi devant la principale sortie de l'enclave musulmane de
Srebrenica (est), zone de sécurité de l'ONU, contrôlée par un bataillon
néerlandais de la FORPRONU, a indiqué le major.
</TX>
</DOC>
