<DOC>
<DOCID>ATS.940712.0022</DOCID>
<DOCNO>ATS.940712.0022</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940712
</DT>
<PT>
182000
</PT>
<SC>
bef052 bef
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
come umw jus be
</DE>
<AU>
mb po
</AU>
<KW>
be bls transports chimiques plainte
</KW>
<TI>
"Négligence" dans le transport de produits chimiques Plainte pénale contre la
compagnie ferroviaire BLS.
</TI>
<LD>
Berne, 12 juil (ats) Une plainte pénale pour négligence dans le transport de
matières chimiques a été déposée contre la compagnie de chemin de fer
Berne-Lötschberg-Simplon (BLS). Elle fait suite à plusieurs fuites de
produits toxiques qui se sont produites ces derniers mois, ont révélé mardi
plusieurs quotidiens alémaniques. Le BLS rejette ces accusations.
</LD>
<TX>
Le plaignant, un citoyen de Frutigen (BE), a confirmé ces informations à
l'ATS. La plainte est entre les mains du juge d'instruction de Frutigen (BE),
actuellement en vacances.
</TX>
<TX>
Selon la presse alémanique, cinq incidents se sont produits depuis février
1994, au cours desquels de l'acrylate d'éthyle - une substance corrosive et
légèrement inflammable - s'est échappé des wagons et a pollué
l'environnement. Deux de ces fuites se seraient produites en gare de Frutigen
(BE), une à Kandersteg (BE) et dans le tunnel du Lötschberg et une enfin,
impliquant les CFF cette fois, à Münchenbuchsee (BE).
</TX>
<TX>
Ces incidents seraient dus à un manque d'étanchéité des tubulures de
remplissage des wagons. A chaque fois, une forte odeur, piquante, a envahi
les lieux. Seules deux de ces fuites - celles de Kandersteg survenue le 16
février et de Münchenbuchsee le 3 mai - avaient fait l'objet d'une
information au public.
</TX>
<ST>
Des bagatelles
</ST>
<TX>
Dans un communiqué, le BLS confirme que des spécialistes de la lutte contre
les accidents chimiques sont effectivement intervenus dans ces cinq cas. Mais
il s'agissait de simples "mesures de prudence ", motivées par les fortes
odeurs dégagées.
</TX>
<TX>
On ne saurait en tout cas parler d'une série d'accidents chimiques, relève la
compagnie. Dans la plupart des cas, seules quelques gouttes de liquide se
sont écoulées, lors d'opérations de remplissage. On ne peut pas mettre en
cause l'étanchéité du matériel, précise le communiqué. Par ailleurs, les
contrôles sont rigoureux et le personnel bien formé.
</TX>
<TX>
Seul l'incident du 16 février à Kandersteg mérite d'être signalé, selon le
porte-parole du BLS Heinrich Barben. Pour le reste, il ne vaut "pas la peine
d'en faire un plat". "Nous n'avons pas voulu désécuriser inutilement le
public" en l'informant de ces bagatelles, a déclaré le porte-parole du BLS
Heinrich Barben.
</TX>
</DOC>
