<DOC>
<DOCID>ATS.940530.0130</DOCID>
<DOCNO>ATS.940530.0130</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940530
</DT>
<PT>
110200
</PT>
<SC>
bsf046 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
sozm comm ecpi for sta ecpa
</DE>
<AU>
tp ll uc
</AU>
<KW>
suisse journee sans tabac developpement
</KW>
<TI>
Mardi, 10e Journée sans tabac Le rôle central des médias à l'appui d'une
société sans tabac développement.
</TI>
<LD>
Berne, 30 mai (ats) Grâce aux médias, il y a moins de fumeurs. Ce credo est
défendu par l'Association Tabagisme (AT). Elle en a fait le thème de sa 10e
Journée sans tabac, mardi. C'est aussi la Journée sans tabac de
l'Organisation mondiale de la santé (OMS). Pour l'occasion, l'AT récompensera
un article confortant la tendance à une vie sans tabac. Un autre concours
s'adresse à celles et ceux qui veulent renoncer à la fumée.
</LD>
<TX>
Les médias apportent depuis longtemps une information sur ce thème, souligne
l'AT. Ils encouragent ainsi parmi la population la tendance à rechercher une
vie sans tabac. Grâce à eux, le taux de fumeurs a nettement reculé, notamment
au Royaume-Uni, au Canada, en Autriche, en Scandinavie et en Suisse. Selon
l'AT, au milieu des années 70, près de 60 % des hommes et 40 % des femmes
fumaient.  Aujourd'hui, la proportion est respectivement de 40 % et 30 %
environ.
</TX>
<TX>
La population a été informée non seulement des effets nocifs du tabagisme
actif et passif, mais aussi des problèmes de santé liés à la fumée. Pour
récompenser les médias, l'AT distinguera un auteur de chaque région
linguistique. Les trois lauréats recevront un prix et un chèque de 3000
francs.
</TX>
<TX>
En outre, pour la première fois, un concours est organisé pour toutes les
personnes désireuses de renoncer à la fumée. S'ils s'abstiennent de fumer
durant au moins un mois, ils peuvent gagner un voyage pour deux personnes. Ce
concours est soutenu par l'Office fédéral de la santé publique, différentes
organisations de la santé, des médecins, pharmaciens et fabricants de
produits chimiques.
</TX>
<ST>
Appel de l'industrie du tabac
</ST>
<TX>
A l'occasion de cette 10e Journée sans tabac, la Communauté de l'industrie
suisse de la cigarette, à Fribourg, a lancé un appel à la tolérance entre
fumeurs et non-fumeurs. Les interdictions ne sont pas une solution, ont
estimé les industriels du tabac. Ils ont rappelé qu'en novembre 1993 le
peuple suisse avait rejeté deux initiatives visant à interdire la publicité
pour le tabac et les boissons alcoolisées.
</TX>
<TX>
Selon l'OMS, plus de deux millions de personnes mourront du tabac dans les
pays industrialisés en 1995. Cancer, maladies chroniques des poumons et
troubles des organes circulatoires sont les principales causes de ces décès.
Si les hommes se placent encore en tête de cette statistique, les femmes sont
en train de les rejoindre, précise l'étude de l'OMS.
</TX>
<TX>
En Suisse, quelque 1,76 million de personnes fument régulièrement et 10 000
d'entre elles meurent chaque année de maladies liées à cette pratique. Les
fumeurs connaissent les risques qu'ils encourrent: bon an, mal an, près de
600 000 d'entre eux tentent d'arrêter de fumer, mais seuls 100 000 y
parviennent, indiquent les chiffres de l'Institut suisse de prévention de
l'alcoolisme et autre toxicomanies pour l'année 1991.
</TX>
<TX>
Notes aux rédactions: Le bulletin de participation au tirage organisé par
l'Association Tabagisme peut être commandé en appelant le numéro de téléphone
gratuit: 155 65 56.  La nouvelle a été complétée par le communiqué de la
Communauté de l'industrie suisse de la cigarette et par les chiffres de l'OMS
et de l'ISPA (trois derniers paragraphes). Le reste est inchangé.
</TX>
</DOC>
