<DOC>
<DOCID>ATS.950430.0057</DOCID>
<DOCNO>ATS.950430.0057</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950430
</DT>
<PT>
091500
</PT>
<SC>
bsf020 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
soz jus bio be prod
</DE>
<AU>
hc wi
</AU>
<KW>
be hindelbank 100 jours nouvelle directrice
</KW>
<TI>
Les 100 jours de la directrice de la prison de Hindelbank Le seul
établissement de Suisse pour femmes aux mains d'une femme.
</TI>
<LD>
Par Claire Houriet Rime, ATS = Hindelbank (BE), 30 avril (ats) La journaliste
Marianne Heimoz relevait un défi en reprenant en janvier dernier la direction
de la prison pour femmes de Hindelbank (BE).  Cent jours après son entrée en
fonction, la première directrice de prison de Suisse a livré ses impressions
à l'ATS sur son nouveau job, passionnant à ses yeux.
</LD>
<TX>
L'ex-rédactrice du quotidien bernois "Der Bund" ne décrit pas son travail
comme celui d'un garde-chiourme, mais espère au contraire avoir un impact
constructif. Elle a bien l'intention de tirer au maximum parti de la
législation en vigueur pour que les détenues prennent un meilleur départ au
sortir de la prison.
</TX>
<TX>
A Hindelbank, Marianne Heimoz, 48 ans, a tout loisir de mettre en pratique la
flexibilité acquise comme journaliste. "Il est impossible de savoir
exactement dès le matin à quoi la journée va ressembler".  Mme Heimoz ne
cache pas pourtant qu'elle doit s'habituer au carcan de l'administration:
"J'ai trouvé la maison très bien structurée, mais il y a trop de règlements
ici".
</TX>
<ST>
Seule prison pour femmes
</ST>
<TX>
Construit en 1720 à de fins privées par Hieronymus von Erlach au nord-est de
Berne, le château de Hindelbank a changé d'affectation en 1866. C'est
aujourd'hui le seul établissement de Suisse à n'accueillir que des femmes. En
Suisse romande, les prisons de Lonay (VD), ouverte en 1992, et de Bellevue à
Gorgier (NE) inaugurée en décembre dernier, comportent des sections féminines
et masculines.
</TX>
<TX>
Hindelbank accueille aujourd'hui neuf femmes de Suisse romande sur un total
de 88 détenues. Les délits vont de l'atteinte à la loi sur les stupéfiants
(54 en 1994) à l'homicide ou l'assassinat (7) en passant par le vol (13) ou
le brigandage (3).
</TX>
<TX>
Vétuste, la prison bernoise va être rénovée, et les conditions d'hygiène et
de détention de ses pensionnaires améliorées. Bien implanté dans la campagne
et entouré d'arbres en fleur, le pénitencier a gardé la majesté d'une maison
de maître. Des grilles garnissent pourtant ses fenêtres, et le quartier de
haute-sécurité est entouré de fils de fers barbelés.
</TX>
<ST>
Sur le tas
</ST>
<TX>
Apprenant le métier de directrice sur le tas, Mme Heimoz n'a pas hésité à
passer une nuit d'hiver tempétueuse à la prison avec les gardes de nuit. Elle
a aussi participé à la journée de sport. "Il est important pour moi de
connaître les conditions de travail de chacun ici", explique-t-elle.
</TX>
<TX>
"Le fait que je sois une femme facilite mes contacts avec les détenues",
raconte Mme Heimoz. Je peux sans problème m'asseoir à une table ou faire des
exercices physiques avec elles, choses impensables pour un directeur".
</TX>
<ST>
Réapprendre à sentir son corps
</ST>
<TX>
Conseillère communale radicale (exécutif) à Jegenstorf (BE) jusqu'en décembre
dernier, Mme Heimoz passe son temps libre à se perfectionner dans les
médecines alternatives. Elle n'entend pas abandonner son hobby, bien au
contraire. La nouvelle directrice s'est notamment fixé pour but d'apprendre
aux détenues à mieux prendre soin de leur corps.
</TX>
<TX>
Plus de la moitié des femmes sont des toxicomanes, et prostituées ou non,
elles ont vu leur corps exploité d'une manière ou d'une autre. "Si seulement
elles pouvaient sortir d'ici en consommant un peu moins de médicaments par le
mouvement, par une nourriture appropriée et des soins corporels", poursuit
Mme Heimoz.
</TX>
<ST>
Réorganisation du travail
</ST>
<TX>
La direction de la prison a par ailleurs entamé une réorganisation du travail
dans l'établissement. "Nous voulons mieux répartir les femmes dans les
différents secteurs selon leurs besoins et leur constitution physique. En
outre, les possibilités de formation doivent être encouragées. Chaque secteur
devra réfléchir à son fonctionnement d'ici la fin de l'année", explique la
directrice.
</TX>
<TX>
"Nous n'avons ni le droit, ni le devoir de punir les détenues.  Nous sommes
là pour exécuter les peines, et pour leur donner un meilleur départ quand
elles quitteront la prison", conclut-elle.
</TX>
<ST>
photo Keystone à disposition.
</ST>
</DOC>
