<DOC>
<DOCID>ATS.940628.0123</DOCID>
<DOCNO>ATS.940628.0123</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940628
</DT>
<PT>
131100
</PT>
<SC>
bsf063 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
sof
</OC>
<DE>
reg div vs
</DE>
<AU>
pb uc
</AU>
<KW>
vs loeche executif demission
</KW>
<TI>
Loèche (VS): cinq membres de l'exécutif veulent démissionner.
</TI>
<LD>
Loèche (VS), 28 juin (ats) Cinq des neuf membres de l'exécutif communal de
Loèche (VS) veulent démissionner. Leur demande est parvenue mardi à la
Chancellerie du canton. Cette démarche fait suite à la brouille qui les
oppose à la présidente de la commune depuis quelques semaines.
</LD>
<TX>
Les cinq hommes, trois démocrates-chrétiens et deux socialistes, estiment
toute collaboration impossible avec la présidente. Ils ne veulent pas porter
la responsabilité d'une gestion incompétente de la commune, écrivent-ils
mardi dans un communiqué diffusé dans le quotidien "Walliser Bote".
</TX>
<TX>
La Chancellerie du canton a reçu mardi leur demande de démission, a confirmé
à l'ATS le Chancelier Henri von Roten. Cette requête est de la compétence du
département de l'intérieur, qui n'en a pas encore été saisi. Après sa
décision, un recours au Conseil d'Etat est toujours possible.
</TX>
<TX>
Selon la législation en vigueur, tout élu ne peut pas se refuser à
fonctionner durant deux périodes, soit huit ans. Seuls des motifs légitimes
autorisent une démission. Selon M. von Roten, il n'est pas certain que les
arguments avancés dans ce cas soient jugés suffisants. Ils semblent relever
davantage d'un conflit de personnes.
</TX>
<TX>
La présidente de la ville, la chrétienne-sociale Regina Mathieu, avait
demandé l'ouverture d'une enquête contre l'exécutif pour violation du secret
de fonction il y a deux semaines. Des indiscrétions sur les délibérations du
conseil ont eu lieu à plusieurs reprises. La présidente n'a pas admis cette
manière de faire.
</TX>
<TX>
L'exécutif avait réclamé la démission de la présidente, estimant qu'il y
avait rupture de confiance entre elle et les autres membres du conseil. Mme
Mathieu avait refusé et gagné à sa cause ses trois collègues de parti. Mardi
soir, l'exécutif in corpore se soumettra aux questions de l'assemblée
primaire.
</TX>
</DOC>
