<DOC>
<DOCID>ATS.950505.0034</DOCID>
<DOCNO>ATS.950505.0034</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950505
</DT>
<PT>
173300
</PT>
<SC>
bsf140 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
ge sozm c5swi for
</DE>
<AU>
ke as pi
</AU>
<KW>
suisse geneve romandie distribution heroine
</KW>
<TI>
Essais de distribution contrôlée de drogue Le canton de Genève suit son
propre chemin en Suisse romande.
</TI>
<LD>
Genève/Berne, 5 mai (ats) Le canton de Genève modifie sa politique en matière
de drogue. Le Grand Conseil genevois a ouvert jeudi soir la voie à la
participation du canton aux essais de distribution contrôlée d'héroïne. Si le
Gouvernement suit la décision, Genève sera le premier canton romand à
franchir ce pas.
</LD>
<TX>
Huit à douze personnes pourraient être concernées dans le canton par la
distribution d'héroïne. Excepté Fribourg, qui a déjà permis la distribution
de méthadone injectable par intraveineuse à 50 personnes, la Suisse romande
se tient à l'écart des essais de distribution d'héroine qui ont lieu jusqu'à
fin 1996. La décision fribourgeoise de participer à la campagne d'essais
fédéraux avait d'ailleurs été critiquée à l'époque par Genève, se souvient
Georges Demierre, médecin cantonal fribourgeois.
</TX>
<ST>
La Romandie attend
</ST>
<TX>
Les cantons de Vaud, du Valais, de Neuchâtel et du Jura attendent les
résultats. Pour le moment, ils s'en tiennent au programme de méthadone
traditionnel. "Toute notre philosophie est tournée vers une chaîne
thérapeutique visant à l'abstinence", a expliqué à l'ATS Eric Toriel,
directeur des hospices cantonaux vaudois. Nous avons un projet de centre
d'accueil avec une offre sociale, médicale et psychologique pour 1996, a-t-il
précisé.
</TX>
<TX>
Le canton du Jura ne s'oppose pas fondamentalement à la distribution
d'héroïne sous contrôle médical. Mais l'offre de soins et de thérapie
existante est adaptée aux besoins des cantons campagnards, selon Fernand
Poupon de la Ligue jurassienne contre les toxicomanies. L'organisation,
subventionnée par le canton, soigne 120 drogués à Delémont.
</TX>
<TX>
En Valais, une septantaine de toxicomanes reçoivent de la méthadone. A
Neuchâtel, 300 personnes suivent un programme de méthadone, selon le
Conseiller d'Etat Maurice Jacot. Les plus dépendants ont la possibilité de
suivre un sevrage. Cela ne signifie pourtant pas qu'il n'y a pas de problème,
a indiqué le chef de la justice neuchâteloise.
</TX>
<ST>
Extension prévue
</ST>
<TX>
En Suisse, il y a 500 places disponibles de prise d'héroïne sous contrôle
médical, 100 de morphine et 100 de méthadone. Une extension est prévue à 1000
places dont 800 pour la distribution d'héroïne.  Cette extension explique
l'entrée en lice de villes qui ne participaient pas jusqu'ici. Le Conseil
fédéral se prononcera vraisemblablement en mai sur cette extension, selon
Peter Frehner, coordinateur de l'information pour les essais à l'Office
fédéral de la santé publique (OFSP).
</TX>
<TX>
Zoug est le seul canton de Suisse centrale qui participe à la campagne
fédérale. Le parlement a octroyé jeudi un crédit de 480 000 francs pour une
vingtaine de places de distribution d'héroïne. Le canton de St-Gall donnera
probablement cette année encore son feu vert à la distribution contrôlée
d'héroïne et de méthadone pour 50 toxicomanes. La fondation "Aide aux
toxicomanes" a élaboré un concept pour un essai dans la ville de St-Gall.
</TX>
<TX>
Zurich, qui dispose de 160 places pour des héroïnomanes, a demandé 150 places
supplémemtaires à l'OFSP. Bâle et Berne disposent chacune de 110 places pour
l'héroïne, Thoune et Olten de 20. Schaffhouse qui s'était vu attribuer une
vingtaine de places a décidé de renoncer au projet, selon le voeu de conseil
de ville.
</TX>
</DOC>
