<DOC>
<DOCID>ATS.941212.0039</DOCID>
<DOCNO>ATS.941212.0039</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941212
</DT>
<PT>
182000
</PT>
<SC>
bsf143 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
jus vd
</DE>
<AU>
ps ba
</AU>
<KW>
lausanne tribunal assassinat ripoux develop
</KW>
<TI>
Procès de l'affaire des "ripoux vaudois" à Lausanne Reconstitution filmée
présentée devant le Tribunal criminel développement.
</TI>
<LD>
Lausanne, 12 déc (ats) Une reconstitution filmée de l'assassinat de
l'ex-gendarme Claude Delédevant a été présentée lundi devant le Tribunal
criminel à Lausanne. Muet pendant cette première journée d'audience, le
meurtrier présumé a assisté à la projection de cette vidéo à côté du second
accusé, un policier "ripou" inculpé de multiples infractions.
</LD>
<TX>
Tournée sur les lieux du crime, dans la forêt de Pampigny (VD), la vidéo
donne deux versions différentes du meurtre commis le 16 décembre 1990. La
première est celle d'une barmaid de nationalité française dont la déposition
a permis l'arrestation du meurtrier présumé et la découverte du corps de
l'ex-gendarme, le 22 mars 1993.
</TX>
<ST>
Guet-apens
</ST>
<TX>
Employée au restaurant "le Moulin du Choc" - exploité par la victime et le
principal accusé - cette barmaid a assisté au drame et était présente lors du
guet-apens meurtrier tendu à Claude Delédevant. Elle a précisé que l'associé
lui avait demandé d'attendre dans la voiture, parquée au milieu de la forêt.
</TX>
<TX>
Pendant ce temps, l'associé est allé chercher Delédevant. Il avait prétexté
que la voiture était restée embourbée. A son retour, il a tué l'ex-gendarme à
bout portant d'une balle dans la nuque. La barmaid a alors réalisé qu'elle
avait assisté au meurtre de son patron mais n'a rien raconté par peur des
représailles.
</TX>
<ST>
Chantage
</ST>
<TX>
Dans sa version des faits, le meurtrier laisse entendre qu'il aurait tiré
contre Delédevant au moment où ce dernier allait sortir son arme. Il
reconnaît toutefois qu'il voulait se débarrasser de l'ex-gendarme et ne nie
pas avoir creusé la tombe de sa victime avant de lui tendre un guet-apens.
</TX>
<TX>
Il justifie son acte en raison des différends qu'il avait avec son associé et
du chantage que celui-ci exerçait sur lui. Peu de temps auparavant, les deux
hommes avaient eu de violentes altercations et en étaient venu aux mains.
</TX>
<TX>
De plus, le second inculpé, policier "ripou", venait d'être arrêté quelques
jours avant. Claude Delédevant aurait dû témoigner devant le juge
d'instruction le 17 décembre 1994. "Face à l'odieux chantage à la liberté
qu'il exerçait contre moi, je n'ai plus vu d'autre solution que de le tuer",
avait avoué le principal accusé lors de l'une de ses auditions lues par le
Président du Tribunal.
</TX>
<ST>
Moeurs corrompues
</ST>
<TX>
L'acte d'accusation rendu public lundi donne par ailleurs une longue liste
des méfaits commis par le meurtrier présumé et cet ancien policier "ripou"
aux moeurs corrompues: abus d'autorité, faux témoignage, brigandage contre
des trafiquants de drogue, incendie intentionnel, escroquerie, chantage, etc.
</TX>
<TX>
Pour expliquer sa dérive, l'ex-policier a déclaré qu'il était surendetté et
qu'il avait "craqué". Il n'est toutefois pas impliqué dans l'assassinat de
l'ex-gendarme Claude Delédevant puisqu'il était déjà incarcéré préventivement
le jour du meurtre.
</TX>
<ST>
Psychopathe pervers
</ST>
<TX>
Doté d'une carrure de videur de boîtes de nuit, le principal accusé est,
selon un rapport d'expertise lu par le président de la cour, un "psychopathe
pervers" qui a sombré dans la petite délinquance à l'âge de 17 ans. Sa
rencontre avec Claude Delédevant devait cependant lui donner un sentiment de
puissance et lui a permis de se faire une place dans le monde de policiers
ripoux qu'il a cotoyés avant son arrestation.
</TX>
<TX>
En fin de matinée, l'avocat de l'assassin présumé a demandé le renvoi du
procès ainsi qu'une nouvelle expertise. Sa demande a toutefois été rejetée.
Le procès se poursuivra mardi avec l'audition de nombreux témoins.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions.  Cette dépêche remplace le bsf063, qui a été entièrement
remaniée.
</TX>
</DOC>
