<DOC>
<DOCID>ATS.941024.0129</DOCID>
<DOCNO>ATS.941024.0129</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941024
</DT>
<PT>
015900
</PT>
<SC>
bsf003 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c9sri mil
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
sri lanka attentat 2e developpement
</KW>
<TI>
Attentat à la bombe au Sri Lanka Leader de l'opposition tué ainsi qu'une
cinquantaine de personnes 2e développement.
</TI>
<LD>
Colombo, 24 oct (ats/reuter/afp) Gamini Dissanayake, leader de l'opposition
sri-lankaise, a été tué ainsi qu'une cinquantaine de personnes dans un
attentat à la bombe, a rapporté la police lundi. M. Dissanayake était le
principal candidat de l'opposition sri-lankaise aux présidentielles du 9
novembre prochain.
</LD>
<TX>
Selon les forces de l'ordre, au moins 300 personnes ont été blessées par
l'explosion, suvenue dans un faubourg de Colombo lors d'un meeting électoral.
L'attentat aurait été perpétré par une "bombe humaine", membre du mouvement
sécessionniste des Tigres de la Libération de l'Eelam tamoul (LTTE). Il
aurait été tué dans l'explosion, selon responsables militaires.
</TX>
<ST>
Autres dirigeants de l'UNP parmi les morts
</ST>
<TX>
Deux attentats à la bombe attribués aux activistes du LTTE ont tué le
président srilankais Premadasa ainsi qu'un autre dirigeant de l'opposition en
mai 1993 et l'ancien premier ministre indien Rajiv Gandhi en 1991.
</TX>
<TX>
Gamini Wijesekera, secrétaire général du Parti national uni (UNP) auquel
appartenait Gamini Dissanayake, figure également parmi les morts, ainsi que
deux anciens ministres. Tandis que le cabinet tenait une réunion de crise, la
police a annoncé l'entrée en vigueur immédiate d'un couvre-feu dans la
capitale. La déflagration a eu lieu peu avant minuit, alors que Gamini
Dissanayake venait de prendre la parole au meeting.
</TX>
<ST>
Scrutin présidentiel menacé
</ST>
<TX>
Cet attentat fait peser une menace sur le scrutin présidentiel et le cabinet
s'est réuni en séance extraordinaire pour en étudier les implications. Dans
la course à la présidence, Gamini Dissanayake était le principal challenger
du premier ministre Chandrika Bandaranaike Kumaratunga, de l'Alliance
populaire (PA) au pouvoir.
</TX>
<TX>
L'ancien ministre des Plantations, chargé de réorganiser l'UNP après sa
déroute face à la PA aux législatives du mois d'août, venait de terminer un
discours vers minuit lorsque la bombe a explosé, a déclaré un journaliste
couvrant le meeting. Vendredi, une bombe avait été désamorcée à la résidence
de Gamini Dissanayake à Kandy, dans le centre de l'île. Il n'y avait pas eu
de victime.
</TX>
<TX>
L'attentat a eu lieu alors qu'une deuxième série de pourparlers entre les
rebelles tamouls et une délégation gouvernementale était prévue lundi dans la
presqu'île de Jaffna.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: La dépêche a été acutalisée et complètement remaniée par
rapport à notre bsf080 diffusé dimanche soir.
</TX>
</DOC>
