<DOC>
<DOCID>ATS.940810.0007</DOCID>
<DOCNO>ATS.940810.0007</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940810
</DT>
<PT>
212100
</PT>
<SC>
bsf141 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c3arg c8isr kulr mil aet
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
argentine attentat ambassadeur expulsion
</KW>
<TI>
Attentat de Buenos Aires L'ambassadeur d'Iran convoqué par le gouvernement
développement.
</TI>
<LD>
Buenos Aires, 10 août (ats/afp) Le ministère argentin des affaires étrangères
devait convoquer mercredi l'ambassadeur d'Iran. Le président Carlos Menem a
évoqué son éventuelle expulsion après la mise en cause de sept diplomates
iraniens dans l'attentat du 18 juillet contre une association israélite.
</LD>
<TX>
Le ministre des affaires étrangères a décidé cette convocation après avoir
pris connaissance du rapport du juge impliquant sept diplomates iraniens
ayant été ou étant actuellement en poste à Buenos-Aires, selon une source
proche du gouvernement. Selon cette source, qui a tenu à conserver
l'anonymat, "l'éventuelle déclaration de persona non grata vis-à-vis d'un
ambassadeur n'implique pas la rupture des relations diplomatiques avec son
pays".
</TX>
<TX>
Les révélations d'un Iranien réfugié au Venezuela ont permis à la justice
argentine de lancer mardi soir un mandat d'arrêt international contre quatre
ancien diplomates iraniens à Buenos- Aires. Trois autres diplomates,
actuellement en poste à l'ambassade iranienne, sont également soupçonnés dans
le cadre de l'enquête.
</TX>
<ST>
Attentats de Londres
</ST>
<TX>
Cinq jours après l'attentat, le juge chargé du dossier, Juan Jose Galeano,
s'était rendu à Caracas, où il avait interrogé un ressortissant iranien,
Manuchehr Motamer, dont les déclarations lui ont permis de remonter la piste,
a-t-on appris de source judiciaire.
</TX>
<TX>
M. Motamer aurait notamment mis en garde contre les risques d'attentat à
Londres, où deux voitures piégées avaient explosé le 26 juillet devant
l'ambassade d'Israël et une organisation juive, faisant une vingtaine de
blessés. Fin juillet, l'Iran avait affirmé que ses déclarations étaient "sans
fondement".
</TX>
<TX>
Après la publication mardi soir du rapport du juge Galeano, le président
argentin Carlos Menem a estimé mercredi que l'Argentine pourrait expulser
l'ambassadeur iranien à Buenos-Aires, Hadi Suleiman Pour, où demander son
rappel à Téhéran. M. Menem a toutefois souligné qu'il réagissait "à chaud".
Il a également précisé que la décision finale serait prise par le ministère
des affaires étrangères, après que le magistrat ait prononcé "un jugement
sans appel".
</TX>
<ST>
"Sans fondement et discourtoises"
</ST>
<TX>
A Téhéran, le ministère iranien des affaires étrangères a protesté auprès des
autorités argentines après la mise en cause des diplomates iraniens. Il a
rejeté ces allegations en les qualifiant de "sans fondement et
discourtoises".
</TX>
<TX>
L'ambassadeur d'Israël à Buenos-Aires, Isaac Aviran, s'est déclaré pour sa
part "préoccupé" par "la participation de diplomates iraniens " à l'attentat
de Buenos-Aires. Il a souhaité que "cette fois", la Cour suprême argentine
fasse tout son possible "pour enquêter rapidement".
</TX>
<TX>
A Washington, le porte-parole du Département d'Etat Michael Mc Curry a
déclaré mercredi soir que "l'implication, ou l'éventuelle implication de
l'Iran ne constitue absolument pas une surprise pour les Etats-Unis".
</TX>
<TX>
L'attentat du 18 juillet contre l'Association des mutuelles israélites
d'Argentine (AMIA) avait fait 88 morts, 13 disparus et 159 blessés. Selon le
juge Galeano, il présente des similitudes avec d'autres attentats anti-juifs:
celui du 17 mars 1992 contre l'ambassade israélienne à Buenos Aires (30
morts, 200 blessés) et celui commis le 11 mars dernier contre la
représentation diplomatique israélienne à Bangkok.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: La dépêche a été entièrement remaniée.
</ST>
</DOC>
