<DOC>
<DOCID>ATS.950326.0003</DOCID>
<DOCNO>ATS.950326.0003</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950326
</DT>
<PT>
214400
</PT>
<SC>
bsf100 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6bos mil int
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
bosnie mobilisation karadzic 2e synthese
</KW>
<TI>
Bosnie: pour s'opposer à l'offensive des troupes de Sarajevo Radovan Karadzic
ordonne la mobilisation générale 2e synthèse du week-end.
</TI>
<LD>
Sarajevo, 26 mars (ats/afp/reuter) Le chef des Serbes de Bosnie, Radovan
Karadzic, a ordonné dimanche la mobilisation générale dans la République
serbe (RS) autoproclamée, a annoncé dans la soirée l'agence SRNA. Il veut
ainsi contrecarrer l'offensive des troupes du gouvernement de Sarajevo.
</LD>
<TX>
Le "président de la RS et commandant suprême de l'armée de la RS" a donné
l'ordre de procéder à la mobilisation de "la totalité des effectifs humains
et matériels", selon un communiqué officiel. Cette annonce intervient après
une semaine de violents combats qui a permis aux forces du gouvernement
bosniaque de s'emparer de plusieurs points stratégiques. Selon la FORPRONU,
elles ont pris deux relais vitaux de télécommunication, portant un coup
sévère aux capacités de contrôle des forces serbes de Bosnie.
</TX>
<TX>
Les forces gouvernementales ont passé les derniers mois à se réorganiser et à
se réarmer, estiment les responsables de l'ONU.  Elles ont en outre fermé
l'accès de plusieurs parties du territoire qu'elles contrôlent aux
observateurs de l'ONU, afin de préserver le secret de leurs préparations
militaires.
</TX>
<ST>
Canons croates
</ST>
<TX>
Selon les observateurs militaires, les dernières attaques gouvernementales
ont été bien planifiées et coordonnées. Au moins deux canons de 122 mm prêtés
par les forces croates de Bosnie du HVO ont été vus en action.
</TX>
<TX>
Durant cette semaine, les forces des serbes de Bosnie ont riposté en
bombardant plusieurs villes. Elles ont également intensifié leurs tirs
d'artillerie sur les zones de sécurité de l'ONU à Tuzla et Gorazde, dans
l'est. Samedi après-midi, plusieurs obus sont tombés sur ces deux régions,
tuant une jeune fille de 14 ans et blessant plus de 20 personnes.
</TX>
<ST>
Bihac comme précédent
</ST>
<TX>
Cet appel à la mobilisation générale pourrait être suivi par la déclaration
de l'état de guerre (et donc l'application de la loi martiale). M. Karadzic
l'avait déjà fait en novembre dans la partie ouest des territoires tenus par
les Serbes de Bosnie, après une offensive des forces musulmanes assiégées
dans l'enclave de Bihac.  Une contre-attaque avait alors permis aux Serbes de
reprendre le terrain perdu.
</TX>
<TX>
Les forces armées serbes de Bosnie sont évaluées à environ 75 000 hommes. Des
troupes peuvent s'y adjoindre en provenance de la république serbe
auto-proclamée de Krajina, en Croatie, dont on estime les effectifs à 60 000
hommes.
</TX>
</DOC>
