<DOC>
<DOCID>ATS.950729.0022</DOCID>
<DOCNO>ATS.950729.0022</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950729
</DT>
<PT>
162900
</PT>
<SC>
bsf040 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c9 c9brx int
</DE>
<AU>
mo
</AU>
<KW>
asie asean ouverture réunion développement
</KW>
<TI>
Ouverture de la réunion de l'ASEAN Appel pour la création vers l'an 2000 du
plus grand marché commun développement
</TI>
<LD>
Bandar Seri Begawan, 29 juil (ats/afp) Le sultan de Brunei a ouvert samedi la
28e réunion annuelle des pays de l'Association des Nations du Sud-Est
asiatique (ASEAN) à Bandar Seri Begawan. Il a appelé à la création à
l'horizon de l'an 2000 de ce qui pourrait être le plus grand marché commun au
monde avec un marché potentiel de près de 500 millions d'habitants.
</LD>
<TX>
En marge de cette rencontre, une intense activité diplomatique a régné samedi
à Bandar Seri Begawan, la capitale de Brunei. Ce sultanat situé sur la côte
nord-ouest de Bornéo. Les pays musulmans de l'ASEAN, en particulier la
Malaisie, tentant de faire valoir la nécessité d'une pression accrue de
l'organisation asiatique sur les Nations Unies dans la crise bosniaque.
</TX>
<TX>
D'autres entrevues, notamment russo-américaine, sino-américaine et
franco-australienne sont annoncées, faisant de ce pittoresque petit sultanat
musulman asiatique un véritable carrefour de la diplomatie mondiale. L'ASEAN,
qui regroupe des pays asiatiques, essentiellement prospères, a accueilli
vendredi la République socialiste du Vietnam en son sein.
</TX>
<ST>
Mise en place d'un marché commun
</ST>
<TX>
Le sultan du Brunei, Hassanal Bolkiah, a souhaité que l'ASEAN accélère la
mise en place de la procédure d'abaissement des barrières douanières entre
les sept pays membres de l'association (Philippines, Thailande, Brunei,
Indonésie, Malaisie, Singapour, Vietnam) au sein d'un marché commun asiatique
dénommé AFTA (Asean Free Trade Area). L'AFTA devrait, selon lui, prendre
effet en l'an 2000 et non en 2003 comme prévu.
</TX>
<TX>
Le dirigeant du petit sultanat pétrolier considéré comme un des hommes les
plus riches du monde, a mis en garde les quelque 420 millions d'habitants que
regroupe actuellement l'ASEAN. Il leur a fait valoir que "d'autres régions
ont devancé l'ASEAN dans leur union économique". Il a cité à titre d'exemple
le Mercosur, marché commun latino-américain regroupant l'Argentine, le
Brésil, le Paraguay et l'Uruguay "qui a commençé à mettre en place la
suppression de ses barrières douanières le 1er janvier dernier".
</TX>
<ST>
Taux de croissance très élevés
</ST>
<TX>
Le sultan de Brunei a toutefois convenu qu'en dépit de ce retard sur les
unités économiques intégrées d'autres régions du monde, "les économies de
l'ASEAN et de ses voisins connaissaient des taux de croissance très élevés
favorisés par d'importants investissements occidentaux". Tous les ministres
des affaires étrangères de l'ASEAN qui sont intervenus à sa suite ont partagé
cet optimisme et souhaité une accélération de la mise en place d'un marché
commun asiatique.
</TX>
<TX>
Parallèlement à la conférence ministérielle de l'ASEAN qui s'achève dimanche,
les pays muslmans de l'organisation, Malaisie et Indonésie, ont multiplié les
déclarations sur la Bosnie. Le ministre malaisien des Affaires étrangères,
Abdullah Ahmad Badawi, a ainsi demandé que les Nations Unies mettent leur
"poids moral" dans la balance pour empêcher la destruction de la Bosnie.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: dépêche entièrement remaniée.
</ST>
</DOC>
