<DOC>
<DOCID>ATS.940422.0026</DOCID>
<DOCNO>ATS.940422.0026</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940422
</DT>
<PT>
175300
</PT>
<SC>
bsf163 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6ukr int eng umw
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
ukraine aiea tchernobyl developpement
</KW>
<TI>
Les experts nucléaires favorables à la fermeture de Tchernobyl L'Ukraine
refuse de fixer une échéance développement.
</TI>
<LD>
Vienne, 22 avr (ats/afp/reuter) La majorité des participants à la conférence
sur la sûreté de Tchernobyl sont favorables à la fermeture de la centrale
ukrainienne, a annoncé vendredi à Vienne l'Agence Internationale de l'Energie
Atomique (AIEA). L'Ukraine a refusé de fixer une date pour une telle
fermeture et a déclaré ne pas pouvoir renoncer à l'énergie nucléaire. La
centrale de Tchernobyl avait été en 1986 le théâtre de la plus grande
catastrophe du nucléaire civil.
</LD>
<TX>
"Une majorité des participants s'est prononcé pour une solution incluant la
fermeture de la centrale nucléaire de Tchernobyl", a déclaré le directeur
pour la sûreté de l'AIEA, Morris Rosen, à l'issue de la réunion de deux
jours. Selon M. Rosen, un consensus s'est dégagé que "la décision doit être
prise par le gouvernement de l'Ukraine". Celui-ci a refusé par la bouche du
vice-premier ministre Valeri Shamrov d'évoquer une possible date pour la
fermeture de la centrale. Il a simplement indiqué qu'"une aide financière
(étrangère:NDLR) pourrait nous rapprocher plus rapidement d'une solution".
</TX>
<TX>
M. Shmarov a réaffirmé que l'"Ukraine ne renonce pas au développement du
secteur d'énergie nucléaire. Nous devons en effet produire de l'énergie pour
l'approvisionnement de l'Ukraine en électricité", a-t-il dit. Il a chiffré à
quelque 3,5 milliards de dollars (5,1 milliards de francs) les besoins
financiers pour achever les cinq centrales nucléaires de 1000 MW en cours de
construction, pour améliorer l'efficacité des centrales conventionnelles et
préparer la fermeture de Tchernobyl. Les coûts résultant de la catastrophe
représentent en outre chaque année 15 % du budget ukrainien.
</TX>
<ST>
Rapport accablant de l'AIEA
</ST>
<TX>
La conférence se tenait à l'invitation de l'AIEA à la suite d'un rapport
accablant sur la sûreté des unités 1 et 3 (Tchernobyl compte quatre unités, 2
et 4 étant hors service). Ce rapport a été rédigé par un groupe d'experts de
l'Agence atomique à l'issue d'une mission en mars.
</TX>
<TX>
Concernant le sarcophage qui protège l'unité 4 de Tchernobyl où a eu lieu
l'accident le 26 avril 1986, le président de la commission nucléaire de
l'Ukraine, Michaïlo Oumanets, a indiqué qu'il est contrôlé par 600 personnes.
"Nous avons pris toutes les mesures techniques qui excluent un nouvel
accident comme en 1986", a-t-il affirmé.
</TX>
<TX>
Il a admis toutefois qu'un problème existe concernant l'impossibilité de
contrôler 40 % du coeur du réacteur 4 en raison de la trop forte irradiation.
L'AIEA, dans son rapport, avait indiqué qu'une rupture du sarcophage
menacerait la sûreté des unités voisines.
</TX>
<ST>
Echec pour Greenpeace
</ST>
<TX>
Selon l'organisation écologique Greenpeace, la réunion est "un échec
dangereux" car les participants n'ont pas décidé la fermeture de Tchernobyl.
Inge Lindemann, une responsable de Greenpeace- Autriche, estime dans un
communiqué que "l'Ukraine joue avec la menace d'une nouvelle
super-catastrophe". "La fermeture de Tchernobyl n'est pas une question qui
dépend des besoins énergétiques de l'Ukraine, mais une nécessité absolue",
dit-elle.
</TX>
<TX>
Des représentants de seize pays, dont la France, l'Allemagne, les Etats-Unis
et la Russie, ainsi que de l'Union européenne, de la Banque européenne de
reconstruction et de développement (BERD) et de l'association des opérateurs
nucléaires (WANO), ont participé aux travaux de la conférence,
essentiellement d'ordre technique. La Suisse était représentée par une
délégation de la Division principale de la sécurité des installations
nucléaires.
</TX>
</DOC>
