<DOC>
<DOCID>ATS.940426.0124</DOCID>
<DOCNO>ATS.940426.0124</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940426
</DT>
<PT>
105500
</PT>
<SC>
bsf041 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
int ge ecpt
</DE>
<AU>
zs
</AU>
<KW>
bit emploi rapport
</KW>
<TI>
Rapport du BIT: L'emploi dans le monde continue à se dégrader embargo 14h00.
</TI>
<LD>
Genève, 26 avril (ats/afp) L'emploi dans le monde continue globalement de se
dégrader. Sa situation restera incertaine pendant encore de nombreuses années
en raison de la mondialisation de l'économie, souligne le rapport annuel 1994
du Bureau international du travail (BIT) publié lundi à Genève.
</LD>
<TX>
Intitulé le "Travail dans le monde", ce document détaille les causes du
chômage qui persiste en dépit de la croissance de l'économie mondiale.
L'augmentation de la productivité ainsi que la croissance de la population
active - estimée à 43 millions de personnes supplémentaires par an - sont
ainsi citées parmi les premières raisons de maintien du chômage.
</TX>
<ST>
Les petits boulots en hausse
</ST>
<TX>
Face à cette pénurie d'emplois productifs et rémunérateurs, les "petits
boulots" prennent une importance croissante. En Afrique, le pourcentage de la
population active vivant dans "le secteur informel" est passé d'environ 10 %
dans les années 1960 à plus de 60 % aujourd'hui, souligne le rapport.
</TX>
<TX>
En Amérique latine, ce secteur représentait en 1992 quelque 32 % de tous les
emplois à l'exception de l'agriculture contre 26 % en 1980. En Afrique du
Nord et au Moyen Orient, le secteur informel représente 57 % des emplois non
agricoles au Maroc, 47 % en Tunisie et environ 40 % en Egypte. L'importance
du secteur informel est en train de s'étendre aux anciens pays socialistes en
raison de l'abandon des entreprises d'Etat au profit du secteur privé.
</TX>
<ST>
Les femmes accourent
</ST>
<TX>
La "féminisation" croissante de la population au travail constitue une autre
grande tendance de l'emploi dans le monde, souligne le rapport. En Afrique et
en Amérique latine, une proportion croissante de femmes vivant en milieu
urbain travaillent le plus souvent dans le secteur informel afin de permettre
à leur famille de subsister.
</TX>
<TX>
"En général, les femmes représentent la moitié ou plus de la population
économiquement active, ce qui reflète notamment le développement du secteur
des services et du travail à temps partiel, domaines dans lesquels se trouve
une proportion plus élevée de femmes que d'hommes", souligne le BIT.
</TX>
<ST>
Recul du niveau de vie
</ST>
<TX>
L'augmentation du chômage a freiné les revendications salariales dans les
pays riches et les salaires réels ont en général légèrement baissé, sauf en
Europe occidentale et au Japon. Dans les pays de l'ex-URSS, le chômage n'est
pas aussi répandu mais les salaires ont considérablement chuté. En Russie, où
les chiffres officiels font état d'un chômage inférieur à 1 %, les dépenses
des ménages sont tombées début 1992 en termes réels à 40 % seulement de leur
niveau de 1987.
</TX>
<TX>
Les salaires ont également baissé de manière spectaculaire dans les pays
pauvres de l'Afrique subsaharienne. Au Kenya, les salaires ont chuté de 50 %
depuis 1975, en Tanzanie le recul a été de 80 %. Une étude récente du BIT sur
les rémunérations dans la fonction publique de 14 pays africains montre
qu'entre 1975 et 1985, la baisse des traitements a été de 50 % pour les plus
bas et de quelque 66 % pour les plus élevés.
</TX>
<TX>
Le BIT prévoit que la mondialisation de l'économie observée ces dernières
années va s'intensifier, ce qui devrait avoir un impact significatif sur
l'emploi en raison du transfert des postes de travail d'un pays vers l'autre
qu'effectuent les entreprises à la recherche d'une main d'oeuvre productive
et bon marché.
</TX>
</DOC>
