<DOC>
<DOCID>ATS.940513.0084</DOCID>
<DOCNO>ATS.940513.0084</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940513
</DT>
<PT>
102800
</PT>
<SC>
bsf032 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
comm parp vd
</DE>
<AU>
cm ga
</AU>
<KW>
lausanne nrl presse mutation
</KW>
<TI>
Presse romande Une chance pour la "Nouvelle Revue Hebdo".
</TI>
<LD>
Lausanne, 13 mai (ats) La "Nouvelle Revue Hebdo" (NRL), à Lausanne, garde une
chance de survie. Son conseil d'administration a fait part vendredi de son
intérêt pour un projet de collaboration avec les autres organes de presse
radicaux de Suisse romande. Il a décidé de maintenir les moyens nécessaires à
la parution de la NRL ces prochains mois et de faciliter ainsi la transition
de l'édition actuelle à la nouvelle formule avant l'automne.
</LD>
<TX>
Le projet de collaboration sur les plans rédactionnel et publicitaire a été
mis au point par la direction de la NRL, avec le soutien des secrétariats du
Parti radical-démocratique (PRD) suisse et des partis cantonaux romands. Il
devrait favoriser une concentration de moyens matériels et permettre
l'élaboration de pages communes qui s'intégreraient dans les éditions
existantes. Celles-ci conserveraient leur titre et leur caractère cantonal
dominant.
</TX>
<TX>
Le conseil d'administration de la NRL collaborera à la mise en place de la
nouvelle formule d'ici à la fin de septembre prochain, en accord avec le
Parti radical vaudois et les autres intéressés. Il écarte ainsi, au moins
temporairement, la menace de disparition à fin juin qui pesait sur le
journal.
</TX>
<TX>
Fondée en 1868 par le futur conseiller fédéral Louis Ruchonnet, "La Revue"
est devenue la "Nouvelle Revue de Lausanne" et a été un quotidien très lu
pendant plus d'un siècle. Elle a passé à un rythme de parution hebdomadaire
en 1991, avec un tirage de près de 8000 exemplaires, sous la direction de
Jean-Jacques Cevey, ancien président du Conseil national et ancien rédacteur
en chef du "Journal de Montreux". Des difficultés l'assaillent depuis des
années.
</TX>
</DOC>
