<DOC>
<DOCID>ATS.951205.0032</DOCID>
<DOCNO>ATS.951205.0032</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
1947
</LE>
<DT>
951205
</DT>
<PT>
175520
</PT>
<RT>
121347
</RT>
<SC>
bsf171 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<RF>
rembsf109
</RF>
<DE>
c4ita c4spa mil jus
</DE>
<AU>
fk bn
</AU>
<KW>
espagne italie mafia arrestations dév
</KW>
<TI>

Opération policière anti-mafia en Italie et en Espagne Une centaine
d'arrestations dont un parrain


</TI>
<ST>
développement

</ST>
<LD>
Madrid/Naples, 5 déc (ats/afp) Les polices espagnole et
italienne ont arrêté lors d'une opération conjointe 104 personnes
(25 en Espagne et 79 en Italie). Toutes appartenaient à la Camorra,
la mafia napolitaine, a annoncé mardi la Direction générale de la
police espagnole (DGP).



</LD>
<TX>
En Espagne, les arrestations ont eu lieu dans la nuit de lundi à
mardi en Andalousie et dans la région de Valence où le chef d'une
des familles de la Camorra a été interpellé. Les personnes arrêtées
sont membres d'un réseau de trafic de stupéfiants et d'armes, de
fabrication et circulation de fausse monnaie, de blanchiment de
capitaux illégaux et d'extorsion de fonds.

</TX>
<TX>
L'enquête avait commencé en novembre 1993. Elle a permis de
détecter un groupe mafieux d'Italiens et d'Espagnols dans le sud de
l'Espagne.

</TX>
<TX>
En Italie, 3000 hommes ont participé à une opération menée dans
la région de Caserte, au nord de Naples. Des milliards de lires ont
été séquestrés. L'accusation principale est celle de trafic de
drogue organisé entre les deux pays. Les mafieux italiens
importaient d'Espagne du haschisch et de la cocaïne.

</TX>
<TX>
Certaines des personnes arrêtées, des entrepreneurs, sont
également accusées d'avoir bénéficié d'appels d'offre publics pour
lesquels la Camorra avait imposé leurs entreprises. Un autre
chapitre de l'enquête concerne une escroquerie au dépens de l'Union
européenne pour des contributions agricoles indûment perçues.

</TX>
<TB>
Note aux rédactions:
La dépêche a été complètement remaniée
</TB>
</DOC>
