<DOC>
<DOCID>ATS.940505.0123</DOCID>
<DOCNO>ATS.940505.0123</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940505
</DT>
<PT>
120300
</PT>
<SC>
bsf057 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
come for umw c1 lu
</DE>
<AU>
gk ce uc
</AU>
<KW>
suisse californie voiture experimentale
</KW>
<TI>
L'"Ange bleu" s'est envolé pour le pays du "Zero emission" Le technicum de
Horw (LU) présentera sa voiture en Californie.
</TI>
<LD>
Kloten (ZH)/Horw (LU), 5 mai (ats) Une voiture expérimentale, réalisée par le
technicum de Suisse centrale à Horw (LU), s'est envolée vers la Californie
jeudi matin, au départ de l'aéroport de Kloten (ZH). Le véhicule électrique
léger muni d'un petit moteur à essence, baptisé "Ange bleu", sera présenté à
Sacramento lors d'assises réunissant les autorités chargées de la protection
de l'environnement.
</LD>
<TX>
La Californie a édicté les normes d'émission automobile les plus sévères au
monde et elle les renforce par étapes. Cette politique, due à la forte
pollution athmosphérique qui y prévaut, a fait de cet Etat le moteur du
développement de l'industrie automobile. Dès 1998, par exemple, 2 % des
véhicules vendus en Californie ne devront plus produire d'émissions du tout.
</TX>
<TX>
Cela revient à imposer la traction électrique, estiment Walter Janach et
Markus Chastonay, du technicum de Suisse centrale. Pour eux, la sévérité des
dipositions légales en vigueur en Californie vise à imposer de nouvelles
techniques qui sont mises en doute par l'industrie automobile américaine.
</TX>
<ST>
Une conduite propre
</ST>
<TX>
La réunion de Sacramento, qui aura lieu la semaine prochaine, doit évaluer la
faisabilité technique et politique de la directive "Zero emission". A cette
occasion, des prototypes illustrant de nouveaux modes de traction seront
présentés. M. Chastonay, responsable du projet "Ange bleu", se rendra sur
place avec son véhicule, qui pèse 450 kilos.
</TX>
<TX>
L'"Ange bleu" a été développé sur la base d'une voiture électrique légère,
mise au point par Max Horlacher. Un petit moteur à essence a été ajouté au
véhicule originel, afin de fournir du courant aux batteries, par
l'intermédiaire d'un générateur. Cette propulsion hybride doit permettre une
conduite particulièrement propre et économique.
</TX>
</DOC>
