<DOC>
<DOCID>ATS.940626.0047</DOCID>
<DOCNO>ATS.940626.0047</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940626
</DT>
<PT>
125600
</PT>
<SC>
bsf042 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6bos mil int
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
bosnie combats forpronu
</KW>
<TI>
Dégradation de la situation militaire au nord de la Bosnie.
</TI>
<LD>
Sarajevo, 26 juin (ats/afp) La situation militaire ne cesse de se détériorer
au nord de la Bosnie. Les forces bosniaques ont lancé d'importantes
offensives contre leurs adversaires serbes, malgré la trêve que la FORPRONU
n'arrive pas à faire respecter.
</LD>
<TX>
Ces offensives de l'armée bosniaque, à majorité musulmane, lancées au milieu
de la semaine dernière, se déroulent essentiellement autour du mont Ozren,
tenu par les Serbes, a précisé dimanche le commandant Eric Chaperon,
porte-parole de la FORPRONU. Pour la seule journée de samedi, les quelques
observateurs militaires de l'ONU encore dans la région, ont compté 1700
détonations, en provenance des deux belligérants.
</TX>
<ST>
Affrontements à Bihac
</ST>
<TX>
L'infanterie bosniaque est désormais en action sur les flancs de cet
important massif montagneux, traditionnel lieu de maquis en Bosnie. Les
autorités serbes ont déjà fait évacuer plusieurs villages au sud, selon le
commandant Chaperon. Les autres lignes de confrontation sont calmes, selon le
commandant Chaperon, à l'exception de celle au sud de la ville de Bihac,
(ouest du pays) où les observateurs militaires ont compté, samedi, 150
détonations.
</TX>
<TX>
En principe, depuis le 10 juin et pour une durée d'un mois, les belligérants
observent une trêve de toute leurs actions militaires offensives. Cette trêve
arrachée deux jours plus tôt à Genève par Yasushi Akashi, le représentant
spécial de l'ONU en ex-Yougoslavie, ne prévoit aucun mécanisme de contrôle
par la FORPRONU, la partie bosniaque s'y étant refusée.
</TX>
<TX>
Néanmoins, sur le terrain, la FORPRONU a essayé de tirer partie de cette
trêve pour négocier un accroissement du nombre de ses rares observateurs
déployés avant même les offensives en cours. La partie bosniaque a accepté le
maintien de ceux déjà présents, les Serbes les ont catégoriquement refusé.
</TX>
<TX>
Devant ces difficultés et devant un respect déjà très relatif de la trêve, le
général Michael Rose, commandant en chef des casques bleus en Bosnie, a
tenté, en vain de rencontrer le chef des forces serbes bosniaques, le général
Rakto Mladic pour discuter de ce refus.  Le général Rose n'a pas davantage
réussi à convaincre les principaux responsables politiques et militaires de
Bosnie de se rencontrer pour faire le point de la trêve et d'envisager la
suite.
</TX>
<ST>
Tireurs embusqués à l'oeuvre
</ST>
<TX>
Le général Rose a également échoué à ce que cette réunion, qui devait se
tenir samedi à l'aéroport de Sarajevo, se fasse, même à un niveau inférieur à
celui antérieurement envisagé. Il n'a pas non plus réussi dans sa tentative
de faire se rencontrer, dimanche, les seuls chefs militaires serbes et
bosniaques du secteur de Sarajevo avec comme unique objectif de faire cesser
l'activité des tireurs embusqués dans et autour de la capitale.
</TX>
<TX>
Dans les tout prochains jours, Yasuhi Akashi devrait faire parvenir un
rapport détaillé aux parties sur les violations de leur engagement de Genève.
Ces violations fragilisent l'action du groupe de contact (Etats-Unis, Russie,
Union européenne) à la recherche d'un accord global d'ici la fin de la trêve,
le 10 juillet, soit au moment du sommet à Naples des sept pays les plus
industrialisés, sommet auquel la Russie a été convié.
</TX>
</DOC>
