<DOC>
<DOCID>ATS.940203.0070</DOCID>
<DOCNO>ATS.940203.0070</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940203
</DT>
<PT>
091100
</PT>
<SC>
bsf029 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
vot reg tg
</DE>
<AU>
ss an tp
</AU>
<KW>
tg election conseil etat avant-papier
</KW>
<TI>
ôElection partielle du 20 février au Conseil d'Etat thurgovien Une candidate
évangélique s'attaque au second siège agrarien avant- papier.
</TI>
<LD>
Frauenfeld, 3 fév (ats) La succession du conseiller d'Etat UDC thurgovien
démissionnaire Hanspeter Fischer, le 20 février prochain, n'aurait dû être
qu'une formalité. L'Union démocratique du centre (UDC) était seule à
présenter un candidat, le secrétaire paysan Roland Eberle. Une prétendante de
dernière minute, Odette Butz Huggenberger, du Parti évangélique suisse (PEV),
a toutefois annoncé qu'elle briguait le cinquième fauteuil gouvernemental.
</LD>
<TX>
Il est peu probable que l'UDC thurgovienne perde son second siège au Conseil
d'Etat. Odette Butz devrait malgré tout obtenir un succès d'estime, profitant
de la sympathie soulevée par une candidature féminine. L'Exécutif du canton
de Suisse orientale est composé de deux UDC, d'un radical, d'un
démocrate-chrétien et d'un socialiste.
</TX>
<TX>
Le conseiller d'Etat Hanspeter Fischer, chef du Département de l'intérieur et
de l'économie publique, a annoncé son retrait pour la fin mai après vingt ans
passés au sein du collège gouvernemental. Des ennuis de santé sont à
l'origine de sa décision.
</TX>
<ST>
Idées proches
</ST>
<TX>
Agé de 40 ans, Roland Eberle est député au Grand Conseil et secrétaire de la
section thurgovienne de l'Union suisse des paysans.  Les compétences de cet
agronome ne sont contestées par personne. Il sera finalement opposé à
l'évangélique Odette Butz, âgée de 36 ans.  Elle n'a aucune expérience
politique, mais estime - au vu de son activité actuelle de conseillère
d'entreprises - avoir les qualités nécessaires pour entrer au Conseil d'Etat.
</TX>
<TX>
Peu de différences séparent les candidats. Tous deux prônent de plus grandes
économies de la part de l'Etat et le sens de l'initiative des entreprises et
des milieux concernées dans la lutte contre le chômage. Roland Eberle est
également soutenu par le PRD et le PDC, Odette Butz par les Verts et la
centrale féminine.
</TX>
</DOC>
