<DOC>
<DOCID>ATS.950526.0088</DOCID>
<DOCNO>ATS.950526.0088</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950526
</DT>
<PT>
183600
</PT>
<SC>
bsf123 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6rus mil
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
russie tchetchenie combats
</KW>
<TI>
Au lendemain des pourparlers de paix Attaque russe contre les Tchétchènes.
</TI>
<LD>
Chali, 26 mai (ats/afp) Les forces russes ont déclenché vendredi une attaque
aérienne et d'artillerie contre des montagnes tenues par les indépendantistes
dans le sud-est de la Tchétchénie. L'offensive survient moins de 24 heures
après des pourparlers de paix menés sous l'égide de l'OSCE à Grozny.
</LD>
<TX>
Des salves de roquettes Grad ont été lancées depuis la ville de Chali, sous
contrôle russe, en direction des contreforts des monts du Caucause tout
proches où des combattants tchétchènes sont retranchés depuis cinq mois. Des
colonnes de fumée blanche s'élevaient le long des collines aux abords du
village de Serjen Iourt, à six km de Chali, dans le sud-est de la république
à majorité musulmane.
</TX>
<TX>
Un large lit de rivière, à sec, qui s'étend de Serjen Iourt à Avtourï et
servait encore récemment aux rebelles de "corridor" entre les montagnes et
les plaines, était pilonné par l'artillerie. On pouvait voir des roquettes
Grad s'abattre sur les collines en contrebas du village d'Agichti contrôlé
par les rebelles, au sud- ouest de Serjen Iourt.
</TX>
<TX>
Des hélicoptères ont survolé sans discontinuer le secteur, apparemment pour
guider les tirs de l'artillerie. Une brève salve d'une arme lourde
tchétchène, en dehors de Serjen Iourt, répondait en visant les positions
russes situées dans les champs entre Chali et Serjen Iourt.
</TX>
<TX>
Lors de leur rencontre jeudi à Grozny sous l'égide de l'Organisation pour la
sécurité et la coopération en Europe (OSCE), les indépendantistes et les
représentants russes n'avaient pas réussi à se mettre d'accord sur un
cessez-le-feu. Les deux parties s'étaient toutefois déclarées prêtes à se
rencontrer à nouveau pour une nouvelle séance de pourparlers.
</TX>
</DOC>
