<DOC>
<DOCID>ATS.940618.0005</DOCID>
<DOCNO>ATS.940618.0005</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940618
</DT>
<PT>
205400
</PT>
<SC>
bsf086 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c5aut parp
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
autriche congres extreme droite
</KW>
<TI>
Joerg Haider appelle à l'unité face aux critiques au sein du FPOe.
</TI>
<LD>
Linz, 18 juin (ats/afp) Joerg Haider a appelé samedi à l'unité face à des
critiques surgies au sein de son propre parti après le référendum sur
l'adhésion de l'Autriche à l'Union européenne. Le leader populiste du parti
libéral autrichien (FPOe, droite nationaliste) a lancé cet appel lors du 22e
congrès du FPOe, qui se tient ce week-end à Linz.
</LD>
<TX>
Erwin Hirschall, un responsable du FPOe, avait vivement critiqué la ligne
anti-européenne du parti. Il a défendu sa position devant le congrès en
estimant qu'elle mènerait à "une voie sans issue" aux prochaines élections
législatives, prévues le 9 octobre prochain.
</TX>
<TX>
Le FPOe, qui avait appelé les Autrichiens à sanctionner la politique des
partis de la coalition gouvernementale, les sociaux- démocrates (SPOe) et les
conservateurs (OeVP) en votant "non" à l'adhésion à l'UE, est sorti grand
perdant du référendum de dimanche dernier. Les Autrichiens ont voté
massivement avec 66,4 % de "oui" en faveur de l'adhésion contre 33,6 % qui
ont voté contre.
</TX>
<ST>
Le résultat est "clair"
</ST>
<TX>
"Si nous ne sommes pas unis, alors c'est que je ne suis pas le bon leader", a
déclaré M. Haider devant les 500 membres réunis sous le mot d'ordre "nous
protègeons l'Autriche, nous faisons de l'ordre". Le leader populiste qui
avait d'abord fait de sa défaite une victoire en s'appropriant les 33,6 % de
voix contre l'adhésion, au lendemain du référendum, a reconnu que le résultat
est "clair" et qu'il faut "le respecter".
</TX>
<TX>
Dans une interview à l'hebdomadaire économique "Wirtschatfswoche" publiée
jeudi dernier, le leader populiste a déclaré que s'il devenait chancelier en
1998, les Autrichiens pourraient décider par référendum du retrait de
l'Autriche de l'UE.
</TX>
<ST>
17 % et non 33,6 %
</ST>
<TX>
Dans la perspective des prochaines élections législatives, M. Haider a estimé
que son parti se trouve "déjà haut placé" sur "le chemin vers un sommet
fascinant". Le FPOe avait remporté 17 % des voix aux dernières élections
législatives en 1990.
</TX>
</DOC>
