<DOC>
<DOCID>ATS.950323.0090</DOCID>
<DOCNO>ATS.950323.0090</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950323
</DT>
<PT>
130900
</PT>
<SC>
bsf078 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ecpi ecps bs bl
</DE>
<AU>
hm rp
</AU>
<KW>
bale ports rhin affaires 1994
</KW>
<TI>
Les surcapacités entravent la navigation sur le Rhin Le trafic des conteneurs
continue de croître.
</TI>
<LD>
Bâle, 23 mars (ats) Les surcapacités et le dumping sur les prix entravent la
navigation sur le Rhin. L'an dernier, la situation s'est encore détériorée
par rapport à 1993, indique le communiqué publié jeudi par la Direction de la
navigation sur le Rhin, à Bâle. Les ports suisses sur le Rhin ont enregistré
un léger recul.
</LD>
<TX>
L'an dernier, 8,2 millions de tonnes ont transité par les ports des deux
Bâle, 0,9 % de moins qu'en 1993. Le port de Bâle-Ville a enregistré une
diminution, alors que ceux de Bâle-Campagne ont progressé. Les prix bas des
transports sur rail et sur route, ainsi que les surcapacités de la flotte ont
entraîné le recul d'ensemble.
</TX>
<ST>
Meilleures conditions souhaitées
</ST>
<TX>
Lors de la conférence de presse de bilan, jeudi, René Hardmeier, directeur de
l'entreprise, a souhaité de meilleures conditions- cadres, tout en excluant
des subventions. La navigation intérieure sera assainie si on respecte enfin
le principe de vérité des coûts de transports, a-t-il indiqué. Il a demandé
que les CFF renoncent à prélever des taxes supplémentaires (25 kilomètres).
</TX>
<TX>
Les transports de marchandises en vrac continuent de diminuer. Il faut les
remplacer, en particulier par le trafic des conteneurs. Ce dernier est
d'ailleurs en hausse, de 18,5 % au poids brut l'an dernier par rapport à
1993. Pour maintenir cette tendance positive, il faudra améliorer
l'infrastructure des ports, a indiqué M. Hardmeier.
</TX>
<TX>
Le recyclage offre également des possibilités d'expansion.  Aujourd'hui déjà,
du verre récupéré est transporté de Suisse en Allemagne par le Rhin. Il
s'agit de trouver de nouvelles niches, selon M. Hardmeier.
</TX>
</DOC>
