<DOC>
<DOCID>ATS.940111.0070</DOCID>
<DOCNO>ATS.940111.0070</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940111
</DT>
<PT>
151700
</PT>
<SC>
bsf103 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
jus ecpb c4uk zh
</DE>
<AU>
ee jq rp
</AU>
<KW>
grande bretagne proces ubs analyste licencie
</KW>
<TI>
Un analyste licencié assigne l'UBS Londres en justice Manquement aux
dispositions sur le copyright, estime l'UBS.
</TI>
<LD>
Londres/Zurich, 11 jan (ats) Un ancien analyste de UBS UK Ltd, à Londres,
filiale britannique de l'Union de Banques Suisses, veut assigner en justice
son ex-employeur. Motif: licenciement abusif.  Terry Smith réclame 600 000
livres (1,3 million francs) de dommages- intérêts. L'UBS a de son côté déposé
plainte contre son ancien employé pour manquement aux dispostions sur le
droit de reproduction, a indiqué la banque mardi, confirmant l'information
parue dans la presse anglaise.
</LD>
<TX>
Selon le "Financial Times", Terry Smith, dans le procès qui l'oppose à l'UBS,
a cité à comparaître trois grands patrons britanniques: Colin Marshall,
nouveau président de British Airways (BA), Allen Sheppard, président de Grand
Metropolitan, et Robert Montague, patron du groupe Tiphook. Terry Smith a été
suspendu de ses fonctions par l'UBS à l'été 1992, après la parution de son
livre "Accounting for Growth", avant d'être licencié.
</TX>
<ST>
Bilans améliorés
</ST>
<TX>
Dans son ouvrage, M. Smith reproche à certaines sociétés renommées, telles
que Grand Metropolitan, Ladbroke ou Trafalgar House, d'améliorer leur bilan.
L'auteur s'est basé sur une étude de l'UBS parue un an auparavant, laquelle
avait obtenu un prix. L'UBS avait donné comme motif de son licenciement un
manquement aux directives internes.
</TX>
<TX>
Le procès sera suivi avec intérêt par les milieux financiers. Il pourrait en
effet faire jurisprudence dans le domaine de l'utilisation par des analystes
d'études concernant des clients de leur banque. Ce qui était le cas à
l'époque de Grand Metropolitan et de BA, gros clients de l'UBS Londres.
</TX>
</DOC>
