<DOC>
<DOCID>ATS.951022.0233</DOCID>
<DOCNO>ATS.951022.0233</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2281
</LE>
<DT>
951022
</DT>
<PT>
101627
</PT>
<RT>
101751
</RT>
<SC>
bsf015 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<RF>
combsf004
</RF>
<DE>
c7ivo vot int
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
côte d-ivoire désistement observateurs
</KW>
<TI>
Election présidentielle en Côte d'Ivoire Désistement de nombreux observateurs
internationaux
</TI>
<ST>
encadré
</ST>
<LD>
Abidjan, 22 oct (ats/afp) Plusieurs pays ou organisations non
gouvernementales (ONG) ont renoncé à observer le déroulement de l'élection
présidentielle de dimanche en Côte d'Ivoire, a-t-on appris de sources
diplomatiques à Abidjan. Ce scrutin est boycotté par les principaux partis
d'opposition.
</LD>
<TX>
L'ONG américaine NDI a mis en cause le "climat politique prédominant dans
cette période pré-électorale" pour justifier son retrait. "Il ne s'agit pas
d'une élection mais d'un plébiscite, c'est pour cela qu'il y a de nombreux
désistements" selon une source diplomatique.
</TX>
<TX>
La Suisse a envoyé un observateur et trois représentants de son ambassade à
Abidjan à la place des cinq initialement prévus, selon un porte-parole du
Département fédéral des affaires étrangères. Le Canada a décidé de ne faire
appel qu'à son personnel diplomatique en poste en Côte d'Ivoire. Un
représentant de la Direction générale des élections à Québec a indiqué que la
mission prévue avait été annulée "in extremis" suite à une consigne de
l'Agence de coopération culturelle et technique (ACCT).
</TX>
<TX>
Le nombre d'observateurs présents dimanche dans les bureaux de vote n'a pas
été rendu public. Selon le Programme de l'ONU pour le développement (PNUD),
chargé de la coordination des observateurs, la Mission de la communauté
internationale pour l'observation des élections générales en Côte d'Ivoire
pourrait compter environ 120 personnes, alors que selon certaines sources
diplomatiques, 350 observateurs avaient été initialement annoncés.
</TX>
<TX>
L'objet de cette mission "est purement technique" et l'ONU "n'a pas mandat
pour se prononcer ni sur la régularité des scrutins ni sur les résultats", a
précisé le PNUD. Cette élection ne présente aucun suspense. Le président
sortant Henri Konan Bédié est assuré d'être élu face à un unique adversaire,
Francis Wodié, candidat d'un parti confidentiel, dont il est l'unique élu au
Parlement.
</TX>
</DOC>
