<DOC>
<DOCID>ATS.940216.0110</DOCID>
<DOCNO>ATS.940216.0110</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940216
</DT>
<PT>
132100
</PT>
<SC>
bsf089 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
kul bio lu
</DE>
<AU>
kw sn uc
</AU>
<KW>
suisse hans erni 85e anniversaire
</KW>
<TI>
Hans Erni aura 85 ans le 21 février Art populaire mais peu demandé par les
musées suisses portrait par Karl Wüst, ATS.
</TI>
<LD>
Zurich, 16 fév (ats) L'artiste lucernois Hans Erni aura 85 ans le 21 février
prochain. Donnant dans l'abstrait à ses débuts, son oeuvre a évolué vers le
figuratif populaire. Quoique largement ignoré des musées suisses, il jouit
d'une énorme popularité. Hans Erni considère la protection de l'environnement
comme le thème central de son oeuvre.
</LD>
<TX>
Peintre, sculpture, céramiste et scénographe, Hans Erni a plus d'une corde à
son arc. Il s'est toujours efforcé de trouver des solutions aux problèmes
politiques, a-t-il souligné lors de l'entretien. La protection des eaux,
celle des animaux et de la nature l'occupent depuis plus de trente ans.
</TX>
<TX>
Né en 1909, le Lucernois réalise principalement des portraits et des sujets
de la mythologie grecque, ainsi que des sujets inspirés du sport et de la
science. Les mêmes motifs reviennent dans ses affiches, dessins, timbres et
objets. Le réseau de lignes géométriques qui structurent de nombreux tableaux
est bien connu.  Erni privilégie la force organisatrice du dessin.
</TX>
<ST>
Pas populaire dans les musées
</ST>
<TX>
Sa popularité perdure. Ses oeuvres se vendent fort bien, notamment les
lithographies, selon diverses maisons de vente aux enchères et galeries. Les
musées suisses, romands ou alémaniques, en revanche n'en ont quasiment pas
acquis. L'oeuvre d'Erni n'a pas évolué depuis les années quarante, a-t-on
expliqué.
</TX>
<TX>
Ce jugement ne le touche pas, a-t-il déclaré. Il rappelle son époque marxiste
après la Seconde guerre mondiale, où son oeuvre a été ignorée durant plus de
vingt ans. Il peut exister sans être apprécié en Suisse, a-t-il dit.
</TX>
<ST>
Riche période parisienne
</ST>
<TX>
En 1979, Hans Erni crée son propre musée au Musée des transports de Lucerne.
Plus de 300 travaux, tableaux, sculptures, éditions bibliophiles, ainsi que
les archives de son oeuvre graphique y sont conservés.
</TX>
<TX>
Sa période parisienne dans les années trente est la plus créative.  A
l'époque, il est membre de l'association internationale Abstraction-Création.
Il appartient également à "Allianz", un mouvement fondé en 1937 à Zurich pour
promouvoir l'art abstrait en Suisse.
</TX>
<ST>
Figuratif pour la défense spirituelle
</ST>
<TX>
Sous l'influence de la défense spirituelle de la patrie, Erni évolue dès 1939
vers une peinture figurative populaire. Il réalise "La Suisse - vacances des
peuples" pour l'exposition nationale de 1939, la fameuse "Landi", à Zurich.
Adoré ou détesté, c'est selon, ce tableau tient encore aujourd'hui
particulièrement au coeur de l'artiste.
</TX>
<ST>
photo key disponible.
</ST>
</DOC>
