<DOC>
<DOCID>ATS.940928.0136</DOCID>
<DOCNO>ATS.940928.0136</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940928
</DT>
<PT>
103300
</PT>
<SC>
bsf037 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
comm fin c4ger c4fra
</DE>
<AU>
rp
</AU>
<KW>
allemagne france vox canal plus particip
</KW>
<TI>
Canal Plus prend 24,9 % de la chaine allemande Vox.
</TI>
<LD>
Paris, 28 sept (ats/reuter) Canal Plus a pris une participation de 24,9 %
dans la chaîne privée allemande Vox, a annoncé mardi le groupe Bertelsmann,
fondateur de Vox. La chaîne à péage française prend la part qui avait fait un
temps l'objet de négociations avec la banque d'affaires Goldman Sachs, a
précisé Bertelsmann.
</LD>
<TX>
La nouvelle répartition du capital devra recevoir les autorisations
réglementaires des autorités de tutelle. Les pertes de Vox ont coûté à
Bertelsmann plus de 300 millions de marks l'an dernier. Cette prise de
participation ne modifie pas substantiellement les perspectives de résultats
pour 1994, a déclaré Marc-André Feffer, délégué général de Canal Plus.
</TX>
<ST>
Coût pas chiffré
</ST>
<TX>
M. Feffer a refusé de chiffrer le coût de cet investissement, précisant
toutefois qu'aucune entrée du groupe Bertelsmann n'était prévue dans le
capital de la chaîne cryptée française. "Ca ne devrait pas modifier
substantiellement ce qui a été dit il y a une semaine (...). Nous étions déjà
en discussion à ce moment-là et notre quote- part de perte pour 1994 sera
faible puisqu'elle ne portera que sur trois mois", a-t-il dit à Reuter.
</TX>
<TX>
Le 21 septembre, le directeur financier de la chaîne avait dit prévoir un
résultat net, part du groupe, de l'ordre de 900 millions de FF en 1994 au
lieu d'un milliard prévu initialement. A l'issue de cette opération, qui
prendra effet le 1er octobre, Bertelsmann et Canal Plus auront chacun 24,9 %
des parts, News Corp 49,9 % et la société DCTP le solde de 0,3 %.
</TX>
<ST>
Pas plus de 25 %
</ST>
<TX>
En vertu de la législation allemande, Bertelsmann ne pouvait pas conserver
plus de 25 % du capital de Vox parce qu'il avait déjà plus de 25 % des parts
d'une autre chaîne allemande, RTL. Cet obstacle juridique avait déjà conduit
le groupe fondateur de Vox à céder 49,9 ' de ses parts à Rupert Murdoch en
septembre dernier, lui évitant de cesser d'émettre.
</TX>
<TX>
Interrogé sur une éventuelle entrée de Bertelsmann dans le capital de Canal
Plus , à titre de contrepartie, Marc-André Feffer a déclaré : "Absolument
pas. Il n'y a aucune contrepartie dans le capital de Canal Plus. Je suis
absolument formel là-dessus". Il a estimé que cet investissement, le premier
de Canal Plus dans une TV non cryptée, était cohérent avec sa politique
d'expansion en Allemagne et d'alliance avec Bertelsmann.
</TX>
<ST>
Renforcer la présence en Allemagne
</ST>
<TX>
"Jusqu'à présent, nous n'avions pas investi dans une chaîne en clair. Mais il
faut le voir sous un aspect plus stratégique, qui est celui de conforter
notre présence en Allemagne et d'approfondir nos relations avec Bertelsmann",
a déclaré M. Feffer.
</TX>
<TX>
Canal Plus et Bertelsmann détiennent déjà chacun 37,5 % des parts de la
chaîne allemande Première. Par ailleurs, ils ont signé en juillet un accord
concernant les futurs développements de la TV payante et de la technologie
numérique en Europe. Marc-André Feffer a souligné que Vox avait un accès au
câble sur la totalité du territoire allemand et que la chaîne couvrait 70 %
du pays par fréquence hertzienne.
</TX>
</DOC>
