<DOC>
<DOCID>ATS.940914.0025</DOCID>
<DOCNO>ATS.940914.0025</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940914
</DT>
<PT>
190700
</PT>
<SC>
bsf168 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
par int be
</DE>
<AU>
br sk
</AU>
<KW>
suisse presidentes parlement conference
</KW>
<TI>
Conférence internationale des présidentes de parlement Une nouvelle édition
en 1995 au Japon.
</TI>
<LD>
Berne, 14 sept (ats) Les problèmes du monde actuel ne peuvent plus être
résolus sans les femmes. Celles-ci doivent prendre part au pouvoir. La
présidente du parlement allemand Rita Süssmuth a résumé ainsi les débats de
la première conférence internationale des présidentes de parlement, qui s'est
tenue mercredi à Berne.
</LD>
<TX>
Les présidentes des parlements d'Afrique du Sud, de Grenade, d'El Salvador,
du Japon, d'Islande, d'Italie, de Finlande et d'Allemagne ont répondu à
l'invitation de la présidente du Conseil national, Gret Haller (PS/BE). Les
participantes sont bien décidées à rééditer la rencontre. La présidente du
parlement japonais Takako Doi a invité les présidentes de parlement de cette
année et celles qui seront élues l'année prochaine à se retrouver à Tokyo en
1995, en marge de la conférence des Nations-Unies sur la femme à Pékin.
</TX>
<ST>
Créer un réseau
</ST>
<TX>
Le rôle des femmes en politique a été au centre des débats. Sur 170
parlements dans le monde, 16 sont présidés par des femmes, a rappelé Gret
Haller. Son homologue allemande a relevé que la participation des femmes aux
instances politiques s'est accrue, indépendamment des continents. Mais elle
reste inégale: dès lors les quotas sont un sujet de discussion en Europe et
ailleurs. Mme Süssmuth a souligné l'importance de rencontres informelles qui
permettent d'avoir des contacts personnels et de créer des réseaux.
</TX>
<TX>
Rita Süssmuth a par ailleurs plaidé en faveur d'une approche globale des
problèmes. Les femmes ne doivent pas agir comme les hommes. Elles doivent
partir de leur expérience de vie et apporter leurs repésentations en
politique, a insisté la présidente du parlement allemand.
</TX>
<ST>
Au-delà des partis
</ST>
<TX>
Les participantes à la Conférence sont tombées d'accord que si les partis
étaient nécessaires, ils devaient être réformés. Elles ont en outre souligné
l'importance des mouvements de base des femmes. Pour elles, il faut favoriser
le travail entre femmes par-dessus les partis, un travail plus axé sur la
résolution de problèmes et sur les êtres humains.
</TX>
<TX>
Les participantes à la conférence n'ont eu que le temps d'aborder le second
thème prévu, la solidarité Nord-Sud. Elles ont été saluées par le président
de la Confédération Otto Stich et ont rencontré la conseillère fédérale Ruth
Dreifuss. Les présidentes termineront jeudi leur rencontre avec la visite du
siège du Comité international de la Croix-Rouge, à Genève. Elles seront en
outre reçues par le gouvernement genevois.
</TX>
</DOC>
