<DOC>
<DOCID>ATS.941109.0099</DOCID>
<DOCNO>ATS.941109.0099</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941109
</DT>
<PT>
120500
</PT>
<SC>
bsf070 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
ge vd ecpb
</DE>
<AU>
mf rp
</AU>
<KW>
ge ouverture agence banque piguet
</KW>
<TI>
Le Groupe Banque cantonale vaudoise pose un pied à Genève La Banque Piguet %
Cie ouvre une agence dans la cité de Calvin.
</TI>
<LD>
Genève, 9 nov (ats) La Banque Piguet % Cie, détenue à 80 % par le Groupe
Banque cantonale vaudoise (BCVd), a annoncé mercredi l'ouverture d'une agence
à Genève. L'établissement financier, fondé en 1856, entend ainsi "affirmer
ses ambitions" en matière de gestion de fortune internationale.
</LD>
<TX>
L'implantation genevoise s'inscrit dans une stratégie à long terme, visant
une présence active sur les principales places financières helvétiques, a
indiqué la Banque Piguet, spécialisée dans la gestion de fortune. L'antenne
genevoise de l'établissement financier emploie six personnes et est dirigée
par Edouard Amez-Droz.
</TX>
<TX>
L'agence de la cité rhodanienne est directement rattachée au siège de la
Banque Piguet, à Yverdon-les-Bains (VD), a précisé l'établissement financier.
La banque est dorénavant présente à Yverdon-les-Bains, Lausanne et Genève.
Elle envisage de s'implanter à Lugano, Zurich et Bâle d'ici à quelques
années, a précisé son porte- parole, Christian Aubert.
</TX>
<ST>
Activités distinctes
</ST>
<TX>
Du côté de la Banque cantonale de Genève (BCGe), on considère cette
initiative vaudoise comme bienvenue. Les banques cantonales sont parfaitement
libres dans leur politique, a rappelé Dominique Thomas, directeur à la BCGe.
De plus, les activités de la Banque Piguet n'empiètent nullement sur celles
de la BCGe.
</TX>
<TX>
Un constat partagé par Charles Denervaud, directeur à la BCVd et
vice-président du conseil d'administration de la Banque Piguet. Cette
dernière, en s'établissant à Genève, veut attirer une clientèle
internationale et non locale, a-t-il ajouté. Outre l'aspect linguistique,
Genève a été choisie en raison de son importance mondiale en matière de
gestion de fortune.
</TX>
</DOC>
