<DOC>
<DOCID>ATS.940906.0016</DOCID>
<DOCNO>ATS.940906.0016</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940906
</DT>
<PT>
195900
</PT>
<SC>
bsf168 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c5vat c6bos kulr aet
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
vatican visite pape sarajevo annulee dev
</KW>
<TI>
Le pape annule sa visite prévue jeudi à Sarajevo développement.
</TI>
<LD>
Rome/Sarajevo, 6 sept (ats/afp/Reuter) Le pape Jean Paul II a annulé mardi sa
visite prévue jeudi à Sarajevo faute de garanties suffisantes pour sa
sécurité. Le Vatican a indiqué que le souverain pontife avait "décidé
d'ajourner sa visite, en espérant cependant pouvoir s'y rendre dès que les
circonstances le permettront".
</LD>
<TX>
Les Serbes de Bosnie, dont les forces encerclent Sarajevo, avaient refusé de
fournir des assurances sur la sécurité des habitants de la capitale bosniaque
lors de la visite ponitificale. Ils avaient notamment affirmé craindre à
cette occasion un incident orchestré par les Musulmans et qui serait ensuite
imputé aux Serbes.
</TX>
<TX>
Dans son communiqué, le Saint-Siège ajoute: "outre qu'il ne fallait pas
exposer à de gros risques les habitants de Sarajevo qui viendraient
accueillir le pape, il y aussi le fait que la visite ne devait pas être mal
interprétée et être une source de tension".
</TX>
<ST>
Les regrets de M. Izetbegovic
</ST>
<TX>
Le président bosniaque Alija Izetbegovic a exprimé ses regrets après
l'annonce de ce report. "Cette annulation va attrister tous les Catholiques
de Sarajevo et tous les habitants de Bosnie Herzégovine.  Le président
regrette cette décision et confirme qu'il était prêt à accompagner le pape
tout au long de sa visite à Sarajevo", indique encore un communiqué de la
présidence lu à la radio nationale.
</TX>
<TX>
Peu avant l'annonce de l'annulation, l'ONU a signalé que deux de ses
appareils avaient été touchés mardi par des tirs d'armes légères à l'aéroport
de Sarajevo, où l'avion du pape devait se poser jeudi.  Toujours selon l'ONU,
les artilleurs serbes sont aussi entrés en action à 11 reprises à l'intérieur
de la zone d'exclusion décrétée par les Nations unies.
</TX>
</DOC>
