<DOC>
<DOCID>ATS.950220.0049</DOCID>
<DOCNO>ATS.950220.0049</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950220
</DT>
<PT>
161000
</PT>
<SC>
bsf095 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4fra jus reg
</DE>
<AU>
sv vf
</AU>
<KW>
france ecoutes telephoniques balladur
</KW>
<TI>
Ecoutes téléphoniques litigieuses en France Edouard Balladur cible de
nombreuses attaques.
</TI>
<LD>
Paris, 20 fév (ats/afp/reuter) Le premier ministre français Edouard Balladur,
candidat à l'élection présidentielle, se trouvait lundi dans le collimateur
de ses adversaires pour avoir couvert des écoutes téléphoniques litigieuses.
Dimanche, il a assuré que les écoutes du beau-père du juge d'instruction Eric
Halphen, Jean-Pierre Maréchal, étaient "parfaitement régulières".
</LD>
<TX>
En l'espace d'un week-end, les Français ont découvert que la pratique des
écoutes téléphoniques était plus répandue dans leur pays qu'ils ne le
croyaient. La présidence de la République, sous François Mitterrand, a
pratiqué des écoutes illégales pendant trois ans, de 1983 à 1986.
</TX>
<TX>
Les services du premier ministre néo-gaulliste Balladur ont, quant à eux fait
preuve, à la fin de l'année dernière, d'un grand libéralisme dans
l'autorisation administrative d'un branchement de "bretelles" sur des lignes
téléphoniques.
</TX>
<ST>
Ecoutes "régulières"
</ST>
<TX>
Parlant sur France 2 dimanche soir, M. Balladur a confirmé que ses services
avaient donné le feu vert à la mise sur écoute de M. Maréchal. Mais il a
plaidé que la procédure était "parfaitement régulière et normale" et il a mis
au "défi" quiconque de prouver le contraire.
</TX>
<TX>
L'"affaire Maréchal" embarrasse M. Balladur et son ministre de l'intérieur
Charles Pasqua depuis des semaines. Elle aurait consisté à pousser ce médecin
à la faute, en lui faisant accepter de l'argent pour qu'il fasse pression sur
son gendre, le juge Eric Halphen. Ce dernier enquête sur une affaire de
financement du parti néo-gaulliste RPR.
</TX>
<TX>
La justice a récemment considéré qu'il y avait eu une "provocation ", menée
avec la participation de la police. Une loi de juillet 1991 a codifié la
pratique des écoutes en France. Elles sont soit décidées par un juge, soit
réclamées par un ministère: l'intérieur, la défense ou la tutelle des
douanes.
</TX>
<ST>
Cas spécifiques
</ST>
<TX>
Appelées dans ce dernier cas "interceptions de sécurité", elles doivent avoir
l'aval des services du premier ministre avant d'être avalisées par une
commission indépendante. Elles doivent intervenir dans des cas spécifiques
touchant à la sécurité nationale, à l'espionnage, au terrorisme, à la
délinquance organisée.
</TX>
<TX>
Ces révélations interviennent à un moment où les sondages sont peu favorables
à M. Balladur dans la course à l'Elysée. L'ancien premier ministre Raymond
Barre, un rival potentiel de M. Balladur a qualifié cette pratique d'"écoutes
illégales".
</TX>
<TX>
D'autres ont décrit les écoutes comme une "affaire sulfureuse" et
"profondément immorale", ou un "Watergate à la française". Le président de
l'Assemblée nationale Philippe Séguin, l'un des principaux soutiens de
l'autre candidat néo-gaulliste Jacques Chirac, a brandi la menace d'une
commission d'enquête parlementaire.
</TX>
<TX>
Dimanche, Jean-Marie Le Pen, président du Front national, avait déclaré que
l'enquête du juge Halphen "pourrait modifier la donne" de l'élection
présidentielle.
</TX>
<ST>
3000 personnes sur écoute
</ST>
<TX>
Selon la presse, plus de 3000 personnes seraient écoutées chaque année. 1180
lignes peuvent être branchées en même temps, les ministères disposant de
"quotas" pour les écoutes légales. Mais la presse a aussi dévoilé des
pratiques illégales menées par l'ancienne cellule anti-terroriste de
l'Elysée, au milieu des années 80.
</TX>
<TX>
Plus de 5000 fiches auraient été mémorisées sur ordinateur, les
interlocuteurs de chaque personne écoutée étant répertoriés. Les écoutes
partaient d'affaires précises supposées être liées au terrorisme, mais par
effet boule de neige, nombre de journalistes, d'avocats, de comédiens se
seraient retrouvés fichés.
</TX>
</DOC>
