<DOC>
<DOCID>ATS.950116.0050</DOCID>
<DOCNO>ATS.950116.0050</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950116
</DT>
<PT>
164800
</PT>
<SC>
bsf122 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
zh come divs jus
</DE>
<AU>
dh ga uc
</AU>
<KW>
zh affoltern explosion enquete reouverture
</KW>
<TI>
Explosion de wagons-citernes à la gare de Zurich-Affoltern Réouverture de
l'enquête pénale.
</TI>
<LD>
Zurich, 16 jan (ats) Le ministère public de Zurich a repris l'enquête pénale
sur l'explosion de cinq wagons-citernes le 8 mars 1994 à la gare de
Zurich-Affoltern. La procédure avait été classée au début du mois d'août.
Mais le juge d'instruction avait omis d'interroger un témoin important.
</LD>
<TX>
L'enquête a été ouverte contre inconnu, a indiqué lundi le secrétaire du juge
compétent, confirmant une information de la radio locale "Radio 24". De
nouvelles procédures ont été engagées. Le secrétaire ne pouvait en dire plus.
Il n'a pas non plus pris position sur un article du "Blick" de lundi, selon
lequel un employé de la gare de Regensdorf (ZH) aurait pu empêcher
l'accident.
</TX>
<TX>
Selon le quotidien, l'employé n'aurait pas réussi à arrêter le train qui
passait en faisant des étincelles. Le juge d'instruction ne l'a pas
interrogé, bien qu'un chauffeur de taxi ait déclaré que le train jetait déjà
des étincelles en traversant la gare de Buchs, juste avant Regensdorf. Lundi
après-midi, le juge n'était pas atteignable.
</TX>
<ST>
Interrogé par les CFF
</ST>
<TX>
Harry Graf, porte-parole des CFF, se dit convaincu de l'innocence de
l'employé de Regensdorf. Ce dernier a été interrogé lors d'une procédure
interne. Il a observé le passage du train dans la gare en respectant toutes
les prescriptions, a déclaré M. Graf à l'ATS.  L'employé n'a rien remarqué de
bizarre. Il est possible que les étincelles aient été causées par la roue
défectueuse qui allait conduire au déraillement. La roue s'est cependant
détachée juste avant Regensdorf.
</TX>
<TX>
Selon le porte-parole, le juge d'instruction n'a pas assez enquêté autour du
lieu de l'accident. Il n'a pas entendu l'employé de la gare et n'a pas
chercher à élucider les raisons de l'explosion d'essence dans le bassin de
rétention d'eau de pluie d'Affoltern. Les CFF et la ville de Zurich n'ont du
reste toujours pas pu se mettre d'accord sur le règlement financier des
travaux de reconstruction. Les CFF ont en revanche trouvé des accords avec
les autres parties.
</TX>
<ST>
20 wagons déraillent
</ST>
<TX>
Le convoi de 20 wagons-citernes, transportant chacun 80 000 litres d'essence,
avait déraillé en gare de Zurich-Affoltern. Cinq wagons s'étaient embrasés.
Trois immeubles à proximité de la gare avaient entièrement brûlé. Une
vingtaine de personnes s'étaient retrouvées sans logement. Trois passantes
avaient été blessées, et une avait dû être amputée. Les dégâts matériels ont
été estimés à plus de 20 millions de francs.
</TX>
<TX>
Les autorités d'enquête étaient arrivées à la conclusion qu'"une conjonction
de plusieurs facteurs négatifs" avaient provoqué la perte d'une roue du
convoi. Selon le Laboratoire fédéral d'essai des matériaux de Dübendorf, un
boulon de sécurité a montré des fissures d'usure, non décelables lors des
contrôles de routine. Les experts avaient également constaté la "forte usure"
du coussinet d'essieu.
</TX>
</DOC>
