<DOC>
<DOCID>ATS.950906.0073</DOCID>
<DOCNO>ATS.950906.0073</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950906
</DT>
<PT>
151300
</PT>
<SC>
bsf106 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
parn mil fin
</DE>
<AU>
br sk
</AU>
<KW>
rectif conseil nat commission armement drone
</KW>
<TI>
Version rectifiée Programme d'armement 1995 La commission du National
approuve l'acquisition de drones
</TI>
<LD>
Berne, 6 sept (ats) La commission de la politique de sécurité du Conseil
national a approuvé le programme d'armement 1995 avec l'acquisition de drones
d'exploration. Elle s'est laissée convaincre que la Suisse payera le même
prix que la Hollande pour le même matériel.
</LD>
<TX>
La commission du National avait demandé au Département militaire fédéral un
rapport complémentaire sur l'acquisition des drones d'exploration (petits
avions télécommandés du sol), suite à des articles de journaux qui
prétendaient qu'Oerlikon-Contraves offrait le système à un prix plus bas à la
Hollande. La Suisse entend acheter 28 drones Ranger pour 350 millions de
francs.
</TX>
<TX>
La commission est arrivée à la conclusion qu'il n'était pas possible de
prouver que la clause de l'acheteur le plus favorisé - la Suisse - avait été
enfreinte. La Hollande obtient bien les drones à un prix plus bas:
Oerlikon-Contraves n'a toutefois pas fait une offre meilleure marché, mais la
Hollande a choisi un système avec d'autres modalités. Par 18 voix contre 2 et
3 abstentions, la commission a donc refusé de biffer les drones du programme
d'armement.
</TX>
<TX>
La commission du National a approuvé le programme d'armement d'un montant
total de 1,342 milliard de francs par 18 voix contre 2 et 3 abstentions. Le
Conseil des Etats l'a déjà adopté. Outre les drones, le programme prévoit la
revalorisation de 165 obusiers blindés M-109, le début de l'installation d'un
réseau intégré de télécommunications militaires, des nouveaux ponts flottants
motorisés, de nouvelles charges à cartouche creuse, des simulateurs de tir et
des équipements spéciaux destinés à l'aide en cas de catastrophe.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: Au dernier paragraphe, le montant total du programme
d'armement est de 1,342 milliard de francs et non de 1,324 comme indiqué par
erreur.
</TX>
</DOC>
