<DOC>
<DOCID>ATS.941206.0022</DOCID>
<DOCNO>ATS.941206.0022</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941206
</DT>
<PT>
194600
</PT>
<SC>
bsf172 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi ecpb fin jus reg
</DE>
<AU>
jn al
</AU>
<KW>
suisse asb ministere public blanchiment dev
</KW>
<TI>
Interception des fonds mafieux et de l'argent de la drogue L'ASB arbitrera
les conflits entre banques et le Ministère public développement.
</TI>
<LD>
Bâle, 6 déc (ats) La recherche des fonds de la drogue en Suisse va être
facilitée. L'Association suisse des banquiers (ASB) agira désormais comme
médiateur en cas de doute sur l'exercice du "droit de communication" qui, en
la matière, permet aux banques de renseigner la justice sans violer le secret
bancaire.
</LD>
<TX>
Un accord a été trouvé entre le Ministère public de la Confédération et
l'Association suisse des banquiers (ASB), indique cette dernière mardi dans
un communiqué. Cette entente doit mettre fin au désaccord apparu sur
l'interprétation faite du "droit de communication" que le nouveau code pénal
suisse - entré en vigueur en août dernier - confère aux banques. Selon l'ASB,
les recours adressés par certaines banques au Conseil fédéral sont désormais
"sans objet."
</TX>
<ST>
L'ASB pèsera le droit et le devoir
</ST>
<TX>
A l'avenir, les banques pourront en effet s'adresser à leur organisation
faîtière, soit à l'ASB, en cas de doutes ou de difficultés en relation avec
l'exercice du droit de communication introduit par l'article 305ter, alinéa 2
du nouveau code pénal suisse. L'ASB indique dans son communiqué qu'elle
examinera chaque cas "en étroite collaboration avec le Ministère public de la
Confédération".
</TX>
<TX>
L'anonymat est garanti aux banques réclamant la médiation de l'ASB. La
procédure définie prévoit aussi que les informations transmises librement par
les banques ne seront pas transmises à des autorités étrangères en dehors des
procédures ordinaires d'entraide judiciaire. Le secret bancaire est ainsi
préservé.
</TX>
<ST>
Solution bien perçue
</ST>
<TX>
La nouvelle procédure est d'ailleurs bien accueillie par les milieux
bancaires. Interrogé par l'ATS, le Crédit Suisse la juge applicable. "Nous
l'approuvons et la jugeons satisfaisante", a indiqué le porte-parole Helmut
Reincke.
</TX>
<TX>
Les commentaires des deux autres grandes banques vont dans le même sens. Pour
Gertrud Erismann, de l'Union de Banques Suisses, l'accord, "raisonnable",
permet d'équilibrer les intérêts liés aux poursuites pénales et ceux de la
clientèle honnête. "Nous prenons cet acccord très au sérieux", indique pour
sa part Bernhard Stettler, de la Société de Banque Suisse (SBS). Selon ce
dernier, ses réelles qualités apparaîtront toutefois à la pratique.
</TX>
<ST>
Désaccord initial
</ST>
<TX>
Depuis le 1er août dernier, une nouvelle disposition du code pénal permet à
un organe financier de renseigner les autorités lorsqu'il soupçonne un
problème d'argent sale. Les banques et le Ministère public de la
Confédération n'étaient toutefois pas d'accord sur l'interprétation et le
mode d'application du droit donné aux milieux bancaires de renseigner dans le
cadre de la lutte contre l'argent sale.
</TX>
<TX>
Le Ministère public de la confédération avait ainsi adressé début septembre à
différentes banques de Genève, de Zurich et du Tessin une liste de personnes
faisant partie de la mafia sicilienne de la drogue, les sommant de faire
usage de leur "droit de communication".  Le procureur Carla del Ponte
invitait les banques en question à contrôler les comptes et à communiquer les
résultats de leurs examens.
</TX>
<ST>
Recours au Conseil fédéral
</ST>
<TX>
Diverses banques avaient réagi à cette action en déposant un recours au
Tribunal fédéral et au Conseil fédéral afin de clarifier le mode
d'application des nouvelles dispositions du code pénal.  Silvia Matile,
porte-parole de l'ASB, a confirmé mardi que ces recours sont devenus sans
objet.
</TX>
<TX>
Le Tribunal fédéral n'est pas entré en matière, car la demande ne constituait
pas une mesure contraignante. Le Conseil fédéral - autorité de surveillance
du Ministère public de la Confédération - ne s'est pas encore prononcé
jusqu'ici sur le cas. On notera que la nouvelle loi punit par ailleurs la
participation et le soutien à des organisations criminelles. Elle permet en
outre de saisir de l'argent sans qu'il faille prouver, cas par cas, de quel
délit il provient.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: le bsf131 a été complété. La nouvelle version tient
compte des réactions de l'UBS et de la SBS. Les paragraphes 5 et 6 ainsi que
l'intertitre qui précède sont nouveaux.
</TX>
</DOC>
