<DOC>
<DOCID>ATS.940430.0059</DOCID>
<DOCNO>ATS.940430.0059</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940430
</DT>
<PT>
100900
</PT>
<SC>
bsf022 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4gre c6alb c5swi
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
grece albanie remise en cause reunion zurich
</KW>
<TI>
Prévue mardi à Zurich La rencontre gréco-albanaise remise en cause.
</TI>
<LD>
Athènes, 30 avr (ats/afp) Le gouvernement grec a laissé entendre samedi
qu'une rencontre des ministres grec et albanais des affaires étrangères
prévue mardi prochain à Zurich pourrait être annulée, après l'interdiction de
rassemblements de fidèles à l'extérieur de la cathédrale de Tirana, à
l'occasion des Pâques orthodoxes.
</LD>
<TX>
Le porte-parole du gouvernement grec, Evangelos Venizelos, a indiqué que le
chargé d'affaires grec à Tirana allait effectuer une démarche de protestation
auprès des autorités albanaises contre cette interdiction. "Jusqu'à ce que le
gouvernement albanais révise sa position, la tenue de la rencontre
(ministérielle) n'a pas de sens", a ajouté le porte-parole.
</TX>
<TX>
Le sort de la minorité grecque orthodoxe d'Albanie, et le respect notamment
de ses droits religieux, constitue une habituelle pomme de discorde entre
Athènes et Tirana, dont les relations sont actuellement en crise. Les chefs
de la diplomatie des deux pays devaient tenter d'apaiser cette tension lors
d'une rencontre prévue mardi à Zurich. La crise entre les deux pays s'était
aggravée le 10 avril, à la suite d'une attaque meurtrière contre un camp
militaire albanais à la frontière entre les deux pays.
</TX>
<TX>
Le primat orthodoxe d'Albanie, Mgr. Anastassios avait dénoncé vendredi le
refus de sa demande d'autorisation pour la traditionnelle procession du
vendredi saint et un rassemblement des fidèles à l'extérieur de la
cathédrale, samedi à minuit, à l'issue de la messe célébrant la résurrection
du Christ. Tirana avait invoqué des problèmes de circulation dans les rues,
avait précisé le primat.
</TX>
</DOC>
