<DOC>
<DOCID>ATS.951208.0005</DOCID>
<DOCNO>ATS.951208.0005</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
1971
</LE>
<DT>
951208
</DT>
<PT>
224747
</PT>
<RT>
152854
</RT>
<SC>
bsf159 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<RF>
rembsf093
</RF>
<DE>
zh come div
</DE>
<AU>
ve cc
</AU>
<KW>
zh n3 accident camion 3 blesses dev
</KW>
<TI>

Un camion percute violemment une voiture de police sur la N3 Trois
blessés graves - autoroute fermée pendant trois heures


</TI>
<ST>
développement

</ST>
<LD>
Zurich, 8 déc (ats) Un camion a violemment percuté une voiture
de police puis un véhicule privé vendredi sur l'autoroute N3, entre
Horgen et Thalwil (ZH). Deux policiers qui effectuaient un contrôle
et une troisième personne ont été grièvement blessés. Le trafic a
été bloqué durant trois heures en direction de Zurich.



</LD>
<TX>
Les deux policiers contrôlaient un véhicule sur la bande d'arrêt
d'urgence tôt dans l'après-midi, a indiqué la police cantonale dans
un communiqué. Pour des raisons indéterminées, un camion a alors
violemment percuté l'arrière de la voiture de police rangée sur la
bande d'arrêt.

</TX>
<TX>
Le véhicule de police a alors heurté la glissière de sécurité,
avant d'être catapulté sur la chaussée. Projetés par-dessus la
glissière sur un talus, les deux policiers ont été grièvement
blessés.

</TX>
<ST>
Voiture encastrée

</ST>
<TX>
Le camion a également embouti la voiture contrôlée, qui a été
pratiquement encastrée sous lui. Le conducteur du véhicule a dû
être désincarcéré par les pompiers de Horgen. Les trois blessés ont
été acheminés à l'hôpital à bord de deux hélicoptères et une
ambulance.

</TX>
<TX>
Un second véhicule privé a été impliqué dans l'accident. Il a
heurté la voiture de police échouée sur l'autoroute. Tous les
véhicules impliqués ont subi d'importants dégâts matériels.
L'autoroute a dû être fermée trois heures en direction de Zurich.

</TX>
<TB>
Note aux rédactions:
La dépêche a été complétée avec les nouvelles informations de la
police cantonale et entièrement remaniée.
</TB>
</DOC>
