<DOC>
<DOCID>ATS.950430.0004</DOCID>
<DOCNO>ATS.950430.0004</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950430
</DT>
<PT>
213900
</PT>
<SC>
bsf106 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c8irb c8tur mil come
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
irak bombarements turcs
</KW>
<TI>
Selon les Kurdes d'Irak: l'aviation turque a bombardé neuf villages.
</TI>
<LD>
Dohouk, 30 avr (ats/afp) Des avions militaires turcs ont bombardé neuf
villages dans le nord de l'Irak ces dernières 48 heures. Une femme et trois
enfants ont été blessés, ont indiqué dimanche des responsables kurdes
irakiens.
</LD>
<TX>
"Des raids turcs ont visé des villages aux alentours de la ville d'Amadiyah,
à 30 km de la frontière irako-turque", a précisé Chérif Oray, membre du Parti
démocratique du Kurdistan (PDK). Le PDK est l'une des deux formations qui
contrôlent depuis 1991 le Kurdistan irakien.
</TX>
<TX>
"Nous avons reçu des informations faisant état du bombardement aérien de neuf
villages, ayant blessé quatre civils, une femme et trois enfants, qui ont été
hospitalisés, et détruit plusieurs habitations", a ajouté M. Oray. Le nombre
limité des victimes est attribué par des villageois au fait que seuls deux
des neuf villages étaient habités. Les habitants des sept autres ont fui il y
a dix jours, craignant les attaques des troupes turques.
</TX>
<TX>
Quelque 10 000 soldats turcs sont toujours présents dans le nord de l'Irak.
Ankara affirme y poursuivre la chasse aux rebelles du Parti des travailleurs
du Kurdistan (PKK, séparatiste turc), après en avoir retiré 20 000 soldats en
début de semaine. L'opération avait commencé le 20 mars.
</TX>
<TX>
Quelque 2000 Kurdes irakiens avaient fui la région d'Amadiyah avant les
raids. Cette région a été visée par les Turcs qui croient que les membres du
PKK y maintiennent des bases, selon des habitants.  Le PDK, qui contrôle les
régions frontalières de la Turquie, reconnaît la difficulté d'imposer l'ordre
dans la région d'Amadiyah, considérée comme un nid de contrebandiers.
</TX>
</DOC>
