<DOC>
<DOCID>ATS.940105.0061</DOCID>
<DOCNO>ATS.940105.0061</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940105
</DT>
<PT>
152500
</PT>
<SC>
bsf092 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6rus int mil
</DE>
<AU>
sv
</AU>
<KW>
russie eltsine otan elargissement developpem
</KW>
<TI>
A une semaine du sommet de l'OTAN à Bruxelles Eltsine met en garde l'occident
contre un élargissement à l'Est développement.
</TI>
<LD>
Moscou, 5 jan (ats/afp/reuter) Le président Boris Eltsine a réaffirmé
mercredi son opposition à l'élargissement de l'OTAN aux pays de l'Europe de
l'Est. Le chef de l'Etat estime qu'une telle mesure pourrait provoquer une
"déstabilisation politique et militaire dans une région-clef pour les destins
du monde". Cette prise de position intervient au lendemain de la demande
officielle d'adhésion de la Lituanie à l'organisation militaire.
</LD>
<TX>
La Lituanie est la première ex-république soviétique à poser sa candidature.
Reconnaissant que la demande lituanienne "correspond au droit reconnu d'un
Etat indépendant, Boris Eltsine souligne dans un communiqué "l'inquiétude
face à la hâte de certains pays de devenir membres de l'union
politico-militaire".
</TX>
<TX>
"L'élargissement de l'OTAN à de nouveaux membres (...)  directement voisins
des frontières russes provoquera une réaction négative de l'opinion publique
en Russie et contribuera à la poussée de tendances non souhaitables dans les
milieux civils et militaires", ajoute le président.
</TX>
<ST>
Resentiment anti-occidental
</ST>
<TX>
Pour les experts, il s'agit là d'une allusion évidente aux ressentiments
anti-occidentaux qui se sont exprimés dans les votes pour le parti de
l'ultranationaliste Vladimir Jirinovski lors des élections législatives
russes du 12 décembre dernier.
</TX>
<TX>
Le texte note par ailleurs que l'évolution de Moscou vers la démocratie et la
nouvelle doctrine militaire russe excluent une politique étrangère agressive.
Aussi les motivations et arguments des candidats à l'OTAN ne sont-ils "pas
convaincants", ajoute-t-il.
</TX>
<TX>
Le président compte donc sur les dirigeants de l'OTAN pour "dissiper
l'ambiguïté de leur position sur une question qui affecte à la fois le destin
du monde et les intérêts nationaux de la Russie".  Un sommet de
l'organisation militaire est prévu en début de semaine prochaine à Bruxelles.
Il a pour objectif de renforcer les liens avec les anciens membres du pacte
de Varsovie.
</TX>
<ST>
Garantie de sécurité
</ST>
<TX>
La mise en garde du président russe intervient alors que plusieurs anciennes
républiques soviétiques, dont l'Ukraine, ont demandé à l'occident des
garanties de sécurité. Elles cherchent ainsi à se prémunir contre une
éventuelle menace d'expansionnisme russe.
</TX>
<TX>
Le ministre lituanien des affaires étrangères Povilas Gylys a expliqué la
candidature de son pays par la nécessité d'assurer sa sécurité, alors que la
présence de troupes russes en Lettonie et en Estonie constitue "un facteur
d'instabilité pour toute la région".
</TX>
<TX>
Plusieurs anciens alliés de l'ex-URSS au sein du Pacte de Varsovie, notamment
la Pologne, la République tchèque et la Hongrie, souhaitent également adhérer
à l'OTAN. La Lettonie a signé lundi avec le Danemark un traité bilatéral de
coopération militaire, le premier conclu entre la république balte et un pays
membre de l'OTAN.
</TX>
</DOC>
