<DOC>
<DOCID>ATS.950329.0059</DOCID>
<DOCNO>ATS.950329.0059</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950329
</DT>
<PT>
170100
</PT>
<SC>
bsf124 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c9jpn jus mil kulr come c6rus
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
japon russie secte aoum metro tokyo synthese
</KW>
<TI>
Enquête sur l'attentat au gaz dans le métro de Tokyo La police démantèle un
laboratoire de la secte Aoum synthèse.
</TI>
<LD>
Tokyo/Moscou, 29 mars (ats/afp/reuter) La police japonaise a commencé
mercredi à démolir un faux mur à l'intérieur d'un laboratoire de la secte
Aoum. La cloison pourrait cacher la preuve de sa responsabilité lors de
l'attentat au gaz sarin dans le métro de Tokyo. Moscou a pour sa part exclu
que le produit utilisé le 20 mars puisse provenir de Russie.
</LD>
<TX>
Pour des raisons de sécurité, a précisé la police, il faudra trois jours pour
abattre ce mur et déplacer des instruments sophistiqués ou autres matériels.
Ces derniers sont similaires à ceux déjà découverts lors de perquisitions en
d'autres endroits du complexe de la secteur de la Vérité suprême, au pied du
mont Fuji.
</TX>
<TX>
"Il semble que l'enquête pourrait durer un certain temps", a déclaré un
enquêteur. "Le mur n'a que deux centimètres d'épaisseur, mais il va peut-être
falloir longtemps pour l'abattre".
</TX>
<TX>
La police enquête par ailleurs également à Tokyo. Elle recherche des
renseignements sur un homme filmé par des caméras de sécurité du métro le
matin de l'attentat. La télévision a rapporté que l'homme en question
ressemblait à une personne toujours hospitalisée après avoir été intoxiquée.
</TX>
<ST>
Les Japonais s'interrogent
</ST>
<TX>
Les Japonais se demandent cependant pourquoi la police n'a pas demandé la
dissolution de la secte et appréhendé son chef pour l'interroger. Chaque jour
apporte en effet son lot de surprises sur cette secte. Celles-ci mettent en
lumière des activités plus proches de la subversion que de la religion. Dans
d'autres pays elles auraient largement motivé une action en justice contre
ses chefs.
</TX>
<TX>
Or le gourou de la secte, Shoko Asahara, de même que tous ses principaux
lieutenants sont toujours en liberté. L'avocat et porte- parole de la secte
continue chaque jour d'apparaître sur les écrans de télévision. Il répète des
heures durant les mêmes démentis et les mêmes explications. Les montagnes de
produits chimiques retrouvés par la police ne servaient qu'à assurer son
auto-suffisance en divers produits de consommation, dit-il d'une voix calme.
</TX>
<ST>
Appels à la fermeté
</ST>
<TX>
Depuis dimanche dernier, la police déclare soupçonner la secte de "meurtres
avec préméditation". Mais aucune charge n'a été retenue contre ses dirigeants
à qui elle dit pourtant vouloir "poser des questions". Plusieurs sources
japonaises informées ont indiqué que la police sait où se trouve le gourou de
la secte. Il n'aurait pas quitté le Japon.
</TX>
<TX>
Mais depuis plusieurs jours maintenant, les appels à la fermeté fusent de
toutes parts au Japon. Ils invitent le gouvernement à démanteler Aoum sans
délais. L'hebdomadaire japonais à grand tirage Focus avance cependant une
explication à la réserve des autorités: une arrestation du gourou, dit-il,
pourrait déclencher des actions de guerilla par ses disciples.
</TX>
<ST>
Démenti catégorique
</ST>
<TX>
Le commandant des "forces chimiques" de l'armée russe a exclu mercredi que le
gaz utilisé lors de l'attentat meurtrier puisse provenir de Russie, a
rapporté l'agence ITAR-TASS. Le général Stanislav Petrov a affirmé qu'"aucun
citoyen du Japon, y compris Shoko Asahara, n'a jamais visité d'installations
militaires russes".
</TX>
<TX>
"On ne peut imaginer que qui que ce soit ait pu leur donner des informations
sur l'arme chimique", a-t-il poursuivi. Il a qualifié "d'encore plus
absurdes" des rumeurs évoquant de possibles liens de la secte avec l'Institut
de recherches de l'Académie des sciences de Russie. Ce dernier est spécialisé
dans la chimie et la recherche sur les médicaments.
</TX>
<TX>
Le général Petrov a exclu que le gaz Sarin utilisé lors de l'attaque puisse
provenir de Russie. Il a affirmé que les installations militaires stockant
des produits chimiques font l'objet de contrôles très stricts. "Les vols,
même de quantités minimes, sont exclus", a-t-il déclaré.
</TX>
</DOC>
