<DOC>
<DOCID>ATS.950209.0036</DOCID>
<DOCNO>ATS.950209.0036</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950209
</DT>
<PT>
173900
</PT>
<SC>
bsf155 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6pol reg
</DE>
<AU>
sv
</AU>
<KW>
pologne crise gouvernementale developpement
</KW>
<TI>
Crise gouvernementale en Pologne - Nouveau premier ministre Jozef Oleksy
suspend sa décision d'accepter le poste développement.
</TI>
<LD>
Varsovie, 9 fév (ats/afp) Jozef Oleksy, ex-communiste et candidat de la
coalition de gauche pour la succession du premier ministre polonais, a
suspendu jeudi pour une semaine sa décision d'accepter ou non le poste. Il a
annoncé cette intention à l'issue d'une rencontre avec le président Lech
Walesa.
</LD>
<TX>
M. Walesa avait indiqué mercredi qu'il n'était pas opposé à ce candidat. Mais
il a fait preuve jeudi "d'une certaine réticence", selon M. Oleksy. "Il est
difficile de parler de l'acceptation de ma candidature" par le président,
a-t-il dit à la presse, en ajoutant qu'il ne prendrait pas de "décision
définitive avant une semaine". M. Oleksy, président de la Diète (chambre
basse), a de plus déclaré qu'il souhaitait "consulter la base" des partis de
la coalition: SLD ex-communiste, et PSL paysan.
</TX>
<TX>
Selon le professeur Bronislaw Geremek, l'un des dirigeants de l'Union pour la
Liberté (opposition, centre-gauche), la crise en Pologne "n'est pas finie,
même si le danger immédiat de dissolution du parlement a été écarté". Des
dissensions sont à prévoir entre les coalisés sur la distribution de
portefeuilles, notamment dans le secteur économique.
</TX>
<TX>
Mardi, sous pression de M. Walesa, la coalition de gauche a décidé de
remplacer le premier ministre Waldemar Pawlak (PSL) par M. Oleksy. Ce dernier
a obtenu mercredi une acceptation préliminaire du chef de l'Etat pour former
un nouveau gouvernement.
</TX>
<TX>
L'économie polonaise semble jusqu'à présent supporter relativement bien le
tourbillon politique. "L'économie résiste bien à des méthodes confuses de
politiciens", a souligné le vice-premier ministre chargé de l'économie et des
finances au cabinet Pawlak, Grzegorz Kolodko.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: La dépêche est entièrement remaniée.
</ST>
</DOC>
