<DOC>
<DOCID>ATS.940126.0091</DOCID>
<DOCNO>ATS.940126.0091</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940126
</DT>
<PT>
153800
</PT>
<SC>
bsf119 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
comt ecpi ecps zh
</DE>
<AU>
jq rp
</AU>
<KW>
suisse siemens albis resultats rectif
</KW>
<TI>
Siemens-Albis résiste à la chute des prix Baisse des commandes en 1993,
stabilisation escomptée en 1994 version rectifiée.
</TI>
<LD>
Zurich, 26 jan (ats) Siemens-Albis a nettement ressenti les effets de la
déréglementation des télécommunications en 1993. Le chiffre d'affaires a
stagné, mais les nouvelles commandes ont chuté de plus de 12 %. Le bénéfice
net a cependant pu être maintenu, tandis que le rendement a légèrement
progressé. Grâce surtout à la cession d'une division et à un nouveau
dégonflement des effectifs. L'année en cours s'annonce à peine meilleure.
</LD>
<TX>
Siemens-Albis, filiale suisse du géant allemand des télécommunications, s'est
montrée "très résistante" en 1993, a estimé son directeur général, Manfred
Nagel, mercredi à Zurich en ouvrant la conférence annuelle. Le patron de la
société zurichoise a souligné que, comparée à ses concurrents, son entreprise
se porte très bien.  Ajoutant aussitôt que les temps restent rudes pour toute
la branche.
</TX>
<ST>
Effets de la récession
</ST>
<TX>
Affirmation attestée par les chiffres. Sur l'exercice écoulé (clos au 30
septembre 1993), Siemens-Albis a généré un chiffre d'affaires de 1,149
milliard de francs, en hausse de 1,3 % à consolidation égale. En revanche,
les entrées de commandes ont durement ressenti les effets de la récession, a
constaté M. Nagel.
</TX>
<TX>
Elles se sont établies à 1,066 milliard, 12,1 % de moins que l'année
précédente. Parmi les raisons invoquées, le non renouvellement d'un important
contrat du Département militaire, occasionnant un manque à gagner de 100
millions de francs.
</TX>
<ST>
Réjouissants
</ST>
<TX>
Malgré tout, le numéro un de Siemens-Albis a jugé "réjouissants" le maintien
du bénéfice net (27 millions) et du rendement du chiffre d'affaires (2,4 %) à
leurs niveau antérieurs. Le taux de rendement du cash-flow a même légèrement
progressé, atteignant 9 % (8,9 % en 1992) .
</TX>
<TX>
La productivité a encore progressé, de près de 11 %, à 346 000 francs par
salarié. Soit un gain de 35 % en cinq ans, s'est félicité M. Nagel. Dans le
même temps, le chiffre d'affaires a grimpé en moyenne de 5 % par an. La
valeur ajoutée par employé a atteint 126 000 francs, 5,9 % de mieux qu'en
1992.
</TX>
<TX>
Ces améliorations ont été obtenues, en partie, en cédant la division de
constuction d'antennes, intégrée dans la filiale à 100 % Telecommunal. Bilan:
l'effectif de Siemens-Albis a fondu de près de 10 %, soit 370 postes de
moins. En fin d'exercice Siemens- Albis employait 3410 personnes.
</TX>
<ST>
120 licenciements
</ST>
<TX>
Quelque 120 licenciements ont été prononcés 80 employés ont été réembauchés,
moitié par Telecommunal, moitié par un sous-traitant, a précisé Manfred
Nagel. Le reste des postes supprimés l'a été par le jeu des retraites
anticipées et des départs volontaires. De plus, au 1er octobre dernier, le
secteur signalisation pour les chemins de fer a été transféré à la filiale
Siemens Integra Technique de Transport.
</TX>
<TX>
Les sociétés du groupe Siemens en Suisse ont globalement affiché un chiffre
d'affaires de 1,622 milliard de francs en 1992/93 (- 0,8 '), avec un effectif
de 5131 personnes. La plus importante, l'entreprise d'informatique
Siemens-Nixdorf, a vu son chiffre d'affaires chuter de 14,4 %, à 236
millions, tandis que les nouvelles commandes ont reculé de 6,5 %, à 251
millions.
</TX>
<ST>
photos Keystone disponibles
</ST>
<ST>
Note aux rédactions:
</ST>
<TX>
Dans le lead, sixième phrase, lire "la cession d'une division", et non pas de
"deux divisions". A l'avant-dernier paragraphe, lire: "Quelque 120
licenciements ont été prononcés et 80 employés ont été réembauchés, moitié
par Telecommunal, moitié par un sous-traitant", au lieu de "Quelque 120
licenciements ont été prononcés, mais les deux tiers du personnel concerné a
été réembauché, moitié par Telecommunal, moitié par un sous-traitant" comme
indiqué par erreur par suite d'une mauvaise interprétation des chiffres
fournis.  L'intertitre a été modifié en conséquence. La phrase suivante, "Le
reste ... volontaires.", a été ajoutée.
</TX>
</DOC>
