<DOC>
<DOCID>ATS.940629.0140</DOCID>
<DOCNO>ATS.940629.0140</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940629
</DT>
<PT>
114000
</PT>
<SC>
bsf060 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c8ira c6aze
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
iran azerbaidjan visite aliev
</KW>
<TI>
Visite du président azerbaïdjanais à Téhéran Conflit du Nagorny- Karabakh au
centre des entretiens.
</TI>
<LD>
Téhéran, 29 juin (ats/afp) Le président azerbaïdjanais Gueïdar Aliev est
arrivé mercredi à Téhéran pour une visite officielle de quatre jours. Elle
devrait être dominée par le conflit du Nagorny-Karabakh et la relance des
relations économiques bilatérales.
</LD>
<TX>
M. Aliev, dont c'est la première visite en Iran depuis son accession à la
tête de l'Azerbaïdjan il y a un an, est accompagné d'une délégation d'une
centaine de personnes incluant notamment les ministres des affaires
étrangères, de l'économie et de la santé.
</TX>
<TX>
Accueillant M. Aliev, le président iranien Ali Akbar Hachémi- Rafsandjani a
indiqué que le conflit du Nagorny-Karabakh allait "dominer les entretiens".
L'Azerbaïdjan a demandé à plusieurs reprises l'aide de Téhéran dans son
conflit avec l'Arménie.
</TX>
<TX>
L'Iran, qui a tenté en vain à plusieurs reprises depuis deux ans de mener une
médiation dans ce conflit, a cependant conservé jusqu'à présent une attitude
de neutralité, tout en affirmant appuyer la position de Bakou pour un retrait
des troupes arméniennes du territoire azerbaïdjanais. Selon des sources
russes, Téhéran a par ailleurs apporté la semaine dernière son soutien aux
grandes lignes d'un plan de paix international que Moscou tente depuis
plusieurs semaines de faire accepter aux deux belligérants. Ce plan s'est
heurté jusqu'à présent à l'opposition de Bakou.
</TX>
<TX>
La visite de M. Aliev intervient alors que les relations entre Téhéran et
Bakou, sans être mauvaises, ne sont pas au beau fixe, selon les milieux
diplomatiques dans la capitale iranienne. Téhéran reproche au président
azerbaïdjanais d'avoir jusqu'à présent privilégié les relations de
l'Azerbaïdjan avec la Russie, la Turquie et les pays occidentaux au détriment
de ses liens avec l'Iran.
</TX>
</DOC>
