<DOC>
<DOCID>ATS.940107.0050</DOCID>
<DOCNO>ATS.940107.0050</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940107
</DT>
<PT>
163200
</PT>
<SC>
bsf106 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
vot ecps come
</DE>
<AU>
ce ga
</AU>
<KW>
suisse votations federales astag opposition
</KW>
<TI>
Votations fédérales du 20 février L'Astag s'oppose aux deux objets qui
concernent les poids lourds.
</TI>
<LD>
Olten, 7 jan (ats) L'Association suisse des transports routiers (Astag)
s'élève contre les deux objets, soumis au vote populaire le 20 février,
concernant les poids lourds. Les taxes sur les camions et les autocars sont
déjà les plus élevées d'Europe, a affirmé Michel Crippa, directeur de
l'Astag, vendredi à Olten. Selon l'association, une augmentation de la taxe
poids lourds aurait des conséquences négatives pour l'ensemble de l'économie
suisse.
</LD>
<TX>
Deux des cinq objets sur lesquels le peuple votera le 20 février prochain
suscitent une levée de bouclier de la part de l'Astag.  Celle-ci s'oppose à
l'augmentation de la taxe poids lourds et refuse d'autoriser le Conseil
fédéral à remplacer l'actuel impôt forfaitaire par un impôt basé sur les
distances parcourues ou de la consommation des poids lourds. Contrairement
aux affirmations du gouvernement, cette proposition n'est pas eurocompatible,
ont soutenu les représentants de l'Astag à Olten.
</TX>
<TX>
Le président de l'Astag, le conseiller national Charles Friderici (PLS/VD), a
affirmé que son association ne se serait pas opposée au simple maintien de la
taxe poids lourds. Mais l'augmentation de 30 % approuvée par le parlement
affaiblira encore les transporteurs helvétiques face à la compétition
internationale. De plus, les coûts devront être répercutés sur les
consommateurs suisses. Les régions retirées du Jura et des Alpes seraient les
premières touchées, a critiqué le conseiller national.
</TX>
<ST>
Le transport routier est indispensable
</ST>
<TX>
Michel Crippa a pour sa part souligné l'importance du trafic routier. Selon
lui, le marché exige des systèmes de transport flexibles et couvrant tout le
territoire. Dans de nombreux cas, il n'existe pas de solution de rechange au
transport routier. "Nous ne roulons pas pour le plaisir, mais parce que nos
clients exigent nos prestations", a-t-il dit.
</TX>
<TX>
La libéralisation du marché européen des transports entraîne un besoin accru
de livraisons de porte à porte et de transport de petites quantité de
marchandises. De plus, les prix sont poussés vers le bas. Limités par leur
infrastructure, les transports publics ne peuvent s'adapter que partiellement
à ces tendances, selon M. Crippa.
</TX>
<TX>
En comparaison européenne, les entreprises suisses de transport sont déjà
pénalisées par leur charge fiscale, la plus élevée d'Europe. A cela s'ajoute,
selon l'Astag, le fait que dans quinze pays des mesures de rétorsion sont en
vigueur. Elles ont été mises en place après l'introduction de la taxe sur les
poids lourds, le 1er janvier 1985. L'Astag redoute un durcissement de ces
mesures en cas d'acceptation des deux objets concernant le transport routier
le 20 février.
</TX>
<ST>
Emplois menacés
</ST>
<TX>
L'augmentation de la taxe poids lourds contraindrait les entreprises suisses
actives au plan international à accroître leur part d'activité à partir de
l'étranger. De ce fait, de nombreuses places de travail seraient menacées
parmi les 214 000 que compte la branche en Suisse, selon le recensement de
l'Astag.
</TX>
<TX>
Les représentants de l'Astag ont mis en garde contre d'autres conséquences.
Ainsi le ramassage des ordures, de même que la récupération des papiers et
autres métaux coûteraient plus cher. Les entreprises de transport par autocar
craignent en outre un recours accru à la voiture.
</TX>
<TX>
Dans le contexte actuel de guerre des prix, une augmentation de la taxe poids
lourds ne serait pas répercutée intégralement aux clients.  Mais la marge
réduite dont disposeraient les entreprises se traduirait de manière
significative sur les investissements dans les nouvelles techniques, plus
respectueuses de l'environnement.
</TX>
</DOC>
