<DOC>
<DOCID>ATS.941124.0112</DOCID>
<DOCNO>ATS.941124.0112</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941124
</DT>
<PT>
123900
</PT>
<SC>
bsf071 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi ecpi
</DE>
<AU>
fss ni zs
</AU>
<KW>
suisse industrie carton papier croissance
</KW>
<TI>
L'industrie du papier et du carton augmente ses ventes Les recettes restent
insatisfaisantes.
</TI>
<LD>
Zurich, 24 nov (ats) L'industrie du papier et du carton a connu une
progression de 6,2 % de ses ventes au 3e trimestre. Les exportations ont
bondi de 8,6 %, la demand eintérieure augmentant de 3,1 %. Mais les recettes
sont jugées insatisfaisantes, le franc et le prix des matières premières
ayant renchéri.
</LD>
<TX>
Sur les 366 571 tonnes produites durant le trimestre en revue, 57 ' ont été
exportées, a indiqué jeudi l'Association de l'industrie suisse de la
cellulose, du papier et du carton (ZPK). Associée à une légère hausse des
importations, la consommation totale en Suisse a progressé de 2,5 %, à 372
611 tonnes. Sur les neuf premiers mois de l'année, cette croissance est de
6,4 %. Selon la ZPK, l'industrie du papier confirme ainsi, en tant que
branche cyclique, la reprise économique.
</TX>
<TX>
La hausse de la consommation en général en Suisse s'est traduite par une
progression des vente d'emballages. La reprise du marché du travail a pour sa
part accru le nombre des pages d'offres d'emploi, relève la ZPK.
</TX>
<ST>
Pression sur les marges
</ST>
<TX>
L'augmentation de la production ne s'est pas traduite dans les bénéfices,
déplore la ZPK. La cherté du franc suisse et le renchérissement des matières
premières figurent parmi les raisons invoquées. C'est pourquoi des hausses de
prix ne pourront pas être évités en 1995, ajoute l'Association.
</TX>
<TX>
Le coût élevé des matières premières réjouit en revanche l'unique fabricant
de cellulose de Suisse, le groupe soleurois Attisholz.  L'usine travaille à
son rendement maximum et les ventes ont grimpé de 4,5 % à 35 500 tonnes.
</TX>
<TX>
La ZPK constate par ailleurs des difficultés de se procurer du papier usagé,
qui reste la principale matière fibreuse pour l'industrie. Cette situation
serait imputable au fait que de nombreuses communes ne collectent pas le
papier usagé durant la période d'été. Pour compenser ce manque, les
importations de vieux papier ont progressé de 32 %, alors que les
exportations chutaient de 9,5 %.
</TX>
</DOC>
