<DOC>
<DOCID>ATS.941125.0152</DOCID>
<DOCNO>ATS.941125.0152</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941125
</DT>
<PT>
082700
</PT>
<SC>
bsf026 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
ecpc sozm comm
</DE>
<AU>
sk ni
</AU>
<KW>
suisse commission cartels medecins media dev
</KW>
<TI>
La Commission des cartels défend la liberté tarifaire des médecins Codes de
conduite pour les grandes entreprises des médias développement. (bsf085
941121).
</TI>
<LD>
Berne, 21 nov (ats) La Commission des cartels prend position en faveur des
médecins qui refusent de travailler selon les conventions tarifaires
cantonales. Dans un rapport présenté lundi à Berne, la commission critique la
pratique qui a prévalu jusqu'ici. Elle publie en outre des codes de conduite
pour quatre grandes entreprises des médias.
</LD>
<TX>
La Commission des cartels (CC) a ouvert une enquête en rapport avec les
agissements de la Société des médecins du canton de Berne.  Celle-ci avait
menacé ses membres d'exclusion et du retrait du titre de la Fédération des
médecins suisses (FMH) s'ils s'avisaient de conclure des contrats séparés
avec les caisses-maladie.
</TX>
<ST>
Pas de sanctions
</ST>
<TX>
La CC a demandé la liberté contractuelle pour les médecins dans ce domaine.
La menace de sanctions formulée par la société bernoise tombe sous le coup de
la législation cartellaire. L'interdiction de pratiquer des tarifs inférieurs
à ceux fixés dans la convention tarifaire bernoise doit également être levée.
La CC a en outre recommandé au Conseil fédéral et à l'Office fédéral des
assurances sociales de dissocier, sur le plan juridique, la qualité de membre
d'une association de médecins et le droit au titre FMH.
</TX>
<TX>
La Société des médecins du canton de Berne a accepté les recommandations qui
lui étaient adressées, a indiqué le président de la CC, Pierre Tercier. Elle
s'engage à ne pas exclure les médecins qui auraient violé l'interdiction de
conclure des contrats séparés.
</TX>
<TX>
La FMH est elle aussi prête au compromis. Si des médecins devaient malgré
tout être exclus, elle est prête à les autoriser à conserver leur titre FMH.
De son côté, la Fédération cantonale bernoise des caisses-maladie accepte de
laisser aux caisses membres la liberté de conclure des contrats séparés avec
les médecins.
</TX>
<ST>
Vers une levée de l'interdiction
</ST>
<TX>
La Société des médecins du canton de Berne serait en principe disposée à
lever l'interdiction de conclure des contrats séparés.  Mais elle n'entend
pas faire cavalier seul. Elle attendra donc la réalisation de la
recommandation de la CC à l'échelle nationale.
</TX>
<TX>
Deux possibilités permettraient d'atteindre cet objectif, a expliqué Pierre
Tercier. L'adoption par le peuple de la révision de la loi sur
l'assurance-maladie, le 4 décembre prochain, empêcherait le maintien de
telles interdictions. En cas de rejet de la révision, la CC pourrait
entreprendre une enquête sur les prestations médicales dans toute la Suisse.
</TX>
<ST>
Codes de conduite dans la presse
</ST>
<TX>
Dans le même rapport, la Commission des cartels peut faire valoir un premier
succès à la suite du rapport qu'elle a consacré à la concentration dans la
presse suisse. Elle publie les codes de conduite qui doivent guider le
comportement de quatre entreprises disposant d'une forte position sur le
marché des médias: à savoir Edipresse (édition), Publicitas (publicité)
Merkur et Naville (distribution).
</TX>
<TX>
Ces codes de conduite ont été préparés par la CC et les entreprises
concernées. Celles-ci s'engagent à suivre certaines règles dans leur activité
commerciale. Une violation de ces codes permettrait aux autres acteurs du
marché d'entreprendre toute démarche juridique utile. La CC se réserve par
ailleurs le droit d'intervenir, de son propre chef, par le biais d'une
enquête préalable ou générale.
</TX>
<TX>
La Société suisse des éditeurs de journaux et périodiques a exprimé de vives
critiques à l'encontre du code de conduite prévu pour les entreprises de
distribution. Elle l'a jugé insuffisant et craint qu'il ne "cimente des
situations de monopole". De son côté, la CC entend examiner l'évolution avant
d'entreprendre une éventuelle révision.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions:
</ST>
<ST>
Les 4e, 5e, 6e, 7e et 10e paragraphes sont nouveaux.
</ST>
</DOC>
