<DOC>
<DOCID>ATS.950905.0046</DOCID>
<DOCNO>ATS.950905.0046</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950905
</DT>
<PT>
165500
</PT>
<SC>
bsf129 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ecbp par reg jus so
</DE>
<AU>
ry jn rp
</AU>
<KW>
soleure banque cantonale commission synth
</KW>
<TI>
Rapport sur la débâcle de la Banque Cantonale de Soleure Procédures
disciplinaires demandées contre les conseillers d'Etat synthèse
</TI>
<LD>
Soleure, 5 sept (ats) Dossier explosif avant les élections au Conseil
national à Soleure: la commission d'enquête chargée d'étudier la débâcle de
la Banque cantonale de Soleure (BCSO) a remis son rapport mardi. Elle réclame
l'ouverture de procédures disciplinaires contre l'ensemble des conseillers
d'Etat soleurois.
</LD>
<TX>
Une première procédure séparée est demandée contre le directeur des finances
du canton, Peter Hänggi, dont les responsabilités étaient plus grandes dans
feu la BCSO que celles des autres conseillers d'Etat. La commission réclame
cependant une seconde procédure globale à l'encontre de ces derniers, à
savoir Cornelia Füeg, Rolf Ritschard, Fritz Schneider et Thomas Wallner.
</TX>
<TX>
La commission demande par ailleurs qu'un expert indépendant soit mandaté pour
évaluer les dédommagements que le canton serait en droit de réclamer sur la
base de procédures civiles. Le rapport a de plus été remis au procureur du
canton en vue d'éventuelles procédures pénales.
</TX>
<ST>
"Propagande électorale"
</ST>
<TX>
Il ne s'agit rien d'autre que de la "propagande électorale", a déclaré mardi
le représentant de l'ex-conseil de la Banque cantonale de Soleure (BCSO), en
réaction au rapport de 250 pages de la commission d'enquête parlementaire. De
son côté, le gouvernement soleurois a rejeté "résolument" les reproches qui
lui sont faits.  Il s'oppose à l'ouverture de procédures disciplinaires
contre le directeur des finances et le reste du Conseil d'Etat.
</TX>
<TX>
Le gouvernement soleurois ajoute mardi dans un communiqué avoir toujours agi
rapidement, avec compétence et dans le cadre de ses compétences. Il s'est
prononcé pour la désignation d'un organe externe de révision et a fait appel
à l'aide de la Commission fédérale des banques. D'autres suggestions ont été
bloquées par le parlement. Le rapport de la commission n'est pas objectif,
estime le gouvernement. Certains faits à sa décharge ont tout simplement été
écartés.
</TX>
<ST>
Croissance forcée
</ST>
<TX>
L'assainissement de la BCSO est devenu inéluctable début 1994 avec l'annonce
d'une perte de quelque 95 millions de francs et de plus de 1,2 milliard de
francs de crédits douteux. Le Parlement cantonal avait alors immédiatement
nommé une commission d'enquête.
</TX>
<TX>
Il ressort du rapport de cette dernière que les responsables de la banque ont
soumis l'établissement à une croissance forcée. Le bilan de la BCSO, qui
était passé de 1,6 à 3,4 milliards de francs de 1973 à 1985 a ainsi grimpé de
70 % dans les six ans qui ont suivi, à 5,8 milliards.
</TX>
<TX>
La rentabilité n'a pas suivi. Pour être en mesure de publier un bénéfice et
de livrer des dividendes au canton, la BCSO aurait ainsi dissout près de 60
millions de réserves latentes non publiées entre 1987 et 1989. Ces dernières
épuisées, le versement au canton tomba de 2 millions de francs à zéro en
1990. Fin 1989, un expert remit à la banque un rapport confidentiel faisant
état d'une insuffisance de réserves de 120 millions de francs.
</TX>
<TX>
Malgré tout, la BCSO, sous la nouvelle conduite de Heinz Frey, reprenait en
1992 la Bank in Krigstetten (BiK), en difficultés. Le Conseil d'Etat opposa
son veto, mais les responsables de la BCSO avaient déjà signé une "lettre
d'intention" un jour plus tôt.
</TX>
<ST>
Responsables désignés
</ST>
<TX>
Le rapport désigne les ex-directeurs de la BCSO comme responsables de cette
croissance incontrôlée. Les membres du conseil de banque, en particulier son
président d'alors, Daniel Müller, ont en outre failli à leur devoir de
surveillance, selon la commission. De lourds reproches sont adressés en outre
à l'ex-conseiller d'Etat Alfred Rötheli, en tant que représentant du canton
dans la BCSO en tant que directeur des finances.
</TX>
</DOC>
