<DOC>
<DOCID>ATS.950201.0066</DOCID>
<DOCNO>ATS.950201.0066</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950201
</DT>
<PT>
153000
</PT>
<SC>
bsf114 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
jus prod
</DE>
<AU>
zf ps pi
</AU>
<KW>
tribunal federal reforme encadre
</KW>
<TI>
Le Tribunal fédéral au centre de nouvelles discussions Une commission
d'experts préconise des améliorations de fond encadré.
</TI>
<LD>
Lausanne/Berne, 1er fév (ats) La question du nombre des juges fédéraux ne
résume pas à elle seule les discussions politiques que suscite le Tribunal
fédéral. Une commission d'experts réclame des réformes qualitatives de
l'organisation judiciaire fédérale. Le Conseil fédéral devrait recevoir ce
mois encore son premier rapport.
</LD>
<TX>
Interrogé par l'ATS, le président de cette commission, Heinrich Koller,
prescrit une thérapie qui s'attaque aux causes du problème.  Décharger les
juges fédéraux n'est qu'un des aspects du paquet de réformes envisagé,
déclare-t-il.
</TX>
<TX>
Il s'agit bien plutôt d'apporter des améliorations qualitatives à la
fonction, à la place et à la structure du Tribunal fédéral. En revanche, les
mesures urgentes discutées devant le Parlement ne touchent pas la révision
totale de la loi fédérale d'organisation judiciaire telle qu'elle est
actuellement projetée.
</TX>
<ST>
Pour le prochain siècle
</ST>
<TX>
Dans l'hypothèse la plus favorable, cette révision pourrait entrer en vigueur
en 1999, déclare Heinz Koller qui est également l'actuel directeur de
l'Office fédéral de la Justice. Le message du Conseil fédéral ne devrait pas
être publié avant 1997.
</TX>
<TX>
Il va de soi que la commission suit avec beaucoup d'attention les débats
parlementaires relatifs au nombre des juges fédéraux. Une augmentation de
celui-ci pourrait toutefois constituer une nouvelle donnée susceptible de
mettre en péril les réformes de structures nécessaires à plus long terme. A
l'instar de son chef Arnold Koller, le président Heinrich Koller se dit
opposé à l'augmentation du nombre des juges fédéraux.
</TX>
<TX>
La commission ne s'est toutefois pas exprimée elle-même sur ce sujet. Il
ressort de son prochain rapport que la tendance à l'augmentation du nombre
des recours paraît irréversible.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: cet encadré se rapporte au débat de mercredi après-midi
au Conseil national sur une augmentation du nombre des juges.
</TX>
</DOC>
