<DOC>
<DOCID>ATS.940530.0111</DOCID>
<DOCNO>ATS.940530.0111</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940530
</DT>
<PT>
121500
</PT>
<SC>
bsf069 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4fra c4 par vot kul c6bos
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
france elections ue liste sarajevo renonce
</KW>
<TI>
Liste pour Sarajevo: les intellectuels français renoncent.
</TI>
<LD>
Paris, 30 mai (ats/afp) Les intellectuels français qui avaient déposé
vendredi une liste "L'Europe commence à Sarajevo" pour les élections
europénnes du 12 juin, ont renoncé, a indiqué lundi l'initiateur de ce
mouvement, l'écrivain Bernard-Henri Lévy. Il a déclaré dans un communiqué que
la liste "n'ira pas au vote" mais qu'elle "continuera à faire campagne".
</LD>
<TX>
Les intellectuels présents sur la liste ont "décidé de poursuivre sous
d'autres formes l'action qu'ils ont engagée". Ils ne donneront pas de
consigne de vote. Ils ont décidé de constituer un comité national "Vigilance
Sarajevo". La liste des intellectuels, crédités la semaine dernière de 7 à 12
% des intentions de vote dans deux sondages la semaine dernière, n'en
recueillait plus que 4 % selon un sondage publié dimanche.
</TX>
<ST>
Pas d'impression de bulletins de vote
</ST>
<TX>
Dans la pratique, les intellectuels n'ont pas retiré leur liste mais ont
décidé de ne pas faire imprimer de bulletins de votes. Ils avaient menacé de
présenter leurs propres candidats aux élections, si les principales têtes de
listes ne souscrivaient pas à une série de conditions: parmi celles-ci, la
levée immédiate de l'embargo sur les livraisons d'armes au profit des seuls
Musulmans bosniaques et le rejet du plan de partage de la Bosnie-Herzégovine
présenté par l'Union européenne, 51 % pour la Fédération croato-musulmane et
49 % pour les Serbes bosniaques.
</TX>
<TX>
Leur initiative a réussi à placer la Bosnie au centre de la campagne
électorale en France. Selon M. Lévy, "le travail de clarification a atteint
l'essentiel des effets qu'il était possible d'obtenir dans le contexte de
cette élection européenne".
</TX>
<TX>
Seul parmi les principaux dirigeants politiques français, le Premier
secrétaire du parti socialiste Michel Rocard s'était rallié à leurs thèses.
Les intellectuels de la liste s'étaient en revanche attiré une avalanche de
critiques venant à la fois des milieux politiques notamment de droite, mais
aussi d'autres intellectuels, dénonçant le "coté Saint-Germain-des-Près et
médiatique" de leur entreprise.
</TX>
</DOC>
