<DOC>
<DOCID>ATS.940422.0073</DOCID>
<DOCNO>ATS.940422.0073</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940422
</DT>
<PT>
142800
</PT>
<SC>
bsf098 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ecpi ecpt jus zh
</DE>
<AU>
gm rp
</AU>
<KW>
kollbrunn gasser sib negociations echec
</KW>
<TI>
Filature Bühler à Kollbrunn (ZH) Echec définitif des négociations entre
Adrian Gasser et le SIB.
</TI>
<LD>
Zurich, 22 avril (ats) Les négociations entre le patron Adrian Gasser et le
Syndicat industrie et bâtiment (SIB) ont définitivement échoué.  Les
partenaires sociaux l'ont annoncé vendredi dans un communiqué.  L'industriel
a catégoriquement rejeté la proposition de l'Office zurichois de
conciliation, a précisé le SIB. Pour sa part, M. Gasser accuse le syndicat de
n'avoir pas accepté ses exigences.
</LD>
<TX>
Les deux parties ont indiqué que la marge de manoeuvre pour des négociations
est épuisée. L'interruption des discussions avait été annoncée il y a cinq
jours. La séance de conciliation, vendredi à l'Office zurichois de
conciliation, n'a mené à rien. La mise sur pied d'un plan social en faveur
des collaborateurs licenciés de la filature Bühler SA, à Kollbrunn (ZH),
tombe par conséquent à l'eau.
</TX>
<ST>
La grève pourrait reprendre
</ST>
<TX>
Les travailleurs décideront samedi matin de la suite à donner aux opérations.
Le secrétaire central du SIB Franz Cahannes a indiqué que la grève pourrait
reprendre. le syndicat espère beaucoup plus des discussions avec les
créanciers et les clients de M. Gasser.
</TX>
<TX>
M. Gasser a tenu à ce que le communiqué proposé par l'Office de conciliation
maintienne un passage sur la "campagne de diffamation lancée contre lui par
le SIB", a indiqué M. Cahannes. "Nous étions prêts à faire des concessions",
a-t-il ajouté. Aucune nouvelle date n'a été fixée pour une rencontre. M.
Gasser a refusé la proposition de demander à l'Office de conciliation de
trancher en tant que tribunal arbitral.
</TX>
<TX>
Chargée de l'information de M. Gasser, Regula Pfister a rendu le SIB
responsable de l'échec des négociations. "Le SIB n'a pas voulu retirer ses
propos diffamatoires et ses accusations, refusant ainsi nos exigences",
a-t-elle précisé.
</TX>
<TX>
La rupture des négociations ne signifie pas forcément qu'il n'y aura pas de
plan social, précise le communiqué de M. Gasser. Les discussions n'auront
toutefois pas lieu avec le SIB, a indiqué Mme Pfister. Le syndicat rappelle
pour sa part que lors de la fermeture d'autres entreprises de M. Gasser, par
le passé, il n'y a eu que quelques plans sociaux isolés.
</TX>
</DOC>
