<DOC>
<DOCID>ATS.941215.0170</DOCID>
<DOCNO>ATS.941215.0170</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941215
</DT>
<PT>
000700
</PT>
<SC>
bsf001 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c8 c7 c9 int
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
casablanca oci cloture retardee dev
</KW>
<TI>
La clôture du sommet de l'OCI à Casablanca retardée développement.
</TI>
<LD>
Casablanca, 15 déc (ats/afp) La clôture du sommet de l'Organisation de la
Conférence Islamique (OCI), qui devait intervernir mercredi soir, a été
retardée. Les 52 délégations devaient adopter une cinquantaine de résolutions
consacrées à la lutte contre le terrorisme, la Bosnie, la Palestine, l'Irak
et l'Afghanistan.
</LD>
<TX>
Mercredi en fin de soirée, la dernière séance plénière se prolongeait au
palais royal de Casablanca, sous la présidence du Roi Hassan II. Deux chefs
d'Etat, le roi Hussein de Jordanie et le président Suleiman Demirel, de
Turquie, avaient quitté Casablanca dans l'après-midi, avant la fin des débats
du Sommet de l'OCI. Ces débats avaient commencé mardi soir en présence de 25
chefs d'Etat.
</TX>
<ST>
Départ anticipé du roi Hussein
</ST>
<TX>
Le Roi Hussein a assuré à Casablanca que son pays n'avait "pas de problème"
avec les Palestiniens à propos de Jérusalem. Un litige entre les délégations
palestinienne et jordanienne était intervenu lors des travaux préparatoires
du Sommet, au niveau des ministres des affaires étrangères. En outre, le roi
n'a pas rencontré Yasser Arafat au Maroc. Aucune explication n'a pu être
obtenue sur le départ anticipé du souverain jordanien.
</TX>
<TX>
Les participants au sommet ont repris mercredi en fin de matinée leurs
travaux en séance plénière à huis clos. Au cours de cette séance qui a duré
un peu plus de trois heures, une dizaine de chefs d'Etat ou de délégations
ont pris la parole dans une atmosphère qualifiée de "paisible" par tous les
délégués.
</TX>
<ST>
Résolution ferme sur la Bosnie
</ST>
<TX>
Le roi Hussein de Jordanie a souligné le rôle joué par le royaume hachémite
dans la gestion et la préservation des Lieux saints musulmans de Jérusalem. A
ce propos, Yasser Arafat n'a manifesté aucune réserve particulière. Le
président bosniaque Alija Izetbegovic a également pris la parole et a demandé
une nouvelle fois le soutien des pays islamiques.
</TX>
<TX>
Une résolution réclamant la levée de l'embargo sur les armes et le
renforcement qualitatif et quantitatif de la FORPRONU ainsi qu'une
déclaration "spécifique" destinée à donner plus de "force" à cette résolution
devaient être adoptées par le sommet. Les participants au sommet ont
également décidé d'admettre l'Egypte au sein du comité al- Qods comme
seizième membre.
</TX>
<ST>
Différend entre l'Irak et le Koweït
</ST>
<TX>
L'autre principal différend du sommet, qui oppose l'Irak au Koweït et à
l'Arabie saoudite, était susceptible de rebondir lors de la dernière séance
plénière mercredi soir. Si Koweït et Ryad entendent que l'Irak applique
toutes les résolutions de l'ONU, Bagdad souhaiterait davantage de
"fraternité" après les initiatives qu'il a prises et notamment la
reconnaisance des frontières du Koweït.
</TX>
<TX>
Enfin, l'adoption de la résolution sur le "code de bonne conduite" destiné à
lutter contre l'extremisme et le terrorisme et de toutes celles qui
concernent la coopération économique ou culturelle ne devrait pas poser de
problèmes particuliers.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: Ce papier tient lieu de développement annoncé en soirée.
</ST>
</DOC>
