<DOC>
<DOCID>ATS.950516.0146</DOCID>
<DOCNO>ATS.950516.0146</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950516
</DT>
<PT>
190500
</PT>
<SC>
bsf189 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4ger jus int
</DE>
<AU>
mo bn
</AU>
<KW>
allemagne amnesty mauvais traitements devel
</KW>
<TI>
Amnesty accuse la police allemande de brutaliser les étrangers Bonn
relativise - Un syndicat de gauche encore plus sévère développement.
</TI>
<LD>
Londres/Bonn, 16 mai (ats/afp) Amnesty International (AI) a dénoncé mardi les
mauvais traitements infligés par la police allemande aux étrangers et aux
membres de minorités ethniques. Pour elle, ces brutalités semblent être
motivées par des considérations racistes. Le gouvernement allemand a
relativisé ces accusations.
</LD>
<TX>
Le gouvernement d'Helmut Kohl juge "démesurées" les accusations d'AI, a
rétorqué un communiqué du ministre de l'intérieur, Manfred Kanther. A ses
yeux, il est totalement faux de dire que de telles pratiques "sont la marque
de fabrique de la police allemande". Même tonalité de la part du syndicat de
la police GdP: il juge les reproches "exagérés et de mauvaise foi".
</TX>
<TX>
"L'association fédérale des Policiers critiques", un groupe de travail
constitué de policiers de gauche, a réagi au rapport de manière
diamétralement opposée. Elle assure que les quelque 70 cas de mauvais
traitements recensés ne représentent en fait "que la pointe visible de
l'iceberg".
</TX>
<ST>
Victimes étrangères
</ST>
<TX>
Selon son rapport, Amnesty a reçu entre janvier 1992 et mars 1995 des
informations sur plus de 70 cas de violations des droits de l'homme par la
police allemande. Celle-ci est notamment accusée d'avoir eu recours à une
violence excessive lors d'arrestations ou d'interpellations, d'avoir
délibérement infligé des traitements ou des punitions cruels, inhumains et
dégradants. La plupart des victimes sont des étrangers, dont des demandeurs
d'asile, des réfugiés ou des membres de minorités ethniques.
</TX>
<TX>
AI fait état de dents cassées, de contusions et dans certains cas d'os
brisés. Ces blessures confirment les affirmations des victimes qui disent
avoir été battues par les forces de police. Dans deux cas, Amnesty estime que
les sévices infligés sont assimilables à de la torture.
</TX>
<ST>
Pratique systématique
</ST>
<TX>
En présentant le rapport à Bonn, les responsables d'Amnesty ont précisé qu'à
leurs yeux, il n'est plus possible de parler de cas isolés: "La cohérence et
la régularité des informations que nous avons reçues et sur lesquelles nous
avons enquêté au cours des trois dernières années nous permettent de conclure
que le problème des mauvais traitements en Allemagne ne concerne pas
seulement des cas isolés", ont-ils dit.
</TX>
<TX>
Le rapport d'AI note encore que tous les cas de mauvais traitement recensés
ont fait l'objet d'une enquête judiciaire. Mais celles-ci "n'ont souvent pas
débouché sur des poursuites pénales contre les policiers accusés". De même,
les sanctions disciplinaires ont été l'exception plutôt que la règle.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: La dépêche tient compte des réactions du gouvernement et
des syndicats de policiers.
</TX>
</DOC>
