<DOC>
<DOCID>ATS.940221.0141</DOCID>
<DOCNO>ATS.940221.0141</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940221
</DT>
<PT>
100600
</PT>
<SC>
bsf035 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
cef
</OC>
<DE>
c4 c5swi ecpb
</DE>
<AU>
yr zs
</AU>
<KW>
ue suisse surveillance banques
</KW>
<TI>
Surveillance des banques L'UE veut négocier avec la Suisse.
</TI>
<LD>
Bruxelles, 21 jan (ats) L'Union européenne (UE) souhaite conclure avec la
Suisse un accord sur la surveillance des établissements de crédits. La
demande d'ouverture de négociations a été adressée à Berne il y a quelques
jours et la Commission européenne attend maintenant la réponse, a-t-on appris
auprès de l'exécutif des Douze.
</LD>
<TX>
L'UE voudrait que la Suisse s'associe aux normes de "surveillance sur base
consolidée" adoptées par les Douze et étendues à l'Espace économique européen
(EEE). Cette surveillance sur base consolidée permet aux autorités du pays où
se trouve la société-mère d'étendre leur contrôle aux filiales installées à
l'étranger.
</TX>
<TX>
Cela implique que l'autorité compétente peut procéder à des vérifications sur
place, elle-même ou par l'intermédiaire d'inspecteurs mandatés à cet effet.
"Nous cherchons à obtenir le même niveau de contrôle pour les filiales
extérieures que pour celles qui sont installées dans les pays de l'EEE", a
expliqué à l'ATS Paolo Clarotti, responsable de ce dossier à la Commission
européenne.
</TX>
<ST>
Le spectre de la BCCI
</ST>
<TX>
La même demande a du reste été présentée aux Etats-Unis, au Canada et au
Japon, conformément au mandat que les ministres des Douze ont donné à la
Commission européenne en décembre dernier. Bruxelles n'exclut pas de
s'adresser plus tard à la trentaine d'autres pays tiers dans lesquels
travaillent des banques de l'EEE.
</TX>
<TX>
L'intention est notamment de prévenir des catastrophes semblables à celle de
la Bank of Credit and Commerce International (BCCI). La BCCI a été liquidée
en 1991 par la Banque d'Angleterre, après avoir trompé 250 000 créanciers
dans plus de soixante pays.
</TX>
<ST>
Conflit avec le secret bancaire
</ST>
<TX>
"Le mandat de négociation est assez large, car il n'est pas sûr que ces pays
vont accepter tout ce qu'il y a dans la directive communautaire de 1992", a
précisé M. Clarotti. La Suisse pourrait ainsi objecter que certaines
dispositions entrent en conflit avec le secret bancaire.
</TX>
<TX>
Selon la directive, lorsqu'un groupe financier comprend au moins une banque,
le contrôle ne se limite pas à la banque en question, mais à l'ensemble du
groupe. En règle générale, le contrôle est effectué par le pays où se situe
le siège de la société-mère ou de la société holding. La surveillance porte
obligatoirement sur la marge de solvabilité, la limite des grands risques et
la limite aux participations.
</TX>
<TX>
A la Commission européenne, on estime que la négociation envisagée avec la
Suisse est de nature technique et qu'elle doit être traitée indépendamment du
paquet d'accords sectoriels sur les transports, la libre circulation des
travailleurs, etc. Du côté helvétique, en revanche, on ne manquera pas de
noter que les nouvelles demandes des Douze réduisent quelque peu le
déséquilibre dans les relations Suisse-CE.
</TX>
<ST>
Autre demande sur l'assistance douanière
</ST>
<TX>
L'UE a du reste présenté à la Suisse une autre demande, concernant cette fois
l'assistance mutuelle administrative en matière douanière.  Il s'agit de
déterminer les conditions dans lesquelles douaniers suisses et douaniers des
pays de la CE pourront s'échanger des informations précises sur les
infractions qu'ils découvrent.
</TX>
<TX>
"La Suisse ne doit pas être un trou dans le filet européen de traque contre
la fraude", relève-t-on à la Commission européenne. La Suisse a fait un
accueil favorable à cette demande, des contacts ont eu lieu dès la fin de
l'an dernier et l'accord est pratiquement prêt, a-t-on précisé de même
source.
</TX>
</DOC>
