<DOC>
<DOCID>ATS.950102.0037</DOCID>
<DOCNO>ATS.950102.0037</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950102
</DT>
<PT>
132900
</PT>
<SC>
bsf041 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
umw div
</DE>
<AU>
uc
</AU>
<KW>
suisse neige danger avalanches
</KW>
<TI>
Cinquante à huitante centimètres de neige en trois jours Le danger
d'avalanches a fortement augmenté au nord des Alpes.
</TI>
<LD>
Davos (GR), 2 jan (ats) Les fortes chutes de neige de ces derniers jours ont
pour conséquence un danger accru de glissements de plaques de neige, a
indiqué lundi l'Institut pour l'étude de la neige et des avalanches, à Davos
(GR). Des accumulations de neige soufflée se sont formées et le manteau
neigeux est fragile.
</LD>
<TX>
Au nord des Alpes et dans le Bas-Valais, il est tombé en trois jours entre 50
et 80 cm de neige, 20 à 50 cm dans le Haut-Valais, le nord du Tessin, le nord
et le centre des Grisons et la Basse- Engadine, 10 à 20 cm enfin en
Haute-Engadine et au sud du Tessin.
</TX>
<TX>
Pendant la journée de dimanche, des vents temporairement tempêtueux se sont
orientés au nord-ouest. Au cours des trois derniers jours, les températures
ont baissé de plus de dix degrés. La neige tombée au cours de cette période a
été largement transportée par des vents de secteur variable.
</TX>
<ST>
Couverture neigeuse fragile
</ST>
<TX>
En raison de la constitution défavorable et très fragile de la couverture de
neige ancienne, de nombreux glissements de plaques de neige, de moyenne ou de
petite ampleur, ont déjà eu lieu. D'autres avalanches d'importance moyenne,
se declenchant parfois spontanément, suivront dans les prochains jours.
</TX>
<TX>
Le danger d'avalanches est marqué sur le versant nord des Alpes, en Valais,
au nord du Tessin, dans le Val Mesocco, le nord et le centre des Grisons,
ainsi qu'en Basse-Engadine. Les lieux de danger se situent essentiellement
sur les pentes raides a l'ombre et sur les pentes a l'abri du vent exposées
du nord-ouest au sud-est en passant par le nord au-dessus de 1600 m environ.
La pratique du ski hors piste exige une très grande prudence et beaucoup
d'expérience dans l'appréciation des risques.
</TX>
<TX>
En raison de la persistance des basses températures, il ne faut pas
s'attendre a une modification importante du danger d'avalanches dans les deux
prochains jours, en depit de quelques faibles chutes de neige.
</TX>
</DOC>
