<DOC>
<DOCID>ATS.940922.0125</DOCID>
<DOCNO>ATS.940922.0125</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940922
</DT>
<PT>
055800
</PT>
<SC>
bsf020 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c7egy kul kulr comm
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
egypte societe excision eclairage
</KW>
<TI>
Le débat se développe en Egypte sur l'excision éclairage par Mona Salem, AFP.
</TI>
<LD>
Le Caire, 22 sept (ats/afp) Un reportage de la chaîne de télévision
américaine CNN a provoqué un important débat en Egypte sur un problème
ancien, mais largement occulté, l'excision des femmes. Il a été diffusé en
septembre alors que le Caire accueillait la conférence de l'ONU sur la
population et le développement.
</LD>
<TX>
Editoriaux et enquêtes se sont multipliés et le courrier des lecteurs du
premier quotidien du pays, "Al-Ahram", publie chaque jour commentaires et
prises de position à ce sujet. Même le mufti d'Egypte, le cheikh Mohammed
Sayyed Tantaoui, chargé d'émettre des avis religieux, est intervenu dans le
débat. "Si les médecins spécialistes estiment qu'il faut interdire l'excision
(ablation du clitoris), je serai favorable à la promulgation d'une loi en ce
sens ", a-t-il déclaré.
</TX>
<ST>
Le Coran ne l'exige pas
</ST>
<TX>
Contrairement à ce que la tradition égyptienne considère, "la pudeur des
jeunes filles n'est pas tributaire de l'excision, mais plutôt d'une bonne
éducation religieuse et morale", a souligné le mufti. Il a rappelé que "le
Coran et la Sunna (tradition du prophète Mahomet) n'exigent pas l'excision".
</TX>
<TX>
Les images insoutenables diffusées par CNN montraient l'excision d'une
fillette de dix ans, effectuée au rasoir et sans anesthésie par un coiffeur
dans un quartier populaire du Caire. Diffusé au beau milieu de la conférence
sur la population, qui a notamment condamné les mutilations sexuelles
imposées aux femmes, ce reportage a unanimement été considéré par la presse -
tant gouvernementale que d'opposition - comme visant "à ternir l'image de
l'Egypte".
</TX>
<TX>
L'excision est une coutume largement répandue en Egypte, même si sa pratique
est en principe interdite, du moins dans les hôpitaux publics. Selon des
statistiques récemment publiées par la presse, 73 ' des fillettes du Caire
sont excisées et ce pourcentage atteint 95 % dans les zones rurales.
</TX>
<ST>
Au rasoir
</ST>
<TX>
Seuls 40% environ des excisions sont effectuées au Caire par des médecins.
Les autres le sont souvent par des coiffeurs qui utilisent simplement leur
rasoir. Plusieurs médecins réputés ont demandé la promulgation d'une loi qui
sanctionnerait leurs confrères acceptant de les pratiquer.
</TX>
<TX>
"Il existe une loi interdisant l'excision, mais elle n'est malheureusement
pas appliquée. Le syndicat des médecins est appelé à jouer un rôle important
pour empêcher ses membres d'accepter de telles opérations", a déclaré le Dr
Abdel Rahmane Nour Eddine.
</TX>
<TX>
L'Organisation mondiale de la santé (OMS) a lancé depuis 1952 une campagne
contre la pratique de l'excision, notamment en Afrique.  Quarante ans plus
tard ses efforts semblent être restés vains: chaque année quelque deux
millions de petites filles sont mutilées à vie dans le monde.
</TX>
</DOC>
