<DOC>
<DOCID>ATS.940327.0065</DOCID>
<DOCNO>ATS.940327.0065</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940327
</DT>
<PT>
083000
</PT>
<SC>
bsf017 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
mil for fin sh prod
</DE>
<AU>
ls an sh
</AU>
<KW>
schaffhouse anniversaire bombardement 1944
</KW>
<TI>
Il y aura cinquante ans le 1er avril La ville de Schaffhouse était bombardée
par les Américains.
</TI>
<LD>
Schaffhouse, 27 mars (ats) Le 1er avril 1944 à 10h55, Schaffhouse faisait
durant 40 secondes la tragique expérience de la deuxième guerre mondiale.
Vingt-quatre avions américains de type "Liberator" déchargeaient leur
cargaison de bombes sur la ville. Quarante personnes en sont mortes, 270 ont
été blessées et les dégâts se sont élevés à 40 millions de francs. Cinquante
ans plus tard, on ignore toujours si Schaffhouse a été bombardée par erreur
ou à dessein.
</LD>
<TX>
Une chose est certaine: après le bombardement, les Américains s'excusent
aussitôt auprès des autorités helvétiques et schaffhousoises. Le 4 avril
1944, environ une semaine avant sa mort, le président des Etats-Unis Franklin
Roosevelt écrit au président de la ville de Schaffhouse, Walter Bringolf. Il
y exprime ses regrets pour "cet accident tragique ayant causé la perte de
vies innocentes et de trésors culturels irremplaçables".
</TX>
<TX>
Malgré tout, les rumeurs d'un avertissement à la Suisse pour sa bienveillance
envers le Reich allemand ne se sont pas tues jusqu'à aujourd'hui. Dans son
livre "Die Bombardierung" (le bombardement) qui vient de paraître,
l'historien Franco Battel soutient pourtant la thèse de l'erreur.
</TX>
<TX>
Après leur décollage du sud de l'Angleterre, les trois escadrilles
américaines auraient dévié du sud de l'Allemagne vers la Suisse et n'auraient
remarqué que tardivement qu'elles se trouvaient au sud du lac de Constance.
Après avoir rebroussé chemin à la hauteur de Wil (SG), elles auraient été
attaquées en chemin par un chasseur allemand. Les pilotes auraient alors
largué leurs bombes afin de pouvoir manoeuvrer plus facilement et parvenir à
rentrer en Angleterre.
</TX>
<ST>
400 bombes larguées
</ST>
<TX>
A Schaffhouse, en ce beau samedi de printemps, l'alarme antiaérienne retentit
à 10h38. Mais les habitants sont habitués au fait que des avions survolent la
ville en direction de l'Allemagne.  Si bien que nombre d'entre eux ne se
réfugient plus dans les abris mais recherchent plutôt un point de vue
intéressant.
</TX>
<TX>
Lorsque la première escadrille largue sa meurtrière cargaison au- dessus d'un
bois tout proche, la menace devient très claire. Aux premières détonations,
la plupart des habitants courent aux abris. La ville sera touchée par les
bombes de la troisième escadrille.
</TX>
<TX>
"Une minute plus tard, 45 incendies font déjà rage dans toute la ville",
racontera douze jours après Walter Bringolf devant le parlement municipal.
400 engins incendiaires et explosifs touchent la vieille ville, la gare, les
installations ferroviaires et les quartiers industriels. Le Musée de
tous-les-saints est lui aussi détruit, ainsi que le célèbre portrait de
Luther, réalisé par Cranach l'Ancien, qu'il renferme.
</TX>
<ST>
Les USA remboursent
</ST>
<TX>
Sitôt après le bombardement, les Etats-Unis se disent prêts à rembourser les
dégâts occasionnés. Entretemps, des voix critiques s'élèvent dans divers
milieux politiques américains contre l'attitude de la Suisse durant la
deuxième guerre mondiale. Au sein de la Chambre des représentants, le
versement du solde de la somme prévue est alors contesté. Il faudra attendre
jusqu'en 1949 pour que la somme totale de 40 millions de francs arrive
effectivement à Schaffhouse.
</TX>
<ST>
fiche séparée suivra.
</ST>
</DOC>
