<DOC>
<DOCID>ATS.950713.0069</DOCID>
<DOCNO>ATS.950713.0069</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950713
</DT>
<PT>
133300
</PT>
<SC>
bsf068 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
ecpa jus
</DE>
<AU>
br
</AU>
<KW>
suisse déclaration produits hors sol encadré
</KW>
<TI>
Déclaration des produits "hors sol" La Confédération pourrait la rendre
obligatoire encadré
</TI>
<LD>
Berne, 13 juil (ats) La déclaration des produits "hors sol" n'est toujours
pas réglée. En deux ans, les négociations entre consommateurs, producteurs,
distributeurs et importateurs n'ont pas abouti, a indiqué jeudi Anny Vernay,
du Bureau fédéral de la consommation. La Confédération entend intervenir.
Réponse dans six mois.
</LD>
<TX>
En vertu de la loi sur l'information des consommateurs, les caractéristiques
essentielles des produits et des services doivent être déclarées, de manière
à permettre la comparaison. En encourageant l'information objective des
consommateurs, la loi vise à accroître la transparence du marché.
</TX>
<TX>
La loi prévoit que les associations de consommateurs et de l'économie
négocient la forme et le contenu des déclarations. Ces négociations
débouchent sur des conventions de droit privé, liant les parties
contractantes. La Confédération ne peut intervenir - par voie d'ordonnance -
que si les négociations ont échoué ou si un accord n'est pas suffisamment
respecté. Le contenu de la déclaration devient alors obligatoire pour tous
les acteurs du marché.
</TX>
<ST>
Groupe de travail dès août
</ST>
<TX>
Les négociations n'ayant pas abouti concernant la déclaration des produits
"hors sol", la Confédération envisage d'élaborer une ordonnance. Un groupe de
travail va se mettre au travail dès le 1er août prochain, a annoncé Anny
Vernay.
</TX>
<TX>
Le groupe de travail devra d'abord préciser l'ampleur et les modalités de la
déclaration et étudier son extension à d'autres modes de production ("sous
serre", "en pleine terre"). Il s'agira également d'apprécier la question du
contrôle, notamment pour les importations. On devrait en savoir davantage
dans six mois, a assuré Mme Vernay.
</TX>
</DOC>
