<DOC>
<DOCID>ATS.950815.0111</DOCID>
<DOCNO>ATS.950815.0111</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950815
</DT>
<PT>
054000
</PT>
<SC>
bsf016 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
jus ge zh fin c6pol c5swi prod
</DE>
<AU>
hb uc
</AU>
<KW>
ge zu extradition pologne bagsik recours
</KW>
<TI>
Homme d'affaires polonais incarcéré à Zurich Il craint pour sa vie en cas
d'extradition
</TI>
<LD>
Genève/Zurich, 15 août (ats) Incarcéré à Zurich depuis le 13 juin 1994,
l'homme d'affaires polonais Boguslaw Bagsik craint pour sa vie s'il est livré
aux autorités de son pays. Il s'oppose à son extradition et a déposé un
recours de droit administratif devant le Tribunal fédéral, apprend-on mardi
auprès de Paul Gully-Hart, son avocat genevois.
</LD>
<TX>
L'Office fédéral de la police a accédé, le 6 juillet dernier, à la demande de
la Pologne et a accordé l'extradition de Boguslaw Bagsik. Agé de 32 ans,
l'homme d'affaires est recherché dans son pays pour divers délits financiers,
commis alors qu'il était administrateur-délégué de la société d'import-export
"Art B". Il est notamment accusé de corruption, d'escroquerie et faux
renseignements sur les sociétés.
</TX>
<ST>
Campagne politique
</ST>
<TX>
Boguslaw Bagsik soutient que la procédure ouverte contre lui en Pologne
s'inscrit dans le cadre d'une campagne politique engagée contre les Polonais
les plus fortunés. Fondée en 1989 et inspirée par les méthodes de gestion
capitalistes, Art B est rapidement devenue la plus grande société à capitaux
privés du pays. Elle a commencé à jouer un rôle significatif sur la scène
politique polonaise et s'est rapprochée du parti adverse de Lech Walesa.
</TX>
<TX>
Le but de l'enquête menée en Pologne est de discréditer dans la mesure du
possible Art B et ses principaux animateurs, fait valoir Boguslaw Bagsik. Les
accusations portées contre lui sont montées de toutes pièces. Il doute de
bénéficier d'un procès équitable. Enfin, il redoute d'être assassiné avant
d'être traduit en jugement.  Certains milieux pourraient avoir intéret à le
supprimer afin d'éviter la révélation de faits compromettants en cas de
procès, estime-t-il.
</TX>
<ST>
Lech Walesa s'exprime publiquement
</ST>
<TX>
Pour étayer sa thèse du procès à coloration politique, l'homme d'affaires
invoque des propos tenus publiquement contre lui par le président Lech
Walesa. Une cassette vidéo et des coupures de presse reproduisant les
déclarations présidentielles ont été remises au Tribunal fédéral par Me Paul
Gully-Hart.
</TX>
<TX>
Dans son recours, l'homme d'affaires relate enfin un incident servenu le 10
mai dernier. A l'occasion d'un déplacement chez le dentiste, le fonctionnaire
de police qui l'escortait en dehors de la zone pénitentiaire a été attaqué
par deux inconnus. Le policier a reussi à les mettre en fuite. Une enquête
ouverte par le Parquet de Zurich n'a pas permis d'en savoir plus sur les
mobiles et l'identité des agresseurs.
</TX>
</DOC>
