<DOC>
<DOCID>ATS.951124.0070</DOCID>
<DOCNO>ATS.951124.0070</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2151
</LE>
<DT>
951124
</DT>
<PT>
144631
</PT>
<RT>
133612
</RT>
<SC>
bsf085 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
bef
</OC>
<DE>
be reg rega kul
</DE>
<AU>
ha oh
</AU>
<KW>
be nouveaux locaux chancellerie etat
</KW>
<TI>
Transformation de la Chancellerie d'Etat du canton de Berne Bâtiments
historiques et équipement ultra-moderne
</TI>
<LD>
Berne, 24 nov (ats) Les nouveaux locaux de la Chancellerie d'Etat du canton
de Berne ont été inaugurés officiellement vendredi. La transformation des
bâtiments a duré près de quatre ans et a coûté 11,6 millions de francs. Elle
a permis d'intégrer un équipement ultra-moderne dans un cadre à haute valeur
historique.
</LD>
<TX>
Au terme des travaux, les locaux - mélange de structure ancienne et de
modernisme - apparaissent lumineux. Ils abritent notamment le service
d'information cantonal. "Ils symbolisent à leur manière l'ouverture de la
Chancellerie d'Etat sur les citoyennes et les citoyens", a souligné Doris
Schaer-Born, directrice des travaux publics, des transports et de l'énergie
lors de la cérémonie.
</TX>
<ST>
Traduction simultanée
</ST>
<TX>
Située en vieille ville de Berne, la Chancellerie dispose désormais d'un
centre de conférence, équipée d'une cabine d'interprètes. Des commissions du
Grand Conseil s'y réunissent. Les députés bernois peuvent ainsi bénéficier -
contrairement à leurs collègues des commissions parlementaires fédérales - de
la traduction simultanée aux cours de leurs travaux de commission.
</TX>
<TX>
La haute valeur historique a constitué un véritable défi, a expliqué Martin
Zulauf, l'un des deux architectes responsables. Des peintures anciennes ont
été découvertes. Au sous-sol, les archéologues sont tombés sur les vestiges
d'une fontaine remontant au 13e siècle. La fontaine du "Lenbrunnen" peut se
visiter pendant les heures d'ouverture de la Chancellerie.
</TX>
<ST>
Lien symbolique
</ST>
<TX>
Les trois bâtiments constituant la Chancellerie sont symboliquement reliés
entre eux par une ellipse crée par l'artiste bernois Ueli Berger. Sorte de
gros cordage de bronze, elle s'élance d'une cour intérieure à l'autre et
passe à travers les murs.
</TX>
</DOC>
