<DOC>
<DOCID>ATS.941008.0016</DOCID>
<DOCNO>ATS.941008.0016</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941008
</DT>
<PT>
185100
</PT>
<SC>
bsf072 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
fbf
</OC>
<DE>
fr jus
</DE>
<AU>
yd pi
</AU>
<KW>
fr cheiry drame secte enquete 2e dev
</KW>
<TI>
Drame de Cheiry (FR): surprises étonnantes, selon le juge Piller 2e
développement.
</TI>
<LD>
Granges Paccots (FR), 8 oct (ats) Le juge d'instruction André Piller, qui
enquête depuis mercredi sur les 23 cadavres découverts à Cheiry (FR), a mis
la main sur un document bancaire "étonnant". Par ailleurs, il a affirmé
samedi en conférence de presse que, pour certains cas, il n'y a pas eu
suicide, mais bel et bien homicide.
</LD>
<TX>
Le magistrat fribourgeois, qui s'exprimait devant les locaux de la police
fribourgeoise à Granges-Paccot, a déjà effectué plusieurs perquisitions et
contrôles, notamment auprès de banques. Parmi les documents saisis, il y en a
un qui lui a fait dire: "On aura des surprises étonnantes." Mais il n'a pas
voulu en dire davantage. Par contre, aucun des documents saisis ne confirme
un trafic d'armes.
</TX>
<ST>
Trieze corps formellement identifiés
</ST>
<TX>
En ce qui concerne les victimes trouvées dans la ferme incendiée de Cheiry,
treize d'entre elles ont été identifiées à 100 %, dont quatre appartenant à
la même famille. Il y a parmi elles des Suisses, des Français et des
Canadiens, mais André Piller n'était sur le moment pas en mesure de dire
combien pour chaque nationalité. Il n'a voulu donner aucun nom à la presse.
</TX>
<TX>
Les familles concernées ont commencé à reprendre possession des corps
identifiés. Quant aux autres cadavres, il y a des présomptions d'identité
dans six cas et aucune indication dans quatre. Un quartier d'identification a
été ouvert à Lausane.
</TX>
<ST>
Homicide dans certains cas
</ST>
<TX>
Jusqu'ici, selon André Piller, le contrôle du monoxyde de carbone a permis de
constater qu'une personne au moins était encore vivante au moment de
l'incendie de la ferme de Cheiry. Par ailleurs, bien que le suicide ne puisse
être exclu pour certains cas, le juge a affirmé que pour d'autres, il y a eu
homicide. Il n'est ainsi pas exclu que les deux cas de figure se combinent.
</TX>
<TX>
Les autopsies des 23 victimes découvertes dans la Broye fribourgeoise sont
pratiquement terminées, mais pas les contrôles toxicologiques. Celles-ci ont
montré, contrairement à ce qu'avait dit dans un premier temps M. Piller,
qu'une seule personne portait des traces d'injection. Mais beaucoup de balles
ont été tirées.
</TX>
<ST>
Désarroi sur le déroulement du drame
</ST>
<TX>
A ce propos, le juge a avoué un certain désarroi: "Nous nous ne comprenons
plus de quelle manière la drame s'est déroulé." Un des cadavres présente en
effet deux impacts de balles dans la tête, mais aucun trou dans le sac
plastique enserrant cette dernière. Un autre a trois impacts de balles dans
la tête, mais un seul trou dans le sac plastique. Un troisième enfin, qui
n'avait rien sur la tête, montre sur celle-ci pas moins de huit impacts de
balles.
</TX>
<TX>
Pour le reste, André Piller a confirmé qu'un mandat d'arrêt international
avait été lancé contre Luc Jouret (46 ans) et Joseph Di Mambro (70 ans), les
meneurs présumés de l'Odre du Temple du soleil.  S'ils sont vivants, a-t-il
précisé pour expliquer sa discrétion jusqu'à présent sur ce sujet, ils
doivent savoir qu'on les recherche: "Il n'y a plus de raison de garder le
secret."
</TX>
<TX>
Mais il n'a pas voulu dire si un mandat semblable avait été lancé contre le
neuchâtelois Camille Pilet (68 ans), que d'aucuns dépeignent comme le numéro
trois de la secte.
</TX>
<ST>
Trois policiers canadiens à la rescousse
</ST>
<TX>
Enfin, pour ce qui est des travaux sur les lieux du drame, le chef de la
Sûreté fribourgeoise, Pierre Nidegger, a indiqué qu'ils étaient terminés,
sous réserve d'ultimes vérifications. Il a par ailleurs confirmé l'arrivée à
Fribourg, samedi, de trois policiers canadiens, venus épauler la police
fribourgeoise.
</TX>
</DOC>
