<DOC>
<DOCID>ATS.950402.0064</DOCID>
<DOCNO>ATS.950402.0064</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950402
</DT>
<PT>
094200
</PT>
<SC>
bsf093 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4fra c4bel fin jus
</DE>
<AU>
sv
</AU>
<KW>
france belgique faux dollars arrestations
</KW>
<TI>
Important réseau de trafiquants de faux dollars Démantelé en France et en
Belgique.
</TI>
<LD>
Marseille, 2 avr (ats/afp) Un important réseau de trafiquants de faux dollars
a été démantelé cette semaine. La police a découvert une imprimerie à
Grenoble, interpellé une quinzaine de personnes dans le sud-est de la France
et à Anvers (Belgique), et saisi 7 millions de faux dollars, a-t-elle annoncé
samedi à Marseille.
</LD>
<TX>
Une dizaine de personnes ont été interpellées en fin de semaine dans le
sud-est de la France. Des gendarmes belges et des policiers des services
spéciaux américains, se faisant passer pour des acquéreurs de faux dollars,
ont de plus tendu un piège à six autres membres de la bande.
</TX>
<TX>
Après une enquête de plusieurs mois, les policiers ont mis la main sur le
cerveau présumé de cette filière, Emmanuel Pagano, 66 ans. Ce Marseillais
surnommé "Manu" est déjà impliqué dans ce type d'infraction. Les enquêteurs
ont également arrêté Marc Oliva, 30 ans, soupçonné d'avoir eu un rôle
déterminant dans le réseau.
</TX>
<TX>
D'autres interpellations ont été opérées dans le Sud-Est et les suspects ont
été placés en garde à vue à Marseille en attendant d'être présentés au juge.
Grâce à divers documents saisis lors des perquisitions, les enquêteurs ont
réussi à localiser l'imprimerie à Grenoble, une officine ayant pignon sur
rue.
</TX>
<TX>
Les six trafiquants interpellés en Belgique, dont cinq Français originaires
du Sud-Est, tentaient d'écouler 7 millions de faux dollars. Ils ont été
appréhendés par leurs prétendus clients à Anvers.
</TX>
<TX>
Les frontières judiciaires au sein de l'Union européenne (UE) étant
supprimées par les récents accords de Schengen, les formalités sont
simplifiées, notamment en matière de transfert de personnes impliquées dans
différents pays de l'UE.
</TX>
</DOC>
