<DOC>
<DOCID>ATS.950610.0011</DOCID>
<DOCNO>ATS.950610.0011</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950610
</DT>
<PT>
073500
</PT>
<SC>
bsf012 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c2 vot parp
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
canada quebec referendum accord separatistes
</KW>
<TI>
Référendum sur l'indépendance du Québec Les séparatistes forment un front
commun.
</TI>
<LD>
Montréal, 10 juin (ats/reuter) Les dirigeants séparatistes du Québec ont mis
fin à leurs querelles. Ils ont formé vendredi un front commun en vue du
référendum prévu cet automne. Ils se sont notamment donné un programme de
"souveraineté" légèrement atténué.
</LD>
<TX>
Les dirigeants du Parti québécois (PQ), du Bloc québécois (BQ) et de l'Action
démocratique du Québec (ADQ) ont annoncé un accord de principe sur un "projet
commun" qu'ils entendent soumettre aux habitants de la province francophone
canadienne lors du référendum.  Ils se proposent, dans l'hypothèse où les
électeurs de la province se prononceraient pour une sécession, de négocier
une union économique et politique avec le Canada.
</TX>
<TX>
L'accord fait d'une pierre deux coups en ceci qu'il unit d'une part le PQ au
BQ, formation indépendantiste qui siège au parlement national canadien, et
intègre de l'autre un troisième parti plus modéré dans la mouvance
séparatiste. Le soutien apporté à cette stratégie par Mario Dumont, dirigeant
de l'ADQ âgé de 25 ans, pourrait renforcer les chances des séparatistes sur
le plan électoral.
</TX>
<TX>
La proportion de Québécois favorables à une séparation stagne autour de 45 %
de l'électorat, soit à peu près la cote enregistrée par le PQ lorsqu'il a été
élu l'automne dernier. Le parti de Mario Dumont avait recueilli environ 6,5 %
des suffrages lors de ces élections. Aussi pourrait-il faire passer les
séparatistes au-dessus de la barre des 50 % au référendum.
</TX>
<ST>
Signature de l'accord lundi
</ST>
<TX>
Mario Dumont a estimé qu'un Québec indépendant mais souhaitant négocier des
liens économiques et politiques étroits avec le Canada répondrait à l'attente
de nombreux Québécois mécontents du fédéralisme canadien. "C'est pour nous le
seul moyen de toucher la majorité des Québécois", a-t-il dit.
</TX>
<TX>
Les trois dirigeants signeront leur accord lundi, leurs partis devant le
ratifier durant le week-end. Parmi leurs propositions figurent la création
d'un parlement commun à un Québec indépendant et au Canada, un traité de
libre-échange, une division des avoirs fédéraux et un tribunal chargé de
régler les différends économiques.
</TX>
<TX>
L'alliance des trois formations isole le Parti libéral du Québec, dirigé par
Daniel Johnson, seul défenseur d'un Canada unifié à l'assemblée nationale de
la province. Daniel Johnson a minimisé l'importance de la nouvelle coalition
séparatiste en déclarant que les programmes de leurs leaders n'avaient pas
évolué. Il a ajouté que le reste du Canada n'accepterait pas aidément une
union politique et économique avec un Québec indépendant.
</TX>
</DOC>
