<DOC>
<DOCID>ATS.950918.0067</DOCID>
<DOCNO>ATS.950918.0067</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950918
</DT>
<PT>
145700
</PT>
<SC>
bsf073 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c7ken c5vat aet kulr
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
kenya visite du pape
</KW>
<TI>
Visite de Jean-Paul II au Kenya
</TI>
<LD>
Nairobi, 18 sept (ats/afp) Le pape Jean-Paul II est arrivé lundi après-midi à
Nairobi, troisième et dernière étape de son onzième voyage en Afrique. Sa
tournée l'a déjà conduit au Cameroun et en Afrique du Sud. L'arrivée du pape
à Nairobi a été précédée par l'annonce du boycottage de sa visite par les
dirigeants musulmans kenyans.
</LD>
<TX>
Le pape a été accueilli par le président kenyan, Daniel arap Moi, accompagné
de nombreux officiels, tandis que des danses et musiques traditionnelles
saluaient son arrivée. Le temps fort de la visite du pape, qui vient à
Nairobi pour la troisième fois en dix ans, sera la célébration mardi matin
d'une messe en plein air, pour laquelle les organisateurs attendent jusqu'à
un million de fidèles.
</TX>
<ST>
Boycott des dirigeants musulmans
</ST>
<TX>
Ce voyage papal dans trois pays d'Afrique, à l'ouest, au sud et à l'est du
continent, a pour but de présenter aux épiscopats africains, sous forme d'une
"Exhortation apostolique", les conclusions du synode pour l'Afrique tenu à
Rome au printemps 1994.  L'arrivée du pape a été précédée par l'annonce du
boycottage de sa visite par les dirigeants musulmans kenyans, qui prêtent à
l'Eglise catholique l'intention d'évangéliser toute l'Afrique d'ici l'an
2000.
</TX>
<TX>
A Nairobi, le pape devrait renouveler les appels déjà lancés à Yaoundé et
Johannesburg pour dénoncer notamment la corruption et les violations des
droits de l'Homme et les atteintes aux libertés politiques. Après des
entretiens lundi avec le président Moi, il rencontrera mardi les évêques des
huit pays de l'Association des conférences épiscopales d'Afrique de l'Est,
avant de quitter Nairobi pour Rome mercredi matin.
</TX>
</DOC>
