<DOC>
<DOCID>ATS.950211.0011</DOCID>
<DOCNO>ATS.950211.0011</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950211
</DT>
<PT>
175600
</PT>
<SC>
bsf051 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
vd c4ita kul
</DE>
<AU>
tp ba
</AU>
<KW>
vd pully musee expo toscani
</KW>
<TI>
La reality-pub de Benetton au Musée d'art contemporain de Pully.
</TI>
<LD>
Pully (VD), 11 fév (ats) La reality-pub entre au Musée d'art contemporain de
Pully (VD). Affiches et vidéos d'Oliviero Toscani, réalisées pour Benetton,
sont visibles jusqu'au 25 mai. L'impact des photos controversées sur le
visiteur est aux dimensions des documents affichés: démesuré.
</LD>
<TX>
Dérive publicitaire ou symbole culturel de notre temps, les affiches de
Benetton rendent bavard. Elles dérangent parfois et font réfléchir sur les
misères humaines. "Nous ne sommes pas une entreprise affectionnant la
provocation", a déclaré à la pressse le fabricant de prêt-à-porter italien
Luciano Benetton, samedi à Pully.
</TX>
<ST>
Condamnation en France
</ST>
<TX>
Reste que le groupe de prêt-à-porter italien a vu quelques-unes de ses
affiches interdites, notamment en Suisse. Le 1er février, il a été condamné à
40 000 francs d'amende en France pour sa campagne "HIV positive". M. Benetton
fera recours contre ce jugement, a-t-il annoncé.
</TX>
<TX>
Au sujet de la grogne de certains de ses distributeurs allemands ou français,
qui estiment que la publicité agressive de Benetton fait fuir la clientèle,
le fabriquant italien a expliqué que "ce sont là des problèmes commerciaux
normaux". Le nombre de points de vente sera diminué, en Allemagne d'abord,
a-t-il expliqué.
</TX>
<ST>
Evolution nécessaire
</ST>
<TX>
Pour le photographe Oliviero Toscani, interrogé par l'ATS, le plus beau
cadeau que l'on puisse faire aux gens, c'est de leur offrir une certaine
vérité. Ces affiches en sont la démonstration. Elles vont au-delà de la
publicité factice ordinaire. "Celles de Chanel sont choquantes", a-t-il
ajouté. "Ils utilisent le rêve de Hitler, Claudia Schiffer et sa perfection
aryenne."
</TX>
<TX>
L'exposition de ses affiches dans un musée n'est pas un sacre pour M.
Toscani. Au contraire. "Cela veut dire que l'on est intégré, récupéré. Il
faut donc changer, évoluer", a-t-il commenté. A ce titre, la future école de
communication de Benetton, qui ouvrira ses portes à Trévise (I) en mai
prochain, permettra d'explorer de nouveaux modes d'expression. Des milliers
d'étudiants s'y sont inscrits, seuls une cinquantaine seront reçus.
</TX>
<ST>
Passage obligé
</ST>
<TX>
A Pully, l'univers provocant de Benetton n'attirera pas que des consommateurs
de culture élitaire. Le rôle d'un musée est aussi celui de diffuser les
interrogations de la société, estime la conservatrice Chantal Michetti. "A ce
titre, les affiches de Benetton sont ici à leur place. Et si en plus il y a
du monde, le musée aura rempli sa fonction", précise-t-elle.
</TX>
<TX>
Passage obligé vers les salles du musée, un long vestibule sombre et
triangulaire où sont placardés les portraits des sexes présentés par M.
Toscani lors de la Biennale de Venise en 1993. Les dimensions de ces
photographies, comme celles des autres affiches, amplifient l'émotion que
peut ressentir le visiteur.
</TX>
<TX>
Le catalogue de l'exposition réunit 67 textes de personnalités religieuses,
des arts, de la mode ou de la politique, dont Mgr Mamie, David Bowie ou David
Streiff. Celles-ci y règlent parfois leur compte avec Benetton. Deux planches
de timbres-poste des affiches de Benetton sont jointes à ce recueil.
</TX>
<ST>
photo Keystone à disposition, encadré suit
</ST>
<TX>
Note aux rédactions: L'exposition est ouverte du mardi au dimanche de 11h00 à
18h00, jeudi jusqu'à 20h00. Choix de 55 affiches, échelle réduite: 5 francs
pièce.  40 affiches sous forme de timbres-poste: 10 francs. Magazine "Colors
": 7 francs pièce. Catalogue de l'exposition, 225 pages + affiches
timbres-poste incluses: 28 francs.
</TX>
</DOC>
