<DOC>
<DOCID>ATS.940305.0032</DOCID>
<DOCNO>ATS.940305.0032</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940305
</DT>
<PT>
145700
</PT>
<SC>
bsf048 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4ger ecpc ecpi
</DE>
<AU>
zs
</AU>
<KW>
allemagne metallurgie accord fiche
</KW>
<TI>
Métallurgie ouest-allemande: Les principaux points de l'accord dans la
métallurgie fiche séparée.
</TI>
<TX>
Hanovre, 5 mars (ats/afp) L'accord conclu samedi entre le syndicat IG Metall
et la fédération patronale Gesamtmetall porte sur les points suivants:
</TX>
<TX>
1) Hausse des salaires de 2 % à compter du 1er juin 1994 Sur l'ensemble de
1994, la hausse salariale sera de 1,16 %.
</TX>
<TX>
2) Accord sur l'aménagement du temps de travail pour préserver l'emploi.
L'accord s'inspire de la semaine de quatre jours mise en place chez
Volkswagen en novembre 1993. Il permet de réduire la durée hebdomadaire du
travail jusqu'à 30 heures dans les entreprises en difficulté, contre 36
heures actuellement. Les réductions de travail négociées dans chaque
entreprise seront applicables sur une durée de deux ans.
</TX>
<TX>
Si la réduction du temps de travail s'applique à l'ensemble des salariés de
l'entreprise, elle se traduira par des pertes équivalentes de salaires mais
sera assortie d'une interdiction de licenciement. Si elle ne concerne qu'une
partie des salariés de l'entreprise, elle ne donnera lieu qu'à des pertes de
salaires partielles mais ne comportera aucune garantie d'emploi.
</TX>
<TX>
3) Embauche des apprentis. Les employeurs s'engagent à embaucher les
apprentis pendant au moins six mois à l'issue de leur période de formation.
Cet engagement ne concerne pas les entreprises en difficulté et celles
formant des apprentis au-delà de leurs besoins.
</TX>
<TX>
4) Primes de vacances et de Noël inchangées (50 % du salaire mensuel). Elles
seront calculées sur la base du salaire en vigueur avant l'augmentation de 2
% décidée par les partenaires sociaux et resteront inchangées jusqu'à la fin
1996. La durée des congés reste de 30 jours.
</TX>
</DOC>
