<DOC>
<DOCID>ATS.950317.0130</DOCID>
<DOCNO>ATS.950317.0130</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950317
</DT>
<PT>
043400
</PT>
<SC>
bsf011 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c9sin jus
</DE>
<AU>
oh
</AU>
<KW>
singapour peine capitale
</KW>
<TI>
Singapour: exécution d'une Philippines condamnée pour meurtres.
</TI>
<LD>
Singapour, 17 mars (ats/afp) Une Philippine de 42 ans, condamnée à mort à
Singapour pour un double meurtre, a été exécutée par pendaison vendredi, a
annoncé un responsable pénitentiaire. Outre Flor Contemplacion, trois
trafiquants de drogue, deux Thaïlandais et un Malaisien, ont été exécutés
vendredi matin à Singapour.
</LD>
<TX>
Flor Contemplacion "a été pendue à l'aube" après le rejet par le président de
Singapour d'un ultime appel lancé par le président des Philippines Fidel
Ramos pour surseoir à l'exécution. Femme de ménage de 42 ans, elle avait été
reconnue coupable en avril 1994 par la Haute Cour du meurtre en 1991 d'un
petit garçon de cinq ans, Nicholas Huang et d'une autre domestique
philippine, Della Maga.
</TX>
<TX>
Le garçon avait été retrouvé noyé, la tête dans un seau d'eau tandis que
Della Maga avait une corde élastique serrée autour du cou.  Devant la Haute
Cour, Flor Contemplacion, une mère de famille de quatre enfants, avait
expliqué qu'elle avait ressenti un besoin irrépressible de faire du mal à
Della Maga.
</TX>
<ST>
Doutes
</ST>
<TX>
Toutefois, une jeune femme qui avait rencontré l'accusée à l'hôpital de la
prison avait déclaré que "Flor lui avait raconté avoir été torturée par
électrocution et avoir été droguée avant sa comparution" pour interrogatoire.
"Je crois en son innocence", a affirmé Virginia Parumog. Ces précisions ont
été jugées "absolument sans fondement" par un responsable du gouvernement.
</TX>
<TX>
Une autre Philippine a également indiqué avoir surpris une conversation dans
laquelle il se disait que le jeune garçon s'était noyé seul et que l'autre
victime avait été tuée par la famille du garçon dans une crise de colère. Ses
allégations n'ont pas été prises en compte par le gouvernement qui a dit
avoir "enquêté".
</TX>
</DOC>
