<DOC>
<DOCID>ATS.940919.0100</DOCID>
<DOCNO>ATS.940919.0100</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940919
</DT>
<PT>
112300
</PT>
<SC>
bsf034 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
mil soz rega ecph
</DE>
<AU>
tp uc
</AU>
<KW>
suisse armee foyer soldat modernise alcool
</KW>
<TI>
Foyers du soldat: bière et vin au menu.
</TI>
<LD>
Berne, 19 sept (ats) Les foyers du soldat seront plus attractifs: vin et
bière y seront vendus et les menus améliorés. De plus, des équipements
sportifs et vidéos sont prévus, ainsi que des locaux de lecture et de
recueillement. A terme, la trentaine de ces établissements deviendront
propriétés de la Confédération ou des cantons.
</LD>
<TX>
Nombre de maisons ou foyers du soldat sont déficitaires. Des fermetures ont
même été envisagées, a indiqué lundi le Département militaire fédéral (DMF).
Celui-ci en a racheté plusieurs, édifiées sur le domaine des places d'armes.
Leur exploitation a été passée à la loupe et des lacunes découvertes. Pour
les combler, et rendre ces établissements plus attractifs, un plan directeur
a été adopté.
</TX>
<TX>
Il préconise la modernisation de ces entreprises. A charge pour elles de
s'autofinancer. Concrètement, des améliorations doivent être apportées en
cuisine et dans les domaines de l'équipement, des prix ou des baux à loyer.
</TX>
<ST>
Alcool autorisé
</ST>
<TX>
Des locaux de lecture et de recueillement sont envisagés, ainsi que
l'agencement d'appareils vidéo et d'installations sportives. En outre, pour
répondre aux voeux des exploitants, de l'alcool, spiritueux excepté, pourra y
être vendu dès 17 heures. Aucune contrainte à la consommation ne devra
exister, souligne le DMF.
</TX>
<TX>
Le plan directeur prévoit que le DMF continue à assurer l'exploitation des
cantines militaires, de cafétérias, de locaux de loisirs ainsi que de maisons
ou foyers du soldat. Dans les domaines de la restauration et des loisirs, une
étroite collaboration avec le Bureau des oeuvres soicales de l'armée est
demandée.
</TX>
</DOC>
