<DOC>
<DOCID>ATS.940110.0058</DOCID>
<DOCNO>ATS.940110.0058</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940110
</DT>
<PT>
162100
</PT>
<SC>
bsf114 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4fra comm
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
france quotidien infomatin
</KW>
<TI>
Petit, coloré et synthétique Le nouveau quotidien français s'appelle
"InfoMatin".
</TI>
<LD>
Paris/Genève, 10 jan (ats/afp) Petit comme un journal d'annonces, coloré
comme un magazine et synthétique comme un mémo d'étudiant, le nouveau
quotidien français "InfoMatin" est dans les kiosques depuis lundi. D'un prix
record de 3 FF (75 centimes suisses), il utilise toutes les nouvelles
technologies de la presse écrite, dans un style informatif et pressé. Il
n'est pas distribué pour l'heure en Suisse.
</LD>
<TX>
Pour son lancement, le journal, moitié moins cher que la quasi- totalité des
autres quotidiens nationaux, se paye le luxe d'un scoop modestement placé en
page dix avec une accroche de Une. Il annonce la libération d'Yves Chalier,
condamné dans le retentissant scandale du Carrefour du développement, une
affaire de détournement de fonds au ministère de la copération découverte en
1986.
</TX>
<TX>
La page deux est intégralement consacrée à des photos, celle des incendies à
Sydney, avec comme particularité une exceptionnelle qualité de reproduction
en quadrichromie. Suivent les pages "Faits du Jour", en France et à
l'étranger, puis l'économie. Le journal, qui fait largement appel à
l'infographie, revient ensuite plus en détail sur l'actualité française et le
sport, terminant sur les pages guide pratique, culture et télévision.
</TX>
<ST>
Pas distribué en Suisse
</ST>
<TX>
Paraissant du lundi au vendredi, le journal est distribué dans 22 000 des 33
000 points de vente de journaux en France. Il n'est pas disponible pour
l'instant dans les kiosques de Suisse romande pour des raisons de logistique.
"InfoMatin" parviendrait en effet avec un jour de retard, a précisé à l'ATS
Margaret Christie, chef de produit chez Naville.
</TX>
<TX>
"InfoMatin" est imprimé sur les rotatives du Monde et a le soutien financier
de la société Le Monde Imprimerie SA (filiale du Monde et de Hachette) et du
groupe suédois Tinings Marieberg.
</TX>
<TX>
"Infomatin", qui compte conquérir très rapidement 100 000 lecteurs, vise une
clientèle de citadins "actifs, pressés, dans la catégorie des 25-45 ans".
L'apparition de ce nouveau journal a suscité une réaction du quotidien "Le
Parisien" qui jusqu'à présent surtout diffusé en région parisienne a lancé
une édition nationale baptisée "Aujourd'hui" vendu 3,50 FF.
</TX>
</DOC>
