<DOC>
<DOCID>ATS.951024.0031</DOCID>
<DOCNO>ATS.951024.0031</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2743
</LE>
<DT>
951024
</DT>
<PT>
180952
</PT>
<RT>
174239
</RT>
<SC>
bsf159 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c6bos c6cro c6ser mil
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
bosnie sarajevo division refus
</KW>
<TI>

Bosnie: pas question de diviser Sarajevo, affirme M. Silajdzic


</TI>
<LD>
Sarajevo, 24 oct (ats/reuter) Au 14e jour du cessez-le-feu, le
calme règne sur tous les fronts bosniaques. Mais les désaccords
subsistent entre les belligérants sur les modalités d'un éventuel
accord de paix en Bosnie. Le premier ministre bosniaque Haris
Silajdzic a fermement rejeté mardi une proposition bosno-serbe
tendant à une division de Sarajevo.



</LD>
<TX>
"Le mur de Berlin vient de tomber, on ne va pas en ériger un
autre et diviser Sarajevo à la fin du XXe siècle", a déclaré M.
Silajdzic dans une interview à la radio espagnole. Réuni lundi dans
la localité bosniaque de Bijeljina, le "Parlement" bosno-serbe
avait approuvé une plate-forme de négociations concernant notamment
la division de Sarajevo et un accès à la mer.

</TX>
<ST>
Accès à la mer probablement rejeté

</ST>
<TX>
Tout comme la partition de Sarajevo, l'octroi d'un accès à la
mer aux Bosno-Serbes sera probablement rejeté. Cela impliquerait en
effet que la Croatie céde une partie de son littoral. Quant à une
division de Sarajevo sur le modèle de l'ancien statut de Berlin,
elle est hors de question non seulement pour le gouvernement
bosniaque, mais aussi pour les médiateurs internationaux.

</TX>
<TX>
Après plus de trois ans de guerre, un nouveau pas concret vers
le désenclavement de Sarajevo a néanmoins été franchi mardi avec
l'ouverture à la circulation des véhicules de la FORPRONU et des
convois humanitaires de la route de Stup, l'axe principal de sortie
de la capitale. Un officier bosno-serbe a toutefois souligné qu'il
n'était pas question de permettre aux civils bosniaques de
l'utiliser tant que les Bosno-Serbes n'auront pas libre accès à
Sarajevo.

</TX>
<ST>
Contingent allemand

</ST>
<TX>
Jonchée de mines au début du mois, la route permet de relier en
passant par le secteur serbe, soit la zone croate de Kiseljak
(ouest de Sarajevo) soit la route de Konjic (sud-ouest), une région
tenue par les Bosniaques.

</TX>
<TX>
Le gouvernement allemand a décidé de son côté d'envoyer quelque
4000 soldats. Les troupes allemandes pourront intervenir en Bosnie
mais seront essentiellement cantonnées en Croatie. Bonn souligne
qu'elle n'enverra pas d'unités de combat dans l'ancienne
Yougoslavie pour ne pas réveiller les blessures du soutien nazi au
régime fasciste croate et des atrocités commises par les nazis dans
la région, principalement contre les Serbes, au cours de la Seconde
Guerre mondiale.

</TX>
<TB>
Note aux rédactions:
Cette dépêche reprend les informations contenues dans nos bsf068
et bsf082
</TB>
</DOC>
