<DOC>
<DOCID>ATS.940827.0057</DOCID>
<DOCNO>ATS.940827.0057</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940827
</DT>
<PT>
091400
</PT>
<SC>
bsf012 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6lit vot fin
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
lituanie referendum debut
</KW>
<TI>
Referendum en Lituanie Compensation contre l'inflation et élections
anticipées au menu.
</TI>
<LD>
Moscou, 27 août (ats/afp) Près de 2,6 millions d'électeurs lituaniens sont
appelés depuis samedi matin à participer à un referendum. Initié par
l'opposition, celui-ci porte sur un dédommagement financier aux épargnants
frappés par l'inflation et sur la tenue d'élections anticipées, selon
l'agence Baltic News Service.
</LD>
<TX>
Le referendum devait à l'origine porter sur une revalorisation jusqu'à cent
fois des épargnes des 3,69 millions d'habitants de la république balte. Cette
revalorisation aurait eu pour but de compenser l'hyperinflation qui a
accompagné les premières années de l'indépendance (1160 % notamment en 1992).
</TX>
<TX>
Cette proposition figure cependant dans des termes beaucoup plus vagues parmi
les huit propositions soumises samedi à referendum.  L'opposition
nationaliste menée par l'ancien président Vytautas Landsbergis avait fait
miroiter la perspective d'une revalorisation massive des épargnes pour
obtenir les 600 000 signatures nécessaires à la convocation d'un referendum
d'initiative populaire.
</TX>
<ST>
Intentions politiques
</ST>
<TX>
Le parti démocratique du Travail (au pouvoir) et le président lituanien
Algirdas Brazauskas, ancien communiste réformateur, ont appelé pour leur part
les Lituaniens à voter non au referendum ou à ne pas y participer. Le
président du groupe parlementaire du Parti démocratique du Travail, Justinas
Karosas, a affirmé que les motifs économiques avancés par l'opposition pour
convoquer ce referendum cachaient en realité des intentions essentiellement
politiques.
</TX>
<TX>
La septième des huit propositions prévoit en effet la tenue d'élections
législatives et présidentielle anticipées. Une réponse positive de 35 % des
électeurs inscrits suffirait pour que cette proposition soit adoptée.
</TX>
<ST>
Inquiétude du FMI
</ST>
<TX>
Des experts du Fonds monétaire international (FMI) se sont inquiétés d'une
éventuelle issue positive du referendum. Si elle était appliquée, la
proposition de compensation financière des épargnants relancerait l'inflation
aujourd'hui maîtrisée (4 à 6 % par mois), selon eux.
</TX>
<TX>
Parmi les autres questions du referendum, dont les observateurs ont souligné
la complexité et le manque de clarté, figure une proposition de "corriger"
les erreurs commises au cours des privatisations des entreprises publiques.
</TX>
</DOC>
