<DOC>
<DOCID>ATS.950506.0016</DOCID>
<DOCNO>ATS.950506.0016</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950506
</DT>
<PT>
174100
</PT>
<SC>
bsf052 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
noe
</DE>
<AU>
as
</AU>
<KW>
suisse economie resume du jour
</KW>
<TI>
Résumé du jour - Suisse/économie Samedi 6 mai (ats).
</TI>
<TX>
ASIN: selon Christoph Blocher, c'est parce que la Suisse n'est pas entrée
dans l'Espace économique européen (EEE) qu'elle se porte si bien
économiquement. Il a défendu cette thèse devant les environ 500 membres de
l'Action pour une Suisse indépendante et neutre (ASIN) réunis en assemblée
générale à Berne. (bsf048)
</TX>
<TX>
INDEMNISATION: les employeurs suisses sont en général plus généreux que la
loi ne le leur permetterait en matière d'indemnisation du travail
supplémentaire, nocturne ou dominical. En moyenne, le supplément de salaire
accordé pour le travail de nuit est par exemple pratiquement le double du
taux légal. (bsf025)
</TX>
<TX>
ELECTIONS FEDERALES: Monika Weber briguera un nouveau siège au Conseil des
Etats pour le compte de l'Alliance des indépendants zurichoise (AdI). Les 90
délégués du parti, réunis samedi à Uster, ont désigné Mme Weber, 52 ans, à
l'unanimité. Les nominations pour le Conseil national se feront en juin.
(bsf038)
</TX>
<TX>
JEUNESSE ET ARMEE: le Forum "jeunesse et armée" (FJA) a fêté à Lucerne son
20e anniversaire. Le conseiller national et président du Parti
radical-démocratique (PRD) Franz Steinegger a estimé que les discussions
suscitées par le forum étaient importantes pour la politique de sécurité du
pays. (bsf044)
</TX>
<TX>
AVS: OUI DU PDC: les délégués du parti démocrate-chrétien suisse, réunis à
Bulle (FR), recommandent de voter "oui" le 25 juin à la 10e révision de l'AVS
et à l'assouplissement de la "lex Friedrich". Le PDC s'est en revanche
prononcé pour le rejet de l'initiative populaire pour l'extension de l'AVS et
de l'AI. (bsf034)
</TX>
<TX>
AVS: OUI MAIS DES EMPLOYES: la Fédération des sociétés suisses d'employés
(FSE) est favorable à la 10e révision de l'AVS. Réunis à Baden, ses délégués
ont adopté le mot d'ordre du oui à l'unanimité.  La FSE est toutefois opposée
à l'élévation de l'âge de la retraite des femmes. (bsf030)
</TX>
<TX>
PATRIARCHE: quelque 300 sympathisants des centres de désintoxication du
Patriarche ont manifesté à Zurich. Ils ont protesté contre les "médias
tendancieux" et affirmé leur soutien à la méthode "simple" pratiquée dans les
centres pour se libérer de la drogue. (bsf047).
</TX>
</DOC>
