<DOC>
<DOCID>ATS.940817.0012</DOCID>
<DOCNO>ATS.940817.0012</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940817
</DT>
<PT>
191200
</PT>
<SC>
bsf176 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c7les mil
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
lesotho crise affrontements develop
</KW>
<TI>
Lesotho: trois tués et des blessés lors d'une manifestation à Maseru
développement.
</TI>
<LD>
Maseru, 17 août (ats/reuter/afp) Trois personnes ont été tuées et treize
blessées mercredi à Maseru lors d'une manifestation de protestation contre la
décision du roi Letsie III de démettre le gouvernement, a-t-on appris de
sources hospitalières. Deux des blessés, sont dans un "état grave".
</LD>
<TX>
La plupart des victimes ont été atteintes par les tirs des soldats et des
policiers. Le Haut commissaire sud-africain au Lesotho Gerrit Visser avait
indiqué auparavant qu'il pouvait confirmer la mort de deux personnes.
</TX>
<TX>
M. Visser a précisé que les tirs avaient éclaté, après un lâcher de gaz
lacrymogènes par la police et l'armée, lorsque 200 à 300 personnes ont
commencé à clamer des slogans anti-monarchistes devant le palais royal.
</TX>
<TX>
La manifestation, menée selon des témoins par les partisans du parti Congrès
du Basutoland du premier ministre déchu Ntsu Mokhele, a été dispersée en
début d'après-midi. La situation demeurait toutefois "tendue et incertaine",
a indiqué M. Visser.
</TX>
<TX>
Tous les magasins de la capitale sont fermés et peu de personnes circulent
dans les rues, a-t-il ajouté. Dans le reste de cette colonie britannique
indépendante depuis 1966, la situation paraissait calme, selon des sources
diplomatiques.
</TX>
<TX>
Le roi avait annoncé tôt dans la matinée à la radio qu'il avait partiellement
suspendu la constitution et dissout le gouvernement. La décision confirme la
crise politique latente dans le pays depuis que les partis d'opposition ont
exigé le rétablissement du roi Moshoeshoe II, déposé en 1990 par un coup
d'Etat militaire.
</TX>
<TX>
Depuis le début de l'année, le gouvernement a dû affronter une série de
crises. En janvier dernier, des affrontements entre factions militaires,
après le refus par le gouvernement d'augmenter les soldes, avaient fait huit
morts. En avril, les conflits à l'intérieur de l'armée avaient repris et le
vice-premier ministre avait été tué dans un accrochage. Totalement enclavé en
Afrique du Sud, le Lesotho a, d'autre part, été fortement ébranlé par une
grève des policiers.
</TX>
</DOC>
