<DOC>
<DOCID>ATS.951127.0108</DOCID>
<DOCNO>ATS.951127.0108</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3350
</LE>
<DT>
951127
</DT>
<PT>
115826
</PT>
<RT>
100837
</RT>
<SC>
bsf047 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<RF>
rembsf028
</RF>
<DE>
c7alg reg
</DE>
<AU>
mo
</AU>
<KW>
algérie prestation serment zéroual dév
</KW>
<TI>

Algérie: le président Liamine Zéroual prête serment Appel au
dialogue et à la réconciliation nationale


</TI>
<ST>
développement

</ST>
<LD>
Alger, 27 nov (ats/afp/reuter) Liamine Zéroual a été investi
lundi comme président de la République après avoir prêté serment.
Il devient le sixième chef de l'Etat algérien et le premier élu de
manière démocratique. Dans son premier discours, le président a
appelé au dialogue et à la reconciliation nationale.



</LD>
<TX>
M. Zéroual a juré, la main sur le Coran, de "respecter et de
glorifier la religion islamique, de défendre la Constitution, de
respecter le libre choix du peuple ainsi que les institutions et
les lois de la République". La cérémonie s'est déroulée au Palais
du peuple à Alger, en présence de 500 dignitaires.

</TX>
<TX>
Le nouveau président, général à la retraite de 54 ans, a été élu
avec 61,01 % des suffrages le 16 novembre lors du premier scrutin
présidentiel pluraliste depuis l'Indépendance (1962). Il entame un
mandat de cinq ans. La constitution algérienne de 1989 lui donne de
très larges pouvoirs. M. Zéroual avait été porté à la tête de
l'Etat en janvier 1994.

</TX>
<ST>
Appel au dialogue et à la réconciliation

</ST>
<TX>
Dans son premier message à la nation, le président a appelé les
Algériens à "accélérer la réconciliation nationale". Il a lancé un
nouvel appel aux "jeunes égarés" pour qu'ils abandonnent la lutte
armée. Les membres des groupes armés islamistes doivent "méditer la
position du peuple qui s'est rendu aux urnes et reprendre leur
place" dans la société, a-t-il dit.

</TX>
<TX>
M. Zéroual a ajouté que le "dialogue" restait sa "conviction".
Ce dialogue est conditionné "par le rejet de la violence, le
respect de la Constitution et des lois de la République". Il a
aussi affirmé que "le rétablissement de la sécurité est une
priorité nationale".

</TX>
<TX>
Le bureau exécutif du Front islamique de Salut (FIS, dissous)
est prêt à décréter une trêve unilatérale en Algérie dans les jours
qui viennent, rapporte lundi "La Tribune". Dans une interview
accordée par téléphone au quotidien algérois, un des responsables
du FIS pose comme condition préalable que le président Liamine
Zéroual réponde aux aspirations du peuple algérien, qui souhaite
paix et concorde.

</TX>
<ST>
Les violences continuent

</ST>
<TX>
Parallèlement à ces déclarations de bonnes intentions, les
violences continuent. Le président de l'association des praticiens
privés d'Alger (APPWA) a été tué par balles, dimanche dans son
cabinet médical à Alger. Sept autres civils, dont une enseignante
de 28 ans, ont été assassinés au cours des derniers jours, selon la
presse algéroise et des témoignages.

</TX>
<TX>
Par ailleurs, le ministre de justice a déclaré que la moitié de
la population carcérale en Algérie, soit 17 000 personnes, est
emprisonnée dans le cadre d'affaires de "terrorisme". Ce terme
désigne les actions des membres des groupes armés islamistes. Le
ministre a aussi dressé un sombre tableau de la justice en Algérie.
Il a notamment relevé les mauvaises conditions de détention et le
manque de moyens matériels.

</TX>
<TB>
Note aux rédactions:
dépêche entièrement remaniée
</TB>
</DOC>
