<DOC>
<DOCID>ATS.950619.0109</DOCID>
<DOCNO>ATS.950619.0109</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950619
</DT>
<PT>
182100
</PT>
<SC>
bsf150 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
come rega bio
</DE>
<AU>
sa zs wi
</AU>
<KW>
suisse cff direction generale changement dev
</KW>
<TI>
Pierre-Alain Urech entre à la direction générale des CFF développement.
</TI>
<LD>
Berne, 19 juin (ats) Le Vaudois Pierre-Alain Urech a été nommé lundi à la
direction générale des CFF par le Conseil fédéral. Il remplacera le 1er
octobre un autre Romand, Claude Roux, à la tête du département
infrastructure, a annoncé le Département fédéral des transports, des
communications et de l'énergie.
</LD>
<TX>
Ce changement parachève le renouvellement de la direction générale des CFF
amorcé il y a cinq ans. Le numéro un actuel de la régie, Benedikt Weibel,
était entré à la direction générale en 1990 avant d'en prendre la tête le 1er
janvier 1993. A cette occasion, Hans Peter Fagagnini a pris sa place à la
tête du département transports.
</TX>
<TX>
Démocrate-chrétien, Pierre-Alain Urech remplacera un libéral.  Ainsi, les
trois grands partis gouvernementaux seront à nouveau représentés au sein de
la direction tripartite des CFF, M. Weibel étant socialiste et M. Fagagnini
radical.
</TX>
<ST>
Ancien "M. Rail 2000"
</ST>
<TX>
Pierre-Alain Urech travaille depuis 1980 aux CFF. Cet ingénieur a assumé de
septembre 1991 à mars 1994 la charge de chef de projet pour Rail 2000. Il
s'est particulièrement occupé de la première étape du projet, parvenant
notamment à abaisser certains coûts en renonçant à certains travaux. Depuis
1994, M. Urech est à la tête de l'arrondissement I des CFF à Lausanne, où il
gère sept divisions et 10 000 collaborateurs.
</TX>
<TX>
Originaire de la Tour-de-Peilz (VD) et de Seon (AG), M. Urech est né le 13
décembre 1955 à Pompaples (VD). Il a effectué sa scolarité à Aigle (VD), puis
à Hauterive (NE) et Neuchâtel. Il a étudié jusqu'en 1983 aux Ecoles
polytechniques fédérales de Zurich et de Lausanne.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: le papier a été totalement remanié.
</ST>
</DOC>
