<DOC>
<DOCID>ATS.950108.0032</DOCID>
<DOCNO>ATS.950108.0032</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950108
</DT>
<PT>
152700
</PT>
<SC>
sit009 sit
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<OC>
tff
</OC>
<DE>
sit 6
</DE>
<AU>
cal
</AU>
<KW>
bulletin info 16 heures
</KW>
<TI>
Dimanche 8 janvier 6/Calabrese Bulletin de 16 heures de l'Agence
télégraphique suisse.
</TI>
<TX>
La Lega dei Ticinesi veut lancer une initiative populaire pour l'abolition de
la TVA. Le parti populiste a annoncé dans son journal "Il Mattino della
domenica" que la récolte de signatures commencerait d'ici quelques semaines.*
</TX>
<TX>
Pour réagir aux critiques de clients exacerbés par la fermeture précoce des
guichets et de longues files d'attente, les CFF vont installer dans les gares
principales 300 nouveaux automates à billets. Ils permettront dès l'automne
le choix de 400 destinations, au lieu de 100 actuellement.*
</TX>
<TX>
En Suisse, de nombreux accidents se sont produits hier sur les routes
verglacées. L'état des chaussées ne devait pas s'améliorer au cours de la
nuit ni de la journée. Les températures prévues ne devraient pas dépasser
zéro degré. Les retours de vacances ont aussi provoqué des bouchons de
plusieurs kilomètres notamment autour de Berne, Zurich et Vevey.*
</TX>
<TX>
Les troupes russes sont parvenues ce matin à 300 mètres du palais
présidentiel de la capitale tchétchène, Grozny, selon un combattant.  Par
ailleurs, des avions russes ont bombardé des villages de montagne du sud de
la Tchétchénie la nuit dernière.*
</TX>
<TX>
Les vols d'aide humanitaire en direction de Sarajevo ont repris ce matin. Ils
avaient été interrompus hier en raison de tirs contre deux avions de l'ONU.
Des tirs d'artillerie ont en outre été constatés la nuit dernière dans le
secteur de Velika Kladusa, dans la poche de Bihac, ainsi qu'au centre de la
république.*
</TX>
<TX>
La trêve entre l'armée srilankaise et les rebelles séparatistes tamouls est
entrée en vigueur hier à minuit. Elle relance l'espoir d'un règlement du
conflit séparatiste dont le bilan dépasse les 30 000 morts en plus de dix ans
de guerilla.*
</TX>
<TX>
Le secrétaire américain à la défense, William Perry, a quitté aujourd'hui le
Caire pour Israël au terme d'une visite de deux jours en Egypte. M. Perry a
promis hier à l'Egypte le maintien de l'aide militaire américaine en 1996.*
</TX>
<TX>
Le président de la République italienne Oscar Luigi Scalfaro rencontrera
lundi Silvio Berlusconi, président du conseil démissionnaire, avant de
reprendre ses consultations mardi et mercredi. Il devrait annoncer avant la
fin de la semaine le nom du remplaçant de M. Berlusconi.*
</TX>
<TX>
Cinq islamistes ont été tués aujourd'hui lors d'une fusillade avec les
services de sécurité dans une ville industrielle à 20 km au sud du Caire. Les
cinq islamistes préparaient des attentats dans plusieurs provinces de
l'Egypte.*
</TX>
<ST>
Prochain bulletin dès 18 heures.
</ST>
</DOC>
