<DOC>
<DOCID>ATS.941017.0033</DOCID>
<DOCNO>ATS.941017.0033</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941017
</DT>
<PT>
174400
</PT>
<SC>
bsf110 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4ger vot
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
allemagne legislatives reactions synthese
</KW>
<TI>
Après les élections législatives en Allemagne La coalition dirigée par M.
Kohl plus fragile que la précédente synthèse.
</TI>
<LD>
Bonn, 17 oct (ats/afp/reuter) En raison de sa courte victoire aux élections
de dimanche en Allemagne, la future coalition chrétienne- libérale de M.
Helmuth Kohl n'aura pas la solidité à toute épreuve de la précédente. Le
chancelier a annoncé lundi que l'Europe serait la grande affaire de son
quatrième mandat à la tête du gouvernement.
</LD>
<TX>
A l'issue des élections législatives, la coalition sortante de centre-droit
conserve de justesse la majorité au Bundestag, avec 341 sièges contre 331 aux
partis d'opposition de gauche. Un avantage bien maigre en regard des 134
sièges de majorité conquis en 1990.
</TX>
<TX>
Grand perdant de l'élection avec 6,9% des suffrages (contre 11,0% en 1990),
le Parti libéral (FDP) a abandonné son rang de dauphin de la coalition à la
CSU. La branche bavaroise de la démocratie- chrétienne devait accroître son
influence au sein du gouvernement. En particulier, "la CSU va oeuvrer pour
une législation préventive plus sévère en matière de criminalité", a indiqué
son secrétaire général Erwin Huber.
</TX>
<ST>
Le FDP doute
</ST>
<TX>
Au FDP, l'heure est aux douloureuses remises en question. Les Libéraux ont
sauvé les meubles dimanche en franchissant la barre de 5% des suffrages, mais
leur audience régionale a encore décliné. Les Libéraux ont ainsi été éliminés
des parlements régionaux dans trois Etats fédéraux dimanche. Au total, le FDP
a disparu de neuf parlements régionaux en moins d'un an.
</TX>
<TX>
Avec 36,4% des voix, (contre 33,5% en 1990), l'opposition sociale- démocrate
(SPD) sort renforcée du scrutin. Le SPD semble en mesure désormais de
profiter de la situation si la future coalition, qui dispose de seulement 10
sièges de majorité, ne fait pas preuve d'une cohésion inébranlable. Le chef
de file du SPD, Rudolf Scharping, a prédit lundi que la future coalition ne
permetrait pas d'aboutir à un gouvernement stable. "Il va se heurter à des
turbulences", a déclaré M. Scharping.
</TX>
<ST>
Kohl confiant
</ST>
<TX>
Au lendemain de leur victoire, les chrétiens-démocrates (CDU-CSU) et leurs
alliés du Parti libéral (FDP) ont convenu lundi de former rapidement une
nouvelle coalition. Le chancelier Kohl s'est déclaré convaincu que le futur
gouvernement restera stable en dépit de sa courte majorité.
</TX>
<TX>
Le secrétaire général de la CDU, Peter Hintze, a précisé que le gouvernement
serait constitué d'une équipe restreinte par mesure d'économie. Le nombre des
portefeuilles ministériels pourrait passer de 19 à 13, a-t-il précisé. De son
côté, la Bundesbank a lancé un avertissement au chancelier Kohl en lui
demandant de réduire le déficit budgétaire pour éviter l'instabilité
économique.
</TX>
<ST>
Priorité à l'Europe
</ST>
<TX>
Après avoir consacré son troisième mandat à la réunification de l'Allemagne,
Helmut Kohl a l'intention de faire de l'Europe la grande affaire de son
quatrième et dernier mandat de chancelier. Selon les milieux gouvernementaux
à Bonn, le chancelier aurait notamment l'intention de convaincre ses
partenaires de l'Union européenne (UE) d'étendre la politique commune
européenne à d'autres domaines.
</TX>
<TX>
Cette intention figurera au centre de la Conférence inter- gouvernementale
(CIG) de 1996, destinée à réexaminer le contenu du Traité de Maastricht. Le
parti de M. Kohl, la CDU, souhaite également une révision du processus de
décision au sein de l'UE. Les amis d'Helmut Kohl prônent également une
réduction du nombre de membres de la Commission européenne, afin que cette
dernière ne devienne pas ingérable, ainsi qu'un renforcement des pouvoirs du
parlement européen.
</TX>
<ST>
Satisfaction à Bruxelles
</ST>
<TX>
La victoire électorale de M. Kohl a été bien accueillie à Bruxelles. "La
victoire de Helmut Kohl nous donne l'assurance que l'Allemagne restera ancrée
à l'Europe, ce qui est très important dans la perspective de la conférence
inter-gouvernementale de 1996", a indiqué lundi un haut fonctionnaire
européen. M. Kohl "apporte la garantie que les grands objectifs de l'UE en
matière de monnaie et de politique commune étrangère seront poursuivis et si
possible menés à terme", a-t-il ajouté.
</TX>
</DOC>
