<DOC>
<DOCID>ATS.941104.0124</DOCID>
<DOCNO>ATS.941104.0124</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941104
</DT>
<PT>
095200
</PT>
<SC>
bsf025 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
parn ge int fin
</DE>
<AU>
br
</AU>
<KW>
conseil nat geneve internationale commission
</KW>
<TI>
Commission du Conseil national 186 millions de francs en faveur de la Genève
internationale.
</TI>
<LD>
Berne, 4 nov (ats) Il faut favoriser le rôle de la Genève internationale. La
commission des constructions publiques du National a approuvé à l'unanimité
des crédits d'engagement de 186,1 millions de francs en faveur de divers
projets de construction et d'acquisition d'immeubles, indique-t-elle
vendredi.
</LD>
<TX>
Un crédit de 68 millions de francs sera ainsi octroyé à la Fondation des
immeubles pour les organisations internationale (FIPOI) . Il doit permettre
l'acquisition du "Geneva Executive Center" pour recevoir diverses
institutions dans le domaine de l'environnement, la Maison de l'environnement
(Palais Wilson) ne pouvant pas couvrir seule les besoins futurs.
</TX>
<TX>
12,4 millions de francs sont prévus pour financer les travaux d'extension du
siège de la Fédération internationale des Sociétés de la Croix-Rouge et du
Croissant-Rouge. Ce crédit permettra de contribuer au développement des
institutions humanitaires à Genève, relève la commission.
</TX>
<TX>
La commission du Conseil national a en outre décidé de recommander au plénum
d'approuver le crédit d'engagement de 74,5 millions de francs pour la
construction d'un nouveau bâtiment administratif de l'Organisation
météorologique mondiale (OMM). Elle estime toutefois qu'au vu de l'état des
finances fédérales, il faudra faire preuve de modération dans les divers
aménagements du nouveau bâtiment.
</TX>
<TX>
Enfin, la commission a approuvé un crédit de 31,2 millions de francs.
Celui-ci est prévu pour la construction d'une salle de conférence au Centre
William Rappard. La salle sera mise à disposition de la future Organisation
mondiale du commerce, qui succèdera au GATT. Enfin, la commission s'est
entretenue avec le président de la Confédération Otto Stich du développement
futur des organisations internationales à Genève. Elle a pris connaissance
avec satisfaction que la planification envisagée impliquait des
investissements raisonnables.
</TX>
</DOC>
