<DOC>
<DOCID>ATS.940520.0079</DOCID>
<DOCNO>ATS.940520.0079</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940520
</DT>
<PT>
124100
</PT>
<SC>
bsf074 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c8tur reg par parp jus
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
turquie programme democratisation
</KW>
<TI>
Turquie: un "programme de démocratisation" est annoncé.
</TI>
<LD>
Ankara, 20 mai (ats/afp) Le Premier ministre turc, Mme Tansu Ciller a annoncé
cette semaine un "programme de démocratisation" de la société turque. Il
devrait donner un certain répit à la coalition gouvernementale qu'elle
dirige.
</LD>
<TX>
Mme Ciller a estimée "rétrograde" l'actuelle constitution, promulguée en 1982
sous le régime militaire. Elle a déclaré que la république turque devait
"entrer dans le 21e siècle comme une nation moderne en conformité totale avec
les principes des droits de l'Homme et des libertés démocratiques".
</TX>
<TX>
Parmi les réformes annoncées figurent le droit de vote à 18 ans, contre 21
ans actuellement, et le droit d'éligibilité à 25 ans au lieu de 30 ans, le
droit syndical pour les fonctionnaires et les étudiants, le droit pour les
partis politiques de créer des sections féminines et de jeunesse, la création
de tribunaux pour enfants et certaines modifications du code pénal.
</TX>
<ST>
Objectif double
</ST>
<TX>
Ce programme de démocratisation était attendu depuis 1991 car il figurait
dans le protocole de la coalition droite-gauche au pouvoir depuis cette date.
Mais il avait causé d'importantes dissenssions entre les conservateurs du
Parti de la juste voie (DYP) de Mme Ciller et son partenaire, le Parti
populiste social-démocrate (SHP) du vice- Premier ministre, Murat Karayalçin,
les conservateurs l'estimant trop libéral.
</TX>
<TX>
Son annonce répond à un double objectif de politique extérieure et
intérieure, estiment les observateurs. D'une part, la Turquie est consciente
de la nécessité de rapprocher ses différentes législations de celles des
autres pays démocratiques, alors qu'elle frappe à la porte de l'Union
européenne. A court terme, l'aspect de politique intérieure parait le plus
important. Bien que revu à la baisse sous la pression des conservateurs, ce
"paquet démocratique" est une concession au SHP, en échange de son soutien à
des mesures d'austérité économiques annoncées le 5 avril.
</TX>
<ST>
Les Kurdes oubliés
</ST>
<TX>
Il devrait apporter un certain répit à la coalition et à Mme Ciller, qui
subit un feu roulant de critiques et a besoin de temps avant que ses réformes
économiques ne portent leurs fruits. Reste que les mesures annoncées sont
jugées timorées par les milieux libéraux et les défenseurs des droits de
l'homme.
</TX>
<TX>
Ainsi il n'est fait aucune mention des droits culturels des quelque 12
millions de Kurdes (sur 60 millions d'habitants).  Interrogée sur ce point,
Mme Ciller n'a pas dévié de sa ligne habituelle, à savoir qu'elle ne
reconnaît pas aux Kurdes le statut de minorité, les considérant comme
citoyens turcs.
</TX>
</DOC>
