<DOC>
<DOCID>ATS.940309.0089</DOCID>
<DOCNO>ATS.940309.0089</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940309
</DT>
<PT>
154100
</PT>
<SC>
bsf110 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
cef
</OC>
<DE>
c4 c5nor
</DE>
<AU>
yr nb
</AU>
<KW>
ue norvege peche fiche separee
</KW>
<TI>
Négociations UE-Norvège Pour quelques tonnes de cabillaud de plus fiche
séparée.
</TI>
<LD>
Bruxelles, 9 mars (ats) L'inflexibilité de l'Espagne en matière de pêche a
empêché mardi soir la conclusion des négociations d'adhésion avec la Norvège.
"Je ne sais pourquoi l'Espagne continue à dire non, car le compromis sur la
table satisfait ses demandes de façon réaliste", déplorait le ministre grec
des affaires européennes Theodore Pangalos, en annonçant l'ajournement des
négociations pour une semaine.
</LD>
<TX>
Les négociations avec la Norvège bloquent sur l'accès aux ressources
norvégiennes pour les flottes communautaires. Les demandes des Douze visent
pour l'essentiel à satisfaire la volonté espagnole et portugaise de récupérer
des "droits historiques" détenus avant 1981.
</TX>
<TX>
Mais Oslo ne veut pas concéder des ressources supplémentaires au- delà de ce
qu'elle a accordé dans le cadre de l'Espace économique européen (EEE). C'est
la question de la pêche qui avait déjà fait échouer l'adhésion de la Norvège
devant le peuple en 1972.
</TX>
<TX>
Les quantités de poisson en jeu se montent à quelque 20 000 tonnes de
poisson, ou l'équivalent de 5 millions de dollars, a indiqué mardi soir le
ministre Pangalos. Selon lui, c'est en fait la volonté politique de conclure
qui a manqué mardi soir.
</TX>
<TX>
Le ministre allemand des affaires étrangères Klaus Kinkel a dit sa colère
face à l'"absolue intransigeance" des Espagnols sur ce dossier. Plusieurs
délégations de l'UE relèvent que l'Espagne cherche à profiter des
négociations d'élargissement pour renégocier les conditions de sa propre
adhésion à la CE. Le traité d'adhésion de 1986 repousse jusqu'en 2003 la
pleine intégration de la flotte espagnole dans la politique commune de la
pêche.
</TX>
</DOC>
