<DOC>
<DOCID>ATS.940925.0004</DOCID>
<DOCNO>ATS.940925.0004</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940925
</DT>
<PT>
211900
</PT>
<SC>
bsf126 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c3hai mil par
</DE>
<AU>
sv
</AU>
<KW>
haiti aristide convocation parlement develop
</KW>
<TI>
Amnistie de la junte au pouvoir à Haïti Le président Aristide convoque le
parlement pour mercredi développement.
</TI>
<LD>
Washington, 25 sept (ats/afp) Le président haïtien Jean-Bertrand Aristide a
décidé de convoquer le parlement mercredi à Port-au- Prince, indique un
communiqué du chef de l'Etat en exil à Washington.  Il lui soumettra à cette
occasion un projet de loi d'amnistie de la junte au pouvoir à Port-au-Prince.
</LD>
<TX>
Le président exilé demande par ailleurs la levée partielle immédiate des
sanctions décidées par certains pays en plus de l'embargo des Nations unies
pour chasser du pouvoir les militaires.
</TX>
<TX>
Selon les services d'information du président Aristide, ce dernier a demandé
à une quarantaine de députés en exil de rentrer à Port-au- Prince pour se
joindre aux élus restés dans l'île. Il veut ainsi tenter d'atteindre le
quorum requis.
</TX>
<TX>
La loi d'amnistie est un des points-clés de l'accord signé dimanche dernier
par l'ancien président Jimmy Carter et le président en exercice Emile
Jonassaint, le président de la cour constitutionnelle soutenu par les
militaires putschistes.
</TX>
<TX>
La loi d'amnistie avait été prévue par l'accord de Governors Island signé le
3 juillet 1993 par le président Aristide et le général Raoul Cédras, chef de
l'armée haïtienne.
</TX>
<TX>
Le président Aristide continue de se référer à l'accord, qui n'a jamais été
appliqué. D'autre part, M. Aristide appelle dans sa déclaration les pays
comme les Etats-Unis à mettre fin aux sanctions unilatérales, en rétablissant
notamment les liaisons aériennes avec Port-au-Prince.
</TX>
<TX>
Le président déchu doit rentrer en Haïti après le 15 octobre, date-limite
fixée par les Etats-Unis pour le départ du pouvoir des putschistes.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: La dépêche est entièrement remaniée.
</ST>
</DOC>
