<DOC>
<DOCID>ATS.941213.0040</DOCID>
<DOCNO>ATS.941213.0040</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941213
</DT>
<PT>
174900
</PT>
<SC>
bsf142 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4fra kul comm
</DE>
<AU>
zs
</AU>
<KW>
france tv educative lancement
</KW>
<TI>
TV éducative en France: "la Cinquième" a émis ses premières images.
</TI>
<LD>
Paris, 13 déc (ats/afp) La première chaîne de télévision éducative en France
a envoyé ses premières images mardi à midi. "La Cinquième" émet sur un réseau
hertzien accessible à huit télespectateurs français sur dix.
</LD>
<TX>
Le début des émissions visaient à donner un avant-goût des programmes - liés
à tous les secteurs de la connaissance. A suivi une heure de direct depuis le
musée du Louvre, où 500 enfants avaient été invités pour son inauguration
officielle avec le Premier ministre Edouard Balladur.
</TX>
<ST>
"Educatif ne veut pas dire barbant"
</ST>
<TX>
Les premières images diffusées témoignaient du ton jeune, moderne et
attrayant choisi par "La Cinquième". Le président de la chaîne publique "du
savoir, de la formation et de l'emploi", le journaliste- vedette Jean-Marie
Cavada, a l'ambition d'en faire une véritable "chaîne d'éducation populaire".
"Educatif ne veut pas dire barbant", souligne-t-il.
</TX>
<TX>
Les programmes réguliers, à partir de mercredi, commenceront à 06h15 par une
météo "explicative" et un "Eurojournal", l'actualité vue à travers six
journaux télévisés européens sous-titrés en français. Le reste de la grille,
jusqu'à 19h00, est composé de programmes balayant, "dans un langage actuel",
la plupart des disciplines : histoire, sciences, géographie, emploi,
économie, civisme, métiers, civilisations, grandes évolutions...
</TX>
<ST>
Pas de violence
</ST>
<TX>
Point important du projet, mis sur pieds en seulement six mois: toute
violence sera bannie de ses émissions. M. Cavada s'est engagé à ne diffuser
"aucun film, aucune série comportant la moindre scène de violence
sanguinolante". Selon les statistiques qu'il cite, un jeune Américain de 10
ans a déjà vu à la télévision "entre 10 000 et 12 000 assassinats", et en
France "on en est à 6000 ou 7000".
</TX>
<TX>
La plupart des émissions seront brèves - 13 ou 26 minutes -, car "ces formats
courts sont les mieux adaptés aux émissions à caractère éducatif", souligne
le directeur des programmes Jean Mino. Les mêmes sujets seront répétés à
divers moments de la journée.
</TX>
<TX>
Les créateurs de "La Cinquième" se sont inspirés d'exemples étrangers tels
que le réseau public américain PBS, T.V. Ontario au Canada ou Channel 4 en
Grande-Bretagne. "La Cinquième" dispose d'un budget annuel de 755 millions de
francs (186 millions de francs).  Elle devra cohabiter avec "Arte", chaîne
culturelle franco-allemande qui occupe à partir de 19h00 le même réseau
hertzien, laissé vacant en 1992 par la faillite d'une télévision commerciale,
la "5".
</TX>
</DOC>
