<DOC>
<DOCID>ATS.940713.0091</DOCID>
<DOCNO>ATS.940713.0091</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940713
</DT>
<PT>
112600
</PT>
<SC>
bsf056 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
jus be sozv
</DE>
<AU>
ps ce
</AU>
<KW>
tribunal federal assurances chomage
</KW>
<TI>
Etendre un mi-temps après le chômage de son conjoint Le Tribunal fédéral des
assurances rejette un recours.
</TI>
<LD>
Lucerne, 13 juil (ats) Bénéficier de l'assurance-chômage sans avoir cotisé
est possible après un divorce, pour prendre un exemple fréquent. Cela ne
l'est pas, en revanche, si une personne mariée souhaite travailler davantage
parce que son conjoint a perdu son emploi. Le Tribunal fédéral des assurances
(TFA) l'a précisé par un arrêt publié mercredi.
</LD>
<TX>
Il a rejeté le recours d'une secrétaire qui travaille depuis plusieurs années
à mi-temps. Comme son époux avait perdu son emploi, elle avait cherché une
activité professionnelle susceptible de compléter son travail à 50%. Après de
vaines démarches, elle avait décidé de s'annoncer au chômage.
</TX>
<TX>
Mais l'Office fédéral de l'industrie et des arts et métiers du canton de
Berne a refusé de lui verser les prestations qu'elle réclamait. Aux yeux de
l'administration bernoise, la recourante ne peut, en principe, bénéficier des
prestations fédérales que si elle perd son premier emploi, car c'est
uniquement son travail à mi-temps qui est couvert par les cotisations versées
à l'assurance-chômage.
</TX>
<ST>
Pas d'analogie
</ST>
<TX>
Dans le recours qu'elle a adressé au TFA, la recourante a rappelé que la loi
exempte certains assurés de l'obligation d'avoir cotisé.  Cette dispense est
accordée, notamment, en faveur des assurés qui sont contraints d'exercer une
activité salariée ou de l'étendre à la suite d'un divorce, d'une séparation,
d'invalidité ou de décès du soutien de famille ou pour d'autres causes
analogues.
</TX>
<TX>
Les juges fédéraux ont toutefois refusé, en l'espèce, de faire une telle
analogie. Les cas d'exemption institués par la loi concernent tous des
situations qui sont présumées être durables. Certes, l'époux de la recourante
est au chômage depuis plusieurs mois. Mais, objectivement, rien n'indique
qu'il y reste encore longtemps, estiment-il. De plus, pour faire face à sa
situation, il bénéficie lui-même déjà des prestations de l'assurance-chômage.
(jugement C 90 /93 du 10 mars 1994).
</TX>
</DOC>
