<DOC>
<DOCID>ATS.951205.0123</DOCID>
<DOCNO>ATS.951205.0123</DOCNO>
<LC>
X
</LC>
<LE>
2018
</LE>
<DT>
951205
</DT>
<PT>
120309
</PT>
<RT>
115322
</RT>
<SC>
bsf059 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
ge jus sozm comt fin ecpb
</DE>
<AU>
ss uc
</AU>
<KW>
ge escroquerie médecins détention prolongée
</KW>
<TI>
Faux ordres de virement Un médecin roumain reste détenu à Genève
</TI>
<LD>
Genève, 5 déc (ats) Le médecin roumain poursuivi pour avoir détourné 749 000
francs au préjudice d'une vingtaine de confrères genevois, a vu mardi sa
détention préventive prolongée pour une durée de trois mois. La Chambre
d'accusation a également décidé de maintenir sa complice, une employée de
l'UBS, sous les verrous jusqu'au 5 janvier.
</LD>
<TX>
Arrêté la semaine dernière, le médecin-généraliste est inculpé d'escroquerie
et faux dans les titres. L'employée de l'UBS, qui renseignait le premier sur
l'état de fortune des victimes, est poursuivie pour complicité d'escroquerie
et violation du secret bancaire. Un troisième personnage a également été
interpellé par le juge Vladimir Stemberger. Cet intermédiaire, venu retirer
les fonds auprès d'une fiduciaire lausannoise, est également inculpé de
complicité. Enfin, un quatrième protagoniste, un ingénieur israélien, est
toujours recherché.
</TX>
<TX>
Une quinzaine de médecins genevois ont porté plainte après avoir découvert
que leurs comptes en banque avaient été débités à leur insu. Les malfrats ont
passé de faux ordres de virement en imitant les signatures des titulaires.
L'argent a ainsi été déposé sur trois comptes auprès de fiduciaires
lausannoises. Les fonds n'ont toutefois pas pu être retirés par les auteurs
de la malversation.
</TX>
<TX>
L'UBS, les PTT et un médecin, tous floués dans cette affaire, se sont portées
parties civiles. Le docteur roumain a reconnu les faits. Selon l'avocat de
l'employée de l'UBS, cette dernière a également avoué tout en précisant avoir
agi sous la pression des autres protagonistes de l'escroquerie. L'enquête se
poursuit et le juge d'instruction n'exclut pas d'autres arrestations.
</TX>
</DOC>
