<DOC>
<DOCID>ATS.940209.0097</DOCID>
<DOCNO>ATS.940209.0097</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940209
</DT>
<PT>
124100
</PT>
<SC>
bsf071 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c4ger ecpt
</DE>
<AU>
zs
</AU>
<KW>
allemagne chomage presse critique partis
</KW>
<TI>
Chômage: la presse allemande critique la classe politique.
</TI>
<LD>
Bonn, 9 fév (ats/reuter) La presse allemande critique mercredi le manque
d'imagination de la classe politique dans la lutte contre le chômage, qui a
franchi en janvier la barre symbolique des quatre millions de demandeurs
d'emploi. La presse estime que le nombre réel de chômeurs est probablement de
cinq ou six millions car le gouvernement subventionne de nombreux emplois en
Allemagne orientale.
</LD>
<TX>
"De tels chiffres peuvent rappeler de terribles souvenirs. Le chômage avait
atteint le chiffre record de six millions de personnes en février 1932, un an
avant l'arrivée au pouvoir des nazis", écrit le quotidien libéral Süddeutsche
Zeitung. Il précise que les chômeurs allemands sont aujourd'hui mieux
protégés mais ajoute que les "hommes politiques et particulièrement les
employés et le patronat doivent comprendre qu'on est en train de stocker de
la dynamite sociale".
</TX>
<TX>
Le journal conservateur Frankfurter Allgemeine Zeitung assure pour sa part
que le gouvernement gaspille de l'énergie en essayant de faire adopter des
mesures périphériques, comme l'aide médicalisée à long-terme pour certains
patients. "Les dirigeants politiques doivent montrer qu'ils sont en pointe.
Mais que font-ils ? ", ajoute-t-il en affirmant que "les mauvaises lois
sociales sont jugées par le gouvernement plus importantes que les
investissements tournés vers l'avenir".
</TX>
<ST>
Plus mobiles et plus souples
</ST>
<TX>
"Le coût du travail doit être réduit et les restrictions sur les
investissements doivent être assouplies". Les journaux exhortent aussi le
patronat et les employés - notamment dans le secteur métallurgique où le
risque de grève générale est grand après l'échec des négociations salariales
- à faire preuve de souplesse pour parvenir à un compromis.
</TX>
<TX>
Le patronat assure que l'Allemagne est gênée par des coûts du travail trop
élevés et des conditions trop rigides, héritage des années de prospérité qui
risque aujourd'hui de rendre le pays moins compétitif sur les marchés
internationaux. "Nous devons devenir plus mobiles et plus souples pour
freiner la montée du chômage", explique le Süddeustche.
</TX>
<TX>
Le quotidien conservateur Die Welt écrit : "Que faire pour sauver les emplois
? Certainement pas avec des grèves et en payant le travail plus que ne le
permet le marché. Le patronat et les syndicats doivent y mettre du leur".
</TX>
</DOC>
