<DOC>
<DOCID>ATS.951113.0051</DOCID>
<DOCNO>ATS.951113.0051</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2149
</LE>
<DT>
951113
</DT>
<PT>
164315
</PT>
<RT>
155106
</RT>
<SC>
bsf105 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
ecpi c9ind c5swi
</DE>
<AU>
zr jq jn
</AU>
<KW>
inde symposium swissrail
</KW>
<TI>
Symposium de Swissrail Export Association en Inde Mettre en contact les
entreprises suisses et les décideurs
</TI>
<LD>
Winterthour/New Dehli, 13 nov (ats) Swissrail a organisé à la fin de la
semaine dernière, à New Dehli, un symposium avec le ministère indien des
chemins de fer. Objectif: mettre les entreprises suisses en contact avec les
décideurs indiens.
</LD>
<TX>
L'Inde, avec plus de 62 000 km de voies ferrées, représente l'un des
principaux débouchés des concepteurs et fabricants suisses de systèmes de
transports ferroviaires, a expliqué Emil Dürmüller, directeur de Swissrail
Export Association, à son retour de New Dehli. Le symposium a permis de
mettre en contact les responsables indiens avec les entreprises concernées.
</TX>
<ST>
Centres de décision éparpillés
</ST>
<TX>
Plus de 150 cadres du ministère indien des chemins de fer y ont participé.
Etant donné les dimensions du pays et la multiplication des centres de
décision éparpillés dans les différents Etats, il est pratiquement impossible
aux entrepreneurs suisses de trouver dans des délais raisonnables les bons
interlocuteurs, explique M. Dürmüller.
</TX>
<TX>
En organisant ce symposium, Swissrail comble cette lacune. A charge ensuite
aux entreprises de négocier avec leurs partenaires pour conclure des projets
communs ou des joint-ventures.
</TX>
<ST>
Entreprises suisses présentes
</ST>
<TX>
L'Inde dispose du plus long réseau feroviaire d'Asie et le 4e du monde. Dans
les années 60, les chemins de fer d'Etat indiens ont renouvelé les trois
quarts de leur parc de locomotives à vapeur pour les remplacer par des
machines diesel ou électriques. ABB, Elektrowatt, Sécheron, entre autres,
sont présents sur ce marché.
</TX>
<TX>
Swissrail Export Association a été fondée en 1977 dans le but de promouvoir
les exportations dans le domaine des chemin de fer. Elle compte 60 membres,
parmi lesquels les CFF et des entreprises ferroviaires privées.
</TX>
</DOC>
