<DOC>
<DOCID>ATS.940210.0019</DOCID>
<DOCNO>ATS.940210.0019</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940210
</DT>
<PT>
192400
</PT>
<SC>
bsf179 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
jus ecpi comm ge zu
</DE>
<AU>
hb jr
</AU>
<KW>
geneve sonor nicole audience developpement
</KW>
<TI>
"La Suisse": Jean-Claude Nicole conteste le surendettement La société
zurichoise I.E. n'a pas été payée développement.
</TI>
<LD>
Genève, 10 fév (ats) La justice genevoise a examiné jeudi la situation
financière de Sonor SA, société éditrice du journal "La Suisse". Aucune
décision n'a été prise. Jean-Claude Nicole, président de Sonor, conteste le
surendettement de sa société. D'autre part, Sonor n'a pas versé les trois
millions de francs que lui réclame la société zurichoise
Industriebau-Engineering AG (I.E.). La somme aurait dû être versée jeudi au
plus tard.
</LD>
<TX>
Le Tribunal de première instance de Genève avait convoqué M. Nicole après
avoir été informé par le réviseur aux comptes de Sonor de l'état de
surendettement de la société. L'audience a duré deux heures et s'est déroulée
à huis clos. Aucune décision n'a été prise par le président Michel Criblet.
Le magistrat a refusé de s'exprimer à l'issue de l'audience.
</TX>
<TX>
Jean-Claude Nicole a pour sa part déclaré à la presse que Sonor n'est pas
surendetté. "Nous ne contestons pas l'analyse de la fiduciaire. Mais il
fallait prendre en considération deux éléments.  La fiduciaire a pris en
compte un seul élément", a-t-il déclaré.
</TX>
<TX>
Au sujet des trois millions que réclame à Sonor la société zurichoise I.E.,
M. Nicole a confirmé qu'ils n'ont pas été versés.  "Ce sera fait avec quelque
retard", a-t-il ajouté. Selon un accord passé avec Sonor le 17 janvier
dernier, I.E. aurait dû recevoir cette somme au plus tard le 10 février.
</TX>
<TX>
Jean-Claude Nicole a été entendu en présence de René Lindenmeyer.  Cet
expert-comptable de la Société fiduciaire suisse Coopers and Lybrand a alerté
le juge Criblet sur la situation financière de Sonor. La loi fait obligation
depuis juillet 1992 à l'organe de révision d'agir ainsi lorsqu'une société
anonyme n'est plus en mesure de faire face à ses engagements. "Nous
connaissions l'élément dont M. Nicole a fait état", a indiqué M. Lindenmeyer
à la presse.
</TX>
<TX>
"Tous les engagements pris seront tenus", a promis M. Nicole. "Une banque qui
existe dans ce pays" est en train d'examiner les garanties offertes par Sonor
en vue d'obtenir des crédits. L'éditeur de "La Suisse" n'a pas voulu préciser
le nom de cet établissement.
</TX>
</DOC>
