<DOC>
<DOCID>ATS.940505.0143</DOCID>
<DOCNO>ATS.940505.0143</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940505
</DT>
<PT>
103600
</PT>
<SC>
bsf034 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
c4ger c5swi c4fra kul
</DE>
<AU>
gl ce uc
</AU>
<KW>
berlin opera creation oeuvre auteur suisse
</KW>
<TI>
"L'Affaire Dreyfus" en création à l'Opéra de Berlin dimanche Le quatrième
opéra du compositeur suisse Jost Meier avant-papier.
</TI>
<LD>
Berlin/Bâle, 5 mai (ats) "L'Affaire Dreyfus", un opéra composé par le
Soleurois Jost Meier, sera crée dimanche prochain sur la scène de l'Opéra de
Berlin, en coproduction entre l'Opéra de Berlin et le Théâtre de Bâle.
L'opéra a été commandé à l'occasion du centenaire du déclenchement de
l'affaire. Il y a un siècle, le capitaine Alfred Dreyfus, un français
d'origine juive, était accusé d'espionner pour le compte des Allemands.
</LD>
<TX>
Alfred Dreyfus (1859-1935) fut condamnée en 1894 à la réclusion à vie sur
l'île du Diable, proche de Cayenne, pour haute trahison.  Après avoir été
détenu durant cinq ans, il fut rejugé et condamné à dix ans de détention,
pour être finalement innocenté et réhabilité en 1906. L'affaire est l'une des
pages les plus sombres de l'antisémitisme en France.
</TX>
<TX>
"L'Affaire Dreyfus" est le quatrième grand opéra de Jost Meier.  Celui-ci l'a
subdivisé en deux actes. Le premier se déroule sur l'île du Diable, où
Dreyfus, détenu à l'isolement, revit en rêve les événements qui ont précédé
son arrestation. Le second s'étend du rejet de la demande de révision de son
procès jusqu'à la réhabilitation finale. C'est la première fois qu'une oeuvre
d'envergure porte "l'affaire" sur une scène d'opéra.
</TX>
<ST>
Paul Frey dans le rôle principal
</ST>
<TX>
Le rôle d'Alfred Dreyfus sera tenu par le ténor canadien Paul Frey, qui vit à
Bâle. A part le capitaine, les principaux protagonistes de l'oeuvre sont Mme
Dreyfus, le frère du capitaine, Mathieu Dreyfus, le traître Walsin Esterhazy
et l'écrivain Emile Zola. L'opéra sera joué en octobre au Théâtre de Bâle, en
création suisse, dans la même mise en scène, les mêmes décors et la même
distribution qu'à Berlin.
</TX>
<TX>
Pour Jost Meier, l'affaire est toujours d'actualité, a-t-il expliqué lors
d'un passage à Berne. Par son opéra, il entend mettre en garde contre le
regain de racisme et le respect aveugle face à l'armée.
</TX>
<ST>
Huit ans de recherches
</ST>
<TX>
Pour écrire le livret, l'anglais George Whyte a consacré huit années à
l'étude des sources. Ses recherches l'ont notamment conduit au British Museum
et dans les archives du Vatican. Il s'est aussi entretenu avec les
descendants du capitaine français. Des documents en rapport avec l'affaire
sont exposés au foyer de l'Opéra de Berlin.
</TX>
<TX>
Compositeur et chef d'orchestre, Jost Meier est né à Soleure en 1939. Après
avoir suivi les cours du Conservatoire de Berne, il devient violoncelliste
dans l'orchestre de la Tonhalle de Zurich et à la Camerata de Berne. De 1969
à 1979, il dirige la Société d'orchestre de Bienne et, pendant deux ans, le
Théâtre de Bâle. En 1983, sa première oeuvre "Sennenuntschi" était jouée à
Fribourg-en- Brisgau. A Bâle ont eu lieu les premières de "Der Drache" (le
dragon) , en 1985, et de "Augustin" en 1988.
</TX>
<ST>
photo key disponible.
</ST>
</DOC>
