<DOC>
<DOCID>ATS.950612.0066</DOCID>
<DOCNO>ATS.950612.0066</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950612
</DT>
<PT>
142400
</PT>
<SC>
bsf090 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
ti kul c4ita
</DE>
<AU>
tp
</AU>
<KW>
ti mort pianiste michelangeli developpement
</KW>
<TI>
Mort du pianiste Arturo Benedetti Michelangeli à Lugano L'un des plus grands
pianistes du siècle développpement.
</TI>
<LD>
Lugano, 12 juin (ats) Le pianiste Arturo Benedetti Michelangeli est décédé à
l'âge de 75 ans à Lugano. Le musicien, l'un des plus grands pianistes de ce
siècle, est décédé à l'hôpital Civico où il était soigné depuis longtemps
pour des problèmes cardiaques.
</LD>
<TX>
Le grand matre avait déjà été victime d'un malaise cardiaque pendant un
concert, à Bordeaux, en 1988. Il s'en était remis miraculeusement. Arturo
Benedetti Michelangeli vivait au Tessin depuis plus de vingt ans. Il s'était
installé à Pura, près de Lugano.
</TX>
<ST>
Premier prix à Genève
</ST>
<TX>
Né le 5 janvier 1920 à Orzinuovi, près de Brescia en Italie, il a notamment
étudié la musique à Milan. Il obtient un diplôme à l'âge de 13 ans puis, six
ans plus tard, son premier prix de piano à Genève.  Il a tout juste 25 ans,
lorsqu'il entame sa carrière mondiale de musicien.
</TX>
<TX>
Souvent qualifié de "plus grand pianiste du siècle", il a notamment été
l'interprète des plus grands compositeurs: Scarlatti, Mozart, Beethoven,
Schumann, Chopin, Brahms ou Ravel.
</TX>
<ST>
Attitude renfrognée
</ST>
<TX>
Au début le public de Michelangeli était irrité par son attitude renfrognée.
Peu à peu le nombre de ses fans s'est considérablement accru. Le matre avait
aussi le goût de l'excentricité, comme celle de voyager avec son propre piano
ou, au moins, avec son accordeur attitré.
</TX>
<TX>
En outre, le pianiste a rechigné à jouer en Italie. Comme il refusait toute
indiscrétion le concernant. On raconte qu'en 1975, lors de la préparation
d'un enregistrement d'un disque pour Deutsche Grammophon, Arturo Benedetti
Michelangeli a changé trois fois d'instrument.
</TX>
<TX>
Depuis le milieu des années 70, il s'est notamment consacré à la formation de
jeunes pianistes et a donné des cours dans différents conservatoires
italiens. Arturo Benedetti Michelangeli était entre autre membre de
l'Académie nationale de Ste-Cécile à Rome et de l'Académie philharmonique
romaine. Depuis 1965, son nom est associé à un festival de piano organisé par
la ville de Brescia.
</TX>
<ST>
photo Keystone à disposition.
</ST>
</DOC>
