<DOC>
<DOCID>ATS.950323.0079</DOCID>
<DOCNO>ATS.950323.0079</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950323
</DT>
<PT>
140000
</PT>
<SC>
bsf088 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi ecpi ecpb ecpc
</DE>
<AU>
jn rp
</AU>
<KW>
suisse industrie declin appel aux banques
</KW>
<TI>
L'industrie suisse a perdu 120 000 emplois en trois ans L'Académie des
sciences en appelle aux banques.
</TI>
<LD>
Berne, 23 mars (ats) De 1990 à 1993, 120 000 emplois ont été supprimés dans
l'industrie. Pour contrer ce déclin, Jean-Claude Badoux, président de
l'Académie suisse des sciences techniques (ASST) , invite les banques à
accorder aux jeunes entrepreneurs 1 % des sommes consacrées à l'immobilier et
aux produits dérivés.
</LD>
<TX>
Le déclin de la place industriel suisse ne remonte pas à trois ans seulement.
En 18 ans, la part des personnes employées dans le secteur secondaire -
industriel - est passée de 41 % à 33 %, a relevé jeudi à Berne Jean-Claude
Badoux, lors de la 14e assemblée des membres de l'ASST.
</TX>
<TX>
L'importance de la production industrielle pour le bien-être d'un pays est
vitale, a rappelé le professeur lausannois, dans son discours présidentiel. A
l'instar de nombreux économistes, Jean- Claude Badoux, qui enseigne à l'Ecole
polytechnique fédérale de Lausanne, estime que "les services, aussi
sophistiqués soient-ils, ne remplacent pas l'industrie", mais la complètent.
</TX>
<ST>
Le risque industriel aussi
</ST>
<TX>
Une "spirale montante" doit remplacer le cercle vicieux. Dans cette optique,
le président de l'ASST a invité les banques à se montrer moins frileuses et
méfiantes dans leur soutien au jeunes entrepreneurs. Les banques "jouent avec
leurs nouveaux produits dérivés (...)  sans créer de véritables richessses,
alors que leur intérêt bien compris à long terme est de soutenir la
revitalisation de notre tissu industriel", a-t-il dit.
</TX>
<TX>
Dans la foulée, Jean-Claude Badoux a invité les banques suisses à mettre à
disposition des jeunes entreprises "un seul et petit pour- cent des sommes
qu'elles risquent dans leur soutien aux spéculateurs immobiliers ou dans
leurs mises dans le grand casino des produits dérivés".
</TX>
<ST>
Surmonter la peur de l'échec
</ST>
<TX>
Pour que le redéveloppement de l'industrie prenne pied, il faudrait aussi que
les jeunes entrepreneurs "osent se lancer (...)  sans être omnubilés par
l'échec possible de leur entreprise", a ajouté Jean-Claude Badoux. Selon le
président de l'ASST, il faudrait que, comme aux Etats-Unis, le jeune
entrepreneur suisse puisse "jouir de la considération de ses proches, même
quand il a essuyé un échec".
</TX>
</DOC>
