<DOC>
<DOCID>ATS.950322.0127</DOCID>
<DOCNO>ATS.950322.0127</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950322
</DT>
<PT>
113600
</PT>
<SC>
bsf053 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
pars mil fin jus vot
</DE>
<AU>
sh
</AU>
<KW>
conseil etats dep. militaires initiative dev
</KW>
<TI>
Réduction des dépenses militaires Le Conseil des Etats déclare l'initiative
socialiste nulle développement.
</TI>
<LD>
Berne, 22 mars (ats) Le Conseil des Etats ne veut pas mettre en votation
l'initiative socialiste "pour moins de dépenses militaires et davantage de
politique de paix". Par 37 voix contre 7, il l'a déclarée nulle mercredi pour
violation de la règle de l'unité de la matière. Le Conseil national doit
encore se prononcer.
</LD>
<TX>
Les sénateurs n'ont guère évoqué les buts de l'initiative, qui exige une
diminution progressive des dépenses militaires jusqu'à la moitié de leur
montant actuel. Mais la majorité a jugé l'unité de la matière non respectée,
parce que les moyens économisés seraient affectés d'une part à une
intensification de la politique de paix, d'autre part à la sécurité sociale.
Ces revendications seraient sans rapport direct avec la réduction des
dépenses militaires.
</TX>
<ST>
Mettre fin au "laxisme"
</ST>
<TX>
Comme la plupart des députés qui avaient déjà parlé mardi soir, le président
de la commission des institutions politiques Carlo Schmid (PDC/AI) s'est
prononcé pour la nullité de l'initiative. Le député appenzellois avait plaidé
la semaine dernière pour la validation de l'initiative sur l'asile des
Démocrates suisses. Sur le fond, il ne faut pas restreindre les droits
populaires, a-t-il dit, mais les initiatives doivent respecter la forme
prescrite par la constitution.
</TX>
<TX>
Ce point de vue a été partagé notamment par les radicaux René Rhinow (BL),
Rolf Büttiker (SO), Ernst Rüesch (SG) et Thierry Béguin (NE). Pour ce
dernier, il est temps de mettre fin à la jurisprudence "laxiste" appliquée
jusqu'ici et de redonner un contenu au principe de l'unité de la matière: "Ce
n'est pas parce qu'on s'est trompé souvent qu'il faut continuer de le faire".
Le Parlement a en effet validé des initiatives portant sur des thèmes bien
plus diversifiés.
</TX>
<ST>
Pas de conflit de conscience
</ST>
<TX>
Un autre radical, Otto Schoch (AR), a adopté une position opposée.  Les
citoyens sont parfaitement capables d'apprécier le double objectif de
l'initiative, a-t-il dit. Celle-ci respecte donc le principe de l'unité de
matière. Au surplus, le Parlement ne devrait pas modifier brusquement la
pratique suivie jusqu'ici. Cette argumentation a été partagée par Fritz
Schiesser (PRD/GL) et Sergio Salvioni (PRD/TI). Sur le fond, ces députés
rejettent toutefois l'initiative socialiste.
</TX>
<TX>
Pour Thomas Onken (PS/TG), les arguments juridiques opposés à la validité de
l'initiative cachent la volonté politique de restreindre le recours aux
droits populaires. En tous les cas, l'initiative socialiste n'infligerait pas
aux citoyens un conflit de conscience comparable au dilemne dans lequel la
10e révision de l'AVS place les femmes. Celles-ci devront en effet se
prononcer sur un projet qui leur apporte des avantages mais leur impose aussi
le relèvement de l'âge de la retraite.
</TX>
<ST>
"Perfide"
</ST>
<TX>
Bien que personnellement hostile à la validation de l'initiative, Kaspar
Villiger a défendu la position contraire adoptée par le Conseil fédéral. Ce
dernier estime aussi qu'il ne faut pas renverser la pratique généreuse suivie
jusqu'ici par les autorités fédérales: ce serait "changer les règles du jeu
en cours de partie". La majorité du Conseil des Etats en a jugé autrement.
</TX>
<TX>
S'exprimant aussi sur le fond, M. Villiger a qualifié l'initiative de
"perfide", parce qu'elle ne tient pas compte de la réduction des dépenses
militaires déjà en cours. En cas d'acceptation, il serait impossible de
réaliser "Armée 95", a-t-il ajouté.
</TX>
<TX>
Jeudi dernier, le Conseil des Etats avait déjà déclaré nulle l'initiative sur
l'asile des Démocrates suisses. Il l'avait jugée incompatible avec les règles
du droit international.
</TX>
</DOC>
