<DOC>
<DOCID>ATS.950512.0052</DOCID>
<DOCNO>ATS.950512.0052</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950512
</DT>
<PT>
151700
</PT>
<SC>
bsf101 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
reg parp eur ecpa
</DE>
<AU>
sk br
</AU>
<KW>
conseil fed partis europe agriculture encadr
</KW>
<TI>
Entretiens de Watteville Outre les NLFA, on a parlé d'Europe et d'agriculture
encadré.
</TI>
<LD>
Berne, 12 mai (ats) Outre le financement des NLFA, l'intégration européenne
et la politique agricole figuraient vendredi à l'ordre du jour des entretiens
de Watteville. Le Conseil fédéral et les responsables des partis
gouvernementaux n'ont pas pris de décision dans ces domaines, a indiqué le
vice-chancelier Achille Casanova.
</LD>
<TX>
Les conseillers fédéraux Jean-Pascal Delamuraz, Flavio Cotti et Adolf Ogi ont
informé les représentants du PRD, du PS, du PDC et de l'UDC sur l'état et les
perspectives des négociations bilatérales avec l'Union européenne (UE). Les
initiatives "pour notre avenir au coeur de l'Europe" et "négociations
d'adhésion: que le peuple décideö " ont fait l'objet d'un intéressant échange
de vues, selon M. Casanova.
</TX>
<TX>
Le Conseil fédéral et les partis gouvernementaux ont notamment discuté de
l'opportunité d'opposer un contre-projet à ces initiatives. Le gouvernement
pourra ainsi prendre sa décision en connaissant les avis des partis.
</TX>
<ST>
Agriculture plus proche du marché
</ST>
<TX>
Les participants ont eu un échange approfondi sur la réforme de l'agriculture
après le triple non du peuple le 12 mars dernier. Les quatre partis
gouvernementaux reconnaissent unanimement qu'il y a nécessité d'agir. Ils
sont favorables à l'introduction d'une déclaration obligatoire sur les
denrées alimentaires et à une réorientation vers une politique agricole plus
proche du marché.
</TX>
<TX>
Les partis sont également d'avis qu'il faut réformer en profondeur certaines
organisations agricoles telles que la Butyra et l'Union suisse du fromage.
Ils n'entendent pas les voir remplacées par des institutions étatiques. M.
Delamuraz a assuré que les travaux de réforme ne vont pas dans cette
direction.
</TX>
<ST>
Taxe sur le CO2 à l'agenda
</ST>
<TX>
La taxe sur le CO2 et la loi sur l'énergie figuraient au programme de la
séance spéciale du Conseil fédéral jeudi soir. Le gouvernement prendra
connaissance des résultats de la procédure de consultation et des
propositions des deux départements concernés au cours d'une de ses prochaines
séances, a indiqué M. Casanova.
</TX>
</DOC>
