<DOC>
<DOCID>ATS.941129.0126</DOCID>
<DOCNO>ATS.941129.0126</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941129
</DT>
<PT>
104800
</PT>
<SC>
bsf042 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
soz sozm
</DE>
<AU>
mv po uc
</AU>
<KW>
suisse sida therapies recueil
</KW>
<TI>
Première suisse à l'occasion de la Journée mondiale du sida Un document
présente les thérapies possibles contre la maladie.
</TI>
<LD>
Berne, 29 nov (ats) Malades et médecins peuvent désormais disposer d'un
dossier d'information complet sur les différentes thérapies possibles contre
le sida. L'ouvrage est le fruit d'une collaboration étroite entre des
entreprises pharmaceutiques, l'Aide suisse contre le sida et l'association
"People with Aids" (PWA).
</LD>
<TX>
C'est la première fois que toutes les possibilités de traitement sont
recensées et expliquées dans un seul document, ont expliqué mardi à Berne les
promoteurs de l'ouvrage. Celui-ci, élaboré en vue de la Journée mondiale du
sida du 1er décembre, informe aussi sur les prix des médicaments, les
assurances et les caisses-maladie. Les données ont été réunies dans un
classeur et sont présentées dans un langage facile d'accès.
</TX>
<ST>
Le bon traitement
</ST>
<TX>
Le recueil sera distribué gratuitement à toutes les personnes directement
concernées (séropositifs et malades du sida), pour les aider à trouver la
thérapie appropriée. Il s'adresse également aux médecins, au personnel
soignant et aux proches des victimes.
</TX>
<TX>
Le but est notamment d'améliorer le dialogue entre les patients et les
médecins. Cela est d'autant plus nécessaire que certains malades, en plus des
médicaments classiques (AZT, DDI et DDC), ont également recours à la médecine
complémentaire, l'homéopathie notamment.
</TX>
<TX>
Le document, mandaté par cinq entreprises pharmaceutiques, a été élaboré par
deux journalistes scientifiques en collaboration avec des spécialistes de PWA
et de l'Aide suisse contre le sida. Il sera remis à jour au moins une fois
par année et présenté aux personnes concernées dans le cadre de différentes
manifestations.
</TX>
<ST>
encadré sur la Journée mondiale du sida suit
</ST>
<TX>
Note aux rédactions: Le classeur peut être obtenu auprès d'Info sida docu
Suisse, case postale, 3001 Berne. Tél. 031 312 12 66 (fax 031 311 64 14).
Prix: 80 francs (gratuit pour les malades).
</TX>
</DOC>
