<DOC>
<DOCID>ATS.950107.0056</DOCID>
<DOCNO>ATS.950107.0056</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950107
</DT>
<PT>
073200
</PT>
<SC>
bsf008 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<OC>
tff
</OC>
<DE>
sit 2
</DE>
<AU>
sv
</AU>
<KW>
bulletin info 8 heures
</KW>
<TI>
Samedi 7 janvier 2/Singh Bulletin de 08 heures de l'Agence télégraphique
suisse.
</TI>
<TX>
Un tremblement de terre d'une magnitude de 6,9 sur l'échelle ouverte de
Richter a secoué cette nuit le nord-est du Japon. La secousse a fait au moins
un mort et une vingtaine de blessés. La semaine dernière, un fort tremblement
de terre avait provoqué la mort de trois personnes dans la même région. Un
séisme de magnitude 6 a également secoué les Phlilippines.*
</TX>
<TX>
Un premier groupe de 54 Haïtiens réfugiés sur la base américaine d e
Guantanamo à Cuba est arrivé hier à Port-au-Prince. Ces réfugiés avaient
refusé le programme de rapatriement volontaire offert par les Etats-Unis et
ont été ramenés sous escorte militaire. Quelque 3500 Haïtiens se trouvent
toutjours à Guantanamo.*
</TX>
<TX>
Les Serbes bosniaques ont annoncé qu'ils lèveraient aujourd'hui "l'état de
guerre" en Bosnie. De leur côté, les experts des cinq pays du "Groupe de
contact" ont convenu à Bonn d'une stratégie pour faire avancer le processus
de paix.*
</TX>
<TX>
En Russie, le Conseil national de sécurité, la plus haute instance du pays, a
décidé hier de poursuivre la guerre en Tchétchénie. Grozny est toujours la
cible d'intenses pilonnages, alors que le président Boris Eltsine a évoqué
une relance des négociations avec les autorités tchétchènes.*
</TX>
<TX>
Le gouvernement français a tenu à marquer son appréciation de la nouvelle
tournure de la politique irakienne. Il a décidé d'ouvrir "très prochainement"
une section d'intérêts à Bagdad. Washington a critiqué cette décision, la
jugeant "ni opportune, ni utile, ni constructive".*
</TX>
<TX>
Une vague de froid s'est abattue sur une partie de l'Europe, faisant
plusieurs morts en Europe de l'Est. En Autriche, le bilan des avalanches
s'élevait hier à huit morts. De nombreux pays étaient paralysés par les
chutes de neige. Le sud de l'Italie notamment a vu nombreux de ses villages
de montagne bloqués par la neige. *
</TX>
<TX>
Un froid sibérien a transpercé la Suisse également et a causé d'importantes
perturbations du trafic ferroviaire et routier. Dans la nuit de jeudi à
vendredi, le mercure est descendu à - 30 degrés à La Brévine (NE) et à - 26,4
degrés à Ulrichen en Valais. Les conditions de ski en revanche sont idéales.*
</TX>
<TX>
La police municipale zurichoise a arrêté 41 personnes avant-hier dans un
immeuble du centre de la ville, dans le cadre d'enquêtes contre des
trafiquants de drogue. 28 d'entre elles sont soupçonnées d'infractions à la
loi fédérale sur les stupéfiants, de séjour illégal ou de vol.*
</TX>
<ST>
Prochain bulletin dès 10 heures.
</ST>
</DOC>
