<DOC>
<DOCID>ATS.951116.0015</DOCID>
<DOCNO>ATS.951116.0015</DOCNO>
<LC>
X
</LC>
<LE>
2826
</LE>
<DT>
951116
</DT>
<PT>
202958
</PT>
<RT>
201934
</RT>
<SC>
bsf193 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<RF>
combsf074
</RF>
<DE>
paris fin conference unesco bilan suisse
</DE>
<AU>
nn cc
</AU>
<KW>
int c4fra c5swi kul for 2e encadré
</KW>
<TI>
Clôture de la 28e Conférence générale de l'UNESCO à Paris Délégation suisse
globalement très satisfaite
</TI>
<ST>
2e encadré
</ST>
<LD>
Paris, 16 nov (ats) La Suisse tire un bilan globalement "très positif" des
travaux de la 28e conférence générale de l'UNESCO, qui s'est conclue jeudi à
Paris. Quant au conseiller fédéral Jean-Pascal Delamuraz, il a salué
"l'oeuvre de paix de l'UNESCO" au cours de la célébration du cinquantenaire
de l'organisation.
</LD>
<TX>
Pour Mme Doris Morf, chef de la délégation suisse à la conférence générale,
un des points positifs a été l'adoption par l'assemblée d'une résolution à
caractère prioritaire - prônée par la Suisse en lien avec le Portugal - sur
l'énergie solaire. Elle prévoit notamment la réalisation d'un centre
international de transfert de compétences pour les pays en développement.
</TX>
<TX>
Divers autres projets ont déjà été évoqués à Paris. Ils seront réalisés dans
le cadre de la décennie mondiale de l'énergie solaire, entre 1996 et 2006.
</TX>
<ST>
Suisse dans six commissions
</ST>
<TX>
Sur un plan plus général, les ambassadeurs Sylvie Matteucci, chef adjoint de
la délégation permanente auprès de l'UNESCO, et Anton Greber, du Département
fédéral des affaires étrangères (DFAE), ont exprimé à l'ATS l'appréciation
suisse pour le nouvel élan pris par l'UNESCO sur la voie de la promotion de
la paix. Une politique de paix promue par un effort encore accru ces
prochaines années en faveur de l'éducation.
</TX>
<TX>
Autre point positif, la Suisse a été élue ou réélue dans six conseils et
commissions de l'UNESCO. Elle sera notamment présidente du groupe européen du
comité des organisations non gouvernementales.  A noter que notre pays est
depuis deux ans et jusqu'en 1997 membre du conseil exécutif de l'UNESCO. Le
DFAE souhaite la participation suisse dans toutes ces instances
internationales, souligne M. Greber, car "il est important d'être présents
aussi dans d'autres secteurs que l'économie".
</TX>
<ST>
Delamuraz au 50e anniversaire
</ST>
<TX>
S'exprimant jeudi matin devant la conférence générale qui célébrait le
cinquantenaire de l'organisation, Jean-Pascal Delamuraz a salué au nom du
gouvernement suisse "l'oeuvre de paix de l'UNESCO, au service exclusif de
l'humanité". Pour le vice-président de la Confédération, la démarche de cette
organisation a aidé les Etats à rassembler ressources, énergies et talents
pour mettre en oeuvre sa devise: être capables de transformer toutes les
utopies en réalité.  Et de conclure que la Suisse "s'incorpore à la volonté
commune d'une reconnaissance et d'une renaissance permanente de l'acte
constitutif de l'UNESCO".
</TX>
</DOC>
