<DOC>
<DOCID>ATS.950420.0053</DOCID>
<DOCNO>ATS.950420.0053</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950420
</DT>
<PT>
163500
</PT>
<SC>
bsf107 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
ge soz sozm jus par reg
</DE>
<AU>
ce wi
</AU>
<KW>
ge distribution heroine motion
</KW>
<TI>
Essais de distribution contrôlée d'héroïne Genève pourrait s'y associer.
</TI>
<LD>
Genève, 20 avril (ats) Genève doit participer aux essais de distribution
contrôlée d'héroïne, estime la Commission des affaires sociales du Grand
Conseil (CAF). Celle-ci avance huit propositions pour améliorer la prise en
charge des toxicomanes. Le parlement se prononcera la semaine prochaine.
Genève serait le premier canton romand à participer à ces essais.
</LD>
<TX>
Quelque 1200 des 2500 toxicomanes recensés à Genève reçoivent de la
méthadone. La CAF plaide pour l'extension de cette prise en charge. Il
apparaît cependant que la prescription d'héroïne peut donner dans certains
cas de meilleurs résultats, notamment pour la réinsertion sociale. Cette
prescription débouche souvent sur le désir d'en finir avec la dépendance.
C'est alors qu'une cure de méthadone peut être initiée, a expliqué à l'ATS
Claire Torracinta-Pache, qui a rédigé le rapport de la CAF.
</TX>
<TX>
Après avoir entendu les acteurs de la politique de la drogue à Genève, la CAF
présentera la semaine prochaine au Grand Conseil une motion et une
résolution. Elles ont été signées par des élus de tous les partis représentés
au parlement. Elles seront selon toute probabilité adoptées, a indiqué Mme
Torracinta-Pache.
</TX>
<ST>
Huit mesures
</ST>
<TX>
La motion salue la politique de prévention, prise en charge thérapeutique et
répression, menée depuis 1981 à l'égard des toxicomanes. La CAF propose
cependant huit mesures pour l'améliorer, dont la distribution contrôlée
d'héroïne. Genève serait le seul canton romand à la pratiquer. A Fribourg,
des essais de distribution de méthadone injectable sont en cours.
</TX>
<TX>
Pour la CAF, il faut en outre augmenter les places dans les unités de soins
pour toxicomanes, créer un lieu d'écoute des parents et accroître l'offre de
formations en toxicomanies pour les médecins privés. Il faut préparer la
relève de travailleurs sociaux spécialisés et étendre les horaires du bus
itinérant de prévention du sida.
</TX>
<TX>
Relevant que des drogues circulent à la prison de Champ-Dollon, la CAF
propose que les détenus qui en font la demande aient accès à des seringues
propres. Parallèlement, la prison doit mettre l'accent sur une hygiène de vie
exempte de dépendance.
</TX>
<ST>
Monopole d'Etat
</ST>
<TX>
La résolution invite le Conseil d'Etat à intervenir auprès de la
Confédération pour qu'elle use de son influence aux niveaux européen et
international afin que la distribution de stupéfiants soit un monopole
d'Etat. C'est la seule manière de permettre la distribution contrôlée de
drogue sans risquer de concentration de toxicomanes dans une région donnée,
écrit la CAF.
</TX>
<TX>
En 1990, le Conseil d'Etat déclarait qu'il ne s'associerait pas aux essais de
distribution de drogue, a rappelé jeudi Albert Rodrik, directeur de cabinet
au Département cantonal d'action sociale (DASS).  La position du
gouvernement, à qui la décision incombe en dernier ressort, a évolué. Le chef
du DASS, Guy-Olivier Segond, a indiqué qu'il ne prendrait pas de décision
sans avoir l'aval du parlement.
</TX>
<ST>
Délai à fin juin
</ST>
<TX>
Selon l'Office fédéral de la santé publique (OFSP), le Conseil fédéral
approuvera ces prochains jours l'élargissement de la distribution contrôlée à
700 ou 800 personnes. Ces essais concernent à l'heure actuelle 286 personnes
pour l'héroïne, 41 pour la méthadone et 28 pour la morphine.
</TX>
<TX>
Pour être acceptée, la demande genevoise doit parvenir à Berne à fin juin au
plus tard. L'ordonnance de 1992 qui institue les programmes de distribution
ne court que jusqu'à la fin 1996 et prévoit qu'ils doivent durer au moins un
an. Or, trois à six mois sont nécessaires pour mettre sur pied un programme,
a souligné l'OFSP.
</TX>
</DOC>
