<DOC>
<DOCID>ATS.940119.0066</DOCID>
<DOCNO>ATS.940119.0066</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940119
</DT>
<PT>
154900
</PT>
<SC>
bsf137 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
jus eng nw
</DE>
<AU>
ps uc
</AU>
<KW>
tribunal federal cedra competences cantons
</KW>
<TI>
Nouvelles compétences attribuées à la Landsgemeinde de Nidwald Le Tribunal
fédéral rejette un recours de la Cedra.
</TI>
<LD>
Lausanne, 19 jan (ats) Opposée à trois textes de loi adoptés par le
demi-canton de Nidwald, la Cedra vient d'être déboutée par le Tribunal
fédéral. Par un arrêt dont les considérants ont été rendus publics mercredi,
la Ière Cour de droit public du Tribunal fédéral donne son aval à cette
nouvelle législation qui a pour but, essentiellement, de réserver au canton
le droit de disposer du sous- sol.
</LD>
<TX>
Les juges fédéraux rejettent tous les arguments avancés par la Coopérative
pour l'entreposage des déchets radioactifs (Cedra). Cette dernière avait
prétendu, notamment, qu'un canton ne peut pas se réserver le droit de
soumettre à concession l'utilisation du sous- sol.
</TX>
<TX>
Or, les nouvelles lois adoptées en 1990 par les citoyens de Nidwald
attribuent de nouvelles compétences à la Landsgemeinde. C'est cette autorité
qui a le pouvoir de délivrer les concessions relatives à l'exploitation
d'installations nucléaires dans les galeries ou les cavernes.
</TX>
<TX>
Dans son recours, la Cedra avait estimé que ces dispositions cantonales sont
contraires à la législation fédérale sur l'atome. De plus, elle prétendait
qu'elles ne sont pas compatibles avec le droit de propriété tel qu'il est
institué par le Code civil.
</TX>
<ST>
Compétences pas exhaustives
</ST>
<TX>
Le TF relève que, selon la Constitution fédérale, la législation sur
l'énergie atomique est du domaine de la Confédération. Toutefois, les
compétences dont elle dispose en ce qui concerne la sécurité d'une
installation nucléaire laissent subsister les compétences des cantons,
notamment en matière de police des constructions et d'aménagement du
territoire. En conséquence, les dispositions cantonales adoptées par Nidwald
ne sont pas contraires à la législation fédérale.
</TX>
<TX>
Par ailleurs, les juges ont rétorqué à la Cedra que la notion de droit de
propriété privée définie par le Code civil reste souterrainement limitée. En
effet, le code prévoit que la "propriété du sol emporte celle du dessus et du
dessous dans toute la hauteur et la profondeur utiles à son exercice". Or,
cette dernière restriction est capitale, rappelle le TF.
</TX>
<ST>
Interprétation inconcevable
</ST>
<TX>
Il ne serait pas concevable que les voies de communication (routière ou
ferroviaire) et les installations de télécommunications souterraines se
trouvent dans un espace relevant du droit de propriété du sol situé en
dessus. Une telle solution, remarquent les juges, provoquerait trop
d'incertitudes sur le plan juridique.
</TX>
<TX>
Un canton a donc parfaitement le droit, selon le TF, de s'arroger un droit de
concession sur le sous-sol. Cette conception est d'ailleurs conforme,
rappelle-t-il, à la règle selon laquelle les choses sans maître sont soumises
à la haute police de l'Etat.
</TX>
<TX>
Le dispositif de cet arrêt avait été publié le 3 septembre 1993.  Deux mois
auparavant, la Cedra avait annoncé qu'elle retenait le site de Wellenberg
(NW) et qu'elle abandonnait ses investigations à Ollon (VD) et Oberbauenstock
(UR).
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: réaction gouvernement NW à la décision du Conseil
fédéral (bsf070) et synthèse suivront.
</TX>
</DOC>
