<DOC>
<DOCID>ATS.950909.0007</DOCID>
<DOCNO>ATS.950909.0007</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950909
</DT>
<PT>
200700
</PT>
<SC>
bsf070 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
vd parp vot parn pars umw doc95
</DE>
<AU>
tp pi
</AU>
<KW>
vd élections féd verts assemblée dév
</KW>
<TI>
Assemblée des délégués des Verts/PES à Lausanne La voie vers un parti
réformiste "réaliste" adoptée développement
</TI>
<LD>
Lausanne, 9 sept (ats) Le Parti écologique suisse (PES/Verts), de parti
protestataire, se tourne vers le rôle d'un parti réformiste "réaliste". Ses
délégués, réunis samedi à Lausanne, ont adopté un programme électoral pour
cet automne qui doit les mener vers le 3e millénaire.
</LD>
<TX>
Avec huit voix d'oposition et deux abstentions, ce programme pour les
élections fédérales du 22 octobre a été largement accepté.  L'actuelle
majorité gouvernementale et le parlement ne paraissent pas prêts à s'engager
dans les réformes nécessaires, et aucune des questions urgentes de ces
dernières années n'a trouvé de solution, affirme le document adopté lors de
l'assemblée.
</TX>
<ST>
Recherche de nouvelles majorités
</ST>
<TX>
Les Verts veulent maintenant faire pression pour donner un nouvel élan à un
programme réformes. Le PES veut voir se réaliser une Suisse plus écologique,
plus sociale et plus démocratique. Afin d'atteindre ces objectifs, les Verts
cherchent dans l'éventail rouge-vert-centre gauche de nouvelles majorités
grâce à des alliances. C'est la seule possibilité de faire bouger quelque
chose, a déclaré Bernard Pulver, membre de la direction du parti.
</TX>
<TX>
Les Verts se verraient même comme membres de la coalition gouvernementale. Le
président du parti, le conseiller national argovien Hanspeter Thür, estime
que d'ici dix à quinze ans, il y aura un écologiste au Conseil fédéral.
</TX>
<ST>
Divergences
</ST>
<TX>
Tous les délégués présents à Lausanne ne se sont pas montrés particulièrement
enthoussiasmés par cette évolution de la doctrine des Verts. Représentant de
l'aile fondamentaliste, le bernois Daniele Jenny a protesté contre la
"participation arbitraire à des coalitions" avec comme but de devenir un
parti gouvernemental.
</TX>
<TX>
Il a aussi sévèrement critiqué la plateforme électorale soumise à
l'assemblée, qui à son avis édulcore de manière inacceptable les principes
des écologistes, et cela "sept semaines seulement avant les élections". Selon
lui, les changements d'orientation n'aboutissent qu'à insécuriser l'électorat
potentiel, qui ne voit plus dans quelle direction va le PES.
</TX>
<ST>
Pour une "politique libérale"
</ST>
<TX>
Mais la majorité des délégués n'a pas suivi M. Jenny, et approuvé les
propositions de réformes qualifiées de réalistes.  C'est ainsi que les Verts
ne s'opposent plus désormais fondamentalement à toute croissance économique.
Il est bien plus question de recherche de solutions économiquement sensés,
réalisables, à caractère social et respectueuses de l'environnement, une
"politique libérale au sens premier du mot".
</TX>
<TX>
Comme l'a montré la discussion, la politique étrangère reste un sujet très
controversé auprès de la base des Verts. Le comité directeur avait proposé de
mettre au programme une adhésion rapide à l'ONU ainsi que l'ouverture
immédiate de négociations en vue d'une entrée dans l'Union européenne. Une
majorité des délégués l'a suivi, tout en liant la démarche à l'objectif de
démocratiser les structures de l'ONU.
</TX>
<ST>
Initiative des petits paysans contestée
</ST>
<TX>
Autre objet contesté, l'initiative des petits paysans "pour des produits
agricoles bon marché et des exploitations agricoles écologiques". Une forte
majorité lui a toutefois assuré son soutien, ainsi qu'aux initiatives
socialistes "pour un référendum constructif" et pour la réduction de moitié
des dépenses militaires.
</TX>
<ST>
Place à maintenir
</ST>
<TX>
Le PES avait été fondé en 1983. Echaudés par leur dégringolade dans les
parlements cantonaux (-19 sièges pour descendre à 108 depuis les élections
fédérales de 1991), les Verts espèrent stopper cette chute au niveau fédéral.
Objectif: conserver leurs 14 sièges au National, qui font d'eux le cinquième
parti du Parlement et le plus grand parti non-gouvernemental.
</TX>
<ST>
photo key disponible - fiche séparée suit
</ST>
</DOC>
