<DOC>
<DOCID>ATS.951129.0033</DOCID>
<DOCNO>ATS.951129.0033</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3743
</LE>
<DT>
951129
</DT>
<PT>
175926
</PT>
<RT>
161625
</RT>
<SC>
bsf174 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4uk c4ire c1 aet
</DE>
<AU>
mo
</AU>
<KW>
gb visite cliton accord ulster synthèse
</KW>
<TI>
Visite du président américain en Grande-Bretagne et en Irlande Nouvel élan
pour le processus de paix en Ulster
</TI>
<ST>
synthèse
</ST>
<LD>
Londres, 29 nov (ats/reuter/afp) Le président Bill Clinton et le premier
ministre britannique John Major se sont déclarés optimistes mercredi sur les
perspectives de paix en Irlande du Nord. La veille, Londres et Dublin ont
signé un accord qui marque une nouvelle étape dans le règlement du conflit en
Ulster.
</LD>
<TX>
A peine arrivé en Grande-Bretagne, le président américain a félicité le
premier ministre britannique pour ses efforts en faveur de la paix en Ulster.
Quelques heures plus tôt, John Major et son homologue irlandais John Bruton
avaient conclu un accord sur la province britannique d'Irlande du Nord. Bill
Clinton a félicité les deux hommes pour "les risques qu'ils ont pris en
faveur de la paix".
</TX>
<TX>
M. Clinton a clairement mis en garde les républicains. "Mon message à l'IRA
est que ce plan représente la meilleure chance que j'ai jamais vue pour
résoudre tous les problèmes", a-t-il lancé.  MM.  Bruton et Major se sont en
effet fixé comme objectif d'entamer des discussions entre toutes les parties
du conflit de l'Ulster d'ici février 1996.
</TX>
<TX>
Londres et Dublin sont par ailleurs convenus de la création d'une commission
internationale indépendante sur le désarmement des groupes paramilitaires de
la province, principalement de l'Armée républicaine irlandaise (IRA). C'est
"une façon intelligente de procéder" parce qu'elle "donne à tout le monde le
temps de réfléchir", a jugé le ministre britannique à l'Irlande du Nord
Patrick Mayhew.
</TX>
<ST>
Accord critiqué
</ST>
<TX>
Cet accord est toutefois loin de faire l'unanimité. Les unionistes de
l'Ulster, qui souhaitent le maintien de la province au sein du Royaume-Uni,
estiment que le document n'est qu'un compromis destiné à faire plaisir à Bill
Clinton.
</TX>
<TX>
"Le Sinn Fein conserve ses armes pour menacer les gens. Nous ne devons pas
céder aux menaces", a déclaré le dirigeant unioniste Davis Trimble. Il a
ajouté que son parti ne discuterait pas avec le Sinn Fein tant que l'IRA
n'aurait pas déposé les armes. Quant au leader du second parti unioniste
d'Ulster, le révérend Ian Paisley, il n'a vu dans cet accord que pure
"sémantique".
</TX>
<ST>
Réaction de l'IRA
</ST>
<TX>
Même son de cloche de la part de l'IRA. "Il est évident que ce que nous avons
eu hier soir n'est qu'un compromis", a déclaré Gerry Adams, le chef du Sinn
Fein, la branche politique de l'IRA. Il a promis une réponse avant Noël, tout
en qualifiant l'accord "d'échappatoire".
</TX>
<TX>
M. Clinton a tenté de minimiser son rôle dans la conclusion de cet accord.
"Les Etats-Unis, au Proche-Orient, en Bosnie ou en Ulster essaient de
soutenir des processus de paix raisonnables, pas d'en dicter les termes",
a-t-il dit, après deux heures d'entretiens à Downing Street.
</TX>
<ST>
Force de paix en Bosnie
</ST>
<TX>
"Nous devons aider à la consolidation de la paix en Bosnie. Tant que ce feu
fera rage au coeur du continent européen, il n'y aura pas d'Europe stable,
unie et libre", a ensuite expliqué Bill Clinton dans un discours devant la
Chambre des Communes et de la Chambre des Lords.
</TX>
<TX>
M. Clinton a loué "les risques" pris par le Royaume-Uni en Bosnie, remerciant
le gouvernement britannique de contribuer de 13 000 hommes à la force de
paix. Il s'agira du contingent le plus important après celui des Etats-Unis.
M. Major a pour sa part estimé "réalistes, mais fragiles", les perspectives
de paix dans la région.
</TX>
<TX>
Jeudi, M. Clinton se rendra à Dublin et à Belfast. Il sera le premier
président américain à se rendre en Irlande du Nord.
</TX>
</DOC>
