<DOC>
<DOCID>ATS.940114.0054</DOCID>
<DOCNO>ATS.940114.0054</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940114
</DT>
<PT>
160400
</PT>
<SC>
bef052 bef
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
soz sozm sta
</DE>
<AU>
ca pi
</AU>
<KW>
suisse alcool consommation statistique
</KW>
<TI>
Portrait du buveur suisse moyen Sexe masculin, quinquagénaire, Tessinois.
</TI>
<LD>
Berne, 14 jan (ats) En Suisse, quelque 1,5 million de personnes sont menacées
par des problèmes liés à l'alcool, selon les calculs de l'Institut suisse de
prévention de l'Alcoolisme et autres toxicomanies (ISPA). De ses etimations,
il ressort aussi que les Tessinois boivent plus régulièrement que les Romands
et les Alémaniques, les hommes plus que les femmes, et les personnes autour
de la cinquantaine plus que les jeunes et les "seniors".
</LD>
<TX>
Quelque 36 % des Tessinois entre 15 et 74 ans boivent tous les jours de
l'alcool. Cette proportion tombe à 22 % en Suisse romande et à 15 % en Suisse
alémanique. La moyenne nationale se situe à environ 18 %. Mais c'est aussi au
Tessin que la proportion d'abstinents est la plus forte, avec 22 %, alors
qu'en Suisse romande seulement 16 % des gens suivent un régime "sec"
rigoureux, et 17 % en Suisse alémanique, ce qui correspond à la moyenne
nationale.
</TX>
<ST>
Sexe masculin, dans la cinquantaine
</ST>
<TX>
Dans toutes les régions du pays, les hommes boivent plus d'alcool que les
femmes. Plus d'un Suisse sur quatre (26 %) en consomme quotidiennement, 10 %
seulement sont abstinents. Chez les femmes, les proportions sont inverses,
avec 10 % de consommatrices quotidiennes et 24 % qui renoncent à toute
boisson alcoolisée.
</TX>
<TX>
La tranche d'âge qui consomme le plus régulièrement de l'alcool est celle des
45 à 54 ans. Près d'un tiers des personnes interrogées (32 %) en consomme
tous les jours, 8 % seulement s'en passent complètement. Chez les plus jeunes
- tranche des 15 à 24 ans - 5 % en boivent quotidiennement, et 25 % jamais.
Chez les "seniors", âgés entre 65 et 74 ans, les buveurs au quotidien (24 %)
sont pratiquement à égalité avec les abstinents (23 %).
</TX>
<ST>
150 000 alcooliques
</ST>
<TX>
En chiffres absolus, quelque 5,14 millions de personnes en Suisse se trouvent
à des âges entre 15 et 74 ans. 770 000 ne boivent pas ou pratiquement jamais
d'alcool selon les calculs de l'ISPA. 2,8 millions en consomment avec
modération, c'est-à-dire pas plus de trois ou quatre fois par semaine, et en
faible quantité.
</TX>
<TX>
Quelque 1,5 million de Suissesses et Suisses par contre ont des habitudes en
matière d'alcool qui comportent des risques moyens à graves. Compte tenu de
la statistique des décès dûs à la cirrhose, l'ISPA estime à 150 000 le nombre
de véritables alcooliques. Les plus forts buveurs - 8 % des adultes -
consomment à eux seuls la moitié de l'alcool vendu en Suisse.
</TX>
<TX>
Pour établir ses projections, l'ISPA s'est basée sur des données non publiées
jusqu'ici, datant de 1992, des Offices fédéraux de la santé publique et de la
statistique, ainsi que sur des enquêtes représentatives qu'il a lui-même
menées. Les chiffres qui en ont été extrapolés ont été publiés récemment dans
une brochure intitulée "Chiffres et données sur l'alcool et les autres
drogues".
</TX>
</DOC>
