<DOC>
<DOCID>ATS.950223.0072</DOCID>
<DOCNO>ATS.950223.0072</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950223
</DT>
<PT>
150500
</PT>
<SC>
bsf107 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
fbf
</OC>
<DE>
fr fin ecpc
</DE>
<AU>
yd pi
</AU>
<KW>
fr affichage des prix loi moins respectee
</KW>
<TI>
Affichage des prix: Fribourg respecte de moins en moins la loi.
</TI>
<LD>
Fribourg, 23 fév (ats) L'obligation légale d'afficher son prix sur toute
marchandise proposée au consommateur est de moins en moins respectée dans le
canton de Fribourg. Selon une enquête de la Fédération romande des
consommatrices (FRC) présentée jeudi à la presse, seuls 32 % des magasins
pointés s'exécutent correctement.
</LD>
<TX>
L'enquête de la FRC-Fribourg, qui demande en passant au canton de cesser
d'avoir deux instances administratives responsables de l'application du droit
fédéral, a été réalisée en novembre 1994. Elle aporté sur 447 commerces de
Fribourg, d'Estavayer, d'Avry et de Bulle. Il en ressort que 246 commerces
(55 %) n'affichaient pas les prix et que 58 (13 %) ne le faisaient que
partiellement.
</TX>
<TX>
Le record de non-affichage était détenu par les opticiens (88 % de commerces
pas du tout conformes), puis par les antiquaires (82 %), les boulangeries (80
%) et les fleuristes (79 %). Suivaient les librairies-papeteries (72 %), les
horlogeries-bijouteries (64 %) et les pharmacies-drogueries (60 %). Les
meilleurs "élèves" étaient les magasins de nettoyage chimique et d'appareils
ménagers: 67 % d'entre eux affichaient des prix conformes aux prescriptions.
</TX>
<TX>
Celles-ci figurent dans l'Ordonnance fédérale relative à l'affichage des
prix, entrée en vigueur le 1er janvier 1979. En 1983, une enquête de la FRC à
l'échelon romand avait notamment montré que 25 % des commerces contrôlés
n'affichaient pas du tout les prix (33 % dans le canton de Fribourg). La
situation n'est pas allée en s'améliorant: une seconde enquête, réalisée en
1989, dévoilait que ce chiffre était passé à 38 % (47 % sur Fribourg).
</TX>
<ST>
Enjeu: faire jouer la concurrence
</ST>
<TX>
Ce non-respect de plus en plus flagrant de la loi irrite grandement la FRC,
qui voit en l'affichage des prix un moyen de faire jouer sainement la
concurrence. Et il n'y a pas de raison de penser que cette évolution,
confirmée pour l'instant sur Fribourg seulement, ne soit pas identique dans
le reste de la Suisse romande.  L'utilisation de plus en plus fréquente des
"codes barres" par les grands magasins notamment, qui font des économies aux
dépens de la transparence du marché, montre bien où va la tendance.
</TX>
</DOC>
