<DOC>
<DOCID>ATS.950813.0030</DOCID>
<DOCNO>ATS.950813.0030</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950813
</DT>
<PT>
155000
</PT>
<SC>
bsf050 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
umw c5swi c4aut c4fra c4ger c4ita
</DE>
<AU>
zc eb jp as
</AU>
<KW>
feux alpes protestation
</KW>
<TI>
"Feux dans les Alpes" 1000 feux d'alerte allumés entre Vienne et Nice
</TI>
<LD>
Brigue (VS), 13 août (ats) Des feux ont été allumés samedi dans treize
cantons suisses pour protester contre la destruction des Alpes. Ces bûchers
faisaient partie d'une manifestation concertée se déroulant dans tous les
pays alpins pour protester contre la menace écologique qui plane sur ces
quelque 180 000 km2 de nature.
</LD>
<TX>
Plus de 1000 feux ont ainsi brûlé en Autriche, en Allemagne, en France, en
Italie et en Suisse, selon l'association organisatrice, "Feux dans les
Alpes". En Suisse, le canton le plus actif a été celui des Grisons, d'où le
mouvement est parti en 1986. Les foyers ont souvent été l'occasion de
protester concrètement contre des projets.
</TX>
<ST>
Contre les projets hydro-électriques
</ST>
<TX>
A Guttannen, dans l'Oberland bernois, par exemple, un feu a été allumé contre
le projet d'agrandissement de la centrale électrique du Grimsel ouest. Dans
les Grisons, les manifestations étaient dirigées notamment contre les digues
des vallées Curciusa et Madris. Dans cette dernière, une grenouille a été
dessinée avec des torches, pour demander au Conseil fédéral de classer
définitivement site protégé son marais. A l'hospice de la Bernina, un bûcher
a été érigé contre la défiguration du paysage par la digue du Lago Bianco.
</TX>
<TX>
L'action a été coordonnée par l'association "Feux dans les Alpes", Cette
dernière avait remis au goût du jour en 1986 dans les Grisons la tradition
séculaire des feux d'avertissement. Ce mouvement s'est ensuite propagé dans
tout le massif alpin, de Vienne à Nice. Ces feux d'altitude doivent rappeler
les menaces contre le domaine alpin.
</TX>
<ST>
Des dangers toujours plus grands
</ST>
<TX>
Aux yeux des militants, les dangers ne proviennent plus seulement du tourisme
de masse, des interventions de l'armée et de la chute de l'économie des
régions de montagne. Le trafic de transit et l'utilisation des dernières
potentialités hydrauliques constituent des menaces écologiques toujours plus
importantes.
</TX>
</DOC>
