<DOC>
<DOCID>ATS.950129.0065</DOCID>
<DOCNO>ATS.950129.0065</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950129
</DT>
<PT>
001000
</PT>
<SC>
bsf001 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c1 int
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
onu unicef grant deces
</KW>
<TI>
Mort de James Grant, ancien directeur général de l'UNICEF.
</TI>
<LD>
New York, 29 jan (ats/afp) James Grant, ancien directeur général de l'UNICEF
(Fonds des Nations unies pour l'enfance) est mort samedi à New York des
suites d'un cancer, a annoncé le service de presse de l'ONU. Il venait de
démissionner de son poste cette semaine pour raisons de santé.
</LD>
<TX>
M. Grant, 72 ans, de nationalité américaine, avait été nommé à la tête de
l'UNICEF en 1980. Il était hospitalisé à New York depuis dimanche dernier. Le
secrétaire général de l'ONU Boutros Boutros- Ghali a exprimé dans communiqué
son "profond chagrin" en apprenant le décès de M. Grant. Il a rendu hommage à
son "engagement inébralable" en faveur de l'enfance dans le monde.
</TX>
<ST>
Hommage à un passionné
</ST>
<TX>
"M. Grant était connu pour sa présentation passionnée des faits et des idées
auprès des dirigeants du monde entier, des médias et de l'opinion publique.
Mais la notoriété qu'il avait obtenue à travers quinze ans de service à la
tête de l'UNICEF était particulièrement dévouée à la sauvegarde et à
l'amélioration de la vie des enfants", ajoute le communiqué.
</TX>
<TX>
"Il y a des millions d'enfants dans le monde en développement qui n'ont peut
être jamais connu le nom de James Grant. Mais leur survie, leur santé, leur
croissance et leur éducation ont bénéficié, de manière concrète et mesurable,
des extraordinaires efforts de M. Grant en faveur de leur cause", a estimé M.
Boutros-Ghali.
</TX>
<ST>
"Remarquable serviteur de l'ONU"
</ST>
<TX>
M. Grant "restera dans les mémoires comme un serviteur remarquable des
Nations Unies et comme l'un de meilleurs fonctionnaires internationaux de sa
génération", a-t-il ajouté. Suite à la démission de M. Grant, M.
Boutros-Ghali avait désigné jeudi Richard Jolly, directeur exécutif adjoint
du Fonds, pour assurer l'intérim dans l'attente de la nomination de son
successeur.
</TX>
<TX>
L'UNICEF, dont le siège principal est à New York, est particulièrement actif
dans l'assistance humanitaire d'urgence et le développement en faveur des
enfants et de leurs mères dans le Tiers monde.
</TX>
</DOC>
