<DOC>
<DOCID>ATS.940716.0039</DOCID>
<DOCNO>ATS.940716.0039</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940716
</DT>
<PT>
112000
</PT>
<SC>
bsf028 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c7rwa mil int
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
rwanda refugies pont aerien
</KW>
<TI>
Réfugiés rwandais au Zaïre Les Nations Unies organisent un pont aérien.
</TI>
<LD>
Goma, 16 juil (ats/reuter) Les Nations unies ont commencé samedi matin à
acheminer des secours par avion et par camion aux centaines de milliers de
réfugiés rwandais qui affluent au Zaïre.
</LD>
<TX>
Le premier des 14 avions d'aide humanitaire prévus jusqu'à présent devait
atterrir vers 11h00 (13 heures suisses) à l'aéroport de Goma.  Il apporte des
couvertures et des conteneurs d'eau en provenance de Tanzanie, a déclaré un
porte-parole du Haut commissariat des Nations Unies pour les réfugiés (HCR).
Des camions transportant des vivres sont également partis de Bukavu, plus au
sud au Zaïre, où les Français disposent d'une base, en direction de Goma.
</TX>
<TX>
Selon le Comité international de la Croix-Rouge (CICR), environ 500 000
réfugiés sont arrivés vendredi dans la ville zaïroise de Goma et 500 000
autres sont en route. Cet exode est l'un des plus massifs jamais observés en
si peu de temps. Pour le HCR, le nombre de réfugiés parvenus dans la région
de Goma est plutôt de 350 000.
</TX>
<ST>
Diminution du flux de réfugiés
</ST>
<TX>
Le flot des réfugiés fuyant l'avance des rebelles du FPR (Front patriotique
rwandais) semblait toutefois diminuer quelque peu à la frontière. Samedi, au
poste-frontière de Gisenyi, on comptait environ 70 réfugiés passant chaque
minute au Zaïre. Jeudi en revanche, un organisme humanitaire avait parlé de
600 par minute.
</TX>
<TX>
Au siège new-yorkais des Nations unies, le FPR, qui est pratiquement venu à
bout du gouvernement intérimaire hutu, a annoncé qu'un gouvernement d'union
nationale serait mis en place lundi en milieu de journée à Kigali, la
capitale rwandaise. La France a de son côté fait savoir au Conseil de
sécurité qu'elle ne tolèrerait aucune activité politique ou militaire dans la
zone qu'elle protège et prendrait toutes mesures nécessaires pour garantir le
respect des règles qui s'y appliquent.
</TX>
<TX>
Les autorités militaires françaises ont confirmé vendredi la présence du
président intérimaire rwandais et de trois ministres hutus en fuite dans la
zone humanitaire. Elles ont indiqué que ces dirigeants rwandais seraient mis
aux arrêts s'ils tombaient aux mains de soldats français.
</TX>
</DOC>
