<DOC>
<DOCID>ATS.950712.0098</DOCID>
<DOCNO>ATS.950712.0098</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950712
</DT>
<PT>
104000
</PT>
<SC>
bsf042 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
sof
</OC>
<DE>
come vs jus
</DE>
<AU>
pb as
</AU>
<KW>
vs viege projet autoroute oppositions
</KW>
<TI>
Pluie de recours contre le projet autoroutier à Viège (VS)
</TI>
<LD>
Viège (VS), 12 juil (ats) Plus de 600 oppositions ont été adressées aux
autorités cantonales valaisannes contre la variante autoroutière de Viège.
Les quatre communes concernées et les organisations de protection de
l'environnement font partie du lot.  Toutes attendent maintenant la réaction
de l'Etat.
</LD>
<TX>
Les communes de Viège, de Lalden et d'Eggerberg sont opposées au tracé de la
N9 proprement dit. Celle de Baltschieder, marginalement touchée par
l'autoroute, a fait recours sur des points de détail.  Reste maintenant à
savoir si l'Etat veut trouver une solution politique ou s'engager dans la
voie juridique, a déclaré mercredi à l'ATS le conseiller communal viégeois
Thomas Burgener.
</TX>
<ST>
Consensus enterré
</ST>
<TX>
La variante A, dite "nord-courte", avait été mise à l'enquête le 9 juin
dernier. Dans un premier temps, les communes avaient accepté cette variante
conforme au projet général. Un premier coup de bélier avait néanmoins ébranlé
le consensus en juillet de l'année dernière et les communes avaient retourné
leur veste.
</TX>
<TX>
Viège, rendue asthmatique par un trafic trop important, réclame depuis
plusieurs années la construction d'une route de contournement. Le début des
travaux était prévu pour l'été 1994, mais rien n'a été fait. Et c'était
l'élément qui avait permis de réunir un accord autour de la variante A.
</TX>
<ST>
Etudier un nouveau compromis
</ST>
<TX>
Les quatre communes ont donc invité l'Etat à renoncer à la mise à l'enquête
de cette variante et à étudier un compromis sur la base de la variante C,
dite "nord-longue". L'Etat y a renoncé car cette variante n'est pas conforme
au projet général qu'il aurait fallu revoir de fond en comble.
</TX>
<TX>
Une remise en cause du projet général pourrait bloquer la moitié du tracé de
la N9 dans le Haut-Valais pour de nombreuses années, estime le canton. Les
communes de la région n'en ont cure. Fortes de l'appui de plus de 600
particuliers qui ont également fait opposition, elles désirent que toutes les
variantes soient à nouveau étudiées, y compris la très contestée variante
sud.
</TX>
<TX>
A toutes ces oppositions s'ajoute celle de quatre organisations écologiques.
Elles ont d'ailleurs fait opposition à tous les tracés de la N9 mis à
l'enquête dans le Haut-Valais. Leur objectif est d'obtenir un
redimensionnement complet de l'autoroute dans la partie alémanique du canton
sur la base d'une route nationale à deux pistes.
</TX>
<ST>
Risques de blocage
</ST>
<TX>
Le nombre d'oppositions démontre à l'évidence le rejet de la variante prônée
par l'Etat, a estimé M. Burgener qui espère maintenant une solution
politique. Si d'aventure le Conseil d'Etat voulait se lancer dans la voie
juridique, le projet risquerait d'être bloqué pour de nombreuses années.
</TX>
<TX>
Le Haut-Valais a pourtant pris l'habitude d'attendre dans le dossier N9.
Depuis une vingtaine d'années, les variantes se succèdent. Si aucun compromis
n'est trouvé, la Confédération risque de stopper la réalisation de la N9 à
Finges en attendant que les Valaisans se soient mis d'accord.
</TX>
</DOC>
