<DOC>
<DOCID>ATS.950131.0009</DOCID>
<DOCNO>ATS.950131.0009</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950131
</DT>
<PT>
213000
</PT>
<SC>
bsf213 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c7egy kul
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
egypte archeologie tombe alexandre develop
</KW>
<TI>
Découverte de la tombe d'Alexandre le Grand à Siwa Prudence des archéologues
- Alexandrie a encore ses adeptes développement.
</TI>
<LD>
Le Caire, 31 jan (ats/afp) La tombe d'Alexandre le Grand a été retrouvée près
de l'oasis de Siwa, dans le désert occidental de l'Egypte, a affirmé mardi le
secrétaire général du Conseil supérieur des antiquités égyptiennes. Des
archéologues ont émis des doutes sur le bien-fondé de ces affirmations.
</LD>
<TX>
"Je pense que nous pouvons dire que c'est là la tombe d'Alexandre ", a
affirmé Abdel Halim Nour Eddine après s'être rendu sur place pendant le
week-end. "Nous avons de bonnes chances que ce soit celle- là". "Je pense que
nous sommes en face d'une très, très importante découverte, simplement nous
avons du mal à y croire", a-t-il ajouté.
</TX>
<ST>
Alexandrie disent les textes anciens
</ST>
<TX>
La tombe d'Alexandre, que tous les archéologues situent à Alexandrie, sur la
côte méditerranéenne en se fondant sur les textes d'historiens, n'avait
jamais été formellement retrouvée. "Je ne peux pas dire que nous ayons
retrouvé la momie", a-t-il ajouté, mais "tous les signes font référence à la
tombe d'une personne royale qui serait Alexandre".
</TX>
<TX>
Une archéologue grecque, Lena Souvaltzi, a retrouvé à quelque 25 km de Siwa
(750 km à l'ouest du Caire) un site mortuaire "typiquement macédonien" avec
trois stèles, "deux grandes et une petite", dont une se réfère directement à
Alexandre.
</TX>
<TX>
Des archéologues français se montrent "très prudents", sinon franchement
"réservés", après l'annonce de cette découverte. Selon Sydney Aufrère, du
Centre national de la recherche scineifique (CNRS) , on ne peut pour
l'instant parler que "d'un monument commémoratif d'une personne nommée
Alexandre, qui pourrait être Alexandre le Grand ".
</TX>
<ST>
Une vieille marotte
</ST>
<TX>
"On peut éventuellement s'attendre à trouver à Siwa un monument ou des
inscriptions en l'honneur d'Alexandre mais la tradition deux fois millénaire
et les textes des historiens anciens tendent à prouver que sa sépulture se
trouve à Alexandrie", reprend de son côté François Antonovich, spécialiste du
grand conquérant macédonien. "L'annonce de la découverte de son tombeau ne me
semble pas fondée" et de telles affirmations, remarque-t-il, sont lancées
"deux fois par an en Egypte depuis des années".
</TX>
</DOC>
