<DOC>
<DOCID>ATS.950113.0107</DOCID>
<DOCNO>ATS.950113.0107</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950113
</DT>
<PT>
054500
</PT>
<SC>
bsf011 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c8tur parp
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
turquie parti mhp moderation eclairage
</KW>
<TI>
Le parti ultra-nationaliste turc modère son discours éclairage par Kadri
Gursel, AFP.
</TI>
<LD>
Istanbul, 13 jan (ats/afp) Le Parti d'action nationaliste (MHP) semble en
train d'opérer un recentrage en adoptant un discours inhabituellement modéré.
Ce parti représentant l'extrême-droite turque est actuellement en hausse dans
l'opinion.
</LD>
<TX>
Dans une conférence devant la presse étrangère mardi à Istanbul, Alparslan
Turkes, 77 ans, leader charismatique de ce mouvement ultra- nationaliste
depuis plus de 30 ans, s'est livré à une profession de foi démocratique. Il a
rejeté comme "dangereux" tout fanatisme, y compris le fanatisme religieux.
</TX>
<TX>
M. Turkes a affirmé que son parti "vise désormais le pouvoir".  Pour cela, il
prône un "nationalisme pacifiste et contemporain" et non "raciste et
fasciste" comme l'en accuse la gauche. Il a également souligné qu'il
défendait l'"intégration de la Turquie à la civilisation occidentale". Le MHP
compte seize députés au parlement sur 450. Mais, selon de récents sondages,
il jouit d'un soutien populaire sans précédent, dépassant 10 %.
</TX>
<ST>
Participer à la coalition
</ST>
<TX>
Ces propos interviennent alors que des rumeurs circulent sur une éventuelle
participation du MHP à une coalition avec le Parti de la juste voie (DYP,
droite) du premier ministre, Mme Tansu Ciller. Cette participation est
envisagée au cas où l'actuelle coalition droite- gauche, qui bat de l'aile,
devait éclater.
</TX>
<TX>
Le MHP et ses organisations satellites, dont les militants sont appelés les
"Loups gris", ont joué un rôle majeur dans les luttes politiques des années
1970-80 face aux mouvements d'extrême gauche.  Ces luttes avaient fait plus
de 5000 morts des deux côtés et servi de justification au coup d'Etat
militaire de 1980. M. Turkes et des centaines de membres du MHP avaient alors
été jugés par des tribunaux militaires pour avoir créé des organisations
armées illégales. M. Turkes a passé plus de quatre ans en prison.
</TX>
<ST>
En finir avec le PKK
</ST>
<TX>
Malgré son ouverture vers le centre, M. Turkes a conservé une position dure
sur la question kurde, dont il rejette même l'existence, la réduisant à un
problème de terrorisme. Pour M. Turkes, le Parti des travailleurs du
Kurdistan (PKK) est une organisation terroriste marxiste manipulée par ceux
qui veulent semer l'instabilité en Turquie.
</TX>
<TX>
La solution qu'il préconise pour venir à bout du PKK est une lutte intense
menée par une organisation spéciale incluant des sociologues et des
économistes, en marge d'une aile militaire entraînée contre la guérilla. Il
promet d'en finir avec le PKK en un an. Il estime difficile de faire une
distinction entre Kurdes et Turcs, qui vivent ensemble depuis plus de 900 ans
en Anatolie. "Je suis autant Kurde que Turc", dit M. Turkes.
</TX>
<ST>
Le danger de l'intégrisme islamique
</ST>
<TX>
La réaction contre le PKK est la principale raison de l'extension populaire
du MHP ces dernières années en Turquie, selon les observateurs. Des milliers
de proches du MHP combattent contre le PKK dans des unités spéciales des
forces de l'ordre dans le sud-est, selon des informations parues dans les
médias turcs. Le MHP ne cache pas sa coopération avec l'Etat turc dans la
lutte contre le PKK.
</TX>
<TX>
M. Turkes a cité l'intégrisme islamiste parmi les dangers qui menacent la
Turquie. Sans nommer directement le Parti islamiste de la prospérité (RP), M.
Turkes a souligné qu'il fallait suivre le chemin tracé par Ataturk, le
fondateur de la Turquie moderne, et conserver au pays sa constitution laïque.
</TX>
</DOC>
