<DOC>
<DOCID>ATS.950517.0028</DOCID>
<DOCNO>ATS.950517.0028</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950517
</DT>
<PT>
111600
</PT>
<SC>
bsf037 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c9vie c1
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
vietnam fin mission americaine
</KW>
<TI>
Fin de la mission américaine au Vietnam.
</TI>
<LD>
Hanoï, 17 mai (ats/afp) Une délégation présidentielle américaine a quitté
Hanoi mercredi en prenant acte de la coopération du Vietnam sur le dossier
des soldats portés disparus (MIA) pendant la guerre.  Du règlement de cette
question dépend la normalisation diplomatique complète entre les deux pays.
</LD>
<TX>
La délégation américaine est repartie avec 200 pages d'archives
vietnamiennes, susceptibles d'élucider le sort de MIA en Indochine.  Les
Etats-Unis ont en outre reçu des "assurances au plus haut niveau" de la
poursuite des efforts vietnamiens "dans cette importante tâche humanitaire".
</TX>
<TX>
Le chef de la délégation, Hershel Gober, secrétaire adjoint aux Anciens
combattants, s'est gardé de s'engager sur les perspectives d'une
normalisation des relations entre Hanoï et Washington, que souhaite "au plus
tôt" le régime vietnamien.
</TX>
<TX>
"C'est une décision qui appartient au président Bill Clinton et à lui seul",
a-t-il dit à l'issue de ses entretiens mardi soir avec le sécrétaire général
du PCV, Do Muoi. M. Gober n'a pas voulu dire si la délégation, à son retour à
Washington, recommanderait à la Maison Blanche de normaliser définitivement
les relations avec Hanoi, 20 ans après la fin du conflit.
</TX>
<TX>
Pressé par l'influent lobby des associations de vétérans et des familles de
disparus, M. Clinton est déterminé à obtenir "le décompte le plus exhaustif
possible" des MIA. "Il faut comprendre que l'Amérique est un pays qui n'aime
pas abandonner ses guerriers sur le champ de bataille", a répété mardi M.
Gober.
</TX>
<ST>
Pas encore d'ambassadeurs
</ST>
<TX>
Après l'ouverture de bureaux de liaison en janvier entre les deux pays, la
Maison Blanche fait dépendre l'échange d'ambassadeurs de "progrès tangibles
supplémentaires" dans ce dossier. Si les Américains admettent officiellement
qu'il sera impossible de retrouver les dépouilles des 2205 MIA restants, dont
la plupart sont des aviateurs disparus en mer ou au dessus de jungles
inaccessibles, ils n'ont jamais défini précisément de quoi ils se
satisferaient pour clore le chapitre.
</TX>
<TX>
Du côté vietnamien, on parat bien en peine de faire beaucoup plus pour
résoudre un problème qui relève à bien des égards, selon les dirigeants de
Hanoï, de la politique intérieure américaine. En recevant la délégation
américaine, M. Do a estimé que "le gros du travail (sur les MIA) a été fait",
traduisant le désir des autorités de Hanoi de tourner, pour des raisons
essentiellement économiques, la page de la guerre.
</TX>
</DOC>
