<DOC>
<DOCID>ATS.951206.0153</DOCID>
<DOCNO>ATS.951206.0153</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3187
</LE>
<DT>
951206
</DT>
<PT>
081858
</PT>
<RT>
075919
</RT>
<SC>
bsf019 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<RF>
rembsf014
</RF>
<DE>
kulr so
</DE>
<AU>
in wi
</AU>
<KW>
soleure diocèse bâle kurt koch désigné
</KW>
<TI>

Nouvel évêque dans le diocèse de Bâle Le Vatican confirme Kurt Koch
comme successeur de Mgr Vogel


</TI>
<ST>
développement

</ST>
<LD>
Soleure, 6 déc (ats) Le nouvel évêque du diocèse de Bâle
s'appelle Kurt Koch. Le Vatican a confirmé le choix du théologien
lucernois pour le 7 décembre, a indiqué mercredi le service
d'information du diocèse. Après trois mois et demi, le plus grand
diocèse de Suisse a ainsi un nouvel évêque.



</LD>
<TX>
Kurt Koch, 45 ans, succède à Mgr Jean-Georges Vogel, qui avait
démissionné le 2 juin dernier pour raison de paternité et qui est
devenu père d'une petite fille depuis lors. Mgr Vogel n'est resté
que 14 mois en fonction. Mgr Koch a été élu le 21 août dernier par
le Chapitre cathédral, mais le Vatican a attendu inhabituellement
longtemps avant de confirmer ce choix.

</TX>
<TX>
Le nouvel évêque est né en 1950 à Emmenbrücke (LU). Il a étudié
la théologie catholique à Lucerne et Munich. Il a été ordonné
prêtre en 1982 et a soutenu une thèse de doctorat en 1987 à
Lucerne.

</TX>
<TX>
En 1989, Kurt Koch est nommé professeur ordinaire de dogmatique
et de science de la liturgie à la Faculté de théologie de la Haute
école de Lucerne. Depuis octobre 1995, il est doyen de la première
et recteur de la seconde. Il participe en outre à la commission de
théologie et à la commission oecuménique de la CES. Il affiche une
attitude ouverte sur plusieurs questions théologiques.

</TX>
<ST>
Longue attente

</ST>
<TX>
Les fidèles du diocèse ont attendu longtemps la confirmation du
choix par le pape Jean-Paul II. Le Département fédéral des affaires
étrnagères (DFAE) est intervenu pour faire accélérer les choses,
sur demande de la conférence des diocèses.

</TX>
<TX>
Cette longue attente a plongé les fidèles dans l'incertitude, a
indiqué le diocèse dans son communiqué. Elle a été d'autant plus
pénible que les bruits et les suppositions se sont multipliés.

</TX>
<ST>
Climat de dispute

</ST>
<TX>
Une lourde tâche attend le nouvel évêque, qui reprend le plus
grand diocèse de Suisse, avec 1,1 million de fidèles et dix cantons
(BS, BL, SO, LU, BE, ZG, AG, TG, SH et JU), dans un climat de
dispute autour du célibat des prêtres. Avec l'élection de Mgr Koch,
les six diocèses suisses ont désormais tous à nouveau un évêque.

</TX>
<TX>
A St-Gall, le diocèse est piloté depuis la Pentecôte de cette
année par Ivo Fürer. Le 9 juin dernier, Norbert Brunner, 53 ans,
succédait au cardinal Henri Schwéry à la tête du diocèse de Sion.
On apprenait le même jour la nomination de Giuseppe Torti à Lugano
pour remplacer le défunt Eugenio Corecco. Enfin, depuis le 26
novembre, Mgr Amédée Grab est le nouvel évêque du diocèse de
Lausanne, Genève et Fribourg, succédant à Mgr Pierre Mamie. Le
doyen des évêques suisses est Mgr Haas, consacré en 1990.

</TX>
<TB>
Note aux rédactions:
le nouvel évêque sera présenté à 14h00 lors d'une conférence de
presse à Soleure. Vous recevrez un papier à l'issue de la cp, puis
une synthèse. Un portrait de Mgr Koch sera aussi diffusé, ainsi
qu'un encadré sur le diocèse de Bâle. Des réactions sont aussi
prévues.
</TB>
</DOC>
