<DOC>
<DOCID>ATS.941228.0012</DOCID>
<DOCNO>ATS.941228.0012</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941228
</DT>
<PT>
185000
</PT>
<SC>
bsf144 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
div come rega zh be
</DE>
<AU>
dh ce wi
</AU>
<KW>
zurich chute helicoptere causes enquete dev
</KW>
<TI>
Chute d'un hélicoptère à Zurich-Wiedikon Le rotor principal a
vraisemblablement arraché le rotor arrière développement.
</TI>
<LD>
Zurich, 28 déc (ats) Le petit hélicoptère qui s'est écrasé mardi sur un
immeuble de Zurich-Wiedikon a probablement été victime d'une collision entre
ses deux hélices. Le rotor principal a heurté et emporté le rotor arrière. Un
gros morceau de la queue de l'appareil a été retrouvé à 300 mètres du point
de chute du reste de l'appareil.
</LD>
<TX>
L'hypothèse principale sur laquelle les enquêteurs travaillent est celle de
la décapitation du rotor arrière par le rotor principal, a déclaré à l'ATS
Guido Hirni, du Bureau d'enquête sur les accidents d'aviation (BEAA) du
Département fédéral de communications, des transports et de l'énergie
(DFTCE). Des témoins oculaires ont affirmé que l'hélicoptère tournait sur
lui-même avant l'accident.
</TX>
<TX>
Le fabricant de l'appareil américain de marque Robinson a décrit cet accident
comme un "mast bumping". Sur la base des témoignages et de ses observations,
M. Hirni estime que ce scénario est le plus probable. Il pense pouvoir le
confirmer ou le démentir par l'observation du rotor principal. Des accidents
similaires ont déjà eu lieu à l'étranger. On en ignore les causes exactes,
"sinon ce type d'accident aurait déjà été prévenu par les constructeurs."
</TX>
<ST>
Plusieurs causes possibles
</ST>
<TX>
Plusieurs causes peuvent conduire à l'arrachage du rotor arrière, dont les
turbulences athmosphériques. M. Hirni exclut que la queue de l'appareil, âgé
d'une année, se soit rompue par suite de la fatigue des matériaux. Selon
Alexander Knauss, procureur de district, il n'y a pas d'élément pouvant
laisser penser à un défaut technique.
</TX>
<TX>
Un hélicoptère dont le rotor arrière est arraché devient incontrôlable et se
met à tourner autour de son propre axe, a expliqué Ulrich Sieber,
porte-parole du DFTCE. Selon M. Hirni, l'appareil effectue une rotation en
deux à trois secondes et le pilote perd immédiatement le sens de
l'orientation.
</TX>
<ST>
Impossible d'atterrir
</ST>
<TX>
M. Hirni estime impossible dans ces conditions d'atterrir à plat.  Au
contraire, l'appareil déséquilibré pique du nez. Pour lui, les petits
hélicoptères Robinson ne sont pas particulièrement dangereux, quoique plus
sensibles au vent latéral que les plus grosses machines.  Une trentaine de
tels appareils sont en service en Suisse.
</TX>
<TX>
L'enquête du BEAA pourrait durer plusieurs semaines. Elle fera l'objet d'un
rapport final.
</TX>
<ST>
Boîte noire retrouvée
</ST>
<TX>
L'hélicoptère s'est écrasé mardi vers 14h45 sur un immeuble de trois étages,
au 358 de la Birmendorferstrasse, à Zurich-Wiedikon. Le pilote, 30 ans, et le
passager, 27 ans, sont décédés dans l'accident.  La boîte noire a été
retrouvée. Le pilote effectuait un vol d'entraînement. Selon Swisscontrol, il
avait demandé l'autorisation de survoler Zurich.
</TX>
</DOC>
