<DOC>
<DOCID>ATS.941209.0094</DOCID>
<DOCNO>ATS.941209.0094</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941209
</DT>
<PT>
132800
</PT>
<SC>
bsf065 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi ecpc ecpt
</DE>
<AU>
jn
</AU>
<KW>
suisse croissance pib chomage synthese
</KW>
<TI>
La reprise économique perd de son allant en Suisse Croissance plus faible du
PIB - augmentation du chômage synthèse.
</TI>
<LD>
Berne, 9 déc (ats) La dynamique de la reprise fléchit en Suisse, Au 3e
trimestre, le produit intérieur brut (PIB) n'a progressé que de 1,4 % en
regard du 2e trimestre, après des taux de croissance de 3 % les deux
trimestres précédents. Le chômage a par ailleurs augmenté en novembre pour la
première fois depuis neuf mois.
</LD>
<TX>
Le cumul de plusieurs facteurs explique le ralentissement de la reprise en
Suisse, note Hans Sieber, directeur de l'Office fédéral des questions
conjoncturelles (OFQC) dans un commentaire des statistiques publiées
vendredi. Le franc fort a freiné les exportations. La consommation est restée
molle, les revenus des ménages n'ayant que peu augmenté. Le secteur public
cependant a poursuivi ses efforts d'économie.
</TX>
<ST>
Danger de surchauffe apaisé
</ST>
<TX>
La montée des taux d'intérêt depuis le début de l'année a en outre freiné la
reprise des investissements. Pourtant, la perte de dynamisme de la reprise en
Suisse n'effraie pas Hans Sieber. Les pespectives conjoncturelles sont bonnes
dans le monde et les exportations deviendront le moteur de l'économie en
1995. L'OFQC escompte une croissance réelle de 1,75 % du PIB pour l'ensemble
de 1994, puis de 2 % pour 1995.
</TX>
<TX>
L'économie commence à se calmer après une forte expansion dans la première
moitié de 1994, commente pour sa part Peter Buomberger, chef économiste de
l'Union de Banques Suisses. Le danger d'une surchauffe est désormais limité,
du fait notamment du tassement de la reprise dans la construction de
logements. Peter Buomberger prévoit le maintien d'une croissance modérée en
Suisse.
</TX>
<ST>
Fléchissement généralisé
</ST>
<TX>
La majorité des composantes du PIB sont en retrait au 3e trimestre par
rapport au trimestre précédent, selon les chiffres publiés vendredi par
l'OFQC. Durant la période sous revue, les dépenses des ménages, par exemple,
ont progressé de 0,7 % en termes réels, contre 2,0 % au 2e trimestre.
</TX>
<TX>
Le rythme du redressement dans la "formation de capital fixe"
(investissements en constructions et en biens d'équipement) a de même faibli.
Il s'est élevé à 1,4 % au 3e trimestre, après avoir affiché des taux de 8,6 %
et 3,7 % aux 1er et 2e trimestres.
</TX>
<TX>
La fermeté du franc suisse a pesé fortement sur les exportations de biens et
services. Elles ont reculé de 1,9 % après une baisse de 3,6 % le trimestre
précédent. Celles-ci avaient fortement progressé au 2e semestre 1993. Les
importations cependant ont continué de grimper à un rythme de 5,0 % (8,6 % au
2e trimestre).
</TX>
<TX>
En comparaison sur 12 mois, le PIB helvétique est une hausse de 2,4 % au 3e
trimestre, contre 2,3 % pour le 2e trimestre et 1,3 % pour les trois premiers
mois de l'année.
</TX>
<ST>
Remontée du chômage
</ST>
<TX>
La remontée du chômage constatée en novembre après neuf mois de baisse
consécutive est pourtant moins le fait du tassement de la croissance que des
influences saisonnières. L'Office fédéral de l'industrie, des arts et métiers
et du travail (Ofiamt) a recensé 161 715 chômeurs en novembre, 2672 de plus
qu'en octobre. Le taux de chômage est passé, en parallèle, de 4,4 % à 4,5 %.
</TX>
<TX>
La moyenne pour l'ensemble de l'année devrait avoisiner 171 000 chômeurs,
estime Jean-Luc Nordmann, directeur de l'Ofiamt. Certes, le nombre des
sans-emploi devrait augmenter encore en décembre et en janvier prochain. La
tendance à la réduction du chômage enregistrée depuis février 1994 devrait
néanmoins se confirmer en 1995, ajoute Jean-Luc Nordmann.
</TX>
<ST>
Le chômage partiel aussi
</ST>
<TX>
Le directeur de l'Ofiamt perçoit un autre indice du redressement du marché du
travail dans les chiffres du chômage partiel. Certes, celui-ci a légèrement
augmenté entre septembre et octobre. Sur un an toutefois, il a diminué des
deux tiers.
</TX>
<TX>
En octobre, 12 210 personnes étaient au chômage partiel, soit 1116 ou 10,1 %
de plus qu'en septembre. Le nombre total des heures perdues a augmenté de 26
285 (4,5 %) et a atteint 610 074 heures. Le nombre des entreprises ayant eu
recours à ces mesures a progressé de 16 unités (1,5 %) à 1071.
</TX>
</DOC>
