<DOC>
<DOCID>ATS.940912.0068</DOCID>
<DOCNO>ATS.940912.0068</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940912
</DT>
<PT>
144100
</PT>
<SC>
bsf093 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4den int par c5swi
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
copenhague conference interparlementaire ch
</KW>
<TI>
Ouverture de la Conférence interparlementaire à Copenhague.
</TI>
<LD>
Copenhague/Berne, 12 sept (ats/afp) Le 92e Conférence de l'Union
interparlementaire (UIP) s'est ouverte lundi à Copenhague. Quelque 600
parlementaires de 117 pays, dont une délégation suisse, y assistent. Ils
débattront notamment de la promotion des droits de l'homme, de développement
économique et social et de lutte contre la pauvreté.
</LD>
<TX>
La levée de l'embargo contre l'Irak, la sécurité et la coopération en
Méditerranée et la question de Chypre, avec pour la première fois de contacts
directs entre tous les partis politiques des deux communautés chypriotes,
seront soulevées lors de cette conférence. Cette dernière s'achèvera le 17
septembre.
</TX>
<TX>
Le débat sur les droits de l'homme au sein de l'UIP, l'organisation mondiale
des parlements, a porté ses fruits "puisqu'un grand nombre de parlementaires
ont été libérés, voire sauvés de l'exécution grâce aux pressions exercées à
l'échelle internationale" a rappelé Sir Michael Marshall, président du
Conseil interparlementaire, lors de la cérémonie inaugurale à l'hôtel de
ville à Copenhague.
</TX>
<TX>
"Nous ne devons pas répugner à encourager l'utilisation pacifique des moyens
militaire" a-t-il souligné. Il a également estimé que "dans ce processus de
mobilisation des ressources militaires aux fins de maintien de la paix, les
adversaires de naguère peuvent désormais associer leurs efforts et mener une
action humanitaire commune. C'est ainsi l'occasion pour les pays dont les
armées sont pléthoriques de leur confier des missions."
</TX>
<TX>
La délégation suisse est présidée par François Borel (PS/NE). Il est
accompagné dans la capitale danoise de Mme Rosmarie Simmen (PDC /SO), du
conseiller aux Etats Markus Kündig (PDC/ZG) et des conseillers nationaux
Pierre Aguet (PS/VD), Anton Keller (PDC/AG), Maximilian Reimann (UDC/AG) et
Georg Stucky (PRD/ZG). La conseillère aux Etats Josi Meier (PDC/LU) présidera
en outre les séances du Comité des droits de l'homme des parlementaires.
</TX>
</DOC>
