<DOC>
<DOCID>ATS.940509.0082</DOCID>
<DOCNO>ATS.940509.0082</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940509
</DT>
<PT>
124100
</PT>
<SC>
bsf060 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
jus ge sozm
</DE>
<AU>
hb sh
</AU>
<KW>
geneve gynecologue libere proces juin
</KW>
<TI>
Affaire de la Clinique Bois-Gentil à Genève: gynécologue libéré.
</TI>
<LD>
Genève, 9 mai (ats) Incarcéré depuis vingt mois dans le cadre de l'affaire de
la Clinique Bois-Gentil, un gynécologue genevois a été remis en liberté lundi
par la Chambre d'accusation de Genève. Cette dernière s'est conformée à une
décision du Tribunal fédéral, qui estimait que la détention préventive du
médecin n'était plus proportionnée. Le médecin et l'administratrice de la
clinique devraient être jugés à la fin du mois de juin.
</LD>
<TX>
La Chambre d'accusation a en effet renvoyé les prévenus devant la Cour
correctionnelle avec jury afin d'y être jugés. Agé de 62 ans, Grec d'origine,
le gynécologue devra répondre de lésions corporelles graves et simples,
d'escroqueries, d'extorsion et de fraude dans la saisie. En substance, il est
reproché à cet ancien médecin répondant de la Clinique Bois-Gentil d'avoir
opéré inutilement des patientes dans le seul but de s'enrichir.
</TX>
<ST>
Pas de caution
</ST>
<TX>
Le gynécologue a été remis en liberté sans caution par la Chambre
d'accusation. En février dernier, cette juridiction lui avait réclamé une
caution d'un demi-million de francs. Le TF a toutefois estimé ce montant
excessif compte tenu des ressources financières du médecin.  Celui-ci a pris
l'engagement de ne pas quitter la Suisse. A cet effet, il a été contraint de
déposer son passeport et toutes ses autres pièces d'identité. Il devra en
outre se soumettre à un contrôle de police hebdomadaire.
</TX>
<TX>
Le gynécologue sera jugé très probablement à la fin du mois de juin. Il
comparaîtra devant la Cour correctionnelle même temps que l'ancienne
administratice de la Clinique Bois-Gentil. Cette dernière est accusée de faux
témoignage, instigation à faux témoignage, extorsion et complicité de fraude
dans la saisie. Elle a subi neuf mois de détention préventive. Il lui est
essentiellement reproché d'avoir menti au cours de l'enquête pour couvrir le
médecin. Ce dernier a été radié de l'Ordre des médecins.
</TX>
</DOC>
