<DOC>
<DOCID>ATS.951107.0143</DOCID>
<DOCNO>ATS.951107.0143</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3878
</LE>
<DT>
951107
</DT>
<PT>
055825
</PT>
<RT>
051836
</RT>
<SC>
bsf013 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c1 vot parp
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
usa élections locales mardi éclairage
</KW>
<TI>
Elections locales mardi aux Etats-Unis Un scrutin attendu avec intérêt par la
classe politique
</TI>
<ST>
éclairage
</ST>
<LD>
Washington, 7 nov (ats/afp) Des millions d'Américains sont appelés aux urnes
mardi pour des élections locales de gouverneurs, de maires ou de
parlementaires au niveau des Etats. Ce scrutin est attendu avec beaucoup
d'intérêt à l'approche de la campagne présidentielle de 1996. Ces élections
sont également l'occasion de multiples référendums locaux.
</LD>
<TX>
Une consultation organisée dans le Maine retenait le plus l'attention et a
mobilisé la communauté homosexuelle. Celle-ci s'oppose à un projet de loi qui
empêcherait les homosexuels de bénéficier des droits protégeant les
minorités. De tels textes avaient déjà été soumis aux électeurs dans l'Ouest
des Etats-Unis.  Mais c'est la première fois que le débat atteint un Etat de
l'Est.
</TX>
<TX>
Les Américains votaient notamment mardi pour élire deux gouverneurs
(Mississippi et Kentucky), 319 maires, dont ceux de San Francisco, Houston,
Philadelphie et Baltimore, 398 parlementaires dans le New Jersey, la Virginie
ou le Mississippi, ainsi que des milliers de responsables locaux, comme des
sherifs.
</TX>
<ST>
Indications sur le climat politique
</ST>
<TX>
Les considérations locales sont primordiales dans ces différentes
consultations. Les observateurs en attendent cependant de précieuses
indications sur le climat politique du pays. Celui-ci est à mi-chemin entre
le raz-de-marée électoral des Républicains, au Congrès, en novembre 1994, et
l'élection présidentielle de novembre 1996.
</TX>
<TX>
Il s'agira en particulier de voir si les Républicains, maintenant
majoritaires au niveau fédéral aussi bien au Sénat qu'à la Chambre des
Représentants, peuvent prolonger leur poussée électorale au niveau local,
alors qu'ils sont engagés depuis un an dans leur "révolution" conservatrice.
</TX>
<ST>
La crainte des coupes budgétaires
</ST>
<TX>
Les Démocrates espèrent de leur côté que les électeurs exprimeront leurs
craintes devant les coupes budgétaires prévues par les Républicains dont
l'objectif prioritaire est l'équilibre du budget fédéral, et accorderont à
leur parti un début de remontée.  Les deux chambres du Congrès de Virginie,
contrôlées depuis plus d'un siècle par les Démocrates, sont susceptibles de
basculer du côté des Républicains qui enregistrent des progrès continus dans
cet Etat depuis 1960.
</TX>
<TX>
Une telle éventualité confirmerait leur percée, ces dernières années, dans le
sud conservateur des Etats-Unis où ils étaient quasiment absents il y a
seulement deux décennies. L'élection des gouverneurs du Mississippi et du
Kentucky, pour laquelle les candidats républicains conservaient un léger
avantage selon les derniers sondages, est pour les mêmes raisons suivie avec
particulièrement d'attention.
</TX>
<ST>
Campagne en tenue d'Adam
</ST>
<TX>
Parmi les campagnes municipales, celle de San Francisco n'a pas manqué de
relief en raison des invectives et échanges d'aménités auxquels ont procédé
l'ancien "speaker" noir (président) de la chambre des Représentants de
Californie, le flamboyant et contesté Willie Brown, et son adversaire
démocrate Frank Jordan. Sans doute pour prouver la pureté de ses intentions,
ce dernier a accepté de poser nu sous une douche pour une interview avec deux
journalistes de radio, également en tenue d'Adam.
</TX>
<TX>
La photo de cette interview peu commune est paru dans le San Francisco
Examiner. Mais ces extravagances n'ont pas empêché les rosseries. "Quand
Willie Brown est arrivé en Californie, il était pauvre et l'Etat était riche.
Maintenant, il est riche et l'Etat est pauvre", a lâché Frank Jordan. Willie
Brown répliquait en accusant son adversaire de "cuisiner" les statistiques
sur la criminalité.
</TX>
</DOC>
