<DOC>
<DOCID>ATS.940727.0093</DOCID>
<DOCNO>ATS.940727.0093</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940727
</DT>
<PT>
115500
</PT>
<SC>
bsf056 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c5swi c3ecu
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
equateur suisse visite koller
</KW>
<TI>
Rencontre à Quito entre Arnold Koller et des dirigeants équatoriens Questions
bilatérales et entraide judiciaire au menu des entretiens.
</TI>
<LD>
Berne, 27 juil (ats) Le conseiller fédéral Arnold Koller a rencontré mardi et
mercredi à Quito des ministres équatoriens ainsi que des magistrats. Les
entretiens ont porté sur les relations bilatérales, des questions d'ordre
politique. économique et financier ainsi que sur les droits de l'homme,
indique un communiqué du Département fédéral de justice et police (DFJP).
</LD>
<TX>
Le chef du DFJP a recontré les ministres équatoriens des finances, des
affaires étrangères, de la police, de l'industrie et du commerce, MM. Cesar
Robalino, Diego Paredes, Marcelo Santos et Vincento Maldonado. Le conseiller
fédéral s'est également entretenu avec le procureur général Carlos
Larreategui et le président de la Cour suprême Francisco Acosta.
</TX>
<TX>
La réunion a permis de poursuivre des sujets de discussion abordés il y a une
semaine, lors de la signature de l'accord de désendettement entre la Suisse
et l'Equateur. Des sujets ressortants directement du DFJP ont aussi été
évoqués, notamment la collaboration en matière de lutte contre le trafic de
drogue et l'entraide judiciaire internationale.
</TX>
<TX>
Au cours de sa visite en Equateur, Arnold Koller visitera par ailleurs des
projets de la coopération suisse au développement et d'autres institutions
soutenues par la Suisse. Le conseiller fédéral fêtera le 1er août en Equateur
avec la colonie suisse, forte de quelque 1300 personnes.
</TX>
<TX>
Le 19 juillet, M. Koller avait rendu une visite officielle au président du
Pérou Alberto Fujimori, à l'occasion d'une visite de travail à Lima. Les
relations bilatérales, la lutte contre le trafic de drogue et la question des
droits de l'homme avaient également au centre des débats. Ces rencontres ont
lieu dans le cadre des vacances que M. Koller passe dans la région avec sa
famille.
</TX>
</DOC>
