<DOC>
<DOCID>ATS.941125.0026</DOCID>
<DOCNO>ATS.941125.0026</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941125
</DT>
<PT>
184200
</PT>
<SC>
bsf166 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4ger c5swi jus fin
</DE>
<AU>
li ni
</AU>
<KW>
munich vol montres offre recompense
</KW>
<TI>
Vol des montres d'une collection suisse dans un musée allemand Une compagnie
d'assurances offre 110 000 francs de récompense.
</TI>
<LD>
Berne, 25 nov (ats) La compagnie d'assurances "Neuchâteloise" offre une
récompense de 110 000 francs à qui permettra de retrouver les 28 montres
volées le week-end dernier dans un musée à Munich. Les montres faisaient
partie d'une collection suisse. La police bavaroise a donné son accord, a
indiqué vendredi la compagnie.
</LD>
<TX>
La "Neuchâteloise" n'exclut en outre pas de demander des compensations
financières à la société privée qui gardait le Deutches Museum de Munich, a
indiqué un porte-parole. Le personnel de surveillance a en effet commis une
grave erreur en ne prévenant la police que 34 minutes après l'alarme.
</TX>
<TX>
De nombreux renseignements sont parvenus cette semaine à la police, mais
aucun n'a permis de faire avancer l'enquête. Les premiers indices indiquent
toutefois que les voleurs étaient au moins deux.
</TX>
<ST>
Invendables sur le marché
</ST>
<TX>
Les montres volées faisaient partie de la collection de l'entreprise
horlogère suisse Blancpain, prêtée pour une exposition.  Leur valeur est de
près de trois millions de francs mais de nombreuses montres sont invendables
en raison de leur rareté, estime le porte-parole de la compagnie
d'assurances. Les voleurs pourraient donc tenter de négocier leur
restitution.
</TX>
<TX>
Selon lui, il est toutefois possible que ces derniers aient opéré pour le
compte d'un collectionneur peu scrupuleux, auquel cas les chances de
recupérer les montres se réduiraient fortement. Blancpain va lancer une
campagne d'annonces dans des journaux suisses, allemands et américains pour
tenter de récupérer son bien.  L'entreprise a envoyé la liste des montres
volées aux 380 magasins qui vendent ses montres dans le monde entier.
</TX>
<TX>
L'exposition "400 ans d'art horloger" présentait les 87 montres de la
collection Blancpain. Parmi les 28 exemplaires volés, 12 étaient
contemporaines et le reste des pièces du 18e et 19e siècles. Quatre lunettes
de joaillerie ont également été dérobées. Certaines des montres sont décorées
de motifs érotiques animés par un mécanisme.
</TX>
</DOC>
