<DOC>
<DOCID>ATS.940803.0021</DOCID>
<DOCNO>ATS.940803.0021</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940803
</DT>
<PT>
204300
</PT>
<SC>
bsf145 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c7rwa int mil
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
rwanda aide refugies synthese
</KW>
<TI>
Les dons en faveur du Rwanda au-dessous des espérances Après le choléra, la
dysenterie menace les camps de réfugiés synthèse.
</TI>
<LD>
Goma/Genève, 3 août (ats/afp) La dysenterie a pris le relais du choléra dans
les camps de réfugiés rwandais près de Goma, au Zaïre.  Cette nouvelle
épidémie survient alors que les retours de réfugiés vers le Rwanda étaient
encore peu nombreux mercredi.
</LD>
<TX>
L'engagement de la communauté internationale en faveur du Rwanda n'est en
outre pas à la hauteur des besoins, ont souligné mercredi des collaborateurs
de l'ONU à Genève. Lors de la Conférence des pays donateurs qui s'est
déroulée mardi, les engagements financiers en faveur du Rwanda se sont montés
à 137 millions de dollars, alors que l'ONU demandait 434 millions.
</TX>
<TX>
Toutefois, la somme récoltée par l'ONU reflète uniquement les contributions
en argent liquide. Celles-ci sont spécifiquement affectés aux agences
spécialisées de l'ONU (HCR, PAM, OMS, UNICEF).  L'aide au Comité
international de la Croix-Rouge (CICR), les aides bilatérales et celles en
nature (médicaments, moyens de transport, personnel médical) ne sont pas
comprises dans cette somme.
</TX>
<TX>
"Nous aurions préféré recevoir mardi les 434 millions, mais nous attendons
une réponse plus positive de la part des pays donateurs.  Plusieurs
gouvernements ont fait des promesses et nous espérons qu'ils vont les
préciser", a déclaré M. Khatib, chargé de l'information au Département des
affaires humanitaires (DAH) de l'ONU.
</TX>
<ST>
HCR mitigé
</ST>
<TX>
Le Haut Commissariat pour les réfugiés (HCR) a exprimé quant à lui des
"sentiments mitigés". L'un des porte-parole, Rupert Colville, s'est félicité
de l'aide apportée par des pays comme l'Allemagne, les Etats-Unis, la
Hollande, la Suède, le Canada, la Grande-Bretagne. Par contre, "d'autres
gouvernements de pays riches pourraient faire mieux et répondre plus
rapidement".
</TX>
<TX>
La Suisse également n'a pas annoncé mardi de contribution chiffrée, se
contentant de promesses. "La décision dépend du Conseil fédéral, actuellement
en vacances", a précisé Stefan Kaspar, chargé de l'information de la division
de l'aide humanitaire et du Corps suisse d'aide en cas de catastrophe.
</TX>
<ST>
Retour des réfugiés
</ST>
<TX>
Par ailleurs, l'éventualité d'un retour au pays alimentait les conversations
dans les camps de réfugiés rwandais au Zaïre. De nombreux Hutus exprimaient
notamment leur crainte face au sort qui pourrait leur être réservé par les
Tutsis du Front Patriotique Rwandais (FPR), nouveau maître de Kigali.
</TX>
<TX>
"Tout montre que la dysenterie gagne du terrain" dans les camps près de Goma,
a pour sa part indiqué le porte-parole du Haut Commissariat aux réfugiés
(HCR), Ray Wilkinson. Il a ajouté que le taux de mortalité actuel était de 6
à 700 morts par jour. Il a estimé que ce chiffre allait rapidement s'élever
du fait de la dysenterie.
</TX>
<TX>
Plus de 22 000 morts ont déjà été enregistrés depuis la mi-juillet dans les
camps de la région de Goma, où se trouvent un million deux cent mille
réfugiés. Pour les médecins, les réfugiés ont besoin d'un minimum de 5 litres
d'eau par jour. Selon les organisations humanitaires, c'est une moyenne de 2
litres qui est actuellement distribuée.
</TX>
<ST>
Pillages
</ST>
<TX>
Les organisations humanitaires présentes à Goma ont en outre un nouveau sujet
de préoccupation: le pillage de l'aide déchargée à l'aéroport, qui a abouti à
un renforcement des contrôles d'accès par les contingents français et
américain. En outre, la pénurie de carburant qui a fait baisser de 35 à
quinze par jour le nombre de rotations d'avions cargos.
</TX>
<TX>
Une source militaire française a par ailleurs annoncé mardi soir que les
nouvelles autorités de Kigali avaient accepté la démilitarisation de la Zone
de sécurité dans le sud-ouest du Rwanda.  Cette zone est placée actuellement
sous le contrôle des militaires français de l'opération Turquoise. Elle
devrait passer sous le contrôle de la Mission des Nations-Unies au Rwanda
(MINUAR) après le 22 août, lorsque les troupes françaises se seront retirées.
</TX>
</DOC>
