<DOC>
<DOCID>ATS.950320.0005</DOCID>
<DOCNO>ATS.950320.0005</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950320
</DT>
<PT>
194600
</PT>
<SC>
bsf193 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
parn jus ecpt
</DE>
<AU>
br sk
</AU>
<KW>
conseil nat loi egalite presentation encadre
</KW>
<TI>
Les points forts de la loi sur l'égalité entre femmes et hommes encadré.
</TI>
<LD>
Berne, 20 mars (ats) La loi sur l'égalité entre femmes et hommes vise à
concrétiser le mandat constitutionnel de l'égalité des sexes, en particulier
dans le monde du travail. La loi interdit la discrimination en raison du sexe
dès l'embauche. Elle donne aux femmes (et aux hommes) les moyens de se
défendre en cas d'inégalité de traitement.
</LD>
<TX>
Voici les points forts de la loi tels qu'ils se présentent au terme des
débats du Parlement.
</TX>
<TX>
INTERDICTION DE DISCRIMINER: toute discrimination directe ou indirecte fondée
sur le sexe est interdite. L'interdiction s'applique notamment à l'embauche,
à l'attribution des tâches, à l'aménagement des conditions de travail, à la
rémunération, à la formation et au perfectionnement professionnels, à la
promotion et à la résiliation des rapports de travail. Le Parlement en a
exclu les offres d'emploi.  Exception à l'interdiction: les mesures de
promotion de l'égalité.
</TX>
<TX>
HARCELEMENT SEXUEL: la loi prévoit une protection particulière contre le
harcèlement sexuel. Elle le définit comme "tout comportement importun de
caractère sexuel ou tout autre comportement fondé sur l'appartenance sexuelle
qui porte atteinte à la dignité de la personne". Exemples cités: proférer des
menaces, promettre des avantages ou exercer des pressions pour obtenir des
faveurs de nature sexuelle. Par ailleurs, le code des obligations a été
complété: l'employeur doit veiller à ce que les travailleurs ne soient pas
harcelés sexuellement.
</TX>
<TX>
FARDEAU DE LA PREUVE: le fardeau de la preuve est allégé en cas de
discrimination à l'attribution des tâches, à l'aménagement des conditions de
travail, à la rémunération, à la formation et au perfectionnement
professionnels, à la promotion et à la résiliation des rapports de travail.
Dans ces cas, la victime doit rendre la discrimination vraisemblable, mais
c'est à l'employeur de prouver le contraire, les éléments de preuve étant en
général entre ses mains.  Le Parlement en a toutefois exclu les offres
d'emploi, l'embauche et le harcèlement sexuel.
</TX>
<TX>
QUALITE POUR AGIR DES ORGANISATIONS: la loi donne aux syndicats et aux
organisations féminines le droit d'agir en justice en leur propre nom.
L'action doit avoir un caractère exemplaire. Cela permet à la personne
discriminée de moins s'exposer publiquement et aux organisations de défendre
un intérêt collectif.
</TX>
<TX>
PROTECTION CONTRE LE LICENCIEMENT: un licenciement de rétorsion contre
l'employé qui fait valoir ses droits est annulable. Les travailleurs sont
protégés durant toute la durée des démarches au sein de l'entreprise, de la
procédure de conciliation et du procès ainsi que pendant six mois suivant le
procès. Il s'agit de permettre de faire valoir plus facilement ses droits,
sans devoir craindre un licenciement.
</TX>
<TX>
DROIT AUX INDEMNITES: en cas de discrimination pour un refus d'embauche,
l'indemnité sera au maximum de trois mois de salaire.  Elle sera de six mois
de salaire au plus en cas de discrimination lors de la résiliation des
rapports de travail et de harcèlement sexuel.
</TX>
</DOC>
