<DOC>
<DOCID>ATS.940902.0002</DOCID>
<DOCNO>ATS.940902.0002</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940902
</DT>
<PT>
224100
</PT>
<SC>
bsf181 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
vot ju reg parp
</DE>
<AU>
ss ce
</AU>
<KW>
jura elections executif candidats
</KW>
<TI>
Elections jurassiennes du 23 octobre Dix-huit candidats pour cinq sièges à
l'exécutif cantonal.
</TI>
<LD>
Miécourt/Bonfol (JU), 2 sept (ats) Dix-huit candidats se disputeront les cinq
sièges du gouvernement jurassien lors des élections du 23 octobre prochain,
sauf candidature-surprise. Les délégués du Parti libéral-radical ajoulot et
ceux du parti socialiste jurassien ont choisi vendredi soir leurs candidats.
</LD>
<TX>
Les délégués du parti libéral-radical ajoulot, réunis à Miécourt (JU), ont
désigné vendredi soir Michel Probst, maire de Coeuve, Jean- Marie Voirol,
maire de Porrentruy, et Anita Rion, maire de La Chaux- des-Breleux, pour la
course à l'exécutif cantonal.
</TX>
<TX>
A Bonfol, les délégués du Parti socialiste jurassien (PS) ont entériné
l'échec de l'union de la gauche. Les négociations ouvertes entre le PS, le
Parti ouvrier populaire (POP) et Combat socialiste pour la composition d'une
liste commune ont échoué. Odile Montavon, élue en juin 1993 au gouvernement,
se présentera seule sur la liste de Combat socialiste.
</TX>
<TX>
Le PS a choisi cinq candidats, quatre socialiste et un popiste. Il s'agit de
Monique Cosalli Sauvain, de Claude Schlüchter, président du parlement, de
Claude Hêche, maire de Courroux et de Rudolf Strasser.  Le POP sera
représenté par Bernard Burkhardt.
</TX>
<ST>
Trois partants
</ST>
<TX>
Sauf candidature-surprise qui serait déposée avant le délai, fixé au 19
septembre prochain, et une fois désignés la semaine prochaine les deux
radicaux de Delémont, 18 personnes brigueront les cinq sièges de l'exécutif
jurassien. Elles tenteront de succéder à François Lachat et Pierre Boillat
(PDC) et Jean-Pierre Beuret (PCSI), au gouvernement depuis 1978, qui ne se
représentent pas.
</TX>
<TX>
Les deux autres ministres, Pierre Kohler, hors parti, et Odile Montavon, se
représentent. Tous deux ont été élus en juin 1993 au détriment des candidats
socialiste et radical.
</TX>
</DOC>
