<DOC>
<DOCID>ATS.951115.0047</DOCID>
<DOCNO>ATS.951115.0047</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3595
</LE>
<DT>
951115
</DT>
<PT>
171237
</PT>
<RT>
095830
</RT>
<SC>
bsf163 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<RF>
rembsf044
</RF>
<DE>
reg mil
</DE>
<AU>
sk to
</AU>
<KW>
conseil féd sécurité mil ordonnance dévelop
</KW>
<TI>

Nouvelle ordonnance sur le Service de sécurité militaire Une
formation de milice de qualité professionnelle


</TI>
<ST>
développement

</ST>
<LD>
Berne, 15 nov (ats) Des formations de milice de l'armée pourront
à l'avenir assumer des tâches de sécurité en service d'appui. C'est
une des principales innovations de l'ordonnance sur le Service de
la sécurité militaire, adoptée mercredi par le Conseil fédéral. Ce
nouveau texte entrera en vigueur au 1er janvier.



</LD>
<TX>
La nouvelle ordonnance repose sur la loi sur l'armée et
l'administration militaire, qui entrera en vigueur en même temps,
dans le prolongement de la réforme Armée 95. Elle définit
l'organisation et les tâches du Service de sécurité militaire en
situation ordinaire comme en situation extraordinaire. Cette
distinction s'impose car dans le premier cas, la protection de
l'Etat est assumée par les organes civils de sécurité, soit les
polices de la Confédération, des cantons et des communes.

</TX>
<ST>
Intervention en service d'appui

</ST>
<TX>
Le bataillon de police militaire, fort d'environ 800 hommes,
pourra désormais entrer en action en service d'appui, pour lequel
aucune assermentation n'est nécessaire. Actuellement, ce bataillon
ne peut intervenir qu'en service d'instruction ou en service actif.

</TX>
<TX>
Le recrutement des membres du Service de sécurité militaire se
fait en principe par l'incorporation de fonctionnaires des corps de
police civils et par mutations à partir de la troupe. On a ainsi
une formation de milice avec une qualité de niveau professionnel, a
expliqué le divisionnaire Martin von Orelli devant la presse.

</TX>
<ST>
Protection du Conseil fédéral

</ST>
<TX>
Le Service de sécurité militaire est compétent pour apprécier la
situation en matière de sécurité intérieure, protéger les
informations et les installations militaires. Il doit également
exécuter les tâches de police judiciaire et de police de sécurité
dans le domaine de l'armée.

</TX>
<TX>
En cas de service d'appui ou de service actif, le Service de
sécurité militaire est en outre chargé de prendre des mesures
préventives pour assurer la sécurité de l'armée contre
l'espionnage, le sabotage et les autres activités illicites. Il
procède aussi à la recherche de documents à cet effet.

</TX>
<TX>
Ce service est par ailleurs responsable de la protection des
membres du Conseil fédéral, du chancelier de la Confédération et
d'autres personnes désignées par le Conseil fédéral. Dans le cadre
des services d'appui et actif, le bataillon de police militaire est
engagé pour la protection d'ouvrages importants, la protection de
conférences et des tâches de police de sécurité.

</TX>
<ST>
Appui aux polices civiles

</ST>
<TX>
Le bataillon de police militaire doit être conçu comme une unité
de réserve. Il peut ainsi intervenir sur demande des autorités
civiles pour apporter son appui aux organes de police civile, a
expliqué M. von Orelli. Et de citer les conférences internationales
à Genève ou la protection des habitations contre les pillages après
une catastrophe naturelle comme celle de Brigue.

</TX>
<TX>
Le Service de sécurité militaire avait été séparé du Groupe
renseignement et sécurité (GRS) en 1993. Cette restructuration des
services de renseignements militaires répondait aux recommandations
de la Commission d'enquête parlementaire sur le Département
militaire fédéral (CEP-DMF).

</TX>
<TB>
Note aux rédactions:
Texte entièrement remanié sur la base de la conférence de
presse du divisionnaire von Orelli.
</TB>
</DOC>
