<DOC>
<DOCID>ATS.940617.0049</DOCID>
<DOCNO>ATS.940617.0049</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940617
</DT>
<PT>
163100
</PT>
<SC>
bsf118 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
ecpi zh ge c4ger
</DE>
<AU>
gm jq zs
</AU>
<KW>
zh zueblin cp bilan 93 previsions 94
</KW>
<TI>
Züblin: les affaires reprennent en Suisse romande Croissance du chiffre
d'affaires et du bénéfice attendue en 1994.
</TI>
<LD>
Zurich, 17 juin (ats) Après avoir quitté la zone rouge l'an dernier, le
groupe zurichois de construction Züblin compte faire mieux encore en 1994. Le
chiffre d'affaires devrait remonter pour atteindre 220 millions de francs. Le
résultat net, tout juste équilibré en 1993, pourrait être positif de 5
millions au plus. Grâce en premier lieu à la reprise des affaires en Suisse
romande.
</LD>
<TX>
Lors de la conférence annuelle, vendredi à Zurich, le président du conseil
d'administration Martin Imbach a envisagé le versement d'un dividende pour
l'exercice 1994. En 1993, Züblin a subi une baisse de 11 % de son chiffre
d'affaires, à 201 millions de francs. Le résultat consolidé a été de justesse
positif, à 0,4 million, après une perte opérationnelle de 4 millions en 1992.
</TX>
<ST>
Redimensionnement et baisse d'effectifs
</ST>
<TX>
Le cash-flow a été porté à 3,4 millions de francs (0,7 million en 1992). Les
réserves de travail en fin d'année sont tombées à 219 millions de francs,
contre 234 millions fin 1992. Les mesures de redimensionnement ont entraîné
une baisse de 20 % de l'effectif, soit 300 personnes environ. Züblin a occupé
en moyenne 1137 personnes en 1993.
</TX>
<TX>
Le redressement entamé l'an dernier devrait se poursuivre. Les impulsions
viennent en premier lieu de la Suisse romande. "C'est là que la récession a
commencé, c'est aussi là que la reprise a démarré ", a déclaré M. Imbach.
Selon Maurice Dubois, directeur de la filiale genevoise Induni % Cie, Züblin
verra cette année ses affaires progresser de 25 % dans la région de Genève.
</TX>
<ST>
Embauches à Genève
</ST>
<TX>
Depuis janvier, 40 personnes ont été embauchées. Züblin réalise plus d'un
tiers de son chiffre d'affaires dans la région du bout du lac. En revanche,
les activités en Suisse alémanique se contractent.  M. Imbach prévoit un
recul de 10 % et une baisse du personnel.  L'effectif global se stabilise
actuellement à 1150 personnes.
</TX>
<TX>
Züblin fonde également de gros espoirs en Allemagne, avec la filiale EZI
fondée en début d'année. L'activité dans la partie orientale du pays, où
Züblin a plusieurs projets en chantier, à Berlin, Dresde et Leipzig,
permettront de compenser largement le recul sur le marché alémanique.
</TX>
<TX>
L'actionnaire majoritaire SIS Holding, à Zollikon (ZH), qui détient 67,8 %
des droits de vote, pourrait s'en défaire dans quelques années, a annoncé M.
Imbach. Ce qui permettrait à Züblin d'ouvrir largement son capital au public.
</TX>
<ST>
photos Keystone disponibles / suit fiche séparée Züblin en chiffre s.
</ST>
</DOC>
