<DOC>
<DOCID>ATS.940711.0032</DOCID>
<DOCNO>ATS.940711.0032</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940711
</DT>
<PT>
174600
</PT>
<SC>
bsf139 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
c5swi int sozm
</DE>
<AU>
ln nb
</AU>
<KW>
geneve oms suisse crises cardiaques etude
</KW>
<TI>
Etude de l'OMS sur les crises cardiaques dans le monde Les hommes suisses
parmi les moins exposés embargo mardi 12 juillet 04H00.
</TI>
<LD>
Genève, 11 juil (ats) Les hommes finlandais et les femmes écossaises
détiennent le record mondial pour le risque de crise cardiaque. Les moins
exposés sont les hommes en Chine et les femmes en Espagne. Les hommes suisses
sont parmi les moins touchés. Ces résultats font partie d'une étude de l'OMS
(Organisation mondiale de la santé) publiée mardi à Genève.
</LD>
<TX>
Cette étude a porté sur 75 000 crises cardiaques survenues entre 1985 et 1987
chez des femmes et des hommes âgés de 35 à 64 ans. 38 groupes de population
ont été analysés, totalisant 15 millions de personnes dans 21 pays. En
Suisse, seuls les hommes ont été étudiés, à partir de deux échantillons, l'un
au Tessin, l'autre dans les cantons de Vaud et Fribourg.
</TX>
<ST>
Facteurs de risques
</ST>
<TX>
C'est le plus grand projet de recherche sur les maladies de coeur jamais
entrepris. Le projet MONICA s'étend sur dix ans et coordonne les recherches
conduites par 39 centres collaborateurs de l'OMS dans 26 pays. Il a constaté
de grandes différences entre les populations dans les taux de cardiopathies
coronariennes.
</TX>
<TX>
Ces différences sont expliquées par des facteurs de risque comme l'usage du
tabac, la tension artérielle et le cholestérol sanguin.  L'alimentation et
l'activité physique ont une grande importance.
</TX>
<ST>
En Suisse
</ST>
<TX>
En ce qui concerne les hommes, le taux de crise cardiaque, corrigé de l'âge,
pour 100 000 habitants, est de 915 cas en Finlande (Carélie du Nord). Il est
de 76 cas en Chine. En Suisse, le taux est de 253 cas dans les cantons de
Vaud et Fribourg et de 321 cas dans le Tessin.
</TX>
<TX>
Pour les hommes, après la Finlande, on trouve dans l'ordre de fréquence
l'Ecosse et l'Irlande du Nord. Pour les femmes, ce sont ces deux régions qui
arrivent en tête. Les Ecossaises et les Irlandaises ont respectivement 9 et 7
fois plus de risques d'avoir une crise cardiaque que les femmes de Catalogne
(Espagne), le groupe le moins exposé, selon cette étude de l'OMS.
</TX>
</DOC>
