<DOC>
<DOCID>ATS.950717.0019</DOCID>
<DOCNO>ATS.950717.0019</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950717
</DT>
<PT>
182800
</PT>
<SC>
bsf133 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6rus c4 ecpc
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
russie ue accord commercial signé
</KW>
<TI>
L'Union européenne signe un accord commercial avec Moscou
</TI>
<LD>
Bruxelles, 17 juil (ats/afp) L'Union européenne a signé lundi avec la Russie
un accord commercial après l'avoir gelé pendant plus de six mois en raison de
la guerre en Tchétchénie. L'accord a été conclu alors qu'aucun règlement
définitif n'a encore été trouvé dans ce conflit.
</LD>
<TX>
Les Quinze avaient adopté une attitude très ferme au début de l'année face à
l'intervention des troupes russes en Tchétchénie.  Mais ils ont préféré ne
pas retarder plus longtemps la signature de cet accord commercial intérimaire
pour ne pas mettre en péril la poursuite des réformes économiques en Russie.
Cette décision avait été entérinée par les chefs d'Etat et de gouvernement
des Quinze lors de leur sommet de Cannes (France) à la fin juin.
</TX>
<TX>
Le ministre russe des Affaires étrangères Andreï Kozyrev, venu à Bruxelles
pour l'occasion, a déclaré que "le renforcement des liens économiques ne peut
que renforcer les réformes en cours" en Russie.  Les Quinze jugent que les
conditions posées à la signature de l'accord sont remplies. Il s'agissait
notamment de l'instauration d'un cessez-le-feu en Tchétchénie et de
l'ouverture de négociations entre Moscou et les indépendantistes tchétchènes.
</TX>
<ST>
L'UE confiante
</ST>
<TX>
Ces négociations ont été suspendues dimanche jusqu'à mercredi pour permettre
aux négociateurs de consulter leurs dirigeants.  Elles achoppent sur le
statut de la Tchétchénie que les Tchétchènes veulent indépendante alors que
Moscou souhaite son maintien au sein de la fédération russe. "Au vu des
progrès réalisés dans la crise tchètchène, l'Union est confiante qu'une
solution sera trouvée qui respectera pleinement les principes d'attachement
aux droits de l'Homme, à l'Etat de droit et aux principes démocratiques", a
souligné le président du Conseil des ministres.
</TX>
<TX>
L'accord dit "intérimaire" signé lundi permet de mettre en oeuvre les
dispositions purement commerciales de l'accord de partenariat et de
coopération. Le document avait été signé il y a un an par les Quinze et le
président russe Boris Eltsine. Il doit encore être ratifié par tous les
parlements concernés avant d'entrer en vigueur.
</TX>
<ST>
Restrictions levées
</ST>
<TX>
L'accord intérimaire stipule que d'ici 1998, l'UE et Moscou lèveront la
plupart des restrictions à leurs échanges commerciaux, l'Union s'engageant à
supprimer les quotas d'importation pour les produits russes à l'exception des
textiles et des produits sidérurgiques. Les Russes pourront de leur côté
maintenir des quotas provisoires dans les secteurs sensibles de leur
économie.
</TX>
<TX>
L'accord comporte, à la demande de la France, une clause de sauvegarde pour
la production de combustible nucléaire et prévoit une ouverture progressive
du marché financier russe aux investisseurs européens. En fonction des
progrès enregistrés, les Russes et les Quinze envisageront à partir de 1998
l'instauration d'une éventuelle zone de libre-échange.
</TX>
<TX>
L'UE est le premier partenaire commercial de Moscou. Elle comptait au premier
semestre 1994 pour 37 % des échanges extérieurs russes pour 6 % avec la
Chine, 4 % avec les Etats-Unis et 3 % avec le Japon. L'excédent commercial en
faveur de la Russie était en 1993 de 4 milliards d'écus (1 écu = 1,6 franc
suisse). Il existe cependant un important déséquilibre entre les droits de
douane sur les produits russes imposés par l'UE (1 % en moyenne) et les
droits russes sur les produits de l'UE (18 % en moyenne) ce qui est jugé
"préocuppant" par la Commission européenne.
</TX>
</DOC>
