<DOC>
<DOCID>ATS.940927.0083</DOCID>
<DOCNO>ATS.940927.0083</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940927
</DT>
<PT>
115500
</PT>
<SC>
bsf044 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c8isr pal
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
israel colonies extension olp protestation
</KW>
<TI>
Autorisation d'extension d'une colonie juive de Cisjordanie L'OLP proteste.
</TI>
<LD>
Gaza, 27 sept (ats/afp) L'OLP a élevé mardi une protestation contre
l'autorisation d'extension accordée par le premier ministre israélien Yitzhak
Rabin à une colonie de Cisjordanie occupée.
</LD>
<TX>
"Nous condamnons vivement cette décision et nous en référerons officiellement
aux Israéliens", a déclaré Marwan Kanafani, un porte- parole du chef de l'OLP
Yasser Arafat. Il a précisé qu'une réaction de l'Autorité palestinienne sera
rendue publique dans l'après-midi.
</TX>
<TX>
Le quotidien indépendant "Haaretz" a affirmé lundi que M. Rabin avait décidé
début août de "dégeler" la construction dans l'implantation d'Alfe Menashe.
Celle-ci se trouve près de la "ligne Verte" séparant Israël de la
Cisjordanie, au nord de celle-ci.
</TX>
<ST>
Gel annoncé en juillet 92
</ST>
<TX>
Au lendemain de la formation du gouvernement Rabin en juillet 1992, le
nouveau ministre de l'Habitat Binyamin Ben Eliezer avait annoncé le "gel" de
la construction dans les implantations. Il avait toutefois précisé que les
travaux de construction déjà entamés seraient achevés.
</TX>
<TX>
A la suite de la nouvelle décision de M. Rabin, poursuit le Haaretz, le
directeur général du ministère de l'Habitat, Arieh Mizrahi, a annoncé par
écrit au maire d'Alfe Menashe, M. Shlomo Katan, "la reprise de la
planification" pour la construction de 844 unités de logement à l'orée de
l'implantation, ainsi que de 150 autres au centre de celle-ci.
</TX>
<TX>
Interrogé, M. Katan a reconnu les faits et estimé qu'il sera possible
d'entamer les travaux de construction dans six mois. Selon lui, cette
décision fera doubler la population de la localité - quelques milliers de
personnes - d'ici deux ou trois ans.
</TX>
<ST>
Plusieurs colonies concernées
</ST>
<TX>
Toujours selon "Haaretz", citant des sources gouvernementales, une liste de
colonies dans lesquelles la construction sera à nouveau autorisée a été
préparée au ministère de l'Habitat. Ces sources ont indiqué que la décision
entre dans le cadre de la "politique de la ligne de démarcation". Cette
politique vise à empêcher un retour d'Israël à la "ligne verte" "dans
certaines régions problématiques", comme Jérusalem et Qalqilyah, une ville
palestinienne limitrophe de la métropole tel-avivienne. Alfe Menashe en est
située à quelques kilomètres.
</TX>
<TX>
Selon les accords passés entre Israël et l'OLP, le régime d'autonomie
palestinienne qui a été appliqué à "Gaza et Jéricho d'abord" doit être
ensuite étendu à toute la Cisjordanie, pour une période intérimaire de 5 ans.
Le statut définitif des territoires et la question des quelque 120 colonies
doivent être débattus à partir de mai 1996.
</TX>
</DOC>
