<DOC>
<DOCID>ATS.940422.0008</DOCID>
<DOCNO>ATS.940422.0008</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940422
</DT>
<PT>
220300
</PT>
<SC>
bsf187 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c7soa mil vot
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
afsud deploiement de forces
</KW>
<TI>
Afrique du Sud Vaste déploiement de forces de l'ordre pour les élections.
</TI>
<LD>
Johannesburg, 22 avr (ats/afp) Plus de 93 000 policiers et plus de 67
compagnies de l'armée, soit au total plus de 100 000 hommes appartenant aux
forces de sécurité, seront déployés pour les premières élections
multiraciales en Afrique du Sud, ont indiqué vendredi les autorités
sud-africaines. Les élections sont prévues du 26 au 28 avril.
</LD>
<TX>
Tous les policiers réservistes disponibles ont été rappelés et des unités de
la protection civile sont en état d'alerte maximale pour "la mission la plus
importante et la plus redoutable jamais entreprise par la police
sud-africaine", a déclaré le général Johan Swart. Il s'exprimait lors d'une
conférence de presse avec des responsables de l'armée sud-africaine et de la
Commission électorale indépendante (IEC), qui est chargée de l'organisation
du scrutin.
</TX>
<TX>
De "petits groupes" ont prévu de troubler le déroulement du scrutin, a averti
le général Swart, assurant que la police était engagée à garantir le respect
de l'ordre et le respect de la loi. Il appelé la population à "rester calme".
</TX>
<ST>
Menaces de l'extrême-droite
</ST>
<TX>
Divers plans destinés à parer à toutes les éventualités ont été élaborés afin
de faire face à toute action de la part de l'extrême droite blanche qui a
menacé de perturber le déroulement du scrutin, a précisé le général Swart. Il
a ajouté que quiconque interférera dans les opérations de vote sera
immédiatement arrêté et détenu, sans possibilité d'être libéré sous caution,
jusqu'à la fin du scrutin. Le général sud-africain a indiqué par ailleurs que
plusieurs personnes, considérées comme menaçant le processus électoral
avaient déjà été mises sous les verrous.
</TX>
<TX>
Le juge Johann Kriegler, qui dirige l'IEC, s'est dit persuadé qu'il y aura
"suffisamment de muscles" pour protéger les 9000 bureaux de vote disséminés à
travers le pays. M. Kriegler a lancé un avertissement aux citoyens
sud-africains, lourdement armés, afin qu'ils ne se rendent pas aux urnes en
possession de leurs armes. La campagne électorale a été particulièrement
sanglante, en raison d'affrontements à caractère politique qui ont fait des
centaines de morts depuis le début de l'année.
</TX>
</DOC>
