<DOC>
<DOCID>ATS.950125.0074</DOCID>
<DOCNO>ATS.950125.0074</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950125
</DT>
<PT>
160800
</PT>
<SC>
bsf108 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
cef
</OC>
<DE>
c4 c5 ecpi
</DE>
<AU>
yr cu
</AU>
<KW>
textile europe suisse
</KW>
<TI>
L'industrie textile européenne demande le soutien de l'UE La branche va
perdre un emploi sur cinq.
</TI>
<TX>
Bruxelles, 25 jan (ats) L'industrie européenne du textile et de
l'habillement, qui occupe actuellement 2,5 millions de personnes, va perdre
jusqu'à un emploi sur cinq dans les cinq prochaines années, estime Euratex.
Cette organisation a demandé mercredi à Bruxelles le soutien des institutions
européennes.
</TX>
<TX>
Au sein de l'Union européenne (UE), la production de textiles et
d'habillement a reculé de 15 % ces cinq dernières années. Mais dans le même
temps, la valeur ajoutée par travailleur a augmenté de 15 %, les exportations
d'un tiers et les investissements sont restés constants (près de dix
milliards de FS). "Avec un soutien approprié, notre branche conserve malgré
tout de bonnes perspectives d'avenir", a souligné le directeur général
d'Euratex Camille Blum.
</TX>
<TX>
Dans un mémorandum, l'industrie textile demande à la Commission européenne
d'oeuvrer en faveur d'un environnement plus favorable: diminution des charges
sociales, assouplissement des conditions de travail, suppression des
obstacles nationaux qui continuent à freiner la réalisation du grand marché
communautaire.
</TX>
<ST>
Politique offensive vers l'extérieur
</ST>
<TX>
D'autres demandes portent sur la politique d'innovation industrielle et la
politique commerciale extérieure, pour laquelle une "politique offensive" est
demandée. L'UE devra veiller, à travers la nouvelle Organisation mondiale du
commerce, à l'ouverture des marchés et au respect des normes sociales et
environnementales dans les pays tiers, souligne Euratex.
</TX>
<TX>
Le textile suisse est représenté dans Euratex par Swissfashion, association
suisse de l'industrie de l'habillement, et par le Textilverband.
</TX>
<ST>
La Suisse premier client et premier fournisseur
</ST>
<TX>
La Suisse est le premier client de l'UE pour l'habillement. Elle a importé en
1993 pour 1,7 milliards d'Ecus (2,7 milliards de francs), occupant une part
de marché de 15,5 %. Si l'on considère ensemble textile et habillement, la
Suisse est le deuxième client, derrière les Etats-Unis, avec une part de
marché de 10,5 %.
</TX>
<TX>
Pour le textile, la Suisse est le premier fournisseur de l'UE, avec une part
de marché de 9,9 %. Les Douze ont importé en 1993 pour 1,1 milliard d'Ecus
(1,7 milliard de francs). Au tableau textile et habillement, la Suisse est le
6e fournisseur de l'UE, derrière la Chine, la Turquie, Hong-Kong, l'Inde et
l'Autriche, avec une part de marché de 3,9 %.
</TX>
</DOC>
