<DOC>
<DOCID>ATS.940215.0033</DOCID>
<DOCNO>ATS.940215.0033</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940215
</DT>
<PT>
175000
</PT>
<SC>
bsf153 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4fra ecpa ecpt
</DE>
<AU>
ha hs
</AU>
<KW>
france peche appel travail developpement
</KW>
<TI>
Crise de la pêche en France Appel à la reprise du travail pour mercredi
développement.
</TI>
<LD>
Paris, 15 fév (ats/afp/reuter) Le Comité de survie de la pêche a appelé mardi
à la reprise du travail à partir de mercredi. Depuis quelques jours, le
mouvement de grève des marins pêcheurs français commençait à s'essouffler
dans les ports de l'Atlantique. Les ports de Marseille et de sa région ont en
revanche été une nouvelle fois bloqués par des chalutiers. A Paris, le
gouvernement a annoncé la mise en place d'un comité chargé de s'informer des
résultats du contrôle des importations.
</LD>
<TX>
Les marins pêcheurs bretons protestent depuis plus de deux semaines contre la
chute des prix de poissons et les importations extra-communautaires. "Nous
avons pris la décision d'appeler à la reprise de l'activité à partir de
demain", a annoncé le président du comité des marins pêcheurs bretons devant
quelque 2000 marins pêcheurs réunis au Guilvinec, berceau et noyeau dur du
mouvement.
</TX>
<TX>
"Il est urgent qu'on évite le suicide de nos entreprises de pêche et de toute
la filière", a-t-il ajouté. Les dirigeants du mouvement craignaient un
isolement des Bretons alors qu'ailleurs sur le littoral, les bateaux
repartent en mer. Les marins pêcheurs de Vendée et de Charente-Maritime, plus
au sud, avaient repris la mer lundi matin.
</TX>
<ST>
Blocus du port de Marseille
</ST>
<TX>
Mardi, comme la veille, une soixantaine de chalutiers ont pris position dans
les différentes passes d'accès aux ports de Marseille, Fos-sur-mer,
Port-de-Bouc, Port-Saint-Louis-du-Rhône, mais aussi de Martigues, a-t-on
appris auprès du comité local des pêches.
</TX>
<TX>
Au fil d'une grève marquée par de violents incidents, notamment à Rennes, le
4 février, les marins pêcheurs ont obtenu plus de 450 millions de francs
français d'aides d'urgence. Ceux-ci voulaient obtenir en plus une baisse d'au
moins 30 % des charges patronales pour les petits artisans, qui représentent
plus de la moitié de la flotte de pêche française.
</TX>
<ST>
Geste de bonne volonté
</ST>
<TX>
Le premier ministre Balladur avait annoncé lundi soir que le gouvernement
envisageait d'élaborer un "statut des pêcheurs", notamment avec des
"garanties de salaires", et comptait aussi demander à Bruxelles de fixer des
"règles communautaires" permettant un "exercice normal" de la pêche.
</TX>
<TX>
Le gouvernement français a annoncé mardi la mise en place un "comité de suivi
des pêches", chargé de suivre la mise en application des mesures en faveur de
la pêche et qui devra "s'informer des résultats des contrôles" des
importations.
</TX>
</DOC>
