<DOC>
<DOCID>ATS.941226.0011</DOCID>
<DOCNO>ATS.941226.0011</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941226
</DT>
<PT>
183500
</PT>
<SC>
bsf072 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c4uk c4ger c4fra come div umw
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
europe verglas accident circulation dev
</KW>
<TI>
Verglas: des carambolages en série font 14 morts en Europe développement.
</TI>
<LD>
Paris, 26 déc (ats/reuter) Le verglas, dû à un brusque radoucissement, a
provoqué en Europe du Nord une série de carambolages qui ont fait au moins 14
morts. C'est aux Pays-Bas que le bilan est le plus lourd, avec 12 morts et 89
blessés. Une personne est également morte dans le nord de la France et une
autre en Allemagne.
</LD>
<TX>
Aux Pays-Bas, les six occupants d'une voiture ont été retrouvés morts dans un
canal lundi matin dans le nord-est du pays, plusieurs heures sans doute après
que le véhicule ait dévalé la digue. A La Haye, trois personnes se sont noyés
dans une voiture qui a dérapé d'un pont. Trois autres personnes ont été tués
dans des accidents dus au verglas.
</TX>
<TX>
De dimanche soir à lundi midi, la police néerlandaise a enregistré plus de
1200 accidents impliquant plus de 2000 véhicules dans tout le pays. Elle a
indiqué que de nombreuses routes restaient extrêmement dangereuses, notamment
dans le nord et l'est.
</TX>
<ST>
Collisions en chaîne
</ST>
<TX>
En Allemagne, les accidents de la circulation dus aux chutes de neige et au
verglas ont fait un mort et plusieurs dizaines de blessés. A Munich, un
conducteur a perdu le contrôle de sa voiture, qui a percuté des arbres. Il a
été tué sur le coup.
</TX>
<TX>
En France, le verglas compact et particulièrement glissant était présent sur
l'ensemble du réseau routier et autouroutier du Nord/Pas- de-Calais. Il a
provoqué au cours de la nuit une centaine d'accidents, dont un mortel. Les
principales collisions ont mis en cause une cinquantaine de véhicules sur
l'autoroute Lille/Gand et une trentaine de voitures sur l'autoroute
Lille/Paris.
</TX>
<TX>
Dans le sud de la Belgique, les autoroutes étaient rendues pratiquement
impraticables par le verglas. Celui-ci a provoqué plusieurs dizaines
d'accidents.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: la dépêche a été entièrement remaniée.
</ST>
</DOC>
