<DOC>
<DOCID>ATS.941207.0089</DOCID>
<DOCNO>ATS.941207.0089</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941207
</DT>
<PT>
125700
</PT>
<SC>
bsf065 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
ge jus reg ecps
</DE>
<AU>
mf uc
</AU>
<KW>
geneve notaire renforcement discipline
</KW>
<TI>
Suites de l'affaire Tornare à Genève Les notaires veulent renforcer le
contrôle de leur profession.
</TI>
<LD>
Genève, 7 déc (ats) Les notaires genevois ont présenté mercredi une série de
mesures visant à renforcer l'auto-discipline au sein de leur profession. Dans
une semaine s'ouvre le procès pour abus de confiance d'un ex-notaire genevois
devant la Cour d'assises de Genève. Cette affaire a "traumatisé" les notaires
du canton.
</LD>
<TX>
L'affaire a obligé la profession à s'engager dans une réflexion et à
s'adapter, a indiqué, devant la presse, Jean-Rodolphe Christ, président de la
Chambre des notaires de Genève. Le contrôle étatique intervient trop tard,
"nous en avons eu la preuve", a-t-il constaté.
</TX>
<TX>
Les notaires genevois ont institué une commission d'éthique qui a formulé
diverses propositions au Conseil d'Etat. Ces mesures ont pour objectif
principal de permettre "d'agir assez tôt", avant qu'il ne soit trop tard, a
ajouté M. Christ. Elles ont été transmises au gouvernement. Un projet de loi
est à l'étude.
</TX>
<TX>
Le procès de l'ex-notaire Didier Tornare s'ouvre le 13 décembre prochain à
Genève. Il va durer quatre jours. M. Tornare est poursuivi pour abus de
confiance qualifié commis dans le cadre de son mandat de notaire. Cette
affaire avait à l'époque défrayé la chronique dans le canton.
</TX>
<ST>
Collaboration avec l'administration
</ST>
<TX>
Par ailleurs, les notaires genevois ont également l'intention de de décharger
l'Etat de certaines tâches. Diverses activités, notamment dans le domaine de
la Justice de paix, seront reprises. Les autorités publiques conserveront
toutefois le contrôle final, a précisé M. Christ. "Il ne s'agit pas d'une
privatisation".
</TX>
<TX>
Une collaboration avec les offices des poursuites et des faillites
"surchargés" est également envisagée. La reprise probable de ces activités
vont conduire les notaires à engager du personnel, a précisé M. Christ.
Genève compte actuellement 40 notaires. L'activité notariale occupe environ
160 personnes.
</TX>
</DOC>
