<DOC>
<DOCID>ATS.940728.0083</DOCID>
<DOCNO>ATS.940728.0083</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940728
</DT>
<PT>
121200
</PT>
<SC>
bsf059 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
eng umw sta
</DE>
<AU>
sk
</AU>
<KW>
suisse installations nucleaires securite
</KW>
<TI>
Les installations nucléaires suisses sont en bon état Treize évènements sans
importance dans les centrales.
</TI>
<LD>
Berne, 28 juil (ats) Les installations nucléaire suisses sont en bon état,
affirme l'autorité de surveillance de la Confédération. En 1993, les
quantités de substances radioactives rejetées dans l'environnement sont
toujours restées inférieures aux valeurs limites admissibles. Treize
évènements se sont produits dans les centrales nucléaires, mais ils étaient
sans importance du point de vue de la sécurité, relève le rapport annuel
publié jeudi à Berne.
</LD>
<TX>
La Division principale de la sécurité des installations nucléaires (DSN) a
relevé treize évènements soumis à notification dans les centrales nucléaires
et huit dans les installations de recherche.  Aucun de ces incidents n'a eu
d'effet nuisible pour la population.  Mesurés à l'échelle internationale de
gravité des évènvements nucléaires, ces évènements relèvent tous du niveaux
zéro.
</TX>
<TX>
Même au voisinage des cinq centrales nucléaires (Beznau I et II, Mühleberg,
Gösgen et Leibstadt), les doses d'exposition n'ont pas atteint un pour cent
de l'exposition annuelle moyenne de la population suisse, de cinq
millisievert. L'exposition du personnel des installations nucléaires n'a par
ailleurs jamais dépassé les valeurs limites.
</TX>
<ST>
Des travaux à Beznau
</ST>
<TX>
D'importants projets de rééquipement ont été réalisés en 1993, rappelle la
DSN. A Beznau, on a renouvelé les générateurs de chaleur et achevé la
réalisation du système d'ultime secours et de l'installation de
dépressurisation de l'enceinte de confinement de Beznau I. De tels systèmes
de dépressurisation ont aussi été installés dans les centrales de Gösgen et
de Leibstadt. Ainsi, toutes les centrales nucléaires suisses disposent de
systèmes d'ultime secours et de dépressurisation.
</TX>
<TX>
Dans son rapport, la DSN relate par ailleurs ses travaux pour établir un avis
d'expertise sur la demande d'autorisation d'exploitation illimitée dans le
temps pour Beznau II. Une question passée sous le feu de l'actualité
dernièrement, puisque la DSN a donné son aval alors que de nombreuses
oppositions émanaient des milieux écologistes. Ces derniers considèrent que
Beznau II ne correspond plus à l'état actuel de la science et de la
technique. Le Conseil fédéral doit se prononcer avant la fin de l'année.
</TX>
</DOC>
