<DOC>
<DOCID>ATS.940317.0019</DOCID>
<DOCNO>ATS.940317.0019</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940317
</DT>
<PT>
190400
</PT>
<SC>
bsf184 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4fra jus
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
france proces touvier ouverture developpemen
</KW>
<TI>
Versailles: ouverture du procès de Paul Touvier développement.
</TI>
<LD>
Versailles, 17 mars (ats/afp/reuter) Le procès de l'ancien milicien Paul
Touvier s'est ouvert jeudi à Versailles devant la cour d'assises des
Yvelines. Premier Français jugé pour crime contre l'humanité, il doit
répondre de la mort de sept otages juifs le 29 juin 1944 à Rillieux-la-Pape,
près de Lyon. Cinq semaines de débats sont prévus.  Plusieurs manifestants
ont exprimé leur satisfaction de voir débuter ce procès sur une page,
longtemps occultée selon eux, de l'histoire de France.
</LD>
<TX>
L'ancien responsable de la Milice de Lyon est accusé de s'être rendu complice
de la politique d'extermination de l'Etat nazi. Plus de 60 témoins, les
membres de vingt cabinets d'avocats et des dizaines de journalistes
assisteront aux audiences. Les parties civiles, dont quatre fils de victimes
et un frère, ont longtemps cru ce procès impossible, en 45 ans de
clandestinité de Paul Touvier et 21 ans de procédure judiciaire. L'accusé
aura 79 ans dans quelques jours.
</TX>
<TX>
Les sept otages juifs avaient été tués en représailles à l'exécution, la
veille, par la Résistance du Secrétaire d'Etat à l'Information du
gouvernement collaborationniste de Vichy, Philippe Henriot. Paul Touvier
était à l'époque chef du renseignement de la milice de Lyon. La milice était
constituée de forces supplétives françaises des troupes d'occupation
allemandes.
</TX>
<ST>
"Il y a imprescriptibilité"
</ST>
<TX>
Paul Touvier a avancé pour sa défense qu'il avait modéré les exigences des
Allemands qui réclamaient le passage par les armes de cent otages, après
l'assassinat de Philippe Henriot. Un argument que l'avocat chasseur de nazis,
Me Serge Klarsfeld, a qualifié d'"impudence extrême". Paul Touvier avait été
condamné à mort par contumace en 1946. Arrêté en 1947, il parvint à
s'échapper. Pendant plus de quarante ans, il est parvenu à échapper à la
justice, caché le plus souvent par des écclésiastiques. Il a été arrêté le 24
mai 1989 dans un prieuré catholique intégriste de Nice
</TX>
<TX>
Peu après l'ouverture du procès, l'un des défenseurs de Paul Touvier, Me
Jacques Trémolet de Villers, a estimé que 33 des 34 constitutions de parties
civiles étaient irrecevables car il y avait prescription trente ans après les
faits incriminés. "Le droit international prime sur le droit interne", a
répondu d'une voix ferme l'avocat général Hubert de Touzalin.
</TX>
<TX>
Il a expliqué que l'imprescriptibilité des crimes contre l'humanité
s'étendait à l'action civile et stigmatisé "le raisonnement rapide et
extrêmement dangereux" de l'avocat de Paul Touvier. Après une suspension
d'audience, la Cour d'Assises a rejeté les arguments de Me Trémolet de
Villers.
</TX>
<ST>
Dans une cage de verre
</ST>
<TX>
Paul Touvier est installé dans une cage de verre fumé à l'épreuve des balles
érigée spécialement. Dans la salle d'audience, avaient pris place plus d'une
trentaine d'avocats des parties civiles, ainsi que 110 journalistes venus
d'Europe, des Etats-Unis et du Japon. Le public était réduit quant à lui à la
portion congrue.
</TX>
<TX>
Devant le palais de justice de Versailles, quelques dizaines de manifestants,
pour la plupart des enfants de déportés juifs, exprimaient leur satisfaction
de voir s'ouvrir ce procès. "C'est un grand jour pour la France, car elle
assume enfin son passé", estimait ainsi Henriette, retraitée et fille de
déportés. Les manifestants ont exprimé l'espoir que Touvier soit condamné,
tout en souhaitant encore plus "que la France reconnaisse la culpabilité de
Vichy dans le génocide des Juifs de France", selon la déclaration d'un
militant de l'Union des étudiants juifs.
</TX>
<TX>
Le régime de Vichy, dirigé par le maréchal Pétain, a collaboré avec les
occupants allemands pendant la deuxième guerre mondiale.  Vichy a notamment
promulgué dès la fin de 1940, quelques mois après la défaite des armées
françaises et sans attendre les exigences des Allemands, une importante
législation antisémite sans cesse aggravée ensuite.  2e fiche séparée suit.
</TX>
</DOC>
