<DOC>
<DOCID>ATS.950725.0108</DOCID>
<DOCNO>ATS.950725.0108</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950725
</DT>
<PT>
102400
</PT>
<SC>
bsf035 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6bos c6ser mil int
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
zepa armes déposées accord évacuations dév.
</KW>
<TI>
Zepa: Les Musulmans déposent les armes et les remettent à l'ONU Accord sur
l'évacuation des civils et des blessés développement
</TI>
<LD>
Sarajevo/Zagreb, 25 juil (ats/afp/reuter) Les soldats de l'armée
gouvernementale bosniaque défendant Zepa ont accepté de déposer les armes et
de les remettre aux Nations unies. Le consentement des Musulmans s'est opéré
en échange de l'évacuation des civils de cette "zone de sécurité", a fait
savoir l'ONU mardi.
</LD>
<TX>
"C'est fini. La ville s'est rendue", a déclaré un responsable de l'ONU, sous
le couvert de l'anonymat. Le commandant Myriam Sochaki, porte-parole de la
FORPRONU, s'est pour sa part refusé à qualifier de reddition l'accord passé
lundi soir entre l'armée bosniaque et les Serbes de Bosnie.
</TX>
<TX>
"A 19h30, la nuit dernière, les belligérants ont accepté d'évacuer femmes,
enfants, personnes âgées et blessés de la poche de Zepa", a-t-elle dit. "A
20h30, l'armée bosniaque a accepté de placer toutes ses armes et tous ses
équipements sous le contrôle de l'ONU et de retirer toutes les mines de la
zone".
</TX>
<ST>
Equipe de liaison en route
</ST>
<TX>
Le commandant Sochaki a précisé qu'une équipe de liaison de l'ONU se rendait
à Zepa pour confirmer que l'accord était effectivement en vigueur. La
délégation doit également surveiller, si elle se confirme elle aussi,
l'évacuation des civils et des blessés. Les civils devraient être emmenés à
Tuzla ou Zenica et les blessés à Sarajevo, selon un porte-parole de l'ONU à
Zagreb.
</TX>
<TX>
Le Haut Commissariat des Nations unies pour les réfugiés (HCR) se prépare
quant à lui à accueillir les réfugiés. Il n'a pas été possible d'obtenir dans
l'immédiat davantage de précisions sur cet accord de la part de l'ONU ou du
gouvernement de Sarajevo.
</TX>
<TX>
Quelque 17 000 Musulmans sont encerclés par les troupes de Radovan Karadzic à
Zepa, l'une des six "zones de sécurité" créées par l'ONU en 1993. L'enclave
voisine de Srebrenica - autre zone de sécurité - est tombée aux mains des
forces de Pale le 11 juillet dernier. De ce fait, Gorazde reste la seule zone
de sécurité de l'est de la Bosnie que les Serbes n'ont pas conquis.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: la dépêche a été totalement remaniée.
</ST>
</DOC>
