<DOC>
<DOCID>ATS.951207.0034</DOCID>
<DOCNO>ATS.951207.0034</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2203
</LE>
<DT>
951207
</DT>
<PT>
180144
</PT>
<RT>
162954
</RT>
<SC>
bsf159 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
soz sozm sta ti
</DE>
<AU>
hf ll wi
</AU>
<KW>
ti rapport santé publique taux mortalité
</KW>
<TI>
Tessin - rapport 1993 sur la santé publique Les Tessinois vivent plus
longtemps et ont davantage de médecins
</TI>
<LD>
Bellinzone, 7 déc (ats) Grâce au mode de vie qui prévaut dans le sud, les
Tessinois vivent plus longtemps et bénéficient du plus bas taux de mortalité
de Suisse. Le canton possède en outre un nombre de médecins, de pharmacies et
de lits d'hôpitaux supérieur à la moyenne, indique le rapport cantonal 1993
sur la santé publique.
</LD>
<TX>
L'étude, présentée jeudi, montre que les coûts de la santé ont augmenté de
9,2 % au Tessin entre 1990 et 1993. Ces dépenses totalisent 1,5 milliard de
francs, soit 13,2 % du revenu cantonal.  Ailleurs en Suisse, cette proportion
était de 11,1 % en 1993. Pour les auteurs du rapport, ce résultat est
notamment dû au fait que l'âge moyen des Tessinois est le plus haut du pays.
</TX>
<TX>
En trois ans, les coûts ont surtout augmenté dans le secteur hospitalier. Au
Tessin, les lits d'hôpitaux sont particulièrement nombreux. Mais ce problème
ne doit pas être résolu pas de simples suppressions, affirme Gianfranco
Domenighetti, de l'Office de la santé publique. Selon lui, il faut mettre ces
lits à la disposition des malades chroniques et des personnes en traitement
ambulatoire.
</TX>
<ST>
Médecins en nombre
</ST>
<TX>
Le Tessin se distingue aussi par une proportion de cabinets de médecins et de
pharmacies supérieure à la moyenne. Et le taux de mortalité moyen y est le
plus bas de Suisse. Un résultat peu surprenant si on sait les pays du sud de
l'Europe ont en général des taux de mortalité et de suicide inférieurs à ceux
du nord, affirme M. Domenighetti.
</TX>
<TX>
Sur la route, le taux de mortalité des Tessinois est élevé. En 1993, les
jeunes de moins de 34 ans étaient plus nombreux à succomber à des accidents
de la circulation qu'ailleurs en Suisse.  Les Tessinois bouclent en outre
leur ceinture 40 fois moins souvent que les Romands et 800 fois moins que les
Alémaniques.
</TX>
</DOC>
