<DOC>
<DOCID>ATS.940119.0107</DOCID>
<DOCNO>ATS.940119.0107</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940119
</DT>
<PT>
124700
</PT>
<SC>
bsf089 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
reg ecps regv jus
</DE>
<AU>
sk
</AU>
<KW>
conseil federal soldes dereglementation dev
</KW>
<TI>
Déréglementation des soldes bien accueillie en consultation Le Conseil
fédéral favorable à une libéralisation totale Développement.
</TI>
<LD>
Berne, 19 jan (ats) Le Conseil fédéral est favorable à une libéralisation
totale des soldes et des liquidations. C'est dans ce sens qu'il a chargé
mercredi le Département de l'économie publique de préparer son message sur la
révision de la loi sur la concurrence déloyale. La levée de l'autorisation
obligatoire avait été généralement bien accueillie en procédure de
consultation, mais certains milieux aimeraient limiter la déréglementation
aux seules soldes.
</LD>
<TX>
La libéralisation du régime des ventes spéciales (soldes) et des liquidations
totales ou partielles fait partie du programme de revitalisation de
l'économie lancé après le refus de l'EEE. La loi sur la concurrence déloyale
n'autorise aujourd'hui les soldes qu'avec une autorisation cantonale et
durant les périodes allant du premier janvier et la fin février et du premier
juillet à fin août. Le Conseil fédéral avait mis deux variantes en
consultation. Selon la première, l'autorisation obligatoire et la limite de
durée ne devrait être abolie que pour les soldes. La deuxième variante
prévoit aussi une libéralisation pour les liquidations partielles et totales.
</TX>
<ST>
Pour l'économie de marché
</ST>
<TX>
Les milieux consultés ont approuvé dans leur grande majorité le principe
d'une libéralisation du régime actuel, considéré comme un obstacle à la
concurrence des prix. Mais les avis sont très partagés quant au choix entre
les deux variantes. Des 73 réponses données à ce sujet, 23 optent pour la
libéralisation partielle et 40 pour la libéralisation totale, les autres
étant favorables à un simple assouplissement du droit actuel. Prenant acte de
ce résutat, le Conseil fédéral a décidé de maintenir le cap sur la
déréglementation totale. Cette position va dans la ligne des efforts visant à
régénérer l'économie de marché.
</TX>
<TX>
La branche du commerce de détail, directement concernée, est nettement
favorable à la première variante, seuls les grands magasins se prononçant
pour une déréglementation totale. Trois partis (PRD, PLS, PSS) proposent de
se limiter aux soldes et trois autres (PDC, UDC, AdI) veulent aller plus
loin. Sept cantons, dont le Valais et Neuchâtel, se sont prononcés pour la
première variante et 18, dont Fribourg, Vaud et le Jura, pour la seconde.
Quant au canton de Genève, il plaide pour un assouplissement du droit actuel.
</TX>
<ST>
La crainte des abus
</ST>
<TX>
Les milieux opposés à une libéralisation totale ont invoqué avant tout la
crainte d'abus. L'annonce de liquidations totales pourrait donner aux
consommateurs l'impression que les marchandises doivent impérativement être
liquidées, à des prix très avantageux. Les petits commerçants auraient à
souffrir d'une concurrence outrancière.
</TX>
</DOC>
