<DOC>
<DOCID>ATS.950628.0132</DOCID>
<DOCNO>ATS.950628.0132</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950628
</DT>
<PT>
114400
</PT>
<SC>
bsf050 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
reg ecpc regv
</DE>
<AU>
sk br
</AU>
<KW>
conseil féd politique régionale révision
</KW>
<TI>
Nouvelle politique régionale de la Confédération Mieux armer les régions face
à la concurrence
</TI>
<LD>
Berne, 28 juin (ats) La politique régionale de la Confédération doit viser à
mieux armer les régions face à la concurrence, et non se contenter de
répartir l'argent. Dans cet esprit, le Conseil fédéral entend réviser la loi
sur l'aide aux investissements dans les régions de montagne (LIM) et se doter
d'un nouvel instrument: "RegioPlus".
</LD>
<TX>
Le gouvernement a chargé le Département fédéral de l'économie publique de
mettre la révision totale de la LIM et le nouvel arrêté RegioPlus en
consultation jusqu'au 30 septembre. Ces deux projets, publiés mercredi, font
partie d'une réorientation générale de la politique régionale de la
Confédération.
</TX>
<ST>
Politique de développement active
</ST>
<TX>
Le Conseil fédéral veut faire de la LIM l'instrument d'une politique de
développement active, pour permettre aux régions bénéficiaires de mieux
s'affirmer face à la concurrence nationale et internationale. Les régions "de
montagne" au sens de la LIM couvrent environ les deux tiers du territoire
suisse et regroupent près d'un quart de la population.
</TX>
<TX>
Les aides financières et les subventions seront concentrées sur leur fonction
de "pilotage". Les mécanismes d'encouragement de la LIM doivent être
renforcés, pour inciter les régions à réaliser en priorité les
infrastructures nécessaires à améliorer leur capacité concurrentielle.
</TX>
<ST>
Clarifier les objectifs
</ST>
<TX>
L'objectif de redistribution entre les régions ne sera pas abandonné, mais il
ne figurera plus au nombre des buts principaux de la LIM. Il sera plutôt
assuré par le biais de la péréquation financière fédérale et cantonale.
L'imbrication des objectifs d'efficacité et de redistribution est en effet
une des principales lacunes du système actuel de transfert.
</TX>
<TX>
La Confédération continuera de financer ses aides au titre de la LIM par des
prélèvements sur le fonds d'aide aux investissements dans les régions de
montagne. L'alimentation de ce fonds par des versements supplémentaires
s'effectuera par la voie du budget, en fonction des besoins et de la
situation financière de la Confédération. Il est prévu d'y verser 1,6
milliard de francs d'ici 2003.
</TX>
<ST>
"RegioPlus"
</ST>
<TX>
Constatant que la mutation structurelle en milieu rural va encore
s'accentuer, le Conseil fédéral a décidé de proposer des mesures d'appoint
dans un nouvel arrêté, baptisé "RegioPlus".  L'objectif est d'inciter des
habitants des régions rurales du Plateau et des montagnes à concevoir et
réaliser des projets porteurs d'avenir. "RegioPlus" vise à donner les
impulsions indispensables à l'exploitation des potentiels existants.
</TX>
<TX>
Un crédit de programme de 70 millions de francs pour une durée de dix ans est
prévu pour ces mesures. Le Conseil fédéral désire promouvoir des initiatives
communes de développement entre les divers secteurs de l'économie ou entre le
secteur privé et le secteur public. Elle s'efforcera aussi d'améliorer la
diversification économique et la compétitivité.
</TX>
<TX>
L'aide fédérale "RegioPlus" sera attribuée à des projets lancés et réalisés
par des promoteurs du développement rural de leur propre initiative et sous
leur responsabilité. Il s'agit d'encourager des "initiatives provenant de la
base".
</TX>
<ST>
Trois autres éléments
</ST>
<TX>
Outre les deux projets mis en consultation, la réorientation de la politique
régionale s'articule autour de trois éléments. Elle comprend le soutien à la
coopération transfrontalière des cantons dans le cadre de l'initiative de
l'UE INTERREG II. Le Parlement a adopté un crédit de 24 millions de francs à
cet effet pour 1995 à 1999. Les autres éléments sont un arrêté en faveur des
zones économiques en redéploiement et une nouvelle conception de la
coordination avec la politique sectorielle de la Confédération.
</TX>
</DOC>
