<DOC>
<DOCID>ATS.950131.0034</DOCID>
<DOCNO>ATS.950131.0034</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950131
</DT>
<PT>
182400
</PT>
<SC>
bsf184 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c3per c3ecu c1 aet mil
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
perou equateur cessez le feu rio synthese
</KW>
<TI>
Conflit frontalier entre l'Equateur et le Pérou Cessez-le-feu unilatéral de
l'Equateur - pas de réponse péruvienne synthèse.
</TI>
<LD>
Quito, 31 jan (ats/afp) L'Equateur et le Pérou qui s'opposent depuis plus de
50 ans sur la délimitation de leur frontière paraissaient prêts mardi à
revenir à la négociation après six jours d'accrochages armés. Les deux pays
ont accepté le principe d'une suspension de leurs opérations militaires.
</LD>
<TX>
Tôt mardi, l'Equateur a annoncé officiellement un cessez-le-feu unilatéral
destiné à prendre effet à midi. Le Pérou, qui n'a pas encore réagi à la
décision équatorienne, avait annoncé de son côté lundi dans un communiqué
qu'"il allait prendre les mesures nécessaires pour une rapide suspension des
opérations militaires dans la zone d'affrontements".
</TX>
<TX>
L'arrêt des combats était l'une des recommandations émises dès lundi par les
quatre pays "garants" du Protocole de Rio, en même temps que la proposition
d'organiser mardi à Rio une réunion de "haut niveau diplomatique" à laquelle
étaient conviés les deux belligérants.
</TX>
<ST>
Conflit cinquantenaire
</ST>
<TX>
Le Protocole de Rio, signé en 1942 par le Pérou et l'Equateur avec la
garantie du Chili, des Etats-Unis, de l'Argentine et du Brésil, avait défini
la frontière entre les deux pays. Depuis 1960, Quito considère ce texte
officiellement comme "inapplicable".
</TX>
<TX>
Le Pérou, qui depuis le début du conflit souhaitait que toute négociation se
déroule dans le cadre des mécanismes prévus par le Protocole, a souscrit sans
réserve à la proposition des "quatre", destinée, selon Lima, à achever la
démarcation de la frontière, dont 78 km n'ont toujours pas été bornés.
L'Equateur, réticent à reconnaître de facto la validité du traité, s'est fait
un peu prier.
</TX>
<TX>
Quito précisait cependant qu'"il acceptait" la constitution d'un commission
composée de représentants des quatre garants pour surperviser en tant
qu'observateurs, au côté des Equatoriens et des Péruviens, l'application d'un
éventuel cessez-le-feu.
</TX>
<TX>
La rapidité avec laquelle le gouvernement péruvien a accepté l'ouverture de
négociations et suspendu les opérations armées semblait mardi devoir générer
une polémique à Lima. Le président péruvien Alberto Fujimori pourrait
s'adresser à la nation mardi à 18 heures locale et donner à cette occasion
les explications et les précisions que l'opinion publique ne cesse de
réclamer.
</TX>
<ST>
Prêts à reprendre les armes
</ST>
<TX>
En tout état de cause, les deux belligérants sont désormais prêts à reprendre
les combats à grande échelle en cas d'échec de la médiation de Rio: la
journée de lundi été consacrée de part et d'autre à renforcer les dispositifs
militaires, les hommes, l'artillerie, les vivres, les blindés n'ayant cessé
de confluer vers la frontière.
</TX>
<TX>
Le différend porte sur un territoire de 340 km2 dans la Cordillère du Condor
dont les frontières n'ont toujours pas été délimitées en dépit du traité de
1942. Le sous-sol de cette zone recèlerait de l'or et du pétrole. Des
accrochages opposent périodiquement les deux pays.  Ils ont en général lieu
en début d'année, avant le 29 janvier, date anniversaire de la signature du
traité.
</TX>
</DOC>
