<DOC>
<DOCID>ATS.940318.0057</DOCID>
<DOCNO>ATS.940318.0057</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940318
</DT>
<PT>
150200
</PT>
<SC>
bsf110 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
sof
</OC>
<DE>
come vs
</DE>
<AU>
pb po
</AU>
<KW>
vs grand st-bernard histoire
</KW>
<TI>
Le Grand St-Bernard, plus de 2000 ans d'histoire fiche séparée.
</TI>
<LD>
Bourg St-Pierre (VS), 18 mars (ats) La traversée du massif alpin par le col
du Grand St-Bernard est connue depuis l'Antiquité.  L'importance de cet axe a
d'abord été d'ordre militaire. Au fil des siècles, sa vocation a pourtant
évolué. Elle est devenue essentiellement commerciale au Moyen-Age. Après une
nouvelle parenthèse militaire sous Napoléon, l'ère du tourisme s'est ouverte
pour ce passage alpin.
</LD>
<TX>
Les Celtes et les Romains furent, semble-t-il, les premiers à traverser les
Alpes par le Grand St-Bernard. Jules César y fit passer ses légions en 58
avant notre ère. Hannibal aurait également emprunté le col. La Pax Romana a
mis en veilleuse l'importance stratégique du col.
</TX>
<TX>
Son attrait renaît durant le Moyen-Age. Le commerce international est
florissant. Le col devient un passage important entre le nord de l'Italie, la
Bourgogne et la Lorraine. Jusqu'à la fin du 18e siècle, le Grand St-Bernard
conserve sa vocation d'axe de transit de marchandises entre le nord et le sud
de l'Europe.
</TX>
<TX>
L'importance militaire du Grand St-Bernard est remise au goût du jour après
la Révolution française. En novembre 1798, les 40 000 soldats de l'armée
française du Rhin l'ont franchi. L'épisode le plus connu date pourtant du 20
mai 1800, lorsque le général Bonaparte l'a traversé avec l'armée d'Italie
pour attaquer à revers les troupes autrichiennes dans la plaine du Pô.
</TX>
<ST>
La pression du rail
</ST>
<TX>
Le développement des réseaux ferroviaires européens remet au premier plan
l'importance du transit à travers les Alpes. Le tunnel ferroviaire du
St-Gothard est inauguré en 1870, celui du Simplon en 1910. Des études sont
également menées dans la région du Grand St- Bernard. Un tunnel sous le col
de Menouve tout proche a même connu un début d'exécution à la fin du siècle
dernier.
</TX>
<TX>
L'idée d'un tunnel reliant Martigny (VS) à Aoste (I) a pourtant été évoquée
pour la première fois en 1839. Après diverses tentatives avortées, elle
revient d'actualité en 1930. L'intérêt montré de part et d'autre de la
frontière a toutefois été battu en brèche par la guerre. Le projet est
pourtant remis sur les rails dès 1946 à l'initiative de la chambre vaudoise
du commerce et de l'industrie.
</TX>
<ST>
Syndicat créé
</ST>
<TX>
Un comité se constitue en Suisse, puis en Italie. En 1951 est créé à Lausanne
un syndicat pour la réalisation du tunnel routier du Grand St-Bernard. La
collaboration s'intensifie avec les promoteurs italiens. Les syndicats suisse
et italien signent une convention en 1956. Deux ans plus tard, la
Confédération et la République italienne font de même.
</TX>
<TX>
La porte est alors ouverte aux travaux, qui débutent sans tarder des deux
côtés de la frontière. La jonction des deux galeries se fait le cinq avril
1962. Le tunnel relie Bourg-St-Pierre (VS), à 1918 mètres d'altitude, à
St-Rhémy-en-Bosses (I), à 1875 mètres, sur une longueur de 5,85 kilomètres.
Son ouverture à la circulation le 19 mars 1964 a rapidement montré l'attrait
touristique du tunnel. Le trafic commercial (cars et camion) représente à
peine plus de 10 % des passages.
</TX>
<ST>
Tunnel de base toujours d'actualité
</ST>
<TX>
Les études avaient également porté sur un tunnel reliant directement Martigny
à Aoste. L'idée, abandonnée en raison de son coût dépassant les possibilités
financières de l'époque, est pourtant ressortie des tiroirs il y a quelques
années. Coincée au fond de sa vallée, la ville d'Aoste s'est retrouvée à
l'écart des principaux axes de transit.
</TX>
<TX>
Pour éviter l'isolement total, des promoteurs valdôtains ont envisagé de
percer un tunnel de base, ferroviaire celui-là, entre Aoste et Martigny. Ils
tentent actuellement de réunir les fonds nécessaires. Sans s'engager
financièrement, le gouvernement valaisan soutient ce projet.
</TX>
</DOC>
