<DOC>
<DOCID>ATS.940603.0092</DOCID>
<DOCNO>ATS.940603.0092</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940603
</DT>
<PT>
113600
</PT>
<SC>
bsf054 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
for reg jus parn pars
</DE>
<AU>
po
</AU>
<KW>
conseil federal hautes ecoles message
</KW>
<TI>
Adoption de la loi sur les Hautes écoles spécialisées Formation
professionnelle revalorisée - Diplômes eurocompatibles.
</TI>
<LD>
Berne, 3 juin (ats) Une dizaine de Hautes écoles spécialisées (HES) devraient
être créées en Suisse d'ici 2003. Elles se consacreront à l'enseignement et à
la recherche appliquée dans le domaine technique, artistique et de la gestion
de l'économie et de l'administration.  Elles seront dotées d'un statut
équivalent à celui des universités, ce qui permettra de revaloriser la
formation professionnelle. Le Conseil fédéral a soumis vendredi son message
aux Chambres.
</LD>
<TX>
"Nous voulons offrir une formation de niveau supérieur axée sur la pratique.
La Suisse doit rester à la pointe dans le domaine de la formation
professionnelle", a déclaré à la presse Jean-Pascal Delamuraz, chef du
Département fédéral de l'économie publique. Les HES doivent ainsi contribuer
à "revitaliser l'économie suisse". Elles délivreront des diplômes
eurocompatibles, ce qui favorisera la mobilité des étudiants et des diplômés.
Elles permettront ainsi d'assurer la relève des cadres de l'économie.
</TX>
<ST>
Centres de compétences
</ST>
<TX>
Une dizaine de HES seront créées. Elles seront issues des actuelles écoles
techniques supérieures (écoles d'ingénieurs ETS), écoles supérieures de
cadres pour l'économie et l'administration (ESCEA) et écoles supérieures
d'arts appliqués (ESAA), qui seront regroupées en "centres de compétence". Il
existe actuellement 29 ETS (10 000 étudiants), 14 ESCEA (2200) et sept ESAA
(329).
</TX>
<TX>
La transformation de ces instituts en HES se fera sur plusieurs années. Il en
coûtera 5,4 milliards pour la période 1996-2003. La Confédération versera 1,6
milliard, soit 600 millions de plus par rapport aux coûts d'une exploitation
inchangée des écoles supérieures existantes. Le reste des dépenses sera à
charge des cantons. Après la phase transitoire, les subventions de la
Confédération devraient être calculées en fonction des prestations offertes
par chaque école.
</TX>
<ST>
Au moins 500 étudiants
</ST>
<TX>
Pour prétendre au statut HES, les écoles supérieures devront offrir des
garanties financières et être implantées dans des régions "importantes
économiquement et démographiquement". Elles devront en outre compter au moins
500 étudiants. Un "groupe de management" sera constitué pour préparer les
procédures de soumission et de sélection des HES. "Les écoles supérieures qui
n'obtiendront pas ce statut n'en seront pas pour autant dévalorisées", a
précisé M. Delamuraz.
</TX>
<TX>
Concrètement, il sera possible d'organiser une HES à l'échelle d'un canton ou
d'une région. Le Valais prévoit par exemple de regrouper administrativement
ses cinq écoles professionnelles supérieures, chacune restant toutefois
implantée dans sa commune. De telles regroupements permettent une meilleure
utilisation des ressources humaines et techniques.
</TX>
<TX>
Les HES devront offrir une formation complète, orientée vers la
spécialisation et la pratique. Elles feront également de la recherche
appliquée, la recherche fondamentale étant laissée aux universités.  Elles
offriront aussi des cours de formation continue.
</TX>
<ST>
En prise avec l'économie
</ST>
<TX>
Les HES seront en étroite relation avec les milieux économiques.  Les
entreprises et les pouvoirs publics pourront leur confier des mandats de
recherche, de développement ou leur demander diverses prestations de
services. L'accès aux Hautes écoles spécialisées sera garanti par la nouvelle
maturité professionnelle (technique, commerciale ou artistique).
</TX>
<TX>
Ces HES seront conçues comme complément aux universités. Celles-ci garderont
pour elles la recherche fondamentale et continueront d'assurer seules la
relève universitaire et la remise les grades académiques. Une collaboration
étroite devra toutefois s'établir entre les deux filières, notamment dans le
domaine de la formation continue et de la mobilité des enseignants.
</TX>
<ST>
Elargissement
</ST>
<TX>
Le projet du Conseil fédéral ne s'applique pour l'heure qu'aux ETS, ESCEA et
ESAA. Mais dans une phase ultérieure, d'autres écoles supérieures
(conservatoires, académies d'art, écoles paramédicales, sociales et
pédagogiques, hôtellerie, restauration) pourraient être intégrées aux
structures HES. Cela dépendra toutefois de l'état des finances des cantons et
de la Confédération. Les Chambres traiteront de la loi sur les HES lors de la
session d'automne.
</TX>
</DOC>
