<DOC>
<DOCID>ATS.951011.0044</DOCID>
<DOCNO>ATS.951011.0044</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3128
</LE>
<DT>
951011
</DT>
<PT>
170827
</PT>
<RT>
162135
</RT>
<SC>
bsf126 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
c6bos c6ser c6cro c6slo c4 eur
</DE>
<AU>
ln nb
</AU>
<KW>
genève reconstruction ex-yougoslavie
</KW>
<TI>
Reconstruction dans l'ex-Yougoslavie Réunion à Genève du groupe sur les
questions économiques
</TI>
<LD>
Genève, 11 oct (ats) Le groupe de travail de la conférence sur
l'ex-Yougoslavie sur les questions économiques s'est réuni mardi à Genève,
pour la première fois depuis quinze mois. Le groupe a réfléchi à la manière
de développer les échanges entre les cinq ex-républiques yougoslaves dans
l'après-guerre, a-t-on appris mercredi.
</LD>
<TX>
Bertrand de Largentaye, le secrétaire du groupe de travail, présidé par la
Commission européenne, a expliqué mercredi à l'ATS que "l'esprit n'est pas
encore là". Les représentants des cinq Etats membres de l'ex-Yougoslavie,
notamment les Croates et les Bosniaques, ont exprimé des réserves sur le
développement de relations multilatérales, leur préférant une approche
bilatérale.
</TX>
<ST>
Pas de nouvelle date fixée
</ST>
<TX>
Les représentants de Belgrade ont soulevé surtout la question des intérêts
serbes en Krajina, alors que Croates et Bosniaques ont marqué leurs distances
à l'égard d'une structure qui pourrait rappeler l'ex-Yougoslavie. Le groupe
de travail ne s'était pas réuni depuis quinze mois et la rencontre a surtout
servi à une reprise de contact, a affirmé son secrétaire.
</TX>
<TX>
Aucune date n'a été fixée pour une nouvelle rencontre, mais la Commission
européenne est d'avis qu'une nouvelle réunion devra avoir lieu avant la
conférence de la paix, qui pourrait avoir lieu en décembre à Paris. "Un
minimum de coopération entre les Etats bénéficiaires de la reconstruction est
nécessaire et le groupe devrait assumer le rôle de coordonnateur", a indiqué
Bertrand de Largentaye.
</TX>
<ST>
Mobiliser des centaines de millions
</ST>
<TX>
La Commission européenne a pour l'instant un budget de 4,5 millions d'écus
(6,2 millions de francs) pour cette année et de douze millions d'écus (16,5
millions de francs) pour 1996 destinés à la reconstruction de
l'ex-Yougoslavie. "Si la paix devait se concrétiser, ces sommes seraient
naturellement beaucoup plus considérables. Ce sont des centaines de millions
qu'il faudrait mobiliser", a indiqué le fonctionnaire. Les priorités sont
pour l'instant la réfection des pistes de l'aéroport de Sarajevo et la
réouverture des écoles, notamment à Tuzla.
</TX>
<TX>
L'International management group, créé par le Haut Commissariat pour les
réfugiés (HCR) à Zagreb, est chargé de coordonner l'aide à la reconstruction.
L'Union européenne entend poser des conditions à l'aide internationale.
</TX>
<TX>
Des conditons politiques, comme des élections, le respect des droits de
l'homme et des minorités, mais aussi une pleine coopération avec le tribunal
de La Haye. Des conditions économiques également, comme les principes de
l'économie de marché et le développement des échanges entre les Etats de
l'ex-Yougoslavie. "Il n'y aura pas de réconciliation sans forte reprise des
échanges", a déclaré Bertrand de Largentaye.
</TX>
</DOC>
