<DOC>
<DOCID>ATS.940502.0085</DOCID>
<DOCNO>ATS.940502.0085</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940502
</DT>
<PT>
105800
</PT>
<SC>
bsf037 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
eng
</DE>
<AU>
bb
</AU>
<KW>
suisse energie 2000 evaluation
</KW>
<TI>
Evaluation du programme Energie 2000 "les esprits évoluent".
</TI>
<LD>
Berne, 2 mai (ats) L'Office fédéral de l'énergie (OFEN) a donné à des tiers
plusieurs mandats d'évaluation des premiers résultats du programme Energie
2000. Les conclusions prudentes publiées lundi sont: les mesures et
opérations lancées vont dans la bonne direction, les esprits évoluent, des
améliorations sont en cours.
</LD>
<TX>
Néanmoins, a souligné lors d'une conférence de presse à Berne Eduard Kiener,
directeur de l'OFEN, il faudra consentir des efforts accrus en agissant par
des incitations économiques, par une exécution plus stricte des mesures et
par des actions volontaires plus efficaces.
</TX>
<ST>
Quelques exemples
</ST>
<TX>
Premier exemple cité: le chauffage électrique. L'arrêté fédéral sur l'énergie
soumet l'installation du chauffage électrique fixe à l'octroi d'une
autorisation.
</TX>
<TX>
L'autorité cantonale l'accorde lorsque le raccordement au gaz ou au chauffage
à distance n'est pas possible, que le recours à une pompe à chaleur
électrique est impossible ou disproportionné, que l'isolation thermique du
bâtiment correspond à l'état de la technique et que le distributeur local
d'électricité est en mesure de fournir le courant nécessaire.
</TX>
<TX>
Ce régime de l'autorisaion obligatoire a des conséquences nettement
observables, de nature avant tout préventive. Bien des intéressés commencent
par téléphoner au service qui octroie les autorisations pour se renseigner.
Il n'est pas rare qu'ils renoncent ensuite à faire une demande écrite.
</TX>
<TX>
Les demandes ainsi évitées sont jusqu'à trois fois plus nombreuses que celles
qui sont finalement présentées. Progressivement, les demandes verbales se
font moins fréquentes; la pratique restrictive est bientôt connue de tous. En
outre, sur les demandes écrites qui sont présentées, 40% au moins ont été
retirées.
</TX>
<TX>
Sur le plan quantitatif, on estime que cette pratique se traduira, en l'an
2005, par une consommation réduite d'un peu plus d'un pour cent, soit la
consommation de la ville de Lucerne. Mais les effets pourraient être
multipliés si les conditions changeaient, notamment en cas de renchérissement
du pétrole.
</TX>
<TX>
Autre exemple: le programme Solaire actif. La Confédération apporte une aide
financière pour les équipements solaires de préparation d'eau et de
chauffage. A la fin du premier trimestre de 1994, 408 requêtes avaient été
acceptées, représentant une surface totale de capteurs de 17 847 m2.
L'accroissement des ventes est évalué à 20%. Ainsi, ce programme acélère
l'introduction de la nouvelle technologie.
</TX>
<TX>
L'évaluation a aussi porté sur une opération conjointe Energie 2000/canton de
Berne en faveur de la conversion du chauffage classique à des installations
alternatives telles que les équipements au bois déchiqueté, à couplage
chaleur-force et pompe à chaleur. Il apparaît que le succès d'une telle
campagne exige avant tout une information de qualité et bien ciblée.
</TX>
<ST>
Experts indépendants
</ST>
<TX>
L'OFEN a confié ces évaluations à des tiers, à des experts indépendants.
Comme l'a relevé le prof. Dieter Freiburghaus, de Lausanne, l'évaluateur
n'atteint pas l'objectivité absolue. Mais du moins s'intéresse-t-il en tout
premier lieu à l'analyse des corrélations observées; il n'a pas d'intérêt
personnel au programme examiné ou à sa modification.
</TX>
</DOC>
