<DOC>
<DOCID>ATS.950626.0047</DOCID>
<DOCNO>ATS.950626.0047</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950626
</DT>
<PT>
171300
</PT>
<SC>
bsf125 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
c5swi eur jus prod vot
</DE>
<AU>
mb zs tp
</AU>
<KW>
suisse lex friedrich problèmes états étrange
</KW>
<TI>
Après le rejet de l'assouplissement de la Lex Friedrich La Suisse s'expose à
des mesures de rétorsion
</TI>
<LD>
Berne, 26 juin (ats) Le rejet de l'assouplissement de la Lex Friedrich
pourrait conduire tôt ou tard à des mesures de rétorsion de la part de pays
étrangers, estime l'Office fédéral de la Justice. L'application de la loi
viole en effet des traités d'établissement conclus avec 31 Etats.
</LD>
<TX>
Les citoyens des Etats concernés continueront à être discriminés, a indiqué
lundi Viktor Sclumpf. Le porte-parole du Département fédéral de justice et
police (DFJP) commentait le rejet dimanche par le peuple d'un aménagement de
la Lex Friedrich qui aurait facilité l'acquisition d'immeubles par des
étrangers.
</TX>
<TX>
"On avait conscience de violer des traités d'établissements conclus avec des
pays tiers en élaborant les lois sur l'acquisition d'immeubles", a précisé M.
Schlumpf. Ces violations avaient été considérées comme acceptables à
l'époque. Longtemps, il n'y a d'ailleurs pas eu de problème, a-t-il ajouté.
</TX>
<ST>
Résiliation ou rétorsion
</ST>
<TX>
Christoph Bandli, de l'Office fédéral de la justice, ne pense pas que le vote
de dimanche conduira à des mesures de rétorsion immédiates. Des problèmes
pourraient se poser le jour où un étranger se verra refuser la cession d'un
immeuble.
</TX>
<TX>
Il n'est pas prévu d'instance d'arbitrage en cas de conflit entre la Lex
Friedrich et un traité d'établissement. En dernier ressort, un pays peut donc
être amené à prendre des mesures de rétorsion ou à résilier le traité, estime
M. Bandli.
</TX>
<ST>
Mise à l'encan
</ST>
<TX>
Des situations conflictuelles avaient surgi au début des années 1980. Le
canton des Grisons avait mis à jour des achats d'immeubles par une société
italienne. Il avait obtenu devant le Tribunal fédéral la mise à l'encan des
biens immobiliers concernés.
</TX>
<TX>
Se basant sur un traité d'établissement, l'Italie était intervenue auprès de
la Confédération. Le canton des Grisons a été invité à ne pas respecter la
Lex Friedrich à la lettre. Il a conclu par la suite des accords avec 64
sociétés.
</TX>
</DOC>
