<DOC>
<DOCID>ATS.951010.0115</DOCID>
<DOCNO>ATS.951010.0115</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2174
</LE>
<DT>
951010
</DT>
<PT>
100200
</PT>
<RT>
085907
</RT>
<SC>
bsf030 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
sozv umw sta
</DE>
<AU>
hl zs
</AU>
<KW>
suisse sinistres assurance grêle
</KW>
<TI>
Grêle et autres forces naturelles: L'année 1995 relativement épargnée
jusqu'ici
</TI>
<LD>
Zurich, 10 oct (ats) La Suisse a été relativement épargnée par les forces
naturelles cette année jusqu'ici. A fin septembre, 8 400 sinistres ont
justifié le versement de quelque 35 millions de francs d'indemnités. 1995
interrompt ainsi une série de cinq années fortement sinistrées, selon la
Société suisse d'assurance contre la grêle.
</LD>
<TX>
Sur les 8 400 sinistres, 4 800 sont dus à la grêle et 3 600 aux autres forces
de la nature. Les dégâts provoqués par la grêle sont plutôt en-dessous de la
moyenne, même si aucune des grandes régions sensibles n'a été épargnée.
</TX>
<TX>
Ceux dus aux autres forces de la nature sont en revanche particulièrement
élevés cette année. Jamais, depuis la création de cette couverture en 1977,
il n'en avait été compté autant. Les inondations en été et la neige tardive
en mai sont à l'origine de ce lourd bilan, précise la Société suisse
d'assurance contre la grêle dans sa publication "Courrier grêle".
</TX>
<ST>
La neige de mai
</ST>
<TX>
Plus de la moitié des sinistres dus aux autres forces de la nature sont dus
aux précipitations de neige des 14 et 15 mai.  Encore jamais à cet époque de
l'année autant de sinistres dus à la neige n'avaient été dénombrés. L'orge et
le colza avaient surtout été touchés dans les cantons de Vaud, Fribourg et
Berne.  L'indemnisation de ces dommages a atteint sept millions de francs.
</TX>
<TX>
Durant l'année 1995, 50 450 polices ont été enregistrées par la Société
suisse d'assurance contre la grêle. Les agriculteurs et les maraîchers ont
assuré leur culture à une valeur un peu plus élevée qu'en 1994 (2,25
milliards), soit à 2,26 milliards de francs. Cela correspond à un
encaissement de primes de 59 millions de francs.
</TX>
<TX>
Depuis 1990 (8170), le nombre de sinistres a constamment augmenté: 10 000 en
1991, 14 600 en 1992, 15 000 en 1993 et 21 670 en 1994.
</TX>
</DOC>
