<DOC>
<DOCID>ATS.941118.0048</DOCID>
<DOCNO>ATS.941118.0048</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941118
</DT>
<PT>
162600
</PT>
<SC>
bsf118 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ecpb fin for c5swi
</DE>
<AU>
wk rp zs
</AU>
<KW>
suisse sbs previsions economiques
</KW>
<TI>
La SBS prévoit une sensible poussée inflationniste début 1995 Le franc
s'affaiblira - plus de marge à la baisse des taux.
</TI>
<LD>
Thoune, 18 nov (ats) La Société de Banque Suisse (SBS) estime que
l'introduction de la taxe sur la valeur ajoutée (TVA) provoquera une sensible
poussée de l'inflation au début de l'an prochain. La marge pour une baisse
des taux sera pratiquement nulle. Le franc perdra un peu de sa valeur.
</LD>
<TX>
La Suisse aura une mauvaise surprise sur le front de l'inflation au début de
l'année prochaine, a affirmé vendredi à Thoune le chef économiste de la SBS
Aloys Schwietert, à l'occasion d'un séminaire.  Jusqu'à l'été 1995, le
renchérissement repassera au-dessus de la barre des 3 %, a-t-il prévenu. Vers
la fin de l'année, on devrait se situer à peine au-dessous de 4 %.
</TX>
<ST>
TVA prétexte à des hausses de prix
</ST>
<TX>
Nombre de signes avant-coureurs montrent que beaucoup d'entreprises prendront
prétexte de l'introduction de la TVA pour augmenter leurs prix. Par ailleurs,
la reprise économique induira (sans TVA) un effet inflationniste de 2 %. A
titre de comparaison, le taux du renchérissement annuel était de 0,4 % en
octobre dernier.
</TX>
<TX>
Selon M. Schwietert, le taux d'inflation annuel moyen devrait se situer à 3 %
l'an prochain. En 1996, il redescendra à peine, à 2,9 %. L'économiste a avoué
que la SBS fait partie des plus pessimistes en matière de prévisions
inflationnistes. A fin octobre, la Banque nationale suisse avait annoncé
prévoir un renchérissement inférieur à 3 % pour 1995.
</TX>
<ST>
Taux stables
</ST>
<TX>
Les économistes de la SBS se demandent comment la BNS réagira si l'inflation
franchit la barre des 3 %. Il faut s'attendre à un resserrement de la
politique monétaire, ce qui devrait faire monter les taux de l'argent. A long
terme, les taux devraient demeurer stables, y compris les taux hypothécaires.
</TX>
<TX>
Le franc va perdre un peu de sa vigueur ces prochains mois, prévoient les
économistes de la SBS. L'industrie d'exportation en sera soulagée. Au cours
des six prochains mois, le DM devrait évoluer entre 84,75 et 85,25 (83,21 en
octobre), avant de redescendre à 83,75 à 84,25. L'évolution du dollar devrait
être similaire.
</TX>
<ST>
PIB à la hausse
</ST>
<TX>
La SBS prévoit que le produit intérieur brut (PIB) de la Suisse progressera
de 2,0 % l'an prochain, porté par la hausse de 7 % des investissements
d'équipement et de 5,4 % des exportations. La consommation privée
n'augmentera que de 0,7 %. En 1996, les experts de la SBS prévoient une
hausse de 2,6 % du PIB.
</TX>
<TX>
Avec l'introduction de la TVA, au premier janvier prochain, la Confédération
encaissera près d'un milliard de francs de recettes supplémentaires. La
disparition de la taxe occulte soulagera l'industrie et l'artisanat de 2,5
milliards de francs. En revanche, les consommateurs devront passer à la
caisse, pour un montant estimé globalement à 3,5 milliards de francs.
</TX>
</DOC>
