<DOC>
<DOCID>ATS.940609.0079</DOCID>
<DOCNO>ATS.940609.0079</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940609
</DT>
<PT>
143400
</PT>
<SC>
bsf097 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
vot jus kul umw vd
</DE>
<AU>
ce sh
</AU>
<KW>
vaud lutry bourg menace franz weber campagne
</KW>
<TI>
Dix-sept ans après "Sauver Lavaux", Franz Weber repart en guerre Un projet
immobilier menace le bourg historique de Lutry (VD).
</TI>
<LD>
Lutry (VD), 9 juin (ats) Dix-sept ans après le succès de son initiative
"Sauver Lavaux", Franz Weber repart en guerre pour protéger la côte vaudoise.
Il a donné jeudi à Lutry le coup d'envoi de la campagne "Sauver Lutry",
visant à faire annuler un plan de quartier de cette commune du Lavaux.
Soutenu notamment par les associations "Pro Lutry", "Sauver Lavaux" et par la
Société d'art public, il affirme que le plan de quartier viole onze lois
communales, cantonales et fédérales.
</LD>
<TX>
Pour Franz Weber, Lutry, une bourgade du moyen-âge au bord du lac Léman, est
menacée par un projet immobilier. Adopté le 9 mai, le plan de quartier
"Gustave-Doret" autorise la construction de vingt bâtiments et d'un parking
de 200 places à l'ouest de la cité historique. Le maître d'oeuvre de ce
projet est Metin Arditi, un promoteur installé à Genève. Il est propriétaire
de l'ensemble de la surface concernée par le plan.
</TX>
<TX>
Si ces constructions voient le jour, elles entraîneront la démolition d'une
ancienne tannerie et de deux autres bâtiments protégés. Lutry se trouve
pourtant à l'intérieur du périmètre protégé par l'initiative populaire
"Sauver Lavaux", qui avait été acceptée en 1977.
</TX>
<ST>
Un test
</ST>
<TX>
"Toutes les mesures d'opposition juridiques et judiciaires seront prises pour
combattre ce projet", a affirmé Franz Weber. Il a justifié le lancement d'une
campagne publique par le fait que "l'opinion publique ne peut rester passive
en attendant de voir si les autorités vaudoises sauront faire preuve de
fermeté". Pour M. Weber, Lutry est un test: "toute tolérance envers le viol
de mesures de sauvegarde clairement inscrites dans la loi serait le feu vert
pour une ère de déréglementation".
</TX>
<TX>
Selon Christian Van Singer, membre de l'association Pro Lutry créée à fin
avril, le conseil communal a été ébloui par les retombées financières du
projet. Il en a oublié les lois en vigueur et la qualité architecturale du
bourg historique. L'association n'a pas lancé de référendum contre le vote du
conseil communal, car les lois existantes devraient suffire à protéger la
cité.
</TX>
<ST>
Onze lois violées
</ST>
<TX>
Le journaliste et ancien éditeur Bertil Galland a énuméré les onze
dispositions légales qui seraient violées par le plan. Il s'agit de deux
règlements communaux, des lois cantonales sur l'aménagement du territoire,
sur la protection de la nature et de Lavaux, de la Constitution vaudoise, de
l'ordonnance fédérale sur l'inventaire des sites à protéger, de la loi et de
l'ordonnance fédérales sur la protection de la nature et du paysage, de la
loi fédérale sur l'aménagement du territoire et de la convention pour la
sauvegarde du patrimoine architectural de l'Europe.
</TX>
<TX>
Franz Weber a chargé les avocats de l'association "Helvetia Nostra ", dont il
est le président, de demander la mise à pied de la municipalité de Lutry et
la mise sous tutelle de la commune. Par ailleurs, un recours contre le plan
de quartier sera déposé au département cantonal des travaux publics (DTP). Si
le DTP devait approuver le plan, il resterait trois échelons de recours. Au
besoin, les opposants au plan envisagent de lancer une initiative cantonale
pour la protection des bourgs historiques.
</TX>
</DOC>
