<DOC>
<DOCID>ATS.951023.0034</DOCID>
<DOCNO>ATS.951023.0034</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3698
</LE>
<DT>
951023
</DT>
<PT>
185437
</PT>
<RT>
104704
</RT>
<SC>
bsf238 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<RF>
rembsf201
</RF>
<DE>
c5swi fin vot
</DE>
<AU>
jn cd
</AU>
<KW>
suisse bourse baisse 2e développement
</KW>
<TI>

La bourse suisse en baisse derrière le dollar Les élections
fédérales n'ont pas eu d'impact


</TI>
<ST>
2e développement

</ST>
<LD>
Zurich, 23 oct (ats) La bourse de Zurich a terminé lundi en
baisse dans le sillage des autres marchés européens. Ce mouvement a
fait suite au nouvel accès de faiblesse du dollar depuis vendredi.
Les résultats des élections fédérales, en revanche, sont restés
sans effet, relevaient les spécialistes.



</LD>
<TX>
Les élections fédérales sont restées "sans effet aucun, dans la
mesure ou elles ne vont pas modifier fondamentalement la politique
du gouvernement ou de la banque nationale", expliquait déjà dans la
matinée Michael Sjöström, analyste à la Banque Pictet &amp; Cie, à
Genève. "Après son très bon comportement ces dernières semaines, il
est normal que la bourse suisse vive une consolidation", elle-même
favorisée "par la faiblesse persistante du dollar depuis vendredi".

</TX>
<TX>
Pierre Tissot, chef analyste de Lombard, Odier &amp; Cie, partage le
même avis. Selon lui, les résultats des élections fédérales n'ont
eu aucune influence sur la bourse, car la stabilité politique de la
Suisse n'est absolument pas remise en cause. La raison de la chute
des marchés est plus économique et financière que politique. La
baisse parallèle des principales places européennes confirme cette
analyse.

</TX>
<ST>
Faiblesse du dollar

</ST>
<TX>
Le nouvel accès de faiblesse du dollar, noté à 1,1245 franc
lundi après-midi, a induit une baisse généralisée des bourses
européennes, relevait pour sa part Rudolf König, de la Banque
Sal. Oppenheim, à Zurich. A la clôture, le marché des actions
suisses était lundi en repli de 2,5 % à l'indice SMI des valeurs
standard, tombant à 3042 points (- 79 points).

</TX>
<TX>
Plus large, l'indice SPI cédait 44 points à 1975 points
(- 2,2 %). La bourse française a perdu 1,12 %, le marché allemand
2,91 % et la bourse de Londres 0,56 %. En Suisse comme sur les
autres marchés européens, les volumes échangés ont été minces et
les cours sensibles à la tendance des marchés à terme (la Soffex en
Suisse).

</TX>
<TX>
Les valeurs standard ont le plus souffert de la correction de
lundi. Les certificats de Roche ont ainsi vu leur cours reculer de
130 francs à 8180. Aux bancaires, l'action CS Holding a perdu 2,5
francs à 115. L'UBS a cédé 43 à 1202 et la SBS 16 à 449. Dans le
secteur des assurances, la Zurich a reculé de 9 francs à 321,
Réassurances de 36 francs à 1170 et la Winterthur de 20 francs à
760.

</TX>
<TX>
Parmi les valeurs cycliques, Sulzer a perdu 10 francs à 720. BBC
a reculé de 21 francs à 1320 et Alusuisse a chuté de 27 francs à
825. Parmi les chimiques, Ciba a cédé 35 francs à 935 et Sandoz 37
francs à 918. Nestlé, aux alimentaires, a terminé à 1145 francs
(- 26).

</TX>
<TX>
Les marchés sont prudents dans l'attente des résultats des
prochaines adjudications du Trésor américain et de la publication
d'importantes statistiques aux Etats-Unis. Les plus importantes
seront publiées jeudi, avec les derniers chiffres de la
consommation de biens durables, et vendredi, avec les premières
estimations de la croissance du PIB des Etats-UNis au 3e trimestre.

</TX>
<TB>
Note aux rédactions:
Par rapport au bsf201, les 6e et 7e paragraphes ont été ajoutés
qui donnent les cours de clôture des principales valeurs standard
du marché des actions suisses.
</TB>
</DOC>
