<DOC>
<DOCID>ATS.940422.0114</DOCID>
<DOCNO>ATS.940422.0114</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940422
</DT>
<PT>
102100
</PT>
<SC>
bsf043 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
cef
</OC>
<DE>
c4 c5 reg bio
</DE>
<AU>
yr an
</AU>
<KW>
suisse ue van den broek portrait
</KW>
<TI>
Visite en Suisse du commissaire Hans van den Broek Un "ministre" européen
pour un portefeuille en devenir portrait par Yelmarc Roulet, ATS.
</TI>
<LD>
Bruxelles, 22 avr (ats) Hans van den Broek, commissaire européen aux
relations politiques extérieures, est depuis longtemps un professionnel des
affaires étrangères. Avant d'entrer dans l'exécutif des Douze, au début de
1993, il a dirigé durant dix ans la diplomatie de son pays, les Pays-Bas.
</LD>
<TX>
Ce Néerlandais de 58 ans est avocat de formation. Après avoir brièvement
touché à la gestion d'entreprise, comme directeur commercial, il s'est lancé
à plein temps dans la politique.  Démocrate-chrétien, il a fait toute sa
carrière publique dans les gouvernements successifs du premier ministre Ruud
Lubbers.
</TX>
<TX>
Comme ministre néerlandais des affaires étrangères, M. van den Broek avait
reçu le sobriquet de "Atlanticus", pour son attachement indéfectible à l'OTAN
et ses positions pro-américaines. A Bruxelles, le commissaire a d'abord dû
marquer son territoire.
</TX>
<ST>
Diplomatie à deux
</ST>
<TX>
En effet, alors que son prédecesseur et compatriote Frans Andriessen détenait
un vaste portefeuille incluant la totalité des relations extérieures, le
nouveau venu a dû partager le poste avec son collègue anglais, Leon Brittan,
un poids lourd dans la Commission.
</TX>
<TX>
A van den Broek les relations extérieures "politiques", la nouvelle politique
étrangère et de sécurité commune (la "PESC" du traité de Maastricht), les
négociations d'adhésion à l'Union européenne (UE) de l'Autriche et des pays
scandinaves.
</TX>
<TX>
A Brittan les relations extérieures "économiques", donc les relations
commerciales avec le Japon et les Etats-Unis, les négociations du GATT. Les
échos d'une laborieuse répartition des tâches et des moyens ont résonné des
mois durant dans les couloirs de la Commission de Bruxelles.
</TX>
<TX>
Avec sa vocation de ministre des affaires étrangères, M. van den Broek
ambitionne pour la Commission un rôle de premier plan sur la scène
internationale. Au lieu de cela, la guerre en ex-Yougoslavie renvoie chaque
jour l'image d'une Union européenne divisée et impuissante. Les Douze gardent
le souvenir de l'affrontement qui avait opposé M. van den Broek, alors
président du Conseil des ministres, à son collègue allemand, Hans-Dietrich
Genscher, sur la reconnaissance de la Slovénie et de la Croatie (1991).
</TX>
<ST>
Menacé par un compatriote
</ST>
<TX>
L'avenir de M. van den Broek à Bruxelles pourrait être menacé par son ancien
chef de gouvernement, Ruud Lubbers. Le premier ministre néerlandais figure en
effet, à titre encore inofficiel, parmi les candidats à la succession de
Jacques Delors à la présidence de la Commission européenne. Or les Pays-Bas
ne disposent que d'un seul siège à l'exécutif des Douze.
</TX>
<TX>
Hans van den Broek appartient à l'Appel démocrate-chrétien, un parti de
droite qui réunit aux Pays-Bas protestants et catholiques.  Le commissaire
européen est catholique lui-même, mais il ferait plutôt penser à un sévère
clergyman. C'est un homme longiligne d'aspect austère. Son regard est froid
comme son humour. Il passe pour un technocrate plus que pour un créateur, sa
réputation est celle d'un chef autoritaire et dur dans la négociation.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: Ce portrait vous parvient en complément à la dépêche sur
la viste de M. van den Broek, qui vous parviendra à 17h00.
</TX>
</DOC>
