<DOC>
<DOCID>ATS.940929.0133</DOCID>
<DOCNO>ATS.940929.0133</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940929
</DT>
<PT>
090000
</PT>
<SC>
sim001 sim
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
sozm for sta reg zh ge
</DE>
<AU>
uc
</AU>
<KW>
suisse medecine transplantation sim
</KW>
<TI>
La population suisse est favorable à 80 % au don d'organes Mais les listes
d'attente pour les greffes s'allongent.
</TI>
<LD>
par Scarlet Huissoud, SIM/médecine et santé = Berne, 29 sept (sim) La
population suisse est favorable aux dons d'organes, mais la liste d'attente
des patients en attente de transplantation ne fait que s'allonger. Si 80 %
des Suisses se prononcent en faveur des greffes, seuls 7 % d'entre eux
possèdent une carte de donneur.
</LD>
<TX>
Ce paradoxe a été révélé par une récente étude réalisée à l'Université de
Zurich par l'équipe du professeur Félix Gutzwiller, de l'Institut de médecine
sociale et préventive.
</TX>
<TX>
Cette enquête montre que 80% des personnes interrogées sont favorables aux
greffes d'organes alors que 8% y sont opposées. En Suisse romande, les
partisans sont encore plus nombreux: 95%, contre 75% en Suisse alémanique. Il
y a cependant encore loin de la coupe aux lèvres: ils ne sont en effet plus
que 54% à vouloir personnellement faire don d'un organe après leur mort.
</TX>
<TX>
Posséder une carte de donneur revêt dans cette optique une importance
décisive, car celle-ci exprime la volonté de la personne.  Si près de la
moitié de la population connaît l'existence d'une telle carte, seules 7% des
personnes interrogées par l'équipe zurichoise en possèdent une.
</TX>
<ST>
60% des familles refusent
</ST>
<TX>
Sur le plan légal, des cantons comme Genève exigent en l'absence de carte que
la famille autorise le prélèvement d'organe. Un décès brutal met en général
les proches dans un état de choc tel que cette demande est extrêmement
difficile à recevoir: 60% des familles refusent. Une discussion préalable
entre ces donneurs potentiels et leurs proches éviterait souvent des
situations très pénibles.
</TX>
<TX>
La législation des cantons de Zurich, Bâle et Vaud est toute différente, car
elle présume le consentement du défunt. En d'autres termes, toute personne
est donneur d'organes si elle n'a pas fait connaître son opposition.
</TX>
<ST>
Pas de carte de refus
</ST>
<TX>
A ce jour, aucun système n'a cependant été mis en place pour enregistrer les
refus, il n'y a notamment pas de carte de refus du don d'organes. Pour
établir la preuve d'une opposition, la Belgique a mis sur pied un système
centralisé d'enregistrement des refus. Les personnes refusant de léguer leurs
organes peuvent s'inscrire dans un fichier central. Des terminaux
d'ordinateurs ont été installés dans les lieux publics, banques, bureaux de
poste par exemple. La France projette d'installer un système semblable.
</TX>
<TX>
"Il est intéressant de noter que seuls 20% de la poulation belge
s'enregistrent dans cette banque de données", relève le Dr Philippe Morel,
chirurgien et président du comité exécutif de Swisstransplant, la Fondation
qui coordonne en Suisse la transplantation et le don d'organe à l'échelon
national.
</TX>
<ST>
Déficit d'information
</ST>
<TX>
Pourquoi manque-t-on d'organes dans les hôpitaux universitaires et pourquoi
les cartes de donneur sont-elles si rares? "Par déficit d'information", selon
Philippe Morel. "Nombreuses sont les personnes qui ignorent que la greffe,
non seulement de rein, mais de foie, de coeur, de poumon et bientôt de
pancréas est entrée dans la routine des hôpitaux universitaires".
</TX>
<TX>
Il y a 250 000 patients greffés au monde. "Les personnes présentes sur la
Place fédérale le 11 septembre dernier lors de la Journée de la
transplantation ont pu se rendre compte que les greffés n'étaient pas des
invalides, mais des personnes actives".
</TX>
<ST>
Listes d'attente interminables
</ST>
<TX>
Malgré la bonne volonté apparente de la population, il ne faut pas perdre de
vue que le nombre de donneurs chute régulièrement chaque année depuis 1987,
alors que celui des personnes en liste d'attente augmente constamment. En
1993, 238 personnes ont reçu une greffe rénale en Suisse, 23 de plus que
l'année précédente. La même année, 171 personnes ont attendu vainement un
rein disponible, une situation pénible et angoissante.
</TX>
<TX>
Le nombre de donneurs décline partout en Europe, sauf en Espagne, où un lourd
programme de coordination a été mis sur pied. "Le déficit d'organes empirera
encore considérablement lorsque la greffe d'îlots pancréatiques fera son
entrée par la grande porte dans le traitement du diabète juvénile", précise
Philippe Morel, le premier chirurgien suisse à avoir tenté - et réussi -
cette opération.
</TX>
<ST>
Ruth Dreifuss montre l'exemple
</ST>
<TX>
Les listes d'attente ont été publiées lors du dernier congrès mondial sur la
transplantation, qui s'est tenu à Kyoto (Japon) au début du mois de
septembre. Aux USA, elle compte 31 258 personnes, en Europe 41 072 et en
Suisse 598. Un grand nombre de ces malades décèdent faute de greffe, surtout
en cas de défaillance cardiaque, hépatique ou pulmonaire. Le nombre de
donneurs par million d'habitants oscille pour sa part entre 4,4 en Grèce et
27,7 en Autriche. Le chiffre suisse n'est pas très éloigné de la moyenne
européenne (14,7).
</TX>
<TX>
Une campagne d'information sur la transplantation débute ces jours prochains
en Suisse. Environ 1700 pharmacies distribueront une brochure explicative,
intitulée "D'une vie à l'autre", qui peut également être commandée à
Swisstransplant (Hôpital cantonal universitaire, 24, rue Micheli-du-Crest,
CH-1211 Genève 4).
</TX>
<TX>
La conseillère fédérale Ruth Dreifuss, qui a pris une part active à la
Journée de la transplantation, a déclaré que le problème sera examiné
prochainement au plan fédéral et qu'au plan personnel, elle quittait le rang
des indécis pour glisser une carte dans son passeport.
</TX>
<ST>
encadré suit
</ST>
<TX>
Note aux rédactions: ce texte a été produit avec le soutien financier de
Pharma Information, service de presse de l'industrie pharmaceutique. Vous
recevez un SIM/médecine et santé tous les jeudis à 09h00. Merci, en cas de
publication, d'utiliser la signature (sim) ou (sim/ats), et non (ats).
</TX>
</DOC>
