<DOC>
<DOCID>ATS.950209.0145</DOCID>
<DOCNO>ATS.950209.0145</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950209
</DT>
<PT>
050400
</PT>
<SC>
bsf010 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
soz jus prod
</DE>
<AU>
fp uc
</AU>
<KW>
suisse loi antiracisme effets eclairage
</KW>
<TI>
Entrée en vigueur de la loi contre le racisme Crédo des antiracistes: mieux
vaut prévenir que guérir éclairage.
</TI>
<LD>
Berne, 9 fév (ats) Les associations antiracistes suisses sont unanimes:
l'adoption de la loi contre le racisme donne un nouveau souffle à leurs
activités d'information et de prévention. A leur connaissance, aucune
poursuite judiciaire n'a encore été engagée sur la base du nouvel article
pénal entré en vigueur le 1er janvier.
</LD>
<TX>
La campagne référendaire et l'adoption de la loi contre le racisme ont donné
un nouveau souffle à la problématique du racisme, de la xénophobie, de
l'antisémitisme et de l'intolérance en Suisse. Les gens connaissent
l'existence de l'article 261bis du code pénal suisse et les possibilités
qu'il offre, a déclaré à l'ATS Alain Boyer, membre du Comité romand "Oui à la
loi contre le racisme".
</TX>
<TX>
Profitant de cette dynamique, le Forum contre le racisme, le Comité romand
"Oui à la loi contre le racisme" et l'association genevoise Printemps de
l'antiracisme projettent la publication d'un journal commun et la mise sur
pied d'une ligne téléphonique, a annoncé Karl Grünberg, président de
Printemps de l'antiracisme. De son côté, la Ligue internationale contre le
racisme et l'antisémitisme (LICRA) souhaite créer un service de consultation
juridique, a indiquée sa secrétaire générale, Claire Luchetta- Rentchnik.
</TX>
<ST>
Convention de l'ONU
</ST>
<TX>
L'adoption de la loi contre le racisme a permis la ratification de la
Convention internationale sur l'élimination de toutes les formes de
discrimination raciale. Les dispositions de cette convention insistent sur le
rôle de l'éducation et de l'information pour lutter contre les préjugés, ce
qui va dans le même sens préventif que la loi contre le racisme, de l'avis
des associations concernées.
</TX>
<TX>
Sur la base de cette convention, entrée en vigueur le 29 décembre 1994, le
Conseil Fédéral va décider de la mise sur pied d'une commission fédérale
contre le racisme.
</TX>
<ST>
Poursuite pénale
</ST>
<TX>
A la connaissance de la Fédération suisse des communautés israélites (FSCI),
aucune poursuite judiciaire n'a encore été engagée sur la base de l'article
261bis depuis son entrée en vigueur le 1er janvier, a déclaré son secrétaire
général Martin Rosenfeld. Par ailleurs, le recours à la justice devra se
faire avec circonspection puisque le jugement rendu sera décisif pour
l'interprétation et l'application futures de cette norme pénale, a précisé
Mme Luchetta- Rentchnik.
</TX>
<TX>
La loi contre le racisme n'est d'aucun secours dans les cas de racisme
ordinaire et n'a donc rien d'une loi-muselière comme le soutenait le comité
référendaire, a expliqué M. Grünberg. Seule les atteintes racistes
intentionnelles et publiques tombent sur le coup de la loi.
</TX>
</DOC>
