<DOC>
<DOCID>ATS.950902.0040</DOCID>
<DOCNO>ATS.950902.0040</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950902
</DT>
<PT>
140400
</PT>
<SC>
bsf033 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
jus zh
</DE>
<AU>
ma sh
</AU>
<KW>
zh zollikerberg meurtre plainte canton
</KW>
<TI>
Deux ans après le meurtre d'une scoute par un détenu en congé Les parents
portent plainte contre le canton de Zurich
</TI>
<LD>
Zurich, 2 sept (ats) Les parents de la scoute de 20 ans tuée en octobre 1993
à Zollikerberg par un détenu en permission veulent engager au Tribunal
fédéral une action en responsabilité contre le canton de Zurich. Le crime
avait fait grand bruit et entraîné des restrictions dans l'octroi de congés
aux auteurs d'acte de violence.
</LD>
<TX>
La plainte qui sera déposée cette année encore au Tribunal fédéral vise à
obtenir un jugement de principe de la Cour suprême, a déclaré samedi l'avocat
des parents, confirmant un article du "Tages-Anzeiger". Elle sera dirigée
contre le canton, qui a refusé jusqu'ici toute responsabilité dans l'affaire.
Pour la famille de la victime, il est pourtant clair que le canton est
responsable de la mort de la jeune femme pour avoir accordé une permission à
un détenu reconnu comme dangereux.
</TX>
<TX>
Le meurtre avait été commis par un détenu de 34 ans condamné à la réclusion à
vie pour deux autres meurtres et plusieurs agressions sexuelles. L'émotion
suscitée par ce crime avait conduit à des restrictions dans l'octroi de
permissions aux auteurs d'actes de violence. Elles avaient même été
complètement suspendues pendant un certain temps dans le canton de Zurich.
</TX>
<ST>
Sécurité d'abord
</ST>
<TX>
Une commission d'enquête dirigée par le procureur du canton avait estimé que
l'octroi du congé au meurtrier était une erreur.  Elle avait toutefois conclu
que les fonctionnaires, médecins et thérapeutes compétents n'étaient pas
coupables sur le plan pénal ou disciplinaire. Ils avaient fait confiance aux
mesures de réintégration sociale.
</TX>
<TX>
Pour l'avocat de la famille, cette argumentation ne peut pas être
déterminante. Selon lui, le canton a clairement violé les dispositions
interdisant l'octroi d'un congé non accompagné à un détenu dangereux. De
plus, la sécurité de la population doit être placée au-dessus du droit d'un
criminel à la resocialisation.
</TX>
</DOC>
