<DOC>
<DOCID>ATS.951009.0038</DOCID>
<DOCNO>ATS.951009.0038</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3696
</LE>
<DT>
951009
</DT>
<PT>
161659
</PT>
<RT>
152525
</RT>
<SC>
bsf109 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<RF>
rembsf063
</RF>
<DE>
c6rus mil
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
tchetchenie moscou gele desarmement dev
</KW>
<TI>

En raison de la détérioration de la situation sur le terrain Moscou
gèle le désarmement en Tchétchénie


</TI>
<ST>
développement

</ST>
<LD>
Moscou, 9 oct (ats/reuter) Les responsables russes ont décidé
lundi de geler provisoirement la mise en oeuvre des accords de
désarmement signés fin juillet avec les séparatistes tchétchènes.
Selon eux, cette décision a été prise "en raison de la
détérioration de la situation sur le terrain et du grave état de
santé du général Anatoli Romanov".



</LD>
<TX>
Membre de la commission mixte russo-tchétchène chargée de
surveiller la mise en oeuvre de ces accords, le général Victor
Vlasenkov a souligné que la Russie ne renonçait pas à ses
engagements en matière de désarmement. Conformément aux accords du
30 juillet, l'armée russe doit retirer une partie de ses troupes de
Tchétchénie en échange du désarmement des milices séparatistes.

</TX>
<TX>
Le porte-parole du président séparatiste Djokhar Doudaïev,
Movladi Oudougov, a protesté contre cette décision. Selon lui, elle
ne peut qu'"aggraver un peu plus la situation". Les séparatistes
sont également opposés aux Russes qui veulent que les réunions de
la commission mixte n'aient plus lieu dans la capitale tchétchène.

</TX>
<TX>
Moscou souhaiterait également que la mission permanente de
l'Organisation pour la sécurité et la coopération en Europe (OSCE)
déménage de Grozny. Un de ses véhicule a été pris pour cible au
cours du week-end par des tireurs non identifiés.

</TX>
<ST>
La tension monte

</ST>
<TX>
La tension dans la région s'est brusquement aggravée depuis
l'attentat à la bombe non revendiqué, perpétré vendredi contre le
général Anatoli Romanov, commandant des troupes russes en
Tchétchénie et co-président de la commission mixte.

</TX>
<TX>
Les séparatistes ont par ailleurs accusé lundi l'armée russe
d'avoir bombardé la veille deux localités proches de Grozny, tuant
une quarantaine de personnes et en blessant une vingtaine d'autres.
Selon eux, douze personnes ont trouvé la mort et 20 ont été
blessées lors d'une attaque d'artillerie contre le village de
Mesker-Iourt, à une quinzaine de km à l'est de Grozny.

</TX>
<TX>
Les séparatistes accusent également l'aviation fédérale d'avoir
tué 28 habitants de Rochni-Tchou, une localité située à 35 km au
sud-ouest de la capitale. Des témoins affirment avoir vu huit
avions russes lâcher 18 bombes et une vingtaine de roquettes sur le
village.

</TX>
<ST>
L'armée russe dément

</ST>
<TX>
L'armée dément que Mekser-Iourt ait été soumis à des tirs
d'artillerie. Au contraire, a affirmé un responsable du ministère
de la Défense, ce sont les séparatistes qui ont tendu une embuscade
à un convoi russe dans les environs du village, tuant un soldat et
en blessant grièvement cinq autres.

</TX>
<TX>
Un autre responsable militaire a confirmé que Rochni-Tchou avait
bien été bombardé, mais "par deux avions venant d'Azerbaïdjan". Ces
appareils, "qui ont lâché deux bombes sur le village",
n'appartenaient pas aux forces russes, a-t-il souligné. Il a aussi
qualifié de "manifestement exagéré" le bilan de 28 morts avancé par
les Tchétchènes.

</TX>
<ST>
Réunion du Conseil de l'OSCE

</ST>
<TX>
"La guerre en Tchétchénie n'est pas terminée. Au contraire, elle
vient de reprendre", a déclaré le porte-parole de Djokhar Doudaïev.
A Moscou, le président Boris Eltsine devrait bientôt faire
connaître sa position concernant l'éventuelle introduction de
l'état d'urgence à Grozny. Le Conseil permanent de l'OSCE doit se
réunir lundi à Vienne pour débattre de la situation en Tchétchénie.

</TX>
<TB>
Note aux rédactions:
Dépêche entièrement remaniée
</TB>
</DOC>
