<DOC>
<DOCID>ATS.950507.0056</DOCID>
<DOCNO>ATS.950507.0056</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950507
</DT>
<PT>
134100
</PT>
<SC>
bsf033 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4uk mil int
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
gb anniversaire fin guerre office
</KW>
<TI>
Londres: cérémonies de la victoire sur le nazisme Office religieux à la
cathédrale Saint-Paul.
</TI>
<LD>
Londres, 7 mai (ats/afp) La commémoration du cinquantième anniversaire de la
fin de la guerre s'est poursuivie dimanche à la cathédrale saint-Paul.
Plusieurs centaines de personnes dont les membres de la famille royale
anglaise et près de 40 chefs d'Etat ou de gouvernement ont assisté à une
cérémonie religieuse.
</LD>
<TX>
La reine et son époux le prince Philip ont pris place sous le majestueux dôme
de la cathédrale qui a été bombardée à deux reprises par l'armée allemande
pendant la deuxième mondiale. Elizabeth II et le prince Philip étaient
entourés des membres de la famille royale, à l'exception de la princesse
Diana qui doit assister dans l'après-midi à la grande "cérémonie de la
réconciliation" qui se déroulera à Hyde Park.
</TX>
<TX>
Près d'eux se trouvaient également 38 chefs d'Etat ou de gouvernement dont le
chancelier allemand Helmut Kohl et les représentants de seize autres nations.
Le président français François Mitterrand devait arriver à Londres plus tard,
pour assister à un déjeûner offert aux chefs d'Etat par la reine à Buckingham
Palace.  Côté suisse, le président de la Confédération Kaspar Villiger se
rendra lundi à Paris, le vice-président Jean-Pascal Delamuraz mardi à Moscou.
</TX>
<TX>
Le prince Philip et les représentants de plusieurs églises de différente
obédience et nationalité ont chacun adressé une courte prière à l'assemblée,
prières entrecoupées de chants religieux. Dans son sermon, le primat de
l'église anglicane, le Dr George Carey, a rendu hommage au courage et à la
bravoure de ceux qui se sont battus contre le nazisme et les a remerciés
"pour la paix dont nous jouissons depuis cinquante ans".
</TX>
<TX>
"Grâce à eux les nouvelles générations n'ont jamais connu l'horreur d'une
guerre mondiale", a-t-il dit. Dénonçant le "nationalisme" et le
"militarisme", le primat a appelé à la réconciliation entre les hommes en
notant que "la guerre et l'injustice font toujours partie de notre vie et de
notre monde".
</TX>
<TX>
Plusieurs centaines de badauds s'étaient massés à l'extérieur de l'imposante
cathédrale longtemps avant le début de la cérémonie pour voir arriver membres
de la famille royale et chefs d'Etat. La foule a longuement applaudi la
reine-mère, âgée de 94 ans, qui avait officiellement ouvert samedi à Hyde
Park les trois jours de cérémonies commémorant la victoire alliée en Europe .
</TX>
</DOC>
