<DOC>
<DOCID>ATS.950726.0100</DOCID>
<DOCNO>ATS.950726.0100</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950726
</DT>
<PT>
053500
</PT>
<SC>
bsf015 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4uk kul
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
gb canicule code vestimentaire maintenu
</KW>
<TI>
Le thermomètre monte, mais les Britanniques gardent la veste éclairage par
Jean-Louis Pany, AFP
</TI>
<LD>
Londres, 26 juil (ats/afp) Pour la première fois depuis sa création en 1819,
le club londonien Travellers, fréquenté par les diplomates, vient d'autoriser
ses membres à tomber la veste en raison de la canicule. Cette faveur a été
refusée aux employés de la City qu'un strict code vestimentaire oblige à
transpirer à grosses gouttes.
</LD>
<TX>
Quelle que soit la chaleur, le costume gris ou bleu foncé à très fines
rayures, souvent en laine, les chaussures noires à lacet et chemise sobre
restent la panoplie obligatoire des dizaines de milliers d'hommes qui
travaillent dans le centre financier de Londres. Seul le chapeau melon à
quasiment disparu de l'uniforme de la City et l'été les contraintes sont
dures dans un pays où la climatisation représente souvent un investissement
inutile.
</TX>
<TX>
Dans une des plus vieilles banques britanniques, raconte un analyste, la
direction vient de faire coller des affiches dans les ascenseurs dénonçant le
"laisser-aller" des employés qui osent travailler en chemise. Pour l'image de
l'établissement, il est d'ailleurs interdit d'entrer ou de quitter le siège
social sans porter une veste.
</TX>
<ST>
Vert inconvenant
</ST>
<TX>
Un Français, qui fait ses débuts à la City, a été convoqué par la direction
parce qu'il portait un costume foncé, certes, mais vert. Dans cette banque,
seuls le gris et bleu foncé sont autorisés et les chemises sont blanches ou
bleues ciel. Les employés n'ont que la cravate comme défoulement créatif, ce
qui explique leurs incroyables motifs et couleurs.
</TX>
<TX>
Même contrôle sur les bijoux: "les seuls admissibles sont les chevalières au
petit doigt de la main gauche et les boutons de manchette", déclarait
récemment le directeur de l'un des plus grands tailleurs de Saville Row,
l'artère londonienne où s'habillent les hommes d'affaires. "La montre ne
devrait pas être portée parce qu'elle signifie que l'on attache de l'intérêt
au temps, ce qui n'est pas digne d'un vrai gentleman", dit ce puriste.
</TX>
<ST>
Former aux traditions
</ST>
<TX>
Sans aller jusqu'à ces extrêmes, la tradition tient bon. L'an dernier, le
cabinet comptable KPMG Peat Marwick a embauché une consultante en image pour
former les jeunes recrues: chemise repassée, pantalons pressés, pas de
chaussettes en laine épaisse, comment coordonner cravate et costume, où
acheter ses chemises, les nouveaux arrivés font leur apprentissage.
</TX>
<TX>
Les femmes sont guère mieux loties: le collant est obligatoire et le pantalon
encore souvent mal vu. L'année dernière seulement, il a été autorisé chez
Linklaters and Paines, un des plus grands cabinets d'avocats; et ce n'est
qu'en mai que le ministère de la Justice a levé l'interdiction pour les
avocates de le porter dans les tribunaux.
</TX>
<ST>
Poison d'outre-Atlantique
</ST>
<TX>
Malgré tout, un poison venu d'outre-Atlantique commence à ronger le code
vestimentaire. Au nom d'une meilleure productivité des employés lorsqu'ils
sont plus à l'aise, les banques américaines, et leurs filiales à l'étranger,
autorisent les employés à venir en tenue "relax" les vendredi d'été, histoire
de préparer le weekend.  Polos sans cravates, blazers, pantalons beiges et
mocassins remplacent l'uniforme habituel pour ceux qui n'ont pas de contact
avec la clientèle.
</TX>
<TX>
Déjà symbole de la mainmise étrangère sur la City, le rachat de la banque
d'affaires Warburg par la Société de Banque suisse a été relevé comme un
signe supplémentaire de décadence. Influencés par une filiale de Chicago, les
Suisses ont découvert le "code du vendredi" et vont l'imposer à ce vénérable
établissement, dénonçait récemment une chronique de l'Evening Standard.
</TX>
</DOC>
