<DOC>
<DOCID>ATS.950119.0077</DOCID>
<DOCNO>ATS.950119.0077</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950119
</DT>
<PT>
143300
</PT>
<SC>
bsf091 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6pol c4ger c8isr mil kulr
</DE>
<AU>
sv
</AU>
<KW>
auschwitz liberation 50 anniversaire
</KW>
<TI>
Cinquantième anniversaire de la libération d'Auschwitz La vision historique
de l'Holocauste reste controversée en Allemagne par Christophe Beaudufe, AFP.
</TI>
<LD>
Bonn, 19 jan (ats/afp) Monstruosité unique dont l'Allemagne doit porter seule
le poids, ou événement comparable à d'autres génocides de l'histoire? 50 ans
après la libération d'Auschwitz, l'extermination de 6 millions de Juifs par
les Nazis déchaîne toujours en Allemagne un débat passionnel aux accents
politiques.
</LD>
<TX>
Certaines interrogations obsèdent la conscience collective allemande depuis
la guerre. L'Holocauste représente-t-il le mal absolu, au point qu'il doit
échapper au champ normal de la recherche historique comparative? La
comparaison avec d'autres génocides conduit-elle à relativiser les crimes
nazis et à les absoudre? Est-il moralement acceptable de se poser ces
questions?
</TX>
<TX>
Une polémique, passée à la postérité sous le nom de "querelle des
historiens", déchire le milieu intellectuel allemand depuis 1986.  Elle fut
déclenchée par un article de l'historien Ernst Nolte dans le quotidien
"Frankfurter Allgemeine Zeitung", le 6 juin 1986, jour anniversaire du
Débarquement allié en Normandie.
</TX>
<ST>
Holocauste et massacres staliniens
</ST>
<TX>
M. Nolte y comparait le génocide des Juifs à celui des Arméniens par les
Turcs et surtout aux massacres staliniens: "Une grande part de ce qu'ont fait
les nazis, à l'exception unique du procédé technique du gazage, avait déjà
été décrit au début des années 20", affirmait-il. Tirer les leçons de
l'histoire ne consistait donc pas, à son avis, à imputer aux Allemands une
culpabilité collective et unique, mais plutôt "à se libérer de la tyrannie de
la pensée collectiviste".
</TX>
<TX>
Ses propos déchaînèrent la critique. Le philosophe Juergen Habermas répliqua
cinq jours plus tard, dans l'hebdomadaire libéral "Die Zeit". "Les crimes
nazis perdent leur singularité sitôt qu'on les rend compréhensibles en les
opposant aux menaces d'extermination bolchéviques. Auschwitz est réduit au
format d'une innovation technique et s'explique par la menace 'asiatique'
d'un ennemi qui est toujours à notre porte", écrivit-il.
</TX>
<TX>
M. Nolte et les historiens proches de ses thèses sont accusés de fournir des
arguments scientifiques à l'extrême-droite et à la droite conservatrice
soucieuses de banaliser le passé de l'Allemagne. "La querelle des
historiens", soulignait dès 1986 l'historien munichois Christian Meier, "a
porté et porte moins sur le passé que sur le présent et l'avenir".
</TX>
<ST>
Culpabilité éternelle
</ST>
<TX>
En 1993, Steffan Heitmann, un Allemand de l'Est choisi par le chancelier
Helmut Kohl pour porter les couleurs du parti chrétien- démocrate à
l'élection présidentielle, provoqua un tollé. Il avait affirmé que "le
génocide des Juifs ne doit pas conduire l'Allemagne à jouer un rôle
particulier jusqu'à la fin de l'histoire".
</TX>
<TX>
La période nazie, ajoutait-il, doit désormais "être classée dans le cadre
global de l'histoire de l'Allemagne". Cette position fut interprétée par la
quasi-unanimité de la classe politique et des commentateurs comme une volonté
de tirer un trait sur le passé hitlérien et de se dégager de la
responsabilité historique.
</TX>
<TX>
"M. Heitmann apporte de l'eau au moulin des extrémistes de droite ", affirma
aussitôt le leader de la communauté juive d'Allemagne Ignatz Bubis. Désavoué
de toutes parts, M. Heitmann retira sa candidature avant l'élection.
</TX>
<ST>
Graphiques SGN disponibles.
</ST>
</DOC>
