<DOC>
<DOCID>ATS.950412.0097</DOCID>
<DOCNO>ATS.950412.0097</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950412
</DT>
<PT>
140600
</PT>
<SC>
bsf100 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
comm ge
</DE>
<AU>
mf pi
</AU>
<KW>
suisse romande television audience 1994
</KW>
<TI>
Les Romands demeurent attachés à la Télévision suisse romande.
</TI>
<LD>
Genève, 12 avril (ats) La fidélité des Romands à l'égard de la Télévision
suisse romande (TSR) ne s'est pas démentie en 1994. Malgré des parts de
marché en légère régression, la chaîne romande continue d'occuper la première
place dans toutes les tranches d'âge, a souligné mercredi son directeur,
Guillaume Chenevière.
</LD>
<TX>
L'an dernier, la part de marché de la TSR en Suisse romande a reculé de 1 %,
pour s'établir à 31 %. En moyenne, les Romands ont regardé la télévision 145
minutes par jour, contre 144 minutes en 1993. En matière de "consommation"
quotidienne de télévision, la moyenne en Europe se situe à 180 minutes, a
noté M. Chenevière.
</TX>
<TX>
Le principal concurrent de la TSR en Suisse romande demeure TF1, même si les
parts de marché de la chaîne privée française ont reculé de 2 points, pour
atteindre 21 %. De leur côté, France 2 et France 3 ont vu leurs parts de
marché se stabiliser en 1994, a relevé le directeur des programmes de la TSR,
Raymond Vouillamoz.
</TX>
<ST>
Sans crainte face à Canal +
</ST>
<TX>
La TSR déclare ne pas appréhender l'arrivée prochaine en Suisse de la chaîne
cryptée française "Canal +". Chaîne généraliste, la TSR n'a aucune raison de
craindre de perdre de l'audience au profit de télévisions thématiques, que
certains télespecteurs recherchent pour des raisons précises, a indiqué M.
Chenevière.
</TX>
<TX>
Seules deux émissions diffusées par des chaînes étrangères figurent parmi les
100 émissions les plus regardées par les Romands l'an dernier. "Le football
sort grand vainqueur", a commenté M. Vouillamoz. La présence de l'équipe de
Suisse lors de la Coupe du monde aux Etats-Unis explique cette passion pour
le ballon rond.
</TX>
</DOC>
