<DOC>
<DOCID>ATS.940216.0089</DOCID>
<DOCNO>ATS.940216.0089</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940216
</DT>
<PT>
150200
</PT>
<SC>
bsf116 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4uk kul
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
londres exposition picasso
</KW>
<TI>
Londres: Exposition "Picasso: sculpteur/peintre" à la Tate Gallery.
</TI>
<LD>
Londres, 16 fév (ats/afp) Une exposition "Picasso: sculpteur/peintre" s'est
ouverte mercredi à la Tate Gallery de Londres. Selon ses organisateurs, elle
a pour objectif de "remettre en cause une idée généralement reçue selon
laquelle la sculpture joua un rôle secondaire dans l'oeuvre" de l'artiste.
</LD>
<TX>
Le caractère novateur de l'oeuvre picturale de Pablo Ruiz Picasso n'est en
effet un secret pour personne. "Moins largement connu est le fait qu'il a
également été aussi révolutionnaire et a eu autant d'influence, et
probablement plus, en tant que sculpteur", affirment les commissaires de
l'exposition, John Golding, peintre et historien de l'art, et Elizabeth
Cowling, universitaire.
</TX>
<ST>
Influence déterminante de sa sculpture
</ST>
<TX>
A travers près de 200 tableaux, dessins, sculptures et céramiques, jamais
exposées pour certains, cette exposition s'efforce de démontrer que la
sculpture se situe au centre du processus créateur de Picasso, et que, même
dans sa peinture, celui-ci s'intéresse toujours à la tridimensionnalité des
formes. Les formes les plus radicales de la sculpture du 20e siècle trouvent
souvent leur source, ou en tout cas une première exploration, dans l'oeuvre
de l'artiste, soulignent les organisateurs.
</TX>
<TX>
Ainsi, ses constructions cubistes des années 1912-14 sont à l'origine de
l'utilisation dans la scultpure moderne d'éléments disparates, des collages
tridimensionnels en quelque sorte. Autre apport de Picasso: l'utilisation de
matériaux tout à fait ordinaires de préférence au bronze, à la pierre et au
bois, employés jusqu'alors. Ces innovations ont permis à toute une série de
mouvements artistiques de trouver les moyens d'expresion appropriés: depuis
le constructivisme russe aux constructions abstraites contemporaines en
passant par les assemblages dadaïstes.
</TX>
<ST>
Présentation chronologique
</ST>
<TX>
La Tate Gallery présente chronologiquement des oeuvres de ses périodes rose
et cubiste, des sculptures des années 20 et 30 en acier, en plâtre ou en tige
de fer, ainsi que les peintures qui y sont associées, ses constructions
d'objets trouvés de la Deuxième guerre mondiale, et les tôles découpées et
peintes des années 50 et 60. On y trouve notamment sa célèbre "Tête de femme
(Fernande)" de 1909, sa "Guitare" de 1912-13, deux des six exemplaires de sa
série "Le verre d'absinthe" de 1914, où Picasso assemble un verre réalisé en
bronze, avec une cuillère et décore le tout avec de la peinture.
</TX>
<TX>
Plus tardifs, sa "Tête de mort" de 1941, sa "Tête de taureau" créée en 1942
avec un guidon de vélo et une selle, sa "Femme en robe longue" de 1943 ou
plusieurs des animaux réalisés au début des années 50, dont la célébrissime
"Chèvre" (1950). La dernière salle de cette exposition, qui fermera ses
portes le 8 mai, est consacrée aux explorations du "Déjeuner sur l'herbe
d'après Manet" qui illustrent parfaitement la symbiose et les allers-retours
de l'artiste entre peinture et sculpture.
</TX>
</DOC>
