<DOC>
<DOCID>ATS.950411.0134</DOCID>
<DOCNO>ATS.950411.0134</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950411
</DT>
<PT>
091100
</PT>
<SC>
bsf023 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
gr mil prod
</DE>
<AU>
mb sh po
</AU>
<KW>
gr ecole de recrues train femmes soldat
</KW>
<TI>
Quatre jeunes femmes à l'école de recrues du train Le pistolet fait toute la
différence éclairage par Bernard Maissen, ATS.
</TI>
<LD>
St-Luzisteig (GR), 11 avr (ats) Depuis un peu plus de trois semaines, quatre
jeunes femmes accomplissent leur école de recrues du train à St-Luzisteig
(GR). Bien intégrées parmi leurs camarades masculins, elles reçoivent des
éloges de toutes parts. Elles-mêmes sont contentes malgré la rudesse de
l'effort exigé.
</LD>
<TX>
Vent glacial et pluie mêlée de neige sévissaient à St-Luzisteig le jour de
visite de l'école de recrues du train. Outre 236 recrues, sous-officiers et
officiers, quatre femmes soldats y sont instruites.  En huit semaines, elles
doivent apprendre le métier de soldates du train en s'occupant avec leurs
camarades de quelque 140 chevaux.
</TX>
<ST>
R.A.S.
</ST>
<TX>
"L'expérience a très bien commencé", affirme le colonel Hans Neuenschwander,
commandant de l'école. Ou, en langage militaire: "Rien de particulier à
signaler". Un coup d'oeil sur place confirme cette appréciation.
</TX>
<TX>
Les quatre jeunes femmes - Tamara Hobi de Stabio (TI), Karin Marmy d'Autavaux
(FR), Manuela Frautschi de Zweisimmen (BE) et Tonja Vils de Vilters (SG) -
sont pleinement intégrées à l'école. Lors des exercices en tenue de combat,
on les distingue à peine de leurs collègues masculins. Petite différence:
elles portent un pistolet au lieu d'un fusil d'assaut.
</TX>
<TX>
Pour le chargement des chevaux, les ordres donnés par les jeunes femmes sont
clairs et nets. Personne ne s'étonne de la voix inhabituellement haute qui
les lance. Et lorsqu'un cheval glisse sur la pente raide, Karin Marmy le
calme avec un sang-froid remarquable.
</TX>
<ST>
Plus sensibles
</ST>
<TX>
"Avec les chevaux, les femmes sont plus sensibles et donc presque plus aptes
à maîtriser les situations critiques", explique le colonel Neuenschwander. En
tout cas, il est content du niveau d'instruction déjà atteint par les recrues
féminines. En outre, elles contribuent selon lui à améliorer le climat de
l'école. "Les garçons se rasent plus souvent", plaisante-t-il.
</TX>
<TX>
Le colonel Neuenschwander est impressionné par les prestations des futures
soldates. Ainsi, elles ont accompli sans problème les deux jours de bivouac,
malgré le froid et la neige. "Leur motivation est supérieure à la moyenne",
constate le commandant.
</TX>
<ST>
L'amour des chevaux
</ST>
<TX>
Toutes quatre ont été poussées vers le train par leur amour des chevaux. Et
les trois premières semaines ne leur ont pas fait regretter cette décision.
"Le service est plus dur que je m'y attendais, explique Manuela Frautschi,
mais on s'habitue". Le travail avec les chevaux lui plaît beaucoup.
</TX>
<TX>
Compte tenu de ces expériences positives, il est prévu de former de nouvelles
femmes soldats lors de la prochaine école de recrues d'été. Cinq femmes
figurent sur la liste des effectifs. Elles prendront leurs quartiers un peu à
l'écart du reste de l'école.
</TX>
<ST>
L'enthousiasme
</ST>
<TX>
Dans les autres écoles de recrues mixtes, les expériences sont également
positives. Dans une interview à l'hebdomadaire "Brückenbauer", le chef
d'instruction de l'armée, Jean-Rodolphe Christen, a parlé de succès sur toute
la ligne. A part les problèmes d'organisation que posent les douches et les
chambres séparées, il ne voit aucun point négatif.
</TX>
<ST>
photo Key disponible.
</ST>
</DOC>
