<DOC>
<DOCID>ATS.940415.0032</DOCID>
<DOCNO>ATS.940415.0032</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940415
</DT>
<PT>
172200
</PT>
<SC>
bsf123 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
vd ju be zh so ne sg come
</DE>
<AU>
ce wi
</AU>
<KW>
cff ligne pied jura temps parcours abaisses
</KW>
<TI>
Ligne ferroviaire du pied du Jura Les temps de parcours seront abaissés.
</TI>
<LD>
Yverdon (VD), 15 avril (ats) La ligne CFF du pied du Jura (Lausanne-
Yverdon-Bienne-Zurich) sera mise sur pied d'égalité avec la ligne du plateau
(Genève-Berne-Zurich) quant aux temps de parcours, a annoncé Pierre-Alain
Urech, directeur du 1er arrondissement des CFF. La cadence de trains sera
accrue et de nouvelles liaisons seront crées, a-t-il précisé vendredi à
Yverdon (VD) lors de l'assemblée générale de la CITAJ.
</LD>
<TX>
La Conférence intercantonale des transports ferroviaires de l'arc jurassien
(CITAJ) a décidé de faire réaliser une double étude. Elle portera sur les
conditions-cadres nécessaires à une régionalisation réussie des transports et
sur l'identification des lignes ferroviaires dont les CFF pourraient confier
l'exploitation aux entreprises locales de transports publics.
</TX>
<TX>
En l'an 2003, les trains circuleront en 127 minutes entre Lausanne et Zurich,
via Yverdon et Bienne, contre 128 minutes via Berne. Pour cela, il faudra
réaliser le tunnel de la Béroche, pour doubler la voie entre Onnens (VD) et
Saint-Aubin (NE). Les travaux commenceront à la fin de l'année ou au début
1995.
</TX>
<TX>
L'investissement total pour la modernisation de la ligne du pied du Jura est
devisé à 920 millions de francs, a indiqué M. Urech.  Cette somme comprend
aussi la création d'une liaison Soleure-Inkwil (BE), qui reliera la ligne du
Plateau au pied du Jura. Celui-ci sera en outre desservi au départ de Morges
(VD), Nyon (VD) et St-Gall.
</TX>
<TX>
M. Urech a informé la CITAJ de la suppression des agents de trains dans les
convois régionaux l'an prochain. "Les trains des compagnies privées circulent
depuis des années sans agent et cela n'a provoqué aucune levée de boucliers",
a-t-il souligné.
</TX>
</DOC>
