<DOC>
<DOCID>ATS.940408.0065</DOCID>
<DOCNO>ATS.940408.0065</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940408
</DT>
<PT>
145900
</PT>
<SC>
bsf091 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
kul comm lu
</DE>
<AU>
bum an tp
</AU>
<KW>
lucerne musee transports expo television
</KW>
<TI>
La SSR présente "VisionTeleVision" au Musée des transports Histoire et
perspectives de la communication visuelle.
</TI>
<LD>
Lucerne, 8 avril (ats) Le Musée suisse des transports, à Lucerne, a inauguré
vendredi une exposition spéciale baptisée "VisionTeleVision ". Celle-ci
présente une brève histoire de la communication en images. Elle ouvre aussi
une fenêtre sur les perspectives techniques dans ce domaine. Mise sur pied
par la Société suisse de radiodiffusion et télévision (SSR), l'exposition est
ouverte jusqu'au 15 janvier 1995.
</LD>
<TX>
Au cours du 20e siècle, pratiquement aucune invention n'a aussi profondément
transformé notre vie que la télévision, a expliqué Silvia von Ballmoos, de la
SSR. L'exposition montre comment on en est arrivé là. Elle part des peintures
des hommes des cavernes et aboutit à l'offre télévisuelle actuelle et aux
nouvelles techniques qui transforment notre salon en centre multimédias.
</TX>
<TX>
L'histoire de la télévision suisse, dont les essais ont débuté en 1953,
occupe une large place. Des téléviseurs de l'époque des pionniers de la TV,
les premières caméras ainsi que des équipements d'anciens studios illustrent
cette époque. On peut aussi admirer un aquarium dont l'image était transmise
durant les pauses entre les émissions.
</TX>
<TX>
Si l'exposition montre le fonctionnement technique de la télévision, elle ne
documente pas les effets de celle-ci, a expliqué Oswald Sigg, du département
de la communication de la direction générale de la SSR. Cette dernière
organisera donc en automne trois symposiums sur les thèmes "Télévision,
enfants, violence", interaction des programmes et de la publicité, ainsi que
sur le "Super Highway" (Autoroute de l'information) avec l'inflation de
programmes offerts aux téléspectateurs.
</TX>
<ST>
photo key disponible.
</ST>
</DOC>
