<DOC>
<DOCID>ATS.950721.0117</DOCID>
<DOCNO>ATS.950721.0117</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950721
</DT>
<PT>
005800
</PT>
<SC>
bsf002 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6bos mil c4fra c4uk c1 int
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
bosnie londres fin reunion ministres
</KW>
<TI>
Londres: fin sans accord de la réunion Perry-Millon-Portillo
</TI>
<LD>
Londres, 21 juil (ats/afp) Les ministres francais, britannique et américain
de la défense se sont quittés jeudi soir après plus de trois heures de
discussions. Aucun accord n'est intervenu, malgré des progrès sur une
stratégie commune pour les enclaves musulmanes en Bosnie, a-t-on indiqué de
source proche des négociations.
</LD>
<TX>
"Nous avons encore du chemin à faire, mais il y a quelques progrès",
indiquait-on de source gouvernementale américaine à l'issue de la réunion,
entre le secrétaire d'Etat américain à la défense William Perry, le ministre
britannique de la défense Michael Portillo et son homologue français Charles
Millon.
</TX>
<TX>
"J'ai défendu la position de la France", a déclaré M. Millon, ajoutant
simplement: "nous avons rapproché nos points de vue avec le secrétaire d'Etat
à la défense et le ministre britannique". M. Portillo s'est pour sa part
refusé à tout commentaire à l'issue de la réunion, à quelques heures de
l'ouverture, vendredi à Londres, de la réunion internationale sur la Bosnie.
</TX>
<TX>
Des sources proches des négociations Perry-Portillo-Millon, avaient indiqué
en milieu de soirée que les trois ministres campaient toujours "sur trois
positions distinctes".
</TX>
<TX>
La France défendait toujours la proposition d'envoyer un renfort de troupes
dans l'enclave musulmane de Gorazde (70 km à l'est de Sarajevo), à la fois
pour renforcer sa protection et dissuader les Serbes de Bosnie de l'attaquer.
La Grande-Bretagne, dont plus de 200 Casques bleus sont basés à Gorazde, ne
semblait pour sa part pas favorable à l'envoi de nouvelles troupes dans
l'enclave, mais souhaitait, en cas d'attaque des Serbes bosniaques, des raids
aériens, moins massifs toutefois que ceux proposés par les Américains.
</TX>
<TX>
Depuis lors, à Washington, la Maison-Blanche a annoncé que le président
français Jacques Chirac a déclaré jeudi à son homologue américain Bill
Clinton que la France était "prête à accepter" la proposition américaine d'un
recours à des frappes aériennes massives contre les Serbes bosniaques s'ils
attaquaient l'enclave de Gorazde.
</TX>
<TX>
Selon Michael McCurry, le porte-parole de la Maison-Blanche, M. Chirac, qui
se trouve à Rabat (Maroc), a fait part de son accord lors d'une conversation
téléphonique de 15 mn jeudi après-midi (heure de Washington) avec M. Clinton.
</TX>
</DOC>
