<DOC>
<DOCID>ATS.941115.0092</DOCID>
<DOCNO>ATS.941115.0092</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941115
</DT>
<PT>
130400
</PT>
<SC>
bsf072 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
ecpt soz jus
</DE>
<AU>
br wi
</AU>
<KW>
suisse loi travail protection experts etude
</KW>
<TI>
Groupe d'experts sur la loi du travail Pour une législation cohérente et
eurocompatible.
</TI>
<LD>
Berne, 15 nov (ats) La Suisse a besoin d'une législation du travail cohérente
et eurocompatible. Un groupe d'experts, mandaté par l'Union syndicale suisse
(USS), prône une protection étendue des travailleurs, la création d'une
assurance-maternité et la fixation de la semaine de 40 heures dans la loi.
</LD>
<TX>
Suite à l'échec de la révision de la loi sur le travail en 1989-90, l'USS
avait mandaté un groupe d'experts pour esquisser une conception globale de la
protection des travailleurs. Les experts ont achevé leurs travaux en mars
1993. On trouve parmi eux l'ancien conseiller fédéral Hans-Peter Tschudi et
l'ancien juge fédéral Alexandre Berenstein. Ils ont présenté leurs
conclusions mardi à Berne. Elles sont publiées dans un ouvrage. A noter
qu'une révision partielle de la loi sur le travail est actuellement en cours.
</TX>
<ST>
Unité et clarté
</ST>
<TX>
Selon les experts, la Suisse connaît une législation lacunaire dans le
domaine du travail. Elle doit donc renforcer la protection des travailleurs
en matière de santé et de sécurité au travail et élargir son champ
d'application à tous les travailleurs - également aux étrangers et aux
travailleurs atypiques en situation précaire actuellement - et à toutes les
entreprises, industrielles ou non. Les diverses mesures devraient être
regroupées dans une loi unique, un véritable "Code du travail".
</TX>
<TX>
Parmi les différents points abordés, les experts relèvent notamment
l'importance de la réalisation d'une assurance-maternité.  Celle-ci devrait
ancrer l'interdiction de travailler durant 16 semaines payées après
l'accouchement, comme le prévoit le projet d'assurance-maternité actuellement
en discussion. Les experts vont plus loin et demandent l'introduction d'un
congé parental ainsi que le prolongement de l'interdiction de licenciement
jusqu'à la fin de la période d'allaitement.
</TX>
<ST>
Plus de temps libre
</ST>
<TX>
Dans le domaine de la réglementation de la durée de travail, les experts
préconisent que la semaine de 40 heures soit fixée comme durée maximum
normale. Celle de 45 heures pourrait être maintenue provisoirement pour
certaines catégories d'entreprises qui ne sont pas encore prêtes à passer au
régime des 40 heures.
</TX>
<TX>
La loi devrait limiter les heures supplémentaires; elles ne devraient être
possibles qu'en raison de nécessités techniques ou sociales. La compensation
des heures supplémentaires devrait se faire en nature et non en argent. Le
travail de nuit devrait lui aussi être limité aux cas où il apparaît
techniquement ou socialement indispensable. Par ailleurs, la protection de la
personnalité des travailleurs devrait être renforcée et le harcèlement sexuel
réprimé.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: L'étude "Pour une protection moderne des travailleuses
et des travailleurs", éditée en français aux Editions Réalités sociales, peut
être obtenue en librairie ou auprès de l'éditeur, case postale 1273, 1001
Lausanne (prix: 36 francs).
</TX>
</DOC>
