<DOC>
<DOCID>ATS.941024.0038</DOCID>
<DOCNO>ATS.941024.0038</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941024
</DT>
<PT>
174400
</PT>
<SC>
bsf127 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
jus kul div zh fin
</DE>
<AU>
bf bl wi
</AU>
<KW>
zurich picasso vol developpement
</KW>
<TI>
Deux Picasso volés pour la seconde fois à Zurich Butin estimé à 52 millions
de francs développement.
</TI>
<LD>
Zurich, 24 oct (ats) Sept tableaux de Picasso ont été volés ce week- end dans
une galerie de Zurich. Montant du butin: 52 millions de francs. Le galeriste
octogénaire Max Bollag avait déjà été victime d'un vol spectaculaire en juin
1991. Deux des Picasso dérobés à l'époque ont à nouveau disparus.
</LD>
<TX>
Ces deux tableaux valent à eux seuls 48 millions, a indiqué lundi à l'ATS le
propriétaire de la galerie. Il s'agit du "Christ de Montmartre" (1904) datant
de la période rose et de "La femme assise" (1903) peint dans la période
bleue. Les voleurs se sont introduits dans la galerie entre sa fermeture
samedi à 16h00 et son ouverture lundi à 09h00, a communiqué la police
cantonale lundi.
</TX>
<TX>
Ils ont pris les meilleurs Picasso, regrette Max Bollag. En tout, les voleurs
ont dérobé huit petits formats encadrés. Outre sept tableaux de Pablo
Picasso, une peinture à l'huile de Jules Pascin a aussi disparu.
</TX>
<ST>
Pas assuré
</ST>
<TX>
Malgré le vol survenu il y a trois ans, la galerie Bollag, sise près de la
gare centrale de Zurich, n'est pas assurée. "Les primes sont beaucoup trop
élevées", a expliqué M. Bollag. Pour lui, de toute façon, ce n'est pas une
question d'argent. "Ces tableaux ont une valeur spirituelle qu'aucune
assurance au monde ne pourrait rembourser", a-t-il ajouté.
</TX>
<TX>
Le galeriste soupçonne qu'un visiteur s'est caché samedi dans la cave de
l'immeuble. Auparavant, il a dû se faire montrer les tableaux et noter où M.
Bollag rangeait la clé de la pièce les abritant.  Durant le week-end, il
aurait pris la fuite avec ses complices et le butin.
</TX>
<TX>
Un signal d'alarme se trouve à l'entrée de la galerie. Mais les tableaux ne
sont pas munis de dispositif particulier. "Voler les précieux Picasso était
un jeu d'enfant", reconnaît Max Bollag.  Personne ne se trouvait dans
l'immeuble durant le week-end.
</TX>
<ST>
Déjà volés
</ST>
<TX>
Les deux précieux Picasso avaient déjà été volés il y a trois ans.  Les
malfaiteurs avaient détourné l'attention du galeriste pour s'emparer des
tableaux. En février 1992, la police arrêtait les trois voleurs. L'accusé
principal a été condamné en décembre 1992 à trois ans de réclusion, ses
complices avaient écopé chacun de 18 mois.
</TX>
<TX>
Les tableaux sont si célèbres qu'il sera difficile de les vendre.  Comme l'a
indiqué le porte-parole de la police Karl Steiner, un avis de recherche
internationale a été délivré.
</TX>
<ST>
Sept Picasso, un Pascin
</ST>
<TX>
Outre "La femme assise" (période bleue, 1903, gouache, 58 x 38 centimètres,
valeur 25 millions de dollars) et le "Christ de Montmartre" (période rose,
1904, 36 x 28 centimètres, valeur 15 millions de dollars), cinq tableaux de
Picasso ont été volés.
</TX>
<TX>
Il s'agit de la "Tête de Femme" (1906, technique mixte sur papier, 47 x 31
centimètres, valeur 827 500 dollars), de la "Vieille femme et deux Nus"
(1903, aquarelle avec encre, 55 x 37 centimètres, valeur 800 000 dollars), du
"Vieillard et Fillette" (1904, encre de Chine et aquarelle, 46 x 31
centimètres, valeur 1,5 million de dollars), du "Jeune Cavalier" (1906,
aquarelle sur papier, 44 x 30 centimètres, un million de dollars) et de
"Negro assis" (1906, dessin à l'encre, 17 x 10,5 centimètres, valeur 100 000
francs). Le tableau volé de Pascin s'intitule quant à lui "Acte sur le lit"
(1907-1909, huile sur toile, 59,7 x 72,7 centimètres, valeur 70 000 dollars).
</TX>
<ST>
photo key à disposition.
</ST>
</DOC>
