<DOC>
<DOCID>ATS.950407.0087</DOCID>
<DOCNO>ATS.950407.0087</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950407
</DT>
<PT>
121300
</PT>
<SC>
bsf062 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
ecpa c5swi int prod
</DE>
<AU>
ba jr
</AU>
<KW>
suisse reforme agriculture livre
</KW>
<TI>
La réforme de l'agriculture suisse est en marche Un livre de deux Genevois
explique pourquoi par Esther Mamarbachi, ATS.
</TI>
<LD>
Berne, 7 avril (ats) L'agriculture suisse est pleine reconversion.  Inspirée
jusqu'à récemment d'une économie de guerre, elle doit aujourd'hui répondre
aux défis du GATT et de l'intégration européenne. Par une double réflexion,
historique et économique, un politologue et une journaliste livrent les clés
de cette mutation.
</LD>
<TX>
Le livre de Pascal Sciarini et de Madeleine von Holzen, "La Suisse face à ses
paysans", constitue "une première à saluer", estime Philippe Golay, rédacteur
en chef de l'agence d'information agricole Cria. Les informations sur le
monde agricole proviennent en général de la Confédération ou des associations
concernées. La littérature inofficielle est rare.
</TX>
<TX>
Outre son aspect inédit, l'ouvrage arrive à point nommé, même si le
référendum lancé contre l'adhésion de la Suisse au GATT n'a pas abouti
(contrairement à ce que prévoyaient les auteurs du livre). Le peuple suisse
vient en effet de refuser trois objets agricoles. Et l'adhésion de la Suisse
à l'Organisation mondiale du commerce, nouveau nom du GATT, est imminente.
"Nous avons voulu expliquer à un large public quel chemin prenait
l'agriculture suisse et pourquoi", résument les auteurs.
</TX>
<ST>
Economie de guerre
</ST>
<TX>
Au nom de la neutralité, du besoin de sécurité alimentaire et de
l'indépendance nationale, les paysans suisses sont devenus les plus protégés
au monde. Selon un rapport de l'OCDE publié en 1990, la Suisse a déboursé 7,2
milliards de francs pour son agriculture en 1988. Plus de 80 % du soutien
total provient des prix administrés (fixés par le Conseil fédéral) et
seulement 7 % des paiements directs. Un processus de réforme doit être
engagé, avertit l'OCDE.
</TX>
<TX>
En 1992, le septième rapport de la politique agricole sonne le glas de cette
politique anachronique. L'accent est mis sur la protection de l'environnement
et sur une agriculture plus proche de l'économie de marché. La politique des
prix n'est plus l'instrument principal pour garantir le revenu des
agriculteurs. Ces derniers seront de plus en plus soutenus par des paiements
directs: des contributions que leur verse directement l'Etat.
</TX>
<ST>
Le GATT, levier de la réforme
</ST>
<TX>
A l'étranger, le cycle de l'Uruguay Round du GATT a commencé depuis 1986. Son
enjeu principal: l'agriculture. Même s'il faut attendre 1994 pour la
signature des accords finaux, ces négociations ont dès le début constitué un
moteur pour la réforme de l'agriculture suisse. Celle-ci ne se fait pas
seule. Son levier principal est le GATT, estiment les auteurs.
</TX>
<TX>
L'accord du GATT relatif à l'agriculture prévoit une libéralisation du marché
agricole tout en maintenant certains garde- fous. Les effets économiques de
ces engagements sont supportables, avancent Pascal Sciarini et Madeleine von
Holzen.
</TX>
<TX>
Les paysans devront tout de même compter avec une baisse de recettes nettes
de l'ordre de 0,8 à 1,3 milliard de francs entre 1993 et 2002. Soit un recul
du revenu moyen par exploitation de 8 % en termes réels. Les paiements
directs compenseront en partie les pertes subies.
</TX>
<ST>
Le salut passe par l'écologie
</ST>
<TX>
Pour les auteurs, le salut du monde paysan helvétique passe par "la
production de produits de haute qualité, pouvant se démarquer des produits
importés". Ainsi, l'écologie serait "une mission et une véritable
opportunité" pour l'agriculture suisse. Les niches de production sont aussi à
exploiter: il faut innover et surprendre, explique un viticulteur interviewé.
</TX>
<TX>
"La Suisse face à ses paysans" brise un autre tabou: les paysans devront se
mettre au temps partiel. En clair: ils devront exercer des activités annexes
pour survivre. Le "tourisme vert", ou comment montrer aux gens de la ville la
vie à la campagne, pourrait à ce titre être développé. Mais la solution
miracle n'existe pas.
</TX>
<ST>
Une première
</ST>
<TX>
Cet ouvrage est le fruit d'une collaboration originale entre un politologue,
maître-assistant à l'Université de Genève, et une journaliste du "Journal de
Genève et Gazette de Lausanne". Ayant achevé une thèse sur la politique
agricole suisse, Pascal Sciarini a cherché à la vulgariser. En plus des
références et informations très utiles, le lecteur découvrira entre chaque
chapitre le portrait de personnes actives dans l'agriculture: des fragments
de vie quotidienne.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: "GATT-Europe. La Suisse face à ses paysans", Editions
Georg, Genève, 184 pages.
</TX>
</DOC>
