<DOC>
<DOCID>ATS.941006.0052</DOCID>
<DOCNO>ATS.941006.0052</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941006
</DT>
<PT>
174200
</PT>
<SC>
bsf133 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
vd vs fr divs rega sozm
</DE>
<AU>
rf ce
</AU>
<KW>
fr vs canada drame medecin legiste vaudois
</KW>
<TI>
Drames de Salvan (VS) et de Cheiry (FR) Un seul cadavre identifié
formellement.
</TI>
<LD>
Développement = Lausanne, 6 oct (ats) Un seul des 48 cadavres des drames de
Salvan (VS) et de Cheiry (FR) a été identifié formellement.  Tel est le
résultat du premier examen effectué à l'Institut de médecine légale à
Lausanne où se trouve les corps. En ce qui concerne les causes des décès, les
résultats devraient être connus d'ici trois à quatre jours.
</LD>
<TX>
Les possibilités de donner des détails sont encore très restreintes, a
précisé jeudi le professeur Thomas Krompecher, responsable de l'Institut. Les
corps découverts à Cheiry sont dans un bon état. Par contre ceux de Salvan
sont fortement carbonisés.
</TX>
<TX>
Les causes de la mort ainsi que l'heure sont pour l'instant impossibles à
préciser. Certains corps portent des impacts de balles.  Mais le médecin
légiste doit encore effectuer des recherches pour savoir si ces personnes
étaient encore vivantes ou déjà mortes au moment où on leur a tiré dessus
avec une arme à feu. Par ailleurs, des analyses toxicologiques sont
effectuées pour découvrir d'éventuelles traces de drogue.
</TX>
<ST>
Identification difficile
</ST>
<TX>
Si un seul cadavre a été identifié formellement, il y a plusieurs
présomptions. Mais, en particulier pour les personnes découvertes à Salvan,
la tâche sera difficile.
</TX>
<TX>
Jusqu'à présent deux familles sont venues pour identifier des corps, sans
résultats. Aussi le professeur a réitéré son appel pour qu'elles s'adressent
au juge informateur afin de faciliter les identifications.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: au 3e paragraphe, nous avons précisé les recherches du
médecin légiste pour une meilleure compréhension.
</TX>
</DOC>
