<DOC>
<DOCID>ATS.940422.0014</DOCID>
<DOCNO>ATS.940422.0014</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940422
</DT>
<PT>
191800
</PT>
<SC>
bsf178 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6bos mil int
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
bosnie otan ultimatum synthese
</KW>
<TI>
Gorazde: l'OTAN lance un ultimatum aux Serbes bosniaques Convoi de Casques
bleus toujours bloqué synthèse.
</TI>
<LD>
Bruxelles/Sarajevo, 22 avr (ats/afp/reuter) L'OTAN a menacé vendredi les
Serbes de Bosnie d'attaques aériennes sur leurs positions s'ils ne cessent
pas leurs bombardements de Gorazde. Les forces serbes doivent également
évacuer leurs forces à trois km du centre de la ville d'ici dimanche à 00h01
GMT (02h01 heure suisse). Elles doivent enfin garantir le libre accès de la
FORPRONU et des convois humanitaires à Gorazde à partir de la même date.
</LD>
<TX>
Si ces conditions ne sont pas remplie, l'OTAN pourra procéder à des
bombardements dans un "rayon de 20 km autour de la ville de Gorazde contre
les forces serbes qui s'y trouveraient". Un second ultimatum concernant les
autres "zones de sécurité" décrétées par l'ONU en Bosnie (Zepa, Srebrenica,
Tuzla, Bihac) devrait être fixé au 27 avril. Le présent ultimatum est calqué
sur le modèle de celui du 9 février dernier, qui avait permis de faire lever
le siège de Sarajevo.
</TX>
<TX>
Jusqu'à présent, les avions de l'OTAN ont lancé deux raids aériens limités
contre les Serbes à Gorazde les 10 et 11 avril. Un avion britannique de
l'OTAN avait été abattu au cours d'une troisième opération, le 16 avril. Ces
raids n'ont pas dissuadé les forces serbes de continuer à attaquer la ville à
majorité musulmane, où au moins 400 personnes ont été tuées depuis fin mars.
</TX>
<ST>
Restaurer la crédibilité de l'OTAN
</ST>
<TX>
Le Conseil de sécurité des Nations Unies avait une nouvelle fois exigé, dans
la nuit de jeudi à vendredi, le retrait des forces serbes de Gorazde. Depuis
le début du conflit bosniaque, il y a deux ans, les Serbes n'ont tenu aucun
compte de ces résolutions du Conseil de sécurité.
</TX>
<TX>
Pour l'OTAN, qui passait pour la plus puissante alliance militaire existante,
il s'agit de restaurer sa crédibilité et de mettre fin à l'humiliation de
l'Occident. L'Alliance atlantique devra cependant doser ces frappes pour
éviter des problèmes avec la Russie, qui a réitéré vendredi son opposition
aux attaques aériennes.
</TX>
<ST>
Rencontre Akashi-Mladic
</ST>
<TX>
De son côté, Yasushi Akashi, représentant spécial de l'ONU en Yougoslavie, a
rencontré à Belgrade les dirigeants serbes de Bosnie.  Parmi ces dirigeants
figurait notamment le général Ratko Mladic, sous le commandement duquel est
menée depuis trois semaines l'offensive contre Gorazde. L'entrevue avait pour
but de négocier un arrêt de cette offensive et de discuter d'une cessation
générale des hostilités dans l'ensemble de la Bosnie.
</TX>
<TX>
Les pourparlers, organisés par le président serbe Slobodan Milosevic,
réunissaient aussi le dirigeant serbe bosniaque Radovan Karadzic et le
président du "Parlement" serbe bosniaque, Momcilo Krajisni.
</TX>
<ST>
Gorazde toujours bombardée
</ST>
<TX>
A Gorazde, les bombardements ont repris vendredi. Deux obus de char ont
touché un bâtiment utilisé par les observateurs militaires de l'ONU. Le
bâtiment touché abritait également les représentants du HCR. Jeudi a été "la
journée la plus noire" depuis le début de la dernière offensive fin mars sur
Gorazde, selon le Haut commissariat de l'ONU pour les réfugiés (HCR). Le
pilonnage serbe a fait au moins 97 morts. Les stocks de médicaments sont
épuisés et la situation dans la ville musulmane constitue un "désastre
humanitaire", a précisé le HCR.
</TX>
<TX>
Le convoi de la Force de protection de l'ONU (FORPRONU) pour Gorazde, qui
avait reçu l'ordre de faire demi-tour vers Sarajevo, a en outre été bloqué
par les forces serbes, a indiqué un porte-parole de la Force. En début de
soirée vendredi, le convoi était toujours bloqué à l'entrée de Rogatica, une
localité à 35 km à l'est de Sarajevo. Ce convoi comprend quelque 100 hommes
des contingents français, britanniques et ukrainiens, escortant une équipe
humanitaire norvégienne de 35 personnes.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: Manfred Woerner, directeur de l'OTAN devait tenir une
conférence de presse à 19h. Une 2e synthèse vous parviendra vers 21h si
besoin est.
</TX>
</DOC>
