<DOC>
<DOCID>ATS.951124.0082</DOCID>
<DOCNO>ATS.951124.0082</DOCNO>
<LC>
X
</LC>
<LE>
2835
</LE>
<DT>
951124
</DT>
<PT>
132254
</PT>
<RT>
131611
</RT>
<SC>
bsf065 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
baf
</OC>
<DE>
sozv fin reg ju
</DE>
<AU>
me oh
</AU>
<KW>
ju assurance maladie aide aux assurés
</KW>
<TI>
Introduction de la loi fédérale sur l'assurance-maladie Aide financière pour
40 % des assurés jurassiens
</TI>
<LD>
Delémont, 24 nov (ats) Le 40 % des assurés jurassiens bénéficieront d'aide de
l'Etat dans le cadre de l'application de la loi fédérale sur
l'assurance-maladie (LAMal). Le Jura a tenu à utiliser la totalité de l'aide
fédérale (22,114 millions de francs) à laquelle s'ajoute la part cantonale de
1,58 million de francs.
</LD>
<TX>
Les aides de l'Etat toucheront un maximum d'assurés de condition modeste.
L'Etat assurera la prise en charge totale des cotisations d'assurance-maladie
pour les bénéficiaires de prestations complémentaires AVS-AI ou de
prestations de l'aide sociale, a précisé vendredi Claude Hêche, ministre de
la santé et des affaires sociales.
</TX>
<TX>
Le gouvernement jurassien a fixé à 31 000 francs le revenu maximum (revenu
imposable corrigé) déterminant le droit à une réduction de primes. Ce montant
prend en compte le nombre d'enfants à charge et la situation de fortune de
l'assuré. Pour calculer le revenu donnant droit à une aide de l'Etat, on
déduit 9000 francs pour les couples mariées, personnes veuves, divorcées,
séparées ou célibataires ayant un ou des enfants.
</TX>
<TX>
On déduit en plus 3600 francs par enfant et 5400 francs dès le troisième
enfant. La fortune de l'assuré sera également prise en compte: un montant
équivalent à 3 % de la fortune imposable sera ajouté au revenu.
</TX>
<TX>
Sauf exception, la réduction maximale de prime correspond à 90 % de la
moyenne des primes des dix assureurs affiliés à la Fédération jurassienne des
caisses-maladie qui offrent les primes les plus avantageuses. La réduction
sera ainsi comprise entre 150 et 10 francs par mois pour les adultes, entre
85 et 10 francs pour les adultes de moins de 25 ans en formation et entre 40
et 5 francs pour les moins de 18 ans.
</TX>
<ST>
Exemples
</ST>
<TX>
Un couple avec deux enfants à charge disposant d'un revenu imposable de 32
865 francs verra la prime des deux parents diminuer de 80 francs par mois
(960 francs par an). Les enfants verront leur prime diminuer de 20 francs par
mois (240 francs par an) s'ils ont moins de 18 ans et de 45 francs par mois
(540 francs par an) s'ils sont âgés de plus de 18 ans révolus et sont en
formation.
</TX>
<TX>
Les bénéficiaires des prestations seront personnellement informées avant la
fin de l'année. Ils recevront un formulaire qu'ils devront renvoyer à leur
caisse-maladie. Les prestations seront versées aux assurances. L'ensemble de
ces mesures font l'objet de deux ordonnances et un arrêté. Une loi cantonale
sera élaborée en 1996, a précisé le ministre jurassien.
</TX>
</DOC>
