<DOC>
<DOCID>ATS.940623.0072</DOCID>
<DOCNO>ATS.940623.0072</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940623
</DT>
<PT>
162800
</PT>
<SC>
bsf142 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
be comm
</DE>
<AU>
wk al
</AU>
<KW>
be berner tagblatt groupe de medias resultat
</KW>
<TI>
Groupe "Berner Tagblatt" Assainissement des rapports de propriété.
</TI>
<LD>
Berne, 23 juin (ats) Le groupe de médias "Berner Tagblatt" (BTM), éditeur du
"Berner Zeitung", a assaini les rapports de propriété au sein de son
actionnariat. La famille Franziska et Erwin Reinhard- Scherz contrôle le
groupe BTM par des participations directes et indirectes, a indiqué jeudi
Charles von Graffenried, président du conseil d'administration de BTM AG. Le
groupe va s'attacher à poursuivre l'amélioration de ses revenus.
</LD>
<TX>
M. von Graffenried a dévoilé pour la première fois les rapports de propriété
dans le groupe BTM. La famille bernoise Franziska et Erwin Reinhard-Scherz
possède 37,2 % de BTM à titre privé et au travers de deux sociétés par elle
contrôlées. En outre, 29 % du groupe est détenu par des petits actionnaires
bernois, 18 % par Epicea Holding et 15,8 % par Charles von Graffenried
lui-même.
</TX>
<TX>
Dans le passé, les rapports au sein d'Epicea ont été à la source d'une
certaine insécurité, a poursuivi le notaire et gérant de fortune bernois. Des
conflits entre Peter Scherz d'une part, Franziska et Erwin Reinhard-Scherz
d'autre part, ont été rapportés par la presse. Depuis deux mois, les deux
parties ont trouvé un terrain d'entente: Franziska et Erwin Reinhard-Scherz
ont repris la totalité des parts détenues par Peter Scherz.
</TX>
<ST>
Majorité au sein d'Epicea
</ST>
<TX>
Les Reinhard-Scherz contrôlent désormais 65 % des voix d'Epicea Holding. Ces
rapports de propriété sont importants dans la mesure où le groupe Ringier
détient lui-même 35 % des voix. Le groupe de presse zurichois participe au
capital du quotien "Der Bund", le concurrent direct du "Berner Zeitung" sur
la scène bernoise. Selon M. von Graffenried, des pourparlers ont été engagés
entre BTM et Ringier sur l'avenir de Epicea Holding.
</TX>
<TX>
Le groupe BTM a présenté pour la première fois des comptes consolidés. Le
revenu global d'exploitation s'est établi pour l'exercice passé à 148,1
millions de francs. Le recul des annonces et la baisse de prix des imprimés
ont entraînés une baisse des recettes.  Le cash flow opérationnel atteint
18,5 % millions, soit 12,5 % du revenu global. Le bénéfice consolidé
s'établit à 3,1 millions.  L'effectif du groupe est de 670 personnes.
</TX>
<TX>
La "Berner Zeitung AG" a subi une baisse de son revenu net de 92,7 à 89,1
millions de francs. Des mesures de rationnalisation ont permis de porter le
cash flow de 9,2 à 11,2 millions, en dépit d'un recul des annonces de 13,6 %
à 5877 pages. Le tirage contrôlé du "Berner Zeitung BZ" est passé de 125 228
à 128 333 exemplaires. L'effectif du quotidien a reculé de 240 à 229
personnes.
</TX>
</DOC>
