<DOC>
<DOCID>ATS.940208.0015</DOCID>
<DOCNO>ATS.940208.0015</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940208
</DT>
<PT>
195800
</PT>
<SC>
bsf173 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
jus ecpi ge c4fra
</DE>
<AU>
hb jr
</AU>
<KW>
geneve sasea banquier expulse
</KW>
<TI>
Affaire Sasea à Genève: Le directeur du Crédit Lyonnais sommé de quitter
l'audience développement.
</TI>
<LD>
Genève, 8 fév (ats) François Gille, directeur général du Crédit Lyonnais, a
été sommé mardi par le juge d'instruction genevois Jean - Louis Crochet de
quitter son cabinet. Le banquier français avait qualifié en pleine audience
le magistrat de "voyou". Durant deux jours, François Gille devait déposer
dans le cadre de l'affaire Sasea. A la suite de cet incident, l'audience de
mardi après-midi a été annulée par le juge Crochet.
</LD>
<TX>
"Je ne me sens pas atteint personnellement par cet écart de langage", a
déclaré à l'ATS le juge Crochet. "Il s'agit toutefois d'un manque de respect
évident à l'égard des autorités judiciaires suisses. C'est pour cette raison
que j'ai prié M. Gille de quitter l'audience", a-t-il précisé. Cet incident a
été inscrit au procès- verbal de l'audience.
</TX>
<TX>
Selon ses avocats, le banquier s'est emporté alors que le juge faisait une
remarque sur l'acquisition de la Metro-Goldwyn-Mayer (MGM) par le Crédit
Lyonnais. L'incident est intervenu pendant la déposition des
experts-comptables nommés dans le cadre de la déconfiture de Sasea holding.
François Gille met en doute l'impartialité d'un de ces experts. Celui-ci a
siégé dans le même conseil d'administration que l'associé de l'avocat de
Florio Fiorini.  Principal protagoniste de la faillite de Sasea, Fiorini est
incarcéré à Genève depuis octobre 1992.
</TX>
<TX>
Mes Dominique Poncet et Bernard Lachenal, avocats de François Gille, vont
demander la récusation de cet expert et celle du juge Crochet pour l'avoir
nommé. Jean-Yves Haberer, président du Crédit Lyonnais jusqu'en novembre
dernier, devait être entendu mercredi par le juge Crochet. M. Haberer a fait
savoir il y a quelques jours qu'il ne pouvait pas se rendre à cette audience.
</TX>
</DOC>
