<DOC>
<DOCID>ATS.940310.0094</DOCID>
<DOCNO>ATS.940310.0094</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940310
</DT>
<PT>
132300
</PT>
<SC>
bsf090 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c1 kul
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
usa bukowski deces developpement
</KW>
<TI>
Décès de l'écrivain américain Charles Bukowski Poète des bas-fonds, de
l'alcool et du sexe développement.
</TI>
<LD>
Paris, 10 mars (ats/afp) L'écrivain américain Charles Bukowski a succombé
mercredi à une pneumonie à l'hôpital de San Diego (Californie), à l'âge de 73
ans, a annoncé jeudi un de ses proches.  Buveur impénitent et provocateur
patenté, Charles Bukowski était une des figures les plus originales de la
littérature américaine, cultivant, dans plus de 40 ouvrages de prose et de
poésie, une oeuvre dominée par l'alcool, la drogue et le sexe.
</LD>
<TX>
Né en 1920 en Allemagne à Andernach, Bukowski, surnommé "Hank" par ses amis,
arrive aux Etats-Unis à l'âge de deux ans. Il commence à boire à 13 ans. Son
enfance s'achève, lorsque complètement ivre, raconte-t-il, il met son père
KO. Il exerce différents métiers - postier, magasinier, employé de bureau -
vit dans la misère et la médiocrité, court les filles, avant d'écrire.
</TX>
<TX>
Il commence à publier à 24 ans et raconte son expérience dans un premier
roman, "Post Office" (1971). Il écrit régulièrement dans le "Los Angeles Free
Press", "Notes of a Dirty Old Man" ("Mémoires d'un vieux dégueulasse"), où il
célèbre les citadins marginaux: "je viens de la rue, et je comprends la rue".
</TX>
<ST>
Oeuvre passionnée
</ST>
<TX>
Peu admis à ses débuts par l'intelligentsia, Bukowski a fini par être reconnu
pour son oeuvre économe, passionnée, pleine de sensualité et d'humour. Il
avoue se sentir particulièrement inspiré pendant ses moments d'ivresse. "Je
n'écris pas pour sauver l'humanité, j'écris pour me sauver moi-même".
</TX>
<TX>
Ses oeuvres portent des titres qui révèlent le personnage: "Mémoires d'un
vieux dégueulasse", "Souvenirs d'un pas grand chose", "Contes de la folie
ordinaire" adapté au cinéma par Marco Ferreri, "Women". En 1987, il avait
écrit le scenario du film "Barfly", mis en scène par Barbet Schroeder,
faisant "le récit de plusieurs des nuits de ma vie, à l'âge de 24 ans".
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: Charles Bukowski était de nationalité américaine et non
russe comme l'a annoncé l'AFP dans une première dépêche.
</TX>
</DOC>
