<DOC>
<DOCID>ATS.940908.0147</DOCID>
<DOCNO>ATS.940908.0147</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940908
</DT>
<PT>
044500
</PT>
<SC>
bsf011 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c7nig reg
</DE>
<AU>
al
</AU>
<KW>
nigeria decrets discretionnaires confusion
</KW>
<TI>
Promulgation de décrets discrétionnaires Confusion et émoi au Nigéria.
</TI>
<LD>
Lagos, 8 sept (ats/afp) 48 heures après l'annonce par plusieurs médias de la
promulgation de décets discrétionnaires, les plus hautes instances
nigériennes refusaient de confirmer leur existence. Ces décrets élargissent
élargissent considérablement les pouvoirs du gouvernement militaire fédéral.
</LD>
<TX>
La télévision et la radio nationale, l'agence de presse officielle (NAN) et
la station de radio gouvernementale ont fait état mardi et mercredi de huit
nouveaux décrets. L'un donne au gouvernement le "pouvoir absolu" de légiférer
et stipule qu'aucune procédure judiciaire ne pourra être engagée contre lui
devant aucun tribunal du pays.
</TX>
<ST>
Confusion au sein du pouvoir
</ST>
<TX>
Des exemplaires du journal officiel contenant les textes de ces huit décrets,
circulent depuis mercredi à Lagos. Toutefois aucune déclaration officielle
n'a été faite à ce sujet par la présidence, ce qui crée une certaine
confusion au sein même du pouvoir. Cette situation a conduit le ministre de
la Justice, le Dr Olu Onagoruwa, à déclarer qu'il avait eu connaissance de
l'existence de ces décrets par la presse.
</TX>
<TX>
Les décrets interdisent pour six mois la publication et la mise en
circulation des publications de trois groupes de presse indépendants.  Ils
étendent à une durée de trois mois renouvelable la période de détention
préventive des personnes suspectes de porter atteinte à la sécurité de l'Etat
et donnent force de loi à la dissolution des directions des trois
organisations syndicales les plus importantes du pays.
</TX>
<ST>
Coup de tonnerre dans l'opposition
</ST>
<TX>
Toutefois c'est le décret qui donne au gouvernement militaire le "pouvoir
absolu" de légiférer, qui a fait l'effet d'un véritable coup de tonnerre dans
l'opposition. Dans son préambule, ce décret stipule que "l'ordre légal
précédemment existant au Nigéria a été aboli de fait par la Révolution
militaire du 17 novembre 1993", date de la prise du pouvoir du général
Abacha. Un nouveau gouvernement a été établi et doté du pouvoir absolu de
légiférer pour préserver la paix et l'ordre.
</TX>
<TX>
Le terme de "révolution" employé dans ce décret signifie que "le gouvernement
est un gouvernement révolutionnaire qui entend établir un ordre politique et
social nouveau", a déclaré l'opposant Gani Fawehinmi. Pour l'avocat, c'est la
preuve que le programme de désengagement annoncé par le gouvernement n'est
qu'une "ruse et un programme de façade".
</TX>
<TX>
Le général Abacha s'est engagé à plusieurs reprises à rétablir la démocratie
et a affirmé que l'objectif principal de la Conférence constitutionnelle,
rejetée par l'opposition parce que non souveraine, était d'élaborer les bases
d'une démocratie durable au Nigéria.
</TX>
</DOC>
