<DOC>
<DOCID>ATS.941205.0029</DOCID>
<DOCNO>ATS.941205.0029</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941205
</DT>
<PT>
182200
</PT>
<SC>
bsf150 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c5aut c6bos jus
</DE>
<AU>
zs
</AU>
<KW>
autriche proces genocide bosnie temoins dev
</KW>
<TI>
A peine repris, le procès du Serbe accusé de génocide est ajourné Un témoin
aurait reçu des aveux - témoignages contradictoires développement.
</TI>
<LD>
Salzbourg (Autriche), 5 déc (ats/afp) Le procès d'un Serbe accusé de génocide
en Bosnie a repris lundi à Salzbourg (Autriche). Un compagnon de cellule
autrichien a affirmé que l'accusé lui avait fait des aveux. D'autres
témoignages, jugés contradictoires, ont également été déposés lundi. Le
procès a été ajourné à nouveau.
</LD>
<TX>
Le ressortissant serbe, Dusko Cvetkovic, 26 ans, qui vit depuis plus d'un an
comme réfugié politique en Autriche, est accusé d'avoir assassiné en juillet
1992 un Musulman bosniaque de 19 ans dans le village de Kucice (140 km au
nord de Sarajevo). Il aurait confié ce crime à un témoin, qui a déposé lundi
à la barre, selon des sources proches du tribunal.
</TX>
<ST>
"Aucune preuve"
</ST>
<TX>
Le témoin, un détenu autrichien qui a partagé la cellule de Cvetkovic de
juillet à fin novembre dernier, a prétendu avoir entendu l'accusé dire qu'il
avait "coincé" le jeune bosniaque et déclarer fièrement que le tribunal de
Salzbourg n'avait aucune preuve contre lui. Ce témoin a souligné qu'il ne
pouvait pas avoir mal compris, l'accusé parlant presque parfaitement
l'allemand
</TX>
<TX>
Cevetkovic doit également répondre de l'accusation de "complicité dans le
meurtre d'un autre habitant musulman du même village, de déportation de deux
civils dans un camp de concentration où ils ont trouvé la mort" et de
"pillage". Le témoin autrichien n'a pas déposé au sujet de ces deux autres
accusations.
</TX>
<TX>
L'avocat de l'accusé, Me Guenther Stanonik, a minimisé les déclarations du
témoin. Il a relevé qu'il a déjà été condamné à plusieurs reprises pour
fraude, délit pour lequel il purge actuellement une peine de prison.
</TX>
<ST>
Nouvelles contradictions
</ST>
<TX>
Auparavant, trois autres témoins, une cuisinière serbe, un maçon bosniaque
ainsi qu'un témoin à charge bosniaque du village de Kucice, ont défilé à la
barre. Ils avaient été convoqués pour éclaircir notamment les dépositions
contradictoires d'un premier témoin à charge, qui avait occasionné
l'ajournement du procès le 20 octobre.
</TX>
<TX>
Les dépositions de ces témoins ont été qualifiées à leur tour de
"contradictoires" par le président du tribunal. Le troisième témoin,
bosniaque, qui a déclaré avoir assisté au meurtre dans le village de Kucice,
s'est notamment contredit sur le temps écoulé entre les deux coups de feu,
tirés selon lui par Cevtkovic sur le jeune bosniaque de 19 ans.
</TX>
<ST>
Ajournement
</ST>
<TX>
La procédure d'administration des preuves s'est terminée lundi en fin
d'après-midi. Le procès pour lequel un verdict avait été attendu le jour même
a finalement été ajourné pour une semaine. Il reprendra le 12 décembre.
</TX>
<TX>
L'accusé risque la prison à perpétuité. Il a été arrêté le 18 mai dernier en
Autriche et ne pouvait être extradé en Bosnie-Herzégovine faute d'un accord
d'extradition entre les deux pays, selon la Cour suprême.
</TX>
<ST>
Enquêtes en cours en Suisse
</ST>
<TX>
En Suisse, plusieurs enquêtes sont en cours contres des ressortissants de
l'ex-Yougoslavie. Un suspect avait été arrêté en avril. La Suisse a soutenu
la création du tribunal international depuis le début. Les bases légales
nécessaires à d'éventuelles extraditions manquent toutefois en Suisse.
</TX>
<TX>
Un arrêté fédéral urgent est en préparation pour y remédier. Il devrait
bientôt être mis en consultation. Le cas échéant, des criminels de guerre
ex-yougoslaves pourraient être jugés directement en Suisse, où ils risquent
jusqu'à la réclusion à vie.
</TX>
</DOC>
