<DOC>
<DOCID>ATS.951122.0108</DOCID>
<DOCNO>ATS.951122.0108</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
1971
</LE>
<DT>
951122
</DT>
<PT>
134043
</PT>
<RT>
130718
</RT>
<SC>
bsf077 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
reg ecpa vs
</DE>
<AU>
sh to
</AU>
<KW>
conseil féd abricots valais aide modifiée
</KW>
<TI>
Abricots valaisans: l'aide fédérale va changer puis cesser Encore trois ans
de soutien au renouvellement des cultures
</TI>
<LD>
Berne, 22 nov (ats) L'aide fédérale destinée à faciliter l'écoulement des
abricots valaisans va prendre une nouvelle orientation ces trois prochaines
années. Le Conseil fédéral a décidé mercredi que le soutien financier de la
Confédération irait principalement au renouvellement des cultures, avant de
cesser dès 1999.
</LD>
<TX>
Sur la base d'un rapport émanant du Département de l'économie publique
(DFEP), le gouvernement a totalement révisé l'ordonnance sur les aides
financières en faveur des abricots du Valais. Pour une période de trois ans,
elles seront surtout affectées au renouvellement des cultures, avec la
participation du canton du Valais. Leur montant atteindra 7,5 millions de
francs au plus.  Au-delà de 1998, il est prévu de renoncer à toute aide
financière spécifique.
</TX>
<TX>
Pour bénéficier des contributions au renouvellement de leurs cultures, les
producteurs d'abricots devront observer certaines conditions concernant les
variétés, les modes de conduite et l'environnement. Ces dispositions seront
réglées par le canton.  Selon le DFEP, cette nouvelle forme d'aide devrait
apporter une solution durable à l'adaptation de la production aux exigences
actuelles du marché.
</TX>
<TX>
Jusqu'ici, l'écoulement des abricots valaisans était soutenu par des mesures
améliorant leur commercialisation. La réduction du prix d'achat des fruits
destinés à la transformation industrielle et les contributions à la publicité
ont eu des effets positifs, mais limités, selon le DFEP. Ces aides, qui ont
totalisé près de 20 millions de francs depuis 1982, n'ont toutefois pas
amélioré les bases de la production.
</TX>
</DOC>
