<DOC>
<DOCID>ATS.941010.0026</DOCID>
<DOCNO>ATS.941010.0026</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941010
</DT>
<PT>
174500
</PT>
<SC>
bsf120 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4ger c5swi kul
</DE>
<AU>
iwss ha cc
</AU>
<KW>
allemagne foire francfort editions suisses
</KW>
<TI>
Clôture de la 46e Foire du livre de Francfort Bilan plus que positif - record
de visiteurs.
</TI>
<LD>
Francfort, 10 oct (ats) La 46e Foire du Livre de Francfort a refermé ses
portes lundi sur un bilan plus que positif. Il a accueilli 292 828 visiteurs,
soit 18,8 % de plus que l'année dernière. Les éditeurs sont pour la plupart
contents des résultats. Quelques 256 exposants suisses avaient fait le
voyage.
</LD>
<TX>
En tout, 8628 exposants de 105 pays ont participé à cette foire, la plus
importante de ce type au monde. Ils ont présenté 322 000 titres, dont 90 000
nouveautés. Francfort a consacré une fois de plus le succès des
autobiographies, biographies et mémoires de stars et de personnalités.
</TX>
<ST>
Explosion du multi-média
</ST>
<TX>
Pour la deuxième année consécutive, le multi-média a participé de façon très
remarquée à la Foire, avec 220 exposants spécialisés dans l'édition
électronique venus de 18 pays, soit deux fois plus que l'année dernière.
</TX>
<TX>
La Foire avait mis cette année le Brésil à l'honneur, avec 300 exposants. Des
manifestations sur l'histoire, la culture et l'actualité de ce pays ont
attiré 48 000 visiteurs. Le Prix de la Paix, décerné par l'Association des
éditeurs et libraires allemands en marge de la Foire, a été remis dimanche à
l'écrivain et scénariste espagnol Jorge Semprun.
</TX>
<ST>
Les éditeurs suisses satisfaits
</ST>
<TX>
La majorité des 256 éditeurs suisses présents considèrent que la Foire a été
un succès. Les contacts avec les libraires ainsi qu'avec les acheteurs et les
vendeurs de brevets ont été aussi bons, si ce n'est meilleurs, que l'an
passé.
</TX>
<TX>
Plusieurs droits de traduction ont été accordés. Le roman d'Eveline Hasler
"Der Zeitreisende", paru chez Nagel%Kimche, sortira bientôt en français. Le
premier livre pour enfants consacré au problème de la drogue ("Mia, was ist
ein Trip? "), publié par bohem press, sera traduit en français, tchèque,
hollandais ainsi que dans les langues scandinaves.
</TX>
<TX>
Un exposant suisse sur cinq venait de Suisse romande. Romands et Alémaniques
ne faisaient pas stand commun. Les éditeurs des deux bords de la Sarine
étudient néanmois la possibilité de mettre sur pied une représentation
commune.
</TX>
<ST>
Les petits aussi présents
</ST>
<TX>
Les éditions romandes sont diverses et relativement importantes:
l'"Association suisse des éditeurs de langue française" réunit 90 éditeurs,
qui publient chaque année près de 2000 nouveautés. Comme les Alémaniques, les
Romands disposaient d'un stand commun. Ceci a permis aux petits éditeurs, ne
pouvant pas envoyer un représentant à Francfort, d'y être quand même
présents.
</TX>
<TX>
Bien que désireux d'avoir un stand suisse, les éditeurs alémaniques et
romands ont encore pas mal de problèmes à résoudre.  Par exemple: où placer
le stand suisse parmi les "International Publishers" ? Du côté de l'Autriche
et les pays d'Europe centrale, comme le stand alémanique jusqu'à présent, ou
bien du côté des francophones comme les Romands ?
</TX>
<ST>
Raisons politiques
</ST>
<TX>
De l'avis d'une porte-parole des Editions de l'Age d'Homme, le manque de
coopération inter-linguistique entre éditeurs est aussi vraisemblablement dû
à des raisons politiques. Un échange d'informations serait à cet effet utile.
Les Alémaniques ont effectivement réglé au cours de ces dernières années deux
des problèmes en suspens chez les éditeurs romands. Ceux-ci se plaignent que
les libraires puissent fixer librement les prix et que les délais de
livraison soient trop longs.
</TX>
<TX>
La 47e Foire du livre de Francfort se tiendra du 11 au 16 octobre prochains,
avec pour invité d'honneur l'Autriche.
</TX>
</DOC>
