<DOC>
<DOCID>ATS.940514.0006</DOCID>
<DOCNO>ATS.940514.0006</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940514
</DT>
<PT>
203600
</PT>
<SC>
bsf065 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6rus c6geo mil
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
moscou accord abkhazes-georgiens
</KW>
<TI>
Abkhazie Accord entre Géorgiens et Abkhazes sur l'envoi d'une force de paix.
</TI>
<LD>
Moscou, 14 mai (ats/afp) Géorgiens et Abkhazes sont tombés d'accord samedi à
Moscou sur un cessez-le-feu et le déploiement d'une force d'interposition de
la CEI dans "une zone de sécurité" en Abkhazie, a annoncé le ministère russe
des Affaires étrangères, cité par ITAR- TASS. L'accord, signé au ministère
avec la médiation de la Russie, prévoit que la force de paix "permettra
d'empêcher la reprise d'actions militaires et facilitera le retour des
réfugiés (géorgiens) vers leurs lieux d'habitation", selon l'agence.
</LD>
<TX>
ITAR-TASS et le ministère des Affaires étrangères n'ont fourni aucun détail
supplémentaire sur le contenu du document. Le parlement géorgien s'était
prononcé vendredi soir à Tbilissi contre la signature par la délégation
géorgienne d'un tel accord, qui prévoyait, selon les Géorgiens, la création
d'une zone tampon de douze kilomètres le long de la rivière Ingouri,
frontalière entre la république séparatiste d'Abkhazie et le reste de la
géorgie.
</TX>
<TX>
Un précédent accord sur le règlement du conflit abkhaze avait été signé entre
Abkhazes et géorgiens le 4 avril à Moscou, mais était resté lettre morte. "Le
gouvernement russe exprime sa certitude que les parties au conflit
respecteront strictement leurs engagements.  Pour sa part, la Russie est
prête, conjointement avec l'ONU, à contribuer au règlement global du conflit
et à faire en sorte que l'étape actuelle soit suivie par de nouveaux efforts
pour rétablir l'ordre dans la région", selon le ministère russe.
</TX>
<ST>
200 000 réfugiés
</ST>
<TX>
Délégations géorgienne et abkhaze étaient arrivées au début de la semaine à
Moscou pour tenter avec l'aide de la Russie de parvenir à un règlement
définitif du conflit abkhaze. Le conflit entre Abkhazes et Géorgiens a fait
plusieurs milliers de morts et plus de 200 000 réfugiés géorgiens, chassés
d'Abkhazie par les combats entre août 1992 et septembre 1993. Après avoir
scellé un vaste accord d'amitié et de coopération avec Tbilissi le 3 février,
la Russie n'a eu de cesse de réclamer l'accord des Abkhazes à l'envoi d'une
force de paix de la CEI, à dominante russe, éventuellement avec un statut de
casques bleus de l'ONU.
</TX>
<TX>
Le secrétaire général de l'ONU Boutros Boutros-Ghali avait refusé à Moscou
une telle prérogative dans les conflits de l'ex-URSS, mais avait clairement
indiqué qu'il n'était plus radicalement opposé à l'envoi d'une force de la
CEI accompagnée d'observateurs de l'ONU en Abkhazie. Outre l'envoi d'une
force de paix dans la région, que les Abkhazes n'étaient prêts à autoriser
que dans la région de Gali frontalière avec le reste de la Géorgie, Abkhazes
et Géorgiens étaient en désaccord sur les conditions de retour des réfugiés
et le statut politique à acorder à l'Abkhazie.
</TX>
<TX>
Les Abkhazes acceptaient le retour des seuls Géorgiens n'ayant pas participé
aux combats. Selon des sources concordantes, plusieurs familles d'ethnie
abkhazo-tcherkesse installées depuis le siècle dernier au Proche-Orient ont
été réinstallées ces derniers mois dans les habitations abandonnées par les
réfugiés géorgiens. D'autre part, les Géorgiens ne sont prêts à accepter pour
l'Abkhazie qu'un statut de large autonomie au sein de la Géorgie, alors que
les Abkhazes réclament l'indépendance, ou au minimum une confédération
abkhazo- géorgienne.
</TX>
</DOC>
