<DOC>
<DOCID>ATS.951019.0036</DOCID>
<DOCNO>ATS.951019.0036</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3189
</LE>
<DT>
951019
</DT>
<PT>
173338
</PT>
<RT>
151243
</RT>
<SC>
bsf133 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<RF>
rembsf104
</RF>
<DE>
rega jus ecpa ecpc rega
</DE>
<AU>
rs hl uc wi
</AU>
<KW>
suisse régie féd alcool comm. cartels dév.
</KW>
<TI>

Commission des cartels et Régie fédérale des alcools D'autres
instances peuvent remplir les missions de la Régie


</TI>
<ST>
développement

</ST>
<LD>
Berne, 19 oct (ats) La Commission des cartels (CC) veut réduire
les tâches de la Régie fédérale des alcools (RFA). Certaines
pourraient être accomplies par d'autres instances fédérales. Ces
propositions ont été faites dans le cadre de la révision partielle
de la loi sur l'alcool. Le Département fédéral des finances juge
cette proposition prématurée.



</LD>
<TX>
La Commission des cartels a salué jeudi dans un communiqué les
efforts entrepris en vue de renforcer la capacité de concurrence
des spiritueux suisses au plan international. Cela sera possible
grâce à une plus grande concurrence sur le marché intérieur et à la
suppression de l'imposition discriminatoire de spiritueux
étrangers, estime-t-elle. La révision partielle de la loi sur
l'alcool représente un élément du programme du Conseil fédéral
visant à renforcer la place économique suisse.

</TX>
<TX>
Dans sa prise de position, la commission des cartels n'exige pas
une libéralisation totale du marché de l'alcool. Elle ne remet pas
fondamentalement en cause les tâches d'intérêt général dont la RFA
devra encore s'occuper. Elle estime cependant que ces tâches
pourraient être confiées à d'autres instances existantes de la
Confédération.

</TX>
<ST>
Pas seulement parler d'économies

</ST>
<TX>
Ainsi, la prévention de l'alcoolisme incomberait à l'Office
fédéral de la santé publique. La mise en valeur des fruits et des
pommes de terre serait dévolue à l'Office fédéral de l'agriculture.
Les administrations des finances et des douanes se chargeraient du
prélèvement des charges fiscales.

</TX>
<TX>
Les propositions de la Commission des cartels sont d'abord
motivées par des raisons financières, a expliqué à l'ATS Cécile
Gassmann, collaboratrice juridique à la CC. On parle toujours
d'économies, c'est l'occasion d'en faire.

</TX>
<TX>
Selon le programme du Conseil fédéral, l'impôt sur l'alcool doit
progressivement être relevé au niveau européen. Afin de ménager les
petits producteurs helvétiques, cette harmonisation est prévue par
étapes jusqu'en 1999.

</TX>
<ST>
Proposition prématurée

</ST>
<TX>
Le Département fédéral des finances (DFF) a jugé cette
proposition prématurée dans un communiqué. La Régie fédérale des
alcools est en pleine restructuration et le rapport du groupe de
travail interdépartemental sera déposé à la fin de l'année.

</TX>
<TX>
La décision sur la future politique de la Suisse en matière
d'alcool incombera alors au Conseil fédéral, au Parlement, voire au
peuple, et non à la commission des cartels, écrit le DFF. Les
exigences formulées par cette dernière sont donc hâtives et dénuées
de fondement.

</TX>
<TB>
Note aux rédactions:
les deux derniers paragraphes sont nouveaux, le lead a été
modifié en conséquence
</TB>
</DOC>
