<DOC>
<DOCID>ATS.940526.0169</DOCID>
<DOCNO>ATS.940526.0169</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940526
</DT>
<PT>
055900
</PT>
<SC>
bsf016 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4uk
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
ecosse whisky fete eclairage
</KW>
<TI>
Alcool fort le plus bu au le monde Le Scotch whisky, 500 ans d'âge, fêté
samedi éclairage.
</TI>
<LD>
Londres, 26 mai (ats/afp) De Pitlochry à Fort William et de Knockando à Port
Askaig, l'Ecosse célèbre samedi le Scotch whisky. Né il y a 500 ans sur ses
landes désertiques, il est devenu aujourd'hui l'alcool fort le plus bu au
monde.
</LD>
<TX>
Le 28 mai a été déclaré journée du Scotch whisky en Ecosse, les distilleries
ouvrant leurs portes pour vanter les charmes de ce spiritueux d'au moins
quarante degrés dont les exportations ont pour la première fois dépassé l'an
dernier les deux milliards de livres (4,5 milliards de francs).
</TX>
<TX>
Comme le champagne avec Dom Perignon, le whisky doit beaucoup à un moine, le
frère cistercien John Cor. En 1494, c'est à lui que le roi Jacques IV
d'Ecosse accorde "six bols de malt" pour fabriquer de "l'aquavitae" dans son
abbaye de Firth of Tay. Ainsi apparaît pour la première fois dans les textes
administratifs le whisky, qui dérive du mot "uisge beatha", traduction
gaélique du latin "aquavitae".
</TX>
<ST>
Connu dès l'Antiquité
</ST>
<TX>
Il est toutefois prouvé que l'art de sa distillation était connu dès
l'Antiquité sur les Highlands au nord-ouest de l'Ecosse. Depuis, les méthodes
de distillation ont sensiblement évolué mais le whisky est toujours "un
mélange d'eau et d'orge maltée ou non, à laquelle peuvent être ajoutées
d'autres céréales sous forme de grains entiers ", explique Campbell Evans,
porte-parole de la Scotch Whisky Association.
</TX>
<TX>
De la petite distillerie de frère John, le whisky gagne la cour royale
écossaise puis l'Angleterre où il était connu pour prolonger la vie. Au XIXe
siècle, il commence à conquérir les cinq continents, prenant souvent la place
des alcools français décimés par l'épidémie de phylloxera des années 1880.
</TX>
<TX>
"Aujourd'hui, sur dix bouteilles d'alcool fort bues dans le monde, plus de
quatre sont du Scotch whisky", selon M. Evans. L'un des cinq premiers
produits d'exportation britanniques, le whisky est vital à l'économie
écossaise: il emploie 15 000 personnes directement et 55 000 au total,
permettant de maintenir l'activité dans des régions autrement déshéritées.
</TX>
<TX>
Mais, même s'ils sont les seuls à pouvoir le produire, les Ecossais ne
contrôlent plus guère le Scotch whisky. 66 des 91 distilleries de malt et
cinq des sept distilleries de grains sont aujourd'hui aux mains de quatre
géants de l'agroalimentaire: les Britanniques Guinness (Johnnie Walker) et
Allied Lyons (Ballantine's) , le Canadien Seagram (Chivas Regal) et
l'Américain American Brands (Whyte and Mackay).
</TX>
<TX>
Ces groupes puissants recherchent aujourd'hui de nouveaux marchés pour
compenser la stagnation ou le recul des ventes sur leurs traditionnelles
places fortes. Au Royaume-Uni, la consommation a chuté de 30 % depuis 1979,
"en raison essentiellement de taxes élevées qui comptent pour 66 % du prix de
la bouteille", selon la Scotch Association.
</TX>
<ST>
Nouvelle stratégie commerciale
</ST>
<TX>
Aux Etats-Unis, où la consommation reculait devant les campagnes anti-alcool,
les ventes ont légèrement progressé l'an dernier pour la première fois en dix
ans. "Nous avons dû changer de stratégie commerciale pour attirer les jeunes,
guère sensibles aux images traditionnellement attachées au whisky comme le
kilt et la bruyère", explique Tony Greener, le président de Guinness.
</TX>
<TX>
Ailleurs, l'avenir s'annonce prometteur. Surtout avec l'ouverture de la Chine
et des pays de l'Est et la redécouverte, en Europe de l'Ouest, du Malt Whisky
qui grignote la prééminence du Blended Whisky, qui allie le malt et les
grains.
</TX>
</DOC>
