<DOC>
<DOCID>ATS.940413.0055</DOCID>
<DOCNO>ATS.940413.0055</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940413
</DT>
<PT>
155200
</PT>
<SC>
bsf116 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ge c4fra ecpb
</DE>
<AU>
al rp
</AU>
<KW>
ge compagnie financiere paribas resultats
</KW>
<TI>
Compagnie Financière de Paribas Bénéfice net en hausse de 64 %.
</TI>
<LD>
Genève, 13 avril (ats) Les dirigeants de la Compagnie Financière de Paribas
ont présenté mardi à Genève les résultats du groupe en 1993.  Le résultat net
en part atteint 1449 millions de francs français (362 millions de francs
suisses), en hausse de 64 %. La somme au bilan augmente, elle, de 20 % à 1356
millions de francs.
</LD>
<TX>
Dans un communiqué, le groupe Paribas indique que l'année 1993 a été marquée
par les très bons résultats des activités de marché et de gestion des actifs
et passifs. Les activités bancaires se sont révélées performantes en Amérique
et en Asie mais elles ont été affectées par la crise économique en Europe
continentale et notamment en France.
</TX>
<ST>
Crise des entreprises en Europe
</ST>
<TX>
Le résultat brut d'exploitation s'élève à 13 082 millions de francs, soit une
croissance de 16 %. Dans le détail, le produit net bancaire progresse de 21
%, à mettre surtout au crédit de la Banque Paribas dont la contribution est
en hausse de 47,4 %. Celle de la Compagnie Bancaire augmente de 4 %, alors
que celle du Crédit du Nord ne croit que de 2,2 %. Ce dernier établissement a
souffert de la crise des PME dans l'Hexagone.
</TX>
<TX>
Les autres revenus nets sont en baisse de 56 % alors que les charges
générales d'exploitation et les amortissements progressent de 11 %. Ce
dernier chiffre est à mettre essentiellement au compte de la Banque Paribas.
La dotation aux provisions d'exploitation augmente de 15 %, en raison de la
dégradation de la situation financière des entreprises en Europe.
</TX>
<ST>
Dividende à 12 francs
</ST>
<TX>
Après prise en compte du résultat 1993, les fonds propres du groupe Paribas
atteignent 59,5 milliards de francs au 31 décembre 1993, contre 56,1
milliards l'année précédente. L'actif net global du groupe s'élève à 81,7
milliards de francs (72,3 milliards en 1992).  L'actif net en part de la
Compagnie Financière de Paribas s'établit à 48,5 milliards de francs (50,1
milliards), soit 643 francs (582) par titre en circulation.
</TX>
<TX>
Le résultat net social de la Compagnie Financière de Paribas pour 1993
atteint 1,2 milliard de francs contre 2,7 milliards en 1992.  L'assemblée
générale réunie le 26 mai prochain se verra proposé la distribution d'un
dividende net inchangé à 12 francs par action.
</TX>
</DOC>
