<DOC>
<DOCID>ATS.940809.0033</DOCID>
<DOCNO>ATS.940809.0033</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940809
</DT>
<PT>
173000
</PT>
<SC>
bsf103 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
ge jus come div
</DE>
<AU>
dl uc
</AU>
<KW>
ge accident inspecteur juge relaxe
</KW>
<TI>
Accident mortel de la circulation lundi à Genève.
</TI>
<ST>
L'inspecteur de police responsable a été relaxé =
</ST>
<ST>
version rectifiée =
</ST>
<TX>
Genève, 9 août (ats) L'inspecteur de police ivre qui avait provoqué un
accident mortel de la circulation lundi à Genève a été relaxé mardi, selon le
juge d'instruction chargé de l'affaire, Jacques Delieutraz. Une enquête
disciplinaire interne a été ouverte contre lui, a indiqué un porte-parole de
la police.
</TX>
<TX>
Le conducteur a été relaxé mardi après avoir été entendu et inculpé par le
juge d'instruction Delieutraz. "La gravité des faits a été réalisée mais les
conditions n'étaient pas réunies pour lui délivrer un mandat d'arrêt", a
indiqué M. Delieutraz à l'ATS. L'homme a été inculpé d'homicide par
négligence et de violation des règles de la circulation. Une audience est
prévue pour la fin de l'été, selon le juge.
</TX>
<ST>
Procédure disciplinaire interne
</ST>
<TX>
Par ailleurs, une procédure disciplinaire interne a été ordonnée.  Diverses
infractions à la loi sur l'organisation de la police et à certains "ordres de
service" lui sont reprochées. Selon ces codes internes, un policier n'a pas
le droit d'utiliser une voiture de fonction en dehors de ses heures de
service, a indiqué Maurice Herren, porte-parole de la police. Les sanctions
peuvent aller du blâme à la révocation.
</TX>
<TX>
L'inspecteur de la police de sûreté genevoise, âgé de 24 ans, a fait une
embardée lundi vers 01h00 du matin à Genève au volant d'une voiture de
fonction. L'une de ses passagères, un Fribourgeoise de 31 ans, est décédée
des suites de ses blessures. Le conducteur était ivre: son taux d'alcoolémie
s'élevait à 1,95 pour mille lors de l'accident.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: le nom du porte-parole de la police genevoise est bien
Maurice Herren, et non Hellen (3e paragraphe).
</TX>
</DOC>
