<DOC>
<DOCID>ATS.940416.0036</DOCID>
<DOCNO>ATS.940416.0036</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940416
</DT>
<PT>
145200
</PT>
<SC>
bsf052 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c7bus reg mil c7rwa
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
burundi obseques president ntaryamira
</KW>
<TI>
Victime de l'attentat qui a aussi coûté la vie au président rwandais Obsèques
du président du Burundi à Bujumbura.
</TI>
<LD>
Bujumbura, 16 avr (ats/reuter) Des milliers de personnes ont rendu samedi un
dernier hommage au président du Burundi, tué dans l'attentat qui a également
coûté la vie à son homologue rwandais. Les cercueils du président Cyprien
Ntaryamira et de deux ministres tués avec lui étaient exposés, recouverts du
drapeau national, dans la cathédrale de Bujumbura. L'assistance a brandi en
chantant des photos du président, mort à 38 ans.
</LD>
<TX>
Le ministre des Finances Bernard Ciiza et le ministre délégué à
l'administration et aux affaires territoriales Cypriaque Simbizi sont morts
le 6 avril avec leur président en revenant d'un sommet en Tanzanie. L'avion
abattu par une roquette transportait aussi le chef de l'Etat rwandais,
Juvénal Habyarimana.
</TX>
<TX>
La mort de ce dernier a provoqué un bain de sang au Rwanda, où des milliers
de personnes ont été massacrées et des dizaines de milliers de personnes ont
fui vers les pays voisins. Mais la situation est restée calme jusqu'ici au
Burundi, où les tribus Hutu et Tutsi se sont pourtant affrontées souvent par
le passé. Les derniers heurts interethniques ont suivi l'assassinat du
président Melchior Ndadaye en octobre dernier. Les heurts entre Tutsis et
Hutus ont alors fait plusieurs dizaines de milliers de morts.
</TX>
<ST>
Vivre en harmonie pour reconstruire
</ST>
<TX>
"Il est important que personne ne pense que ces dirigeants ont été tués par
une tribu en particulier", a dit Sylvestre Ntibantunganya, président du
parlement, qui assure l'intérim du chef de l'Etat. "Nous avons connu assez
d'effusions de sang, assez de chaos, assez d'anarchie. Il est temps d'apaiser
les passions, temps de préparer la paix pour l'avenir", a-t-il ajouté.
</TX>
<TX>
Les fidèles ont défilé devant les cercueils, contenant les dépouilles des
dirigeants. Cyprien Ntaryamira était le deuxième président du Burundi depuis
les élections libres de juin 1993. La plupart des fidèles massés dans la
cathédrale appartenaient à la tribu du président, un Hutu. On notait aussi la
présence de Tutsis, minoritaires dans le pays mais qui dominent l'armée, et
contrôlent l'économie et la haute fonction publique.
</TX>
<TX>
L'archevêque Simon Ntamwana a exhorté les Burundais à apprendre à vivre en
harmonie et dans le respect des uns et des autres, et à reconstruire un pays
que la haine a poussé, selon lui, au bord de l'abîme.
</TX>
</DOC>
