<DOC>
<DOCID>ATS.940921.0010</DOCID>
<DOCNO>ATS.940921.0010</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940921
</DT>
<PT>
204800
</PT>
<SC>
bsf183 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
parn umw
</DE>
<AU>
br sk
</AU>
<KW>
conseil national declaration bois postulats
</KW>
<TI>
Version rectifiée Déclaration d'origine obligatoire pour le bois Le Conseil
national choisit la voie moins contraignante.
</TI>
<LD>
Berne, 21 sept (ats) Le Conseil national est favorable à une déclaration
d'origine obligatoire des essences et produits en bois.  Il a accepté
mercredi sous la forme moins contraignante de postulats des motions en ce
sens. Il a de même donné son aval à l'introduction d'un label écologique
volontaire sur le bois.
</LD>
<TX>
La majorité du Conseil national a suivi les mises en garde du conseiller
fédéral Jean-Pascal Delamuraz. Ce dernier a averti qu'il ne fallait pas
essayer d'atteindre un but légitime - la protection des forêts tropicales -
par des moyens chimériques. Or l'introduction contraignante d'une déclaration
d'origine obligatoire des essences et produits en bois suisse et étranger est
un leurre et conduirait à un appareil étatique et bureaucratique
surdimensionné.
</TX>
<TX>
De plus, la Suisse se lancerait seule dans cette "aventure", contribuant de
manière insignifiante à la protection des forêts tropicales, a souligné le
conseiller fédéral. Le gouvernement mise sur le label écologique volontaire
indiquant que le bois provient de forêts gérées de manière durable, qui
permet au consommateur de faire un choix en toute sérénité. Il entend
soutenir les initiatives en ce sens tant au plan national qu'international.
</TX>
<TX>
Les partisans dont le coeur battait pour la protection des forêts tropicales
ont plaidé pour des mesures contraignantes. De nombreux députés et notamment
des représentants de l'industrie du bois indigène se sont insurgés contre une
nouvelle régulation qui se ferait, selon eux, au détriment de l'économie
suisse. La majorité a finalement préféré suivre la commission du National qui
entend introduire la déclaration par le biais de la loi sur l'information des
consommateurs.
</TX>
<TX>
Le Conseil national a accepté par 106 voix contre 37 un postulat demandant
l'élaboration d'une loi pour rendre obligatoire une déclaration de l'essence
et de l'origine du bois et le principe du label facultatif. Par 120 voix
contre 28, il a adopté un autre postulat en faveur du label permettant au
consommateur d'identifier le bois provenant de forêts exploitées de manière
durable. Il a enfin chargé par 122 voix contre 25 le Conseil fédéral de
prendre des mesures en faveur de l'exploitation durable des forêts.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: Avant-dernière phrase du dernier paragraphe complétée
par "d'identifier".
</TX>
</DOC>
