<DOC>
<DOCID>ATS.951010.0095</DOCID>
<DOCNO>ATS.951010.0095</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2967
</LE>
<DT>
951010
</DT>
<PT>
114708
</PT>
<RT>
101810
</RT>
<SC>
bsf054 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
ecpt comm c5swi
</DE>
<AU>
fd jq jn
</AU>
<KW>
zh swissair contribution de solidarité
</KW>
<TI>
Swissair: contribution de solidarité en faveur des licenciés Les fonds iront
à une organisation de réinsertion
</TI>
<LD>
Zurich, 10 oct (ats) Tous les salariés de Swissair devront verser une
contribution de solidarité en faveur de leurs collègues touchés par les
licenciements annoncés par la compagnie d'ici 1997.  Ces fonds serviront à
aider les employés congédiés à retrouver un emploi. Les syndicats ne
s'opposent pas à cette mesure.
</LD>
<TX>
Le porte-parole de la compagnie Peter Gutknecht a confirmé mardi
l'information parue dans plusieurs journaux. Versée une fois par an, la
contribution de solidarité décidée par Swissair se monte à 1 % du salaire
mensuel, soit environ 0,08 % du traitement annuel.
</TX>
<ST>
Organisation de transfert
</ST>
<TX>
Cet argent alimentera une organisation dite "de transfert", dont Swissair
avait annoncé la création mi-septembre, en même temps que le plan de
réduction d'emplois. Swissair prévoit de supprimer 1600 postes d'ici 1997 au
sein des deux compagnies Swissair et Balair/CTA. Jusqu'à 400 mises à la
retraite anticipées et quelque 300 licenciements sont prévus.
</TX>
<TX>
Swissair estime qu'une centaine de personnes pourront bénéficier de cette
organisation de transfert. Il s'agit de les assister dans leur recherche d'un
nouvel emploi et de leur permettre d'acquérir une nouvelle formation. Les
autres employés congédiés devraient retrouver rapidement un travail, estime
la compagnie.
</TX>
<ST>
Financement
</ST>
<TX>
Le financement de l'organisation est assuré pour 60 % par
l'assurance-chômage, les 40 % restants étant fournis par Swissair et ses
collaborateurs. Le prélèvement sur les salaires devrait couvrir un peu plus
d'un tiers de cette part, estime la compagnie.  Peter Gutknecht pense que les
employés à l'étranger seront vraisemblablement dispensés de la contribution
de solidarité, en raison des disparités qui existent entre les différents
contrats de travail.
</TX>
<TX>
Les collaborateurs licenciés recevront pendant un maximum de 80 semaines 80 %
de leur salaire de base, soit 10 % de plus que prévu par l'assurance-chômage.
Autre avantage: ce délai rallonge d'autant leur droit aux prestations de
chômage au cas où ils n'auraient pas retrouvé un emploi.
</TX>
<ST>
Pas d'opposition syndicale
</ST>
<TX>
Les organisations du personnel ne se sont pas encore prononcées sur ce plan.
Les négociations se poursuivront jusqu'à la fin de ce mois.  Mais tout laisse
à penser qu'elles ne s'y opposeront pas.
</TX>
<TX>
Un porte-parole du Syndicat suisse des services publics (SSP) a indiqué à
l'ATS que les employés semblent prêts à accepter les propositions de
Swissair, car ils sont conscients que chacun peut être concerné à tout
moment. D'autre part, le montant de la contribution est relativement modeste.
</TX>
</DOC>
