<DOC>
<DOCID>ATS.940519.0170</DOCID>
<DOCNO>ATS.940519.0170</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940519
</DT>
<PT>
075400
</PT>
<SC>
bsf022 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
bl bs tg zh ju umw div
</DE>
<AU>

</AU>
<KW>
suisse alemanique inondations synthese
</KW>
<TI>
Fortes pluies en Suisse alémanique Situation critique à Weinfelden (TG) et
dans la région bâloise synthèse.
</TI>
<LD>
Bâle, 19 mai (ats) De fortes chutes de pluies ont provoqué dans la nuit de
mercredi à jeudi de nombreux dégâts dans certaines régions de Suisse
alémanique. A Weinfelden (TG), on a commencé à dégager les rues des pierres
et de la terre qui s'y sont accumulé. Dans la région bâloise, les pompiers
ont été alertés dans presque toutes les communes et à Alschwil (BL), les rues
sont sous l'eau. A Porrentruy, deux quartiers ont été privés d'électricité.
Entre Olten et Aarau enfin, les trains ont été retardés.
</LD>
<TX>
A Porrentruy (JU), deux quartiers situés au bord de l'Allaine ont été privés
d'électricité. Les Forces motrices bernoises (FMB) ne connaissaient pas avec
certitude, jeudi matin, les causes de cette panne. Elle est toutefois
probablement due aux intempéries, a déclaré un membre de l'entreprise. A
Fribourg, un petit glissement de terrain s'est produit dans la basse-ville, a
annoncé la police cantonale.
</TX>
<ST>
Graves problèmes à Weinberg
</ST>
<TX>
Mais la situation est plus sérieuse à Weinberg (TG). Le village est envahi de
terre, de vase et de pierraille qui ont glissé de la montagne dominant la
localité. Les pompiers, la protection civile et des recrues ont commencé à
dégager les rues. De nombreuses caves et garages ont été inondés. On ne peut
encore évaluer le montant des dégâts infligés aux bâtiments et aux rues, a
indiqué un membre de l'exécutif communal. Une excavatrice se tient pête à
intervenir près du ruisseau, prêt à déborder, qui traverse la localité.
</TX>
<TX>
Dans la région bâloise, la situation est particulièrement critique à
Allschwil (BL), où toutes les rues sont sous l'eau. Un étang menace de
déborder et il est prévu d'engager la protection civile jeudi matin.
Plusieurs ruisseaux ont débordé. Certains tronçons de routes communales et
cantonales sont sous l'eau et les conditions de circulation sont précaires.
Les pompiers sont intervenus 120 fois jusqu'à jeudi matin tôt, ont-ils
indiqué. Ceux de Bâle-Ville ont compté 20 interventions, essentiellement
consacrées à pomper de l'eau dans les caves.
</TX>
<TX>
A Affoltern am Abis (ZH) et à Dietikon (ZH), les rivières sont sorties de
leurs lits et ont inondé les routes. Selon la police cantonale zurichoise,
presque tous les pompiers de la région sont sur pied de guerre. Dans le
canton de Berne, la situation est moins alarmante. Toutefois, les hommes sont
prêts à intervenir dans quelques régions de l'Oberland bernois, plusieurs
rivières menaçant de déborder, notamment près de Thoune.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: Le lead a été actualisé, le deuxième paragraphe est
nouveau.
</TX>
</DOC>
