<DOC>
<DOCID>ATS.950821.0062</DOCID>
<DOCNO>ATS.950821.0062</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950821
</DT>
<PT>
141600
</PT>
<SC>
bsf071 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
c5swi c4ita come ecpi
</DE>
<AU>
om hc sh
</AU>
<KW>
suisse italie ferroutage tunnel retard
</KW>
<TI>
Journée d'information sur le ferroutage annulée Construction du corridor
Lötschberg-Simplon retardée
</TI>
<LD>
Berne, 21 août (ats) La composition de la roche ralentit la construction du
tunnel de ferroutage entre Iselle et Domodossola (I). La journée
d'information sur le corridor Lötschberg-Simplon prévue lundi par les CFF,
les Chemins de fer italiens (FS) et la compagnie BLS a été annulée. Sa mise
en service est repoussée de 1998 à 1999.
</LD>
<TX>
Sur le versant italien, les travaux consistent à déplacer des rails et à
modifier le profil du tunnel pour permettre le passage de trains de 4 mètres
de hauteur d'angle. Du côté suisse où il s'agit surtout d'abaisser les rails,
le chantier avance comme prévu, a expliqué Peter Merz, porte-parole des CFF.
</TX>
<TX>
Les CFF, les FS et la compagnie Berne-Lötschberg-Simplon cherchent
actuellement comment résoudre les difficultés rencontrées sur le versant
italien. Le coût total des travaux était estimé à 160 millions de francs,
mais ce chiffre devra être revu à la hausse à cause du retard pris dans la
construction, a indiqué M. Merz.
</TX>
<ST>
Condition posée par l'UE
</ST>
<TX>
La Suisse dispose déjà d'un tunnel de ferroutage au Gothard, mais la hauteur
d'angle des trains y est limitée à 3,80 mètres.  Selon les études
préliminaires, il était préférable de réaliser un nouveau tunnel de
ferroutage du côté du Simplon plutôt que d'adapter celui existant déjà au
Gothard.
</TX>
<TX>
La construction d'un corridor pour des trains jusqu'à 4 mètres figure dans
les accords signés par la Suisse avec l'UE, ainsi qu'avec l'Allemagne et
l'Italie. La Suisse doit ouvrir ce corridor de transit si elle continue à
fermer ses portes aux camions de 40 tonnes.
</TX>
</DOC>
