<DOC>
<DOCID>ATS.940908.0083</DOCID>
<DOCNO>ATS.940908.0083</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940908
</DT>
<PT>
134900
</PT>
<SC>
bsf090 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
ecpi zg c4ita
</DE>
<AU>
jq rp
</AU>
<KW>
suisse italie carlo gavazzi cp bilan
</KW>
<TI>
Carlo Gavazzi ne voit toujours rien venir en Italie Exercice un peu moins
difficile prévu.
</TI>
<LD>
Zurich, 8 sept (ats) Le groupe Carlo Gavazzi continue à souffrir des
bouleversements politiques en Italie. Les investissements publics, bloqués
l'an dernier, ne repartent toujours pas, constate la société, domiciliée à
Baar (ZG). L'exercice en cours devrait être un peu moins difficile que le
précédent.
</LD>
<TX>
"Nos espoirs de voir le nouveau gouvernement italien s'attaquer aux tâches
depuis longtemps en souffrance sont restés vains jusqu'à présent", a déclaré
l'administrateur-délégué Werner Welti, jeudi à Zurich lors de la conférence
de bilan. Les commandes de l'Etat et des sociétés semi-publiques restent dans
une large mesure bloqués, déplore-t-il. L'exercice 1993/94 a été le plus
difficile depuis le début de la récession, a-t-il ajouté.
</TX>
<ST>
Débâcle en Italie
</ST>
<TX>
Carlo Gavazzi, groupe diversifié spécialisé dans l'automation industrielle, a
réalisé sur l'exercice 1993/94 (clos fin mars) 54,3 % de son chiffre
d'affaires en Italie. Impianti, sa plus importante filiale, a subi une
véritable débâcle. Ses entrées de commandes ont chuté de 63 %. Son chiffre
d'affaires a fondu de près de 20 %, tandis que le bénéfice d'exploitation
reculait d'un bon quart. Les effectifs ont fondu de 15 %, à 513 personnes.
</TX>
<TX>
Au niveau du groupe, les affaires n'ont guère été plus brillantes.  Les
entrées de commandes des cinq divisions ont chuté de 30 %, à 282,2 millions
de francs. Les carnets de commandes en fin d'exercice ont diminué de 20 %, à
171 millions de francs. Le chiffre d'affaires net consolidé a reculé de 17 %,
à 303,4 millions de francs. En monnaies constantes, la baisse a été de 8 %.
</TX>
<ST>
Pertes monétaires
</ST>
<TX>
Le bénéfice brut a baissé de 14 %, à 112,8 millions de francs. Le cash-flow a
atteint 16,9 millions, 1 million de mieux. Le bénéfice net annuel se monte à
1,4 million, contre 0,4 million en 1992/93. Les actionnaires ont dû à nouveau
se passer de dividende. Le personnel a diminué de 7 %, à 1830 collaborateurs.
</TX>
<TX>
La dépréciation vis-à-vis du franc suisse de toutes les monnaies importantes
pour le groupe, la chute de la lire en particulier, ont occasionné ces deux
dernières années une perte de 50 millions de francs, soit 14 % du chiffre
d'affaires, a souligné le contrôleur des finances, Felix Thöni.
</TX>
<TX>
Pour l'exercice en cours, Carlo Gavazzi est tout juste plus optimiste que
l'an dernier. Les entrées de commandes en monnaies locales, devraient
pourtant croître fortement. Mais compte tenu des délais de fabrication, cela
ne se répercutera pas encore sur le chiffre d'affaires, qui devrait stagner
en monnaies locales. Le bénéfice net devrait marquer une "légère"
amélioration.
</TX>
<ST>
Moins d'investissements en Italie
</ST>
<TX>
Compte tenu de ses déboires en Italie, Carlo Gavazzi affirme vouloir diminuer
ses engagements dans ce pays. Pourtant, l'an dernier, l'Italie a encore
absorbé 60 % des dépenses d'équipement du groupe. Mais cette part sera
progressivement réduite, a indiqué M. Welti.
</TX>
<TX>
La part des fonds propres, qui vient pour la première fois de dépasser les
fonds de tiers, sera encore accrue. L'objectif de rendement des fonds propres
est fixé à 7 % pour l'exercice 1996/97.  Le but est de le porter à 10 % à
l'horizon 1998/99.
</TX>
</DOC>
