<DOC>
<DOCID>ATS.940524.0084</DOCID>
<DOCNO>ATS.940524.0084</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940524
</DT>
<PT>
145800
</PT>
<SC>
bsf068 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
cfra c7mor c7nig mil
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
paris ogd drogues maroc nigeria
</KW>
<TI>
Observatoire géopolitique des drogues Le Maroc et le Nigéria épinglés dans le
dernier rapport annuel.
</TI>
<LD>
Paris, 24 mai (ats/afp) L'Observatoire géopolitique des drogues (OGD) a
centré cette année son rapport sur le Maroc et le Nigéria. Le Maroc y est
décrit comme "premier exportateur mondial de haschich", et le Nigéria comme
"un des plus grands pays trafiquants de drogue dans le monde". L'OGD, dont le
siège est à Paris, est un organisme d'experts indépendants sous contrats
notamment avec l'UE.
</LD>
<TX>
Dans son dernier rapport publié mardi, l'équipe de l'OGD n'a pas négligé les
zones qui jouent un rôle essentiel dans le narco-trafic: pays andins,
Triangle d'Or (Thaïlande, Laos, Birmanie), Croissant d'Or (Afghanistan,
Pakistan, Iran), Europe du Centre et Méditerranée.  Cette année, elle a
choisi de centrer son enquête sur le Maroc et le Nigéria, qualifiés, avec
plusieurs autres pays, de "narco-Etats".
</TX>
<TX>
L'OGD affirme que le cannabis couvre au Maroc 75 000 ha, dont 65 000 ha dans
le Rif, ce qui permet une production d'environ 100 000 tonnes de kif et d'au
moins 1500 tonnes de résine (haschich). Cette production représente au moins
deux milliards de dollars, alors que le total des exportations légales
marocaines s'élève à 3,6 milliards, selon les estimations citées par l'OGD.
</TX>
<ST>
Réseau protégé
</ST>
<TX>
La guerre aux trafiquants déclarée en 1992 par le roi Hassan II n'a touché
que les sans grades du trafic et n'a guère affecté les "réseaux bénéficiant
de hautes protections au sein de l'appareil d'Etat". Le développement du
trafic n'a été possible qu'au prix d'une corruption généralisée à tous les
échelons de l'administration, affirme l'OGD.
</TX>
<TX>
Prix et production sont contrôlés par "le cartel de Tanger". Cette
organisation des exportateurs des produits du cannabis applique une politique
concertée de contrôle des prix. Ces exportations contribuent en partie au
financement des partis politiques, de la majorité comme de l'opposition,
enrichissent les spéculateurs de l'immobilier, et tous les échelons
administratifs.
</TX>
<TX>
Au Nigéria, les organisations de trafic de drogues impliquent de vastes
secteurs de la hiérarchie militaire, note l'OGD. "Premier
producteur-exportateur de marijuana en Afrique de l'Ouest et du Centre", le
Nigéria est aussi "le plus important pays de transit en ce qui concerne les
substances psychotropes destinées à cette région.  Il est également le plus
important exportateur africain de marijuana et de haschich en Europe,
d'héroïne aux Etats-Unis et en Europe, de cocaïne en Europe".
</TX>
<TX>
Les Nigérians sont les champions dans le transport des drogues dures d'Asie
et d'Amérique Latine, vers les pays occidentaux. "Au début 1993, sur 6000
Africains détenus hors de l'Afrique pour trafic de drogues, le tiers étaient
Nigérians". Ces convoyages se font avec la participation de politiciens et
officiers de haut rang, qui ont constitué "une sorte de consortium pour faire
du Nigéria un lieu de stockage et de redistribution des drogues".
</TX>
<TX>
Enfin, dans la plupart des pays d'Afrique de l'Ouest, la culture du cannabis
ne cesse de s'étendre. Elle fait l'objet d'une contrebande interrégionale
très importante", selon le rapport.
</TX>
</DOC>
