<DOC>
<DOCID>ATS.950227.0001</DOCID>
<DOCNO>ATS.950227.0001</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950227
</DT>
<PT>
232100
</PT>
<SC>
bsf191 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4spa jus
</DE>
<AU>
oh
</AU>
<KW>
espagne justice arrestation luis roldan dev
</KW>
<TI>
Après dix mois de cavale Arrestation de Luis Roldan, l'homme le plus
recherché d'Espagne développement.
</TI>
<LD>
Madrid, 27 fév (ats/afp) L'ancien directeur de la Garde civile Luis Roldan,
l'homme le plus recherché d'Espagne pour corruption aggravée, a été arrêté,
vraisemblablement dans un pays du sud-est asiatique, ont indiqué lundi soir
des sources proches de l'enquête. Il était en fuite depuis dix mois.
</LD>
<TX>
En annonçant l'arrestation, le ministère de la Justice et de l'Intérieur n'a
pas voulu préciser "pour des raisons de sécurité" dans quel pays Luis Roldan
avait été arrêté. Selon des médias espagnols, l'ancien patron de la
Gendarmerie aurait été interpellé en Thaïlande par cinq policiers espagnols,
mais des sources proches de l'enquête ont assuré que son arrestation avait eu
lieu au Laos.
</TX>
<TX>
Luis Roldan, 51 ans, est accusé d'avoir détourné dans l'exercice de ses
fonctions, entre 1986 et 1993, des fonds réservés du ministère de l'Intérieur
et d'avoir touché des pots-de-vin sur des contrats publics. Son patrimoine a
augmenté durant ces six années de 400 millions de pesetas (près de 3,0
millions de francs). Il aurait notamment acquis appartements, villas et
terrains pour des montants dépassant largement son salaire de haut
fonctionnaire.
</TX>
<ST>
Crise politique
</ST>
<TX>
M. Roldan a disparu le 29 avril 1994 lorsque le juge chargé de l'enquête, Ana
Ferrer, l'a convoqué et a demandé que son passeport lui soit retiré. La fuite
de Luis Roldan avait provoqué une grave crise politique en Espagne et
entraîné la démission du ministre de l'Intérieur de l'époque, Antoni
Asuncion.
</TX>
<TX>
M. Roldan, qui avait été pressenti comme ministre de l'Intérieur durant
l'hiver 93-94, avait menacé au début de sa fuite de faire des révélations
embarrassantes pour le gouvernement, déjà empêtré dans plusieurs affaires de
corruption. Luis Roldan avait déclaré au quotidien El Mundo en mai 1994 : "Je
pense tout raconter, je répondrai sans détours à toutes les questions du
magistrat et que chacun assume ses responsabilités".
</TX>
<TX>
En un an, la presse espagnole a affirmé que M. Roldan, devenu l'homme le plus
recherché d'Espagne, se cachait notamment en Syrie, en Afrique du Sud, au
Chili, au Vénézuela, en Argentine, dans une île des Caraïbes et en Angola.
Des responsables politiques de l'opposition au gouvernement socialiste de
Félipé Gonzalez ont affirmé que l'exécutif avait organisé sa fuite en échange
de son silence.
</TX>
<ST>
Attendu à Madrid
</ST>
<TX>
Selon des sources de l'aéroport de Madrid, M. Roldan est attendu en Espagne
mardi en début de matinée, après une escale dans la nuit à Rome. Son arrivée
sera entourée de très importantes mesures de sécurité, souligne-t-on auprès
du ministère.
</TX>
<TX>
Selon l'édition de mardi du quotidien ABC, la présence de M. Roldan en Asie
aurait été signalée à la police contre des "compensations économiques" par un
de ses anciens associés, Francisco Paesa, un personnage trouble, ex-diplomate
et vendeur d'armes.
</TX>
<TX>
Toujours selon ABC, les policiers auraient d'abord repéré Luis Roldan en
Malaisie. Il se serait ensuite rendu en Thaïlande pour y soigner une
hémorragie ulcéreuse. Visiblement résigné, il n'a opposé aucune résistance
lors de son interpellation, assurant toutefois "ne pas vouloir payer pour les
autres".
</TX>
</DOC>
