<DOC>
<DOCID>ATS.951213.0112</DOCID>
<DOCNO>ATS.951213.0112</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2069
</LE>
<DT>
951213
</DT>
<PT>
114750
</PT>
<RT>
100810
</RT>
<SC>
bsf068 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c9aus jus
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
australie fin affaire bébé ayers rock
</KW>
<TI>
Australie L'affaire du bébé d'Ayers Rock restera un mystère
</TI>
<LD>
Darwin, 13 déc (ats/reuter) La disparition, il y a 15 ans, d'un bébé à Ayers
Rock gardera tout son mystère. La justice australienne a clos mercredi une
des affaires les plus obscures de ses annales, transposée à l'écran dans le
film "Un cri dans la nuit".
</LD>
<TX>
La justice de Darwin a estimé mercredi qu'il n'était pas possible de dire si
Azaria Chamberlain, un bébé de neuf semaines, a été emportée par un dingo
dans la nuit du 17 août 1980, comme l'assurent ses parents, ou bien tuée par
sa mère, comme l'avait jugé la justice en 1982. Cette décision clôt 15 ans
d'enquêtes, de procédures, de procès et de rebondissements qui ont divisé
l'opinion publique.
</TX>
<TX>
En dépit des recherches, les plus importantes jamais menées en Australie, le
corps de la petite Azaria n'a jamais été retrouvé.  Seul le gilet du bébé a
été découvert, ensanglanté. La mère, Lindy Chamberlain - désormais Lindy
Chamberlain-Creighton depuis son divorce - a été reconnue coupable
d'infanticide en 1982 avant d'être acquittée en appel. Elle a passé trois
années en prison.
</TX>
<TX>
Le père, Michael, a été condamné pour complicité avant d'être lui aussi
innocenté. Le couple avait reçu 1,3 million de dollars australiens (1,1
million de francs) de dommages et intérêts en 1988.  Cette fois, ils avaient
demandé à la justice de les laver de tout soupçon en établissant que leur
bébé a bien été enlevé par un dingo, ce à quoi le tribunal n'a pu aboutir.
</TX>
<TX>
Le coroner John Lowndes a estimé que "dans la balance des probabilités",
Lindy n'avait pas tué sa fille mais qu'il n'y avait pas assez d'indices pour
dire qu'un dingo avait pris Azaria. Cette histoire a inspiré toute une série
de livres et Hollywood en a fait un film à succès, dans lequel Meryl Streep
tenait le rôle de la mère.
</TX>
</DOC>
