<DOC>
<DOCID>ATS.941006.0112</DOCID>
<DOCNO>ATS.941006.0112</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941006
</DT>
<PT>
124800
</PT>
<SC>
bsf057 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
parn mil
</DE>
<AU>
sh
</AU>
<KW>
conseil national armee nouvelle loi adoptee
</KW>
<TI>
Le Conseil national adopte la nouvelle loi sur l'armée Presque tous les
amendements rejetés.
</TI>
<LD>
Berne, 6 oct (ats) Le Conseil national a adopté jeudi par 99 voix contre 11
la nouvelle loi sur l'armée et l'administration militaire.  Comme la veille,
la presque totalité des nombreuses propositions de minorité ont été
repoussées, en particulier celles du camp rose-vert.
</LD>
<TX>
La nouvelle loi fournira la base légale à la réforme "Armée 95".  Elle
correspond aux nouvelles structures de l'armée suisse, dont les effectifs
seront ramenés de 600 000 à un maximum de 400 000 hommes.  Le Conseil
national a refusé de justesse, par 65 voix contre 64, de relativiser ce
chiffre. Le conseiller fédéral Kaspar Villiger a assuré qu'il n'y aurait pas
de nouvelle réduction sans décision préalable du Parlement.
</TX>
<ST>
L'humanitaire ne comptera pas
</ST>
<TX>
Les engagements humanitaires, par exemple pour la Croix-Rouge ou le Corps
d'aide en cas de catastrophe, ne seront pas imputés sur le service militaire
obligatoire. Cette proposition a été rejetée par 85 voix contre 33. M.
Villiger a déclaré que ce serait pour les jeunes un moyen de se soustraire à
leurs obligations militaires.
</TX>
<TX>
Les membres de l'armée continueront à faire chaque année leurs tirs
obligatoires hors service. Une proposition tendant à les limiter aux années
sans service d'instruction ou cours de répétition a été écartée par 77 voix
contre 42. Pour la majorité, cela nuirait aux sociétés de tir et chargerait
trop les cours de répétition, déjà moins nombreux.
</TX>
<ST>
L'arme symbole
</ST>
<TX>
Les militaires pourront toujours recevoir leur arme à leur libération du
service. Par 90 voix contre 27, le Conseil national a rejeté une proposition
contraire de députées écologistes. Il ne faut pas faciliter les actes de
violence en distribuant des armes aux civils aux frais des contribuables,
ont-elles dit. Mais pour la majorité, ce serait supprimer un symbole de
l'armée de milice, et les crimes commis avec des armes militaires sont rares.
</TX>
<TX>
Le National a par ailleurs refusé par 88 voix contre 29 de supprimer les
examens pédagogiques annuels des recrues, comme le demandait une députée
verte. Partant des résultats de 1994, elle a émis des doutes sur la portée
scientifique de ces examens et sur des conclusions qualifiées de "sexistes".
Bien que ces examens ignorent la population féminine, la majorité a estimé
que les recrues constituent un échantillonnage suffisant de la jeunesse.
</TX>
<ST>
Les décisions de mercredi
</ST>
<TX>
Mercredi, le Conseil national avait décidé que le service d'ordre resterait
une mission de l'armée suisse en cas de menaces graves contre la sécurité
intérieure. Il avait aussi maintenu la possibilité d'obliger un militaire à
grader. En revanche, la Chambre du peuple s'était opposée à l'institution
d'un médiateur indépendant qui conseillerait les conscrits et les militaires.
Ce point constitue la principale divergence avec le Conseil des Etats, auquel
le dossier va revenir.
</TX>
</DOC>
