<DOC>
<DOCID>ATS.940315.0060</DOCID>
<DOCNO>ATS.940315.0060</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940315
</DT>
<PT>
163100
</PT>
<SC>
bsf129 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4net c4fra c4ger c5swi umw
</DE>
<AU>
sv
</AU>
<KW>
pays bas environnement alsace suisse rhin
</KW>
<TI>
Jugement de la Cour d'appel de la Haye sur la pollution du Rhin Pourvoi en
cassation des Mines de Potasse d'Alsace.
</TI>
<LD>
Rotterdam, 15 mars (ats/afp) La société française des Mines de Potasse
d'Alsace (MDPA) se pourvoira en cassation contre le jugement rendu le 13
décembre par la Cour d'appel de La Haye. Cette décision avait donné un début
de satisfaction à la ville de Rotterdam dans le litige qui l'oppose aux MDPA,
à propos d'une affaire de pollution du Rhin, indique un communiqué publié
mardi par les autorités portuaires de cette ville.
</LD>
<TX>
La cour d'appel avait infirmé une décision en première instance qui avait
autorisé les MDPA, le 24 juillet 1992, à assigner plusieurs compagnies
chimiques allemandes, suisses, françaises et néerlandaises, qu'elles
considéraient comme responsables d'une pollution du fleuve.
</TX>
<TX>
La cour avait motivé sa décision par le fait que la municipalité de Rotterdam
"se concentre sur les coûts engendrés par les seules alluvions des MDPA" et
qu'il est donc "inutile d'impliquer d'autres compagnies dans la procédure en
cours". Selon Kick Jurriëns, juriste de la municipalité, le seul but de la
nouvelle démarche de la MDPA est de "faire traîner l'affaire en longueur".
</TX>
<ST>
Retard d'au moins un an
</ST>
<TX>
"Cela signifie un retard d'au moins un an de la procédure de fond ", a-t-il
ajouté, soulignant que l'appel n'a pas de sens, la Cour de cassation ne
jugeant que sur la forme et pas sur le fond.
</TX>
<TX>
Le différend des MDPA avec Rotterdam avait commencé à la fin de 1990 lorsque
la municipalité néerlandaise avait intenté un procès à la société de Mulhouse
l'accusant de créer des quantités importantes d'alluvions, environ 156 000
mètres cubes par an, dans le Rhin. Ces alluvions retiennent des métaux lourds
sur leur trajet et terminent leur course dans les bassins du port néerlandais
qu'elles ensablent et polluent.
</TX>
<TX>
Le plaignant avait réclamé une indemnisation d'environ 100 millions de
florins (75 millions de francs). Selon les autorités portuaires, le dragage
du port et les opérations de dépollution rendus nécessaires par le dépôt des
seules alluvions provenant des MDPA représentent une dépense annuelle de 2 à
2,5 millions de florins.
</TX>
</DOC>
