<DOC>
<DOCID>ATS.950818.0072</DOCID>
<DOCNO>ATS.950818.0072</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950818
</DT>
<PT>
132800
</PT>
<SC>
bsf060 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
zh jus sozm soz prod
</DE>
<AU>
bf ga ba
</AU>
<KW>
zurich scène drogue tensions police
</KW>
<TI>
Trafic et consommation de drogues à Zurich La situation reste tendue dans le
quatrième arrondissement
</TI>
<LD>
Zurich, 18 août (ats) Le quartier de la Langstrasse à Zurich est toujours
confronté à la présence de trafiquants et de consommateurs de drogues. Mais
aucune nouvelle scène de la drogue ne s'est formée, indique la police.
Celle-ci maintient sa forte présence: quelque 150 policiers patrouillent
chaque jour.
</LD>
<TX>
Pour la première fois depuis 1992, la rentrée des classes dans le cinquième
arrondissement de Zurich se fera sans mesure de protection spéciale lundi.
Depuis la fermeture du Letten mi-février, le calme est revenu dans le
quartier. Le trafic et la consommation se sont déplacés dans le "Kreis 4" et
surtout dans les rues proches de la Langstrasse.
</TX>
<ST>
"Situation fluctuante"
</ST>
<TX>
Les habitants du quartier se plaignent de voir les abords de leur maison
parsemés de déchets et de seringues ou de trouver des toxicomanes en train de
se piquer. La police ne le nie pas: tout danger de nouvelle scène n'est pas
écarté, a déclaré à l'ATS Bruno Kistler, porte-parole de la police. Selon
lui, les rues avoisinant la Langstrasse jettent encore et toujours une "tache
de honte" sur la ville.
</TX>
<TX>
Mais la situation est fluctuante et on ne peut pas parler d'aggravation.
Aucune nouvelle scène ouverte stable ne s'est formée, selon M. Kistler. La
police continue à maintenir une forte pression pour l'empêcher. Après une
réduction des effectifs ce printemps, quelque 150 agents patrouillent encore
chaque jour dans le quartier. Le porte-parole regrette cependant le silence
des autorités. Une politique d'information plus ouverte permettrait de
clarifier l'image du quartier.
</TX>
<ST>
Polémique
</ST>
<TX>
Depuis quelques jours, la situation du "Kreis 4" fait l'objet d'une polémique
médiatique. Selon le "Blick", un nouvel "enfer de la drogue" s'est installé à
Zurich. Dans son édition de vendredi, le "Tages-Anzeiger" dédramatise la
situation. Il estime que les comptes-rendus de son concurrent sont
"contre-productifs", car ils font de la publicité pour un nouveau supermarché
de la drogue et qu'on est de toute façon loin d'un "deuxième Letten". Le
"Tagi" critique également le silence des autorités.
</TX>
<ST>
Centre de renvoi mieux doté
</ST>
<TX>
Les contrôles de police ont des répercussions directes sur le centre de
renvoi des toxicomanes, où la police emmène les personnes interpellées.
Depuis six semaines, le nombre de passages est en hausse, indique sa
directrice Barbara Ludwig. Vendredi, la direction a décidé d'augmenter la
capacité d'accueil de 30 à 40 lits, comme c'était le cas auparavant.
</TX>
<TX>
Selon Mme Ludwig, la plus forte présence de toxicomanes dans les rues n'est
pas une surprise pendant l'été. La "clientèle" du centre s'est cependant
modifiée. Les personnes venant de cantons éloignés de Zurich se font plus
rares. La police ammène de plus en plus les mêmes toxicomanes énervés, ce qui
a provoqué une montée de l'agressivité au centre.
</TX>
<ST>
Photo Keystone disponible
</ST>
</DOC>
