<DOC>
<DOCID>ATS.940301.0095</DOCID>
<DOCNO>ATS.940301.0095</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940301
</DT>
<PT>
140100
</PT>
<SC>
bsf098 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
reg jus
</DE>
<AU>
sk
</AU>
<KW>
conseil federal droit des etrangers prisons
</KW>
<TI>
Mesures de contrainte contre les étrangers délinquants La Confédération
financera la construction des prisons.
</TI>
<LD>
Berne, 1er mars (ats) La Confédération devrait financer, en bonne partie ou
entièrement, la construction et l'installation de prisons destinées à la
détention des étrangers délinquants. Le Conseil fédéral a décidé de le
proposer au Parlement, a indiqué mardi le DFJP. L'exécution de la loi sur les
mesures de contrainte dans le droit des étrangers nécessitera la création de
deux à trois établissements comptant 200 à 300 places de détention, dont 100
pour Zurich.
</LD>
<TX>
Le Conseil fédéral prépare déjà l'exécution de la nouvelle loi sur les
mesures de contrainte dans le droit des étrangers. Les Chambres fédérales
traitent ce projet en procédure accélérée au cours de la session de
printemps: il figure à l'ordre du jour de mercredi du Conseil national. La
loi crée la possibilité de placer les étrangers en détention préparatoire,
pour trois mois au plus, avant la décision relative à leur autorisation de
séjour. Elle prévoit en outre la prolongation de la durée maximale de la
détention aux fins d'expulsion de un à douze mois. Il sera ainsi possible de
mettre des étrangers, des demandeurs d'asile qui se livrent au trafic de
drogue par exemple, en prison jusqu'au moment de leur expulsion de Suisse.
</TX>
<ST>
Deux à trois prisons intercantonales
</ST>
<TX>
En acceptant une prise en charge des frais par la Confédération, le Conseil
fédéral répond à une des préoccupations des cantons confrontés à une pénurie
de places de détention. Le gouvernement a approuvé les conclusions du groupe
de travail qui a planché sur le soutien à l'exécution de ces nouvelles
mesures. Placé sous la présidence du directeur de l'Office fédéral des
réfugiés (ODR), Urs Scheidegger, le groupe de travail a conclu à la nécessité
de créer 200 à 300 places de détention supplémentaires, dont une centaine
pour le seul canton de Zurich.
</TX>
<TX>
Il faudra construire deux à trois établissements de détention d'une capacité
moyenne de 130 places environ. Ils seront à disposition de tous les cantons
qui manquent de capacités. Ces établissements intercantonaux seront réservés
avant tout aux personnes qui constituent une menace et pour qui il existe un
danger de fuite. Les demandeurs d'asile ou les autres étrangers qui n'ont
commis que des délits mineurs devraient dans la mesure du possible être pris
en charge par les cantons. Les nouvelles prisons devront répondre à des
exigences élevées en matière de sécurité.
</TX>
<ST>
Participation aux frais d'exploitation
</ST>
<TX>
Le groupe de travail prévoit qu'une quarantaine de personnes travaillent dans
chaque établissement. En comptant une occupation moyenne de 120 détenus, les
coûts d'exploitation se monteraient à 123 francs par jour et par détenu. Le
Conseil fédéral propose une participation de la Confédération à raison d'un
forfait journalier de 100 francs par détenu. Le groupe de travail s'attend à
ce que les détentions ne durent que quelques semaines ou quelques mois. Elles
ne devraient pas atteindre le maximum de quinze mois (3 + 12) théoriquement
possible.
</TX>
<TX>
Quant à l'emplacement de ces futures prisons intercantonales, le groupe de
travail a signalé au Conseil fédéral deux terrains qui appartiennent à la
Confédération. Le porte-parole de l'ODR, Heinz Schöni, estime qu'il est
encore trop tôt pour donner des précisions à ce sujet. Il semble toutefois
probable qu'un tel établissement voie le jour dans la région zurichoise. Le
groupe de travail relève dans son rapport que les prisons zurichoises sont
particulièrement pleines, que le nombre d'étrangers délinquants y est très
élevé et que la proximité d'un aéroport faciliterait l'exécution des renvois.
</TX>
</DOC>
