<DOC>
<DOCID>ATS.951022.0057</DOCID>
<DOCNO>ATS.951022.0057</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3274
</LE>
<DT>
951022
</DT>
<PT>
204740
</PT>
<RT>
194915
</RT>
<SC>
bsf255 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
doc95 zh vot parn pars
</DE>
<AU>
po ga pi
</AU>
<KW>
élections95 cn ce zh synthèse cantonale
</KW>
<TI>
Elections au Parlement fédéral - Zurich Gains de l'UDC et du PS au National -
Monika Weber élue aux Etats
</TI>
<ST>
synthèse cantonale
</ST>
<LD>
Zurich, 22 oct (ats) Le PS et l'UDC sortent grands vainqueurs des élections
au Conseil national à Zurich. Selon les résultats définitifs sur la base des
listes de partis (sans les panachages), ils progressent chacun de deux
sièges. A la Chambre des cantons, Monika Weber (AdI) est brillamment réélue,
alors que Vreni Spoerry (PRD) est en ballottage.
</LD>
<TX>
L'UDC de Christoph Blocher conforte sa position de premier parti zurichois au
National en passant de huit à dix sièges. Avec 26,3 % des voix (+ 6,1 %), il
obtient son meilleur résultat de tous les temps. Peut-être porté par l'"effet
Leuenberger", le PS poursuit également sa marche en avant et passe de sept à
neuf élus, avec 23,8 % des suffrages (+ 5 %).
</TX>
<ST>
Nouveau recul radical
</ST>
<TX>
Les radicaux, qui avaient refusé de s'apparenter avec l'UDC suite à la
campagne anti-européenne de Christoph Blocher, paient apparemment cher le
fait d'être partis seuls au combat. Ils régressent de sept à six sièges,
alors même que leur force électorale est restée sensiblement la même qu'en
1991.
</TX>
<TX>
Les partis nationalistes font triste mine. Le Parti de la Liberté (PdL) et
les Démocrates suisses perdent chacun un de leurs deux élus. A l'autre
extrême, les féministes du FraP! liées à l'Alliance de gauche voient
s'envoler leur unique siège.
</TX>
<ST>
Le centre limite les dégâts
</ST>
<TX>
Les évangéliques, orphelins du pasteur Sieber qui ne se représentait pas,
perdent également un mandat pour n'en conserver qu'un seul. Les autres partis
du centre (PDC et Alliance des indépendants) de même que les Verts couchent
sur leurs positions, avec deux élus chacun.  Mais leur force électorale
continue de s'éroder. Suite au dernier recensement fédéral, le canton de
Zurich ne compte plus que 34 sièges à la Chambre du peuple, contre 35
auparavant.
</TX>
<ST>
Deux femmes en tête aux Etats
</ST>
<TX>
L'élection au Conseil des Etats a été marquée par la brillante réélection de
Monika Weber (Alliance des Indépendants), qui part pour un troisième mandat à
la Chambre des cantons. Avec 163 493 des voix, la collaboratrice de direction
de la Migros et présidente de l'AdI suisse précède de plus de 30 000 voix la
radicale Vreni Spoerry (133 188 voix). Celle-ci ne manque que de 2377 voix la
majorité absolue.
</TX>
<TX>
Suivent le candidat UDC Toni Bortoluzzi, conseiller national sortant, (103
467 voix) et la socialiste Anita Thanei (73 302). Les six autres candidats
sont nettement distancés.
</TX>
<TX>
Toni Bortoluzzi, qui tente de récupérer le siège perdu par son parti en 1987,
et Anita Thanei auront sans doute de la peine à empêcher l'élection de Vreni
Spoerry au 2e tour, agendé au 26 novembre. La radicale, qui siège depuis 1983
au Conseil national, dispose d'une large notoriété comme représentante des
milieux économiques. Si elle devait être élue, Zurich deviendrait le deuxième
canton suisse avec Genève a être représenté par deux femmes au Conseil des
Etats.
</TX>
</DOC>
