<DOC>
<DOCID>ATS.951009.0071</DOCID>
<DOCNO>ATS.951009.0071</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3065
</LE>
<DT>
951009
</DT>
<PT>
135506
</PT>
<RT>
093701
</RT>
<SC>
bsf066 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi ecpi ecps prod
</DE>
<AU>
ee lp ct
</AU>
<KW>
suisse marché bières 94/95 baisse éclairage
</KW>
<TI>
Nouvelle baisse de la consommation de bière en Suisse La parade consiste à
lancer de nouveaux produits spéciaux
</TI>
<ST>
éclairage par Rudolf Müller
</ST>
<LD>
Zurich, 9 oct (ats) Les Suisses ont encore diminué leur consommation de bière
durant l'année 1994/95. A moins de 63 litres par personne, les quantités sont
en recul de près de 3 % sur la période précédente. Toutefois, le commerce de
détail accroît sa position.  L'introduction de nouveaux types de bières est
prévue.
</LD>
<TX>
Le marché de la bière en Suisse s'est rétréci en 1994/95 (fin septembre),
selon une enquète de l'ATS. Konrad Studerus, directeur de la Société suisse
des brasseurs (SSB) à Zurich, estime que ce recul se situe entre 2 et 4 %.
Feldschlösschen, détenant 45 % du marché suisse, confirme cette baisse. Une
estimation plus précise ne sera connue qu'en novembre. Cependant, on sait
déjà que septembre a été un mauvais mois, déclarent unanimement les
brasseurs.
</TX>
<ST>
Moins de bière dans les débits publics
</ST>
<TX>
Le marché de détail apparaît comme le grand vainqueur de l'année 1994/95. La
quantité de bière distribuée aux points de vente est en hausse, selon Coop et
Denner. En revanche, le secteur de la gastronomie a perdu des parts de marché
significatives, dans une conjoncture déjà difficile. Depuis 1981, la
consommation de bière en Suisse et au Liechtenstein est tombée de 10 litres
par habitant, pour se situer à 63 litres.
</TX>
<TX>
L'importance de la vente au détail tend à s'accroître dans l'écoulement de la
bière en Suisse. Les grossistes augmentent leur pression sur les brasseurs,
dont ils veulent obtenir des marges plus élevées. Une tendance qui s'affirme
par l'agressivité du groupe hollandais Heineken sur le marché suisse.
</TX>
<TX>
Jusqu'à présent, les dépositaires de boissons livraient environ un cinquième
de la bière consommée en Suisse directement aux consommateurs. La moitié de
la consommation du pays intervenait dans les restaurants et 30 % par
l'intermédiaire des étalages des magasins de détail.
</TX>
<ST>
Bières spéciales
</ST>
<TX>
Les brasseurs espèrent modifier l'habitude des consommateurs par
l'introduction de nouveaux types de bières. En effet, chez Coop, on constate
que les nouvelles bières, dites "spéciales", ont connu un franc succès en
1995 et ce, au détriment des propres marques du groupe. Cette tendance va
inciter les brasseurs à lancer de nouveaux produits. Les marges étant
supérieures avec de telles bières, le chiffre d'affaires de la branche
pourrait s'en ressentir à l'avenir, note la SSB.
</TX>
<TX>
Il n'est pas sûr toutefois que ces bières spéciales permettent le maintien
des emplois existants, car le lancement sur le marché de nouvelles marques
engendre des frais de mercatique importants.  Actuellement, on dénombre en
Suisse 28 brasseurs indépendants, qui occupent quelque 3300 collaborateurs.
</TX>
</DOC>
