<DOC>
<DOCID>ATS.950207.0082</DOCID>
<DOCNO>ATS.950207.0082</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950207
</DT>
<PT>
143200
</PT>
<SC>
bsf098 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi ecpc ecpi ecph
</DE>
<AU>
zs
</AU>
<KW>
suisse enquete conjoncture encadre
</KW>
<TI>
Enquête conjoncturelle de l'UBS: Déceptions dans le bâtiment, le tourisme et
le commerce de détail encadré.
</TI>
<LD>
Zurich, 7 fév (ats) Si l'économie suisse est globalement sur de bons rails,
plusieurs branches sont aux prises avec des difficultés spécifiques, estime
l'UBS. La reprise dans la construction connaît un coup d'arrêt. La saison
touristique a mal débuté. Les ventes de Noël ont été décevantes dans le
commerce de détail.
</LD>
<TX>
Dans la construction, le redressement observé en 1994 s'apparente à un "feu
de paille", selon l'enquête conjoncturelle publiée lundi dans les "Notices
économiques" de l'Union de Banques Suisses (UBS).  La croissance va
"nettement" ralentir au premier trimestre en raison des surcapacités de
logements et de constructions industrielles. De nombreuses entreprises
tablent sur une baisses des réserves de travail (30 %) et des nouvelles
commandes (20 %). Moins d'un entrepreneur sur dix s'estime en mesure
d'embaucher.
</TX>
<TX>
Une amélioration est attendue pour le reste de l'année, d'autant que les prix
commencent à se redresser. Mais globalement, la croissance de l'activité de
construction sera affiblie par rapport à l'an dernier. Partant de plus bas,
la construction industrielle devrait croître davantage que la construction de
logements.
</TX>
<ST>
La TVA dans le commerce de détail
</ST>
<TX>
Dans le commerce de détail, les ventes de Noël ont été décevantes à l'image
de l'année entière. En 1995, la marge est étroite pour une augmentation des
chiffres d'affaires en raison de l'introduction de la TVA. 60 % des
distributeurs questionnés veulent répercuter partiellement le nouvel impôt,
le reste intégralement. Dans la grande majorité des cas, l'adaptation a déjà
eu lieu.
</TX>
<TX>
En l'abscence de neige, la période des fêtes a également été peu réjouissante
pour la branche du tourisme. Les hôteliers comme les exploitants de remontées
mécaniques annoncent pour la plupart des résultats moins bons que durant
l'hiver précédant. Seul un directeur d'office du tourisme sur cinq table sur
une meilleure saison d'hiver que l'an dernier. Un bon enneigement en mars et
avril peut encore sauver la saison.
</TX>
</DOC>
