<DOC>
<DOCID>ATS.940224.0027</DOCID>
<DOCNO>ATS.940224.0027</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940224
</DT>
<PT>
172500
</PT>
<SC>
bsf145 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ecpi ecpt ne
</DE>
<AU>
rp
</AU>
<KW>
ne cables cortaillod licenciements
</KW>
<TI>
Câbles Cortaillod licencie 28 collaborateurs.
</TI>
<LD>
Cortaillod (NE), 24 fév (ats) Câbles Cortaillod SA, à Cortaillod (NE) , a
annoncé leur licenciement à 28 collaborateurs. La mesure est effective à la
fin du mois de février. Selon le communiqué publié jeudi par l'entreprise qui
fait partie du groupe Cortaillod, ces licenciements font suite à une
dégradation progesssive du marché dans certains secteurs d'activité,
notamment celui du câble tv conventionnel.
</LD>
<TX>
Câbles Cortaillod souligne notamment que les prévisions de commandes sont en
forte baisse, dans le domaine des câbles de télécommunication principalement.
La chute des entrées de commandes s'est accompagnée d'une forte érosion des
prix sur les marchés suisse et internationaux. L'entreprise a donc dû prendre
des mesures de rationalisation. Après les licenciements, Câbles Cortaillod
comptera encore quelque 600 collaborateurs qui travaillent tous à Cortaillod.
</TX>
<TX>
L'entreprise rappelle que, grâce à une bonne pénétration des marchés privés
des télécommunications et à des entrées de commandes importantes pour
l'exportation, l'effectif de Câbles Cortaillod avait pu être maintenu et même
légèrement augmenté l'an dernier.
</TX>
<TX>
Alors qu'elle n'avait exporté que 5 % de sa production en 92, l'entreprise
neuchâteloise en a exporté 20 % l'an dernier. Sur le plan du chiffre
d'affaires, 1993 a été une bonne année, a indiqué Jean-Jacques Wavre, son
directeur général. En revanche, en raison de la baisse des prix, les
résultats sont moins satisfaisants.
</TX>
<TX>
Un plan social est prévu pour les collaborateurs licenciés. la direction de
l'entreprise s'efforcera par ailleurs d'aider les personnes concernées à
retrouver un emploi. M. Wavre a souligné que sa société a préféré annoncer
les licenciements en bloc, plutôt que de les répartir sur plusieurs mois.
C'est plus sain pour le climat d'entreprise, car ceux qui n'ont pas été
convoqués jeudi savent qu'ils continueront à y travailler, a-t-il relevé.
</TX>
</DOC>
