<DOC>
<DOCID>ATS.950430.0063</DOCID>
<DOCNO>ATS.950430.0063</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950430
</DT>
<PT>
053600
</PT>
<SC>
bsf012 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
fin ge vd vs fr ne ju prod ecpc jus
</DE>
<AU>
ha wi pi
</AU>
<KW>
suisse affaire ristournes romandie eclairage
</KW>
<TI>
Affaire des ristournes non déclarées au fisc en Suisse romande Plus de 170
millions "oubliés" - au moins 125 dénonciations pénales éclairage.
</TI>
<LD>
Berne, 30 avr (ats) Les affaires de fraude fiscale liées aux ristournes
devraient mener plus d'une centaine de chefs d'entreprises et d'indépendants
devant la justice en Suisse romande. Il ne s'agit que des plus gros poissons.
Les autres, près de 1700, se contenteront de payer leur dû, plus une amende.
</LD>
<TX>
"Lorsque le chat n'est pas là, les souris dansent", la maxime est aussi vraie
pour la déclaration d'impôts. Au début des années 1970, l'Administration
fédérale des contributions (AFC) disposait de 40 inspecteurs pour contrôler
80 000 entreprises. Aujourd'hui, il y a toujours 40 inspecteurs, mais les
entreprises sont 2,5 fois plus nombreuses (180 000), explique Hervé Berberat,
chef des dix inspecteurs chargés de la Suisse romande.
</TX>
<TX>
Cette lacune dans les contrôles a permis le développement d'une grosse
affaire de fraude fiscale, essentiellement en Suisse romande.  Résultat: 170
millions de francs non déclarés, 1800 entreprises ou indépendants impliqués,
90 millions de rappels d'impôts et d'amendes en faveur des collectivités
publiques. En outre, il y a eu au moins 125 dénonciations pénales.
</TX>
<ST>
Tous n'ont pas fraudé
</ST>
<TX>
L'affaire a commencé un peu par hasard. En 1990, une entreprise alémanique
indique dans sa déclaration pour l'impôt anticipé avoir consenti une
importante ristourne à l'un de ses clients vaudois. Les limiers de la
Confédération remarquent que l'entreprise vaudoise n'a pas déclaré la
ristourne. Une opération de contrôle est lancée en Suisse romande. Des listes
d'entreprises ayant reçu des ristournes sont dressées à Berne et envoyées aux
cantons, qui prennent la relève.
</TX>
<TX>
La pêche sera plus ou moins fructueuse. En Valais, 90 % des entreprises ou
indépendants n'ont pas déclaré leurs ristournes pendant les périodes fiscales
examinées. A Genève, la proportion est de 75 %, à Neuchâtel de 63 %. Elle est
de 50 % dans le canton de Vaud. Fribourg ne dispose pas d'une telle
statistique.
</TX>
<TX>
La pratique des ristournes, parfaitement légale, n'est pas récente. Dans les
années 1980, des ristournes confidentielles sont cependant apparues, explique
Gilbert Salamin, chef des contributions valaisannes. Elles prennent souvent
la forme d'un chèque ou d'une enveloppe et s'ajoutent aux ristournes
habituelles.
</TX>
<ST>
Prime-fidélité
</ST>
<TX>
Pour les fournisseurs, il s'agit de "fidéliser le client dans la mesure où la
ristourne confidentielle est fonction du montant acheté ", explique un
important grossiste vaudois. Du point de vue fiscal, fournisseur et client ne
sont pas sur pied d'égalité devant la ristourne. Le fournisseur a intérêt à
la déclarer au fisc: c'est une charge qui baisse le chiffre d'affaires. Pour
le client, la ristourne constitue une recette imposable.
</TX>
<ST>
encadré suit.
</ST>
</DOC>
