<DOC>
<DOCID>ATS.950228.0130</DOCID>
<DOCNO>ATS.950228.0130</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950228
</DT>
<PT>
050800
</PT>
<SC>
bsf010 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c9jpn ecpt sta
</DE>
<AU>
oh
</AU>
<KW>
japon chomage progression
</KW>
<TI>
Japon: première progression du taux de chômage en six mois.
</TI>
<LD>
Tokyo, 28 fév (ats/afp) Le chômage est légèrement reparti à la hausse au
Japon pendant le mois de janvier, 2,9 % de la population active se retrouvant
sans emploi. Cela représente 0,1 point de plus qu'en décembre, selon les
données corrigées des variations saisonnières (CVS) publiées mardi par le
gouvernement.
</LD>
<TX>
C'est la première hausse du taux de chômage après six mois de stabilisation,
voire de modeste amélioration de la situation sur le marché du travail. "Bien
que l'économie soit de manière générale en reprise, la situation de l'emploi
ne s'améliore pas", a indiqué un responsable de l'agence gouvernementale de
gestion et de coordination, qui compile ces statistiques.
</TX>
<TX>
L'agence, qui dépend des services du Premier ministre, recensait en janvier
1,96 million de chômeurs, soit 120 000 de plus (+6,5%) qu'il y a un an. Le
nombre de titulaires d'un emploi a également baissé de 20 000 par rapport à
janvier 1994, pour revenir à 63,24 millions de personnes.
</TX>
<TX>
Les chiffres de janvier ne prennent pas en compte les conséquences du
tremblement de terre qui a ravagé la ville portuaire de Kobe le 17 janvier,
privant de nombreuses personnes de leur emploi, a précisé le responsable.
</TX>
<TX>
Les enquêteurs de l'agence n'ont en effet pas pu distribuer les formulaires
nécessaires au millier de foyers (soit 2,5 % de l'échantillon total) vivant
dans la zone touchée par le séisme. Kobe est la sixième ville de l'archipel
avec une population de 1,5 million d'habitants (sur plus de 120 millions).
</TX>
<TX>
Des chiffres publiés séparément par le ministère du Travail font pour leur
part état d'une légère amélioration des offres d'emploi. En janvier, le
ministère recensait en effet 66 offres d'emploi pour 100 chômeurs, contre 65
en décembre. Le ratio offres d'emploi/demandeurs d'emploi était ainsi au plus
haut depuis douze mois, a précisé le ministère.
</TX>
</DOC>
