<DOC>
<DOCID>ATS.941028.0076</DOCID>
<DOCNO>ATS.941028.0076</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941028
</DT>
<PT>
150500
</PT>
<SC>
bsf107 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
fr jus rega reg come
</DE>
<AU>
ce wi
</AU>
<KW>
fr affaire garage police non-lieu synthese
</KW>
<TI>
Affaire du garage de la police à Fribourg Responsable blanchi pénalement -
sanctions disciplinaires possibles synthèse.
</TI>
<LD>
Fribourg, 28 oct (ats) Faute de preuves, la justice a prononcé mercredi un
non-lieu envers le chef du garage de la police fribourgeoise, inculpé
d'escroquerie, de faux dans les titres et d'abus de confiance. Le Conseil
d'Etat a clos vendredi les enquêtes disciplinaires ordonnées contre les
supérieurs du chef du garage. Des sanctions sont possibles.
</LD>
<TX>
Le juge Patrick Lamon n'a pas trouvé "les éléments suffisants pour que des
infractions puissent être retenues à la charge du chef du garage de la police
cantonale", indique-t-il vendredi dans un communiqué. Dans sa décision, datée
du 26 octobre, le juge propose un non-lieu, mais met les frais de la
procédure à charge du chef du garage de la police.
</TX>
<TX>
Le juge Lamon avait ouvert une enquête pénale en mars 1994, sur la base d'une
dénonciation émanant de l'adjoint du chef du garage.  L'adjoint s'était
adressé au juge d'instruction, parce que sa dénonciation, transmise une année
plus tôt au commandant de la police cantonale, n'avait débouché sur rien de
précis.
</TX>
<ST>
Prix de vente
</ST>
<TX>
L'adjoint reprochait notamment à son supérieur la vente de véhicule usagés à
des prix inférieurs à la valeur vénale, indiquant parfois que le véhicule
était accidenté alors que tel n'était pas le cas. Selon le juge Lamon,
l'enquête n'a pas permis d'établir que de mauvaises estimations des prix de
vente ont été faites.
</TX>
<ST>
Négligence
</ST>
<TX>
Le chef du garage a en revanche fait preuve de négligence: l'absence de
kilométrage sur des factures et certaines fausses indications l'attestent.
Pour le juge, ce comportement ne suffit toutefois pas pour parler de mauvaise
gestion des intérêts publics.
</TX>
<TX>
L'enquête pénale est donc enterrée. Me Nicolas Deiss, avocat du chef du
garage, entend dès lors réhabiliter son client. Il a demandé vendredi au
Conseil d'Etat "de reprendre l'enquête disciplinaire au sujet de cette
affaire et de la clore". Il a aussi demandé que son client soit immédiatement
réintégré dans ses fonctions.
</TX>
<ST>
Enquêtes closes
</ST>
<TX>
Par ailleurs, la Chancellerie d'Etat de Fribourg a annoncé vendredi que le
Conseil d'Etat avait clos les enquêtes disicplinaires ouvertes contre le
commandant de la police cantonale, le chef de la police de sûreté et le chef
de la police de la circulation.
</TX>
<TX>
Selon les prescriptions légales, un délai de 20 jours a été octroyé aux trois
hommes pour déposer une défense auprès de l'autorité disciplinaire. Ce délai
arrivera à échéance le 21 novembre. Passé cette date, le Conseil d'Etat
pourra statuter sur d'éventuelles sanctions.
</TX>
<ST>
Faute disciplinaire
</ST>
<TX>
Le Conseil d'Etat avait demandé en juin 1994 à l'ancien juge fédéral Arthur
Haefliger de mener une enquête administrative sur le commandement et le
fonctionnement de la police fribourgeoise. Cette enquête a montré que le
commandant de la police et le chef de la sûreté avaient omis d'avertir le
juge d'instruction qu'une enquête interne était en cours au sein de la police
de la circulation. Cette omission constitue une faute disciplinaire.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: la synthèse reprend les éléments des bsf059 et bsf079.
</ST>
</DOC>
