<DOC>
<DOCID>ATS.940531.0040</DOCID>
<DOCNO>ATS.940531.0040</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940531
</DT>
<PT>
180500
</PT>
<SC>
bsf159 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c4bel c4fra ecpi fin jus c5swi vd ge
</DE>
<AU>
zs
</AU>
<KW>
belgique france suisse schneider dev
</KW>
<TI>
Le patron de Schneider devant les juges mercredi Demande d'entraide
judiciaire dans les cantons de Vaud et Genève développement.
</TI>
<LD>
Bruxelles, 31 mai (ats/reuter/afp) La Suisse a reçu une demande d'entraide
judiciaire belge concernant les cantons de Genève et Vaud dans le cadre de
l'enquête sur le groupe français Schneider.  Incarcérés depuis vendredi, le
patron du groupe, Didier Pineau- Valencienne, et le banquier italien
Valentino Foti comparaîtront mercredi devant la justice belge, qui décidéra
les libérer ou de prolonger leur détention préventive.
</LD>
<TX>
La demande d'entraide émane du juge bruxellois Jean-Claude Van Espen chargé
d'instruire l'affaire Schneider, a indiqué à l'ATS Folco Galli, confirmant
une information du "Nouveau Quotidien". Le représentant du Département
fédéral de Justice et Police (DFJP) a indiqué qu'il n'avait pas connaissance
des pièces du dossier, qui a été transmis à la justice genevoise pour mener
des investigations.  Lorsque deux cantons sont concernés (Vaud et Genève),
c'est l'autorité fédérale qui a le choix de l'attribution du dossier.
</TX>
<ST>
Trois possibilités pour les juges
</ST>
<TX>
Concernant le verdict de la justice belge mercredi, "il y a trois
possibilités", a déclaré mardi le porte-parole du Parquet de Bruxelles lors
d'un point de presse. "Soit la relaxe, soit une confirmation de
l'arrestation, soit une confirmation des charges avec possibilité de
libération sous caution".
</TX>
<TX>
MM. Pineau-Valencienne et Fotti font l'objet d'inculpations quasi identiques,
à propos de la même affaire: faux en écriture, usage de faux, escroquerie,
faux dans les comptes annuels, et infraction relative à la tenue de la
comptabilité. Pour le PDG de Schneider s'ajoute l'inculpation d'abus de
confiance.
</TX>
<TX>
M. Pineau-Valencienne pourrait être libéré en raison de sa bonne coopération
avec les enquêteurs. "M. Pineau-Valencienne est en aveux sur beaucoup de
choses qui lui sont reprochées", et il est d'usage en pareil cas que la
chambre du conseil décide de mettre fin à la détention préventive,
estime-t-on à la brigade financière de la gendarmerie belge.
</TX>
<ST>
Imbroglio
</ST>
<TX>
Le juge Van Espen, qui a provoqué un tollé en France en arrêtant l'industriel
français, a poursuivi ces derniers jours son enquête. Il l'avait entamée sur
la base d'une plainte d'actionnaires minoritaires de deux sociétés
financières belges, Cofimines et Cofibel, qui s'estimaient lésés par le prix
payé par Schneider lors d'une OPA lancée en 1992. En novembre 1992, Schneider
avait majoré son offre, mettant ainsi fin au litige civil.
</TX>
<TX>
Parallèlement, une procédure pénale s'est engagée concernant notamment des
prises de participations dans une filiale, PB Finance, dont M. Foti est
actionnaire majoritaire. PB s'était lié à La banque tessinoise Fimo SA, dont
M. Foti était administrateur jusqu'en 92.  Fimo était soupçonnée par les
polices italienne et américaine de blanchiment de l'argent de la drogue.
</TX>
<ST>
"Amalgame"
</ST>
<TX>
Le groupe Schneider a démenti une nouvelle fois, mardi à Paris, les "rumeurs
calomnieuses" concernant ce lien avec le blanchiment d'argent. Il a qualifié
d'"amalgame indigne" ce lien fait dans la presse entre l'arrestation de
Didier Pineau-Valencienne et de Valentino Foti.
</TX>
<TX>
Le 18 octobre 1993, M. Didier Pineau-Valencienne avait affirmé au quotidien
français Les Echos, que l'investissement dans PB Finances avait été organisé
directement par un administrateur belge, M. Jean Verdoot, décédé depuis mars
1993.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: nouveau: deux premiers par. (demande d'entraide) + tout
le texte remanié et complété.
</TX>
</DOC>
