<DOC>
<DOCID>ATS.941128.0148</DOCID>
<DOCNO>ATS.941128.0148</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941128
</DT>
<PT>
101200
</PT>
<SC>
bsf034 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4ger jus mil
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
allemagne attentats turcs dev
</KW>
<TI>
Brême: quatre Turcs arrêtés après un double attentat développement.
</TI>
<LD>
Bonn, 28 nov (ats/reuter) La police allemande a annoncé lundi l'arrestation
de quatre Turcs. Ils sont soupçonnés d'avoir lancé au cours de la nuit des
cocktails Molotov contre une association culturelle et un club de sport turcs
à Brême, dans le nord de l'Allemagne. Trois personnes âgées ont été
légèrement intoxiquées par la fumée.
</LD>
<TX>
La police avait auparavant déclaré avoir interpellé plusieurs extrémistes de
droite au sujet de ces attentats, commis peu après minuit. Un incendie a
complètement détruit le bâtiment de l'association culturelle. En revanche,
les deux cocktails Molotov lancés contre le club sportif voisin n'ont fait
que de légers dégâts.  D'autre part, des agressions similaires ont été
commises contre trois autres établissements turcs de Hambourg et du
Schleswig-Holstein.  Elles n'ont toutefois provoqué que de légers dégâts.
</TX>
<TX>
Selon Radio-Brême citant des forces de sécurité, ces attentats pourraient
avoir un lien avec les manifestations organisées samedi pour protester contre
l'interdiction depuis un an en Allemagne de l'organisation séparatiste kurde
du Parti des travailleurs du Kurdistan (PKK). Plusieurs dizaines de personnes
avaient été interpellées samedi dans toute l'Allemagne lors de ces
manifestations.
</TX>
<TX>
L'interdiction du PKK avait été décidée par le ministère fédéral de
l'Intérieur après une série d'attentats revendiqués par des militants kurdes.
Le nombre des Kurdes en Allemagne est estimé à 450 000, dont 40 000
sympathisants du PKK. Il y a par ailleurs trois millions de Turcs en
Allemagne.
</TX>
<TX>
Une trentaine de personnes ont péri au total dans les violences xénophobes
survenues en Allemagne depuis la réunification en 1990.  Depuis un an,
toutefois, les attentats de ce genre semblent plus souvent imputables à des
dissensions internes à la communauté turque qu'à l'extrême-droite allemande.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: La dépêche a entièrement été remaniée.
</ST>
</DOC>
