<DOC>
<DOCID>ATS.950122.0016</DOCID>
<DOCNO>ATS.950122.0016</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950122
</DT>
<PT>
174800
</PT>
<SC>
bsf072 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6bos mil int
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
bosnie situation synthese
</KW>
<TI>
Bosnie Le général Rose a du mal à tout régler avant son départ synthèse.
</TI>
<LD>
Sarajevo, 22 jan (ats/afp) Le général Michael Rose, qui quitte Sarajevo lundi
pour Zagreb après un an à la tête des casques bleus en Bosnie, a obtenu ce
week-end une avancée dans un conflit avec les Bosniaques à Tuzla. Mais le
problème, plus important, de l'ouverture des routes de l'aéroport reste
entier.
</LD>
<TX>
Le général Rose, commandant de Force de protection des Nations unies
(FORPRONU) pour la Bosnie-Herzégovine, dont le mandat prend fin mardi,
"tenait beaucoup à ce qu'un premier convoi passe lundi matin par l'aéroport",
a-t-on appris de source onusienne. Mais une réunion de responsables serbes et
bosniaques dimanche n'a pas abouti au déblocage espéré de ces routes, dont
l'une relierait Sarajevo au monde extérieur et l'autre deux faubourgs sous
contrôle serbe. Une énième rencontre a été prévue lundi matin.
</TX>
<ST>
Officier serbe contesté
</ST>
<TX>
En revanche, samedi soir, un officier de liaison serbe dont la présence dans
la base de la FORPRONU à l'aéroport de Tuzla (nord-est) avait conduit les
forces bosniaques à en bloquer les sorties, a quitté les lieux. Les sorties
de la base sont restées bloquées pendant une dizaine de jours, rendant
difficile l'approvisionnement des casques bleus. Violemment contesté par les
Bosniaques, cet officier serbe avait commandé une unité d'artillerie qui
avait pendant plus de deux ans bombardé Tuzla et ses environs, faisant de
nombreux morts et blessés.
</TX>
<TX>
Le règlement du problème de l'officier serbe pourrait réduire la tension
entre Sarajevo et l'ONU sur un autre dossier concernant l'aéroport de Tuzla,
celui de son ouverture, exigée par les Bosniaques, mais empêchée par les
Serbes. Mardi dernier, le ministre bosniaque chargé des relations avec l'ONU,
Hasan Muratovic, avait demandé à la FORPRONU d'ouvrir cet aéroport au plus
tard le 1er février, ou de l'évacuer avant le 1er mars.
</TX>
<ST>
Experts du Groupe de contact attendus
</ST>
<TX>
Ces développements sont survenus alors que les experts du Groupe de contact
pour la Bosnie-Herzégovine (Allemagne, Etats-Unis, Grande- Bretagne, France
et Russie) étaient attendus lundi à Sarajevo pour tenter de relancer le
processus de paix. Le représentant américain, Charles Thomas, les a précédés
à Sarajevo et a rencontré dès samedi le Premier ministre bosniaque Haris
Silajdzic et le vice-président de la Fédération croato-musulmane Ejup Ganic.
</TX>
<TX>
Dimanche, il s'est entretenu avec le général Rose, avant de gagner Pale, fief
des Serbes bosniaques près de Sarajevo, pour y rencontrer leur chef, Radovan
Karadzic. Ce dernier a qualifié l'entretien avec M. Thomas de "très
constructif".
</TX>
<TX>
Devant les dirigeants bosniaques, M. Thomas a réaffirmé, selon la télévision
de Sarajevo, que le Groupe de Contact était "fermement attaché à son plan de
paix" et qu'il soutenait l'idée d'une rencontre avec l'autre groupe de
contact, celui des pays islamiques.
</TX>
<ST>
Fixer une date limite
</ST>
<TX>
MM. Silajdzic et Ganic ont demandé à nouveau que le Groupe fixe une date
limite pour l'acceptation du plan par la partie serbe et envisage des
sanctions pour le non-respect de cette date. Le plan prévoit d'accorder 51 %
du territoire à la Fédération croato- musulmane et 49 % aux Serbes de Bosnie,
qui devraient abandonner environ un tiers des territoires sous leur contrôle.
</TX>
<TX>
Le gouvernement de la Bosnie-Herzégovine a accepté ce plan, présenté au
départ comme "non négociable". M. Karadzic ne l'admet que comme une base pour
de nouvelles négociations.
</TX>
</DOC>
