<DOC>
<DOCID>ATS.951029.0007</DOCID>
<DOCNO>ATS.951029.0007</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2053
</LE>
<DT>
951029
</DT>
<PT>
185542
</PT>
<RT>
105426
</RT>
<SC>
bsf091 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<RF>
rembsf066
</RF>
<DE>
c7alg mil
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
algerie attentat nouveau bilan 2e dév
</KW>
<TI>

Attentat au camion piégé en Algérie: six morts dont cinq bébés


</TI>
<ST>
2e développement

</ST>
<LD>
Alger, 29 oct (ats/afp) Cinq bébés ont été tués dans un attentat
au camion piégé, perpétré dimanche matin dans le centre de Rouiba
(15 km à l'est d'Alger). Il a fait au total six morts et 98 blessés
selon un bilan provisoire, a indiqué la radio d'Etat. Cinq des
blessés étaient dans un "état très grave" dimanche soir, a précisé
la radio.



</LD>
<TX>
L'explosion s'est produite à 05h15 (suisses et locales) devant
un poste de gendarmerie et un immeuble abritant des logements de
fonction pour les gendarmes paramilitaires et leur famille. Rouiba
est le principal centre industriel algérien. La déflagration a été
ressentie telle une secousse sismique à 7 km à la ronde, ont
rapporté des témoins.

</TX>
<TX>
Les forces de sécurité algériennes pensent que les explosifs
étaient dissimulés dans un camion. L'immeuble a été presque
entièrement détruit. Selon des survivants, 56 familles y
résidaient. Les pompiers fouillent les décombres à l'aide de
bulldozers. Les gendarmes, armés de kalachnikovs, ont établi un
cordon de sécurité autour du lieu de l'attentat. Un char léger a
également été dépêché sur les lieux.

</TX>
<TX>
Le ministre de l'intérieur Moustapha Benmansour, qui s'est rendu
sur place, a vivement condamné l'attentat. Il s'agit du deuxième
attentat depuis le début, dimanche dernier, de la campagne pour
l'élection présidentielle du 22 octobre. Au moins onze personnes
avaient péri il y a une semaine dans l'explosion d'une
voiture-piégée à Relizane. Cet attentat visait le quartier général
de la police locale.

</TX>
<TB>
Note aux rédactions:
Bilan abaissé, lead changé en conséquence, reste inchangé.
</TB>
</DOC>
