<DOC>
<DOCID>ATS.950924.0056</DOCID>
<DOCNO>ATS.950924.0056</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
4168
</LE>
<DT>
950924
</DT>
<PT>
103517
</PT>
<RT>
161630
</RT>
<SC>
bsf027 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
cef
</OC>
<DE>
c4 c4fra fin eng c4spa
</DE>
<AU>
yr ha
</AU>
<KW>
majorque sommet ue monnaie nucléaire syn w-e
</KW>
<TI>
Sommet de l'UE à Majorque: message de soutien à l'union monétaire Essais
nucléaires: M. Chirac ridiculise le chancelier autrichien
</TI>
<ST>
synthèse du week-end
</ST>
<LD>
Majorque, 24 sept (ats) Les leaders de l'Union européenne (UE) ont réaffirmé
samedi à Majorque leur attachement à l'union monétaire, en vue de mettre fin
aux troubles monétaires des derniers jours. Face aux essais nucléaires
français en revanche, les Quinze restent divisés.
</LD>
<TX>
Il n'est pas question de changer quoi que ce soit aux critères de convergence
fixés par le traité de Maastricht, a souligné le chancelier allemand Helmut
Kohl. Chaque pays doit faire ses devoirs à domicile. On ne peut dire
aujourd'hui qui participera dès le début à l'union monétaire, mais il n'est
pas question d'exclure quiconque.
</TX>
<TX>
Les propos de M. Kohl ont été d'une "clarté biblique", a commenté le
président français Jacques Chirac. La volonté de s'en tenir aux règles déjà
fixées a été manifestée par tous les participants.
</TX>
<TX>
Cette mise au point était nécessaire, après la chute de la lire et les
attaques subies par le franc belge, la peseta et le franc français. La
publication de propos du ministre allemand des finances Theo Waigel, excluant
d'avance la lire de la monnaie unique et réclamant des règles plus strictes
avait précédé ces troubles.
</TX>
<TX>
Plusieurs leaders, y compris l'Italien Lamberto Dini, ont estimé que les
marchés avaient plutôt été influencés par la chute du dollar.  Toujours
est-il que MM. Kohl et Dini ont reçu ensemble la presse italienne, afin de
réparer les dégâts par un message commun.  M. Dini a l'intention de
réintégrer la lire dans le mécanisme de change du système monétaire européen,
qu'elle a quitté en 1992.
</TX>
<ST>
Major: "1999 est une aspiration"
</ST>
<TX>
Le premier ministre britannique John Mayor a mis un bémol à ce choeur sur la
monnaie unique. "On n'a pas suffisamment étudié ce qui se passera lorsqu'il y
aura des pays dedans et des pays dehors", a-t-il souligné. Pour lui, la
monnaie unique en 1999 reste "une aspiration".
</TX>
<TX>
M. Chirac s'est expliqué devant ses collègues sur la poursuite des essais
nucléaires. Face à la presse, il s'est félicité du "ferme appui" que lui ont
apporté certains d'entre eux, "les plus anciens notamment". Bien qu'opposée à
la reprise des essais, l'Allemagne ne conteste pas le libre arbitre de la
France, en attendant l'arrêt total des essais, unanimement préconisé dès
1996.
</TX>
<ST>
Essais nucléaires: Chirac méprisant
</ST>
<TX>
Par contre, M. Chirac a traité par le mépris deux de ses collègues ayant
exprimé des critiques. Il s'agit du Danois Rasmussen, "qui a essayé pendant
deux jours de lancer le débat", et de l'Autrichien Vranitzky, qui se serait
lancé "dans une explications longue et confuse". L'idée de la dissuasion
nucléaire française élargie à l'UE n'a pas été évoquée. Elle implique une
réflexion approfondie, a relevé M. Chirac.
</TX>
<TX>
Greenpeace a poursuivi ses manifestations durant le week-end, sur terre et
sur mer. Une flotille de protestation s'était rassemblée dans la baie de
Formentor, face aux fenêtres de la réunion. Assez pour dissuader les
dirigeants d'emprunter la voie maritime pour aller donner leur conférence de
presse.
</TX>
<ST>
Egards pour la Russie
</ST>
<TX>
Les Quinze ont aussi manifesté de bonnes intentions envers la Russie, avec
laquelle ils vont ratifier un traité de coopération et qu'ils veulent voir
entrer au Conseil de l'Europe. Dans l'élargissement de l'OTAN à l'Est, il
faut tenir compte de l'avis des Russes, a dit M. Kohl. Pour M. Chirac, c'est
un grand peuple qu'il ne faut pas traiter avec désinvolture.
</TX>
<TX>
Les Quinze se sont réunis vendredi et samedi à huis clos dans un palace
isolé, pour une discussion informelle sur le futur de l'UE, sans décision ni
document de conclusion. Ils se sont efforcés de débrouiller le complexe
calendrier d'échéances qui les attend ces prochaines années, conscients du
risque considérable que tout s'emmêle.
</TX>
</DOC>
