<DOC>
<DOCID>ATS.951122.0122</DOCID>
<DOCNO>ATS.951122.0122</DOCNO>
<LC>
X
</LC>
<LE>
4055
</LE>
<DT>
951122
</DT>
<PT>
123346
</PT>
<RT>
115807
</RT>
<SC>
bsf061 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
ecpt soz for
</DE>
<AU>
cs uc
</AU>
<KW>
suisse cct égalité étude fnrs
</KW>
<TI>

Salaire, congé parental et temps partiel Les conventions collectives
de travail cachent des inégalités


</TI>
<LD>
Berne, 22 nov (ats) Les conventions collectives de travail (CCT)
sont un moyen de promouvoir l'inégalité entre hommes et femmes.
L'étude "Femmes, droit et société", menée par le Fonds national
suisse de la recherche scientifique (FNRS), met le doigt sur des
discriminations salariales, mais aussi indirectes (congé parental,
temps partiel).

</LD>
<TX>
Les discriminations salariales directes envers les femmes sont
devenues rares dans les grandes conventions collectives de travail
depuis l'entrée en vigueur de l'article sur l'égalité en 1981, a
indiqué mercredi le FNRS. Deux seulement des 69 plus grandes CCT
(elles concernent 1,24 million de personnes, soit 88 % de tous les
travailleurs syndiqués) prévoient des salaires inférieurs à ceux des
hommes.

</TX>
<ST>
Eléments contradictoires

</ST>
<TX>
Ce résultat réjouissant est toutefois tempéré par le constat que les
petites CCT comportent encore de nombreuses discriminations
salariales directes et des désavantages indirects. L'étude, menée
sous la direction de Beat Baumann dans le cadre du Programme
national de recherche "Femmes, droit et société", montre que les
catégories de salaire "femme" et "homme" ont été remplacées par
"travaux faciles" et "travaux pénibles". Dans l'ensemble, une CCT
sur six contient encore des catégories de salaires préjudiciables
aux femmes.

</TX>
<TX>
En étudiant les 69 plus grandes conventions en vigueur en 1993, le
groupe de travail du FNRS a décelé des contradictions concernant
l'égalité. Si les conventions reflètent les préjudices dont
souffrent les femmes dans le monde du travail, elles comportent des
aspects qui constituent un pas important vers l'égalité.

</TX>
<ST>
Répartition sexiste

</ST>
<TX>
Pour le congé maternité, 96 % des femmes sont liées à une CCT. Il
existe par exemple un règlement relatif à la maternité qui s'applique
à 96% à des femmes liées par une CCT: la durée moyenne du congé est de
douze semaines et dépasse nettement le minimum légal, notamment pendant
les premières années de service. Cinq CCT prévoient un congé parental
non payé de sept à douze mois. Certains règlements concernent
exclusivement les mères et renforcent ainsi la répartition sexiste
des rôles, relève l'étude.

</TX>
<TX>
Un quart des accords autorisent les salariés à s'absenter de leur
travail pour s'occuper de leurs enfants malades. Cette absence
payée, de deux à cinq jours par an, ne concerne cependant qu'un
tiers des syndiqués.

</TX>
<ST>
Travail à temps partiel désavantagé

</ST>
<TX>
Contrairement aux hommes, plus de la moitié des femmes travaillent à
temps partiel, spécialement lorsqu'elles ont des enfants. Une
convention sur trois exclut cette possibilité, souligne l'étude.

</TX>
<TX>
Six conventions (16 % des femmes syndiquées) soutiennent l'égalité
de chances entre femmes et hommes avec des règlements concernant la
promotion des femmes. Le langage utilisé est toutefois largement
masculin. Dans trois cinquièmes des textes analysés, "le langage a
un caractère masculin qui suffit à exclure les femmes".

</TX>
<ST>
Concrétiser l'égalité

</ST>
<TX>
Le groupe de travail ne se borne pas à faire des constats, puisqu'il
donne des modèles de réglementation pour concrétiser l'égalité entre
femmes et hommes. Pour éviter toute ségrégation, les experts
suggèrent que toutes les personnes qui travaillent dans les
entreprises ayant signés des CCT soient soumises à celles-ci.
Enfin, conclut l'étude, une transparence accrue des salaires
faciliterait la concrétisation de l'égalité.

</TX>
<TB>
Note aux rédactions: Cette étude a paru sous la forme d'un livre:
Beat Baumann, Tobias Bauer, Bettina Nyffeler et Stefan Spycher "Les
conventions collectives de travail (ne) sont (pas) l'affaire des
hommes!".  Editions Rüegger SA, Coire 1995. 348 pages, 49 francs. Il
est possible d'obtenir un résumé des résultats de l'étude au prix de
10 francs auprès du Büro für arbeits- und sozialpolitische Studien
BASS, Eigerplatz 8, 3007 Berne, tél. 031/372 44 55.
</TB>
</DOC>
