<DOC>
<DOCID>ATS.941122.0114</DOCID>
<DOCNO>ATS.941122.0114</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941122
</DT>
<PT>
122100
</PT>
<SC>
bsf074 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
ge int for c4ger
</DE>
<AU>
mf vf
</AU>
<KW>
ge cern collisionneur allemagne conditions
</KW>
<TI>
Financement du nouvel accélérateur du CERN L'Allemagne fait pression et pose
de nouvelles conditions.
</TI>
<LD>
Genève, 22 nov (ats) L'Allemagne a posé de nouvelles conditions à la
construction du LHC, le futur accélérateur de particules du CERN.  Bonn exige
notamment du Laboratoire européen de physique des particules (CERN) des
économies supplémentaires dans son coût de fonctionnement, a confirmé mardi
son porte-parole Neil Calder.
</LD>
<TX>
Le CERN a déjà proposé des économies de l'ordre de 400 millions de francs
dans son budget de fonctionnement. L'Allemagne demande toutefois au
laboratoire d'économiser 600 millions de francs sur dix ans. Cette somme
servirait à financer la construction du LHC (Large Hardon Collider), ont
indiqué plusieurs quotidiens romands.
</TX>
<ST>
Gel du budget
</ST>
<TX>
Comme exigence à la construction du plus grand accélérateur de particules au
monde, l'Allemagne, qui est le principal contributeur du CERN, demande
également que l'indexation du budget annuel du laboratoire soit nulle
jusqu'en 1997. A partir de 1998, l'adaptation pourrait être de 1 %, a
expliqué M. Calder.
</TX>
<TX>
Aux yeux de Bonn, les pays non-membres du CERN, comme les Etats- Unis, le
Japon ou le Canada, devraient aussi s'engager formellement à participer au
financement du super-collisionneur, à hauteur de 500 millions de francs.
Américain et Japonais ont montré de l'intérêt, à condition que les Européens
s'entendent d'abord.
</TX>
<ST>
Concession allemande
</ST>
<TX>
En revanche, Bonn a assoupli sa position sur les contributions au projet LHC
réclamées à la France et à la Suisse. En juin dernier, l'Allemagne, appuyée
par la Grande-Bretagne, avait demandé à ces deux pays d'assumer 10 % du
financement du projet, en raison des avantages qu'ils tirent de la présence
du CERN à Genève.
</TX>
<TX>
Le coût de financement du super accélérateur est estimé à 2,66 milliards de
francs. Aujourd'hui, Bonn demande à la Suisse et à la France une contribution
globale de 200 millions de francs pour la construction du LHC, au lieu de 266
millions, a indiqué M. Calder.
</TX>
<TX>
Les conditions posées par l'Allemagne durcissent un peu la situation, a
ajouté le porte-parole du CERN. Mais elles ne menacent pas la construction du
LHC, a-t-il ajouté. Les négociations se poursuivent. Le Conseil du CERN doit
se réunir le 16 décembre prochain pour, a espéré M. Calder, approuver le LHC.
</TX>
</DOC>
