<DOC>
<DOCID>ATS.950620.0007</DOCID>
<DOCNO>ATS.950620.0007</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950620
</DT>
<PT>
043000
</PT>
<SC>
bsf010 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4spa reg par parp jus c4
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
espagne ecoutes telephoniques ue eclairage
</KW>
<TI>
Ecoutes téléphoniques en Espagne M. Gonzalez aborde très affaibli la
présidence de l'UE éclairage.
</TI>
<LD>
Madrid, 20 juin (ats/afp) Le chef du gouvernement espagnol Felipe Gonzalez
aborde très affaibli la présidence de l'Union européenne (UE). Il compte la
mettre à profit pour retrouver une crédibilité politique, effilochée au fil
des scandales dont la crise des écoutes téléphoniques illégales est le
dernier en date.
</LD>
<TX>
Son vice-président et son ministre de la défense sont au bord de la
démission. M. Gonzalez doit en outre faire face à un profond malaise des
barons du Parti socialiste ouvrier espagnol (PSOE, au pouvoir depuis 1982)
qui réclament des "têtes politiques" dans l'affaire des écoutes. Enfin, les
alliés parlementaires catalans des socialistes - sans lesquels ces derniers
n'ont pas de majorité absolue au Parlement - prennent de plus en plus leurs
distances avec M. Gonzalez.
</TX>
<TX>
La mise sur écoutes par les services secrets, de 1984 à 1991, de
personnalités, dont le roi Juan Carlos, a déjà provoqué la démission du
patron du CESID (Centre supérieur d'information de la défense, services
secrets), le général Emilio Manglano, et l'arrestation d'un ex-agent secret,
le colonel Juan Alberto Perote, soupçonné d'avoir remis à la presse les
informations sur ce scandale.
</TX>
<ST>
M. Gonzalez "savait"
</ST>
<TX>
Selon un sondage publié lundi par le quotidien "El Mundo", 51,2 % des
Espagnols croient que M. Gonzalez "était au courant" des activités
d'espionnage téléphonique du CESID. 59 % des personnes interrogées pensent
qu'il devrait démissionner, tout comme Narcis Serra, le numéro deux du
gouvernement.
</TX>
<TX>
Toutefois, selon cette enquête, 33 % des personnes interrogées considèrent
que l'affaire Luis Roldan - du nom de l'ancien patron de la Gendarmerie,
accusé de détournement de fonds dans l'exercice de ses fonctions - est le
scandale le plus grave de ces dernières années. Viennent ensuite l'affaire
des écoutes (19,2 %) et celle des GAL (escadrons de la mort anti-basques)
(13,6 %).
</TX>
<ST>
Un remaniement avant le 1er juillet
</ST>
<TX>
Les rumeurs vont bon train et la grande majorité des analystes sont persuadés
que M. Serra ne pourra pas résister longtemps à la pression exigeant son
départ. Selon les médias, M. Gonzalez a l'intention de procéder à un
remaniement ministériel avant le 1er juillet, début de la présidence
espagnole de l'UE. M. Serra, qui fut ministre de la défense de 1982 à 1991,
et l'actuel ministre, Julian Garcia Vargas, auraient déjà présenté leur
démission à M. Gonzalez qui les aurait pour l'instant refusées.
</TX>
<TX>
Le chef du Parti populaire (conservateur, opposition), José Maria Aznar, a
décidé d'ajourner une visite qu'il devait effectuer cette semaine aux
Etats-Unis pour mieux suivre les événements à Madrid.  L'Espagne est en
condition de présider l'UE mais "pas Felipe Gonzalez ", a déclaré M. Aznar.
</TX>
<TX>
L'opposition critique le fait que M. Gonzalez fasse, selon elle, de la
présidence de l'UE une opération de politique intérieure, "d'intoxication
médiatique", selon le quotidien conservateur ABC. M. Aznar a souligné qu'une
telle présidence tournante n'a rien d'exceptionnelle, faisant valoir que son
parti se refusait à en faire "de la propagande".
</TX>
<ST>
Les ennuis ne sont pas finis
</ST>
<TX>
Une des raisons avancées par M. Gonzalez pour se maintenir à la tête du
gouvernement, malgré les scandales à répétition, est que l'Espagne ne peut
pas se permettre des élections anticipées pendant la présidence de l'UE.
Certains membres de son entourage, ayant requis l'anonymat, redoutent
toutefois que cette présidence soit un véritable calvaire pour le
gouvernement.
</TX>
</DOC>
