<DOC>
<DOCID>ATS.940303.0073</DOCID>
<DOCNO>ATS.940303.0073</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940303
</DT>
<PT>
152000
</PT>
<SC>
bsf091 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
parn mil sozm jus
</DE>
<AU>
sk
</AU>
<KW>
conseil national taxe militaire revision
</KW>
<TI>
Les invalides ne doivent plus payer de taxe militaire Le National se montre
plus généreux que le Conseil des Etats.
</TI>
<LD>
Berne, 3 mars (ats) Les invalides ne doivent plus avoir à payer de taxe
militaire en Suisse. Le Conseil national s'est montré plus généreux que le
Conseil des Etats, jeudi, en cherchant le moyen d'exonérer tous les
handicapés. Même ceux qui ne touchent ni rente de l'assurance-invalidité (AI)
ni allocation pour impotent doivent bénéficier de la révision de la loi sur
la taxe militaire. Une révision qui décriminalise par ailleurs le
non-paiement de la taxe.
</LD>
<TX>
La suppression de la taxe militaire pour les invalides constitue le point
central de la révision de la loi sur la taxe d'exemption du service
militaire. Actuellement, l'exonération n'est accordée qu'aux handicapés dont
le revenu n'excède pas de plus de 50 % le minimum vital. Sur 27 000
bénéficiaires d'une rente AI, 18 000 sont exonérés.  Le Conseil fédéral avait
décidé de maintenir une limite d'ordre financier: devraient être exonérés les
invalides dont le revenu ne dépasse pas le double du minimum vital.
</TX>
<ST>
Une seule condition à remplir
</ST>
<TX>
Le National a opté pour une solution plus généreuse encore que celle adoptée
par le Conseil des Etats. Le radical biennois Marc Sutter, lui-même
paraplégique, a rallié presque tous les suffrages à une nouvelle définition
de l'invalidité. Doivent être exonérés les bénéficiaires d'une rente AI ou
d'une allocation pour impotent ainsi que les personnes qui ne remplissent
qu'une seule des conditions donnant droit aux allocations pour impotent.
</TX>
<TX>
Pour toucher une allocation pour impotent, les invalides doivent avoir besoin
d'une aide régulière et importante dans au moins deux actes ordinaires de la
vie (se vêtir et de déplacer par exemple). Or, certains handicapés ne
remplissent qu'une condition, comme les malentendants. "Nous demandons la
justice", a fait valoir M. Suter.  142 députés ont appuyé sa proposition
alors que 23 suivaient le conseiller fédéral Otto Stich. Celui-ci s'et
inquiété des difficultés d'application d'une telle définition.
</TX>
<TX>
Le National a par ailleurs rejeté à de fortes majorités deux propositions de
gauche présentées par Paul Rechsteiner (PS/SG). Elles s'opposaient à
l'introduction d'une taxation anticipée pour les hommes qui veulent partir à
l'étranger et la possibilité de leur refuser un passeport en cas de non
paiement. M. Rechsteiner a critiqué ces "anachronismes" dans la loi, à
l'heure où il faudrait favoriser la mobilité.
</TX>
<ST>
Non-paiement décriminalisé
</ST>
<TX>
La révision de la loi supprime la disposition selon laquelle le non-paiement
coupable de la taxe militaire est puni des arrêts pour dix jours au plus. La
Chambre du peuple a ainsi pu classer une initiative cantonale jurassienne
proposant l'abrogation de cet article. Au vote sur l'ensemble, le National a
approuvé la révision par 125 voix sans opposition, avec deux abstentions. Des
divergences ayant été créées, le projet retourne au Conseil des Etats.
</TX>
<TX>
Le thème de la taxe militaire pourrait revenir sur le devant de la scène
prochainement si l'initiative populaire "Une Suisse sans taxe militaire"
aboutit. Lancée par des milieux romands critiques à l'égard de l'armée, elle
a recueilli jusqu'ici la moitié environ des 100 000 signatures requises. Le
comité entend porter davantage ses efforts sur la Suisse alémanique jusqu'à
l'échéance du délai, au 11 novembre prochain.
</TX>
</DOC>
