<DOC>
<DOCID>ATS.950220.0026</DOCID>
<DOCNO>ATS.950220.0026</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950220
</DT>
<PT>
181900
</PT>
<SC>
bsf129 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
vd par reg fin
</DE>
<AU>
rf wi
</AU>
<KW>
vaud grand conseil lotos revision loi
</KW>
<TI>
Lotos, loteries et tombolas: Vaud s'adapte aux goûts du jour.
</TI>
<LD>
Lausanne, 20 fév (ats) Les amateurs de lotos, loteries ou tombolas n'auront
plus besoin de s'exiler pour satisfaire leur passion du jeu entre les mois de
mars et d'octobre. Le Grand Conseil vaudois a accepté lundi un
assouplissement de la loi de 1923 dans ce domaine.
</LD>
<TX>
La loi sur les loteries et paris professionnels en vigueur dans le canton de
Vaud est la plus restrictive de toutes les législations cantonales. Elle
n'autorise qu'un loto par tranche de 850 habitants, à organiser dans une
limite de deux mois entre novembre et février.  Dans une ville comme Payerne,
les 60 sociétés locales doivent actuellement se partager 9 lotos par année,
selon le député Michel Perrin.
</TX>
<TX>
Comparativement, la plupart des cantons laissent les sociétés à but non
lucratif organiser un loto par année et souvent sans restriction temporelle.
Ainsi, dans la Broye fribourgeoise, il est organisé plus de 700 lotos par
année, soit presque autant que dans l'ensemble du canton de Vaud.
</TX>
<TX>
Toujours selon cette loi, la publicité pour ces jeux est réduite à la portion
congrue et la vente des billets est soumise à restriction.  Enfin les
autorisations sont délivrées, selon l'importance du jeu, soit par la
municipalité, soit par le département ou encore par le Conseil d'Etat.
</TX>
<ST>
Garder les joueurs dans le canton
</ST>
<TX>
Lundi, le Grand Conseil a très nettement assoupli ces restrictions. Il a
accepté l'organisation d'un loto par année par société à but non lucratif et
il a levé toute restriction temporelle.  Il a en outre redéfini les
compétences d'autorisation entre les communes et le Conseil d'Etat.
</TX>
<TX>
En procédant ainsi, les députés ont voulu accorder un plus aux activités des
sociétés locales. Ils ont aussi souhaité éviter que les amateurs de lotos ne
se rendent hors du canton, entre les mois de mars et de novembre. A moins
d'un référendum, la loi révisée pourrait entrer en vigueur le 1er juillet
déjà.
</TX>
<ST>
Les Vaudois joueurs
</ST>
<TX>
Les Vaudois aiment le jeu. En 1993, ils y ont consacré plus de 226 francs par
habitant. La loterie suisse à numéros arrive en tête (53,46 millions de
francs), suivie par la loterie romande (27,5 mio) et le Pari Mutuel Urbain
romand (27,2 mio). Ce dernier jeu a littéralement explosé depuis son
introduction en 1991, selon le message du Conseil d'Etat. Pour les lotos, la
dépense est de près de 16 millions par année. Les autres loteries et tombolas
font des recettes nettement moins importantes.
</TX>
</DOC>
