<DOC>
<DOCID>ATS.951024.0052</DOCID>
<DOCNO>ATS.951024.0052</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3006
</LE>
<DT>
951024
</DT>
<PT>
163942
</PT>
<RT>
145702
</RT>
<SC>
bsf127 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi c6czh ecpc ecpi fin
</DE>
<AU>
bc ee jn
</AU>
<KW>
suisse tchéquie investissements suisses
</KW>
<TI>
Bonnes perspectives pour les investisseurs suisses Les privatisations se
poursuivent en république tchèque
</TI>
<LD>
Zurich, 24 oct (ats) La république tchèque intensifie ses relations avec la
Suisse, son douxième partenaire commercial le plus important. Une trentaine
d'entrepreneurs et de politiciens tchèques ont participé à une journée
d'information, organisée mardi à Zurich par l'Office suisse d'expansion
commerciale (Osec).
</LD>
<TX>
C'est devant une centaine de représentants de l'économie suisse que le
vice-ministre du commerce et de l'industrie tchèque, Miroslav Somol, a tiré
les conclusions du passage de l'économie planifiée à l'économie de marché
pour son pays. Il a espéré à cette occasion que les affaires réalisées par
les petites et moyennes entreprises (PME) démontrent plus encore à l'avenir
l'intérêt qu'il y a à investir dans son pays.
</TX>
<ST>
Les Suisses dans la construction
</ST>
<TX>
Selon le vice-ministre, le secteur de la construction compte environ 40 %
d'investisseurs suisses. A son avis, les secteurs de la construction
automobile, de l'aviation, de l'électronique ainsi que de l'alimentation
constituent les domaines les plus prometteurs.
</TX>
<TX>
Les exportations de la Suisse en république tchèque ont progressé en 1994 de
5 % à 417 millions de francs, alors que les importations suisses étaient en
hausse de 24 % à 196 millions de francs. Pour les huit premiers mois de cette
année, les exportations suisses se montent déjà à 276 millions de francs,
contre 147 millions pour les importations, a déclaré M. Somol. Le premier
partenaire commercial de la république tchèque est l'Allemagne.
</TX>
<ST>
Investissements privés en hausse
</ST>
<TX>
L'industrie de la république tchèque est surtout spécialisée dans la
production de biens finis. A côté de sa spécialisation dans les textiles, les
chaussures, le verre et la céramique, l'industrie tchèque possède encore un
savoir technologique de haute qualité, a relevé le vice-ministre. Le produit
intérieur brut est obtenu à 40 % dans l'industrie.
</TX>
<TX>
Selon M. Somol, le processus de privatisation est en bonne marche.
Actuellement déjà 60 % de l'industrie est en mains privées.  Ce passage d'une
économie à l'autre a été aussi possible grâce à l'intérêt des étrangers pour
l'économie tchèque, a déclaré M. Somol.  A eux seuls, les Etats-Unis,
l'Allemagne et la Suisse y ont investi près de 2,3 milliards de francs ces
dernières années, a-t-il indiqué.
</TX>
<TX>
Selon le vice-ministre, le taux d'inflation devrait être de 10 % et le taux
de chômage de 3 % en 1995. La faible taux de chômage s'explique par le
développement dynamique du secteur privé, qui a créer de nombreux nouveaux
emplois, a expliqué M. Somol. Le taux de croissance réel pour l'année en
cours est estimé à 4 %.
</TX>
</DOC>
