<DOC>
<DOCID>ATS.940805.0099</DOCID>
<DOCNO>ATS.940805.0099</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940805
</DT>
<PT>
101800
</PT>
<SC>
bsf041 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
ecpc c6rus
</DE>
<AU>
rp
</AU>
<KW>
russie caucase investisseurs eclairage
</KW>
<TI>
Le Caucase cherche à séduire les investisseurs Il veut se défaire de son
image belliqueuse éclairage par Catherine Triomphe, AFP.
</TI>
<LD>
Nalchik, 5 août (ats/afp) De tous les foyers d'instabilités de l'ex- Union
soviétique, le Caucase est sans doute celui dont la réputation de poudrière
est la mieux ancrée dans l'histoire. Mais certains dirigeants caucasiens,
appuyés par Moscou, veulent en finir avec cette réputation et "les
stéréotypes mensongers" qui l'accompagnent.
</LD>
<TX>
Réunis cette semaine à Nalchik, capitale de la Kabardino-Balkarie, petite
république adossée au versant nord des monts du Caucase, 200 délégués
caucasiens ont mis l'accent à la fois sur leur volonté d'unir tous les
peuples du Caucase. Ils ont aussi souligné leur satisfaction à faire partie
de la Russie, pointe lancée en direction de la Tchétchénie indépendantiste,
que Moscou veut remettre au pas.
</TX>
<ST>
Promouvoir la région
</ST>
<TX>
Ce "congrès international des peuples montagnards" était surtout destiné à
promouvoir la région et attirer les investisseurs. "Ici, on peut bien vivre.
Tout est calme. Il n'y a pas d'attentats terroristes, pas de guerre
interethnique", a déclaré le Daghestanais Ramazan Abdoulatipov. "Le Caucase
est un des meilleurs endroits pour investir, développer le commerce et
relancer le tourisme", a-t-il ajouté devant quelque 200 congressistes venus
de tout le Caucase à l'exception de la Tchétchénie.
</TX>
<TX>
L'idée des organisateurs est "d'attirer l'attention des investisseurs" aussi
bien européens qu'asiatiques "et de débloquer l'économie caucasienne".
Celle-ci est essentiellement rurale et touristique. L'éclatement de l'URSS
l'a privée de clients.
</TX>
<ST>
Kyrielle de peuplades
</ST>
<TX>
Les investisseurs étrangers risquent cependant d'être effarouchés par cette
région, connue surtout pour sa kyrielle de peuples, souvent musulmans,
supportant mal la "protection" de Moscou et parfois tentés de raviver par les
armes les querelles ancestrales. Même à Nalchik, l'opposition musulmanne
regroupée au sein d'une Confédération des peuples montagnards du Caucase du
Nord a sérieusement menacé il y a deux ans l'ancien communiste au pouvoir, le
président Valeri Kokov.
</TX>
<TX>
Si cette "confédération" a aujourd'hui perdu de son soutien c'est simplement
parce que les gens sont trop occupés à se faire une place dans l'économie de
marché en cours d'élaboration", estime Aslan Alkhassov, directeur d'un
institut d'opinion publique à Nalchik. "Dès que le marché sera en place,
l'activité politique reprendra".
</TX>
<ST>
L'armée patrouille
</ST>
<TX>
Et sur la route qui mène de Nalchik à Grozny, la capitale tchétchène distante
de 200 km, en traversant l'Ingouchie, les forces armées russes patrouillent,
et contrôlent régulièrement les voitures.  Leur présence est due à la fois à
la crise avec la Tchétchénie, dont le président Djokhar Doudaïev affirme que
la Russie s'apprête à envahir son pays pour le renverser, et à l'état
d'urgence en Ingouchie depuis les affrontements inter-ethniques de l'automne
1992.
</TX>
<TX>
Mais il s'agit aussi de lutter contre la criminalité qui règne dans toute la
région, comme en témoignent les quatre récentes prises d'otages dans la
région. Il convient aussi de tenter d'endiguer d'importants trafics d'armes
et de drogues, surtout de l'opium.
</TX>
<ST>
Conditions sanitaires précaires
</ST>
<TX>
Enfin, les conditions sanitaires dans de nombreuses régions du Caucase se
sont aussi dégradées. Une épidémie de choléra qui s'est déclarée la semaine
dernière au Daghestan, à l'est de la Kabardino- Balkarie, où devait se tenir
le congrès, a obligé les organisateurs à se replier sur Nalchik.
</TX>
<TX>
"La situation au Caucase reste très difficile", a souligné pendant le congrès
le vice-président du parlement géorgien, Vakhtan Rtcheoulichvi. "Gérer la
paix est souvent plus difficile que faire la guerre. Un tel congrès nous
permet de garder l'espoir en étudiant les problèmes économiques et sociaux
qui nous sont communs".
</TX>
</DOC>
