<DOC>
<DOCID>ATS.950331.0010</DOCID>
<DOCNO>ATS.950331.0010</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950331
</DT>
<PT>
194200
</PT>
<SC>
bsf165 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4ger int c5swi umw
</DE>
<AU>
nn cc vf
</AU>
<KW>
berlin secretariat convention climat geneve
</KW>
<TI>
Conférence de l'ONU sur le climat Emplacement du secrétariat de la Convention
toujours incertain.
</TI>
<LD>
Berlin, 31 mars (ats) Le conseiller d'Etat genevois Claude Haegi et
l'ambassadeur suisse Jürg Leutert ont défendu vendredi à Berlin la
candidature de Genève comme emplacement du futur secrétariat de la convention
sur le climat. Trois autres villes sont intéressés par ce siège: Bonn
(Allemagne), Toronto (Canada) et Montevideo (Urugay).
</LD>
<TX>
L'emplacement du secrétariat fait l'objet de discussions informelles dans le
cadre de la Conférence de Berlin sur le climat.  On ne s'attend pas à une
décision dans la capitale allemande, les différentes délégations n'ayant pas
réussi à se mettre d'accord lors des réunions préparatoires. Tout doit se
jouer entre les candidatures de Bonn et Genève, estiment les observateurs.
</TX>
<ST>
Pas de dispute
</ST>
<TX>
Genève espère naturellement l'emporter, a déclaré Jürg Leutert.  "Il ne
s'agit toutefois pas d'une bataille. Nous ne nous disputerons pas avec
l'Allemagne sur ce sujet", a-t-il ajouté. "La solution la plus élégante
serait que l'on parvienne à un consensus ou que trois candidats se retirent.
Un vote ne serait pas bienvenu car une décision contre Bonn ici à Berlin
n'est pas souhaitable", a estimé l'ambassadeur.
</TX>
<TX>
Genève possède quelques avantages pratiques par rapport à Bonn. Le
secrétariat de la Convention s'y trouve déjà, de même que le siège européen
de l'ONU. La ville abrite également l'Organisation météorologique mondiale
(OMM) et de nombreuses organisations actives dans le domaine de
l'environnement, a argumenté Claude Haegi.
</TX>
<ST>
Surenchère peu souhaitable
</ST>
<TX>
Aussi bien Genève que Bonn offrent 4,2 millions de francs par année pour le
siège de la Convention. "J'espère que Bonn n'offrira pas une somme encore
plus élevée car il serait faux de réduire le problème à une querelle
d'argent", a déclaré M. Leutert.
</TX>
<TX>
Selon lui, 55 des 120 pays concernés par le choix n'ont pas encore pris
position. Si aucune décision ne tombe d'ici la fin de la conférence, la
compétition se poursuivra ces prochains mois. La prochaine conférence
ministérielle sur la Convention du climat aura lieu en Suisse en 1996.
</TX>
</DOC>
