<DOC>
<DOCID>ATS.941222.0128</DOCID>
<DOCNO>ATS.941222.0128</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941222
</DT>
<PT>
051200
</PT>
<SC>
bsf009 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
sof
</OC>
<DE>
kul ecph vs prod
</DE>
<AU>
pb ce
</AU>
<KW>
vs ecoles ski pratique snowboard
</KW>
<TI>
Snowboard: un sport de jeunes qui n'engraisse pas les écoles de ski
éclairage.
</TI>
<LD>
Sion, 22 déc (ats) Le snowboard est un sport pratiqué par des jeunes et
s'apprend sur le tas. Les Ecoles suisses de ski (ESS) valaisannes ne
profitent guère de ce nouveau sport, financièrement parlant. Elle s'y
intéressent toutefois car elles estiment que le phénomène est appelé à durer.
</LD>
<TX>
Pour une ESS, l'enseignement du snowboard représente cinq à quinze pourcent
du chiffre d'affaires. D'une manière générale, la demande de cours est moins
forte que pour le ski. La tranche d'âge durant laquelle ce sport est pratiqué
est limitée. La proportion d'adeptes du surf par rapport à l'ensemble des
usagers des pistes peut toutefois atteindre 40 %.
</TX>
<ST>
Souvent des skieurs
</ST>
<TX>
A Verbier par exemple, la clientèle qui prend des cours de snowboard est âgée
de 18 ans ou plus. Ce sont souvent de bons skieurs qui désirent s'adonner à
la planche à neige, explique le directeur de l'ESS. En revanche, peu de
sportifs abandonnent le ski pour le surf.
</TX>
<TX>
Les surfeurs qui prennent des leçons sont peu nombreux. Ce sport s'apprend
surtout sur les pistes, précise le directeur de l'ESS de Montana. La
clientèle est en revanche de plus en plus jeune. A Montana, l'école a même
ouvert des classes spéciales pour les enfants.
</TX>
<TX>
Pour le directeur de l'ESS de Veysonnaz, le débutant en sports de glisse sur
neige donne généralement la préférence au ski. Le surf est certes un sport
fait pour les jeunes, mais la plupart ont déjà pratiqué le ski avant de se
tourner vers la planche.
</TX>
<ST>
Appelé à durer
</ST>
<TX>
Même si la clientèle est faible, toutes les ESS disposent de moniteurs
spécialisés ou polyvalents. L'enseignement du surf est pourtant difficile.
Plus la saison avance, plus les moniteurs demandent à revenir au ski, précise
le directeur de l'ESS de Verbier.
</TX>
<TX>
L'intérêt des ESS pour ce sport est dicté par l'avis général selon lequel le
snowboard va durer. Il offre d'autres sensations et n'est pas cantonné à la
piste. En revanche, passé un certain âge, qu'il est difficile d'estimer
actuellement, les surfeurs des neiges pourraient revenir au ski.
</TX>
<ST>
Les conflits s'appaisent
</ST>
<TX>
Les conflits entre surfeurs et skieurs sont aussi en passe de s'apaiser. Au
début, explique le directeur de l'ESS de Verbier, les trajectoires étaient
mal connues et difficiles à apprécier. Les skieurs ont maintenant pris
l'habitude de voir évoluer des planches sur les pistes.
</TX>
<TX>
Les surfeurs maîtrisent aussi beaucoup mieux leur engin, estime le directeur
de l'ESS de Veysonnaz. Comme pour les skieurs, il reste cependant toujours
une certaine proportion d'adeptes qui entachent l'image du sport. En début de
saison, les problèmes demeurent pourtant. Les pistes ouvertes sont
généralement peu nombreuses et les usagers y sont légion.
</TX>
<ST>
Pistes érodées
</ST>
<TX>
Plusieurs stations ont aménagé des pistes réservées au snowboard.  Il ne
s'agit pas de parquer les surfeurs, mais de leur proposer des aménagements
particuliers (bosses, half-pipe). Reste que la pratique de la planche sur
certaines pistes ne fait pas toujours le bonheur des responsables. Le surf
porte davantage atteinte à l'état de la piste que le ski en raison de la
tendance, surtout parmi les débutants, à descendre en dérapage lorsque la
pente est raide.
</TX>
</DOC>
