<DOC>
<DOCID>ATS.940315.0058</DOCID>
<DOCNO>ATS.940315.0058</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940315
</DT>
<PT>
163800
</PT>
<SC>
bsf132 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4fra jus
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
france proces touvier avant-papier
</KW>
<TI>
Le procès de Paul Touvier ou le procès d'une époque en France avant- papier.
</TI>
<LD>
Versailles, 15 mars (ats/afp/reuter) Durant cinq semaines, à partir de jeudi,
la France va revivre des heures noires de son Histoire à l'occasion du
premier procès jamais intenté à un Français en France pour complicité de
crimes contre l'humanité. Le procès de Paul Touvier sera aussi celui de la
collaboration d'une certaine France avec les nazis alors que le territoire
national était occupé par les Allemands.
</LD>
<TX>
Paul Touvier, 79 ans, doit répondre de l'exécution de sept otages juifs le 29
juin 1944 en représailles de l'exécution, la veille par la Résistance, du
secrétaire d'Etat à l'information du gouvernement collaborationniste de
Vichy, Philippe Henriot. A l'époque des faits, Touvier était chef des
services de renseignements de la Milice, une force supplétive des Allemands,
qui a compté jusqu'à 30 000 hommes et qui était placée directement sous les
ordres de Vichy.
</TX>
<ST>
Sans ordre des Allemands
</ST>
<TX>
Pour sa défense, Touvier a toujours affirmé n'avoir fait qu'exécuter les
ordres des Allemands qui exigeaient selon lui l'exécution de 100 otages. Les
avocats des parties civiles, et particulièrement Arno Klarsfeld, affirment à
l'inverse que "tous les documents de l'époque" montrent que "Touvier a agi
sans ordre des Allemands".
</TX>
<TX>
Cela revient à poser, au travers du cas d'un homme, le problème de la
responsabilité propre des Français dans les crimes et les exactions commises
contre les juifs pendant la seconde guerre mondiale. Certains rappellent que
"75 000 juifs vivant en France ont été exterminés" et espèrent que "ce procès
servira à une meilleure connaissance" de cette période.
</TX>
<ST>
La rafle du Vél'd'hiv'
</ST>
<TX>
La France a longtemps occulté les faits les plus pénibles de l'occupation et
notamment la collaboration de nombreux services officiels allant souvent
au-delà des exigences des Allemands. Ainsi les Français sont restés longtemps
convaincus que la grande rafle du vélodrome d'hiver de Paris en juillet 1942
avait été le fait des occupants: c'est en fait la police française qui a
rassemblé ces quelque 13 000 juifs, parmi lesquels plus de 4 000 enfants.
Seules 30 personnes devaient revenir des camps de la mort.
</TX>
<TX>
La volonté d'oubli manifestée par la France a été illustrée en 1971 par le
président d'alors Georges Pompidou: "allons nous garder éternellement
saignantes les plaies de nos désaccords nationaux ? Le moment n'est-il pas
venu d'oublier ces temps où les Français s'entretuaient", avait-il dit à
propos d'une grâce partielle accordée à Touvier.
</TX>
<TX>
Condamné à mort par contumace en 1946 à Lyon pour trahison et à Chambéry en
mars 1947 pour intelligence avec l'ennemi, Paul Touvier est arrêté par hasard
en 1947. Il est placé en garde à vue dans un commissariat parisien, il s'en
échappe par la porte. Il vit alors des dons de notables de Chambéry et de
militants catholiques, qui forment une chaîne de solidarité.
</TX>
<ST>
Un disque avec l'aide de Brel
</ST>
<TX>
En 1965, Paul Touvier fait connaissance par hasard du comédien Pierre Fresnay
puis de Jacques Brel. Le chanteur l'aide à réaliser un disque sur l'éducation
des enfants, intitulé "L'amour et la vie", produit à 30 000 exemplaires.
</TX>
<TX>
Les premières plaintes pour crimes contre l'Humanité - imprescriptibles -
sont déposées contre Paul Touvier qui fait croire à sa mort en publiant un
avis de décès dans la presse locale. Traqué par d'anciens résistants, il erre
de couvents en couvents, le plus souvent tenus par des intégristes, avec sa
femme et ses deux enfants.
</TX>
<TX>
Il est arrêté le 24 mai 1989 dans un prieuré intégriste de Nice.  "Comment
tant d'hommes d'Eglise ont-il pu, au nom d'une certaine idée de la charité,
méconnaître à ce point les exigences de la vérité et de la justice", se
demandera le cardinal archevêque de Lyon, Albert Decourtray. Le rapport,
commandé par l'archevêque de Lyon à une commission d'historiens présidée par
René Rémond, confirme en 1992 que de nombreux religieux et dignitaires de
l'Eglise ont protégé Paul Touvier pendant toutes ces années. Il souligne que
l'Eglise n'est intervenue "à aucun moment comme institution et corps social".
</TX>
</DOC>
