<DOC>
<DOCID>ATS.950830.0124</DOCID>
<DOCNO>ATS.950830.0124</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950830
</DT>
<PT>
123500
</PT>
<SC>
bsf070 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c7alg mil jus
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
algérie bombes artisanales mesures controle
</KW>
<TI>
Bombes artisanales: mesures de contrôle en Algérie
</TI>
<LD>
Alger, 30 août (ats/afp) Les autorités algériennes ont pris récemment des
mesures réglementant la circulation de matières et des produits servant à la
fabrication de bombes artisanales. Les nouvelles dispositions ont été
publiées dans un arrêté interministériel cité mercredi par le quotidien "Le
Matin".
</LD>
<TX>
Cet arrêté commun des ministères de l'intérieur et de l'Industrie fixe "les
mesures sécuritaires régissant l'importation, la fabrication, la détention,
le transport et la commercialisation du nitrate d'ammonium et des bouteilles
de propane P35 et de gaz industriel".
</TX>
<TX>
L'arrêté stipule que "toute détention de nitrate d'ammonium ou de bouteilles
de propane P35 et/ou de gaz industriel est soumise à une déclaration auprès
des services de la direction des Mines de la wilaya (préfecture)
territorialement compétente dans un délai d'un mois suivant la publication du
présent arrêté".
</TX>
<TX>
L'importation du nitrate d'ammonium est soumise à une "autorisation
préalable" délivrée par les services des Mines après "avis des services des
ministères de la Défense et de l'Intérieur".  La fabrication de ce produit
par l'entreprise publique des engrais Asmidal doit se faire pour ses propres
besoins et pour d'autres organismes "bénéficiant d'une autorisation délivrée
par le ministère chargé des Mines", selon ce texte.
</TX>
<TX>
Le nitrate d'ammonium entrant dans la composition de certains engrais a été
retrouvé dans plusieurs bombes artisanales utilisées dans des attentats
imputés aux groupes armés islamistes, en Algérie. Il était également présent
dans la bombe qui a explosé le 25 juillet à la station Saint Michel du RER à
Paris. Les substances explosives sont mises dans des bouteilles de gaz vidées
de leur contenu.
</TX>
</DOC>
