<DOC>
<DOCID>ATS.940516.0017</DOCID>
<DOCNO>ATS.940516.0017</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940516
</DT>
<PT>
193700
</PT>
<SC>
bsf159 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6bos int c4 aet c6ser
</DE>
<AU>
ha ni
</AU>
<KW>
yougoslavie combats ue mediation synthese
</KW>
<TI>
Bosnie: les combats continuent autour de Tuzla L'Union européenne défend le
plan de partage de la Bosnie synthèse.
</TI>
<LD>
Sarajevo/Bruxelles, 16 mai (ats/afp/reuter) Les combats se sont poursuivis
lundi autour de Tuzla. Selon l'ONU, les Musulmans préparent une offensive en
Bosnie centrale. L'Union européenne a par ailleurs défendu le plan de partage
de la Bosnie. Ses médiateurs se sont rendus à Belgrade pour essayer d'obtenir
un arrêt généralisé des combats.
</LD>
<TX>
Lundi deux obus sont tombés près d'un école de Tuzla mais n'ont pas fait de
victime. La radio croate a fait état d'une intensification des combats entre
Serbes et Musulmans dans une zone de 40 km autour de Tuzla, une des six zones
de sécurité décrétées par l'ONU. L'agence de presse serbo-bosniaque SRNA a
rapporté de son côté une nouvelle attaque musulmane lundi dans la zone
d'Olovo-Kladanj qui domine la route d'approvisoinement de l'armée musulmane à
Tuzla.
</TX>
<TX>
Un char britannique a détruit un bunker serbe près de Maglaj dimanche en
risposte à des attaques répétées, a dit le porte-parole de la FORPRONU Rob
Annink. Un autre porte-parole de la FORPRONU, le commandant Eric Chaperon, a
confirmé des informations venues de Vitez selon lesquelles l'armée musulmane
concentrait des troupes depuis une semaine autour de Turbe, en Bosnie
centrale. Les Musulmans, selon des sources militaires de l'Onu,
renforceraient également leurs positions autour du mont Igman, qui surplome
Sarajevo.
</TX>
<ST>
Pas d'alternative
</ST>
<TX>
Réunis à Bruxelles, les ministres des affaires étrangères de l'Union
européenne ont exhorté lundi les belligérants de Bosnie à accepter le plan de
paix proposé la semaine dernière à Genève par les Occidentaux et les Russes.
Il s'agit de la seule alternative selon eux à la poursuite sans fin des
combats.
</TX>
<TX>
Aucune partie ne peut espérer gagner la guerre, ont souligné la plupart des
ministres, surtout à l'adresse des Musulmans, qui semblent décidés à regagner
par les armes le terrain conquis par les Serbes si la diplomatie se révèle
impuissante. Aux Serbes, les Douze font miroiter la possibilité d'une levée
des sanctions s'ils font des concessions territoriales aux Croato-Musulmans
pour permettre le retour de la paix.
</TX>
<ST>
Chacun marchande
</ST>
<TX>
Le plan de Genève suggère un partage de la Bosnie offrant 51 % du territoire
aux Croato-Musulmans fédérés et 49 % aux Serbes. Les réactions initialement
négatives des belligérants n'ont pas impressionné outre mesure les ministres
des Douze. Certains d'entre eux ont insisté sur la part de gesticulation dans
ces réactions.  "Chaque partie marchande", explique-t-on.
</TX>
<TX>
Les médiateurs de l'Union européenne et de l'ONU, David Owen et Thorvald
Stoltenberg, se sont rendus lundi à Belgrade, pour reprendre les discussions
avec les dirigeants serbes sur le règlement des conflits dans
l'ex-Yougoslavie. La première tâche des médiateurs sera d'obtenir un arrêt
généralisé de quatre mois des hostilités en Bosnie-Herzégovine comme le
prévoit la déclaration de Genève.  L'émissaire russe Vitali Tchourkine a
affirmé que Slobodan Milosevic soutenait fermement la proposition de
cessez-le-feu mais ne s'est pas prononcé sur la partie du plan qui prévoit le
partage de la Bosnie.
</TX>
</DOC>
