<DOC>
<DOCID>ATS.950323.0106</DOCID>
<DOCNO>ATS.950323.0106</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950323
</DT>
<PT>
115700
</PT>
<SC>
bsf059 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
nef
</OC>
<DE>
ne jus comm parp
</DE>
<AU>
rz ll
</AU>
<KW>
neuchatel plainte journal satirique classee
</KW>
<TI>
Neuchâtel: plainte pénale contre un journal satirique Le ministère public
déboute une membre des Démocrates suisses.
</TI>
<LD>
Neuchâtel, 23 mars (ats) Le ministère public neuchâtelois a débouté une
membre des Démocrates suisses (DS). Lonny Flückiger avait déposé une plainte
pénale en septembre 1994 pour atteinte à l'honneur contre un journal
satirique de la Fête des vendanges "L'Omnibus". Ce dernier l'avait traitée
d'"huile écoeurante".
</LD>
<TX>
Lonny Flückiger figurait dans un article intitulé "Les huiles neuchâteloises
ne sentent pas la rose". "L'Omnibus" y avait associé les noms d'une douzaine
de personnalités du canton à des huiles testées en laboratoire.
</TX>
<ST>
"Lourde et grasse"
</ST>
<TX>
La fiche signalétique de Lonny Flückiger parlait d'une huile "lourde et
grasse" probablement "pressée en 1291". Bien que "garantie sans corps
étrangers", "L'Omnibus" ne recommandait pas sa consommation pour cause de
risque de "baisse spectaculaire du QI".  Candidate au Conseil des Etats en
1991, Mme Flückiger n'a pas apprécié. Elle a dénoncé au ministère public ces
"grossièretés" et a même parlé "d'incitation à la haine du citoyen suisse".
</TX>
<TX>
Pour sa part, le ministère public a décidé à fin février de classer la
plainte et de ne pas lui donner de suites pénales. Selon lui, les
responsables du journal ne se sont pas rendus coupables d'atteinte à
l'honneur. "Une telle critique, même si elle est objectivement fausse, n'est
pas de la diffamation pour autant qu'elle laisse intact la réputation
d'honnête homme de l'intéressé", a répondu à la plaignante le substitut du
procureur.
</TX>
<ST>
Un autre journal condamné
</ST>
<TX>
"L'Omnibus" a connu plus de réussite que "L'Express". En décembre dernier, le
Tribunal fédéral a en effet condamné le quotidien neuchâtelois pour une
caricature grivoise parue dans le "Verjus", un cahier spécial publié
également à l'occasion de la Fêtes des Vendanges.
</TX>
<TX>
Dans son jugement, le TF avait mis des limites aux "impertinences" des
journaux pendant des périodes de fête. Il a jugé illicite le montage
photographique et les jeux de mots associant la plaignante à une prostituée
racolant par le biais du 156.
</TX>
</DOC>
