<DOC>
<DOCID>ATS.951023.0165</DOCID>
<DOCNO>ATS.951023.0165</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3348
</LE>
<DT>
951023
</DT>
<PT>
052315
</PT>
<RT>
041937
</RT>
<SC>
bsf049 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
doc95 parn pars vot
</DE>
<AU>
tp jr
</AU>
<KW>
élections95 ce cn point situation 05h15
</KW>
<TI>
Elections fédérales - Conseil national/Conseil des Etats PS et UDC victorieux
au National - stabilité aux Etats
</TI>
<ST>
point de la situation à 05h15
</ST>
<LD>
Berne, 23 oct (ats) Nette victoire du PS et de l'UDC aux élections fédérales
de dimanche. Ils gagnent respectivement 12 et 5 sièges au Conseil national. A
5h15 lundi, les résultats finaux des cantons de Berne, Zurich, Bâle-Ville et
Vaud n'étaient pas encore connus. Au Conseil des Etats, le canton de Genève
sera représenté par deux femmes.
</LD>
<TX>
Sur la base des résultats de 22 cantons, le PS deviendrait le groupe le plus
puissant du Conseil national: 54 sièges (+12). Le PRD passerait de 44 à 45
mandats, tandis que le PDC tomberait à 34 (-2).  L'UDC gagnerait cinq sièges,
passant à 30. L'aile blochérienne de ce parti progresse, contrairement aux
modérés de l'UDC.
</TX>
<TX>
A l'exception du Parti du travail, qui passe à trois sièges (+1), tous les
partis non gouvernementaux perdraient des plumes.  Les Verts subiraient la
plus nette défaite en ne gardant que huit sièges (-6). Les autres formations
sont en perte de vitesse: les libéraux 7 sièges (-3), Parti de la liberté 7
(-1), indépendants 3 (-2), Démocrates suisse 3 (-2), évangéliques 2 (-1) et
divers 4 (-2).
</TX>
<ST>
Deux Genevoises aux Etats
</ST>
<TX>
Petites sensations au Conseil des Etats: Genève sera le premier canton
représenté par deux femmes, la conseillère nationale socialiste Christiane
Brunner et la radicale Françoise Saudan. Dans le canton du Jura, les deux
sénateurs sortants n'ont pas été réélus.  Ils sont remplacés par le maire
socialiste de Delémont, Pierre-Alain Gentil, et son homologue PDC de
Saignelégier, Pierre Paupe.
</TX>
<TX>
A Neuchâtel, le radical Thierry Béguin est réélu, tout comme le libéral Jean
Cavadini. A Fribourg, le président du PDC suisse Anton Cottier obtient un
nouveau mandat. Mais un deuxième tour sera nécessaire pour l'autre siège, de
même qu'en Valais, où seul le PDC Edouard Delalay a été élu. Le ballottage
est général dans le canton de Vaud et au Tessin, ainsi qu'en Argovie et à
Lucerne. A Zurich, Monika Weber (AdI) a été réélue. Au total, un second tour
se déroulera dans huit cantons.
</TX>
<TX>
A Bâle-Ville, une panne d'ordinateur a bloqué dimanche soir le dépouillement
du scrutin pour l'élection au Conseil national. Des experts de l'Office
cantonal d'informatique se sont activés toute la nuit pour détecter la cause
de cet incident. Les résultats du scrutin devraient être connus durant
l'après-midi de lundi.
</TX>
<ST>
Participation en baisse
</ST>
<TX>
La participation à ces élections sera probablement plus faible qu'il y a
quatre ans, où elle avait été de 46 %. Dans le détail, pour le Conseil des
Etats, elle a baissé dans 18 des 21 cantons où ce scrutin était organisé. Le
taux le plus bas a été enregistré à Glaris (24,8 %) et le plus élevé à
Schaffhouse (64,75 %).
</TX>
<TX>
Pour l'élection au Conseil national, la participation était aussi en baisse
par rapport à 1991 dans 19 cantons. Avec 17,35 %, Appenzell
Rhodes-Intérieures a battu un record négatif: depuis 1919, jamais si peu
d'électeurs ne s'étaient rendus aux urnes. A l'opposé, les électeurs
schaffhousois ont été les plus zélés du pays, avec 64,37 %.
</TX>
</DOC>
