<DOC>
<DOCID>ATS.951010.0120</DOCID>
<DOCNO>ATS.951010.0120</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3135
</LE>
<DT>
951010
</DT>
<PT>
064707
</PT>
<RT>
050100
</RT>
<SC>
bsf016 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4fra c5swi ecpt come
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
france grève liaisons suisse
</KW>
<TI>
Mardi noir en France: grèves massives dans la Fonction publique
</TI>
<LD>
Paris, 10 oct (ats/afp) Trains et transports urbains au compte-goutte,
administrations fermées, services minima dans les hôpitaux, écoles closes,
police bras croisés dans les villes. La France s'est réveillée au ralenti
mardi en raison d'une grève de l'ensemble du secteur public. Elle aura des
conséquences sur les liaisons ferroviaires avec la Suisse.
</LD>
<TX>
Les premières perturbations ont commencé à se produire dès lundi soir sur le
réseau ferroviaire français où la direction des Chemins de fer (SNCF) a
indiqué qu'un train sur quatre seulement roulerait sur les grandes lignes
durant la journée de mardi. La SNCF prévoit des difficultés jusqu'à mercredi
dans la matinée. Quelque cinq millions de fonctionnaires et salariés des
services publics protestent ainsi contre le gel des salaires auquel le
gouvernement d'Alain Juppé a décidé de les soumettre en 1996.
</TX>
<TX>
Plus d'une centaine de manifestations à Paris et en province rassembleront
dans la journée des dizaines de milliers d'enseignants, instituteurs, gaziers
et électriciens, conducteurs de métro, inspecteurs des impôts, douaniers,
policiers, assistantes sociales, pilotes, métallurgistes des arsenaux,
derrière les bannières le plus souvent unitaires des organisations
syndicales.
</TX>
<ST>
Jamais vu depuis 1986
</ST>
<TX>
Cet appel à la mobilisation, jamais vu depuis 1986, est le premier point
d'orgue d'un mécontentement social qui n'a cessé de croître depuis fin août.
Le premier ministre Alain Juppé avait certes accepté alors de sacrifier son
ministre des finances, l'ultra libéral Alain Madelin qui venait de prôner la
remise en cause des avantages acquis de la Fonction publique.
</TX>
<TX>
Mais il n'a pas renoncé au blocage des salaires des fonctionnaires l'an
prochain, ni la refonte du système de protection sociale, dont le déficit
atteint maintenant 60 milliards de FF (15 milliards de francs suisses) par
an. Les syndicats craignent que cette réforme se fasse surtout sur le dos des
travailleurs. M. Juppé entend réduire les déficits publics et enrayer la
spéculation sur le franc, alors que le coût des fonctionnaires de l'Etat
représente 40 % du budget de la nation.
</TX>
<ST>
Liaisons avec la Suisse perturbées
</ST>
<TX>
Les liaisons avec la Suisse seront perturbées. Sur les six TGV habituels
entre Genève et Paris, seuls deux circuleront mardi dans les deux sens, a
indiqué Christian Kräuchi, porte-parole des CFF, interrogé par l'ATS. Entre
Lausanne et Paris, un train (aller-retour) est supprimé, alors que la liaison
directe Berne-Paris est annulée.
</TX>
<TX>
Concernant les correspondances entre la Suisse et la France via Bâle, il faut
s'attendre à des suppressions de trains ou à des retards. Le "Pablo Casals"
qui relie Zurich à Barcelone ne circulera ni lundi ni mardi. Pour l'Eurostar
reliant Paris-Londres, via le tunnel sous la Manche, le trafic sera réduit à
sept trains sur dix.
</TX>
</DOC>
