<DOC>
<DOCID>ATS.940918.0048</DOCID>
<DOCNO>ATS.940918.0048</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940918
</DT>
<PT>
084500
</PT>
<SC>
bsf016 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
ge vd c5swi ecpt prod
</DE>
<AU>
ew rf pi
</AU>
<KW>
suisse ge vd chomage salaire minumum
</KW>
<TI>
Les cantons ont peur des cas sociaux L'idée d'un revenu minimum garanti fait
son chemin Eclairage.
</TI>
<LD>
Genève, 18 sept (ats) L'idée d'un revenu minimum garanti (RMI) fait lentement
mais sûrement son chemin dans les cantons. Le canton de Genève souhaite
l'introduire pour les chômeurs en fin de droit. Dans le canton de Vaud, une
initiative pour un revenu de solidarité a abouti récemment.
</LD>
<TX>
Les autorités genevoises ne veulent pas que les chômeurs en fin de droit
portent l'étiquette de "cas sociaux". Le Grand Conseil a discuté récemment de
l'introduction d'un revenu minimum cantonal garanti pour ces personnes.
Celles-ci pourraient recevoir un RMI de 1 200 francs par mois et ne plus
dépendre ainsi de l'aide sociale.
</TX>
<TX>
Les chômeurs en fin de droit devraient cependant toujours prouver qu'ils sont
à la recherche d'un travail. Ils restent soumis à un contrôle étatique. Et le
contrat avec l'Etat serait renouvelé année après année. Le but de cette aide
demeure toutefois la réinsertion professionnelle.
</TX>
<ST>
Le RMI est un droit
</ST>
<TX>
Le projet genevois relève d'une toute nouvelle conception. Le RMI est un
droit, ainsi que l'explique Jean-Pierre Rageth du Département de la
prévoyance sociale et santé publique de Genève. Il s'agit de prendre
conscience que les chômeurs ne sont pas les responsables mais bien les
victimes de la situation économique et qu'ils ont certains droits que l'on
doit respecter.
</TX>
<TX>
Actuellement, 274 personnes pourraient bénéficier d'un RMI, selon les
chiffres officiels. Mais dès le moment où le RMI sera instauré (en principe
le 1er janvier 95), il faudra compter avec beaucoup plus de monde, estime M.
Rageth.
</TX>
<ST>
Vivre dans la dignité
</ST>
<TX>
Dans le canton de Vaud une initiative cantonale demandant l'instauration d'un
revenu de solidarité pour les chômeurs en fin de droit a abouti. Le principe
de cette initiative est que "toute personne a le droit de disposer d'un
revenu - de solidarité - lui permettant de vivre de manière digne et
autonome".
</TX>
<TX>
Les cantons de Genève et Vaud sont ceux qui comptent la plus grande
proportion de chômeurs. L'idée d'un RMI - à l'exemple de la France - est
beaucoup mieux acceptée qu'en Suisse alémanique.
</TX>
<ST>
Un RMI pour chacun
</ST>
<TX>
Sur le plan fédéral, il y a déjà trois à quatre années que des propositions
pour l'introduction d'un RMI ont vu le jour. Le parti socialiste et les
"Verts" soutiennent cette thèse. Le parti écologiste suisse a même exigé que
chaque adulte ait droit à un RMI, le considérant comme un droit fondamental.
</TX>
<TX>
Sur le plan suisse, un groupe de travail planche sur la question, selon le
Département fédéral de l'intérieur (DFI). Le RMI est une des solutions
envisagées.
</TX>
</DOC>
