<DOC>
<DOCID>ATS.940623.0101</DOCID>
<DOCNO>ATS.940623.0101</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940623
</DT>
<PT>
143400
</PT>
<SC>
bsf109 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
soz vot parp
</DE>
<AU>
bb
</AU>
<KW>
conseil federal initiative udc fiche
</KW>
<TI>
Le texte de l'initiative UDC "contre l'immigration clandestine" fiche
séparée.
</TI>
<LD>
Berne, 23 juin (ats) L'initiative UDC sur l'asile a la teneur suivante.
</LD>
<TX>
- La Confédération accorde l'asile, conformément à la législation, aux
personnes qui, dans leur pays d'origine ou le pays de leur dernière
résidence, sont exposés à de sérieux préjudices ou craignent à juste titre de
l'être en raison de leur race, de leur religion, de leur nationalité, de leur
appartenance à un groupe social ou de leurs opinions politiques.
</TX>
<TX>
- En vue de prévenir l'immigration clandestine et les abus en matière de
droit d'asile, les dispositions suivantes sont applicables, sous réserve de
l'interdiction de refoulement:
</TX>
<TX>
a) il n'est pas entré en matière sur la demande d'asile d'une personne entrée
clandestinement en Suisse.
</TX>
<TX>
b) le requérant d'asile n'a pas le droit d'entrer en Suisse pendant la durée
de la procédure et, s'il s'y trouve déjà, ne bénéficie pas de la liberté
d'établissement.
</TX>
<TX>
c) le requérant d'asile n'a pas le droit d'exercer une activité lucrative
pendant la durée de la procédure. Dans le cas où il serait autorisé à le
faire, son revenu professionnel est confié à la gestion de la Confédération
qui en prélève le montant nécessaire pour couvrir l'entretien du requérant
ainsi que les autres frais causés par lui et ne lui verse le solde qu'en cas
d'octroi de l'asile ou de départ de la Suisse.
</TX>
<TX>
d) La Confédération décide de l'octroi de l'asile. Les recours contre une
décision de non-entrée en matière ou contre un refus de l'asile ne peuvent
invoquer que la violation du droit fédéral, l'arbitraire dans l'établissement
des faits et la violation du droit d'être entendu.
</TX>
<TX>
e) Le requérant d'asile sur la demande duquel il a été refusé d'entrer en
matière ou dont la requête a été rejetée est expulsé de Suisse. Une violation
de l'interdiction de refoulement peut faire l'objet d'un examen approfondi
lors de la procédure de recours.
</TX>
</DOC>
