<DOC>
<DOCID>ATS.951221.0057</DOCID>
<DOCNO>ATS.951221.0057</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2646
</LE>
<DT>
951221
</DT>
<PT>
154606
</PT>
<RT>
145647
</RT>
<SC>
bsf112 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<RF>
combsf044
</RF>
<DE>
c5swi ar ecpb fin
</DE>
<AU>
wk cd as
</AU>
<KW>
suisse banque cantonale appenzell réactions
</KW>
<TI>
L'Union des banques cantonales demande une coopération accrue La CFB salue la
solution trouvée pour Appenzell Rhodes-Extérieures
</TI>
<ST>
réactions
</ST>
<LD>
Berne, 21 déc (ats) La Commission fédérale des banques (CFB) salue la reprise
de la Banque cantonale d'Appenzell Rhodes-Extérieures par l'UBS. Depuis des
années, la CFB a mené des discussions intenses avec les banques d'Etat.
D'autres reprises de banques cantonales ne sont pas à l'ordre du jour
actuellement.
</LD>
<TX>
La situation de la Banque cantonale d'Appenzell Rhodes-Extérieures n'est pas
comparable aux cas bernois et soleurois, a indiqué jeudi le directeur de la
CFB, Kurt Hauri. La banque appenzelloise dispose de fonds propres intacts et
n'est pas surendettée. Mais elle ne dispose plus de réserves latentes et
n'avait donc que de sombres perspectives d'avenir.
</TX>
<TX>
Au niveau de la protection des épargnants, il n'y a pas de problème, parce
que la banque dispose d'une garantie d'Etat.  Pourtant, la reprise par
l'Union de banques suisses (UBS) était logique pour le canton car le capital
de dotation n'aurait pas pu être rémunéré pendant des années.
</TX>
<TX>
La CFB, qui exercice le contrôle sur les banques suisses, a discuté
intensément depuis des années avec la Banque cantonale d'Appenzell
Rhodes-Extérieures des problèmes que cette dernière rencontrait.  Elle n'a
toutefois exercé aucune pression, et encore moins ordonné une reprise. M.
Hauri a répondu négativement à la question de savoir si d'autres banques
cantonales risquent de perdre leur indépendance dans un avenir prévisible.
</TX>
<ST>
Union des banques cantonales moins enthousiastes
</ST>
<TX>
L'Union des banques cantonales ne se montre pas très enthousiasmée par la
reprise prévue. "Il est important que les banques cantonales renforcent leur
volonté de collaboration dans ces temps difficiles", a souligné le directeur
de l'Union, Carlo Mati. Il est politiquement important que les banques
cantonales restent une deuxième force du système bancaire.
</TX>
<TX>
Quant au fait de savoir si d'autres banques cantonales sont menacées, M. Mati
n'a pas voulu se prononcer. Plus les difficultés d'une banque cantonale sont
importantes, plus un canton est prêt à renoncer à sa propre banque, a
expliqué M. Mati. La décision prise à Appenzell Rhodes-Extérieures montre que
les banques sont engagées dans un processus structurel qui ne peut plus être
arrêté.
</TX>
</DOC>
