<DOC>
<DOCID>ATS.951001.0037</DOCID>
<DOCNO>ATS.951001.0037</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2242
</LE>
<DT>
951001
</DT>
<PT>
152635
</PT>
<RT>
143552
</RT>
<SC>
bsf059 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<RF>
rembsf027
</RF>
<DE>
c6lat vot par
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
lettonie election législative participation
</KW>
<TI>

Elections législatives en Lettonie: la droite favorite


</TI>
<ST>
développement

</ST>
<LD>
Riga, 1er oct (ats/reuter) Les Lettons se sont rendus dimanche
dans les bureaux de vote pour les deuxièmes élections législatives
de l'ère post-soviétique. Ce scrutin devrait confirmer la montée en
puissance des partis de droite, à l'inverse des tendances observées
dans les autres pays de l'Est. Les résultats sont attendus lundi.



</LD>
<TX>
Selon la commission électorale nationale, le taux de
participation est nettement inférieur au taux de 1993. Dimanche à
midi, moins de 50 % des électeurs avaient voté contre 89 % lors de
la dernière consultation du genre. Les élections étaient organisées
sur deux jours depuis samedi.

</TX>
<TX>
D'après les analystes politiques, deux partis de droite, l'Union
des paysans (LZS) et le Parti pour l'indépendance de la Lettonie
(LNNK), ont de bonnes chances d'emporter la majorité absolue des
100 sièges du Parlement (Saeima). La Voie lettone, formation
centriste au pouvoir, devrait connaître un sérieux revers.

</TX>
<TX>
Ce parti risque d'être victime du vote-sanction d'électeurs
excédés par la crise financière. Il disposait de 33 sièges dans le
parlement sortant. Son partenaire gouvernemental, l'Union des
économistes politiques, comptait neuf sièges. Les sondages
prédisent néanmoins à la Voie lettone un rôle dans le futur
gouvernement.

</TX>
<TX>
La majorité des 700 000 Russes qui n'ont pas encore acquis la
citoyenneté lettone n'ont pas le droit de vote. Ceux en mesure de
voter devraient se prononcer en faveur du Parti de l'harmonie
nationale, beaucoup plus souple en matière de citoyenneté.

</TX>
<TX>
Bien placé dans les sondages, le Parti démocratique "Saimnieks"
("Le Maître", gauche) devrait être réduit à un rôle marginal en
raison de la prédominance des partis de droite. Il s'agissait des
deuxièmes élections législatives depuis la fin de la domination
soviétique et la restauration de l'indépendance en 1991.

</TX>
<TB>
Note aux rédactions:
la dépêche a été complètement remaniée.
</TB>
</DOC>
