<DOC>
<DOCID>ATS.950608.0074</DOCID>
<DOCNO>ATS.950608.0074</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950608
</DT>
<PT>
143900
</PT>
<SC>
bsf098 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4ita jus parp fin
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
italie fininvest justice financement partis
</KW>
<TI>
Italie: groupe Finivest Le parquet demande que son président soit traduit en
justice.
</TI>
<LD>
Milan, 8 juin (ats/afp) Le parquet de Milan a demandé jeudi que Fedele
Confalonieri, président du groupe Fininvest dont Silvio Berlusconi est
propriétaire, soit déféré devant un tribunal, a-t-on appris de source
judiciaire. Motif: les financements illégaux présumés de son groupe à la
Démocratie chrétienne et au Parti socialiste.
</LD>
<TX>
Les faits remontent à 1989 et 1990. M. Confalonieri aurait versé des
contributions de 300 millions de lires (près de 217 000 francs) aux congrès
de la DC et du PSI. Il figure sur la liste de 89 personnes dont le parquet
demande le renvoi devant un tribunal dans les enquêtes anti-corruption "Mani
pulite". Cette demande peut être acceptée ou refusée par le juge des enquêtes
préliminaires.
</TX>
<TX>
M. Confalonieri a rejeté tout soupçon d'illégalités dans les contributions de
la Fininvest à ces partis. Il a également critiqué le moment où la requête du
parquet a été présentée. Dimanche, les Italiens doivent en effet se prononcer
sur un référendum qui propose de limiter à une les chanes nationales que
peut posséder une même personne privée. Actuellement, Silvio Berlusconi en
possède trois et la Fininvest mène un combat farouche pour obtenir la
victoire du "non " à ce référendum.
</TX>
<ST>
Pratique très courantes
</ST>
<TX>
Avant l'ouverture de l'enquête "Mains propres" il y a trois ans, de très
nombreuses entreprises, selon une pratique très courante, versaient de
l'argent aux partis politiques. Ils entendaient ainsi maintenir avec eux de
bons rapports, espérant être payés en retour par leurs dirigeants installés
dans les rouages du pouvoir.
</TX>
<TX>
"Il s'agissait, a dit M. Confalonieri, de diverses manifestations de partis
politiques et de congrès auxquels nous avons participé avec des stands".
"C'était une sorte de publicité qui a été régulièrement payée". "Nous avons
aussi participé à des fêtes de l'Unita (journal du PDS) qui étrangement ne
sont, elles, pas touchées par une enquête ".
</TX>
</DOC>
