<DOC>
<DOCID>ATS.940214.0093</DOCID>
<DOCNO>ATS.940214.0093</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940214
</DT>
<PT>
075300
</PT>
<SC>
bsf010 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c3 mex mil
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
mexique guerilla
</KW>
<TI>
Chiapas: une paix armée qui suscite préoccupation et inquiétude.
</TI>
<LD>
Mexico, 14 fév (ats/afp) Le nouveau retard dans l'organisation du dialogue
public entre le gouvernement mexicain et la guérilla, annoncé dimanche par le
médiateur, suscite préoccupation et inquiétude. Pendant ce temps, l'agitation
sociale s'étend et le Chiapas s'installe dans une sorte de paix armée.
</LD>
<TX>
Le médiateur désigné par le gouvernement, Manuel Camacho Solis, a affirmé que
ce retard était dû à "des raisons de sécurité et de logistique", ce qu'il
avait déjà dit trois jours plus tôt. Il a néanmoins assuré que des délégués
de l'Armée zapatiste de Libération nationale (EZLN, qui a lancé le conflit le
1er janvier dernier) étaient choisis et "marchaient déjà" vers différents
lieux de concentration. Ils seront ensuite transférés vers le lieu de la
rencontre, quand celui-ci sera fixé. "C'est une question de jours,
j'imagine", a-t-il dit.
</TX>
<TX>
Pendant ce temps, l'agitation sociale s'étend incontestablement au Chiapas.
Des conflits ou différends, plus ou moins violents selon les cas, ont éclaté
dans plus de 25 municipalités entre les habitants et les maires de ces
villages. Dans certains cas, comme à Mapastepec, les manifestants ont
partiellement incendié la mairie, ou jeté le maire dehors, comme à Teopisca.
</TX>
<ST>
Problèmes anciens
</ST>
<TX>
Il s'agit à chaque fois de problèmes anciens, comme la distribution d'eau,
l'installation de drainages, ou des accusations de corruption contre les
maires. Ceux-ci sont suspectés d'appuyer les caciques (chefs indigènes liés
au pouvoir en place par intérêt).
</TX>
<TX>
La crainte non avouée du gouvernement est l'extension possible de cette
agitation dans d'autres Etats, comme l'Etat indigène d'Oaxaca, limitrophe du
Chiapas, ou celui du Guerrero, où des rumeurs circulent sur la présence de
"groupes armés". Sont également concernés les Etats du Michoacan, de Vera
Cruz, de Puebla et du Tabasco, d'où différentes organisations civiles ont
envoyé des messages très clairs de solidarité et de soutien aux
revendications de l'EZLN.
</TX>
<ST>
Dette des petits exploitants
</ST>
<TX>
Dans le même temps, le mouvement de petits exploitants agricoles "El Barzon",
qui dit regrouper quelques 200 000 producteurs dans tout le pays, a menacé au
cours du week-end d'"occuper les banques" dans au moins huit Etats dans les
deux prochaines semaines. Ils revendiquent une renégociation de leur dette,
évaluée à 4 milliards de dollars et "impayable" selon eux, tandis que les
banques se refusent selon eux à négocier et ont déjà opéré des saisies.
</TX>
<TX>
Au plan fédéral, le gouvernement du président Salinas de Gortari doit d'autre
part affronter une campagne menée par le Parti de la Révolution démocratique
(PRD, opposition de centre-gauche) pour l'ouverture d'une session
extraordinaire du Parlement.
</TX>
<TX>
Le PRD estime qu'une telle session serait "la meilleure manière de
concrétiser dans les faits et non en paroles" l'accord récemment signé par
les huit principaux partis du pays, dont le Parti révolutionnaire
institutionnel (PRI, au pouvoir depuis 64 ans). Aux termes de cet accord, les
partis signataires s'engagent à "tout mettre en oeuvre" pour que les
prochaines élections présidentielles et législatives du 21 août prochain
soient "transparentes et démocratiques".
</TX>
<ST>
Assemblée de l'OEA
</ST>
<TX>
C'est sur ce fond de tension sociale et politique que le Mexique s'apprête à
recevoir les délégués de l'Organisation des Etats Américains (OEA), du 17 au
19 février prochain, pour une Assemblée Générale justement consacrée au
développement et au combat contre la pauvreté.
</TX>
</DOC>
