<DOC>
<DOCID>ATS.940402.0025</DOCID>
<DOCNO>ATS.940402.0025</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940402
</DT>
<PT>
131500
</PT>
<SC>
bsf028 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
vs ecph fin
</DE>
<AU>
pi
</AU>
<KW>
vs sion voyagistes affiliés roux reprise
</KW>
<TI>
Valais: agence de voyage de M. Jacques Roux reprise Sort de l'hebdomadaire
dominical "Dimanche" encore incertain.
</TI>
<LD>
Sion, 2 avr (ats) Un groupe de commerçants valaisans a repris à l'agence Les
Voyagistes affiliés à Sion, dirigée par M. Jacques Roux.  Cette information
publiée samedi par "Le Matin" et le "Nouvelliste" a été confirmé à la Radio
suisse romande par M. Claude Gaillard, un des repreneurs et président du
conseil d'administration de la nouvelle SA, baptisée Evasions Vacances Sion
SA. Le sort de l'hebdomadaire "Dimanche" de M. Roux reste incertain.
</LD>
<TX>
Le Bureau central des Voyagistes affiliés avait repris les activités de la
société Spanatours de M. Roux, mise en faillite le 11 novembre 1993.
L'entreprise présentait un passif de l'ordre de trois millions de francs.
Fondée en 1983, Spanatours s'est développée en Suisse romande grâce à une
offre de voyages à prix modérés, essentiellement à destination de l'Espagne.
A plusieurs reprises, l'entreprise a dû faire face au mécontentement de ses
clients, la réalité ne correspondant pas à l'offre touristique.
</TX>
<TX>
Les Voyagistes affiliés ont été rachetés à 80 % par le groupe de commerçants
valaisans, pour 40 000 francs. Le 20 % des actions restantes est encore aux
mains d'un actionnaire étranger, mais il est prévu de le reprendre également.
Selon M. Gaillard, tous les mécontents seront remboursés. Par ailleurs, il
est prévu d'augmenter le capital de la nouvelle société et de collaborer avec
d'autres agences de voyage.
</TX>
<ST>
Sort de "Dimanche" incertain
</ST>
<TX>
Quant au sort de l'hebdomadaire gratuit "Dimanche" de M. Roux, il demeure
incertain. Il avait été lancé en février 1993 par le biais d'une autre de M.
Roux, J.R. Edition Touristique SA. La nouvelle société fondée par les quatre
commerçants n'a pas l'intention de reprendre aussi cette publication.
</TX>
</DOC>
