<DOC>
<DOCID>ATS.940901.0058</DOCID>
<DOCNO>ATS.940901.0058</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940901
</DT>
<PT>
162600
</PT>
<SC>
bsf121 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
ecpb c5swi
</DE>
<AU>
jn rp
</AU>
<KW>
encadre ubs attentes commentaire resultats
</KW>
<TI>
UBS optimiste mais prudente pour le 2e semestre 1994 Jusqu'ici les résultats
dépassent ceux de 1993 encadré.
</TI>
<LD>
Genève, 1 sept (ats) Les premiers résultats de l'UBS pour le 2e semestre 1994
sont "supérieurs" à ceux des mois correspondants de 1993. Robert Studer se
dit "optimiste" pour le reste de l'année. Mais le bénéfice dépendra des
provisions et amortissements.
</LD>
<TX>
Bien que restant "conservatrice", l'Union de Banques Suisses (UBS) a déjà
réduit de 26 % le montant de ses amortissements et provisions au 1er semestre
1994. Cette diminution "était jusfiée" et n'avait pas pour but d'améliorer le
résultat, a précisé jeudi Robert Studer, président de la direction générale
du groupe, à l'occasion d'une conférence de presse tenue à Genève.
</TX>
<TX>
Sur les 790 millions de provisions et amortissements encore nécessaires au
1er semestre, 500 millions de francs ont été consacré à la couverture de
risques "ducroire" (débiteurs douteux) en Suisse.  Un retour à la normale,
soit à des montants de 200-400 millions de francs par année, est attendu
d'ici 2 à 3 ans.
</TX>
<ST>
Mauvais pronostic sur les taux
</ST>
<TX>
Dans son commentaire des résultats du 1er semestre, Robert Studer a
relativisé la baisse de 28 % du bénéfice net. A 929 millions de francs, le
résultat dépasse celui du 1er semestre 1992 (682 millions) et n'est pas tant
éloigné de celui du 2e semestre 1993 (980 millions) , a suggéré le PDG de
l'UBS.
</TX>
<TX>
La chute de 68 % des produits du négoce qui a marqué le 1er semestre est
notamment le résultat d'une mauvaise estimation de l'évolution des taux
d'intérêt en Europe continentale, selon Robert Studer. L'insécurité liée à
leur hausse a diminué le volume des affaires pour les obligations et les
opérations sur taux. Dans les placements d'emprunts, la banque a dû garder
sur ses livres des positions importantes en émissions non placées.
</TX>
<TX>
Les opérations sur devises, billets et métaux précieux ont progressé mais
leurs produits sont restés "loin" du budget. Il en va de même du commerce des
actions. Une très bonne performance a en revanche été enregistrée dans les
commissions, en hausse de 11 %.
</TX>
<ST>
Hypothèques: stabilité attendue
</ST>
<TX>
Le produit net des intérêt, en baisse de 6,9 %, a été "peu satisfaisant" au
1er semestre. Selon Jean Francis Sierro, directeur général, les taux
hypothécaires resteront stables néanmoins jusqu'à la fin de l'année. La marge
d'intérêt est "insuffisante", mais un élargissement est attendu au 2e
semestre en parallèle à une détente des taux d'intérêt à long terme.
</TX>
<TX>
Les responsables de l'UBS ont réfuté les critiques selon lesquelles l'octroi
de crédits est trop restrictif. Les crédits hypothécaires de l'UBS ont crû de
1,6 %, soit de 160 millions de francs par mois au 1er semestre. Leur
croissance, de 946 millions de francs au 1er semestre, "correspond à la
taille d'une petite banque régionale".
</TX>
<ST>
Plus réaliste
</ST>
<TX>
Jean Francis Sierro a admis toutefois que la récession a laissé des traces
sur l'activité de crédit. La politique et les compétences n'ont pas changé.
Par contre, "les perspectives ne sont plus les mêmes qu'au milieu des années
80". Dans l'estimation des immeubles par exemple, la solvabilité du preneur
de crédit est devenue un facteur déterminant.
</TX>
<TX>
Le rendement des immeubles joue un rôle plus important aujourd'hui que la
valeur vénale (substance) des biens considérée. Il ne faut donc pas
s'étonner, de l'avis de M. Sierro, que la valeur des immeubles soit devenue
plus réaliste.
</TX>
</DOC>
