<DOC>
<DOCID>ATS.940206.0024</DOCID>
<DOCNO>ATS.940206.0024</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940206
</DT>
<PT>
161500
</PT>
<SC>
bsf062 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c7ang mil
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
angola cuito combats developpement
</KW>
<TI>
Près de 50 morts dans de nouveaux combats en Angola L'UNITA décide un
cessez-le-feu unilatéral à Kuito développement.
</TI>
<LD>
Luanda, 6 fév (ats/afp/reuter) De nouveaux combats entre l'armée angolaise et
les rebelles de l'UNITA ont fait ce week-end près de 50 morts et une
soixantaine de blessés graves à Kuito, dans le centre du pays, a rapporté
dimanche la radio nationale. La plupart des victimes seraient des enfants et
des personnes âgées. L'UNITA a décidé dimanche après-midi de "rétablir
unilatéralement le cessez-le-feu" dans cette ville.
</LD>
<TX>
La radio gouvernementale, captée par la BBC, a précisé que les forces de
l'UNITA avaient utilisé des obus de mortier pour "décimer les habitants de
Cuito et réduire la ville en cendres". Selon la radio, les troupes
gouvernementales contrôlaient dimanche après-midi 85 % du territoire de la
ville de Kuito. Ce regain de violences est intervenu quelques jours après la
diffusion d'informations optimistes sur les négociations de paix engagées
entre le gouvernement et les hommes de Jonas Savimbi.
</TX>
<TX>
La direction de l'UNITA, réunie dimanche en session extraordinaire, a ensuite
décidé de "rétablir unilatéralement le cessez-le-feu" à Kuito. Cette annonce
a été faite par une déclaration datée de Huambo, fief de l'UNITA, et diffusée
par la radio de l'UNITA, Radio-Vorgan. La direction de l'UNITA a également
étudié au cours de cette réunion "les possibilités de poursuivre les
négociations" de paix de Lusaka. Selon la radio de l'UNITA, il y "a eu des
progrès" aux négociations de Harare qui ont commencé le 6 janvier.
</TX>
<TX>
L'UNITA attribue la reprise des hostilités aux troupes gouvernementales qui
auraient "attaqué et pris des positions" aux combattants rebelles samedi
matin. Les forces de Luanda auraient lâché samedi des parachutistes sur des
secteurs tenus par les hommes de l'UNITA.
</TX>
</DOC>
