<DOC>
<DOCID>ATS.951019.0102</DOCID>
<DOCNO>ATS.951019.0102</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
4036
</LE>
<DT>
951019
</DT>
<PT>
124128
</PT>
<RT>
112815
</RT>
<SC>
bsf050 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4ger vot
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
allemagne berlin elections regionales av-pap
</KW>
<TI>
Les élections régionales de Berlin, test pour un SPD en crise
</TI>
<ST>
avant-papier
</ST>
<LD>
Berlin, 19 oct (ats/afp) Près de 2,5 millions d'électeurs sont appelés à
voter dimanche aux élections régionales de Berlin. Il s'agit d'un test majeur
pour l'opposition sociale-démocrate (SPD) de Rudolf Scharping, qui affronte
l'une des crises les plus difficiles de son histoire.
</LD>
<TX>
Selon les derniers sondages, l'Union chrétienne-démocrate (CDU) du chancelier
Helmut Kohl devrait enregistrer un score comparable (40 %) à celui des
élections régionales de 1990, avec son maire Eberhard Diepgen, qui achève un
second mandat. Elle pourra ainsi effacer le mauvais souvenir des législatives
d'octobre 1994, où elle avait chuté à 31,4 % à Berlin, et confirmer qu'elle a
de nouveau le vent en poupe au point de pouvoir emporter seule la majorité
absolue des sièges à la chambre des députés (Bundestag) à Bonn.
</TX>
<TX>
Les sociaux-démocrates risquent en revanche de plonger à leur plus bas niveau
depuis 1945 à Berlin, après avoir présidé aux destinées de la ville avec des
scores de plus de 60 % et des maires aussi prestigieux que Ernst Reuter ou
Willy Brandt, devenu ensuite chancelier de 1969 à 1974. Le SPD est crédité de
seulement 25 % des suffrages. Il perdrait ainsi tout le bénéfice du score
obtenu à Berlin aux législatives de 1994 (34 %), après un résultat déjà
catastrophique aux régionales de 1990 (30,4 %).
</TX>
<ST>
Déroute du SPD
</ST>
<TX>
Les sociaux-démocrates, associés à la CDU dans le dernier gouvernement
régional, présentent pourtant aux yeux des électeurs un bilan assez proche.
Leur tête de liste, Ingrid Stahmer, 53 ans, sans avoir une grande carrière
politique derrière elle, n'est pas non plus dénuée de personnalité.
</TX>
<TX>
Les sociaux-démocrates risquent surtout de payer le prix de la déroute
actuelle du parti, victime d'une guerre des chefs et de démissions en
cascade. L'élection de Berlin s'annonce donc délicate pour M. Scharping, dont
l'autorité est très contestée.
</TX>
<ST>
Grands chantiers en vue
</ST>
<TX>
Selon le scénario qui se dessine, la grande coalition CDU/SPD a toutefois de
bonnes chances d'être reconduite à Berlin. La CDU ne fait d'ailleurs pas
mystère de sa volonté de poursuivre cette collaboration, la seule susceptible
de faire avancer au plus vite les grands chantiers berlinois.
</TX>
<TX>
Le prochain gouvernement régional doit en effet préparer le déménagement des
institutions fédérales de Bonn à Berlin d'ici l'an 2000. Cela implique la
reconstruction de tout le centre historique, dévasté en 1945 puis déserté
avec la division de la ville.
</TX>
<TX>
Plus grande ville allemande, avec 3,5 millions d'habitants, Berlin doit aussi
faire face à une situation économique difficile.  En 1994, elle accusait le
plus faible taux de croissance des 16 Etats régionaux (0,6 %) et un taux de
chômage de 13,5 %.
</TX>
<ST>
Possible coalition avec les Verts
</ST>
<TX>
Les Verts, crédités d'environ 13 % des voix, sont opposés à plusieurs grands
projets d'infrastructures. Quant au petit parti libéral (FDP), allié de la
CDU à Bonn, il court vers une nouvelle débâcle électorale. Faute d'atteindre
5 % des voix, il devrait être évincé du parlement régional.
</TX>
<TX>
Le SPD n'a pas perdu tout espoir de constituer une coalition avec les Verts.
Mais il aurait probablement besoin du soutien des communistes rénovateurs
est-allemands (PDS), une perspective très mal vue à l'Ouest.
</TX>
<ST>
PDS en tête à Berlin-est
</ST>
<TX>
Le PDS, fort des frustrations nées de la réunification (chômage et hausse des
loyers, notamment), promet de rester le premier parti à Berlin-est, avec un
tiers des voix. Il a en revanche le plus grand mal à s'exporter à
Berlin-ouest, où il est crédité de 2 % des voix.
</TX>
<TX>
Ce scrutin régional sera doublé d'élections municipales pour les mairies
d'arrrondissement. Les Berlinois sont également invités à se prononcer sur
une révision de la constitution régionale.
</TX>
</DOC>
