<DOC>
<DOCID>ATS.950613.0136</DOCID>
<DOCNO>ATS.950613.0136</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950613
</DT>
<PT>
211500
</PT>
<SC>
bsf184 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4fra mil umw
</DE>
<AU>
mo
</AU>
<KW>
france reprise essais nucléaires dévelop
</KW>
<TI>
Jacques Chirac annonce la reprise des essais nucléaires français
développement.
</TI>
<LD>
Paris, 13 juin (ats/afp/reuter) Le président français Jacques Chirac a
annoncé mardi la reprise provisoire des essais nucléaires français dès
septembre dans le Pacifique sud. Le chef de l'Etat a précisé au cours d'une
conférence de presse que les essais, "au nombre de huit, interviendront à
partir du mois de septembre et seront terminés fin mai 1996".
</LD>
<TX>
Ces "essais sont nécessaires pour "assurer la sûreté, la fiabilité et la
sécurité" de la force de frappe française, a dit M. Chirac.  "Cette décision
est naturellement irrévocable". Le chef de l'Etat a précisé qu'il avait
consulté "tous les experts civils et militaires compétents et responsables".
</TX>
<TX>
Ces experts ont été "unanimes": "si nous voulions assurer la sûreté, la
sécurité et la fiabilité de nos forces de dissuasion, et si nous voulions
passer au stade de la simulation en laboratoire, nous étions obligés
d'achever cette série d'essais", a dit M. Chirac.  Le président a fait cette
déclaration à la veille de son voyage à Washington où il s'entretiendra avec
le président Bill Clinton. Il gagnera ensuite Halifax, au Canada, pour
participer au sommet du G7.
</TX>
<ST>
Pays hostiles
</ST>
<TX>
Jacques Chirac a dit avoir fait part dans la journée de la reprise des essais
sous-terrains à l'Australie et à la Nouvelle-Zélande, deux pays hostiles aux
expériences françaises menées sur l'atoll de Mururoa, dans le Pacifique. Il
en a également informé son prédécesseur, François Mitterrand, et les
dirigeants de l'opposition, dont le Premier secrétaire du Parti socialiste,
Henri Emmanuelli.
</TX>
<TX>
Les essais nucléaires avaient été suspendus par la France en avril 1992 sous
la présidence de François Mitterrand et alors que Pierre Bérégovoy était
Premier ministre. Trois des cinq autres puissances nucléaires, Etats-Unis,
Russie, Grande-Bretagne ont également interrompu leurs expériences. Seule la
Chine continue à effectuer des tirs, dont le dernier a eu lieu au mois de
mai.
</TX>
<TX>
Quelques heures auparavant, le Rainbow Warrior II, navire amiral de
Greenpeace, avait quitté la Nouvelle-Zélande pour Mururoa, dans le Pacifique
Sud. L'organisation écologiste entend manifester pacifiquement dans ces eaux
contre la reprise des essais nucléaires français.
</TX>
</DOC>
