<DOC>
<DOCID>ATS.940203.0084</DOCID>
<DOCNO>ATS.940203.0084</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940203
</DT>
<PT>
055800
</PT>
<SC>
bsf010 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c9jpn reg
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
japon coalition menace socialiste develop
</KW>
<TI>
Les socialistes japonais menacent de quitter la coalition développement.
</TI>
<LD>
Tokyo, 3 fév (ats/afp) Le parti socialiste japonais, le plus grand parti de
la coalition, a menacé jeudi de la quitter si le Premier ministre Morihiro
Hosokawa ne modifie pas ses mesures fiscales annoncées la veille pour
relancer l'économie. Cette menace fait ainsi planer le risque d'une nouvelle
crise politique.
</LD>
<TX>
"Le parti ne peut pas être d'accord avec les décisions prises" par le premier
ministre Morihiro Hosokawa mercredi, a déclaré M. Shun Oide, vice-président
du parti socialiste à l'issue d'une réunion du comité exécutif du parti.
Avant de prendre une décision, le parti socialiste "attendra de voir
l'attitude adoptée par le camp du Premier ministre", a ajouté le responsable.
</TX>
<TX>
Ces propos confirment la profonde divergence née mercredi entre le PS et le
reste de la coalition à propos de l'annonce d'un relèvement de la fiscalité
indirecte que les socialistes rejettent. Le parti socialiste est prêt à
provoquer le départ des six ministres du gouvernement de coalition arrivé au
pouvoir il y a six mois si le premier ministre ne modifie pas son plan.
Celui-ci prévoit d'augmenter la taxe à la consommation pour compenser une
importante baisse des impôts sur les revenus dans le cadre du programme de
relance de l'économie, a précisé l'agence Kyodo.
</TX>
<ST>
Coalition menacée
</ST>
<TX>
Une réunion politique des responsables de la coalition s'est d'autre part
ouverte jeudi en l'absence des représentants du parti socialiste. Un départ
du PS ne manquerait pas de bouleverser l'échiquier politique nippon. Sans ce
parti, la coalition se retrouverait sans majorité propre au parlement.
</TX>
<TX>
Cette épreuve de force intervient peu après la crise politique qui a secoué
le gouvernement japonais tout au long de la semaine dernière après le vote
dissident de 17 parlementaires socialistes contre le programme de réformes
politiques du chef de gouvernement. Un compromis conclu entre la coalition et
l'opposition avait permis à M. Hosokawa de sauver son gouvernement
in-extremis samedi en faisant finalement adopter ses projets de loi au
dernier jour de la session parlementaire.
</TX>
<TX>
Mercredi, M. Hosokawa a annoncé son intention de relever de 3 % à 7 % à
compter de 1997 la taxe à la consommation en vigueur qui serait rebaptisée
"contribution sociale nationale". Le parti socialiste était déjà opposé à
cette taxe lorsqu'elle avait été instaurée en 1989. Suite à cette annonce, le
président du parti socialiste, M. Tomiichi Murayama, avait évoqué dans la
nuit de mercredi à jeudi le départ possible des six ministres socialistes du
gouvernement.
</TX>
<ST>
Retour du PLD évoqué
</ST>
<TX>
De nombreux commentateurs évoquent depuis quelques jours la possibilité d'un
"recentrage" de la coalition avec tout ou partie du grand parti d'opposition,
le parti libéral-démocrate (PLD), évincé du pouvoir l'été dernier après 38
ans de règne.
</TX>
<TX>
Le porte-parole du gouvernement, Masayoshi Takemura, a ajouté jeudi que
certains membres du Parti des Précurseurs (Sakigake), un autre petit parti de
la coalition au pouvoir, étaient eux aussi opposés aux mesures fiscales
annoncées.
</TX>
</DOC>
