<DOC>
<DOCID>ATS.941102.0143</DOCID>
<DOCNO>ATS.941102.0143</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941102
</DT>
<PT>
082400
</PT>
<SC>
bsf019 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c9jpn comm
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
japon journal yomiuri tirage 10 millions
</KW>
<TI>
Le "Yomiuri Shimbun", le plus grand journal au monde Dix millions
d'exemplaires pour célébrer 120 ans d'existence éclairage.
</TI>
<LD>
Tokyo, 2 nov (ats/afp) Le quotidien "Yomiuri Shimbun" a fêté mercredi ses 120
ans d'existence, avec l'annonce d'une diffusion record dépassant les dix
millions d'exemplaires. Le journal japonais est le premier au monde du point
de vue du nombre d'exemplaires de tirage.
</LD>
<TX>
En septembre, la diffusion a atteint le niveau de 10 088 939 exemplaires,
selon le Bureau japonais de contrôle des diffusions. Le cap des dix millions
avait été franchi en mai. Le premier exemplaire de l'ancêtre du quotidien, le
"Yomiuri Kawaraban", avait été tiré sur une seule page à 200 exemplaires le 2
novembre 1874.
</TX>
<TX>
Dans la perspective de son 120e anniversaire, le quotidien s'était lancé dans
une campagne massive d'abonnements. Il s'est parfois fait accuser de casser
les prix par ses concurrents dans certaines régions du Japon.
</TX>
<TX>
Aujourd'hui un foyer japonais sur quatre (un sur trois pour la région de
Tokyo) reçoit le journal grâce à un système de portage à domicile extrêmement
efficace, qui quadrille tout le pays. Pour l'édition du matin et celle du
soir un abonnement mensuel coûte 3850 yens (50 francs). Le prix du journal en
kiosque est de 110 yens (1,40 franc) le matin, 50 yens (0,65 franc) pour
l'édition du soir.
</TX>
<ST>
Reporters en limousine
</ST>
<TX>
Le journal affiche une puissance à l'échelle de sa diffusion. Il emploie 7400
personnes dont 2200 journalistes. Il est imprimé dans 18 ateliers, dont
quatre à l'étranger (Londres, New York, Los Angeles et Bangkok). Le "Yomiuri"
compte 33 bureaux à l'étranger, possède quatre hélicoptères et trois avions.
Ses reporters, comme ceux des autres grands quotidiens, partent en reportage
à Tokyo conduits en limousine par des chauffeurs en gants blancs.
</TX>
<TX>
Le groupe lié au "Yomiuri" publie un quotidien sportif et des magazines. Il
possède un parc d'attraction dans la région de Tokyo, le "Yomiuri Land". Il
finance également un orchestre symphonique et une fondation de recherche. Il
a fondé une chaîne de télévision, NTV (Nihon Television).
</TX>
<TX>
Le Yomiuri Shimbun possède aussi deux joyaux: l'équipe de baseball préférée
des Japonais, les Yomiuri Giants et une célèbre équipe de football, Verdy
Kawasaki. Comme un bonheur n'arrive jamais seul, les Yomiuri Giants, qui
fêtent leur soixantième anniversaire, ont remporté la semaine dernière le
championnat de la Ligue du Japon.
</TX>
<ST>
Sans concurrence au tirage
</ST>
<TX>
Aucun quotidien au monde n'approche de tels tirages. Pendant longtemps le
quotidien "Troud", l'organe des syndicats soviétiques, a annoncé une
diffusion à 17 millions d'exemplaires, mais la fin de l'URSS et
l'introduction de l'économie de marché lui ont été fatales.  En Chine le
"Quotidien du Peuple", l'organe du Parti communiste, tire à seulement 3
millions d'exemplaires.
</TX>
<TX>
L'ensemble de la presse japonaise affiche des résultats aussi spectaculaires
que ceux du "Yomiuri Shimbun". Fin 1993, l'ensemble des quotidiens tiraient à
52,5 millions d'exemplaires (dont 6 millions pour les journaux sportifs) pour
une population de 123 millions de personnes. Chaque foyer japonais reçoit en
moyenne 1,22 journal quotidiennement.
</TX>
</DOC>
