<DOC>
<DOCID>ATS.951206.0125</DOCID>
<DOCNO>ATS.951206.0125</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3523
</LE>
<DT>
951206
</DT>
<PT>
113300
</PT>
<RT>
105943
</RT>
<SC>
bsf060 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
sof
</OC>
<DE>
ecpa div vs
</DE>
<AU>
pb wi
</AU>
<KW>
vs prédateur val ferret sept moutons égorgés
</KW>
<TI>
Le prédateur du Val Ferret fait à nouveau parler de lui Sept moutons égorgés
dans un enclos à proximité d'habitations
</TI>
<LD>
Liddes (VS)/Sion, 6 déc (ats) Le prédateur du Val Ferret, chien ou loup, a de
nouveau frappé à Liddes (VS). Dans la nuit de dimanche à lundi, l'animal
s'est introduit dans un enclos où il a égorgé sept moutons. Cette fois, il
s'est approché de lieux habités, l'enclos étant situé à une centaine de mètre
d'un hameau.
</LD>
<TX>
Cette nouvelle attaque, après deux mois de silence, ne donne pourtant pas
d'indications sur la nature de l'animal, a déclaré mercredi à l'ATS le chef
du service cantonal de la chasse Narcisse Seppey. Il a donné l'ordre
d'abattre l'animal, mais l'opération demeure difficile avec une bête capable
de sentir une présence humaine à plus de 200 mètres.
</TX>
<TX>
L'enclos comprenait 120 moutons et brebis, indique mercredi le quotidien
"Nouvelliste" qui rapporte le fait. Les propriétaires avaient placé des
lampes tournantes sur le pourtour de l'enclos qui n'ont toutefois pas effrayé
le prédateur. Depuis la première attaque en juillet, l'animal a fait une
centaine de victimes.
</TX>
<ST>
Poussé par la faim
</ST>
<TX>
"Tous les indices laissent supposer qu'il s'agit d'une seule bête", a précisé
M. Seppey. Il suppose que durant ces deux derniers mois, l'animal s'est
nourri de gibier lequel est devenu prudent et donc plus difficile à attraper.
La bête se serait alors déplacée plus bas dans la vallée pour trouver sa
nourriture.
</TX>
<TX>
Pourtant, les chasseurs n'ont découvert aucune carcasse de gibier dans la
région. "On trouve souvent des carcasses d'animaux tués par des lynx qui
rongent l'animal. Un gros chien broie les os et un loup mange en principe
l'intégralité de l'animal, à l'exclusion peut-être des cornes", a expliqué M.
Seppey.
</TX>
<ST>
Le loup fortement suspecté
</ST>
<TX>
Narcisse Seppey penche fortement pour l'hypothèse d'un loup introduit
clandestinement. "Selon le responsable des loups d'Italie, il est peu
vraisemblable qu'un loup soit venu du nord de la péninsule. Ceux qui vivent
le plus au nord sont dans la région de Gênes. Peu vraisemblable aussi qu'un
tel animal soit venu du Mercantour dans les Alpes française car il n'y a pas
de continuité de biotope."
</TX>
<TX>
Le fait que plusieurs moutons aient été égorgés sans être dévorés ne vient en
outre pas contredire l'hypothèse d'un loup qui ne tue pas exclusivement pour
se nourrir. "En Italie, deux loups ont égorgé 320 moutons en une seule nuit",
a dit M. Seppey. Le chef du service de la chasse espère maintenant que
l'animal, poussé par la faim, revienne dans la même région.
</TX>
<ST>
Un animal dangereux
</ST>
<TX>
Si le prédateur est attrapé ou tué, M. Seppey espère en outre que les
spécialistes auront le courage de dire que c'est un loup le cas échéant. "Si
on veut réintroduire le loup en Suisse, il faut prendre cette décision en
connaissance de cause. Parallèlement, il faut prévoir des indemnisations pour
les propriétaires de troupeaux." M. Seppey n'hésite pas à classer le loup
dans la catégorie des animaux dangereux.
</TX>
<TX>
Un autre troupeau de mouton a par ailleurs été attaqué dans la région de
Conthey (VS). Il semble que le prédateur soit un chien, des poils ont été
retrouvé accrochés aux barbelés de l'enclos. Sept moutons et brebis ont péris
sous les crocs de l'animal.
</TX>
</DOC>
