<DOC>
<DOCID>ATS.951023.0026</DOCID>
<DOCNO>ATS.951023.0026</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2784
</LE>
<DT>
951023
</DT>
<PT>
193844
</PT>
<RT>
185821
</RT>
<SC>
bsf250 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
doc95 vot parp parn pars
</DE>
<AU>
zc wi fz
</AU>
<KW>
élections95 cn ce scores personnels blocher
</KW>
<TI>
Elections fédérales 1995 - Conseil national Le meilleur résultat pour
Christoph Blocher
</TI>
<LD>
Berne, 23 oct (ats) Christoph Blocher (UDC/ZH) a obtenu le meilleur résultat
absolu lors des élections au Conseil national.  Lors des élections
précédentes, Monika Weber (AdI/ZH, 1983), Adolf Ogi (UDC/BE, 1987) et Moritz
Leuenberger (PS/ZH, 1991) en avaient fait de même. Aux Etats, Monika Weber et
Christine Beerli (PRD/BE) ont recueilli le plus de voix.
</LD>
<TX>
M. Blocher a obtenu 126 524 voix dans le canton de Zurich. Il a nettement
devancé les socialistes Anita Thanei (111 181) et Elmar Lederberger (109
304). En 1991, Christoph Blocher avait été battu par l'actuel conseiller
fédéral Moritz Leuenberger. Pour sa part, Anita Thanei - qui était aussi
candidate au Conseil des Etats - arrive en tête des scores féminins. Elle a
aussi obtenu le meilleur résultat absolu des nouveaux élus.
</TX>
<ST>
Philippe Pidoux: plus haut score romand au CN
</ST>
<TX>
Le socialiste Rudolf Strahm est arrivé en tête dans le canton de Berne avec
99 320 voix. Il a précédé sa collègue de parti Stephanie Baumann-Bieri (91
230) et le président de l'UDC bernoise Albrecht Rychen (75 462).
</TX>
<TX>
Dans d'autres grands cantons, le meilleur score a été réalisé par Maximilian
Reimann (UDC/AG, 52 723), Judith Stamm (PDC/LU, 49 045), Philippe Pidoux
(PRD/VD, 41 489), plus haut score romand, et Eugen David (PDC/SG, 40 519).
Côté tessinois, Flavio Maspoli (Lega/TI), qui était cumulé sur les listes de
la Ligue des Tessinois, fait le meilleur résultats avec 35 852 suffrages.
</TX>
<TX>
Rolf Engler (PDC/AI) est l'élu qui a obtenu le moins de voix, soit 1346. Cela
lui a suffi pour conserver son siège au National.  La très faible
participation dans les Rhodes intérieures (17,35 %) explique en grande partie
ce phénomène. Quelques milliers de voix ont permis à Jakob Freund (UDC/AR,
4041, nouveau), Werner Marti (PS/GL, 4498) et Armin Jans (PS/ZG, 5211,
nouveau) d'obtenir un mandat.
</TX>
<ST>
Deux femmes en tête
</ST>
<TX>
Deux femmes arrivent en tête au Conseil des Etats. Monika Weber a recueilli
163 493 voix dans le canton de Zurich. Christine Beerli a obtenu 152 741 voix
dans le canton de Berne.
</TX>
<TX>
Derrière, on trouve Ulrich Zimmerli (UDC/BE, 142 568) et Paul Gemperli
(UDC/SG, 74 100). Côté romand, les plus haus scores sont réalisés par Edouard
Delalay (PDC/VS) avec 47 715 voix, devant Christiane Brunner (PS/GE) qui en a
obtenu 38 710. Kaspar Rhyner (PRD/GL) n'a eu besoin que de 4176 voix pour
conserver son siège à la chambre des cantons.
</TX>
</DOC>
