<DOC>
<DOCID>ATS.941016.0052</DOCID>
<DOCNO>ATS.941016.0052</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941016
</DT>
<PT>
135700
</PT>
<SC>
bsf048 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
int c8irb mil c8kuw
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
onu irak resolution adoptee synthese
</KW>
<TI>
Résolution du Conseil de sécurité à propos de l'Irak Le départ de la Garde du
sud irakien exigé à l'unanimité synthèse du week-end.
</TI>
<LD>
New York, 16 oct (ats/afp/reuter) Le Conseil de sécurité de l'ONU a adopté ce
week-end une résolution exigeant le retrait des troupes d'élite de Saddam
Hussein, la Garde républicaine, du sud de l'Irak.  La Russie a voté à
contrecoeur le texte présenté par Washington, après que des amendements y ont
été apportés.
</LD>
<TX>
La résolution condamne les récents mouvements de troupes irakiennes en
direction de la frontière du Koweït et exige que la Garde républicaine
regagne ses positions initiales. Elle demande aussi que l'Irak n'utilise plus
ses forces dans un but hostile ou de manière provocatrice à l'égard des pays
voisins ou des opérations des Nations unies dans la région.
</TX>
<TX>
Washington insistait pour que ce texte soit voté samedi. Les Russes
souhaitaient qu'on attende l'arrivée à New York dimanche de leur ministre des
Affaires étrangères, Andreï Kozyrev. Ce dernier vient d'achever une tournée
dans le Golfe. La Russie avait brandi la menace d'un veto.
</TX>
<ST>
Apres discussions
</ST>
<TX>
Finalement, après d'âpres discussions, les Etats-Unis, principaux parrains de
la résolution avec la Grande-Bretagne, ont fait quelques concessions. Sous la
pression conjuguée de Moscou, Pékin et Paris, Washington a notamment
abandonné une clause qui aurait obligé l'Irak à notifier par écrit tout
mouvement de troupes dans le sud au secrétaire général de l'ONU, deux
semaines à l'avance.
</TX>
<TX>
Cette mesure aurait instauré, dans les faits, une zone d'exclusion terrestre.
Cette mesure aurait certainement ravivé les tensions avec Bagdad.
</TX>
<ST>
Solution diplomatique
</ST>
<TX>
La résolution salue en outre tous les efforts diplomatiques en vue de
résoudre la crise et note que l'Irak s'est déclaré prêt à reconnaître la
souveraineté et les frontières de l'émirat. Le texte souligne cependant la
nécessité d'un engagement "sans équivoque" de Bagdad à ce sujet.
</TX>
<TX>
La référence aux efforts diplomatiques constitue un hommage implicite à
l'initiative du ministre russe des Affaires étrangères, Andreï Kozyrev. C'est
lui en effet qui a obtenu jeudi à Bagdad une déclaration d'intention sur la
prochaine reconnaissance du Koweït.
</TX>
<TX>
Cette déclaration avait été accompagnée d'une promesse de Moscou qui se
déclarait prêt à appuyer à l'ONU une levée de l'embargo pétrolier dans les
six mois suivant la mise en place du système de contrôle du désarmement
irakien. Washington y avait vu une condition et l'avait violemment critiquée.
</TX>
<ST>
Camouflet pour Moscou
</ST>
<TX>
Cette résolution constitue un camouflet pour les Russes. Alors qu'ils
souhaitaient placer le débat uniquement sur le terrain diplomatique, les
Américains ont répété que Saddam Hussein ne s'en tirerait pas à si bon
compte. S'il enfreint les exigences de cette résolution, Washington prendra
"toutes les mesures appropriées, sous- entandant un possible usage de la
force.
</TX>
<TX>
En outre, les Russes se sont irrités de la "précipitation" imposée par les
Américains. Un membre de la délégation américaine avait affirmé que les
"intérêts vitaux" de Washington étaient en jeu. M. Kozyrev et son homologue
américain Warren Christopher se rencontreront lundi à New York pour tenter
d'aplanir les divergences.
</TX>
<ST>
Guerre évitée
</ST>
<TX>
En Irak, les troupes ont continué à refluer vers Bagdad. Le secrétaire
américain à la Défense William Perry a confirmé que les dernières unités
s'étaient "partiellement retirées" et "semblaient attendre des moyens de
transport" pour regagner le nord. Il a estimé que la menace irakienne contre
l'émirat était désormais écartée.  S'adressant aux marins d'un navire de
guerre américain, il leur a promis qu'ils seraient sans doute rentrés chez
eux à Noël.
</TX>
</DOC>
