<DOC>
<DOCID>ATS.951103.0047</DOCID>
<DOCNO>ATS.951103.0047</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
4289
</LE>
<DT>
951103
</DT>
<PT>
161742
</PT>
<RT>
145415
</RT>
<SC>
bsf097 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c1 c6ser c6cro c6bos mil int
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
dayton negociations ex-yougoslavie
</KW>
<TI>
Troisième jour des négociations sur la Bosnie à Dayton Début de l'examen de
quatre documents de travail
</TI>
<LD>
Dayton, 3 nov (ats/afp/reuter) Les délégations bosniaque, serbe et croate,
réunies depuis trois jours à Dayton (Ohio), ont entamé vendredi l'examen de
quatre documents de travail. Ces textes élaborés par les médiateurs
internationaux devraient constituer l'assise d'un futur accord de paix pour
l'ex-Yougoslavie.
</LD>
<TX>
"Je pense que les parties vont prendre un jour ou deux pour étudier en détail
ces documents. Ce sont les choix difficiles qui devront être faits à Dayton
si l'ont veut conclure un accord", a déclaré Nicholas Burns, porte-parole du
département d'Etat américain.
</TX>
<TX>
En dehors de la référence à un accord global pour l'ex-Yougoslavie, les
documents de travail portent sur les élections en Bosnie-Herzégovine, les
questions constitutionnelles et la séparation des forces armées présentes sur
le territoire bosniaque.  Le secrétaire d'Etat américain Warren Christopher a
pour sa part estimé que les élections et les questions constitutionnelles
seront les clauses les plus difficiles à négocier avec le plan de partage
territorial.
</TX>
<ST>
Premiers entretiens directs
</ST>
<TX>
Les présidents croate Franjo Tudjman, serbe Slobodan Milosevic et bosniaque
Alija Izetbegovic ont eu leurs premiers entretiens directs jeudi. De sources
proches des discussions, on précise que le sort des criminels de guerre
présumés et de certains territoires de Bosnie ont été au centre des débats.
</TX>
<TX>
Le président bosniaque Alija Izetbegovic a demandé à son homologue serbe
d'intervenir auprès des autorités de Pale pour que les Serbes bosniaques
mettent un terme à leur campagne de "purification ethnique" dans l'ouest de
la Bosnie. De leur côté, les Serbo-bosniaques ont exigé la restitution des
territoires conquis en septembre et octobre derniers par les troupes
gouvernementales bosniaques et leurs alliés croates.
</TX>
<ST>
Cas Mladic-Karadzic
</ST>
<TX>
Alija Izetbegovic a également insisté auprès de Slobodan Milosevic pour qu'il
livre les Serbo-bosniaques accusés de crimes de guerre au Tribunal pénal
international de la Haye (TPI). Cette requête vise en premier lieu le
dirigeant séparatiste Radovan Karadzic et le chef de l'Armée serbo-bosniaque,
le général Ratko Mladic.
</TX>
<TX>
Interdits de séjour sur le territoire américain, les deux dirigeants sont
représentés à Dayton par le président serbe Slobodan Milosevic, qui négocie
au nom des séparatistes serbes de Bosnie. La mise à l'écart de Radovan
Karadzic et Ratko Mladic, réclamée avec insistance par Washington, apparaît
désormais comme une nécessité pour le président serbe Slobodan Milosevic,
soucieux de parvenir au plus tôt à un accord de paix qui lèverait l'embargo
frappant Belgrade.
</TX>
<TX>
L'Union européenne partage le point de vue des Etats-Unis selon lequel MM.
Karadzic et Mladic doivent abandonner leurs fonctions, a indiqué vendredi un
porte-parole de la Commission européenne. "Il est difficile d'imaginer que
des programmes d'assistance soient menés dans les territoires serbes si
ceux-ci sont toujours dirigés par des personnes identifiées comme des
criminels de guerre", a précisé le porte-parole.
</TX>
<ST>
Slavonie orientale
</ST>
<TX>
En outre, le président croate Franjo Tudjman, rentré provisoirement en
Croatie, a annoncé vendredi à Zagreb que les négociations sur la Slavonie
orientale, dernier secteur de Croatie tenu par les Serbes sécessionistes,
allaient reprendre rapidement.  Selon une source croate autorisée, les
discussions doivent recommencer samedi à Osijek. L'ambassadeur des
Etats-Unis, Peter Galbraith, et le médiateur de l'ONU, Thorvald Stoltenberg,
participeront à la négociation.
</TX>
<TX>
L'ambassadeur Galbraith a déclaré que "M. Stoltenberg et moi même avons reçu
des instructions de la part du président Tudjman et du président Milosevic de
rentrer en Croatie pour poursuivre nos négociations et faire notre rapport
dans la première moitié de la semaine prochaine à la conférence de Dayton".
"Nous ferons de notre mieux pour résoudre les nombreuses difficultés qui
demeurent", a assuré le diplomate américain.
</TX>
</DOC>
