<DOC>
<DOCID>ATS.951218.0072</DOCID>
<DOCNO>ATS.951218.0072</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3832
</LE>
<DT>
951218
</DT>
<PT>
161052
</PT>
<RT>
100237
</RT>
<SC>
bsf112 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<RF>
rembsf041
</RF>
<DE>
reg ecpa ecpi fin soz sozm
</DE>
<AU>
pi sk hl uc
</AU>
<KW>
conseil féd tabac impôt cigarettes dev
</KW>
<TI>

Nouveau tarif d'imposition du tabac Le paquet de cigarettes plus
cher dès mars 1996


</TI>
<ST>
développement

</ST>
<LD>
Berne, 18 déc (ats) Les prix des paquets de cigarettes
augmenteront jusqu'à 20 centimes dès le 1er mars 1996. Le Conseil
fédéral a fixé lundi à cette date les modifications de l'ordonnance
réglant l'imposition du tabac. Les recettes supplémentaires
annuelles pour la Confédération sont estimées à quelque 85 millions
de francs.



</LD>
<TX>
La plupart des fabricants de cigarettes n'ont pas encore décidé
des prix qu'ils pratiqueront dès mars prochain. Ils attendaient la
décision du Conseil fédéral tombée ce lundi. Mais les prix seront
encore fixés cette année et communiqués aux détaillants au début de
l'an prochain, ont expliqué les porte-paroles des trois principaux
fabricants.

</TX>
<ST>
De zéro à 20 centimes

</ST>
<TX>
Ceux-ci profiteront de l'entrée en vigueur de cette nouvelle
ordonnance fédérale pour adapter leurs prix. Ils devront non
seulement intégrer la hausse de l'impôt, mais "ils tiendront
également compte de critères commerciaux et du marché", a indiqué à
l'ATS Charly Martin, porte-parole de BAT.

</TX>
<TX>
L'augmentation ne sera donc pas linéaire pour toutes les
marques. Suite à une enquête de l'ATS auprès des principaux
fabricants, il semble que la hausse ne devrait pas excéder 20
centimes par paquet et qu'elle se montera à dix centimes pour la
plupart des marques. Il n'est pas non plus exclu que le prix de
certaines d'entre elles reste inchangé, a indiqué François Baley,
de la maison Burrus.

</TX>
<ST>
Impôt selon le prix

</ST>
<TX>
Au contraire de l'ancien système de calcul de l'impôt - qui
touchait de la même façon toutes les marques - le nouveau mode de
détermination décidé par le Conseil fédéral nuance en effet
l'impôt. Il s'appuie sur deux éléments: l'un est fondé sur la
quantité (élément dit spécifique), l'autre sur le prix de détail
(ad valorem). Ce système entraînera une augmentation de l'impôt de
8,5 centimes pour les marques les plus courantes dont le prix est
actuellement de 3,70 francs.

</TX>
<TX>
L'élément ad valorem aura quant à lui pour effet qu'à chaque
majoration de 10 centimes du prix de détail sera jointe une
augmentation fiscale supplémentaire, TVA comprise, de 3,1 centimes
par paquet. Jusqu'ici, le tarif d'impôt pour les cigarettes
comportait cinq catégories de prix. Après dissolution du cartel des
fabricants de cigarettes en janvier 1993, ce système a abouti à des
distorsions de concurrence par le fait qu'il influence le marché:
les cigarettes de prix plus élevés sont fiscalement avantagées.

</TX>
<TX>
Désormais, la nouvelle formule aura un impact différent selon la
catégorie de prix, a expliqué Jean-Pierre Paschoud, porte-parole de
Philip Morris. Ce nouveau système avait été adopté par le Parlement
fédéral dans le cadre du troisième programme d'assainissement des
finances fédérales.

</TX>
<ST>
Recettes pour l'AVS/AI

</ST>
<TX>
Si le volume des ventes demeure stable, il en résultera des
recettes supplémentaires annuelles de l'ordre de 85 millions de
francs, selon le Département fédéral des finances (DFF). Les
recettes provenant de l'imposition du tabac sont entièrement
affectées au co-financement de l'AVS/AI. Pour 1995, ce sont ainsi
1,315 milliards de francs qui sont attendus, et pour 1996, la somme
devrait dépasser 1,4 milliard.

</TX>
<TB>
Note aux rédactions:
la nouvelle bsf041 a été complétée en fonction des
renseignements obtenus auprès des principaux fabricants de
cigarettes. Notamment les paragraphes 2,3 et 4 sont entièrement
nouveaux, les autres en partie remaniés.
</TB>
</DOC>
