<DOC>
<DOCID>ATS.940706.0088</DOCID>
<DOCNO>ATS.940706.0088</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940706
</DT>
<PT>
141800
</PT>
<SC>
bsf081 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
cef
</OC>
<DE>
ecpc c4 c6lat c6lit c6est
</DE>
<AU>
yr rp
</AU>
<KW>
ue pays baltes libre-echange accord
</KW>
<TI>
Accords conclus entre les Douze et les pays baltes La zone de libre- échange
doit naître le 1er janvier 1995.
</TI>
<LD>
Bruxelles, 6 juillet (ats) Après la Lituanie et la Lettonie, un accord de
libre-échange entre les Douze et l'Estonie a été conclu cette semaine, a
annoncé mercredi un porte-parole de la Commission européenne. Ces trois
accords devraient entrer en vigueur le 1er janvier 1995, après ratification.
</LD>
<TX>
Les accords prévoient la création d'une zone de libre-échange pour les
produits industriels. Dans le cas de l'Estonie, l'accord est symétrique, les
deux parties ayant convenu de supprimer immédiatement les barrières
commerciales. Les accords sont asymétriques dans le cas des deux autres
républiques baltes.
</TX>
<TX>
Alors que l'Union européenne (UE) demantèlera immédiatement ses protections
tarifaires, la Lettonie a obtenu un délai de quatre ans et la Lituanie de six
ans pour certains produits sensibles. Des protocoles contiennent des
dispositions particulières pour le textile, la pêche et les produits
agricoles transformés.
</TX>
<ST>
Cumul des règles d'origine
</ST>
<TX>
Ces accords prévoient en outre le cumul des règles d'origine. Les Douze
tiennent compte de efforts réalisés par les pays baltes pour collaborer entre
eux, en particulier de l'accord de libre-échange trilatéral entré en vigueur
le 1er janvier dernier, précise-t-on à Bruxelles.
</TX>
<TX>
La zone de libre-échange entre l'UE et les pays baltes devrait coïncider, le
1er janvier 1995, avec l'adhésion éventuelle à l'UE de la Finlande. Ce pays
voisin est le partenaire commercial privilégié de l'Estonie et des deux
autres républiques depuis l'éclatement de l'ex-URSS.
</TX>
<ST>
Vers des accords d'association
</ST>
<TX>
Les accords de libre-échange sont destinés à être ultérieurement fondus dans
les plus vastes accords d'association ("accords européens "). Mais cette
nouvelle génération d'accords est encore en cours de négociation, raison pour
laquelle les partenaires ont tenu à ne pas retarder la constitution d'une
zone de libre-échange.
</TX>
<TX>
C'est dans la négociation des accords d'association que des réticences
communautaires se sont manifestées quant au traitement réservé par le
gouvernement letton à la forte minorité russe du pays.
</TX>
</DOC>
