<DOC>
<DOCID>ATS.941109.0044</DOCID>
<DOCNO>ATS.941109.0044</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941109
</DT>
<PT>
165200
</PT>
<SC>
bsf142 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4ita umw divs
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
italie intemperies synthese
</KW>
<TI>
L'Italie se prépare à de nouvelles intempéries synthèse.
</TI>
<LD>
Rome, 9 nov (ats/afp/reuter) Le nord et le centre de l'Italie s'attendaient à
devoir affronter de nouvelles intempéries mercredi et jeudi, quelques jours
après des inondations sans précédent. Elles ont fait une soixantaine de
morts, des milliers de sans-abri et des milliards de francs de dégâts.
</LD>
<TX>
Les météorologues prévoyaient des pluies diluviennes et des tempêtes
s'étalant de la Lombardie à la Toscane et la protection civile a alerté les
autorités régionales concernées. Ces précipitations risquent de gonfler un
peu plus les eaux du Pô, déjà grosses du déluge du week-end, qui coulent vers
l'est pour se jeter dans l'Adriatique.
</TX>
<ST>
Recherche des disparus
</ST>
<TX>
Les autorités se disent particulièrement inquiètes pour la région de Reggio
Emilia, où 180 familles ont été évacuées par le Pô, et pour celle des Bouches
du Pô, au sud de Venise. Selon les météorologues, les intempéries devraient
épargner le Piémont, la région la plus touchée par les inondations du
week-end, les pires qu'aient connues l'Italie en 80 ans.
</TX>
<TX>
L'électricité a été rétablie dans les villes piémontaises d'Alessandria,
d'Asti, de Canelli et Coni et les recherches se poursuivent pour retrouver
une vingtaines de personnes disparues. Les autorités s'attellent aussi à
évacuer les cadavres de dizaines de milliers d'animaux de ferme qui
encombrent les rues. Il semble qu'il y ait eu des pillages à Alessandria et
qu'on pratique du marché noir sur des articles tels que l'eau minérale et les
bottes de caoutchouc, ont dit des responsables locaux.
</TX>
<ST>
Lenteur critiquée
</ST>
<TX>
Le président du Conseil, Silvio Berlusconi, accusé de ne pas avoir mesuré
assez vite l'ampleur du désastre, a déclaré mardi l'état d'urgence dans le
Nord jusqu'à fin 1995. Il a promis de débloquer une aide d'urgence de 3000
milliards de lires (2,8 milliards de francs).
</TX>
<TX>
Le gouvernement s'est engagé à distribuer rapidement les aides promises, sans
réussir à désamorcer le scepticisme et la colère contre le retard des
secours. Il doit se réunir vendredi pour décider du montant total de
l'enveloppe à consacrer au sinistre, qui sera peut-être financée par un
"impôt de solidarité", comme l'envisage Silvio Berlusconi.
</TX>
<ST>
Des milliards de francs de dégâts
</ST>
<TX>
Selon des estimations partielles, le montant des dégâts subis par les
habitations, l'industrie, et l'agriculture, se situe entre 5000 et 10000
milliards de lires (4,6 à 9,2 milliards de francs) Les télévisions n'ont
cessé de montrer les usines endommagées - comme la célèbre usine Ferrero
d'Alba, productrice des chocolats "Rocher" et "Mon Chéri" -, le bétail
décimé, les vergers et les vignes dévastés, les bourgades isolées au milieu
de lacs de boue.
</TX>
<TX>
A Santo Stefano Belbo, le centre d'études Cesare Pavese est resté inondé
plusieurs jours. Presque tous les manuscrits du grand écrivain anti-fasciste
sont irrécupérables.
</TX>
<ST>
Elan de solidarité
</ST>
<TX>
Un grand élan de solidarité s'est amplifié: des centaines de volontaires sont
arrivés depuis plusieurs jours dans les villages pour déblayer la boue et
reconstruire. Des motopompes, des citernes d'eau potable, des hôpitaux de
campagne, des véhicules tout-terrain, des ambulances ont été offerts ou
prêtés par des organisations et des municipalités. Des villages épargnés se
sont ouverts aux sans-abri.
</TX>
<TX>
Parmi les nombreuses initiatives, le quotidien de Turin La Stampa a ouvert
une souscription qui a atteint en deux jours près d'un milliard de lires. Et
sur les colonnes du journal, le footballeur Roberto Baggio a offert de vendre
aux enchères son "ballon d'or" de meilleur joueur européen 1993 en faveur des
sinistrés.
</TX>
</DOC>
