<DOC>
<DOCID>ATS.941006.0008</DOCID>
<DOCNO>ATS.941006.0008</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941006
</DT>
<PT>
213900
</PT>
<SC>
bsf191 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c1 ecpc sta
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
usa pauvrete 15% population
</KW>
<TI>
Près de 40 millions d'Américains sont officiellement pauvres.
</TI>
<LD>
Washington, 6 oct (ats/afp) Plus de 39 millions d'Américains, soit 15,1 % de
la population des Etats-Unis, vivaient sous le seuil officiel de pauvreté en
1993, selon un rapport annuel du Bureau du recensement rendu public jeudi à
Washington.
</LD>
<TX>
L'an dernier, 39,3 millions de personnes avaient des revenus annuels
inférieurs au seuil officiel de pauvreté, fixé à 14 763 dollars pour une
famille de quatre. C'est à peine 300 000 personnes de moins que le record de
39,6 millions d'indigents enregistré en 1961. La population américaine est
estimée à quelque 259 millions de personnes.
</TX>
<TX>
En 1992, le taux de pauvreté se situait à 14,8 %, soit 38 millions
d'Américains dont les revenus étaient inférieurs au seuil de pauvreté, alors
fixé à 14 335 dollars annuels. L'année 1993 a été globalement bonne pour
l'économie américaine mais, en dollars constants, les salaires ont diminué.
Le nombre de personnes sollicitant des bons d'alimentation a augmenté.
</TX>
<TX>
"Il semble que la croissance de l'économie n'a pas réussi à éliminer des
tendances à long terme, comme l'érosion des salaires", a estimé un analyste.
Selon des statistiques officielles, le salaire annuel moyen a reculé de 1 %
en 1993, à 31 241 dollars.
</TX>
<TX>
Le rapport annuel du Bureau du recensement établit également que les enfants
constituent 40 % de la population des personnes considérées comme pauvres
alors qu'ils ne représentent que 27 % de la population totale des Etats-Unis.
Les Noirs sont également sur- représentés avec respectivement 33,1 % des
pauvres et 30,6 % de la population. Paradoxalement, la pauvreté est plus
répandue dans les zones rurales (17,2 %) que dans les zones urbaines (14,6
%).
</TX>
</DOC>
