<DOC>
<DOCID>ATS.940809.0009</DOCID>
<DOCNO>ATS.940809.0009</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940809
</DT>
<PT>
201600
</PT>
<SC>
bsf140 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c4ita comm reg
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
italie berlusconi media
</KW>
<TI>
Italie: le cabinet accuse les media de partialité.
</TI>
<LD>
Rome, 9 août (ats/reuter) Le gouvernement de Silvio Berlusconi a accusé mardi
les media italiens de partialité à son encontre, après avoir dû suspendre une
campagne publicitaire télévisée destinée à promouvoir son action. Cette
publicité a commencé à être diffusée ce week-end mais a dû être interrompue
lundi devant le tollé qu'elle a provoqué.
</LD>
<TX>
Le sous-secrétaire général du gouvernement, Gianni Letta, a riposté mardi en
accusant la presse et la RAI (télévision publique) de monter cette affaire en
épingle. Il a souligné que cette campagne avait pour but d'informer la
population des mesures adoptées récemment. Il a accusé les media de juger
avec deux poids, deux mesures. Selon lui, la presse n'avait pas réagi de
manière aussi négative lorsque les précédents gouvernements avaient employé
le même mode de communication.
</TX>
<TX>
La législation italienne autorise le gouvernement à utiliser les media pour
diffuser des informations "d'intérêt général", mais l'opposition considérait
la campagne comme de la publicité pure et simple en faveur du pouvoir.
L'utilisation des media par le gouvernement est un sujet d'autant plus
sensible que le président du Conseil Silvio Berlusconi est à la tête d'un
empire médiatico- financier, la Fininvest. Ses détracteurs le soupçonnent de
chercher à museler la télévision publique.
</TX>
<TX>
Cette question a relancé la polémique entre Silvio Berlusconi et ses alliés
de la coalition au pouvoir depuis les élections de mars.  Umberto Bossi, chef
de la Ligue du Nord, a décoché à nouveau ses flèches contre le chef du
gouvernement. "Les gens sont intelligents et comprennent comment fonctionnent
les choses. Est-ce que vous pensez que quelqu'un qui possège 140 entreprises
peut travailler dans l'intérêt de tout le pays? ", a-t-il déclaré.
</TX>
</DOC>
