<DOC>
<DOCID>ATS.940126.0115</DOCID>
<DOCNO>ATS.940126.0115</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940126
</DT>
<PT>
134900
</PT>
<SC>
bsf087 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
for jus reg
</DE>
<AU>
sk
</AU>
<KW>
conseil federal hautes ecoles message
</KW>
<TI>
Hautes écoles spécialisées bien accueillies en consultation La Confédération
devra augmenter sa participation financière.
</TI>
<LD>
Berne, 26 jan (ats) Le projet de créer des hautes écoles spécialisées a été
bien accueilli par les milieux intéressés. Les seules réserves concernent le
financement de ces hautes écoles, au moment où les caisses publiques sont
vides. Le Conseil fédéral, qui a pris note mercredi des résultats de la
procédure de consultation, est prêt à porter de 25 % à 33 % la participation
financière de la Confédération au coût global. Son message ira dans ce sens.
</LD>
<TX>
Le Conseil fédéral a chargé le Département fédéral de l'économie publique
d'élaborer dans les semaines à venir son message sur le projet de loi sur les
hautes écoles spécialisées. Ce projet devrait être traité au cours de la
session d'automne des Chambres fédérales.  La loi définit les bases légales
qui permettront de revaloriser les écoles d'ingénieurs (ETS), les écoles de
cadres pour l'économie et l'administration (ESCEA) et les écoles supérieures
des arts appliqués (ESAA) en leur conférant un statut proche de celui des
universités.
</TX>
<TX>
Les milieux consultés ont considéré la création de hautes écoles spécialisées
comme un pas important du système d'éducation suisse, compte tenu de
l'évolution de l'économie. Conjuguée à l'introduction de maturités
professionnelles, cette réforme devrait contribuer à rendre la formation
professionnelle plus attrayante. Elle fait partie du programme de
revitalisation de l'économie lancé après le rejet de l'EEE.
</TX>
<ST>
Ca coûtera cher
</ST>
<TX>
Le financement de ce projet suscite toutefois l'inquiétude, en raison des
difficultés budgétaires des collectivités publiques.  Certains milieux
consultés estiment que c'est aux moyens financiers que la Confédération sera
disposée à engager que l'on pourra juger de la fermeté de la volonté
politique.
</TX>
<TX>
Le Conseil fédéral proposera au Parlement de fixer le taux de subvention
fédérale à 33 % du coût global, et non à 25 % comme initialement prévu. Il
soumettra à l'approbation des Chambres fédérales un crédit-cadre d'un montant
maximum de 1,6 milliard de francs pour la période de 1996 à 2003. Pour les
actuelles écoles supérieures, les frais de construction et d'exploitation
devraient se monter, pour la même période, à 5 milliards de francs pour la
Confédération et les cantons. Les frais supplémentaires découlant de
l'application de la loi sont évalués à 1,5 milliard de francs pour ces
années.
</TX>
<ST>
Le fédéralisme en question
</ST>
<TX>
Il ressort aussi de la procédure de consultation que la Confédération et les
cantons devraient veiller à l'uniformité des voies de formation et des cycles
d'études. La Confédération devrait utiliser toutes les compétences dont elle
dispose pour assurer la coordination. Les cantons et la Conférence des
directeurs cantonaux de l'instruction publique revendiquent toutefois un
accroissement substantiel de leurs compétences à la mesure des charges
financières qu'ils supportent.
</TX>
<TX>
Les milieux intéressés souhaitent que la création des hautes écoles
spécialisées puisse améliorer la situation en matière de reconnaissance
internationale des diplômes.
</TX>
<ST>
Des professionnels qualifiés
</ST>
<TX>
La réforme prévue vise à accroître l'offre dans la formation de niveau
tertiaire en proposant des cycles de formation axés sur la pratique et à
garantir à l'économie la relève des cadres. Les futures hautes écoles
formeront en premier lieu des professionnels hautement qualifiés en trois ans
d'études à plein temps ou en quatre ans en cours d'emploi. La condition
d'admission sera la nouvelle maturité professionnelle (apprentissage complété
par des cours de culture générale).
</TX>
</DOC>
