<DOC>
<DOCID>ATS.950906.0129</DOCID>
<DOCNO>ATS.950906.0129</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950906
</DT>
<PT>
094700
</PT>
<SC>
bsf030 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
kul prod
</DE>
<AU>
sol tp sh
</AU>
<KW>
suisse encyclopédie femmes cinéma vidéo
</KW>
<TI>
Parution d'une encyclopédie des femmes cinéastes et vidéastes
</TI>
<LD>
Berne, 6 sept (ats) Une encyclopédie des réalisatrices de films, ou de
vidéos, actives en Suisse a été éditée. "Cut" réunit plus de 250 bio- et
filmographies, dont celles des cinéastes Ella Maillart, Léa Pool, Christine
Pascal ou de la vidéaste Pipilotti Rist. Ce livre rédigé en allemand est
l'oeuvre de quatre femmes.
</LD>
<TX>
Le nouvel ouvrage est le fruit de patientes recherches menées durant plus de
cinq ans; il fait suite à un petit lexique publié dans les années 70 par une
critique de cinéma, passée aujourd'hui derrière la caméra. Divisé en quatre
chapitres, il aborde les possibilités de formation dans le domaine
cinématographique ou les contraintes liées à ce travail. Il propose aussi des
éclairages, notamment sur l'esthétique féminine au cinéma.
</TX>
<TX>
Jusque dans les années 70, la plupart des femmes ont eu accès à la production
de cinéma en travaillant avec un partenaire cinéaste ou en occupant le poste
d'assistante auprès d'un réalisateur réputé, comme la Vaudoise Anne-Marie
Miéville auprès du cinéaste franco-suisse Jean-Luc Godard. Depuis ces
années-là, un quart des réalisatrices suisses se forment à l'étranger.
</TX>
<TX>
Les oeuvres cinématographiques féminines sont en majorité produites grâce à
l'aide mutuelle et gratuite d'amies travaillant dans le milieu du cinéma. Une
pratique que résume l'expression consacrée, "le cinéma des copines". Les
auteurs de l'encyclopédie ont aussi observé que 12,8 % des subventions
publiques étaient attribuées à des projets de films de femmes, entre 1981 et
1992.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: "Cut", 342 pages, est paru aux éditions Stroemfeld/Nexus
à Bâle.  Il a été écrit par Brigitte Blöchlinger, Alexandra Schneider,
Cecilia Hausheer et Connie Betz. Prix: 48 francs.
</TX>
</DOC>
