<DOC>
<DOCID>ATS.950331.0045</DOCID>
<DOCNO>ATS.950331.0045</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950331
</DT>
<PT>
162800
</PT>
<SC>
bsf122 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
zh soz jus
</DE>
<AU>
bf mm sh
</AU>
<KW>
zh fondation sieber transparence rectif
</KW>
<TI>
version rectifiée Le pasteur Sieber prêt à jouer la transparence Le conseil
de sa fondation sera ouvert aux tiers.
</TI>
<LD>
Zurich, 31 mars (ats) Le pasteur Sieber veut jouer la transparence.  Il a
annoncé l'ouverture d'une enquête interne au sein de sa fondation pour faire
la lumière sur une affaire de détournement de fonds imputé à son gendre. Le
Conseil de la fondation sera en outre élargi à des personnes extérieures à la
famille.
</LD>
<TX>
Le pasteur et conseiller national évangélique Ernst Sieber prenait
publiquement position vendredi à Zurich pour la première fois depuis
l'ouverture d'une enquête administrative contre son gendre Rainer Gillmann,
gérant de sa fondation. Il a admis que son réseau social, qui emploie plus de
200 personnes et compte une douzaine d'institutions, doit abandonner sa
structure strictement familiale.
</TX>
<TX>
La composition du conseil de la fondation Sieber sera désormais conforme aux
directives du Bureau central des oeuvres de bienfaisance (ZEWO). Les membres
de sa famille n'y disposeront plus de la majorité des sièges. Le neveu mis en
cause ainsi qu'un des fils du pasteur laissent leur fauteuil. Quatre
nouvelles personnes, dont l'ancien juge fédéral Erhard Schweri et un ancien
directeur général de la Banque cantonale zurichoise font leur entrée au
conseil.
</TX>
<ST>
Enquête interne
</ST>
<TX>
Une fiduciaire sera mandatée prochainement pour faire la lumière sur les
irrégularités qui ont entaché la gestion de l'entreprise. M. Gillmann s'est
en effet vu reprocher d'avoir détourné quelque 750 000 francs pour l'achat
d'un complexe immobilier. La direction des affaires sociales du canton a
ouvert une enquête sur son cas. La fondation va également s'adjoindre les
services d'un expert comptable pour gérer son réseau social, a annoncé M.
Sieber.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: bien lire dans le lead et le 2e paragraphe le gendre (et
non le neveu comme indiqué précédemment).
</TX>
</DOC>
