<DOC>
<DOCID>ATS.950223.0084</DOCID>
<DOCNO>ATS.950223.0084</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950223
</DT>
<PT>
134300
</PT>
<SC>
bsf091 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4fra kul
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
france deces ecrivain robles develop
</KW>
<TI>
Prix Femina en 1948 pour "Les Hauteurs de la ville" Décès de l'écrivain
français Emmanuel Roblès développement.
</TI>
<LD>
Paris, 23 fév (ats/afp) L'écrivain français Emmanuel Roblès est décédé
mercredi à 80 ans à Boulogne, près de Paris, ont annoncé jeudi les Editions
du Seuil. Il laisse une oeuvre forte de près de 40 ouvrages, marquée par
l'univers méditerranéen et la fraternité.
</LD>
<TX>
Auteur de romans, théâtre, poésie, essais et nouvelles, ce Méditerranéen, né
le 4 mai 1914 à Oran (Algérie), était à l'aise dans les cultures française,
hispanique et maghrébine. Ami d'Albert Camus, qu'il avait connu à Alger, il
est révélé avec son roman "Les Hauteurs de la ville", qui obtient le Prix
Femina en 1948, inspiré par les révoltes de Setif et témoignant de la réalité
musulmane.
</TX>
<TX>
La même année, sa pièce "Montserrat" est créée le même jour à Alger et à
Paris. Cette pièce sur la révolte du peuple vénézuelien contre l'envahisseur
espagnol connaît un immense succès. Elle est représentée dans une quarantaine
de pays et plus de 20 langues.  D'autres pièces deviennent des succès comme
"La vérité est morte" et "Plaidoyer pour un rebelle".
</TX>
<TX>
Après "Cela s'appelle l'aurore" en 1952, porté à l'écran par Luis Bunuel,
avec Lucia Bose et Georges Marchal, "les Couteaux" en 1956, "La remontée du
fleuve" en 1964, "La Croisière" en 1968, restent parmi ses livres les plus
marquants.
</TX>
<TX>
Grand voyageur, Roblès se montre à l'écoute du monde, comme il en témoignait
dans ses récentes nouvelles "Les rives du fleuve bleu", reflètant les moments
tragiques de notre siècle: Hiroshima, guerre civile chinoise. Son oeuvre
s'interroge sur la dignité bafouée de l'homme et veut dénoncer le "scandale"
de la douleur "qui fait hurler les hommes à travers les âges". Il entre à
l'Académie Goncourt en octobre 1973, à la place de Roland Dorgelès.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: La dépêche a été entièrement remaniée.
</ST>
</DOC>
