<DOC>
<DOCID>ATS.941018.0132</DOCID>
<DOCNO>ATS.941018.0132</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941018
</DT>
<PT>
051000
</PT>
<SC>
bsf010 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
umw vs prod for divs
</DE>
<AU>
ss fz uc
</AU>
<KW>
vs blatten glacier menace village eclairage
</KW>
<TI>
Lötschental (VS): le glacier de Birch tel une épée de Damoclès éclairage par
Reinhard Eyer.
</TI>
<LD>
Blatten (VS), 18 oct (ats) Le glacier de Birch pend comme une épée de
Damoclès au-dessus du village valaisan de Blatten. Il est sous observation
constante. Motif: il y a un an et demi, 25 000 m3 de glace s'en étaient
détachés et avaient roulé jusque dans la vallée.  Selon les experts, le
danger est actuellement un peu moins aigu.
</LD>
<TX>
Que des pans de glacier se détachent n'a en soi rien d'exceptionnel, explique
le glaciologue Martin Funk. Dans les parties inférieures des glaciers, ces
phénomènes sont relativement fréquents à petite échelle. Plus rares, mais
aussi beaucoup plus dangereux sont les cas où de gros blocs se détachent du
sommet d'un glacier.
</TX>
<ST>
Mattmark et autres catastrophes
</ST>
<TX>
Preuves de ce danger: les 4000 victimes d'un pan de glacier dans les Andes en
1962. Trois ans plus tard, le lundi 30 août 1965, à 17h15, la base du glacier
d'Allalin s'effondrait sur le chantier du barrage de Mattmark (VS). Sous les
quelque 500 000 m3 de glace et de roches, dans le brouillard, les sauveteurs
découvraient 88 victimes.
</TX>
<TX>
En 1972, 100 000 m3 de glace se détachaient du glacier du Weisshorn, sans
toutefois atteindre le village de Randa (VS). Des éboulements glaciaire
importants ont aussi été enregistrés à l'Ebene Fluh (VS) en 1985, au Monte
Viso (TI) en 1989 ou à l'Eiger (BE) en 1990.
</TX>
<ST>
70 % des glaciers en Valais
</ST>
<TX>
En tout cas depuis la catastrophe de Mattmark, les glaciers suisses font
l'objet d'études et d'observations attentives. Notamment en Valais où se
trouvent 70 % de ces surfaces.
</TX>
<TX>
"Les forestiers, les guides, les pistards des stations de ski nous
communiquent tout mouvement extraordinaire de glacier", signale Charly
Wuilloud, Monsieur Avalanches à l'Etat du Valais. Si nécessaire, des
spécialistes vont observer le glacier concerné.
</TX>
<ST>
Prévisions améliorées
</ST>
<TX>
Suite aux observations faites au glacier de l'Eiger en 1990, les glaciologues
sont bien mieux à même de prévoir les ruptures de glace.  Principal signal:
une augmentation de la vitesse d'avancement du glacier.
</TX>
<TX>
Au glacier de Birch, les relevés montrent certes un plus grand avancement et
une activité accrue du glacier. Mais pas encore cet accroissement typique de
la vitesse qui annonce que des blocs vont se détacher, note Martin Funk. On
peut donc en conclure que le danger n'est pour l'heure pas aigu, estime-t-il.
</TX>
<ST>
Risques à Mattmark
</ST>
<TX>
Selon Martin Funk, le danger pourrait à nouveau venir du glacier de l'Allalin
au-dessus du barrage de Mattmark. "Ce glacier a de nouveau le même aspect
qu'en 1965. Si cette évolution se poursuit, nous devrons l'observer
attentivement." Actuellement, il est régulièrement photographié afin de
pouvoir juger de ses modifications.
</TX>
<TX>
Pour Charly Wuilloud, il y a d'autres risques: du fait du retrait des
glaciers, des pans de moraines ne sont plus protégés du soleil et de la
chaleur par la glace. Des blocs entiers de glace se dégèlent, fondent et
forment des poches d'eau qui peuvent ensuite éclater et entraîner avec elles
jusque dans la vallée du matériel morainique devenu instable sous forme de
laves torrentielles.
</TX>
<ST>
Gare aux poches d'eau
</ST>
<TX>
De tels phénomènes ont pu être observés à plusieurs reprises ces dernières
années. La catastrophe naturelle du Ritigraben près de St- Nicolas, dans la
vallée de Saas (VS), en est un exemple.
</TX>
<TX>
Problème pour Charly Wuilloud: il y a peu de moyens de prévenir ces
catastrophes naturelles. Nous pouvons bâtir des digues, observer la nature et
ainsi prévoir avec plus ou moins de précision la catatrophe. Mais nous ne
pouvons pas l'empêcher. Au mieux, on peut s'y préparer. Et encore, car le
Valais est grand et on ne peut tout observer.
</TX>
<ST>
Dangereuse beauté
</ST>
<TX>
La possibilité d'une catastrophe surprise existe. Si on vit en montagne,
comme en Valais, on vit toujours avec un certain danger, conclut Charly
Wuilloud.
</TX>
<TX>
A Blatten, la peur n'est presque pas présente. La population fait confiance
aux digues anti-avalanches. Et puis il y a de tout temps eu des chutes de
glace. Et finalement, on compte sur les spécialistes qui sauront bien donner
l'alarme si le danger se précise.
</TX>
<ST>
Photo Keystone à disposition.
</ST>
</DOC>
