<DOC>
<DOCID>ATS.940519.0045</DOCID>
<DOCNO>ATS.940519.0045</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940519
</DT>
<PT>
171100
</PT>
<SC>
bsf173 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
ecpc reg c1 c9jpn
</DE>
<AU>
rp
</AU>
<KW>
usa japon commerce discussions ouverture dev
</KW>
<TI>
Relations commerciales entre Etats-Unis et Japon Ouverture des discussions
développement.
</TI>
<LD>
Washington, 19 mai (ats/afp) Américains et Japonais ont entamé dans
l'optimisme, jeudi à Washington, des discussions visant à reprendre les
négociations interrompues depuis février dernier entre les deux premières
puissances commerciales mondiales. "Nous progressons, ça a été un bon début"
a déclaré le représentant américain pour le Commerce Mickey Kantor.
</LD>
<TX>
M. Kantor a précisé que les négociations pourraient durer plus longtemps que
la seule journée de jeudi jusqu'alors prévue. "Nous avons la patience de
tenir un jour ou deux pour voir jusqu'où nous pouvons aller", a-t-il dit. "Je
ne suis ni pessimiste, ni optimiste, je suis réaliste."
</TX>
<ST>
Premier entretien
</ST>
<TX>
M. Kantor a eu un entretien de quarante minutes avec la délégation japonaise
conduite par le ministre adjoint des Affaires étrangères Sakayuki Hayashi et
le vice-ministre du Commerce international et de l'Industrie Sozabaru
Okamatsu. "Nous avons eu un échange d'idées très détaillées et les
discussions se poursuivent", a-t-il déclaré à sa sortie de la représentation
américaine.
</TX>
<TX>
Les deux négociateurs japonais n'ont fait aucun commentaire. Peu après,
devant une sous-commission de la chambre des Représentants, M. Kantor a
estimé possible un déblocage de la situation mais, a-t-il ajouté, "nous
ignorons encore où ces discussions vont mener". Les entretiens devaient
notamment porter sur la position du gouvernement japonais à la suite des
discussions que M. Kantor avait eues avec M. Tsutomu Hata, devenu depuis
Premier Ministre, lors de la signature de l'Uruguay Round à Marrakech (Maroc)
en avril.
</TX>
<ST>
Equipes réduites
</ST>
<TX>
Les deux équipes de négociateurs se limitent à deux personnes de chaque côté,
Mme Charlene Barshefsky, représentante adjointe pour le Commerce, et M.
Bowman Cutter, conseiller du président Clinton pour la politique économique
faisant face à MM. Hayashi et Okamatsu. Les discussions visent à un
redémarrage des négociations sur un accord- cadre en matière commerciale dans
quatre secteurs, automobiles et pièces détachées, équipements médicaux,
assurances et télécommunications.
</TX>
<TX>
Ces négociations avaient été entamées en juillet 1993 pour tenter d'ouvrir le
marché nippon aux produits américains et ainsi réduire l'énorme déficit
commercial américain, 60 milliards de dollars en 1993. Elles s'étaient
terminées le 11 février sur un constat d'échec.  Les Etats-Unis estiment que
des objectifs chiffrés sont seuls capables de mesurer l'ouverture du marché
nippon. Tokyo qualifie cette approche de contraire à la liberté des échanges.
</TX>
<ST>
Optimisme prudent
</ST>
<TX>
A la veille de ces discussions, l'administration Clinton affichait un
optimisme prudent. "Il est clair que les choses bougent, mais nous ignorons
jusqu'à quel point", avait ainsi déclaré un haut responsable commercial sous
couvert de l'anonymat. Le ministre japonais des Affaires étrangères Koji
Kakizawa avait quant à lui déclaré lundi que son gouvernement "pourrait
accepter l'idée de certaines jauges numériques dans les marchés publics."
</TX>
<TX>
De son côté, Mme Laura Tyson, principal conseiller économique de la Maison
Blanche, avait déclaré mardi qu'il fallait "tenter de modérer ou d'ajuster
notre position aux réalités politiques du Japon sans changer la direction
générale de notre politique commerciale".
</TX>
<TX>
Les Etats-Unis "ont besoin d'un accord concret, crédible, allant au delà des
échecs du passé", avait répété pour sa part mercredi le sous-secrétaire au
Trésor pour les Affaires internationales Larry Summers ajoutant: "je ne pense
pas que l'administration ait reculé en quoi que ce soit" sur sa position dans
ces négociations.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: la nouvelle a été complètement remaniée, notamment avec
les déclarations de M. Kantor.
</TX>
</DOC>
