<DOC>
<DOCID>ATS.940418.0023</DOCID>
<DOCNO>ATS.940418.0023</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940418
</DT>
<PT>
184800
</PT>
<SC>
bsf141 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4fra c5swi ge kul
</DE>
<AU>
jr
</AU>
<KW>
france mort plongeurs geneve
</KW>
<TI>
Mort de deux plongeurs suisses près de Marseille Une incursion spéléologique
fatale.
</TI>
<LD>
Marseille, 18 avr (ats/afp) Deux plongeurs suisses ont trouvé la mort
dimanche dans une grotte sous-marine de la calanque de Port-Miou, entre
Cassis et Marseille. Selon des informations des sauveteurs, confirmées lundi
par le Département fédéral des affaires étrangères, les victimes sont un
homme et une femme domiciliés dans la région genevoise. Ils sont morts
intoxiqués après avoir perdu connaissance.  Seul le moniteur, lui aussi de
Genève, a pu être retrouvé sain et sauf.
</LD>
<TX>
Les recherches ont duré plusieurs heures. Elles ont été menées à tâtons dans
un premier temps à cause de la visibilité, réduite dimanche soir à moins de
cinq centimètres. Dimanche soir, un troisième plongeur, le moniteur, avait
miraculeusement pu remonter à la surface. Il avait retrouvé son chemin grâce
à une ligne de vie tendue auparavant, lors d'une plongée de recherches. Le
détendeur du moniteur s'était accroché au fil alors qu'il cherchait la sortie
de la grotte.
</TX>
<TX>
Avant sa remontée en surface, le moniteur avait gonflé les gilets de
sauvetage de ses deux compagnons de plongée. Cela devait maintenir leurs
têtes dans une petite poche d'air au fond de la grotte de la Treimie, d'un
diamètre de 60 à 70, et se trouvant à 14 mètres de profondeur. "L'élément
vraiment vital en matière de plongée spéléologique est le fil d'Ariane qui
balise le chemin, car les fonds des grottes sont souvent recouverts de
sédiments. Au moindre coup de palme, ceux-ci réduisent la visibilité à
néant", explique Marc Douchet, un plongeur-spéléologue qui a participé aux
recherches.
</TX>
<ST>
Prisonniers d'une grotte
</ST>
<TX>
Selon les spécialistes des spéléo-secours de France, les trois plongeurs
n'étaient apparemment pas partis pour faire de la spéléologie. Ils ont commis
l'erreur d'entrer dans la grotte, facile d'accès et visitée régulièrement
depuis une vingtaine d'années. Ils ne se sont pas méfiés des remous de boue
qu'ils allaient soulever sur leur passage. Ils étaient équipés de bouteilles
d'une autonomie de 40 minutes en moyenne, cette durée pouvant être rapidement
réduite en cas de panique du plongeur.
</TX>
<TX>
La plongée spéléologique s'effectue en général avec un matériel où tous les
éléments sont doublés, avec des éclairages supplémentaires et une boussole.
Elle ne présente pas de danger particulier dès lors que l'on possède "un
minimum de connaissances techniques", a indiqué un spécialiste.
</TX>
<TX>
Les pompiers des Bouches-du-Rhône procèdent annuellement à une cinquantaine
d'interventions pour des accidents de plongée. Souvent, les problèmes sont
dus à un non respect des paliers de décompression.  Les pompiers opèrent cinq
sauvetages par an en moyenne pour des plongeurs perdus dans les multiples
grottes qui truffent les calanques entre Cassis et Marseille. De nombreux
plongeurs s'aventurent depuis plusieurs années dans ces calanques, qui
recèlent des grottes préhistoriques.
</TX>
</DOC>
