<DOC>
<DOCID>ATS.951219.0158</DOCID>
<DOCNO>ATS.951219.0158</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2107
</LE>
<DT>
951219
</DT>
<PT>
033130
</PT>
<RT>
011816
</RT>
<SC>
bsf003 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c6yug c6bos c6ser mil int
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
bosnie srebrenica tueries musulmans accusés
</KW>
<TI>
Morts et disparus dans l'enclave de Srebrenica Belgrade accuse les Musulmans
</TI>
<LD>
New York, 18 déc (ats/reuter) La Yougoslavie a rejeté lundi sur l'armée
gouvernementale bosniaque la responsabilité des morts et des disparitions
dans l'enclave de Srebrenica. Dans une lettre au Conseil de sécurité, le
représentant de Belgrade à l'ONU, Vladislav Jovanovic, s'attache à rejeter
les accusations pesant sur les Serbes de Bosnie.
</LD>
<TX>
Les Serbo-bosniaques sont tenus responsables de dizaines de meurtres et du
sort de quelque 5500 personnes toujours portées disparues après la chute de
l'enclave musulmane aux mains des Serbes de Bosnie, en juillet dernier.
</TX>
<TX>
"Immédiatement avant la prise de Srebrenica par l'armée de la Republika
Srpska (serbe de Bosnie), des désordres et des conflits au sein de l'armée
musulmane de Bosnie ont éclaté", écrit Jovanovic.  "Dans les heurts qui ont
suivi, les unités qui voulaient poursuivre le combat ont tué sans pitié ceux
qui voulaient se rendre et étaient favorables à un cessez-le-feu",
poursuit-il.
</TX>
<ST>
"Prétendues tueries"
</ST>
<TX>
M. Jovanovic affirme que les corps des musulmans victimes de ces "luttes
intestines" n'ont été découverts qu'après la chute de l'enclave. "Le
gouvernement bosno-musulman s'est servi de cette situation pour poursuivre sa
campagne de propagande sur les prétendues tueries et disparitions de
Musulmans de la région", poursuit-il.
</TX>
<TX>
La lettre vise à éviter l'adoption, prévue cette semaine, d'une résolution du
Conseil de sécurité condamnant l'attitude des Serbes de Bosnie et demandant
que des enquêteurs des Nations unies et de la Croix-Rouge aient accès à la
région. Mais certains membres du conseil, s'exprimant sous le couvert de
l'anonymat, ont déclaré que la lettre risquait de se retourner contre les
Serbes et d'inciter le Conseil à adopter rapidement la résolution.
</TX>
</DOC>
