<DOC>
<DOCID>ATS.950910.0032</DOCID>
<DOCNO>ATS.950910.0032</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950910
</DT>
<PT>
160200
</PT>
<SC>
bsf064 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4fra c9pif int eng mil
</DE>
<AU>
vf ha
</AU>
<KW>
papeete bataille navale syndicaliste synth
</KW>
<TI>
Essais nucléaires français dans le Pacifique sud La bataille navale continue
- Responsable syndical arrêté synthèse du week-end
</TI>
<LD>
Papeete, 10 sept (ats/afp/reuter) Un voilier de la flottille anti-nucléaire,
La Ribaude, a été arraisonné ce week-end dans la zone interdite autour de
Mururoa. La justice française a également saisi le Rainbow Warrior et le MV
Greenpeace, deux bateaux de l'organisation écologiste, qui avaient été pris
d'assaut le 1er septembre.
</LD>
<TX>
La Ribaude avait franchi la limite des eaux territoriales de 12 milles (22
km) autour de l'atoll de Mururoa. Les commandos de la Marine nationale,
chargée de surveiller la zone, ont pris le contrôle du voilier samedi vers
15h30 heure de Mururoa, a précisé le SIRPA (Service de presse des Armées) à
Papeete.
</TX>
<ST>
Parlementaires à bord
</ST>
<TX>
Le voilier a ensuite été remorqué jusqu'à Mururoa. Huit parlementaires de
Suède, du Luxembourg, d'Italie et d'Australie se trouvaient à bord de
l'embarcation. De nombreux membres de l'équipage ont été récupérés dans un
grand état de fatigue, selon une source militaire.
</TX>
<TX>
Par ailleurs, Le Rainbow Warrior et le MV Greenpeace, remorqués sur l'atoll
d'Hao, ont été immédiatement saisis à leur arrivée par la justice française.
Les deux bateaux de l'organisation écologiste avaient été arraisonnés au
premier jour de la campagne officielle des essais nucléaires français. Huit
bateaux continuent de se tenir dans les eaux internationales à environ 14-15
milles de Mururoa.
</TX>
<ST>
Leader syndical arrêté
</ST>
<TX>
Trois jours après les émeutes indépendantistes qui ont secoué Papeete, la
capitale de la Polynésie française, quelque seize dirigeants du syndicat
tahitien Atia I Mua, dont son leader Hiro Tefaarere, ont été arrêtés par les
autorités françaises. Ils ont été placés en garde à vue et devaient être
déférés dimanche devant le juge d'instruction. Leur arrestation porte à 87 le
nombre de personnes interpellées.
</TX>
<TX>
Mercredi, alors que Atia I Mua déclenchait une grève générale, certains de
ses militants s'étaient rendus à l'aéroport, vite rejoints par des centaines
d'autres Tahitiens. Ils étaient entrés sur la piste et avaient affronté les
gendarmes mobiles.  M. Tefaarere se trouvait alors sur le tarmac avec un
porte-voix.  Ces émeutes se sont déroulées au lendemain de l'essai nucléaire
français de Mururoa.
</TX>
<ST>
Contre-manifestation
</ST>
<TX>
Pour protester contre ces violences, et exprimer leur exaspération, 5 à 6000
personnes se sont rassemblées dans le calme samedi sur la place Tarahoi, au
coeur de Papeete, à l'appel du président du Conseil économique et social de
la Polynésie française. Les métropolitains résidant à Tahiti étaient
particulièrement nombreux dans ce rassemblement, aux côtés de Tahitiens et de
gens d'origine asiatique.
</TX>
</DOC>
