<DOC>
<DOCID>ATS.941014.0030</DOCID>
<DOCNO>ATS.941014.0030</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941014
</DT>
<PT>
171700
</PT>
<SC>
bsf108 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4uk
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
ulster situation apres cessez le feu
</KW>
<TI>
Pas d'explosion de joie après le double cessez-le-feu en Ulster L'armée
britannique restera déployée.
</TI>
<LD>
Belfast, 14 oct (ats/afp/reuter) Les quartiers protestants et populaires de
Belfast-ouest et nord, fiefs des milices loyalistes, n'ont manifesté ni
extase ni triomphalisme après le cessez-le-feu de vendredi. De son côté, John
Major a assuré que l'armée resterait déployée en Irlande du Nord "aussi
longtemps que nécessaire".
</LD>
<TX>
Ardoyne, Andersonstown, Whiterock, fiefs catholiques populaires de Belfast,
avaient chanté, dansé et bu à l'unité irlandaise, le 1er septembre, au soir
du cessez-le-feu de l'IRA. Une trentaine de personnes à peine, des
catholiques et des protestants, se sont rendues devant l'Hotel de ville pour
y célèbrer une "veillée pour la paix" vers minuit et chanter des chansons
populaires irlandaises au son de la guitare.
</TX>
<TX>
Près de 200 loyalistes, venus des quartiers est de Belfast et quelque peu
éméchés, ont interrompu la veillée, criant "Gardez l'Ulster britannique" et
agitant des drapeaux de l'Union Jack.
</TX>
<ST>
L'armée restera déployée
</ST>
<TX>
Personne ne pense que l'IRA ou les milices loyalistes rompront leur
cessez-le-feu pour un oui ou pour un non. Beaucoup se disent rassurés par la
promesse de référendum du premier ministre britanique, John Major. Surtout,
les gens se disent confusément que les milices protestantes n'ont pas pu
déposer les armes sans avoir obtenu de garanties. Exactement ce qu'on se
disait de l'IRA il y a un mois et demi dans les quartiers catholiques.
</TX>
<TX>
De son côté, le premier ministre britannique John Major a assuré que l'armée
resterait déployée en Irlande du Nord "aussi longtemps que cela sera
nécessaire". Il a exclu un retrait rapide des troupes en dépit de l'arrêt de
la violence par tous les groupes paramilitaires de la province. Près de 20
000 militaires sont actuellement déployés en Ulster.
</TX>
<ST>
Pas de calendrier
</ST>
<TX>
M. Major s'est refusé à s'engager sur un calendrier précis, notamment en ce
qui concerne les premiers contacts éventuels avec le Sinn Fein, la branche
politique de l'IRA. Le Sinn Fein lui a demandé d'entamer "de manière urgente"
de tels contacts. M. Major a réaffirmé son engagement à organiser un
referendum en Ulster une fois que les partis politiques auront convenu d'un
document sur l'avenir de la province.
</TX>
<TX>
De son côté, John Hume, chef du SDLP, petit parti nationaliste d'Irlande du
Nord, a formellement proposé plusieurs idées à l'Union européenne (UE) pour
soutenir les efforts de paix en Ulster. Parmi ces idées figure notamment la
création d'un "fonds pour la paix en Irlande".
</TX>
<TX>
John Hume, considéré comme l'un des acteurs principaux du processus de paix,
a également suggéré l'établissement d'un programme "d'intégration sociale" et
des mesures pour améliorer la formation et l'éducation. Des mesures concrètes
sur l'Irlande devraient être approuvées au Sommet européen d'Essen
(Allemagne) en décembre.
</TX>
<ST>
graphique SGN a disposition.
</ST>
</DOC>
