<DOC>
<DOCID>ATS.950427.0102</DOCID>
<DOCNO>ATS.950427.0102</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950427
</DT>
<PT>
142600
</PT>
<SC>
bsf085 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
comm parp vd ge ne ju fr vs
</DE>
<AU>
tp sh
</AU>
<KW>
suisse romande presse gauche-hebdo nouveau
</KW>
<TI>
Presse d'opinion: nouvel hebdomadaire romand "Gauche-Hebdo" remplace
"VO-Réalités".
</TI>
<LD>
Lausanne, 27 avril (ats) "Gauche-Hebdo" remplace depuis vendredi "VO-
Réalités". Outil de réflexion et de lutte contre une société inégalitaire,
cet hebdomadaire de huit pages n'est pas l'organe du Parti suisse du travail
(PdT), a expliqué son rédacteur en chef Gilles Martin. Le journal a un tirage
d'environ 5000 exemplaires.
</LD>
<TX>
Héritier du quotidien "La Voix ouvrière" créé en 1944, la nouvelle tribune de
la gauche se donne pour mission de "dénoncer les scandales et d'être
populaire", a déclaré M. Martin. Des intellectuels et politiciens y prêteront
leur plume, dont le conseiller national et député popiste au Grand conseil
vaudois Joseph Zysiadis.
</TX>
<ST>
Vendu au kiosque
</ST>
<TX>
Le premier numéro de "Gauche-Hebdo", tiré à 130 000 exemplaires, sera
distribué samedi dans une quinzaine de gares romandes, a ajouté M. Martin
lors d'une conférence de presse, vendredi à Lausanne. Le journal aura ensuite
un tirage de croisière de 5000, fondé sur 2500 abonnements. Il sera vendu 3
francs dans les kiosques de Suisse romande, mais aussi à Berne, Bâle et
Zurich, et par un réseau de militants.
</TX>
<TX>
Plusieurs motifs ont présidé au changement de forme, et de nom, de ce
journal. Non seulement le lectorat a évolué, il a rajeuni, mais les habitudes
de lecture se sont transformées, de même que le langage de la presse. Autant
de raisons que le jeune rédacteur en chef, un Veveysan de 24 ans, a résumées
ainsi: "Qui veut durer, doit changer".
</TX>
<ST>
Soutien des lecteurs
</ST>
<TX>
Durant sept mois, la maquette de cet hebdomadaire" a été préparée et
toilettée. En outre, les mutations intervenues au sein de la rédaction vont
influencer le ton de cette publication, dont le budget annuel est de 200 000
francs, a expliqué M. Martin. Pour sa part, M. Zyziadis a affirmé que le
journal ne serait pas financé par le PdT, mais par ses lecteurs.
</TX>
<ST>
photo Key à disposition
</ST>
<TX>
Note aux rédactions: Prix de vente au numéro: 3 francs. Abonnement d'une
année: 70 ou 140 francs, selon la catégorie.
</TX>
</DOC>
