<DOC>
<DOCID>ATS.950124.0045</DOCID>
<DOCNO>ATS.950124.0045</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950124
</DT>
<PT>
173600
</PT>
<SC>
bsf157 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
ge soz ecpt fin
</DE>
<AU>
dl wi
</AU>
<KW>
ge revenu minimum premier bilan 3 semaines
</KW>
<TI>
Revenu minimum d'aide sociale à Genève Premier bilan trois semaines après son
introduction.
</TI>
<LD>
Genève, 24 jan (ats) Depuis l'introduction du revenu minimum d'aide sociale
(RMCAS) à Genève, le 1er janvier dernier, 764 personnes ont manifesté leur
intérêt à bénéficier de ce nouveau droit. Pas moins de 232 d'entre elles
recevront une avance pour le mois de janvier, a indiqué mardi le conseiller
d'Etat Guy-Olivier Segond.
</LD>
<TX>
Quelque 500 bénéficiaires du revenu minimum d'aide sociale ont été prévus au
budget de l'année 1995. Les responsables s'attendent à accorder au total
entre 800 et 1000 droits d'ici à la fin de l'année.  Le canton de Genève
comptait 16 024 chômeurs complets à la fin de l'année 1994, pour une
population active de 206 055 personnes.
</TX>
<ST>
De toutes provenances
</ST>
<TX>
Trois semaines après l'introduction du nouveau droit cantonal, 291 demandes
de RMCAS ont été enregistrées. 178 concernent des hommes et 113 des femmes.
232 demandes ont déjà été accordées. La grande majorité d'entre elles (151)
proviennent de personnes seules, de tous âges et de toutes situations
sociales confondus, a indiqué Robert Cuénod, membre de la direction de
l'Hospice général. Le revenu minimum de base pour une personne seule est de
13 812 francs par an.
</TX>
<TX>
Par ailleurs, les bénéficiaires du RMCAS peuvent aussi recevoir une
allocation d'insertion unique de 10 000 francs pour un projet de formation ou
de création d'une activité lucrative. Plusieurs personnes ont soumis des
"idées" dans ce sens, mais aucune allocation de ce type n'a encore été
attribuée.
</TX>
<ST>
De l'assistance à un droit
</ST>
<TX>
Le 1er janvier, Genève a transformé son système d'indemnisation des chômeurs
en fin de droit. Le canton a passé d'un régime d'assistance publique à un
régime de droit à un revenu minimum.  Contrairement à l'assistance, ce
dernier n'est pas remboursable, mais est imposable. Pour pouvoir en
bénéficier, le requérant doit notamment prouver qu'il a épuisé ses droits aux
allocations chômage et qu'il continue de chercher du travail.
</TX>
<TX>
Il doit aussi accepter d'offrir une contre-prestation en nature en
travaillant à temps partiel dans une institution d'utilité sociale ou
environnementale. Ces contre-prestations devraient pouvoir être mises sur
pied d'ici au mois d'avril. Plusieurs centaines d'associations ont été
contactées à cet effet.
</TX>
</DOC>
