<DOC>
<DOCID>ATS.950310.0142</DOCID>
<DOCNO>ATS.950310.0142</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950310
</DT>
<PT>
012100
</PT>
<SC>
bsf004 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6rus soz sozm sta
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
russie sante esperance vie alcoolisme
</KW>
<TI>
Espérance de vie des Russes En chute libre à cause de l'alcoolisme.
</TI>
<LD>
Londres, 10 mars (ats/afp) L'alcoolisme a pris l'ampleur d'une "épidémie" en
Russie. Il est responsable d'une baisse vertigineuse de l'espérance de vie
des hommes russes. Celle-ci est passée de 64,9 ans en 1987 à 59 ans en 1993,
révèle une étude médicale britannique.
</LD>
<TX>
Selon cette étude publiée vendredi dans le bulletin hebdomadaire de
l'Association médicale britannique, 262 000 Russes sont officiellement morts
en 1992 "d'empoisonnement par l'alcool", contre 117 000 cinq ans plus tôt. Le
phénomène est étroitement lié à la libéralisation économique. Cette dernière
a entraîné une hausse de la consommation mais aussi l'arrivée sur le marché
d'alcools frelatés particulièrement dangereux.
</TX>
<TX>
La consommation est passée de l'équivalent de 10,7 litres d'alcool pur par
habitant en 1987 à 14 litres en 1992. La vodka arrive en tête. En
conséquence, "la Russie a pris la place de la France en haut du palmarès
international".
</TX>
<TX>
"Dans le nouveau climat économique, le prix des boissons alcooliques a moins
augmenté que celui des autres biens de consommation et de la nourriture",
écrit l'auteur de l'étude, le professeur Michael Ryan. Le prix d'une
bouteille de vodka, note-t-il, équivalait en 1984 à celui de deux kilos de
saucisse. En 1994, il ne représentait plus qu'un demi kilo.
</TX>
<ST>
Enjeu politique
</ST>
<TX>
Les hommes russes, note encore l'étude, sont quatre fois plus nombreux que
les femmes à sombrer dans l'alcoolisme. Cet état de fait se reflète dans les
différences de niveau des espérances de vie: 59 ans pour les hommes (en
baisse de six ans entre 1987 et 1993) et 72 ans pour les femmes (en baisse de
deux ans sur la même période).
</TX>
<TX>
Alors que l'espérance de vie d'un homme russe est désormais inférieur à l'âge
de sa retraite (60 ans), "plus d'un quart de la force de travail en Russie
est perdu par des décès liés principalement à l'alcool", assure encore le
professeur Ryan.
</TX>
<TX>
Selon lui, le phénomène est devenu un enjeu politique "qui donne des
munitions aux opposants" du président russe Boris Eltsine. Celui- ci devrait
urgemment mettre sur pied un programme drastique de lutte contre l'alcoolisme
s'il veut éviter "une nouvelle détérioration des chiffres de mortalité en
Russie".
</TX>
</DOC>
