<DOC>
<DOCID>ATS.941228.0060</DOCID>
<DOCNO>ATS.941228.0060</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941228
</DT>
<PT>
125800
</PT>
<SC>
bsf078 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
jus c5swi c7alg ge
</DE>
<AU>
om ba wi
</AU>
<KW>
geneve affaire fis policier libere dev
</KW>
<TI>
Fuites sur l'enquête concernant les activités du FIS en Suisse L'inspecteur
de la police genevoise libéré développement.
</TI>
<LD>
Berne, 28 déc (ats) L'inspecteur de la police genevoise arrêté pour avoir
transmis à l'Algérie des documents confidentiels du Ministère public a été
libéré mardi soir. Il n'y a pas de risque de collusion, a indiqué mercredi le
Ministère public. L'Algérien incarcéré en même temps que le policier reste
sous les verrous.
</LD>
<TX>
L'inspecteur de sûreté et le ressortissant algérien avaient été arrêtés le 12
décembre à Genève. Les deux hommes avaient transmis vers l'Algérie des
documents confidentiels du Ministère public de la Confédération portant sur
les activités du Front islamique du salut (FIS) en Suisse.
</TX>
<ST>
Algérien toujours en prison
</ST>
<TX>
Après un interrogatoire, le policier genevois a été libéré mardi vers 18h00,
a précisé à l'ATS le porte-parole du Ministère public de la Confédération,
Peter Lehmann. L'agent se trouvait en détention préventive à la prison du
Bois-Mermet à Lausanne. Il a été inculpé de violation du secret de fonction
et "service de renseignements politiques".
</TX>
<TX>
L'Algérien a quant à lui été accusé d'espionnage. Ce chômeur domicilié à
Genève a servi d'intermédiaire pour la transmission des documents. Il se
trouve toujours à la prison de Champ-Dollon à Genève. Le Ministère public
craint qu'en cas de libération, l'Algérien ne prenne la fuite.
</TX>
<ST>
Pas un grave cas d'espionnage
</ST>
<TX>
Le policier devrait vraisemblablement être jugé à Genève, selon M. Lehmann,
bien que rien n'ait encore été décidé. Le Ministère public peut en effet
déléguer ses affaires à n'importe quel canton. En général, le canton concerné
est choisi. Il n'est pas non plus exclu qu'un canton voisin se charge de
l'affaire.
</TX>
<TX>
Seuls les cas graves d'espionnage sont du ressort du Tribunal fédéral. Le cas
du policier genevois n'est certes pas une bagatelle, mais pas suffisamment
grave pour être déféré devant les juges fédéraux, a précisé M. Lehmann.
</TX>
<ST>
Liste de personnes
</ST>
<TX>
Depuis son arrestation, l'inspecteur genevois a reconnu avoir livré des
documents aux autorités algériennes. Il s'agit surtout d'une liste de
personnes de contact et d'un rapport de police secret daté du 20 mai 1994.
</TX>
<TX>
Membre du Groupe d'investigation spéciale (GIS), l'agent travaillait dans le
cadre d'une procédure fédérale de longue haleine ouverte contre le FIS.
Certains de ces documents, rédigés en français, avait été diffusés par la
Télévision suisse romande (TSR).
</TX>
<ST>
Fuite inconnue
</ST>
<TX>
L'affaire des fuites sur l'enquête concernant les activités du FIS en Suisse
avait éclaté au début décembre à la suite d'un article de la
"Sonntags-Zeitung". Sur la base d'un rapport secret du Ministère public,
l'hebdomadaire alémanique avait affirmé que la Suisse était une plaque
tournante d'un trafic international d'armes, d'explosifs et de matériel de
transmission pour le FIS, dont un des responsables serait Mourad Dhina, un
Algérien résidant à Genève.
</TX>
<TX>
L'origine de cette deuxième fuite demeure toujours inconnue, selon M.
Lehmann. Une chose est sûre: le document sur lequel l'hebdomadaire se base,
rédigé en allemand, ne provient pas de l'inspecteur genevois. Il est aussi
peu vraisemblable que le sympathisant du FIS, Mourad Dhina, ait fait traduire
en allemand le rapport pour l'envoyer à la "Sonntags-Zeitung". Ce dernier
affirme être en possession du rapport depuis fin août. Un de ses amis
algériens, membre du FIS, le lui aurait transmis.
</TX>
<ST>
Pas de commentaire
</ST>
<TX>
Mercredi dernier, le chef de la police cantonale genevoise, Laurent Walpen,
avait souhaité la libération de l'inspecteur avant les fêtes de fin d'année.
M. Walpen est inatteignable jusqu'au 6 janvier, a indiqué à l'ATS la police
genevoise, qui n'a voulu faire aucun commentaire sur cette affaire. Une
éventuelle reprise de service du policier n'a été ni confirmée, ni infirmée.
</TX>
</DOC>
