<DOC>
<DOCID>ATS.940518.0018</DOCID>
<DOCNO>ATS.940518.0018</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940518
</DT>
<PT>
191300
</PT>
<SC>
bsf196 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4ger mil jus par
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
allemagne 6e inculpation magdebourg
</KW>
<TI>
Violences racistes de Magdebourg: une sixième inculpation et trente suspects.
</TI>
<LD>
Bonn, 18 mai (ats/afp) Le Parquet a procédé mercredi à une sixième
inculpation à la suite des violences racistes de Magdebourg (ex-RDA), a-t-on
appris de source judiciaire. Le rôle de la police et de la justice dans ces
incidents a été l'objet de nombreuses critiques au parlement à Bonn.
</LD>
<TX>
Sur les six suspects visés par une inculpation, quatre sont incarcérés et
deux sont en fuite, a précisé le parquet de Magdebourg.  Des enquêtes sont en
cours contre trente suspects et une décision était attendue mecredi soir pour
une autre demande d'inculpation, selon la même source.
</TX>
<TX>
Lors d'un débat sur les questions d'actualité au Bundestag (Chambre basse du
parlement), les partis de la coalition gouvernementale et de l'opposition ont
condamné la chasse aux étrangers à laquelle se sont livrés jeudi, jour de
l'Ascension, une cinquantaine de jeunes skinheads et hooligans dans le
centre-ville de Magdebourg. Le ministre de la Justice, Sabine Leutheusser-
Schnarrenberger (parti libéral FDP), a admis que la police locale avait
commis des "erreurs".
</TX>
<TX>
Le ministre libéral n'a pas jugé nécessaire un durcissement de la législation
existante mais a réclamé son application conséquente. Les excès des jeunes
d'extrême-droite ne sont que l'expression visible d'une mentalité de plus en
plus répandue en Allemagne qu'on ne peut combattre avec la seule loi pénale,
a-t-elle estimé, approuvée dans ce jugement par la majorité des députés.
</TX>
<TX>
Konrad Weiss (Alliance 90/Verts, opposition) a affirmé que des étrangers et
des passants, qui avaient tenté de s'opposer aux agressions des extrémistes
de droite, avaient apparemment été gênés et molestés par la police.
</TX>
<TX>
"Nous ne reconnaîtrons pas notre pays si nous ne réussissons pas à donner un
coup d'arrêt" à ces excès, a averti le député social- démocrate (SPD,
opposition) Juergen Schmude en rappelant les attentats racistes de Rostock,
Hoyerswerda, Solingen, Moelln et celui, récent, contre la synagogue de
Luebeck. Plusieurs députés ont qualifié d'"incompréhensible" la rapide
libération des suspects arrêtés jeudi dernier.
</TX>
</DOC>
