<DOC>
<DOCID>ATS.950517.0115</DOCID>
<DOCNO>ATS.950517.0115</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950517
</DT>
<PT>
170100
</PT>
<SC>
bsf147 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6bos c6cro int mil
</DE>
<AU>
hs
</AU>
<KW>
bosnie sarajevo brcko combats synthese
</KW>
<TI>
Sarajevo à nouveau le théâtre de violents bombardements Impuissance de la
l'ONU à enrayer l'escalade militaire synthèse.
</TI>
<LD>
Sarajevo/Zagreb, 17 mai (ats/afp/reuter) Sarajevo a été mercredi à nouveau le
théâtre de violents combats. Des échanges d'artillerie ont repris autour de
la capitale bosniaque. La Force de protection des Nations unies a reconnu son
impuissance à enrayer la guerre qui s'intensifie entre les forces bosniaques
musulmanes et les forces serbes.
</LD>
<TX>
Les combats, moins violents que ceux de la veille, semblent se concentrer sur
la zone de Debelo Brdo où, selon l'ONU, les Serbes sont parvenus la veille à
conquérir trois positions avancées des forces gouvernementales. Depuis ces
positions, l'armée bosniaque pilonnait la route reliant les positions serbes
autour de Sarajevo à Pale, le fief de la république serbo-bosniaque
auto-proclamée.
</TX>
<TX>
Pendant la nuit, les Serbes bosniaques avaient tiré deux obus de mortier
depuis un site contrôlé par l'ONU à l'ouest de la capitale assiégée. "Les
Serbes ont tiré deux obus de mortier depuis le dépôt d'armes d'Ilidza. Des
soldats ukrainiens ont tiré des sommations et les Serbes ont ensuite quitté
le secteur", a dit un porte-parole de l'ONU.
</TX>
<ST>
Combats à Brcko
</ST>
<TX>
De violents combats étaient également signalés au nord de la Bosnie aux
abords du corridor de Brcko, lien vital des Serbes de Bosnie et de Croatie
avec la Serbie. Selon l'ONU à Zagreb, il y a eu entre 4 à 6000 détonations
dans ce secteur, "au point qu'on ne parvenait plus à les compter", a déclaré
un responsable de l'ONU.
</TX>
<TX>
Citant un rapport des forces croates qui défendent l'enclave d'Orasje, verrou
du "corridor", l'officier de l'ONU a ajouté que les forces serbes de Bosnie
avaient lancé plusieurs assauts pour prendre la ville d'Orasje, en mains
croates. Les observateurs de l'ONU à Orasje ne sont pas autorisés à approcher
du front.
</TX>
<TX>
Depuis une semaine, les forces serbes pilonnent quotidiennement Orasje. Les
experts estiment qu'il là s'agit d'une tentative des Serbes d'élargir le
"corridor" de Brcko, cette zone névralgique. Il constitue l'épine dorsale de
la Grande Serbie que les nationalistes serbes s'efforcent depuis quatre ans
de construire sur les ruines de l'ex-Yougoslavie.
</TX>
<TX>
En Slavonie occidentale, selon les observations des casques bleus sur le
terrain, environ 1360 soldats croates se trouvaient toujours dans la
zone-tampon. Ils étaient environ 2400 la veille. Plusieurs centaines de
combattants serbes ont également pris position dans la zone.
</TX>
<ST>
Redéploiement des casques bleus
</ST>
<TX>
Plusieurs obus de mortier sont tombés près d'une base de l'ONU dans la ville
de Zetra. Ces attaques contre les positions tenues par des casques bleus
interviennent au moment où le secrétaire général de l'ONU vient de proposer
le redéploiement des troupes onusiennes en Bosnie et la réduction de leurs
effectifs tant que les combats se poursuivraient.
</TX>
<TX>
M. Boutros-Ghali s'est déclaré favorable à un "redéploiement et à une
certaine réduction du nombre des troupes, afin de maintenir un présence et
prendre en considération les dangers provoqués par l'escalade militaire. Il a
également déclaré que des modifications s'imposaient dans les zones protégées
désignées par le Conseil de sécurité, notamment les enclaves musulmanes de
Bosnie orientale.
</TX>
</DOC>
