<DOC>
<DOCID>ATS.950101.0051</DOCID>
<DOCNO>ATS.950101.0051</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950101
</DT>
<PT>
055500
</PT>
<SC>
bsf012 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c8isr pal mil kulr
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
israel gaza kamikazes palestiniens eclairage
</KW>
<TI>
Les kamikazes palestiniens se bousculent à la porte du paradis.
</TI>
<LD>
éclairage par Nejla Sammakia, AFP = Khan Younes, 1er jan (ats/afp) Nombreux
sont les jeunes Palestiniens prêts à sacrifier leur vie pour tuer des
Israéliens. Ils espèrent troquer ainsi leur quotidien de pauvreté et de
chômage pour un paradis de béatitude éternelle.
</LD>
<TX>
Pour chaque Palestinien qui s'est transformé en bombe humaine, des centaines
de jeunes proclament à leur tour leur disposition à mourir pour ce qu'ils
pensent être la gloire de l'islam. "Pour aller vers Dieu, tuons des juifs",
proclame un slogan peint sur les murs de la maison d'un kamikaze dans le camp
de réfugiés de Khan Younès, dans le sud de la bande de Gaza. "Avec des crânes
de juifs, nous paverons la route du paradis", dit un autre graffiti.
</TX>
<ST>
Mis en pièce par l'explosion
</ST>
<TX>
Aïman Radi est le dernier militant du mouvement intégriste Hamas devenu
"martyr". Le jour de Noël, il a actionné sa ceinture de dix kilos d'explosifs
dans une station d'autobus à Jérusalem, blessant onze Israéliens. Son corps a
été mis en pièces par l'explosion.  "Chacun d'entre nous souhaite mourir pour
Dieu et aller directement au paradis", explique son frère, Kamal Radi. "Les
Israéliens prennent notre terre et assassinent notre peuple, l'injustice est
trop grande ".
</TX>
<TX>
Ibrahim Fayez a peint des scènes de l'attentat de Jérusalem sur le mur de la
maison de Radi. "Je crois que lorsque son action a été connue, beaucoup de
jeunes se sont demandés avec colère et envie pourquoi leur tour n'était pas
encore venu", affirme-t-il. En trois mois, trois Palestiniens transformés en
bombes humaines ont tué au total 25 Israéliens. Ils appartenaient au Hamas ou
au Jihad islamique, mouvement plus petit mais tout aussi hostile à l'accord
d'autonomie conclu entre Israël et l'OLP.
</TX>
<ST>
Cinq attentats en préparation
</ST>
<TX>
Le Hamas et le Jihad affirment régulièrement leur volonté de poursuivre la
lutte armée contre Israël. Un militant de la branche militaire clandestine du
Hamas, le groupe Ezzedine al-Kassam, a affirmé cette semaine que cinq
attentats à la voiture piégée étaient en préparation.
</TX>
<TX>
Ahmed Abou Tawahina, psychologue formé aux Etats-Unis qui travaille dans le
principal centre de santé mentale de Gaza, affirme que les camps de réfugiés
et les bidonvilles de Gaza sont de véritables "camps de la mort" où les
habitants "souffrent sans jamais voir la fin du tunnel".
</TX>
<ST>
Promesse du paradis
</ST>
<TX>
M. Abou Tawahina parle d'un de ses patients qui rêve de devenir une bombe
humaine. "Peut-être pourrait-on le sauver en lui trouvant un emploi", dit-il,
"mais la religion est très influente dans la société de Gaza. Et les valeurs
terrestres ne peuvent rien contre la promesse du paradis agitée par les
dignitaires religieux".
</TX>
<TX>
Les chefs du Hamas et du Jihad islamique recrutent leurs jeunes partisans
dans les mosquées, les collèges ou les universités, les guidant vers une
nouvelle vie. Parfois ils les éloignent de leurs familles afin de mieux les
influencer, racontent d'anciens militants.
</TX>
<ST>
"Inciter nos fils au martyre"
</ST>
<TX>
Aïman Radi était le quatrième d'une famille de dix enfants et ne pouvait pas
payer les droits d'inscription à l'université. En octobre, il a pris un
emploi d'agent de la circulation rétribué 233 dollars (300 francs) par mois
afin d'aider son père et ses trois frères au chômage.
</TX>
<TX>
Au lendemain de l'attentat suicide, sa mère Zeinab a reçu les condoléances de
parents et d'amis venus la féliciter pour l'action de son fils. "Même si nous
étions plus riches, tant qu'un pouce de notre terre restera occupé, nous
continuerions à inciter nos fils au martyre", a-t-elle déclaré.
</TX>
</DOC>
