<DOC>
<DOCID>ATS.940905.0114</DOCID>
<DOCNO>ATS.940905.0114</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940905
</DT>
<PT>
050100
</PT>
<SC>
bsf009 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
comt prod
</DE>
<AU>
wk jq rp
</AU>
<KW>
suisse unisource vise les 3 milliards
</KW>
<TI>
Unisource vise les 3 milliards de chiffre d'affaires d'ici 1998 Le téléphone
international des PTT dans un holding plurinational éclairage par Winfried
Kösters, ATS.
</TI>
<LD>
Berne, 5 sept (ats) Les Télécoms passent à l'offensive, sur fond de
libéralisation mondiale des télécommunications. Les communications
internationales seront partiellement transférées dans le holding Unisource,
dont les Télécoms suisses font partie. Chiffre d'affaires visé: 3 milliards
de francs dans quatre ans.
</LD>
<TX>
Avec la levée des monopoles nationaux des PTT pour le téléphone et les
transmissions, l'Europe se prépare à connaître une évolution similaire à
celle des Etats-Unis, affirme André Käser, directeur de la clientèle
commerciale des Télécoms PTT, dans un entretien avec l'ATS. Les
communications internationales seront assurées de plus en plus par des
opérateurs globaux, tandis que les liaisons locales seront confiées à des
sociétés nationales.
</TX>
<ST>
Des centaines d'employés PTT concernés
</ST>
<TX>
Les Télécoms suisses posent dès maintenant des jalons pour le futur. Jusqu'à
présent, Unisource ne peut offrir en Europe que des services déjà
libéralisés. L'ouverture complète des marchés, en 1998, verra la concurrence
s'installer. Le transfert du réseau international de téléphone à Unisource
Holding est donc une démarche logique. Plusieurs centaines d'employés des PTT
sont concernés.
</TX>
<TX>
Fondé en 1992, Unisource Holding, dont le siège est à Hoofddorp près
d'Amsterdam, regroupe les PTT de Hollande, de Suède et de Suisse, qui
participent chacun pour un tiers. Dès le début 1995, les Télécoms espagnols
rejoindront le holding.
</TX>
<ST>
Numéro 3 en Europe
</ST>
<TX>
Unisource aspire à occuper la 3e place en Europe parmi les sociétés globales,
derrière British Telecom et le couple France Télécom/Deutsche Telecom. Son
chiffre d'affaires devrait passer de 700 millions de francs aujourd'hui à 3
milliards en 1998. M. Käser estime que cet objectif est réaliste, compte tenu
de l'arrivée du partenaire espagnol et de la croissance annuelle de 30 % du
marché.
</TX>
<TX>
Les Télécoms suisses veulent renforcer leur présence dans les instances
dirigeantes d'Unisource. Jusqu'à présent, la Suisse ne dispose que d'un siège
dans les hautes sphères du holding, en la personne de Karl Wuhrmann, chef de
Unisource Carrier Services, dont le siège est à Wallisellen (ZH). Le
directeur général des PTT Felix Rosenberg sera vraisemblablement candidat à
la présidence du conseil d'administration, en 1996.
</TX>
<ST>
suivent deux encadrés.
</ST>
</DOC>
