<DOC>
<DOCID>ATS.950321.0131</DOCID>
<DOCNO>ATS.950321.0131</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950321
</DT>
<PT>
111700
</PT>
<SC>
bsf047 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4ger jus
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
allemagne proces agresseur monica seles
</KW>
<TI>
Procès en appel de l'agresseur de Monica Seles Ouvert sous haute protection.
</TI>
<LD>
Hambourg, 21 mars (ats/afp) Le procès en appel du chômeur allemand qui avait
poignardé la championne de tennis Monica Seles en avril 1993 par amour pour
sa grande rivale Steffi Graf s'est ouvert sous haute protection mardi à
Hambourg.
</LD>
<TX>
Allemand de l'Est de 41 ans, Guenter Parche avait été condamné à deux ans de
prison avec sursis en octobre 1993. Les juges avaient tenu compte en sa
faveur de son niveau intellectuel en dessous de la normale. Ils avaient
estimé qu'il n'était plus dangereux après six mois en détention préventive.
Devant l'indignation du monde du tennis, le parquet avait interjeté appel de
ce jugement.
</TX>
<TX>
Amoureux transi de la joueuse de tennis allemande Steffi Graf, Guenter Parche
avait quitté sa place dans les gradins du tournoi de Hambourg le 30 avril
1993 pendant un match de Monica Seles. Il était descendu sans encombre jusque
derrière la chaise de la championne d'origine yougoslave. Pendant une pause,
il avait enfoncé un couteau de cuisine dans l'épaule de la jeune fille.
Monica Seles, qui était alors numéro un mondiale devant Graf, n'a jamais
repris la compétition depuis.
</TX>
<TX>
Parche a avoué durant le premier procès que son objectif n'était pas de tuer
Monica Seles mais de permettre à Steffi Graf de reconquérir sa place de
numéro un. Il a atteint son but au delà de ses espérances.
</TX>
<ST>
Peu de public
</ST>
<TX>
Alors que le procès en première instance avait attiré la foule, celle-ci a
boudé l'audience mardi, dissuadée peut-être par un important dispositif de
sécurité. La police prenait ainsi au sérieux les menaces proférées, selon la
presse, contre les magistrats.
</TX>
<TX>
La cour d'appel a prévu six journées d'audience. Monica Seles est représentée
par son père, selon lequel sa fille rêve de reprendre le tennis de haut
niveau, mais "lutte toujours contre les démons qui la poursuivent depuis
l'attentat".
</TX>
</DOC>
