<DOC>
<DOCID>ATS.950710.0086</DOCID>
<DOCNO>ATS.950710.0086</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950710
</DT>
<PT>
104800
</PT>
<SC>
bsf031 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4 uk c4ire mil
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
ulster face-à-face protestants police
</KW>
<TI>
Face-à-face entre policiers et protestants en Ulster
</TI>
<LD>
Belfast, 10 juil (ats/afp) Quelque 700 protestants furieux de ne pas avoir
été autorisés à défiler dimanche dans un quartier catholique de Portadown,
dans le sud de l'Ulster, ont poursuivi lundi matin leur manifestation, a
annoncé la police. Après une nuit passée dehors, ils ont affiché leur
intention de rester tant qu'ils n'obtiendront pas gain de cause.
</LD>
<TX>
La police a accusé des éléments extérieurs à cette manifestation d'avoir
lancé des pierres contre plusieurs de ses officiers. Deux ont été légèrement
blessés. Un cocktail molotov a par ailleurs été lancé dans la nuit contre la
maison d'une famille catholique, sans faire de blessés.
</TX>
<TX>
Le face-à-face entre protestants et force de l'ordre a débuté dimanche
lorsque la police, présente en force à Portadown, a bloqué les issues d'un
quartier catholique où avaient prévu de défiler 800 membres de l'ordre
d'Orange (organisation protestante et pro-Ulster britannique). Selon des
sources proches de la manifestation, quelques membres de groupes
paramilitaires protestants s'étaient joints aux marcheurs de Portadown.
</TX>
<TX>
Environ 600 catholiques nationalistes, favorables à une Irlande unifiée,
avaient envisagé d'organiser une contre-manifestation puis s'étaient
dispersés dimanche soir après avoir reçu l'assurance que la marche orangiste
ne passerait pas dans leur quartier. Ils se sont félicités de la décision de
la police.
</TX>
<TX>
Les incidents de Portadown surviennent alors que près de 100 000 protestants
s'apprêtent à défiler d'ici à mercredi pour commémorer la victoire en 1690 du
roi Guillaume III d'Orange sur l'armée de Jacques II le Catholique. Cette
victoire marqua l'assise du protestantisme sur l'Irlande.
</TX>
</DOC>
