<DOC>
<DOCID>ATS.940626.0034</DOCID>
<DOCNO>ATS.940626.0034</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940626
</DT>
<PT>
154700
</PT>
<SC>
bsf063 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4 c4gre reg
</DE>
<AU>
sv
</AU>
<KW>
corfou fin sommet ue dissenssions synthese
</KW>
<TI>
Fin du sommet européen de Corfou: échec sur la succession de Delors L'absence
de vision commune des Douze révélée synthèse du week-end.
</TI>
<LD>
Corfou, 26 juin (ats/reuter/afp) L'échec des Douze de s'entendre sur la
nomination du successeur du président de la Commission européenne, Jacques
Delors, samedi à Corfou, a révélé l'absence de vision d'avenir commune.
Réunis pour deux jours dans l'île ionienne, les chefs d'Etat et de
gouvernement de l'Union européenne (UE) ont toutefois entériné onze projets
de réseaux de transports. Ils ont par ailleurs réaffirmé la nécessité de
fermer Tchernobyl.
</LD>
<TX>
Les dirigeants européens avaient programmé un séjour harmonieux à Corfou. Ils
y ont signé vendredi les accords d'adhésion de l'Autriche, de la Suède, de la
Finlande et de la Norvège. Ils ont en outre tendu la main à la Russie devenue
leur "partenaire". Les émouvants discours sur la grande famille européenne à
nouveau unie n'ont cependant pas empêcher la lutte à couteaux tirés autour du
nom du futur président de la Commission.
</TX>
<TX>
Le premier ministre belge Jean-Luc Dehaene était seul en lice, après le
retrait de son homologue néerlandais Ruud Lubbers et de l'outsider
britannique Leon Brittan, commissaire européen au commerce extérieur.
</TX>
<ST>
Veto britannique
</ST>
<TX>
Le démocrate-chrétien flamand a recueilli alors les suffrages de onze pays,
mais John Major a opposé son veto à la nomination d'un "fédéraliste" et d'un
"interventionniste" partisan de l'"étatisme".  Son prédécesseur Margaret
Thatcher avait déjà fait de même en 1984 pour s'opposer à la venue de Claude
Cheysson à Bruxelles et avait hérité de Jacques Delors.
</TX>
<TX>
Le retour du gouvernement de Londres à la grande tradition thatchérienne du
superbe isolement n'a pas vraiment surpris. John Major avait en effet déjà
expliqué que le "froid calcul des intérêts britanniques" lui tenait lieu de
politique européenne.
</TX>
<TX>
"Les considérations nationales ont surpassé les intérêts européens ", a
souligné Willy Claes, chef de la diplomatie belge. "Le débat recouvre sans
aucun doute un débat politique, une certaine conception de l'Europe", a dit
François Mitterrand.
</TX>
<ST>
Bonn et Paris accusés
</ST>
<TX>
Wim Kok, ministre néerlandais des finances, a quant à lui eu des mots très
durs pour la France et l'Allemagne, qui ont récemment mis en avant la
candidature de Jean-Luc Dehaene. Paris et Bonn ont tenté selon lui d'imposer
ce nom aux autres pays alors que Ruud Lubbers était le candidat officieux
depuis des années. "Il y a des blessures qui mettront du temps à se refermer,
a-t-il déclaré.
</TX>
<TX>
L'actuel président de la Commission européenne, Jacques Delors, a exclu pour
sa part un nouveau mandat de cinq ans. Les dirigeants européens devront se
retrouver le 15 juillet à Bruxelles pour tenter de se mettre d'accord sur le
nom du successeur de M. Delors.
</TX>
<TX>
Cette crise a masqué le consensus des dirigeants européens sur une série de
onze projets prioritaires de réseaux de transports. Jacques Delors avait
demandé d'adopter ces onze projets pour améliorer la compétitivité de
l'économie européenne et réduire le chômage (17,8 millions dans l'UE).
</TX>
<ST>
Livre Blanc mis en pratique
</ST>
<TX>
Ils symbolisent, selon lui, la mise en pratique du Livre Blanc sur la
croissance, la compétitivité et l'emploi, adopté par les Douze à leur
précédent sommet de Bruxelles en décembre 1993.
</TX>
<TX>
Les dirigeants européens ont également accepté le programme de huit projets
d'acheminement de l'énergie. Outre sur les grands thèmes de ce sommet, ils se
sont prononcé sur la nécessité d'obtenir des autorités ukrainiennes la
fermeture de la centrale nucléaire de Tchernobyl.
</TX>
<TX>
Les représentants des Douze au sommet du G7 (sept pays les plus
industrialisés), du 8 au 10 juillet à Naples (Italie), évoqueront avec leurs
partenaires les compensations financières à apporter à l'Ukraine en échange
de cette fermeture. Le président ukrainien Leonid Kravtchouk a salué dimanche
l'octroi de 575 millions de dollars (environ 830 millions de francs) par l'UE
pour la fermeture de la centrale. Mais il a affirmé qu'il fallait recalculer
le coût total entraîné par cette mesure.
</TX>
</DOC>
