<DOC>
<DOCID>ATS.940120.0008</DOCID>
<DOCNO>ATS.940120.0008</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940120
</DT>
<PT>
213800
</PT>
<SC>
bsf200 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4net jus
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
pays bas proces avortements incestes
</KW>
<TI>
Procès de l'horreur aux Pays-Bas Le procureur requiert 7 ans de prison contre
le principal accusé.
</TI>
<LD>
Zutphen, 20 jan (ats/afp) Le Procureur du tribunal de Zutphen (centre) a
requis jeudi soir sept ans de prison contre Arie van Baak, 58 ans. Il est le
principal accusé dans l'affaire de meurtres de nourrissons et d'avortements
illégaux. Le procès s'est ouvert mardi.
</LD>
<TX>
Arie van Baak était accusé avec sa femme, Dinie, son ex-gendre et trois
autres personnes, d'avoir à plusieurs reprises fait avorter de force sa fille
Jolanda, 25 ans, et la soeur aînée de celle-ci Evelien, et dans certains cas,
d'avoir même tué les bébés nés viables à l'issue de grossesses incestueuses.
</TX>
<TX>
Dès l'ouverture du procès, le Procureur avait indiqué que le dossier
d'accusation était mal ficelé et ne contenait pas de preuves.  Il avait
toutefois maintenu les chefs d'accusation qui avaient été réglementairement
lus aux six accusés.
</TX>
<TX>
Au cours des trois jours d'audience, les principaux témoins appelés à la
barre se sont d'ailleurs rétractés les uns après les autres, indiquant que
leurs dépositions préalables leur avaient été extorquées par la police et les
psychiatres et n'avaient aucune valeur. Quelques témoignages ont néanmoins
été concordants avec le dossier d'accusation, établi sur la base des
déclarations de Jolanda van Baak.
</TX>
<TX>
Celle-ci, appelée à témoigner en 1991, lors du procès de ses parents pour
inceste sur sa personne et celle de sa soeur, avait alors déclaré à la barre
qu'elle avait d'autres choses à dire mais qu'elle n'était pas en état
psychologique d'en parler à ce moment-là.  A cette date, ses parents et son
ex-mari avaient été condamnés à des peines d'emprisonnement allant de 4 à 7
ans de prison.
</TX>
<TX>
Les révélations ultérieures de Jolanda avaient décidé la justice à rouvrir le
dossier, et à organiser un nouveau procès cette fois pour avortements
illégaux, punis aux Pays-Bas de 12 ans de réclusion, et pour meurtres de
nourrissons (20 ans). Ce procès a été considéré comme celui de l'horreur aux
Pays-Bas en raison des chefs d'accusation et des détails sordides qui ont
accompagné les déclarations de Jolanda van Baak.
</TX>
</DOC>
