<DOC>
<DOCID>ATS.950407.0055</DOCID>
<DOCNO>ATS.950407.0055</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950407
</DT>
<PT>
154600
</PT>
<SC>
bsf106 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
c6rus int mil c6hun
</DE>
<AU>
ln hs
</AU>
<KW>
tchetchenie reunion osce cicr hcr onu
</KW>
<TI>
Tchétchénie: réunion de coordination à Genève L'OSCE espère toujours envoyer
sa mission à la mi-avril.
</TI>
<LD>
Genève, 7 avr (ats) Le vice-ministre hongrois des affaires étrangères, Dezsö
Horvath, a déclaré vendredi que l'Organisation pour la sécurité et la
coopération en Europe (OSCE) espère toujours envoyer une mission permanente
en Tchétchénie à la mi-avril. Jeudi à Vienne, la Russie n'avait pas encore
donné son accord.
</LD>
<TX>
Le vice-ministre hongrois des affaires étrangères et représentant de la
présidence de l'OSCE a indiqué que, selon lui, "il n'y a pas de problème sur
le mandat du groupe". Il espère qu'un accord sera conclu au début de la
semaine prochaine à Vienne et que la mission de six diplomates
d'Etats-membres de l'OSCE pourra s'installer à Grozny, comme prévu, à la
mi-avril.
</TX>
<TX>
Jeudi, lors d'une réunion à Vienne, aucune décision n'avait encore été prise.
"La délégation russe n'a pas donné son accord, faute d'instruction de Moscou.
Il n'y a pas de divergences de fond", a précisé à Genève le vice-ministre
hongrois. L'OSCE désire installer une mission permanente à Grozny, afin de
faciliter la distribution de l'aide humanitaire, surveiller et promouvoir le
respect des droits de l'homme et préparer des élections avant la fin de
l'année.
</TX>
<ST>
Moyens de coopérer
</ST>
<TX>
Lors d'une réunion de coordination vendredi à Genève, la délégation de l'OSCE
s'est entretenue avec des représentants du Comité international de la
Croix-Rouge (CICR), du Haut Commissariat pour les réfugiés (HCR), du Centre
des droits de l'homme et du Département des affaires humanitaires. Ces
organismes ont étudié les moyens de coopérer en Tchétchénie et dans les
républiques voisines.
</TX>
<TX>
L'OSCE a en particulier offert ses services pour faciliter les contacts avec
les autorités locales et fédérales, garantir le libre accès de l'aide
humanitaire et l'accès aux détenus ainsi que la distribution de l'aide
alimentaire. Le HCR pourra faire bénéficier la mission de l'OSCE à Grozny de
ses facilités de communication.
</TX>
</DOC>
