<DOC>
<DOCID>ATS.941005.0116</DOCID>
<DOCNO>ATS.941005.0116</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941005
</DT>
<PT>
122800
</PT>
<SC>
bsf067 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
div come be
</DE>
<AU>
in hc wi
</AU>
<KW>
be herzogenbuchsee collision ferroviaire
</KW>
<TI>
Un train percute un tracteur sur rails à Herzogenbuchsee (BE) Conducteur du
tracteur tué.
</TI>
<LD>
Herzogenbuchsee (BE), 5 oct (ats) Un nouvel accident ferroviaire s'est
produit mercredi à 08h15 à Herzogenbuchsee (BE), au sud-est de Soleure. En
entrant en gare, le train Intercity Brigue-Bâle a percuté latéralement un
tracteur de triage sur rails. Le conducteur du véhicule de service, âgé de 37
ans, a succombé à ses blessures.
</LD>
<TX>
Occupé à des travaux de triage, le conducteur du tracteur s'est
vraisemblablement trop approché de la voie où devait arriver l'Intercity. Une
enquête est en cours, ont précisé la police cantonale et le juge
d'instruction.
</TX>
<TX>
La locomotive du train a été endommagée et le convoi n'a pu continuer sa
course, a précisé la direction du IIe arrondissement des CFF à Lucerne. Les
passagers ont été acheminés à bord du direct suivant, qui a subi un retard de
quinze minutes.
</TX>
<TX>
A la suite de la collision, seule une voie était encore ouverte en gare de
Herzogenbuchsee. Le montant des dégâts n'a pas encore été estimé.
</TX>
<ST>
Série noire pour les CFF
</ST>
<TX>
Cet accident rallonge la série noire des CFF. Le 23 septembre dernier, un
train était entré en collision avec un bus scolaire à Payerne, faisant un
mort et des blessés parmi les enfants.
</TX>
<TX>
L'accident le plus meurtrier cette année a eu lieu au mois de mars. Neuf
passagers avaient trouvé la mort à Däniken (SO) quand une grue de chantier
avait éventré le train direct Brigue-Romanshorn. Le 26 août dernier, un
cheminot avait également perdu la vie à Chiasso dans la collision entre une
locomotive italienne et une locomotive de triage. Le 15 septembre, un ouvrier
de chantier était tué par un train direct à Gisikon-Root (LU).
</TX>
<TX>
Le 29 juin dernier, entre 300 et 400 litres d'un produit toxique et hautement
inflammable, l'épichlorhydrine, se déversaient en gare de Lausanne après le
déraillement d'un convoi. Un millier de personnes avaient dû être évacuées,
et le trafic avait été sévèrement perturbé pendant trois jours. En mars
dernier enfin, l'explosion d'un wagon-citerne faisait entre 30 et 40 millions
de francs de dégâts en gare de Zurich-Affoltern.
</TX>
</DOC>
