<DOC>
<DOCID>ATS.950302.0084</DOCID>
<DOCNO>ATS.950302.0084</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950302
</DT>
<PT>
145800
</PT>
<SC>
bsf103 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ecpc sta c5swi
</DE>
<AU>
wk rp zs
</AU>
<KW>
suisse inflation fevrier progression 2e dev
</KW>
<TI>
Le renchérissement grimpe à 1,5 % en février L'impact de la TVA st moins fort
que prévu 2e développement.
</TI>
<LD>
Berne, 2 mars (ats) L'inflation a nettement progressé en Suisse en février.
Mais la poussée est restée en-deça des prévisions.  L'inflation annuelle a
atteint 1,5 % (1,0 % en janvier). L'indice des prix à la consommation a
progressé de 0,9 %. Pour moitié, cette hausse de l'indice est due à la taxe
sur la valeur ajoutée (TVA).
</LD>
<TX>
L'indice des prix a atteint 102,5 points en février (mai 1993 = 100).
L'Office fédéral de la statistique (OFS) indique jeudi dans un communiqué que
l'on a surtout constaté une nette hausse des prix dans les salons de coiffure
et dans la restauration. A l'inverse, non soumis à la TVA, les loyers n'ont
que peu augmenté. Leur indice n'a progressé que de 0,1 % par rapport à
novembre 1994. Par rapport à février 1994, les loyers ont même diminué de 0,6
%.
</TX>
<ST>
TVA pas entièrement reportée
</ST>
<TX>
Comme en janvier, la TVA n'a pas été entièrement reportée sur les prix en
février, constate l'OFS. Ce dernier avait calculé un potentiel de hausse de
l'indice de 0,8 % en février à cause de la TVA. Il n'a été réalisé que pour
moitié environ (0,4 à 0,5 %). La poussée inflationiste cumulée de janvier et
février a atteint 0,9 %, soit deux tiers du potentiel de hausse.
</TX>
<TX>
La TVA devrait encore peser de 0,2 % au maximum sur l'indice des prix en
mars, car certains biens et services seront saisis pour la première fois de
l'année le mois prochain. Le gros de l'effet TVA est toutefois déjà absorbé,
a indiqué Ernst Matti de l'OFS.
</TX>
<TX>
Dans les secteurs de la restauration et de la coiffure, l'OFS constate que la
TVA de 6,5 % a été presque entièrement reportée sur les prix à la
consommation. Pour les aliments, l'habillement et la parahôtellerie, la TVA a
eu moins d'influence sur les prix. En plus des loyers, les prix des articles
de soins corporels, ceux des montres, des articles d'équipement personnel et
des voyages à forfait n'ont pas subi de hausses dues à la TVA.
</TX>
<ST>
Services plus chers
</ST>
<TX>
Durant le mois sous revue, c'est l'indice du groupe autres biens et services
qui a le plus fortement progressé (4,5 %). Il est suivi par celui de
l'alimentation, boissons et produits du tabac (0,9 %), celui de la santé (0,3
%), celui de l'habillement et chaussures (0,2 ') et celui des transports et
communications (0,1 %).
</TX>
<TX>
Par rapport à janvier, le niveau des prix des produits du pays a progressé de
1,1 % et celui des produits importés de 0,4 %. Sur un an, les produits du
pays ont renchéri de 2,1 % en moyenne alors que les produits importés ont
accusé une baisse de 0,1 %, note encore l'OFS.
</TX>
<ST>
La BNS prudemment optimiste
</ST>
<TX>
La Banque nationale suisse (BNS) a jugé l'évolution de l'inflation en février
avec un "optimisme prudent". Dans la foulée de l'introduction de la TVA, il
n'y a visiblement pas eu de grosses hausses de prix, a précisé Werner Abegg,
porte-parole de la BNS. Mais il est encore trop tôt pour se réjouir et des
surprises sont toujours possibles, a-t-il tempéré.
</TX>
<TX>
Selon M. Abegg, les avertissements du président de la BNS, Markus Lusser, se
sont révélés payants. Dès l'automne de l'année dernière, M. Lusser avait
prévenu contre toute vélléité de se lancer dans une spirale des prix en
prenant la TVA pour prétexte. La modération dans les négociations salariales
et le rythme tempéré de la progression conjoncturelle ont également contribué
à maintenir la poussée inflationiste dans des limites acceptables.
</TX>
<ST>
Faiblesse de la demande intérieure
</ST>
<TX>
La demande intérieure laisse peu de place aux hausses de prix, confirme Hans
Sieber, de l'Office fédéral des questions conjoncturelles (OFQC). Au dernier
trimestre de 1994, cette demande a pratiquement stagné. Celle des ménages
privés est restée faible, alors que les exportations de biens d'équipement
ont progressé.
</TX>
<TX>
La BNS et l'OFQC constatent que le choix du moment de l'introduction de la
TVA s'est révélé excellent. Selon M. Sieber, la faiblesse de la consommation
contribuera ces prochains mois à éviter des hausses exagérées des prix. Pour
l'ensemble de l'année, l'OFQC prévoit une inflation de 2,5 % pour une
croissance économique de 2 à 2,5 %.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: Nouveau: effet de la TVA en mars (4e paragraphe).
Graphique SGN à disposition.
</TX>
</DOC>
