<DOC>
<DOCID>ATS.950518.0063</DOCID>
<DOCNO>ATS.950518.0063</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950518
</DT>
<PT>
142700
</PT>
<SC>
bsf082 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
soz sta
</DE>
<AU>
sk br
</AU>
<KW>
suisse asile statistique jan-avr 95 encadre
</KW>
<TI>
Les demandes d'asile ont diminué de 3,2 % de janvier à avril encadré.
</TI>
<LD>
Berne, 18 mai (ats) De janvier à avril, 5073 personnes ont demandé l'asile en
Suisse, soit 3,2 % de moins que durant la même période de 1994. La tendance
pourrait toutefois s'inverser. Urs Scheidegger, directeur de l'Office fédéral
des réfugiés (ODR), s'attend à une nouvelle hausse des demandes d'asile.
</LD>
<TX>
Comme l'an dernier, près de la moitié des demandes d'asile déposées de
janvier à avril provenaient de ressortissants d'ex- Yougoslavie. Il y a eu
1418 (28 % du total) requérants de la nouvelle République fédérale de
Yougoslavie et 1255 (24,7 %) de Bosnie- Herzégovine. Les Turcs étaient au
nombre de 415 (8,2 %) et les Sri- lankais de 297 (5,9 %). 81 % des demandeurs
d'asile sont entrés illégalement en Suisse.
</TX>
<TX>
En comparaison annuelle, le nombre de cas traités en première instance est
descendu de 9892 à 6628. L'ODR explique cette baisse par le fait qu'il traite
aujourd'hui surtout des dossiers anciens et complexes, alors qu'il a
longtemps consacré l'essentiel de ses forces à des demandes manifestement
infondées. L'effectif du personnel a été réduit. Malgré cela, le nombre de
dossiers en souffrance a diminué de 5000 en une année, pour atteindre 18 193.
</TX>
<ST>
Taux d'admission en hausse
</ST>
<TX>
Le taux d'admission a atteint 13,9 % en moyenne, en légère augmentation par
rapport aux 10,7 % des quatre premiers mois de 1994.  Le nombre de personnes
reconnues comme réfugiées a pourtant diminué, puisqu'il a passé de 996 à 853.
L'asile a notamment été octroyé à 270 Bosniaques (taux de 25,9 %), 201 Turcs
(47,2 %) et 136 ressortissants de la République fédérale de Yougoslavie (10,9
%).
</TX>
<TX>
Il y avait à la fin avril en Suisse 120 526 personnes relevant du domaine de
l'asile. Seules 27 085 d'entre elles étaient des demandeurs d'asile en
attente d'une décision de première ou deuxième instances. 28 359 personnes
étaient admises provisoirement. Il y avait en outre 25 641 réfugiés reconnus
et 23 403 personnes au bénéfice d'un règlement humanitaire. L'exécution était
bloquée dans 16 038 cas, en particulier de requérants du Kosovo ou du Sri
Lanka déboutés dont le renvoi n'était pas possible.
</TX>
<TX>
Urs Scheidegger s'attend à ce que le nombre de personnes relevant du domaine
de l'asile atteigne environ 127 000 à la fin de l'année.  L'ODR est notamment
prêt à faire face à une augmentation des demandes d'asile en provenance
d'Europe de l'Est et d'Afrique.
</TX>
</DOC>
