<DOC>
<DOCID>ATS.950213.0060</DOCID>
<DOCNO>ATS.950213.0060</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950213
</DT>
<PT>
151300
</PT>
<SC>
bsf085 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c5swi int aetd mil
</DE>
<AU>
sv uc
</AU>
<KW>
suisse aide humanitaire bilan asc developp
</KW>
<TI>
Bilan 1994 du Corps suisse d'aide en cas de catastrophe Un groupe
d'intervention pour les réfugiés opérationnel développement.
</TI>
<LD>
Berne, 13 fév (ats) En dix ans, le nombre de réfugiés et de personnes
déplacées est passé de 20 à 45 millions. Pour pallier cette situation, le
Corps suisse d'aide en cas de catastophe (ASC) a mis sur pied un groupe
d'intervention. L'an dernier, 265 collaborateur du corps sont intervenus dans
42 pays, un record inégalé en 21 ans.
</LD>
<TX>
Une grande partie du monde est "en flammes", a déclaré lundi Charles
Raedersdorf, délégué à l'aide humanitaire et responsable de l'ASC, lors de la
conférence de bilan du corps à Berne. Selon les indications du
Haut-Commissariat des Nations unies pour les réfugiés (HCR), le nombre de
réfugiés et de personnes déplacées a plus que doublé en dix ans. Pour fournir
une aide rapide à ces derniers, l'ASC a mis sur pied un groupe d'intervention
(Task Force Réfugiés).
</TX>
<ST>
Mobilisation rapide
</ST>
<TX>
Cette équipe intervient principalement dans les camps de réfugiés.  Ses
activités sont coordonnées avec le HCR et le Comité international de la
Croix-Rouge (CICR). Dans une première phase, un groupe de base doit étudier
les besoins sur place, prendre contact avec les autorités et les autres
organisations et mettre en action les premières mesures.
</TX>
<TX>
Ce groupe peut être mobilisé en deux jours et son intervention durer six à
huit semaines. Dans une deuxième phase, trois "modules" peuvent être formés:
organisation des camps, approvisionnement en eau et médecine. Ces structures
sont composées de deux à cinq membres qui recrutent du personnel local.
</TX>
<ST>
Record d'interventions
</ST>
<TX>
En 1994, l'ASC a enregistré un nouveau record d'interventions. Au total, 265
de ses membres ont été actifs dans 42 pays pendant 22 8000 jours. Ils sont
intervenus principalement au Rwanda et en ex- Yougoslavie. L'ASC compte 1700
collaborateurs en tout.
</TX>
<TX>
Outre le soutien fourni par le corps, une aide financière et alimentaire de
près de 190 millions a été octroyée par la Suisse à des programmes effectués
dans 85 pays. Environ la moitié de cette somme a été dépensée en Afrique.
</TX>
<TX>
La multiplication des conflits requiert un engagement accru de l'aide
humanitaire, avec des moyens restreints, a indiqué Walter Fust, directeur de
la Direction de l'aide humanitaire et de la coopération au développement
(DDA). L'ASC, qui dépend de cette dernière, disposait l'an dernier d'un
budget de 30 millions de francs. L'an prochain, un nouveau message demandant
l'octroi d'un crédit de programme pour l'aide humanitaire va être présenté au
Parlement.
</TX>
<ST>
Aide au Japon
</ST>
<TX>
Pour l'année en cours, l'ASC a déjà été confronté à une "tâche de grande
envergure", en intervenant au Japon lors du tremblement de terre de Kobe.
Prêts à intervenir dans les 30 heures suivant la secousse tellurique, les
collaborateurs du corps n'ont pu le faire que 55 heures après.
</TX>
<TX>
Un mauvaise information de part et d'autre est la cause de ce retard, a
expliqué M. Raedersdorf. Le corps prépare actuellement une feuille
d'information contenant toutes les données nécessaires, techniques et
quantitatives, sur ses interventions à l'étranger. Ce document est destiné "à
informer le plus rapidement et le plus complètement possible" les
gouvernements concernés.
</TX>
<TX>
En 1995, la Tchétchénie pourrait également devenir l'une des régions de
concentration de l'aide humanitaire suisse. Pour l'heure, la Confédération a
fourni une aide totale de 2 millions à cette république indépendantiste
russe.
</TX>
<ST>
Photo Keystone à disposition - encadré suit.
</ST>
</DOC>
