<DOC>
<DOCID>ATS.951018.0018</DOCID>
<DOCNO>ATS.951018.0018</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3423
</LE>
<DT>
951018
</DT>
<PT>
183036
</PT>
<RT>
064928
</RT>
<SC>
bsf140 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4fra eur for come c5swi
</DE>
<AU>
ve cc hs
</AU>
<KW>
toulouse conseil ministériel esa suisse
</KW>
<TI>
Début du conseil ministériel de l'Agence spatiale européenne Financement et
avenir du programme spatial européen au menu
</TI>
<LD>
Toulouse, 17 oct (ats) Les ministres des quatorze pays membres de l'Agence
spatiale européenne (ESA) ont entamé mercredi leurs travaux à Toulouse. Ils
discuteront des nouvelles orientations de l'ESA et de son financement. Le
conseiller fédéral Flavio Cotti s'est prononcé pour une amélioration de la
coopération entre les pays membres.
</LD>
<TX>
Une délégation de huit personnes représente la Suisse à cette réunion. Cette
présence importante se justifie par le nombre record de présidents suisses
dans les conseils de programmation de l'ESA, trois au lieu d'un seul
habituellement. Le conseil de programmation de la fusée Ariane, le conseil
pour la politique spatiale à long terme et le groupe de travail pour
l'introduction de l'ECU comme unité de compte sont présidés par des Suisses.
</TX>
<ST>
Collaboration entre Etats
</ST>
<TX>
Dans son allocution, le chef du Département fédéral des affaires étrangères a
insisté sur la nécessité d'améliorer la coopération entre les Etats membres
de l'Agence. M. Cotti est également d'avis qu'"il faudrait réaliser une
meilleure intégration de l'Agence au sein des organisations européennes", en
particulier avec l'Union européenne (UE). "Une synergie maximale des deux
organisations serait un facteur stimulant et générateur d'une plus grande
cohésion en Europe".
</TX>
<TX>
Le chef du DFAE a aussi insisté sur "le potentiel des activités spatiales en
tant qu'instrument pour aider l'humanité à résoudre quelques-uns de ses
principaux problèmes". Ainsi les satellites de reconnaissance pourraient-ils
assumer une fonction de garantie du maintien de la paix. Les activités
spatiales pourraient également contribuer à combler le fossé nord-sud, a-t-il
relevé.
</TX>
<TX>
Le programme de l'ESA et la réforme de son système financier sont au centre
de cette rencontre ministérielle. L'ESA, qui se basait jusqu'ici sur une
unité de compte spécifique, souhaite introduire une monnaie de référence,
l'ECU, afin de pallier les fortes fluctuations des cours de change.
</TX>
<ST>
Station spatiale
</ST>
<TX>
Parmi les projets les plus importants évoqués à Toulouse figure la station
spatiale internationale Alpha, fruit d'une collaboration entre l'ESA, les
Etats-Unis, la Russie, le Japon et le Canada.  L'Agence européenne veut
également créer son propre laboratoire orbital, baptisé Colombus. Celui-ci
pourrait alors s'arrimer à la station orbitale Alpha.
</TX>
<TX>
Le financement des deux projets repose entre les mains des deux principaux
contributeurs de l'ESA, l'Allemagne (27,9 % du budget de l'ESA) et la France
(22,2 %). L'Agence estime à 2,6 milliards d'ECU jusqu'en 2003 le coût de la
station spatiale Alpha et d'un cargo automatique destiné à la propulser sur
une orbite supérieure. La Suisse soutient ces deux projets.
</TX>
<ST>
Maîtriser les coûts
</ST>
<TX>
L'organisation veut orienter sa politique industrielle. Elle va chercher à
mieux maîtriser les coûts de ses programmes et améliorer la compétitivité de
l'industrie spatiale européenne. Les quatorze ministres devrait approuver
l'introduction de l'ECU, préparée par le groupe de travail dirigé par le
diplomate suisse Peter Creola.
</TX>
<ST>
Graphique SGN disponible
</ST>
</DOC>
