<DOC>
<DOCID>ATS.950630.0057</DOCID>
<DOCNO>ATS.950630.0057</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950630
</DT>
<PT>
155800
</PT>
<SC>
bsf131 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4uk c4ire mil
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
gb irlande ulster rencontre
</KW>
<TI>
Rencontre anglo-irlandaise à Londres Les armes de l'IRA et le futur de John
Major au menu
</TI>
<LD>
Londres, 30 juin (ats/afp) Londres et Dublin ont repris vendredi leur série
de rencontres bilatérales sur l'Ulster. En tête de leurs préoccupations
figurent le désarmement des paramilitaires, le sort des prisonniers, mais
aussi l'avenir incertain du Premier ministre John Major.
</LD>
<TX>
Le ministres irlandais des Affaires étrangères, Dick Spring, et le ministre
britannique chargé de l'Irlande du Nord, Sir Patrick Mayhew, ont examiné les
travaux de leurs ministères respectifs sur les modalités pratiques d'un
désarmement éventuel.
</TX>
<TX>
L'IRA, comme d'ailleurs les milices protestantes, excluent toujours un
désarmement, même symbolique, qui serait unilatéral.  Mais Londres et surtout
Dublin ne désespèrent pas de contourner la difficulté en se concentrant
d'abord sur le modus operandi, avant d'affronter le problème du "quand".
</TX>
<ST>
Succession de John Major
</ST>
<TX>
Dick Spring et Sir Patrick devaient aussi évoquer le cas du militaire Lee
Clegg, condamné à la prison à vie en 1990 pour le meurtre d'une adolescente à
Belfast lors d'une patrouille. Les milieux militaires, unionistes et l'aile
droite des conservateurs se sont mobilisés pour la libération du soldat.
</TX>
<TX>
La rencontre de Londres, de laquelle aucune décision d'importance n'est
attendue, était toutefois dominée par l'incertitude planant sur le sort du
Premier ministre John Major.  Celui-ci est en lutte pour sa propre succession
à la tête du parti conservateur et donc pour son maintien à Downing Street.
</TX>
<TX>
Il pourrait fort bien être déchu d'ici sept jours, imposant au dialogue
anglo-irlandais un tout nouveau départ, alors même que le processus de paix
aborde des dossiers les plus ardus: armes, prisonniers, dialogue
institutionnel.
</TX>
</DOC>
