<DOC>
<DOCID>ATS.940924.0008</DOCID>
<DOCNO>ATS.940924.0008</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940924
</DT>
<PT>
192200
</PT>
<SC>
bsf073 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
ecpt for reg parp ne ju be c4fra
</DE>
<AU>
ss tp
</AU>
<KW>
arc jurassien rencontre socialiste emploi
</KW>
<TI>
Rencontres socialistes de l'Arc jurassien Pour une politique régionale de
l'emploi offensive.
</TI>
<LD>
Delémont, 24 sept (ats) Les socialistes de l'Arc jurassien plaident pour une
politique de l'emploi offensive. Leur résolution, votée samedi à Delémont,
veut que des produits à haute valeur ajoutée et des emplois de proximité
soient développés et que le partage du travail soit négocié avec les
syndicats.
</LD>
<TX>
Après celles de La Chaux-de-Fonds en 1993, les 2e Rencontres socialistes de
l'Arc jurassien étaient consacrées à la politique de l'emploi. La réunion a
rassemblé une cinquantaine de Neuchâtelois, Jurassiens, Bernois et de
Français. Ils ont souligné que leur région disposait d'un important potentiel
industriel.
</TX>
<ST>
Collaboration accrue
</ST>
<TX>
Sa mise en valeur suppose la création de nouveaux produits à forte valeur
ajoutée, nécessitant des travailleurs qualifiés. Dans leur résolution, les
participant veulent aussi une collaboration plus intense entre les villes et
régions dans les domaines de la formation et des services aux entreprises.
</TX>
<TX>
Les socialistes de l'Arc jurassien exigent aussi que les aides publiques aux
entreprises soient subordonnées au respect des conventions collectives. A
leurs yeux, ces principes ne seront efficaces qu'avec l'application, de part
et d'autre de la frontière franco-suisse, d'une politique commune de
l'emploi, de la protection sociale et de la formation.
</TX>
<ST>
Travailleurs frontaliers
</ST>
<TX>
Raymond Forni, maire de Delle (France), a déploré que les employeurs suisses
se désintéressent des travailleurs frontaliers "à partir de 18 heures", alors
que ce flux a des conséquences sociales.  Il a relevé que les loyers ont
fortement augmenté dans sa ville, car de nombreux frontaliers y vivent.
</TX>
</DOC>
