<DOC>
<DOCID>ATS.951011.0054</DOCID>
<DOCNO>ATS.951011.0054</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2502
</LE>
<DT>
951011
</DT>
<PT>
164122
</PT>
<RT>
152630
</RT>
<SC>
bsf113 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<RF>
rembsf101
</RF>
<DE>
c6est reg jus
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
estonie demission 1er ministre dev
</KW>
<TI>

Démission du Premier ministre estonien


</TI>
<ST>
développement

</ST>
<LD>
Moscou, 11 oct (ats/afp) Le Premier ministre estonien Tiit Vahi
a présenté mercredi sa démission au président Lennart Meri. Cette
démission entraîne automatiquement celle de tout le gouvernement.
La démission du chef du gouvernement fait suite au limogeage du
ministre de l'Intérieur Edgar Savisaar, accusé d'être impliqué dans
des écoutes téléphoniques clandestines.



</LD>
<TX>
Les démissions du Premier ministre et du gouvernement doivent
être confirmées par le parlement, devant lequel le chef du cabinet
doit au préalable venir expliquer les raisons de sa décision. Le
président de la République doit ensuite nommer un nouveau Premier
ministre, qui doit recevoir l'approbation du parlement.

</TX>
<TX>
M. Vahi a indiqué avoir lui-même proposé le limogeage de son
ministre de l'Intérieur. Il a déclaré que "le maintien de
l'actuelle coalition n'était pas essentielle" et qu'il allait
engager "des pourparlers sur une base beaucoup plus large" en vue
de la formation d'un nouveau gouvernement.

</TX>
<TX>
Le scandale impliquant M. Savisaar avait éclaté avec la
découverte le mois dernier par les services spéciaux estoniens
d'enregistrements de conversations téléphoniques d'hommes
politiques. Ces documents ont été trouvés dans un cabinet de
détectives privés baptisé SIA et dirigé par un proche du ministre
de l'Intérieur.

</TX>
<TX>
Les services spéciaux estiment que M. Savisaar a lui-même
commandé ces écoutes, effectuées au moment de la formation d'un
nouveau gouvernement à l'automne 1994. Parmi les enregistrements
figurent notamment des conversations entre MM. Savisaar, Vahi et le
chef du parti d'opposition le Parti de la réforme, Siim Kallas.

</TX>
<TX>
Suite au limogeage du ministre, deux des trois partis de la
coalition gouvernementale - le Parti de la coalition et le Parti
agraire - avaient annoncé leur intention de quitter le
gouvernement. Tiit Vahi dirigeait depuis avril dernier un
gouvernement de coalition dont la principale composante est le
Parti de la coalition, arrivé en tête aux élections législatives du
5 mars. Edgar Savisaar, qui dirige le Parti du centre, troisième
partenaire de la coalition, avait été Premier ministre de 1990 à
1992.

</TX>
<TB>
Note aux rédactions:
Dépêche entièrement remaniée
</TB>
</DOC>
