<DOC>
<DOCID>ATS.950126.0135</DOCID>
<DOCNO>ATS.950126.0135</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950126
</DT>
<PT>
114900
</PT>
<SC>
bsf057 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
so kul
</DE>
<AU>
tp pi
</AU>
<KW>
soleure cinema journees jeunes talents
</KW>
<TI>
Journées cinématographiques de Soleure Une pépinière de jeunes talents.
</TI>
<LD>
Soleure, 26 jan (ats) Des 130 cinéastes débutants ou confirmés à l'affiche
des Journées de Soleure, 82 ont moins de 40 ans, et 64 moins de 35 ans. Pour
la relève du cinéma suisse, la concurrence est donc vive. Parmi ces jeunes
talents, une vingtaine d'élèves des écoles suisses d'arts visuels qui se
sentent un peu mis à l'écart à Soleure.
</LD>
<TX>
Depuis 1994, une sélection des travaux de ces étudiants est l'objet d'une
programmation à part. Cette année, treize de ces courts métrages sont à
l'affiche, majoritairement des oeuvres de fiction.  Ici, pas de films
contestataires ou anticonformistes fait à la va- vite. Au contaire. Ce sont
souvent des oeuvres très abouties, quand à la forme, et parfois réjouissantes
sur le fond.
</TX>
<ST>
Pastiche du langage
</ST>
<TX>
"Maryse, Nicole % Elodie" en est un exemple magistral et très drôle. Son
auteur, Nicolas Frey, y pastiche le langage cinématographique et sentimental,
via trois interviews de femmes. La fiction espiègle de ce Genevois de 25 ans
a été chaleureusement applaudie lors de sa projection.
</TX>
<TX>
Autre court métrage de qualité: "Baiser de cassis". La cinéaste Mafalda Ade y
aborde le thème du handicap physique. Elle y montre ce moment où une femme
accepte de se montrer telle qu'elle est, sans cheveux, au pâtissier qui la
courtise.
</TX>
<TX>
Le vif et léger "Wilder Hunger", du Bâlois Hercli Bundi, ou le huis-clos de
"Tu parles", du Zurichois Eric Stitzel, ont aussi été salué par le public.
Restent, ici et là, quelques exercices d'esthètes, au sérieux papal, se
terminant en queue de poisson.
</TX>
<ST>
Sentiment d'exclusion
</ST>
<TX>
Interrogés par l'ATS, la plupart de ces jeunes réalisateurs se sentent
paradoxalement mis à l'écart de la manifestation. Ils regrettent notamment
que leurs oeuvres soient présentées par bloc d'une demi-douzaine. A leur
avis, il s'agit-là d'un prétexte pour montrer au public le bon usage de
l'argent des écoles où ils étudient.
</TX>
<TX>
Certains plaident pour que leurs courts métrages soient réunis par thèmes,
plutôt qu'en un kaléidoscope disparate. D'autres souhaitent tout bonnement
voir disparaître cette catégorie des films des écoles suisses d'arts visuels.
</TX>
<TX>
Tous admettent la nécessité de cette confrontation avec le public, mais aussi
avec leurs pairs. Une question les taraude, celle de la diffusion de leur
travail. Car aussitôt vus, ces "ovnis" cinématographiques sont aussitôt
disparus.
</TX>
<ST>
Manque de courage
</ST>
<TX>
Le cinéaste zurichois Marc Ottiker a terminé ses études il y a un an, en
Allemagne. Son long métrage "Nah am Wasser", présenté à Soleure en première
suisse, a très favorablement impressionné la rétine des spectateurs. Il
s'agit d'une tragi-comédie subtile mettant en scène un déménageur obèse en
proie aux joies puis aux tourments de l'amour.
</TX>
<TX>
Marc Ottiker, 28 ans, ne remet pas en cause l'existence des académies suisses
de cinéma. S'il est allé étudier outre-Rhin, c'est que l'école de Zurich
n'existait pas encore. Questionné par l'ATS, il estime néanmoins que la
relève du cinéma suisse manque singulièrement de courage dans le domaine de
la fiction. Mais, nuance-t-il, c'est peut-être aussi que les histoires
manquent.
</TX>
<ST>
photo Keystone à disposition
</ST>
<TX>
Note aux rédactions: Vous recevrez dans l'après-midi une dépèche sur la venue
à Soleure de la conseillère fédérale Ruth Dreifuss, ainsi qu'une fiche
séparée sur la remise d'un prix d'encouragement aux étudiants des académies
de cinéma.
</TX>
</DOC>
