<DOC>
<DOCID>ATS.950125.0083</DOCID>
<DOCNO>ATS.950125.0083</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950125
</DT>
<PT>
153400
</PT>
<SC>
bsf098 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4ita par reg
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
italie confiance gouvernement dini dev
</KW>
<TI>
Italie: les députés accordent la confiance à Lamberto Dini Le Sénat devrait
faire de même mercredi prochain développement.
</TI>
<LD>
Rome, 25 jan (ats/afp/reuter) L'économiste de droite Lamberto Dini a obtenu
mercredi, à une large majorité, la confiance de la chambre des députés pour
gouverner l'Italie. Ce nouveau gouvernement doit encore obtenir la confiance
des sénateurs, qui devraient l'accorder mercredi prochain sans difficulté.
</LD>
<TX>
L'opposition a voté en faveur de M. Dini, ex-ministre du Trésor de Silvio
Berlusconi, tandis que ses amis de l'ex-majorité du "Pôle de la Liberté"
(Forza Italia, Alliance Nationale, Centre Chrétien Démocrate) se sont
abstenus. Seul le parti d'extrême gauche Refondation communiste (marxiste) a
voté contre. M. Dini a obtenu 302 voix pour, 39 contre et 270 abstentions. La
majorité requise était de 171.
</TX>
<TX>
L'économiste doit encore obtenir mercredi prochain la confiance du Sénat, où
les amis politiques de Silvio Berlusconi ne disposent pas de la majorité
absolue. Il pourra ensuite se mettre au travail et rassurer les investisseurs
sur sa capacité à redresser les finances du pays.
</TX>
<ST>
Soutien "avec réserve" de Berlusconi
</ST>
<TX>
L'ex-majorité a promis de ne pas mettre de bâtons dans les roues de M. Dini
et de son gouvernement de technocrates, triés sur le volet pour accomplir
dans des délais brefs un programme en quatre points: correctif budgétaire,
réformes des retraites, de l'audiovisuel et de la loi électorale régionale.
Elle apportera ses voix chaque fois que cela sera nécessaire en cas de
défection de la gauche sur les sujets socialement sensibles.
</TX>
<TX>
L'ex-chef du gouvernement, Silvio Berlusconi, qui a démissionné le 22
décembre après avoir perdu un des ses alliés, Umberto Bossi de la Ligue du
nord, passée à l'opposition, a assuré M. Dini que l'abstention de la droite
était "un oui avec réserve" à son gouvernement. La réserve ne concerne que la
durée du gouvernement et non pas son programme qu'elle approuve. Estimant
avoir été trahi par la Ligue, le magnat de la presse et ses fidèles alliés
exigent un retour aux urnes dont ils attendent un plébiscite.
</TX>
<ST>
Milieux économiques satisfaits
</ST>
<TX>
Un peu plus d'un mois après le début de la crise politique qui avait provoqué
un effondrement de la monnaie italienne et de la bourse, le nouveau
gouvernement s'apprête donc à affronter les questions économiques urgentes.
Il devrait bénéficier de l'appui de quasi-toutes les forces politiques qui
ont accepté, pour une courte durée, la trêve demandée par M. Dini.
</TX>
<TX>
Les milieux financiers et économiques avaient déjà plébiscité il y a dix
jours la nomination de M. Dini à la présidence du conseil.  Soulagés du
départ de M. Berlusconi, ils s'étaient félicités de l'arrivée aux commandes
d'un homme de la grande banque italienne, qui a passé en outre 17 ans au
Fonds Monétaire International (FMI).
</TX>
<ST>
Un gouvernement de courte durée
</ST>
<TX>
L'ex-majorité a indiqué qu'elle aiderait M. Dini à réaliser au plus vite son
programme afin d'ouvrir rapidement la voie à des élections anticipées, de
préférence avant la fin juin. M. Dini, qui s'est situé dans "la continuité"
par rapport au précédent gouvernement, s'est engagé à passer la main dès que
son programme aura été accompli.
</TX>
<TX>
L'opposition, satisfaite d'être débarrassée de Silvio Berlusconi, a annoncé
également un large soutien à M. Dini bien que celui-ci ait promis des
sacrifices et s'apprête à réformer le système des retraites. Ce dernier point
lui avait valu en octobre dernier une manifestation d'un million et demi de
mécontents. Massimo D'alema, secrétaire du principal parti d'opposition, le
Parti Démocratique de la Gauche (PDS, ex-communiste), s'est engagé "à
collaborer et à ne pas céder à des exigences puériles et irrecevables".
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: La dépêche a entièrement été remaniée.
</ST>
</DOC>
