<DOC>
<DOCID>ATS.950615.0070</DOCID>
<DOCNO>ATS.950615.0070</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950615
</DT>
<PT>
152000
</PT>
<SC>
bsf105 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4ita come ecpt c5swi ge
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
italie transports greve pilotes alitalia
</KW>
<TI>
Grève des pilotes Alitalia: chaos à l'aéroport de Rome La compagnie italienne
annule tous ses vols de jeudi.
</TI>
<LD>
Rome/Genève, 15 juin (ats/afp/reuter) Environ trois mille passagers sont
bloqués à l'aéroport de Rome en raison d'une grève surprise déclenchée
mercredi par les pilotes de la compagnie aérienne Alitalia. La compagnie a
par ailleurs annoncé que tous ses vols de jeudi étaient annulés en raison de
la grève.
</LD>
<TX>
Le ministre italien des Transports, Giovanni Caravale, a de son côté
"ordonné" à Alitalia de prévoir un plan de vols qui devront être garantis et
aux pilotes en grève de "s'abstenir de toute forme de protestation
collective". Cette "ordonnance" a pris effet immédiatement et est en vigueur
pour cinq jours.
</TX>
<ST>
Pagaille à Fiumicino
</ST>
<TX>
La grève a pris de surprise des centaines de touristes italiens et étrangers,
particulièrement nombreux à l'approche de l'été. Certains sont bloqués depuis
mercredi matin dans l'attente vaine d'un avion les ramenant chez eux.
L'aéroport de Rome a toutes les peines du monde à faire face à cet afflux de
touristes.
</TX>
<TX>
"La situation est devenue intenable", a déclaré un porte-parole de la
compagnie. Il a précisé qu'aucun avion d'Alitalia n'avait décollé de
l'aéroport romain de Fiumicino depuis 06h00 locales et qu'aucune amélioration
n'était prévue jusqu'à minuit jeudi.
</TX>
<TX>
Deux vols Alitalia sur trois ont été annulés jeudi entre Rome et Genève, a
indiqué le porte-parole de l'aéroport de Cointrin. L'un d'eux a été remplacé
par un vol affrété par Balair. L'aéroport ne disposait encore d'aucune
information sur les éventuelles perturbations du trafic de vendredi.
</TX>
<ST>
Grève sauvage, selon Alitalia
</ST>
<TX>
Les pilotes d'Alitalia accusent la compagnie publique de favoriser son
"démantèlement" en cédant certaines activités à des compagnies étrangères.
Ils se sont mis en grève à la dernière minute mercredi, souvent après
l'enregistrement des passagers, en prétendant qu'ils se sentaient subitement
malades. La compagnie estime pour sa part que les pilotes mènent une grève
sauvage qui n'a pas respecté les stipulations de la loi, en particulier le
préavis de dix jours.
</TX>
</DOC>
