<DOC>
<DOCID>ATS.950408.0009</DOCID>
<DOCNO>ATS.950408.0009</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950408
</DT>
<PT>
184000
</PT>
<SC>
bsf076 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
vot parp sozv
</DE>
<AU>
br pi
</AU>
<KW>
suisse votations fed ps mot-d-ordre dev
</KW>
<TI>
Votations fédérales du 25 juin - 10e révision de l'AVS Le Parti socialiste
suisse prône le "oui" - Gauche divisée développement.
</TI>
<LD>
Berne, 8 avril (ats) La gauche n'unira pas ses forces en vue de la votation
fédérale du 25 juin sur la 10e révision de l'AVS.  Contrairement aux
syndicats, le Parti socialiste suisse (PS) a décidé de recommander le "oui".
Lors d'un vote général, la base du parti s'est prononcée par 65,9 % contre
34,1 % des voix en faveur de ce mot d'ordre.
</LD>
<TX>
La participation au vote général, dont les résultats ont été rendus publics
samedi à Berne, a été de 32,7 % sur les 39 282 membres du parti recensés. Sur
12 775 bulletins valables, 8425 ont été faveur du oui et 4350 en faveur du
non. Les cantons d'Argovie (76,6 %), de Lucerne (72 %) et de Berne, (71,1 %)
ont le plus nettement penché pour le oui. Dans quatre cantons, une majorité a
défendu le non: le Jura avec 60,2 % des voix, Schaffhouse avec 56,8 %, le
Tessin avec 54,4 % et Bâle-Ville avec 51,5 %.
</TX>
<TX>
A l'exception du Jura, les autres cantons romands se sont prononcés pour le
oui: Vaud à 69,7 %, Neuchâtel à 68,2 %, Fribourg à 63,7 %, Genève à 59,8 % et
le Valais à 56,3 %. Le président du PS, Peter Bodenmann, a expliqué la
faiblesse de la participation par le manque d'habitude de votes généraux - le
dernier a eu lieu en 1921 - et par le dilemme du choix.
</TX>
<ST>
Différence tactique
</ST>
<TX>
Peter Bodenmann a souligné que le résultat du vote général était très clair.
En soutenant la 10e révision de l'AVS, le PS entend sauver dans un premier
temps les points favorables de la révision que sont le splitting (droit
individuel à la rente) et le bonus éducatif.
</TX>
<TX>
Mais il s'oppose au relèvement de l'âge de la retraite des femmes de 62 à 64
ans, également contenu dans la 10e révision. Il entend le combattre par le
biais de l'initiative de rattrapage lancée par la gauche "pour la 10e
révision de l'AVS sans relèvement de l'âge de la retraite". Le PS va
clairement faire campagne en faveur de la 10e révision, a précisé Peter
Bodenmann. Mais il ne va pas participer au comité des partis bourgeois, en
raison de son opposition au relèvement de l'âge de la retraite.
</TX>
<TX>
Les syndicats - Union syndicale suisse (USS) et Confédération des syndicats
chrétiens - ont de leur côté choisi de combattre le relèvement de l'âge de la
retraite des femmes en soutenant le référendum contre la 10e révision de
l'AVS. L'USS n'en a pas moins déploré samedi le résultat du vote général du
PS. Quant à l'initiative de rattrapage, il devrait dans un deuxième temps
permett re de réintroduire le splitting et le bonus éducatif.
</TX>
<ST>
Union des forces le 25 juin
</ST>
<TX>
D'accord sur le fond, la gauche a choisi deux voies différentes.  Le soir du
25 juin, syndicats et PS se retrouveront quelle que soit l'issue du vote, a
déclaré Peter Bodenmann. Et la conseillère nationale vaudoise Francine
Jeanprêtre d'ajouter que le PS mettra tout en oeuvre pour combattre le
relèvement de l'âge de la retraite des femmes à 63 ans en 2001 et à 64 ans
dès 2005.
</TX>
<TX>
Ursula Hafner, qui s'était engagée en faveur du non comme Peter Bodenmann, a
plaidé en faveur de l'initiative du PS et de l'USS "pour une extension de
l'AVS et de l'AI", qui sera soumise au peuple le 25 juin prochain. Celle-ci
prévoit, outre un transfert du 2e pilier en faveur du premier, la retraite
flexible dès 62 ans, le splitting et le bonus éducatif.
</TX>
</DOC>
