<DOC>
<DOCID>ATS.941025.0066</DOCID>
<DOCNO>ATS.941025.0066</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941025
</DT>
<PT>
163700
</PT>
<SC>
bsf125 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
vd ecpc
</DE>
<AU>
rf rp
</AU>
<KW>
vaud pme encouragement economie cvci
</KW>
<TI>
Chambre vaudoise du commerce et de l'industrie (CVCI) Les PME doivent être
encouragées.
</TI>
<LD>
Lausanne, 25 oct (ats) L'économie privée, l'Etat et le pouvoir législatif
doivent venir en aide aux PME qui souhaitent se développer dans le canton de
Vaud. La Chambre vaudoise du commerce et de l'industrie (CVCI) a présenté
mardi cinq actions qu'elle a l'intention de développer prochainement à cet
effet.
</LD>
<TX>
Les PME qui innovent et lancent sur le marché des nouveaux produits visant à
revitaliser le tissu économique vaudois ne sont pas foison à l'heure
actuelle. Démarrer et se maintenir dans un secteur n'est pas évident. La
période cruciale de trois ans - de la naissance à la viabilité - est
difficile à vivre pour la plupart d'entre elles.
</TX>
<TX>
Le fort taux de chômage montre pourtant qu'il faudrait absolument diversifier
le tissu industriel. La CVCI a décidé de prendre le taureau par les cornes et
propose un programme d'actions articulé en cinq propositions. Il s'agit,
selon les termes du directeur de la CVCI Jean-Luc Stohm d'actions
structurelles qui visent à la création d'emplois.
</TX>
<ST>
L'innovation technologique en point de mire
</ST>
<TX>
Le premier instrument - et celui qui a les finances pour démarrer - est la
fondation pour l'innovation technologique au Parc scientifique sur le site de
l'EPFL à Ecublens. La Fondation a été créée le 7 octobre 1994. Elle propose
aux PME qui se lancent un financement de 100 000 francs au maximum sous forme
de prêt d'honneur.
</TX>
<TX>
Les quatre autres projets sont plus aléatoires car les moyens pour les
financer ne sont pas encore trouvés. Mais les idées sont intéressantes. On
trouve ainsi le projet de pépinière d'entreprises.  Selon celui-ci, les
nouvelles PME pourraient bénéficier d'un encadrement et d'un suivi durant
leurs trois premières années de leur existence, pour leur permettre de
concrétiser leur réalisation.
</TX>
<ST>
Une fondation pour Essor
</ST>
<TX>
La troisième mesure proposée consiste en une aide aux entreprises non
artisanales, qui souffrent d'une insuffisance de fonds propres.  La CVCI
propose de créer une fondation du nom d'Essor. Un prix de 250 000 à 300 000
francs serait attribué chaque année aux entreprises vaudoises ayant les
projets de développement les plus prometteurs.  Pour cette mesure, la CVCI
attend toutefois l'aide de l'Etat. Lequel n'a pas encore été interrogé à ce
sujet.
</TX>
<TX>
L'exemption fiscale des sommes investies par des personnes physiques dans des
PME est un autre projet de la CVCI. Là encore, des contacts ont été pris avec
les pouvoirs publics et politiques. Une initiative pourrait être lancée. Mais
pour l'instant, il n'y a rien de concret.
</TX>
<ST>
Formation des cadres
</ST>
<TX>
Enfin, diverses mesures de formation des cadres d'entreprises sont en projet.
Pour tous les représentants tant de la science que de l'économie, l'essentiel
est de fournir la preuve que l'innovation est viable. Et qu'il faut soutenir
l'industrialisation des projets sortant d'études de laboratoires.
</TX>
<TX>
La CVCI a lancé pourtant son projet sans discussion et sans accord préalable
avec le département de l'économie publique du canton de Vaud. Le service de
promotion économique du canton n'y a pas non plus été associé.
</TX>
</DOC>
