<DOC>
<DOCID>ATS.940831.0090</DOCID>
<DOCNO>ATS.940831.0090</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940831
</DT>
<PT>
150400
</PT>
<SC>
bsf105 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
bif
</OC>
<DE>
ecpi be ti ne
</DE>
<AU>
to rp
</AU>
<KW>
bienne mikron premier semestre
</KW>
<TI>
Carnet de commande en hausse pour Mikron Perte diminuée de moitié pour
l'exercice en cours embargo 18h00.
</TI>
<LD>
Bienne, 31 août (ats) Les affaires du groupe Mikron, à Bienne, se sont
légèrement améliorées pendant le premier semestre 1994. Avec 148 millions de
francs, les entrées de commandes dépassent de 15 % le total de l'année
précédente. Pour l'année en cours, le constructeur de machines prévoit de
diminuer de moitié la perte record de l'exercice précédent (39 millions).
</LD>
<TX>
Le carnet de commandes, en hausse de 35 %, se développe de manière
"particulièrement positive" dans les secteurs les plus touchés par la crise,
a indiqué mercredi le groupe. Il s'agit des domaines "machines à fraiser" et
"systèmes d'usinage". Les réserves de commandes ont progressé de 40 % depuis
le début de l'année. Cependant, le chiffre d'affaire de février à juillet est
resté le même que celui du premier semestre 1993, malgré la réduction du
groupe.
</TX>
<ST>
Source de pertes éliminée
</ST>
<TX>
Grâce à la vente de la division des "machines pour engrenages", le groupe a
éliminé une grosse source de pertes. Pour l'année en cours, il prévoit donc
de diminuer de moitié la perte de l'exercice 1993/94.  Achevé à fin janvier
dernier, cet exercice a été "le pire de l'histoire de Mikron", avec une perte
de 39 millions de francs.
</TX>
<TX>
Actuellement, le groupe évolue à la limite du cas d'assainissement. Après
déduction des pertes, sa couverture en fonds propres n'atteint que 15 %. La
direction de Mikron reste toutefois persuadée qu'il est possible de redresser
la barre sans assainir le capital. Par conjoncture semblable ou meilleure, le
groupe se retrouvera de nouveau en situation de profit dès 1995,
espère-t-elle.
</TX>
<ST>
fiche séparée suit.
</ST>
</DOC>
