<DOC>
<DOCID>ATS.940326.0039</DOCID>
<DOCNO>ATS.940326.0039</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940326
</DT>
<PT>
142800
</PT>
<SC>
bsf047 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6rus reg
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
russie eltsine retour moscou dimanche
</KW>
<TI>
Boris Elstine attendu de pied ferme à Moscou par son opposition.
</TI>
<LD>
Moscou, 26 mars (ats/afp) Le président russe Boris Elstine, dont l'autorité a
été minée par des rumeurs de maladie, devrait mettre fin dimanche à deux
semaines de villégiature à Sotchi sur les bords de la Mer Noire. De retour à
Moscou, il devrait faire face à une nouvelle offensive politique de
l'opposition. Sergueï Filatov, chef de l'administration présidentielle, a
souligné que M. Eltsine rentrait "frais et dispos".
</LD>
<TX>
Dès lundi, le chef du Kremlin sera à nouveau confronté aux difficultés de la
politique intérieure. Il doit s'entretenir avec les députés pour tenter
d'empêcher que la libération, en février, des leaders du soulèvement du
parlement, en octobre 1993, ne débouche sur une nouvelle période
d'instabilité politique.
</TX>
<TX>
Donnant le ton des discussions à venir, l'ancien vice-président Alexandre
Routskoï a rejeté d'avance, cette semaine, le projet de pacte proposé aux
députés par le Kremlin, baptisé "mémorandum sur la paix civile". Il a déclaré
qu'il ne pourrait s'entendre avec ceux qui ont "détruit le gouvernement" et
"tiré sur le Parlement". M. Routskoï, après sa sortie de prison en février,
s'est joint aux communistes et aux conservateurs dans une nouvelle coalition,
baptisée "Accord pour la Russie". Ce mouvement réclame l'arrêt des réformes
radicales et la construction d'un Etat russe fort.
</TX>
<ST>
Cirrhose du foie
</ST>
<TX>
Alors que circulaient à Moscou des rumeurs de coup d'Etat et des spéculations
sur l'état de santé du président, une chaîne de télévision américaine a
affirmé, cette semaine, que M. Eltsine serait atteint d'une cirrhose du foie.
La visite officielle en Espagne, qui figure au programme de M. Eltsine en
avril, a pour but de lui permettre de consulter, à Barcelone, des médecins
qui l'avaient déjà soigné en 1993, avait ajouté la chaine américaine.
</TX>
<TX>
M. Eltsine a démenti être atteint d'une maladie grave et affirmé qu'il se
sentait "parfaitement bien". Le chef de l'état russe a attribué les rumeurs
sur son état de santé à "certains milieux politiques" d'opposition, désireux
de "renverser le président à tout prix".
</TX>
<ST>
Projet de coup d'Etat
</ST>
<TX>
Le chef des services de contre-espionnage Sergueï Stephachine a annoncé
vendredi avoir identifié les quatre auteurs d'un projet de coup d'Etat contre
M. Eltsine, dont s'était fait l'écho le quotidien "Obshchaya Gazeta" la
semaine dernière. Il s'est toutefois refusé à révéler leurs identités, se
bornant à indiquer qu'ils "ne voulaient pas que le calme règne en Russie".
</TX>
<TX>
Selon le quotidien, le projet de coup d'Etat, dans lequel serait impliqué le
maire de Moscou Iouri Lujkov et le premier vice-premier ministre Oleg
Soskovets, prévoyait de déclarer Boris Eltsine incapable d'assumer la
présidence en raison de son état de santé. Il aurait été remplacé par le
Premier ministre Victor Tchernomyrdine, en attendant la tenue d'élections
présidentielles anticipées.
</TX>
</DOC>
