<DOC>
<DOCID>ATS.940723.0025</DOCID>
<DOCNO>ATS.940723.0025</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940723
</DT>
<PT>
133600
</PT>
<SC>
bsf048 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6bos rega c4
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
bosnie mostar administrateur europeen
</KW>
<TI>
Bosnie L'administrateur européen de Mostar est entré en fonctions.
</TI>
<LD>
Mostar, 23 juil (ats/afp) L'Allemand Hans Koschnick a pris samedi ses
fonctions de chef de l'administration de tutelle de l'Union européenne de la
ville de Mostar (sud). Dans un discours prononcé à l'hôtel Ero de Mostar, à
quelques centaines de mètres de ce qui était il y a quelques mois encore la
ligne de front entre Croates et Musulmans bosniaques, M. Koschnick a souligné
"l'extraordinaire détermination de la communauté des nations européennes à
aider cette ville torturée".
</LD>
<TX>
Mostar a connu pendant près d'un an des combats particulièrement violents et
meurtriers entre Croates et Musulmans, qui n'ont cessé qu'à la fin février.
La ville a subi de terribles destructions, surtout dans sa partie orientale -
la partie musulmane - dont quelque 60 % des bâtiments ont été détruits ou
gravement endommagés. M. Koschnick administrera Mostar au nom de l'UE pendant
deux ans, aux termes d'un accord conclu en mars à Washington et d'un
protocole d'accord signé le 5 juillet à Genève.
</TX>
<TX>
Le nouvel administrateur a prononcé son discours dans une salle archicomble.
De nombreuses personnalités étaient présentes. Le président bosniaque, Alija
Izetbegovic, le président croate, Franjo Tudjman, et Kresimir Zubak,
président de la fédération récemment créée par le gouvernement à majorité
musulmane de Sarajevo et les Croates bosniaques, ont prononcé des discours,
de même que Klaus Kinkel, ministre allemand des Affaires étrangères et actuel
président du conseil des ministres de l'UE.
</TX>
<TX>
Les hauts plus responsables de la Force de protection de l'ONU (Forpronu)
étaient aussi présents. Parmi eux, Yasushi Akashi, représentant spécial de
l'ONU, le général Bertrand de Lapresle, commandant en chef de la Forpronu, et
le général Michael Rose, chef de la Forpronu pour la Bosnie-Herzégovine.
</TX>
</DOC>
