<DOC>
<DOCID>ATS.950412.0018</DOCID>
<DOCNO>ATS.950412.0018</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950412
</DT>
<PT>
183100
</PT>
<SC>
bsf198 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
come reg vs ur ti be
</DE>
<AU>
ll sh
</AU>
<KW>
suisse nlfa decision tunnel base reactions
</KW>
<TI>
Tunnels de base des nouvelles transversales alpines Les cantons concernés
saluent la décision du Conseil fédéral réactions.
</TI>
<LD>
Berne, 12 avril (ats) Les avant-projets des nouvelles transversales alpines,
adoptés mercredi par le Conseil fédéral, ont été unanimement salués. Les
cantons concernés, Valais, Berne et Uri, se sont réjouis de cette décision.
Seul le canton du Tessin aurait souhaité une décision plus courageuse.
</LD>
<TX>
La décision du Conseil fédéral a été accueillie avec satisfaction en Valais.
Elle confirme la détermination du gouvernement à aller de l'avant et c'est
une bonne chose, a déclaré le délégué valaisan aux transports Nicolas Mayor.
Les études pour les projets définitifs pourront être entrepris sur les deux
axes.
</TX>
<TX>
Les autorités bernoises se sont également réjouies de cette décision. Il est
indispensable d'aller de l'avant pour remplir les exigences européennes et
celles de l'initiative des Alpes, a relevé la directrice des travaux publics,
Dori Schaer-Born. A ses yeux, il est légitime de faire des études
supplémentaires pour l'accès aux tunnels.
</TX>
<ST>
Variante par la montagne
</ST>
<TX>
Le directeur uranais de l'économie publique, Ambros Gisler, a de son côté
salué la décision du Conseil fédéral concernant le tronçon Altdorf-Erstfeld:
demander aux CFF et au canton d'Uri de préparer un avant-projet pour une
nouvelle variante par la montagne - au lieu de la vallée - est une décision
"logique". Certes, le délai accordé pour le déposer - huit mois - est
extrêmement court.
</TX>
<TX>
Seul bémol à la satisfaction générale, le Tessin attendait une décision plus
courageuse. Le canton aurait souhaité une prolongation jusqu'à Lugano du
tunnel passant sous le Monte Ceneri, a déclaré Benedetto Antonini du
Département tessinois de l'aménagement du territoire. Certes, le oui à
l'avant-projet du tunnel de base du Gothard constitue un "signal positif"
pour l'avenir, a-t-il reconnu.
</TX>
<ST>
Alptransit et Litra satisfaits
</ST>
<TX>
Pour le directeur de la société AlpTransit, Franz Kilchenmann, le délai
accordé aux tronçons d'accès est justifié. Il est important de bien concevoir
le chargement des voitures. En temps que filiale de la BLS, AlpTransit avait
été chargée de proposer un avant-projet. Le Conseil fédéral doit aujourd'hui
nous donner les indications nécessaires pour continuer, a ajouté M.
Kilchenmann.
</TX>
<TX>
Le choix du Conseil fédéral est politiquement intelligent, a estimé pour sa
part le service d'information pour les transports publics (Litra). Vu les
finances limitées à disposition, il est judicieux de commencer par les deux
tunnels peu controversés, au Gothard et au Lötschberg. Il faudra toutefois
réaliser rapidement les deux parcours d'accès, souligne la Litra.
</TX>
</DOC>
