<DOC>
<DOCID>ATS.940629.0155</DOCID>
<DOCNO>ATS.940629.0155</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940629
</DT>
<PT>
103100
</PT>
<SC>
bsf043 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c8yem mil int sozm
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
yemen combats appel cicr
</KW>
<TI>
Yémen: Aden bombardé toute la nuit, nombreux morts Le CICR appelle au respect
du droit humanitaire.
</TI>
<LD>
Aden/Genève, 29 juin (ats/afp/reuter) Les forces nord-yéménites ont bombardé
toute la nuit Aden, bastion des sudistes sécessionnistes.  Des dizaines de
personnes ont été tuées, ont déclaré les autorités, en précisant que les
pilonnages continuaient mercredi matin. Le Comité international de la
Croix-Rouge (CICR) a de nouveau demandé mercredi aux combattants de respecter
le droit humanitaire.
</LD>
<TX>
"Les bombardements n'ont pas cessé de la nuit et de nombreux habitants ont
été tués ou blessés. Ils continuent en ce moment", a expliqué un responsable
sudiste joint par téléphone. Aucun bilan précis des victimes n'a encore pu
être établi. "Il semble que (le président nordiste Ali Abdullah Saleh, veut
parvenir à quelque chose bien avant le vote d'une résolution du Conseil de
sécurité de l'Onu", a dit un conseiller du vice-président sudiste
Abdel-Rahman Ali al- Djifri.
</TX>
<TX>
A New York, les membres du Conseil de sécurité tentent de mettre au point une
résolution au sujet de cette guerre. Elle a débuté le 4 mai après quatre ans
d'unité entre le Sud anciennement marxiste et le Nord conservateur. Pour la
première fois depuis le début du conflit, des représentants des deux camps
sud se sont rencontrés mardi soir à New York, en présence d'un représentant
spécial de Boutros Boutros- Ghali. Il ne sont toutefois pas parvenus à fixer
une date pour un cessez-le-feu.
</TX>
<ST>
Médiation impuissante
</ST>
<TX>
Les tentatives de médiation n'ont ainsi rien donné jusqu'à présent et les
combats font rage autour d'Aden, ville de 400 000 habitants.  Un responsable
sudiste a déclaré tôt mercredi matin qu'une dizaine de personnes avaient été
tuées et plusieurs dizaines d'autres blessées mardi lors de violents
bombardements nordistes. Des quartiers résidentiels ont été pilonnés.
</TX>
<TX>
Selon un officier, des offensives nordistes à l'ouest ont été repoussées près
de Little Aden, où se trouve l'unique raffinerie de pétrole de la ville et
une centrale électrique. La raffinerie avait été lundi la cible d'un raid
aérien.
</TX>
<TX>
Selon un communiqué militaire sudiste, des centaines de nordistes ont été
tués ou blessés, six chars et quatre jeeps équipées de mitrailleuses détruits
et de nombreux soldats faits prisonniers, dont plusieurs étaient des
adolescents. A Sanaa, les autorités ont cependant annoncé que les forces
nordistes avaient progressé vers la route côtière à l'est d'Aden.
</TX>
<ST>
Appel du CICR
</ST>
<TX>
Au vu des violents affrontements autour d'Aden, le CICR a de nouveau appelé
mercredi les combattants à respecter le droit humanitaire. Il leur demande en
particulier d'épargner les soldats mis hors de combat, de ne pas attaquer les
civils et de ne pas détruire les installations nécessaires à la survie de la
population.
</TX>
<TX>
Selon le CICR, la préoccupation majeure reste l'approvisionnement en eau pour
les habitants d'Aden. Le manque d'eau risque d'avoir des "conséquences
catastrophiques", en provoquant des épidémies mais aussi en créant des foyers
de tension au sein de la population, estime l'organisation dans un
communiqué.
</TX>
<TX>
C'est pourquoi le CICR a décidé d'affréter un second bateau chargé de
matériel d'urgence, destiné à assurer la distribution d'eau aux groupes les
plus vulnérables. Il a demandé à toutes les parties de faire en sorte que ce
bateau puisse accoster à Aden.
</TX>
</DOC>
