<DOC>
<DOCID>ATS.940422.0141</DOCID>
<DOCNO>ATS.940422.0141</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940422
</DT>
<PT>
003000
</PT>
<SC>
bsf001 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c7gab comm jus
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
gabon opposition condamnations
</KW>
<TI>
Côte d'Ivoire: trois ans de prison pour deux opposants.
</TI>
<LD>
Abidjan, 22 avr (ats/reuter) Abou Drahamane Sangare, numéro deux du Front
populaire ivoirien (FPI), principal parti de l'opposition, et Souleymane
Senn, journaliste à La Voie, un quotidien proche de ce parti, ont été
condamnés jeudi à trois ans de prison ferme pour "atteinte à l'ordre public".
</LD>
<TX>
Le procès, devant le tribunal des flagrants délits d'Abidjan, s'est déroulé
sous haute surveillance policière. Sangare, directeur de publication de La
Voie, Senn et trois autres journalistes du même journal avaient déjà été
condamnés le 25 mars à une amende et à un an de prison pour "offense au chef
de l'Etat" mais ils avaient été laissés en liberté.
</TX>
<TX>
"La liberté de la presse n'est pas synonyme d'injure", a déclaré jeudi, avant
l'énoncé du verdict, la présidente du tribunal, Aimée Zebeyoux. Le procureur
de la République avait requis cinq ans d'emprisonnement pour chacun des
prévenus.
</TX>
<TX>
Le procureur a reproché aux accusés d'avoir écrit des propos "de nature à
compromettre la sécurité publique". Dans le numéro de La Voie du 5 avril,
Souleymane Senn, auteur de l'article incriminé, écrivait: "L'opposition doit
créer l'équilibre de la terreur.  L'opposition doit être à même de rendre le
pays ingouvernable. "Les moyens existent. Ils sont légaux et ont pour noms
entre autres, la grève générale, la désobéissance civile, les marches",
ajoutait-il.
</TX>
<TX>
Laurent Gbagbo, secrétaire général du FPI a annoncé lundi dernier au cours
d'une conférence de presse que son parti organiserait des manifestations,
dont une marche le 25 avril prochain, pour protester contre l'arrestation de
son adjoint. Ce procès était le troisième contre la presse depuis l'arrivée
au pouvoir du président Henri Konan Bedie le 7 decembre.
</TX>
</DOC>
