<DOC>
<DOCID>ATS.950422.0038</DOCID>
<DOCNO>ATS.950422.0038</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950422
</DT>
<PT>
131600
</PT>
<SC>
bsf030 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c9sri mil
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
srilanka offensive tamoule 34 morts dev
</KW>
<TI>
Escalade des combats au Sri Lanka après la rupture de la trève Au moins 34
morts dans une attaque des Tigres tamouls.
</TI>
<LD>
développement = Colombo, 22 avr (ats/afp) Les guerilleros séparatistes
tamouls ont pris d'assaut samedi un camp de l'armée sri- lankaise dans le
nord-est du pays. Au moins 20 soldats et 14 rebelles ont été tués. Les
hostilités ont repris entre les deux camps depuis la rupture, mercredi, d'une
trève de trois mois et demi.
</LD>
<TX>
Devant la détérioration de la situation, la présidente sri- lankaise,
Chandrika Kumaratunga, a décidé de reporter le voyage qu'elle devait
effectuer dimanche à Paris. Mme Kumaratunga devait assister à une réunion des
pays donateurs fournissant de l'aide à son pays.
</TX>
<TX>
La nouvelle attaque des Tigres de Libération de l'Eelam Tamoul (LTTE) est
intervenue malgré les appels de la communauté internationale en faveur de la
reprise du processus de paix. Selon des sources militaires sri-lankaises, un
important contingent de cadres du LTTE a pris part à l'attaque. Celle-ci a eu
lieu dans la région de Batticaloa et a été qualifiée "d'offensive majeure"
par le ministère de la défense.
</TX>
<ST>
Déjà plus de 50 morts
</ST>
<TX>
Le LTTE a dénoncé la trève en vigueur depuis 14 mois mercredi dernier et
annoncé qu'il se retirait des négociations. Depuis, les combats ont fait 56
morts, dont 36 du côté gouvernemental.
</TX>
<TX>
Mme Kumaratunga, qui avait lancé en octobre dernier le processus de paix, a
réaffirmé vendredi sa détermination à trouver une solution au conflit. De
nombreux analystes craignent toutefois que le Sri Lanka ne soit en train de
retomber dans la guerre. Ce fut déjà le cas en juin 1990, lorsque les Tigres
avaient repris les combats après 14 mois de négociations infructueuses.
</TX>
<TX>
Les Tigres contrôlent la péninsule de Jaffna dans l'extrême-nord de l'île.
Ils luttent depuis plus de dix ans pour la création d'un état séparé dans le
nord et l'est du pays, l'Eelam, pour la minorité tamoule. Celle-ci compte
quelque 2 millions de personnes sur les 17 millions de Sri-lankais. Depuis
dix ans, le conflit a fait au moins 30 000 morts.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: Dépêche entièrement remaniée.
</ST>
</DOC>
