<DOC>
<DOCID>ATS.940501.0053</DOCID>
<DOCNO>ATS.940501.0053</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940501
</DT>
<PT>
100900
</PT>
<SC>
bsf023 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6rus ecpt c9chn
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
russie chine fete 1er mai
</KW>
<TI>
Plus de 10 000 personnes dans les rues de Moscou pour le 1er mai.
</TI>
<LD>
Moscou, 1er mai (ats/afp) Plus de 10 000 personnes, syndicalistes et
communistes, ont manifesté séparémment dimanche matin dans le calme à Moscou
à l'occasion de la fête du travail. Ils entendaient protester contre la
dégradation de la situation économique et la politique du président Boris
Eltsine. Les forces de l'ordre restaient discrètes et se tenaient à distance
des deux manifestations organisées dans la capitale russe.
</LD>
<TX>
Les autorités russes ont annoncé ces derniers jours des mesures de sécurité
renforcées. Elles veulent éviter que ne se reproduisent les affrontements du
1er mai dernier entre manifestants et forces de l'ordre, au cours desquels un
policier avait été tué et 500 personnes blessées.
</TX>
<TX>
Un premier cortège de 8000 à 10 000 personnes a traversé le centre ville en
matinée, au son de plusieurs orchestres et dans une ambiance bon enfant, pour
se rassembler ensuite sur la place du Manège, près du Kremlin. La grande
majorité de ces manifestants avait répondu à l'appel de la Fédération des
syndicats de Moscou, pour exprimer leur inquiétude devant la montée du
chômage.
</TX>
<ST>
Retour à l'époque stalinienne
</ST>
<TX>
Leur cortège était suivi d'un autre, d'environ 2000 personnes, défilant
silencieusement derrière les banderoles du Parti communiste de Russie de
Guennadi Ziouganov et Anatoli Loukianov, président de l'ex-Soviet Suprême et
l'un des responsables du putsch d'août 1991.
</TX>
<TX>
Environ 4000 autres personnes se sont rassemblées pour leur part en milieu de
matinée sur la place Kalouga à l'appel de plusieurs organisations communistes
radicales et nationalistes. "La bande de Eltsine devant les tribunaux", "La
paix pour les Soviétiques", proclamaient les banderoles, alors que les
haut-parleurs diffusaient des chants patriotiques de l'époque stalinienne.
</TX>
<TX>
Réunis sous l'imposante statue de Lénine, les manifestants devaient écouter
les interventions des dirigeants communistes, dont Viktor Anpilov, un des
animateurs de l'insurrection d'octobre 1993 libéré en février dernier, avant
de défiler sur environ dix kilomètres jusqu'aux monts Lénine (sud de la
ville).
</TX>
<ST>
Discrétion en Chine
</ST>
<TX>
En Chine, la fête du travail a été célébrée dans la discrétion alors que les
ouvriers subissent de plein fouet la libéralisation de l'économie. Dans
l'éditorial du "Quotidien des ouvriers", on pouvait lire dimanche: "Il est
inévitable que la classe ouvrière fasse des sacrifices". Et le journal
d'appeler solennellement les ouvriers à "prendre d'abord en compte l'intérêt
général du pays".
</TX>
</DOC>
