<DOC>
<DOCID>ATS.951204.0066</DOCID>
<DOCNO>ATS.951204.0066</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2780
</LE>
<DT>
951204
</DT>
<PT>
162442
</PT>
<RT>
132750
</RT>
<SC>
bsf127 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<RF>
rembsf085
</RF>
<DE>
c7ben int aet kul
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
bénin francophonie secrétaire-général dév
</KW>
<TI>

Fin du sixième sommet de la Francophonie de Cotonou Création d'un
poste de secrétaire-général


</TI>
<ST>
développement

</ST>
<LD>
Cotonou, 4 déc (ats/afp/reuter) Le sixième sommet de la
Francophonie, qui s'est terminé lundi à Cotonou (Bénin), s'est doté
d'une dimension politique. Il a créé le poste de secrétaire général
qui deviendra le porte-parole des 49 "pays ayant le français en
partage".



</LD>
<TX>
Le secrétaire général sera effectivement nommé lors du prochain
sommet, qui se tiendra en 1997 à Hanoï (Viêtnam), a précisé le
président Jacques Chirac lors de la conférence de presse de clôture
du sommet. "La Francophonie avait une dimension culturelle. Nous
ajoutons une dimension politique. C'est un début prometteur", a
déclaré le président béninois Nicéphore Soglo.

</TX>
<ST>
Dissensions politiques

</ST>
<TX>
Les participants à ce sommet, qui s'est tenu de samedi à lundi
dans la capitale béninoise, ont adopté une série de résolutions. Si
la cohésion des 49 membres de l'espace francophone apparaît forte
en ce qui concerne la défense de la langue et de la culture,
l'unanimité a montré ses limites dès qu'ont été abordées les
questions politiques.

</TX>
<TX>
Trois exemples au moins ont illustré ce phénomène. Les pays
arabes ont fait corps pour éviter que le mot Algérie ne soit
prononcé dans une motion déplorant la situation dans ce pays. Le
Rwanda a désespérément lutté seul contre tous pour éviter qu'on lui
impose une conférence sous l'égide des Nations unies. Kigali a même
obtenu de faire figurer "ses réserves" dans le texte final le
concernant.

</TX>
<TX>
Les pays géographiquement proches du Nigeria ont, ensemble, tout
fait pour atténuer les éventuelles motions de la Francophonie
contre le géant anglophone de l'Afrique. De la "condamnation"
figurant dans le projet de résolution initial, les dirigeants
africains sont passés à une "invitation" lancée aux militaires
d'Abuja "à oeuvrer pour le rétablissement de l'état de droit et la
démocratie".

</TX>
<ST>
Présence suisse

</ST>
<TX>
Le président de la Confédération Kaspar Villiger a assisté à
l'ouverture du sommet samedi, avant de regagner la Suisse dimanche.
La délégation suisse comprenait l'ambassadeur de Suisse au Bénin
Hans-Peter Strauch et la représentante helvétique au Conseil
permanent de la Francophonie à Paris, Lise Favre. La Suisse devrait
adhérer prochainement à l'Agence de coopération culturelle et
technique (ACCT), l'organisation intergouvernementale de la
Francophonie.

</TX>
<TB>
Note aux rédactions:
la dépêche est complètement remaniée.
</TB>
</DOC>
