<DOC>
<DOCID>ATS.940325.0094</DOCID>
<DOCNO>ATS.940325.0094</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940325
</DT>
<PT>
112400
</PT>
<SC>
bsf055 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c1 c2 c5swi aet int mil c6rus c6cis c6bos
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
etats-unis canada fin tournee flavio cotti
</KW>
<TI>
Flavio Cotti termine sa tournée nord-américaine Participation suisse au
Partenariat pour la paix encouragée synthèse.
</TI>
<LD>
Ottawa/Washington/New York, 25 mars (ats) La visite d'une semaine aux
Etats-Unis et au Canada du conseiller fédéral Flavio Cotti a pris fin
vendredi. Pour le chef du Département fédéral des affaires étrangères (DFAE),
les contacts établis au cours de ce voyage confirment que la neutralité de la
Suisse peut être considérée comme "un élément important de sa crédibilité au
niveau international". La Suisse n'en a pas moins été encouragée à participer
au Partenariat pour la paix.
</LD>
<TX>
A Washington comme à Ottawa, le secrétaire d'Etat américain Warren
Christopher et son homologue canadien André Ouellet ont invité la Suisse à
effectuer son ancrage dans le système de sécurité en Europe.  A défaut d'une
adhésion à l'OTAN, les Etats-Unis ont proposé au début de l'année un
"Partenariat pour la paix" aux pays d'Europe non-membre de l'Alliance
atlantique. Pour M. Christopher, la possibilité d'une adhésion "à la carte"
devrait permettre à la Suisse de participer au Partenariat sans remise en
cause de sa neutralité.
</TX>
<ST>
Examiner la question sans précipitation
</ST>
<TX>
M. Cotti a pour sa part répondu que Berne souhaitait examiner la question
sans hâte ni précipitation. La Suisse tient essentiellement à la préservation
de sa neutralité, quel que soit le mode de son éventuelle participation au
Partenariat. Le Conseil fédéral devrait se prononcer au cours des prochains
mois sur le principe et les modalités du Partenariat. Le chef du DFAE a
cependant convenu que le Partenariat pour la paix était essentiel à
l'édification d'un système de sécurité en Europe.
</TX>
<TX>
Le chef du DFAE et ses interlocuteurs ont également convenu de la nécessité
d'intensifier la collaboration du monde occidental avec la Russie et
l'ex-URSS en général. La Suisse, dans ce rapprochement, a également un rôle à
jouer, même modeste. La mise à disposition par le Conseil fédéral de
l'ambassadeur Edouard Brunner comme médiateur de l'ONU en Géorgie en est un
exemple aux yeux de Flavio Cotti. Ce type de collaboration pourra se
développer à l'avenir.
</TX>
<ST>
Peter Arbenz et les Casques bleus
</ST>
<TX>
Les opérations de maintien de la paix de l'ONU ont également été évoquées au
cours de ces entretiens. Le gouvernement canadien, fort d'une longue
expérience dans le domaine, manifeste un intérêt certain à la campagne qui se
déroule en Suisse sur la création d'un contingent de casques bleus. Pour sa
part, M. Cotti a pu constater l'expérience et le savoir-faire des troupes
canadiennes. Un contingent de casques bleus canadiens sert actuellement la
Force de protection des Nations-Unies (Forpronu) en ex-Yougoslavie.
</TX>
<TX>
A New York, la nomination de Peter Arbenz au poste d'inspecteur général de la
Forpronu a été au centre des entretiens du chef du DFAE avec le Secrétaire
général de l'ONU Boutros Boutros-Ghali. Pour Flavio Cotti, le mandat de M.
Arbenz est également un exemple ultérieur de collaboration qu'un pays neutre
et non membre de l'ONU comme la Suisse peut apporter aux Nations Unies. Le
conseiller fédéral a refusé de voir dans cette nomination, à deux mois de la
votation populaire sur la création d'un contingent suisse de casques bleus,
un moyen d'influencer les électeurs. "Ces deux objets ne sont pas liés",
a-t-il affirmé.
</TX>
<ST>
Assurance pour le futur de Genève
</ST>
<TX>
Le rôle de Genève dans le cadre des relations entre la Suisse et l'ONU a
également été évoqué à New York. "La Genève internationale fait partie de nos
priorités", a affirmé M. Cotti. Il a rappelé à ce titre les investissements
déjà consentis récemment par le Conseil fédéral pour le Centre exécutif de
Genève et pour le Palais Wilson.
</TX>
</DOC>
