<DOC>
<DOCID>ATS.941121.0135</DOCID>
<DOCNO>ATS.941121.0135</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941121
</DT>
<PT>
061200
</PT>
<SC>
bsf013 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6bul c5vat mil jus kulr
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
bulgarie pape attentat innoncence eclairage
</KW>
<TI>
Attentat contre le pape Jean Paul II en 1981 La Bulgarie veut voir son
innocence reconnue éclairage.
</TI>
<LD>
Sofia, 21 nov (ats/afp) La Bulgarie veut voir reconnue son innocence dans
l'attentat contre le pape Jean Paul II en mai 1981, qui lui avait été
attribué à l'époque communiste. Sofia s'emploie à rétablir l'image de marque
du pays, ternie par cette affaire.
</LD>
<TX>
L'ouverture des dossiers des services secrets bulgares après la chute du
régime communiste, a fait apparaitre que Sofia n'était pas impliquée dans
l'attentat contre le pape Jean Paul II en mai 1981. Ce dossiers ont confirmé
les conclusions de deux enquêtes judiciaires menées en Bulgarie, l'une avant
et l'autre après la chute du communisme. Une délégation bulgare a remis cette
semaine au pape Jean-Paul II des documents "prouvant l'innocence" de la
Bulgarie dans cet attentat.
</TX>
<ST>
Déclaration attendue du Pape
</ST>
<TX>
Le chef de cette délégation, Solomon Passi, s'est déclaré "convaincu" que le
pape fera une déclaration attestant de l'innocence de la Bulgarie. La
déclaration attendue pourrait se faire lors d'une visite de Jean Paul II à
Sofia qui pourrait avoir lieu l'été prochain.
</TX>
<TX>
L'auteur de l'attentat, Mehmed Ali Agca, avait mis en cause trois
ressortissants bulgares. L'un d'eux, Serguei Antonov, employé des lignes
aériennes bulgares Balkan, a passé près de quatre ans en prison à Rome avant
d'être acquitté pour "insuffisance de preuves".  M. Antonov, rentré en
Bulgarie, souffre de troubles mentaux.
</TX>
<ST>
Série de témoignages
</ST>
<TX>
L'année dernière, le président bulgare Jelio Jelev, l'ex-premier- ministre
italien Giulio Andreotti, l'ex-vice-directeur de la CIA Richard Stoltz, le
terroriste Agca lui-même et son complice présumé Oral Celik ont déclaré que
la Bulgarie n'était pas mêlée à l'attentat.
</TX>
<TX>
En revanche, l'implication des services secrets communistes de la Bulgarie
dans l'assassinat de l'écrivain dissident bulgare Gueorgui Markov en 1978 à
Londres semble se confirmer. L'enquête, ouverte en 1990 sur ce qu'est devenu
"l'affaire du parapluie bulgare", n'est toutefois pas encore achevée.
</TX>
<ST>
Un parapluie mortel
</ST>
<TX>
Le 7 septembre 1978, jour de l'anniversaire de l'ex-dictateur communiste
bulgare Todor Jivkov, Markov a été piqué à la jambe par un homme qui tenait
un parapluie. Il est mort quatre jours plus tard.  Lors de l'autopsie, une
minuscule capsule en alliage de platine et d'irridium pleine d'un poison
fort, le ricine, a été découverte dans la jambe de la victime, selon
Scottland Yard.
</TX>
<TX>
Un des principaux suspects dans l'affaire du "parapluie bulgare", Francesco
Giulino, un Danois d'origine italienne, a réussi à s'enfuir du Danemark
l'année dernière au moment où les preuves se resserraient autour de lui. En
1991, on s'est aperçu que les dossiers sur Markov dans les archives de la
police politique et des services de renseignement bulgare avaient été
détruits.
</TX>
<ST>
Suicide d'un accusé
</ST>
<TX>
A la veille de l'ouverture, en 1992, d'un procès sur la destruction des
archives, un des accusés, Stoïan Savov, ancien vice- ministre de l'intérieur,
s'est suicidé. L'autre accusé, le général Vladimir Todorov, ancien chef du
service de renseignement, a purgé une peine de 10 mois de prison pour
destruction d'une partie des dossiers.
</TX>
<TX>
Un ancien général du KGB, Oleg Kalouguine a affirmé que le meurtre de Markov
avait été perpétré par les services secrets bulgares. Il avait été demandé
par Todor Jivkov et avait bénéficié de l'aide technique des services secrets
soviétiques.
</TX>
</DOC>
