<DOC>
<DOCID>ATS.940130.0055</DOCID>
<DOCNO>ATS.940130.0055</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940130
</DT>
<PT>
090000
</PT>
<SC>
bsf012 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
vd div prod
</DE>
<AU>
rf ga
</AU>
<KW>
vaud marche renard premiere romande
</KW>
<TI>
Premier marché des peaux de renards à Echallens La route des goupils s'est
arrêtée dans le Gros-de-Vaud.
</TI>
<LD>
Echallens (VD), 30 jan (ats) Le premier marché romand des peaux de renards
s'est tenu samedi matin à Echallens. Il s'agissait surtout d'offrir aux
chasseurs vaudois l'occasion de vendre les peaux préparées, ainsi que l'a
précisé à l'ATS Robert Pera, membre de la section vaudoise de l'association
Diana. La chasse au renard est importante pour l'équilibre de la faune,
a-t-il précisé. Les organisateurs entendent revaloriser les peaux de bêtes
abattues.
</LD>
<TX>
Un chasseur vaudois titulaire d'un permis a le droit de tirer durant la
période de chasse un chamois, deux chevreuils et un lièvre.  Ceci pour les
bêtes dont la viande est intéressante à consommer. A côté de cela, la chasse
proprement dite porte sur les corbeaux et les renards. Occasionnellement, il
peut y avoir des autorisations pour abattre des cerfs ou des sangliers.
</TX>
<TX>
Cet animal n'ayant plus de prédateur à l'heure actuelle, il est surreprésenté
par rapport au reste de la faune. De plus, s'il ne véhicule plus la rage en
pays vaudois, il peut être porteur d'une autre maladie, l'echinococcose.
L'echinocoque, parasite semblable à un ver solitaire, est mortel pour
l'homme.
</TX>
<ST>
Elimination difficile
</ST>
<TX>
Un chasseur qui tue un renard doit débourser 6 francs pour l'incinération du
cadavre. La tentation est donc grande d'enfouir l'animal sur son lieu de
mort, au risque d'encourager la propagation de la maladie qu'il pourrait
porter. Pour lutter contre cette tendance, les fourreurs romands et les
chasseurs vaudois se sont alliés.
</TX>
<TX>
Mais pour obtenir une valeur maximale, la peau nécessite beaucoup de soins,
selon les explications du fourreur lausannois François Canton, qui oeuvrait
samedi matin comme acheteur au nom de l'association des fourreurs romands.
</TX>
<TX>
Le renard doit être tué entre le 10 novembre et fin janvier.  Avant, il a ce
que l'on appelle la peau verte et un pelage pas encore assez fourni. Les
poils ne tiendront pas. A partir de fin novembre en revanche, le renard porte
son poil d'hiver. Sitôt tué, la bête doit être dépecée, dépouillée, écharnée
et la peau mise à sécher à l'air, tendue sur une planche.
</TX>
<ST>
Place à la qualité
</ST>
<TX>
La peau doit ainsi être grattée, pour enlever un maximum de graisse, explique
M. Canton. Il ne devra pas y avoir de déchirures, pas plus que de traces
excessives de grenaille. L'idéal, c'est de tuer la bête avec un coup de fusil
dans la tête, relève le fourreur.  Les plus belles peaux - virant sur le roux
ou le noir charbonnier selon les goûts - seront achetées une vingtaine de
francs cette année.
</TX>
<TX>
En organisant un marché à Echallens, les fourreurs visent deux buts. D'une
part, ils estiment rendre service aux chasseurs de la région. En aucun cas
ils n'imaginent faire concurrence au célèbre marché de St-Antoine dans le
canton de Fribourg. La peau de goupil n'a d'ailleurs plus beaucoup
d'amateurs, souligne M. Canton. On en fait essentiellement des couvertures ou
des éléments plutôt rustiques.
</TX>
<TX>
D'autre part, en donnant l'exemple, les organisateurs espèrent vivement
améliorer la qualité des peaux. Si les chasseurs consacrent plus d'attention
aux peaux, on pourrait atteindre des prix de 50 à 60 francs par peau. Pour
autant qu'elles soient parfaites, ce qui n'était pas encore le cas samedi à
Echallens.
</TX>
</DOC>
