<DOC>
<DOCID>ATS.950124.0047</DOCID>
<DOCNO>ATS.950124.0047</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950124
</DT>
<PT>
172800
</PT>
<SC>
bsf155 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4uk c7liy c8ira mil jus c1
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
gb attentat lockerbie attribue a l-iran dev
</KW>
<TI>
Attentat de Lockerbie Iran mis en cause par des documents des services
secrets américains développement.
</TI>
<LD>
Londres, 24 jan (AFP) L'Iran est responsable de l'attentat contre un avion de
la PanAm qui avait fait 270 morts à Lockerbie (Ecosse) en 1988. C'est ce
qu'affirme mardi un journal écossais se basant sur des documents des services
secrets américains récemment déclassifiés.  Cette nouvelle version met en
cause la thèse de la responsabilité lybienne.
</LD>
<TX>
Selon le "Daily Record", l'ancien ministre iranien de l'Intérieur Ali Akbar
Mohtachemi aurait versé 10 millions de dollars (13 millions de francs) à
l'organisation terroriste palestinienne d'Abou Nidal pour perpétrer des
attentats anti-américains, dont celui de Lockerbie.
</TX>
<TX>
Ces attentats seraient intervenus en représailles à la destruction "par
erreur" d'un Airbus d'Iranair en juillet 1988 par un navire de guerre
américain au dessus du Golfe persique. L'"abattage" de cet appareil avait
fait 290 morts.
</TX>
<ST>
Thèse pas nouvelle
</ST>
<TX>
Les documents des services secrets datant de 1991 ont été récemment
déclassifiés et communiqués en novembre dernier aux avocats des assureurs de
la PanAm, au terme d'une bataille juridique de plusieurs années. Il s'agit de
"messages d'espions" travaillant en Iran, selon le journal.
</TX>
<TX>
La thèse de la responsabilité iranienne n'est pas vraiment nouvelle. Elle a
été récemment exposée dans un film-documentaire réalisé par l'Américain Allan
Francovich et intitulé "La double croix de Malte".
</TX>
<ST>
Accord américano-britannique
</ST>
<TX>
Donnant la parole à de nombreux témoins, le film multiplie les indices
troublants. Il assure que le président Ronald Reagan et le premier ministre
britannique de l'époque, Margaret Thatcher, se seraient secrètement mis
d'accord après l'attentat pour impliquer la Libye, considérée comme un
coupable idéal.
</TX>
<TX>
Deux suspects libyens ont été désignés par les justices américaine et
écossaise. Londres et Washington réclament toujours qu'ils leur soient livrés
avant toute levée des sanctions internationales à l'encontre de Tripoli,
imposées en avril 1992.
</TX>
<TX>
La publication des documents intervient après des informations parues
dimanche dans le "Sunday Telegraph", selon lesquelles l'Allemagne a récemment
libéré un important suspect dans l'affaire de Lockerbie à la suite d'un
accord secret avec l'Iran.
</TX>
<ST>
Démenti iranien
</ST>
<TX>
Malgré ces derniers rebondissements, Londres s'en tient toujours à la version
officielle impliquant la Lybie. De son côté, l'Iran dément formellement être
impliqué dans l'attentat de Lockerbie. Le ministère iranien des Affaires
étrangères a qualifié mardi l'information du "Daily Record" de "propagande
sioniste visant à porter atteinte au prestige de la République islamique".
</TX>
<TX>
De son côté, la Libye a estimé que les révélations du journal écossais
prouvaient l'innocence de Tripoli dans cette affaire. Elle a réclamé la levée
immédiate des sanctions imposées par l'ONU.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: La dépêche a été entièrement remaniée.
</ST>
</DOC>
