<DOC>
<DOCID>ATS.940128.0004</DOCID>
<DOCNO>ATS.940128.0004</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940128
</DT>
<PT>
215300
</PT>
<SC>
bsf197 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
parp zh
</DE>
<AU>
sn pi ll
</AU>
<KW>
zurich udc albisguetli blocher discours
</KW>
<TI>
6e réunion de l'Albisgüetli de l'UDC zurichoise Christoph Blocher croit la
neutralité suisse en danger synthèse.
</TI>
<LD>
Zurich, 28 jan (ats) Le contenu de la neutralité doit-il être ancré dans la
Constitution fédérale ? Telle est la question posée vendredi soir à Zurich
par le conseiller national Christoph Blocher. Tout doit être entrepris pour
empêcher l'adhésion "directe ou indirecte" de la Suisse à l'ONU, à l'OTAN ou
à l'UE, a-t-il dit à l'Albisgüetli dans un discours ponctué de nombreux
applaudissements. Une poignée de manifestants ont protesté devant la maison
de tir où se tenait la 6e réunion annuelle de l'UDC du canton de Zurich.
</LD>
<TX>
M. Blocher est président de la section zurichoise de l'Union démocratique du
centre (UDC). Il estime que la Suisse ne doit pas se mêler de la politique
des grandes puissances, que les conseillers fédéraux n'ont pas à faire "des
baisemains aux reines".
</TX>
<ST>
Contre les casques bleus
</ST>
<TX>
A son avis, il faut rejeter le projet des casques bleus. M. Blocher fustige
également l'objectif stratégique de se rapprocher de l'Union européenne (UE),
proposé par le Conseil fédéral. Il affaiblirait le principe de neutralité et
la défense nationale. Il s'agit de tout faire pour entraver les efforts
visant à associer la Suisse à l'ONU, à l'Union européenne (UE), à l'Otan ou à
l'Union d'Europe occidentale, a-t-il dit. Le politicien a également critiqué
l'affaiblissement de l'armée et de la défense nationale.
</TX>
<TX>
Le tribun a à nouveau accusé la gauche et les "gentils" d'être responsables
de l'augmentation de la criminalité, de l'abus du droit d'asile, de la misère
de la drogue et de la peur croissante qui saisit la population. Son auditoire
a ovationné cette déclaration.  Selon les dires de M. Blocher, la politique
du gouvernement suisse se caractériserait depuis quelques années par son
indécision, entretenue par la presse, les médias et des intellectuels
éloignés de la réalité.
</TX>
<TX>
L'indépendance du pays lui paraît la seule garantie d'une bonne politique. En
conclusion, Christoph Blocher a lancé un appel au maintien du "Sonderfall
Schweiz". Au cours de son allocution, il s'est également réservé le droit,
pour une section cantonale, de délivrer un mot d'ordre avant le parti suisse.
</TX>
<ST>
La "messe" de l'UDC sans Otto Stich
</ST>
<TX>
La manifestation existe depuis 1989. L'UDC du canton de Zurich invite
traditionnellement un conseiller fédéral. MM. Ogi (à deux reprises), Stich,
Villiger et Cotti y ont déjà parlé. Cette année, le président de la
Confédération Otto Stich a décliné l'invitation après la publication
d'annonces accusant la gauche et les "gentils" d'être responsables de la
hausse de la criminalité et de la drogue.
</TX>
<TX>
Suite à ce refus, M. Blocher a invité trois citoyens "ordinaires".  Ils ne
sont pas membres de l'UDC, a précisé le secrétaire de la section zurichoise
Hans Fehr. Selon ses dires, plus de 1250 personnes participent à cette
réunion annuelle de l'UDC zurichoise. Il y en avait 1700 l'année dernière,
mais M. Blocher a déclaré que le parti avait "malheureusement été forcé de
fixer une limite".
</TX>
<ST>
photo key disponible.
</ST>
</DOC>
