<DOC>
<DOCID>ATS.940809.0043</DOCID>
<DOCNO>ATS.940809.0043</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940809
</DT>
<PT>
162800
</PT>
<SC>
bsf089 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
c5swi int jus aetd for
</DE>
<AU>
ln bn
</AU>
<KW>
geneve accroissement activités ompi
</KW>
<TI>
OMPI: de plus en plus de demandes de brevets et de marques Des activités en
croissance régulière.
</TI>
<LD>
Genève, 9 août (ats) Les activités de l'Organisation mondiale de la propriété
intellectuelle (OMPI) connaissent un succès grandissant.  L'OMPI a ainsi pu
développer au cours de l'année écoulée ses programmes de coopération, indique
le rapport d'activités annuel diffusé mardi à Genève.
</LD>
<TX>
Le budget de l'OMPI connaît une croissance régulière. Il a passé de 188
millions de francs pour l'exercice 1992-1993 à quelque 230 millions pour
l'exercice 1994-1995. De plus en plus de brevets, de marques, de dessins
industriels sont déposés et l'activité normative de l'OMPI ne cesse de se
développer. Le nombre de demandes déposées au titre du Traité de coopération
en matière de brevets (PCT) a ainsi augmenté d'environ 15 % en un an.
</TX>
<ST>
Coopération et développement
</ST>
<TX>
L'OMPI a mené en 1993 une importante activité de coopération en faveur des
pays en développement. 80 voyages d'études ont été organisés à l'intention de
fonctionnaires de ces pays. Les intéressés ont pu acquérir des notions de
base en matière de propriété industrielle, de droit d'auteur ou de
l'utilisation des bases de données informatisées relatives aux brevets. 6000
personnes ont été concernées par ces activités venant des secteurs public et
privé de 118 pays en développement.
</TX>
<TX>
D'autre part, 200 missions ont été effectuées dans quelque 76 pays en voie de
développement par des fonctionnaires de l'OMPI, afin de conseiller les
pouvoirs publics au sujet de l'amélioration des procédures administratives,
de l'informatisation, de la fourniture de services en matière de brevets, de
la gestion des droits d'auteur.
</TX>
<TX>
Une aide technique a également été apportée aux pays en transition vers un
système d'économie de marché (ex-bloc de l'Est), afin de les aider à élaborer
des lois sur la propriété intellectuelle.
</TX>
<TX>
Un centre d'arbitrage de l'OMPI va entrer en fonction le 1er octobre
prochain. Il proposera ses services pour régler les litiges de propriété
intellectuelle entre personnes privées. Des spécialistes tenteront de
résoudre les différends opposant les entreprises ou les particuliers, de
manière plus rapide et moins onéreuse que les tribunaux.
</TX>
<ST>
Vice-directeur suisse
</ST>
<TX>
L'OMPI compte actuellement 149 pays membres et employe 450 personnes à son
siège de Genève. L'un de ses deux vice-directeurs généraux est Suisse, il
s'agit du Vaudois François Curchod.
</TX>
<TX>
L'OMPI est l'une des rares organisations appartenant au système de l'ONU qui
s'autofinance, à raison de 80 %. Ce sont en effet les particuliers et les
entreprises qui paient des émoluments au moment où ils déposent des brevets
ou des marques. Les pays membres ne contribuent que pour 20 % du budget.
</TX>
</DOC>
