<DOC>
<DOCID>ATS.951226.0072</DOCID>
<DOCNO>ATS.951226.0072</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
4080
</LE>
<DT>
951226
</DT>
<PT>
040909
</PT>
<RT>
215257
</RT>
<SC>
bsf008 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c1 kul
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
usa cinéma décès dean martin synthèse
</KW>
<TI>
L'acteur et chanteur américain Dean Martin est mort à 78 ans
</TI>
<ST>
synthèse
</ST>
<LD>
Los Angeles, 26 déc (ats/afp/reuter) L'acteur et chanteur de charme américain
Dean Martin est décédé lundi à l'âge de 78 ans dans sa résidence de Beverly
Hills. De son vrai nom Dino Crocetti, il était devenu célèbre dans les années
cinquante grâce à ses pitreries avec Jerry Lewis, immortalisées dans seize
films.
</LD>
<TX>
Le crooner qui prenait volontiers une posture archétypique avec verre et
cigarette était souffrant depuis plusieurs mois. Ses apparitions publiques
s'étaient raréfiées ces dernières années et il ne donnait plus guère
d'interviews. Son penchant pour la boisson était connu.
</TX>
<ST>
Chanteur de charme
</ST>
<TX>
Avec Jerry Lewis, il avait tourné seize films en huit ans jusqu'en 1957, de
"Ma bonne amie Irma" (1949) à "Un vrai cinglé de cinéma" (1956). Mais leurs
relations s'étaient détériorées et Martin avait poursuivi seul. Il devait
animer de 1965 à 1974 sa propre émission télévisée, le "Dean Martin Show",
qui attirait les grands noms de Hollywood et de nombreux artistes de
music-hall.
</TX>
<TX>
Côté musique, il a enregistré en quarante ans une centaine de disques. Ce
chanteur de charme enclin à se parodier a trouvé le succès avec des chansons
comme "That's Amore", "Memories Are Made Of This" ou sa préférée, "Everbody
Loves Somebody Sometime". De cette carrière de chanteur, il parlait avec
humour: "J'ai copié Bing Crosby à 100 %. Je n'ai pas été le seul, Frank
Sinatra l'a fait aussi".
</TX>
<ST>
Pilier du clan "Sinatra"
</ST>
<TX>
Pour un acteur sans formation qui ne savait ni danser, ni déchiffrer une
note, ni composer une chanson, Martin avait atteint la célébrité presque sans
effort. Il avait cimenté son image de crooner décontracté et d'hédoniste
impénitent par le biais de son association avec le "clan Sinatra" (le "Rapt
Pack"), dominé par Frank Sinatra, Joey Bishop et Sammy Davis Jr.
</TX>
<TX>
"Dean était mon frère - non de sang, mais d'élection", a commenté Frank
Sinatra, qui vient de souffler ses 80 bougies. "Dans les bons et les mauvais
moments, nous étions là l'un pour l'autre.  Dean était un peu l'air que je
respirais - toujours présent, toujours proche." L'imprésario de Jerry Lewis a
rapporté qu'il était "accablé de chagrin".
</TX>
<ST>
Seize films avec Jerry Lewis
</ST>
<TX>
Fils d'immigrés italiens, Dean Martin était né Dino Paul Crocetti le 17 juin
1917 à Steubenville (Ohio). Après avoir quitté l'école, il devient boxeur,
ouvrier métallurgiste puis croupier. Sa carrière décolle avec sa rencontre et
son association avec Jerry Lewis en 1946 à Atlantic City, leur numéro bouffon
attirant bientôt l'attention de Hollywood.
</TX>
<TX>
Tous leurs films seront des succès commerciaux fondés sur une formule simple:
Lewis enchaîne pitreries et grimaces tandis que Martin chante en jouant le
rôle du bonhomme correct et mielleux.  Leur association éclate au bout de six
ans, Martin se plaignant d'être relégué au second plan. Les deux hommes se
réconcilieront toutefois plus tard.
</TX>
<ST>
Marié trois fois
</ST>
<TX>
Le crooner à voix de velours poursuit au cinéma une carrière marquée tantôt
par des rôles médiocres, tantôt par des compositions de premier ordre comme
celle du Borrachino de "Rio Bravo" (Howard Hawks, 1959): aux côtés de John
Wayne, Dean Martin campe un tireur d'élite qui a sombré dans l'alcoolisme
mais se ressaisit et parvient à une rédemption.
</TX>
<TX>
Dans "Le bal des maudits" (1958), Martin a pour partenaires Marlon Brando et
Montgomery Clift. Il tourne aussi avec Sinatra, Shirley MacLaine et d'autres.
En 1964, dans "Embrasse-moi idiot" (Billy Wilder), il ne craint pas de se
livrer à l'autoparodie.
</TX>
<TX>
Dean Martin s'était marié à trois reprises, dont la dernière fois en 1973 à
l'ancien mannequin Catherine Mae Hawn, de trente ans sa cadette. Frank
Sinatra était son garçon d'honneur à la cérémonie. De ces unions, il avait eu
sept enfants.
</TX>
</DOC>
