<DOC>
<DOCID>ATS.940305.0037</DOCID>
<DOCNO>ATS.940305.0037</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940305
</DT>
<PT>
133500
</PT>
<SC>
bsf042 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
lgf
</OC>
<DE>
kul comm c5swi c6pol
</DE>
<AU>
gu ga
</AU>
<KW>
ti finale suisse eurovision jeunes musiciens
</KW>
<TI>
Finale suisse pour le concours Eurovision des jeunes musiciens Le lauréat est
un tromboniste vaudois.
</TI>
<LD>
Lugano, 5 mars (ats) Le Vaudois David Bruchez de Gollion, né en 1975,
représentera la Suisse lors de la finale du concours Eurovision des jeunes
musiciens, le 14 juin prochain à Varsovie. Le jeune tromboniste a été désigné
à l'unanimité vendredi soir lors de la finale suisse qui a eu lieu dans les
studios de la Radio de la Suisse Italienne. Outre le lauréat, trois
violonistes ont brigué la première place devant un nombreux public.
</LD>
<TX>
"Le verdict a été pris à l'unanimité mais non sans mal car les exécutions des
quatre jeunes finalistes étaient excellentes", a déclaré samedi à l'ATS Renzo
Rota, le producteur de l'émission retransmise en direct par la Télévision de
la Suisse Italienne (TSI).
</TX>
<TX>
Le lauréat, David Bruchez, a présenté "La ballade pour trombones et
orchestres" du compositeur suisse Frank Martin. Les autres finalistes sont
tous trois violonistes. La Zurichoise Mirjam Tschopp, née en 1976, a exécuté
un concerto de Wieraski. Simone Zgraggen (1975) du canton d'Uri, née en 1975,
s'est produite dans un concerto de Béla Bartok. Quant à la Tessinoise Daria
Zappa (1976), fille du musicien et chanteur Marco Zappa, elle a joué un
concerto pour violon et orchestre du compositeur arménien Aram Khacaturian.
</TX>
<TX>
Les finalistes suisses ont été choisis parmi 30 candidats lors d'une première
sélection qui a eu lieu en novembre dernier à Berne.  Le jury était présidé
par le chef d'orchestre de renommée international Peter Maag. Les quatre
jeunes musiciens ont été accompagnés par l'Orchestre de la Suisse italienne,
dirigé par Nicholas Carthy.
</TX>
<ST>
Une vingtaine de pays
</ST>
<TX>
La finale du concours Eurovision des jeunes musiciens aura lieu à Varsovie le
14 juin prochain. Elle rassemblera des candidats venus d'une vingtaine de
pays européens dont les nouvelles républiques de l'ex-Urss et des pays de
l'Est.
</TX>
</DOC>
