<DOC>
<DOCID>ATS.950216.0113</DOCID>
<DOCNO>ATS.950216.0113</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950216
</DT>
<PT>
084400
</PT>
<SC>
bsf020 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6rus mil
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
russie tchetchenie calme apparent
</KW>
<TI>
Calme apparent en Tchétchénie après l'accord de cessez-le-feu.
</TI>
<LD>
Goiti, 16 fév (ats/afp) Le calme régnait jeudi matin sur une large partie de
la Tchétchénie. La veille, un nouvel accord de cessez-le- feu avait été
conclu entre les commandants des forces russes et tchétchènes.
</LD>
<TX>
Aucun tir d'artillerie n'était entendu au sud de Grozny, une région qui se
trouvait sous le feu de l'artillerie russe depuis plus d'une semaine, ont
constaté les journalistes depuis Goiti (10 km au sud de la capitale
tchétchène). Le calme régnait notamment autour du village de Ermolovski (8km
à l'ouest de Grozny), et semble-t-il dans le quartier de Tchernorechie
(banlieue sud-ouest de Grozny), où le pilonnage de l'artillerie russe a été
le plus violent ces derniers jours.
</TX>
<TX>
Le cessez-le-feu paraissait également respecté dans l'ouest de la
Tchétchénie, que les journalistes ont traversé en voiture. Des combattants
indépendantistes faisaient de leur côté état de la poursuite de bombardements
russes sur Ermolovski pendant une partie de la nuit de mercredi à jeudi.
Aucune indication n'avait pu être obtenue quant à la situation à l'est de la
Tchétchénie, et notamment à Argoun (20 km de Grozny), pilonnée par
l'artillerie russe depuis des semaines.
</TX>
<TX>
Le commandant en chef des forces russes, le général Anatoli Koulikov, et le
chef d'état-major tchétchène Aslan Maskhadov ont convenu mercredi à
Ordjonikidzevskaïa (Ingouchie) d'un cessez-le-feu de 48 heures entrant en
vigueur a partir de jeudi 00h00 (mercredi 22h00 suisses). Cette trêve doit
être mise à profit pour évacuer les cadavres de combattants tués à Grozny.
</TX>
<TX>
Les délégations russe et tchétchène ont convenu de se retrouver vendredi,
pour discuter notamment des modalités d'échange des prisonniers. Le
cessez-le-feu, proposé par les Russes selon les Tchétchènes, intervient alors
que le président russe Boris Eltsine doit prononcer son discours annuel jeudi
matin à Moscou devant les deux chambres du Parlement. Un premier accord de
cessez-le-feu conclu lundi avait été violé à de nombreuses reprises la nuit
et le jour suivants.
</TX>
</DOC>
