<DOC>
<DOCID>ATS.940223.0017</DOCID>
<DOCNO>ATS.940223.0017</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940223
</DT>
<PT>
192600
</PT>
<SC>
bsf202 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c7egy mil kulr come
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
egypte attentat train 2e developpement
</KW>
<TI>
Attentat à l'explosif dans un train en Haute-Egypte Onze blessés dont six
touristes étrangers 2e développement.
</TI>
<LD>
Le Caire, 23 fév (ats/afp/reuter) Un attentat à l'exlosif dans le train
reliant Le Caire à Assouan (Haute-Egypte) a blessé mercredi onze personnes.
Six touristes étrangers se trouvent parmi les victimes, a indiqué le
ministère égyptien de l'Intérieur. Un précédent bilan fourni par l'agence de
presse officielle MENA faisait état de huit blessés. L'attentat a été
revendiqué par le mouvement intégriste Jamaa Islamiya.
</LD>
<TX>
Les six touristes atteints sont deux Australiens, deux Allemands et deux
Néo-Zélandais. L'état de santé des blessés a été qualifié de "satisfaisant"
et "stationnaire", a-t-on appris de source hospitalière à Assiout.
</TX>
<TX>
L'explosion s'est produite dans un compartiment de première classe à 15
heures locales (14h00 suisses). La déflagration est intervenue environ 30
minutes après le départ du train de la gare d'Assiout, un des fiefs du
mouvement intégriste égyptien Al Gama Al Islamiya. De source égyptienne bien
informée, on a précisé que des inconnus ont lancé un engin explosif en
direction du wagon, au moment du passage du convoi dans la région d'Abou Tig.
</TX>
<TX>
L'organisation clandestine Jamaa Islamiya a revendiqué l'opération. Réitérant
l'avertissement déjà donné début février aux étrangers, la Jamaa a affirmé
dans un communiqué "qu'il appartient aux touristes de quitter le pays pour ne
pas mettre leur vie en danger dans le cadre de la confrontation en cours
entre la Jamaa et le régime répressif" en Egypte.
</TX>
<TX>
Il s'agit du deuxième attentat en une semaine contre un train transportant
des touristes et des étrangers dans la province d'Assiout. Samedi dernier,
deux Egyptiens et deux touristes (une Polonaise et une Taïwanaise) avaient
été blessés lors d'une attaque par balles d'un train à son passage également
dans la localité d'Abou Tig.
</TX>
</DOC>
