<DOC>
<DOCID>ATS.940513.0041</DOCID>
<DOCNO>ATS.940513.0041</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940513
</DT>
<PT>
155700
</PT>
<SC>
bsf091 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4uk
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
grande bretagne succession smith
</KW>
<TI>
La désignation du successeur de John Smith sera longue.
</TI>
<LD>
Londres, 13 mai (ats/afp) La désignation à la tête du parti travailliste
britannique du successeur de John Smith, décédé jeudi à Londres, prendra du
temps en raison des nouvelles règles internes votées par le dernier congrès
en septembre à Brighton sous l'impulsion de M. Smith. Cette désignation
pourrait avoir lieu au plus tôt pendant l'été, et au plus tard lors du
prochain congrès annuel du Labour à l'automne.
</LD>
<TX>
Avec l'adoption du principe "un membre, un vote", les procédures de
l'élection du chef du parti sont devenues plus démocratiques, mais aussi plus
complexes. Auparavant, les responsables des syndicats affiliés au Labour
votaient pour leurs adhérents en disposant d'office de 40 % des voix, contre
30 % aux députés et 30 % aux militants.
</TX>
<TX>
Désormais, les voix des députés (264 à la Chambre des Communes et 45 au
parlemet européen), des 250 000 adhérents directs et des quelque 4,5 millions
de syndicalistes affiliés sont équitablement réparties par tiers au sein du
nouveau collège électoral. Il faut environ six semaines pour que tous
puissent voter.
</TX>
<ST>
Elections européennes en jeu
</ST>
<TX>
En théorie le collège électoral peut-être convoqué du jour au lendemain par
le comité exécutif du parti. Mais il y a peu de chance qu'il le soit avant
les élections européennes du 9 juin. La plupart des dirigeants estiment qu'il
serait mauvais pour l'image des travaillistes que les différents prétendants
à la succession de John Smith s'affrontent en pleine campagne électorale.
</TX>
<TX>
Ils préfèrent que dans les quatre semaines à venir, les travaillistes
apparaissent unis derrière Margaret Beckett, ancienne numéro deux devenue
chef du parti par intérim. Ce n'est qu'au lendemain des Européennes que le
comité exécutif devrait se réunir pour fixer la date de l'élection du nouveau
leader.
</TX>
<TX>
S'il est décidé de tenir cette élection d'ici le mois de juillet, les
résultats pourraient être annoncées lors d'un congrès extraordinaire. Dans le
cas contraire, les résultats ne seraient annoncés que lors du congrès annuel
ordinaire prévu en octobre à Blackpool.
</TX>
<TX>
Les dirigeants travaillistes considèrent qu'une succession trop longue
pourait faire perdre au parti le bénéfice de ses bons résultats récents aux
élections locales. Les quatre candidats potentiels les plus cités sont Tony
Blair, 41 ans, Gordon Brown, 43 ans, John Prescott, 55 ans et Margaret
Beckett, 51 ans.
</TX>
</DOC>
