<DOC>
<DOCID>ATS.940824.0064</DOCID>
<DOCNO>ATS.940824.0064</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940824
</DT>
<PT>
152900
</PT>
<SC>
bsf106 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ecpi c5swi c4 c5 c9 sta
</DE>
<AU>
jq al
</AU>
<KW>
suisse industrie machines resultats 1er sem
</KW>
<TI>
Industrie des machines: évolution positive grâce à l'étranger fiche séparée.
</TI>
<LD>
Zurich, 24 août (ats) L'industrie des machines a vu ses nouvelles commandes
progresser de 7,5 % au premier semestre, à 12,36 milliards de francs. Les
commandes de l'étranger ont fait un bond de 11,6 %, tandis que les commandes
indigènes ont reculé de 1,1 % par rapport au premier semestre 1993, a indiqué
le VSM mercredi à Zurich.
</LD>
<TX>
L'Association suisse des constructeurs de machines (VSM) attribue cette
évolution en Suisse au report à l'an prochain de nombreux investissements.
Cette attitude est due, selon le directeur du VSM Martin Erb, au refus de la
Confédération d'admettre la déduction anticipée de l'impôt préalable, dans le
cadre de l'entrée en vigueur au 1er janvier prochain de la taxe sur la valeur
ajoutée (TVA).
</TX>
<ST>
Utilisation des capacités en hausse
</ST>
<TX>
Les données recueillies résultent d'une enquête auprès de 200 entreprises du
VSM. Leur chiffre d'affaires global a augmenté de 7,6 ', à 11,67 milliards de
francs. Parallèlement, on note une légère hausse du degré d'utilisation des
capacités, passé de 84,6 à 85,1 %, taux qui se rapproche lentement du taux
d'utilisation optimal.
</TX>
<TX>
Les exportations totales de l'industrie suisse des machines ont atteint 19,49
milliards de francs, en hausse de 2,9 %, ce qui compense le recul de 3 %
observé l'an dernier sur la période correspondante. La part des pays de l'EEE
a légèrement reculé, à 66,1 ' contre 68 % sur les six premiers mois de 1993.
</TX>
<ST>
Boom asiatique
</ST>
<TX>
L'Allemagne, avec 29 %, voit sa part légèrement reculer. Les exportations à
destination de l'Asie ont augmenté de plus de 8 %. Certains taux de
croissance sont spectaculaires: + 37 % en Thaïlande, + 75 % en Malaisie, + 99
% en Corée du Sud. Les marchés asiatiques confirment leur importance de
trimestre en trimestre, a noté M. Erb.
</TX>
<TX>
Les tendances de relance commencent à se concrétiser, a-t-il ajouté. Thomas
Gasser, président du VSM, a cependant averti que l'amélioration n'est pas
encore synonyme de sortie complète du tunnel. Cette année, l'industrie suisse
des machines aura encore supprimé une dizaine de milliers d'emplois. Elle
occupait 364 400 personnes fin 1993.
</TX>
<ST>
graphique SGN disponible.
</ST>
</DOC>
