<DOC>
<DOCID>ATS.941216.0040</DOCID>
<DOCNO>ATS.941216.0040</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941216
</DT>
<PT>
172300
</PT>
<SC>
bsf164 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
fin ecpc ecpb c5swi
</DE>
<AU>
jq rp jn
</AU>
<KW>
suisse bns objectifs 1995 synthese globale
</KW>
<TI>
BNS: poursuite d'une politique monétaire prudente en 1995 Inflation de près
de 3 % prévue - réactions positives synthèse globale.
</TI>
<LD>
Zurich, 16 déc (ats) En 1995, la Banque Nationale Suisse (BNS) continuera de
mener une politique "modérément restrictive". La croissance monétaire sera
toutefois à nouveau supérieure à l'objectif à moyen terme de 1 %. Les
banques, les organes de recherche conjoncturelle et l'industrie sont
satisfaits.
</LD>
<TX>
Si la croissance réelle et le renchérissement augmentent comme prévu, l'offre
de monnaie centrale progressera d'environ 2 % l'an prochain, a indiqué la
BNS, qui annonçait vendredi ses objectifs monétaires pour 1995. L'institut
d'émission a justifié cet évart par rapport à son objectif à moyen terme par
la hausse de la demande de monnaie qui devrait résulter de la reprise
économique et de l'introduction de la TVA.
</TX>
<ST>
Inflation moyenne de 3 %
</ST>
<TX>
La BNS escompte une progression d'un peu plus de 2 % du produit intérieur
brut (PIB) l'an prochain en Suisse. Le renchérissement s'accélérera
temporairement du fait du passage à la TVA. Il devrait augmenter de près de 3
% en moyenne annuelle. L'institut d'émission se déclare cependant prêt à
réexaminer sa politique si des tendances inflationnistes d'une vigueur
inattendue apparaissaient à la suite du passage à la TVA.
</TX>
<TX>
La stratégie reposant sur un objectif monétaire à moyen terme a fait ses
preuves, estime la BNS. Elle a permis de rétablir la stabilité du niveau des
prix en Suisse. La croissance de 1 % par an, en moyenne, de la monnaie
centrale désaisonnalisée est de nature à préserver cette stabilité, assure la
BNS.
</TX>
<ST>
Base adaptée
</ST>
<TX>
Désormais convaincue que la diminution de la demande de monnaie n'est pas de
nature passagère, mais que "son caractère permanent ne fait plus aucun
doute", la BNS a toutefois décidé de réexaminer le point de départ du sentier
de croissance à moyen terme. Pour 1995, il a été fixé sa base à 30,7
milliards de francs, soit 400 millions de moins que le point d'arrivée du
précédent.
</TX>
<TX>
La publication des objectifs de la BNS a suscité un écho positif.  La
décision de desserrer un peu le robinet monétaire en prévision de
l'introduction de la TVA notamment a été unanimement saluée vendredi poar les
milieux économiques.
</TX>
<ST>
Large approbation
</ST>
<TX>
Les trois grandes banques estiment que la politique de la BNS entraînera un
relâchement de la pression sur les taux d'intérêt. Le danger d'une hausse des
taux hypothécaires, l'an prochain, s'est éloigné et le cours du franc ne
devrait pas monter sensiblement.  L'intention proclamée par la BNS de
réexaminer sa politique en cas de fortes répercussions de la TVA sur les prix
aura un effet apaisant sur les taux d'intérêt.
</TX>
<TX>
Les trois instituts de prévisions conjoncturelles, le KOF de l'ETH de Zurich,
le BAK de Bâle et le Créa de Lausanne approuvent de même la politique
présentée par la BNS. Les prévisions économiques de la banque centrale
rejoignent celles des deux instituts alémaniques. Au Créa, on s'étonne
uniquement du taux élevé d'inflation retenu par la BNS pour 1995.
</TX>
<TX>
Du côté du Vorort et de l'industrie des machines, on approuve la politique de
la BNS. Certes, l'industrie des machines souffre de la force du franc. Mais
il ne faut pas oublier que la BNS n'a pas une grande marge de manoeuvre en
regard de la complexité des marchés financiers, selon la Société suisse des
constructeurs de machine (VSM).
</TX>
<TX>
A l'Office fédéral de l'industrie, des arts et métiers et du travail
(Ofiamt), on fait confiance à la BNS. Rudolf A. Müller, chef de la division
économique et statistique qualifie de juste la politique de la BNS, même si
l'industrie d'exportation doit se battre avec un franc fort.
</TX>
</DOC>
