<DOC>
<DOCID>ATS.950313.0078</DOCID>
<DOCNO>ATS.950313.0078</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950313
</DT>
<PT>
153500
</PT>
<SC>
bsf093 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ecpi come jus c5swi
</DE>
<AU>
rp
</AU>
<KW>
suisse vehicules importations cartels
</KW>
<TI>
Importations de véhicules automobiles La Commission des cartels exige la
dérégulation.
</TI>
<LD>
Berne, 13 mars (ats) Il faut procéder à un remaniement fondamental des
propositions concernant la dérégulation des importations d'automobiles. Le
projet de nouvelle ordonnance sur l'homologation ne réduit pas les entraves
au commerce. Il conserve des structures et pratiques administratives
dépassées.
</LD>
<TX>
La Commission des cartels exige du Département fédéral de justice et police
(DFJP) qu'il procède à cette dérégulation. Elle encourage par ailleurs une
amélioration de la position concurrentielle des garagistes face aux
importateurs, précise le communiqué diffusé lundi à Berne.
</TX>
<ST>
Garagistes défavorisés
</ST>
<TX>
Selon la commission, si le projet de révision devait entrer en vigueur tel
quel, la situation des garagistes se détériorerait par rapport à l'état
actuel des choses. Ce n'est que lorsque les représentants d'une marque
pourront concurrencer les importateurs par des importations parallèles qu'on
pourra espérer une baisse des prix des automobiles et des pièces de rechange.
</TX>
<TX>
D'après la commission, l'ordonnance révisée ne change rien à la concurrence
sur le marché de l'automobile. Elle permet uniquement aux importateurs
officiels de renoncer à l'avenir à une inutile, longue et coûteuse procédure
d'expertise type et d'exiger une homologation purement administrative.
</TX>
<ST>
Interdiction et amende
</ST>
<TX>
Cependant, les importations parallèles faites par les garagistes sont en
principe interdites et frappées d'amende, ce contre quoi la commission
s'élève. Quant au consommateur, il pourra importer au maximum un véhicule par
modèle (et non un par un), à supposer qu'il dispose des papiers nécessaires.
</TX>
<TX>
L'an dernier, la commission a achevé son enquête sur l'état de la concurrence
sur le marché des automobiles. Elle l'a conclue en recommandant au Conseil
fédéral d'harmoniser la procédure d'homologation avec celles des principaux
partenaires commerciaux, l'Union européenne notamment et de reconnaître
intégralement les homologations et expertises effectuées à l'étranger.
</TX>
<ST>
Importateurs officiels privilégiés
</ST>
<TX>
La nouvelle ordonnance proposée par le DFJP prévoit des modifications
positives par rapport à la situation actuelle. Mais elles bénéficieront
principalement aux importateurs officiels, de toute façon déjà privilégiés,
selon la commission. Actuellement, seuls 32 modèles de véhicules disposent en
Europe des papiers nécessaires pour une autorisation de mise en circulation
facilitée.
</TX>
</DOC>
