<DOC>
<DOCID>ATS.940107.0080</DOCID>
<DOCNO>ATS.940107.0080</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940107
</DT>
<PT>
124200
</PT>
<SC>
bsf063 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
ecpi reg c9chn c1
</DE>
<AU>
rp
</AU>
<KW>
chine usa textiles quotas represailles
</KW>
<TI>
Quotas textiles: Pékin menace les Etats-Unis de représailles.
</TI>
<LD>
Pékin, 7 jan (ats/afp) La Chine a violemment réagi vendredi à la décision
"irresponsable" prise par Washington de réduire d'un tiers les quotas de
textiles chinois. Elle a menacé les Etats-Unis de "représailles" s'ils
maintiennent leur décision.
</LD>
<TX>
Un porte-parole du ministère chinois du Commerce extérieur, cité par l'agence
Chine Nouvelle, a indiqué que la Chine a "émis une protestation vigoureuse"
auprès des Etats-Unis et qu'elle "pourrait être forcée de prendre les mesures
qui s'imposent en représailles à la réduction unilatérale des quotas
d'importation de textiles chinois ". Les relations économiques et
commerciales entre les deux pays "en seront gravement affectées", a-t-il dit.
</TX>
<TX>
Le ministère chinois, qui a réagi avec une célérité inhabituelle, a toutefois
ajouté que la partie chinoise "veut continuer les négociations comme prévu à
l'origine pour tenter de trouver une solution". Le porte-parole a rappelé que
trois séries de discussions avavent déjà eu lieu, sans succès, avant
l'expiration, le 31 décembre, de l'accord bilatéral sur les textiles.
</TX>
<ST>
Quotas réduits de 25 à 35 %
</ST>
<TX>
"Juste au moment où les deux parties s'apprêtaient à entamer leur 4ème round
de négociations, la partie américaine a pris cette décision unilatérale",
a-t-il souligné. Le ministre américain du Commerce, Mickey Kantor, a annoncé
jeudi que les quotas de textiles chinois seront réduits de 25 à 35 % en 1994
pour protester contre les réexportations illégales de textiles fabriqués en
Chine via des pays tiers.
</TX>
<TX>
Cette mesure, qui devrait représenter une perte de 1,2 milliard de dollars
pour la Chine, prendra effet le 17 janvier si aucun accord n'est conclu avec
Pékin d'ici là. Le gouvernement américain a annoncé que les Chinois avaient
été invités à venir négocier "cette semaine" à Washington. "Cette invitation
n'a pas été acceptée", a indiqué M. Kantor.
</TX>
<TX>
Le porte-parole du gouvernement chinois, Wu Jianmin, a pour sa part affirmé
jeudi que la Chine "examinait sérieusement cette invitation". Selon les
autorités américaines, les réexportations illégales de textiles chinois via
des pays tiers comme le Honduras ou Macao ont représenté 2 milliards de
dollars en 1993. En comparaison, les importations officielles de textiles de
Chine se sont élevées l'an dernier à 4,5 milliards de dollars.
</TX>
<TX>
Les spécialistes occidentaux à Pékin soulignent toutefois qu'il est difficile
pour le pays fabricant de contrôler la destination finale de ses produits
textiles, après leur exportation.  L'administration américaine accuse
cependant la Chine de fermer les yeux sur ce trafic et de continuer à
exporter d'importantes quantités de produits textiles vers des pays où la
demande est manifestement inférieure au volume importé.
</TX>
<TX>
Les douanes américaines ont cité notamment le cas de Macao qui avait importé
3,6 millions de pulls chinois pour une population totale de 475 000
habitants. Au moins 25 pays participeraient à ce trafic, selon les services
américains.
</TX>
</DOC>
