<DOC>
<DOCID>ATS.940708.0115</DOCID>
<DOCNO>ATS.940708.0115</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940708
</DT>
<PT>
060000
</PT>
<SC>
bsf012 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi ecpi ecph prod
</DE>
<AU>
fss al rp
</AU>
<KW>
suisse camping tentes frequentation eclairag
</KW>
<TI>
Vacances au camping Les professionnels espèrent une reprise après la
récession éclairage par Franz Schaible, ATS.
</TI>
<LD>
Berne, 8 juil (ats) En 1994, les touristes devraient être plus nombreux à
passer leurs vacances dans l'un des 450 campings de Suisse. Les
professionnels espèrent une reprise cette année, après une baisse de 3 % des
nuitées l'an passé en raison du temps maussade.  Un tiers des campeurs sont
étrangers.
</LD>
<TX>
Les exploitants de camping ont eu mal ventre devant le mauvais temps des mois
d'avril et de mai. Avec les pluies continuelles, les réservations ne se sont
faites qu'au compte-goutte. La branche en avait déjà fait l'expérience l'an
dernier. L'occupation des terrains était restée inférieure de 3 % à celle de
1992, avec quelque 8 millions de nuitées.
</TX>
<TX>
La chaleur extraordinaire du mois de juin a renversé la tendance.  Les
perspectives sont prometteuses, au vu des réservations déjà enregistrées,
indique Jürgen Ritschard, secrétaire de l'Association suisses des campings
(ASC), à l'ATS. L'occupation des quelque 450 terrains devrait être au moins
égale à celle de l'an passé.
</TX>
<ST>
Les campings ne profitent pas de la récession
</ST>
<TX>
Le Touring Club Suisse (TCS) fait la même constatation: ses 76 terrains sont
bien à très bien occupés. Chaque année, les vacanciers passent environ 1,6
millions de nuitées dans les campings du TCS, indique la centrale à Genève.
</TX>
<TX>
La récession persistante n'a apparemment aucune influence sur la
fréquentation des terrains de camping en Suisse. L'achat d'une tente et du
matériel de camping n'est pas bon marché, explique M. Ritschard. Et les
vacances sous la tente ne sont donc avantageuses que si l'on dispose déjà de
l'équipement.
</TX>
<TX>
Comme par le passé, les Suisses sont majoritaires dans les campings du pays.
En 1993, un tiers seulement des campeurs étaient des étrangers. Cette
proportion provient également du fait que 45 % des places sont louées pour
une longue durée.
</TX>
<ST>
Quasi-disparition des tentes suisses
</ST>
<TX>
Le marché des tentes présente une image toute différente. Sur les 40 000
tentes vendues chaque année, 1000 seulement sont produites en Suisse. Tout le
reste est importé, en particulier de Tchéquie, d'Allemagne orientale et
d'Extrême-Orient.
</TX>
<TX>
Trois fabricants de tentes subsistent encore en Suisse. Bantam SA, à
Kirchberg (BE), ne fabrique plus que des tentes pour groupe, d'une capacité
de huit à douze personnes. La production varie entre 150 et 200 tentes par
an, selon le directeur Theo Althaus. La situation est analogue chez Spatz SA,
à Zurich, qui fabrique environ 500 pièces.  Spécialiste des tentes-igloo
gonflables, Sikon SA, à Uster (ZH), produit de 200 à 300 tentes.
</TX>
<ST>
Le règne du nylon
</ST>
<TX>
Le marché de la tente s'est totalement modifié au cours des 15 dernières
années, constate Hans Behrmann, propriétaire de Spatz. Les tentes
traditionnelles en coton ont été remplacées par les produits en matières
synthétiques importés. En dix ans, Spatz a diminué sa production de moitié.
</TX>
<TX>
Le marché indigène est trop étroit pour produire en masse à des prix
compétitifs. Le niveau élevé des salaires joue un rôle beaucoup plus modeste,
indique M. Behrmann pour expliquer la quasi-disparition des fabriquants
suisses.
</TX>
</DOC>
