<DOC>
<DOCID>ATS.941018.0099</DOCID>
<DOCNO>ATS.941018.0099</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941018
</DT>
<PT>
121200
</PT>
<SC>
bsf052 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
bif
</OC>
<DE>
be kul c4fra
</DE>
<AU>
to tp
</AU>
<KW>
bienne festival film francais avant-papier
</KW>
<TI>
4e Festival du film français à Bienne Pont culturel entre le public
alémanique et le cinéma français avant-papier.
</TI>
<LD>
Bienne, 18 oct (ats) Le 4e Festival du film français (FFF) prendra ses
quartiers du 28 au 30 octobre à Bienne. Une vingtaine de films, dont des
premières mondiales, seront présentés dans deux salles. Sans compétition, le
FFF s'est donné pour mission d'établir un pont culturel entre le cinéma
français et le public alémanique.
</LD>
<TX>
Les organisateurs ont prévu un hommage à l'acteur Richard Berry, qui viendra
à Bienne pour l'occasion. En outre, un cycle intitulé "Tours et détours de
France" permettra de découvrir des oeuvres originales. Une aubaine pour les
amateurs de cinéma français, qui souffrent à Bienne et en Suisse alémanique
des lacunes et des retards de la distribution.
</TX>
<ST>
Premières mondiales
</ST>
<TX>
Durant le festival, le public pourra voir 21 films. "L'ange noir", de
Jean-Claude Brisseau, avec Sylvie Vartan, "La partie d'échecs", d'Yves
Hanchar, avec Catherine Deneuve et Pierre Richard, et "La séparation", de
Christian Vincent, avec Isabelle Hupert et Daniel Auteuil, seront présentés
en première mondiale. Les autres films, tels "Pas très catholique", de Tonie
Marshall, avec Anémone, ou "Les roseaux sauvages" d'André Téchiné, n'ont pas
encore été projetés en Suisse alémanique.
</TX>
<TX>
Le FFF propose également au public des rencontres avec des personnalités du
cinéma, au travers de débats et de discussions informelles. On attend ainsi à
Bienne le réalisateur et comédien Jean-Pierre Bisson, pour son dernier film
"Explose Blues".
</TX>
<ST>
Denis Lavant
</ST>
<TX>
Trois autres réalisateurs ont accepté l'invitation du FFF. Il s'agit d'Yves
Hanchar, de Bernard Stora, pour l'hommage à Richard Berry, et d'Yann Piquer,
pour "Parano". Du côté des comédiens, on retrouvera également Denis Lavant,
pour "La partie d'échecs", et Alexandra Winisky, qui joue dans "L'ange noir".
</TX>
<TX>
Le festival tourne avec un budget d'environ 30 000 francs, dont moins de la
moitié sont fournis par des sponsors. Pour cette 4e édition, la sélection
s'est faite avec des critères plus pointus, ont déclaré mardi les
organisateurs. Elle comprend néanmoins la plupart des films francophones qui
vont sortir prochainement sur les écrans de de France et de Suisse romande.
</TX>
</DOC>
