<DOC>
<DOCID>ATS.940916.0126</DOCID>
<DOCNO>ATS.940916.0126</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940916
</DT>
<PT>
054600
</PT>
<SC>
bsf016 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
cef
</OC>
<DE>
c4 jus
</DE>
<AU>
yr jr
</AU>
<KW>
ue racisme mesures eclairage
</KW>
<TI>
Les Douze en lutte contre le racisme Premiers pas vers une "stratégie
globale" éclairage par Yelmarc Roulet, ATS.
</TI>
<LD>
Bruxelles, 16 sept (ats) Les pays de l'Union européenne (UE) ont décidé lors
de leur dernier sommet, à Corfou, d'agir ensemble contre le racisme et la
xénophobie. Objectif: l'adoption en juin 1995 d'une "stratégie globale à
l'échelle de l'Union", pour combattre ces phénomènes persistants.
</LD>
<TX>
La réflexion ne fait que commencer. Une commission des sages, réunissant des
personnalités des douze Etats membres et des quatre futurs adhérents de
l'AELE, tiendra sa première séance le 19 septembre à Bruxelles.
</TX>
<TX>
Cet organe consultatif a reçu la mission de formuler des recommandations à
l'UE en vue de l'action commune. Jean Kahn, président du Conseil
représentatif des institutions juives de France (CRIF), vient d'être désigné
pour la diriger.
</TX>
<ST>
Harmonisation légale nécessaire
</ST>
<TX>
"Nous allons d'abord dresser un état des lieux du racisme et de la
xénophobie", a indiqué M. Kahn à l'ATS. Puis la commission se posera, entre
autres questions, celle de l'harmonisation légale dans la Communauté.
</TX>
<TX>
L'arsenal juridique que se sont donné les Etats membres de l'UE varie d'un
pays à l'autre. "Certains ont des législations excellentes, comme la France
ou l'Allemagne, d'autres pratiquement rien du tout", affirme le président du
CRIF.
</TX>
<TX>
Selon M. Kahn, une harmonisation légale est nécessaire. Pour empêcher par
exemple que des ouvrages racistes, édités dans les pays laxistes, ne
circulent dans toute l'UE.
</TX>
<ST>
Premier rapport en décembre
</ST>
<TX>
Outre ce volet légal, le travail de la commission portera sur les mesures
d'éducation, ainsi que sur la coopération entre les gouvernements et les
oeuvres sociales qui travaillent en faveur de la tolérance. Un premier
rapport doit être remis aux chefs d'Etat et de gouvernement des Douze, lors
du prochain sommet européen, en décembre à Essen (Allemagne).
</TX>
<TX>
Le traité de Maastricht a donné à l'UE des compétences nouvelles dans le
domaine de la justice et des affaires intérieures. Mais il s'agit d'un
"pilier intergouvernemental" de l'UE. Un éventuel effort d'harmonisation ne
pourra se faire sous la forme d'une directive (loi communataire), mais
uniquement sous celle d'une convention internationale ou d'une recommandation
aux Etats membres.
</TX>
</DOC>
