<DOC>
<DOCID>ATS.951223.0047</DOCID>
<DOCNO>ATS.951223.0047</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3564
</LE>
<DT>
951223
</DT>
<PT>
085442
</PT>
<RT>
082202
</RT>
<SC>
bsf013 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<RF>
rembsf011
</RF>
<DE>
c4fra c5swi jus kulr
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
france ots vercors recherches point 08h45
</KW>
<TI>
Les disparus de l'Ordre du Temple solaire Quatre voitures retrouvées en Isère
- recherches intensives
</TI>
<ST>
point de la situation 08h45
</ST>
<LD>
Saint-Pierre-De-Cherennes, 23 déc (ats/afp/reuter) De 400 à 500 gendarmes ont
recommencé samedi matin à fouiller le massif du Vercors. Quatre véhicules
appartenant à des membres de l'Ordre du temple solaire (OTS) ont été
retrouvés sur la commune de Saint-Pierre-de-Chérennes. Seize membres de la
secte dont huit Suisses ont disparu depuis une semaine.
</LD>
<TX>
Un hélicoptère de la gendarmerie a effectué des premières rotations au-dessus
de la zone vers 08h00. Une équipe du peloton de gendarmerie de haute montagne
(PGHM) de Grenoble a rejoint l'imposant dispositif déployé dans la région
montagneuse du Vercors.
</TX>
<TX>
Les premiers renforts de gendarmerie sont arrivés peu avant cinq heures. A
07h45, trois nouveaux autocars de transport de troupes, sept camions
transportant du matériel et huit jeeps avaient rejoint le site. Une équipe
cynophyle est également à pied d'oeuvre. La zone a été interdite aux
journalistes.
</TX>
<ST>
Déjà pendant la nuit
</ST>
<TX>
Des gendarmes du Peloton de haute-montagne et un escadron complet de
gendarmerie avec des chiens avaient déjà fouillé en vain toute la nuit les
alentours du lieu-dit Le Faz, où ont été retrouvés les quatre voitures vides
des personnes recherchées.
</TX>
<TX>
Les quatre véhicules n'ont pas encore été fouillés. L'un est immatriculée en
France, les trois autres en Suisse. Ils étaient vides de leurs occupants,
disparus depuis le 18 décembre. Des sièges d'enfants se trouvaient à
l'arrière de plusieurs d'entre eux.
</TX>
<ST>
Recherches délicates
</ST>
<TX>
C'est dans une zone particulièrement escarpée et très boisée que les
recherches vont se concentrer, vers 1000 mètres d'altitude. Le travail des
gendarmes risque d'être délicat en raison d'une météo pluvieuse et de la
topographie des lieux, avec notamment la présence de nombreux "cialets", des
trous creusés par l'érosion pouvant atteindre plusieurs mètres de profondeur.
</TX>
<TX>
La présence des quatre véhicules appartenant aux membres de la secte a été
signalée par des chasseurs, qui avaient aperçu les voitures dès dimanche.
</TX>
<ST>
Thèse du suicide collectif
</ST>
<TX>
Jeudi, les gendarmes de Haute-Savoie avaient retrouvé le véhicule d'Edith
Vuarnet, l'épouse de l'ancien champion de ski français Jean Vuarnet, sur le
parking d'une discothèque, à Saint-Julien-en-Genevois, proche de la frontière
suisse.
</TX>
<TX>
Dans un premier temps, les recherches se sont orientées en Haute-Savoie, puis
dans le Vaucluse, près d'Avignon, où la secte de Luc Jouret avait des
ramifications, avant de s'intensifier dans l'Isère. Les enquêteurs n'excluent
pas la thèse d'un suicide collectif, comme ce fut le cas en octobre 1994.
Cinquante-trois fidèles de l'Ordre du temple solaire s'étaient donné la mort
par le feu, en Suisse et au Canada.
</TX>
<TX>
Six disparus habitent Genève, trois sur Vaud et sept en France.  Parmi les
"Genevois" figure Patrick Vuarnet, 27 ans, sa mère Edith, son amie, une
Suissesse de 34 ans, et la fille de cette dernière, âgée de six ans. En
octobre 1994, le lendemain du carnage de Cheiry (FR) et Salvan (VS), Patrick
Vuarnet avait posté les 60 "lettres- testaments" destinées à la presse et à
des personnalités, ainsi que le passeport de Joseph di Mambro et de sa femme
à l'intention du ministre français de l'intérieur.
</TX>
</DOC>
