<DOC>
<DOCID>ATS.950909.0021</DOCID>
<DOCNO>ATS.950909.0021</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950909
</DT>
<PT>
165600
</PT>
<SC>
bsf052 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6bos c6ser mil int c6rus
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
bosnie raids otan frr incident russie synth.
</KW>
<TI>
Bosnie: l'accord de Genève assombri par un incident Moscou continue de
dénoncer les raids de l'OTAN synthèse
</TI>
<LD>
Sarajevo/Moscou, 9 sept (ats/afp/reuter) Des tirs d'artillerie de la FRR
auraient atteint vendredi un hôpital serbe et tué 10 personnes. L'ONU a
accueilli avec consternation samedi ces accusations. Celles-ci renforcent
l'attitude de Moscou qui exige l'arrêt des raids de l'OTAN. Les députés de la
Douma ont tenu une séance extraordinaire pour examiner le dossier.
</LD>
<TX>
L'incident assombrit l'accord obtenu vendredi à Genève entre les belligérants
concernant la division territoriale de la Bosnie. Une première avancée vers
la paix après trois ans et demi de guerre.  Les médias de Pale ont annoncé
que l'artillerie lourde de la Force de réaction rapide (FRR) installée sur le
mont Igman avait touché vendredi l'hôpital de la banlieue serbe de Blazuj.
</TX>
<TX>
Tout en insistant sur le fait qu'elle n'avait pas été confirmée, le
porte-parole de l'ONU a pris l'information au sérieux. Il a déclaré que l'ONU
serait "désolée si elle s'avérait exacte". Le commandant de l'ONU pour le
secteur de Sarajevo, Jean-René Bachelet, a ajouté que les forces des Nations
unies étaient bouleversées par la tournure des événements, car le but n'était
pas de s'en prendre à des civils.
</TX>
<ST>
Enquêteurs de l'ONU interdits
</ST>
<TX>
Un observateur de l'ONU a vu les obus s'abattre sur le secteur.  Aucun n'a
cependant explosé aux environs de l'hôpital, a assuré le commandant Bachelet.
Les Serbes bosniaques n'ont pas autorisé les enquêteurs de l'ONU à se rendre
à l'hôpital.
</TX>
<TX>
Alors que les raids aériens continuaient, la Chine s'est jointe à la Russie
pour exiger leur arrêt immédiat. L'ambassadeur russe auprès des Nations unies
a déclaré au Conseil de sécurité que les raids n'étaient pas autorisés par
les mandats de l'ONU et saperaient les efforts pour obtenir un règlement
politique.
</TX>
<ST>
La Douma veut la tête de Kozyrev
</ST>
<TX>
La chambre basse du parlement russe s'est réunie pour évoquer les frappes
aériennes de l'Alliance atlantique en Bosnie. Certains députés en colère ont
immédiatement pris pour cible le ministre des Affaires étrangères Andreï
Kozyrev. "Il est le ministre de la honte nationale", a déclaré le leader
communiste Guennadi Ziouganov.
</TX>
<TX>
Cette séance de la Douma intervenait au lendemain de l'exigence formulée par
Moscou pour que l'OTAN mette fin à ses raids. "Il est désormais clair que
nous n'avons aucune politique en Yougoslavie et que notre influence sur la
situation est très faible", a déclaré Vladimir Loukine. Ce dernier dirige la
commission des Affaires étrangères.
</TX>
<TX>
La Douma a interrompu les vacances parlementaires pour débattre sur ce
qu'elle considère comme la décision de l'Alliance de déclencher la guerre
dans les Balkans. Ses leaders ont déjà demandé au président Boris Eltsine de
limoger Andreï Kozyrev pour ses "graves erreurs ayant mené à l'échec
humiliant de la diplomatie russe dans les Balkans".
</TX>
<ST>
Eltsine frustré
</ST>
<TX>
M. Kozyrev, en visite en Grèce, n'était pas présent à la session. Boris
Eltsine avait déclaré vendredi dans une conférence de presse qu'il n'était
pas satisfait du travail de son ministre des Affaires étrangères et qu'il en
"tirerait les conséquences".
</TX>
<TX>
Selon la Constitution, la Douma ne peut limoger directement le ministre des
Affaires étrangères. Un vote contre lui le mettrait dans la position d'un
bouc émissaire pour Boris Eltsine. La frustration de ce dernier concernant la
Bosnie est évidente.
</TX>
<TX>
La Douma a également souhaité que la Russie se retire du programme de
partenariat pour la paix de l'OTAN. Elle a par ailleurs exigé une réunion
immédiate du Conseil de sécurité de l'ONU pour faire cesser les frappes
contre les Serbes de Bosnie.
</TX>
</DOC>
