<DOC>
<DOCID>ATS.940118.0025</DOCID>
<DOCNO>ATS.940118.0025</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940118
</DT>
<PT>
184000
</PT>
<SC>
bsf182 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c7sno int mil
</DE>
<AU>
ha ni
</AU>
<KW>
onu somalie liberation prisonniers
</KW>
<TI>
Somalie: les huit derniers prisonniers de l'ONU ont été libérés Critiques du
commandant de l'ONUSOM avant son départ.
</TI>
<LD>
Mogadiscio/Genève, 18 jan (ats/afp/reuter) Les forces des Nations unies en
Somalie ont libéré mardi huit proches du général Mohamed Farah Aïdid. A
Genève, le Comité international de la Croix-Rouge (CICR) a précisé qu'il
s'agissait des huit derniers prisonniers des forces de l'ONU. Le commandant
des forces de l'ONU en Somalie a pour sa part estimé que le manque
d'enthousiasme de certains pays à ramener la paix dans cette région ont sapé
sa mission, qui a pris fin mardi.
</LD>
<TX>
A Genève, le CICR a rappelé que ces huit personnes avaient été arrêtées à la
suite d'attaques contre des Casques bleus. Il s'agit notamment de trois
proches collaborateurs du général Aïdid: Osman Hassan Ali, lieutenant et
principal financier de M. Aïdid, Mohamed Hassan Awale, conseiller pour les
affaires internationales du chef de guerre, et Omar Salad Elmi, ancien
représentant de M. Aïdid en Ethiopie.
</TX>
<TX>
Une commission internationale continue d'instruire les allégations selon
lesquelles M. Aïdid aurait commandité les meurtres des Casques bleus. Plus de
80 militaires de l'ONU sont morts depuis que l'organisation internationale a
pris le contrôle de la force multinationale d'intervention en Somalie.
</TX>
<ST>
Critiques du commandant de l'ONUSOM
</ST>
<TX>
Le général turc Cevik Bir, commandant depuis dix mois l'opération des Nations
unies en Somalie (ONUSOM), a pour sa part émis certains critiques dans une
lettre au sécrétaire général de l'ONU, Boutros Boutros-Ghali. Il a déploré
que certains pays contributeurs à l'ONUSOM - qu'il n'a pas nommés - n'étaient
pas "suffisamment prêts à accepter la violence et les pertes en vies humaines
associées à la guerre".
</TX>
<TX>
"Il ne peut pas y a avoir de demi-mesures dans une opération engagée dans le
cadre du chapitre VII de la Charte de l'ONU", ajoute- t-il dans sa lettre
communiquée à la presse juste avant qu'il ne cède le commandement de l'ONUSOM
à son remplaçant, le général malaisien Datuk Aboo Samah Bin Aboo. Le chapitre
VII de la Charte prévoit de ramener la paix et non pas seulement de la
maintenir. Le général Bir souligne que l'opération a souffert d'une
logistique et de moyens de communication insuffisants. Elle manquait d'hommes
pour pouvoir désarmer les clans rivaux somaliens.
</TX>
<TX>
Après un affrontement particulièrement violent avec des miliciens somaliens
en octobre dernier au cours duquel 18 rangers américains ont été tués, le
président Bill Clinton avait annoncé le retrait des troupes américaines d'ici
au 31 mars. La France, l'Italie, la Belgique et l'Allemagne ont également
annoncé leur retrait prochain.
</TX>
</DOC>
