<DOC>
<DOCID>ATS.950311.0008</DOCID>
<DOCNO>ATS.950311.0008</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950311
</DT>
<PT>
203300
</PT>
<SC>
bsf064 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4ita parp reg
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
italie ppi alliance bernusconi refus
</KW>
<TI>
Italie: Conseil national du PPI Une majorité des délégués rejette l'alliance
avec Berlusconi.
</TI>
<LD>
Rome, 11 mars (ats/afp) Une majorité de délégués participant au Conseil
national du Parti populaire italien (PPI, ex-Démocratie- chrétienne) a mis en
minorité samedi à Rome le secrétaire national Rocco Buttiglione. Celui-ci
prônait une alliance avec le "Pôle de la liberté" de Silvio Berlusconi.
</LD>
<TX>
M. Buttiglione a été désavoué par 102 voix contre 99. Il avait conclu
mercredi, pour les élections régionales du 23 avril prochain, une alliance du
PPI avec le "pôle de la liberté". Cette alliance de droite est constituée de
Forza Italia, de l'Alliance Nationale (droite nationale post-fasciste) et du
Centre chrétien-démocrate (CCD). M. Buttiglione devrait démissionner, comme
il avait annoncé qu'il le ferait s'il était désavoué.
</TX>
<ST>
La gauche du PPI satisfaite
</ST>
<TX>
Mme Rosy Bindi, l'un des principaux dirigeants de la gauche du PPI, a dit sa
profonde satisfaction. Il a souligné que "le non exprimé à la fin de
l'existence du PPI" avait été soutenu non seulement par sa tendance mais
aussi par des personnalités modérées du parti, qui auparavant avaient soutenu
Rocco Buttiglione.
</TX>
<TX>
L'ordre du jour adopté souligne que l'accord conclu entre MM.  Buttiglione et
Berlusconi, Fini (Alliance nationale) et Casini (CCD) diffère des
délibérations des organes du parti et ne correspond pas à la ligne du
congrès. Il estime que cette adhésion au Pôle de la liberté offusque et
annulle l'identité du PPI. Il demande que la composition des listes pour les
élections régionales soit confiée aux conseils régionaux du parti afin de
déterminer les alliances possibles selon la tradition du parti".
</TX>
<ST>
Soutien à Lamberto Dini
</ST>
<TX>
L'ordre du jour, enfin, reprend à son compte un précédent document de la
direction, adopté le 2 mars. Le texte mettait son véto à tout rapprochement
avec l'Alliance Nationale et le parti marxiste Refondation Communiste.
</TX>
<TX>
Un autre ordre du jour, adopté à une forte majorité, dénonce les attaques du
"Pôle de la liberté" contre le chef de l'Etat Oscar Luigi Scalfaro. Les
délégués du PPI affirment que ce dernier a seul l a prérogative d'évaluer
quand des élections anticipées sont nécessaires pour le pays. Il affirme
aussi le plein soutien du PPI au gouvernement de Lamberto Dini.
</TX>
</DOC>
