<DOC>
<DOCID>ATS.950510.0101</DOCID>
<DOCNO>ATS.950510.0101</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950510
</DT>
<PT>
133100
</PT>
<SC>
bsf071 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
soz sozm jus sozv
</DE>
<AU>
po wi
</AU>
<KW>
suisse personnes petite taille droits
</KW>
<TI>
Les hommes de petite taille luttent contre leur image de "nains" Ils
réclament une meilleure reconnaissance de leurs droits.
</TI>
<LD>
Zurich, 10 mai (ats) Les personnes de petite taille en sont assez des
discriminations et des railleries. Elles veulent une meilleure reconnaissance
de leurs droits et un encadrement médical plus suivi.  Elles ont présenté
leurs revendications mercredi à l'occasion du 20e anniversaire de leur
association.
</LD>
<TX>
"Nous ne sommes pas des nains ni des lilliputiens, mais des gens normaux qui
travaillent comme tout le monde", a déclaré à Zurich le président de
l'Association des personnes de petite taille de Suisse (APP) Markus Bürgler.
Les 2000 à 3000 personnes petites (moins de 150 cm) de Suisse souffrent
beaucoup d'être associées aux nains de cirque ou aux concours de lancer de
nains très prisés en Grande-Bretagne.
</TX>
<ST>
Double handicap
</ST>
<TX>
Alors que les personnes en chaise roulante imposent le respect, on se moque
volontiers de notre handicap: pour le public, petit rime avec idiot, déplore
Walter Bötschi de l'APP. Aux difficultés pratiques s'ajoute donc un handicap
social, même si de nets progrès ont été ressentis ces dernières années.
</TX>
<TX>
Les hommes de petite taille demandent que les nombreux frais supplémentaires
occasionnés par leur handicap (vêtements et souliers adaptés, aménagements
spéciaux pour la cuisine et la voiture, notamment) soient entièrement pris en
charge par l'AI.
</TX>
<ST>
Boutons inaccessibles
</ST>
<TX>
Ils s'insurgent aussi contre les guichets de poste ou de banque trop hauts,
les bancomats inaccessibles, les boîtes à lettres et autres sonnettes hors de
portée. "Pourquoi les boutons d'ascenseurs sont-ils toujours disposés
verticalement et pas horizontalement ? ", interpelle l'association.
</TX>
<TX>
Les personnes petites considèrent comme une injustice de ne pas être admises
au service militaire. Elles demandent au moins à être exemptées de la taxe
militaire.
</TX>
<ST>
Médecine peu concernée
</ST>
<TX>
L'APP regrette aussi que la médecine s'intéresse peu à leur sort.  Certes,
l'insuffisance de croissance, qui existe sous une centaine de formes
différentes, est une maladie congénitale incurable. Mais il est possible d'en
limiter les effets si on la décèle rapidement, au cours des premières années
de l'enfance. Il existe des thérapies efficaces, qui permettent par exemple
de supporter des marches de plusieurs heures.
</TX>
<TX>
L'APP se prononce aussi pour une "application mesurée" de la technologie
génétique, en vue d'améliorer les conditions de vie de ses membres. Afin de
renforcer l'encadrement médical, un centre de coordination pour le traitement
des troubles de croissance est en passe d'être créé à l'Hôpital des enfants
de Zurich.
</TX>
<TX>
L'association, qui compte une centaine de membres, invite aussi les personnes
de petite taille à ne pas se retirer dans leur coquille en dépit de toutes
les brimades subies. Souvent, elles ont peur de se montrer en public,
regrette l'APP.
</TX>
<ST>
Photo Keystone à disposition.
</ST>
</DOC>
