<DOC>
<DOCID>ATS.950318.0009</DOCID>
<DOCNO>ATS.950318.0009</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950318
</DT>
<PT>
203600
</PT>
<SC>
bsf077 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
for parp
</DE>
<AU>
fb wi
</AU>
<KW>
suisse prd journee etude formation recherche
</KW>
<TI>
Journée d'étude du PRD suisse sur la recherche et la formation.
</TI>
<LD>
Berne, 18 mars (ats) Quelque 130 politiciens radicaux ont participé samedi à
Berne à une journée d'étude consacrée à la recherche et à la formation. Ils
ont adopté trois positions de base sur "L'égalité des chances de départ",
"Oui à la performance" et "Maintenir et augmenter la qualité", a indiqué le
PRD samedi soir.
</LD>
<TX>
La politique en matière de formation et de recherche est un pilier important
de "l'entreprise Suisse", a expliqué le conseiller fédéral Jean-Pascal
Delamuraz. Le capital humain reste la plus importante matière première du
pays, a-t-il dit. M. Delamuraz a en outre lancé un avertissement: en période
de crise financière, il ne faut pas négliger les investissements tant dans la
formation que dans la recherche.
</TX>
<TX>
Le Parti radical-démocratique (PRD) garde sa confiance dans le système
éprouvé de l'école étatique jusqu'à la maturité ou la fin de l'apprentissage.
Les radicaux envisagent toutefois d'attribuer davantage d'autonomie aux
écoles, a précisé le parti dans son communiqué. La réforme de l'école doit
s'orienter vers l'intérieur.  Quant à la recherche de base, elle doit être
renforcée à l'aide d'une meilleure mobilité entre l'économie et les hautes
écoles, estiment les radicaux.
</TX>
<ST>
Moins d'apprentis
</ST>
<TX>
Le recul du nombre des apprentis n'est pas seulement dû à la baisse de la
démographie, a pour sa part déclaré Jean-Luc Nordmann, directeur de l'Ofiamt.
Certains aspects de la formation professionnelle ont besoin d'un diagnostic
et d'une thérapie, selon M. Nordmann.
</TX>
<TX>
Quant à Werner Arber, membre du conseil suisse de la science, il estime qu'il
faut éviter le "nivellement des universités". La formation de base doit être
améliorée. L'accès aux écoles supérieures ne doit pas être limité, a dit M.
Arber. Mais les performances réalisées durant les études devraient prendre
plus d'importance.
</TX>
</DOC>
