<DOC>
<DOCID>ATS.951113.0002</DOCID>
<DOCNO>ATS.951113.0002</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3065
</LE>
<DT>
951113
</DT>
<PT>
222002
</PT>
<RT>
210658
</RT>
<SC>
bsf171 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<RF>
rembsf167
</RF>
<DE>
c4fra jus
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
france meurtre bousquet didier condamné dév
</KW>
<TI>

Meurtre de René Bousquet Christian Didier condamné à dix ans de
réclusion criminelle


</TI>
<ST>
développement

</ST>
<LD>
Paris, 13 nov (ats/afp/reuter) Christian Didier a été condamné
lundi à dix ans de réclusion criminelle par la Cour d'assises de
Paris, pour avoir assassiné, le 8 juin 1993, René Bousquet, chef en
1942-43 de la police du régime collaborationniste de Vichy. le
condamné a demandé "pardon à Dieu, aux juifs et à la famille
Bousquet".



</LD>
<TX>
René Bousquet était considéré comme l'un des organisateurs de la
grande rafle anti-juive du Vél' d'Hiv' à Paris (12 884 personnes,
les 16 et 17 juillet 1942). Il était poursuivi au moment de sa
mort, à l'âge de 84 ans, pour crimes contre l'humanité. L'avocat
général avait requis "entre dix et douze ans de réclusion
criminelle" contre Didier, "un être singulier et malade", pour
avoir commis un crime "qui n'a rien de civique".

</TX>
<ST>
Circonstances atténuantes

</ST>
<TX>
La peine maximum pour un assassinat est la réclusion criminelle
à perpétuité. Mais les audiences ont montré un accusé au psychisme
fragile et le jury composé de trois femmes et six hommes d'une
moyenne d'âge de 36 ans, a dû en tenir compte. A l'énoncé du
verdict, Didier, 51 ans, a poussé un gros soupir de déception. La
salle, dans laquelle se trouvaient la mère de l'accusé, et des
amis, n'a pas réagi.

</TX>
<TX>
L'avocat général lui avait reconnu "de larges circonstances
atténuantes" en raison de son "état limite" défini par les
psychiatres. Pour lui, il ne s'agissait pas d'un "crime civique",
mais d'un "crime passionnel". "Didier voulait sortir de
l'anonymat", a-t-il affirmé, estimant qu'"on a voulu accoler au
procès de Didier le procès de Bousquet".

</TX>
<ST>
Cours d'histoire sur Vichy

</ST>
<TX>
La défense, attachée à démontrer la dimension "historique" du
geste, avait plaidé l'acquittement. "Toute condamnation de Didier
serait une absolution de Vichy", avait notamment estimé Me Thierry
Lévy.

</TX>
<TX>
La défense avait soutenu aussi que Didier s'était substitué à
"une justice trop lente", voire freinée en haut lieu, allusion à
l'ex-président socialiste François Mitterrand, longtemps lié après
guerre avec Bousquet, qui s'était reconverti avec succès dans les
affaires. L'ancien ministre de la Justice de M. Mitterrand Henri
Nallet et son adjoint Georges Kiejman, ont nié au procès cette
accusation.

</TX>
<TX>
Didier s'était introduit chez René Bousquet sous une fausse
identité, prétendant être un fonctionnaire du ministère de
l'Intérieur venu lui apporter une assignation à comparaître.
Bousquet, alors poursuivi, avait accepté de lui ouvrir la porte.
Didier l'avait abattu de cinq balles de revolver avant de s'enfuir,
de regagner son hôtel où il avait donné une conférence de presse
avant d'être interpellé.

</TX>
<TB>
Note aux rédactions:
La dépêche a entièrement été remaniée
</TB>
</DOC>
