<DOC>
<DOCID>ATS.950203.0056</DOCID>
<DOCNO>ATS.950203.0056</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950203
</DT>
<PT>
155200
</PT>
<SC>
bsf112 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
rega come div
</DE>
<AU>
cp pi
</AU>
<KW>
suisse helicoptere interdiction maintenue
</KW>
<TI>
Helicoptères Robinson R22 et R44 L'interdiction de vol est maintenue.
</TI>
<LD>
Berne, 3 fév (ats) L'Office fédéral de l'aviation civile (OFAC) a décidé de
maintenir l'interdiction de vol imposée aux hélicoptères Robinson R22 et R44.
L'analyse des derniers accidents a mis en évidence un problème de limites
posées à l'usage de ces appareils, a indiqué vendredi René Waeber de l'OFAC.
</LD>
<TX>
Deux étapes doivent être franchies avant que l'interdiction de vol soit levée
en Suisse. Des normes limitant l'utilisation de ces appareils devront d'abord
être édictées afin de réduire les facteurs de risque. Dans une seconde étape,
la formation des pilotes devra être complétée.
</TX>
<ST>
Autorisation imminente
</ST>
<TX>
Berne attend aussi la communication des mesures qui seront prochainement
adoptées aux Etats-Unis par l'administration, la FAA.  Elles pourraient
arriver ce week-end déjà, a précisé René Waeber.  L'OFAC espère régler ces
question dans les plus brefs délais. Dans l'attente, 30 hélicoptères restent
cloués au sol.
</TX>
<TX>
La Société suisse des hélicoptères (SSH) et l'OFAC avaient annoncé le 17
janvier dernier la formation d'un groupe de travail commun. Ce dernier s'est
réuni vendredi afin de régler la question de la formation des pilotes.
</TX>
<ST>
40 emplois menacés
</ST>
<TX>
Le président de la SSH, le conseiller national bernois Peter Jenni, comptait
sur une levée de l'interdiction de vol pour début février. Le report de cette
décision pourrait entraîner une plainte en dommages-intérêts. Peter Jenni
estimait qu'une quarantaine d'emplois étaient menacés par cette décision dans
l'ensemble de la Suisse.
</TX>
<TX>
L'interdiction de vol avait été décrétée après le crash d'un hélicoptère de
type Robinson survenu le 27 décembre dernier à Zurich- Wiedikon. Le pilote,
30 ans, et le passager, 27 ans, étaient décédés.  La cause de l'accident
semble être un phénomène de "mast bumping". Il provoque des secousses et des
vibrations dangereuses lorsque le rotor est en décélération. D'autres types
d'hélicoptères, en général plus anciens, comme le Bell 205, en avaient
souffert.
</TX>
</DOC>
