<DOC>
<DOCID>ATS.940127.0053</DOCID>
<DOCNO>ATS.940127.0053</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940127
</DT>
<PT>
180500
</PT>
<SC>
bsf154 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
gr int c5swi c4ger
</DE>
<AU>
zs gc
</AU>
<KW>
davos forum session d ouverture synthese
</KW>
<TI>
M. Delamuraz ouvre le 24e Forum de Davos: Appel à des politiques nationales
plus ouvertes sur le monde synthèse.
</TI>
<LD>
Davos, 27 jan (ats) Les responsables économiques et politiques ne peuvent
plus se contenter de régler leurs affaires chez eux. Les marchés et les
activités économiques se globalisent de plus en plus vite. "Nos politiques
économiques nationales doivent s'ajuster à ces réalités", a dit jeudi soir
Jean-Pascal Delamuraz en ouvrant le 24e Forum de Davos en compagnie de Helmut
Kohl et le président de Nestlé Helmut Maucher.
</LD>
<TX>
Le conseiller fédéral estime que la globalisation en cours est l'évolution
"la plus marquante" de cette fin de siècle. Le rapprochement des groupes
humains n'est pourtant pas nouveau. Elle remonte à l'invention du silex par
l'homme, a estimé M. Delamuraz.
</TX>
<TX>
Mais l'accélération du phénomène est sans précédent. "Et nous n'y étions pas
préparé", a poursuivi le chef du Département fédéral de l'économie publique
(DFEP). Une firme ou un marché ont tendance à être rattachés à un pays. "Nos
politiques économiques sont encore largement axées sur cette perception
nationale".
</TX>
<ST>
Intégration européenne rapide
</ST>
<TX>
Le chancelier allemand Helmut Kohl a pour sa part appelé à la poursuite de
l'intégration européenne "à haute cadence", à cinq mois de la prise de la
présidence de la CE par l'Allemagne. Il a rejoint M. Delamuraz en insistant
sur la nécessité d'une convergence croissante des politiques nationales des
Etats européens.
</TX>
<TX>
"Ce n'est qu'ainsi que nous obtiendrons tous les fruits de l'Union économique
et monétaire", a estimé M. Kohl qui s'est aussi exprimé en faveur d'une
ouverture accrue du système commercial mondial.
</TX>
<TX>
Le soutien aux nouvelles démocraties de l'Est doit être renouvelé, a
poursuivi le chancelier. L'échec des réformes serait une catastrophe alors
que leur succès offrirait la chance unique d'une coexistence pacifique en
Europe.
</TX>
<ST>
Rencontres bilatérales
</ST>
<TX>
Diverses personnalités ont concilié leur venue en Suisse pour le Forum de
Davos avec des rencontres avec des officiels helvétiques. Le président de la
Confédération Otto Stich devait ainsi recevoir jeudi soir à la résidence du
Lohn le président ouzbek Islam Karimov.
</TX>
<TX>
Le chef du Département fédéral des affaires étrangères (DFAE) Flavio Cotti a
notamment accueilli jeudi à Berne le premier ministre malgache Francisque
Ravony et à Kloten le ministre danois des affaires étrangères Niels Helveg
Petersen.
</TX>
<ST>
Arafat à Berne
</ST>
<TX>
Le DFAE a souligné jeudi l'importance de la première que constitue la
rencontre prévue lundi à Berne entre Yasser Arafat, Otto Stich et Flavio
Cotti. La Suisse marque ainsi sa volonté de poursuivre sa contribution à un
processus de paix "irréversible".
</TX>
<TX>
En attendant, Flavio Cotti doit rencontrer vendredi le ministre égyptien des
affaires étrangères Amr Moussa, à Berne, et son homologue israélien Shimon
Peres, à Davos. MM. Peres et Arafat auront des entretiens à Davos, ce qui
représentera le moment le plus attendu du Forum.
</TX>
<TX>
M. Delamuraz doit notamment s'entretenir samedi à Davos avec le premier
ministre pakistanais Benazir Bhutto et le vice-président de la Commission
européenne Leon Brittan et dimanche avec le premier ministre russe Victor
Tchernomirdine.
</TX>
<ST>
Nombre de participants plafonné
</ST>
<TX>
Quelque 1200 personnalités politiques, économiques, artistiques et
scientifiques de plus de 70 pays sont inscrites pour le 24e Forum de
l'économie mondiale de Davos. Elles pourront participer à quelque 500
sessions.
</TX>
<TX>
Le nombre des participants a été limité et celui des journalistes plafonné à
200. Parmi les personnalités attendues, le premier ministre norvégien Gro
Harlem Brundtland, souffrante, a dû annuler sa visite à Davos.
</TX>
<ST>
photos Key disponibles.
</ST>
</DOC>
