<DOC>
<DOCID>ATS.941124.0071</DOCID>
<DOCNO>ATS.941124.0071</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941124
</DT>
<PT>
153900
</PT>
<SC>
bsf122 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
int ge c5swi kul for
</DE>
<AU>
ln hs
</AU>
<KW>
geneve 50 ans onu celebrations encadre
</KW>
<TI>
50 ans de l'ONU à Genève: le calendrier des manifestations Un menu très
riche: expositions, concerts, rencontres, débats encadré.
</TI>
<LD>
Genève, 24 nov (ats) L'ONU a vu le jour à la Conférence qui s'est tenue à San
Francisco du 25 avril au 26 juin 1945. C'est donc autour de ces dates que les
manifestations, annoncées jeudi, pour les 50 ans de l'ONU atteindront leur
point culminant à Genève.
</LD>
<TX>
Genève regroupe 50 % des activités de l'ONU. Les dix-huit événements prévus
s'articulent autour de quatre pôles: la volonté de donner la parole à des
jeunes, des expositions artistiques, des concerts et des colloques et
conférences.
</TX>
<ST>
Concert exceptionnel
</ST>
<TX>
Le 5 juillet, à l'occasion de la journée officielle, marquée par un discours
de Boutros Boutros-Ghali, Sir Georg Solti conduira un concert exceptionnel au
Victoria Hall. L'orchestre sera créé pour l'occasion avec des musiciens de
vingt orchestres du monde, dont l'Orchestre de la Suisse romande (OSR). Le
concert sera diffusé sur grands écrans dans les parcs genevois et retransmis
par l'Eurovision.
</TX>
<TX>
Une journée portes ouvertes aura lieu le 15 octobre au Palais des Nations.
Des films, documents et débats seront proposés au grand public. Un
Téléjournal spécial sera transmis par la TSR du Palais à cette occasion.
</TX>
<ST>
Plusieurs expositions
</ST>
<TX>
Au chapitre des expositions, 50 artistes contemporains provenant des cinq
continents présenteront leurs oeuvres, du 3 juillet au 30 octobre, dans
divers espaces du Palais des Nations et sites du Parc de l'Ariana. Du 15
septembre au 15 décembre, une exposition retracera les principaux projets
d'architecture élaborés pour la construction du Palais des Nations.
</TX>
<TX>
Pendant les mêmes dates, Timothy Mason exposera une trentaine de
photographies réalisées à l'intérieur des bâtiments de l'ONU. Du 6 octobre au
8 janvier 1996, le Musée Rath offrira une exposition de l'art d'après-guerre,
avec une centaine d'oeuvres de Kandinsky à Mondrian, Picasso à Matisse.
</TX>
<TX>
Dans le cadre du "Forum des peuples pour la paix", 250 voiles peintes
rythmeront chacune des cinq artères principales de la Cité de Calvin du 15
juin au 30 octobre. La Place des Nations s'enrichira d'un arbre de vie, d'une
urne de la démocratie, d'un distributeur de passeports universels.
</TX>
<ST>
Course populaire
</ST>
<TX>
Une course populaire aura lieu le 20 mai. Elle consistera en un circuit de
dix kilomètres à travers la campagne genevoise à partir de la Place des
Nations. Un autre concert spécial est prévu pour la journée des Nations
Unies, le 24 octobre, avec Armin Jordan et l'OSR au Victoria Hall.
</TX>
<TX>
L'ONU et la Radio et Télévision suisse romandes coéditeront deux documents:
un disque compact intitulé "Du Palais Wilson au Palais des Nations" et une
vidéocassette. Ces documents feront revivre les grands événements
internationaux à Genève.
</TX>
<ST>
Forum des jeunes
</ST>
<TX>
Le Forum international des jeunes réunira, du 26 juin au 5 juillet, environ
300 jeunes de toutes origines qui auront fait preuve de leur engagement
international. Ce forum dressera un bilan de l'action de l'ONU par rapport
aux préoccupations des jeunes et proposera des orientations.
</TX>
<TX>
Au chapitre des conférences, du 25 au 30 septembre, les Rencontres
internationales fêteront également leur 50e anniversaire en débattant du
thème: "Mondialisation des interdépendances et repli sur soi". Un colloque
aura lieu à l'Institut des hautes études universitaires, les 27, 28 février
et 1er mars "pour une nouvelle charte de l'ONU". Du 3 au 6 avril, les
Rencontres médias Nord-Sud consacreront deux journées sur le rôle de l'ONU au
secours des faibles et l'imagination au secours de l'ONU.
</TX>
<TX>
Enfin, au chapitre des lectures, "La Rivière du monde" est un album illustré
par Anne-Hélène Darbellay, avec un texte de Christophe Gallaz. C'est
l'histoire de l'ONU racontée aux enfants de 9 à 12 ans.
</TX>
</DOC>
