<DOC>
<DOCID>ATS.950707.0100</DOCID>
<DOCNO>ATS.950707.0100</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950707
</DT>
<PT>
120500
</PT>
<SC>
bsf061 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4ger kul
</DE>
<AU>
mo
</AU>
<KW>
berlin reichstag emballé christo dévelop
</KW>
<TI>
Le Reichstag de Christo a emballé les foules à Berlin développement
</TI>
<LD>
Berlin, 7 juil (ats/afp) Des ouvriers ont commencé vendredi à enlever
l'emballage du Reichstag conçu par l'artiste américain Christo. L'événement,
qui a duré deux semaines, a suscité un record d'affluence à Berlin. Plus de
100 000 personnes ont fêté pendant la nuit les dernières heures de l'oeuvre
éphémère.
</LD>
<TX>
Les ouvriers ont d'abord retiré la toile des tours de l'édifice.  Peu à peu,
le Reichstag, austère bâtisse de style victorien, réapparaissait à la vue des
Berlinois venus profiter de la fin du spectacle. Les travaux devrait durer
trois à quatre jours.  Auparavant, musiciens, cracheurs de feu et autres
artistes de rue avaient animé la nuit la plus folle qu'a connue Berlin depuis
la chute du Mur, en novembre 1989.
</TX>
<ST>
Plus de cinq millions de visiteurs
</ST>
<TX>
Pendant les deux semaines où l'édifice a été emballé, plus de cinq millions
de visiteurs sont venus admirer l'oeuvre sur les bords de la Spree. Plus de
1,5 million de personnes sont spécialement venues à Berlin pour la
circonstance, selon les autorités régionales.
</TX>
<TX>
Le Reichstag, l'ancien parlement du Reich, a battu les précédents records du
Pont-Neuf à Paris en 1985 ou des "Parasols" au Japon et en Californie, en
1991. Les deux dernières oeuvres de Christo avaient attiré à chaque fois
trois millions de visiteurs.  En bateau, en métro, en avion ou à pied, la
foule n'a cessé d'affluer au Reichstag, venant toucher la toile,
photographier l'événement.
</TX>
<ST>
"Finalement magnifique"
</ST>
<TX>
"Nous sommes impressionnés de voir quel amour, quelle tendresse les
spectacteurs ont montrés pour le Reichstag emballé", a déclaré l'épouse et
associée de l'artiste, Jeanne-Claude. "Les gens ont même embrassé la toile",
a relevé Christo.
</TX>
<TX>
Après 24 ans de polémiques sur le droit d'emballer ou non un symbole
national, rares ont été les critiques une fois l'oeuvre réalisée. Des députés
qui avaient voté contre le projet l'ont trouvé finalement magnifique, a noté
la présidente du Bundestag, Rita Süssmuth, l'un des plus fervents soutiens de
Christo.
</TX>
<TX>
Les travaux d'emballage, commencés le 17 juin, avaient duré une semaine. Plus
de 100 000 m2 de toile argentée, amarrés par 15,6 km de cordage bleu, avaient
été nécessaire à l'opération. Ce matériel sera recyclé. Christo s'est engagé
à faire disparaître toute trace de l'opération avant le 23 juillet, date du
début des travaux de rénovation du Reichstag. L'édifice accueillera le
Bundestag, la chambre basse du parlement, à partir de 1999, lorsque les
institutions fédérales déménageront de Bonn à Berlin.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: Dépêche entièrement remaniée.
</ST>
</DOC>
