<DOC>
<DOCID>ATS.940307.0058</DOCID>
<DOCNO>ATS.940307.0058</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940307
</DT>
<PT>
171000
</PT>
<SC>
bsf145 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c9chn
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
chine arrestations dissidents
</KW>
<TI>
Selon le gouvernement chinois Trois dissidents seulement ont été interpellés.
</TI>
<LD>
Pékin, 7 mars (ats/afp) Le gouvernement chinois a affirmé lundi que seuls
trois dissidents avaient été interpellés ces derniers jours.  Selon le
gouvernement, les informations sur l'interpellation de plusieurs autres
opposants n'étaient que de simples rumeurs.
</LD>
<TX>
Le ministère de la sécurité publique a déclaré, dans un communiqué diffusé
par l'agence officielle Chine Nouvelle, que seuls l'avocat Zhu Guoqiang et
les dirigeants ouvriers Wang Jiaqi et Yuan Hongbing avaient été interpellés,
pour leur implication présumée dans "des actes illégaux incitant au désordre
et perturbant l'ordre social ou bien dans des actes criminels".
</TX>
<TX>
Ce communiqué constitue notamment un démenti de l'annonce de l'arrestation de
Zhai Weimin, l'un des étudiants qui avaient dirigé le mouvement du "Printemps
de Pékin" en 1989.
</TX>
<TX>
Selon un de ses amis qui a assisté à l'incident, quatre policiers ont forcé
Zhai Weimin à monter dans une voiture alors qu'il marchait dimanche dans le
quartier de l'Université à Pékin. Malgré le démenti du ministère de la
sécurité publique, des sources dissidentes ont déclaré lundi qu'elles étaient
toujours sans nouvelles de Zhai Weimin. Le communiqué officiel souligne par
ailleurs que les dissidents Wei Jingsheng et Wang Dan "ne se trouvent pas en
détention ".
</TX>
<ST>
Hors de Pékin
</ST>
<TX>
Wei Jingsheng avait été interpellé vendredi dernier, quelques jours après
avoir critiqué le régime communiste lors d'une rencontre avec John Shattuck,
secrétaire d'Etat adjoint américain pour les droits de l'homme. Il avait été
détenu pendant plus de 30 heures par la police avant d'être relâché samedi.
Sa secrétaire a annoncé qu'il avait quitté Pékin dimanche "pour quelques
jours" et "de sa propre volonté", afin de se reposer.
</TX>
<TX>
Quant à Wang Dan, il a déclaré qu'il avait été appréhendé mercredi dernier et
retenu pendant 24 heures, au cours desquelles on lui a enjoint de quitter
Pékin avant l'ouverture jeudi prochain de la session annuelle de l'Assemblée
nationale populaire, le parlement chinois.
</TX>
<TX>
Selon des sources dissidentes, au moins huit opposants ont été interpellés
ces derniers jours par les autorités chinoises. Les Etats-Unis ont condamné
les interpellations de dissidents, alors que le secrétaire d'Etat Warren
Christopher est attendu le 11 mars à Pékin pour une visite de quatre jours au
cours de laquelle la question des droits de l'homme devrait être le principal
sujet des discussions.
</TX>
</DOC>
