<DOC>
<DOCID>ATS.941202.0053</DOCID>
<DOCNO>ATS.941202.0053</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941202
</DT>
<PT>
163200
</PT>
<SC>
bsf133 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
mil so rega reg ecpt fin
</DE>
<AU>
tp hc uc
</AU>
<KW>
suisse dmf rapport armee-95 developpement
</KW>
<TI>
Rapport d'armée 1994 à Olten Deux mille personnes pour l'institution
officielle d'Armée 95 développement.
</TI>
<LD>
Olten (SO), 2 déc (ats) Armée 95 existe. Le passage de l'ancien au nouveau
système de défense suisse a été marqué par une cérémonie officielle, à Olten
(SO). Devant 2000 officiers et invités, Kaspar Villiger, chef du DMF, a pris
congé des Grandes unités, dissoutes à la fin de l'année, et institué les
formations créées.
</LD>
<TX>
Le rapport d'armée 1994 de vendredi était la plus grande manifestation du
genre jamais organisée, car elle marquait le trépas d'Armée 61 et
l'établissement d'Armée 95. Soit le passage d'une défense statique à une
défense dynamique, selon les termes du chef de l'état-major général Arthur
Liener, lors d'une conférence de presse.
</TX>
<ST>
Etendards retirés
</ST>
<TX>
Le chef du Département militaire fédéral (DMF) a pris congé des trois
divisions mécanisées et des quatorze brigades de frontière et de réduit qui
seront dissoutes au 1er janvier. M. Villiger leur a retiré leurs étendards et
les a remercié pour les services rendus.  Ensuite, il a remis leurs drapeaux
aux cinq brigades blindées et aux deux brigades de transmission nouvellement
constituées.
</TX>
<TX>
M. Villiger a consacré une grande partie de son discours à la réforme du DMF
et notamment à l'impératif d'économie permanent. Il s'est élevé contre toute
nouvelle atteinte au budget militaire. Si nous étions à nouveau soumis à des
pressions, a-t-il déclaré, le Conseil fédéral et le Parlement devraient
savoir que l'éxécution des missions de l'armée deviendrait problématique.
</TX>
<ST>
Nouvelles réductions dès 2005
</ST>
<TX>
Le DMF est conscient du fait qu'Armée 95 ne durera pas éternellement. Les
derniers résultats du recensement de 1990 ont ainsi révélé que les effectifs
prévus dans la réforme ne sont garantis que jusqu'en l'an 2005. Une nouvelle
réduction, pouvant aller de 15 à 25 %, n'est donc pas à exclure. Elle ne
suffira toutefois pas à remettre en cause notre système de milice, a relevé
le conseiller fédéral.
</TX>
<ST>
Des lacunes subsisteront
</ST>
<TX>
Avec le nouveau règlement de service, le nombre d'instructeurs sera augmenté
d'environ 200 personnes. Face à la presse, le commandant de corps
Jean-Rodophe Christen a néanmoins précisé qu'un commandement qui se veut
humain comportera des lacunes qui ne pourront jamais être totalement
comblées. En outre, a-t-il ajouté, l'instruction sera toujours limitée par
des contraintes financières et techniques.
</TX>
<TX>
Près de 2000 officiers et invités avaient fait le voyage d'Olten.  Parmi les
personnes conviées à la cérémonie, les commandants des corps d'armée, les
membres des commissions de politique de sécurité du Conseil national et du
Conseil des Etats, tous les officiers généraux retraités et les attachés de
défense accrédités en Suisse.
</TX>
<TX>
Les principaux changements apportés par Armée 95 résident dans la réduction
du temps de service, le passage à un rythme bisannuel pour les cours de
répétition et la réduction des effectifs de 604 000 personnes à 395 000. La
mission de l'armée suisse a été complétée.
</TX>
<ST>
photo Keystone à disposition
</ST>
<TX>
Note aux rédactions: La dépêche a été complétée avec le cinquième, huitième
et dernier paragraphes.
</TX>
</DOC>
