<DOC>
<DOCID>ATS.941126.0040</DOCID>
<DOCNO>ATS.941126.0040</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941126
</DT>
<PT>
130600
</PT>
<SC>
bsf041 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c5vat c5swi kulr
</DE>
<AU>
gu az
</AU>
<KW>
vatican 30 nouveaux cardinaux dont un suisse
</KW>
<TI>
Création de 30 nouveaux cardinaux par le pape, dont un Tessinois Jean-Paul II
invoque la paix pour la Bosnie lors de la cérémonie.
</TI>
<LD>
Cité du Vatican/Lugano, 26 nov (ats) Le pape Jean Paul II a demandé samedi la
paix pour la Bosnie, lors du consistoire pour la création de 30 nouveaux
cardinaux. La cérémonie religieuse a notamment permis à l'archevêque
tessinois Gilberto Agustoni, 72 ans, de revêtir la pourpre cardinalice.
</LD>
<TX>
Une délégation suisse a assisté à la cérémonie, emmenée par l'ambassadeur
suisse auprès du Saint-Siège, François Pictet. La délégation se composait
notamment du président du gouvernement tessinois, Renzo Respini, et du
chancellier d'Etat tessinois, Giampiero Gianella. Une délégation privée de
120 Tessinois emmenés par l'évêque de Lugano, Mgr Eugenio Corecco, a
également assisté au consistoire.
</TX>
<TX>
Il s'agit du plus important consistoire en 16 ans de pontificat de Jean-Paul
II. Vingt-trois délégations représentant les 24 pays d'origine des nouveaux
cardinaux ont participé à la cérémonie. Dans l'assistance figurait notamment
le président de la République italienne, Oscar-Luigi Scalfaro. La délégation
française était dirigée par Alain Juppé, ministre des affaires étrangères.
</TX>
<TX>
Plusieurs nouveaux cardinaux proviennent d'ex-nations communistes ou de pays
actuellement en guerre, tels que la Bosnie, la Biélorussie, la République
tchèque, l'Albanie, le Vietnam, Cuba et le Liban. Le Sacré collège de
l'Eglise catholique compte désormais 167 cardinaux.
</TX>
<ST>
Archevêque tessinois
</ST>
<TX>
Mgr Alberto Agustoni, un archevêque tessinois né à Schaffhouse, figure au
nombre des 30 nouveaux cardinaux désignés lors du consistoire (assemblée des
cardinaux) de samedi. Il est originaire de Balerna, dans le sud du Tessin.
</TX>
<TX>
Rentré au Tessin au début de son adolescence, Gilberto Agustoni a effectué
des études religieuses classiques avant d'être ordonné prêtre en 1946, à
l'âge de 24 ans. En octobre 1947, doctorat ès théologie en poche, il devient
vice-assistant général de l'"Action catholique" tessinoise. Il est appelé au
Vatican en 1950 par le cardinal Alfredo Ottaviani, dont il devient le
secrétaire particulier. Il ne quittera plus ensuite le Vatican, où il a
accompli toute sa carrière ecclésiastique.
</TX>
<ST>
Paix pour la Bosnie
</ST>
<TX>
A l'ouverture du consistoire pour la création des nouveaux cardinaux, le pape
Jean-Paul II a notamment invoqué la paix pour la Bosnie ensanglantée. Il a
également exprimé la solidarité de l'Eglise toute entière aux populations qui
souffrent à cause des conflits.
</TX>
<TX>
"Je pense en ce moment aux chrétiens de Sarajevo et de la Bosnie-
Herzégovine, où malheureusement le bruit assourdissant des armes ne s'est pas
encore arrêté et où tant de sang de personnes innocentes continue d'être
versé, sans que l'on entrevoie une perspective de paix", a déclaré le
souverain pontife aux délégations officielles et aux six mille pélerins venus
assister à la cérémonie de création des nouveaux cardinaux.
</TX>
<TX>
"L'Eglise et le pape sont particulièrement solidaires avec les frères et les
soeurs de la terre de Bosnie-Herzégovine bien-aimée, symbole des luttes
fratricides absurdes qui ensanglantent l'Europe et le monde", a déclaré le
souverain pontife. "L'Eglise et le pape, a-t- il ajouté, regardent cette
région avec une confiance chrétienne e t invoquent la paix et la
réconciliation tant souhaitée pour les peuples concernés par ce conflit".
</TX>
<ST>
Pensée pour le Liban
</ST>
<TX>
Le pape a également assuré sa solidarité aux fidèles du Liban, où "ils
expérimentent sur leur propre chair les conséquences des graves problèmes
liés à la situation politique au Proche-Orient". Le patriarche libanais
maronite Nasrallah Pierre Sfeir, l'un des nouveaux cardinaux, venait
d'évoquer les souffrances de son pays.
</TX>
</DOC>
