<DOC>
<DOCID>ATS.940720.0141</DOCID>
<DOCNO>ATS.940720.0141</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940720
</DT>
<PT>
060500
</PT>
<SC>
bsf013 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi int fin prod
</DE>
<AU>
jn rp
</AU>
<KW>
lusser bretton woods 50 ans 3e entretien
</KW>
<TI>
Entretiens avec Markus Lusser (3) - 50e de Bretton Woods Crédits à la Russie:
politique irresponsable des pays industriels par Marc-Henri Jobin, ATS.
</TI>
<LD>
Berne, 20 juil (ats) La politique de crédit des pays industriels à l'égard de
la Russie est "irresponsable", estime Markus Lusser. Les crédits du Fonds
monétaire international (FMI) n'ont plus de sens s'ils ne font qu'accroître
l'endettement des bénéficiaires, explique à l'ATS le président de la Banque
nationale suisse (BNS).
</LD>
<TX>
Markus Lusser, qui depuis l'adhésion de la Suisse aux institutions de
Brettons Woods est aussi gouverneur au FMI, juge dangereuse la politique de
crédit actuelle vis-à-vis de la Russie. Il n'y a pas lieu de prêter plus
d'argent à un pays lorsque l'on sait, par ailleurs, que d'importantes sommes
d'argent en ressortent pour être placées à l'étranger: le pays s'endette,
mais ses bases économiques ne s'améliorent pas, indique-t-il en substance.
</TX>
<ST>
Aider au lieu de financer
</ST>
<TX>
Les fonds prêtés par le FMI ne doivent pas davantage subventionner des
structures dépassées dans le seul but de maintenir des emplois.  Markus
Lusser ne dénie pas à la Russie le droit de disposer d'un système de sécurité
sociale. Il ajoute toutefois que l'argent du FMI "ne doit pas servir au
maintien d'une production dont personne ne veut".
</TX>
<TX>
Pour le président de la BNS, l'accentuation de l'aide technique et la
définition de projets concrets seraient nettement préférables au seul octroi
de nouveaux prêts dont le remboursement demandera du temps. "Il nous faut
savoir ce qui est fait des crédits accordés". Ce d'autant plus que la
pression sur le FMI pour accroître encore son aide à la Russie "reste très
forte".
</TX>
<ST>
Déjà 5,6 milliards de francs
</ST>
<TX>
Avec le déblocage, ce printemps, d'une deuxième tranche de crédits, la dette
de la Russie vis-à-vis de FMI est passée de 1,8 à 2,9 milliards de DTS (DTS =
droits de tirage spéciaux: unité de compte du FMI composée sur la base d'un
panier de cinq devises et valant 1,92 franc suisse environ). Un montant que
Markus Lusser juge "très élevé pour un pays déjà fortement endetté".
</TX>
<TX>
En tant que représentant suisse au Conseil des gouverneurs du FMI, Markus
Lusser craint que cette politique ne soit, à terme, source de difficultés
pour l'organisation internationale: le risque d'un défaut de paiement
augmente parallèlement aux montants dûs, explique-t-il.  Or, "il faut éviter
toute atteinte à la crédibilité du FMI".
</TX>
<ST>
La caution morale prime
</ST>
<TX>
Pour le président de la BNS, il importe que les investisseurs sachent qu'un
pays soutenu par le FMI est lui-même crédible et présente un risque calculé.
La crédibilité du FMI, jamais discutée jusqu'ici, a l'effet d'une caution
morale pour un pays débiteur: sans la présence du FMI, les autres groupes de
créanciers ou les investisseurs hésitent fortement à s'engager dans un pays
en transition (Russie, pays d'Europe de l'Est) ou en développement.
</TX>
<TX>
Markus Lusser préconise, de ce fait, une solution permettant de replacer les
pays créditeurs devant leurs responsabilités: n'accorder des crédits
supplémentaires à la Russie que directement, sur base bilatérale.
</TX>
<TX>
Les nouveaux crédits seraient alors soumis au vote des parlements respectifs.
"Les gouvernements savent qu'avec les restrictions budgétaires actuelles, ils
n'obtiendraient pas de nouveaux crédits de leurs parlements. Aussi
préfèrent-il placer le fardeau russe sur les épaules du FMI", observe Markus
Lusser.
</TX>
</DOC>
