<DOC>
<DOCID>ATS.950609.0082</DOCID>
<DOCNO>ATS.950609.0082</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950609
</DT>
<PT>
141200
</PT>
<SC>
bsf112 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi ecpc sta
</DE>
<AU>
ry jn rp
</AU>
<KW>
suisse croissance pib chomage mai synth
</KW>
<TI>
Le chômage recule mais la croissance reste modeste en Suisse Le PIB progresse
de 1,6 % au 1er trimestre - chômage à 4,2 % synthèse.
</TI>
<LD>
Berne, 9 juin (ats) Le chômage continue de reculer en Suisse avec un taux de
4,2 % pour mai. Cependant le tassement de la croissance réelle du produit
intérieur brut (PIB) déjà relevé entre les 3e et 4e trimestres 1994 se
confirme. La croissance de l'économie suisse pour le 1er trimestre 1995
n'atteint que 1,6 %.
</LD>
<TX>
Avec une croissance annualisée de 1,6 % en regard de la période précédente,
l'économie suisse a une nouvelle fois évolué au 1er trimestre en dessous de
son taux potentiel, estimé à 2 %. Le 1er trimestre 1994 avait été marqué par
une progression nettement plus forte, de 3,0 %. Par rapport au 1er trimestre
1994, le PIB suisse est néanmoins en progrès de 2,0 %, selon les statistiques
publiées vendredi par l'Office fédéral des questions conjoncturelles (OFQC).
</TX>
<TX>
La croissance des exportations surtout s'est dégonflée. Elle n'est que de 0,9
% (5,3 %) par rapport au 4e trimestre 1994. De l'avis des experts, les
exportations suisses ont moins souffert de la fermeté du franc que de
l'affaiblissement de la croissance dans les pays de l'OCDE. Le franc a pesé
principalement sur l'évolution du tourisme étranger en Suisse, comme l'indice
le recul de 1,6 % des exportations de services.
</TX>
<ST>
Attentes à la baisse
</ST>
<TX>
Au vu de ces chiffres, les analystes ont revu leurs prévisions de croissance
à la baisse. Au Crédit Suisse (CS), on ne table plus que sur une hausse de
1,5 % du PIB helvétique sur l'ensemble de 1995, après avoir attendu 2,3 %
dans un premier temps. L'OFQC dit ramener sa prévision de 2,2 % à 1,5 %. Les
experts de Recherches économiques Bâle SA (BAK) l'abaissent de 2,2 % à 1,6 %.
</TX>
<TX>
Les conditions de maintien d'une croissance modérée restent toutefois
réunies, selon Hilde Phan-Huy, économiste au CS. Les entreprises ont profité
de la force du franc pour redoter leurs stocks de matières premières et
produits semi-finis, ajoute-t-elle en explication de la forte hausse des
importations (+9,2 %).
</TX>
<TX>
Grâce en outre au très fort développement des investissements en biens
d'équipement (+19,9 %), la formation de capital fixe (ensemble des
investissements) a augmenté de 7,4 %. L'écart entre les deux taux s'explique
par les faibles progrès parallèles des investissements de construction (+0,5
%). Comme déjà auparavant, la consommation des ménages n'a que faiblement
progressé (+0,7 % au 1er trimestre 1995 contre 0,4 % au 4e trimestre 1994).
</TX>
<ST>
Recul du chômage
</ST>
<TX>
Les investissements en équipements formeront la base de la croissance future,
estiment les économistes. D'aucuns pensent toutefois qu'en raison des
rationalisations, celle-ci ne profitera guère à l'emploi. Jean-Luc Nordmann,
directeur de l'Office fédéral de l'industrie, des arts et métiers et du
travail (Ofiamt) dit quant à lui observer une nette amélioration du marché de
l'emploi. Le taux de chômage reculera certainement en dessous de 4 % cette
année, ajoute- t-il.
</TX>
<TX>
Le chômage en Suisse a d'ailleurs atteint en mai son niveau le plus bas
depuis deux ans, avec 151 959 sans-emploi, selon les statistiques publiées
vendredi par l'Ofiamt. Comparé au mois précédent le taux de chômage est tombé
de 4,3 à 4,2 % de la population active. Le nombre des offres d'emploi a
dimininué de 427, pour s'établir à 6354. Le chômage partiel a aussi baissé.
Au début de l'année, le nombre de chômeurs s'établissait encore à 167 815.
</TX>
<ST>
infographies SGN disponibles.
</ST>
</DOC>
