<DOC>
<DOCID>ATS.950627.0016</DOCID>
<DOCNO>ATS.950627.0016</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950627
</DT>
<PT>
193600
</PT>
<SC>
bsf204 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
jus ge ecpi c4ita c4fra c5swi
</DE>
<AU>
hb fp
</AU>
<KW>
geneve sasea fiorini cinq ans requis 2e dév
</KW>
<TI>
Affaire Sasea à Genève: cinq ans réclamés contre Florio Fiorini 2eme
développement
</TI>
<LD>
Genève, 27 juin (ats) Le procureur genevois Laurent Kasper-Ansermet a réclamé
mardi une peine de cinq ans de réclusion contre Florio Fiorini. Le magistrat
a comparé le système de Sasea au système du Français Bernard Tapie qui
consiste à racheter, dépecer et revendre des sociétés. Le jugement tombera
mercredi.
</LD>
<TX>
Le procureur s'est défendu de juger Florio Fiorini «par la petite porte». Il
fallait le faire comparaître d'urgence devant les juges pour pouvoir
l'extradé rapidement vers l'Italie. La procédure pénale permet une voie
accélérée lorsqu'un accusé reconnaît les faits qui lui sont reprochés. Les
autres inculpés de ce dossier, deux directeurs et trois administrateurs de
Sasea, seront jugés ultérieurement, a indiqué M. Kasper-Ansermet.
</TX>
<ST>
Pas d'enrichissement
</ST>
<TX>
Marc Bonnant, le défenseur de Florio Fiorini, a déploré la "démesure" prise
par ce dossier. "Un immense passif n'implique pas forcément une immense
faute. La procédure démontre que l'accusé n'a pas un centime vaillant. Il
n'est pas un homme d'argent et ne s'est pas enrichi. Le travail était son
honneur. Il a été imprudent et a surévalué des actifs", a notamment plaidé
l'avocat du financier.
</TX>
<TX>
Les avocats de la partie civile ont demandé à la Cour de reconnaître Florio
Fiorini coupable des cinq infractions qui lui sont reprochés. Principal lésé
de la faillite de Sasea, le Crédit Lyonnais estime son préjudice à 2
milliards de francs.  L'établissement français et, plus précisément le Crédit
Lyonnais Bank Nederland, a été abusé par les faux bilans de Sasea, ont
soutenu Mes Dominique Poncet et Bernard Lachenal.
</TX>
<ST>
Trop d'affaires en même temps
</ST>
<TX>
Interrogé avant les plaidoiries, Florio Fiorini a reconnu sa responsabilité
dans la débâcle de Sasea. «J'admets m'être trompé.  Mon erreur a été de
vouloir faire trop d'affaires en même temps.  J'ai fait confiance aux autres
administrateurs et à l'organe de révision. Je n'était pas toujours présent à
Genève. J'ai cru avoir la capacité de remettre les choses en place», a-t-il
déclaré aux trois juges de la Cour correctionnelle de Genève.
</TX>
<TX>
Florio Fiorini sera fixé mercredi sur son sort. Il encourt une peine de sept
ans et demi de réclusion, au maximum. A part une peine de cinq ans de
réclusion, le procureur a réclamé contre le financier italien une expulsion
de dix ans du territoire suisse.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: Dans le premier paragraphe, bien lire "le magistrat a
comparé le système de Sasea au système du Français Bernard Tapie qui consiste
à..."
</TX>
</DOC>
