<DOC>
<DOCID>ATS.950104.0030</DOCID>
<DOCNO>ATS.950104.0030</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950104
</DT>
<PT>
170500
</PT>
<SC>
bsf104 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
int mil for c5swi
</DE>
<AU>
ln bn
</AU>
<KW>
geneve armes biologiques groupe ad hoc
</KW>
<TI>
Mesures de vérification de la Convention sur les armes biologiques Début des
travaux d'un groupe ad hoc à Genève.
</TI>
<LD>
Genève, 4 jan (ats) Un groupe ad hoc, créé en septembre dernier par la
Conférence spéciale sur les armes biologiques, a commencé ses travaux
mercredi à Genève. Ce groupe doit trouver un accord sur des mesures de
vérification d'ici l'automne 1996.
</LD>
<TX>
Lors d'une conférence de presse, l'ambassadeur hongrois Tibor Toth, président
du groupe de travail, a déclaré qu'"à ce stade il n'y a pas de consensus sur
des mesures détaillées de vérification". Il n'a pas caché la difficulté de la
tâche. Il a cependant exprimé son espoir que les Etats se mettent d'accord
sur des mesures minimales d'ici la prochaine conférence des Etats signataires
de la Convention, en automne 1996.
</TX>
<ST>
Aucun accord
</ST>
<TX>
Le 30 septembre dernier, la Conférence spéciale sur les armes biologiques
avait décidé de renforcer la Convention sur l'interdiction de la mise au
point, de la fabrication et du stockage des armes biologiques et à toxines et
sur leur destruction. Cette Convention, signée en 1972, a été ratifiée par
plus de 130 Etats, dont la Suisse. Les armes biologiques sont considérées
comme plus meurtrières que les armes nucléaires.
</TX>
<TX>
Toutefois, aucun accord n'avait pu se dégager à l'époque sur le type de
mesures à adopter. Un groupe ad hoc a donc été chargé de rédiger un protocole
additionnel.
</TX>
<ST>
Intérêts puissants
</ST>
<TX>
Pour l'ambassadeur Tibor Toth, les mesures de vérification ne doivent pas
entraver la recherche scientifique ainsi que les transferts de technologie
vers les pays en voie de développement.  "Les biotechnologies sont
l'industrie du XXIe siècle et des intérêts très puissants se manifestent déjà
pour que la recherche et la production ne soient pas gênées par d'éventuelles
mesures concernant la production d'armes biologiques", a déclaré
l'ambassadeur.
</TX>
<TX>
Le groupe de travail va devoir trancher dans un éventail de 21 mesures de
vérification. En particulier, il devra déterminer si un régime de déclaration
est suffisant, ou bien si des inspections de routine sont autorisées ou bien
encore s'il faut prévoir également des possibilités d'enquêtes sur place,
avec des délais très courts d'avertissement. "Si des incohérences
apparaissent entre les déclarations des gouvernements et des informations
d'autres sources, il faut au minimum pouvoir vérifier les déclarations
officielles", a affirmé le président du groupe de travail.
</TX>
<TX>
Le groupe devra également prendre en considération l'aspect financier du
problème. Des mesures de vérification pourraient coûter entre 15 millions et
50 millions de dollars par an, selon les estimations.
</TX>
</DOC>
