<DOC>
<DOCID>ATS.941211.0021</DOCID>
<DOCNO>ATS.941211.0021</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941211
</DT>
<PT>
171500
</PT>
<SC>
bsf068 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c7mor int kulr c6bos mil
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
casablanca sommet oci dossier bosnie
</KW>
<TI>
Réunion de l'Organisation de la Conférence islamique à Casablanca
Mobilisation sur le conflit en Bosnie.
</TI>
<LD>
Casablanca, 11 déc (ats/afp) L'Organisation de la Conférence Islamique (OCI)
s'est mobilisée dimanche à Casablanca sur la question du conflit en
Bosnie-Herzégovine. Elle a appelé à une plus grande implication de ses
membres dans la quête d'une solution.
</LD>
<TX>
Les ministres des Affaires étrangères des 50 pays membres de l'OCI, plus un
représentant de l'OLP, ont tenu dans la matinée une session plénière
extraordinaire, exclusivement consacrée au dossier de la Bosnie. C'est "en
raison de la gravité de la situation" dans ce pays que la réunion, non prévue
initialement, a été décidée samedi soir "à l'unanimité des délégations", a
déclaré le chef de la diplomatie égyptienne, M. Amr Moussa.
</TX>
<TX>
Les ministres ont, pendant plusieurs heures, examiné un nouveau projet de
résolution sur la Bosnie, qu'ils doivent adopter dimanche soir, les chefs
d'Etat devant l'entériner à leur tour à la fin du 7e sommet de l'OCI, qui se
tiendra à Casablanca mardi et mercredi. Ce projet en 24 points est "plus
dur", selon un délégué, que celui qui avait été mis au point vendredi au
niveau des experts. Il ne ferait toutefois que réaffirmer des positions déjà
exprimées par l'OCI.
</TX>
<ST>
Réunion "urgente" réclamée
</ST>
<TX>
L'OCI, dans cette résolution, renouvelle son appel à "une action plus
étroite" entre son "groupe de contact" sur la Bosnie, composé de l'Arabie
Saoudite, de l'Egypte, de l'Iran, de la Malaisie, du Pakistan, du Sénégal et
de la Turquie) - et son équivalent occidental (Etats-Unis, France, Allemagne,
Grande-Bretagne et Russie).
</TX>
<TX>
L'Organisation réclame de nouveau une réunion "urgente" entre les deux
groupes "afin de débattre des moyens à mettre en oeuvre pour enrayer la
dégradation de la situation en Bosnie-Herzégovine". Cette requête, demeurée
jusqu'à présent sans réponse, avait déjà été formulée par le groupe des sept
le 6 décembre dernier à Genève.
</TX>
<TX>
L'OCI, toujours selon le texte de la résolution, compte réitérer son offre de
dépêcher davantage de troupes islamiques en Bosnie. Elle préconise l'envoi
sur le territoire de renforts en artillerie lourde pour la "défense de son
intégrité".
</TX>
<ST>
Respect de la "légalité internationale"
</ST>
<TX>
Outre l'élargissement des zones de sécurité, le projet de résolution prône le
déploiement d'observateurs internationaux le long de la frontière séparant la
Bosnie de la Serbie et du Montenegro dans le but de stopper toute livraison
d'armes aux combattants serbes.
</TX>
<TX>
L'OCI n'entend cependant pas agir en dehors de la "légalité internationale",
a réaffirmé dimanche M. Amr Moussa: "Toute action ne peut se faire que dans
le cadre de l'ONU et du Conseil de sécurité", a-t-il dit.
</TX>
</DOC>
