<DOC>
<DOCID>ATS.950703.0083</DOCID>
<DOCNO>ATS.950703.0083</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950703
</DT>
<PT>
124200
</PT>
<SC>
bsf054 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4ita ecpi come prod
</DE>
<AU>
jn
</AU>
<KW>
italie transports pendolino éclairage
</KW>
<TI>
Fiat Ferroviaria mise sur le Pendolino pour monter en puissance éclairage par
Françoise Kadri, AFP
</TI>
<LD>
Savigliano (Italie), 3 juil (ats/afp) Historiquement spécialisée dans les
boggies, Fiat Ferroviaria semble avoir trouvé le bon filon avec sa nouvelle
génération de trains à bascule ultra-rapides Pendolino. Ceux-ci ont déjà
trouvé preneur en Italie, mais ausso en Suisse, en Allemagne et en Finlande.
</LD>
<TX>
Fiat vient de livrer les premiers exemplaires du Pendolino aux chemins de fer
italiens. "Il y a quatre ou cinq ans, le marché des trains pendulaires
(pendolino) n'existait pas", se souvient l'ingénieur Antonio Amoruso,
directeur commercial de Fiat Ferroviaria, basée à Savigliano (nord). Il en va
tout autrement aujourd'hui.
</TX>
<ST>
Sur le réseau existant
</ST>
<TX>
Signe que les temps ont changé, la société table sur un chiffre d'affaires de
plus de 500 milliards de lires pour 1995 (353 millions de francs), cinq fois
plus qu'en 1990. Le Pendolino a été mis au point au début des années 70 par
Fiat Ferroviaria. Il a pour avantage de circuler sur les lignes de chemins de
fer existantes.  Il constitue ainsi un investissement beaucoup moins onéreux
que les trains à grande vitesse.
</TX>
<TX>
Le Pendolino peut atteindre 250 km/h (et même 300 km/h, selon des sources
informées) avec des pointes-record de 180 km/h dans les virages pour lesquels
il est particulièrement adapté. Le 28 mai, Fiat Ferroviaria a livré aux
chemins de fer italiens Ferrovie dello Stato (FS) quatre rames ETR 460
(l'ultime gamme du Pendolino), en première partie d'une commande de dix
trains pour 211 millions de francs.
</TX>
<TX>
Trois rames seront aménagées spécialement pour assurer la liaison Milan-Lyon
via Turin, en vertu d'un accord international signé à l'automne 1994 et qui
prévoit que des TGV feront le chemin en sens inverse, a indiqué M. Amoruso.
Le débarquement historique du Pendolino à Lyon et du TGV à Milan aura lieu en
septembre 1996.
</TX>
<TX>
Décidés à améliorer les dessertes régionales secondaires, les FS ont commandé
récemment 15 ETR 460 supplémentaires, dont la livraison est prévue à partir
d'avril 1997. Pour les grandes lignes régionales telles que Milan-Rome-Naples
et Turin-Milan-Venise, l'Italie vient de se lancer, après avoir hésité
pendant 10 ans, dans la "grande vitesse". Elle a annoncé la construction de
lignes spécialisées d'ici 2001 ou 2002, empruntées non par le Pendolino mais
par l'ETR 500, construit par le consortium Trevi (Breda, ABB Trazione,
Ansaldo et Fiat Ferro).
</TX>
<ST>
Aussi en Suisse
</ST>
<TX>
En attendant, le Pendolino ne se contente pas du marché italien.  Il remporte
des succès notables à l'étranger avec des livraisons en cours aux chemins de
fer allemand (deux commandes: l'une de 20 pendolini diesel VT610 et l'autre
pour 40 pendolini attribuée à un regroupement Fiat Ferroviaria-Siemens-DWA,
avec une option pour 40 autres), finlandais (25 pendolini SM200, à écartement
de rails spécial) et suisses (commande de 15 pendolini pour
Milan-Genève-Lausanne, Milan-Bâle et Milan-Zurich).
</TX>
<TX>
Fiat Ferroviaria est aussi en lice pour toute une série d'appels d'offre: en
Espagne (en alliance avec Gec Alsthom Espagne (Gatsa) contre Caf-ABB-Siemens
et le Talgo espagnol), au Portugal, pour la liaison entre Lisbone et Porto
(en concurrence avec ABB), aux Etats-Unis, pour le couloir nord-est entre
Philadelphie, Washington, New York et Boston (en alliance avec Siemens et AEG
contre ABB et un consortium Gec Alsthom-Bombardier).
</TX>
<TX>
D'autres compétitions dont tous les acteurs ne sont pas encore connus, sont
ouvertes aussi en Suisse (contre ABB), en République Tchèque (en alliance
avec Siemens et CKD) et en Malaisie (avec Sasib et Impregilo contre Hitachi
et Bombardier). Pour l'ingénieur Amoruso, le Pendolino a de beaux jours
devant lui et au rythme actuel, le chiffre d'affaires pourrait tourner autour
de 700 milliards de lires (493,5 millions de francs) à l'horizon 1997.
</TX>
<TX>
Le responsable italien est convaincu que les marchés étrangers offrent un
débouché inépuisable à Fiat Ferroviaria. "L'avenir de la grande vitesse est
dans les pays riches ou ceux qui peuvent le devenir alors que l'avenir du
Pendolino est dans les pays pouvant devenir riches mais aussi dans ceux qui
ne le sont pas."
</TX>
</DOC>
