<DOC>
<DOCID>ATS.950202.0121</DOCID>
<DOCNO>ATS.950202.0121</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950202
</DT>
<PT>
111900
</PT>
<SC>
bsf044 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
reg for bio ge ag
</DE>
<AU>
ba sh
</AU>
<KW>
suisse nouvelle direction epf
</KW>
<TI>
Nouvelle direction pour les Ecoles polytechniques fédérales Nomination d'un
tandem pour remplacer Roland Crottaz.
</TI>
<LD>
Berne, 2 fév (ats) Le Conseil fédéral a choisi un tandem pour remplacer
Roland Crottaz à la direction du Conseil des Ecoles polytehchniques fédérales
(EPF). Il s'agit du professeur genevois Francis Waldvogel, nommé président,
et du gestionnaire argovien Stephan Bieri, qui occupera la place de
vice-président et de délégué du conseil.
</LD>
<TX>
Depuis le départ du professeur vaudois Roland Crottaz en décembre dernier,
Heidi Diggelmann assume la présidence par intérim. Dès le 1er juillet
prochain, le professeur Francis Waldvogel occupera son poste à 25 %, tandis
que Stephan Bieri, président des entreprises électriques argoviennes, sera
employé à plein temps. Tous deux sont âgés de 57 ans et se connaissent de
longue date, puisqu'ils ont partagé les mêmes bancs d'écoles, ont-ils relevé
jeudi lors d'une conférence de presse à Berne.
</TX>
<ST>
Un scientifique et un praticien
</ST>
<TX>
Francis Waldvogel est actuellement directeur du Département de médecine de
l'Université de Genève et vice-président du Conseil suisse de la science,
poste qu'il quittera lors de sa nouvelle entrée en fonction. Au sein de la
nouvelle direction des EPF, M. Waldvogel sera plus particulièrement chargé
des questions de stratégie et des relations avec les universités cantonales,
a précisé la conseillère fédérale Ruth Dreifuss.
</TX>
<TX>
Originaire de Berne, Stephan Bieri est docteur en sciences économiques. Avant
de présider les forces motrices argoviennes en 1984, il a été directeur de
l'administration des finances du canton d'Argovie et chargé de cours à
l'Université de Zurich notamment. Il a aussi été membre du Conseil suisse de
la science de 1976 à 1992.
</TX>
<ST>
Nouveau poste créé
</ST>
<TX>
En tant que vice-président et délégué du conseil des EPF, M. Bieri assumera
les tâches de natures opérationnelles. Le poste de délégué, créé avec la
nouvelle loi sur les EPF, a été confié à un membre du conseil afin d'éviter
la création d'un nouvel échelon hiérarchique, a indiqué Mme Dreifuss. Et
cette fonction a été attribuée au vice- président pour garantir une
suppléance efficace du président, a-t- elle ajouté.
</TX>
<TX>
Roland Crottaz (63 ans) avait fait connaître sa démission en mai dernier. Il
occupait la présidence du Conseil des EPF depuis novembre 1990. M. Crottaz
avait expliqué que l'ampleur de la tâche confiée au président du Conseil par
la nouvelle loi sur les EPF, entrée en vigueur le 1er février 1993, ne lui
permettait plus de remplir sa mission de façon satisfaisante. Avec la
nouvelle loi, le Conseil des EPF dispose de compétences accrues en matière
financière et peut nommer lui-même des professeurs.
</TX>
<ST>
"Quelques difficultés"
</ST>
<TX>
La nouvelle loi a été mise en place "dans l'enthousiasme", mais il y a eu
"quelques difficultés", a relevé la cheffe du Département fédéral de
l'intérieur. L'équipe choisie par le Conseil fédéral illustre la double
volonté de coordonner l'évolution des EPF avec celle des autres Hautes
écoles, mais aussi l'importance pour les EPF d'être ouvertes aux besoins de
l'économie.
</TX>
<TX>
L'actuelle présidente par intérim du Conseil, Mme Diggelmann, a souligné que
la nouvelle loi était bonne et ne posait pas de difficultés d'application.
Elle a aussi estimé que le tandem choisi était une solution adéquate et qu'il
permettrait de travailler en toute harmonie. "C'est volontiers que je
démissionne", a-t-elle déclaré.
</TX>
<ST>
photo key disponible.
</ST>
</DOC>
