<DOC>
<DOCID>ATS.950213.0089</DOCID>
<DOCNO>ATS.950213.0089</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950213
</DT>
<PT>
113700
</PT>
<SC>
bsf045 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
ecpi vd
</DE>
<AU>
cm al
</AU>
<KW>
vd authier skis liquidation rectif
</KW>
<TI>
Version rectifiée Liquidation de la fabrique de skis vaudoise Authier.
</TI>
<LD>
Bière (VD), 13 fév (ats) La fabrique de skis et de planches à neige Authier
S.A., à Bière (VD), est morte à l'âge de 85 ans. Le président du Tribunal
d'Aubonne a informé lundi les actionnaires et créanciers qu'il homologuait un
concordat par abandon d'actifs. Il n'y a donc pas faillite, mais bien
liquidation.
</LD>
<TX>
La majorité des créanciers, soit les deux banques cantonales vaudoises, trois
gros fournisseurs étrangers et les actionnaires, avaient fait savoir, le 25
janvier dernier, qu'ils étaient d'accord avec la demande de concordat faite
par la société. Ils représentaient plus des deux tiers des créances.
</TX>
<ST>
Grosse perte
</ST>
<TX>
Les actifs nets ont été estimés à 2,7 millions de francs. Après règlement des
dettes courantes, salaires et charges, il devrait rester un solde de 80 000
francs, selon l'estimation du juge. Les créanciers ne peuvent guère espérer
mieux qu'un dividende de 0,5 %. mais Serge Maret, représentant de la société,
souligne que le résultat final dépendra de la vente des immeubles et du stock
de skis. Quoi qu'il en soit, le capital social est englouti et les pertes se
chiffreront par millions.
</TX>
<TX>
La marque Authier a été vendue l'an passé à une société fondée à Zoug par un
industriel autrichien, mais déjà tombée en faillite. La centaine d'ouvriers
qui restaient à Bière sont au chômage depuis décembre dernier.
</TX>
<TX>
La seule chance de rouvrir l'usine vaudoise serait son rachat par une autre
entreprise. Serge Maret espère qu'un amateur se présentera, mais "il n'y a
rien de concret pour l'instant", a-t-il constaté lundi.
</TX>
<TX>
Créée en 1910 par la famille Authier, la société de Bière a connu maintes
vicissitudes. Reprise en 1969 par l'entreprise américaine Olin, elle a passé
en 1973 aux mains du groupe français Rossignol.  Celui-ci y a produit jusqu'à
80 000 paires de skis par an, avant de la vendre en 1988 au groupe
chaux-de-fonnier Ebel, qui a cédé 80 % des actions en 1992 au groupe
alémanique Emesco-Emeski.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: dernier para: Rossignol et non Fossignol.
</ST>
</DOC>
