<DOC>
<DOCID>ATS.950303.0007</DOCID>
<DOCNO>ATS.950303.0007</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950303
</DT>
<PT>
212500
</PT>
<SC>
bsf158 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c4fra c6rus mil
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
france russie visite tchernomyrdine
</KW>
<TI>
Visite du premier ministre russe à Paris La Tchétchénie empêche le
rapprochement UE-Russie.
</TI>
<LD>
Paris, 3 mars (ats/reuter) "La conclusion d'un accord de partenariat entre
l'Union européenne (UE) et la Russie est liée à un règlement pacifique du
conflit en Tchétchénie". C'est ce qu'a indiqué vendredi le président français
François Mitterrand au Premier ministre russe Viktor Tchernomyrdine, reçu à
l'Elysée.
</LD>
<TX>
"Même s'il s'agit d'un problème interne, le conflit tchétchène doit être
traité conformément aux rêgles internationales", a-t-on souligné dans son
entourage. La France occupe actuellement la présidence tournante de l'UE,
jusqu'au 30 juin.
</TX>
<TX>
François Mitterrand a évoqué la charte de l'OSCE (Organisation pour la
coopération et la sécurité en Europe), signée par la Russie et qui prévoit un
réglement pacifique des conflits. Ces propos n'ont pas transparu dans la
déclaration que Viktor Tchernomyrdine a faite en quittant l'Elysée.
</TX>
<TX>
"Il n'y a pratiquement pas de problèmes entre la Russie et la France, nous
avons d'excellentes relations et une bonne compréhension sur tous les
sujets", a-t-il dit. L'UE avait entamé au sommet des Quinze à Corfou à l'été
1993 un processus de rapprochement avec la Fédération de Russie qui reste à
finaliser par un accord.
</TX>
<ST>
"Attitude de coopération"
</ST>
<TX>
De source française autorisée, on a précisé vendredi que la France entendait
également demander l'ouverture de la Tchétchénie et des régions avoisinantes
aux organisations humanitaires occidentales. La France souhaite aussi une
"attitude de coopération" vis-à-vis des représentants de l'OSCE, qui ont fait
l'objet d'une certaine obstruction administrative lors de leurs déplacements
en Russie.
</TX>
<TX>
La visite officielle de deux jours du Premier ministre russe fait suite à
celle d'Edouard Balladur à Moscou en novembre 1993. Les autorités françaises
en attendent une relance de certains projets de coopération industrielle.
</TX>
</DOC>
