<DOC>
<DOCID>ATS.950815.0036</DOCID>
<DOCNO>ATS.950815.0036</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950815
</DT>
<PT>
174800
</PT>
<SC>
bsf118 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
pars jus kul eur int
</DE>
<AU>
br
</AU>
<KW>
conseil états commission patrimoine acct
</KW>
<TI>
Protection du patrimoine archéologique et francophonie Avis favorable de la
commission du Conseil des Etats
</TI>
<LD>
Berne, 15 août (ats) La Suisse doit ratifier deux conventions du Conseil de
l'Europe sur la protection du patrimoine archéologique et architectural. La
commission du Conseil des Etats y est favorable. Elle a aussi approuvé une
adhésion de la Suisse à l'organisation intergouvernementale de la
Francophonie.
</LD>
<TX>
La commission de la science, de l'éducation et de la culture du Conseil des
Etats a approuvé ses trois objets à l'unanimité, ont indiqué mardi les
services du Parlement. La convention de Malte pour la protection du
patrimoine archéologique et la convention de Grenade pour la sauvegarde du
patrimoine architectural énoncent un "standard minimum" de protection du
patrimoine archéologique et architectural. Elles obligent notamment les Etats
parties à établir des inventaires des biens à protéger.
</TX>
<ST>
Francophonie
</ST>
<TX>
La seule organisation intergouvernementale de la Francophonie, l'Agence de
coopération culturelle et technique (ACCT), vise à promouvoir une coopération
multilatérale dans des domaines tels que la langue, la démocratie, la
culture, la communication ou l'éducation. Elle est le principal organe de
mise en oeuvre des Sommets de la Francophonie dont la Suisse est membre à
part entière depuis 1989. L'ACCT compte actuellement 37 Etats membres.
</TX>
<TX>
L'adhésion à l'ACCT, dont le coût annuel est évalué à quelque 4 millions de
francs, permettrait à la Suisse de mieux faire valoir son point de vue et
d'oeuvrer activement sur le plan international, a estimé la commission.
Malgré quelques réserves émises par des commissaires romands quant aux coûts
et au poids politique de la France dans l'organisation, la commission s'est
prononcée à l'unanimité en faveur d'une adhésion, a précisé la secrétaire de
la commission Elisabeth Barben.
</TX>
</DOC>
