<DOC>
<DOCID>ATS.950927.0155</DOCID>
<DOCNO>ATS.950927.0155</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2214
</LE>
<DT>
950927
</DT>
<PT>
090952
</PT>
<RT>
084631
</RT>
<SC>
bsf033 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
kul c4bel c4swi
</DE>
<AU>
yr tp
</AU>
<KW>
namur festival film hommage simon et bideau
</KW>
<TI>
Le festival francophone de Namur fête les 100 ans du cinéma Hommages à Michel
Simon et Jean-Luc Bideau
</TI>
<LD>
Bruxelles, 27 sept (ats) Les comédiens Michel Simon et Jean-Luc Bideau seront
à l'honneur lors du Festival international du film francophone de Namur
(Belgique). Dès vendredi, et pour neuf jours, une exposition et une sélection
de films leur sont dédiés. Quatorze longs métrages, dont un suisse, figurent
au concours officiel.
</LD>
<TX>
"Je suis né en 1895 et, comme un malheur n'arrive jamais seul, cette année-là
les frères Lumière inventèrent le cinéma", disait Michel Simon. Disparu en
1975, l'acteur genevois était un géant du cinéma français. Il sera évoqué par
la projection de quelques classiques du 7e art et de films méconnus.
L'exposition commémorative provient de la Cinémathèque suisse et du Festival
de Genève.
</TX>
<TX>
Le comédien Jean-Luc Bideau, devenu entre temps sociétaire de la Comédie
française, personnalise l'âge d'or qu'a connu le cinéma suisse des années 70.
On le voit dans les meilleures réalisations de Tanner ("La Salamandre"), de
Soutter ("Les Arpenteurs") et de Goretta ("L'Invitation"), autant de films à
l'affiche à Namur.  L'hommage rendu à cet acteur, né à Genève en 1940,
comprend aussi une exposition originale.
</TX>
<ST>
Vitrine de 47 pays
</ST>
<TX>
Le Festival de Namur, a été créé en 1986. Il se définit comme une vitrine
cinématographique des 47 pays et territoires ayant en commun l'usage du
français. Ses organisateurs s'attachent à promouvoir une plus grande
solidarité Nord-Sud, ainsi que les droits de l'homme.
</TX>
<TX>
Du 29 septembre au 7 octobre, le concours officiel proposera quatorze longs
métrages, dont une co-production franco-helvétique signée Christine Pascal:
"Adultère (mode d'emploi)". Le réalisateur Jean-François Amiguet fait partie
du jury.
</TX>
<TX>
Le festival de cette année marque à la fois les dix ans de la manifestation
et le centenaire du cinéma. Il propose aussi des court métrages, des
conférences et des réunions de professionnels.
</TX>
</DOC>
