<DOC>
<DOCID>ATS.941203.0015</DOCID>
<DOCNO>ATS.941203.0015</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941203
</DT>
<PT>
184600
</PT>
<SC>
bsf065 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c9tai vot c9chn
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
taiwan elections libres resultats
</KW>
<TI>
Premières élections municipales libres à Taïwan L'opposition met en échec le
Kuomintang à la mairie de Taïpeh développement.
</TI>
<LD>
Taïpeh, 3 déc (ats/afp) L'opposition taiwanaise, hostile à toute
réunification avec la Chine, a infligé un échec au Kuomintang lors de
l'élection à la mairie de la capitale, Taïpeh. Le parti au pouvoir depuis 45
ans a dû céder la place à l'occasion des premières élections municipales
libres organisées à Taïwan.
</LD>
<TX>
C'est la première fois que les électeurs de Taïwan avaient le choix entre les
candidats de plusieurs partis, après un règne sans partage des nationalistes
du Kuomintang. Ceux-ci avaient été chassés de Chine en 1949 par les
communistes de Mao Tse-Toung.
</TX>
<TX>
En revanche, le Kuomintang a remporté les deux autres plus importants postes
à pourvoir lors de ces premières élections municipales libres organisées dans
l'île après plus de 40 ans de parti unique: celui de maire de Kaohsiung, la
deuxième ville du pays, et celui de gouverneur de Taïwan. Le gouverneur
administre l'ensemble de l'île, excepté Taipeh et Kaohsiung.
</TX>
<ST>
Mairie de Taïpeh
</ST>
<TX>
Selon les résultats définitifs des élections à la mairie de Taïpeh, le Parti
démocratique progressiste, principale formation de l'opposition, a remporté
la victoire avec 43,6 % des voix. Le Nouveau Parti (opposition de droite)
occupe la deuxième position avec 30,1 % des voix, et le Kuomintang, la
troisième avec 25,8 % des suffrages.
</TX>
<TX>
Le secrétaire général du Kuomintang, Hsu Shui-teh, a reconnu le revers subi
par son parti à Taïpeh, soulignant qu'il en avait informé le président Lee
Teng-hui. "Je lui ai dit que j'étais désolé, mais le président a dit que
chacun avait fait de son mieux", a-t-il déclaré.
</TX>
<ST>
Discours en langue locale
</ST>
<TX>
Le candidat vainqueur du Parti démocratique progressiste à la mairie de
Taïpeh, Chen Shui-bian, a affirmé que sa victoire n'était pas la sienne mais
"celle de tout le peuple de Taïpeh". Il s'est exprimé en taiwanais et non pas
en mandarin, la langue du continent.
</TX>
<TX>
Chen Shui-bian, 43 ans, accède ainsi au plus haut poste détenu par un parti
d'opposition à Taïwan. La maire de Taïpeh administre une ville de 2,5
millions d'habitants, qui emploie 20 000 employés municipaux, et gère un
budget de 137 milliards de dollars taiwanais (7,5 milliards de francs).
</TX>
<ST>
Parti des indigènes
</ST>
<TX>
Le Parti démocratique progressiste (DPP) trouve essentiellement ses partisans
au sein de la population taiwanaise de souche, majoritaire dans l'île. Le DPP
a promis de lutter contre la corruption qui sévit selon lui au sein du
gouvernement, de défendre l'indépendance et la souveraineté de Taïwan face à
la Chine et d'améliorer les garanties sociales pour le troisième âge.
</TX>
<TX>
Le DPP préconise notamment l'organisation un référendum sur l'indépendance de
Taiwan vis-à-vis de la Chine. Le Kuomintang envisage à terme une
réunification avec la Chine. Il a promis de maintenir le statut-quo actuel en
attendant l'émergence d'un contexte économique et politique permettant une
telle réunification.
</TX>
<TX>
Pour ce qui concerne le poste de gouverneur de Taiwan, le candidat du
Kuomintang et gouverneur sortant, James Soong, a gagné le scrutin avec 56,2 %
des voix. Le candidat du DPP, Chen Ting-nan, a obtenu 38,7 %.
</TX>
<ST>
75 % de participation
</ST>
<TX>
Quelque 10 millions de personnes, soit plus de 75 % des électeurs inscrits,
ont participé au scrutin. Celui-ci était considéré comme un lever de rideau
avant la première élection présidentielle libre qui se tiendra en janvier
1996.
</TX>
<TX>
Le scrutin de samedi concernait également 175 autres postes dans les conseils
municipaux de Taïpeh et de Kaohsiung, ainsi que l'assemblée provinciale de
Taïwan. La campagne avait été émaillée d'affrontements violents. Les forces
de sécurité placées en état d'alerte n'ont toutefois signalé aucun incident
lors du scrutin.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: version entièrement nouvelle par rapport à la précédente
(bsf006).
</TX>
</DOC>
