<DOC>
<DOCID>ATS.951210.0004</DOCID>
<DOCNO>ATS.951210.0004</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
4376
</LE>
<DT>
951210
</DT>
<PT>
215832
</PT>
<RT>
165937
</RT>
<SC>
bsf068 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4fra reg ecpt par
</DE>
<AU>
mo
</AU>
<KW>
france grèves juppé négociations 2e synt w-e
</KW>
<TI>

Crise sociale en France Alain Juppé recevra les dirigeants syndicaux
lundi


</TI>
<ST>
2e synthèse du week-end

</ST>
<LD>
Paris, 10 déc (ats/afp/reuter) Alain Juppé a annoncé dimanche
qu'il était prêt à recevoir les dirigents syndicaux lundi pour
tenter de dénouer la crise sociale qui paralyse la France depuis 17
jours. Le Premier ministre a ensuite eu recours à une procédure
d'exception pour tenter de faire passer son projet de loi sur la
réforme de la Sécurité Sociale.



</LD>
<TX>
"Je suis prêt à recevoir les dirigents syndicaux dès demain", a
déclaré le premier ministre, en direct de Matignon au cours d'une
émission spéciale sur France 2. Il s'est dit "fermé à aucune
solution", notamment sur l'organisation d'un sommet social.
M. Juppé a employé pour la première fois le mot tabou de
"négociation" pour permettre de trouver une issue à la crise
sociale la plus grave que la France ait connue depuis mai 1968.

</TX>
<TX>
Il a cependant souligné que la réforme du système de protection
sociale est "urgente parce que si on ne la fait pas, on risque une
cessation de paiement". Alain Juppé a aussi assuré qu'il n'y aurait
pas de remise en cause des régimes de retraite, notamment des
cheminots, et a renvoyé à plus tard la signature du contrat de plan
Etat-SNCF. Les syndicats ont demandé le retrait de ce plan dès le
première rencontre avec le médiateur, Jean Matteoli.

</TX>
<TX>
Marc Blondel (FO) et Louis Viannet (CGT) avaient réclamé samedi
à Jacques Barrot, ministre du travail, de rencontrer directement
Alain Juppé. Mais ils n'ont plus posé comme préalable aux
discussions le retrait du "plan Juppé" sur la Sécurité sociale.
Nicole Notat, secrétaire générale de la CFDT, a pour sa part
demandé dimanche la tenue d'un "sommet social" sur l'emploi des
jeunes, mais pas avant que le gouvernement ait conclu les conflits
actuels.

</TX>
<ST>
Motion de censure déposée

</ST>
<TX>
Le premier ministre s'est ensuite rendu à l'Assemblée nationale
où les députés PS et PC bataillaient depuis 40 heures contre le
texte habilitant le gouvernement à légiférer par ordonnances pour
la réforme de la Sécurité sociale. Alain Juppé a engagé la
responsabilité de son gouvernement sur ce projet de loi, recourant
à l'article 49, paragraphe 3 de la Constitution, qui lui permet de
faire passer un texte sans vote.

</TX>
<TX>
Selon cet article constitutionnel, le texte est considéré comme
adopté si une motion de censure n'est pas déposée dans les
vingt-quatre heures qui suivent. L'opposition parlementaire a
immédiatement déposé une motion de censure contre le gouvernement.

</TX>
<TX>
Samedi, le gouvernement avait déjà fait un geste en direction
des syndicats. Le premier ministre avait fait savoir par le
porte-parole du gouvernement qu'une "négociation" pouvait s'ouvrir
sur les "modalités d'application" du plan sur la Sécurité sociale.
Le dialogue s'est amorcé sur deux fronts: le contenu de la réforme
du système de prévoyance sociale et le plan de restructuration du
rail, tous deux criblés de dettes et menacés de faillite.

</TX>
<ST>
Les cheminots déçus

</ST>
<TX>
Jean Matteoli, le médiateur nommé par le gouvernement pour
résoudre pour résoudre la crise du rail, a poursuivi ses entretiens
avec les syndicats. Ceux-ci se sont déclarés "déçus" car, selon
eux, il ne leur était proposé à ce moment-là qu'un report de huit
jours de la signature du contrat de plan entre l'Etat et la SNCF.
Une nouvelle réunion est prévue lundi.

</TX>
<TX>
Cette amorce de dialogue ne signifie pas à court terme la fin
des grèves, que 59 % des Français soutiennent, selon un sondage,
même si 52 % d'entre eux souhaitent les voir se terminer. Les
syndicats ont appelé samedi à une nouvelle journée d'action mardi
après celle qui avait fait descendre dans la rue jeudi un million
de personnes.

</TX>
<TX>
Le trafic ferroviaire était de nouveau nul ce week-end en
France. La situation était en revanche normale dans les aéroports
parisiens, perturbés les jours précédents par des grèves. A
Bordeaux, une manifestation interprofessionnelle contre le plan
Juppé a regroupé dimanche près de 35 000 personnes.

</TX>
<TB>
Note aux rédactions:
lead et paragraphes 2, 3, 5, 6 nouveaux. Le reste de la synthèse
a été remanié.
</TB>
</DOC>
