<DOC>
<DOCID>ATS.950314.0123</DOCID>
<DOCNO>ATS.950314.0123</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950314
</DT>
<PT>
113600
</PT>
<SC>
bsf060 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
ecpb fin reg c4spa
</DE>
<AU>
rp
</AU>
<KW>
espagne banque centrale taux hausse
</KW>
<TI>
La Banque d'Espagne relève son taux directeur de 8 à 8,50 %.
</TI>
<LD>
Madrid, 14 mars (ats/afp) La Banque d'Espagne a relevé mardi son taux
directeur de 8 % à 8,50 %. Cette mesure était attendue après l'augmentation
dans la même proportion le 6 mars de son taux d'intervention au jour le jour
au lendemain de la dévaluation de la peseta de 7 %.
</LD>
<TX>
Un porte-parole de l'institut d'émission a indiqué à l'AFP que la hausse du
loyer de l'argent répond à la nécessité de prévenir les tensions
inflationnistes qu'entraînera la dévaluation de la monnaie espagnole. Selon
le gouvernement, les effets de la dévaluation entraineront une hausse
supplémentaire de 0,5 % du taux d'inflation prévu pour 1995, à savoir + 3,5
%.
</TX>
<ST>
Pressions sur la peseta
</ST>
<TX>
En février, l'inflation en Espagne a atteint 0,5 %, portant à 1,5 ' la hausse
des prix pour les deux premiers mois de cette année. Le durcissement de la
politique monétaire s'est produit alors que les pressions sur la peseta ont
repris en dépit de la dévaluation approuvée le 5 mars par le Comité monétaire
européen.
</TX>
<TX>
Lundi, le cours de la devise espagnole a frôlé les 93 pesetas pour un
deutschmark. Une intervention de la Banque d'Espagne l'a fait remonter à un
niveau de 92 pesetas pour un DM. Mardi matin, elle s'est redressée légèrement
à 91,93/98 pour un DM. Selon un cambiste, "la peseta souffre de problèmes
internes qui sortent au grand jour lorsque l'influence du facteur extérieur
(la faiblesse du dollar) diminue".
</TX>
<TX>
Alfredo J. Urrutia du service d'études de la Société Générale en Espagne,
cité par le quotidien "Expansion", estime que le scandale Roldan (nom de
l'ancien patron de la Garde Civile accusé de corruption aggravée) "est perçu
à l'étranger comme une possible bombe à retardement pour le gouvernerment
socialiste" de Felipe Gonzalez.  Commentant les turbulences sur la peseta, le
ministre du Commerce et du Tourisme, Javier Gomez-Navarro, s'est montré
favorable lundi à l'établissement de mesures de controle à la liberté de
mouvements de capitaux en vue de dissuader les spéculateurs.
</TX>
</DOC>
