<DOC>
<DOCID>ATS.950321.0079</DOCID>
<DOCNO>ATS.950321.0079</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950321
</DT>
<PT>
152100
</PT>
<SC>
bsf114 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
ecps kul zh
</DE>
<AU>
pz jq rp
</AU>
<KW>
zurich migros zurich resultats 94 previsions
</KW>
<TI>
Migros Zurich: forte croissance du bénéfice en 1994 L'évacuation du Letten se
fait déjà sentir.
</TI>
<LD>
Zurich, 21 mars (ats) Migros Zurich, première coopérative régionale du
groupe, a augmenté son chiffre d'affaires de 1,8 %, à 2,11 milliards de
francs, en 1994. Le bénéfice a plus que doublé. Les deux premiers mois de
1995 ont vu les recettes croître de 2,7 %. L'évacuation du Letten se fait
déjà sentir.
</LD>
<TX>
L'an passé, le cash-flow a crû de 7,5 %, à 90,2 millions de francs. Le
bénéfice a grimpé de 143 %, à 9,18 millions, ont indiqué les dirigeants de
Migros Zurich, mardi à Zurich. La forte amélioration du résultat
opérationnel, qui a passé de 20,8 à 32,2 millions de francs, est attribuée à
une meilleure maîtrise des coûts.
</TX>
<ST>
Optimisme
</ST>
<TX>
Le renchérissement de l'assortiment a atteint 0,1 %. Pour cette année, Migros
Zurich est optimiste. Alors qu'à fin février, l'indice suisse des prix de
détail a augmenté de 1,5 %, celui de la coopérative zurichoise n'a monté que
0,3 %. Les répercussions de la TVA seront vraisemblablement plus faibles
qu'escompté, estime le président de l'administration Ernst Feldmann.
</TX>
<TX>
Le chiffre d'affaires net pondéré par mètre carré (m2) a continué à reculer.
Tombé en dessous de 18 000 francs par m2 en 1993, il s'est établi l'an passé
à 17 508 francs. Une évolution que l'administrateur Mario Bonorand attribue à
l'amélioration du confort de la clientèle dans les magasins, tel que
l'élargissement des aires de circulation.
</TX>
<ST>
Amélioration à la Limmatplatz
</ST>
<TX>
M. Bonorand s'est déclaré soulagé par la normalisation intervenue à la
filiale de la Limmatplatz. En 1994, la perte de chiffre d'affaires a encore
été de 4 millions de francs. Les années précédentes déjà, les pertes ont été
importantes. La fréquentation du restaurant et l'Ecole Club, situés dans le
même bâtiment, a aussi fortement diminué.
</TX>
<TX>
En moyenne, 38 vols par mois ont été signalés l'an dernier dans la filiale de
la Limmatplatz, qui jouxte la gare désaffectée du Letten, où se focalisait le
milieu ouvert de la drogue. Depuis son évacuation, les vols ont
considérablement diminué, affirme M. Bonorand. Ces deux dernières semaines,
un seul vol hebdomadaire a été enregistré.
</TX>
</DOC>
