<DOC>
<DOCID>ATS.950118.0125</DOCID>
<DOCNO>ATS.950118.0125</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950118
</DT>
<PT>
101700
</PT>
<SC>
bsf032 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
for jus c5swi eur prod
</DE>
<AU>
rs cp uc
</AU>
<KW>
suisse europe faux diplomes doctorats
</KW>
<TI>
La Suisse supermarché des doctorats de complaisance Les "fabricants de
titres" mènent campagne dans toute l'Europe.
</TI>
<LD>
Berne/Strasbourg, 18 jan (ats) La Suisse est le pays européen où fleurissent
le plus d'universités privées et de "fabricants de titre" délivrant des
diplômes de complaisance. La plupart des clients viennent d'Allemagne,
d'Autriche et de Suisse. Le Conseil de l'Europe va créer un bureau
d'information pour lutter contre ce fléau.
</LD>
<TX>
L'Office central universitaire suisse (OCUS) va apporter son concours à ce
projet. Son directeur, Rudolf Nägeli, est membre d'un des groupes de travail
consacré à ces "hautes écoles non reconnues", comme le précise la dernière
édition du Bulletin universitaire suisse.
</TX>
<TX>
Une équipe de cinq personnes devra s'occuper de la mise en oeuvre de cet
instrument d'information constamment actualisé. Il devra en effet localiser
rapidement tous les "fabricants de titres" et instituts qui délivrent des
diplômes douteux. Les Etats signataires de la convention internationale sur
les hautes écoles doivent encore établir des critères précis de
reconnaissance des diplômes. Une décision du Conseil de l'Europe est attendue
pour mars 1996.
</TX>
<ST>
De 3000 à 20 000 francs
</ST>
<TX>
Selon une liste établie par le Conseil de l'Europe, la Suisse compte plus de
80 institutions privées qui délivrent un enseignement de niveau universitaire
et ses diplômes et grades académiques respectifs. Plusieurs offrent une
formation s'inspirant des écoles américaines et des diplômes commerciaux MBA
(Master of Business Administration).
</TX>
<TX>
Selon Rudolf Nägeli, une vingtaine de ces institutions sont de pures sociétés
commerciales qui vendent les diplômes et les titres de doctorat. Les prix
s'étendent de 3000 à 20 000 francs. Les clients sont avant tout des étrangers
qui sont, soit assez naïfs pour imaginer obtenir un titre reconnu, soit assez
intéressés à acquérir un titre académique inaccessible.
</TX>
<ST>
Une image ternie
</ST>
<TX>
"A l'étranger, on a une image relativement bonne d'un pays bien organisé, où
la loi règne et les hautes écoles sont de qualité", a déclaré Rudolf Nägeli à
l'ATS. Il arrive ainsi que des gens se promènent avec un "diplôme de
l'université de Teufen", ce qui ne contribue guère à la bonne image de la
place universitaire suisse.
</TX>
<TX>
Selon Rudolf Nägeli, on découvre uniquement à Zurich trois "fabricants de
titres": la "Schweizerische Universität", l'"Albert Einstein Universität" et
la "St Bernhardi-Universität". A Lugano se trouve la "Jolla University". En
Suisse romande également, les instituts de ce type fleurissent. Un signe
caractéristique: ces maisons n'ont souvent qu'une existence éphémère d'une
année et leurs administrateurs poursuivent ensuite leurs activités sous
d'autres raisons sociales en d'autres lieux.
</TX>
<ST>
Université "très libre"
</ST>
<TX>
Un petit nombre seulement de ces sociétés se trouvent dans l'annuaire
téléphonique. Au téléphone, la secrétaire de l'"Université libre et privée"
de Herisau ne fait pas mystère de ses activités: "Chez nous, les gens
obtiennent des diplômes dans les sciences exactes, dans la gestion
d'entreprise, les sciences économiques, l'informatique, le marketing, le
journalisme et les assurances."
</TX>
<TX>
Les candidats doivent livrer une dissertation qui fera l'objet d'un contrôle.
Les coûts atteignent 9600 francs. On sait très bien que le titre n'est pas
reconnu, ce qui figure dans les explications destinées aux clients qui
viennent d'Allemagne.
</TX>
<ST>
"Courtier en grades"
</ST>
<TX>
Rudolf Nägeli a découvert aussi une nouvelle catégorie de spécialistes en ce
domaine: il les appelle les "courtiers en grades" ("degree brokers"). Un
nombre croissant de ces "fabricants de titres" vend de faux diplômes
d'universités reconnues. De tels escrocs seraient particulièrement actifs à
Lausanne et à Zurich en ce moment.
</TX>
<TX>
Toujours selon le directeur de l'OCUS, les mesures prévues à Strasbourg ne
vont pas enrayer toutes les tentatives de ces sociétés douteuses. Mais grâce
à la coopération internationale, il espère qu'il sera plus difficile
d'acheter un titre de docteur en Suisse.
</TX>
</DOC>
