<DOC>
<DOCID>ATS.940327.0072</DOCID>
<DOCNO>ATS.940327.0072</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940327
</DT>
<PT>
054200
</PT>
<SC>
bsf008 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4ita vot
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
italie elections legislatives
</KW>
<TI>
Elections législatives capitales pour l'Italie.
</TI>
<LD>
Rome, 27 mars (ats/afp) Plus de 48 millions d'Italiens sont appelés aux urnes
dimanche et lundi pour des élections législatives capitales qui
renouvelleront la classe politique et ouvriront une nouvelle ère, souhaitée
par les Italiens traumatisés par le scandale national de corruption.
</LD>
<TX>
Ce scrutin, aux trois-quarts majoritaire uninominal, à un quart
proportionnel, se tient exceptionnellement sur deux jours, pour respecter les
exigences de la Pâque juive.
</TX>
<TX>
La plupart des ténors de l'ancien régime dominé par la Démocratie- chrétienne
et le Parti socialiste ne se représentent pas: ni l'ancien leader socialiste
Bettino Craxi, ni les anciens présidents du Conseil démocrates-chrétiens
Arnaldo Forlani ou Ciriaco De Mita, ni la plupart des anciens ministres
importants des gouvernements depuis les années 70. L'ancien président du
Conseil Giulio Andreotti, bien que sous enquête pour collusion présumée avec
la mafia, n'a pas lui besoin des urnes car il est sénateur à vie.
</TX>
<TX>
Le Parti Démocratique de la gauche (PDS, ex-PCI rénové), le seul des grands
partis à avoir été relativement épargné par les enquêtes de corruption,
représente une partie de ses candidats. Parmi ceux-ci, ses principaux leaders
Achille Occhetto et Massimo d'Alema.
</TX>
<TX>
Le scrutin sera surtout marqué par l'entrée en lice de Silvio Berlusconi,
magnat de la télévision privée, qui a décidé de fonder un mouvement politique
"Forza Italia" pour "barrer la route au communisme". "Forza Italia" a fait en
deux mois d'existence une percée, et toute la campagne s'est focalisée sur sa
possibilité de remporter les élections avec ses alliés de la Ligue du Nord
(fédéraliste) et de l'Alliance nationale (néofasciste), face à l'Alliance
progressiste organisée autour du PDS, qui elle aussi semble avoir des chances
d'obtenir un bon score.
</TX>
</DOC>
