<DOC>
<DOCID>ATS.940215.0087</DOCID>
<DOCNO>ATS.940215.0087</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940215
</DT>
<PT>
133700
</PT>
<SC>
bsf077 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6bur mil comm reg
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
birmanie dissidente interview
</KW>
<TI>
Birmanie: Aung San Suu Kyi prisonnière "jusqu'en 1995 au moins".
</TI>
<LD>
Rangoon, 15 fév (ats/afp) La dissidente Aung San Suu Kyi ne sera pas
autorisée à quitter sa résidence de Rangoon avant l'an prochain au plus tôt,
a déclaré mardi un responsable gouvernemental. Elle est retenue prisonnière
par la junte militaire birmane depuis juillet 1990. Le prix Nobel de la paix
1991 a par ailleurs pu donner sa première interview depuis cinq ans, au
quotidien New York Times.
</LD>
<TX>
Le colonel Kyaw Win, vice-responsable des services de renseignements, a
déclaré à un journaliste japonais que l'acte assignant à résidence le prix
Nobel de la paix n'avait pris effet qu'en juillet 1990. La loi autorise une
assignation à résidence sans procès pendant un maximum de cinq ans.
</TX>
<TX>
Une première année de privation de liberté de l'opposante avant cette date
est considérée comme une "période de détention", a-t-il ajouté. Cette mise au
point survient alors que l'on spéculait sur une possible libération de
l'opposante en juillet prochain, pour le cinquième anniversaire de sa
détention, à un moment où la junte donne des signes d'une timide
libéralisation.
</TX>
<ST>
Première interview en cinq ans
</ST>
<TX>
La dissidente a déclaré dans sa première interview en près de cinq ans de
résidence surveillée qu'elle était prête à discuter de tout avec les
militaires au pouvoir, sauf de quitter la Birmanie. Dans une interview au New
York Times publiée mardi, la dirigeante de l'opposition dont le parti a
remporté les élections de 1990 affirme "qu'il n'y a rien dont elle a (j'ai)
refusé de discuter à l'exception de quitter le pays". Répondant au
journaliste qui accompagnait un parlementaire américain autorisé à la
rencontrer lundi et mardi à Rangoon, le prix Nobel de la paix 1991 a ajouté
que le "concept de chasser quelqu'un de son propre pays est totalement
inacceptable pour moi".
</TX>
<TX>
L'opposante a toujours repoussé l'offre des militaires de partir en exil en
échange de la liberté. "Cela n'arrivera jamais", a-t-elle redit au quotidien
américain. Le membre de la chambre des représentants, M. Bill Richardson
(démocrate, Nouveau Mexique), s'est entretenu à deux reprises avec elle,
devenant la première personne, en dehors de responsables birmans de la
sécurité et de membres de sa famille, à rencontre la dissidente depuis
qu'elle a été placée en résidence surveillée en juillet 1989.
</TX>
<ST>
"Le peuple se sent trompé"
</ST>
<TX>
La junte, arrivée au pouvoir après avoir écrasé une révolte populaire en
1988, a refusé de céder la place aux opposants, vainqueurs des élections de
mai 1990. "Quoi qu'ils me fassent, c'est entre eux et moi, je peux
l'accepter. Ce qui est plus important est ce qu'ils sont en train de faire au
pays", a ajouté la fille du leader de l'indépendance birmane et prix Nobel de
la paix pour son opposition non-violente au régime.
</TX>
<TX>
L'opposante a critiqué les responsables militaires pour avoir refusé le
verdict des élections et pour réprimer le mouvement en faveur de la
démocratie. "Des élections avaient été promises, des élections ont été
organisées (...)  Le peuple se sent trompé", a-t- elle dit. Elle a cependant
estimé que l'autorisation qu'on lui avait accordée de s'exprimer publiquement
constituait un signe significatif et a appelé ses partisans à continuer leur
lutte pour la démocratie.
</TX>
<TX>
L'article la décrit comme en bonne santé malgré sa maigreur et faisant preuve
d'humour. Des diplomates à Rangoon interrogés depuis Bangkok ont estimé que
la junte avait fait un geste envers l'opinion internationale pour une
meilleure intégration dans la communauté internationale avant des réunions de
l'OTAN et de l'ASEAN sur les droits de l'homme. La principale préoccupation
de Rangoon est d'obtenir une aide financière pour son économie en crise,
selon les mêmes sources.
</TX>
</DOC>
