<DOC>
<DOCID>ATS.950516.0027</DOCID>
<DOCNO>ATS.950516.0027</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950516
</DT>
<PT>
111300
</PT>
<SC>
bsf037 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
pars ecpa vot jus
</DE>
<AU>
br sk
</AU>
<KW>
conseil etats commission agriculture article
</KW>
<TI>
Nouvel article constitutionnel sur l'agriculture La commission des Etats veut
un contre-projet substantiel.
</TI>
<LD>
Berne, 16 mai (ats) Un contre-projet substantiel devrait être opposé à
l'initiative populaire "Paysans et consommateurs - pour une agriculture en
accord avec la nature". Un groupe de travail de la commission de l'économie
et des redevances du Conseil des Etats est en train d'examiner diverses
formulations possibles.
</LD>
<TX>
La sous-commission veut inscrire dans la constitution un article sur
l'agriculture plus substantiel et plus concis que celui qui a été rejeté par
le peuple le 12 mars dernier, ont indiqué mardi les services du Parlement.
L'article devra tenir compte du résultat de la votation et des points
controversés tels que la gestion écologique, la déclaration obligatoire et
les taxes d'incitation.
</TX>
<TX>
La sous-commission entend intégrer des préoccupations nouvelles comme la
gestion durable et les principes de l'économie de marché.  Mais l'article
devra être allégé de dispositions superflues comme les moyens à mettre en
oeuvre par la Confédération.
</TX>
<TX>
Les objectifs principaux de la nouvelle politique agricole devront être
maintenus, tout en étant reformulés. Il s'agit de la sécurité de
l'approvisionnement de la population, de l'utilisation durable des ressources
naturelles, de l'entretien des paysages ruraux et de l'occupation
décentralisée du territoire. La sous-commission va affiner sa proposition
pour la soumettre à la commission de l'économie et des redevances les 29 et
30 mai.
</TX>
<TX>
L'initiative "Paysans et consommateurs" aspire avant tout à une agriculture
proche de la nature et respectueuse de l'environnement et des animaux. Le
Conseil fédéral a proposé son rejet sans y opposer de contre-projet direct.
</TX>
</DOC>
