<DOC>
<DOCID>ATS.950906.0056</DOCID>
<DOCNO>ATS.950906.0056</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950906
</DT>
<PT>
161300
</PT>
<SC>
bsf125 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lgf
</OC>
<DE>
ti reg rega jus umw
</DE>
<AU>
bt uc
</AU>
<KW>
ti rustico abusif ordre de démolition
</KW>
<TI>
Un "rustico" abusif à Ronco au-dessus d'Ascona devra être démoli Le
gouvernement tessinois confirme l'ordre des autorités fédérales
</TI>
<LD>
Ronco (TI), 6 sept (ats) Un "rustico" abusif de Ronco au-dessus d'Ascona
devra être démoli. Le Conseil d'Etat tessinois a confirmé mercredi une
décision prise en 1990 par le département des constructions mais qui n'a
jamais été respectée. Le Tribunal fédéral, puis le Conseil fédéral avaient
sommé le gouvernement tessinois de faire respecter la loi.
</LD>
<TX>
L'histoire de ce "rustico" (habitation de montagne) est très complexe et a
fait l'objet de nombreux recours. Le 22 novembre 1990, le département des
constructions publiques avait ordonné la démolition de la construction
abusive. Une année plus tard, le Conseil d'Etat rejetait un recours du
propriétaire et confirmait le verdict. Deux mois plus tard, le Tribunal
administratif prenait la même décision.
</TX>
<TX>
En dernier lieu, le propriétaire s'était adressé au Tribunal fédéral, lequel
en août 1992 rejettait à son tour le recours. En avril 1993, le département
concerné ordonnait à nouveau la démolition de la maisonnette. Toutes ces
décisions n'ont toutefois jamais été exécutés et le "rustico" de Ronco fait
toujours la nique aux autorités communales, tessinoises et fédérales.
</TX>
<ST>
Appel au Conseil fédéral
</ST>
<TX>
La municipalité de Ronco s'est adressée en novembre 1993 au Conseil fédéral
pour faire respecter la loi. L'exécutif fédéral a alors rappelé que les
cantons doivent exécuter les sentences de leurs tribunaux au même titre que
celles des autorités judiciaires fédérales.
</TX>
<TX>
Le syndic de Ronco, Roberto Sussigan, a déclaré à l'ATS qu'il en avait appelé
au Conseil fédéral pour des raisons de parité de traitement puisque d'autres
propriétaires de "rustici" abusifs ont dû démolir leur construction.
Actuellement, une vingtaine de cas seraient encore concernés; ceux-ci n'ont
toutefois pas fait l'objet de recours au niveau fédéral.
</TX>
<ST>
Tradition tessinoise
</ST>
<TX>
Le problème délicat des "rustici", qui font partie d'une tradition tout à
fait tessinoise, est plus que jamais relancé. Des discussions sont en cours
actuellement entre l'Office fédéral de l'aménagement du territoire et le
canton du Tessin pour assainir cette situation, a expliqué à l'ATS Armand
Monney, vice-directeur de cet office.
</TX>
<TX>
L'utilisation agricole des "rustici" a évolué avec le temps.  Pour les
maintenir, il faut pouvoir autoriser leur changement d'affectation, a ajouté
M. Monney. Selon lui, les "rustici" font partie de la beauté du paysage, mais
leur transformation ne doit pas perturber ce paysage. Il a toutefois rappelé
que le domaine de l'aménagement du territoire est une affaire cantonale et
que la Confédération se limite à établir des principes et à les coordonner.
</TX>
<ST>
Solution cantonale en cours
</ST>
<TX>
A la Radio suisse de langue italienne (RSI), le chef du département tessinois
du Territoire Marco Borradori a déclaré mercredi que les autorités fédérales
n'avaient pas su répondre ces dernières années aux exigences de la population
tessinoise dans ce domaine. Le Conseil d'Etat entend maintenant trouver une
solution définitive à ce problème qui dure depuis une vingtaine d'années.
</TX>
<TX>
Marco Borradori a ajouté que son département est en train d'élaborer un
projet de régularisation des "rustici" qui sera présenté au Conseil d'Etat
d'ici la fin du mois de septembre. Ce projet devrait permettre de trouver une
voie "libérale" et satisfaisante pour les propriétaires de nombreux
"rustici". Ces maisonnettes sont convoitées par les Alémaniques qui
s'installent au Tessin mais également par les Tessinois eux-mêmes qui les
utilisent comme résidence secondaire.
</TX>
</DOC>
