<DOC>
<DOCID>ATS.940304.0065</DOCID>
<DOCNO>ATS.940304.0065</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940304
</DT>
<PT>
150600
</PT>
<SC>
bsf107 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
sof
</OC>
<DE>
ecpt ecpi vs
</DE>
<AU>
pb zs
</AU>
<KW>
vs alusuisse partage travail refus
</KW>
<TI>
Partage du travail chez Alusuisse en Valais Les ouvriers massivement opposés.
</TI>
<LD>
Sierre (VS), 4 mars (ats) Les ouvriers des usines valaisannes du groupe
Alusuisse rejettent massivement le partage du travail proposé.  Plus de 80 %
d'entre eux ont estimé que le projet n'était pas réalisable. C'est le
résultat d'un sondage effectué auprès du personnel qui le révèle, a
communiqué vendredi la section sierroise de la Fédération des travailleurs de
la métallurgie et de l'horlogerie (FTMH).
</LD>
<TX>
Si 80,6 % des ouvriers jugent la proposition irréalisable, ils sont 94,7 % à
refuser une diminution de leur salaire. Le syndicat estime toutefois que ce
résultat n'est pas une marque d'absence de solidarité. Les employés sont en
chômage partiel depuis un an et demi et n'ont pas obtenu de renchérissement
pour 1994. Par ailleurs, la perte de salaire se serait montée à 18 % pour
sauvegarder les 180 emplois menacés.
</TX>
<TX>
La proposition de partage du travail avait été faite par les syndicats pour
éviter de nouveaux licenciements dans les usines du groupe en Valais. Ils
avaient proposé une réduction de trois heures de l'horaire hebdomadaire et
une diminution salariale équivalente. Le sondage effectué par les commissions
du personnel portait sur une réduction de salaire et d'horaire de 15 %.
</TX>
<TX>
Sans faire de proposition, la direction de l'entreprise avait estimé qu'une
baisse de 15 à 20 % du salaire était nécessaire pour éviter des
licenciements. Les syndicats avaient eu l'impression d'être lésés. Ils
prennent acte "sans surprise" du résultat négatif du sondage, précise le
communiqué. "Le partage du travail n'est pas encore entré dans les moeurs",
constate la FTMH qui n'entend pas en rester là. Elle a demandé à la direction
de rediscuter l'ensemble du problème.
</TX>
<TX>
Le 26 janvier dernier, Alusuisse avait annoncé la suppression de 175 emplois
dans ses usines valaisannes d'ici l'été 1995. Ce chiffre s'ajoute aux 125
emplois qui seront perdus avec la fermeture déjà prévue de l'usine
d'électrolyse de Steg (VS). Sur ces 300 postes, quelque 120 peuvent être
supprimés par des mises à la retraite anticipée. Ce sont ainsi au total 180
personnes qui risquent un licenciement.
</TX>
</DOC>
