<DOC>
<DOCID>ATS.940717.0060</DOCID>
<DOCNO>ATS.940717.0060</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940717
</DT>
<PT>
110900
</PT>
<SC>
bsf029 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c8isr pal mil
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
israel gaza heurts morts developpement
</KW>
<TI>
Heurts israélo-palestiniens entre Gaza et Israël Au moins cinq Arabes tués
développement.
</TI>
<LD>
Gaza, 17 juil (ats/reuter) Des soldats israéliens ont tué par balles cinq
Palestiniens dimanche matin lors d'émeutes au principal point de passage
entre la bande de Gaza et Israël, a déclaré un responsable palestinien. Une
centaine d'autres Palestiniens ont été blessés. Il s'agit des incidents les
plus sanglants depuis la mise en oeuvre de l'autonomie dans les territoires.
</LD>
<TX>
Les heurts ont eu lieu juste à l'intérieur de la bande de Gaza, non loin du
point de passage d'Erez. Des milliers de Palestiniens ont pris part aux
violences aux abords de ce poste par lequel des ouvriers de la bande de Gaza
se rendent chaque jour à leur travail en Israël.
</TX>
<TX>
Les émeutiers ont incendié une vingtaine d'autobus israéliens dans un parking
proche de deux voies de passage voisines, dont l'une est contrôlée par la
police palestinienne et l'autre, juste avant le poste d'Erez, par l'armée
israélienne. Des ambulances et des véhicules blindés de transport de troupes
se sont rendus aussitôt vers le secteur.
</TX>
<ST>
Versions contradictoires
</ST>
<TX>
Freih Abou Medine, chef du département de la justice au sein de l'Autorité
palestinienne des territoires autonomes, a déclaré que l'armée israélienne
avait abattu cinq Palestiniens et en avait blessé plus de 100 autres. Des
stations radio israéliennes, citant des sources palestiniennes, ont elles
aussi fait état de cinq Palestiniens tués.
</TX>
<TX>
De source militaire israélienne, on a déclaré que l'incident avait commencé
au poste de contrôle palestinien situé à quelques centaines de mètres de là,
des Arabes ayant volé une arme à un policier palestinien et tiré des coups de
feu en l'air. Niant cette version des faits, des Palestiniens ont dit que
leur groupe s'était impatienté parce que les soldats israéliens mettaient
trop longtemps à les autoriser à passer.
</TX>
<TX>
"En plus, la police frontalière israélienne nous a frappés à coups de
matraques", a dit un ouvrier qui a conduit des blessés à l'hôpital Shifa de
Gaza. "Ils nous ont provoqués et nous nous sommes mis à lancer des pierres
aux soldats." De source militaire, on a dit qu'un soldat israélien avait été
blessé dans l'incident.
</TX>
</DOC>
