<DOC>
<DOCID>ATS.941122.0082</DOCID>
<DOCNO>ATS.941122.0082</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941122
</DT>
<PT>
155200
</PT>
<SC>
bsf118 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c7ang int mil
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
angola cessez-le-feu entree vigueur dev
</KW>
<TI>
Proclamation du cessez-le-feu en Angola développement.
</TI>
<LD>
Luanda, 22 nov (ats/afp/reuter) Le cessez-le-feu a été proclamé mardi en
Angola par le gouvernement, 48 heures après la signature de l'accord de paix
de Lusaka, a annoncé la radio d'Etat. Il met fin à 19 ans de guerre civile,
l'une des plus longues de l'histoire du continent africain.
</LD>
<TX>
Les armes devaient se taire mardi dès 13 heures locales sur tout le
territoire de l'ancienne colonie portugaise. Mais les combats se sont
poursuivis jusqu'à la dernière minute. Lopo Ferreira, secrétaire général du
Mouvement populaire de libération de l'Angola (MPLA au pouvoir) a déjà dit
s'attendre à des violations de la part de l'Union nationale pour
l'indépendance de l'Angola (UNITA).
</TX>
<ST>
Vérification impossible
</ST>
<TX>
Les représentants de l'ONU sur place se disent dans l'incapacité de vérifier
pour le moment l'arrêt effectif des combats. "Nous ne disposons que de cinq
postes d'observation en Angola (sur 18 provinces), dans des zones peu
actives. Aussi n'avons-nous aucun moyen de vérifier s'il y a violation", a
confié un responsable local de l'ONU.
</TX>
<TX>
Le représentant des Nations unies pour l'Angola, Alioune Blondin Beye, a
déclaré que la tâche de la communauté internationale consistait désormais à
créer les conditions pour l'envoi d'observateurs militaires en Angola. L'ONU
ne dispose que de quelque 80 observateurs militaires dans le pays. Elle ne
donnera cependant son feu vert à un déploiement d'hommes que lorsqu'elle aura
l'assurance que les combats auront cessé.
</TX>
<TX>
L'entrée en vigueur du cessez-le-feu correspond à l'une des clauses de
l'accord de paix signé dimanche à Lusaka (Zambie) entre l'UNITA et le
gouvernement. Le document avait été signé par le secrétaire général de
l'UNITA et le ministre angolais des affaires étrangères, Venancio de Moura,
en présence du chef de l'état angolais, José Eduardo Dos Santos. Le chef de
l'UNITA, Jonas Savimbi, était absent de la cérémonie de signature.
</TX>
<ST>
Rencontre Savimbi-dos Santos
</ST>
<TX>
La radio de l'UNITA a souligné que "l'absence de Savimbi n'enlevait rien à
l'importance suprême de l'accord". On murmure même de source proche des
pourparlers de Lusaka que la prochaine étape du processus de paix sera une
rencontre "probablement dans les dix jours à venir" entre Jonas Savimbi et
Eduardo dos Santos.
</TX>
<TX>
Si le processus de paix suit son cours, il est prévu que la Zambie, le
Zimbabwe et l'Afrique du Sud soient sollicitées pour déployer un total de
8000 hommes en Angola. L'UNITA a exprimé des réserves sur la présence de
troupes sud-africaines en Angola.  L'Afrique du Sud a en effet été l'alliée
des rebelles angolais mais, depuis 1993, se tient aux côtés du gouvernement.
</TX>
</DOC>
