<DOC>
<DOCID>ATS.950219.0046</DOCID>
<DOCNO>ATS.950219.0046</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950219
</DT>
<PT>
133300
</PT>
<SC>
bsf041 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<OC>
tff
</OC>
<DE>
sit 5
</DE>
<AU>
sv
</AU>
<KW>
bulletin info 14 heures
</KW>
<TI>
Dimanche 19 février 5/Singh Bulletin de 14 heures de l'Agence télégraphique
suisse.
</TI>
<TX>
Le déchaînement de violence s'est poursuivi ce week-end en Algérie .  Une
série d'actes de sabotage à l'explosif a secoué la région d'Alger. Ces
attentats ont visé des installations économiques. En dépit des mesures de
sécurité, les groupes armée agissent jusque dans le centre d'Alger.*
</TX>
<TX>
Le Haut-Commissaire de l'ONU pour les réfugiés, Sadako Ogata, a annoncé que
la situation des réfugiés rwandais s'améliorait. Mme Ogata a assisté au
Burundi à une conférence internationale sur la situation des 3,8 millions de
réfugiés et "déplacés" de la région. Elle s'est déclarée préoccupée par la
crise qui menace le pays.*
</TX>
<TX>
La Russie a accusé les indépendantistes tchétchènes d'avoir violé le
cessez-le-feu en vigueur jusqu'à 18h00 locales ce soir. Selon des sources
militaires russes les indépendantistes ont tenté de s'introduire hier à
Grozny. Environ 80 Tchétchènes auraient été tués.  Les Tchétchènes déclarent
n'avoir eu que deux blessés dans leurs rangs.*
</TX>
<TX>
L'artillerie et des avions militaires israéliens ont riposté ce matin aux
tirs du Hezbollah pro-iranien, qui ont tué un milicien de l'ALS, au sud du
Liban. Ils ont pilonné des positions de moudjahidine faisant deux morts et
trois blessés.*
</TX>
<TX>
Les 4,3 millions d'électeurs de Hesse ont commencé à voter ce mati n pour
désigner leur nouveau parlement régional. Les sondages donnent gagnante la
coalition sortante formée des sociaux-démocrates et des Verts. Ce scrutin est
aussi un test pour le petit parti libéral, éliminé de neuf parlements
régionaux et du parlement européen depuis septembre 1993.*
</TX>
<TX>
Les 2,2 millions d'élécteurs kirghizes ont commencé à voter pour le second
tour des élections législatives. Au premier tour le 5 février, seuls treize
députés avaient été élus pour 105 sièges. Ce deuxième scrutin se déroule en
l'absence d'observateurs internationaux.*
</TX>
<TX>
Le Conseil de coopération du Golfe a critiqué certains pays membre s de
l'OPEP pour avoir dépassé le quota de production fixé par le cartel
pétrolier. L'OPEP s'était fixée un plafond de production de 24,52 millions de
barils/jour pour 1995. Cette production avait atteint en janvier 24,84 mbj,
selon l'hebdomadaire spécialisé "Middle East Economic Survey".*
</TX>
<TX>
A Berne, les participants à la Conférence nationale sur la drogue ont apporté
hier leur soutien à la politique des quatre piliers du Consei l fédéral:
prévention, aide à la survie, thérapie et répression. Ruth Dreifuss et Arnold
Koller ont appelé à cesser les querelles idéologiques.*
</TX>
<ST>
Prochain bulletin dès 16 heures.
</ST>
</DOC>
