<DOC>
<DOCID>ATS.940113.0105</DOCID>
<DOCNO>ATS.940113.0105</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940113
</DT>
<PT>
123600
</PT>
<SC>
bsf062 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4uk comm
</DE>
<AU>
ha bn
</AU>
<KW>
gb feuilleton radio
</KW>
<TI>
Londres: les "Archers", un feuilleton devenu affaire d'Etat.
</TI>
<LD>
Londres, 13 jan (ats/afp) L'emprisonnement de Susan Carter, un personnage de
fiction du feuilleton-radio les "Archers" est devenu une véritable affaire
d'Etat en Grande-Bretagne. Le ministre de l'Intérieur, Michael Howard, a dû
prendre parti. Il s'est engagé à faire "tout son possible" auprès des
scénaristes pour obtenir sa libération .
</LD>
<TX>
Véritable institution nationale, le feuilleton est diffusé tous les jours par
la BBC depuis 1951. Il est écouté par près de quatre millions d'auditeurs en
moyenne. Susan Carter, un des principaux personnages du feuilleton, est la
soeur d'un malfaiteur auquel elle a donné refuge après une prise d'otages.
Alors que son frère se voyait infliger une peine de de six ans, elle a été
condamnée en décembre à six mois de prison. Et c'est là que le bât blesse.
</TX>
<ST>
Pas un simple feuilleton
</ST>
<TX>
Cela n'a pas été du goût de Jenny Webb, une enseignante née un an après le
lancement du feuilleton qu'elle écoute depuis son enfance.  Elle estime que
les "Archers" n'est pas un simple feuilleton. "Ce qui arrive à ses
personnages reflète ce qui se passe dans la vie, et la situation à laquelle
est confrontée Susan Carter est inquiétante", explique-t-elle.
</TX>
<TX>
Mme Webb a d'abord demandé à la BBC de changer le cours du feuilleton, mais
n'a pas été entendue. Puis elle a fait imprimer plusieurs dizaines de posters
demandant la libération "immédiate" de Susan Carter. Elle a ensuite écrit au
ministre de l'intérieur Michael Howard pour lui demander d'intervenir, avant
de faire le siège de sa permanence. Avec succès.
</TX>
<TX>
"Je suis d'accord avec elle", a déclaré M. Howard, lui aussi un fervent
admirateur de la série. "Je ne pense pas qu'un juge pourrait envoyer une
femme comme Susan Carter, une mère de deux jeunes enfants, en prison juste
avant Noël", a-t-il dit.
</TX>
<ST>
Se débarrasser d'une voix geignarde
</ST>
<TX>
L'affaire a attiré l'attention de plusieurs associations de défense des
droits de l'homme qui ont réclamé "la libération de toutes les Susan Carter",
dans une lettre au "Times". Pour d'autres, Susan ne mérite aucune compassion.
"Je propose que sa peine passe de six mois à six ans afin de nous débarrasser
de sa voix geignarde", a écrit un auditeur.
</TX>
<TX>
Avant l'"affaire Susan Carter", fiction et réalité avaient déjà été mêlées
dans la série. La princesse Margaret y a joué, brièvement, son propre rôle,
tout comme l'actrice Britt Ekland. Il n'est désormais pas exclu que M. Howard
intervienne en personne dans un futur épisode.
</TX>
</DOC>
