<DOC>
<DOCID>ATS.940419.0076</DOCID>
<DOCNO>ATS.940419.0076</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940419
</DT>
<PT>
150100
</PT>
<SC>
bsf096 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ecpb be
</DE>
<AU>
wk rp zs
</AU>
<KW>
berne banque cantonale resultats 93
</KW>
<TI>
La convalescence de la Banque cantonale bernoise sera longue Retour aux
bénéfices grâce au transfert des "mauvais risques" développement.
</TI>
<LD>
Berne, 19 avril (ats) La Banque cantonale bernoise (BCBE) est sortie des
chiffres rouges l'an dernier. Mais elle reste très affaiblie. Le transfert de
ses "mauvais risques" dans la société Dezennium AG a permis de réduire
considérablement les provisions et de dégager un petit bénéfice de 19,7
millions. Lors de son premier exercice, Dezennium a subi une perte de 78,8
millions, qui sera épongée par le canton de Berne, a-t-on appris mardi à
Berne.
</LD>
<TX>
"Il faudra de nombreuses années pour reconstruire la substance que la BCBE a
perdu en trois ou quatre ans", a déclaré le président de la direction
générale Peter Kappeler lors de la conférence de bilan. Le bénéfice réalisé
en 93 reste "modeste", même s'il succède à une perte de 355 millions. Le
Conseil de la banque propose de l'affecter intégralement au renforcement des
réserves.
</TX>
<ST>
Notable amélioration opérationnelle
</ST>
<TX>
Le retour dans la zone bénéficiaire provient en bonne partie du transfert
d'actifs à risques à hauteur de 6,55 milliards dans une société créée à cet
effet le 1er janvier 93, Dezennium-Finanz AG. Les provisions, amortissements
et pertes de la BCBE ont ainsi fondus, passant de 671 à 134 millions. Les
corrections de valeurs relatifs aux seuls prêts ont diminué de 625 à 84
millions.
</TX>
<TX>
Mais la BCBE a également amélioré notablement son cash-flow, qui a gagné 42,4
% à 122,6 millions (non comprise une plus-value extraordinaire sur titres de
15,8 millions). Les charges ont pu être contenues (-0,9 %). Les effectifs ont
été réduits à 1447 personnes (-153), suite à la centralisation de certains
services logistiques comme le trafic des paiements.
</TX>
<TX>
Les produits d'exploitation ont également contribué à l'amélioration
opérationnelle, en effectuant un bond de 13,7 %. La marge d'intérêt a
explosé, passant de 77,3 à 125 millions (+ 62,7 %).  Les commissions nettes
ont augmenté de 8,3 millions (à 55,3 millions) , le produit des titres de 9
millions (à 22,8 millions).
</TX>
<ST>
Les contribuables à la rescousse
</ST>
<TX>
Grâce à l'évolution positive des affaires, la BCBE a pu réduire son prêt à
Dezennium de 13 % à 4,7 milliards de francs. Dezennium pèsera sur le
portefeuille des contribuables bernois pendant plusieurs années encore. Le
cash-drain (cash-flow négatif) de 78,8 millions réalisé l'an dernier résulte
des énormes provisions constituées sur les intérêts menacés.
</TX>
<TX>
La marge d'intérêt de Dezennium (-77 millions) est amputée de 175 millions de
provisions. 5,9 millions de provisions grèvent en outre les commissions (4,9
millions). Le cash-flow est également diminué par une commission de 7,7
millions payée à la BCBE pour sa gestion de Dezennium.
</TX>
<TX>
Les pertes de Dezennium vont encore s'accroître cette année, a indiqué le
président du Conseil de Dezennium Jürg Rieben. Elles devraient commencer à se
réduire à partir de 95.
</TX>
<ST>
Repli du cash-flow en 94
</ST>
<TX>
Du côté de la BCBE, M. Kappeler affiche un optimisme mesuré.  L'âpreté de la
concurrence et le reflux des taux amenuiseront les marges ces deux prochaines
années. En outre, les plus-values boursières extraordinaires enregistrées en
93 ne se répéteront pas.
</TX>
<TX>
En conséquence, le cash-flow de la BCBE devrait se replier cette année. M.
Kappeler table néanmoins sur un bénéfice en légère progression grâce à un
reflux "notable" des besoins en corrections de valeur. Au premier trimestre,
la somme du bilan de la banque bernoise s'est replié de 4,6 % à 19,6
milliards après avoir déjà reculé de 3,9 ' entre le 1er janvier et le 31
décembre 93.
</TX>
</DOC>
