<DOC>
<DOCID>ATS.950920.0090</DOCID>
<DOCNO>ATS.950920.0090</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
1949
</LE>
<DT>
950920
</DT>
<PT>
114847
</PT>
<RT>
113708
</RT>
<SC>
bsf036 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c8isr c8pse mil
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
taba israël olp negociations situation 12h00
</KW>
<TI>
Extension de l'autonomie palestinienne en Cisjordanie MM. Arafat et Peres
entament leur cinquième jour de négociations
</TI>
<ST>
point de situation 12h00
</ST>
<LD>
Taba, 20 sept (ats/afp/reuter) Yasser Arafat et Shimon Peres ont entamé
mercredi à Taba leur cinquième jour consécutif de négociations. Le président
de l'OLP et le chef de la diplomatie israélienne tentent toujours d'aboutir à
un accord sur l'extension de l'autonomie en Cisjordanie.
</LD>
<TX>
MM. Arafat et Peres se sont retrouvé après une mini-crise la nuit précédente
sur la question du découpage de la Cisjordanie entre les zones autonomes et
celles qui resteront sous contrôle israélien. Les deux dirigeants n'ont pas
fait de déclaration.
</TX>
<TX>
Les Etats-Unis et l'Egypte sont intervenus pour appeler le chef de l'OLP à
poursuivre les négociations malgré l'incident de mardi soir.  M. Arafat avait
quitté la salle des pourparlers pour protester contre la présentation par un
général israélien d'une carte de partage de la Cisjordanie qui coupait en
deux un village palestinien dans le nord du territoire.
</TX>
<TX>
Après deux heures de suspension, les pourparlers ont repris. De nouvelles
cartes ont été soumises à la délégation palestinienne.  Mardi, divers sujets
ont été bouclés, notamment l'archéologie et les sites religieux. Ainsi la
question du tombeau de Rachel à Bethléem a été réglée. Les Israéliens
bénéficieront d'un libre accès à ce site et seront protégés par des soldats
israéliens.
</TX>
<TX>
M. Peres a indiqué à l'issue de cette quatrième nuit de négociations que
l'accord final pourrait être paraphé en fin de journée, soumis à
l'approbation du gouvernement israélien jeudi ou vendredi et signé à
Washington la semaine prochaine.
</TX>
</DOC>
