<DOC>
<DOCID>ATS.950901.0075</DOCID>
<DOCNO>ATS.950901.0075</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950901
</DT>
<PT>
150000
</PT>
<SC>
bsf119 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
zh kul c4ita
</DE>
<AU>
ga tp
</AU>
<KW>
zurich exposition munari design graphisme
</KW>
<TI>
Bruno Munari au Musées des arts appliqués de Zurich Un des plus importants
créateurs italiens du 20e siècle
</TI>
<LD>
Zurich, 1er sept (ats) Le Musée des arts appliqués de Zurich a inauguré
vendredi une des plus importantes expositions organisées à ce jour sur
l'oeuvre de l'Italien Bruno Munari. Né en 1907, ce dessinateur, peintre,
graphiste et designer a notamment créé le cendrier "Cubo". Ses livres pour
enfants l'avaient rendu célèbre dès les années 40.
</LD>
<TX>
Les objets et meubles créés par Bruno Munari depuis les années 50 sont
devenus denrées courantes dans bien des ménages, sans que le nom de leur
inventeur soit passé forcément dans les mémoires.  Mais le Milanais n'est pas
seulement le concepteur du fameux cendrier ou de la "lampe souple" Falkland,
il a aussi imaginé, bien avant Calder, des mobiles tout en légèreté et en
finesse.
</TX>
<ST>
Fondateur du MAC
</ST>
<TX>
Intitulée justement "Faire voir l'air", l'exposition présente quelques-unes
de ces "machines inutiles" - comme Munari les a nommées - réalisées ou
projetées depuis le début des années 30.  Après la guerre, son champ
d'activités s'élargit encore. En 1948, il fait partie des fondateurs du
"Movimento Arte Concreta" (MAC) à Milan et donnera une impulsion radicale au
design transalpin.
</TX>
<TX>
La rétrospective montre aussi ses "Livres illisibles", ainsi nommés puisque
leur sens ne réside pas dans un texte, mais dans sa forme et ses matériaux.
Jusqu'à sa "chaise pour visites très brèves", pleine d'humour avec son siège
incliné (1945/1991), Munari n'a cessé d'habiller des lieux, avec des
tableaux, des sculptures ou des fontaines. Sans compter son oeuvre graphique,
qu'il n'a jamais abandonné.
</TX>
<TX>
Jean Tinguely avouera l'influence décisive exercée sur lui par ses "machines
cinétiques" de Munari, et Picasso traitera l'Italien "d'artiste-philosophe".
Reconnu dans le monde entier, Munari a reçu des prix aussi différents que
celui de l'entreprise Lego "pour son importante contribution au développement
de la création enfantine" (1986), qu'un doctorat honorifique en architecture
décerné par l'Université de Gênes (1989). Toujours actif, il vit actuellement
à Milan.
</TX>
<ST>
photo Keystone à disposition
</ST>
<TX>
Note aux rédactions: Museum für Gestaltung, Austellungstrasse 60.
L'exposition est ouverte jusqu'au 22 octobre, de 10h00 à 18h00 les mardi,
jeudi et vendredi, de 10h00 à 21h00 le mercredi et de 10h00 à 17h00 le
week-end. Un catalogue de l'exposition coûte 48 francs. En collaboration avec
l'entreprise Danese Milano, le Musée met également en vente 200 lampes
Falkland.
</TX>
</DOC>
