<DOC>
<DOCID>ATS.940502.0016</DOCID>
<DOCNO>ATS.940502.0016</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940502
</DT>
<PT>
185400
</PT>
<SC>
bsf129 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c7moz vot int c5swi
</DE>
<AU>
hs nb
</AU>
<KW>
mozambique elections observateurs onu suisse
</KW>
<TI>
En prévision des élections d'octobre au Mozambique La Suisse envoie deux
observateurs de police civils.
</TI>
<LD>
Berne, 2 mai (ats) Deux observateurs de police civils ont quitté la Suisse
pour participer à l'opération des Nations unies pour le Mozambique (ONUMOZ).
Un premier observateur suisse se trouve déjà sur place, ont indiqué lundi le
Département fédéral des affaires étrrangères (DFAE) et le Département fédéral
de justice et police (DFJP) dans un communiqué commun. Quelque 1000
observateurs doivent notamment contrôler le bon déroulement de la campagne
électorale.
</LD>
<TX>
La mission de l'ONU s'inscrit dans le cadre du processus de réconciliation
nationale engagé par l'accord général de paix du 14 octobre 1992, après
quatorze années de guerre civile. Les élections législatives et
présidentielles, qui sont prévues pour la fin du mois d'octobre, constitue
l'aboutissement de ce processus. Berne a déjà décidé d'envoyer dix
observateurs pour ces élections.
</TX>
<TX>
Les trois observateurs suisses, dont l'engagement prendra fin à l'issue des
élections, ont été recrutés sur la base du volontariat au sein des polices
cantonales de Genève, Vaud et Bâle-Ville. Avec quelque 1000 autres
observateurs, ils doivent s'assurer que les activités de la police
mozambicaine sont bien en conformité avec l'accord général de paix.
</TX>
<TX>
Après la mise à disposition depuis juin 1993 de membres du corps des
gardes-frontière en Macédoine dans la cadre de la FORPRONU, la Force de
protection des Nations unies, la Suisse entend élargir ses prestations
relatives à l'engagement d'observateurs de police civils.  En 1990, le
Conseil fédéral a octroyé un crédit spécial de dix millions afin de soutenir
un programme de démobilisation et de réinsertion des soldats et de contribuer
à des travaux de reconstruction.
</TX>
<TX>
Le secrétaire général de l'ONU M. Boutros Boutros-Ghali a par ailleurs estimé
que les conditions politiques étaient réunies pour la tenue des élections en
octobre. Il a également recommandé que l'ONUMOZ soit réduite d'environ 2000
hommes. "Malgré les problèmes complexes restant à résoudre, j'estime que sont
réunies les conditions politiques essentielles pour l'achèvement de la
mission de l'ONU dans les délais prévus", indique M. Boutros-Ghali dans un
rapport au Conseil de sécurité publié lundi à New York.
</TX>
</DOC>
