<DOC>
<DOCID>ATS.941123.0086</DOCID>
<DOCNO>ATS.941123.0086</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941123
</DT>
<PT>
153600
</PT>
<SC>
bsf116 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
reg ecpc jus
</DE>
<AU>
br sk
</AU>
<KW>
conseil fed loi cartels delamuraz message
</KW>
<TI>
Nouvelle loi sur les cartels Lutte contre les abus et contrôle des fusions.
</TI>
<LD>
Berne, 23 nov (ats) Il n'y aura pas d'office de la concurrence. Une
commission de la concurrence remplacera celle des cartels. Son secrétariat
sera renforcé: de 10,5 personnes, son effectif passera à 40. Par ailleurs, il
sera désormais possible de s'opposer à des fusions qui auraient pour résultat
de supprimer la concurrence.
</LD>
<TX>
Dans le cadre du programme de régénération du marché économique suisse, le
Conseil fédéral a adopté mercredi le message aux Chambres fédérales
concernant la loi sur les cartels et autres restrictions de la concurrence.
Ce programme comprend également la loi sur le marché intérieur, dont le
message a également été adopté mercredi par le Conseil fédéral, et la loi sur
les obstacles techniques au commerce.  Ce dernier projet de loi sera présenté
au Conseil fédéral en février prochain, a indiqué le conseiller fédéral
Jean-Pascal Delamuraz.
</TX>
<ST>
Créer la confiance
</ST>
<TX>
La loi sur les cartels a dû être complètement renouvelée. Elle n'abandonne
pas le principe d'abus et ne contient donc pas d'interdiction générale des
cartels, comme la connaît l'Union européenne. La "suppression de la
concurrence efficace" sera désormais le critère central d'appréciation des
restrictions de concurrence.
</TX>
<TX>
Le projet de loi jouit d'un "appui large et confiant" des milieux économiques
en général, a souligné Jean-Pascal Delamuraz. Mais il a fallu créer ce climat
de confiance: non pas en édentant le projet, mais en en rabotant les points
"superflus" comme l'idée de créer un office de la concurrence, a expliqué le
conseiller fédéral.
</TX>
<ST>
Lutter contre les abus
</ST>
<TX>
Pour les accords en matière de concurrence entrant dans la catégorie des
cartels rigides, le projet contient la présomption qu'ils éliminent la
concurrence efficace et sont donc en principe illicites. Les autres accords
sont licites, pour autant qu'ils accroissent l'efficacité économique et
poursuivent des objectifs utiles sous l'angle économique global.
</TX>
<TX>
Pour les entreprises puissantes sur le marché, la loi prévoit des
dispositions pour lutter contre les pratiques abusives comme le boycott ou
les discriminations. Grâce au contrôle préventif des fusions, il sera
possible de s'opposer aux positions dominantes qui conduisent à la
suppression de la concurrence efficace. Les concentrations d'entreprises ne
sont toutefois soumises à autorisation que si les entreprises participantes
atteignent un chiffre d'affaires de deux milliards de francs au niveau
mondial ou 500 millions de francs en Suisse.
</TX>
<TX>
Le Conseil fédéral estime que les valeurs-limites sont généreuses.  Si la loi
avait été en vigueur déjà en 1993, une centaine d'entreprises auraient été
concernées. Le nombre de concentrations qui auraient été soumises à
autorisation est estimé entre dix et quinze. L'autorisation de procéder à une
concentration ne pourra être refusée que si celle-ci conduit à une
suppression de la concurrence.
</TX>
<ST>
Davantage d'enquêteurs
</ST>
<TX>
L'instauration d'un office de la concurrence ayant été critiquée lors de la
procédure de consultation, la loi institue une commission de la concurrence
indépendante de l'administration - de onze à quinze membres - à l'image de la
commission fédérale des banques. Elle remplacera la commission des cartels.
L'effectif de son secrétariat passera de 10,5 à 40 personnes. La commission
prend les décisions, le secrétariat conduit les enquêtes.
</TX>
<TX>
La loi prévoit que l'on peut faire recours auprès d'une commission de
recours, le Tribunal fédéral constituant la dernière instance. Le projet de
loi prévoit que les autorités de concurrence peuvent travailler avec les
entreprises concernées et rechercher des arrangements à l'amiable.
</TX>
<ST>
Encadré sur la loi sur le marché intérieur suivra.
</ST>
</DOC>
