<DOC>
<DOCID>ATS.940212.0063</DOCID>
<DOCNO>ATS.940212.0063</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940212
</DT>
<PT>
092700
</PT>
<SC>
bsf018 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4ger kul
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
berlin festival cinema
</KW>
<TI>
Festival de Berlin: après le Mur, le tunnel.
</TI>
<LD>
Berlin, 12 fév (ats/afp) Le tunnel, lourde métaphore de l'au-delà, est la
première image choc du festival de Berlin, qui présentait vendredi en
compétition trois films sur des thèmes voisins, le sens de la vie, la mort et
la quête d'identité. On émerge du tunnel de "Fearless" (Etat second), le
dernier film de Peter Weir sur une catastrophe aérienne, pour passer de
"L'Autre côté du tunnel" (Al otro lado del tunel) de l'Espagnol Jaime de
Arminan.
</LD>
<TX>
L'un débouche sur la lumière alors que l'autre s'enfonce vers la mort. Après
la quête spirituelle de "Little Buddha" qui a ouvert jeudi le 44e festival de
Berlinal sur le thème de la réincarnation, le festival a gardé un ton grave
et plutôt austère. Le réalisateur australien du "Cercle des poètes disparus"
et de "Mosquito Coast" a pris pour héros Max (Jeff Bridges), un architecte
qui survit lorsque son avion s'écrase dans un champ de maïs.
</TX>
<TX>
24 heures plus tard, il rentre chez lui où ni sa femme Laura (Isabella
Rossellini), ni son fils ne le reconnaissent. Après avoir vu la mort en face,
Max est en état de choc Pour essayer de ramener en douceur sur terre "les
flippés du crash", un psychiatre (John Turturro) réunit des groupes de
thérapie et confronte Max à une autre rescapée, Carla (Rosie Perez), qui a
perdu son bébé dans l'accident.  Ils vont s'aider mutuellement à retrouver le
goût de vivre.
</TX>
<ST>
Le "syndrome de survie"
</ST>
<TX>
C'est un drame psychologique sur le "syndrome de survie" dans lequel Peter
Weir a voulu "photographier les âmes". Il est fasciné par "les personnages
qui font de grands voyages". "Un voyage en avion est un des rares moments où
nous prenons clairement conscience de notre mortalité. Nous perdons tout
contrôle sur notre destinée".
</TX>
<TX>
Les personnages de Jaime de Arminan sont en voiture. Ils entrent dans un
tunnel. Miguel (Fernando Rey) et Aurelio (le Mexicain Gonzalo Vega) font
retraite pendant trois semaines dans un couvent de montagne, dans l'Aragon,
pour écrire le scénario d'un drame romantique, censé se passer en Ecosse au
19e siècle. Il y est question d'une jeune fille, de son amant et d'un vieux
musicien. La séduisante fille de la boulangère du village, Mariana (Maribel
Verdu) "mi-Bambi, mi-serpent à sonnettes", vient s'immiscer dans la fiction
et la torpiller. Les deux scénaristes sont pris au piège des ficelles de leur
mélodrame, l'amour, la mort, la jalousie. Et même le projet de film capote.
</TX>
<TX>
Le troisième film en compétition, "Sparkling Fox" (Le renard rouge), une
coproduction Chine/Hong Kong de Wu Zi-niu, qui a obtenu un Ours d'argent à
Berlin en 1989, est encore une parabole. Deux hommes, un jeune citadin et un
vieux chasseur, vont se remettre en question en traquant un renard mythique.
</TX>
</DOC>
