<DOC>
<DOCID>ATS.940527.0039</DOCID>
<DOCNO>ATS.940527.0039</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940527
</DT>
<PT>
171700
</PT>
<SC>
bsf169 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c1 ecpc
</DE>
<AU>
zs
</AU>
<KW>
etats-unis croissance revisee
</KW>
<TI>
Etats-Unis: croissance et inflation révisées à la hausse.
</TI>
<LD>
Washington, 27 mai (ats/reuter/afp) L'économie américaine a connu au premier
trimestre une croissance et une inflation légèrement plus fortes que prévues.
Le département du Commerce a estimé à 3,0 % la progression du produit
intérieur brut de janvier à mars, au lieu des 2,6 % annoncés il y a un mois.
L'inflation s'établit à 3,1 % au lieu de 2,9 %.
</LD>
<TX>
Bien qu'inférieure de moitié à la forte croissance de 7,0 % enregistrée au
quatrième trimestre 1993, la statistique a surpris les économistes de Wall
Street qui tablaient sur une révision à la baisse du taux de croissance, à
2,3 %. Le département du Commerce a expliqué que la consommation des ménages,
les dépenses publiques et les exportations avaient été plus importantes que
ce qu'il avait initialement estimé.
</TX>
<TX>
Le révision en hausse à 3 % du Produit intérieur brut (PIB) reflète une
croissance économique "modérée et viable", a affirmé vendredi le secrétaire
du Commerce Ronald Brown. "Les dépenses d'investissement continuent
d'augmenter à un rythme soutenu et les résultats financiers des sociétés, qui
se maintiennent généralement aux niveaux élevés du 4ème trimestre, suggèrent
que le secteur privé va continuer son programme d'investissements pour le
restant de l'année", a-t-il souligné.
</TX>
<ST>
Greenspan: pas de reprise généralisée de l'inflation
</ST>
<TX>
La Réserve fédérale a relevé ses taux à court terme à deux reprises au
premier trimestre et deux fois encore depuis pour ralentir la croissance et
empêcher un réveil de l'inflation. Les statistiques révisées du PIB montrent
toutefois une accélération de l'inflation, puisque l'indice des prix pondéré
a été revu à la hausse à 3,1 % au lieu de 2,9 %. A titre de comparaision, il
s'établissait à 2,3 % au quatrième trimestre 93.
</TX>
<TX>
Le département du Commerce a en revanche maintenu à 2,6 % son estimation du
déflateur implicite des prix, autre mesure de l'inflation, mais ce taux
représente le double du niveau du quatrième trimestre 92 (1,3 %).
</TX>
<TX>
L'économie américaine ne présente pas "d'indication généralisée" de reprise
de l'inflation, a déclaré vendredi le président de la Réserve fédérale (Fed),
Alan Greenspan, devant la commission bancaire du Sénat. "A ce jour,
l'augmentation des coûts a été absorbée par l'économie sans qu'il y ait de
preuve manifeste que les augmentations aient déjà été répercutées dans le
prix des produits finis", a-t-il dit.
</TX>
</DOC>
