<DOC>
<DOCID>ATS.940207.0048</DOCID>
<DOCNO>ATS.940207.0048</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940207
</DT>
<PT>
171900
</PT>
<SC>
bsf110 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
jus ecpi ge c4fra c4ita
</DE>
<AU>
hb jr
</AU>
<KW>
geneve sasea lyonnais audition
</KW>
<TI>
Affaire Sasea Un directeur général du Crédit Lyonnais entendu à Genève.
</TI>
<LD>
Genève, 7 fév (ats) François Gille, directeur général du Crédit Lyonnais, a
été entendu lundi à Genève par le juge d'instruction Jean-Louis Crochet. Venu
spécialement de Paris, le banquier a déposé dans le cadre de la faillite de
Sasea Holding. Son audition se poursuivra mardi. Estimée à quelque cinq
milliards de francs, la faillite de Sasea est la plus importante jamais
enregistrée en Suisse. Les créances du Crédit Lyonnais (CL) s'élèvent à 900
millions de francs.
</LD>
<TX>
L'audition du banquier français s'est déroulée à huis clos comme le veut le
code de procédure pénale lorsqu'une affaire n'en est qu'au stade de
l'instruction. François Gille a été entendu en présence des
experts-comptables qui se sont penchés sur les comptes de la Sasea.
Incarcéré depuis octobre 1992, Florio Fiorini, l'ancien
administrateur-délégué de la société, assistait à cette audience.  Quatre
administrateurs de Sasea, inculpés de banqueroute, étaient également
présents. Un cinquième faisait défaut.
</TX>
<ST>
Cabinet trop petit
</ST>
<TX>
Exceptionnellement, l'audience s'est déroulée dans la salle habituellement
utilisée par la Cour d'assises. Le cabinet du juge Crochet s'est en effet
révélé trop petit pour contenir tous les protagonistes de cette affaire et
leurs avocats.
</TX>
<TX>
Ce n'est pas la première fois qu'un responsable du CL est entendu dans le
cadre de cette procédure. En mai dernier, trois cadres de la banque, dont
François Gille, devaient être entendus à Genève par le juge Crochet. Leur
audition a toutefois tourné court. Les banquiers ne voulaient pas être
entendus séparément comme l'avait décidé le magistrat. Ils étaient repartis à
Paris.
</TX>
<TX>
Le 1er juillet 1993, le juge Crochet a effectué une perquisition au siège du
Crédit Lyonnais à Paris. Le 20 octobre 1993, Jean-Yves Haberer, alors
président de la banque, a été entendu à Paris par le magistrat genevois. En
novembre 1993, M. Haberer a été remplacé par Jean Peyrelevade à la tête du
CL.
</TX>
<ST>
CL responsable, selon Fiorini
</ST>
<TX>
Selon la thèse soutenue par Florio Fiorini et son avocat Marc Bonnant, le
Crédit Lyonnais a sa part de responsabilité dans la banqueroute de Sasea.
Alors qu'elle était au courant de l'état de surendettement de Sasea, la
banque aurait empêché en juin 1991 Florio Fiorini de déposer le bilan. Le CL
a agi comme un "organe de fait" de Sasea, soutient Fiorini.
</TX>
<TX>
Le CL assure pour sa part avoir été abusé par Florio Fiorini. En mai 1993, la
banque a déposé plainte en escroquerie contre lui. Selon la banque française,
le financier italien avait conçu une "véritable machine" pour "créer
l'illusion, attirer, tromper et dépouiller".
</TX>
<TX>
Fondée en 1893 à Genève, Sasea était spécialisée dans la vente et le rachat
de sociétés. Elle a été mise en faillite le 30 octobre 1992, par le Tribunal
de première instance de Genève.
</TX>
</DOC>
