<DOC>
<DOCID>ATS.941108.0129</DOCID>
<DOCNO>ATS.941108.0129</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941108
</DT>
<PT>
024600
</PT>
<SC>
bsf004 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4ger kul
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
darmstadt exposition mammouths
</KW>
<TI>
Les mammouths, géants de l'ère glaciaire, s'exposent à Darmstadt.
</TI>
<LD>
Darmstadt, 8 nov (ats/afp) Les mammouths, ces mammifères gigantesques de
l'ère glaciaire, sont les protagonistes d'une exposition sans précédent en
Europe, au musée de Darmstadt, près de Francfort. Une cinquantaine de pièces
exceptionnelles, dont un bébé mammouth sont présentées.
</LD>
<TX>
Le mammuthus primigenius, paisible mangeur d'herbe et de branches, a disparu
il y a environ 10 000 ans de la surface de la terre, alors qu'il peuplait non
seulement l'actuelle Sibérie mais toute l'Eurasie jusqu'à l'Amérique du nord.
</TX>
<TX>
"Nous avons calculé que dans un rayon de 1000 km2 autour de Darmstadt, il y
avait une vingtaine d'hommes, 50 mammouths et des milliers de chevaux.
Ceux-ci servaient à l'époque de nourriture", explique Ulrich Joger, chef de
l'exposition. Celle-ci est ouverte jusqu'au 20 février au Musée régional de
Hesse.
</TX>
<ST>
Bébé mammouth
</ST>
<TX>
La plupart du temps, ces géants roux de 4 à 5 mètres de long, 3,5 de haut et
de 5 tonnes, vivaient en société avec le rhinocéros à poils laineux, dont un
exemplaire rare, trouvé en 1771, est exposé à Darmstadt. Mais le joyau de
l'exposition c'est Dima, un bébé mammouth de cinq mois de la taille d'un très
gros chien, vieux de 20 000 ans.  Dima a été trouvé par un chercheur d'or
soviétique en 1977, en Sibérie, près du Pacifique.
</TX>
<TX>
"C'est le seul mammouth complet au monde avec les organes, la peau et les
poils", se réjouit M. Joger. Le coeur du petit mammouth est visible dans une
vitrine. "Ce bébé est tombé dans un marécage et il est mort de faim après une
semaine. L'animal n'avait plus de graisse et a dû manger ses propres poils",
raconte M. Joger.
</TX>
<TX>
Des milliers de ses cousins sont encore prisonniers des glaces de la Sibérie
et "sans doute aussi des hommes: Néenderthal (entre -60 000 avant JC et -30
000) était un chasseur de mammouth", souligne M. Joger. La détection d'un
spécimen n'est souvent due qu'à une succession de hasards: changement de
cours d'une rivière mettant à jour l'animal enfoui ou prospection de la zone
par des chercheurs d'or ou des explorateurs.
</TX>
<ST>
Une hutte en os
</ST>
<TX>
L'autre clou de l'exposition est une hutte de chasseurs en os de mammouths.
"C'est la première maison conservée au monde", selon M. Joger. Elle date de
-20 000 et a été trouvée près de Kiev, en Ukraine. "Les hommes étaient alors
nomades et l'ont certainement habitées une ou deux fois par an pour des
réunions de tribu, de solstice ou des mariages", explique-t-il.
</TX>
<TX>
L'exposition regorge de curiosités comme une trompe de mammouth qui, munie
d'une sorte de pouce lui permettait de saisir les objets aussi bien que la
main humaine. On trouve aussi un pied poilu, "une rareté absolue découverte
en 1970 au cimetière des mammouths de Berelek en Yakoutie", selon M. Joger.
</TX>
<TX>
La disparition progressive de l'énorme mammifère reste mystérieuse. Elle
s'explique sans doute par le réchauffement du climat, devenu plus humide et
transformant les steppes froides mais herbeuses en une stérile toundra très
enneigée, parsemée de plantes toxiques. L'homme a aussi contribué à éteindre
l'espèce puisqu'il a affiné son armement, passant de projectiles
rudimentaires à des lances propulsées puis à l'arc et aux flèches.
</TX>
</DOC>
