<DOC>
<DOCID>ATS.950628.0159</DOCID>
<DOCNO>ATS.950628.0159</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950628
</DT>
<PT>
053400
</PT>
<SC>
bsf010 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
div sozm come ecph
</DE>
<AU>
zs tp
</AU>
<KW>
suisse vacances precautions 1er encadré
</KW>
<TI>
Problèmes de santé et autres désagréments en vacances Il vaut mieux prendre
des précautions 1er encadré
</TI>
<LD>
Berne, 28 juin (ats) Si tout voyage comporte des risques, certaines régions
du globe sont à éviter particulièrement en raison de leur instabilité. Un
minimum de précautions est aussi nécessaire pour éviter de tomber malade. La
diarrhée frappe 20 % à 50 % des voyageurs, selon des chiffres de l'OMS.
</LD>
<TX>
La fatigue du voyage, les décalages horaires, la modification des habitudes
alimentaires ou le changement de climat constituent autant de facteurs qui
diminuent la résistance des voyageurs. La première précaution à prendre avant
le départ est donc de se renseigner quant aux risques de maladies, ainsi
qu'aux vaccinations et autres mesures prophylactiques nécessaires.
</TX>
<TX>
Une protection par vaccination ou administration de sérums ne peut toutefois
être obtenue que contre un petit nombre d'agents pathogènes. La prévention la
plus efficace reste donc l'attention portée à l'alimentation.
</TX>
<ST>
Pas de glaçons
</ST>
<TX>
Il convient de veiller à ce que les aliments aient été bien cuits et soient
encore chauds lorsqu'ils sont servis. Autre mesure élémentaire souvent
négligée, il faut éviter les aliments crus, sauf s'il s'agit de fruits ou de
légumes pouvant être pelés ou décortiqués.
</TX>
<TX>
Dans les restaurants, il faut veiller à ce que les boissons soient servies
dans leur bouteille d'origine fermée. Il est recommandé de préférer l'eau
minérale et de ne comsommer l'eau du robinet qu'après l'avoir cuite. Il vaut
mieux aussi renoncer à la glace dans les boissons, mêmes alcoolisées.
</TX>
<ST>
Régions instables
</ST>
<TX>
En outre, certaines régions instables sont à éviter comme lieu de vacances.
Le DFAE se refuse à en fournir une liste, arguant que la situation peut
changer très rapidement. En cas de doute sur le danger que représente une
destination, le DFAE recommande de contacter la protection consulaire à Berne
(031/322.44.52), qui fournit également des renseignements sur les formalités
à accomplir.
</TX>
<ST>
2e encadré suit
</ST>
</DOC>
