<DOC>
<DOCID>ATS.941002.0052</DOCID>
<DOCNO>ATS.941002.0052</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941002
</DT>
<PT>
073300
</PT>
<SC>
bsf010 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c3cub ecpa
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
cuba marches agricoles libres
</KW>
<TI>
Cuba: ruée sur les nouveaux marchés agricoles libres.
</TI>
<LD>
La Havane, 2 oct (ats/afp) Cuba a vécu samedi sa première journée de marchés
agricoles libres. Ils sont destinés à stimuler la production et à atténuer la
crise alimentaire sur l'île. A La Havane, des milliers de personnes ont
découvert des étals bien garnis et marchandises à des prix largements
inférieurs à ceux du marché noir.
</LD>
<TX>
"Le client a toujours raison. Pardonnez nos erreurs, mais c'est notre
première expérience. Demain ce sera mieux". Affichées à la Havane sur
certains étalages de fruits et légumes, ces professions de foi ont surpris
plus d'un client.
</TX>
<TX>
Les milliers de Havanais, peu habitués à de tels égards, se sont rués tôt
dans la matinée vers les quinze marchés libres autorisés dans la capitale sur
un total de 130 dans l'ensemble du pays. Ils ont surtout été étonnés par la
quantité des produits offerts et le recours à la loi de l'offre et de la
demande.
</TX>
<ST>
Une trentaine de produits
</ST>
<TX>
Au marché couvert de Quatro Caminos, immense bâtisse vétuste située dans le
quartier populaire du centre, une trentaine de produits étaient disponibles:
surtout des tubercules, mais aussi des fruits, des légumes, du riz et de la
viande de porc.
</TX>
<TX>
Autant d'articles qui se sont raréfiés ces dernières années, avec la fin de
l'aide de l'ex-camp socialiste européen. Des centaines de personnes
assiégeaient les étals vendant de la viande. Du porc presque exclusivement,
le boeuf et le cheval n'étant pas en vente libre, tout comme le lait, le
café, le tabac et le cacao.
</TX>
<TX>
"Il y a longtemps que je n'avais vu un tel marché", commentait une ménagère.
Elle comparaît les différents prix affichés, inférieurs d'un à deux tiers à
ceux pratiqués actuellement au marché noir, auquel ont recours nombre de
Cubains en raison de l'insuffisance des livraisons de vivres assurées par
l'Etat.
</TX>
<TX>
"La concurrence fait baisser les prix, mais tout est encore trop cher",
estimait pour sa part Flora Gomez, une retraitée de 75 ans.  Elle venait de
dépenser le tiers de sa pension mensuelle de 80 pesos (autant en dollars au
cours officiel, mais moins d'un dollar au change parallèle), dans l'achat de
quelques livres de manioc, de bananes et de patates douces.
</TX>
<ST>
Bonne décision
</ST>
<TX>
La décision du gouvernement d'autoriser tous les producteurs à vendre une
partie de leur récolte librement, une fois rempli leur plan de production
pour l'Etat, est unanimement approuvée. "C'est une bonne décision, une
avancée qui va atténuer les problèmes quotidiens ", lançait Miguel, un
quadragénaire venu s'approvisionner sur le marché libre de Playa, dans
l'ouest de la capitale.
</TX>
<TX>
Selon l'administrateur de ce marché, Fausto Sabijné, six coopératives ou
entreprises d'Etat l'ont ravitaillé pour cette première journée, contre un
seul particulier. Il pensait quand même que les agriculteurs privés seront
bientôt de plus en plus nombreux à y vendre leurs produits. "Nous avons
quitté le socialisme pour le capitalisme. Il faut s'adapter. Je crois que ce
ne sera pas si difficile", confiait-t-il.
</TX>
</DOC>
