<DOC>
<DOCID>ATS.940827.0045</DOCID>
<DOCNO>ATS.940827.0045</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940827
</DT>
<PT>
122100
</PT>
<SC>
bsf029 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ecpi fin
</DE>
<AU>
wk rp
</AU>
<KW>
suisse oerlikon buehrle 1er semestre dev
</KW>
<TI>
Oerlikon-Buehrle marque des progrès opérationnels au 1er semestre La tendance
devrait se confirmer sur l'ensemble de l'année développement.
</TI>
<LD>
Zurich, 27 août (ats) Le groupe Oerlikon-Buehrle (technologie, équipements) a
réalisé de nets progrès opérationnels au premier semestre. Le résultat
d'exploitation a progressé de 62,5 % à 59,3 millions de francs. Le bénéfice
du groupe a en revanche reculé de 31,3 % à 10,3 millions de francs, lit-on
dans le rapport semestriel publié samedi.
</LD>
<TX>
Sur l'ensemble de l'exercice en cours, le groupe s'attend à une légère
progression du chiffre d'affaires et à une nette amélioration du résultat
d'exploitation. Le fort recul du bénéfice au premier semestre s'explique
principalement par la baisse des revenus extraordinaires qui sont tombés à
6,5 millions. Un an plus tôt, ils se situaient à 50,9 millions, en raison de
la vente d'immeubles.
</TX>
<ST>
Hausse du résultat financier
</ST>
<TX>
La progression du résultat d'exploitation s'explique par l'amélioration du
résultat financier (+ 10,5 millions) et par une diminution des charges
fiscales (3,6 millions de francs). Cela a permis de compenser la diminution
des recettes extraordinaires.
</TX>
<TX>
Le cash-flow du groupe a reculé de 9,7 % à 77,6 millions de francs. Ce sont
principalement les filiales Balzers, Oerlikon- Contraves et la division
immeubles qui ont contribué à l'amélioration du résultat d'exploitation.
</TX>
<TX>
Par rapport à fin 1993, l'endettement net a légèrement progressé, de 29,9
millions à 1,216 milliard de francs, précise le rapport. Au contraire de l'an
dernier, il n'y a eu que peu de désinverstissements au premier semestre.
</TX>
<ST>
Peut-être un dividende
</ST>
<TX>
Selon le rapport, le holding Oerlikon-Buehrle devrait être en mesure de
servir à nouveau un dividende pour l'exercice 1994. Cela ne signifie pour
autant pas encore qu'un dividende sera effectivement proposé aux
actionnaires. Au vu de la situation boursière actuelle, il paraît probable
que les options d'actionnaires qui échoient à fin novembre prochain seront
exercées.
</TX>
<TX>
Le chiffre d'affaires brut du groupe a reculé de 1,7 % à 1,362 milliard de
francs au premier semestre, par rapport à la période correspondante de
l'année dernière. Corrigée des variations de change, la progression du
chiffre d'affaires est de 1 %. Cette stagnation est due principalement à un
retard de livraisons chez Balzers et Pilatus.
</TX>
<ST>
Bally maintient son chiffre
</ST>
<TX>
Les entrées de commandes du groupe ont diminué de 7,6 % à 1,185 milliard de
francs. L'effectif du personnel a été réduit de 1220 unités à 14 277
collaborateurs.
</TX>
<TX>
Le chiffre d'affaires de Bally (souliers, articles de mode) est resté
pratiquement stable à 514,5 millions de francs (516,4 millions au premier
semestre 93). Le nombre des employés de Bally a reculé de 100 unités à 5703.
Pour l'ensemble de l'exercice, Balli prévoit une légère progression du
chiffre d'affaires et du résultat d'exploitation.
</TX>
<ST>
Pilatus stagne
</ST>
<TX>
Chez Pilatus, le chiffre d'affaires brut a stagné à 71,0 (71,4) millions de
francs. Le résultat d'exploitation a été négatif (10 millions). Il devrait
toutefois s'améliorer cette année encore.  Pilatus a de bonnes chances de
recevoir de grosses commandes d'avions d'entraînement. Si les
conditions-cadre ne s'améliorent pas en Suisse, l'entreprise envisagera
sérieusement de délocaliser la production des avions d'entraînement.
</TX>
<TX>
Le groupe Balzers a également maintenu son chiffre d'affaires à 206,3 (207,2)
millions. Les entrées de commandes ont progressé à 242,7 millions (207,8
millions). Le résultat d'exploitation est passé de 6,5 à 14,4 millions.
</TX>
<TX>
Chez Contraves, on a relevé un léger recul du chiffre d'affaires brut, à
449,6 (469,5) millions. L'état des commandes ne correspond pas aux attentes.
Il a diminué de 25,7 % à 1,8 milliard. Le résultat d'exploitation a progressé
à 16 (7,2) millions. Pour l'ensemble de l'exercice, Contraves prévoit un
léger recul du chiffre d'affaires et du résultat d'exploitation.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: les trois derniers paragraphes ont été rajoutés.
</ST>
</DOC>
