<DOC>
<DOCID>ATS.940328.0024</DOCID>
<DOCNO>ATS.940328.0024</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940328
</DT>
<PT>
172700
</PT>
<SC>
bsf116 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
ecpi so
</DE>
<AU>
ry jq al
</AU>
<KW>
suisse biber plan d assainissement
</KW>
<TI>
Biber: actions de 20 francs émises à 50 francs Recentrage sur les fabriques
de papier, équilibre prévu en 1998.
</TI>
<LD>
Zurich, 28 mars (ats) Biber, premier groupe papetier suisse, a présenté son
plan d'assainissement, lundi à Zurich. Le prix d'émission des nouvelles
actions a été fixé à 50 francs pour une valeur nominale de 20 francs. Après
cette recapitalisation, Biber veut se concentrer uniquement sur le papier.
Toutes les sociétés hors de l'activité principale seront vendues cette année
encore, a indiqué le chef du groupe Christian Speiser.
</LD>
<TX>
Biber a affiché de 1991 à 1993 des pertes cumulées de 537 millions de francs.
Le taux des fonds propres est tombé à 31 %. L'endettement net s'élève à 860
millions de francs. Le groupe Biber est surendetté de près de 120 millions,
a-t-on appris lors de la conférence de presse.
</TX>
<ST>
Assainissement ou liquidation
</ST>
<TX>
Un accord avec les banques créancières assure, selon Biber, l'existence de
l'entreprise jusqu'en juin prochain. Mais sans assainissement, la
liquidiation serait inéluctable. Le plan d'assainissement prévoit que Biber
Holding renonce à 60 % de son prêt, soit 173 millions. Par ailleurs, les
banques et les assurances convertissent 60 % de leurs créances, soit 231
millions, en capital- actions.
</TX>
<TX>
Enfin, 60 % d'un cautionnement de 66 millions de francs sera imputé à la
holding. Au total, l'endettement sera ainsi réduit de 470 millions, pour
tomber à 314 millions. Outre la réduction du capital de 80 %, soit 66
millions, la moitié des dettes seront converties en capital. Les dettes
seront réduites de 158 millions, à 224 millions.  Les fonds propre
atteindront 284 millions, contre 131 millions de dettes bancaires.
</TX>
<ST>
73 % du capital chez les banques
</ST>
<TX>
Après transformation en actions des créances des banques et conversion des
emprunts obligataires, le capital-actions se montera à environ 200 millions
de francs. Le prix d'émission des nouvelles actions est de 50 francs. A
l'issue du processus, les banques détiendront 73 % du capital, les anciens
actionnaires 8 %.
</TX>
<TX>
L'assainissement du capital sera suivi d'une réorientation stratégique. A
l'avenir, seules les fabriques de papier de Utzenstorf et l'anglaise John
Dickinson subsisteront. Toutes les autres unités du groupe seront cédées. La
fabrique de papier recyclé de Zwingen sera liquidée.
</TX>
<TX>
En 1998, le chiffre d'affaires prévu devrait atteindre 643 millions, avec un
retour à l'équilibre. Le cash-flow devrait s'améliorer de 60 à 80 millions.
La direction subit également des changements. Le conseil d'administration
démissionne en bloc. Deux directeurs, Georges Dätwyler et Willy Burkhart se
retirent. Dès le 1er avril, François Manach remplace Jürg Gysin en tant que
directeur financier.
</TX>
</DOC>
