<DOC>
<DOCID>ATS.950523.0066</DOCID>
<DOCNO>ATS.950523.0066</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950523
</DT>
<PT>
144100
</PT>
<SC>
bsf089 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
c6ser c6bos int
</DE>
<AU>
ln hs
</AU>
<KW>
serbie bosnie surveillance frontiere
</KW>
<TI>
Mission de surveillance de la frontière serbo-bosniaque Les co- présidents
recommandent que l'OSCE s'en occupe.
</TI>
<LD>
Genève, 23 mai (ats) L'Organisation pour la sécurité et la coopération en
Europe (OSCE) doit s'occuper de la surveillance de la frontière entre la
Bosnie et la Serbie. Dans leur dernier rapport, les co-présidents de la
conférence sur l'ex-Yougoslavie affirment qu'ils n'ont pas les moyens
d'accomplir leur tâche.
</LD>
<TX>
Dans leur rapport transmis au Conseil de sécurité de l'ONU et rendu public
mardi à Genève, les co-présidents, lord David Owen et Thorvald Stoltenberg,
regrettent de ne pas avoir les ressources suffisantes pour surveiller la
frontière entre la Serbie, le Monténégro et les territoires serbes
bosniaques. L'effectif de la mission est tombé de 194 à 152 observateurs
internationaux le 16 mai dernier.
</TX>
<ST>
Pas de soutien financier adéquat
</ST>
<TX>
Les co-présidents ont demandé le déploiement d'au moins 250 observateurs pour
s'assurer de la réalité du blocus effectué par Belgrade depuis septembre à
l'égard des Serbes de Bosnie. Ils souhaitent également disposer de moyens
aériens, notamment des hélicoptères, pour intervenir plus rapidement et plus
efficacement.
</TX>
<TX>
"Compte tenu des difficultés de la mission à trouver un soutien financier
adéquat, les co-présidents estiment qu'il serait préférable de confier cette
tâche à une organisation régionale. Celle-ci pourrait assurer à la mission
des moyens financiers suffisants", peut-on lire notamment dans le rapport.
</TX>
<TX>
Le rapport estime par ailleurs, sur la base des observations de la mission,
que Belgrade continue de remplir ses engagements. Il signale cependant un
certain nombre d'incidents qui ont justifié des démarches auprès des
autorités serbes.
</TX>
</DOC>
