<DOC>
<DOCID>ATS.951012.0042</DOCID>
<DOCNO>ATS.951012.0042</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2078
</LE>
<DT>
951012
</DT>
<PT>
170532
</PT>
<RT>
161856
</RT>
<SC>
bsf131 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4 ecpi ecpt int
</DE>
<AU>
ct
</AU>
<KW>
ue textile emplois supprimés jusqu-en 2008
</KW>
<TI>
Industrie textile dans l'Union européenne Entre 600 000 et 850 000 emplois
supprimés d'ici à l'an 2008
</TI>
<LD>
Bruxelles, 12 oct (ats/afp) Entre 600 000 et 850 000 emplois seront supprimés
au cours des 13 prochaines années dans l'industrie textile de l'Union
européenne. Ce secteur est constitué en grande partie de petites et moyennes
entreprises contraintes de s'adapter à l'ouverture des marchés prévue par les
accords du GATT.
</LD>
<TX>
Les pertes d'emplois risquent d'être plus gravement ressenties au Portugal,
en Grèce et au Royaume-Uni, selon les estimations d'un rapport d'experts
demandé par la Commission européenne. Au cours des dix dernières années, le
secteur du textile et de l'habillement dans l'Union européenne a déjà perdu
850 000 emplois, dont 600 000 au cours des cinq dernières années, souligne ce
rapport.
</TX>
<TX>
La production devrait baisser dans des proportions allant de 10 à 23 % dans
le secteur de l'habillement et varier entre une hausse de 16 % et une baisse
de 12 % pour celui du textile, souligne le rapport.  Les accords de l'Uruguay
Round, signés en avril 1994, prévoient pour le secteur du textile et de
l'habillement une élimination par étapes des barrières tarifaires et des
restrictions aux importations par tous les Etats signataires d'ici à l'an
2008.
</TX>
<TX>
Trois étapes ont été prévues pour éliminer toutes les restrictions aux
importations textiles: la première, de trois ans, à débuté le 1er janvier
1995 pour 16 % des produits visés (fibres, fils, tissus, vêtements). La
deuxième, d'une durée de quatre ans, commencera le 1er janvier 1998 et
concernera 17 % des produits. La troisième, de six ans, débutera le 1er
janvier 2002 pour 18 % des produits. Les derniers produits concernés, les
plus sensibles, devront voir les restrictions à leurs importations levées en
2008.
</TX>
</DOC>
