<DOC>
<DOCID>ATS.950209.0081</DOCID>
<DOCNO>ATS.950209.0081</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950209
</DT>
<PT>
150800
</PT>
<SC>
bsf101 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
sof
</OC>
<DE>
eng reg ecpt vs
</DE>
<AU>
pb wi
</AU>
<KW>
vs projet mauvoisin ii feu vert definitif
</KW>
<TI>
Projet d'augmentation de puissance du barrage de Mauvoisin L'Etat du Valais
cède et donne son feu vert définitif.
</TI>
<LD>
Sion, 9 fév (ats) L'Etat du Valais a décidé de ravaler ses prétentions et de
donner le feu vert au projet Mauvoisin II. Le dossier était bloqué depuis
septembre dernier. Les Forces motrices de Mauvoisin (FMM) avaient fait
recours contre leur propre projet pour empêcher que le canton ne devienne
actionnaire de la société.
</LD>
<TX>
Les FMM ont opposé un refus catégorique aux prétentions valaisannes, qui
portaient sur une participation de 2,5 %. Le gouvernement valaisan a préféré
ne pas s'entêter et risquer de voir le projet relégué dans un tiroir, a
expliqué jeudi à Sion Wilhelm Schnyder, chef du département cantonal de
l'énergie, lors d'une conférence de presse.
</TX>
<ST>
Le poids du chômage
</ST>
<TX>
La situation économique du Valais, qui accuse le plus fort taux de chômage de
Suisse, est à l'origine de cette décision, a expliqué M. Schnyder. Il
regrette toutefois que les FMM aient refusé cette demande. Dans le cadre du
projet, le canton a voulu appliquer la loi cantonale sur les forces
hydrauliques. Elle lui permet de participer à la société d'exploitation, soit
en devenant actionnaire, soit en prélevant une quantité d'énergie.
</TX>
<TX>
L'exécutif valaisan a toutefois posé une condition à son renoncement au droit
de participation. Il faut que les travaux de construction commencent dans les
cinq ans. M. Schnyder a estimé qu'il n'y avait ainsi plus d'obstacle majeur,
même si un recours d'importance annexe est encore pendant.
</TX>
<ST>
Importantes retombées pour le Valais
</ST>
<TX>
Mis à l'enquête le 18 février de l'an dernier, le projet avait obtenu
l'autorisation de construire du département de l'énergie le 2 août. Il a été
bloqué par trois recours, deux émanant de privés et le troisième des FMM
opposées à la prise de participation valaisanne. La collaboration avec le WWF
a permis d'éviter un recours de l'organisation écologique.
</TX>
<TX>
Devisé à quelque 650 millions de francs, le projet Mauvoisin II vise à
augmenter la puissance du barrage. Il est similaire à celui de
Cleuson-Dixence. La nouvelle installation permettra de turbiner plus
rapidement l'eau pour mieux répondre à la demande aux heures de pointes. La
puissance passera de 350 à 900 mégawatts.
</TX>
<TX>
Sur l'investissement prévu, l'Etat estime à quelque 150 millions de francs
les retombées directes pour le Valais. La manne est importante, surtout pour
la région de Martigny où le taux de chômage approche les 15 %, a dit M.
Schnyder. Cet élément a été pris en considération par le gouvernement pour
renoncer à entamer une bataille juridique contre les FMM.
</TX>
</DOC>
