<DOC>
<DOCID>ATS.950616.0052</DOCID>
<DOCNO>ATS.950616.0052</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950616
</DT>
<PT>
125500
</PT>
<SC>
bsf071 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c8isr kulr jus
</DE>
<AU>
mo
</AU>
<KW>
israel scandale liste noire mariage interdit
</KW>
<TI>
Scandale en Israël Une liste noire de "bâtards" interdits de mariage.
</TI>
<LD>
Jérusalem, 16 juin (ats/afp) La radio d'Etat a provoqué vendredi un scandale
en Israël en révélant qu'elle disposait d'une liste de noms, en principe
secrète, de 4100 Israéliens "bâtards" ou "impurs" interdits de mariage. Cette
liste aurait été établie par le grand rabbinat qui jouit du monopole de
l'état-civil en Israël, où le mariage civil n'existe pas.
</LD>
<TX>
Selon la radio, cette liste comprend "des personnalités politiques, des
artistes et des hommes d'affaires connus" mais elle n'a pas divulgué de noms.
Le ministre des cultes, Shimon Shetreet a demandé l'ouverture d'une enquête
pour violation de la vie privée.  Les personnes figurant sur cette liste
noire du grand rabbinat sont interdites de mariage par les tribunaux
rabbiniques orthodoxes, qui jouissent du monopole de l'état-civil en Israël.
En effet, le mariage civil n'existe pas dans l'Etat hébreu.
</TX>
<ST>
Jusqu'à la dixième génération
</ST>
<TX>
La liste comprend essentiellement des "bâtards", c'est-à-dire non seulement
les enfants fruits de relations adultérines d'une femme mariée, mais
également toute leur descendance jusqu'à la dixième génération. Parmi les
autres cas figurent les femmes qui trompent leur mari et ne peuvent épouser
ensuite leur amant. Enfin, un certain nombre de familles jugées "impures"
sont également concernées.
</TX>
<TX>
L'an dernier, la presse avait révélé le cas d'une femme de Galilée, qui
n'avait pas obtenu le feu vert des rabbins pour se marier: un de ses ancêtres
aurait, il y a 26 siècles, épousé une femme divorcée à Djerba en Tunisie,
alors qu'il était membre de la tribu des prêtres. Selon la religion juive,
les "bâtards" et les "impurs" n'ont pas le droit de s'unir avec un Juif et ne
peuvent se marier qu'entre eux. Selon le quotidien Jerusalem Post, citant des
estimations "non officielles" ce sont plus de 100 000 Israéliens juifs qui
pourraient en fait être inclus dans cette liste.
</TX>
<ST>
Réformes prévues
</ST>
<TX>
La presse a accusé certains rabbins d'être à l'origine de la fuite, dans le
but de saboter les réformes envisagées par le ministre des cultes. M.
Shetreet, un laïc, a proposé que l'Etat aide financièrement les personnes
inscrites sur cette liste pour qu'elles puissent se rendre à l'étranger pour
contracter un mariage civil. Les actes chypriotes, jordaniens ou égyptiens
sont ensuite reconnu par le ministère de l'intérieur.
</TX>
<TX>
M. Shetreet a en outre proposé que les personnes inscrites aient le droit de
faire appel devant un tribunal rabbinique et soient informées de leur statut,
pour ne pas le découvrir juste avant leur mariage. Soumis à la pression des
partis ultra-orthodoxes, M. Shetreet a cependant exclu l'autorisation de
mariages civils en Israël.
</TX>
<TX>
Jusqu'à présent, le grand rabbin s'est contenté d'accepter que de nouveaux
noms ne soient pas inclus dans la liste uniquement sur la base de "rumeurs"
ou de dénonciations anonymes. Il s'est en revanche opposé à l'octroi d'un
droit de veto au ministre des cultes.
</TX>
</DOC>
