<DOC>
<DOCID>ATS.940331.0087</DOCID>
<DOCNO>ATS.940331.0087</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940331
</DT>
<PT>
112300
</PT>
<SC>
bsf030 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c9jpn reg
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
japon hosokawa affaires parlement
</KW>
<TI>
Le Premier ministre japonais à nouveau sur le gril.
</TI>
<LD>
Tokyo, 31 mars (ats/afp) La pression est montée d'un cran jeudi au parlement
contre le Premier ministre japonais, Morihiro Hosokawa. Ce dernier est
impliqué dans plusieurs affaires. Il aurait reçu notamment un "prêt" de 100
millions de yen (1,4 million de francs).  Il est également mêlé dans l'achat
de 300 actions du géant des télécommunications NTT, dont deux-tiers,
revendues six mois plus tard, ont dégagé un bénéfice substanciel.
</LD>
<TX>
M. Hosokawa s'est retrouvé sur le gril pendant plusieurs heures, interrogé
par des députés du parti libéral-démocrate (PLD), la grande formation de
l'opposition. "Il ne s'agit pas d'une enquête criminelle. Ce que je vous
demande à trait à l'éthique. Répondez à mes questions, pas à côté", a dit
Tatsuo Shimizu, l'un des députés PLD. La séance était retransmise en direct
par la chaîne NHK.
</TX>
<TX>
Jeudi, la quasi-totalité des grands quotidiens publiaient les déclarations
d'un consultant financier, Shuzo Fujiki. Ce dernier a affirmé mercredi qu'il
avait servi d'intermédiaire pour l'achat, pour le compte de M. Hosokawa, des
actions de NTT en octobre 1986, peu avant la privatisation du groupe. M.
Hosokawa était alors gouverneur de la province de Kumamoto.
</TX>
<ST>
Irritation
</ST>
<TX>
D'une voix trahissant à certains moments son irritation, M. Hosokawa a pris
le micro plus de 20 fois pour répéter ses arguments et démentis. Les 100
millions de yen reçus de la compagnie de transports Sagawa Kyubin en 1982 ont
été remboursés. Cet argent a servi à l'achat d'un appartement à Tokyo et des
travaux de réfection d'une maison familiale à Kumamoto et n'était pas un "don
secret" pour financer sa campagne électorale, avant son élection en février
1983 au poste de gouverneur de la préfecture de Kumamoto, a-t-il dit.
</TX>
<TX>
Les actions NTT ont été achetées par son beau-père. M. Hosokawa a affirmé
qu'il s'était contenté d'offrir son appartement comme nantissement pour
permettre à son parent de réunir les fonds pour la transaction. "Même à
supposer que cette transaction ait été la mienne, quel mal y aurait-il eu ?
", a déclaré M. Hosokawa, déclenchant un concert de protestations dans les
rangs de l'opposition.
</TX>
<TX>
La journée de jeudi illustre la technique de guerilla verbale et de paralysie
des travaux parlementaires employée par l'opposition pour gêner le Premier
ministre. Mais M. Hosokawa est sur la sellette pour des affaires plutôt
banales comparées aux scandales qui ont secoué les dirigeants du PLD et
conduit à sa défaite électorale en juillet 1993 après 38 ans de pouvoir
ininterrompu.
</TX>
</DOC>
