<DOC>
<DOCID>ATS.940630.0113</DOCID>
<DOCNO>ATS.940630.0113</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940630
</DT>
<PT>
133700
</PT>
<SC>
bsf065 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi ecpi come
</DE>
<AU>
al rp
</AU>
<KW>
suisse cff matieres dangereuses petrole sep
</KW>
<TI>
Interdiction du transport par rail de matières dangereuses Sérénité chez les
pétroliers deuxième fiche séparée.
</TI>
<LD>
Berne, 30 juin (ats) L'interdiction éventuelle du transport de matières
dangereuses par le rail n'inquiète pas outre mesure l'industrie pétrolière.
Selon Eric Zanetti, porte-parole de Shell Suisse, les produits pétroliers ne
sont pas dangereux au point de justifier une telle mesure. Le cas échéant,
Shell n'hésiterait pas à recourir au transport par route, ce qui n'irait pas
sans poser des problèmes de capacités.
</LD>
<TX>
Une compagnie comme Shell Suisse recourt pour 60 % au rail et pour 40 % à la
route pour ses transports en Suisse. Les importations de l'étranger sont
effectuées en majeure partie par chaland et pipe- line, moyens de transports
encore plus sûrs que le rail. Les produits transportés sont les huiles de
chauffage (mazout), le carburant diesel, l'essence, le kérozène (carburant
aviation) et le MTBE (additif).
</TX>
<ST>
Produits pas dangereux
</ST>
<TX>
Ces produits ne sont pas dangereux, a indiqué M. Zanetti à l'ATS.  Le mazout
et le diesel ne sont pas inflammables à température ambiante. Ils sont
seulement polluants pour les eaux souterraines en cas d'accident entraînant
des fuites dans le sol. Le kérozène, qui est proche du pétrole utilisé dans
les lampes, présente encore moins de danger. Il est d'ailleurs transporté
presque exclusivement par le rail.
</TX>
<TX>
Le MTBE (méthyl-tertiaire-buthyl-éther) est un additif qui remplacé le plomb
dans l'essence. Shell importe le MTBE de l'étranger et le mélange à l'essence
dans une proportion de 5 à 10 % dans sa raffinerie de Cressier (FR). Les
quantités transportées en Suisse sont donc assez faibles et le produit
lui-même n'est pas très dangereux.
</TX>
<ST>
Essence "innocente"
</ST>
<TX>
L'essence est plus volatile, donc plus inflammable, comme l'a montré
l'accident d'Affoltern (ZH) en mars dernier. C'est cependant un produit assez
"innocent" à côté de certains produits utilisés par l'industrie chimique
comme l'épichlorhydrine en cause mercredi à Lausanne. "Il serait surprenant
que les CFF classent l'essence parmi les produits très dangereux et en
interdisent le transport", a estimé le porte-parole de Shell.
</TX>
<TX>
Une telle décision conduirait les compagnies pétrolières à recourir à la
route. "Nous aurions à faire face à des problèmes de capacité, car il n'y a
pas assez de camions-citerne pour remplacer le rail", a précisé M. Zanetti.
En outre, la sécurité ne serait pas accrue pour autant.
</TX>
<TX>
Le rail est déjà plus cher que la route. Si des nouvelles contraintes
devaient s'ajouter, le chemin de fer ne sera vraiment plus concurrentiel,
selon le porte-parole de Shell.
</TX>
</DOC>
