<DOC>
<DOCID>ATS.941029.0043</DOCID>
<DOCNO>ATS.941029.0043</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941029
</DT>
<PT>
123900
</PT>
<SC>
bsf030 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4ger
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
allemagne formation gouvernement tractations
</KW>
<TI>
Formation du gouvernement allemand L'immigration et la sécurité au centre des
tractations samedi.
</TI>
<LD>
Bonn, 29 oct (ats/afp) Les Unions chrétiennes du chancelier allemand Helmut
Kohl et leur partenaire libéral ont consacré samedi la troisième phase des
négociations de formation du gouvernement aux questions d'immigration et de
sécurité. Les Libéraux du FDP ont demandé un assouplissement du processus de
naturalisation.
</LD>
<TX>
Le FDP souhaite aussi l'accès aux élections municipales pour tous les
étrangers. Les propositions des libéraux se heurtent cependant à l'opposition
de la CSU, branche bavaroise et ultra-conservatrice de la CDU. Le président
de la CSU, M. Theo Waigel, a estimé samedi à l'ouverture des discussions que
le FDP n'obtiendrait "certainement pas" satisfaction dans ce domaine.
</TX>
<TX>
M. Waigel a relevé qu'en ce qui concerne la double nationalité que le FDP
préconise pour les étrangers nés en Allemagne, les partenaires de la
coalition "sont aux antipodes". CSU et FDP sont également en porte-à-faux sur
la question de l'utilisation des écoutes téléphoniques dans la lutte contre
la criminalité, auxquelles les Libéraux, défenseurs traditionnels des
libertés individuelles, sont par principe opposés.
</TX>
<TX>
Dans une interview à l'hebdomadaire Der Spiegel, diffusée samedi, le
vice-président de la CDU, M. Heinz Eggert, a appelé le FDP à "accepter la
mise en place de nouveaux procédés pour combattre la criminalité". M. Eggert
a estimé que cela éviterait que les formations d'extrême-droite, en chute
libre aux élections législatives du 16 octobre, ne regagnent le terrain
perdu.
</TX>
<TX>
Le représentant du FDP aux négociations de gouvernement, M. Werner Hoyer, a
reconnu que les problèmes de sécurité, de politique intérieure et
d'immigration "seraient l'un des chapitres les plus difficiles".
</TX>
<ST>
Série de mesures
</ST>
<TX>
La veille, les partenaires de la coalition s'étaient entendus sur une série
de mesures de soutien aux familles, prévoyant une meilleure prise en compte
des couples avec enfants dans le système fiscal à partir de 1996. Ils ont
aussi décidé de réduire les impôts sur les entreprises et les particuliers
dans les quatre prochaines années.  L'effectif des employés de l'Etat fédéral
devrait également diminuer de 1 % par an jusqu'à concurrence de 12 000
postes.
</TX>
<TX>
En revanche, le FDP n'a pas réussi à obtenir de ses partenaires une limite de
trois ans à la taxe de solidarité, un supplément d'impôt sur le revenu de
7,5%, qui entre en vigueur au 1er janvier.  Le FDP espère remettre ce sujet
sur la table des négociations lors de la quatrième phase, qui doit débuter
mercredi prochain.
</TX>
<TX>
Les chrétiens-démocrates de M. Kohl espèrent que le nouveau programme
gouvernemental sera prêt avant le 10 novembre, date de la session
constitutive du nouveau Bundestag. Mais la plupart des dirigeants de la
coalition pensent qu'il ne sera pas adopté avant la mi-novembre.
</TX>
</DOC>
