<DOC>
<DOCID>ATS.951116.0154</DOCID>
<DOCNO>ATS.951116.0154</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
1972
</LE>
<DT>
951116
</DT>
<PT>
031913
</PT>
<RT>
015945
</RT>
<SC>
bsf005 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<RF>
rembsf003
</RF>
<DE>
c1 c9jpn
</DE>
<AU>
gjaa
</AU>
<KW>
usa japon visite report developpement
</KW>
<TI>

Conséquence de l'impasse budgétaire aux Etats-Unis: Le président
Bill Clinton a informé le Japon du report de sa visite


</TI>
<ST>
développement

</ST>
<LD>
Washington, 16 nov (ats/afp) Le président Bill Clinton a informé
mercredi le Premier Ministre japonais, Tomiichi Murayama, de sa
décision de "reporter" sa visite au Japon, a annoncé la Maison
Blanche. Ce report est une conséquence de l'actuelle impasse
budgétaire aux Etats-Unis.



</LD>
<TX>
Bill Clinton a indiqué que le vice-président américain, Al Gore,
effectuerait le voyage à sa place, a précisé le porte-parole de la
Maison Blanche, Michael McCurry. Ce dernier a expliqué cette
décision "difficile" par l'actuelle bataille budgétaire entre la
Maison Blanche et la majorité républicaine du Congrès, qui a
entraîné depuis mardi matin l'arrêt partiel du fonctionnement de
l'Etat fédéral.

</TX>
<TX>
Aucune solution à cette crise n'était en vue mercredi soir. Au
contraire, M. Clinton a annoncé qu'il mettrait son veto à une
nouvelle loi de finances provisoire que le Congrès s'apprêtait à
voter. "Nous sommes dans une impasse", a estimé M. McCurry. Et
d'ajouter que la Maison Blanche se préparait à une crise "d'une
assez longue durée".

</TX>
<ST>
Des conséquences énormes

</ST>
<TX>
M. Clinton devait assister dimanche à Osaka au 3-ème sommet du
Forum de Coopération économique Asie-Pacifique (APEC), avant
d'effectuer lundi une visite officielle d'une journée à Tokyo. M.
McCurry a admis que la décision de M. Clinton aurait "des
conséquences énormes dans toute la région" Asie-Pacifique. "Il le
sait et cela l'ennuie", a-t-il dit.

</TX>
<TB>
Note aux rédactions:
Le premier paragraphe a été remanié, les paragraphes suivants
ont été ajoutés.
</TB>
</DOC>
