<DOC>
<DOCID>ATS.950517.0134</DOCID>
<DOCNO>ATS.950517.0134</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950517
</DT>
<PT>
184200
</PT>
<SC>
bsf173 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
vd jus c1 c5swi kul
</DE>
<AU>
ha jr
</AU>
<KW>
suisse chaplin fiche police federale rectif
</KW>
<TI>
version rectifiée Charlie Chaplin était fiché à Berne 25 ans d'hospitalité
sous surveillance.
</TI>
<LD>
Berne, 17 mai (ats) Pendant les 25 ans qu'il a passés en Suisse, "Charlot" a
été surveillé par la police fédérale. Une fiche et un dossier personnel au
nom de "Charly (sic) Chaplin, auteur de film et acteur, titulaire de la
moitié du prix mondial de la paix 1953" sont conservés aux Archives
fédérales.
</LD>
<TX>
En préparant un livre sur les années "suisses" de Charlie Chaplin, le Vaudois
Pierre Smolik a pu consulter, presque par hasard, aux Archives fédérales le
dossier établi sur l'acteur par le Ministère public de la Confédération. M.
Smolik recherchait les traces d'une rencontre entre Chaplin et le conseiller
fédéral Philipp Etter en 1955. Au lieu de cela, il est tombé sur un dossier
de 35 pages comprenant des rapports établis notamment par les polices
cantonales de Genève, Lausanne et Zurich, ainsi que des coupures de presse.
</TX>
<ST>
Fiché après sa mort
</ST>
<TX>
La surveillance de Chaplin a commencé en 1954, soit deux ans après son
arrivée en Suisse, a indiqué mercredi à l'ATS Frédéric Schönbett,
collaborateur du préposé spécial aux fiches, confirmant une information de
"L'Illustré". Elle n'a pris fin qu'après sa mort survenue en 1977. La
dernière observation de la police est consacrée à l'enlèvement de son
cercueil en 1978.
</TX>
<TX>
La fiche et le dossier de l'acteur ont été archivés en 1993, car aucun proche
de l'acteur n'avait demandé à les voir, a précisé M. Schönbett. Mais seuls
les renseignements récoltés durant les années 1954 et 1955 peuvent être
consultés, car l'interdiction d'accès à de tels documents est de 35 ans. Les
pièces plus récentes sont encore "sous la garde du préposé aux fiches".
</TX>
<ST>
2000 pages au FBI
</ST>
<TX>
Tout en regrettant l'action de la police fédérale, Pierre Smolik rappelle que
"Charlot" avait fait l'objet d'une surveillance autrement plus étroite de la
part du FBI américain. Le dossier du FBI comporte 2000 pages, dont 200 sur la
période "suisse". Taxé de communiste à l'époque de la "chasse aux sorcières"
du maccarthysme, mis en cause par la presse et les autorités américaines,
Charlie Chaplin a quitté les Etats-Unis en 1947. Il s'est établi en Suisse en
1952.
</TX>
<TX>
Selon l'auteur de "Chaplin après Charlot", l'artiste n'a sans doute pas su
qu'il était observé par la police suisse. M. Smolik s'est entretenu récemment
à ce sujet avec des membres de la famille Chaplin, qui l'ont conforté dans
cette impression.
</TX>
<ST>
Prudent avec Moscou
</ST>
<TX>
"Charlie Chaplin a été très prudent dans ses contacts avec les Soviétiques et
il a veillé à ne pas se faire récupérer par eux", ajoute M. Smolik. Au cours
de ses recherches, l'auteur veveysan a consulté des documents du ministère
soviétique des affaires étrangères. "Chaplin a été invité à plusieurs
reprises par Moscou. Il a toujours refusé. L'attention que les Soviétiques
lui portaient était réfléchie. Staline lui-même a été consulté à une
occasion."
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: "Chaplin après Charlot", par Pierre Smolik, éd.
Champion, 1995. 2e paragraphe: la rencontre Chaplin-Etter a eu lieu en 1955.
</TX>
</DOC>
