<DOC>
<DOCID>ATS.951214.0108</DOCID>
<DOCNO>ATS.951214.0108</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
1925
</LE>
<DT>
951214
</DT>
<PT>
134459
</PT>
<RT>
125310
</RT>
<SC>
bsf091 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<RF>
combsf075
</RF>
<DE>
parn fin vot
</DE>
<AU>
sk pi
</AU>
<KW>
conseil nat budget frein dépenses encadré
</KW>
<TI>
Le frein aux dépenses, un instrument plein de malice
</TI>
<ST>
encadré
</ST>
<LD>
Berne, 14 déc (ats) Le frein aux dépenses peut s'avérer un instrument plein
de malice. Le conseiller fédéral Kaspar Villiger, chef du DMF jusqu'il y a
peu, a fait ce constat amer jeudi devant le Conseil national. Un crédit pour
les constructions militaires venait d'être rejeté, faute d'avoir obtenu la
majorité qualifiée.
</LD>
<TX>
Le frein aux dépenses, plébiscité en mars dernier par le souverain, requiert
la majorité qualifiée des membres de chaque conseil pour adopter toute
nouvelle dépense de plus de 20 millions de francs. Peu familier de cette
nouvelle procédure, le Conseil national a dû s'y reprendre à deux fois jeudi
pour adopter un crédit d'engagement de 205 millions de francs pour les
constructions civiles dans le budget 1996.
</TX>
<TX>
Seules 97 voix se sont exprimées en faveur du crédit - alors que la majorité
qualifiée est de 101 voix - et 41 voix contre. Estimant que le National avait
actionné le frein aux dépenses involontairement, le président de la
commission des finances Ernst Leuenberger (PS/SO) a demandé de répéter le
vote. Le crédit a alors passé la rampe haut la main, par 146 voix contre 9.
</TX>
<TX>
Passant au crédit d'engagement pour les constructions militaires, le Conseil
national a une fois encore manqué la majorité qualifiée de quelques voix,
avec un score de 99 contre 56.  Conséquence: pas un franc n'est inscrit à ce
poste au budget 1996, au grand dam de Kaspar Villiger. Tout n'est toutefois
pas perdu, puisque une divergence a été créée entre les deux Chambres
fédérales. Le National aura ainsi sans doute la possibilité de se prononcer
une deuxième fois sur ce crédit.
</TX>
</DOC>
