<DOC>
<DOCID>ATS.940101.0011</DOCID>
<DOCNO>ATS.940101.0011</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940101
</DT>
<PT>
182900
</PT>
<SC>
bsf073 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4fra comm
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
france top 50 personnalités abbe pierre
</KW>
<TI>
L'abbé Pierre plébiscité par les Français.
</TI>
<LD>
Paris, 1er jan (ats/afp) L'abbé Pierre, 81 ans, inlassable défenseur des
exclus en France, est plébiscité par les Français dans le Top 50 des
personnalités de l'année 1993, publié par le Journal du Dimanche.  Il détrône
l'océanographe Jacques Yves Cousteau, 83 ans, numéro un en 1992, et que l'on
retrouve en seconde position cette année.
</LD>
<TX>
L'abbé Pierre s'est rendu célèbre dans la France entière en intervenant avec
vigueur pour les plus pauvres des Français lors du terrible hiver de 1954. Il
est sorti de sa retraite cet automne pour à nouveau défendre la cause des
sans domicile, dont une quinzaine sont morts de froid. Récemment il avait
menacé le gouvernement de squatter lui-même un logement si un projet de loi
durcissant les peines contres les squatters n'était pas retiré. Signe de la
grande influence que conserve l'abbé Pierre, le gouvernement a choisi de ne
pas l'affronter et a retiré son projet de loi.
</TX>
<ST>
Balladur en 28ème position
</ST>
<TX>
Dans le palmarès publié chaque année par le Journal du Dimanche, le Premier
ministre Edouard Balladur arrive 28ème, devant le général Philippe Morillon
(42ème) ancien commandant des casques bleus en Bosnie, et le ministre de
l'intérieur Charles Pasqua (43ème). En revanche, la liste de 1993 voit la
disparition de l'ancien Premier ministre Michel Rocard, Premier secrétaire du
Parti socialiste, et de l'ancien président Valéry Giscard d'Estaing.
</TX>
<TX>
Le monde du spectacle est bien représenté avec Jean-Paul Belmondo en 4ème
place, Philippe Noiret (7ème), Robert Hossein (8ème), Raymond Devos (9ème),
Michel Serrault (10ème), et Catherine Deneuve (13ème) qui améliorent tous
leur position par rapport à l'année dernière.  Parmi les personnalités en
recul, on remarque l'ancien ministre socialiste de l'action humanitaire,
Bernard Kouchner, qui passe de la 6ème place à la 17ème place, et le
président de la commmision européenne Jacques Delors de la 23ème à la 48ème.
</TX>
<TX>
Pour le monde sportif, c'est la navigatrice Florence Artaud qui arrive en
tête, en 19ème position, suivie d'Alain Prost (22ème), Michel Platini (23ème)
et Eric Tabarly (37ème). Ce sondage a été réalisé en quatre vagues - janvier,
avril, septembre et novembre 1993 - aux cours desquelles 950 interviews sont
réalisées à chaque fois auprès d'un échantillon national représentatif de la
population française âgée de 18 ans et plus.
</TX>
</DOC>
