<DOC>
<DOCID>ATS.941107.0005</DOCID>
<DOCNO>ATS.941107.0005</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941107
</DT>
<PT>
210600
</PT>
<SC>
bsf169 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
c6bos c6ser int mil
</DE>
<AU>
ln hs
</AU>
<KW>
geneve bosnie reunion responsables onu dev
</KW>
<TI>
Fin de la réunion sur l'ex-Yougoslavie à Genève L'ONU redoute les
conséquences d'une escalade militaire développement.
</TI>
<LD>
Genève, 7 nov (ats) L'ONU redoute les conséquences d'une escalade militaire
en Bosnie. Elle a étudié lundi à Genève différentes initiatives pour éviter
une détérioration de la situation humanitaire. A l'issue de cette réunion,
Boutros Boutros-Ghali s'est déclaré très préoccupé alors que l'hiver
approche.
</LD>
<TX>
Cette réunion a regroupé notamment, autour du secrétaire général de l'ONU,
Thorvald Stoltenberg, le co-président de la conférence sur l'ex-Yougoslavie,
Yasushi Akashi, le représentant spécial pour l'ex- Yougoslavie, Marrack
Goulding, secrétaire général adjoint pour les affaires politiques, ainsi que
le lieutenant-général Bertrand de Lapresle, commandant de la FORPRONU.
</TX>
<ST>
Situation humanitaire
</ST>
<TX>
M. Akashi a déclaré qu'il n'est pas optimiste quant à l'évolution de la
situation humanitaire. "Nous voulons nous assurer que les routes resteront
ouvertes et que l'aide parviendra à Sarajevo et dans les enclaves musulmanes
de l'est de la Bosnie". Il a cependant ajouté qu'il n'exclut pas une
acceptation du plan de paix par les Serbes bosniaques en raison de
l'évolution de la situation militaire. "Dans de nouvelles circonstances,
l'impossible peut arriver", a-t-il affirmé.
</TX>
<TX>
Tant M. Akashi que M. Boutros-Ghali se sont félicités de la coopération entre
l'ONU et l'OTAN. "Nous allons encore renforcer cette coopération", a déclaré
le secrétaire général de l'ONU. Yasushi Akashi a ajouté que "la possibilité
de frappes aériennes de l'OTAN est actuelle et que le moment peut venir où
les convois humanitaires pourraient avoir besoin de forcer leur passage". Une
meilleure protection du personnel de l'ONU en Bosnie peut se révéler
également nécessaire, selon lui.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: La dépêche a été totalement remaniée.
</ST>
</DOC>
