<DOC>
<DOCID>ATS.940811.0037</DOCID>
<DOCNO>ATS.940811.0037</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940811
</DT>
<PT>
165100
</PT>
<SC>
bsf118 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
ge bio kul par rega
</DE>
<AU>
dl uc
</AU>
<KW>
ge deces claude ketterer
</KW>
<TI>
Genève: l'homme au noeud de papillon s'en est allé jeudi Claude Ketterer a
été immortalisé par Dominique Appia.
</TI>
<LD>
Genève, 11 août (ats) L'ancien conseiller administratif et député socialiste
genevois Claude Ketterer est décédé jeudi matin. Le magistrat au noeud de
papillon restera immortel à Genève: son portrait orne désormais une fresque
du Victoria Hall. Dans les mémoires, il restera le défenseur des jeunes
artistes et le grand décorateur de Genève.
</LD>
<TX>
Claude Ketterer est mort à l'âge de 67 ans à la suite d'une longue maladie.
M. Ketterer a présidé pendant plus de vingt ans, jusqu'en 1987, aux destinées
du Service immobilier (habitat et aménagement) de l'exécutif municipal. Il a
aussi été député au Grand Conseil genevois dans le rang des socialistes entre
1957 et 1977.
</TX>
<TX>
M. Ketterer restera dans la mémoire des Genevois pour le noeud de papillon
dont il ne se séparait pas plus que de son réalisme de magistrat expérimenté.
Mais c'est dans le domaine de l'aménagement des rues, parcs et places de
Genève qu'il n'a eu de cesse de mettre tout son coeur. Dans les années de
boom conjoncturel, il s'est toujours mobilisé pour rendre la ville accessible
et agréable aux gens de condition modeste.
</TX>
<TX>
Passionné d'art en général et de Richard Wagner en particulier, M. Ketterer a
longuement présidé le Fonds de décoration de la Ville de Genève. A ce titre,
il a défendu la sculpture contemporaine au prix de nombreuses polémiques. Max
Bill, architecte, peintre et sculpteur zurichois et Henry Moore, sculpteur
anglais d'envergure internationale lui doivent notamment leur reconnaissance
dans la Cité de Calvin. D'autres artistes comme Gérald Ducimetière, peintre
et sculpteur genevois, et Henry Presset, sculpteur genevois non figuratif,
ont acquis leur notoriété grâce à lui.
</TX>
<TX>
Le portrait de M. Ketterer a été immortalisé par le peintre Dominique Appia
sur un plafond du Victoria Hall lors de sa réfection après l'incendie de
1984. Juste avant son décès, M. Ketterer a réuni ses mémoires en 120 petits
textes commémoratifs qui doivent paraître dans le courant de l'automne sous
le titre de "Mes combats pour Genève", a indiqué Michel Baettig, directeur de
collection aux éditions Slatkine.
</TX>
</DOC>
