<DOC>
<DOCID>ATS.940225.0088</DOCID>
<DOCNO>ATS.940225.0088</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940225
</DT>
<PT>
125900
</PT>
<SC>
bsf096 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4fra c5swi come reg c4
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
france suisse initiative alpes reaction
</KW>
<TI>
Initiative des Alpes Le ministre français des Transports saisit l'UE.
</TI>
<LD>
Paris/Berne, 25 fév (ats/afp) Le ministre français des Transports Bernard
Bosson a demandé vendredi à l'Union européenne de se saisir, dès le prochain
conseil des ministres des Transports, du problème soulevé par l'acceptation
en Suisse de l'initiative des Alpes. Dans un communiqué, M. Bosson a estimé
que cette "décision souveraine" remet en cause toutes les négociations menées
avec la Confédération en matière de transit routier.
</LD>
<TX>
le ministre a souligné que le gouvernement français sera "particulièrement
vigilant" aux distorsions de concurrence que cette décison pourrait créer.
Les Suisses ont accepté dimanche dernier l'initiative des Alpes, qui impose
d'ici 2004 le ferroutage à tous les camions étrangers pour le passage des
cols alpins.
</TX>
<TX>
Commentant ce mode de transport, M. Bosson a admis qu'il est effectivement
"nécessaire de développer le transport combiné". Il estime toutefois que
"toute solution qui ignorerait la nécessité de reconnaître à chaque mode de
transport sa place légitime risque de se révéler, à terme, simpliste et
inadaptée".
</TX>
<ST>
Colère des routiers français
</ST>
<TX>
Jeudi, le ministre avait reçu des représentants des routiers français, qui
demandent des rétorsions envers les camionneurs suisses. En fait, a expliqué
à l'ATS un haut-fonctionnaire du ministère, leur souci concerne dans
l'immédiat surtout la nouvelle fiscalité adoptée: la transformation de la
taxe poids lourds forfaitaire en une redevance liée aux prestations, d'après
le principe du "pollueur-payeur". L'Association suisse des transports
routiers (Astag) a elle-même dénoncé cette nouvelle redevance poids lourds,
susceptible de mettre selon elle la branche en grosse difficulté.
</TX>
<TX>
Selon ce haut-fonctionnaire, la France considère toutefois ces "problèmes"
d'un point de vue plutôt communautaire. Les camionneurs hexagonaux transitent
en effet relativement peu par la Suisse. Paris craint surtout à terme un
déferlement sur son territoire de camions contournant la Suisse.
</TX>
</DOC>
