<DOC>
<DOCID>ATS.940729.0044</DOCID>
<DOCNO>ATS.940729.0044</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940729
</DT>
<PT>
164800
</PT>
<SC>
bsf122 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
ecpb nw zh
</DE>
<AU>
gm jq po
</AU>
<KW>
nidwald ubs offre de reprise sur ekn 2e dev
</KW>
<TI>
L'UBS reprend la EKN Bank de Nidwald L'Union des banques régionales respecte
la décision de la EKN 2e développement.
</TI>
<LD>
Zurich, 29 juil (ats) Le processus de concentration bancaire se poursuit.
L'Union de Banques Suisses (UBS) a soumis une offre de reprise aux
actionnaires de la EKN Bank de Nidwald, dont le siège est à Stans (NW),
communiquent les deux instituts vendredi. Le prix total se monte à environ 75
millions de francs. L'Union des banques régionales suisses déclare respecter
la décision de la EKN.
</LD>
<TX>
L'UBS propose d'échanger une action nominative ou au porteur de la EKN, à un
prix fixé à 500 francs, contre une action nominative UBS, dont le cours
actuel est de 300 francs environ. La différence sera versée en espèce. Le
prix de 500 francs offert par action est supérieur aux cours actuels des
titres EKN, banque régionale cotée en bourse.
</TX>
<TX>
L'action au porteur EKN vaut actuellement 430 francs et le titre nominatif
cote 415 francs. L'UBS propose 250 francs par bon de participation EKN. En
l'état actuel, l'UBS devrait débourser une trentaine de millions de francs en
espèces.
</TX>
<ST>
Collaborateurs repris
</ST>
<TX>
La banque nidwaldienne présente une somme au bilan de quelque 920 millions de
francs. Elle a affiché un bénéfice net de 3,1 millions de francs en 1993.
Elle emploie une soixantaine de collaborateurs dans ses trois succursales, à
Stans, à Hergiswil et à Beckenried. Le personnel devrait être repris par
l'UBS. La EKN poursuivra ses activités sous sa dénomination actuelle. Une
intégration dans l'UBS est envisagée à moyen terme.
</TX>
<TX>
Face aux mutations de la place bancaire suisses, la EKN a décidé de s'allier
à un partenaire fort, indique le communiqué. Le conseil d'administration et
la direction recommandent unanimement aux actionnaires d'accepter l'offre de
l'UBS.
</TX>
<ST>
Pertes élevées
</ST>
<TX>
Selon Alessandro Meletta, directeur-adjoint de la EKN, la banque a envisagé
diverses possibilités, entre autres l'adhésion au holding des banques
régionales. Mais la marge de manoeuvre était relativement petite pour
surmonter les années de faible rendement, ajoute M. Meletta. Dans les années
80, la banque régionale a accusé des pertes élevées dans le secteur
immobilier.
</TX>
<TX>
Selon la porte-parole de l'UBS, Gertrud Erismann, le problème de la EKN
réside dans sa taille réduite. Cette offre de reprise va permettre à l'UBS
d'absorber sa quatrième banque cette année. Depuis début 1994, l'UBS a repris
la Solothurner Handelsbank (SHB), la Ersparniskasse Wangen (EKW) et la
RegioBank des deux Bâle.
</TX>
<ST>
Concept d'avenir
</ST>
<TX>
De son côté, l'Union des banques régionales suisses affirme que le futur
holding des banques régionales, qui verra le jour en septembre, constitue
pour elle le concept d'avenir qui permettra de créer les meilleures
conditions de réussite.
</TX>
<TX>
La EKN n'a pas de problèmes particuliers, ce qu'atteste le prix de reprise
supérieur aux cours actuels offert par l'UBS, note l'organisation faîtière.
Le conseil d'administration de la EKN ayant malgré tout jugé que l'alliance à
une grande banque est la meilleure solution, "cette décision doit être
respectée".
</TX>
<ST>
fiche séparée sur les concentrations bancaires suit
</ST>
<TX>
Note aux rédactions: La dernière phrase du lead et les deux derniers
paragraphes sont nouveaux. La EKN tiendra une conférence de presse mardi 2
août à 10h30 au centre Breiten, à Stans.
</TX>
</DOC>
