<DOC>
<DOCID>ATS.951129.0040</DOCID>
<DOCNO>ATS.951129.0040</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
1945
</LE>
<DT>
951129
</DT>
<PT>
174513
</PT>
<RT>
164251
</RT>
<SC>
bsf165 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
bef
</OC>
<DE>
be come umw eng
</DE>
<AU>
bm ha sh
</AU>
<KW>
be tcs cours conduite écologique
</KW>
<TI>
Le TCS encourage la conduite écologique
</TI>
<LD>
Ittigen (BE), 29 nov (ats) Des cours de conduite automobile douce seront
désormais accessibles à tous les membres du TCS. La section bernoise du club
automobile offre depuis plusieurs années déjà à ses adhérents la possibilité
de suivre le cours "Nouveau style de conduite".
</LD>
<TX>
Les sections du Touring Club Suisse (TCS) de Berne, Glaris et Uri offrent des
cours en décembre prochain. Celles d'Argovie, d'Appenzell Rhodes-Extérieures,
de Fribourg, des Grisons, de Schaffhouse, de Soleure et de Zurich suivront
dès le printemps prochain. La section bernoise du TCS a présenté mercredi ses
efforts destinés à économiser l'énergie dans son centre technique d'Ittigen
(BE).
</TX>
<TX>
Selon le TCS, ces cours sont un bon moyen pour propager la conduite
écologique prônée par le programme Energie 2000. Des études ont montré qu'une
adaptation des cours d'auto-école permettait de réduire sensiblement la
consommation d'essence.  Malheureusement, a regretté le TCS, les moniteurs
d'auto-école sont encore trop peu nombreux à enseigner la conduite écologique
à leurs élèves.
</TX>
<TX>
Le TCS encourage la baisse de la consommation de carburants depuis des
années. Il conseille notamment les automobilistes par la brochure
"Consommation de carburant", éditée avec le soutien d'Energie 2000 depuis
1993.
</TX>
<TX>
Les mesures de la consommation que le TCS effectue depuis plus de 20 ans
indiquent une baisse de la consommation moyenne d'environ 2 litres sur 100 km
au cours de cette période. Selon le TCS, c'est une performance, car les
voitures sont aujourd'hui plus performantes et aussi plus lourdes pour des
raisons de sécurité.
</TX>
</DOC>
