<DOC>
<DOCID>ATS.950508.0053</DOCID>
<DOCNO>ATS.950508.0053</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950508
</DT>
<PT>
160200
</PT>
<SC>
bsf095 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4fra mil int
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
france ceremonies mai 45 develop
</KW>
<TI>
Cinquantième anniversaire de la fin de la Seconde guerre mondiale Mitterrand
et M. Chirac côte-à-côte pour commémorer le 8 mai 1945 développement.
</TI>
<LD>
Paris, 8 mai (ats/afp/reuter) Le président François Mitterrand et son
successeur, Jacques Chirac, ont assisté aux cérémonies à Paris commémorant
lundi le cinquantième anniversaire de la fin de la Seconde guerre mondiale.
Plus de 80 chefs d'Etat, de gouvernements et des personnalités étrangères
étaient présentes.
</LD>
<TX>
Le président-élu, M. Chirac, était assis à la droite du président Mitterrand
qui doit quitter ses fonctions avant le 20 mai. Les deux hommes, penchés l'un
vers l'autre, se sont parlés à plusieurs reprises au cours de cette
cérémonie.
</TX>
<TX>
Le chancelier allemand Helmut Kohl était présent et le drapeau allemand
flottait, comme ceux des autres pays représentés, sous l'Arc de Triomphe. Le
vice-président des Etats-Unis Al Gore, les premiers ministres russe Viktor
Tchernomyrdine, canadien Jean Chrétien, britannique John Major, le président
italien Oscar Luigi Scalfaro, étaient au nombre des invités. La Suisse était
représentée par le président de la Confédération Kaspar Villiger.
</TX>
<ST>
Périmètre fermé
</ST>
<TX>
Le président israélien Ezer Weizmann était également dans la tribune
officielle sur la place de l'Etoile, autour de laquelle une parade militaire,
clou de ces cérémonies, a eu lieu pendant vingt minutes. Un vaste périmètre
dans ce secteur de Paris avait été totalement fermé à la circulation et les
Champs Elysées sont restés quasiment vides.
</TX>
<TX>
Seuls 10 000 invités, dont une majorité d'anciens combattants et leurs
familles, avaient été autorisés à s'installer dans les tribunes érigées
autour de la place de l'Etoile. Des dizaines de milliers de badauds massés
sur les Champs-Elysées ne cachaient pas leur frustration de ne rien voir du
défilé, cantonné place de l'Etoile.  Ils ont hué presque chaque voiture
officielle fonçant sur l'avenue déserte.
</TX>
<ST>
Légion étrangère
</ST>
<TX>
Après un survol par les avions de la patrouille de France, la parade
militaire a réuni 2500 soldats de toutes les armes. Elle a été ouverte par
des command-car portant les drapeaux des 86 pays participants et s'est
conclue par une unité la Légion Etrangère, marchant au rythme
traditionnellement plus lent de sa musique. Après son arrivée sur la place de
l'Etoile, le président français a passé les troupes en revue, debout dans un
véhicule de commandement militaire.
</TX>
<TX>
Il s'est ensuite dirigé vers la tribune d'honneur et, après avoir serré la
main de plusieurs représentants étrangers, il a invité les officiels présents
à se diriger avec lui vers le tombeau du soldat inconnu sous l'Arc de
Triomphe. Après un dépôt de gerbe et une minute de silence les invités sont
retournés sur la tribune pour assister au défilé militaire.
</TX>
<ST>
Poursuite à Berlin
</ST>
<TX>
A la fin de la parade, MM. Mitterrand et Chirac, comme l'ensemble des chefs
d'Etat et de gouvernement, ont pris place dans des autocars pour se rendre
directement au palais de l'Elysée, où un grand déjeuner a réuni tous les
hôtes de la France. Le président Mitterrand et les autres personnalités se
sont ensuite envolés immédiatement pour Berlin, où les cérémonies avaient
lieu en fin d'après-midi.  Kaspar Villiger ne s'est pas rendu à Berlin.
</TX>
<TX>
Ces commémorations marathon prendront fin mardi à Moscou, où ni le président
Mitterrand ni le chancelier Helmut Kohl n'assisteront au défilé militaire, en
signe de réprobation de l'intervention russe en Tchétchénie. Le
vice-président de la Confédération, Jean-Pascal Delamuraz, sera présent à
Moscou
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: La dépêche a été entièrement remaniée.
</ST>
</DOC>
