<DOC>
<DOCID>ATS.941214.0057</DOCID>
<DOCNO>ATS.941214.0057</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941214
</DT>
<PT>
172600
</PT>
<SC>
bsf136 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
zh come c4ger prod
</DE>
<AU>
in wi ba
</AU>
<KW>
zurich stuttgart trains pendolino
</KW>
<TI>
Le Pendolino reliera Zurich et Stuttgart dès 1997 Les nouveaux trains
allemands desserviront la Suisse.
</TI>
<LD>
Berne/Francfort, 14 déc (ats) La ligne ferroviaire reliant Zurich à Francfort
sera desservie dès 1997 par des rames du train italien à grande vitesse
Pendolino. Les Deutsche Bahn AG (DB), la compagnie nationale allemande, vont
affecter leur nouveau matériel sur ce tracé, a indiqué mercredi à l'ATS leur
porte-parole.
</LD>
<TX>
Pour l'instant, le nombre de compositions et de liaisons journalières n'est
pas encore connu, a précisé Gerhard Scheuber, du service de presse des DB.
L'horaire sera choisi en collaboration étroite entre les DB et les CFF, lors
de la conférence européenne des horaires. Le but sera d'utiliser
judicieusement le Pendolino.
</TX>
<ST>
Inclinable en courbe
</ST>
<TX>
En août, les DB ont commandé 40 rames Pendolino. Chacune offre 460 places
réparties dans sept wagons. Ces trains seront livrés entre fin 1996 et début
1998. Ils débuteront leur carrière entre Zurich et Stuttgart.
</TX>
<TX>
Les rames inclinables du type Pendolino permettent des vitesses plus élevées
en courbe. Sur les trajets vallonnés - comme entre Zurich et Stuttgart -
elles peuvent circuler à une vitesse plus élevée d'un tiers par rapport à un
train normal. Ceci sans que le confort ou la sécurité ne soit diminué.
Aujourd'hui, il faut trois bonnes heures pour aller d'une ville à l'autre. Le
Pendolino devrait permettre de gagner environ 25 minutes, estiment les CFF.
</TX>
<ST>
Du nord au sud
</ST>
<TX>
Zurich va ainsi être largement desservie par des trains à grande vitesse de
la nouvelle génération. Depuis 1990, le train de nuit Pablo Casals, de la
société espagnole Talgo, circule entre Zurich et Barcelone. L'Intercity
allemand arrive aussi au bord de la Limmat depuis mai 1993.
</TX>
<TX>
Et, dès 1996, trois liaisons dans les deux sens relieront Zurich et Milan via
le Gothard, aussi avec le Pendolino. Jusqu'ici cependant, aucune solution n'a
été trouvée pour trouver un raccordement au réseau français du TGV.
</TX>
</DOC>
