<DOC>
<DOCID>ATS.950301.0029</DOCID>
<DOCNO>ATS.950301.0029</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950301
</DT>
<PT>
180200
</PT>
<SC>
bsf154 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c1 for eng
</DE>
<AU>
sv
</AU>
<KW>
usa decouverte officielle quark top
</KW>
<TI>
Chicago: découverte du "quark top" confirmée La dernière des particules de
base de la matière mise en évidence.
</TI>
<LD>
Paris, 1er mars (ats/afp) La dernière des douze particules de base de la
matière, le "quark top", a été découvert par deux équipes internationales
concurrentes travaillant à l'accélérateur Tevatron, près de Chicago, a-t-on
indiqué mercredi de source scientifique française.
</LD>
<TX>
Cette découverte couronne trente ans de recherches et constitue un pas
fondamental dans la compréhension de la structure de la matière.  Selon des
scientifiques du Commissariat français à l'énergie atomique (CEA), le "quark
top" serait la particule la plus lourde jamais découverte. Il apporte
l'ultime pièce du puzzle définissant la structure de l'atome et devrait
permettre de décrire l'histoire complète de l'Univers.
</TX>
<TX>
Le "quark top" avait été mis en évidence l'année dernière par l'une des deux
équipes internationales, qui comprennent chacune 400 physiciens. Ses
découvreurs avaient toutefois estimé ne pas pouvoir répertorier
officiellement cette découverte, en raison du bruit de fond qui persistait
dans leurs données.
</TX>
<ST>
Données précises
</ST>
<TX>
Aujourd'hui, chacune des deux équipes a obtenu "quinze événements ", ou
manifestations du quark, qui s'interprètent comme le "quark top "", a affirmé
Gilles Cohen-Tanoudji, du CEA. "Depuis l'an dernier, les deux équipes ont
continué à travailler sur le Tevatron, l'accélérateur doté de l'énergie la
plus haute au monde. Elles ont obtenu des données qui précisent, analysent et
rejettent les autres particules et le bruit de fond.
</TX>
<TX>
"Dans le modèle standard de la physique des particules il existe trois
familles de quatre éléments chacune. On en avait découvert onze. Le "quark
top" manquait. Sa découverte est le couronnement de tout un édifice", a
expliqué M. Cohen-Tanoudji.
</TX>
</DOC>
