<DOC>
<DOCID>ATS.951122.0048</DOCID>
<DOCNO>ATS.951122.0048</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2222
</LE>
<DT>
951122
</DT>
<PT>
171711
</PT>
<RT>
145139
</RT>
<SC>
bsf154 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi ecpb ecpc fin
</DE>
<AU>
lp cd
</AU>
<KW>
zh bl lu baisse taux hypothécaire synthèse
</KW>
<TI>
Taux hypothécaires: la Banque Migros passe à 4 3/4 % Trois nouvelles banques
cantonales descendent à 5 %
</TI>
<ST>
synthèse
</ST>
<LD>
Zurich, 22 nov (ats) Le mouvement de baisse des taux hypothécaires s'est
poursuivi mercredi. Mieux même, la Banque Migros passe sous la barre
fatidique des 5 %, en diminuant son taux d'un quart de point à 4 3/4 %. Les
banques cantonales de Zurich, de Lucerne et de Bâle-Campagne descendent leur
référence à 5 %.
</LD>
<TX>
Ainsi, la Banque Migros est le premier établissement bancaire suisse à
abaisser son taux variable sous la barre des 5 %. Ces mesures prennent effet
immédiatement pour les nouveaux contrats des quatre banques concernées. La
baisse entrera en vigueur le 1er mars 1996 pour les hypothèques de premier
rang existantes, indique la Banque Migros.
</TX>
<TX>
Les trois banques cantonales (Zurich, Lucerne et Bâle-Campagne) appliqueront
la baisse aux anciennes hypothèques dès le 1er avril 1996. Pour sa part, la
Banque cantonale de Zurich précise que dans certains cas, le taux sera fixé
en fonction de la qualité de l'objet et du débiteur.
</TX>
<TX>
La semaine dernière, la Banque cantonale de Thurgovie a lancé le mouvement de
baisse à 5 %. Auparavant, la Banque Migros s'était la première engagée dans
cette voie. La banque du géant orange applique ce taux dès le 1er janvier
1996 pour les crédits en cours.  Mardi, la Banque cantonale de Bâle-Ville et
la Banque cantonale de Schaffhouse, ont aussi annoncé une baisse à 5 %,
respectivement au 1er avril et au 1er mars prochain.
</TX>
<ST>
Pas de réaction en Suisse romande
</ST>
<TX>
En Suisse romande, les banques cantonales semblent pour l'instant ne pas
vouloir suivre le mouvement de baisse des taux hypothécaires. La Banque
cantonale de Genève, celle du Valais et celle du Jura ont indiqué ne pas
vouloir prendre de décision dans l'immédiat.
</TX>
</DOC>
