<DOC>
<DOCID>ATS.940113.0140</DOCID>
<DOCNO>ATS.940113.0140</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940113
</DT>
<PT>
081100
</PT>
<SC>
bsf016 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
regv kul reg parp ecpi
</DE>
<AU>
rs tp wi
</AU>
<KW>
suisse commerce biens culturels consultation
</KW>
<TI>
Mesures contre le commerce illégal de biens culturels Partis et cantons les
défendent, pas les commerçants d'art.
</TI>
<LD>
Berne, 13 jan (ats) Le commerce illégal de biens culturels en Suisse doit
cesser. En consultation, la majorité des partis et des cantons admettent une
nouvelle disposition de la constitution. Les antiquaires et commerçants d'art
y sont farouchement opposés. Une opposition soutenue par la Chambre suisse
des arts et métiers et l'UDC. La ratification d'une convention de l'UNESCO,
souhaitée par le Conseil fédéral, divise davantage les opinions.
</LD>
<TX>
La Suisse ne doit plus être une plaque tournante du trafic illégal d'oeuvres
d'art. Le problème principal est le transit par le territoire helvétique
d'objets provenant d'autres cultures, et souvent issus de vols ou de pillages
de sites archéologiques dans des pays économiquement faibles.
</TX>
<TX>
Le nouvel alinéa de la constitution permettrait à la Confédération de
légiférer en matière d'importation, d'exportation et de restitution de biens
culturels. En outre, le gouvernement désire aussi ratifier une convention de
l'UNESCO.
</TX>
<ST>
Mesures inutiles
</ST>
<TX>
Le Syndicat suisse ders antiquaires et commerçants d'art est opposé aux deux
propositions. A son avis, elles ralentiraient l'échange de biens culturels.
Dans de nombreux pays, les dispositions en la matière ne collent pas à la
réalité et sont si restrictives qu'elles en deviennent inapplicables. Les
mesures envisagées en Suisse sont donc inutiles, estime-il.
</TX>
<TX>
La Chambre suisse des arts et métiers embouche la même trompette.  Dépeindre
la Suisse comme un "centre de blanchissage d'objets d'art" est une outrance,
précise-t-elle. Les dispositions actuelles sont bien suffisantes. En outre,
l'organisation entend protéger d'un interventionnisme superflu.
</TX>
<ST>
Un adversaire: l'UDC
</ST>
<TX>
Seul parmi les grands partis politiques, l'Union démocratique du centre (UDC)
est un adversaire des dispositions envisagées. Pour ses responsables, le
commerce des biens culturels ne doit pas être gêné par des entraves
bureaucratiques. Ils ajoutent que la tâche des musées et des particuliers ne
doit pas être alourdie inutilement.
</TX>
<TX>
Les radicaux, les démocrates-chrétiens, les socialistes et les indépendants
défendent à des degrés divers le projet du gouvernement.  Toutefois, le Parti
radical est opposé à une surveillance générale des transferts de biens
culturels. Il refuse, à l'instar des démocrates-chrétiens, la ratification à
la convention de l'UNESCO, dont l'application ne serait pas réalisable en
Suisse.
</TX>
<ST>
Remarques vaudoises
</ST>
<TX>
Le Parti socialiste se prononce au contraire en faveur de la convention. Elle
serait un "signe de changement, de solidarité, et de notre retour à des
standards internationaux". L'Alliance des Indépendants soutient les deux
propositions du Conseil fédéral. Pour ce parti, les transactions illégales
devront cesser à l'avenir, ou du moins être rendues plus compliquées.
</TX>
<TX>
Le Conseil d'Etat vaudois estime souhaitable de corriger les abus et suggère
que la Suisse participe à des travaux allant dans ce sens.  Pour ce faire,
écrit-il, la Confédération n'aurait pas besoin d'une compétence autre que
celle que lui confère l'art. 8 de la constitution. Le canton de Vaud propose
de renoncer à un nouvel alinéa. Il souhaite enfin que soit possible une
adhésion partielle à la convention de l'UNESCO, en se limitant à ce qui
touche le produit des fouilles archéologiques sauvages.
</TX>
</DOC>
