<DOC>
<DOCID>ATS.951101.0026</DOCID>
<DOCNO>ATS.951101.0026</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2181
</LE>
<DT>
951101
</DT>
<PT>
183315
</PT>
<RT>
173104
</RT>
<SC>
bsf138 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
zh vot reg pars
</DE>
<AU>
ga pi
</AU>
<KW>
zh gouvernement candidat udc officiel
</KW>
<TI>
Election complémentaire au Conseil d'Etat zurichois La candidature de l'UDC
Rolf Gerber est officielle
</TI>
<LD>
Zurich, 1er nov (ats) Le démocrate du centre Rolf Gerber est officiellement
candidat à la succession de Moritz Leuenberger au Conseil d'Etat. Le net
soutien du PRD, de même que la création d'un comité bourgeois ont rendu
possible cette "alternative bourgeoise" à la candidate socialiste.
</LD>
<TX>
Le comité bourgeois a souligné mercredi dans un communiqué qu'il ne
contestait pas, sur le principe, le siège socialiste au gouvernement. Il
critique en revanche le choix de la candidate, Vreni Müller-Hemmi, dont il
met en doute les qualités pour un mandat au Conseil d'Etat.
</TX>
<TX>
Rolf Gerber, chef de l'Office cantonal d'agriculture âgé de 44 ans, présente
en outre l'avantage de représenter la ville de Zurich, écrit le comité.
Depuis le départ de Moritz Leuenberger, le gouvernement ne compte en effet
plus aucun "Stadtzürcher".
</TX>
<ST>
Dissidence PDC
</ST>
<TX>
Le vote de soutien du PRD au démocrate du centre Rolf Gerber, mardi soir,
marque le rapprochement des deux partis, qui avaient rompu leur alliance
traditionnelle pour les élections fédérales.  Le comité regroupe une
quinzaine de personnalités, dont trois démocrates-chrétiens. Ceux-ci se sont
distancés de la décision de leur parti, qui s'est prononcé en faveur de Mme
Müller-Hemmi. La candidate est également soutenue par les évangéliques, les
indépendants et les écologistes.
</TX>
<TX>
Le parti de Christoph Blocher doit encore décider, ce week-end, s'il présente
Toni Bortoluzzi au deuxième tour de l'élection au Conseil des Etats. Dans le
cas contraire, il pourrait soutenir la radicale Vreni Spoerry, qui a obtenu
le deuxième rang le 22 octobre mais sans atteindre la majorité absolue. M.
Bortoluzzi, troisième, avait quelque 30 000 voix de retard. Le deuxième tour
et l'élection complémentaire au gouvernement auront lieu le 26 novembre.
</TX>
</DOC>
