<DOC>
<DOCID>ATS.950120.0042</DOCID>
<DOCNO>ATS.950120.0042</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950120
</DT>
<PT>
165500
</PT>
<SC>
bsf130 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4fra come
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
france normandie pont haubans le plus long
</KW>
<TI>
Le pont de Normandie: Un maillon essentiel pour relier l'Europe du Nord à
celle du Sud.
</TI>
<LD>
Paris, 20 jan (ats/afp) Le pont de Normandie doit être inauguré vendredi par
le premier ministre, Edouard Balladur. Véritable prouesse technique au-dessus
de l'estuaire de la Seine, il constitue un maillon essentiel du futur axe
autoroutier devant relier l'Europe du Nord à celle du Sud.
</LD>
<TX>
Le pont est l'ouvrage à haubans le plus long du monde. Il le restera jusqu'en
1999, date à laquelle les Japonais doivent mettre en service un pont près
d'Hiroshima, dont la portée atteindra 890 m. Il laisse pour l'instant loin
derrière lui le pont d'Annacis, à Vancouver (Canada), avec 465 m, ainsi que
le pont chinois de Nin-Ko, près de Shanghaï (602 m).
</TX>
<ST>
Plus de deux kilomètres
</ST>
<TX>
Le pont est d'une longueur totale de 2141 m. Sa portée centrale s'élève
jusqu'à 52 m au-dessus de l'eau. Il a été conçu pour résister à des
conditions météorologiques exceptionnelles. Les constructeurs ont misé par
exemple sur des vents de 350 km/heure, soit des bourrasques deux fois plus
importantes que celles enregistrées dans la région. Il est prévu que
l'amplitude du balancement de l'ouvrage ne dépasse pas 1,40 m.
</TX>
<TX>
Le défi technique était le suivant: il fallait que le pont franchisse le
fleuve d'une seule traite, sans pilier au milieu de la Seine, susceptible de
gêner la circulation fluviale. S'y ajoutaient des considérations écologiques,
mais aussi esthétiques, l'absence de piliers au-dessus de la Seine devant
augmenter l'impression de légèreté de cet ouvrage.
</TX>
<ST>
L'informatique en renfort
</ST>
<TX>
"Sans la puissance de calcul des ordinateurs modernes, nous n'aurions pu
résoudre ces questions", a expliqué le concepteur de l'ouvrage, Michel
Virlogeux. Les haubans, 184 au total, fixés aux deux pylônes de part et
d'autre du fleuve, permettent de soutenir le pont.
</TX>
<TX>
Imaginée dès le début des années 70, pour soulager la circulation d'un autre
pont, plus en amont, la construction du pont de Normandie, n'a commencé qu'en
1987. Elle aura coûté quelque 2 milliards de FF (500 millions de francs
suisses), soit moitié plus que les estimations initiales.
</TX>
<TX>
On prévoit une circulation de 7000 véhicules par jour et de 8000 par jour en
l'an 2000. Le temps pour relier le Havre au site touristique de Honfleur et,
au-delà, les villes balnéaires de Deauville et Trouville, sera
considérablement réduit.
</TX>
<ST>
Des Pays-Bas à l'Espagne
</ST>
<TX>
Le pont est appelé aussi à devenir un maillon essentiel de la "route des
estuaires", cet axe autoroutier européen qui doit relier à partir de 1999
Amsterdam à San Sebastian, en passant par Calais, l'ouest de la France et
Biarritz. Cet axe intéresse au premier chef les Britanniques qui pourront
ainsi rejoindre plus facilement, avec le tunnel sous la Manche, l'ouest de la
France ou l'Espagne et le Portugal.
</TX>
<TX>
L'ouverture du pont de Normandie au public aura lieu le 26 janvier. Le prix
du péage a été fixé à 32 FF (8 francs suisses).
</TX>
<ST>
Graphique SGN disponible.
</ST>
</DOC>
