<DOC>
<DOCID>ATS.951115.0019</DOCID>
<DOCNO>ATS.951115.0019</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2761
</LE>
<DT>
951115
</DT>
<PT>
183753
</PT>
<RT>
160536
</RT>
<SC>
bsf198 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4ita jus fin ecpb c5swi
</DE>
<AU>
wk fk cc
</AU>
<KW>
italie banco ambrosiano procès ajourné
</KW>
<TI>
Nouveau procès concernant la banque Ambrosiano ajourné Des pistes mènent en
Suisse
</TI>
<LD>
Milan, 15 nov (ats/dpa) Le procès en appel concernant la faillite bancaire la
plus spectaculaire depuis la fin de la guerre, l'effondrement de la banque
Ambrosiano, a été ajourné mercredi à Milan juste après son ouverture.
Trente-trois inculpés doivent répondre de banqueroute frauduleuse.
</LD>
<TX>
Parmi les inculpés les plus notoires figurent l'industriel Carlo de Benedetti
et l'ancien chef de la loge P2 Licio Gelli. Ils étaient tous deux absent à
l'ouverture du procès. La session a été renvoyée au 18 décembre. Un premier
procès s'était déroulé de 1990 à 1992.
</TX>
<TX>
Licio Gelli avait été condamné en première instance en 1992 à 18 ans et six
mois de prison. Carlo de Benedetti s'était vu infligé une peine carcérale de
six ans et quatre mois. Dirigeant de l'entreprise Olivetti, il avait été deux
mois vice-président de la banque Ambrosiano. Selon les juges du premier
procès, il aurait eu connaissance des machinations frauduleuses.
</TX>
<ST>
Banquier suisse inculpé
</ST>
<TX>
Certaines pistes mènent aussi en Suisse. Le tribunal avait condamné en 1992 à
huit ans et demi de réclusion Carlo Castelberg, ancien membre du conseil
d'administration de la banque luganaise du Gotthard. Licio Gelli avait par
ailleurs été extradé de Suisse en Italie pour délits économiques en rapport
avec la banqueroute de la banque Ambrosiano.
</TX>
<TX>
L'homme d'affaire Flavio Carboni, bras droit de l'ancien dirigeant
d'Ambrosiano Roberto Calvi, figure aussi parmi les inculpés. Il avait été
condamné en 1992 à quinze ans de réclusion.  M. Carboni avait été arrêté en
Suisse en 1982 et extradé vers l'Italie.
</TX>
<ST>
Saisie de l'argent en Suisse
</ST>
<TX>
Le ministère public tessinois a confisqué les avoirs bancaires en Suisse de
MM. Gelli et Carboni. Ils s'élevaient à environ 120 millions de francs pour
le premier et 23 millions pour le second.  Selon le ministère public de
Lugano, ces biens appartiennent aux personnes lésées par la faillite de la
banque.
</TX>
<TX>
La banque Ambrosiano avait rencontré en 1982 des difficultés dues aux
affaires louches de son chef Roberto Calvi. Une liquidation judiciaire avait
suivi. La banque avait laissé une dette de plus de 1000 milliards de lires
(713 millions de francs).  M. Calvi avait été retrouvé pendu sous un pont de
Londres. Le rôle de la banque du Vatican, avec laquelle il entretenait les
meilleures relations, reste peu clair.
</TX>
</DOC>
