<DOC>
<DOCID>ATS.950407.0137</DOCID>
<DOCNO>ATS.950407.0137</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950407
</DT>
<PT>
010100
</PT>
<SC>
bsf001 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4net come par c4
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
pays-bas schengen experience prolongation
</KW>
<TI>
Sursis de 15 jours aux Pays-Bas pour l'"expérience-Schengen".
</TI>
<LD>
La Haye, 7 avr (ats/afp) La Chambre des députés néerlandaise a donné son feu
vert jeudi soir, à la poursuite pour une quinzaine de jours de l'"expérience
Schengen" à Amsterdam-Schiphol, a annoncé la télévision des Pays-Bas.
</LD>
<TX>
A l'aéroport de Schiphol, contrairement aux autres aéroports de l'espace
Schengen, il n'y a provisoirement pas de séparation physique du flux des
passagers qui circulent dans cet espace de ceux qui se dirigent hors de ses
frontières. Depuis le 26 mars en effet, les voyageurs à destination des pays
"Schengen" se voient délivrer une carte magnétique verte pour franchir un
petit tourniquet qui leur est réservé. Ils n'ont plus à subir de contrôle des
passeports.
</TX>
<ST>
Dans les poubelles
</ST>
<TX>
Ce tourniquet, semblable à ceux du métro parisien, peut être franchi aisément
en sautant par dessus. De plus, la gendarmerie néerlandaise s'est très vite
émue du nombre impressionnant de petits coupons verts qu'elle retrouvait dans
les poubelles, les cendriers et sur le sol de l'aérogare.
</TX>
<TX>
S'emparant de l'affaire, le chef du groupe parlementaire (gouvernemental)
libéral de droite, a même indiqué jeudi soir qu'avec ce système on pourrait
avoir à faire face à un véritable trafic de petits coupons, ouvrant les
portes de l'espace Schengen à tous, y compris à ceux qui n'y avaient pas
droit, et en particulier aux éventuels clandestins.
</TX>
<TX>
Le ministère néerlandais de l'Intérieur avait donc été chargé en début de
semaine d'envisager une solution améliorée, permettant d'éviter la fraude
jusqu'au 15 décembre prochain. A cette date, la construction de murs séparant
les divers flux de passagers sera terminée. Faute de trouver cette solution,
les Pays-Bas auraient été contraints de demander à quitter l'espace Schengen.
</TX>
<ST>
Des contrôles "aléatoires"
</ST>
<TX>
La solution améliorée proposée par le ministère et acceptée jeudi soir par la
Chambre, consiste à remettre en place des contrôles "aléatoires", au delà des
fameux tourniquets. Ainsi, tout passager pourra être une nouvelle fois
contrôlé après avoir franchi le tourniquet avec une carte magnétique,
éventuellement ramassée dans la poubelle. De plus, le ministère a réduit de
six heures à deux heures la durée de validité de ces cartes, diminuant ainsi
les possibilités de frauder.
</TX>
<TX>
L'accord donné au ministère n'est cependant valable que pour deux semaines.
Au-delà de cette période, au vu des résultats que constatera la gendarmerie,
la Chambre réexaminera une nouvelle fois la question. Et, en cas de résultats
négatifs, elle pourra décider la sortie des Pays-Bas de l'espace Schengen et,
alors, le rétablissement du contrôle des passeports.
</TX>
</DOC>
