<DOC>
<DOCID>ATS.950325.0014</DOCID>
<DOCNO>ATS.950325.0014</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950325
</DT>
<PT>
184500
</PT>
<SC>
bsf062 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c8tur mil int c8irb
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
turquie irak kurdes offensive synthese
</KW>
<TI>
Irak du nord: poursuite de l'"Opération Acier", Action "de légitime défense",
selon Tansu Ciller synthèse.
</TI>
<LD>
Berne, 25 mars (ats/afp/reuter) La Turquie a poursuivi samedi son offensive
dans le nord de l'Irak. Le premier ministre Tansu Ciller a qualifiée
l'opération d'action "de légitime défense". Les civils kurdes cherchent la
protection de l'ONU.
</LD>
<TX>
Mouvements de chars et d'infanteries, raids aériens sur des objectifs
identifiés comme des repaires des membres du Parti des travailleurs du
Kurdistan (PKK): au sixième jour de l'"Opération Acier", l'offensive turque a
été massive, a déclaré le colonel Dogu Silahcioglu, porte-parole de
l'état-major.
</TX>
<TX>
Les troupes d'Ankara, environ 35 000 hommes, sont entrées en territoire
irakien lundi, appuyées par des blindés et l'aviation, sur une bande
d'environ 220 km de largeur sur 40 km de profondeur. Elles pourchassent les
rebelles du PKK qui utilisaient la région comme base arrière.
</TX>
<ST>
Rebelles capturés
</ST>
<TX>
Cent-soixante-huit rebelles du PKK ont été tués depuis le début de
l'opération, a indiqué le général Hasan Kundakci, contre seize morts et 66
blessés côté turc. Quatre rebelles ont été capturés samedi, a- t-il dit.
</TX>
<TX>
Le général Kundakci a déclaré à Silopi (ville frontalière avec l'Irak) que 25
campements appartenant aux rebelles du PKK dans le nord de l'Irak ont été
complétement détruits par les unités de l'armée turque. Le général a déclaré
qu'une grande quantité d'armes et de munitions, dont 481 fusils automatiques,
7 mortiers et un canon sans recul, a été saisie.
</TX>
<TX>
Dans un discours à la nation en début de soirée, le premier ministre Tansu
Ciller a affirmé que l'"Opération Acier" est une action "de légitime
défense". La Turquie, a-t-elle dit, "ne pouvait tolérer" que des
"terroristes" du PKK, entraînés dans des camps dans le nord de l'Irak,
pénètrent sur son territoire pour y effectuer des coups de main.
</TX>
<ST>
"Intégrité territoriale"
</ST>
<TX>
Nous avons un "droit de légitime défense", a-t-elle affirmé.  L'opération
sera "limitée", "nous n'avons aucune intention de rester" dans le nord de
l'Irak, a-t-elle dit. Le premier ministre turc a de nouveau affirmé
l'attachement de son pays "à l'intégrité territoriale de l'Irak et à la
sécurité des populations civiles du nord de l'Irak ".
</TX>
<TX>
Les quelque 13 000 civils kurdes turcs réfugiés dans le nord de l'Irak,
terrorisés par l'arrivée des troupes d'Ankara, cherchent la protection du
Haut commissariat de l'ONU pour les réfugiés (HCR).  Depuis le début de
l'opération, ils se bousculent pour s'installer dans les camps établis par le
HCR et des organisations humanitaires internationales dans la région
d'Atroush, à une cinquantaine de kilomètres à l'est de la ville de Dohouk.
</TX>
<ST>
Faire diversion
</ST>
<TX>
Le chef du PKK, Abdullah Ocalan, a ordonné à ses hommes de multiplier les
attentats en Turquie pour faire diversion et obliger Ankara à faire machine
arrière en Irak, ont déclaré les autorités militaires turques.
</TX>
<TX>
Un communiqué du Centre d'information kurde de Londres est venu corroborer
cette information de l'armée turque. Le chef du PKK y déclarait que ses
combattants résisteraient "surtout dans le nord", autrement dit dans les
régions kurdes de Turquie.
</TX>
</DOC>
