<DOC>
<DOCID>ATS.940317.0134</DOCID>
<DOCNO>ATS.940317.0134</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940317
</DT>
<PT>
090100
</PT>
<SC>
sim002 sim
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
sozm for jus
</DE>
<AU>
uc
</AU>
<KW>
medecine cannabis effets sur la sante separe
</KW>
<TI>
Le cannabis est déconseillé aux femmes enceintes fiche séparée.
</TI>
<LD>
Berne, 17 mars (sim) L'ivresse produite par le haschisch ou la marijuana
diminue très vite et ne dépasse pas quelques heures. Des expériences ont
montré que la capacité de conduire un véhicule est réduite pendant quatre à
huit heures, mais au maximum 24 heures. La dépendance physique du cannabis
est très rare et ne se produit qu'après une consommation de longue durée,
fréquente et à très hautes doses.
</LD>
<TX>
De brefs états psychotiques et des hallucinations ont également été observés
après absorption de fortes doses. Les personnes âgées ou psychiquement
instables sont particulièrement concernées.
</TX>
<TX>
La consommation de marijuana n'a aucune influence sur la longévité. En
revanche, le taux de suicides est plus important chez ses adeptes que dans le
reste de la population. Enfin, des études récentes semblent indiquer que la
consommation chronique de marijuana n'a pas d'influence négative sur le
système hormonal, contrairement à ce que l'on pensait précédemment.
</TX>
<TX>
Comme la consommation de dérivés du cannabis accélère le rythme cardiaque,
les personnes souffrant de maladies cardio-vasculaires sont invitées à s'en
abstenir. On suppose aussi que le cerveau des forts consommateurs est
légèrement moins bien irrigué. Il n'est pas sûr par contre que le syndrome de
passivité, de manque d'intérêt et d'allant soit à mettre au compte de la
seule consommation prolongée de cannabis.
</TX>
<ST>
Bébés moins éveillés
</ST>
<TX>
Le cannabis est également déconseillé aux femmes enceintes.  Plusieurs études
ont montré que les bébés ayant profité de telles effluves sont plus petits et
moins éveillés. Une tumeur rare mais maligne des muscles a aussi été
observées plus fréquemment chez les enfants dont les parents fumaient de la
marijuana.
</TX>
<TX>
Enfin, la prudence est de mise lorsqu'un fonctionnement optimal du système
immunitaire est souhaité: chez les malades du sida par exemple. Plusieurs
études laissent supposer que le cannabis entre en relation avec les défenses
de l'organisme: la découverte de récepteurs à cannabinoïdes dans la rate
donne une nouvelle dimension à cette hypothèse.
</TX>
</DOC>
