<DOC>
<DOCID>ATS.951118.0053</DOCID>
<DOCNO>ATS.951118.0053</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
951118
</DT>
<PT>
192000
</PT>
<SC>
bsf067 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi sozm
</DE>
<AU>
li as
</AU>
<KW>
suisse swisscare kfw approbation
</KW>
<TI>
KFW reste chez Swisscare Oui à la collaboration avec Helvetia et Concordia.
</TI>
<LD>
Winterthour, 18 nov (ats) La caisse-maladie KFW Winterthour continuera de
travailler avec Helvetia et Concordia. Le Conseil d'administration de la KFW
a accepté samedi l'accord, qui régit les activités de la filiale commune
Swisscare. Ce dernier entre en vigueur rétroactivement au 1er octobre.
</LD>
<TX>
Par l'alliance Swisscare, les trois caisses-maladies coordonnent leurs
négociations avec les prestataires de service (médecins, hôpitaux), a
expliqué la KFW. Les partenaires détiennent chacun un tiers du capital. Les
trois caisses conservent leur autonomie pour tout ce qui touche aux
assurances-maladies. Elles travaillent ensemble pour l'assurance-accidents et
pour les centres HMO grâce à deux sociétés anonymes.
</TX>
<TX>
Le budget et les activités exactes de Swisscare ne sont pas encore établis.
L'accord sert de base pour l'élaboration d'un cahier des charges, selon le
chef d'information de la KFW, Martin Walser. Des contrats particuliers avec
des hôpitaux sont imaginables de même qu'un système d'expédition des
médicaments propre.
</TX>
<ST>
Volume économisé inconnu
</ST>
<TX>
Swisscare se concentre sur des domaines qui peuvent ccontribuer à la
stabilisation des coûts de la santé et dans lesquels de nouveaux modèles
peuvent triompher, a insisté la KFW. Il est difficile de dire combien les
trois caisses pourront économiser grâce à Swisscare, selon M. Walser.
L'expérience a montré que d'autres caisses profiteront aussi des activités de
Swisscare.
</TX>
<TX>
Fondé en 1993, Swisscare avait échoué dans son ancienne forme pour des
divergences de vues sur le degré de collaboration ou de fusion des trois
entités. La KFW surtout prônait une fusion rapide au sein de la nouvelle
organisation. L'idée d'une fusion a été rejetée toutefois à fin 1994,
décision qui a entrané la dissolution de la direction de Swisscare au 1er
septembre dernier.
</TX>
<TX>
Ensuite, les partenaires avaient négocié un nouvel accord, qui précisait le
fondement de Swisscare et modifiait sa structure. Le 24 octobre, Helvetia et
Concordia avaient approuvé cet accord de coopération.
</TX>
</DOC>
