<DOC>
<DOCID>ATS.940331.0010</DOCID>
<DOCNO>ATS.940331.0010</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940331
</DT>
<PT>
204000
</PT>
<SC>
bsf128 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c8isr mil kulr pal
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
po israel manif colons
</KW>
<TI>
Quelque 10 000 militants juifs manifestent à Kiryat Arba.
</TI>
<LD>
Kiryat Arba, 31 mars (ats/reuter) Dix mille activistes juifs en colère se
sont rassemblés jeudi à Kiryat Arba, près d'Hébron. Ils entendaient exprimer
leur détermination à rester en Cisjordanie et dénoncer les négociations de
paix avec l'OLP.
</LD>
<TX>
Des dizaines d'autocars avaient amené ces militants en armes dans la colonie.
Celle-ci symbolise l'intégrisme juif au coeur des territoires occupés. Il
s'agissait pour eux de marquer "26 ans de renaissance juive à Hébron", le
jour même où le gouvernement d'Yitzhak Rabin acceptait à la demande de l'OLP
la présence d'observateurs étrangers dans la ville pour y rassurer les
Palestiniens.
</TX>
<TX>
Selon la police israélienne, ils étaient 10 000 rassemblés dans le stade de
Kiryat Arba pour exprimer leur détermination à "résister par tous les moyens
possibles à l'évacuation des colonies d'Hébron" - selon les termes de Zvi
Katzover, maire de la colonie. Les colonies juives de la région de Hébron
regroupent quelque 5000 Juifs dont quelque 400 se sont installés au coeur
même de la ville arabe au milieu de 110 000 Palestiniens.
</TX>
<ST>
Ariel Sharon en colère
</ST>
<TX>
L'annonce de l'accord du Caire entre Israël et l'OLP sur l'envoi à Hébron de
160 observateurs pour y superviser un "retour à la vie normale" a suscité une
levée de boucliers dans la foule.  "Aujourd'hui, le gouvernement israélien a
vendu Hébron aux étrangersö ", s'est exclamé au micro l'ancien ministre de la
défense Ariel Sharon, un des chantres du Grand Israël.
</TX>
<TX>
Certains colons ont rendu hommage à Baruch Goldstein, l'auteur de la tuerie
d'Hébron. "A l'instar du médecin qui cherche à soigner le mal d'un patient,
le Dr Goldstein a tenté de soigner le mal de ce pays", a affirmé Meshulam
Ben-Meir, un colon originaire de Brooklyn.  Le tueur du Caveau des
patriarches et son maître à penser, le défunt rabbin Meir Kahane, assassiné à
New York, dont les deux noms ont été scandés par la foule, étaient eux aussi
originaires de Brooklyn.
</TX>
</DOC>
