<DOC>
<DOCID>ATS.951002.0143</DOCID>
<DOCNO>ATS.951002.0143</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
1975
</LE>
<DT>
951002
</DT>
<PT>
014232
</PT>
<RT>
011355
</RT>
<SC>
bsf003 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<RF>
combsf001
</RF>
<DE>
c4fra mil umw int c9nez
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
france 2e essai nucleaire reactions
</KW>
<TI>
Deuxième essai nucléaire français Réactions indignées de Greenpeace et de la
Nouvelle-Zélande
</TI>
<TX>
Papeete, 2 oct (ats/afp/reuter) L'organisation écologiste Greenpeace a
condamné lundi le deuxième essai nucléaire français, le qualifiant d'"énorme
affront" aux peuples du Pacifique. De son côté, la Nouvelle-Zélande s'est
dite scandalisée et a annoncé qu'elle convoquerait l'ambassadeur français à
Wellington pour protester.
</TX>
<TX>
"Les gens sont en droit de se sentir insultés par les activités du
gouvernement français", a déclaré la porte-parole de Greenpeace à Papeete,
Lynette Thorstensen. L'essai est intervenu quelques heures après
l'arraisonnement du dernier bateau de l'organisation dans la zone, le
Manutea.
</TX>
<TX>
"Les Néo-Zélandais sont scandalisés qu'une fois encore la France fasse un
pied de nez à l'opinion mondiale", a de son côté déclaré le Premier ministre
Jim Bolger. Celui-ci a ajouté que l'ambassadeur Jacques Le Blanc serait
convoqué comme cela avait été le cas lors du premier essai nucléaire de la
nouvelle campagne française, le 5 septembre.
</TX>
<ST>
Arrêt immédiat
</ST>
<TX>
"Nous dirons à nouveau à l'ambassadeur que le président Chirac doit ordonner
l'arrêt immédiat du programme et fermer définitivement les sites des essais
nucléaires en Polynésie française", a-t-il souligné. Le Premier ministre a
également déclaré que le statut de la France vis-à-vis des pays du Forum du
Pacifique Sud serait réexaminé.
</TX>
<TX>
Il a ajouté que le dossier nucléaire serait à l'ordre du jour de la réunion
des chefs de gouvernements du Commonwealth, le mois prochain à Auckland.
Enfin, Wellington a critiqué la Grande-Bretagne pour son refus de condamner
la France à propos de la reprise des essais nucléaires.
</TX>
</DOC>
