<DOC>
<DOCID>ATS.941220.0138</DOCID>
<DOCNO>ATS.941220.0138</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941220
</DT>
<PT>
044200
</PT>
<SC>
bsf010 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
prod
</DE>
<AU>
ss jr ll vf
</AU>
<KW>
suisse retrospective 1994 version breve
</KW>
<TI>
Suisse - Rétrospective 1994 L'avenir européen de la Suisse reste incertain
version brève.
</TI>
<LD>
Berne, 20 déc (ats) L'avenir européen de la Suisse est demeuré obscur en
1994. Seul point de repère, les négociations bilatérales avec l'Union
européenne (UE). Elles n'ont commencé qu'en décembre et s'annoncent
difficiles. Sur le plan interne, les collectivités publiques se sont encore
débattues dans les chiffres rouges.
</LD>
<TX>
Deux ans après le refus de l'Espace économique européen (EEE), la politique
européenne de la Suisse est entrée en léthargie. Le oui à l'initiative des
Alpes en février a repoussé au 12 décembre les négociations bilatérales avec
l'UE. Dossier-clé: la libre circulation des personnes. Partisans et opposants
s'affrontent déjà.
</TX>
<ST>
Le GATT haut la main
</ST>
<TX>
Les accords du GATT ont en revanche été plébiscités. Les paysans ont reçu la
garantie que leurs pertes de revenus seraient compensées.  Mais certains
écologistes et paysans sont favorables au référendum.
</TX>
<TX>
Côté relations bilatérales, Berne a eu la satisfaction de voir le Conseil
d'Etat français révoquer la décision de Paris de renvoyer dans leur pays deux
Iraniens réclamés par la Suisse. Les relations entre la Suisse et la Turquie,
tendues depuis la fusillade meurtrière devant l'ambassade turque à Berne, se
sont normalisées.
</TX>
<ST>
Finances en crise
</ST>
<TX>
Sur le plan interne, les finances publiques ne sont pas sorties de la crise.
La Confédération table sur un déficit 1994 de 6,97 milliards, que le budget
1995 ramène à 6,08 milliards. Les cantons ne sont guère mieux lotis avec
leurs 5 milliards de déficits cumulés.
</TX>
<TX>
Le taux de cotisation à l'assurance-chômage passe à 3 % en 1995 et les
chômeurs attendront désormais cinq jours avant de toucher des indemnités.
</TX>
<ST>
AVS et drogue
</ST>
<TX>
A l'automne, les Chambres ont entériné la 10e révision de l'AVS, qui prévoit
le "splitting" et l'augmentation de l'âge de la retraite des femmes. Désunis,
la gauche et les syndicats vont combattre cette dernière mesure.
</TX>
<TX>
Le dossier de la drogue a enfin bougé. Le PRD, le PSS et le PDC se sont mis
d'accord pour étendre la distribution de stupéfiants sous contrôle médical et
dépénaliser la consommation. A Zurich, les autorités ont décidé d'évacuer le
Letten durant l'hiver.
</TX>
<ST>
Collégialité malmenée
</ST>
<TX>
Les partis bourgeois ont reproché aux conseillers fédéraux socialistes de
violer le principe de collégialité. Dans une lettre ouverte, Ruth Dreifuss a
désapprouvé l'augmentation de l'âge de la retraite des femmes. Otto Stich,
victime d'un malaise en octobre, a pour sa part réclamé une réalisation par
étapes des tunnels ferroviaires alpins.
</TX>
<TX>
Le Conseil fédéral a subi de lourdes défaites lors des votations: le oui à
l'initiative des Alpes en février, et, en juin, le rejet en bloc des casques
bleus, de l'article sur la culture et de la naturalisation facilitée des
jeunes étrangers.
</TX>
<ST>
Cantons et CFF
</ST>
<TX>
Dans les cantons, le Valais s'est mobilisé pour organiser les Jeux olympiques
d'hiver 2002 et l'Assemblée interjurassienne a siégé pour la première fois en
novembre.
</TX>
<TX>
Plusieurs accidents ont terni l'image des CFF. Le 21 mars à Däniken (SO), une
grue éventrait trois wagons et tuait neuf personnes. Des wagons-citernes
remplis d'essence ont explosé à Zürich-Affoltern et dévasté les alentours. A
lausanne, le quartier de la gare a dû être évacué deux fois en raison de
risques de fuite de produits dangereux. Un incendie a en outre détruit une
aile du bâtiment.
</TX>
<ST>
Drame de la secte
</ST>
<TX>
Début octobre, 48 cadavres ont été retrouvés à Cheiry (FR) et à Salvan (VS).
D'abord considéré comme un suicide collectif de membres de la secte de
l'Ordre du temple du soleil, ce drame s'est révélé être la plus grave affaire
criminelle ayant jamais éclaté en Suisse.
</TX>
</DOC>
