<DOC>
<DOCID>ATS.940206.0052</DOCID>
<DOCNO>ATS.940206.0052</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940206
</DT>
<PT>
093000
</PT>
<SC>
bsf019 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
vot come
</DE>
<AU>
sk ga
</AU>
<KW>
suisse votations federales avant-papier
</KW>
<TI>
Votations fédérales du 20 février Route, rail, air: la politique des
transports en cinq questions avant-papier.
</TI>
<LD>
Berne, 6 fév (ats) La politique suisse des transports sortira confirmée ou
chamboulée des votations fédérales du 20 février. Le souverain se prononce
sur cinq questions cruciales: l'initiative des Alpes sur le transfert
route-rail du trafic de transit, la prorogation de la vignette autoroutière
et de la taxe poids lourds, la base constitutionnelle pour un passage
ultérieur à une taxe poids lourds liée aux prestations et la révision de la
loi sur la navigation aérienne.
</LD>
<TX>
La campagne s'est surtout articulée autour de l'initiative "pour la
protection des régions alpines contre le trafic de transit".  Lancée en 1989
par un comité rose-vert des cantons alpins, cette initiative exige le
transfert de la route au rail de tout le trafic de marchandises en transit.
Elle interdit par ailleurs d'augmenter la capacité des routes de transit dans
les Alpes, pour empêcher par exemple le percement d'un deuxième tunnel
routier au Gothard.
</TX>
<ST>
Rentabiliser les NLFA
</ST>
<TX>
Cette initiative est le seul moyen de rentabiliser les Nouvelles lignes
ferroviaires à travers les Alpes (NLFA), affirment ses partisans. Ceux-ci se
recrutent surtout parmi les écologistes et la gauche, mais aussi dans les
partis bourgeois. Sans l'initiative, rien n'obligera les camions qui
traversent l'Europe à utiliser les capacités ferroviaires mises à
disposition.
</TX>
<TX>
Or les nuisances sont toujours plus insupportables, notamment dans le canton
d'Uri traversé quotidiennement par 2500 poids lourds. Le rail perd
constamment du terrain sur la route dans le transport de marchandises en
transit (25 % depuis 1990), relèvent les initiants.
</TX>
<TX>
Le Conseil fédéral et une majorité des partis bourgeois et de droite jugent
l'initiative inutile et dépassé. Ils estiment que la protection des Alpes est
suffisamment assurée par la construction des NLFA et l'accord de transit
conclu avec l'Union européenne (UE).
</TX>
<TX>
Les partenaires européens ne comprendraient pas que la Suisse adopte une
attitude dirigiste et discriminatoire, les transporteurs étrangers étant les
premiers concernés. Il faudrait s'attendre à des mesures de rétorsion. Des
taxes routières conformes aux lois du marché seraient un meilleur moyen de
favoriser l'utilisation des NLFA.
</TX>
<ST>
Redevances routières
</ST>
<TX>
Les redevances routières ne font pourtant pas l'unanimité à droite. Le
Conseil fédéral et une majorité du Parlement proposent de proroger la
vignette autoroutière et la taxe poids lourds créées il y a près de dix ans.
Ils demandent aussi d'adapter, pour la première fois, ces redevances au
renchérissement. La vignette passerait ainsi de 30 à 40 francs.
</TX>
<TX>
Parallèlement, les autorités proposent une base constitutionnelle pour une
nouvelle taxe poids lourds. La redevance forfaitaire serait remplacée par une
taxe liée soit à la consommation de carburant soit au nombre de kilomètres
parcourus, selon le principe du "pollueur- payeur". Cette taxe serait
coordonnée avec les redevances futures de l'UE.
</TX>
<TX>
Plusieurs partis de droite refusent de répondre trois fois "oui" à ces
questions. Il en va ainsi des libéraux, de l'UDC et de plusieurs sections
cantonales du parti radical, surtout en Suisse romande. Les autres formations
politiques soutiennent les trois objets, soulignant que les pays voisins sont
en passe d'imiter le système suisse.  Vignette et taxe poids lourds ont fait
leurs preuves et sont aujourd'hui nécessaires pour équilibrer le compte
routier. La contribution exigée des usagers des autoroutes suisses est
modeste en comparaison internationale (péages).
</TX>
<ST>
Navigation aérienne
</ST>
<TX>
Seule la majorité du peuple est requise pour la révision de la loi sur la
navigation aérienne, combattue par référendum. Cette révision est
l'adaptation indispensable d'une loi de 1948 aux conditions actuelles, font
valoir le Conseil fédéral et la majorité bourgeoise du Parlement. Modernisée,
cette loi offre de meilleures conditions- cadres à l'économie, améliore la
sécurité aérienne et simplifie certaines procédures.
</TX>
<TX>
Le comité référendaire rose-vert, emmené par l'Association transports et
environnement (ATE), dénonce précisément la perte de démocratie des
procédures trop centralisées. Les cantons, les communes et les riverains des
aéroports n'auraient plus voix au chapitre dans les projets de construction
et d'extension aéroportuaires.
</TX>
<TX>
Les opposants à la révision critiquent aussi la possibilité pour la
Confédération d'accorder des prêts à des conditions de faveur pour la
modernisation des aéroports. Ils ne comprennent pas que l'Etat subventionne
un mode de transport polluant et élitaire alors qu'il n'a plus d'argent pour
le rail.
</TX>
<ST>
tableau des mots d'ordre suivra.
</ST>
</DOC>
