<DOC>
<DOCID>ATS.940223.0004</DOCID>
<DOCNO>ATS.940223.0004</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940223
</DT>
<PT>
221900
</PT>
<SC>
bsf219 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c8kuw int
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
koweit droits homme rapport amnesty
</KW>
<TI>
Droits de l'Homme Amnesty International dénonce de "graves" violations au
Koweit embargo jeudi 24 février 01h00.
</TI>
<LD>
Londres, 23 fév (ats/afp) Amnesty International a demandé jeudi au
gouvernement du Koweit de mettre fin aux "graves violations" des droits de
l'Homme qui ont lieu dans le pays depuis la fin de l'occupation irakienne en
février 1991. L'organisation de défense des droits de l'Homme met en cause
dans un rapport les forces armées et la police koweitiennes responsables,
selon elle, de violations "largement répandues".
</LD>
<TX>
Des centaines de personnes accusées de "collaboration" avec les forces
irakiennes ont été arrêtées arbitrairement, affirme Amnesty, qui ajoute que
la torture est une pratique courante et que des personnes arrêtées ont été
exécutées sans jugement ou ont "disparu".  "En trois ans, Amnesty n'a eu
connaissance que de deux cas de responsables (de ces violations) qui ont été
jugés pour de tels agissements", précise l'organisation dans un communiqué.
</TX>
<TX>
"Le gouvernement koweitien ne fournit pas les garanties minimales pour des
procès équitables devant ses tribunaux et des dizaines de +collaborateurs+
arrêtés depuis 1991 continuent d'être condamnés à des peines de prison après
des procès manifestement injustes", ajoute-t-elle. Amnesty dénombre 120 cas
de "collaborateurs" condamnés à des peines de prison, dix-neuf de personnes
condamnées à mort et un cas d'exécution capitale.
</TX>
<TX>
Certains "collaborateurs" ont été condamnés par la Cour martiale créée pour
une durée de trois mois après le départ des Irakiens, alors que les autres
l'ont été par la Cour de sécurité de l'Etat.  L'organisation demande la fin
des procès devant la Cour de sécurité de l'Etat "qui ne répond pas aux
critères internationaux minimaux pour des procès équitables".
</TX>
<TX>
Amnesty souligne que, sur près de 1000 personnes arrêtées entre le départ des
Irakiens, le 26 février 1991, et la fin du mois de juin 1991 -la plupart
n'étant pas de nationalité koweitienne-, 62 au moins avaient "disparu".
</TX>
</DOC>
