<DOC>
<DOCID>ATS.950221.0130</DOCID>
<DOCNO>ATS.950221.0130</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950221
</DT>
<PT>
053100
</PT>
<SC>
bsf008 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
baf
</OC>
<DE>
vot fin bl
</DE>
<AU>
my me wi
</AU>
<KW>
bl votations valeur fiscale logement av-pap
</KW>
<TI>
Votations cantonales à Bâle-Campagne Valeur fiscale d'un logement occupé par
son propriétaire avant-papier.
</TI>
<LD>
Liestal, 21 fév (ats) Le corps électoral de Bâle-Campagne est appelé aux
urnes le 12 mars pour se prononcer sur une initiative demandant une réduction
de la valeur fiscale d'un logement occupé par son propriétaire. Elle est
opposée à un contre-projet du gouvernement.
</LD>
<TX>
L'initiative, lancée par les milieux des propriétaires, demande de fixer la
valeur fiscale d'un logement occupé par son propriétaire à 50 % de sa valeur
sur le marché. Elle propose aussi d'autoriser les locataires à déduire
annuellement de leurs impôts une somme de 400 francs pour les frais de
logement. Sur décision du parlement cantonal, ce montant pourrait être porté
à 1000 francs au maximum.
</TX>
<ST>
Contre-projet gouvernemental
</ST>
<TX>
Le gouvernement a élaboré un contre-projet proposant de fixer la valeur
fiscale d'un appartement occupé par son propriétaire à 60 % de sa valeur sur
le marché. Les locataires bénéficieraient d'une déduction annuelle de 400
francs, somme indexée sur le renchérissement.
</TX>
<TX>
Selon l'exécutif, l'acceptation de l'initiative provoquerait un manque à
gagner de l'ordre de quinze millions de francs pour les caisses de l'Etat. Le
parlement recommande d'approuver le contre- projet et de rejeter
l'initiative.
</TX>
<TX>
Les auteurs de l'initiative ont retiré au début janvier une deuxième
initiative dont la recevabilité était contestée. Elle proposait de permettre
aux locataires de déduire des impôts 20 % des frais de logement. Selon le
gouvernement, une déduction en pourcent est contraire à la loi
d'harmonisation fiscale de la Confédération.
</TX>
<ST>
Initiative parlementaire
</ST>
<TX>
Les Bâlois de la campagne devront également se prononcer sur une modification
de la loi sur le parlement prévoyant notamment l'introduction de l'initiative
parlementaire déjà pratiquée par dix cantons. Ils s'exprimeront aussi sur une
nouvelle loi sur les bourses d'études ainsi que sur une réforme des
tribunaux.
</TX>
</DOC>
