<DOC>
<DOCID>ATS.950215.0097</DOCID>
<DOCNO>ATS.950215.0097</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950215
</DT>
<PT>
131400
</PT>
<SC>
bsf065 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
sof
</OC>
<DE>
par jus vot vs
</DE>
<AU>
pb ba
</AU>
<KW>
vs grand conseil election juge cantonal
</KW>
<TI>
Première en Valais: une femme élue juge cantonale Le candidat socialiste rate
le siège de justesse.
</TI>
<LD>
Sion, 15 fév (ats) Le Grand Conseil valaisan a élu mercredi pour la première
fois une femme à la fonction de juge cantonal. Elle a battu de deux voix le
candidat présenté à la surprise générale par le parti socialiste. Il a fallu
trois tour pour désigner la nouvelle juge, membre du PDC.
</LD>
<TX>
Originaire de Brigue, la nouvelle juge, Elisabeth Escher, est âgée de 40 ans.
Elle a obtenu sa licence en droit à l'Université de Berne en 1980 avant
d'obtenir le titre de docteur en 1988. En 1983, elle a ouvert son étude
d'avocat-notaire à Brigue. Depuis 1992, elle travaille à mi-temps au Tribunal
fédéral.
</TX>
<TX>
Malgré sa déception, le chef du groupe socialiste Henri Carron s'est montré
satisfait du score obtenu par le candidat de son parti.  Les socialistes se
battent depuis plusieurs années pour une représentation socialiste au
Tribunal cantonal. C'est le troisième candidat qu'ils présentent à une
élection depuis 1990.
</TX>
<ST>
Pour deux voix
</ST>
<TX>
Trois candidat étaient en lice mercredi. Aucun n'a obtenu la majorité absolue
lors des deux premiers tours qui a vu à chaque fois le candidat socialiste
terminer en tête. Au dernier tour, qui se déroule à la majorité simple, la
fraction chrétienne-sociale du PDC a décidé de retirer son candidat au profit
de Mme Escher.
</TX>
<TX>
Au Grand Conseil valaisan, le PDC détient 75 des 130 sièges, contre 34 aux
radicaux, seize aux socialistes et cinq aux libéraux.  Sur les 130 bulletins
de vote, quatre étaient blancs. Mme Escher a obtenu 64 voix contre 62 à son
rival socialiste présenté à la dernière minute par son parti et à la surprise
générale. La répartition des juges au Tribunal cantonal demeure ainsi
inchangée avec huit PDC et deux radicaux.
</TX>
</DOC>
