<DOC>
<DOCID>ATS.940617.0058</DOCID>
<DOCNO>ATS.940617.0058</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940617
</DT>
<PT>
155500
</PT>
<SC>
bsf107 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5 c4 reg vot
</DE>
<AU>
zs
</AU>
<KW>
suisse sommet aele sans delamuraz
</KW>
<TI>
Pas de conseiller fédéral au sommet de l'AELE: Jean-Pascal Delamuraz donne la
priorité à la politique intérieure.
</TI>
<LD>
Berne, 17 juin (ats) La Suisse ne sera pas représentée par un conseiller
fédéral au sommet des pays de l'AELE mardi et mercredi prochain à Helsinki.
"Cette situation inhabituelle est due à la séance particulièrement chargée
que tiendra le gouvernement mercredi ", a indiqué Yves Seydoux, le
porte-parole de Jean-Pascal Delamuraz.
</LD>
<TX>
Le sommet sera notamment consacré aux conséquences "directes et indirectes"
du oui autrichien de dimanche dernier à l'adhésion à l'Union Européenne (UE).
"Le fait que M. Delamuraz ne se rende pas à Helsinki n'a rien à voir avec
cette décision", a dit M. Seydoux. Tout juste revenu de la Conférence Eureka
en Norvège, M. Delamuraz est actuellement au Forum de Crans-Montana.
</TX>
<TX>
L'Association européenne de libre-échange (AELE), qui compte sept états non
membres de l'UE, reste importante, a-t-il poursuivi. Le porte-parole a
toutefois confirmé que l'association perdrait son sens si l'Autriche, la
Suède, la Finlande et la Norvège la quittaient pour rejoindre l'Europe
communautaire. La Suisse se trouverait alors seule avec le Liechtenstein et
l'Islande dans l'AELE.
</TX>
<TX>
L'AELE a annoncé jeudi que l'Autriche sortirait probablement de ses rangs le
1er janvier prochain. Les pays scandinaves de l'AELE ne tarderaient pas à la
suivre, au cas où leur adhésion à l'UE venait à être ratifiée également, dans
le cadre des référendums qui auront lieu d'ici la fin de l'année.
</TX>
<ST>
Evaluation de l'état des institutions
</ST>
<TX>
La délégation suisse au sommet de la semaine prochaine sera emmenée par Franz
Blankart, le patron de l'Office fédéral des questions économiques extérieures
(OFAEE). Il présentera l'objectif suisse en matière de politique
d'intégration, soit l'adhésion à l'Union européenne, indique le communiqué
publié vendredi par le Département fédéral de l'économie publique (DFEP).
</TX>
<TX>
Le Secrétaire d'Etat évoquera le renforcement des relations avec l'UE dans le
cadre des négociations bilatérales par secteur qui doivent se dérouler cette
année. Il signalera l'intérêt de la Suisse à ce que l'acquis des accords
bilatéraux qui la lie à l'AELE soit sauvegardé.
</TX>
<TX>
Les participants au sommet évalueront aussi le processus d'intégration en
cours ainsi que ses institutions, soit l'AELE, l'UE mais aussi l'Espace
économique européen (EEE).
</TX>
</DOC>
