<DOC>
<DOCID>ATS.951009.0113</DOCID>
<DOCNO>ATS.951009.0113</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3670
</LE>
<DT>
951009
</DT>
<PT>
051551
</PT>
<RT>
172609
</RT>
<SC>
bsf010 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
vot parn doc95
</DE>
<AU>
zc oh zs
</AU>
<KW>
élections fédérales listes marginales
</KW>
<TI>
Elections fédérales 1995 Canditats rustiques, mystiques ou logiques au
Conseil national
</TI>
<ST>
feature par Christian Zingg, ATS
</ST>
<LD>
Berne, 9 oct (ats) Soucieux de préserver les électeurs de listes
fantaisistes, le Parlement a révisé la loi sur les droits politiques. Cette
adaptation n'empêche pas une certaine diversité: a côté des partis
classiques, des partisans de la lévitation ou un "parti populaire rustique"
ont entre autres pu se frayer un chemin.
</LD>
<TX>
Pour pouvoir être présentée, une liste avoir été signée au préalable par un
minimum d'électeurs domiciliés dans le canton concerné. Afin de décourager
les plaisantins, les chambres fédérales ont décidé l'an dernier d'augmenter
le nombre minimum de signatures requises.  Celui-ci varie maintenant de 100 à
400 signatures selon le nombre de sièges dont le canton dispose au Parlement.
</TX>
<TX>
Aux yeux des élus, la révision de la loi s'avérait nécessaire en raison de la
multiplication, en particulier dans les grands cantons, de listes
fantaisistes telles que "Paix, joie et tarte aux pruneaux" ou encore "bière
gratuite pour tous".
</TX>
<ST>
Irritation
</ST>
<TX>
Non seulement ces formations coûtaient cher aux chancelleries, mais elles
irritaient certains politiciens établis. "Quand vous voulez leur demander
quelque chose, vous ne trouvez personne qui soit responsable et vous obtenez
des réponses idiotes", se plaignait le radical zougois Georg Stucky devant le
Conseil national.
</TX>
<TX>
Ces temps paraissent maintenant révolus. Qui doute de la bonne foi du Parti
de la loi naturelle, qui, à l'aide de la méditation transcendentale, entend
s'insinuer dans la conscience des électeurs.  Il préconise la création d'un
"groupe de cohérence" de 300 personnes pratiquant la lévitation, pour rendre
à la conscience nationale "cohérence et harmonie". Cela, pour la modique
somme de 30 millions de francs par an aux frais de la Confédéraiton.
</TX>
<ST>
Candidats solitaires
</ST>
<TX>
Les listes fantaisistes appartiennent au passé. En revanche, celles où
s'aligne un seul candidat ont le vent en poupe cette année. Dans le canton de
Lucerne, l'ingénieur Daniel Schöni se lance pour défendre "clarté, logique et
environnement". Dans celui de Fribourg, Moritz Boschung, 28 ans, tente sa
chance sur une liste "Zeitbombe Politik" (Politique - Bombe à retardement).
"Tout doit changer", déclarait-t-il récemment à "L'illustré".
</TX>
<TX>
Dans le canton de St-Gall, Raphael Baer se présente lui aussi seul.  Cet
étudiant en théologie fait preuve d'une certaine poésie, intitulant sa liste
"Penser avec le coeur et l'esprit". Et "più vivi, migliore diventi" (plus tu
vis, meilleur tu deviens).
</TX>
<TX>
En Thurgovie, la moyenne d'âge est de 21 ans pour les cinq candidats du
"Parti populaire rustique". Il demande la libre distribution de drogues
douces et l'abolition de la TVA pour les associations sportives. Le parti
recèle aussi bien des partisans que des opposants à l'intégration européenne.
</TX>
<ST>
Vive la démocratie
</ST>
<TX>
Ainsi va la démocratie: elle vit et ne se laisse pas entraver par les esprits
chagrins tels ceux qui, à Berne, ont voulu provoquer les électeurs. Profitant
de la nuit, ils ont inscrit sur des poubelles: "ceci est une urne. Votez
ici".
</TX>
<TX>
Cette forme de boycott électoral est également difficilement défendable d'un
point de vue écologique. Alors que les listes jetées aux ordures finissent
dans les usines d'incinération, celles déposées dans l'urne réapparaîtront
tôt ou tard, une fois le dépouillement terminé, dans du papier recyclé.
</TX>
</DOC>
