<DOC>
<DOCID>ATS.950801.0060</DOCID>
<DOCNO>ATS.950801.0060</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950801
</DT>
<PT>
095600
</PT>
<SC>
bsf025 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c9jpn c1 mil eng
</DE>
<AU>
vf hs
</AU>
<KW>
japon usa 50e anniversaire bombes atomiques
</KW>
<TI>
50e anniversaire des bombes atomiques sur le Japon Le 6 août 1945, Hiroshima
était anéantie trois jours avant Nagasaki
</TI>
<LD>
Washington, 1er août (ats/afp) Le 6 août 1945 à 08h15, les Américains
larguent leur première bombe atomique, "Little Boy" dans la guerre contre le
Japon. Cette arme révolutionnaire rase Hiroshima et tue 140 000 personnes.
Trois jours plus tard c'est le tour de Nagasaki. Le 15 août, l'empereur
Hirohito annonce la reddition du Japon.
</LD>
<TX>
Deux semaines avant Hiroshima, Harry Truman, président depuis seulement le
mois d'avril, avait approuvé le recours à la bombe pour obtenir la reddition
du Japon. Il avait même donné son accord pour un calendrier de bombardements
proposé par le Pentagone: deux bombes atomiques devaient être larguées en
août sur Hiroshima et Nagasaki, puis seize autres entre septembre et
décembre. Ces dernières ne seront jamais utilisées.
</TX>
<TX>
Cela faisait seulement trois semaines que les Etats-Unis disposaient de
l'arme atomique. L'ère du nucléaire avait débuté le 16 juillet 1945 à
Alamogordo, dans le désert du Nouveau Mexique.  Pour la première fois, les
Américains réussissaient à effectuer une explosion par désintégration de plus
de dix kilos de plutonium. Ce type de bombe a été larguée sur Nagasaki, le 9
août. Celle d'Hiroshima était composée par contre d'uranium et n'avait jamais
encore été testée.
</TX>
<ST>
Devancer l'Allemagne
</ST>
<TX>
La fission avait été découverte par l'Allemagne nazie. Les Américains
craignaient que Hitler ne devienne le premier à détenir cette arme. Ils
mobilisèrent durant six ans un effort industriel et financier considérable,
investissant deux milliards de dollars, pour mettre au point cette bombe.
Après la victoire sur l'Allemagne, en mai 1945, les Américains n'eurent
qu'une idée en tête: la reddition du Japon.
</TX>
<TX>
La reconquête des îles d'Iwo Jima et d'Okinawa, dans le Pacifique, leur
coûtèrent 18 000 morts. L'opinion publique était lasse: les Etats-Unis
avaient déjà perdu 290 000 hommes durant la deuxième Guerre mondiale. Par
ailleurs, Washington ne parvenait pas à venir à bout de la résistance
japonaise avec les armes traditionnelles. Même après les bombardements
intensifs sur Tokyo en mars 1945, qui tuèrent quelque 100 000 personnes.
</TX>
<TX>
Le 1er juin 1945, dans un message au Congrès, le président Truman écrit que
"la première tâche de la Nation est de gagner la guerre contre le Japon, la
gagner totalement et la gagner le plus vite possible". Courant juin,
l'administration Truman acquiert la certitude que la détermination japonaise
est telle qu'une éventuelle entrée en guerre de l'Armée Rouge ne suffira pas.
</TX>
<ST>
"La plus terrible de l'histoire"
</ST>
<TX>
Le 31 juillet, les Etats-Unis disposant désormais des deux types de bombes,
celle au plutonium et celle à l'uranium, le président Truman donne l'ordre de
bombarder Hiroshima après le 2 août, dès que le temps le permet. "Nous avons
découvert la bombe la plus terrible de l'histoire du monde", écrit-il dans
ses mémoires.
</TX>
<TX>
L'Enola Gay décolle à trois heures du matin, le 6 août, de l'île de Tinian,
dans le Pacifique. Son équipage est composé de quatorze hommes. Conformément
aux règles de sécurité, ils ne prennent connaissance de leur mission qu'une
fois en vol. "Little Boy" a tué 140 000 personnes et a littéralement anéanti
Hiroshima. La deuxième bombe "Fat Man" est larguée trois jours plus tard sur
Nagasaki et fait 70 000 morts. Le 15 août, l'empereur Hirohito capitule.
</TX>
<TX>
De nombreux analystes ont critiqué le recours à la bombe atomique. Ils
estiment que Harry Truman a surtout cherché à Hiroshima à prendre l'avantage
sur la Russie, en cette après-guerre troublée. Cela expliquerait, selon eux,
pourquoi les Etats-Unis se sont juste contentés de mentionner l'existence de
cet engin lors de leurs entretiens avec Staline durant la conférence de
Potsdam en juillet.
</TX>
<ST>
Graphiques SGN disponibles
</ST>
</DOC>
