<DOC>
<DOCID>ATS.950822.0054</DOCID>
<DOCNO>ATS.950822.0054</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950822
</DT>
<PT>
160400
</PT>
<SC>
bsf097 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
parn reg come fin
</DE>
<AU>
br sk
</AU>
<KW>
conseil nat commission nlfa crédit transitio
</KW>
<TI>
Crédit de transition pour les NLFA La commission du National se rallie au
Conseil des Etats
</TI>
<LD>
Berne, 22 août (ats) La commission des transports du Conseil national
recommande au plénum par 15 voix contre 6 d'approuver le crédit de transition
de 855 millions de francs pour les Nouvelles lignes ferroviaires alpines
(NLFA). Comme le Conseil des Etats, elle veut en débloquer tout de suite 210
millions de francs.
</LD>
<TX>
La commission a rejeté deux propositions de renvoi au Conseil fédéral: elle a
estimé que c'était au Parlement actuel de régler ce problème. Pour la
commission, il s'agit de respecter la volonté populaire et les traités
internationaux, a expliqué mardi le président de la commission Michel
Béguelin (PS/VD).
</TX>
<ST>
Deux axes à égalité
</ST>
<TX>
Les travaux doivent en outre pouvoir se poursuivre sans interruption pour
lever les inconnues géologiques, notamment au Gothard. Les géologues
devraient être fixés d'ici une année sur l'étendue de la zone de roche
friable de Piora (dolomite cristallisée). La galerie de sondage atteint
actuellement la zone critique.
</TX>
<TX>
A l'instar des Etats, la commission veut traiter les deux axes du Gothard et
du Lötschberg à égalité. Elle est donc favorable au fait de débloquer sans
attendre 210 millions de francs. 160 millions de francs sont prévus pour le
puits d'attaque de Sedrun (GR) et 50 millions pour le puits d'attaque de
Ferden (VS). Dans un premier temps, le Conseil fédéral n'avait voulu libérer
que les 160 millions pour Sedrun. Les 645 millions de francs restants ne
seront débloqués qu'une fois le financement des NLFA assuré.
</TX>
<ST>
Calendrier
</ST>
<TX>
La décision devrait donner une marge de manoeuvre suffisante au Conseil
fédéral pour se déterminer sur le financement et le tracé des NLFA. M.
Béguelin a esquissé un calendrier. Sur la base des propositions d'un groupe
de travail, le Conseil fédéral devrait prendre position dans le courant du
mois de septembre.
</TX>
<TX>
Une procédure de consultation accélérée devrait suivre jusqu'à la mi-octobre.
Un message devrait être transmis aux Chambres d'ici la fin de l'année. Les
Chambres seraient appelées à se prononcer d'ici l'été 1996. Une éventuelle
votation populaire pourrait avoir lieu le 22 septembre 1996, a indiqué le
président de la commission.
</TX>
</DOC>
