<DOC>
<DOCID>ATS.940902.0070</DOCID>
<DOCNO>ATS.940902.0070</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940902
</DT>
<PT>
145600
</PT>
<SC>
bsf098 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
cef
</OC>
<DE>
c5swi c7rwa aet jus
</DE>
<AU>
yr bn
</AU>
<KW>
rwanda suisse manifestation bruxelles
</KW>
<TI>
Expulsion du Rwandais Félicien Kabuga Manifestation devant l'ambassade de
Suisse à Bruxelles.
</TI>
<LD>
Bruxelles, 2 sept (ats) Une vingtaine de personnes ont manifesté vendredi en
fin de matinée devant l'ambassade de Suisse à Bruxelles.  Elles protestaient
contre l'expulsion, le 18 août dernier, du Rwandais Félicien Kabuga. Sur les
pancartes, on pouvait lire: "Le génocide rwandais c'est aussi l'affaire de la
Suisse" et "La Suisse ne blanchit plus, elle s'en lave les mains".
</LD>
<TX>
La manifestation était organisée par "Ibuka - Mémoire et justice", une
association qui veut entretenir le souvenir des massacres au Rwanda. Des
organisations de défense des droits de l'homme avaient accordé leur soutien.
</TX>
<TX>
La délégation des manifestants n'a pas été reçue par le chargé d'affaires
suisse. Elle a déposé à l'ambassade une lettre qui sera transmise au
conseiller fédéral Flavio Cotti. Celle-ci reproche à la Suisse d'avoir manqué
à ses engagements internationaux en matière de crimes contre l'humanité.
</TX>
<TX>
Pour cette association, l'expulsion équivaut à un refus d'instruire et de
juger. Le Département fédéral de justice et police (DFJP) ne pouvait ignorer
l'implication présumée de M. Kabuga dans les massacres perpétrés au Rwanda
depuis avril dernier, fait valoir cette lettre.
</TX>
<TX>
Signataire des conventions de Genève sur les crimes de guerre et de la
convention contre la torture, la Suisse se doit de rechercher toutes les
personnes prévenues de ces crimes. A défaut de vouloir les déférer devant sa
propre justice, elle doit les remettre à un Etat disposé à les poursuivre.
</TX>
<TX>
Selon les organisateurs de la manifestation, un tel Etat pourrait être la
Belgique. Sa justice militaire enquête sur le meurtre de dix de ses Casques
bleus chargés de la protection du premier ministre rwandais.
</TX>
<TX>
Comme président et principal actionnaire de la radio rwandaise "Mille
Collines" (RTLM), M. Kabuga est accusé d'avoir incité aux massacres de Tutsis
et de Hutus modérés. RTLM aurait également appelé à l'assassinat de ces
Casques bleus belges. Indésirable en Suisse, où il se trouvait depuis le 22
juillet, il a été expulsé le 18 août à destination du Zaïre.
</TX>
</DOC>
