<DOC>
<DOCID>ATS.940816.0048</DOCID>
<DOCNO>ATS.940816.0048</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940816
</DT>
<PT>
170800
</PT>
<SC>
bsf140 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c9sri vot par
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
srilanka elections legislatives develop
</KW>
<TI>
Elections dans le calme au Sri Lanka développement.
</TI>
<LD>
Colombo, 16 août (ats/afp/reuter) Les élections législatives au Sri Lanka se
sont déroulées mardi dans un calme relatif contrastant avec les incidents
violents qui ont marqué la campagne. Elles sont considérées comme un test
crucial pour le Parti d'union nationale (PUN), au pouvoir depuis 17 ans dans
l'île.
</LD>
<TX>
D'importantes mesures de sécurité ont été prises pour éviter tout débordement
durant le vote. Le gouvernement a imposé un couvre-feu de 33 heures depuis
mardi minuit. "Les choses se sont déroulées dans le calme", a déclaré à
l'issue du scrutin Camillus Fernando, porte- parole du Groupe international
d'observateurs qui surveillait les élections. Le commissaire adjoint aux
élections a estimé le taux de participation à 75 % environ.
</TX>
<TX>
Le PUN fait face à la popularité grandissante de l'Alliance populaire (AP),
la coalition de l'opposition donnée gagnante par de nombreux spécialistes.
L'AP a fait campagne en accusant le PUN de corruption et d'abus de pouvoir.
Elle a aussi dénoncé des atteintes aux droits de l'homme, le coût élevé de la
vie et la poursuite de la guerre civile. Le parti au pouvoir a riposté en
stigmatisant la promesse de l'opposition d'accorder davantage de pouvoirs aux
Tamouls, ce qui entraînerait selon lui un éclatement du pays.
</TX>
<ST>
Terreur dans le nord
</ST>
<TX>
Plus de 10,9 millions de Sri Lankais, sur une population totale de 17
millions, étaient appelés à élire les 225 membres du parlement.  Mais le taux
de participation pourrait être faible dans le nord du pays en raison de
l'insécurité qui y règne. Le mouvement séparatiste des Tigres de libération
de l'Eelam tamoul (LTTE), en lutte armée pour l'indépendance du nord et l'est
de l'île depuis onze ans, ont en effet juré de perturber le scrutin dans
leurs bastions.
</TX>
<TX>
Plus de vingt personnes, pour la plupart membres de l'Alliance populaire, ont
été tuées au cours de la campagne électorale, l'une des plus sanglantes
qu'ait connu le Sri Lanka. Les autorités craignent cependant des troubles
plus graves à l'annonce des résultats. Avant même la clôture du scrutin, les
rues ont commencé à se vider et de nombreux magasins et bureaux ont fermé
leurs portes.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: La dépêche a été complètement remaniée graphique SGN.
</ST>
</DOC>
