<DOC>
<DOCID>ATS.941209.0013</DOCID>
<DOCNO>ATS.941209.0013</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941209
</DT>
<PT>
191600
</PT>
<SC>
bsf162 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4ger c4 int
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
essen sommet ue 1ere journe synthese
</KW>
<TI>
Première journée du sommet de l'Union européenne à Essen Relancer la lutte
contre le chômage avec la Bosnie en tête synthèse.
</TI>
<LD>
Essen, 9 déc (ats/afp/reuter) Le sommet européen s'est ouvert vendredi à
Essen. Il regroupe pour la dernière fois les douze chefs d'Etat ou de
gouvernement de l'Union européenne. Ceux-ci ont entrepris de relancer la
lutte contre le chômage. Leurs divergences idéologiques et l'état de leurs
finances les empêcheront cependant d'aller au-delà des généralités.
</LD>
<TX>
Jacques Delors, dont c'est le dernier sommet en sa qualité de président de la
Commission, a d'emblée rappelé l'importance du dossier aux dirigeants de 15
pays de l'Union européenne. Leur esprit était cependant ailleurs, occupé par
le drame bosniaque et le spectre d'un retrait des casques bleus, qu'ils
veulent éloigner.
</TX>
<TX>
"Nous sommes sortis de la récession et un cycle de croissance s'amorce",
a-t-il déclaré aux "Quinze". Les Premier ministres finlandais, suédois et
autrichien ont en effet rejoint les Douze avant même leur adhésion, le 1er
janvier 1995.
</TX>
<TX>
"Mais même avec des taux de croissance de 3 % l'an jusqu'en l'an 2000, le
chômage se situera alors encore à 7 % de la population active", a-t-il
ajouté. Il s'agit là d'un progrès par rapport aux quelque 11 % de chômeurs
que connaît actuellement l'UE mais ce chiffre est encore jugé "inacceptable"
pour des sociétés développées.
</TX>
<ST>
Voir à long terme
</ST>
<TX>
Graphiques en couleurs à l'appui, Jacques Delors a exhorté les dirigeants de
l'Union à changer de modèle de développement pour créer plus d'emplois dans
une économie plus respectueuse de l'environnement tout en donnant plus de
place à l'individu. "Le concept même de développement doit être infléchi",
a-t-il dit en leur demandant de voir à plus long terme.
</TX>
<TX>
Mais les premières interventions ont confirmé que l'on n'irait guère au-delà
des manifestations de bonne volonté à Essen, comme Jacques Delors le
pressentait mercredi. Il estimait alors que trois ou quatre pays à peine le
soutenaient sur ce point.
</TX>
<TX>
"Il y a une relance économique qui se fait jour, mais il faut préparer
l'avenir", a souligné le chancelier Helmut Kohl. Ce dernier, en tant que
président en exercice de l'UE, avait choisi d'entamer par ce dossier une
réunion qui devrait également arrêter une stratégie pour préparer
l'élargissement vers l'Est.
</TX>
<ST>
Solutions théoriques du "livre blanc"
</ST>
<TX>
"Le Conseil européen doit lancer un message d'espoir", a-t-il ajouté en
citant l'exemple d'Essen, une ville de la Ruhr industrielle qui revit et
reverdit grâce aux nouvelles technologies. "L'Union européenne progresse, et
cela vaut pour l'économie, les pays qui l'entourent et l'Europe des
citoyens".
</TX>
<TX>
Un an après son adoption par les dirigeants européens à Bruxelles, "livre
blanc" sur la croissance, la compétitivité et l'emploi et les solutions qu'il
préconise restent théoriques. Les grands travaux d'infrastructure, qui
doivent irriguer le marché unique comme un réseau sanguin pour en stimuler la
compétitivité, rencontrent de graves problèmes de financement, surtout dans
le domaine des transports.
</TX>
<TX>
Les Etats membres et la Commission ont arrêté une liste de 14 projets
prioritaires - TGV, autoroutes, ponts et aéroports. Mais le plan financier
n'est "bouclé" que pour trois d'entre eux: une liaison par rail en Irlande,
l'aéroport de Malpensa, près de Milan et l'autoroute Lisbonne-Valladolid.
</TX>
<ST>
Manque d'argent
</ST>
<TX>
Pour les autres projets, dont l'extension du réseau TGV français vers la
Belgique et, au-delà, l'Allemagne, l'argent manque à un tel point que leur
réalisation est en doute. Le sommet d'Essen devrait se contenter d'entériner
le caractère prioritaire de ces 14 projets tout en refusant une fois de plus
l'idée de la Commission de lancer un grand emprunt européen pour les
financer, idée rejetée par Londres et Bonn.
</TX>
<TX>
Ces pays voient d'un mauvais oeil l'endettement augmenter au moment où tous
les pays rencontrent d'énormes difficultés pour remettre de l'ordre dans
leurs finances publiques. Les divergences idéologiques restent en outre
entières sur le traitement à apporter au chômage structurel.
</TX>
</DOC>
