<DOC>
<DOCID>ATS.941212.0095</DOCID>
<DOCNO>ATS.941212.0095</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941212
</DT>
<PT>
141800
</PT>
<SC>
bsf068 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
reg ecpa mil fin
</DE>
<AU>
sk sh
</AU>
<KW>
conseil fed chevaux depot federal privatise
</KW>
<TI>
Privatisation du Dépôt fédéral des chevaux de l'armée La Confédération se
retire partiellement du Haras fédéral.
</TI>
<LD>
Berne, 12 déc (ats) La Confédération se retire progressivement des tâches
liées à l'élevage des chevaux en Suisse. Le Dépôt fédéral des chevaux de
l'armée (DFCA), à Berne, sera privatisé. Certaines activités du Haras fédéral
d'Avenches seront reprises par les éleveurs et les milieux intéressés, a
décidé lundi le Conseil fédéral.
</LD>
<TX>
Le Conseil fédéral a renoncé à regrouper le DFCA et le Haras fédéral en un
Centre fédéral du cheval, comme prévu en 1990. Il a chargé le Département
militaire fédéral (DMF) de négocier la mise des installations du DFCA à la
disposition d'une institution privée. Une fondation est en voie de
constitution, groupant des organisations s'occupant d'élevage et de sports
équestres, le canton et la ville de Berne. Les modalités financières doivent
être fixées.
</TX>
<TX>
Un mandat de prestations a été formulé pour les besoins de l'armée: il faudra
continuer à lui fournir les chevaux dont elle a besoin. La réforme Armée 95
ramène le nombre de chevaux du train de 6000 à 4000. Mais ce mandat sera
limité à une durée de sept ans, pour permettre d'éventuelles nouvelles phases
de réforme de l'armée.
</TX>
<ST>
Mandat de sept ans
</ST>
<TX>
L'institution qui gèrera le DFCA doit être consciente du fait que le soutien
de l'armée ne saurait être garanti éternellement, relève le DMF dans un
communiqué. L'avenir du DFCA a été au centre de nombreuses études depuis la
suppression de la cavalerie, en 1972.  Actuellement, le DFCA coûte quelque 4
millions de francs par an à la Confédération.
</TX>
<TX>
La privatisation du DFCA s'accompagnera d'une réduction des effectifs. Un
rapport préparé dans cette perspective fait état d'une diminution de 12 %
environ des quelque 140 emplois. Elle se fera dans la mesure du possible par
le biais de départs naturels. Le DMF envisage d'appliquer le plan social
prévu pour l'ensemble des services du département.
</TX>
<ST>
Economies à Avenches
</ST>
<TX>
Quant au Haras fédéral d'Avenches, il continuera d'être géré par la
Confédération. Celle-ci restera chargée de tâches indispensables à l'élevage,
comme la mise à disposition d'étalons. Cet engagement vise à assurer la
sauvegarde de la diversité des races. La race des Franches-Montagnes
constitue en particulier un véritable "produit suisse", souligne le
Département fédéral de l'économie publique.
</TX>
<TX>
Certaines tâches seront privatisées. Les éleveurs et les autres milieux
intéressés devront assumer davantage de responsabilités. Les éleveurs
reprendront notamment d'ici 1996 la tenue du "stud-book".  L'Etat fédéral
devrait économiser quelque 1,5 à 2 millions de francs par an à l'horizon de
l'an 2000, a expliqué Michel Pellaux, sous- directeur à l'Office fédéral de
l'agriculture. La Confédération ne s'occupera plus que d'une centaine de
chevaux, contre 300 aujourd'hui.
</TX>
</DOC>
