<DOC>
<DOCID>ATS.950713.0077</DOCID>
<DOCNO>ATS.950713.0077</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950713
</DT>
<PT>
123200
</PT>
<SC>
bsf059 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c1 c4 c9jpn int fin ecpb
</DE>
<AU>
cd
</AU>
<KW>
japon usa omc négociations services
</KW>
<TI>
OMC: Tokyo demande aux USA de négocier
</TI>
<TX>
Tokyo, 13 juil (ats/reuter) Tokyo souhaite convaincre les Etats-Unis de
revenir à la table des négociations sur l'ouverture des marchés des services
financiers. Parallèlement, le Japon hésite à suivre l'Union européenne, qui
tente de conclure un accord, quelle que soit la décision de Washington.
</TX>
<TX>
Les négociations en vue d'un traité international pour la libéralisation des
services financiers - banques, assurances et courtage - se tiennent à Genève
sous l'égide de l'Organisation mondiale du Commerce. Un accord aurait dû être
en principe conclu le 30 juin dernier.
</TX>
<TX>
Mais au dernier moment, les Etats-Unis ont annoncé qu'ils renonçaient à un
tel accord, arguant que les efforts consentis pas certains pays en voie de
développement étaient insuffisants.  Washington a alors annoncé son intention
de passer des accords bilatéraux.
</TX>
<TX>
L'Union européenne, tout en demandant ardemment aux Etats-Unis de
reconsidérer leur point de vue. Elle a persuadé d'autres membres de l'OMC de
fixer une nouvelle date-butoir et de conclure un accord, coûte que coûte,
d'ici le 28 juillet.
</TX>
<TX>
Un haut fonctionnaire du ministère japonais des Finances estime aussi que la
présence des Etats-Unis est indispensable: "L'Amérique dit qu'elle ne sera
pas partie à cet accord mais nous souhaitons qu'elle y participe", a-t-il
déclaré à Reuter.  "Nous pensons qu'il est vital que le cadre que nous allons
mettre sur pied inclue les Etats-Unis".
</TX>
<TX>
Il a précisé qu'aucune décision n'avait encore été arrêtée, quant à
l'attitude de Tokyo si les Américains persistaient dans leur refus de revenir
à la table des négociations. "Nous étudions la position des Européens",
s'est-il contenté de dire.
</TX>
</DOC>
