<DOC>
<DOCID>ATS.951201.0171</DOCID>
<DOCNO>ATS.951201.0171</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3060
</LE>
<DT>
951201
</DT>
<PT>
190339
</PT>
<RT>
175339
</RT>
<SC>
bsf192 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi ecpi ecpt
</DE>
<AU>
li lp cd
</AU>
<KW>
suisse industrie graphique cct conflit
</KW>
<TI>
Industrie graphique: plus petits partenaires aussi en conflit Une absence de
contrat devient à nouveau possible
</TI>
<LD>
Berne, 1er déc (ats) L'industrie graphique se retrouvera probablement à
nouveau sans contrat, cette fois le conflit se joue entre l'Union suisse des
lithographes (USL) et l'Association de l'industrie graphique suisse (AISG).
La Convention collective de travail (CCT) arrive à échéance à la fin de
l'année.
</LD>
<TX>
Le climat s'est tendu jeudi après que l'assemblée des délégués de l'AISG ait
décidé de créer une nouvelle catégorie pour des membres, qui ne seraient pas
subordonnés à la CCT. Vendredi, l'USL a réagi avec indignation à cette
décision.
</TX>
<ST>
Rupture des négociations
</ST>
<TX>
Les conditions de travail dans les entreprises deviendront insupportables, a
relevé l'USL. L'AISG a perdu une grande partie de la confiance placée en
elle. Ces attitudes anti-sociales posent la question de savoir si le syndicat
continuera de s'asseoir à la table de négociations pour renouveler la CCT.
</TX>
<TX>
L'AISG est la plus petite des organisations patronales, avec 160 membres.
Elle emploie quelque 4000 personnes. Contrairement à l'Association suisse
pour la communication visuelle (Viscom), qui négocie avec trois syndicats,
elle ne conclut de CCT qu'avec un seul organisme, à savoir l'USL. Viscom
regroupe les membres de l'Association suisse des arts graphiques (ASAG) et de
la Fédération suisse de la reliure (FSR).
</TX>
<TX>
L'AISG a introduit une deuxième catégorie, parce que ses membres ont exercé
une pression dans ce sens, a expliqué Jean-Daniel Martz, juriste de
l'association. Il ne s'agit pas de remettre en cause les acquis. Plus la
nouvelle CCT sera flexible, plus les membres de l'AISG s'y rallieront.
</TX>
<ST>
Primes de nuit en exergue
</ST>
<TX>
Le principal point de conflit réside dans les primes, où aucun rapprochement
n'a pu intervenir, a souligné M. Martz. Les entreprises refusent de prolonger
la pratique des primes de nuit payé à 100 %. Les salaires minimaux, la
compensation automatique de l'inflation, la flexibilisation du temps de
travail et la durée du paiement du salaire en cas de maladie représentent les
autres difficultés.
</TX>
<TX>
Dans ce contexte, il sera problématique de conclure une nouvelle CCT d'ici la
fin de l'année, a relevé M. Martz. Ainsi, l'absence de convention est
pratiquement certaine pour janvier 1996.
</TX>
<TX>
Les négociations pour la CCT et les salaires sont toujours tendues dans la
branche graphique. En 1994, pour la première fois depuis quatorze ans, une
grève avait eu lieu, les syndicats et Viscom n'ayant pu s'accorder sur le
renouvellement de leur CCT.  Cette année, la commission de conciliation est
appelée à trancher, parce que les partenaires sociaux achoppent sur la
compensation du renchérissement. Sa décision doit tomber jusqu'au 15
décembre.
</TX>
</DOC>
