<DOC>
<DOCID>ATS.950614.0085</DOCID>
<DOCNO>ATS.950614.0085</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950614
</DT>
<PT>
154800
</PT>
<SC>
bsf114 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
zh div
</DE>
<AU>
po tp
</AU>
<KW>
zh gros vol de lunettes développement
</KW>
<TI>
Nouveau vol de lunettes dans la région zurichoise Le matériel est
probablement écoulé à l'étranger développement.
</TI>
<LD>
Zurich, 14 juin (ats) Plusieurs centaines de montures de lunettes et des
appareils optiques ont été volés dans un magasin spécialisé de Wiesendangen
(ZH), dans la nuit de mardi à mercredi. Le butin s'élève à environ 100 000
francs. C'est la septième fois en un peu plus d'un an qu'un magasin de
lunettes est dévalisé dans le canton de Zurich.
</LD>
<TX>
Les cambrioleurs se sont introduits par effraction dans le magasin, situé au
rez-de-chaussée d'un immeuble commercial et d'habitation. Ils ont emporté des
montures de lunettes pour la vue, des lunettes de soleil de marque et deux
appareils servant à mesurer l'acuité visuelle, a annoncé la police cantonale.
</TX>
<TX>
C'est le septième cambriolage du genre survenu dans la région zurichoise en
un peu plus d'une année. Le butin total dépasse le million de francs. Le 24
mars dernier, pas moins de 3000 paires de lunettes d'une valeur d'un
demi-million de francs étaient dérobées chez un oculiste de Kloten. Les
voleurs jettent généralement leur dévolu sur des articles de marque et du
matériel optique sophistiqué.
</TX>
<ST>
Travail de professionnels
</ST>
<TX>
La police zurichoise ne dispose que de peu d'indices sur ces vols, a déclaré
son porte-parole Werner Benz. Elle n'a procédé à aucune arrestation. Les
cambriolages sont probablement l'oeuvre de professionnels bien organisés. Les
enquêteurs partent de l'idée que le matériel est écoulé à l'étranger.
</TX>
<TX>
Beaucoup de magasins d'optique sont dépourvus de système d'alarme, constate
la police. Celle-ci leur conseille de prendre les mesures de sécurité
nécessaires.
</TX>
<TX>
L'Association suisse des opticiens n'a pas eu connaissance de cette
recrudescence des vols. Son secrétaire Markus Jäggi relève toutefois qu'une
bande de trafiquants de matériel optique, peut-être en relation avec les pays
de l'Est, a récemment été démantelée au Tessin.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: Les trois derniers paragraphes sont nouveaux. Le
troisième a été complété.
</TX>
</DOC>
