<DOC>
<DOCID>ATS.941019.0140</DOCID>
<DOCNO>ATS.941019.0140</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941019
</DT>
<PT>
021000
</PT>
<SC>
bsf003 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c2 kulr
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
canada esoterisme cadres formation
</KW>
<TI>
Selon Radio-Canada Cadres gouvernementaux formés à l'école d'un mouvement
ésotérique.
</TI>
<LD>
Montreal, 19 oct (ats/afp) Une nouvelle philosophie de gestion inspirée d'un
mouvement esotérique sert à la formation de cadres d'une agence
gouvernementale canadienne au Québec, a annoncé mardi la radio publique
Radio-Canada.
</LD>
<TX>
Une quinzaine de cadres de la Société canadienne d'hypothèques et de logement
(SCHL/CMHC) ont participé au cours des cinq dernières années à des sessions
de formation dans "un futur lieu de pèlerinage du mouvement du Graal", a
indiqué la radio publique.
</TX>
<TX>
"La direction du Québec de la SCHL se convertit à l'éco-gestion", une
nouvelle philosophie prônée par le consultant Circa Inc. Celui-ci consultant
offre des sessions d'une semaine en retraite fermée, dans une auberge de
Lac-Simon (à 120 km à l'ouest de Montréal), selon la radio.
</TX>
<TX>
"Le directeur des ressources humaines à la SCHL, Ghislain Filion, est devenu
partisan de l'éco-gestion et demande à tous les cadres supérieurs de
participer aux sessions", au coût de 1250 dollars canadiens (environ 1300
francs) par personne, sans compter les frais d'hébergement, a ajouté
Radio-Canada. "Nous nous sommes aperçus que c'était quelque chose de très
intéressant et qui pouvait nous aider à évoluer", a affirmé M. Filion.
</TX>
<TX>
La SCHL a pour mandat d'aider les familles canadiennes à financer l'achat de
leurs maisons. L'auberge où les conférences ont lieu appartient à un disciple
du mouvement du Graal. Ce culte d'origine germanique se voue à l'étude des
écrits de son prophète et comporte son lot de sacrements, de rites et de
cérémonies, a précisé Radio- Canada.
</TX>
<TX>
Cette annonce survient deux semaines après le drame de l'Ordre du temple
solaire (OTS), qui a fait 53 morts en Suisse et au Canada.  L'OTS avait
notamment recruté un certain nombre de cadres de direction de la compagnie
publique Hydro-Québec à la suite de conférences données par le "gourou" Luc
Jouret.
</TX>
</DOC>
