<DOC>
<DOCID>ATS.940921.0105</DOCID>
<DOCNO>ATS.940921.0105</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940921
</DT>
<PT>
131500
</PT>
<SC>
bsf062 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c4den vot
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
danemark elections developpement
</KW>
<TI>
Elections législatives au Danemark Maintien attendu de la gauche
développement.
</TI>
<LD>
Copenhague, 21 sept (ats/reuter) Les Danois se rendaient aux urnes mercredi
pour renouveler le Parlement. Les sondages prédisent une victoire de la
coalition de centre-gauche sortante. Cette victoire devrait cependant
dépendre du soutien de deux partis plus marqués à gauche.
</LD>
<TX>
Les bureaux de vote ont ouvert à 09h00 leurs portes aux quatre millions
d'électeurs et devaient fermer à 20h00. Selon les premières évaluations en
matinée, la participation devrait être supérieure aux 82,8 % enregistrés lors
des précédentes législatives, en 1990, a rapporté la radio danoise.
</TX>
<TX>
Les derniers sondages rendus publics à la veille du scrutin prédisent que la
coalition quatripartite dirigée par le social- démocrate Poul Nyrup Rasmussen
pourra se maintenir au pouvoir, avec l'aide cependant de deux partis plus
marqués à gauche: le Parti socialiste populaire (regroupant des militants de
gauche et des écologistes) et le Parti de l'Unité (anti-européen).
</TX>
<ST>
Nouveau gouvernement Rasmussen
</ST>
<TX>
L'un des tout derniers sondages, réalisé par l'institut Vilstrup, donnait
mardi aux partis de gouvernement et à l'extrême gauche combinés 56,5 %,
contre 41,7 % pour les trois partis d'opposition de droite - Libéraux,
Conservateurs et Parti du progrès (droite ultra).
</TX>
<TX>
Mais comme les sondages, en moyenne, prévoient autour de 35 % des voix pour
les sociaux-démocrates seuls et un total de 45 % pour les quatre partis de la
coalition, celle-ci semble certaine de perdre son actuelle majorité d'un
siège au parlement, qui compte 179 sièges.  Selon les politologues, le
Danemark semble ainsi s'acheminer vers un nouveau gouvernement Rasmussen,
mais minoritaire.
</TX>
<ST>
Soutien de l'extrême-gauche
</ST>
<TX>
Mais un gouvernement minoritaire devrait s'appuyer sur le soutien
parlementaire de l'extrême-gauche pour se maintenir au pouvoir. Tout en
demandant aussi leur soutien, le cas échéant, aux Libéraux et aux
Conservateurs pour parvenir au traditionnel consensus recherché au Danemark
sur les questions de politique étrangère et d'économie.
</TX>
<TX>
La campagne électorale a porté pour l'essentiel sur la gestion de la
croissance économique, qui devrait s'élever à 4,4 % cette année, et sur les
plans de lutte contre le chômage. Celui-ci touche toujours 12,5 % de la
population active.
</TX>
<TX>
Poul Nyrup Rasmussen, ancien économiste syndicaliste de 51 ans, affirme que
l'opposition de droite, et notamment le Parti du Progrès (farouchement
anti-immigration) risque de démanteler l'"Etat providence" cher à la plupart
des Danois. Face à lui, Uffe Elleman- Jensen, 52 ans et ministre des Affaires
étrangères de 1982 à 1993, est un farouche partisan de la construction
européenne. Il entend réduire le déficit budgétaire de l'Etat et la dette
publique, très élevée.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: La dépêche a été entièrement remaniée.
</ST>
</DOC>
