<DOC>
<DOCID>ATS.940829.0031</DOCID>
<DOCNO>ATS.940829.0031</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940829
</DT>
<PT>
172700
</PT>
<SC>
bsf134 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c7zai c7rwa int mil
</DE>
<AU>
hs
</AU>
<KW>
rwanda zaire rencontre refugies synthese
</KW>
<TI>
Problèmes des réfugiés rwandais au Zaïre La rencontre rwando-zaïroise de Goma
reportée à mardi synthèse.
</TI>
<LD>
Goma, 29 août (ats/afp/reuter) La rencontre interministérielle entre
représentants des gouvernements zaïrois et rwandais à Goma sur le problème
des réfugiés rwandais au Zaïre à été reportée à mardi. Les experts des deux
pays n'ont pas terminé leurs travaux dans les temps.  Près de 1,2 million de
Rwandais se sont réfugiés dans la région de Goma.
</LD>
<TX>
La délégation rwandaise est notamment venue à Goma demander le désarmement
des Forces armées rwandaises (FAR), l'argent emporté par l'ancien
gouvernement rwandais, ainsi que les véhicules et le matériel. "Nous
attendons des autorités zaïroises des résultats concrets à leurs promesses.
Nos caisses sont vides et nous vivons de la bienveillance de notre peuple", a
indiqué dimanche un membre du ministère rwandais de l'information.
</TX>
<TX>
Les autorités rwandaises et zaïroises s'étaient déjà entretenues de ces
questions à trois reprises, lors de la rencontre entre les présidents Mobutu
et Pasteur Bizimungu à l'Ile Maurice et à deux reprises dans la ville
frontalière rwandaise de Gisenyi. "A chaque fois, les promesses des Zaïrois
n'ont pas été tenues. Il n'y a eu aucun résultat", a-t-on affirmé du côté
rwandais.
</TX>
<TX>
Les questions soulevées par les autorités rwandaises semblent poser des
difficultés aux Zaïrois. "Les efforts mis en oeuvre par le gouvernement
zaïrois pour favoriser le retour des réfugiés dans leur pays s'avèrent
insuffisants", a confié le ministre zaïrois de la justice Gérard Kamenda.
"Des mesures, notamment des conditions psychologiques, doivent être prises de
l'autre côté de la frontière pour favoriser ce retour", a-t-il affirmé.
</TX>
<ST>
Sécurité dans les camps
</ST>
<TX>
La question de la sécurité dans les camps de réfugiés rwandais semble prise
très au sérieux par les autorités zaïroises. "Nous ne voulons pas que sur le
sol zaïrois soient créées les conditions de ce qui s'est passé au Rwanda", a
assuré M. Kamenda. "Nous assurons une présence discrète pour assurer la
sécurité, a affirmé de son côté le ministre zaïrois de la défense.
</TX>
<TX>
Les deux ministres ont d'autre part affirmé que leur pays "n'a pas de
rapports avec les anciens dirigeants rwandais réfugiés au Zaïre".  Il a
souhaité qu'une solution à leur cas soit trouvée au niveau international. Le
ministre de la défense a catégoriquement démenti les informations faisant
état d'un soutien zaïrois aux anciennes Forces armées rwandaises réfugiées
sur son territoire.
</TX>
<ST>
Nouveau bilan
</ST>
<TX>
L'Organisation pour l'alimentation et l'agriculture (FAO) et le Programme
alimentaire mondial (PAM) ont affirmé qu'environ 10 % de la population
rwandaise a été tuée au cours des troubles civils. Ils ont ajouté que 2,5
millions de personnes auront besoin d'aide alimentaire à l'intérieur du pays
dans les cinq prochains mois.
</TX>
<TX>
Selon la FAO et le PAM, quelque cinq millions de personnes, dont 700 000
déplacés et 70 000 orphelins, se trouvent aujourd'hui au Rwanda. Quelque 2,2
millions se sont réfugiés dans les pays voisins (Zaïre, Tanzanie, Burundi,
Ouganda). Les Rwandais étaient évalués à 7,9 millions début 1994.
</TX>
<ST>
Criminels de guerre
</ST>
<TX>
Enfin, trois experts de la Commission des droits de l'homme des Nations unies
sont arrivés à Kigali. Ils doivent dresser le bilan de la situation avant la
mise en place d'un tribunal international pour juger les auteurs du génocide
perpétré depuis le 6 avril.
</TX>
<TX>
Leurs recommandations doivent servir de base à la création du tribunal
international qui pourrait juger quelque 30 000 personnes, accusées d'avoir
planifié et organisé la vague de massacres de Tutsis et de Hutus modérés. Le
bilan de ces massacres est estimé entre 500 000 et un million de morts.
</TX>
</DOC>
