<DOC>
<DOCID>ATS.941030.0053</DOCID>
<DOCNO>ATS.941030.0053</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941030
</DT>
<PT>
052500
</PT>
<SC>
bsf006 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
prod reg fin
</DE>
<AU>
in rv po ce
</AU>
<KW>
suisse cantons confede finances interview
</KW>
<TI>
Interview avec le directeur cantonal lucernois des finances Les cantons se
sentent pénalisés par la Confédération interview par Roderick von Kauffungen
et Gregor Saladin, ATS.
</TI>
<LD>
Berne, 30 oct (ats) Les cantons se sentent lésés par les mesures d'économies
de la Confédération. Mais ils comprennent que celle-ci, en butte à
d'importants soucis de trésorerie, cherche à transférer certaines charges.
</LD>
<TX>
Les cantons déplorent que les mesures d'assainissement des finances fédérales
soient souvent décidées à court terme, a déclaré Heinrich Zemp, conseiller
d'Etat lucernois et secrétaire de la Conférence des directeurs cantonaux des
finances, dans une interview accordée à l'ATS. M. Zemp demande la mise sur
pied d'une conférence nationale sur les mesures d'économies, qui réunirait
partis et autorités.
</TX>
<TX>
ATS: M. Zemp, à tous les niveaux, les collectivités publiques traversent une
profonde crise financière. La Confédération cherche à transférer une partie
de ses charges sur les cantons. Cela paraît compréhensible, dans la mesure où
les prestations versées aux cantons représentent près de 25 % du budget
fédéral. Quelle sera la facture de ce transfert de charges pour les cantons?
</TX>
<TX>
Heinrich Zemp: la plus grande partie des nouvelles obligations à charge des
cantons touche au domaine de l'assurance-maladie. Il faut s'attendre là à des
dépenses supplémentaires de trois milliards de francs, dont un milliard devra
être payé par les cantons.
</TX>
<TX>
En outre, les cantons seront touchés par la reconduction des réductions de
subventions, à hauteur de 164 millions de francs. Ces réductions auraient dû
être supprimées. On nous l'avait promis. Et puis, nous devrons encore
supporter d'autres charges, pour les routes nationales ou
l'assurance-chômage.
</TX>
<ST>
ATS: les cantons ne seraient-ils pas correctement traités par la
Confédération?
</ST>
<TX>
H. Zemp: il est clair qu'en regard du déficit de sept milliards ou plus de la
Confédération, les cantons peuvent difficilement dire qu'ils ne se sentent
pas concernés. Pour nous, ce n'est pas la question de l'importance des
charges qui est prioritaire. Le problème est plutôt le manque de continuité.
Il n'y a aucune stabilité. La Confédération propose toujours de nouvelles
mesures à très court terme.
</TX>
<TX>
Il faudrait que les transferts de charges vers les cantons s'accompagnent
d'un transfert de compétences. De cette manière, nous pourrions aussi trouver
des solutions plus avantageuses.
</TX>
<TX>
ATS: concrètement, voyez-vous un moyen d'accroître l'influence des cantons
auprès de la Confédération?
</TX>
<TX>
H. Zemp: nous devons être mieux associés aux décisions. Notre lobby n'est pas
assez fort. Les conseillers aux Etats représentent le plus souvent des
intérêts très particuliers, de partis ou de cantons.
</TX>
<TX>
C'est pour cette raison que nous avons créé la Conférence des gouvernements
cantonaux. Elle a renforcé notre influence. Pour le reste, nous voulons aussi
améliorer la procédure de consultation. Nos intérêts doivent être mieux pris
en compte.
</TX>
<ST>
ATS: on a souvent l'impression que les cantons ne sont pas d'accord entre
eux.
</ST>
<TX>
H. Zemp: Il y a effectivement certaines questions qui divisent les cantons.
Par exemple la loi sur l'assurance-maladie. La plupart des cantons romands et
le Tessin accordent d'importantes réductions de primes et ont donc grand
intérêt à ce qu'une solution fédérale soit appliquée. La Confédération
paierait ainsi à leur place.
</TX>
<TX>
D'autres cantons en revanche ont versé jusqu'ici très peu de contributions à
titre de réductions de primes. Ils devront passer à la caisse si la nouvelle
loi est acceptée en décembre. Dans le cas du canton de Lucerne, si nous
appliquions la solution la plus généreuse, nous devrions augmenter les
impôts, et cela serait politiquement irréaliste. Malgré tout, je suis
personnellement pour la révision de la loi sur l'assurance-maladie, parce
qu'elle soulage les petits revenus.
</TX>
<TX>
ATS: apparemment, les cantons arrivent plus facilement à économiser et à
maîtriser leurs problèmes budgétaires que la Confédération. Pourquoi?
</TX>
<TX>
H. Zemp: les cantons arrivent plus facilement à faire passer leurs programmes
d'économies. Pour réduire les coûts de personnel, la plupart d'entre eux sont
parvenus à prendre des mesures efficaces en dépit de fortes résistances
internes. La Confédération a peu entrepris dans ce domaine.
</TX>
<TX>
Si l'on veut économiser aux dépens des citoyens, on doit aussi le faire avec
les fonctionnaires. Nous devons toutefois aussi prendre soin des gens avec
lesquels nous travaillons quotidiennement, et dont nous exigeons beaucoup. A
l'échelle cantonale, les citoyens acceptent plus facilement de payer plus.
Ils sont plus sensibles à la situation des finances de l'Etat sur le plan
cantonal, car les conséquences le touchent plus directement.
</TX>
<TX>
ATS: voyez-vous encore des possibilités d'économies pour la Confédération? Et
que pensez-vous des augmentations de recettes?
</TX>
<TX>
H. Zemp: la Confédération peut certainement économiser davantage.  Elle peut
en tout cas essayer. Les cantons lui ont du reste fait des propositions
concrètes. Savoir si elles sont acceptables politiquement est une autre
question. Je doute personnellement que l'on puisse arriver à ses fins sans
recettes supplémentaires. Les rentrées fiscales de la Confédération ont
souffert ces derniers temps. On ne pas peut compenser cela uniquement par de
nouvelles économies.
</TX>
<TX>
ATS: quelles sont selon vous les chances que Confédération, cantons et
communes parviennent à s'entendre sur la répartition des tâches?
</TX>
<TX>
H. Zemp: d'abord, il faut que le Conseil fédéral retrouve un consensus.
Ensuite, il me paraît important que les partis se mettent d'accord entre eux,
ainsi que les différents gouvernements cantonaux.  Si l'on arrive à réunir et
à mettre d'accord tous les partenaires, par exemple dans le cadre d'une
conférence nationale sur les mesures d'économies, alors on pourra faire
passer un paquet d'économies qui mérite véritablement ce nom. Le consensus
qui se dégage quant à la politique de drogue devrait également s'appliquer en
matière de politique financière des collectivités publiques.
</TX>
<ST>
photo key disponible.
</ST>
</DOC>
