<DOC>
<DOCID>ATS.950515.0087</DOCID>
<DOCNO>ATS.950515.0087</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950515
</DT>
<PT>
121300
</PT>
<SC>
bsf046 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
parn soz eur
</DE>
<AU>
br sk
</AU>
<KW>
conseil nat commission charte sociale
</KW>
<TI>
Charte sociale européenne Une commission du Conseil national favorable à sa
ratification.
</TI>
<LD>
Berne, 15 mai (ats) La Suisse peut ratifier la Charte sociale européenne.
Elle est en effet en mesure de remplir six des sept dispositions du "noyau
dur" de la Charte. La commission de la sécurité sociale et de la santé
publique du Conseil national a fixé les lignes directrices pour l'élaboration
d'un projet de décision.
</LD>
<TX>
La Suisse a signé la Charte sociale européenne en 1976, mais ne l'a pas
ratifiée. Le Conseil des Etats avait refusé la ratification en 1984 et le
Conseil national en 1987. En avril 1993, le Conseil national avait relancé le
débat en donnant suite par 90 voix contre 86 à une initiative parlementaire
du groupe socialiste.
</TX>
<TX>
Pour pouvoir ratifier la Charte, les Etats parties doivent se considérer
comme liés par cinq des sept dispositions du "noyau dur" de la Charte. La
commission du Conseil national a estimé que la Suisse pouvait en remplir six,
ont indiqué lundi les services du Parlement. Elle ne peut pas remplir la
disposition sur les travailleurs migrants.
</TX>
<TX>
Deux dispositions ont fait l'objet de controverses au sein de la commission.
Par 12 voix contre 11, la commission a décidé d'adopter la disposition
concernant le droit des travailleurs et des employeurs à des actions
collectives en cas de conflits d'intérêt, y compris le droit de grève. Elle a
également approuvé par 12 voix contre 9 l'égalité de traitement entre les
nationaux et les ressortissants des autres pays pour les droits à la sécurité
sociale. La commission examinera un projet de décision lors d'une prochaine
séance.
</TX>
<TX>
La Charte sociale européenne constitue dans le cadre du Conseil de l'Europe
l'accord fondamental pour la protection des droits de l'homme aux niveaux
économique et social. Elle ne confère toutefois aucun droit direct aux
citoyens des Etats signataires. Jusqu'à présent la Charte a été ratifiée par
tous les Etats membres du Conseil de l'Europe à l'exception de la Suisse, des
Etats d'Europe centrale et orientale, d'Andorre, du Liechtenstein et de
Saint-Marin.
</TX>
</DOC>
