<DOC>
<DOCID>ATS.940520.0077</DOCID>
<DOCNO>ATS.940520.0077</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940520
</DT>
<PT>
131400
</PT>
<SC>
bsf076 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
pars fin
</DE>
<AU>
sk
</AU>
<KW>
conseil etats commission frein aux depenses
</KW>
<TI>
Frein aux dépenses La commission des Etats soumettra deux variantes au
plénum.
</TI>
<LD>
Berne, 20 mai (ats) La commission des finances du Conseil des Etats est
favorable à l'introduction d'un frein aux dépenses. Elle proposera au plénum
en juin deux variantes de ce mécanisme de discipline financière, a indiqué
vendredi à la presse Ulrich Zimmerli (UDC/BE). La majorité propose une
solution proche de celle du Conseil national, avec une modification de la
constitution. Une minorité penche pour une version plus rapide, mais moins
musclée.
</LD>
<TX>
Le Conseil national a déjà adopté le frein aux dépenses dans le cadre du
deuxième programme d'assainissement des finances fédérales.  Il exigeait la
majorité qualifiée de tous les membres des deux Chambres fédérales - et non
la majorité des votants - pour décider de nouvelles dépenses importantes. En
mars, le Conseil des Etats renvoyait le projet à sa commission, jugeant le
mécanisme trop difficile à appliquer.
</TX>
<TX>
La majorité de la commission s'est prononcée pour un système similaire à
celui prévu par le National. Elle a toutefois adopté une formulation moins
sujette à interprétations. Surtout, elle a refusé de limiter à cinq ans la
durée d'existence du frein aux dépenses.
</TX>
<TX>
Une minorité de la commission, dont M. Zimmerli, propose de ne pas toucher à
la constitution, pour faire plus vite. Les dépenses importantes devraient
être mises aux voix une deuxième fois avant le vote sur l'ensemble. Il n'est
dans ce cas pas possible d'exiger la majorité qualifiée, le principe de la
majorité absolue des votants étant inscrit dans la constitution.
</TX>
<ST>
Strictes directives pour le budget 1995
</ST>
<TX>
La commission a par ailleurs apporté son soutien total aux directives
budgétaires adoptées par le Conseil fédéral pour 1995, a indiqué le président
Edouard Delalay (PDC/VS). La croissance nominale des dépenses doit être
limitée à 2 % et les coupes opérées dans le budget 1994 reconduites. La
commission insiste sur la nécessité d'éliminer le déficit structurel qui
s'est manifesté au compte 1993 par la croissance des dépenses de personnel,
des acquisitions de matériel et des investissements.
</TX>
<TX>
Le premier supplément au budget 1994 de la Confédération et le budget
1994-1995 de la Régie fédérale des alcools ont reçu l'aval de la commission.
Celle-ci a aussi approuvé à l'unanimité les comptes 1993 des CFF et des PTT.
Enfin, la commission n'est pas satisfaite des réponses apportées par le
gouvernement au Conseil national au sujet de la remise à flot de la Caisse
fédérale d'assurance.
</TX>
</DOC>
