<DOC>
<DOCID>ATS.940326.0019</DOCID>
<DOCNO>ATS.940326.0019</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940326
</DT>
<PT>
185000
</PT>
<SC>
bsf076 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c9afg mil int
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
afghanistan combats 2 morts 28 blesses
</KW>
<TI>
Deux morts et 28 blessés dans des bombardements à Kaboul développement.
</TI>
<LD>
Kaboul, 26 mars (ats/afp) Deux civils ont été tués et 28 autres ont été
blessés samedi lors des plus violents bombardements qu'ait connu Kaboul dans
les récentes semaines, a-t-on appris auprès de médecins de l'hôpital
Jamhuriat. "Il pourrait y avoir plus de morts qui ont été simplement enterrés
rapidement par leurs proches. C'est la coutume ici", a expliqué un médecin de
l'hôpital, situé dans le centre de la capitale afghane.
</LD>
<TX>
Des dizaines de roquettes tirées par les factions rivales à celle du
président afghan Burhanuddin Rabbani se sont abattues dans le centre-ville
samedi matin, au désespoir de nombreux civils qui espèrent voir la fin des
combats actuels, qui ont débuté début janvier. En raison des tirs, plusieurs
centaines d'habitants s'étaient réfugiés dans l'hôpital. Une roquette a
explosé dans les arbres du complexe du Comité international de la Croix-Rouge
(CICR), provoquant la fermeture anticipée des bureaux de sa principale
délégation, selon des employés.
</TX>
<TX>
Par ailleurs, l'envoyé spécial de l'ONU, l'ancien ministre tunisien des
Affaires étrangères Mahmoud Mistiri, est attendu à Kaboul où il tentera
d'obtenir la fin des combats. Des sources de l'ONU au Pakistan font état de
son arrivée à Islamabad dimanche.  Aucun détail n'a été encore donné sur son
programme en Afghanistan.
</TX>
<TX>
A Kaboul, des intellectuels ont organisé un séminaire, devant débuter
dimanche, sur la paix et un règlement politique en Afghanistan. Plus de 300
participants devraient débattre des moyens de désarmer les factions,
d'organiser des élections et parvenir à une paix durable.
</TX>
<TX>
Depuis début janvier, lorsque la faction de l'Ouzbek Rashid Dostam et celle
du Premier ministre Gulbuddin Hekmatyar ont lancé une offensive pour
renverser le président, environ 1600 personnes ont été tuées et plus de 15
200 blessées.
</TX>
</DOC>
