<DOC>
<DOCID>ATS.940430.0018</DOCID>
<DOCNO>ATS.940430.0018</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940430
</DT>
<PT>
173400
</PT>
<SC>
bsf077 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
parp jus vot
</DE>
<AU>
pi
</AU>
<KW>
suisse referendum etrangers soutien ps
</KW>
<TI>
Mesures de contrainte dans le droit des étrangers Volte-face du PS: soutien
au référendum.
</TI>
<LD>
Berne, 30 avr (ats) Revenant sur sa décision du 18 mars, le comité central du
Parti socialiste (PS) suisse a décidé de soutenir le référendum contre les
mesures de contrainte prévues dans le droit des étrangers. La décision a été
prise a une majorité des deux tiers, a communiqué le PS à l'issue de sa
séance, samedi à Berne.
</LD>
<TX>
La raison de cette volte-face des délégués est double. Elle tient d'une part
compte de la position adoptée par de nombreuses sections cantonales du PS.
D'autre part, alors que le référendum ne paraissait pas de prime abord un
moyen adéquat pour lutter contre ces mesures de contrainte par ailleurs très
critiquables, la formation entretemps d'un comité référendaire hors-parti a
changé la situation, a écrit le PS.
</TX>
<TX>
Compte tenu du renforcement des discriminations à l'égard des étrangers que
ces mesures de contrainte représentent, le PS ne pouvait pas rester passif
lors de la récolte des signatures. La création d'un poste de médiateur pour
surveiller les cantons dans l'application de ces mesures, préconisée
jusqu'ici par le PS, reste souhaitable mais ne présente pas une solution de
substitution au référendum, a conclu le PS.
</TX>
<ST>
La "Lex Letten"
</ST>
<TX>
La loi sur les mesures de contrainte destinées à faciliter le renvoi
d'étrangers en situation irrégulière a été adoptée par le Parlement fédéral à
la session de mars dernier. Sous réserve du référendum, elle devait entrer en
vigueur en juillet. Certaines mesures visent plus particulièrement les
demandeurs d'asile qui se livrent au trafic de drogue et ont valu à la loi le
surnom de "Lex Letten", du nom de la scène de la drogue zurichoise.
</TX>
<TX>
La principale innovation permet de placer les étrangers délinquants en
détention "préparatoire" - jusqu'à une durée de trois mois - avant la
décision relative à leur autorisation de séjour. Une fois celle-ci tombée,
ils pourront être placés, comme aujourd'hui, en détention en vue du
refoulement jusqu'à neuf mois.
</TX>
<TX>
Ainsi, la détention préparatoire et la détention aux fins d'expulsion
combinées pourront atteindre une durée totale de douze mois. La possibilité
d'interdire aux étrangers l'accès à un certain périmètre - comme les scènes
de la drogue - ou de les assigner à un lieu de séjour figure aussi parmi les
nouveautés.
</TX>
</DOC>
