<DOC>
<DOCID>ATS.940414.0081</DOCID>
<DOCNO>ATS.940414.0081</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940414
</DT>
<PT>
141900
</PT>
<SC>
bsf066 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
nef
</OC>
<DE>
ne soz kul
</DE>
<AU>
ag wi
</AU>
<KW>
ne quinzaine interculturelle étrangers
</KW>
<TI>
Neuchâtel: quinzaine interculturelle "Salut l'étranger" Valoriser les apports
entre les différentes communautés.
</TI>
<LD>
Neuchâtel, 14 avr (ats) Une quinzaine interculturelle baptisée "Salut
l'étranger" débute vendredi dans le canton de Neuchâtel. Organisées par la
Communauté neuchâteloise de travail pour l'intégration sociale des étrangers
(CNTISE), ces rencontres visent surtout à valoriser les apports culturels
offerts par les diverses communautés vivant dans le canton. Près de 70
manifestations sont prévues, ont expliqué les organisateurs jeudi.
</LD>
<TX>
Pour les autorités, cette quinzaine fait partie de la tradition d'accueil et
d'intégration des étrangers. Avec ces efforts, le canton désire prévenir
toute tentation de racisme. Avec 22 % de population étrangère, Neuchâtel
connaît l'un des plus forts pourcentages de Suisse. Les problèmes d'exclusion
n'existant pas, il s'agissait essentiellement de mettre l'accent sur les
apports culturels réciproques, a relevé André Brandt, président de la CNTISE.
</TX>
<TX>
A l'occasion de ces rencontres, le département de l'instruction publique a
diffusé aux enseignants un dossier leur permettant de préparer les enfants à
comprendre l'étranger. "Comme vous apprenez aux enfants à lire, il faut leur
apprendre, pas à pas, à marcher dans la voie de la tolérance et du respect de
l'autre qui n'est en définitive, qu'un respect de soi-même", lit-on dans la
préface adressée au corps enseignant.
</TX>
<TX>
Coordonnées par le délégué aux étrangers Thomas Facchinetti, les différentes
communautés du canton ont préparé et financé elles-même leur programme. La
préparation, qui a duré plus de deux ans, a été l'occasion de nombreux
échanges entre ces communautés qui ont appris à mieux se connaître, a relevé
M. Facchinetti. Le budget global est de 70 000 francs, dont 30 000 apportés
par le canton.
</TX>
<TX>
Les rencontres interculturelles ne se limitent pas à des animations
folkloriques ou des dégustations gastronomiques.  Parallèlement aux multiples
représentations (théâtre, cinéma, musique et littérature) qui auront lieu
dans les six districts, une dizaine de conférences sont également prévues. Un
livre intitulé "Le pays de Neuchâtel par ses résidents étrangers" a en outre
été édité.
</TX>
</DOC>
