<DOC>
<DOCID>ATS.940410.0051</DOCID>
<DOCNO>ATS.940410.0051</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940410
</DT>
<PT>
081000
</PT>
<SC>
bsf015 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c7rwa mil int
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
rwanda violences onu
</KW>
<TI>
Sanglants affrontements au Rwanda Le personnel des organisations de l'ONU
quitte Kigali par la route.
</TI>
<LD>
Butare/Kigali, 10 avr (ats/afp/reuter) Le personnel civil de divers
organismes de l'ONU a continué dimanche à quitter Kigali. Il a pris la route
en direction du Burundi, pour ne laisser dans la capitale rwandaise que
quelques personnes essentielles. Le calme règne dimanche matin à Kigali. Les
habitants craignent cependant une nouvelle flambée de violence avec l'arrivée
prévue dans la journée des quelque 4000 soldats du Front patriotique
rwandais.
</LD>
<TX>
Environ 100 personnes, employées notamment du Haut commissariat pour les
réfugiés (HCR), du Programme alimentaire mondial (PAM) et du Programme de
l'ONU pour le développement (PNUD), sont arrivées samedi soir à Butare (sud
du Rwanda), en convoi d'une vingtaine de véhicules. Elles s'apprêtent à
rejoindre la frontière pour atteindre Bujumbura, après avoir, pour la
plupart, passé la nuit dans leurs voitures.
</TX>
<TX>
Selon François Tissot, qui a dirigé les opérations d'évacuation, un deuxième
convoi devrait quitter Kigali dimanche. La sortie de Kigali samedi a été très
difficile, a-t-il raconté. Certaines voitures ont essuyé des tirs, et quatre
personnes ont été légèrement blessées par des éclats.
</TX>
<ST>
Calme matinal
</ST>
<TX>
Environ 200 Américains ont quitté samedi Kigali également par la route en
direction de Bujumbura, où quelque 300 Marines ont atterri samedi pour
assurer l'évacuation des étrangers. Un autre convoi d'environ 200
ressortissants étrangers, principalement Belges, Allemands, Néerlandais et
Suisses, a quitté Butare samedi pour Bujumbura.
</TX>
<TX>
Jusqu'à présent, seuls des Français ont pu quitter Kigali par l'aéroport, où
des parachutistes français sont arrivés dans la nuit de vendredi à samedi.
Selon le Comité international de la Croix-rouge (CICR) à Kigali, la ville est
calme dimanche matin, comme elle l'était samedi matin, avant de s'enflammer
plus tard dans la journée.
</TX>
<TX>
Les habitants redoutent dimanche une journée plus difficile encore à Kigali.
Ils s'attendent à l'arrivée de quelque 4000 soldats du Front patriotique
rwandais (FPR, rébellion armée de la minorité tutsie), envoyés pour prêter
main forte au bataillon de 600 hommes du FPR envoyé à Kigali après la
signature des accords de paix d'Arusha, en août 1993. Ceux-ci auraient dû
marquer la fin d'une guerre civile de trois ans.
</TX>
<ST>
"Goutte d'eau", selon le CICR
</ST>
<TX>
Le CICR a pu ramasser samedi dans la ville une centaine de blessés. "C'est
une goutte d'eau", a estimé Philippe Gaillard, chef de la délégation du CICR
à Kigali. Selon lui, des milliers de personnes ont été tuées et blessées
depuis la mort du président rwandais Juvénal Habyaramina mercredi.
</TX>
<TX>
M. Gaillard, ainsi que les employés de l'ONU arrivés à Butare samedi soir,
ont tous fait état de barrages routiers tenus dans Kigali par des soldats
rwandais, "complètement ivres dès le milieu de l'après-midi", avec lesquels
il est pratiquement impossible de négocier un passage.
</TX>
</DOC>
