<DOC>
<DOCID>ATS.950522.0072</DOCID>
<DOCNO>ATS.950522.0072</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950522
</DT>
<PT>
154200
</PT>
<SC>
bsf098 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
c5swi sozv ecps ecpt
</DE>
<AU>
ct lp
</AU>
<KW>
suisse groupe elvia reorientation effectifs
</KW>
<TI>
Le groupe Elvia redeviendra une société non cotée La restructuration
provoquera la suppression de nombreux emplois.
</TI>
<LD>
Zurich, 22 mai (ats) Le groupe Elvia, détenu par l'assureur allemand Allianz
depuis le début de l'année, redeviendra une société non cotée. En Suisse, la
restructuration du groupe provoquera une diminution de 5 à 10 % des
effectifs.
</LD>
<TX>
Le groupe Elvia s'intègre remarquablement bien dans le groupe Allianz, a
estimé lundi Roberto Gavazzi, délégué des conseils d'administration d'Elvia
Assurances, Elvia Vie et Elvia Assurances Voyages, lors d'une conférence de
presse. Les différentes sociétés du groupe vont cependant faire l'objet d'une
réorientation stratégique.
</TX>
<TX>
Tout d'abord, Elvia souhaite se concentrer sur les activités en Suisse. A
l'étranger, le groupe espagnol Equitativa a déjà été vendu à la Winterthur
Assurances. En France et aux Pays-Bas, le groupe Allianz est représenté par
des unités d'entreprises nettement plus grandes que celles d'Elvia. Il serait
donc absurde d'y maintenir les activités d'Elvia, de taille relativement
faible et globalement non rentables, a indiqué M. Gavazzi.
</TX>
<ST>
Effectifs réduits
</ST>
<TX>
Le sort de l'entreprise générale Deggo n'est pas encore fixé. La question
doit être étudiée avec précision, dans la perspective de la Lex Friedrich.
Elvia n'exclut pas de détacher cette société du groupe.
</TX>
<TX>
Elvia deviendra la filiale suisse d'Allianz et continuera à fonctionner
indépendamment d'Allianz Continentale. La diversité des activités
d'assurances à l'intérieur du groupe sera préservée, mais les différents
secteurs pourront être pondérés différemment en fonction de leurs
rentabilités respectives, a ajouté M. Gavazzi.
</TX>
<TX>
Au cours de l'année 1994, le nombre de collaborateurs du groupe Elvia est
passé de 4132 à 3632 (-12,1 %). En Suisse, 2900 personnes sont actuellement
employées par Elvia. M. Gavazzi prévoit cependant une réduction de 5 à 10 %
au maximum des effectifs dans les 12 à 18 mois prochains. Des licenciements
ne sont pas exclus. Les contrats de travail des employés du groupe ont été
adaptés à ceux d'Allianz. La durée de travail hebdomadaire est passée de 42 à
43 heures.
</TX>
<ST>
Changements structurels
</ST>
<TX>
La suppression de ces emplois est la conséquence de changements structurels
déjà entrepris ou à venir. Les cinq directions régionales d'Elvia Assurances
ont été supprimées. La direction a été réunie au siège de Zurich. Par contre,
Elvia Vie maintiendra ses sièges de Genève et de Zurich.
</TX>
<TX>
Lors de la reprise du groupe par Allianz, une nouvelle équipe a été mise en
place pour assumer avec efficacité les tâches à venir, a expliqué M. Gavazzi.
La mise en application du nouveau plan a aussi entrané des départs non
voulus. Elvia s'est par ailleurs séparé de dix membres de la direction.
</TX>
<TX>
Elvia souhaite aussi redonner une plus grande liberté d'entreprendre à ses
agents généraux, d'ici mars 1996. Les agences générales d'Elvia Vie
travaillent déjà depuis longtemps selon ce système, a indiqué M. Gavazzi.
</TX>
<ST>
Recul du bénéfice
</ST>
<TX>
Le bénéfice net d'Elvia a reculé de 19,4 % à 42,8 millions en 1994. Le
dividende sera réduit de moitié à 25 francs par action au porteur. RAS
(Riunione Adriatica di Sicurta), filiale d'Alliance, dispose actuellement de
95,8 % du capital d'Elvia et de 97,6 % des voix.
</TX>
<TX>
Le recul du bénéfice s'explique principalement par la baisse du résultat
financier. Tant la maison-mère Elvia Assurances que Elvia Vie ont vu leur
bénéfice reculer. Elvia Assurance Voyages a une nouvelle fois contribué plus
que la moyenne au résultat du groupe.  Quant à l'assurance de protection
juridique CAP, elle a réalisé un résultat positif équivalent à celui de 1993.
</TX>
<TX>
Les entrées de primes du groupe ont pratiquement stagné l'an dernier, à 2,64
milliards de francs. Sans la vente au groupe Winterthour du groupe espagnol
Equitativa, elles auraient enregistré une progression de 7,2 %. Dans le
domaine non-vie, les entrées de primes ont reculé de 5,5 %. Dans le secteur
vie, elles ont progressé de 11,6 %. Pour 1995, le groupe s'attend à des
résultats du même ordre de grandeur que ceux de 1994.
</TX>
<ST>
photo Key disponible.
</ST>
</DOC>
