<DOC>
<DOCID>ATS.940515.0028</DOCID>
<DOCNO>ATS.940515.0028</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940515
</DT>
<PT>
152600
</PT>
<SC>
bsf035 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
fin jus ecpi c5swi c4ger
</DE>
<AU>
hf tp hs
</AU>
<KW>
allemagne suisse promoteur schneider fuite
</KW>
<TI>
L'arrestation du promoteur allemand Jürgen Schneider échoue de peu Rumeurs de
séjour en Suisse démenties par le DFJP.
</TI>
<LD>
Berne/Francfort/Londres, 15 mai (ats/reuter) L'arrestation du promoteur
allemand Jürgen Schneider a échoué de peu. Selon le magazine allemand
"Focus", l'homme a failli être interpellé à Londres. Des rumeurs, selon
lesquelles M. Schneider aurait séjourné en Suisse, ont été démenties samedi à
l'ATS par le porte-parole du Département fédéral de justice et police (DFJP),
Viktor Schlumpf.
</LD>
<TX>
Des enquêteurs auraient attendu en vain le promoteur devant une banque de
Londres, rapporte le magazine allemand. En mars et avril, Jürgen Schneider et
sa femme avaient transféré environ 242 millions de marks (205 millions de
francs), déposés sur des comptes de banques britanniques, vers les Bahamas.
Il semblerait, ajoute le journal, que le couple ait ajourné son voyage au
dernier moment.
</TX>
<TX>
L'article précise en outre que M. Schneider souffre d'une "maladie sournoise"
qui le contraint à chercher d'urgence un médecin. Il y a quelques jours,
selon un rapport interne cité par le journal, les enquêteurs auraient
intercepté un appel à l'aide, à l'un de ses proches habitant Munich. Le
promoteur allemand voyage avec un faux passeport, reçu par un avocat suisse
ou liechtensteinois, ajoute le magazine.
</TX>
<TX>
Selon des informations de l'hebdomadaire allemand "Bild am Sonntag ", une
centaine d'employés de l'entrepreneur se sont présentés à la justice pour
fraude fiscale. Par ce geste, ils espèrent ainsi ne pas devoir encourir des
peines de prison ou des amendes. Outre leur salaire, certains employés
auraient en effet profité de largesses de M. Schneider sans les déclarer
ensuite aux impôts.
</TX>
</DOC>
