<DOC>
<DOCID>ATS.951221.0123</DOCID>
<DOCNO>ATS.951221.0123</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2292
</LE>
<DT>
951221
</DT>
<PT>
082040
</PT>
<RT>
032931
</RT>
<SC>
bsf026 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c1 c3cos c3col c4 int ecpa aet
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
costarica colombie accord ue usa menaces
</KW>
<TI>
Bananes costariciennes et colombiennes Les Etats Unis demandent de dénoncer
l'accord avec l'UE
</TI>
<LD>
San Jose, 21 déc (ats/afp) Le président Clinton a demandé au Costa Rica et à
la Colombie de se retirer de l'accord bananier avec l'Union européenne. Le
ministre costaricien des Affaires étrangères Fernando Naranjo, qui a révélé
l'affaire mercredi, a indiqué qu'en cas de refus, les Etats-Unis menaçaient
les deux pays de sanctions commerciales.
</LD>
<TX>
M. Naranjo a expliqué que M. Clinton avait envoyé une lettre en ce sens, en
date du 14 novembre, au président de Costa Rica Jose Maria Figueres, et une
autre similaire au président colombien Ernesto Samper. M. Naranjo a souligné
qu'en dépit de la demande du président américain, le Costa Rica ne
dénoncerait pas l'accord avec l'Union européenne qu'il a qualifié de "mal
mineur" face à la politique restrictive de l'UE.
</TX>
<ST>
Plainte de la Chiquita Brands
</ST>
<TX>
Pour cette année, l'accord, conclu en mars 1993, fixe un quota global
d'importations de bananes des pays producteurs d'Amérique latine de 2,5
millions de tonnes dont 23,4 % pour le Costa Rica et 22 % pour la Colombie.
</TX>
<TX>
Le département américain du Commerce menace d'en appeler à la nouvelle
Organisation mondiale du commerce (OMC). Il doit se prononcer le 9 janvier
prochain sur une plainte de la multinationale américaine Chiquita Brands,
selon qui l'accord bananier Amérique latine-UE est discriminatoire et lèse
ses intérêts.
</TX>
<ST>
Un "dangereux précédent"
</ST>
<TX>
MM. Naranjo et Rossi ont indiqué que le Costa Rica espérait que le
gouvernement américain ne céderait pas à la pression d'un groupe de
sénateurs, conduits par Bob Dole, chef de la majorité républicaine au Sénat.
Ceux-ci "défendent les intérêts d'une entreprise (Chiquita Brands)" en
décidant des sanctions commerciales.
</TX>
<TX>
"Cela n'aurait que peu de sens, a ajouté M. Naranjo. Je ne crois pas que le
gouvernement des Etats-Unis fera cela, créant ainsi un précédent dangereux en
sanctionnant pour des divergences commerciales des pays petits".
</TX>
</DOC>
