<DOC>
<DOCID>ATS.940825.0005</DOCID>
<DOCNO>ATS.940825.0005</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940825
</DT>
<PT>
220800
</PT>
<SC>
bsf180 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4ger c5swi
</DE>
<AU>
nn bn
</AU>
<KW>
allemagne suisse visite haller fichsep
</KW>
<TI>
Visite de Gret Haller en Allemagne Discussion publique sur le renouveau du
nationalisme fiche séparée.
</TI>
<LD>
Berlin, 25 août (ats) En Suisse comme dans d'autres pays, on constate une
animosité croissante envers les étrangers et un renouveau du sentiment
national. Ces phénomènes s'expliquent comme le réflexe de défense d'une
population désécurisée, a déclaré jeudi soir à Berlin Gret Haller. La
présidente du Conseil national participait à une discussion publique
intitulée "Nouveau nationalisme - vieilles attitudes".
</LD>
<TX>
Pour Gret Haller, la démocratie de consensus telle qu'elle existe en Suisse
est un modèle pour l'Etat à venir. Elle encourage l'harmonisation entre
différents groupes et intérêts ainsi que la protection des minorités.
</TX>
<TX>
Aux côtés de Gret Haller sont intervenus Jens Reich, professeur de biologie
moléculaire à Berlin, et Karol Sauerland, professeur d'allemand à Varsovie.
L'historien Paul Widmer, hôte de la manifestation, dirigeait les débats.
</TX>
<TX>
M. Widmer a expliqué que le nouveau nationalisme était un danger pour la vie
pacifique de la population. Il a mis en garde contre une surévaluation
idéologique des conflits sociaux qui seraient souvent faussement interprétés
comme l'expression de sentiments nationalistes.
</TX>
<TX>
M. Sauerland, ancien professeur à l'EPFZ, a mis quant à lui l'accent sur les
problèmes spécifiques des différents groupes ethniques dans les nouveaux
Etats est-européens. La quête d'identité des minorités ne doit pas se résumer
à l'organisation de danses populaires, a-t-il remarqué.
</TX>
<TX>
l'avenir des Etats a également été débattu dans la perspective d'une
intégration politique croissante. Alors que Paul Widmer a parlé de "la
disparition de la volonté nationale", M. Reich a estimé que l'Allemagne
réunie fournissait l'exemple d'une nation qui s'est reconstituée par la force
de sa volonté.
</TX>
</DOC>
