<DOC>
<DOCID>ATS.950628.0037</DOCID>
<DOCNO>ATS.950628.0037</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950628
</DT>
<PT>
175900
</PT>
<SC>
bsf171 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
baf
</OC>
<DE>
umw reg ju c4fra
</DE>
<AU>
me tp
</AU>
<KW>
ju gouvernement greenpeace rencontre
</KW>
<TI>
Décharge pour déchets spéciaux de St-Ursanne (JU) Le gouvernement jurassien
rencontrera Greenpeace le 4 juillet développement
</TI>
<LD>
St-Ursanne/Delémont, 28 juin (ats) Le gouvernement jurassien rencontrera le 4
juillet une délégation de Greenpeace dont les militants occupent depuis 17
jours la décharge pour déchets spéciaux de St-Ursanne. L'exécutif jurassien
sera représenté par les ministres Pierre Kohler et Claude Hêche.
</LD>
<TX>
La rencontre est prévue au siège du gouvernement à Delémont, a indiqué
mercredi le service de presse du canton. La délégation gouvernementale sera
composée de Pierre Kohler, président et ministre de l'environnement et de
l'équipement, et Claude Hêche, ministre de la police, de la santé et des
affaires sociales.
</TX>
<TX>
Dans une lettre adressée à Greenpeace, le gouvernement se dit "convaincu
qu'une discussion dans une perspective constructive est possible si aucun
événement extérieur ne vient troubler le climat ou remettre en cause les
conditions de la rencontre". Clément Tolusso, porte-parole de Greenpeace, est
satisfait de la réponse positive du gouvernement à la demande du mouvement
écologiste.
</TX>
<ST>
Action contre l'OEPN
</ST>
<TX>
Dans la nuit de mardi à mercredi, des inconnus ont élevé un mur de béton de
80 cm devant la porte d'entrée de l'Office jurassien des eaux et de la
protection de la nature (OEPN), à St-Ursanne. Des slogans en rapport avec
l'opposition à la décharge pour déchets spéciaux ont été peints sur les
portes du bâtiment, a précisé la police jurassienne.
</TX>
<TX>
Dans un appel téléphonique anonyme à la radio locale Fréquence Jura, une
personne se réclamant des "Militants jurassiens" - mouvement inconnu dans le
Jura - a revendiqué l'action. Greenpeace n'est absolument pas lié à cette
action, a souligné Clément Tolusso.
</TX>
<ST>
Français sur le site
</ST>
<TX>
Une délégation d'élus "verts et alternatifs" du Conseil régional de
Franche-Comté a visité mercredi la décharge de St-Ursanne.  Marcel Bourquin,
chef de la délégation, estime qu'une réévaluation du projet est absolument
nécessaire. La décharge surplombe le Doubs qui alimente en eau potable la
région urbaine de Montbéliard (est de la France).
</TX>
<TX>
Les élus "verts et alternatifs" demandent une plus grande transparence dans
ce dossier. Ils ont l'intention de saisir le Conseil régional de
Franche-Comté et le conseil de district de Montbéliard. Une intervnetion
auprès de la Communauté de travail du Jura (CTJ) est également envisagée. La
CTJ regroupe les cantons du Jura, de Neuchâtel, Berne, Vaud et la
Franche-Comté.
</TX>
</DOC>
