<DOC>
<DOCID>ATS.940825.0139</DOCID>
<DOCNO>ATS.940825.0139</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940825
</DT>
<PT>
053000
</PT>
<SC>
bsf010 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
sg ecpi prod
</DE>
<AU>
al jn
</AU>
<KW>
sg broderie st-gall boom lingerie eclairage
</KW>
<TI>
Régions économiques de Suisse (8) La broderie de St-Gall profite du boom de
la lingerie éclairage de Margrith Widmer, ATS.
</TI>
<LD>
St-Gall, 25 août (ats) La mode de la lingerie érotique a provoqué de profonds
changements au sein de l'industrie de la broderie de Suisse orientale depuis
une dizaine d'années. La broderie se porte maintenant à fleur de peau et le
boom de la lingerie brodée ne se dément pas.
</LD>
<TX>
Durant les années 80, les sous-vêtements pudiques ont cédé la place à des
dessous chics, en soie, décorés de broderie. En dévoilant sa lingerie,
Madonna a provoqué une ruée sur les soutien-gorge, body et autres corsets.
Portés comme dessus, les dessous se devaient de devenir plus séduisants.
</TX>
<TX>
"La lingerie est devenue le fil rouge de l'industrie de la broderie",
explique Tibor S. Pataky, directeur de l'Association des exportateurs suisses
de broderie. La branche de la lingerie connaît ainsi des taux de croissance
de l'ordre de 7 % depuis des années. Les entreprises de broderie compensent
ainsi largement le recul constant des pulls, des blouses et des robes.
</TX>
<ST>
Jabots et manchettes
</ST>
<TX>
Ornés de parements, les jabots, les manchettes et les collerettes connaissent
une nouvelle vogue. Aujourd'hui, les parements représentent 60 % des
exportations de broderies alors que les "allovers" - motifs brodés sur toute
la largeur du vêtement - ont diminué à 34 %. 95 % des broderies produites en
Suisse orientale sont exportées.
</TX>
<TX>
Les "allovers" étaient surtout appréciés de la clientèle du Proche-Orient et
du Nigéria. En 1982, l'Arabie saoudite importait pour plus de 36 millions de
francs de broderies de St-Gall. La crise pétrolière a tari cette rente. En
1993, les exportations vers le royaume saoudien ne s'élevaient plus qu'à 3,8
millions.
</TX>
<ST>
Baisse des exportations
</ST>
<TX>
Les pays européens importent 78 % des broderies de Suisse orientale, l'Asie
12,8 %, l'Afrique 4,7 % et les Amériques 3,4 %. L'Allemagne est en tête avec
39 millions de francs, suivie par l'Italie (30 millions), la Grande-Bretagne
(19,8 millions) et la France (19,5 millions). Les exportations sont en forte
croissance vers les pays de l'Est. En 1994, cependant, l'ensemble des
exportations de broderie a baissé de 10 %.
</TX>
<TX>
Malgré la baisse des exportations, la chute des prix et les surcapacités, les
perspectives ne sont pas trop sombres. Le taux d'occupation était encore bon
en 1991, mais "moins réjouissant" en 1992 et 1993, selon M. Pataky. 1994 est
"nettement meilleur" jusqu'à présent.
</TX>
<ST>
Progrès technique
</ST>
<TX>
Tibor Pataky justifie son optimisme par le fait que la lingerie, débouché
principal de la broderie, se révèle extraordinairement résistante à la crise.
Chez les concurrents traditionnels comme la Thaïlande, Taïwan, la Corée du
Sud, la Chine, l'Inde, les Philipines et l'Indonésie, l'élévation du niveau
de vie pourrait amener une demande accrue pour les broderies de haute qualité
produites en Suisse.
</TX>
<TX>
L'industrie a connu au cours des dernières années non seulement une
modification de la demande mais aussi des techniques. Les machines à broder
de la dernière génération ont une productivité accrue de 30 %. Cette
amélioration s'est traduite cependant par une baisse des prix plutôt que par
des profits accrus.
</TX>
<TX>
La conception et la fabrication assistées par ordinateur ont largement
simplifié la phase du dessin des modèles. Désormais, les motifs peuvent être
simulés, ce qui diminue le taux d'erreurs.
</TX>
<TX>
Le progrès n'empêche pas les soucis: la pression actuelle sur les prix doit
se résorber lentement, espère M. Pataki, pour qu'il soit à nouveau possible
d'investir. Reste que "l'industrie de la broderie a surmonté cette crise de
façon surprenante, sans grande secousse", conclut-il.
</TX>
<ST>
fiche séparée suit.
</ST>
</DOC>
