<DOC>
<DOCID>ATS.950201.0055</DOCID>
<DOCNO>ATS.950201.0055</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950201
</DT>
<PT>
164200
</PT>
<SC>
bsf130 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4ita
</DE>
<AU>
hs
</AU>
<KW>
italie senat dini vote confiance dev
</KW>
<TI>
Le sénat accorde la confiance au gouvernement de Lamberto Dini développement.
</TI>
<LD>
Rome, 1er fév (ats/afp/reuter) Le gouvernement de Lamberto Dini a obtenu
mercredi la confiance du sénat pour diriger l'Italie. Le gouvernement, qui
avait obtenu la semaine dernière la confiance de la chambre des députés, est
désormais pleinement investi de ses pouvoirs pour gouverner.
</LD>
<TX>
Le président du Conseil a obtenu la confiance des sénateurs par 191 voix
favorables (le centre, la gauche et la Ligue du Nord), 17 voix contre, et 2
abstentions. La majorité nécessaire était de 106 voix. Au moment du vote, 114
sénateurs des partis de droite (Forza Italia, Alliance nationale, Centre
chrétien démocrate) ont quitté l'hémicycle.
</TX>
<TX>
La droite n'a pas voulu voter pour le gouvernement de Lamberto Dini car,
s'estimant trahie par la défection de la Ligue du Nord qui a fait tomber le
22 décembre le gouvernement de M. Berlusconi, elle exige que des élections
anticipées aient lieu au plus tard en juin.  Elle considère en effet qu'il
appartient aux électeurs de décider quelle sera la nouvelle majorité
gouvernementale.
</TX>
<ST>
Programme en quatre points
</ST>
<TX>
Comme à la chambre des députés, Lamberto Dini, un économiste de droite, a
indiqué qu'il avait l'intention de réaliser vite et bien un programme en
quatre points, faute de quoi il démissionnerait. Bien qu'aucune date n'ait
été fixée, a-t-il rappelé, le mandat du gouvernement est limité "par le temps
et par le programme".
</TX>
<TX>
Ces quatre points sont: le correctif budgétaire, la réforme des retraites, de
l'audiovisuel et de la loi électorale régionale. "Ne pas réussir à réaliser
ces quatre points, a-t-il dit, serait grave pour l'Italie. Pour ce qui est du
premier point de son programme, le correctif budgétaire, M. Dini a prévenu
qu'il obéirait au principe de rigueur.
</TX>
<TX>
La semaine dernière l'ancien ministre du trésor du gouvernement de Silvio
Berlusconi avait obtenu la confiance à la chambre des députés malgré
l'abstention de ses amis du "Pôle de la liberté", l'ancienne majorité
gouvernementale de droite.
</TX>
<ST>
Sort de Berlusconi
</ST>
<TX>
Le porte-parole de Silvio Berlusconi, Jas Gawronski, a laissé entendre que
"Sua Emittenza" n'était désormais plus tenté par la présidence du Conseil
italien. "S'il avait l'occasion de revenir aux affaires, je ne suis pas sûr
qu'il la saisirait", a-t-il dit.
</TX>
<TX>
Selon la presse italienne de mercredi, M. Berlusconi est de nouveau l'objet
d'une enquête de la part des juges milanais de l'opération "mains propres".
Les magistrats le soupçonnent de faux en écriture.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: La dépêche a été totalement remaniée.
</ST>
</DOC>
