<DOC>
<DOCID>ATS.950829.0080</DOCID>
<DOCNO>ATS.950829.0080</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950829
</DT>
<PT>
130100
</PT>
<SC>
bsf064 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
ecpi c5swi
</DE>
<AU>
jn jq rp
</AU>
<KW>
zh alusuisse résultats 1er semestre brève
</KW>
<TI>
Alusuisse-Lonza annonce un bénéfice plus que doublé Dominique Damon quitte le
groupe - Succession ouverte version brève
</TI>
<LD>
Zurich, 29 août (ats) Alusuisse-Lonza (A-L) affiche une forme satisfaisante
mais connaît des problèmes de succession. Le bénéfice net a plus que doublé
au 1er semestre 1995. Dominique Damon, désignée pour accéder à la présidence
du comité exécutif en 1997, quitte le groupe. La succession est ouverte.
</LD>
<TX>
Hans Jucker, président du conseil d'administration, a créé une demi-surprise
en ouverture de la conférence de presse semestrielle du groupe en annonçant
le départ de Dominique Damon au 31 août 1995, en raison de "divergences de
vue sur des questions stratégiques". Mme Damon était clairement désignée pour
succéder au président du comité exécutif, Theodor Tschopp, en 1997.
</TX>
<TX>
Entrée dans le groupe en 1988, Mme Damon avait été nommée en septembre
dernier à la direction opérationnelle des trois divisions (aluminium, chimie
et emballage), avec le titre de Chief Operating Officer, devenant ainsi la
virtuelle n°2 du groupe.
</TX>
<TX>
Cette Française de 47 ans avait auparavant assumé la direction de la division
emballage et largement contribué au développement d'Alusuisse-Lonza dans ce
secteur. Hans Jucker n'a rien voulu dévoiler au sujet du successeur de
Theodor Tschopp à la direction du comité exécutif.
</TX>
<ST>
Bénéfice plus que doublé
</ST>
<TX>
Côté résultats, A-L s'estime "en bonne forme". Pour le 1er semestre 1995, le
bénéfice net a plus que doublé en regard des six premiers mois de 1994,
passant à 197 (95) millions de francs. Le bénéfice d'exploitation est lui en
hausse de 22 %, à 322 millions.
</TX>
<TX>
Le chiffre d'affaires global a affiché une hausse de 2 % à 3,88 milliards de
francs. Il a progressé de quelque 10 % en monnaies locales, compte tenu de la
modification du cercle de consolidation intervenue en juillet 1994.
</TX>
<ST>
Chimie et aluminium en hausse
</ST>
<TX>
Le chiffre d'affaires de la division chimie s'est accru de 17 %, à 955
millions de francs. En monnaies locales, la hausse atteint 29 %. La division
a amélioré son résultat d'exploitation de 30 % (38 % en monnaies locales) à
118 (91) millions de francs.
</TX>
<TX>
La division aluminium a vu son chiffre d'affaires progresser de 15 % (19 % en
monnaies locales), à 1,462 milliard de francs, et son bénéfice d'exploitation
passer de 71 à 112 millions de francs.
</TX>
<ST>
Emballage stagnant
</ST>
<TX>
La troisième division du groupe, celle du packaging (emballages), affiche par
contre une relative stagnation de son chiffre d'affaires: +1 % à 1,404
milliard de francs, mais +10 % en monnaies locales. Le recul de 14 % du
bénéfice d'exploitation, à 102 millions, n'est toutefois que de 5 % en
monnaies locales.
</TX>
<ST>
photos Keystone disponibles
</ST>
</DOC>
