<DOC>
<DOCID>ATS.940504.0041</DOCID>
<DOCNO>ATS.940504.0041</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940504
</DT>
<PT>
165500
</PT>
<SC>
bsf143 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
reg
</DE>
<AU>
sk bb
</AU>
<KW>
conseil federal en bref
</KW>
<TI>
Le Conseil fédéral en bref.
</TI>
<LD>
Berne, 4 mai (ats) Le Conseil fédéral s'est félicité, lors de sa séance de
mercredi, de la signature de l'accord du Caire entre Israël et l'OLP. Il
envisage d'ouvrir un bureau de liaison auprès des autorités autonomes de
Jéricho, a fait savoir à la presse le vice- chancelier Achille Casanova.
</LD>
<ST>
Les principales décisions en bref:
</ST>
<TX>
TVA: La taxe occulte ne sera supprimée qu'à l'entrée en vigueur de la TVA, au
premier janvier 1995. Le Conseil fédéral a rejeté définitivement mercredi
l'idée d'introduire au 1er juillet déjà la déduction de l'impôt préalable. Il
a également refusé de prévoir un taux de TVA réduit pour l'hôtellerie: ce
sera 6,5 %. En revanche, il a acepté d'exonérer de la TVA les prestations de
service fournies à l'étranger, notamment par les banques.
</TX>
<TX>
INTEMPERIES: La Confédération doit indemniser à raison de 209 millions de
francs au total les cantons du Valais et du Tessin pour les dégâts causés par
les intempéries de l'automne dernier. Le Conseil fédéral a adopté mercredi
son message à ce propos. Toutes les possibilités d'aides offertes par le
droit actuel seront épuisées.  Pour le reste, la contribution fédérale
reposera sur un arrêté urgent.
</TX>
<TX>
TRANSIT: il a publié son message sur le transit routier dans les Alpes, qui
applique le 3e alinéa de l'initiative des Alpes votée le 20 février. Il
maintient que la N9 entre Sierre et Brigue n'est pas considérée comme un axe
de transit. Le projet de loi avait été mis en consultation le 20 avril et
sera traité ce jeudi déjà par la commission du Conseil des Etats.
</TX>
<TX>
DROITS DE L'HOMME: il a approuvé une réforme du mécanisme de contrôle de la
Convention européenne des droits de l'homme. La Cour européenne doit siéger à
plein temps. La Suisse signera le protocole à ce sujet le 11 mai à
Strasbourg.
</TX>
<TX>
ALCOOL ET MEDICAMENTS: il a mis en vigueur au 1er juillet une révision de
l'ordonnance sur l'emploi d'alcool dans la fabrication de produits
pharmaceutiques et cosmétiques. Cette ordonnance vieille de plus de trente
ans sera remise à jour.
</TX>
<TX>
CONSTITUTIONS CANTONALES: il propose au parlement d'accorder la garantie
fédérale aux constitutions modifiées des cantons de Genève, Lucerne et Uri. A
Genève, il s'agit de mesures destinées à atténuer les effets de la pénurie de
logements.
</TX>
<TX>
ECLUSES: il a approuvé le message sur l'accord avec la France sur la
modernisation des écluses de Krembs, en aval de Bâle. La Suisse prendra à sa
charge 60 % des coûts, soit 30 millions de francs. Les cantons de Bâle-Ville
et Bâle-Campagne participeront aussi.
</TX>
<TX>
TUNISIE: il a approuvé un message concernant une convention de double
imposition avec la Tunisie. La convention a été signée le 10 février. Elle
reprend dans une large mesure le modèle de l'ODCE.
</TX>
</DOC>
