<DOC>
<DOCID>ATS.950110.0059</DOCID>
<DOCNO>ATS.950110.0059</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950110
</DT>
<PT>
154600
</PT>
<SC>
bsf108 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4uk
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
gb monarchie divorce camilla parker bowles
</KW>
<TI>
Grande-Bretagne: Mme Parker Bowles annonce son divorce Camilla et Charles
bientôt libres de se revoir.
</TI>
<LD>
Londres, 10 jan (ats/reuter/afp) Séparé depuis deux ans de Lady Diana qu'il
n'aurait jamais aimé, le prince Charles aura appris mardi avec bonheur que
Camilla Parker Bowles a décidé de divorcer. Celle-ci est décrite comme
l'unique amour de Charles. Sa décision risque de relancer les spéculations
sur un divorce du couple princier.
</LD>
<TX>
Les relations de la blonde et austère Camilla avec le prince héritier de la
Maison Windsor remontent à 1970, alors qu'il sortait frais émoulu de
l'Université. La veille de son mariage avec Diana, en 1981, il aurait encore
passé la nuit avec elle, insinue un livre consacré à l'héritier de la
couronne.
</TX>
<TX>
Il ne s'agit que d'une légende, a rétorqué le biographe officiel du prince de
Galles, Jonatahan Dimbleby. Celui-ci, en revanche, reconnaît que lorsque la
rupture fut consommée avec Diana, Charles a rapidement trouvé réconfort
auprès de Camilla.
</TX>
<TX>
"Qu'ils s'aiment ne fait aucun doute. En Camilla Parker Bowles, le prince a
trouvé la chaleur, la compréhension et le soutien qu'il recherchait depuis
longtemps et qu'il n'avait jamais pu trouver auprès de quiconque d'autre",
a-t-il confié.
</TX>
<ST>
"Pit-bull" du prince
</ST>
<TX>
Le prince lui-même a reconnu avoir trompé Diana, dont le pays presque tout
entier etait tombé sous le charme "glamour", dès qu'il lui est apparu que son
mariage "avait irrémédiablement échoué". Mais il n'a pas dit avec qui, bien
que chacun s'en soit douté.
</TX>
<TX>
L'échec du mariage de Charles et Diana remonte à la fin des années 80 alors
que leur séparation officielle date d'un peu plus de deux ans. Ce délai les
place en position eux-mêmes de divorcer, comme nombre de Britanniques le
prédisent.
</TX>
<TX>
Diana passe pour avoir été extrêmement irritée de l'emprise persistante de
Camilla sur Charles. On murmure que Lady Di, qui sait avoir la dent dure,
traitait sa rivale âgée de près de quinze ans de plus qu'elle, de
"rottweiler" (race proche du pit-bull) du prince.  Mais le courant continu
qui passait entre Charles et Camilla n'a pas eu que le don d'irriter Diana.
</TX>
<ST>
Le plus célèbre cocu du royaume
</ST>
<TX>
Le malheureux général de cavalerie Andrew Parker Bowles, 55 ans, a estimé
qu'après 21 ans de silences embarrassés il avait bu le calice jusqu'à la lie
en supportant ce rôle mari trompé le plus célèbre du royaume. Et il a décidé
qu'il était temps d'entamer "une nouvelle vie ".
</TX>
<TX>
Camilla et lui sont convenus - leurs avocats l'ont annoncé dans un communiqué
commun - qu'ils n'avaient guère plus en commun que leurs deux enfants et "une
durable amitié". Camilla sera donc bientôt libre de revoir à sa guise son
prince charmant, avec lequel elle partage une autre passion, celle de
l'équitation.
</TX>
<TX>
D'ailleurs Charles n'a-t-il pas confié à la télévision l'an dernier: "Mme
Parker Bowles est une de mes grandes amies, depuis très longtemps. Elle
continuera à l'être pour un bon moment" ?
</TX>
</DOC>
