<DOC>
<DOCID>ATS.950706.0024</DOCID>
<DOCNO>ATS.950706.0024</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950706
</DT>
<PT>
174200
</PT>
<SC>
bsf144 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4ita parp
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
italie premier congres pds
</KW>
<TI>
Italie: ouverture du premier congrès du PDS (ex-communistes)
</TI>
<LD>
Rome, 6 juil (ats/afp) Le premier congrès du Parti Démocratique de la Gauche
(PDS) s'est ouvert jeudi soir à Rome en l'absence de son fondateur Achille
Occhetto. La couleur bleue avait remplacé le rouge du communisme et la
musique du groupe portugais Madredeus celle de l'Internationale.
</LD>
<TX>
Achille Occhetto avait été le promoteur de la rupture du Parti Communiste
Italien avec la tradition commmuniste en 1991. Il a annoncé qu'il ne
participerait pas à ce premier congrès du PDS dont il n'est plus le
secrétaire général depuis un an.
</TX>
<TX>
Dans une lettre très dure, Achille Occhetto, qui n'a jamais vraiment accepté
sa mise à l'écart, a condamné sans appel son successeur Massimo d'Alema. Il
dit ne partager ni sa tactique, ni sa stratégie, ni sa façon de faire
fonctionner le parti, ni son choix d'organiser un "faux" congrès qui va se
tranformer en "un spectacle de la politique".
</TX>
<ST>
Nombreux invités
</ST>
<TX>
Les représentants de 50 pays et de 70 partis étrangers étaient de la partie,
dont le président français de l'Internationale socialiste (IS) Pierre Mauroy,
le socialiste français Lionel Jospin et le président du parlement autrichien
Helnz Fischer. Un millier d'invités provenant de toutes les formations
politiques italiennes, de la culture et des médias, étaient également
présent, comme c'est de tradition en Italie.
</TX>
<TX>
Le défilé des personnalités connaîtra son moment le plus intense, vendredi en
fin après-midi. "L'ennemi" devenu "adversaire", le grand communicateur Silvio
Berlusconi, se présentera alors à la Foire de Rome et y fera une déclaration.
</TX>
<ST>
Ex-fasciste invité
</ST>
<TX>
Pour la première fois, un ex-fasciste a été invité. Gianfranco Fini,
secrétaire de l'Alliance Nationale (droite nationale), a accepté de rendre la
politesse aux dirigeants du PDS. Ceux-ci étaient venus en janvier dernier au
congrès de transformation du parti néo-fasciste Mouvement Social Italien
(MSI) en Alliance Nationale.
</TX>
<TX>
Les ex-communistes du PDS, principal soutien du gouvernement dirigé par
l'économiste de droite Lamberto Dini, se réuniront jusqu'à samedi pour
confirmer leur choix social-démocrate et d'alliance avec le centre. Ils
doivent également engager la réflexion pour la constitution d'une Fédération
de la Gauche démocratique qui rassemblerait toutes les petites formations de
gauche et le PDS.
</TX>
<TX>
Ce congrès du PDS, qui a adhéré en 1992 à l'IS, consacrera aussi le rôle de
premier plan dans la vie politique italienne de son secrétaire général
Massimo d'Alema, élu il y a exactement un an.  Grâce à lui, le parti
représente maintenant 25 % de l'électorat.
</TX>
</DOC>
