<DOC>
<DOCID>ATS.940617.0130</DOCID>
<DOCNO>ATS.940617.0130</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940617
</DT>
<PT>
054700
</PT>
<SC>
bsf010 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c3cub c3col c4ger c3chi c4bel
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
cuba ambassades declaration castro
</KW>
<TI>
Ambassades occupées à La Havane Pas de visas mais pas de mesures de
rétorsion, affirme Castro.
</TI>
<LD>
Bogota, 17 juin (ats/afp) Le président cubain Fidel Castro a affirmé jeudi à
Bogota que les Cubains qui occupent plusieurs ambassades à La Havane ne
seront pas victimes de représailles de la part des autorités. Ils ne pourront
toutefois pas sortir du pays, a ajouté M. Castro. Les personnes qui ont
investi les représentations étrangères tentent d'obtenir un visa de sortie.
</LD>
<TX>
A l'issue du sommet ibéro-américain en Colombie, Fidel Castro a reconnu que
les Cubains qui ont envahi les ambassades de Belgique et d'Allemagne, ainsi
que le consulat du Chili à La Havane voulaient émigrer. "Ce n'est pas un
problème politique, c'est un problème migratoire de gens qui veulent émigrer
pour des raisons économiques ou qui veulent rejoindre des parents à
l'étranger et à qui le gouvernement américain a accordé des visas", a-t-il
dit.
</TX>
<TX>
"Ils (les Américains) le font pour promouvoir les sorties illégales et
provoquer des incidents dont ils pourront tirer des dividendes politiques.
Mais je veux que tous sachent que dans mon pays celui qui veut partir peut le
faire", a ajouté le président cubain sur les ondes d'une radio colombienne
</TX>
<TX>
"Ceux qui entrent par la force dans les ambassades et les consultats
étrangers, provoquent un scandale et exercent une pression pour obtenir un
visa. Ceux-là sont les seuls qui n'obtiendront pas la permission de sortir",
a-t-il averti. " Mais nous ne prendrons aucune mesure de rétorsion contre
eux", a ajouté le président cubain.
</TX>
<TX>
Cent-quarante-huit Cubains occupent diverses repésentations étrangères: 118
la résidence de Belgique, 21 l'ambassade d'Allemagne et 9 le consulat du
Chili depuis respectivement le 28 mai, le 13 et le 15 juin.
</TX>
</DOC>
