<DOC>
<DOCID>ATS.940510.0047</DOCID>
<DOCNO>ATS.940510.0047</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940510
</DT>
<PT>
173700
</PT>
<SC>
bsf135 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c6kaz c6czh c5swi fin
</DE>
<AU>
sv zs
</AU>
<KW>
kazakhstan prague blankart visite
</KW>
<TI>
Conduite par le secrétaire d'Etat Franz Blankart Visite au Kazakhstan d'une
délégation économique mixte.
</TI>
<LD>
Berne, 10 mai (ats) Une délégation économique mixte effectuera de mercredi à
vendredi une visite dans la République du Kazakhstan. Elle sera conduite par
le secrétaire d'Etat Franz Blankart, directeur de l'Office fédéral des
affaires économique extérieures, a communiqué mardi le Département fédéral de
l'économie publique. Monsieur Blankart doit notamment s'entretenir avec le
premier ministre kazakh.
</LD>
<TX>
Au cours de son passage à Almaty, le secrétaire d'Etat devrait en outre
signer un accord de promotion et de protection réciproque des investissements
(APPI) et un accord de commerce et de coopération économique (ACCE). Par ce
dernier, les deux parties s'engagent à observer les principales règles du
GATT en matière de commerce bilatéral.
</TX>
<TX>
L'APPI prévoit quant à lui le principe de la nation la plus favorisée et le
traitement national pour les investissements de l'autre Etat partie. Il est
plus complet que l'accord conclu autrefois avec l'URSS.
</TX>
<TX>
Entre 1992 et 1993 la valeur des exportations suisses vers le Kazakhstan est
passée de 4 à 20 millions de francs. Les biens exportés sont principalement
des produits chimiques (60 %) et des machines (18 %).
</TX>
<TX>
Durant la même période, les importations en provenance du Kazakhstan, des
métaux et des produits agricoles principalement, ont par contre baissé de 7,5
à 4,3 millions de francs. Ces tendances se sont confirmées au cours du
premier trimestre de cette année.
</TX>
<TX>
Après sa visite à Almaty, M. Blankart se rendra à Prague où il participera à
un séminaire international sur les problèmes historiques, culturels et
économiques de l'Europe de l'Est. Il y donnera une conférence intitulée
"Histoire, culture et commerce".
</TX>
</DOC>
