<DOC>
<DOCID>ATS.940926.0013</DOCID>
<DOCNO>ATS.940926.0013</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940926
</DT>
<PT>
210800
</PT>
<SC>
bsf168 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c7alg comm mil jus
</DE>
<AU>
sv cc
</AU>
<KW>
algerie chef gia 2 journalistes tues 3e synt
</KW>
<TI>
Algérie: le chef du GIA tué - assassinat de deux journalistes Crainte d'une
nouvelle vague de terreur 3e synthèse.
</TI>
<LD>
Alger, 26 sept (ats/reuter/afp) Le chef du Groupe islamique armé (GIA) a été
tué lundi par les forces de sécurité algériennes ainsi qu'un autre
responsable, indique un communiqué officiel. Le GIA est le plus radical des
groupes armés algériens. Par ailleurs, deux journalistes ont été tués en
moins de 24 heures en Algérie. Les autorités craignent une nouvelle campagne
d'assassinats.
</LD>
<TX>
Chérif Gousmi, dit Abou Abdallah Ahmed, a été tué à Saoula, dans la
périphérie sud d'Alger. Il avait été désigné à la tête du GIA quelques
semaines après la mort de Mourad si Ahmed, alias Djafar el Ahfghani, tué en
février par les forces de sécurité à Alger. Le GIA a notamment revendiqué la
plupart des assassinats d'étrangers: 60 personnes, dont 17 Français, en un
an.
</TX>
<TX>
Un autre responsable du GIA, Abdesselam Djémaounea, été tué en même temps que
Chérif Gousmi, a annoncé l'agence Algérie Presse service (APS, officielle).
M. Djémaoune était "l'égorgeur" du groupe de Gousmi, a affirmé l'APS.
</TX>
<TX>
Deux journalistes ont par ailleurs été assassinés en moins de 24 heures.
Travaillant pour l'agence Algérie presse service, Smail Sbaghdi a été
assassiné dimanche soir dans la banlieue d'Alger. Sa mort a été annoncée par
les services de sécurité quelques heures après celle d'un photographe, égorgé
dimanche près de son domicile.  Les deux assassinats n'avaient pas été
revendiqués lundi matin.
</TX>
<ST>
Cible privilégiée
</ST>
<TX>
Les journalistes algériens vivent depuis plus d'un an sous la menace des
groupes armés, principalement du GIA. Ce groupe les accusent de
"collaboration" avec le pouvoir. Les correspondants occidentaux ont
pratiquement tous quitté Alger.
</TX>
<TX>
L'ancien chef du GIA, avait lancé à l'adresse des journalistes une formule
devenue tristement célèbre: "ceux qui nous combattent par la plume périront
par la lame". De son côté, la "Phalange du Serment" de l'Armée islamique du
Salut avait annoncé le 24 août avoir dressé une liste de journalistes
"complices du pouvoir" à exécuter.
</TX>
<TX>
Ces deux nouveaux assassinats ont jeté la consternation dans les rédactions
d'Alger, parmi les journalistes qui n'ont pas encore fui à l'étranger. Ils
relèvent que les assassinats semblent parfois obéir à une planification.
</TX>
<ST>
Vivre en clandestinité
</ST>
<TX>
Quatre journalises ont été tués entre le 1er et le 21 mars. En 1993, quatre
autres avaient été tués entre le 12 septembre et le 18 octobre. La plupart
d'entre eux vivent dans une semi-clandestinité, changeant tous les soirs de
domicile.
</TX>
<TX>
Certains sont hébergés dans un hôtel appartenant à l'Etat. Les sièges de
plusieurs journaux sont protégés depuis le début de la vague d'assassinats
par quelques policiers. Une protection jugée très insuffisante par les
journalistes.
</TX>
<TX>
L'attentat le plus spectaculaire avait visé le 21 mars le siège de "l'Hebdo
Libéré", en plein centre d'Alger. Trois personnes avaient alors été tuées par
un commando de huit hommes.
</TX>
<TX>
Des inconnus armés ont par ailleurs enlevé dimanche soir le chanteur berbere
Matoub Lounes a Tizi Ouzou, en Kabylie, rapporte APS. Un mouvement
d'activistes berberphones a menacé de mener "une guerre totale" s'il n'était
pas libéré dans les 48 heures.ú
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: Le lead a été modifié après la mort d'un autre
responsable du GIA. Le troisième paragraphe a été ajouté. Le dernier
paragraphe, reprenant l'enlèvement du chanteur berbère, a également été
ajouté.
</TX>
</DOC>
