<DOC>
<DOCID>ATS.951214.0037</DOCID>
<DOCNO>ATS.951214.0037</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2167
</LE>
<DT>
951214
</DT>
<PT>
183815
</PT>
<RT>
172027
</RT>
<SC>
bsf184 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi fin div
</DE>
<AU>
lp
</AU>
<KW>
zh bourse zurich stable
</KW>
<TI>
La bourse de Zurich boucle pratiquement inchangée
</TI>
<LD>
Zurich, 14 déc (ats/reuter) La bourse de Zurich a clôturé jeudi pratiquement
inchangée. Le Swiss Performance Index (SPI) a pris 1,92 point à 2109,878,
après un plus haut à 2117,28 dans la journée. Le Swiss Market Index (SMI) des
valeurs standard a en revanche cédé 1,2 point à 3272,2.
</LD>
<TX>
La baisse du taux d'escompte annoncée par la Banque nationale suisse (BNS)
n'a rien apporté, ont estimé des opérateurs. Après une tendance à la hausse,
les actions ont abandonné à nouveau les bénéfice en fin de séance. Un taux
d'inflation américain en recul, conformément aux attentes du marché, a
affaibli le dollar et mis les cours sous pression.
</TX>
<TX>
Dans un manque d'homogénéité, les valeurs standard ont modestement fluctué.
Aux bancaires, la porteur UBS a gagné 5 francs à 1260. Aux assurances, la
Bâloise a augmenté de 50 francs à 2540.  A l'exception de la porteur Roche
qui a pris 350 francs à 15 875, les chimiques ont évolué la plupart du temps
dans un volume plus faible.
</TX>
<TX>
Elektrowatt a profité de spéculations. En effet, Stephan Schmidheiny va
réinvestir l'argent provenant de la vente de son paquet d'actions Landis &amp;
Gyr dans Elektrowatt. Le titre de cette dernière a progressé de 17 francs à
397. Saurer a pris 10 francs à 443, le marché signifiant ainsi sa confiance
au nouveau directeur du groupe thurgovien, Ernst Thomke. Dans la foulée,
Rieter a engrangé 20 francs à 345. Stimulé par des achats d'une banque
privée, par des recommandations et en liaison avec l'émission d'une option,
le titre Immuno a gagné 18 francs à 738.
</TX>
<TX>
Les emprunts en francs ont réagi aux décisions de la BNS et de la Bundesbank.
Toutefois, les opérateurs ont jugé cette réaction plutôt modérée. Ces baisses
étaient attendues par le marché. Le rendement moyen des obligations de la
Confédération se situait jeudi à 3,75 %, en légère baisse. Le taux lombard
flottant de la BNS a baissé de 0,125 point à 4,125 %.
</TX>
</DOC>
