<DOC>
<DOCID>ATS.941129.0142</DOCID>
<DOCNO>ATS.941129.0142</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941129
</DT>
<PT>
081800
</PT>
<SC>
bsf021 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c9chn div
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
chine incendie discothèque 233 morts dev
</KW>
<TI>
Un incendie fait 233 morts dans une discothèque chinoise développement.
</TI>
<LD>
Pékin, 29 nov (ats/reuter) Un incendie a fait 233 morts et seize blessés dans
une discothèque du nord-est de la Chine, ont rapporté mardi les autorités
locales. Les victimes ont vraisemblablement été asphyxiées par la fumée et
par les émanations toxiques dégagées par les matériaux de décoration, car le
feu a été très rapidement éteint.
</LD>
<TX>
L'incendie s'est déclaré dans une discothèque de Fuxin (province du
Liaoning), dimanche après-midi, alors que l'établissement était bondé.
D'après les autorités, les pompiers sont arrivés sur place moins de cinq
minutes après avoir été alertés et n'ont mis que huit minutes à maîtriser
l'incendie. Une enquête a été ouverte. L'immeuble appartenait aux autorités
locales, mais était loué à l'entrepreneur privé qui dirigeait
l'établissement.
</TX>
<TX>
Un incendie similaire avait fait deux morts il y a deux semaines à Jilin,
également dans le nord-est de la Chine. Les copropriétaires du night-club
concerné, une entreprise locale et un Chinois de Hong Kong, n'avaient pas
tenu compte des consignes de sécurité des pompiers au cours de travaux de
rénovation, d'après l'agence Chine nouvelle.
</TX>
<TX>
Au cours des neuf premiers mois de l'année, la Chine a subi d'après les
statistiques officielles 27 236 incendies. Ils ont fait plus de 1300 morts et
2780 blessés. Un rapport officiel attribue l'importance de ces chiffres à
l'insuffisance des mesures de protection. D'après les autorités, qui ne
fournissent toutefois pas de chiffres de comparaison, le nombre des sinistres
est en hausse dans les restaurants, les hôtels et les commerces.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: la dépêche a été entièrement remaniée.
</ST>
</DOC>
