<DOC>
<DOCID>ATS.950828.0069</DOCID>
<DOCNO>ATS.950828.0069</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950828
</DT>
<PT>
161300
</PT>
<SC>
bsf105 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c7rwa
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
rwanda demission premier ministre hutu
</KW>
<TI>
Le Premier ministre rwandais a présenté sa démission
</TI>
<LD>
Kigali, 28 août (ats/afp) Le premier ministre rwandais Faustin Twagiramungu a
présenté lundi sa démission au président de la République, a annoncé le
ministre de l'information, Jean-Baptiste Nkuliyingoma. M. Twagiramungu est un
modéré issu de l'ethnie majoritaire hutue, considérée comme responsable des
massacres de l'an dernier.
</LD>
<TX>
"Le président Pasteur Bizimungu va très certainement accepter la démission du
Premier ministre", a précisé le ministre de l'information. Le premier
ministre a critiqué dans sa lettre de démission la politique du gouvernement
dominé par les anciens rebelles tutsis du Front patriotique rwandais (FPR).
</TX>
<TX>
M. Twagiramungu, qui semblait depuis plusieurs mois être tenu à l'écart des
décisions importantes prises par Kigali, reproche notamment au gouvernement
de ne pas assurer la sécurité au Rwanda.  Il accuse aussi les ministres
tutsis de ne pas respecter les accords de paix d'Arusha, signés en août 1993
après trois ans de guerre civile entre le pouvoir, alors hutu, et le FPR.
</TX>
<TX>
Cette crise intervient alors que près de deux millions de Hutus rwandais sont
encore réfugiés dans les pays voisins, principalement au Zaïre. Ils refusent
de rentrer de crainte de subir des représailles, après les massacres qui ont
fait l'année dernière au moins 500 000 morts.
</TX>
<TX>
M. Twagiramungu, lui-même hutu modéré, est membre du Mouvement démocratique
républicain (MDR). Il va devoir proposer au président de la république, dans
les quinze jours, le nom d'un remplaçant au poste de premier ministre.
</TX>
<TX>
Une crise interne agite le MDR, parti au sein duquel le ministre des affaires
étrangères, Anastase Gasana, est considéré comme un rival de M. Twagiramungu.
Les partisans du premier ministre avaient récemment demandé qu'il quitte le
gouvernement.
</TX>
<TX>
Le directeur de cabinet de M. Twagiramungu, Jean-Damascène Ntakirutimana,
avait démissionné en juin dernier, en invoquant les mêmes raisons que le
premier ministre. Il avait déploré la "dérive totalitaire" du FPR, dont
l'"homme fort" est le général-major Paul Kagamé, vice-président et ministre
de la défense.
</TX>
</DOC>
