<DOC>
<DOCID>ATS.940507.0032</DOCID>
<DOCNO>ATS.940507.0032</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940507
</DT>
<PT>
172000
</PT>
<SC>
bsf064 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
parp vot
</DE>
<AU>
cv sh
</AU>
<KW>
suisse votations automobilistes developp
</KW>
<TI>
Votations fédérales du 12 juin Le Parti des automobilistes dit trois fois non
et change de nom développement.
</TI>
<LD>
Feusisberg (SZ), 7 mai (ats) Le Parti suisse des automobilistes (PA)
recommande un triple non lors des votations fédérales du 12 juin prochain.
Réunis samedi à Feusisberg (SZ), les délégués du parti ont rejeté à
l'unanimité l'article sur la culture, la naturalisation facilitée pour les
jeunes étrangers et la création de troupes suisses de casques bleus. Ils ont
par ailleurs décidé de rebaptiser leur formation "Parti de la liberté".
</LD>
<TX>
Le changement de nom du parti a été décidé par 73 voix contre 15.  Il a été
le seul sujet de discussion de l'assemblée. Le nom de "parti des
automobilistes" empêche de nombreuses personnes de s'engager en son sein, ont
dit bien des délégués. De plus, les électeurs du parti se recrutent non chez
les automobilistes, mais parmi les personnes d'opinion bourgeoise, a-t-on
relevé.
</TX>
<ST>
Contestation
</ST>
<TX>
D'autres délégués ont souligné que le nom actuel du parti lui avait donné son
attrait, sa force de provocation et sa délimitation par rapport aux autres
partis de droite. Beaucoup de mécontents se retrouveraient dans le parti des
automobilistes. Le conseiller national Michael Dreher (ZH), cofondateur du
parti, a rappelé que celui-ci était né en tant qu'organisation des personnes
motorisées.
</TX>
<TX>
Le parti gardera son nom actuel en sous-titre. L'automobile ne disparaîtra de
son logo qu'après les élections fédérales de 1995. Les sections cantonales
sont libres de garder leur nom actuel.
</TX>
<ST>
Menaces
</ST>
<TX>
Les recommandations pour les votations fédérales du 12 juin ont été adoptées
à l'unanimité. L'article sur la culture a été rejeté avant tout pour des
raisons financières. Quant à la naturalisation facilitée des jeunes
étrangers, le PA s'y oppose parce qu'il y voit une menace pour l'identité
suisse. Ce serait en outre le moyen pour le Conseil fédéral de faire oublier
l'échec de sa politique envers les étrangers.
</TX>
<TX>
En ce qui concerne les casques bleus, les délégués ont jugé fausses les
indications du gouvernement sur leur coût et leur engagement. Pour eux, les
milliards déjà consacrés à l'aide humanitaire suffisent. En outre, le projet
de casques bleus serait de nature à affaiblir l'armée suisse.
</TX>
</DOC>
