<DOC>
<DOCID>ATS.941021.0021</DOCID>
<DOCNO>ATS.941021.0021</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941021
</DT>
<PT>
183100
</PT>
<SC>
bsf146 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
zh fin
</DE>
<AU>
zs jn
</AU>
<KW>
rectif zh bourse cloture vendredi
</KW>
<TI>
version rectifiée Zurich: le SPI proche de son plus bas niveau de l'année.
</TI>
<LD>
Zurich, 21 oct (ats/afp) Les valeurs suisses ont terminé à la baisse vendredi
soir à la clôture de Zurich. Le Swiss Performance Index a reculé de 13,88
points à 1664,18 (-0,8 %). Il n'est ainsi éloigné que de 1,2 % désormais de
son plus bas niveau de l'année, atteint le 6 octobre dernier à 1644,59
points.
</LD>
<TX>
Le marché a été déprimé par l'annonce en Allemagne qu'une hausse de 7,7 % de
la M3 en septembre contre 8,2 % en août ainsi que par la faiblesse du dollar.
Selon un cambiste, les valeurs sensibles aux variations du dollar ont été les
plus touchées. Les craintes liées à l'évolution des taux d'intérêt américains
devraient également avoir un impact négatif sur le marché au cours des
prochaines séances, a estimé un analyste.
</TX>
<TX>
Les bancaires ont terminé en recul. Les titres de l'UBS ont souffert du bras
de fer qui oppose la banque à BK Vision. La porteur de l'UBS, qui a perdu 3 %
au cours de cette semaine, a abandonné 6 FS à 1139. La SBS a cédé 2 à 368.
</TX>
<TX>
Aux chimiques, le certificat de Roche, sensible au dollar et déjà mis sous
pression il y a quelques jours par l'annonce de résultats inférieurs aux
attentes après neuf mois d'exercice, a reculé de 85 à 5590. Ciba a abandonné
5 à 720. Sandoz, qui annoncera la semaine prochaine ses résultats sur neuf
mois, a cédé 1 à 646. Nestlé, aux alimentaires, a clôturé à 1165 (-14).
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: L'indice SPI n'a pas chuté à son plus bas niveau de
l'année vendredi mais à un niveau proche de celui-ci. Le titre et le lead ont
été adaptés en conséquence. De plus, la première phrase du dernier
paragraphe, relative à Roche, a été précisée.
</TX>
</DOC>
