<DOC>
<DOCID>ATS.941014.0077</DOCID>
<DOCNO>ATS.941014.0077</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941014
</DT>
<PT>
123000
</PT>
<SC>
bsf044 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
parn fin
</DE>
<AU>
sk
</AU>
<KW>
conseil national commission budget economies
</KW>
<TI>
Budget 1995 devant la commission du National Pour des économies
supplémentaires encore plus sévères.
</TI>
<LD>
Berne, 14 oct (ats) Les commissions des finances des Chambres fédérales sont
décidées à ramener le déficit budgétaire de 1995 sous la barre des 6
milliards de francs. Allant plus loin que celle des Etats, la commission du
National propose 850 millions de francs d'économies supplémentaires. Cela
sans réduction du prix du lait.
</LD>
<TX>
Les deux commissions jugent les propositions de coupes supplémentaires de 892
millions de francs prévues par le Conseil fédéral insuffisantes, a souligné
vendredi Ernst Leuenberger (PS/SO), président de la commission du National.
La commission du Conseil des Etats avait proposé mardi des coupes
supplémentaires de 752 millions de francs. Celle du Conseil national arrive à
un total supérieur encore, avec 850 millions.
</TX>
<ST>
On ne touche pas au prix du lait
</ST>
<TX>
Le déficit serait de 6,54 milliards de francs selon le Conseil fédéral, de
5,8 milliards avec les suggestions de la commission des Etats et de 5,7
milliards avec celles de la commission du National.  Les commission n'ont
toutefois présenté jusqu'ici que des propositions, qui demandent à être
examinées par des sous-commissions et par le Conseil fédéral.
</TX>
<TX>
Les deux commissions envisagent des coupes semblables en de nombreux points.
Celle du National renonce toutefois à plusieurs mesures. Ainsi, elle ne
retient pas l'idée d'une réduction du prix du lait de 5 centimes par litre.
Cette mesure, qui permettrait une économie de 70 millions de francs,
nécessiterait d'adoption d'un arrêté fédéral urgent. N'étant pas limitée à
une année, elle aurait davantage sa place dans le programme d'assainissement
des finances fédérales, a expliqué M. Leuenberger.
</TX>
<TX>
La commission a également ramené de 200 à 70 millions l'économie prévue dans
l'aide au développement et à l'Est. Elle a en outre biffé une coupe de 100
millions de francs dans les subventions aux organisations semi-étatiques, qui
nécessiterait plusieurs AFU.
</TX>
<ST>
Coupes linéaires de 15 %
</ST>
<TX>
La commission du National envisage aussi des économies qui n'avaient pas été
proposées par celle des Etats. Elle suggère de porter de 10 à 15 % les
réductions linéaires des subventions de la Confédération, qui sont déjà en
place. Il s'agit d'augmenter la pression en faveur d'un réexamen des tâches
de l'Etat, a souligné le président. Cette mesure permettrait une économie
supplémentaire de 300 millions de francs
</TX>
<TX>
Autre proposition nouvelle: une coupe de 50 millions de francs au
Démpartement militaire fédéral, avec notamment la suppression du Dépôt
fédéral des chevaux de l'armée. 20 millions de francs pourraient aussi être
économisés dans la protection civile, 15 millions dans le projet des
Nouvelles lignes ferroviaires alpines (NLFA), 10 millions dans l'aménagement
du territoire, 5 millions dans l'énergie et 5 millions dans la culture.
</TX>
<ST>
Menace de renvoi
</ST>
<TX>
La commission du National menace de proposer au plénum le renvoi du budget au
Conseil fédéral si l'objectif de ramener le déficit en dessous de 6 milliards
de francs n'est pas atteint. Le Conseil fédéral ne présentera la version
définitive de son projet de budget 1995 que la semaine prochaine.
</TX>
</DOC>
