<DOC>
<DOCID>ATS.951008.0018</DOCID>
<DOCNO>ATS.951008.0018</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3014
</LE>
<DT>
951008
</DT>
<PT>
192055
</PT>
<RT>
165622
</RT>
<SC>
bsf063 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c1 int ecpc aetd
</DE>
<AU>
jn
</AU>
<KW>
usa banque mondiale entreprises publiques
</KW>
<TI>
Selon un rapport de la Banque mondiale Les entreprises publiques freinent les
pays en développement
</TI>
<ST>
embargo 21h00
</ST>
<LD>
Washington, 8 oct (ats/afp) Les entreprises d'Etat sont un frein à la
croissance économique des pays en développement, affirme un rapport de la
Banque mondiale. Cette dernière dénonce en vrac les boulangeries
industrielles publiques en Egypte, les casinos tenus par des fonctionnaires
au Ghana ou fabriques d'allumettes au Mali.
</LD>
<TX>
Si le processus de désengagement de l'Etat a été rapide en Russie et en
Europe de l'Est, seulement trois entreprises par an sont éliminées du
portefeuille public dans les pays en développement, regrette la Banque
Mondiale dans ce rapport intitulé "Les Bureaucrates aux affaires". "La
prétendue décennie de la privatisation a produit plus de belles paroles que
de réalisations concrètes", note l'un des auteurs, Mary Shirley.
</TX>
<ST>
Croissance contrecarrée
</ST>
<TX>
"Nos recherches montrent que les entreprises d'Etat qui fonctionnent à perte
pèsent lourdement sur les budgets nationaux et sur les ressources limitées de
nombreux pays", ajoute Michael Bruno, principal économiste de la Banque
Mondiale. "Ces entreprises contrecarrent la croissance, font obstacle à la
libéralisation du marché et portent préjudice aux efforts de réduction de la
pauvreté", poursuit-il.
</TX>
<TX>
La part du PIB imputable aux entreprises d'Etat dans les pays en
développement ne s'est guère modifiée depuis la fin des années 70, pour
rester de l'ordre de 11 %, contre 7 % dans les pays à revenu élevé. Les
entreprises publiques absorbent des ressources "qu'il vaudrait mieux allouer
aux services sociaux de base", selon le rapport. La Tanzanie par exemple
verse aux entreprises d'Etat 72 % des dépenses qu'elle consacre à l'éducation
et une fois et demie ce qu'elle consacre à la santé.
</TX>
<ST>
Aide sélective et conditionnelle
</ST>
<TX>
Le rapport, qui reste un document de travail et non pas encore la doctrine
dûment adoptée par l'institution de développement, conclut en invitant les
bailleurs de fonds à ne plus accorder leur soutien qu'aux pays réellement
prêts à se désengager des entreprises publiques. Il démasque certains pays
qui ont mis un terme au versement de subventions publiques déclarées, de
manière à satisfaire aux conditions de l'aide, puis ont recouru à des crédits
bancaires et à des subventions occultes.
</TX>
<TX>
Sans vouloir endosser totalement les conclusions du rapport, Marc Malloch
Brown, principal porte-parole de la Banque Mondiale, a reconnu qu'il devenait
de plus en plus "difficile" de prêter de l'argent qui n'était pas
"correctement utilisé". "Dans le contexte d'une réduction des fonds de
l'AID-IDA (l'agence de la Banque qui prête aux pays les plus pauvres), nous
allons être obligés d'être plus sélectifs", a-t-il averti.
</TX>
</DOC>
