<DOC>
<DOCID>ATS.941117.0007</DOCID>
<DOCNO>ATS.941117.0007</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941117
</DT>
<PT>
220300
</PT>
<SC>
bsf205 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4 comt c5swi
</DE>
<AU>
ha yr
</AU>
<KW>
ue telecoms liberalisation
</KW>
<TI>
Télécoms: l'UE supprimera les monopoles d'ici 1998 Les PTT se préparent à
être eurocompatibles développement.
</TI>
<LD>
Bruxelles, 17 nov (ats/afp/reuter) Les Douze se sont entendus jeudi soir sur
le principe de libéraliser les infrastructures de télécommunications en 1998.
Ils prévoient une dérogation de cinq ans pour certains pays, a-t-on indiqué
de source communautaire.
</LD>
<TX>
Dans une résolution adoptée à l'unanimité, les ministres des
télécommunications des Douze et des quatre futurs adhérents (Autriche,
Finlande, Norvège et Suède) reconnaissent "le principe général selon lequel
la fourniture d'infrastructures de télécommunications devrait être
libéralisée au 1er janvier 1998".  Cette date est la même que celle retenue
pour la libéralisation de la téléphonie vocale.
</TX>
<ST>
Les pays du Sud
</ST>
<TX>
Les pays qui disposent d'une dérogation de cinq ans, jusqu'à 2003, pour
libéraliser leur téléphonie vocale, bénéficieront de la même dérogation pour
les infrastructures, précise le texte de la résolution. Ces pays sont
l'Espagne, l'Irlande, la Grèce et le Portugal.
</TX>
<TX>
Les Douze ne se sont cependant pas entendus sur une libéralisation anticipée
dès 1995 des infrastructures "alternatives". Il s'agit des réseaux de
télévision par câble et des réseaux de télécom appartenant aux grandes
entreprises, de chemin de fer ou d'électricité, par exemple.
</TX>
<TX>
Mais la Commission européenne se "réserve le droit" d'agir de sa propre
initiative pour libéraliser ces infrastructures dès 1995, a précisé le
Commissaire européen chargé de la concurrence Karel Van Miert. La Commission
dispose en effet du pouvoir de légiférer sans l'accord des Etats membres dans
certains domaines. M. van Miert a précisé que le Royaume-Uni, la France,
l'Allemagne, les Pays-Bas, la Suède et la Finlande le soutenaient dans cette
démarche.
</TX>
<ST>
Sur la table de M. Ogi
</ST>
<TX>
En Suisse, les PTT espèrent qu'ils pourront participer de concert à la
libéralisation des marchés européens. La direction générale a soumis en août
dernier au Conseil fédéral un double projet, portant d'une part sur la
réorganisation de l'entreprise, d'autre part sur l'ouverture à la
concurrence.
</TX>
<TX>
La branche télécom des PTT deviendrait une société anonyme, dont le capital
serait partiellement ouvert au public. Le monopole des services de base sera
abandonné. Un problème important posé à la future loi sera celui d'assurer
dans ces nouvelles conditions le maintien d'un service universel, relève le
porte-parole des PTT Jacques Bettex.
</TX>
<ST>
Concurrence
</ST>
<TX>
Il est difficile de prévoir quelle forme de concurrence Swiss Telecom devra
affronter. Mais il est sûr que la Suisse, 6e exploitant mondial pour les
télécommunications internationales représente un marché intéressant. De leur
coté, afin d'opérer sur le marché européen, les PTT se sont alliés aux
télécom suédoises et hollandaises dans la société "Unisource".
</TX>
<TX>
Comme entreprise, les PTT ont fait leur travail en vue de la libéralisation,
relève M. Bettex. Le dossier est maintenant politique. Le Conseil fédéral
devra convaincre non seulement les employés, mais le Parlement qui perdra son
contrôle direct sur la régie.
</TX>
</DOC>
