<DOC>
<DOCID>ATS.950222.0132</DOCID>
<DOCNO>ATS.950222.0132</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950222
</DT>
<PT>
105800
</PT>
<SC>
bsf045 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
reg comm jus parn
</DE>
<AU>
sk br
</AU>
<KW>
conseil fed medias mesures provisionnelles
</KW>
<TI>
Interdiction d'articles de presse ou d'émissions Le Conseil fédéral favorable
au recours au Tribunal fédéral.
</TI>
<LD>
Berne, 22 fév (ats) Il faut autoriser les médias à recourir au Tribunal
fédéral lorsque la justice interdit à titre provisionnel la parution d'un
article de presse ou la diffusion d'une émission. Le Conseil fédéral soutient
une initiative parlementaire en ce sens de la commission des affaires
juridiques du Conseil national.
</LD>
<TX>
Les tribunaux ont actuellement tendance à accorder trop rapidement les
mesures provisionnelles, avait relevé la commission du National.  Selon son
initiative parlementaire, le recours en réforme auprès du TF n'aurait pas
d'effet suspensif sur les mesures provisionnelles.  Cette possibilité de
recours jouerait donc principalement un rôle préventif, en incitant les juges
à davantage de retenue, a relevé le Conseil fédéral mercredi dans son avis.
</TX>
<TX>
Pour le gouvernement, la solution proposée par la commission a l'avantage de
garantir un certain parallélisme avec la pratique en matière de droit de
réponse. Si elle était décidée par les Chambres fédérales, l'ouverture d'un
droit de recours au TF appellerait des adaptations de certains codes de
procédure cantonaux.
</TX>
<ST>
Un problème d'application
</ST>
<TX>
Cette initiative de la commission des affaires juridiques constituait un
contre-projet à une initiative parlementaire du conseiller national Charles
Poncet (PLS/GE). Pour freiner le zèle des juges, M. Poncet proposait de
compléter les dispositions du code civil sur les mesures provisionnelles.
</TX>
<TX>
Selon l'initiative Poncet, la personne demandant l'interdiction d'un article
ou d'une émission devrait elle-même prouver qu'elle est victime d'un
préjudice. Il y aurait donc renversement du fardeau de la preuve. Le média
concerné pourrait par ailleurs refuser de participer à l'administration de la
preuve.
</TX>
<TX>
La commission avait décidé en octobre à une courte majorité de recommander le
rejet de l'initiative Poncet. Le Conseil fédéral lui a emboîté le pas
mercredi, estimant que ce n'est pas l'article du code civil qui pose
problème, mais son application.
</TX>
</DOC>
