<DOC>
<DOCID>ATS.951208.0095</DOCID>
<DOCNO>ATS.951208.0095</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2044
</LE>
<DT>
951208
</DT>
<PT>
113020
</PT>
<RT>
103859
</RT>
<SC>
bsf045 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi zh fin
</DE>
<AU>
cd lp
</AU>
<KW>
suisse elektrowatt landis &amp; gyr opa bourse
</KW>
<TI>
Offre publique d'achat d'Elektrowatt sur Landis &amp; Gyr Eventuel délit
d'initiés à l'étude - actions en hausse
</TI>
<LD>
Zurich, 8 déc (ats) Après le lancement jeudi d'une offre publique d'achat
(OPA) d'Elektrowatt sur Landis &amp; Gyr (L&amp;G), le bureau du commissaire de la
bourse de Zurich étudie la possibilité d'un éventuel délit d'initiés. Il est
toutefois trop tôt pour dire si une enquête sera ouverte, a-t-il précisé
vendredi à l'ATS.
</LD>
<TX>
A partir du 22 novembre, les cours des actions Elektrowatt et L&amp;G ont
commencé à grimper. Le volume de titres échangés ce jour-là était très
inhabituel pour Elektrowatt et l'a été le lendemain pour L&amp;G, comme le montre
un graphique paru vendredi dans la "Basler Zeitung".
</TX>
<TX>
Le 22 novembre, 80 840 actions Elektrowatt ont changé de mains, soit près de
quatre fois plus que la moyenne des échanges des autres jours de la fin du
mois de novembre. Le 23 novembre, 18 420 actions L&amp;G ont été échangées, soit
environ neuf fois plus que les autres jours de la deuxième quinzaine du mois.
</TX>
<ST>
Actions en hausse à Zurich
</ST>
<TX>
Les actions d'Elektrowatt et de L&amp;G s'affichent à la hausse vendredi à
Zurich. En raison de l'offre de reprise sur L&amp;G, la plupart des opérateurs
escomptaient une baisse du cours de l'action Elektrowatt, parce que la bourse
n'est pas favorable aux acquisitions, a noté un spécialiste.
</TX>
<TX>
Elektrowatt a gagné 7 francs ou 2 %, à 360. Pour sa part, L&amp;G a pris 210
francs ou 29 %, à 940, s'approchant ainsi du niveau de l'offre de reprise de
950 francs. Les actions du CS Holding, plus important actionnaire
d'Elektrowatt, ont progressé de 0,75 franc à 113,75. Le groupe Elektrowatt
avait crée la surprise jeudi, en annonçant qu'il entendait prendre le
contrôle d'au moins 70 % des actions de L&amp;G.
</TX>
</DOC>
