<DOC>
<DOCID>ATS.951101.0094</DOCID>
<DOCNO>ATS.951101.0094</DOCNO>
<LC>
D
</LC>
<LE>
4058
</LE>
<DT>
951101
</DT>
<PT>
121044
</PT>
<RT>
110654
</RT>
<SC>
bsf054 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
sozv regv fin ecpi parp ecpc for prod
</DE>
<AU>
fb uc wi pi
</AU>
<KW>
suisse allocations familiales consultation
</KW>
<TI>
Projet de loi fédérale sur les allocations familiales critiqué "Inutile, pas
finançable, politiquement problématique"
</TI>
<ST>
synthèse de la procédure de consultation
</ST>
<LD>
Berne, 1er nov (ats) Le projet de loi fédérale sur les allocations familiales
a été vertement critiqué en procédure de consultation. Le système fédéraliste
actuel a fait ses preuves et la centralisation proposée est beaucoup trop
chère, estiment les partis bourgeois, les employeurs et les cantons. Seul le
PS n'est pas de cet avis.
</LD>
<TX>
Le projet suit le principe "un enfant = une allocation", fixée à 200 ou 250
francs par mois. Il prévoit le droit à une allocation égale pour tous,
indépendamment de l'activité professionnelle des parents.  Actuellement, 50
régimes d'allocations familiales différents se superposent.
</TX>
<TX>
Diverses variantes minimales sont envisagées concernant le montant.  La loi
fixerait les allocations pour les enfants jusqu'à 16 ans à 200 ou 250 francs
par mois. Une allocation de formation professionnelle de 250 ou 300 francs
par mois est prévue pour les jeunes de 16 à 25 qui suivent des études ou un
apprentissage.  Enfin, chaque naissance ou adoption d'enfant donnerait droit
à un montant unique de 1500 francs.
</TX>
<TX>
Plusieurs modes de financement sont proposés. Alors que les allocations
familiales sont actuellement payées presque exclusivement par les employeurs,
on envisage désormais une participation des travailleurs et de l'Etat.
</TX>
<ST>
PDC: d'abord l'assurance-maternité
</ST>
<TX>
Pour le Parti démocrate-chrétien, l'assurance-maternité, inscrite depuis 50
ans dans la Constitution et pas encore réalisée, est prioritaire. Les
allocations, qui constituent certes un élément essentiel de la politique
familiale, ont le mérite d'exister déjà.  L'état des finances fédérales et la
conjoncture ne permettent pas de courir deux lièvres à la fois, estime le
parti.
</TX>
<TX>
Le Parti radical-démocratique rejette globalement le projet. Il n'est pas
question, avec une telle "extension massive des prestations", de charger une
fois de plus l'économie. Une centralisation est en outre politiquement
problématique: il faut laisser aux cantons le soin d'adapter le principe "un
enfant = une allocation" selon les besoins. Enfin, les radicaux souhaitent
une coordination avec l'assurance-maternité.
</TX>
<ST>
"Gigantisme disproportionné"
</ST>
<TX>
L'Union centrale des associations patronales suisses ne comprend par que l'on
veuille enterrer un système qui a fait ses preuves.  Les dépenses annuelles
supplémentaires de l'ordre de 1,5 à 2,8 milliards selon les variantes
impliqueraient des augmentations de contributions massives dans la plupart
des cantons, ainsi que pour de nombreuses entreprises et associations.
</TX>
<TX>
Le Centre patronal parle de "gigantisme disproportionné": pour lui, le projet
n'est ni souhaitable, ni réalisable. Pour le Parti de la liberté, il est
"irresponsable", compte tenu de la situation de l'AVS et de l'AI.
</TX>
<TX>
L'Union démocratique du centre pense aussi que le système en vigueur a fait
ses preuves. Tout au plus pourrait-on mieux tenir compte de certaines
spécificités cantonales ou économiques, mais le nouveau projet n'est de toute
manière pas finançable.
</TX>
<ST>
Seul le PS est pour
</ST>
<TX>
La plupart des cantons sont du même avis. Pour les uns, une loi fédérale est
inutile, pour les autres, même si une harmonisation est souhaitable, le
projet doit être rejeté pour des raisons financières et de fédéralisme.
</TX>
<TX>
Seul le Parti socialiste apporte son soutien au projet: il comblerait une
lacune crasse dans les assurances sociales et mettrait fin à un système dont
l'opacité et le morcellement sont uniques en Europe. En outre, il apporterait
enfin la répartition attendue des charges entre les différents employeurs.
Pour le PS, le financement devrait être assuré par les pouvoirs publics.
</TX>
</DOC>
