<DOC>
<DOCID>ATS.940817.0014</DOCID>
<DOCNO>ATS.940817.0014</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940817
</DT>
<PT>
182800
</PT>
<SC>
bsf173 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
come reg vs be
</DE>
<AU>
sh
</AU>
<KW>
conseil federal nlfa loetschberg synthese
</KW>
<TI>
Le Conseil fédéral tient bon: pas de NLFA sans Lötschberg Satisfaction des
gouvernements du Valais et de Berne synthèse.
</TI>
<LD>
Berne, 17 août (ats) Le Conseil fédéral n'a pas l'intention de retarder le
percement du tunnel du Lötschberg. Il a réiétéré mercredi sa volonté de
réaliser les NLFA conformément au projet approuvé par le Parlement et par le
peuple. Les gouvernements du Valais et de Berne ont exprimé leur
satisfaction.
</LD>
<TX>
Le président de la Confédération Otto Stich a motivé ses déclarations sur les
NLFA par sa préoccupation constante d'assainir les finances fédérales, a
indiqué à la presse le vice-chancelier Achille Casanova. Le Conseil fédéral a
pris acte des déclarations de son président et constaté qu'elles ont "suscité
dans l'opinion publique des confusions et des incertitudes". Mais le "théâtre
de l'été" qui a entouré ces déclarations n'a rien changé à la situation, a
dit le vice-chancelier.
</TX>
<TX>
Le chef du département fédéral des finances "regrette que ses déclarations
aient reçu un tel écho et qu'elles aient pu mettre en cause sa volonté de
respecter la collégialité", a relevé M. Casanova.  Devant la situation
précaire des finances fédérales, M. Stich avait proposé de reporter le
percement du Lötschberg, un des deux tunnels des Nouvelles lignes
ferroviaires alpines (NLFA). Il avait estimé que cette ligne n'apporterait
rien aux Romands.
</TX>
<ST>
Rien de changé
</ST>
<TX>
Le gouvernement a confirmé sa décision du 24 mai dernier d'exclure du
programme d'assainissement des finances fédérales la possibilité d'échelonner
la réalisation des NLFA dans le temps. Le gouvernement avait affirmé à cette
occasion qu'il n'entendait pas retarder le Lötschberg.
</TX>
<TX>
Le Département fédéral des transports, des communications et de l'énergie
(DFTCE) a été chargé de poursuivre ses travaux selon les modalités prévues.
Il soumettra les avant-projets pour la construction des axes du Gothard et du
Lötschberg au Conseil fédéral vers la fin de l'année ou au début de 1995. Le
gouvernement décidera ensuite du tracé des lignes, des étapes de construction
et du calendrier des travaux.
</TX>
<ST>
Réactions positives
</ST>
<TX>
Bernard Bornet, chef du Département valaisan des travaux publics, s'est dit
très satisfait de la décision confirmée du Conseil fédéral sur les NLFA. Il a
aussi eu le plaisir de voir que la Suisse occidentale a réagi unanimement
pour défendre sa politique ferroviaire et, particulièrement, la ligne du
Simplon. Le Valais reste prêt à collaborer au succès du tunnel du Lötschberg
et des NLFA, a conclu M. Bornet.
</TX>
<TX>
Pour sa part, la conseillère d'Etat Dori Schaer-Born, responsable des
transports du canton de Berne, estime que "c'est très bien". Il y a des
critères plus importants que les seules finances pour la concrétisation des
Nouvelles lignes ferroviaires à travers les Alpes (NLFA), a-t-elle déclaré.
Enfin, pour Franz Kilchenmann, directeur de BLS AlpTransit SA, le Conseil
fédéral "n'a rien fait d'autre que ce qu'il avait à faire".
</TX>
</DOC>
