<DOC>
<DOCID>ATS.950802.0006</DOCID>
<DOCNO>ATS.950802.0006</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950802
</DT>
<PT>
213800
</PT>
<SC>
bsf119 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c1
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
usa étude compétitivité
</KW>
<TI>
Economie américaine La compétitivité s'améliore, le long terme est incertain
</TI>
<LD>
Washington, 2 août (ats/reuter) Pour la troisième année consécutive la
compétitivité économique des Etats-Unis s'est améliorée. La tendance à long
terme reste cependant incertaine, selon une étude du Conseil sur la
compétitivité publiée mercredi.
</LD>
<TX>
Ce Conseil, qui regroupe chefs d'entreprises, universitaires et
syndicalistes, met en avant dans son rapport annuel la progression du niveau
de vie, de la productivité industrielle, des investissements en biens
d'équipement et des exportations. Le coût de la main d'oeuvre est resté
comparativement peu élevé.
</TX>
<ST>
Eléments troublants
</ST>
<TX>
Mais le Conseil estime que la baisse des dépenses de recherche, la hausse du
coût de l'éducation, le faible niveau de l'épargne et la faiblesse des
tendances de croissance à long terme du niveau de vie et de la productivité
sont des éléments troublants. "Nous devrions tous être satisfaits de la
reprise économique américaine", a déclaré Paul Allaire, président de Xerox
Corp et du Conseil, "Mais il est également important de comprendre que nous
restons confrontés à de nombreux problèmes structurels à long terme."
</TX>
<TX>
Michael Porter, professeur à la Harvard Business School et conseiller lors de
cette étude, a souligné qu'il n'était pas certain que les récents progrès
dans les dépenses de biens d'équipement marquaient vraiment le point de
départ d'une nouvelle tendance plutôt qu'un simple rebond cyclique.
</TX>
<TX>
"Pour l'instant notre Conseil estime que nous devons interpréter avec
prudence la tendance à long terme", a-t-il dit. "En bref, nous ne pouvons pas
laisser la récente prospérité nous aveugler face aux problèmes réels de
compétitivité auxquels est encore confrontée l'économie américaine", a-t-il
ajouté.
</TX>
<ST>
Faiblesse du niveau de l'épargne
</ST>
<TX>
Les membres du Conseil sont "très inquiets" de l'insuffisance des
investissements dans l'éducation, la recherche et le développement", a-t-il
souligné. Plusieurs membres du Conseil ont exprimé leur préoccupation devant
la faiblesse du niveau de l'épargne aux Etats-Unis.
</TX>
<TX>
Le Conseil définit la compétitivité comme étant la capacité à faire face à la
concurrence tout en maintenant - ou en accroissant - les salaires, a expliqué
Michael Porter.
</TX>
</DOC>
