<DOC>
<DOCID>ATS.940328.0011</DOCID>
<DOCNO>ATS.940328.0011</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940328
</DT>
<PT>
191900
</PT>
<SC>
bsf138 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4fra kul
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
france deces ionesco synthese
</KW>
<TI>
Mort d' Eugène Ionesco Une oeuvre universelle dominée par l'absurde et le
dérisoire synthèse.
</TI>
<LD>
Paris, 28 mars (ats/afp) Eugène Ionesco est décédé lundi à Paris.  Ecrivain
français d'origine roumaine, il laisse derrière lui une oeuvre dramatique
universellement reconnue. Ses thèmes récurrents sont ceux de l'absurdité et
du dérisoire de la condition humaine.
</LD>
<TX>
Ecrivain d'origine roumaine, essentiellement de langue française,
académicien, Ionesco figure parmi les dramaturges de l'anti-théatre, qui,
comme Samuel Beckett ou Arthur Adamov, ont bouleversé les règles de l'art
dramatique.
</TX>
<TX>
Taxé de créateur du théâtre de l'absurde, il a toujours protesté contre cette
étiquette. "C'est une invention des critiques. Mon ambition est de retrouver
la source vivante du théâtre", affirmait cet homme à la figure de clown
triste.
</TX>
<TX>
Son théâtre, à l'intrigue linéaire, fort de 33 pièces, avait la banalité et
l'ennui pour moteurs principaux. "La Cantatrice chauve" et "La leçon", qui
ont tout d'abord surpris le public, se jouent maintenant depuis 37 ans au
théâtre de la Huchette à Paris, un record. Depuis mai 1950, date de la
création de "La Cantatrice chauve ", on a toujours pu voir au moins une pièce
de Ionesco à Paris.
</TX>
<ST>
Toujours une pièce à l'affiche
</ST>
<TX>
Né le 26 novembre 1912 à Slatina en Roumanie, d'un père roumain et d'une mère
française, Ionesco a un an quand sa famille s'installe en France. De retour
dans son pays natal en 1925, il entre quatre ans plus tard à l'Université de
Bucarest où il prépare une licence de français. Il écrit même une thèse sur
Baudelaire. Devenu professeur de français, il écrit des poèmes, publie des
articles, épouse Rodica Burileanu.
</TX>
<TX>
En 1938, il choisit définitivement la France, fuyant la montée du nazisme,
dont il a pressenti toute l'horreur et qu'il mettra métaphoriquement en scène
dans "Rhinocéros". En 1948, "La Cantatrice chauve", où foisonnent des
dialogues vides de sens, lui est inspirée par une méthode d'anglais. Mise en
scène deux ans plus tard, la pièce provoque la stupeur.
</TX>
<ST>
Farce émouvante
</ST>
<TX>
Après "La leçon" (1951), où domine la dénonciation d'un langage standardisé,
"Les chaises"(1952) lui apporte le succès. Farce émouvante et tragique, cette
pièce conte l'ultime tentative d'un couple de vieillards de rattraper le
temps, de laisser un dernier message. Mais, suprême ironie, ils ne savent que
dire. Il n'y a personne pour les entendre. Que des chaises vides.
</TX>
<TX>
Avec "Tueur sans gages" et surtout "Rhinocéros", la trame intimiste fait
place au drame contemporain. Cette dernière évoque le nazisme et le
totalitarisme en général. Tout le monde se métamorphose en rhinocéros.
</TX>
<TX>
Ionesco s'interroge ensuite sur le sens de la vie et le mystère de la mort
dans "Le roi se meurt". Il y peint tous les sentiments que peut éprouver
l'homme devant l'irréversibilité de son destin.  Provocateur, il utilise
toujours l'humour comme arme contre l'angoisse, il ironise sur les seules
questions importantes de l'existence, la solitude, la vieillesse et la mort.
Mystique malgré lui, il pensait que la question de Dieu commandait toutes les
autres.
</TX>
<ST>
Au panthéon de l'édition française
</ST>
<TX>
Après la renommée internationale, Eugène Ionesco était entré à l'Académie
française en 1970 et, récemment, il était entrée au panthéon de l'édition
française, La Pléiade, seul dramaturge vivant de langue française figurant
dans cette collection. Grand défenseur des Droits de l'Homme, il présidait le
Prix de la Liberté dont le dernier lauréat avait été en 1989 Vaclav Havel,
alors emprisonné.
</TX>
</DOC>
