<DOC>
<DOCID>ATS.950220.0031</DOCID>
<DOCNO>ATS.950220.0031</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950220
</DT>
<PT>
174800
</PT>
<SC>
bsf121 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4gre sozm c5swi
</DE>
<AU>
sv jr
</AU>
<KW>
grèce retrait antibiotique oicm informations
</KW>
<TI>
Un antibiotique américain retiré du marché en Grèce L'OICM demandera des
informations à la filiale suisse du fabricant.
</TI>
<LD>
Athènes/Berne, 20 fév (ats/afp) Suite à la mort d'une patiente, la Grèce a
retiré du marché l'antibiotique Augmentin sous forme intraveineuse. Ce
produit fabriqué par la firme anglo-américaine Smith Kline Beecham est
également distribué en Suisse. L'OICM a déclaré à l'ATS qu'il allait demander
des précisions au fabricant.
</LD>
<TX>
Une patiente âgée de 45 ans est morte en décembre en Crète d'une attaque
cardiaque due à un choc allergique. Cette réaction "semble avoir été
provoquée par l'inoculation de l'antibiotique Augmentin", indique lundi
l'Organisme grec des médicaments (EOF). Le mari de la victime a porté
plainte. Un autre patient est dans un état critique pour la même raison. Une
enquête a été ouverte par l'EOF. Ses conclusions seront publiées mercredi.
</TX>
<TX>
"Il s'agit de phénomènes très rares qui n'ont jamais été constatés dans le
monde depuis plus de dix ans que le médicament est en circulation", a déclaré
le président de l'EOF. Selon les premières estimations de l'EOF, seuls les
doses du médicament envoyées en Crète seraient avariées, car son emploi dans
d'autres parties du pays n'a donné lieu à aucun trouble.
</TX>
<ST>
Utilisation en Suisse
</ST>
<TX>
L'Augmentin est également vendu en Suisse sous forme d'injection notamment.
Les effets secondaires possibles de ce produit à base de pénicilline sont
connus des médecins. "Dans environ quatre cas sur 10 000, ils se manifestent
par des réactions qui peuvent être mortelles ", a indiqué Jean-Christophe
Méroz, porte-parole de l'Office intercantonal de contrôle des médicaments
(OICM).
</TX>
<TX>
Avant de prescrire un traitement à l'Augmentin, les médecins sont tenus
d'interroger leurs patients sur une éventuelle hypersensibilité à la
pénicilline. Ils doivent en outre prévoir des mesures d'urgence au cas où une
telle réaction se manifesterait, ajoute M. Méroz.  L'OICM va par ailleurs
demander des informations supplémentaires sur le produit à la filiale suisse
de la multinationale anglo-américaine, située à Thörishaus (BE).
</TX>
</DOC>
