<DOC>
<DOCID>ATS.940423.0056</DOCID>
<DOCNO>ATS.940423.0056</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940423
</DT>
<PT>
101300
</PT>
<SC>
bsf025 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6bos c6ser mil ont
</DE>
<AU>
sv
</AU>
<KW>
bosnie otan ultimatum treve
</KW>
<TI>
Attaques serbes contre Gorazde L'OTAN complète son ultimatum aux Serbes de
Bosnie développement.
</TI>
<LD>
Bruxelles, 23 avr (ats/reuter/afp) L'OTAN a exigé vendredi soir que les
Serbes de Bosnie retirent toutes leurs armes lourdes d'un rayon de 20 km
autour de Gorazde avant le mercredi 27 avril à 02H01.  L'organisation
complétait ainsi les termes d'un premier ultimatum lancé quelques heures
auparavant. Elle a de plus menacé les Serbes de Bosnie de nouveaux raids
aériens, s'ils ne mettaient pas un terme à leur offensive sur la poche
musulmane, avant samedi minuit. Les Serbes ont accepté cette trêve.
</LD>
<TX>
Selon un porte-parole du Haut-Commissariat de l'ONU pour les réfugiés (HCR),
le cessez-le-feu semblait tenir samedi matin à Gorazde. "A en juger d'après
la situation à 08h30, le cessez-le-feu semble effectif", a-t-il déclaré,
après avoir consulté ses collèges dans l'enclave musulmane.
</TX>
<TX>
La trève a été conclue vendredi par l'émissaire de l'ONU Yasushi Akashi et le
dirigeant serbe bosniaque Radovan Karadzic à l'issue de neuf heures
d'entretiens.
</TX>
<ST>
Nouvel ultimatum
</ST>
<TX>
L'OTAN a complété dans la soirée son précédent ultimatum. A partir de
mercredi les armes lourdes se trouvant dans un rayon de 20 km autour de
Gorazde pourront être bombardées, même si elles ne tirent pas. Les forces
serbes devront également assurer le libre accès de Gorazde aux secours
humanitaires et à la FORPRONU.
</TX>
<TX>
L'organisaton ajoute que si les zones de sécurité de Bihac, Srebrenica, Tuzla
ou Zepa sont attaquées à l'arme lourde ou menacées par des concentrations de
troupes dans un rayon de 20 km, elles seront soumises au même régime
d'"exclusion militaire" que celui imposé à Gorazde.
</TX>
<TX>
Le secrétaire général de l'OTAN, Manfred Woerner, a exprimé l'espoir que
l'organisation ne serait pas obligée de mettre à exécution ses menaces de
frappes aériennes pour protéger les zones de sécurité proclamées par l'ONU en
Bosnie.
</TX>
<ST>
Réunion du conseil de sécurité
</ST>
<TX>
Le conseil de sécurité de l'ONU a décidé de tenir une réunion de
consultations samedi pour examiner la situation en Bosnie. Cette réunion
informelle, convoquée à la demande de la Russie, est destinée à tenir
informés les membres du conseil de l'évolution de la situation à quelques
heures de l'expiration de l'ultimatum de l'OTAN.
</TX>
<TX>
La Russie s'est plainte à plusieurs reprises de ne pas avoir été consultée
par l'OTAN avant des décisions portant sur des frappes aériennes en Bosnie.
</TX>
<TX>
Sur le terrain, le convoi de l'ONU qui était parti jeudi pour Gorazde et n'a
pas réussi à s'y rendre est arrivé à l'aéroport de Sarajevo vendredi peu
avant minuit. Il comprenait 141 militaires français, britanniques, ukrainiens
et norvégiens appartenant aux troupes de maintien de la paix et à des unités
médicales.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: La dépêche est entièrement remaniée.
</ST>
</DOC>
