<DOC>
<DOCID>ATS.941216.0156</DOCID>
<DOCNO>ATS.941216.0156</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941216
</DT>
<PT>
053600
</PT>
<SC>
bsf016 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
mil rega reg jus regv
</DE>
<AU>
sa ll wi
</AU>
<KW>
suisse suppression regale poudres consult
</KW>
<TI>
Suppression de la régale des poudres en consultation La fin du monopole
fédéral est largement approuvée.
</TI>
<LD>
Berne, 16 déc (ats) La suppression de la régale des poudres a rencontré
l'approbation des partis et des cantons. La procédure d'autorisation et les
contrôles de qualité doivent cependant être maintenus dans l'intérêt de la
sécurité publique, ont-ils écrit en réponse à la procédure de consultation.
</LD>
<TX>
Le Conseil fédéral souhaite abolir la régale des poudres. Cette suppression
constitue une partie du premier paquet de mesures pour la revitalisation de
l'économie de marché.
</TX>
<ST>
Monopole de 1848
</ST>
<TX>
Depuis 1848, la fabrication et le commerce de la poudre de guerre était du
ressort de la Confédération. Ce monopole visait à garantir
l'approvisionnement de l'armée suisse. Actuellement, la régale des poudres a
pour principale conséquence l'obligation d'obtenir une autorisation pour
l'importation et la fabrication de produits contenant de la poudre: airbags
pour automobiles, installations d'extinction et feux d'artifice, notamment.
</TX>
<TX>
Aux yeux du Département militaire fédéral (DMF), une telle régale n'est pas
nécessaire pour contrôler la qualité de ces produits. Sur le plan militaire,
elle a en outre perdu de son importance et constitue désormais une barrière
commerciale.
</TX>
<ST>
Suppression symbolique
</ST>
<TX>
Cantons et partis gouvernementaux partagent cet avis. Pour le Parti
radical-démocratique (PRD), cette supression est symbolique, car la régale
des poudres n'a qu'une importance mineure sur le plan économique. L'Union
démocratique du centre (UDC), le parti démocrate- chrétien (PDC) et les
socialistes (PS) approuvent pour leur part le maintien de la procédure
d'autorisation et des contrôles de qualité.
</TX>
<TX>
Le PRD et l'UDC suggèrent en outre de supprimer l'administration fédérale des
poudres qui emploie trois personnes. Selon eux, l'octroi des autorisations
doit être transféré à un autre office.
</TX>
<ST>
Large approbation
</ST>
<TX>
Du côté des cantons aussi, la suppression de la régale des poudres est
largement approuvée. Le gouvernement nidwaldien relève cependant que la
Confédération perdra ainsi près de 650 000 francs par an.  Appenzell
Rhodes-Intérieures a pour sa part demandé qu'une définition de la poudre de
guerre figure dans la nouvelle loi sur les armes.
</TX>
</DOC>
