<DOC>
<DOCID>ATS.950523.0017</DOCID>
<DOCNO>ATS.950523.0017</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950523
</DT>
<PT>
094800
</PT>
<SC>
bsf026 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
ecpt ecpc sta
</DE>
<AU>
sk
</AU>
<KW>
suisse emploi 1er trimestre statistique
</KW>
<TI>
L'emploi a reculé de 1 % au premier trimestre de 1995 Mais la baisse
s'affaiblit.
</TI>
<LD>
Berne, 23 mai (ats) L'emploi a reculé de 1 % dans les secteurs de l'industrie
et des services au premier trimestre de l'année par rapport aux trois
premiers mois de 1994. Le nombre de postes à plein temps est passé de 2 631
000 à 2 605 000. Cette baisse est toutefois plus faible que durant les
trimestres précédents.
</LD>
<TX>
Le recul a été de 1 % tant dans le secteur secondaire que dans le tertiaire,
selon les chiffres publiés mardi par l'Office fédéral de la statistique
(OFS). Sur une base annuelle, le taux de recul des trimestres précédents se
situait entre 1,3 et 3,4 %. Si les emplois à plein temps ont diminué, ceux à
temps partiel ont augmenté de 2,4 %.
</TX>
<ST>
Recul de 2 % dans la chimie
</ST>
<TX>
Dans le secteur secondaire, la plupart des branches économiques ont pu
maintenir la baisse de l'emploi dans des limtes assez étroites. Il en va
ainsi de l'industries des machines et des véhicules, de la construction
électrique, de l'électronique, de l'optique, de la métallurgie, du bois, de
l'alimentation et des arts graphiques. Parmi les plus grandes branches de
production industrielle, seule l'industrie chimique a subi un recul supérieur
à la moyenne, de 2 %.
</TX>
<TX>
Bien que négatif, le résultat enregistré dans le secteur secondaire est
meilleur que celui des trois trimestres précédents, où la baisse annuelle se
situait encore autour de 3 %. L'évolution de l'emploi est la plus mauvaise
dans les branches de l'industrie textile (- 4,7 %), de l'habillement (- 6,4
%) et dans l'industrie du cuir et des chaussures (- 7,7 %). En revanche,
l'horlogerie (+ 2,4 %) et la bijouterie (+ 1,6 %) ont bénéficié d'une hausse
de l'emploi.
</TX>
<TX>
L'industrie du bâtiment et du génie civil a enregistré un recul de 0,6 %, un
peu inférieur à la moyenne. Ce secteur avait connu une stabilisation de
l'emploi au cours des deux trimestres précédents, avec même une croissance de
0,4 % durant les trois derniers mois de 1994. La situation de l'emploi y
reste très incertaine, relève l'OFS.
</TX>
<ST>
Nette baisse dans le commerce
</ST>
<TX>
Dans le tertiaire, la baisse de l'emploi tend également à s'estomper au fil
des trimestres. Le recul était encore de 2,8 % au 2e trimestre de l'an
dernier, de 1,8 % au 3e et de 1,2 % au 4e. Les branches qui ont connu la
baisse la plus nette durant les trois premiers mois de l'année sont le
commerce, la restauration et l'hébergement avec 2,2 %.
</TX>
<TX>
La branche des "autres services" a connu une baisse de 0,6 %. Elle comprend
entre autres l'enseignement (- 3,3 %), les services de santé (+ 0,7 %). La
branche des transports et communications a également enregistré un recul de
0,5 %, en particulier dans les chemins de fer (- 1,2 %), alors que les
transports routiers connaissaient une croissance (+ 2,6 %).
</TX>
<TX>
La branche des banques, assurances et agences-conseil a pu maintenir le même
nombre d'emplois qu'au premier trimestre de 1994.  Elle est la plus
importante du secteur tertiaire, en nombre d'emplois, après le commerce.
</TX>
<ST>
Variations cantonales
</ST>
<TX>
Les cantons de Genève (- 1,2 %), de Zurich (- 1,1 %), de Saint- Gall (-0,9
%), du Tessin (- 0,9 %) et de Lucerne (- 0,8 %) ont enregistré une diminution
d'emploi proche de la moyenne suisse. Ceux du Valais (- 4,1 %) et de
Bâle-Ville (-2,2 %) ont connu un recul beaucoup plus prononcé. La baisse a
été très faible dans le canton de Vaud (- 0,2 %) alors que Berne (+ 0,6 %) et
Argovie (+ 0,1 %) bénéficiaient de légères croissances.
</TX>
<TX>
Interrogées sur les perspectives d'emplois pour les trimestres à venir, 38,5
% des entreprises ont exprimé un jugement positif. Seules 6,6 % d'entre elles
se sont montrées pessimistes. Comme au dernier trimestre de 1994, un peu plus
de 75 % des entreprises avaient assez de main-d'oeuvre qualifiée.
</TX>
</DOC>
