<DOC>
<DOCID>ATS.950111.0083</DOCID>
<DOCNO>ATS.950111.0083</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950111
</DT>
<PT>
150200
</PT>
<SC>
bsf110 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi ecpi ecps comt prod
</DE>
<AU>
fd cu al
</AU>
<KW>
suisse telephone sans fil eclairage
</KW>
<TI>
2e version rectifiée Téléphone: de moins en moins de Suisses dépendent du
câble Chute de 30 % du prix des téléphones sans fil depuis l'été 1994
éclairage par Dominik Flammer, ATS.
</TI>
<LD>
Zurich, 10 jan (ats) Le téléphone sans fil est toujours plus apprécié des
Suisses. De nouveaux fournisseurs poussent les prix à la baisse.  Pour 1995,
les experts prédisent une croissance de 20 % du marché des téléphones fixes
sans fil, compte non tenu des radio-téléphones mobiles (Natel).
</LD>
<TX>
En été 1994, il fallait encore débourser près de 500 francs pour obtenir le
téléphone sans fil le moins cher de Suisse. Aujourd'hui, soit six mois plus
tard, de nombreux producteurs et commerçants proposent des appareils dont le
prix oscille entre 350 et 400 francs.  L'éventail des modèles proposés a plus
de doublé en six mois. On trouve maintenant plus de 20 appareils provenant de
15 producteurs différents.
</TX>
<ST>
Onze nouveaux modèles depuis l'été 1994
</ST>
<TX>
Durant les deux premières années qui suivirent la levée du monopole de vente
des PTT en mai 1992, l'Office fédéral de la communication (OFCOM) a autorisé
la vente de dix modèles sur le marché helvétique. Depuis l'année passée,
l'OFCOM fait aussi tester les appareils en Allemagne et dans des laboratoires
privés. Onze nouveaux modèles ont ainsi été autorisé durant les six derniers
mois, comme l'a confirmé Martin Kilchsberger de l'OFCOM.
</TX>
<TX>
Une étude d'Infosource, institut genevois d'études de marché, estime à
environ 220 000 le nombre de téléphones sans fil vendus en 1994, soit 10 % de
plus qu'en 1993. Pour 1995, Infosource prévoit une augmentation des ventes
d'environ 20 %, soit plus de 260 000 exemplaires. Une estimation concordante
a été faite par Paul Elmiger, chef de produit chez John Lay Electronics
(Panasonic).
</TX>
<ST>
Croissance grâce à des appareils bon marché
</ST>
<TX>
"Ces deux prochaines années, le marché va certainement croître d'environ 20
%. Cette croissance se fera surtout dans le bas de gamme. Ces prochains
temps, quelques appareils bon marché vont sûrement faire leur apparition",
indique Paul Elmiger. Ce dernier s'attend à ce que les premiers signes de
saturation du marché apparaissent dès 1997.
</TX>
<TX>
Le groupe Ascom est plus optimiste. Le principal fournisseur de PTT Telecom a
affirmé avoir écoulé 140 000 téléphones sans fil en Suisse durant l'année
1994. Erich Kalbermatter, directeur de Ascom- Business-System ne prévoit
qu'une croissance de 15 % pour 1995. Il s'attend pourtant à ce que le marché
ne se sature qu'au tournant du millénaire.
</TX>
<ST>
Dès 1996, un téléphone sur deux sans fil
</ST>
<TX>
Erich Kalbermatter s'attend à ce que la qualité des produits augmente
progressivement. "Le téléphone sans fil change aussi les habitudes. Une fois
qu'une nouvelle manière de faire s'est installée, la qualité d'un téléphone
joue un rôle considérablement plus important que son prix", explique Erich
Kalbermatter. Par conséquent, dès 1996, la moitié des téléphones achetés en
Suisse n'auront plus de câble.
</TX>
<TX>
Robert Bosch SA table aussi sur un potentiel de croissance élevé pour la
vente de ces appareils en Suisse. Son chef de produits pour les
télécommunications, Marc Schwager, s'attend à ce que les nouveaux appareils
digitaux remplacent les analogiques et accélèrent la croissance du marché. Il
estime que la baisse des prix des appareils sans gadget constitue aussi un
facteur de croissance.
</TX>
<ST>
la chute des prix se poursuit
</ST>
<TX>
"Lorsque le nombre de fournisseurs du marché suisse sera à peu près aussi
élevé qu'en Allemagne, les prix s'ajusteront à ceux de l'Europe et
diminueront encore de 10 à 20 %", affirme Paul Elmiger.  En Allemagne, 30
fournisseurs proposent près de 50 modèles différents. Les prix suisses ne
devraient cependant pas rejoindre ceux des Etats-Unis ou de Grande-Bretagne,
qui se situent parfois en- dessous de la barre des 100 francs.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: 1er para modifié afin de supprimer toute confusion avec
les Natel: l'éclairage porte sur le marché des téléphones sans fil fixes, à
l'exclusion des Natel.
</TX>
</DOC>
