<DOC>
<DOCID>ATS.940501.0011</DOCID>
<DOCNO>ATS.940501.0011</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940501
</DT>
<PT>
175800
</PT>
<SC>
bsf080 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c7soa vot
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
afrique du sud depouillement scrutin synthes
</KW>
<TI>
Elections en afrique du Sud: victoire en vue pour l'ANC synthèse.
</TI>
<LD>
Johannesburg, 1er mai (ats/afp/reuter) En Afrique du Sud, la victoire
électorale ne semble plus pouvoir échapper au Congrès national africain (ANC)
de Nelson Mandela. Après dépouillement de 2,8 millions de bulletins sur les
quelque 23 millions de suffrages exprimés, l'ANC était crédité de 54 % des
suffrages, contre 33 % pour le Parti national du président Frederik de Klerk.
Les autres partis - Inkatha y compris - n'atteignaient pas les 5 %
nécessaires pour être représentés au sein du gouvernement d'union nationale.
</LD>
<TX>
Nelson Mandela, qui deviendra selon toute probabilité le premier président
noir d'Afrique du Sud, est lui-même assuré d'un siège dans le nouveau
Parlement démocratique. Les chiffres de la Commission électorale indépendante
(IEC) placent en troisième position le Front de la liberté (extrême-droite
blanche), devant l'Inkatha de Mangosuthu Buthelezi. Arrivant toutefois loin
derrière l'ANC et le Parti national, ils ne recueillent respectivement que 4
et 3,5 % des voix. Le Congrès panafricain (extrême-gauche noire) n'obtient
que 1,2 ' des suffrages, alors qu'il prétendait à beaucoup plus.
</TX>
<ST>
L'Inkatha en-dessous des 5 %
</ST>
<TX>
Si les analystes estiment toujours les résultats trop fragmentaires pour
établir des projections fiables, ils laissent entendre que l'ANC pourrait
réunir 59 % des voix, et le Parti national 24 %. Les résultats définitifs ne
seront vraisemblablement annoncés que lundi ou mardi.
</TX>
<TX>
Seuls les partis réunissant au moins 5 % des voix pourront être représentés
dans le gouvernement d'unité nationale qui doit prêter serment après les
élections, mettant ainsi un terme à trois siècles de domination blanche.
Mandela étant virtuellement certain de devenir chef de l'Etat, le président
sortant Frederik de Klerk obtiendra vraisemblablement l'une des deux
vice-présidences.
</TX>
<TX>
Walter Sisulu, vice-président de l'ANC, a déclaré dimanche que sa principale
inquiétude était que le futur gouvernement se trouve confronté à une tâche
insurmontable. "L'apartheid a fait beaucoup de dégâts", a-t-il dit. "C'est
pourquoi il nous faudra du temps pour reconstruire l'Afrique du Sud. Et c'est
là que se pose la question de l'impatience des gens".
</TX>
<ST>
Lenteur du dépouillement
</ST>
<TX>
Les premiers résultats sont venus de la région du Cap occidental, fief du
Parti national et peut-être la seule des neuf régions d'Afrique du Sud où il
conservera le pouvoir. Le Parti national - qui, s'il a aboli l'apartheid, en
fut aussi l'architecte - y rafle 62 ' des suffrages, contre 23 % pour l'ANC.
En revanche, le parti de Nelson Mandela recueille 77 % des voix dans le
Transvaal, contre à peine 9 % pour le Parti national. Dans le KwaZulu-Natal,
bastion de l'Inkatha, ce dernier recueille 71% des suffrages, et l'ANC 19 %.
</TX>
<TX>
Le dépouillement demeure toutefois très lent, les autorités semblant souvent
débordées par le nombre d'urnes et de documents électoraux. A leur décharge,
le scrutin était sans commune mesure avec ceux qui l'ont précédé. Les
élections réservées aux Blancs étaient généralement menées avec efficacité,
mais n'impliquaient au maximum que trois millions de suffrages, au lieu des
23 millions exprimés la semaine dernière.
</TX>
<ST>
Premier week-end tranquille depuis des années
</ST>
<TX>
En attendant, l'Afrique du Sud a connu le week-end le plus paisible de ces
dernières années, selon les rapports de police et des observateurs étrangers.
Même dans la province particulièrement agitée du Natal, la population de
cette région a connu un net répit depuis une semaine.
</TX>
<TX>
Pour John Aitcheson, observateur de la violence à Pitermaritzburg, capitale
du Natal, cette diminution brusque de la violence est en partie due au fait
que la majorité noire a pu, pour la première fois, s'exprimer par le vote.
"Depuis si longtemps que les gens n'avaient aucun moyen d'exprimer leur
énergie politique, cette élection a permis de la canaliser et chacun s'est
senti profondément impliqué.  Une grande partie de cette énergie a été
dépensée dans le seul acte du vote".
</TX>
</DOC>
