<DOC>
<DOCID>ATS.941001.0038</DOCID>
<DOCNO>ATS.941001.0038</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941001
</DT>
<PT>
144700
</PT>
<SC>
bsf053 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c9ind sozm come
</DE>
<AU>
sv
</AU>
<KW>
inde peste controle des voyageurs synthese
</KW>
<TI>
Epidémie de peste en Inde Les autorités contrôlent les passagers au départ du
pays synthèse.
</TI>
<LD>
New Delhi, 1er oct (ats/afp) L'Inde a commencé à contrôler les passagers
quittant le pays en vue d'endiguer l'épidémie de peste. Au départ des grands
aéroports, les avions sont désinfectés, a annoncé samedi un haut responsable
indien. Plusieurs voyagistes français ont annulé leurs circuits en Inde pour
trois semaines.
</LD>
<TX>
Dans le souci de rassurer les pays de plus en plus nombreux qui ont
interrompu leurs liaisons aériennes avec l'Inde, des mesures de surveillance
ont été mises en place dans les quatre principaux aéroports indiens: Bombay,
New Delhi, Calcutta et Madras.
</TX>
<TX>
Des postes de contrôle y ont été installés pour examiner les passagers
quittant l'Inde, a indiqué un haut fonctionnaire, Sorendra Singh. Au cas où
ils présenteraient les symptômes de la peste: fièvre, toux et gonflement des
ganglions lymphatiques ils devraient se faire soigner en Inde, a ajouté M.
Singh. New Delhi espère ainsi alléger les contrôles à l'arrivée des vols à
l'étranger.
</TX>
<ST>
Avions désinfectés
</ST>
<TX>
Les passagers en transit sont aussi contrôlés et les avions désinfectés. Les
autorités affirment que la majorité des malades sont des gens qui ont fui
Surat (Goudjerat), où l'épidémie s'est déclarée il y a dix jours, ou qu'ils
ont été en contact avec des réfugiés. Les écoles et les cinémas ont été
fermés dans la capitale indienne pour limiter la propagation de la maladie.
</TX>
<TX>
Deux décès qui pourraient être dus à la peste ont été enregistrés vendredi à
New Delhi, portant le nombre des morts à 50 dans le pays.  Selon les chiffres
officiels, le nombre de personnes hospitalisées dépasse dorénavant les 2500.
M. Singh a souligné qu'il ne s'agissait que de cas suspects et que les
autorités "avaient la capacité de faire face" à la flambée de peste."
</TX>
<ST>
Mobilisation dans le Golfe
</ST>
<TX>
Pour leur part, les monarchies du Golfe et le Yemen, où résident plus d'un
million d'Indiens, se sont mobilisés pour éviter tout risque de propagation
de la maladie. Selon les responsables sanitaires, aucun cas de peste n'avait
été détecté samedi dans cette région de plus de 21 millions d'habitants.
</TX>
<TX>
Située à moins de trois heures de vol du sous-continent, les six Etats du
Golfe (Arabie Saoudite, Koweït, Emirats arabes unis, Qatar, Bahrein et Oman)
et le Yemen ont fermé leurs frontières à tout trafic aérien et maritime avec
l'Inde. Après Abou Dhabi, qui a rapatrié 450 émiratis bloqués dans ce pays,
le Koweït et le Qatar ont décidé de dépêcher des avions pour le rapatriement
de leurs nationaux.
</TX>
<ST>
Swissair vole normalement
</ST>
<TX>
La compagnie Air Canada a pour sa part annoncé vendredi la suspension de ses
liaisons avec New Delhi jusqu'à ce que les autorités sanitaires canadiennes
écartent tout danger. Air Canada effectue habituellement quatre vols
hebdomadaires entre Vancouver et New Delhi, via Londres. Un porte-parole de
Swissair a indiqué samedi que la compagnie suisse n'a pas l'intention
d'annuler ses vols avec l'Inde.
</TX>
<TX>
Plusieurs voyagistes français ont quant eux annulé leurs offres de séjours
dans le pays. La Française des Circuits, qui fédère quatorze voyagistes, a
annulé pour trois semaines tous ses voyages, a indiqué samedi son président
Maurice Fain.
</TX>
<TX>
D'autres tour opérateurs français, notamment Jet Tours, Fram, Voyageurs du
monde et Asia, ont déjà pris des mesures similaires. La Française des
Circuits souligne toutefois que les risques courus par les touristes
occidentaux restent minimes. "Cependant lorsqu'on parle de peste, c'est un
cri du moyen-âge, nous ne pouvons ignorer les inquiétudes des touristes", a
déclaré M. Fain.
</TX>
</DOC>
