<DOC>
<DOCID>ATS.941114.0085</DOCID>
<DOCNO>ATS.941114.0085</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941114
</DT>
<PT>
123300
</PT>
<SC>
bsf052 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c5swe c5nor c5fin c5swi c4fra c4ger
</DE>
<AU>
hs
</AU>
<KW>
suede oui ue pays europeens recations
</KW>
<TI>
Après le "oui" de la Suède à l'Union européenne Satisfaction unanime de la
classe politique européenne réactions.
</TI>
<LD>
Berne, 14 nov (ats) Les dirigeants politiques européens se sont félicités du
"oui" de la Suède à l'Union européenne. Ils soulignent que ce résultat
illustre l'attrait de l'UE. Pour la Suisse, l'issue du référendum démontre
que l'EU est en mesure d'offrir aux nouveaux Etats membres des conditions
d'adhésion acceptables. Ce résultat ravive aussi l'espoir d'un "oui" en
Norvège.
</LD>
<TX>
Le "oui" suédois à l'Union européenne a ravivé l'espoir d'un vote positif
lors du référendum du 28 novembre en Norvège, où le camp du "non" est
majoritaire. Le premier ministre travailliste norvégien, Gro Harlem
Brundtland, s'est félicitée de la décision suédoise, espérant que celle-ci
donnerait un "nouvel élan" aux partisans de l'adhésion dans son pays.
</TX>
<TX>
Les dirigeants finlandais ont indiqué que le parlement finnois ratifierait
l'entrée d'Helsinki dans l'UE la semaine prochaine. La Finlande aurait dû
ratifier son adhésion la semaine dernière, mais des opposants à l'UE ont
monopolisé la parole pour retarder cette ratification jusqu'au vote de la
Suède.
</TX>
<ST>
Modèle européen
</ST>
<TX>
A Vienne, le chancelier Franz Vranitzky a qualifié le "oui" au référendum de
"beau succès pour la Suède et pour l'Europe". Il a exprimé ses félicitations
à son homologue suédois Ingvar Carlsson et a salué la décision très nette en
faveur de l'Union européenne. Le ministre des affaires étrangères s'est
réjoui lui de la future coopération avec la Suède dans les domaines où les
deux pays ont des intérêts communs.
</TX>
<TX>
Même satisfaction est Allemagne, où le ministre des affaires étrangères Klaus
Kinkel a qualifié le résultat du référendum de "décision la plus importante
et la plus courageuse" de ce pays au cours de ce siècle. M. Kinkel estime que
la stabilité politique de la Suède, sa politique de paix qui existe depuis
des années et sa puissance économique sont un gain pour l'Union européenne.
</TX>
<TX>
La France se félicite elle de l'attraction du modèle européen.  Pour le
ministre aux affaires européennes, Alain Lamassoure, le "oui" suédois
constitue, après les votes positifs en Autriche et en Finlande, une nouvelle
preuve de l'attraction du modèle européen. Il a souligné que ces pays
rejoignent l'Europe parce qu'ils ont compris que ce n'était pas une machine à
broyer les Nations.
</TX>
<ST>
Satisfaction en Suisse
</ST>
<TX>
A Berne, le Conseil fédéral a annoncé dimanche qu'il tiendra compte de ce
résultat dans sa politique d'intégration, mais il ne voit pas de raison de la
modifier actuellement. La priorité reste aux négociations sectorielles avec
Bruxelles. Pour le gouvernement suisse, le résultat du vote démontre que l'UE
est aussi en mesure d'offrir aux citoyens de nouveaux Etats membres des
conditions d'adhésion acceptables, prenant en compte leurs revendications.
</TX>
<TX>
Le modèle nordique de société va infléchir les options sociales et
économiques de l'Union européenne, avait estimé dimanche soir le président
sortant de la Commission européenne, Jacques Delors.
</TX>
</DOC>
