<DOC>
<DOCID>ATS.950218.0030</DOCID>
<DOCNO>ATS.950218.0030</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950218
</DT>
<PT>
171500
</PT>
<SC>
bsf072 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
lu come umw
</DE>
<AU>
gk wi
</AU>
<KW>
lucerne congres initiative des alpes fin
</KW>
<TI>
Fin des Journées sur l'initiative des Alpes à Lucerne Etendre l'initiative à
l'ensemble de l'Europe.
</TI>
<LD>
Lucerne, 18 fév (ats) Une politique des transports allant dans le sens de
l'initiative des Alpes devrait être mise en place dans l'ensemble de
l'Europe. Une résolution le demandant a été adoptée samedi à Lucerne au terme
des Journées sur l'initiative des Alpes.
</LD>
<TX>
Quelque 120 personnes ont participé vendredi et samedi au congrès organisé
par le comité de l'initiative des Alpes. La résolution qui a été adoptée
exige une politique des transports qui respecte la vérité des coûts. Elle
prévoit aussi la prépondérance du rail sur la route pour le transport des
marchandises, ainsi qu'une décentralisation des centres économiques
permettant d'éviter la concentration du trafic.
</TX>
<TX>
L'avalanche de camions qui s'abat sur l'Europe a depuis longtemps dépassé ce
qui est tolérable pour l'homme, les animaux et la végétation. Aucun pays ne
peut maîtriser le problème à lui seul. Une collaboration à l'échelle
européenne est par conséquent indispensable. En acceptant l'initiative des
Alpes, la population suisse a donné un signal de changement pour une
politique plus respectueuse de l'homme et de l'environnement dans le trafic
des marchandises, selon la résolution.
</TX>
<TX>
Il faut appliquer le principe du pollueur payeur pour le trafic poids lourds,
et lui faire supporter les coûts directs et indirects.  Cela passe notamment
par l'introduction rapide de taxes d'incitation.  D'autres mesures d'ordre
politique sont aussi proposées: interdiction de rouler de nuit et le
dimanche, limitations de vitesses et de poids des camions, interdiction de
dépasser pour les poids lourds.
</TX>
<TX>
Le trafic marchandises doit passer par le rail, non seulement dans les
régions alpines, mais partout ailleurs en Europe, selon la résolution. Cela
réclame bien entendu de gros investissements pour l'infrastructure et la
logistique.
</TX>
<ST>
photo keystone à disposition.
</ST>
</DOC>
