<DOC>
<DOCID>ATS.940422.0034</DOCID>
<DOCNO>ATS.940422.0034</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940422
</DT>
<PT>
172800
</PT>
<SC>
bsf152 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
ecph umw
</DE>
<AU>
in wi po
</AU>
<KW>
suisse saison ski fin
</KW>
<TI>
La saison de ski approche de son terme On peut encore skier dans 23 stations.
</TI>
<LD>
Zurich, 22 avr (ats) Malgré le temps froid et riche en précipitations qui a
caractérisé le début du mois d'avril, la saison de ski approche
inexorablement de son terme. Selon l'état des pistes publié vendredi par
l'Office national suisse du tourisme (ONST), seuls 23 stations de ski alpin
sont encore ouvertes. La fermeture est intervenue dans 146 autres. Pour le
ski de fond, seuls neuf endroits sur 120 sont encore praticables.
</LD>
<TX>
La saison est finie en Suisse orientale, dans les Alpes fribourgeoises, dans
le Jura et au Tessin. Aux Grisons, six stations sont encore ouvertes. Soit
Arosa, Avers, Flims-Laax-Falera, Pontresina, Scuol et Silvaplana-Corvatsch.
En Suisse centrale, les amateurs peuvent encore dévaler les pentes à
Andermatt/Hospental, au Sörenberg et à Hoch-Ybrig/Oberiberg.
</TX>
<TX>
Dans l'Oberland bernois, il est encore possible de skier à Adelboden, sur le
glacier des Diablerets, à Grindelwald, Mürren, Saanenmöser et Wengen.
Villars-Gryon est la dernière station vaudoise ouverte, alors que le Valais
en compte encore sept. Il s'agit de Bettmeralp, Blatten-Belalp,
Crans-Montana, Riederalp, Saas-Fee, Verbier et Zermatt.
</TX>
<ST>
Ski de fond difficile
</ST>
<TX>
La neige est plus rare pour les passionnés de ski de fond. Des pistes
préparées ne sont plus disponibles qu'en neuf endroits. De plus, le
kilométrage a souvent aussi beaucoup fondu. Les émules de Björn Dählie ou
Maurilio de Zolt peuvent pratiquer leur sport favori à Arosa (2 km de piste),
Avers (6 km), en Haute-Engadine (10 km), à Scuol-Ftan-Tarasp (5 km),
Hoch-Ybrig en Suisse centrale (2 km), Adelboden (5 km), Villaras-Gryon (15
km), entre St-Cergue et La Givrine dans le Jura vaudois (20 km) et à
Bettmeralp/Riederalp (4 km) .
</TX>
</DOC>
