<DOC>
<DOCID>ATS.950518.0044</DOCID>
<DOCNO>ATS.950518.0044</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950518
</DT>
<PT>
130100
</PT>
<SC>
bsf058 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c5swi c4por umw c4ger ecpi
</DE>
<AU>
cc az
</AU>
<KW>
portugal suisse accord dechet refonda dev
</KW>
<TI>
Fin du litige helvético-portugais sur les déchets de Refonda Signature d'un
accord pour les transférer en Allemagne développement.
</TI>
<LD>
Lisbonne, 18 mai (ats) La Suisse et le Portugal ont réglé jeudi leur
différend concernant les quelque 29 000 tonnes de déchets d'aluminium de
l'entreprise suisse Refonda. En souffrance depuis des années dans le port
portugais de Setubal, ceux-ci seront envoyés dans le nord de l'Allemagne pour
y être traités.
</LD>
<TX>
Les ministres suisse et portugaise de l'environnement, Ruth Dreifuss et
Teresa Gouveia, ont signé jeudi à Lisbonne un accord réglant les modalités de
ce transfert. Berne et Lisbonne ont ainsi opté pour une solution politique de
ce problème, qui les a occupés des années durant.
</TX>
<TX>
L'accord concerne les scories d'aluminium exportées par l'entreprise suisse
Refonda entre 1987 et 1990 dans la ville côtière de Setubal pour y être
traitées par l'entreprise portugaise Metalimex. Ces scories n'ont pas été
traitées et ont été stockées de façon insatisfaisante pendant toutes ces
années. Leur forte teneur en sel est notamment susceptible de conduire à une
pollution des eaux souterraines.
</TX>
<TX>
En 1992, le Portugal a déposé une demande de reprise auprès des autorités
suisses. Celles-ci ont par conséquent lancé une procédure juridique contre
Refonda. En 1993, les deux pays ont commencé des pourparlers diplomatiques
pour trouver une solution politique au problème.
</TX>
<ST>
Frais partagés
</ST>
<TX>
L'accord signé jeudi prévoit que les déchets seront transportés par bateau à
Lünen, dans le nord de l'Allemagne. L'entreprise allemande Schlacken
Entsorgungsgesellschaft (SEGL) se chargera de ce transport ainsi que du
traitement adéquat des déchets. L'opération sera contrôlée par le bureau
d'inspection français Veritas.
</TX>
<TX>
Elle coûtera au total environ 8 millions de francs. Ces frais seront assumés
à égalité par les deux pays. Ceux-ci renoncent à établir des responsabilités
et à faire valoir des prétentions dans cette affaire, aussi bien au niveau
des gouvernements qu'auprès des entreprises. La procédure juridique en cours
en Suisse contre Refonda, filiale d'Alusuisse fermée depuis 1992, est
stoppée.
</TX>
<ST>
Procédure administrative
</ST>
<TX>
L'opération de transfert débutera dès que le Portugal indiquera que les
scories sont en état d'être réexportées. Le gouvernement portugais demandera
d'abord à l'entreprise Metalimex elle-même de se charger de la réexportation,
à ses frais. L'accord signé jeudi n'entrera en action qu'à titre subsidiaire
pour régler le problème.
</TX>
<TX>
Au total, la procédure administrative avec Metalimex pourrait durer de quatre
à six mois, a estimé Mme Gouveia. Si l'entreprise refuse la réexportation des
scories, le gouvernement portugais devra l'y contraidre par la voie
juridique, a précisé Antonio Santana Carlos, chef de la délégation portugaise
pour les négociations avec la Suisse.
</TX>
<TX>
Enfin, si les analyses prouvent que le sol où les déchets ont été entreposés
nécessite une décontamination, les deux pays décideront des mesures
d'assainissement à prendre. Les frais seront encore une fois partagés à
égalité.
</TX>
<ST>
Voie rapide
</ST>
<TX>
"Nous avons opté pour une solution à l'amiable car nous sommes arrivés à la
conclusion que, même s'il n'y avait pas de danger aigu et immédiat pour
l'environnement, il était important que tout risque soit évité. Nous avions
aussi le sentiment que cette voie serait plus rapide que celle consistant à
chercher des responsabilités, a déclaré la chef du Département fédéral de
l'intérieur (DFI).
</TX>
<TX>
Mme Dreifuss a relevé que le droit international de l'environnement avait
changé depuis l'époque où se sont passés les faits. "Des expériences de ce
type ont amené les gouvernements à mettre en place des méthodes de contrôle
qui n'existaient pas auparavant. Dans le cas de ces déchets, les choses se
sont vraisemblablement passées en conformité avec le droit de l'époque",
a-t-elle ajouté.
</TX>
</DOC>
