<DOC>
<DOCID>ATS.940310.0159</DOCID>
<DOCNO>ATS.940310.0159</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940310
</DT>
<PT>
075100
</PT>
<SC>
bsf013 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c7alg c9viet mil
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
algerie vietnamien assassinat
</KW>
<TI>
Un ressortissant vietnamien assassiné en Algérie, selon Hanoï.
</TI>
<LD>
Hanoi, 10 mars (ats/afp) Un enseignant vietnamien a été assassiné par des
"terroristes" au début du mois en Algérie, a annoncé jeudi le ministère des
Affaires étrangères à Hanoï. Il s'agit de la première victime vietnamienne
depuis le début des troubles en Algérie.
</LD>
<TX>
M. Nguyen Huy Sau, un maître de conférence à l'Institut de génie mécanique de
Sidi-Bel-Abbès (nord du pays), a été tué de plusieurs balles dans le dos dans
la matinée du 1er mars, a déclaré un responsable du département de l'Afrique
du Nord au ministère. M. Sau, dont l'âge n'a pas été précisé, avait été
envoyé en Algérie par le ministère vietnamien de l'Education aux termes d'un
accord de coopération bilatérale signé entre Alger et Hanoï au début des
années 80.
</TX>
<TX>
Selon le responsable vietnamien, les motifs de l'assassinat n'ont pas été
établis. Toutefois, il a été commis quelques jours après la visite officielle
de la vice-présidente du Vietnam, Mme Nguyen Thi Binh, en Algérie du 21 au 24
février dernier, relèvent les observateurs.
</TX>
<TX>
Le chargé d'affaire vietnamien à Alger a été reçu le jour de l'assassinat par
le ministre algérien de l'Intérieur qui a présenté ses condoléances et lui a
assuré que les autorités algériennes prendront toutes les mesures possibles
pour garantir la sécurité des ressortissants vietnamiens et étrangers en
Algérie.
</TX>
<TX>
Une vingtaine de coopérants vietnamiens dépendant du ministère de l'Education
sont rentrés d'Algérie ces derniers mois, soit en raison de la fin de leurs
contrats, soit à cause de "menaces terroristes", a précisé de son côté un
responsable du Bureau de gestion des experts vietnamiens à l'étranger.
</TX>
</DOC>
