<DOC>
<DOCID>ATS.951115.0162</DOCID>
<DOCNO>ATS.951115.0162</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
4210
</LE>
<DT>
951115
</DT>
<PT>
051536
</PT>
<RT>
102740
</RT>
<SC>
bsf013 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
doc95 vot zh pars reg prod
</DE>
<AU>
po ga uc
</AU>
<KW>
zh élections ce gouvernement avant-papier
</KW>
<TI>
Elections au gouvernement et au Conseil des Etats à Zurich L'UDC à l'assaut
du PS - Voie libre pour Vreni Spoerry aux Etats
</TI>
<ST>
avant-papier
</ST>
<LD>
Zurich, 15 nov (ats) L'élection complémentaire au Conseil d'Etat zurichois
promet d'être animée le 26 novembre. L'UDC va tenter d'obtenir un troisième
mandat, en chassant du même coup les socialistes du gouvernement. Pour le
deuxième tour de l'élection au Conseil des Etats en revanche, Vreni Spoerry
(PRD) n'a plus d'adversaire.
</LD>
<TX>
Pour la première fois depuis 1899, la gauche zurichoise pourrait être absente
du gouvernement, alors même que le PS représente la deuxième force politique
du canton. L'UDC, avec l'appui d'un comité bourgeois inter-partis, a décidé
de revendiquer le siège socialiste laissé libre par le départ de Moritz
Leuenberger.
</TX>
<ST>
Libéral et citadin
</ST>
<TX>
Le parti de Christoph Blocher présente Rolf Gerber, un ingénieur agronome de
43 ans actuellement directeur de l'Office cantonal de l'agriculture. Ce père
de trois enfants, ancien député au Grand Conseil, se définit comme un
libéral, sans pour autant renier les grands principes de son parti. Homme de
la ville - il a étudié et vit à Zurich -, il plaide pour des rapports
"équilibrés" entre la ville et la campagne, au-delà des guerres de tranchées.
</TX>
<TX>
Rolf Gerber donnera du fil à retordre à la candidate socialiste Vreni
Müller-Hemmi. Désignée par son parti dès l'annonce du départ de Moritz
Leuenberger, cette institutrice de 44 ans a l'avantage de s'être lancée très
vite dans la course. Députée au parlement depuis 1987, fraîchement élue au
Conseil national fin octobre et candidate malheureuse au Conseil d'Etat en
avril dernier, elle bénéficie en outre d'une plus grande notoriété que son
concurrent.
</TX>
<ST>
Style mal accepté
</ST>
<TX>
Mais le style de Vreni Müller-Hemmi passe mal dans les rangs bourgeois.
Certains lui reprochent son manque de collégialité et son intransigeance,
d'autres l'accusent d'avoir cherché à se profiler personnellement lors de son
travail dans la commission d'enquête parlementaire sur l'affaire Huber.
</TX>
<TX>
La personnalité "dérangeante" de Vreni Müller-Hemmi a sans doute joué un rôle
décisif dans la décision de la droite de combattre le siège socialiste. Les
radicaux avaient été les premiers à manifester des velléités. Mais comme ils
n'ont pas trouvé de candidat et qu'ils ont été de surcroît refroidis par leur
échec aux élections fédérales, ils se sont ralliés à la candidature de Rolf
Gerber.  Celui-ci a en outre le soutien d'une minorité du PDC.
</TX>
<TX>
Vreni Müller-Hemmi peut de son côté compter sur l'appui des Verts, des
indépendants, des évangéliques et de la majorité du PDC.  Sans être
enthousiasmés par sa candidature, ces partis souhaitent avant tout éviter que
l'UDC soit surreprésentée au gouvernement. Le parti de Christoph Blocher
occupe déjà deux sièges, comme les radicaux.  Les Verts, le PDC et le PS
(jusqu'au départ de Moritz Leuenberger) en détiennent chacun un.
</TX>
<ST>
Deux femmes au Conseil des Etats
</ST>
<TX>
Le deuxième tour de l'élection au Conseil des Etats s'annonce moins
passionnant. Alors que dix candidats s'étaient présentés au premier tour,
Vreni Spoerry (PRD) est aujourd'hui seule en lice. Le 22 octobre, elle
n'avait raté la majorité absolue que de 2377 voix, loin toutefois derrière
Monika Weber (AdI).
</TX>
<TX>
Les seuls candidats qui auraient pu la contrarier, Toni Bortoluzzi (UDC) et
Anita Thanei (PS), se sont retirés pour permettre à leur parti de se
concentrer sur l'élection au gouvernement. Les radicaux conserveront donc le
siège de Riccardo Jagmetti et Zurich deviendra le deuxième canton suisse,
après Genève, à compter deux femmes au Conseil des Etats.
</TX>
<TX>
Âgée de 57 ans, conseillère nationale depuis 1983, Vreni Spoerry vise pour la
première fois le Conseil des Etats. Cette juriste jouit du plein appui des
milieux économiques, un monde qu'elle connaît bien pour siéger dans
quelques-uns des plus prestigieux conseils d'administration du pays.
</TX>
</DOC>
