<DOC>
<DOCID>ATS.950820.0060</DOCID>
<DOCNO>ATS.950820.0060</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950820
</DT>
<PT>
092700
</PT>
<SC>
bsf020 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c1 c6bos mil
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
usa bosnie clinton deces diplomates
</KW>
<TI>
Bill Clinton "pourchassé" par la Bosnie jusqu'au fin fond de l'Ouest
</TI>
<LD>
par Christian Chaise, AFP = Jackson Hole, 20 août (ats/afp) L'administration
Clinton était encore sous le choc dimanche de la mort accidentelle de trois
des principaux artisans de sa politique en Bosnie. Ce sont les premières
victimes américaines d'une guerre dont elle a tout fait pour rester à l'écart
et pour laquelle elle essaie actuellement de trouver à tout prix une solution
négociée.
</LD>
<TX>
Comme pour montrer que Bill Clinton ne peut échapper à un conflit qui
empoisonne sa présidence depuis son accession au pouvoir il y a 30 mois, ce
drame est survenu le jour même de son 49e anniversaire. En plus, alors qu'il
se trouve en vacances à Jackson Hole (Wyoming), au fin fond de l'Ouest, où il
était visiblement jusqu'alors plus préoccupé par le golf que la Bosnie.
</TX>
<TX>
Mais au-delà de ce cruel clin d'oeil du destin, l'accident, qui a coûté la
vie aux trois diplomates Robert Frasure, Joseph Kruzel et Samuel Drew, s'est
surtout produit à un moment très délicat et, du point de vue de M. Clinton,
particulièrement mal choisi. A la remorque constante des Européens depuis son
arrivée au pouvoir, le président a essayé de prendre résolument les choses en
mains en Bosnie, grâce à une initiative diplomatique inspirée par la déroute
des Serbes de la Krajina au début du mois face aux troupes croates.
</TX>
<ST>
Offensive diplomatique maintenue
</ST>
<TX>
Bill Clinton a assuré que l'accident ne remettait nullement en cause cette
offensive diplomatique. Un porte-parole du département d'Etat, David Johnson,
a toutefois admis que la tâche des Etats-Unis serait "certainemenet plus
difficile" en raison du rôle crucial que jouaient les trois diplomates
disparus et des "relations personnelles" qu'ils avaient établies dans la
région.
</TX>
<TX>
L'offensive diplomatique américaine a été en grande partie motivée par le
vote le mois dernier par les deux chambres du Congrès, à une majorité
supérieure aux deux-tiers, d'un projet de loi visant à lever l'embargo sur
les armes au profit du gouvernement de Sarajevo.
</TX>
<ST>
Veto présidentiel
</ST>
<TX>
M. Clinton y a opposé son veto le 11 août, mais sait que le Congrès essaiera
dès la rentrée parlementaire début septembre de passer outre ce veto. Une
majorité des deux tiers dans chacune des deux assemblées est requise.
</TX>
<TX>
Pour la Maison Blanche, une percée diplomatique dans les deux prochaines
semaines est donc vitale. A terme, M. Clinton sait aussi qu'il a intérêt à ce
qu'une solution négociée soit atteinte avant la campagne pour l'élection
présidentielle de novembre 1996.
</TX>
<ST>
Pas de soldats US
</ST>
<TX>
Tout comme son prédécesseur républicain George Bush, M. Clinton, conscient de
l'impact qu'aurait sur l'opinion publique américaine le décès de soldats
américains en Bosnie, a toujours eu pour priorité absolue d'éviter l'envoi de
militaires sur le terrain, insistant surtout sur la voie diplomatique. Les
Etats-Unis en ont payé le prix samedi avec la mort des premiers diplomates
étrangers victimes de ce conflit.
</TX>
<TX>
Malgré ce drame, M. Clinton n'a pas modifié son programme, consacrant la
journée de samedi à jouer au golf. Tout juste a-t-il pris le temps de
téléphoner depuis le terrain de golf aux familles des victimes pour leur
transmettre ses condoléances. Dans la soirée, il a également, comme prévu,
célébré son anniversaire avec sa famille et quelques amis dans la propriété
du président de la Banque mondiale, James Wolfensohn.
</TX>
</DOC>
