<DOC>
<DOCID>ATS.950124.0069</DOCID>
<DOCNO>ATS.950124.0069</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950124
</DT>
<PT>
161600
</PT>
<SC>
bsf126 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ecpi zh ecps
</DE>
<AU>
pz al
</AU>
<KW>
zurich hurlimann resultat 94
</KW>
<TI>
Le groupe Hürlimann augmente son bénéfice en 1994 Exercice satisfaisant -
Hausse du dividende proposée.
</TI>
<LD>
Zurich, 24 jan (ats) Le groupe Hürlimann, spécialisé dans les boisssons a
augmenté son chiffre d'affaires de 6,8 % à 258 millions de francs durant
l'exercice 1994, contre 241 millions en 1993. Le bénéfice net est en hausse
de 16,8 % à 6,6 millions (5,7 millions en 1993). Le dividende devrait être
porté de 20 à 22 %.
</LD>
<TX>
Pour l'exercice en cours, le groupe prévoit une nouvelle hausse de ses
produits, selon la lettre aux actionnaires publiée mardi. Des innovations,
une extension des activités et une mise en valeur accrue du parc immobilier
devraient entraîner une augmentation du bénéfice.  Les résultats
satisfaisants du dernier exercice et les perspectives encourageantes incitent
le conseil d'administration à proposer une hausse du dividende.
</TX>
<ST>
Baisse du cash-flow
</ST>
<TX>
La consolidation pour la première fois de la SA pour les établissements
gastronomiques du centre commercial de Spreitenbach est responsable de la
croissance du chiffre d'affaires à hauteur de 2,3 %. Le cash-flow est passé
de 26,9 à 25,7 millions de francs à cause des frais nets de financement plus
élevés.
</TX>
<TX>
Le produit brut sur la bière (vente des bières du groupe et de marques
étrangères) a augmenté de 4,2 % à 104 millions de francs. La promotion des
bières spéciales et des spécialités a contribué de manière décisive à ce
résultat. En outre, le résultat réalisé avec les produits du groupe danois
Carlsberg-/Tuborg a dépassé celui du précédent exercice.
</TX>
<ST>
Recul de la production de bières
</ST>
<TX>
Le volume des boissons produites ou mises en bouteilles sous licence par
Hürlimann a augmenté de 5,6 % à 659 000 hectolitres (hl).  Les bières
enregistrent une léger recul de 1,2 % à 412 000 hl. En revanche, la
production d'eau minérale Aqui est en hausse de 6,7 % à 107 000 hl et celle
des autres produits de 31 % à 140 000 hl.
</TX>
<TX>
Les sociétés commerciales affichent des résultats en progression, indique la
lettre aux actionnaires. Les revenus locatifs des sociétés immobilières ont
augmenté de 33,5 à 33,8 millions de francs.
</TX>
<TX>
Une option d'achat sur le terrain de la brasserie Löwenbrau à Zurich, limitée
jusqu'en juin 1994, n'a pas été exercée. Depuis lors, de nouvelles variantes
d'utilisation ont été examinées. Parmi les restaurants, plusieurs
établissements ont été transformés et rénovés.
</TX>
</DOC>
