<DOC>
<DOCID>ATS.950118.0113</DOCID>
<DOCNO>ATS.950118.0113</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950118
</DT>
<PT>
113500
</PT>
<SC>
bsf047 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
jus comm c7alg
</DE>
<AU>
ps uc
</AU>
<KW>
tribunal federal ministere public presse fis
</KW>
<TI>
Données saisies par le Ministère public à la "SonntagsZeitung" Le Tribunal
fédéral autorise la levée des scellés.
</TI>
<LD>
Lausanne, 18 jan (ats) Le Ministère public de la Confédération pourra prendre
connaissance des informations contenues dans les documents, disquettes et
disques durs saisis au préjudice de la "SontagsZeitung" au mois de décembre
dernier. La Chambre d'accusation du Tribunal fédéral l'y autorise dans un
arrêt rendu public mercredi.
</LD>
<TX>
Mises sous scellés, ces pièces avaient été saisies pendant une perquisition
effectuée le 6 décembre dernier à la rédaction de l'hebdomadaire et au
domicile de deux journalistes. Deux jours auparavant, la "SonntagsZeitung"
avait publié un article consacré au Front islamique du Salut (FIS).
</TX>
<ST>
Trafic d'armes
</ST>
<TX>
Le journal affirmait que la Suisse sert de plaque tournante à un trafic
international d'armes, d'explosifs et de matériel pour le FIS.  Il expliquait
que son enquête était fondée sur des documents classés secrets par le
Ministère public de la Confédération.
</TX>
<TX>
Ignorant d'où provenaient ces fuites qui avaient permis aux journalistes
d'étayer leur article, les services du procureur Carla Del Ponte décidaient
d'ouvrir une enquête contre les deux journalistes. Ils les soupçonnaient de
divulgation de documents secrets et d'entrave à l'action pénale.
</TX>
<TX>
A l'issue des perquisitions domiciliaires, le Ministère public avait demandé
à la Chambre d'accusation d'être autorisé à lever les scellés sur les pièces
saisies au préjudice des deux rédacteurs. Il s'agissait d'un ordinateur
portable avec disque dur, de disquettes et de différents manuscrits.
</TX>
<ST>
Sources non protégées
</ST>
<TX>
Dans son verdict, le TF souligne que les journalistes n'ont pas le droit de
taire leurs sources lorsque les informations dont ils disposent leur ont été
transmises à la suite d'une violation d'un secret de fonction. Il relève
toutefois que le Ministère public doit agir avec retenue afin de tenir compte
de la liberté de la presse.
</TX>
<TX>
Par ailleurs, les scellés devront être levés en présence des deux
journalistes. Toutes les informations qui n'ont rien à voir avec la violation
du secret de fonction devront leur être immédiatement restituées.
</TX>
<TX>
Le TF ajoute que les documents du Ministère public touchant des enquêtes en
cours menées par ses services sont protégés par le secret. En l'espèce, il y
a effectivement lieu, selon la Cour fédérale, de soupçonner l'existence d'une
violation du secret.
</TX>
<ST>
Enquête compromise
</ST>
<TX>
En revanche, en ce qui concerne une éventuelle entrave à l'action pénale, le
TF relève que cette infraction ne permettrait pas de justifier les mesures de
perquisition. Car ce délit est réalisé par le biais de la publication de
l'article.
</TX>
<TX>
Le TF précise toutefois que la question d'une éventuelle entrave à l'action
pénale reste ouverte. Après la publication de l'article, le Ministère public
avait affirmé que les recherches de la Sonntags Zeitung compromettaient les
résultats de l'enquête contre les menées du FIS.
</TX>
<ST>
Délais pas respectés
</ST>
<TX>
Les juges fédéraux ne se sont cependant pas prononcés sur la question des
perquisitions effectuées à la rédaction et au domicile des deux rédacteurs.
Car ces mesures n'avaient pas été attaquées par les journalistes dans les
délais. (arrêt G.122/1994 du 13 janvier 1995).
</TX>
</DOC>
