<DOC>
<DOCID>ATS.941027.0035</DOCID>
<DOCNO>ATS.941027.0035</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941027
</DT>
<PT>
180300
</PT>
<SC>
bsf158 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
int sozm c7tan c5swi
</DE>
<AU>
ln nb
</AU>
<KW>
geneve oms vaccin contre le paludisme suisse
</KW>
<TI>
Essai d'un vaccin colombien contre la malaria en Afrique Un résultat très
encourageant, selon l'OMS embargo vendredi 28 octobre 01h00.
</TI>
<LD>
Genève, 27 oct (ats) Un essai d'un vaccin contre le paludisme chez les
enfants africains a donné des résultats très encourageants.  Toutefois, ce
premier essai, effectué avec la participation suisse, ne justifie pas encore
à ce stade une utilisation généralisée, selon un communiqué de l'OMS.
</LD>
<TX>
Après la publication d'une étude préliminaire en février 1994 indiquant que
le vaccin antipaludique colombien "SPf66" est sûr et induit des anticorps
chez les enfants tanzaniens, un essai de terrain élargi a démontré dans la
même zone que le "SPf66" peut réduire le risque de paludisme clinique
d'environ 30 % chez ce groupe cible.  Avant une utilisation généralisée, le
vaccin devra encore être évalué et amélioré.
</TX>
<TX>
Le vaccin "SPf66", une association de peptides (molécules) synthétiques, a
été mis au point par le docteur Manuel Patarroyo et son équipe en Colombie.
Il a été largement testé au niveau préclinique et clinique sur le terrain en
Amérique du Sud. Les précédents essais ont montré que dans cette région le
vaccin semble sûr et assure une protection partielle à l'enfant et à
l'adulte.
</TX>
<ST>
Participation suisse
</ST>
<TX>
La question de savoir si le vaccin colombien peut protéger l'enfant contre le
paludisme dans les pays d'Afrique subsaharienne restait ouverte. C'est dans
cette région que l'on enregistre plus de 90 % de la morbidité et de la
mortalité liées au paludisme.
</TX>
<TX>
L'Institut tropical suisse (Bâle) a participé à l'essai réalisé dans le
village d'Idete (district de Kilombero), dans le sud-est de la Tanzanie. Les
travaux de recherche ont été coparrainés par la Coopération suisse au
développement et divers organismes de l'ONU.
</TX>
<TX>
L'essai tanzanien a commencé en 1992 et s'est terminé en août 1994. Trois
doses de vaccin antipaludique ont été administrées à 274 enfants de 1 à 5
ans. 312 autres enfants ont reçu trois doses d'un placebo. Aucun effet
secondaire grave n'a été observé. Le risque pour l'enfant vacciné d'être
victime d'un accès clinique de paludisme est inférieur de 31 % au risque du
groupe témoin. Les habitants de cette zone subissent en moyenne chaque année
300 piqûres de moustiques infestés.
</TX>
<ST>
D'autres essais
</ST>
<TX>
Un vaccin efficace et d'un prix abordable pourrait contribuer à réduire la
mortalité juvéno-infantile due au paludisme en Afrique, où les deux tiers
environ de la population vivent à plus d'une heure de marche du centre de
soins le plus proche. Celui-ci ne dispose souvent pas des antipaludéens
nécessaires, auxquels le parasite résiste de plus en plus.
</TX>
<TX>
Le vaccin colombien fait également l'objet d'autres essais en Afrique de
l'Ouest, en Gambie, chez des nourrissons âgés de 6 à 11 mois, ainsi qu'à la
frontière entre la Thaïlande et le Myanmar (Birmanie) chez des enfants de 2 à
15 ans.
</TX>
<TX>
Avant une utilisation généralisée, il faut encore déterminer dans quelle
mesure le vaccin est sûr et efficace chez tous les groupes à haut risque dans
les zones impaludées et quelle serait la rentabilité de son introduction dans
différents contextes épidémiologiques et sociaux. Il est prévu que six à huit
autres vaccins potentiels contre le paludisme fassent, dans les quatre ans à
venir, l'objet d'essais cliniques.
</TX>
<TX>
Selon l'OMS, dans la lutte contre le paludisme, aucun instrument
d'intervention ne représentera une panacée à lui seul. Il faudra donc
utiliser un vaccin efficace, mais aussi continuer de faire appel aux
médicaments et aux moustiquaires imprégnées d'insecticide. Au debut de cette
semaine, l'OMS a signalé une flambée de paludisme en Inde, qui a déjà fait
près de 300 morts.
</TX>
</DOC>
