<DOC>
<DOCID>ATS.951227.0035</DOCID>
<DOCNO>ATS.951227.0035</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2165
</LE>
<DT>
951227
</DT>
<PT>
154904
</PT>
<RT>
152409
</RT>
<SC>
bsf098 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
c4fra c5swi c7egy kulr divs
</DE>
<AU>
hl jr
</AU>
<KW>
france suisse ots autres adeptes menacés
</KW>
<TI>
Nouvelle tragédie de l'Ordre du temple solaire Neuf autres adeptes menacés,
selon un journaliste parisien
</TI>
<LD>
Berne/Paris, 27 déc (ats) Neuf adeptes de l'Ordre du Temple solaire (OTS)
ayant participé à des voyages en Egypte seraient en danger de mort, affirme
un journaliste parisien. Tous les autres membres de la secte s'étant rendus
en Egypte sont morts à Cheiry (FR), à Salvan (VS), au Québec ou dans le
Vercors (F).
</LD>
<TX>
Des Suisses figurent parmi les neuf voyageurs épargnés. Auteur de nombreux
ouvrages sur les mouvements templiers, Jean-Luc Chaumeil a confirmé mercredi
à l'ATS des informations de plusieurs quotidiens romands. Il s'apprête à
publier en janvier un ouvrage sur l'OTS.
</TX>
<ST>
Noms connus de la police
</ST>
<TX>
Le journaliste a transmis à la gendarmerie de Grenoble des renseignements
établissant un lien entre les victimes de la secte et la liste des
participants aux voyages de l'OTS en Egypte. Les enquêteurs français ont pris
cette piste très au sérieux. Les noms des personnes qui sont allées en Egypte
et qui ne font pas partie des victimes des massacres de 1994 et 1995 seraient
donc désormais connus de la police.
</TX>
<TX>
Ces voyages en Egypte ont été organisés par la Golden Way, une fondation
aujourd'hui dissoute qui avait son siège à Genève, a indiqué Jean-Luc
Chaumeil. Selon lui, d'autres choses se cacheraient derrière les activités
sectaires de l'OTS. Des documents retraçant ces voyages mentionnent notamment
un parking proche d'une base militaire et de charges nucléaires. Il s'agirait
là d'un langage codé, explique M. Chaumeil.
</TX>
<ST>
Témoins à supprimer ?
</ST>
<TX>
Le journaliste privilégie la thèse selon laquelle les victimes du Vercors ont
été tuées pour les empêcher de parler. Selon lui, elles ont toutes été des
témoins essentiels des massacres de l'an dernier.  Elles auraient par
ailleurs aussi pu être au courant d'activités mystérieuses de l'OTS, en lien
notamment avec les voyages égyptiens.
</TX>
</DOC>
