<DOC>
<DOCID>ATS.951024.0062</DOCID>
<DOCNO>ATS.951024.0062</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3409
</LE>
<DT>
951024
</DT>
<PT>
160950
</PT>
<RT>
155738
</RT>
<SC>
bsf112 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
cef
</OC>
<DE>
c4 c4fra mil umw reg
</DE>
<AU>
yr vf
</AU>
<KW>
commission europeenne essais nuclaires
</KW>
<TI>
Essais nucléaires La Commission européenne renonce à attaquer Paris
</TI>
<ST>
développement
</ST>
<LD>
Strasbourg/Bruxelles, 24 oct (ats) Les essais nucléaires en Polynésie
française ne sont pas dangereux pour les travailleurs et la population. La
Commission européenne renonce donc à poursuivre la France devant la Cour
européenne de justice, a annoncé mardi Jacques Santer devant le Parlement
européen.
</LD>
<TX>
La décision de l'exécutif communautaire a été prise lundi soir à l'unanimité,
a précisé le président de la Commission. Elle repose sur les informations
fournies par les autorités françaises, après les demandes réitérées de
Bruxelles.
</TX>
<TX>
La question était de savoir si la France, en ne consultant pas la Commission
sur la reprise des essais, avait violé les dispositions du traité instituant
la Communauté européenne de l'énergie atomique (1957). Selon l'article 34 du
traité Euratom, Bruxelles doit être consulté sur les mesures spéciales de
protection sanitaire à prendre en cas d'"expériences particulièrement
dangereuses".
</TX>
<TX>
Le collège des commissaires a conclu, sur la base des données scientifiques,
que cet article ne s'appliquait pas dans le cas d'espèce. Le niveau de
radiation constaté sur place est deux mille fois moins élevé que la norme de
base (10 micro Sievert pour 5000 micro Sievert). Même dans un "scénario du
pire" étudié par l'Institut de recherche atomique de Karlsruhe (D) la norme
ne serait pas atteinte, a indiqué M. Santer.
</TX>
<ST>
Rien à dire sur les essais eux-mêmes
</ST>
<TX>
A Mururoa et à Fangataufa, les experts de Bruxelles ont également pu
constater que les installations de sécurité fonctionnent de façon efficace.
La Commission a insisté auprès de la France sur la nécessité d'un contrôle de
la radioactivité à long terme. Elle a demandé à en recevoir les résultats.
</TX>
<TX>
Le président Santer a rappelé son opposition personnelle à la reprise des
essais nucléaires. Toutefois, la Commission européenne n'a rien à dire quant
à l'opportunité de tels essais. Les compétences que lui accorde le traité
Euratom se limitent au contrôle des mesures de sécurité.
</TX>
<ST>
Greenpeace: Bruxelles a cédé à Paris
</ST>
<TX>
Tout en maintenant ses doutes sur les conséquences à long terme des essais
nucléaires, le groupe socialiste du Parlement européen (PE) a indiqué qu'il
n'avait plus l'intention de porter plainte pour inaction contre la
Commission. De son côté, l'organisation écologiste Greenpeace a qualifié de
désastreuse la décision de la Commission, "qui s'est pliée à la pression
française".
</TX>
<TX>
Depuis l'annonce de la reprise des essais nuclaires, la Commission européenne
s'est trouvée confrontée au problème de savoir comment se profiler, étant
donné ses compétences limitées d'une part, les incitations multiples à agir
d'autre part. La Danoise Ritt Bjerregaard, commissaire à l'environnement, a
dû insister pour obtenir des informations, que la France affirme n'avoir
fourni que par courtoisie.
</TX>
<ST>
Chirac: encore quatre essais
</ST>
<TX>
Le président français Jacques Chirac a annoncé lundi soir à New York que la
France devrait encore procéder à quatre essais en Polynésie, d'ici le
printemps prochain. Ce programme a été réduit par rapport à ce qui avait été
annoncé en juin.
</TX>
</DOC>
