<DOC>
<DOCID>ATS.951018.0048</DOCID>
<DOCNO>ATS.951018.0048</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3654
</LE>
<DT>
951018
</DT>
<PT>
154628
</PT>
<RT>
141633
</RT>
<SC>
bsf102 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<RF>
rembsf053
</RF>
<DE>
c4fer c7alg mil jus
</DE>
<AU>
hs
</AU>
<KW>
france gia exigences fin attentats synthèse
</KW>
<TI>
Le GIA pose ses conditions pour mettre fin aux attentats en France Il exige
notamment une rupture des relations avec Alger
</TI>
<ST>
synthèse
</ST>
<LD>
Paris, 18 oct (ats/reuter/afp) Le Groupe islamique armé (GIA) poserait quatre
conditions pour mettre un terme aux attentats en France, a affirmé mercredi
un quotidien arabe. Le GIA exigerait notamment l'annulation de la rencontre,
prévue à New York dans quelques jours, entre les présidents Jacques Chirac et
Liamine Zeroual.
</LD>
<TX>
Selon le journal arabe "Asharq Al-Awsat, le GIA demanderait en outre la
suspension de l'aide française à l'Algérie (quelque 1,4 milliard de francs
suisses) et celle des relations diplomatiques entre Alger et Paris. Enfin le
mouvement intégriste exigerait une dénonciation par la France de l'élection
présidentielle prévue le 16 novembre.
</TX>
<ST>
Silence de Paris
</ST>
<TX>
Le quotidien arabe précise que les autorités françaises ont reçu cette liste
de revendications par des "canaux dont la nature n'a pas été révélée". Mais
il laisse entendre qu'il s'agit des groupes armés extrémistes. Aucune
confirmation des informations du journal n'était disponible mercredi auprès
des autorités françaises.
</TX>
<TX>
La présidence de la République comme les ministères des affaires étrangères
et de l'intérieur refusent de commenter ces informations et de confirmer ou
d'infirmer l'existence de ces exigences. Le premier ministre Alain Juppé
avait déclaré mardi que la France ne cèderait pas à la pression des
terroristes.
</TX>
<ST>
Information judiciaire
</ST>
<TX>
L'annonce de ces conditions survient au lendemain d'un nouvel attentat à la
bonbonne de gaz qui a fait 29 blessés mardi dans le RER à Paris. Huit
personnes dont cinq grièvement blessées étaient toujours hospitalisés
mercredi.
</TX>
<TX>
Le procureur de la République de Paris a ouvert une information judiciaire
contre X. Quant au dossier, il a été confié aux juges d'instruction Laurence
Le Vert et Jean-Louis Bruguière, spécialisés dans la lutte anti-terroriste et
déjà en charge des sept précédents attentats.
</TX>
<ST>
Menaces du GIA
</ST>
<TX>
L'attentat de mardi n'a pas encore été revendiqué. Mais les sept précédents
attentats commis à Paris comme dans la région lyonnaise depuis le 25 juillet
l'ont été au nom du GIA dans un document remis début octobre à une agence de
presse internationale au Caire. Ce document, pris au sérieux par les
autorités françaises, annonçait d'autres actions.
</TX>
<TX>
Face à ces menaces, le gouvernement français a de nouvau demandé à tous ses
ressortissants encore en Algérie, et dont la présence "n'est pas
indispensable", de quitter ce pays. Quant au ministère des affaires
étrangères, il a conseillé aux journalistes français de ne pas se rendre en
Algérie. Il resterait environ un millier de Français dans tout le pays.
</TX>
<ST>
Inquiétude des jeunes musulmans
</ST>
<TX>
L'Union des jeunes musulmans de Lyon a critiqué la politique suivie par le
gouvernement français face à la vague d'attentats.  "Les musulmans sont
maintenant victimes chaque jour de dénigrements et d'agressions verbales ou
physiques. Avec le dernier attentat du RER à Paris, cette situation risque de
s'aggraver".
</TX>
<TX>
"C'est une mise à l'index de toute une communauté présentée comme une menace
pour la sécurité natinale", ajoute l'Union des jeunes musulmans. "Tout en
condamnant cette vague de violence, nous dénonce la mascarade
politico-médiatique qui tente de nous faire croire que les commanditaires de
ces attentats se cachent dans nos banlieues".
</TX>
</DOC>
