<DOC>
<DOCID>ATS.951024.0140</DOCID>
<DOCNO>ATS.951024.0140</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2934
</LE>
<DT>
951024
</DT>
<PT>
050743
</PT>
<RT>
163147
</RT>
<SC>
bsf010 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
umw for sta prod
</DE>
<AU>
ek hl zs
</AU>
<KW>
suisse forêts bostryche retour encadré
</KW>
<TI>
L'industrie du bois est inquiète: le bostryche noir revient
</TI>
<ST>
encadré
</ST>
<LD>
Berne, 24 oct (ats) Le bostryche noir donne des craintes aux forestiers et
aux bûcherons sur la qualité du bois cette année. La vermine s'est répandue
cet été dans les forêts du nord-ouest de la Suisse et du plateau. Les
bostryches semblent de plus résister aux moyens traditionnels
d'extermination.
</LD>
<TX>
Selon les informations du service d'observation phytosanitaire de l'institut
fédéral de recherche sur la forêt, la neige et le paysage (FNP), ces
"xylosandrus germanus", originaires d'Asie orientale, ont été observés pour
la première fois en Suisse en 1984 dans la région bâloise. Une nouvelle
expansion a été constatée au cours des quatre dernières années.
</TX>
<ST>
Propagation exceptionnelle
</ST>
<TX>
Le bostryche noir se propage sur les aiguilles et les feuilles des arbres.
Pour se nourrir, il s'enfonce jusqu'à deux centimètres dans le bois. Le
laboratoire fédéral d'essais et de matériaux de recherche (Empa) à Saint-Gall
estime qu'environ 20 000 m³ de bois devront ainsi être abattus.
</TX>
<TX>
Les forestiers et les bûcherons s'inquiètent du nombre et de la longueur des
larves trouvées cet été dans les stocks de bois. Le bostryche noir cause
beaucoup de petits dommages, estime Erwin Graf, responsable à l'Empa. L'an
prochain, l'Empa va entreprendre une large recherche afin de saisir le
développement et l'étendue des dégâts.
</TX>
<ST>
Remboursement des dommages exigé
</ST>
<TX>
L'Association suisse des scieries et de l'industrie du bois (ASIB) juge
insupportable les risques d'une baisse de la qualité à cause de ces insectes
parasites. C'est pourquoi l'association veut savoir de l'Office fédéral de
l'environnement, des forêt et du paysage (OFEFP) qui va supporter les coûts
croissants de la prévention des dégâts et des dommages causés. Directeur de
l'ASIB, Hansruedi Streiff estime que les nuisances dues aux bostryches se
chiffrent en millions.
</TX>
<ST>
Utiliser plus de moyens chimiques
</ST>
<TX>
Au fil du temps, le "xylosandrus germanus" semble être devenu plus résistant
à certains traitements chimiques. Les fabricants exigent de pouvoir recourir
à nouveau à d'autres procédés plus sûrs, mais aussi plus toxiques, qui ont
été retirés du marché depuis le début de l'année.
</TX>
<TX>
Avant d'utiliser de nouveaux moyens de traitement chimique, il faut toutefois
entreprendre des recherches plus précises sur le bostryche noir, qui est
encore très méconnu, et sur l'ampleur effective des dégâts qu'il commet,
estime Erwin Graf. Les nouveaux moyens de traitement, moins dangereux pour
l'environnement, exigent un usage précis et une connaissance exacte de la
biologie des différents bostryches.
</TX>
</DOC>
