<DOC>
<DOCID>ATS.940603.0080</DOCID>
<DOCNO>ATS.940603.0080</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940603
</DT>
<PT>
125200
</PT>
<SC>
bsf068 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4uk c5ire mil come div
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
gb ulster responsables lutte ira tues
</KW>
<TI>
Accident d'hélicoptère jeudi soir en Ecosse La lutte anti-terroriste
britannique décapitée.
</TI>
<LD>
Belfast, 3 juin (ats/afp) Les services spéciaux britanniques chargés de
combattre l'IRA ont été décapités dans l'accident jeudi soir en Ecosse d'un
hélicoptère de l'armée. Vingt-neuf personnes ont péri dans la chute de
l'appareil, dont le chef de la lutte anti-terroriste en Ulster et une
vingtaine de ses responsables. La police excluait vendredi que l'accident
soit le résultat d'une action terroriste.
</LD>
<TX>
L'épais brouillard qui régnait sur la péninsule du Mull of Kintyre, où
l'appareil a heurté une colline, semble être à l'origine du drame. Il n'y a
eu aucun survivant parmi les 25 passagers et quatre membres d'équipage qui se
trouvaient à bord de l'hélicoptère Chinook de la Royal Air Force. Il
transportait 10 membres de la "Branche spéciale" de la police anti-terroriste
en Ulster, dont son chef, Brian Fitzsimons, neuf officiers de l'armée et six
hauts fonctionnaires du ministère à l'Irlande du Nord.
</TX>
<TX>
Brian Fitzsimons, 53 ans, était considéré comme un homme clé dans la guerre
secrète contre l'action de l'Armée républicaine irlandaise (IRA) et des
milices loyalistes en Irlande du Nord comme sur le territoire britannique.
Les identités des autres victimes n'avaient pas été communiquées vendredi en
fin de matinée. Il semble que plusieurs des officiers étaient membres des
services de sécurité intérieure, le MI5.
</TX>
<TX>
Tous se rendaient, à partir de Belfast, à une conférence interne organisée
dans une base militaire près d'Inverness (nord de l'Ecosse) , pour faire le
point sur la lutte anti-terroriste. "L'échelon supérieur de la branche
anti-terroriste a été décapité", a dit à la presse, sous couvert de
l'anonymat, un officier de la police nord- irlandaise. "L'IRA, ajoutait-il,
essayait de se débarrasser d'eux depuis 25 ans. Les connaissances et
l'expérience qui ont disparu avec eux seront impossibles à remplacer".
</TX>
<TX>
Plusieurs responsables unionistes d'Ulster ont immédiatement demandé pourquoi
cette équipe de très haut niveau avait été transportée dans un seul
hélicoptère, et non dans deux appareils pour limiter les risques. Les mesures
d'économies décidées par le ministère de la Défense risquent donc d'être
bientôt sur la sellette.  Le Chinook n'était en outre équipé ni de radar ni
de la "boîte noire" enregistrant toutes les données du vol, ce qui
compliquera la tâche des enquêteurs de l'armée.
</TX>
<TX>
Les secours ont été considérablement gênés par le mauvais temps, et ont mis
du temps à rejoindre la colline en bord de mer où s'est écrasé le Chinook.
Ils n'ont pas réussi à sauver le seul passager qui était encore en vie
lorsqu'ils sont arrivés. "C'est comme si l'hélicoptère avait surgi de la mer
en plein brouillard pour aller s'écraser contre la colline", a raconté un des
sauveteurs.
</TX>
</DOC>
