<DOC>
<DOCID>ATS.940415.0112</DOCID>
<DOCNO>ATS.940415.0112</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940415
</DT>
<PT>
053500
</PT>
<SC>
bsf013 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4ger c6eag kul
</DE>
<AU>
hs
</AU>
<KW>
allemagne cinema studio babelsberg
</KW>
<TI>
Temple du cinéma allemand d'avant-guerre Babelsberg veut redevenir La Mecque
du cinéma européen.
</TI>
<LD>
Berlin, 15 avr (ats/afp) Temple du cinéma allemand d'avant-guerre puis
véritable usine à images de la RDA communiste, les studios mythiques de
Babelsberg, près de Berlin, ont pris un nouveau départ avec l'ambition de
devenir La Mecque européenne des médias d'ici l'an 2000. Marlène Dietrich et
Fritz Lang ont notamment tourné dans ces studios.
</LD>
<TX>
Début du mois d'avril, le premier coup de pioche d'un important programme
immobilier réunissant bureaux, hôtel et résidences pour les professionnels a
été donné. Deux plateaux de télévision sont également en gestation, ainsi
qu'un centre offrant les dernières merveilles de la haute-définition. Perdus
dans la banlieue de Potsdam, les plus grands studios d'Europe commencent à
sortir de leur torpeur, quatre ans après la chute du Mur qui a failli leur
être fatale, faute de repreneur immédiat.
</TX>
<TX>
Sous la houlette de la Compagnie immobilière Phoenix (CIP), une filiale du
groupe français Générale des Eaux, ces studios doivent se métamorphoser en
"cité des médias" sur le modèle hollywoodien. Cette cité doit réunir tout à
la fois producteurs, techniciens et distributeurs. "Nous voulons faire de
Babelsberg un lieu de rencontre et de travail pour toutes les entreprises
liées aux médias, du spécialiste des effets spéciaux à l'agence de pub",
explique un responsable de la CIP.
</TX>
<ST>
Légendes du cinéma
</ST>
<TX>
Tout le projet va se développer autour des lieux de légende de Babelsberg: la
grande Halle, où furent tournés l'Ange Bleu de Josef von Sternberg avec
Marlène Dietrich ou des scènes du Metropolis de Fritz Lang (1926), et les
studios sonores, les premiers en Europe, construits entre 1929 et 1932. Les
fantômes de Murnau, Lubitsch ou Billy Wilder qui y tournèrent leurs premiers
chefs-d'oeuvre hantent encore les lieux.
</TX>
<TX>
"D'ici cinq ans, l'endroit sera méconnaissable", commente Volker
Schloendorff, le réalisateur du Tambour (1978). Babelsberg doit encore
accueillir une tour de bureaux à l'architecture futuriste inspirée de
Metropolis, une "cité des PME" ainsi qu'une université du cinéma.
</TX>
<TX>
"Le pari, c'est que le cinéma européen va redémarrer dans les prochaines
années. Ce démarrage, il faut le provoquer. Le marché reste à trouver, je
dirais presque à inventer", concède toutefois le réalisateur, qui table aussi
beaucoup sur la production de séries télévisées.
</TX>
<ST>
Dizaine de films réalisés
</ST>
<TX>
Une dizaine de films ont été tournés depuis un an, dont une importante
production, "l'Histoire sans fin III", et "La Machine" de François Dupeyron,
avec Gérard Depardieu, la première star des nouveaux studios de Babelsberg. A
l'affiche également, Régis Wargnier, le réalisateur d'Indochine, qui va
tourner en juin "Une femme française", l'histoire de l'épouse d'un officier
français après la guerre.
</TX>
<TX>
Schloendorff, qui brûle de revenir derrière la caméra, doit aussi y réaliser
deux films, dont une adaptation du "Roi des Aulnes" de Michel Tournier avec
Gérard Depardieu.
</TX>
<TX>
Fort de son nouveau visage à l'américaine, Babelsberg a mis sur pied un
"tour" dans le plus pur style des Universal Studios avec visite de décors,
magasins d'accessoires et reconstitution d'effets spéciaux ou de scènes de
cascade. Quelque 400 000 visiteurs sont attendus en 1994.
</TX>
</DOC>
