<DOC>
<DOCID>ATS.950704.0053</DOCID>
<DOCNO>ATS.950704.0053</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950704
</DT>
<PT>
161700
</PT>
<SC>
bsf109 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c5swi int mil
</DE>
<AU>
kp vf bn
</AU>
<KW>
geneve reunion mines campagne suisse encadre
</KW>
<TI>
Campagne en Suisse contre les mines antipersonnel Plus de 50 000 signatures
récoltées depuis avril encadré
</TI>
<LD>
Berne, 4 juil (ats) Quelque 40 oeuvres d'entraide suisses ont lancé en avril
une campagne pour l'interdiction totale des mines antipersonnel. En trois
mois, elles ont récolté plus de 50 000 signatures, ont indiqué les
organisateurs. Cette action précède la conférence de l'ONU sur les mines
antipersonnel en septembre à Vienne.
</LD>
<TX>
La campagne lancée en Suisse veut interdire totalement l'emploi, la
production, le stockage, la vente, le transit, le financement et
l'exportation de mines antipersonnel. Elle a pour but d'attirer l'attention
des politiciens et des pouvoirs publics sur l'inhumanité de ces armes. Elle
est soutenue par de nombreux politiciens, artistes et scientifiques. Elle
s'inscrit dans un mouvement d'ampleur internationale.
</TX>
<TX>
Le comité d'organisation a déjà récolté environ 50 000 signatures dont la
moitié en Romandie et au Tessin. Les églises, communautés religieuses,
organisations humanitaires sont à l'origine de cette campagne. La récolte de
signatures se poursuit jusqu'à la conférence de l'ONU à Vienne, selon le
communiqué des responsables.
</TX>
<TX>
En accord avec l'ONU et le Comité international de la Croix-Rouge (CICR), les
organisateurs suisses de la campagne considèrent qu'une interdiction des
exportations de mines est une mesure insuffisante. Ils exigent la mise à ban
totale de cette sorte d'armes.
</TX>
<TX>
Selon les oeuvres d'entraide, quelque trois à quatre millions de mines
terrestres sont entreposées actuellement sur sol suisse. En 1991, la Suisse a
acheté pour 83 millions de francs de mines. Ce matériel neuf remplace les
mines datant des années 1960 et d'avant.
</TX>
</DOC>
