<DOC>
<DOCID>ATS.940901.0108</DOCID>
<DOCNO>ATS.940901.0108</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940901
</DT>
<PT>
122900
</PT>
<SC>
bsf054 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ecpb c5swi
</DE>
<AU>
ry rp
</AU>
<KW>
suisse banque regionales holding fondation
</KW>
<TI>
Le Holding des banques régionales est né L'Union des banques régionales
disparaîtra d'ici mi-1995 embargo 15h00.
</TI>
<LD>
Berne, 1 sept (ats) Le Holding des banques régionales (RBA-HOlding) a été
fondé jeudi. Les 98 banques régionales membres ont parcitipé à la création
qui a eu lieu à Berne. Fondée en 1971, l'Union des banques régionales
disparaîtra en 1995. L'Association suisse des banquiers (ASB)a salué cette
restructuration.
</LD>
<TX>
Selon le communiqué publié jeudi par l'ASB, RBA-Holding marque un nouveau pas
dans le renforcement du dispositif de sécurité du système bancaire. L'ASB
soutient les objectifs du nouveau holding qui souhaite collaborer avec divers
partenaires dans les domaines des produits et de la logistique. Les grandes
banques et les banques cantonales ont également fait part de leur appui à la
nouvelle organisation des banques régionales.
</TX>
<ST>
98 membres dont 28 bernois
</ST>
<TX>
RBA-Holding compte 98 banques membres, pour une somme totale de bilan de plus
de 45 milliards de francs. Cela représente plus de 370 succursales et 2900
collaborateurs. Le centre de gravité du holding se situe dans le canton de
Berne, avec 28 instituts.
</TX>
<TX>
31 banques régionales, représentant une somme de bilan de 27,4 milliards de
francs, ont décidé de rester hors du holding. Parmi elles, on relèvera le nom
de la Nouvelle Banque d'Argovie, la plus grande banque régionale du pays.
</TX>
<ST>
Capital de base: 25 millions
</ST>
<TX>
Le capital de base de RBA-Holding se monte à 25 millions. Avec l'apport des
oeuvres communes de l'Union, de la centrale de clearing et de la centrale de
placements, la substance se monte largement au dessus de 100 millions. Le
conseil d'administration est composé de 19 personnes, sous la direction de
Max Gsell (Spar- und Leihkasse Bern), Kurt Streit (Gewerbekasse Bern) et
Alfons Höfliger (Bank Linth).
</TX>
<TX>
La première filiale du holding, RBA-Finances (contrôles), sera fondée le 15
septembre prochain. La centrale de clearing sera fondue dans Service SA, qui
s'occupera des questions de logistique. La centrale de placement deviendra la
banque centrale
</TX>
<TX>
Après l'assemblée fondatrice de RBA-Holding, l'Union des banques régionales
suisses, qui compte encore 120 membres, tiendra une assemblée extraordinaire.
Celle-ci transmettra les tâches de l'Union à RBA-Holding. Après 23 ans,
l'histoire de l'Union prendra fin. Elle sera définitivement dissoute d'ici la
mi-1995.
</TX>
</DOC>
