<DOC>
<DOCID>ATS.940101.0057</DOCID>
<DOCNO>ATS.940101.0057</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940101
</DT>
<PT>
032200
</PT>
<SC>
bsf010 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c6bos mil kul
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
bosnie sarajevo concert hendricks
</KW>
<TI>
Barbara Hendricks a chanté à Sarajevo.
</TI>
<LD>
Sarajevo, 1er jan (ats/reuter) Barbara Hendricks a donné son premier concert
de l'année nouvelle à Sarajevo. Rares ont été les habitants de la capitale
bosniaque à pouvoir le suivre à la télévision nationale. La ville est en
effet privée d'électricité, comme elle l'a été pendant la majeure partie de
ses 21 mois de siège.
</LD>
<TX>
La cantatrice américaine avait déclaré avant le concert que celui- ci, donné
en un lieu tenu secret pour des raisons de sécurité, serait enregistré en vue
d'une diffusion ultérieure. "J'ai le sentiment profond que la puissance de
l'art, la puissance de la musique est capable de nourrir nos âmes", a-t-elle
dit. "Je sens vraiment que l'âme de cette ville est en train de disparaître."
</TX>
<TX>
Barbara Hendricks a dû surmonter de nombreux problèmes techniques pour donner
son concert, essentiellement composé de musique sacrée et avec
l'accompagnement d'un orchestre et d'un choeur locaux.
</TX>
<ST>
Orchestre incomplet
</ST>
<TX>
L'orchestre n'était pas au complet en raison du départ ou de la mort de
beaucoup de ses membres. Un trombone de 26 ans a été tué la semaine dernière.
Quant au choeur, il était constitué de femmes et d'enfants, pratiquement tous
les hommes valides de la ville étant dans l'armée.
</TX>
<TX>
La soprano a déclaré que dès sa première répétition, elle avait été frappée
par l'effet que la guerre exerçait sur la musique de ses accompagnateurs. "Le
son était dénué de tout centre. Il était vide", a-t-elle dit. "On pouvait
lire sur leur visage le fait qu'ils étaient démoralisés non seulement par
cette guerre, mais aussi par les promesses non tenues."
</TX>
<ST>
Diminution des combats
</ST>
<TX>
Barabara Hendricks a passé plusieurs jours à Sarajevo. Elle s'est promenée à
pied dans le centre-ville vendredi, jour où des obus serbes ont fait quatre
morts et 30 blessés, et a reconnu que la ville lui faisait peur. "J'ai eu
l'impression d'entrer dans un roman de Kafka", a-t-elle dit. "C'est la plus
absurde des guerres".
</TX>
<TX>
Les premières heures de 1994 n'avaient rien pour démentir ses propos: c'est
au son des obus de mortier et des rafales d'armes automatiques que, toutes
cloches carillonnantes, la capitale bosniaque est entrée dans l'année
nouvelle. Mais pour une fois, les coups de feu semblaient surtout tirés en
signe de fête. Le brouillard givrant qui pèse sur la ville a en effet
provoqué une diminution des combats avec les assiégeants serbes.
</TX>
</DOC>
