<DOC>
<DOCID>ATS.950922.0100</DOCID>
<DOCNO>ATS.950922.0100</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
1884
</LE>
<DT>
950922
</DT>
<PT>
120432
</PT>
<RT>
113639
</RT>
<SC>
bsf059 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
ecpt sozv jus regv
</DE>
<AU>
sh
</AU>
<KW>
suisse assurance-chômage ordonnance consult.
</KW>
<TI>
Assurance-chômage: nouvelle ordonnance mise en consultation Entrée en vigueur
en deux étapes 1996/97
</TI>
<LD>
Berne, 22 sept (ats) Le Département fédéral de l'économie publique (DFEP) a
mis un projet de nouvelle ordonnance sur l'assurance-chômage en consultation
jusqu'au 30 octobre. Les nouvelles dispositions doivent entrer en vigueur au
début de 1996.  Les mesures nécessitant une plus longue préparation suivront
un an plus tard.
</LD>
<TX>
La révision de la loi sur l'assurance-chômage a été adoptée le 23 juin
dernier par le Parlement fédéral. Le projet d'ordonnance mis en consultation
se limite aux mesures dont l'entrée en vigueur est prévue au 1er janvier
1996, a indiqué le DFEP vendredi.
</TX>
<TX>
La première étape porte notamment sur le nouveau financement de
l'assurance-chômage, les délais d'attente, les montants forfaitaires versés
aux assurés, la nouvelle réglementation du travail convenable et
l'instauration d'offices régionaux de placement. Les nouvelles
réglementations concernant les indemnités en cas de réduction de l'horaire de
travail et d'intempéries, les allocations de formation ainsi que les mesures
d'encouragement des activités indépendantes prendront aussi effet au début de
1996.
</TX>
<TX>
Les mesures dont l'entrée en vigueur est prévue pour le 1er janvier 1997 sont
celles qui concernent le nouveau régime des indemnités journalières -
notamment le droit de l'assuré à un emploi temporaire, lié à l'obligation
pour les cantons de mettre 25 000 places à disposition - et l'encouragement
de la préretraite.  Ces mesures nécessiteront des travaux de longue haleine
et une adaptation importante des moyens techniques.
</TX>
</DOC>
