<DOC>
<DOCID>ATS.951120.0025</DOCID>
<DOCNO>ATS.951120.0025</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2507
</LE>
<DT>
951120
</DT>
<PT>
180447
</PT>
<RT>
162455
</RT>
<SC>
bsf134 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
ge mil div
</DE>
<AU>
ce uc
</AU>
<KW>
ge défilé militaire haute protection
</KW>
<TI>
L'armée défile mardi à Genève: la police sur pied de guerre
</TI>
<LD>
Genève, 20 nov (ats) Le défilé du régiment d'infanterie 3 mardi après-midi
sur les quais de Genève mobilisera d'importantes forces de l'ordre. Les
quelque 2000 soldats du régiment seront protégés par la police, qui a pour
l'occasion supprimé les congés. Les grenadiers militaires assureront la
circulation. Le GSsA appelle à manifester après le défilé.
</LD>
<TX>
Pour rapprocher les Genevois et les soldats chargés de les défendre, mais
surtout de protéger les chefs d'Etats et autres officiels en déplacement dans
les organisations internationales, le colonel Jean-François Duchosal fera
défiler mardi son régiment sur les quais du Léman. Le même soir, la fanfare
du régiment donnera un concert gratuit à Arena. Mercredi, de midi à 22
heures, les militaires présenteront leur matériel à Palexpo.
</TX>
<TX>
Le Groupe pour une Suisse sans armée (GSsA) appelle pour sa part à un
rassemblement mardi à 17 heures devant la pierre commémorant les treize
victimes de 1932, lorsque l'armée avait tiré dans la foule.  Le soir, il
organise un concert gratuit. Des affiches anonymes, dont le GSsA s'est
distancé, invitent à manifester mardi à 14h30 à proximité du lieu du défilé.
</TX>
<ST>
Sous haute protection
</ST>
<TX>
Ce premier cortège militaire à Genève depuis 1984 se déroulera sous haute
protection, a indiqué lundi la police. Celle-ci ne communique pas le nombre
de gendarmes mobilisés, mais n'a pas accordé de congés mardi. "Des personnes
moins recommandables que le GSsA pourraient fomenter des troubles", a
expliqué Gérard Maury, porte-parole de la police.
</TX>
<TX>
La maréchaussée surveillera la gare, par où des manifestants venus d'autres
cantons pourraient débarquer. Les grenadiers militaires ont été mobilisés
pour assurer la circulation aux abords du défilé, qui durera une heure.
</TX>
<ST>
Dérogations étudiées
</ST>
<TX>
Pour le colonel Duchosal, l'armée a le droit de manifester, comme n'importe
quel groupe ou parti. Interrogé lors d'un débat public au début du mois sur
l'obligation faite aux soldats de défiler, alors que la participation aux
manifestations est volontaire, le colonel Duchosal a affirmé que les demandes
de dérogation de la part de ses hommes seraient étudiées individuellement.
</TX>
</DOC>
