<DOC>
<DOCID>ATS.940101.0001</DOCID>
<DOCNO>ATS.940101.0001</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940101
</DT>
<PT>
235200
</PT>
<SC>
bsf087 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c3mex mil
</DE>
<AU>
hs
</AU>
<KW>
mexique soulevement indiens developpement
</KW>
<TI>
Soulèvement d'Indiens dans le sud du Mexique Au moins six morts, selon la
télévision développement.
</TI>
<LD>
Mexico, 1er jan (ats/reuter/afp) Un groupe d'Indiens a lancé samedi une série
d'attaques contre des villes du sud du Mexique. Six personnes au moins ont
été tuées. La plupart des victimes sont des policiers, a indiqué le
gouvernement de l'Etat du Chiapas, où se sont déroulés les violents
incidents. Les insurgés appellent la population à se soulever contre les
autorités.
</LD>
<TX>
Les Indiens, entre 200 et 300, selon certains témoignages, se réclament d'une
organisation inconnue jusqu'à présent: l'Armée zapatiste de libération
nationale (EZLN), du nom du chef révolutionnaire Emiliano Zapata (1877-1919).
Ce mouvement demande aux populations indigènes du Chiapas de participer au
soulèvement pour s'opposer aux "dictateurs qui mènent une guerre de génocide"
contre les peuples indigènes "depuis des années".
</TX>
<TX>
Dans une "déclaration de guerre" distribuée à la population de San Cristobal
et collée sur les murs de la ville, les responsables du mouvement affirment:
"Nous sommes conscients que la guerre que nous déclarons est une mesure
extrême, mais elle est juste". Armés de mitraillettes et de machettes, les
insurgés auraient tué trois policiers à Las Margaritas. La télévision estime
le bilan à cinq morts dans cette localité. A Ocosingo, le chef de la police
aurait été abattu.
</TX>
<TX>
Le gouvernement de l'Etat du Chiapas a affirmé que les Indiens s'étaient
livrés "à des actes de provocation et de violence" dans les localités de San
Cristobal de las Casas, Ocosingo, Altamirano et Las Margaritas. Ils
contrôleraient encore ces localités. Selon certaines informations, les
attaques auraient débuté dès vendredi.
</TX>
<ST>
Armée en alerte
</ST>
<TX>
L'armée de l'air mexicaine a survolé la région pour recueillir des
informations sur le soulèvement. La police a bloqué tous les accès à San
Cristobal. Le gouvernement du Chiapas affirme que le calme règne dans les 106
autres villes et villages de l'Etat. Le Chiapas est l'un des états les plus
pauvres du Mexique. Il a déjà été le théâtre de nombreuses insurrections de
ce genre.
</TX>
<TX>
Il y a quelques mois, certains journaux mexicains avaient fait état de la
naissance d'un mouvement de guérilla dans la région. Mais ces informations
avaient été démenties par les autorités locales et le gouvernement fédéral.
</TX>
</DOC>
