<DOC>
<DOCID>ATS.940822.0124</DOCID>
<DOCNO>ATS.940822.0124</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940822
</DT>
<PT>
063200
</PT>
<SC>
bsf015 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c3mex vot reg par mil
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
mexique elections zedillo incidents synthese
</KW>
<TI>
Elections présidentielles et législatives mexicaines Zedillo en tête dans la
capitale - Incidents dans plusieurs Etats synthèse.
</TI>
<LD>
Mexico, 22 août (ats/reuter) Ernesto Zedillo, candidat du Parti
révolutionnaire institutionnel, serait largement en tête dans la capitale
Mexico à l'issue des élections présidentielles mexicaines de dimanche. Des
incidents, parfois violents, se sont produits par ailleurs dans plusieurs
Etats du pays et dans la capitale en raison d'une pénurie de bulletins de
vote dans les bureaux spéciaux. Les représentants des partis politiques ont
lancé un appel au calme à la population.
</LD>
<TX>
Les bureaux spéciaux sont réservés aux électeurs votant loin de leur
circonscription et le pays en compte un nombre restreint. Des incidents
violents ont opposé 300 policiers anti-émeute à environ 500 électeurs
exaspérés qui voulaient s'emparer des urnes d'un bureau spécial à Tuxtla
Guttierrez, capitale de l'Etat du Chiapas (sud du Mexique). Ils ont néanmoins
réussi à détruire le bureau de vote, et la police à dû tirer des grenades
lagrymogènes à plusieurs reprises pour les diperser
</TX>
<TX>
Le problème de la pénurtie de bulletins de vote a probablement été aggravé en
raison de la présence de nombreuses personnes déplacées dans cet Etat à la
suite de la guérilla qui a éclaté dans le Chiapas le 1er janvier dernier. Des
manifestations réunissant plusieurs centaines de personnes se sont d'autre
part déroulées pour les mêmes raisons dans les Etats de Jalisco (ouest),
Morelos (centre), Guerrero (ouest). Les manifestants ont parfois bloqué les
route, notament celle qui relie Cuernavaca à la capitale mexicaine.
</TX>
<ST>
Appel au calme
</ST>
<TX>
Lors d'une conférence de presse, les représentants des partis politiques
représentés au sein du Conseil de l'Institut fédéral électoral (IFE), ont
appelé au calme. Ils ont notamment souligné que les bureaux spéciaux ne
représentaient qu'une infime partie de l'ensemble des bureaux de vote dans
tout le pays.
</TX>
<TX>
Dans la capitale Mexico, un sondage a été effectué à la sortie des urnes à
partir de réponses données par 5000 électeurs. Il donne au Candidat du Parti
révolutionnaire (PRI) à Ernesto Zedillo 43 % des voix contre 25 % au
conservateur Diego Fernandez de Cevallos, du Parti d'action nationale (PAN),
et 24 % au candidat de gauche Cuauhtemoc Cardenas, du PRD (Parti de la
Révolution démocratique). La plupart des sondages effectués pendant la
campagne présidentielle ont donné Zedillo gagnant au plan national. Le PRI
est au pouvoir au Mexique depuis 65 ans.
</TX>
<ST>
Elections législatives aussi
</ST>
<TX>
Au cours de ce scrutin, considéré comme crucial pour la stabilité et l'avenir
du pays, les Mexicains devaient élire le nouveau président de la République,
500 députés, et 98 sénateurs. Les électeurs du Chiapas devaient en plus élire
un nouveau gouverneur.  Ceux de la capitale mexicaine devaient choisir les 66
membres de l'Assemblée des Représentants du District Fédéral, organe sans
pouvoir législatif, mais consulté pour tout ce qui touche à l'administration
de la capitale mexicaine (18 millions d'habitants).
</TX>
<TX>
Le gouvernement mexicain a autorisé pour la première fois des observateurs
étrangers à contrôler le déroulement des élections. Ils sont un millier aux
côtés de quelque 76 000 observateurs mexicains. Les premiers résultats
officiels sont attendus dans le courant de la nuit (pas avant lundi 08h00
suisses) et porteront sur un minimum de 15 % des bureaux de vote du pays.
</TX>
</DOC>
