<DOC>
<DOCID>ATS.940519.0100</DOCID>
<DOCNO>ATS.940519.0100</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940519
</DT>
<PT>
135600
</PT>
<SC>
bsf106 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ecpi c5swi
</DE>
<AU>
pz rp
</AU>
<KW>
suisse zehnder resultats 93
</KW>
<TI>
Zehnder va se concentrer sur les chauffages Le secteur des mesures encore
déficitaire en 1994.
</TI>
<LD>
Zurich, 19 mai (ats) Le groupe Zenhder a bien travaillé l'an dernier dans son
principal secteur d'activités, les chauffages. Le chiffre d'affaires du
groupe a progressé de 2 % à 350 millions. En revanche, le bénéfice net a
reculé de 5 % à 17,8 millions, en raison de dépenses extraordinaires dans le
secteur des appareils de mesure, a- t-on appris jeudi à Zurich lors de la
conférence de presse de bilan.
</LD>
<TX>
Le groupe zurichois a réalisé plus de trois quarts de son chiffre d'affaires
dans le secteur des chauffages. Cette division a progressé de 6 % à 268
millions. Cash-flow et bénéfice ont augmenté plus nettement encore. Les
ventes ont crû de 14 % en Allemagne, marché clé. Elles ont stagné, voire
légèrement reculé sur les autres marchés.
</TX>
<ST>
Recul des appareils de mesure
</ST>
<TX>
Dans le secteur des appareils de mesure, on a relevé de gros reculs sur les
marché principaux, en Allemagne et en Suisse. Le chiffre d'affaires a diminué
de 6 % à 53,5 millions de francs. Grâce aux mesures de restructuration, la
perte opérationnelle a toutefois pu être réduite par rapport à celle
enregistrée en 1992.
</TX>
<TX>
L'effectif du personnel de cette division a été réduit de 10 %, ce qui a
entraîné des coûts élevés, principalement en Allemagne. A l'exception de la
filiale allemande Haenni, toutes les sociétés du groupe actives dans ce
secteur ont inscrit des chiffres noirs au dernier trimestre 93. La
restructuration se poursuit. A cet effet, 2,6 millions ont été provisionnés,
ce qui a pesé sur le bénéfice.
</TX>
<TX>
Les autres participations du groupe, Fael SA (vendue entretemps) et Zehnder
Electronic AG, ont réalisé un chiffre d'affaires de 28,6 millions de francs,
en recul de 11 %. 81 % du chiffre d'affaires consolidé ont été obtenus à
l'étranger. L'Allemagne se place en tête avec 56 %. En Suisse, Zehnder
réalise 19 % de ses ventes.
</TX>
<ST>
Stagnation des effectifs
</ST>
<TX>
L'an dernier, l'effectif des collaborateurs a stagné à 1828. 40 emplois ont
été supprimés dans la division des appareils de mesure, alors que des emplois
ont été créés dans celle des chauffages. le cash-flow consolidé a progressé
de 8 % à 38,4 millions. Zehnder Holding AG a dégagé un bénéfice de 7,39
(5,99) millions. Les actionnaires recevront un dividende inchangé.
</TX>
<TX>
Dans le secteur des chauffages, le groupe entend défendre sa position de
leader en Europe. Selon le président du conseil d'administration Hans-Peter
Zehnder, la part du marché détenue par son groupe est actuellement de 30 %.
Avec l'achat de la société française Acova SA, elle est passée à 40 %.
</TX>
<TX>
Le groupe prévoit de se désengager du domaine des appareils de mesures. Il
envisage une alliance avec un partenaire, ou une vente de cette division.
</TX>
<TX>
Pour l'année en cours, l'environnement n'est pas certain, a indiqué M.
Zehnder. Grâce à la consolidation d'Acova (680 employés pour 100 millions de
chiffre d'affaires), le chiffre d'affaires consolidé devrait progressé de
plus de 10 %, nettement plus que les résultats. Dans le secteur des appareils
de mesures, on restera dans les chiffres rouges.
</TX>
<ST>
Photo Keystone disponible.
</ST>
</DOC>
