<DOC>
<DOCID>ATS.950209.0080</DOCID>
<DOCNO>ATS.950209.0080</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950209
</DT>
<PT>
150800
</PT>
<SC>
bsf102 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
ecpb zh
</DE>
<AU>
jq zs
</AU>
<KW>
zurich banque cantonale resultats 1994 dev
</KW>
<TI>
Banque cantonale de Zurich: chute du résultat opérationnel en 1994 Petite
hausse du bénéfice net - les provisions restent élevées développement.
</TI>
<LD>
Zurich, 9 fév (ats) La Banque cantonale de Zurich (BCZ) juge son exercice
1994 insatisfaisant, malgré une hausse de 5,7 % du bénéfice net. La chute du
résultat opérationnel a été compensée par un recul technique des provisions,
que la BCZ continue à juger élevées. Elle se déclare "modérément optimiste"
pour 1995.
</LD>
<TX>
"Résultat insatisfaisant, mais pas surprenant": c'est ainsi que le président
de la direction générale de la BCZ, Paul Hasenfratz, a résumé l'exercice
1994, jeudi à Zurich, à l'issue de la présentation des résultats annuels.
Après l'exercice record de 1993, le cru 1994 ne pouvait en effet que
décevoir.
</TX>
<TX>
"La plupart des facteurs positifs de l'exercice 1993 se sont retournés au
cours des douze mois suivants". Ce fut notamment le cas pour les résultats
des opérations sur différenciels d'intérêts (- 14,3 %), du commerce des
titres (- 31,9 %), des devises, des monnaies étrangères et des métaux
précieux (- 32,9 %).
</TX>
<ST>
Pas une surprise
</ST>
<TX>
A l'arrivée, le bénéfice brut (cash-flow opérationnel) a enregistré une chute
de 42,3 %, à 359,5 millions de francs. Ce qui n'est pas une surprise, si l'on
songe à la hausse exceptionnelle de 90,3 % affichée en 1993, a souligné M.
Hasenfratz. Le résultat d'exploitation 1994 a reculé de 16,2 %, à 290,1
millions de francs.
</TX>
<TX>
Presque toutes les composantes des opérations neutres en terme de bilan ont
évolué négativement. Le produit des commissions s'est contracté de 17 %, à
206,9 millions de francs, avant tout en raison de la baisse du produit des
commissions boursières.
</TX>
<ST>
Le bénéfice résiste
</ST>
<TX>
Les charges d'exploitation ont cru de 8,9 %, à 602,2 millions, malgré le
ralentissement des frais de personnel et des organes de la banque (+ 3,7 ).
L'effectif en fin d'exercice a reculé à 4039 personnes, contre 4140 un an
plus tôt.
</TX>
<TX>
Malgré cette accumulation de facteurs défavorables, le bénéfice net a bien
résisté, présentant une augmentation de 5,7 % à 136,9 millions. Explication:
le poste pertes, amortissements et provisions s'est amélioré de près de 55 %,
nécessitant un apport de 222,6 millions de francs, contre 493,3 millions
l'année précédente.
</TX>
<ST>
Report technique
</ST>
<TX>
Cette détente significative tient pour l'essentiel au report de 160 millions
de francs de provisions, devenues superflus, a expliqué M. Hasenfratz. Sans
ce transfert technique, les provisions auraient été plus élevées d'autant.
Elle se situent donc toujours à un haut niveau, dans la fourchette supérieure
des estimations de l'automne dernier, a noté M. Hasenfratz.
</TX>
<TX>
Des 136,9 millions de francs de bénéfice net, la BCZ a utilisé 97,1 millions
(+ 9 %) pour le paiement des intérêts du capital social. Si l'on ajoute les
20 millions affectés au canton, le versement global à l'Etat atteint 117,1
millions, en hausse de 7,3 %. Soit une rémunération de 6,7 % du capital
social. "Un rendement appréciable dans le contexte actuel", a commenté le
patron de la BCZ.
</TX>
<ST>
Mieux que les grandes banques
</ST>
<TX>
Faisant allusion au projet de révision des statuts de la banque, Paul
Hasenfratz a "laissé aux politiciens le soin de juger si la répartition des
bénéfices devra être modifiée". Mais il a souligné que la BCZ a reversé en
moyenne 85 % de ses bénéfices depuis cinq ans, alors que ce taux n'a été que
de 75 % dans les grandes banques.
</TX>
<ST>
Accélération
</ST>
<TX>
Au 31 décembre, le total du bilan a atteint 54,5 milliards de francs, 3,8 %
de plus qu'en début d'année. Cette accélération par rapport à l'an dernier (+
1,4 %) est due pour l'essentiel à la forte croissance des opérations
hypothécaires. Les prêts ont progressé de 3,7 %, à 44,1 milliards tandis que
les dépôts ont affiché une hausse de 33,4 %, à 43,2 milliards.
</TX>
<TX>
L'exercice en cours se présente un peu mieux que le précédent.  "L'horizon
s'éclaircit un peu", a noté M. Hasenfratz. La BCZ ne se déclare pourtant que
"modérément optimiste". Le résultat sera "plutôt modeste", avec un cash-flow
"légèrement inférieur à celui de 1994".
</TX>
<ST>
photos Keystone disponibles.
</ST>
</DOC>
