<DOC>
<DOCID>ATS.951110.0087</DOCID>
<DOCNO>ATS.951110.0087</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2270
</LE>
<DT>
951110
</DT>
<PT>
124822
</PT>
<RT>
120419
</RT>
<SC>
bsf062 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c4fra ecpc for sta
</DE>
<AU>
cd
</AU>
<KW>
france enquête moral ménages au plus bas
</KW>
<TI>
Moral des ménages français à un plus bas depuis 2 ans
</TI>
<LD>
Paris, 10 nov (ats/reuter) Déjà très atteint en septembre, le moral des
ménages s'est encore dégradé en octobre. Leur confiance est tombée à un plus
bas depuis près de deux ans, selon la dernière enquête de conjoncture publiée
vendredi par l'Insee.
</LD>
<TX>
L'"indicateur résumé" de l'Insee s'établit en effet à - 31 contre - 27 en
septembre et - 15 en juin et juillet, après l'entrée en fonction du premier
gouvernement d'Alain Juppé. Selon un représentant de l'institut, il faut
remonter au mois de novembre 1993 pour trouver cet indicateur à un niveau
aussi bas (il était pareillement à - 31).
</TX>
<TX>
Aussi bas soit-il, cet indicateur, qui reflète l'opinion des ménages sur le
niveau de vie des Français et leur propre situation financière, ne prend pas
en compte la situation du chômage. Or, c'est dans ce domaine que l'opinion
des ménages s'est le plus dégradée en octobre.
</TX>
<TX>
Alors que l'écart entre optimistes et pessimistes restait faible depuis mai,
les ménages sont en effet devenus franchement négatifs le mois dernier. Les
pessimistes dépassent maintenant de 29 % la proportion d'optimistes, ce qui
ne s'était plus vu depuis janvier 1995. Cette sensible détérioration se
retrouve dans les anticipations de vie futur et dans la situation financière
personnelle des ménages qui ne l'avaient jamais anticipée de façon aussi
négative depuis au moins un an.
</TX>
<TX>
Par ailleurs, après s'être sensiblement dégradée depuis juillet, l'opinion
sur la capacité à épargner dans les mois à venir se stabilise. Pour autant,
la période leur apparaît nettement moins propice à épargner. Des économistes
y voient l'effet d'annonce de la suppression de l'avantage fiscal de certains
produits d'épargne, comme l'assurance-vie, voire du relèvement prévu des
impôts (CSG).
</TX>
<TX>
Pour autant, les ménages ne sont guère enclins à développer leurs achats.
Leur opinion sur la question se stabilisant en octobre, près de son plus bas
niveau des douze derniers mois.
</TX>
</DOC>
