<DOC>
<DOCID>ATS.941005.0021</DOCID>
<DOCNO>ATS.941005.0021</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941005
</DT>
<PT>
192100
</PT>
<SC>
bsf192 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
divs kulr vs fr
</DE>
<AU>
ce
</AU>
<KW>
valais fribourg tragedie point 19h30
</KW>
<TI>
Au moins 48 cadavres découverts en Valais et à Fribourg Deux avis de
recherche après le suicide collectif d'une secte point de la situation à
Cheiry à 19h00.
</TI>
<LD>
Cheiry, (FR), 5 oct (ats) Sept Suisses figurent au nombre des 23 victimes
membres de la secte "Ordre tradition solaire", retrouvées mortes mercredi
matin à Cheiry (FR), avec cinq Français et quatre Canadiens. Le juge
d'instruction fribourgeois André Piller a indiqué que deux personnes sont
recherchées en Suisse en rapport avec cet événement.
</LD>
<TX>
La nationalité des sept autres victimes est inconnue, a relevé mercredi soir
André Piller. Celui-ci ne peut exclure qu'une ou des personnes aient assisté
à l'événement et aient quitté les lieux ensuite. M. Piller n'a pas donné
d'indication sur les personnes recherchées.
</TX>
<TX>
Un enfant d'environ dix ans figure au nombre des 23 victimes, dont l'âge
s'échelonne wsinon de 18 à 72 ans. Il y a dix hommes et douze femmes parmi
les corps retrouvés à Cheiry.
</TX>
<TX>
Six des sept Suisses étaient Genevois et habitaient la ville du bout du lac.
Le septième, un Vaudois, résidait à Montreux. L'autopsie déterminera le
moment du décès. le juge ne peut exclure que certaines morts remontent à
plusieurs heures avant l'incendie, jusqu'à dix heures.
</TX>
<ST>
52 douilles retrouvées
</ST>
<TX>
Dix-neuf corps étaient disposés en cercle dans une salle, allongés la tête
orientée vers l'extérieur du cercle. Plusieurs avaient les mains attachées,
dix portaient un sac plastique autour de la tête.  Vingt cadavres, dont
certains portaient le sac plastique, présentaient des blessures par balles,
parfois au crâne. Un pistolet a été retrouvé dans la ferme, ainsi que 52
douilles de 22 Long Rifle.  Pour le reste, M. Piller ne peut dire si des
armes se trouvaient dans la maison.
</TX>
<TX>
Un double système de mise à feu avait été installé dans la ferme, l'un
raccordé au téléphone, l'autre à une minuterie. Les enquêteurs ignorent
lequel des deux a fonctionné.
</TX>
<TX>
Selon le juge, la secte dont étaient membres les défunts s'appelle "Ordre
tradition solaire". Elle se rattache aux Templiers et la Rose- Croix
éternelle. "Ordre tradition solaire" a à sa tête un pape et un conseil
spirituel de sept grands-maîtres. L'enquête n'a pas encore permis de savoir
s'ils figurent au nombre des victimes.
</TX>
<ST>
Une cassette sur une porte
</ST>
<TX>
Une cassette sonore a été retrouvée scotchée à une porte de la ferme. Selon
M. Piller, elle contient des textes à caractère religieux. Des documents et
objets de cérémonie ont été retrouvés, des textes de questions/réponses, des
chants, des calices, de l'encens et des croix à quatre branches égales. Selon
M. Piller, les membres de cette secte lisaient la Bible et leurs rites se
rapprochaient des rites catholiques.
</TX>
</DOC>
