<DOC>
<DOCID>ATS.940629.0058</DOCID>
<DOCNO>ATS.940629.0058</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940629
</DT>
<PT>
164300
</PT>
<SC>
bsf165 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
comm ecpt zh
</DE>
<AU>
zr rp jn
</AU>
<KW>
zurich ta-media modele travail ofiamt rejet
</KW>
<TI>
Le modèle de travail du "Tages-Anzeiger" a échoué L'Ofiamt ne veut pas créer
de précédent.
</TI>
<LD>
Berne/Zurich, 29 juin (ats) Le modèle de travail mis au point par les
syndicats et TA-Media AG a échoué. Il était destiné à sauver des emplois dans
le secteur de l'impression rotative. Les collaborateurs concernés ont refusé
la réduction de 20 % des horaires, après que l'Ofiamt n'a pas voulu supporter
une partie des pertes de salaires avec TA-Media.
</LD>
<TX>
Dans son édition de mercredi, le "Tages-Anzeiger" révèle que cet échec
entraînera des licenciements. D'ici la fin de l'année, 12 des 50 emplois du
secteur concerné seront supprimé. Le chef du personnel Peter Höhener a
indiqué mercredi à l'ATS que les entretiens de licenciement ont déjà
commencé.
</TX>
<ST>
Délai prolongé
</ST>
<TX>
TA-Media a toutefois prolongé le délai de licenciement des collaborateurs
concernés. Par ailleurs, l'entreprise appuiera ces derniers dans leur
recherche d'un nouvel emploi. Auparavant déjà, une vingtaine d'emplois du
secteur impression rotative avaient été supprimés par déplacements internes
et mises à la retraite anticipée.
</TX>
<TX>
Le modèle proposé prévoyait une réduction de 20 % de l'horaire de travail
pour deux ans. On serait passé du travail en quatre équipes à celui en cinq
équipes. Les pertes de salaires auraient été supportées pour un tiers par
TA-Media, pour un tiers par les collaborateurs concernés et pour le troisième
tiers par la caisse-chômage.
</TX>
<TX>
l'Office fédéral de l'industrie, des arts et métiers et du travail (Ofiamt) a
estimé qu'il n'était pas possible de mettre la caisse- chômage à contribution
pour financer le plan de TA-Media. L'Ofiamt n'a pas voulu créer de précédent,
a précisé son vice-directeur Dominique Babey.
</TX>
<ST>
Rejeté à une faible majorité
</ST>
<TX>
Après ce refus, le modèle de travail qui a été soumis aux collaborateurs du
groupe zurichois prévoyait de mettre la perte de salaire pour moitié à charge
de l'entreprise et pour l'autre à charge des employés (salaire de base de
4800 francs sans les indemnités pour travail en équipe). Pour les
collaborateurs mieux payés, la clé de répartition aurait été d'un tiers à la
charge de l'entreprise et deux tiers à celle du travailleur.
</TX>
<TX>
Une petite majorité des personnes concernées a jugé que la perte était trop
importante. Le modèle a été rejeté par 24 voix contre 20.  M. Höhener a
toutefois précisé à l'ATS que l'entreprise n'a pas encore abandonné tout
espoir de trouver un accord avec l'Ofiamt. Des discussions auront lieu au
début du mois de juillet. Le nouveau plan prévoit une réduction de 10 à 20 %
des horaires de travail pour les quelques 280 employés de la pré-impression.
</TX>
<TX>
Pour le moment, le modèle ne précise pas si la réduction du travail sera
hebdomadaire ou mensuelle. L'entreprise est consciente que le fait de vouloir
faire supporter à la caisse-chômage une partie (un tiers) des pertes de
salaire sort quelque peu du cadre juridique.  Elle regrette que l'Ofiamt
n'ait pas eu le courage de soutenir un projet qui pourrait avoir valeur de
projet-pilote.
</TX>
</DOC>
