<DOC>
<DOCID>ATS.950706.0051</DOCID>
<DOCNO>ATS.950706.0051</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950706
</DT>
<PT>
155700
</PT>
<SC>
bsf111 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4ger sta
</DE>
<AU>
mo
</AU>
<KW>
allemagne antisémitisme recrudescence
</KW>
<TI>
Recrudescence de l'antisémitisme en Allemagne
</TI>
<LD>
Bonn, 6 juil (ats/afp) Les délits antisémites ont plus que doublé l'an
dernier en Allemagne. Parallèlement, les partis d'extrême-droite les moins
radicaux ont largement accru une propagande haineuse contre les juifs,
indique un rapport annuel publié jeudi par le ministère fédéral de
l'intérieur.
</LD>
<TX>
Les crimes et délits antisémites recensés par les autorités ont atteint en
1994 le nombre de 1366, soit une hausse de 108 % par rapport à 1993, selon le
rapport rédigé par l'Office fédéral de protection de la constitution (BfV).
Le BfV est chargé de la surveillance de toutes les organisations extrémistes
ainsi que du contre-espionnage.
</TX>
<TX>
Le nombre des violences antisémites, comptabilisées dans l'ensemble des
délits, a cependant baissé à 41 en 1994 contre 72 en 1993. "La progression
des délits est à mettre sur le compte des incitations à la haine raciale, en
hausse de 130 %", explique le rapport.
</TX>
<ST>
Propagande des Républicains
</ST>
<TX>
Mais le fait marquant de l'année 1994 est que la propagande antisémite est
maintenant relayée par un parti comme les Républicains. Ses membre avaient
jusqu'à maintenant toujours pris soin de se démarquer des discours néo-nazis
propagés par des groupuscules restreints de nostalgiques avoués du IIIème
Reich.
</TX>
<TX>
Mais durant l'année écoulée, ils ont notamment multiplié les attaques contre
Ignatz Bubis, le président du Conseil central des juifs en Allemagne. Les
Républicains, qui comptent 20 000 membres, sont actuellement représentés au
parlement du Bade-Wurtemberg.  "Comme le thème des étrangers et des
demandeurs d'asile a perdu de sa force d'attraction, l'agitation antisémite a
progressé chez les Républicains", analyse le BfV.
</TX>
<TX>
La haine nazie contre les juifs, exacerbée en Allemagne entre 1933 et 1945, a
laissé des traces. Les instituts de sondage montrent régulièrement que,
malgré l'Holocauste, près d'un tiers des Allemands sont consciemment ou
inconsciemment antisémites.
</TX>
<ST>
Diminution globale des délits
</ST>
<TX>
La recrudescence de l'antisémitisme jette une ombre sur une année 94 qui
s'est pourtant traduite par une diminution globale des délits attribués à
l'extrême-droite. Leur nombre a baissé de 22 % à 6463. Parmi ceux-ci, les
actes violents, pour l'essentiel dirigés contre les étrangers, ont même chuté
de 33 % à 1489. Plus important encore, aucun meurtre inspiré par le racisme,
n'a été enregistré, contrairement aux années précédentes.
</TX>
<TX>
Les autorités attribuent ce recul à la limitation du droit d'asile, qui a
désarmorcé un débat permanent sur l'afflux d'étrangers, à la mobilisation de
l'opinion contre la xénophobie.  Les mesures prises par la police et la
justice contre l'extrême-droite violentesont aussi évoquées.
</TX>
<TX>
Peu après la réunification de l'Allemagne, une vague de violences xénophobes,
sans précédent depuis le régime nazi, avait submergé l'Allemagne, faisant
plusieurs dizaines de morts entre 1991 et 1993. Longtemps accusées de
laxisme, les autorités ont réagi à partir de la fin 1992. En présentant le
rapport, le ministre de l'intérieur, Manfred Kanther, a souligné que
l'extrême-droite n'avait actuellement que très peu d'électeurs.  Lors des
nombreuses élections de l'an dernier, les Républicains n'ont recueilli nulle
part les 5 % de voix nécessaires pour être élus.
</TX>
</DOC>
