<DOC>
<DOCID>ATS.941108.0094</DOCID>
<DOCNO>ATS.941108.0094</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941108
</DT>
<PT>
121000
</PT>
<SC>
bsf061 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ecpt sta c5swi
</DE>
<AU>
cz rp
</AU>
<KW>
suisse chomage octobre recul develop
</KW>
<TI>
Nouveau recul du nombre des chômeurs en octobre - Taux stable Hausse
saisonnière du chômage partiel en septembre développement.
</TI>
<LD>
Berne, 8 nov (ats) Le nombre des personnes inscrites au chômage a diminué de
1865 unités à 159 043 en octobre par rapport à septembre.  Le taux de chômage
est resté stable à 4,4 %, précise le communiqué publié mardi par l'Ofiamt. En
septembre, le chômage partiel a connu une hausse saisonnière.
</LD>
<TX>
Le recul du chômage s'est affaibli en octobre. En septembre, l'Office fédéral
de l'industrie, des arts et métiers et du travail (Ofiamt) avait relevé une
diminution de 3279 unités du nombre des chômage. Octobre marque toutefois le
passage sous la barre des 160 000 chômeurs. Par ailleurs, on a recensé 5107
places vacantes, 397 de moins qu'en septembre.
</TX>
<ST>
Tendance confirmée
</ST>
<TX>
Le patron de l'Ofiamt, Jean-Luc Nordmann, estime que les chiffre d'octobre
confirment la tendance au recul du chômage constatée depuis le début de
l'année. Depuis janvier, le nombre des chômeurs a reculé de 29 000 unités.
Durant la même période de l'an dernier, il avait progressé de 32 000 unités.
En moyenne annuelle, M. Nordmann continue à compter avec 170 000 à 172 000
sans emploi, soit un taux de 4,7 % environ.
</TX>
<TX>
Selon M. Nordmann, 3909 personnes sont arrivées en bout de droit au mois
d'août. 52 % d'entre elles sont encore comptées dans la statistique actuele.
Des 1891 personnes qui sont sorties de la statistique, 800 ont retrouvé un
emploi.
</TX>
<TX>
Dans la majorité des cantons, le nombre des chômeurs a reculé durant le mois
d'octobre. Il y a toutefois des exceptions. Ainsi, au Tessin, le nombre des
chômeurs a progressé de 456 unités à 8682. Le taux de chômage y est en hausse
de 0,3 point à 6,2 %.
</TX>
<ST>
Genève a toujours la palme
</ST>
<TX>
En Suisse romande, le Valais a enregistré une progression de 173 chômeurs à
8468. Le taux de chômage est en hausse de 0,1 point à 6,9 '. Genève a
également vu le nombre de ses sans emploi augmenter, de 111 à 15 429. Le
canton du bout du lac détient la palme du taux de chômage le plus élevé de
Suisse, avec 7,5 % (+ 0,1 point).
</TX>
<TX>
Dans les autres cantons romands, les chiffres du chômage sont à la baisse.
Dans le canton de Vaud, le recul est de 293 à 22 671, pour un taux de 7,1 %
(- 0,1 point). A Neuchâtel, la diminution est de 121 à 5253, pour un taux de
6,2 % (- 0,1). Dans le Jura, on a recensé 33 chômeurs de moins pour un total
de 1935 et un taux de 6,0 % (- 0,1 %) . A Fribourg, le recul a été de 86
unités à 6189, pour un taux de 5,7 ' (- 0,1).
</TX>
<ST>
Heures perdues
</ST>
<TX>
Selon l'Ofiamt, le chômage partiel a touché 11 094 personnes en septembre,
1301 (13,3 %) de plus que le mois précédent. Le total des heures perdues a
augmenté de 23,3 % (110 373 heures) à 583 789. Le nombre des entreprises
ayant eu recours à ce type de mesures a atteint 1055, soit 63 de plus (6,4 %)
qu'en août.
</TX>
<TX>
D'après M. Nordmann, ce recul du chômage partiel confirme l'amélioration de
la situation sur le marché du travail. Sur l'ensemble de l'année, le patron
de l'Ofiamt prévoit que le total des heures perdues sera d'environ deux tiers
de celui de l'an dernier.
</TX>
<ST>
Encore Genève
</ST>
<TX>
Parmi les cantons les plus touchés par le chômage partiel en septembre, on
relève ceux de Genève (107 352 heures chômées, en baisse de 16 794), de
Zurich (83 658/ + 8527), du Tessin (53 862/ + 24 627), de Neuchâtel (45 644/
+ 430) et du Valais (32 841/ + 13 152) . En tout, 20 cantons ont enregistré
une hausse et six une baisse des réductions d'horaires.
</TX>
<TX>
L'Ofiamt rappelle que le chômage partiel recule traditionnellement en juillet
et août, mois de vacances. La progression de septembre était prévisible et
elle reflète cet effet saisonnier.
</TX>
<ST>
graphique SGN à disposition.
</ST>
</DOC>
