<DOC>
<DOCID>ATS.940713.0078</DOCID>
<DOCNO>ATS.940713.0078</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940713
</DT>
<PT>
125100
</PT>
<SC>
bsf073 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
be ecpb fin reg
</DE>
<AU>
ht zs al
</AU>
<KW>
thoune débacle slt creanciers aide federale
</KW>
<TI>
Débâcle de la Caisse de prêts et d'épargne de Thoune: Les créanciers
réclament une aide fédérale.
</TI>
<LD>
Thoune, 13 juil (ats) Mécontents de subir les conséquences de la mauvaise
gestion la Caisse d'épargne et de prêts de Thoune (SLT), les créanciers de la
banque en liquidation lancent un appel au Conseil fédéral. Ils estiment avoir
droit à une aide financière au même titre que les victimes des intempéries de
l'an dernier au Tessin et en Valais.
</LD>
<TX>
L'association des créanciers de la SLT comprend mal pourquoi les petits
épargnants devraient supporter les conséquences des manquements des
dirigeants et des organes de surveillance, fait-elle savoir dans une lettre
au conseil fédéral. "La SLT est le seul cas de banque en difficulté en
Suisse, où l'assainissement n'est pas supporté par une banque repreneuse ou
par le contribuable - dans le cas des banques cantonales".
</TX>
<TX>
L'absence de base légale pour l'octroi d'une aide aux créanciers de la SLT
est un prétexte, estime l'association. Le Conseil fédéral a démontré qu'il
est possible de débloquer rapidement des aides financières sans base légale
dans le cas des inondations qui ont frappé le Valais et au Tessin en 1993.
"Pour les petits clients de la SLT, la fermeture de la banque est survenue
aussi brusquement que ces intempéries", compare la lettre.
</TX>
<TX>
L'effondrement de la banque de Thoune, qui remonte à trois ans, pose des
problèmes aux petits créanciers en particulier, écrit l'association. Les
créanciers de la banque doivent s'attendre à perdre 29 % des fonds qu'ils ont
engagés dans la banque, selon les dernières estimations de la société
liquidatrice. Ils en ont récupéré déjà une partie (45 %), mais aucun
versement supplémentaire n'est prévu avant un an. Les derniers versements
interviendront vers 2003.
</TX>
</DOC>
