<DOC>
<DOCID>ATS.950914.0093</DOCID>
<DOCNO>ATS.950914.0093</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950914
</DT>
<PT>
113500
</PT>
<SC>
bsf054 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6bos mil int
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
bosnie centrale arrêt raids otan
</KW>
<TI>
Centre de la Bosnie M. Claes a demandé un arrêt des raids de l'OTAN
</TI>
<LD>
Bruxelles, 14 sept (ats/afp) Le secrétaire général de l'OTAN Willy Claes a
demandé un arrêt des raids de l'OTAN dans le centre de la Bosnie. Cette
décision concerne uniquement la région où les Croates et les Musulmans mènent
actuellement une offensive contre les Serbes de Bosnie.
</LD>
<TX>
Selon un diplomate, M. Claes est furieux de voir les Croates et les Musulmans
profiter de l'opération aérienne de l'OTAN en Bosnie pour gagner
militairement du terrain. Il veut que ces actions cessent. Il a eu des
contacts à ce sujet avec M. Kofi Anan, adjoint du secrétaire général des
Nations Unies pour les opérations de paix. Une réunion est prévue vendredi au
siège de l'OTAN à Bruxelles avec le commandant suprême des forces alliées en
Europe.
</TX>
<TX>
"L'OTAN ne veut pas apparaître comme un partisan" de l'un ou l'autre des
belligérants et craint que la Russie ne saute sur l'occasion de l'offensive
croato-musulmane en Bosnie de ces dernières 48 heures pour dénoncer avec
encore plus de vigueur l'intervention de l'Alliance en Bosnie, a indiqué un
responsable de l'Organisation sous couvert de l'anonymat.
</TX>
<TX>
Jusqu'à présent, l'OTAN n'a mené des raids aériens dans le centre de la
Bosnie que pour viser des systèmes de défense anti-aérienne et des centres de
commnications. Le secrétaire général de l'OTAN ne s'est pas prononcé pour un
arrêt de toute l'opération Deliberate Force.
</TX>
<TX>
Depuis 15 jours les raids de l'OTAN "ont obéré la liberté de mouvement du
général Mladic qui ne peut plus faire basculer ses forces d'un endroit à un
autre en Bosnie" en fonction de l'évolution de la situation. Le général serbe
"est soumis à une forte pression" avec les attaques dans le centre des
Croates et des Musulmans, a-t-on précisé de même source.
</TX>
</DOC>
