<DOC>
<DOCID>ATS.940818.0050</DOCID>
<DOCNO>ATS.940818.0050</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940818
</DT>
<PT>
163400
</PT>
<SC>
bsf133 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
kul bio zh
</DE>
<AU>
uc wi
</AU>
<KW>
zurich elias canetti deces portrait
</KW>
<TI>
Décès d'Elias Canetti Il aimait Zurich, où il repose désormais aux côtés de
James Joyce portrait.
</TI>
<LD>
Zurich, 18 août (ats) En 1988, Elias Canetti écrivait à Thomas Wagner, alors
maire de Zurich, que son voeu le plus cher était de finir ses jours dans
cette ville qu'il aimait depuis son enfance. Il y repose depuis mercredi dans
une tombe d'honneur, non loin de celle de James Joyce. L'écrivain trouvait à
Zurich le calme nécessaire à l'achèvement de certains textes auxquels il
travaillait de longue date.
</LD>
<TX>
Canetti était encore plein de projets et d'idées, a indiqué à l'ATS le
professeur de littérature zurichois Peter von Matt, ami intime de l'écrivain.
"Il a écrit jusqu'à son dernier jour", a-t-il dit.
</TX>
<TX>
"Il portait un amour incroyable à la Suisse et à Zurich en particulier",
poursuit le professeur. C'était la ville de son enfance, où il vécut de 1916
à 1921, décrite dans le premier volume de son autobiographie, "La langue
sauvée". A partir de 1971, Canetti vivait en alternance à Londres et Zurich.
Ce n'est qu'à la mort de sa seconde femme, en 1988, qu'il s'établit
définitivement sur les bords de la Limmat. Il y vivait avec sa fille, dans
une maison au pied du Zürichberg.
</TX>
<ST>
Observateur attentif
</ST>
<TX>
"Canetti vivait et observait la Suisse avec une intensité inouïe", explique
M. von Matt, même s'il vivait retiré et n'intervenait jamais publiquement. Il
suivait avec attention l'évolution du monde et lisait quotidiennement une
quantité de journaux. Son grand projet était d'ajouter un quatrième volume à
son autobiographie. Il retravaillait également des notes plus anciennes.
</TX>
<TX>
Elias Canetti, qui faisait figure de loup solitaire au sein de la littérature
contemporaine, a contribué à reconnaître, à expliquer et à nommer des
phénomènes fondamentaux dans l'histoire de ce siècle, conclut M. von Matt.
</TX>
<ST>
Tombe d'honneur
</ST>
<TX>
Le maire de Zurich Josef Estermann partage cet avis: "Ce n'était pas
seulement un grand écrivain, il a également fourni une contribution
importante à la compréhension de l'histoire". Diverses festivités devaient
marquer le 25 juillet prochain les 90 ans d'Elias Canetti.
</TX>
<TX>
L'écrivain entretenait des relations avec les institutions culturelles de la
ville. Sa pièce "Noce" avait été jouée au Schauspielhaus en 1969 et
l'écrivain en avait publiquement lu des extraits. Zurich lui avait également
remis plusieurs prix. Enfin, la ville lui avait promis une tombe d'honneur au
cimetière de "Fluntern ". Canetti avait personnellement choisi son
emplacement, aux côtés de celle de l'Irlandais James Joyce.
</TX>
<ST>
photo key disponible - synthèse suivra.
</ST>
</DOC>
