<DOC>
<DOCID>ATS.940625.0029</DOCID>
<DOCNO>ATS.940625.0029</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940625
</DT>
<PT>
161800
</PT>
<SC>
bsf061 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
reg rega vot soz par jus
</DE>
<AU>
sa ll uc
</AU>
<KW>
suisse representation femmes autorites
</KW>
<TI>
Représentation équitable des femmes dans les autorités fédérales Plus de 50
000 personnes ont signé l'initiative.
</TI>
<LD>
Berne, 25 juin (ats) Plus de 50 000 personnes ont signé l'initiative
populaire "Pour une représentation équitable des femmes dans les autorités
fédérales". La moitié des signatures requises sont désormais réunies, a
indiqué samedi dans un communiqué l'association "Des femmes au Conseil
fédéral". La récolte se poursuit de manière plus intensive.
</LD>
<TX>
La conseillère nationale écologiste Léni Robert s'est exprimée samedi à Berne
lors de la première assemblée annuelle de l'association. Selon elle, il est
faut de croire que la Suisse est la plus ancienne démocratie du monde. Au
contraire, c'est la plus jeune, car la moitié de la population y a acquis le
droit de vote il y a une vingtaine d'année seulement.
</TX>
<TX>
Nous devons maintenant découvrir et animer notre pays, a-t-elle déclaré. La
Confédération a besoin d'une nouvelle Constitution qui soit un vrai modèle de
partenariat entre hommes et femmes.
</TX>
<ST>
Modifier la Constitution
</ST>
<TX>
L'association "Des femmes au Conseil fédéral" s'est créée le 3 mars 1993, au
lendemain de la non-élection de Christiane Brunner au Conseil fédéral.
L'initiative demande plusieurs modifications constitutionnelles pour établir
un partage équitable du pouvoir au sein de l'Etat.
</TX>
<TX>
Selon le texte, élus masculins et féminins doivent se répartir équitablement
les sièges aux Chambres fédérales. Des sept membres que compte le Conseil
fédéral, trois au moins doivent être des femmes. En ce qui concerne le
Tribunal fédéral, l'initiative prévoit une représentation féminine d'au moins
40 %. les Chambres auraient en outre le droit d'élire uniquement des femmes
au Conseil fédéral et au Tribunal fédéral, aussi longtemps que les quotas ne
sont pas atteints.
</TX>
</DOC>
