<DOC>
<DOCID>ATS.940508.0035</DOCID>
<DOCNO>ATS.940508.0035</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940508
</DT>
<PT>
152300
</PT>
<SC>
bsf045 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c8yem mil
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
yemen combats developpement
</KW>
<TI>
La principale base aérienne sudiste tombe aux mains des nordistes
développement.
</TI>
<LD>
Dubai, 8 mai (ats/afp) La principale base de l'aviation sudiste au Yémen,
située à une cinquantaine de km d'Aden, est tombée dimanche matin aux mains
des forces nordistes, a-t-on appris de sources diplomatiques occidentales
dans la région. Selon les mêmes sources, Aden, capitale de l'ex-Yémen du sud,
est actuellement "prise en tenaille" par les forces nordistes.
</LD>
<TX>
La base aérienne d'Al-Anad tombée dimanche selon ces sources est la seule
base de l'aviation sudiste dans la région d'Aden. Une autre base est située à
Mokalla (bien Mokalla), dans le Hadramaout, à 700 km à l'est d'Aden. Aucune
confirmation immédiate de la perte de la base d'Al-Anad n'a pu être obtenue à
Aden.
</TX>
<TX>
Un communiqué militaire a au contraire affirmé en début d'après- midi que les
forces sudistes étaient parvenues à contenir l'offensive nordiste. Selon ce
communiqué cité par Radio-Aden, des forces sudistes ont "stoppé" les
assaillants nordistes dans la région d'Al- Kout à une trentaine de kilomètres
à l'est d'Aden et ont "commencé à les pourchasser dans leur retraite vers une
zone montagneuse".  D'autres forces sudistes sont également parvenues, selon
le même communiqué, à "anéantir dans une embuscade" des éléments nordistes à
Redfane (70 km au nord d'Aden). Sanaa avait annoncé samedi soir que ses
forces "progressent" en direction d'Aden, affirmant que certains combats se
déroulaient à 20 km seulement de la ville.
</TX>
<TX>
Selon la radio des autorités du Nord, les forces sudistes ont par ailleurs
tiré au moins cinq missiles Scud sur la capitale Sanaa et ses environs au
cours de la nuit de samedi à dimanche. Selon la radio, les missiles visaient
des installations civiles. Depuis mercredi déjà, Sanaa avait fait état d'au
moins treize missiles Scud tirés contre des objectifs du Nord depuis le début
des combats entre sudistes et nordistes. De source militaire occidentale
cependant, on estimait récemment encore que le Sud possédait au total six
missiles Scud seulement.
</TX>
</DOC>
