<DOC>
<DOCID>ATS.950831.0125</DOCID>
<DOCNO>ATS.950831.0125</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950831
</DT>
<PT>
070200
</PT>
<SC>
bsf008 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c9chn int
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
chine tibet independantistes eclairage
</KW>
<TI>
Tibet La Chine décidée à combattre sans relâche les indépendantistes
</TI>
<LD>
éclairage par Philippe Massonnet, AFP = Pékin, 31 août (ats/afp) La Chine a
réaffirmé cette semaine sa détermination à combattre les indépendantistes
tibétains à l'occasion du 30e anniversaire de la fondation de la région
autonome du Tibet par le régime communiste. Cet anniversaire sera célébré
vendredi sous haute surveillance, à trois jours de l'ouverture de la
Conférence de l'ONU sur les femmes.
</LD>
<TX>
"Nous pouvons assurer le monde entier que le nouveau Tibet socialiste va
poursuivre sa marche en avant", a indiqué l'hedmomadaire officiel du parti
communiste chinois "Perspectives" dans un long article célébrant cet
anniversaire.
</TX>
<TX>
"La politique du parti sur l'autonomie régionale au Tibet a remporté de
grandes victoires, notamment dans la lutte contre la clique du dalai lama qui
prône l'indépendance du Tibet", ajoute le magazine. Celui-ci fustige par la
même occasion "les attaques des forces anti-chinoises qui attaquent la Chine
sur la question du Tibet, au nom des droits de l'homme".
</TX>
<ST>
Indépendantistes avertis
</ST>
<TX>
Le "Quotidien du Tibet", reçu mercredi, a également lancé un avertissement
aux indépendantistes. Ceux-ci sont particulièrement actifs depuis le milieu
des années 1980. Ils sont encouragés par le Prix Nobel de la paix attribué au
dalai lama, le chef spirituel des Tibétains, en exil depuis 1959 après un
soulèvement anti-chinois réprimé dans le sang.
</TX>
<TX>
"Il est nécessaire de comprendre que la lutte entre les séparatistes et nous
est une lutte de longue haleine", écrit le journal. "Cette lutte n'est pas de
nature nationale ou religieuse, elle est politique et la question est de
savoir si nous voulons ou non un Etat uni et souverain", a-t-il ajouté.
</TX>
<ST>
Choix du panchen lama
</ST>
<TX>
Le gouvernement chinois affirme que le Tibet fait partie de la Chine depuis
le 13e siècle. La situation au Tibet est de nouveau tendue depuis le mois de
mai en raison de la controverse entre le gouvernement chinois et les
partisans du dalai lama sur le choix de la réincarnation du onzième panchen
lama. Ce dernier est le deuxième personnage de la hiérarchie du bouddhisme
tibétain.
</TX>
<TX>
Pékin a été pris de cours par le dalai lama, qui a annnoncé le premier que
les autorités bouddhiques avaient trouvé le successeur du panchen lama décédé
en 1989 en la personne d'un enfant de six ans. Le gouvernement affirme que ce
choix est "illégal et non valide".
</TX>
<ST>
Visas refusés
</ST>
<TX>
La tension actuelle sur le toit du monde est également illustrée par le refus
de la Chine de délivrer des visas à des Tibétaines en exil qui souhaitaient
participer au forum des Organisations non gouvernentales (ONG). Celui-ci
devait s'ouvrir jeudi à Pékin, en marge de la Conférence mondiale des femmes
qui débutera le 4 septembre.
</TX>
<TX>
La délégation du gouvernement chinois pour les cérémonies du 30e anniversaire
est arrivée mardi à Lhassa, la capitale du Tibet. Elle est conduite par le
vice-Premier ministre Wu Bangguo et le chef d'Etat-major de l'armée chinoise
Zhang Wannian. Les cérémonies auront lieu vendredi, sous haute surveillance.
</TX>
<TX>
Le journal télévisé national du soir diffuse pour sa part presque
quotidiennement depuis dix jours des reportages sur le développement
économique du Tibet et le bien-être de ses habitants.
</TX>
</DOC>
