<DOC>
<DOCID>ATS.940329.0085</DOCID>
<DOCNO>ATS.940329.0085</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940329
</DT>
<PT>
142600
</PT>
<SC>
bsf089 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ecpi zh c3chi
</DE>
<AU>
ry al rp
</AU>
<KW>
zh attisholz resultats
</KW>
<TI>
Résultats du groupe Attisholz Attisholz a été mis au régime.
</TI>
<LD>
Zurich, 29 mars (ats) Le groupe Attisholz, spécialisé dans le papier
hygiénique et la cellulose, se montre très confiant pour le proche avenir, un
an après sa consolidation. De nouvelles fabriques et de nouvelles structures
dirigeantes et financières permettent à l'entreprise soleuroise de figurer
parmi les premières à profiter de l'embellie conjoncturelle, comme l'a
expliqué la direction du groupe mardi lors d'une conférence de presse à
Zurich.
</LD>
<TX>
Mardi, le chef d'Attisholz, Truls D. Berg, ne paraissait pas accablé par les
soucis, par rapport à la veille où il avait présenté le plan d'assainissement
du groupe voisin Biber. Selon M. Berg, deux évènements ont marqué le dernier
exercice d'Attisholz: le conseil d'administration a décidé que le groupe
devrait rester indépendant et un changement à sa tête a été amorcé.
</TX>
<ST>
Franz Eng passe la main
</ST>
<TX>
Franz Eng devrait remettre, selon proposition du conseil à l'assemblée
générale, la présidence à M. Berg. Après 17 ans, Truls D. Berg remet la
direction opérationnelle à Helmuth Elkuch, jusque là chef du secteur papier
hygiénique. La fonction de délégué du conseil d'administration sera
supprimée.
</TX>
<TX>
Après le premier semestre du nouvel exercice - les filiales terminent l'année
au 30 septembre - Attisholz s'attend à un chiffre d'affaires de 540 millions
de francs pour le groupe (537,5 millions en 1993) et un cash-flow de 50
millions de francs (47,4 millions). Ce dernier sera affecté surtout à
l'amortissement des dettes. L'effectif de 1660 personnes (1831) ne devrait
guère évoluer.
</TX>
<ST>
Hausse des prix de la cellulose
</ST>
<TX>
Actuellement, la cellulose est plutôt rare, ce qui fait monter les prix. M.
Berg prévoit que les prix devraient à nouveau atteindre les 600 dollars la
tonne dans un an, pour 530 à 550 dollars actuellement.  Son successeur
désigné Helmuth Elkuch annonce une croissance sur le marché du papier
hygiénique, en particulier pour les papiers humides.  81 % du chiffre
d'affaires est réalisé sur ce marché.
</TX>
<TX>
Attisholz a également fait peau neuve sur le plan financier et présente ses
résultats pour la première fois selon les normes IAS. Le passage de la valeur
de remplacement à la valeur d'acquisition a entraîné une réduction de 180
millions de francs du capital immobilisé, a expliqué le chef financier Joos
Zulauf.
</TX>
<TX>
Les amortissement sont passés de 44,7 millions à 39,5 millions de francs. Ils
étaient trop élevés autrefois, selon la nouvelle présentation des comptes. Le
compte de résultat ne peut donc pas être comparé à celui de l'exercice
précédent.
</TX>
<ST>
Investissements au Chili
</ST>
<TX>
Le taux de capital propre a baissé à 41,3 % (44,4 %) en raison des
investissements élevés consentis. Après une nouvelle baisse cette année, le
taux devrait remonter au-dessus de 50 %. Grâce à la baisse des taux
d'intérêts, Attisholz a payé quelque 16 % d'intérêts nets en moins pour ses
dettes bancaires. L'emprunt obligataire de 40 millions a été remplacé par un
emprunt de même nature atteignant 80 millions de francs.
</TX>
<TX>
L'investissement le plus important a été effectué au Chili, où une nouvelle
usine de cellulose entrera en service au milieu de l'année.  Sur les 176
millions de francs investis - contre 70 à 80 millions durant les trois années
précédentes - le Chili en a absorbés 110,4 millions. Jusqu'à l'achèvement de
l'investissement, le coût de cette nouvelle usine atteindra quelque 183
millions de dollars, soit 10 % de plus que prévu, a indiqué M. Zulauf.
</TX>
<TX>
La seule vente du bois de coupe dans la forêt de 24 000 hectares (soit la
superficie du canton de Zoug) qui entoure l'usine devrait amener un bénéfice.
Les 80 000 tonnes de cellulose vendues 560 dollars la tonne rendront le
projet globalement profitable. Aux prix actuels du marché, les prix de
fabrication et les intérêts en vigueur au Chili sont couverts, mais
l'amortissement ne peut être assuré.
</TX>
<ST>
un séparé sur Attisholz et Biber suit.
</ST>
</DOC>
