<DOC>
<DOCID>ATS.951120.0089</DOCID>
<DOCNO>ATS.951120.0089</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2565
</LE>
<DT>
951120
</DT>
<PT>
123609
</PT>
<RT>
100038
</RT>
<SC>
bsf052 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4brit c1 kul
</DE>
<AU>
tp hs
</AU>
<KW>
grande-bretagne beatles nouveaux disques
</KW>
<TI>
"Beatlemania", le retour de flamme Trois double-CD et un documentaire
réveillent la nostalgie
</TI>
<LD>
Londres, 20 nov (ats/dpa/reuter) Un quart de siècle après leur séparation,
les Beatles reviennent avec trois double-albums et un documentaire. La
publication des disques démarre mardi et sera répartie sur huit mois. "Free
as a bird", l'un des deux nouveaux titres du groupe, a été diffusé sur les
ondes lundi.
</LD>
<TX>
George Martin, producteur des Beatles depuis 1962, a préparé cette anthologie
depuis des années. Outre un travail de recherche, il a fallu résoudre des
problèmes de droits d'auteur. Ainsi le batteur Pete Best, qui a précédé Ringo
Starr dans le groupe, devrait recevoir quelques millions de la vente de ces
disques.
</TX>
<TX>
Un important dispositif publicitaire a été mis en place pour encadrer la
sortie du premier double-CD, en vente dès mardi. Ces deux disques contiennent
52 titres, dont un slow de John Lennon, au piano, enregistré en 1977: "Free
as a bird". Les trois autres membres du groupe l'ont récemment étoffé de
leurs arrangements et de leurs voix. D'ici Noël, ces deux CD devraient avoir
été vendus cinq millions de fois, estime la compagnie de disque.
</TX>
<ST>
Un autre inédit
</ST>
<TX>
Une autre "nouvelle" chanson des Beatles, "Real Love", figurera sur le second
double-CD dès mars 1996. Toutes deux proviennent des archives de Yoko Ono,
veuve de John Lennon. Les deux derniers disques de la série doivent paraître
en juin 1996.
</TX>
<TX>
La diffusion du documentaire de six heures, en trois volets, sur la carrière
des "Fab Four", a débuté dimanche soir sur la chaîne de télévision américaine
ABC. Elle devrait attirer près de 50 millions de téléspectateurs.
</TX>
<ST>
Problèmes personnels
</ST>
<TX>
Via des interviews récentes et anciennes, des retransmissions de concerts,
des photographies, des enregistrements inédits, les Beatles sont les
narrateurs de leur propre histoire. Ils abordent avec franchise leurs
problèmes personnels, leur consommation de drogues et leur angoisse avant la
désintégration du groupe en 1970.
</TX>
<TX>
La "Beatlemania" sera entretenue ces prochains mois notamment avec la sortie
en février de la cassette vidéo de ce documentaire télévisé. L'album inédit
"Live at the BBC" sorti l'an dernier s'est écoulé à huit millions
d'exemplaires.
</TX>
</DOC>
