<DOC>
<DOCID>ATS.941028.0118</DOCID>
<DOCNO>ATS.941028.0118</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941028
</DT>
<PT>
113500
</PT>
<SC>
bsf053 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
reg eng lu
</DE>
<AU>
bum ce
</AU>
<KW>
lu politique de l-energie adolf ogi discours
</KW>
<TI>
Adolf Ogi au 100 ans des Forces motrices de Suisse centrale L'utilisation
rationelle de l'énergie est un devoir.
</TI>
<LD>
Emmenbrücke (LU), 28 oct (ats) Les années 1996 à 1998 seront décisives pour
la politique énergétique suisse, a déclaré Adolf Ogi lors du 100e
anniversaire des Forces motrices de Suisse centrale (CKW).
L'approvisionnement en électricité du pays n'est pas assuré dans l'avenir.
L'utilisation rationelle de l'énergie est un devoir écologique et économique.
</LD>
<TX>
Le chef du Département fédéral des transports, de l'énergie et des
communications (DFTCE) s'est exprimé vendredi à Emmen (LU). D'ici l'an 2000,
l'accroissement de la consommation d'électricité devrait ralentir, mais cela
ne signifie pas une stabilisation de la demande.
</TX>
<TX>
Le problème de l'approvisionnement à long terme est réel, a affirmé M. Ogi.
Il risque de se poser vers les années 2010-2020.  C'est pourquoi il ne faut
pas négliger l'énergie nucléaire, qui offre une source sûre. Les espoirs de
M. Ogi reposent sur la population nidwaldienne et le dépôt pour déchets
radioactifs du Wellenberg.
</TX>
<ST>
Questions de fond
</ST>
<TX>
Nous n'éviterons pas de répondre aux questions de fond posées par l'énergie
atomique, a ajouté M. Ogi, faisant allusion au moratoire sur la construction
de centrales nucléaire, aujourd'hui arrivé à mi- parcours. L'énergie
nucléaire fournit actuellement une contribution centrale à
l'approvisionnement. La sécurité est la première des priorités, a dit M. Ogi,
en ajoutant qu'aussi bien l'emploi comme le non-emploi de l'énergie nucléaire
auraient des conséquences pour les générations futures.
</TX>
<TX>
La Commission européenne a envisagé d'ouvrir l'accès au marché, voire de le
libérer totalement pour les énergies qui transitent sur le réseau. Ce
développement serait intéressant, mais n'irait pas sans poser de problèmes. A
côté des avantages de la concurrence, cette mesure pourrait favoriser les
gros utilisateurs et engendrer un processus de concentration des producteurs
d'électricité.
</TX>
<ST>
Ajustements structurels
</ST>
<TX>
Pour M. Ogi, la création d'un marché européen de l'électricité contraindrait
les producteurs suisses, dipsersés en 1200 entreprises distinctes, à des
adaptations structurelles. De grands projets à long terme seraient meancés
pour des raisons économiques. "Le problème de l'approvisionnement n'en
deviendra pas plus simple".
</TX>
<TX>
Malgré de nombreuses incertitudes, l'utilisation rationelle de l'énergie
reste en enjeu central pour M. Ogi. "Plus nous économiserons dans notre usage
de l'énergie, plus grand sera le gain pour l'environnement".
</TX>
<ST>
photo key disponible.
</ST>
</DOC>
