<DOC>
<DOCID>ATS.940225.0134</DOCID>
<DOCNO>ATS.940225.0134</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940225
</DT>
<PT>
095400
</PT>
<SC>
bsf043 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
jus ag
</DE>
<AU>
ps pi
</AU>
<KW>
tribunal federal peine réduction
</KW>
<TI>
Le Tribunal fédéral désavoue le procureur argovien Mère de famille punie par
la mort de son mari.
</TI>
<LD>
Lausanne, 25 fév (ats) Le Tribunal fédéral a désavoué le Ministère public
argovien qui refusait une mesure de clémence à l'encontre d'une mère de
famille. Responsable de la mort accidentelle de son mari, elle avait été
condamnée à un mois de prison avec sursis.  Contrairement au procureur, le TF
a estimé qu'une sanction indulgente est appropriée.
</LD>
<TX>
Dans l'arrêt qu'il publie vendredi, le TF relève que la jeune femme paie très
cher les conséquences d'une grave faute de circulation. Alors qu'elle roulait
à vive allure, elle avait tenté une manoeuvre de dépassement téméraire qui
s'était terminée par une terrible collision. Ejecté du véhicule, son mari
était décédé sur les lieux de l'accident et trois de ses enfants avaient été
blessés.
</TX>
<ST>
Exemption ou réduction de peine
</ST>
<TX>
Dénoncée pour violation de la loi sur la circulation routière et pour
homicide par négligence, la conductrice avait bénéficié d'un jugement
clément. Alors qu'elle aurait pu normalement écoper d'une peine d'un an de
prison, elle ne fut condamnée qu'à un mois d'emprisonnement.
</TX>
<TX>
Le procureur argovien avait désapprouvé ce verdict et interjeté deux recours
successifs. Il relevait que le Code pénal prévoit uniquement, à son article
66 bis, une exemption de la peine ou des poursuites mais pas une réduction de
peine.
</TX>
<TX>
Le Tribunal fédéral devait cependant lui donner tort et rappeler le principe
en vertu duquel "qui peut le plus peut le moins". Non seulement la jeune
femme supporte les blessures psychiques de son acte mais aussi les
conséquences matérielles car les revenus de la famille ont été sensiblement
réduits après l'accident. Dans de telles circonstances, une réduction de la
peine s'impose, ont décidé les magistrats.
</TX>
</DOC>
