<DOC>
<DOCID>ATS.940613.0015</DOCID>
<DOCNO>ATS.940613.0015</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940613
</DT>
<PT>
202700
</PT>
<SC>
bsf178 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
parn
</DE>
<AU>
sk
</AU>
<KW>
conseil national bref
</KW>
<TI>
Le Conseil national en bref.
</TI>
<LD>
Berne, 13 juin (ats) Le Conseil national a adopté lundi par 141 voix contre 2
la gestion et les comptes 1993 des CFF, qui bouclent avec un déficit de 98
millions de francs. Cette perte est de 136 millions inférieure à celle
budgétée. Par ailleurs, le National a prolongé par 136 voix contre 13 le
mandat de prestations de la régie jusqu'en 1997.
</LD>
<TX>
COMPTE PTT: il a adopté par 135 voix sans opposition le compte 1993 des PTT,
qui s'est soldé par un bénéfice de 190 millions de francs. Il s'agit des
premiers chiffres noirs après trois années de pertes. Le National a également
approuvé par 131 voix contre zéro la gestion de la régie pour l'exercice
écoulé.
</TX>
<TX>
INTEMPERIES: il a approuvé l'octroi d'une aide de 209 millions de francs aux
cantons du Valais et de Tessin pour l'indemnisation des dégâts dus aux
intempéries de l'automne dernier. La décision est tombée par 143 voix sans
opposition. Le Conseil des Etats doit se prononcer mardi.
</TX>
<TX>
HEURE DES QUESTIONS: il a entendu les réponses du Conseil fédéral à 23
questions. Le Bureau du Conseil national a par ailleurs indiqué qu'il allait
se pencher lors de sa prochaine séance sur la question de la tenue des
députés. Michael Dreher (PdL/ZH) s'était inquiété d'un certain relâchement.
</TX>
<TX>
Ordre du jour pour mardi 14 juin à 8 heures: - Levée de l'immunité
parlementaire du conseiller national Christoph Blocher - Rapport du Conseil
fédéral sur les Lignes directrices Nord-Sud - Coopération technique et aide
financière en faveur des pays en développement - Rapport du Conseil fédéral
sur la coopération transfrontalière et la participation des cantons à la
politique étrangère - Nouveau prêt à la Fondation des immeubles pourm les
organisations internationales (maison de l'environnement au Palais Wilson) -
Rapports sur le Conseil de l'Europe - Initiative parlementaire: procédure
relative aux initiatives des cantons (divergences).
</TX>
</DOC>
