<DOC>
<DOCID>ATS.940205.0052</DOCID>
<DOCNO>ATS.940205.0052</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940205
</DT>
<PT>
042800
</PT>
<SC>
bsf007 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4fra ecpt jus
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
france pecheurs nouvelles manifestations
</KW>
<TI>
Nouvelles actions de marins-pêcheurs français.
</TI>
<LD>
Paris, 5 fév (ats/afp) Les marins-pêcheurs français qui manifestent depuis
plusieurs jours leur mécontentement, ont poursuivi leurs actions dans la nuit
de vendredi à samedi. Les ports de Calais et de Dunkerque (Nord-Pas de
Calais) ont été bloqués vendredi soir, paralysant presque totalement le
trafic trans-Manche entre la France et la Grande-Bretagne. A Rennes, le
parlement de Bretagne, un édifice classé du 18e siècle, a été ravagé par un
incendie.
</LD>
<TX>
A Calais, une douzaine de bateaux de pêche ont barré les accès du port. Trois
cars ferries se trouvaient bloqués dans le port tandis que ceux venant de
Douvres étaient obligés de rebrousser chemin.  Selon le porte-parole des
pêcheurs locaux, les pêcheurs entendent passer la nuit à l'entrée du port
pour protester contre l'absence de mesures en faveur de la pêche artisanale.
</TX>
<TX>
A Dunkerque, les entrées est et ouest du port distantes d'une quinzaine de
kilomètres étaient bloquées par une quinzaine de bâteaux. Selon les
responsables du mouvement, le blocage devait se poursuivre jusqu'à 9h00
samedi matin. Un ferry était bloqué dans le port de Dunkerque tandis qu'un
autre venant de Ramsgate a du rebrousser chemin.
</TX>
<TX>
De retour de la manifestation de Rennes qui a fait vendredi après- midi 77
blessés parmi les manifestants et les forces de l'ordre à l'occasion de la
venue du premier ministre Edouard Balladur, des marins pêcheurs ont saccagé
des entrepôts frigorifiques près de Saint-Brieuc (Côtes-d'Armor) et de Nantes
(Loire-Atlantique). Près de La Rochelle (Charente-maritime), d'autres s'en
sont pris à deux magasins spécialisés dans la vente de produits surgelés.
</TX>
<TX>
A Rennes, un incendie a ravagé après minuit le Parlement de Bretagne, siège
de la Cour d'Appel, classé monument historique. Selon les pompiers, le
sinistre aurait pu être provoqué par une fusée de détresse tirée par des
manifestants, lors des incidents de vendredi après-midi, mais cette hypothèse
devra être confirmée par l'enquête.
</TX>
</DOC>
