<DOC>
<DOCID>ATS.950726.0057</DOCID>
<DOCNO>ATS.950726.0057</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950726
</DT>
<PT>
144100
</PT>
<SC>
bsf083 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c4uk comm comt fin
</DE>
<AU>
cd
</AU>
<KW>
londres reuters croissance chiffre affaires
</KW>
<TI>
La croissance du chiffre d'affaires de Reuter va se ralentir
</TI>
<LD>
Londres, 26 juil (ats/reuter) L'agence de presse internationale Reuters
Holdings Plc a annoncé mercredi une hausse de 17 % de son bénéfice avant
impôt pour le premier semestre de 1995. Celui-ci s'élève à 288 (245) millions
de livres sterling (533 millions de francs).
</LD>
<TX>
Elle a cependant fait savoir que la croissance à deux chiffres de son chiffre
d'affaires ralentirait dans la deuxième moitié de cette année. L'agence a
précisé que les conditions qui prévalent sur les marchés restaient
relativement incertaines et n'étaient pas, à l'heure actuelle, suffisamment
bonnes pour garantir une croissance à deux chiffres l'an prochain.
</TX>
<ST>
Stabilisation des commandes
</ST>
<TX>
Au premier semestre de 1995, le chiffre d'affaires s'est élevé à 1,295
milliard de livres (2,4 milliards de francs), contre 1,090 milliard au
premier semestre de 1994. Le directeur général, Peter Job, a cependant
souligné que Reuter continuerait de se concentrer sur la conduite efficace de
ses affaires pour assurer la croissance des bénéfices de la société.
</TX>
<TX>
"Nous attendons une croissance du chiffre d'affaires plus lente, mais à deux
chiffres, dans la seconde moitié de 1995," a-t-il dit.  Il a indiqué que
cette situation s'expliquait par l'absence cette année d'un apport
non-récurrent résultant d'acquisitions, et par la stabilisation des nouvelles
commandes à un niveau inférieur à celui de l'année précédente.
</TX>
<ST>
Un milliard de titres par mois
</ST>
<TX>
Peter Job a déclaré que les produits transactionnels, qui permettent aux
opérateurs d'effectuer leurs transactions à l'aide d'un clavier et d'un
écran, restaient le secteur ayant la plus forte croissance. La filiale
Instinet de transactions sur actions continue de dépasser le rythme d'un
milliard de titres par mois. Le nombre d'accès-utilisateurs est passé à 5200,
contre 4400 au début de cette année, a-t-il précisé.
</TX>
<TX>
Le chiffre d'affaires d'Instinet a augmenté de 34 % et de 41 % à taux de
change comparable, à 59 millions de livres au deuxième trimestre de cette
année, par rapport à la même période de 1994.  Dealing-2002, le service de
transactions sur les changes, a atteint un nouveau record avec 1,89 million
de conversations en une semaine, au mois de mars. Il a enregistré une moyenne
de 1,46 million de conversations par semaine au deuxième trimestre, en hausse
de 17,5 %, contre 1,24 million dans la période correspondante de 1994.
</TX>
</DOC>
