<DOC>
<DOCID>ATS.941020.0095</DOCID>
<DOCNO>ATS.941020.0095</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941020
</DT>
<PT>
134100
</PT>
<SC>
bsf088 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
ne be for kul reg soz rega int sta
</DE>
<AU>
ce uc
</AU>
<KW>
ne forum suisse migrations creation
</KW>
<TI>
Neuchâtel: Forum suisse pour l'étude des migrations Opérationnel dès mai
prochain - déjà un mandat de recherche.
</TI>
<LD>
Berne, 20 oct (ats) Présidé par Jean Cavadini, un "Forum suisse pour l'étude
des migrations" verra le jour à Neuchâtel en mai 1995. Il sera rattaché hors
faculté à l'université. Deux offices fédéraux et des organisations non
gouvernementales (ONG) assureront son financement initial. Il sera au service
du gouvernement, des universités, des ONG et du public.
</LD>
<TX>
Le Forum suisse pour l'étude des migrations (FSM) veut être au carrefour de
la recherche orientée vers la pratique, d'une part, et de l'information du
public, des ONG et des autorités, d'autre part.  La Confédération a déjà
mandaté le FSM pour une étude sur le thème "migrations-drogue-sida", ont
déclaré jeudi à Berne les membres du groupe de travail responsable du projet.
</TX>
<TX>
Le FSM entend créer des liens interdisciplinaires entre universités suisses
et étrangères sur la problématique des migrations. Il manque des réponses
scientifiques aux questions chiffrées et sociales posées par les migrations,
ont souligné les intervenants. Il constituera une documentation et publiera
un bulletin, dont le premier numéro devrait sortir en janvier prochain.
</TX>
<ST>
Une fondation
</ST>
<TX>
Le forum adoptera la forme juridique d'une fondation, présidée par le
conseiller aux Etats libéral neuchâtelois Jean Cavadini. Son conseil
d'administration comprendra des représentants des organismes qui la
financent, ou s'engagent avec elle dans la recherche.
</TX>
<TX>
Ces institutions sont le canton de Neuchâtel, l'Académie suisse des sciences
humaines et sociales, les offices fédéraux de la statistique (OFS) et des
réfugiés (ODR), le coordinateur du Département fédéral des affaires
étrangères en matière de politique internationale des réfugiés, la fondation
"Population, migration, environnement" à Zurich, l'Organisation suisse d'aide
aux réfugiés (OSAR), la Croix-Rouge suisse et Caritas.
</TX>
<ST>
Autofinancement partiel à terme
</ST>
<TX>
Le financement de la phase initiale sera assuré par un versement de 120 000
francs de la part de l'OFS et de l'ODR, ainsi que par des subsides des autres
membres de la fondation. A terme, le FSM devrait s'autofinancer partiellement
grâce à ses mandats de recherche, par la vente de publications et
l'organisation de sessions de formation continue. Par manque de fonds, le
Groupement de la science et de la recherche a refusé de soutenir
financièrement le FSM.
</TX>
<ST>
Besoin comblé
</ST>
<TX>
Le besoin d'un centre de documentation, d'étude et de coordination des
recherches sur les migrations et leurs conséquences est un thème récurrent
depuis le début de la décennie, ont rappelé les intervenants. En 1991, le
Conseil fédéral publiait un rapport sur la politique à l'égard des étrangers
et des réfugiés, dans lequel il souhaitait le développement de la
documentation sur les migrations.
</TX>
<TX>
Le Programme national de recherche 39, "Migrations et relations
interculturelles" et le FSM sont les deux retombées de ce souhait.
L'initiative de la création du FSM revient à l'Académie suisse des sciences
humaines et sociales. La décision de transférer l'OFS à Neuchâtel en 1998 a
joué un rôle dans le choix de cette ville pour y implanter le FSM.
</TX>
</DOC>
