<DOC>
<DOCID>ATS.940130.0035</DOCID>
<DOCNO>ATS.940130.0035</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940130
</DT>
<PT>
151100
</PT>
<SC>
bsf046 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6kir
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
kirghizistan referendum papier
</KW>
<TI>
Référendum au Kirghizistan Plébiscite attendu pour le président Akaïev.
</TI>
<LD>
Bichkek, 30 jan (ats/reuter/afp) Les habitants de l'ex-république soviétique
du Kirghizistan se sont rendus aux urnes dimanche. Ils doivent décider du
sort d'un président salué en Occident pour sa politique réformiste.
</LD>
<TX>
Les électeurs vont décider si le président Askar Akaïev, qui veut faire du
Kirghizistan "la Suisse de l'Asie", doit renoncer à ses fonctions ou
poursuivre son mandat de cinq ans qui s'achève en 1996.  Selon des
responsables locaux et des diplomates étrangers, il devrait sortir plébiscité
de ce scrutin mais il lui faut une large majorité pour poursuivre ses
réformes économiques en passant outre à l'opposition du parlement.
</TX>
<ST>
Premier référendum
</ST>
<TX>
Vers 16h00 locales (11h00 suisses), le taux de participation atteignait 88 %,
selon de premières estimations. "Aujourd'hui, la population du Kirghizistan
participe pour la première fois de son histoire à un référendum", a déclaré
le président Akaïev en déposant son bulletin dans l'urne.
</TX>
<TX>
Le Fonds monétaire international et d'autres institutions ont déjà versé plus
de 100 millions de dollars au Kirghizistan. Le président américain Bill
Clinton a rendu hommage à la politique d'Askar Akaïev en déclarant que le
Kirghizistan était "un modèle" pour les autres pays de la CEI.
</TX>
<TX>
"J'ai voté pour Akaïev. C'est le dirigeant le plus humaniste et habile qu'ait
connu le Kirghizistan", déclare, enthousiaste, Ivan Nïechiporenko, membre de
la minorité ukrainienne du pays. "Les réformes sont trop lentes. Nous avons
besoin d'un nouveau parlement plus professionnel pour aider Akaïev et non le
gêner", ajoute-t-il.
</TX>
<TX>
Askar Akaïev, architecte des réformes pour une transition rapide vers
l'économie de marché, est le seul dirigeant des quatre républiques d'Asie
centrale à n'avoir pas fait partie des cadres communistes pendant le régime
soviétique.
</TX>
<TX>
Eloquent orateur, cet ancien professeur de mathématiques de 49 ans a,
contrairement à ses homologues d'Asie centrale, autorisé les partis
politiques d'opposition et promulgué la liberté d'expression.
</TX>
<ST>
Grave crise économique
</ST>
<TX>
Mais la crise économique aiguë que connaît le pays depuis l'indépendance
(1991) lui a valu l'hostilité croissante d'une partie de la population,
mécontente des privations, de la montée de la criminalité et de la
corruption. Askar Akaïev a promis d'accélérer le rythme des réformes, de
stabiliser l'économie, de lutter contre la bureaucratie et la corruption
cette année.
</TX>
<TX>
Le Khirgizistan, qui compte 4,5 millions d'habitants, est situé dans une
région montagneuse, près de la frontière chinoise.  L'organisation du
référendum de dimanche est un véritable casse-tête pour les autorités
électorales chargées de collecter des bulletins répartis dans 1846 bureaux de
vote. Les premiers résultats préliminaires sont attendus dans le courant de
la nuit de dimanche à lundi.
</TX>
</DOC>
