<DOC>
<DOCID>ATS.940912.0053</DOCID>
<DOCNO>ATS.940912.0053</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940912
</DT>
<PT>
161700
</PT>
<SC>
bsf113 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c1 reg divs come
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
usa un avion tombe maison blanche dev
</KW>
<TI>
Un petit avion s'est écrasé dans l'enceinte de la Maison Blanche
développement.
</TI>
<LD>
Washington, 12 sept (ats/afp/reuter) Un petit avion de tourisme s'est écrasé
lundi vers deux heures du matin sur la pelouse sud de la Maison Blanche. Le
président Bill Clinton et sa famille passaient la nuit dans une résidence
voisine, a indiqué un porte-parole présidentiel. Le pilote est décédé.
</LD>
<TX>
Le président Bill Clinton et sa famille n'ont pas été affectés par
l'événement. En raison de travaux de réfection du système de chauffage et
d'air conditionné dans la demeure présidentielle, ils résident actuellement à
Blair House, à une centaine de mètres. Une enquête était en cours dans la
matinée pour déterminer s'il s'agissait d'un accident, du geste d'un
déséquilibré ou d'une tentative d'attentat.
</TX>
<TX>
Quand l'avion s'est écrasé, "il n'y a eu ni flamme, ni véritable explosion,
il a juste tourné sur lui même comme une balle". "Il n'y a pas vraiment eu de
bruit", selon le porte-parole. M. Clinton n'avait rien entendu. Les services
de sécurité ont déclenché une alerte générale. Les mesures de sécurité autour
de la Maison Blanche ont aussitôt été considérablement renforcées, plusieurs
artères de la capitale étant interdites à la circulation.
</TX>
<ST>
Système de sécurité déjoué
</ST>
<TX>
M. Jones a indiqué qu'aucun explosif n'a été trouvé à bord de l'appareil, un
petit Cessna rouge et blanc. L'espace aérien au-dessus de la Maison Blanche
est totalement interdit. Le pilote avait déjoué le système de sécurité en
coupant son moteur à l'approche de la zone interdite et en volant assez bas
pour échapper aux radars.
</TX>
<TX>
Seuls des débris de la carlingue de l'appareil ont touché le bâtiment de la
Maison Blanche, sans faire de dégât sérieux. Le corps du pilote - dont
l'identité n'a pas été révélée - a été transporté à la morgue de Washington,
où il devait être autopsié.
</TX>
<ST>
Pas la première fois
</ST>
<TX>
Il s'agit du deuxième incident de ce type. En 1974, un soldat qui s'était
emparé d'un hélicoptère sur une base militaire proche de Washington avait
posé l'appareil sur cette même pelouse.  L'hélicoptère s'était abîmé à
l'atterrissage. Le président Richard Nixon était alors absent pour le
week-end. Blessé par les gardes et interpellé, le soldat avait été placé en
examen psychiatrique.
</TX>
<TX>
Après cet accident, les services secrets avaient mis en place un dispositif
sur le toit. Les agents chargés de la surveillance disposeraient de missiles
anti-aériens Stinger ou Redeye. Ils doivent en principe avertir tout appareil
qui s'éloigne de sa trajectoire et se rapproche du secteur interdit de
survol.
</TX>
<TX>
Les experts militaires estiment que les agents de la sécurité de la Maison
blanche ont moins d'une minute pour décider de tirer ou non contre un
appareil qui viole la zone interdite. On ne sait pas s'ils ont tiré sur le
monomoteur.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: La dépêche a entièrement été remaniée.
</ST>
</DOC>
