<DOC>
<DOCID>ATS.941031.0095</DOCID>
<DOCNO>ATS.941031.0095</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941031
</DT>
<PT>
120100
</PT>
<SC>
bsf035 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
soz sozm c5swi c1
</DE>
<AU>
br wi
</AU>
<KW>
suisse implants mammaires ofsp mesures
</KW>
<TI>
Implants mammaires en silicone Prudence, information des patientes et
contrôle des produits.
</TI>
<LD>
Berne, 31 oct (ats) Avant une implantation d'une prothèse mammaire, la
patiente doit être informée sur ses risques et ses avantages.  Toute porteuse
d'implant doit se soumettre à au moins un contrôle médical annuel. C'est ce
que recommande le groupe d'experts institué par l'Office fédéral de la santé
publique.
</LD>
<TX>
Depuis une trentaine d'années, on utilise des implants mammaires en silicone
pour des raisons médicales ou esthétiques. Dans le monde, on compte quatre à
six millions de femmes porteuses d'implants; elles sont 150 000 en Suisse.
Une femme sur 200 a eu des complications, locales dans la plupart des cas. Au
premier semestre de cette année, les implants en silicone ont fait la une de
la presse internationale.  500 femmes suisses ont porté plainte aux
Etats-Unis en vue d'être indemnisées.
</TX>
<ST>
Faire face aux risques
</ST>
<TX>
Face aux questions soulevées, l'Office fédéral de la santé publique (OFSP)
avait institué au printemps un groupe d'experts qui a présenté lundi ses
conclusions à la presse. On ne peut pas condamner de manière générale les
implants en silicone, a souligné Thomas Zeltner, directeur de l'OFSP. Elles
ont apporté une aide médicale et psychologique à certaines patientes.
</TX>
<TX>
Mais un implant étant un corps étranger, il peut poser problème avec des
réactions de rejet ou des complications comme des maladies rhumatismales. Des
mesures s'imposent donc. Désormais il ne sera plus permis de rompre
manuellement les capsules que peuvent former les implants, ni d'injecter du
silicone liquide ou gélatineux.
</TX>
<ST>
Information indispensable
</ST>
<TX>
Il faut remédier à la principale lacune constatée, a relevé Paul Günter,
médecin chef à l'hôpital régional d'Interlaken et représentant de
l'Organisation suisse des patients (OSP): l'information des patientes. 810
Suissesses ont en effet demandé des conseils à l'OSP et se sont plaintes
d'avoir été insuffisamment informées et victimes d'un travail bâclé.
</TX>
<TX>
Pour les experts, les patientes doivent être renseignées par le médecin sur
les risques et les avantages d'une implantation, ainsi que sur les
alternatives possibles telle qu'une prothèse amovible.  Toute porteuse
d'implant doit en outre se soumettre à au moins un contrôle médical annuel.
Elles doivent enfin savoir qu'un implant vieillit et doit être remplacé après
10 à 20 ans. L'OFSP va publier à la fin de cette année une brochure pour
renseigner les femmes concernées de manière détaillée.
</TX>
<ST>
Réglementation légale
</ST>
<TX>
Les médecins devront utiliser uniquement des produits pour lesquels on
dispose d'informations détaillées du fabricant. Les médecins et les
fabricants annonceront à l'OFSP les propriétés et effets indésirables
constatés.
</TX>
<TX>
L'OFSP entend par ailleurs remédier à une autre lacune. Il va mettre en
vigueur dès la mi-1995 des dispositions légales réglementant les implants et
leur fabrication, à l'instar des Etats de l'Union européenne.
</TX>
<ST>
encadré suit
</ST>
<TX>
Note aux rédactions: Les personnes concernées peuvent s'adresser à
l'Organisation suisse des patients, case postale 850, Zähringerstrasse 32,
8025 Zurich, tél. 01/252 54 22.
</TX>
</DOC>
