<DOC>
<DOCID>ATS.950810.0049</DOCID>
<DOCNO>ATS.950810.0049</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950810
</DT>
<PT>
153600
</PT>
<SC>
bsf088 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4fra c9aus c9jpn mil umw ge
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
geneve france essais proposition synthese
</KW>
<TI>
Essais nucléaires: la France pour une interdiction complète Paris maintient
néanmoins les huit tirs prévus synthèse
</TI>
<LD>
Genève/Paris, 10 août (ats/afp/reuter) Critiquée pour la reprise de ses tirs
nucléaires, la France passe à la contre-offensive: elle a proposé jeudi que
le futur traité d'interdiction des essais nucléaires (CTBT) s'étende même aux
engins de moins d'un kilotonne. Paris maintient néanmoins les huit tirs
prévus entre septembre et mai dans le Pacifique.
</LD>
<TX>
La France a préconisé lors de la Conférence de Genève sur le désarmement "que
le futur CTBT porte sur l'interdiction de tout essai d'arme nucléaire ou de
toute explosion nucléaire".
</TX>
<TX>
Cette proposition a été accueillie positivement en Australie. Le représentant
de Canberra à la conférence de Genève a toutefois réitéré "la ferme
opposition de l'Australie aux essais nucléaires français".
</TX>
<ST>
Divergences de vues
</ST>
<TX>
Le CTBT doit être négocié courant 1996. La question est actuellement posée de
savoir s'il exclura tout essai nucléaire ou autorisera ceux qui ne
dépasseraient pas le seuil de l'équivalent de 300 tonnes de TNT.
</TX>
<TX>
Jusqu'ici les quelque 40 pays qui participent aux pourparlers sur le futur
traité n'ont pu se mettre d'accord sur la portée de l'interdiction. Les
Etats-Unis et la Russie souhaiteraient garder la possibilité de procéder à
des explosions nucléaires de moins d'un kilotonne. Mais ils n'ont pas encore
fait de cette position leur ligne officielle.
</TX>
<TX>
La Chine, elle, a demandé que le traité reconnaisse le droit de mener des
"essais nucléaires pacifiques". Une telle position n'a toutefois aucune
chance d'être retenue, indique-t-on dans les milieux diplomatiques. Selon des
sources diplomatiques à Tokyo, Pékin pourrait procéder à de nouveaux essais
entre le 10 et le 20 de ce mois.
</TX>
<ST>
Calendrier respecté
</ST>
<TX>
La proposition française ne signifie pas que Paris renoncera aux sept ou huit
essais nucléaires prévus entre septembre et mai dans le Pacifique. Le
ministre français de la Défense, Charles Millon, a par ailleurs de nouveau
démenti que le début de ces essais puisse avoir lieu entre le 25 et le 30
août, comme l'écrit "La Dépêche de Tahiti". "Le président de la République a
annoncé entre le 1er septembre et le 31 mai. Rien n'a changé", a-t-il
déclaré.
</TX>
<TX>
Selon le quotidien de Polynésie française, le premier essai serait avancé de
quelques jours et les autres tirs "devraient suivre d'une manière
rapprochée". "La question qui se pose est de savoir si ce premier tir aura
lieu à Mururoa ou à Fangataufa", l'atoll voisin.
</TX>
<TX>
L'armada des antinucléaires, partie de Nouvelle-Zélande et d'Australie avec à
sa tête le Rainbow Warrior de Greenpeace, aurait alors "fait le déplacement
pour rien", ajoute "La Dépêche". Les premiers bateaux sont attendus à Papeete
vers le 26 août.
</TX>
<ST>
Bateau australien
</ST>
<TX>
Le premier ministre australien Paul Keating a annoncé que son gouvernement
financerait à hauteur de 200 000 dollars australiens (près de 172 000 francs)
le bateau qui doit transporter 80 hommes politiques australiens et étrangers
à Mururoa en septembre pour protester contre la reprise des essais français.
</TX>
<TX>
Mais il a rappelé que l'Australie n'enverrait pas un de ses propres navires
dans le Pacifique sud, comme la Nouvelle-Zélande prévoit de le faire. Le
premier ministre a souligné que le don était accordé à condition que le
bateau ne viole ni la zone interdite qui entoure le site des essais
nucléaires ni le droit international. La majeure partie de ces fonds provient
du secteur privé.
</TX>
<ST>
Boycott au Japon
</ST>
<TX>
Au Japon, une centaine d'organisations non gouvernementales (ONG) ont annoncé
qu'elles allaient mener ensemble campagne auprès du public pour un boycottage
des produits français. Elles vont notamment distribuer une liste des sociétés
françaises à boycotter.
</TX>
</DOC>
