<DOC>
<DOCID>ATS.940114.0032</DOCID>
<DOCNO>ATS.940114.0032</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940114
</DT>
<PT>
171100
</PT>
<SC>
bsf140 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
ecpc ecpt reg parp vd
</DE>
<AU>
cm sh
</AU>
<KW>
lausanne pdc cotti economie
</KW>
<TI>
Séminaire économique du PDC Flavio Cotti appelle la Suisse à se "régénérer".
</TI>
<LD>
Lausanne, 14 janv (ats) La Suisse pourra de moins en moins s'offrir le luxe
d'un dualisme "économie tournée vers l'étranger" et "marché intérieur encore
protégé". C'est l'avertissement adressé par le conseiller fédéral Flavio
Cotti à 60 dirigeants démocrates-chrétiens romands réunis en séminaire
vendredi à Lausanne. La Suisse doit se "régénérer" par des réformes
intérieures allant de pair avec les efforts sur les marchés extérieurs.
</LD>
<TX>
Le chef du Département fédéral des affaires étrangères voit dans les accords
du GATT une chance pour la Suisse dans les pays non- européens, ne serait-ce
que par la protection de sa propriété intellectuelle.
</TX>
<TX>
Il a souligné l'importance croissante, pour l'industrie suisse d'exportation,
des marchés du Sud-Est asiatique. Il y a là un environnement économique dont
le développement est fulgurant et auquel la Suisse doit s'adapter. En 1993,
les ventes suisses à Hong- Kong ont à elles seules dépassé celles au Bénélux
ou à la Scandinavie.
</TX>
<TX>
Cependant, la Suisse doit relever aussi le défi européen: le Vieux Continent
représente les deux tiers de ses relations économiques. Des négociations
bilatérales seront menées ces prochains mois "sans précipitation". Elles
prépareront les pourparlers multilatéraux avec l'Union européenne qui
suivront la présente législature.
</TX>
<ST>
Tentations protectionnistes
</ST>
<TX>
Bien que rendu confiant par l'aboutissement de l'Uruguay Round, M. Cotti
reste prudent: on assiste à un durcissement des relations entre les grands
partenaires mondiaux. Ceux-ci restent tentés par un certain protectionnisme
pour réduire le chômage et le déséquilibre de la balance commerciale.
</TX>
<TX>
En ouvrant ce séminaire économique, le conseiller aux Etats Anton Cottier,
vice-président du PDC suisse, a rappelé qu'il n'y avait plus de
"Suisse-forteresse". L'économie du pays est plus que jamais interdépendante
dans le monde.
</TX>
</DOC>
