<DOC>
<DOCID>ATS.950501.0029</DOCID>
<DOCNO>ATS.950501.0029</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950501
</DT>
<PT>
171000
</PT>
<SC>
bsf080 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c8isr soz
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
israel jerusalem est colonie feu vert
</KW>
<TI>
Construction d'une nouvelle colonie à Jérusalem-est Feu vert d'une commission
gouvernementale israélienne.
</TI>
<LD>
Jérusalem, 1er mai (ats/afp) Israël a donné son feu vert à la construction
d'une nouvelle colonie juive à Jérusalem-est annexée.  Dans une première
étape, les nouveaux bâtiments comprendront 2500 logements, a annoncé lundi le
maire de la ville, Ehud Olmert.
</LD>
<TX>
L'Autorité palestinienne de Yasser Arafat a accusé l'Etat hébreu de mettre
ainsi en danger le processus de paix. Mais M. Arafat a rejeté les appels de
son camp à une suspension des négociations. "La paix est la seule voie, nous
devons continuer", a-t-il déclaré à des journalistes à Gaza.
</TX>
<TX>
Les 2500 nouveaux logements constitueront la première tranche d'une nouvelle
colonie, Har Homa. Elle est située près du village palestinien de Sour Bahir,
dans le sud de Jérusalem-est. Dans un stade ultérieur, le projet prévoit 6500
logements supplémentaires.
</TX>
<ST>
Construire "pour les jeunes"
</ST>
<TX>
Le projet, qui avait été approuvé le 1er février par la municipalité, a reçu
dimanche le feu vert d'une commission gouvernementale spéciale, a déclaré M.
Olmert à la radio d'Etat.  "Nous devons construire pour des jeunes couples.
C'est notre devoir et notre droit", a-t-il dit.
</TX>
<TX>
L'Autorité palestinienne a vivement protesté contre le feu vert donné à la
nouvelle colonie. "Cette violation israélienne de tous ses engagements montre
clairement que la nouvelle politique israélienne menace le processus de
paix", a estimé M. Nabil Abou Roudeina, le porte-parole de M. Arafat. "Cela
détruit la confiance qu'on peut avoir dans tous les engagements israéliens",
selon lui.
</TX>
<ST>
Confiscation du tiers de Jérusalem-est
</ST>
<TX>
Selon un ministre israélien de gauche, Yaïr Tsaban, Israël a confisqué un
tiers de la superficie totale de Jérusalem-est, qui s'étend sur 7000
hectares, depuis son occupation et son annexion en 1967. La plupart des
saisies (85 %) ont concerné des terres arabes, selon lui.
</TX>
<TX>
Israël est hostile à tout compromis territorial à Jérusalem et M. Rabin a
exclu la ville, en 1992, de son engagement de freiner la colonisation des
territoires occupés. Israël considère que l'ensemble de Jérusalem est sa
capitale alors que les Palestiniens veulent faire de Jérusalem-est la
capitale de l'Etat qu'ils entendent créer. Selon la Déclaration de principes
signée en 1993, Israël et l'OLP doivent commencer à négocier le statut de
Jérusalem au plus tard en mai 1996.
</TX>
</DOC>
