<DOC>
<DOCID>ATS.951009.0050</DOCID>
<DOCNO>ATS.951009.0050</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3516
</LE>
<DT>
951009
</DT>
<PT>
154842
</PT>
<RT>
152726
</RT>
<SC>
bsf094 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<RF>
rembsf047
</RF>
<DE>
c6bos mil int
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
bosnie tuzla mission aerienne otan sit 15h45
</KW>
<TI>
Des appareils de l'OTAN en mission dans la région de Tuzla
</TI>
<LD>
point de la situation 15h45 =
</LD>
<TX>
Bruxelles, 9 oct (ats/afp/reuter) Des appareils de l'OTAN survolent depuis le
début de l'après-midi la région de Tuzla, au nord-est de la Bosnie, a indiqué
lundi un responsable de l'Alliance à Bruxelles.  Ils ont pour mission de
"protéger les troupes des Nations Unies" présentes sur le terrain.
</TX>
<TX>
A Naples un porte-parole du commandemant sud de l'organisation a confirmé
qu'une opération d'appui aérien rapproché de l'OTAN aux forces des Nations
Unies était en cours. Selon lui, les avions se trouvent dans la région de
Tuzla et attendent que les forces de l'ONU au sol leur identifient les cibles
à toucher.
</TX>
<TX>
L'OTAN avait précisé lundi matin que ses appareils se tenaient prêts à
effectuer des frappes aériennes contre les Serbes de Bosnie si ces derniers
poursuivaient leurs bombardements contre les camps de réfugiés dans la région
de Tuzla.
</TX>
<ST>
Nouveaux bombardements
</ST>
<TX>
Les Serbes de Bosnie ont une nouvelle fois bombardé lundi le camp de réfugiés
de Zivinice, tuant au moins deux personnes. Le camp de Zivinice et un autre
camp de réfugiés situé à Tesanijka, près de Doboj, avaient été déjà touchés
dimanche par des bombes à fragmentation. Celles-ci ont fait quatorze morts,
dont onze enfants, et plus d'une centaine de blessés. Le camp de Zivinice
abrite des réfugiés des enclaves musulmanes de Srebrenica et de Zepa tombées
aux mains des Serbes de Bosnie en juillet.
</TX>
<TX>
Des appareils de l'Alliance avaient renoncé dimanche a effectuer une riposte
contre les positions serbes bosniaques situées à proximité du camp de
Zivinice en raison du mauvais temps. Selon des sources proches de l'Alliance
à Bruxelles, les appareils n'ont pu localiser les lance-roquettes utilisés
pour bombarder les camps.
</TX>
<ST>
Offensives des deux camps
</ST>
<TX>
Les Serbes ont également lancé une offensive de blindés et d'infanterie
contre l'armée régulière dans le nord-ouest de la Bosnie, où se concentrent
les plus récents combats. Des avions des serbo-bosniaques ont aussi bombardé
l'enclave de Bihac, dans le nord-ouest de la Bosnie.
</TX>
<TX>
Selon les media de Bosnie, l'armée régulière a de son côté conquis 50 km2 sur
le mont Ozren, dans le nord du pays, et progresse en direction de Doboj,
contrôlé par les Serbes.
</TX>
<ST>
Trêve menacée
</ST>
<TX>
Les deux camps tentent de s'assurer le contrôle d'un maximum de territoires
avant le cessez-le-feu qui doit entrer en vigueur mardi à 00h00. L'ONU estime
que la recrudescence des combats menace celui-ci.
</TX>
<TX>
La trêve pourrait en outre être retardée parce que le gaz et l'électricité
dont l'alimentation parvient à Sarajevo en passant par les zones serbes n'ont
toujours pas été rétablis dans la capitale, où ils sont coupés depuis avril.
</TX>
<ST>
Musulmans expulsés
</ST>
<TX>
Le Comité international de la Croix-Rouge (CICR) a de son côté annoncé
qu'environ 3500 musulmans de la région serbe bosniaque de Banja Luka ont été
expulsés au cours des trois derniers jours. Il s'agit de femmes, d'enfants et
de vieillards. Les hommes ont été séparés de leur famille.
</TX>
<TX>
Femmes, enfants et vieillards de la minorité musulmane de Banja Luka ont été
emmenés dans des autobus en direction de Zenica, en Bosnie centrale,
contrôlée par les Croato-musulmans. Les hommes ont été empêchés de partir.
</TX>
</DOC>
