<DOC>
<DOCID>ATS.950323.0070</DOCID>
<DOCNO>ATS.950323.0070</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950323
</DT>
<PT>
143400
</PT>
<SC>
bsf102 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
parn for fin
</DE>
<AU>
br sk
</AU>
<KW>
cons nat promotion science credits developp
</KW>
<TI>
Promotion de la science pour 1996 à 1999 Le Conseil national augmente les
crédits de 62 millions de francs développement.
</TI>
<LD>
Berne, 23 mars (ats) La science est un investissement dans l'avenir de la
place économique suisse. Fort de ce constat, le Conseil national a approuvé
jeudi des crédits de 3,9 milliards de francs dans l'aide aux universités et
l'encouragement de la recherche pour les années 1996 à 1999. Il les a même
augmentés de 62 millions.
</LD>
<TX>
Une large convergence de vue a prévalu sur la situation de la promotion de la
science en Suisse, placée elle aussi sous le signe de l'austérité. Les
représentants de tous les partis ont relevé que la matière grise était un des
principaux atouts de la place industrielle suisse et donc du marché des
emplois. Ils n'ont pas caché leur souci de voir le secteur industriel
délocaliser de plus en plus la recherche à l'étranger.
</TX>
<TX>
Ils ont donc insisté sur la nécessité d'investir dans la place intellectuelle
pour consolider la position de la Suisse au niveau international, malgré le
mauvais état des finances fédérales. L'UDC a toutefois mis en garde contre le
fait d'allouer un chèque en blanc et souligné la nécessité de distinguer
l'indispensable du souhaitable.  D'autres orateurs, en particulier le PS, ont
critiqué le manque de transparence financière et plaidé en faveur d'une
accélération de la réforme des structures de décision, trop compliquées.
</TX>
<ST>
Plus de moyens
</ST>
<TX>
Soucieux de promouvoir les technologies de pointe et les sciences humaines,
le Conseil national a entendu la voix de sa commission qui a souligné
l'importance stratégique des programmes prioritaires (PP).  Il a décidé
d'augmenter les crédits des PP gérés par le Fonds national pour la recherche
scientifique (FNRS). Au lieu des 123 millions de francs proposés par le
Conseil fédéral, il les a élevés à 149 millions, par 73 voix contre 72, avec
la voix prépondérante du président.
</TX>
<TX>
Ces crédits doivent permettre de financer quatre PP. Ils concernent
l'environnement, la biotechnologie, l'informatique et "Demain la Suisse". Ce
dernier est un nouveau PP et le premier dans le domaine des sciences
humaines. Le Conseil national a refusé par 107 voix contre 35 de biffer ce
programme comme le proposait une minorité emmenée par Lisbeth Fehr (UDC/ZH)
au nom d'une claire fixation des priorités privilégiant la qualité à la
quantité.
</TX>
<TX>
Le Conseil national a également approuvé tacitement une hausse des crédits
des PP du domaine des Ecoles polytechniques fédérales, passant ainsi de 110 à
146 millions de francs. Ces programmes portent sur l'optique, les matériaux
et - c'est neuf - la technique des microsystèmes et nanosystèmes (Minast). Le
conseil ne voulait pas que la Suisse perde sa position de pointe dans ce
dernier domaine: il intéresse tout particulièrement les petites et moyennes
entreprises.  L'industrie est prête à y investir 139 millions de francs.
</TX>
<ST>
Autres crédits
</ST>
<TX>
Toujours dans le cadre de l'encouragement à la recherche, le Conseil national
a approuvé à de larges majorités divers autres crédits, suivant cette fois le
Conseil fédéral. Il a accordé 1,3 milliard de francs au FNRS, 50,9 millions
de francs aux Académies des sciences, 82,5 millions au Centre suisse
d'électronique et de microtechnique et à la Fondation suisse pour la
recherche en microtechnique, 80,8 millions à la recherche sur le cancer et le
sida et 44 millions pour d'autres institutions. Enfin, 34 millions sont
prévus pour la Coopération européenne dans le domaine de la recherche
scientifique et technique (COST).
</TX>
<TX>
Enfin, dans le cadre de la loi sur l'aide aux universités, le Conseil
national a accordé des crédits de quelque 2 milliards de francs. Il a suivi à
de larges majorités les propositions du Conseil fédéral: 1,6 milliard sont
prévus pour les investissements de base et 340 millions à l'aide aux
investissements. De plus, il a débloqué 81 millions pour les mesures
spéciales en faveur de l'encouragement à la relève universitaire et à la
formation continue dans les Hautes écoles.
</TX>
<TX>
Le Conseil national a enfin adopté deux postulats de sa commission. Le
premier demande un rapport au Conseil fédéral sur une réforme des structures
de décision. La deuxième demande un rapport sur les flux financiers. Le
Conseil des Etats doit encore se prononcer.
</TX>
</DOC>
