<DOC>
<DOCID>ATS.950110.0046</DOCID>
<DOCNO>ATS.950110.0046</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950110
</DT>
<PT>
170100
</PT>
<SC>
bsf125 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c5swi c8tur kur jus
</DE>
<AU>
re cc nb
</AU>
<KW>
suisse odr infos requerants d-asile turcs
</KW>
<TI>
Informations sur les requérants d'asile turcs L'ODR relativise les reproches
à l'ambassade suisse en Turquie.
</TI>
<LD>
Berne, 10 jan (ats) L'Office fédéral des réfugiés (ODR) relativise
l'information selon laquelle l'ambassade suisse à Ankara aurait fourni des
renseignements faux ou imprécis sur des requérants d'asile turcs. La réponse
du conseiller fédéral Arnold Koller devrait être donnée à la fin février.
</LD>
<TX>
Si l'on regarde la situation sous le bon angle, il faut relativiser les
reproches soulevés par l'avocat bernois Gabriel Püntener, a indiqué mardi à
l'ATS Roger Schneeberger, porte-parole de l'ODR. M. Püntener avait déclaré
que l'ambassade suisse en Turquie avait donné des informations fausses ou
imprécises sur des requérants d'asile dans au moins 18 cas. L'ambassade est
chargée par l'ODR et la commission de recours pour les procédures d'asile de
fournir du matériel sur les requérants.
</TX>
<TX>
M. Püntener a remis fin décembre un dossier détaillé sur ces cas au
Département fédéral de justice et police (DFJP). Auparavant, la commission de
gestion du Conseil national avait déjà demandé une série de renseignements à
Arnold Koller sur les informations fournies par l'ambassade.
</TX>
<ST>
Réponse reportée
</ST>
<TX>
La commission attendait la réponse de M. Koller d'ici au 16 janvier. Ce délai
a maintenant été repoussé, probablement à fin février, a indiqué M.
Schneeberger. Le chef du DFJP répondra simultanément aux questions de la
commission de gestion et aux reproches de M. Püntener.
</TX>
<TX>
A propos de ces derniers, M. Schneeberger a indiqué que les informations
fournies par l'ambassade ne constituent qu'un élément dans l'évaluation d'une
demande d'asile. Il ne faut dès lors pas surestimer leur importance. De leur
côté, les oeuvres d'entraide considèrent que l'ODR et la commission de
recours attribuent un grand poids à ces informations.
</TX>
<ST>
Sources parfois peu fiables
</ST>
<TX>
M. Schneeberger récuse l'impression selon laquelle des erreurs seraient dues
à un travail peu sérieux ou à une mauvaise procédure.  Il met plutôt en cause
des sources parfois peu fiables en Turquie. Ce point est pris en
considération par l'ODR et la commission de recours, a assuré le
porte-parole.
</TX>
<TX>
Au cas où les informations fournies par l'ambassade contredisent totalement
les autres éléments du dossier, l'ambassade est la plupart du temps priée de
reconsidérer le cas. Des informations négatives de sa part ne conduisent donc
pas nécessairement au rejet de la demande d'asile, a déclaré M. Schneeberger.
</TX>
<ST>
"Pas une vérité absolue"
</ST>
<TX>
Concernant la fiabilité des sources turques, on sait que les informations sur
les passeports sont la plupart du temps justes, mais que des erreurs peuvent
aussi survenir, a expliqué M. Schneeberger.  Raison pour laquelle les données
fournies ne sont pas considérées comme "une vérité absolue". L'ambassade a
d'ailleurs admis en décembre dans une lettre à l'ODR que ses recherches de
passeports étaient difficiles et pouvaient donner lieu à des erreurs.
</TX>
<TX>
La commission du Conseil national va examiner les 18 cas cités dans le
dossier de M. Püntener. Selon ce dernier, l'ambassade suisse aurait par
exemple rapporté qu'un requérant d'asile n'avait pas de casier judiciaire
alors qu'il avait été en fait condamné. Pour d'autres, elle aurait indiqué
qu'ils n'étaient pas fichés comme activistes politiques alors que l'ambassade
n'a en réalité pas accès aux dossiers secrets sur ce sujet.
</TX>
</DOC>
