<DOC>
<DOCID>ATS.950723.0001</DOCID>
<DOCNO>ATS.950723.0001</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950723
</DT>
<PT>
222600
</PT>
<SC>
bsf108 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c6bos mil c4net
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
bosnie srebrenica exécutions témoignages
</KW>
<TI>
Srebrenica: des casques bleus ont vu des exécutions sommaires
</TI>
<LD>
Zagreb, 23 juil (ats/reuter) Des casques bleus néerlandais ont vu des Serbes
bosniaques abattre une dizaine d'hommes dans l'enclave musulmane de
Srebrenica, a déclaré dimanche le ministre de la Défense néerlandais Joris
Voorhoeve. "Mais ce qu'ils ont vu ne rend pas compte de la disparition de
milliers de gens", a déclaré le ministre.
</LD>
<TX>
Il faisait allusion aux 13 000 personnes portées disparues après leur
évacuation de Srebrenica sur Tuzla, le 11 juillet. Un casque bleu néerlandais
a vu des Serbes abattre un Bosniaque à bout portant d'une rafale de
kalachnikov, a rapporté dimanche le général Hans Couzy, commandant-en-chef de
l'armée néerlandaise.
</TX>
<ST>
Mutilations
</ST>
<TX>
Il cite aussi le cas de deux autres de ses soldats qui ont vu des Serbes
s'engouffrer dans un bâtiment avec neuf Bosniaques.  Quand les deux hommes
sont entrés à leur tour sur les lieux de "l'interrogatoire", ils ont trouvé
neuf cadavres présentant au dos des blessures, qu'ils ont photographiés.
D'autres soldats néerlandais disent avoir assisté à des scènes de matraquage
et de mutilation.
</TX>
<TX>
Le général Couzy s'exprimait à l'issue d'une visite au QG des Nations unies
en Croatie, où il était venu rencontrer les casques bleus ayant quitté
Srebrenica, accompagné de Joris Voorhoeve, du Premier ministre néerlandais
Wim Kok et du prince Willem Alexander.
</TX>
<TX>
Il n'a pas pu confirmer les rapports de l'ONU signalant de nombreux cas de
viols parmi les convois de femmes évacuées de l'enclave, mais a reconnu que
les Casques bleus néerlandais n'avaient eu aucun moyen de superviser
l'opération. Trois cents casques bleus néerlandais sont arrivés samedi à
Zagreb en provenance de Srebrenica, près de deux semaines après la chute de
l'enclave orientale en mains des forces serbes.
</TX>
</DOC>
