<DOC>
<DOCID>ATS.940323.0056</DOCID>
<DOCNO>ATS.940323.0056</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940323
</DT>
<PT>
161800
</PT>
<SC>
bsf147 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
eng int
</DE>
<AU>
rp
</AU>
<KW>
geneve opep ministres reunion prix
</KW>
<TI>
Les ministres de l'OPEP se rencontrent vendredi à Genève Erosion des prix ou
baisse de la production.
</TI>
<LD>
Paris, 23 mars (ats/afp) Les 12 pays de l'OPEP, réunis à partir de vendredi à
Genève, devront dédicer de réduire leur production de pétrole, s'ils veulent
raffermir les prix du brut. S'ils gèlent le volume de leur extraction, ils
devront accepter une nouvelle érosion des cours.
</LD>
<TX>
Selon des analystes et des sources proches de l'OPEP, les chances d'un accord
entre les ministres du pétrole sur une réduction du plafond de production,
fixé à 24,5 millions de barils par jour (mbj) au premier trimestre,
paraissent minces. L'issue la plus probable semble la reconduction des quotas
en vigueur au deuxième trimestre, si ce n'est jusqu'à la fin de l'année,
soulignent-ils.
</TX>
<ST>
Niveaux très faibles
</ST>
<TX>
Les cours du pétrole sont pourtant restés à des niveaux très faibles durant
tout l'hiver. Le Brent de mer du Nord a même chuté brièvement en dessous de
la barre de 13 dollars par baril à la mi- février. Il a regagné récemment
près d'un dollar, à la faveur d'une diminution des stocks pétroliers
américains, mis à contribution par la rigueur de l'hiver aux Etats-Unis.
</TX>
<TX>
L'OPEP n'a pas réagi à la chute de ses revenus pétroliers, se contentant de
faire pression sans succès sur les producteurs non- membres de l'Organisation
afin qu'ils contribuent concrètement au soutien des prix. Malgré les
déclarations de bonnes intentions de certains pays "non-OPEP", la
Grande-Bretagne et la Norvège ont refusé de ralentir leur extraction, qui
devrait encore s'accroître de plus de 400 000 barils/jour en mer du Nord
d'ici la fin 1994.
</TX>
<ST>
L'éternel problème
</ST>
<TX>
L'OPEP se retrouve de nouveau placée devant ses propres responsabilités,
après avoir relativement maîtrisé sa production (24,8 mbj en février, selon
l'Agence Internationale de l'Energie).  Mais les négociations risquent de
buter sur l'éternel problème de la répartition des sacrifices de production
entre les pays membres.
</TX>
<TX>
Michael Rothman, vice-président et analyste chez Merrill Lynch, se montre
"sceptique" sur un changement de politique de l'OPEP. "Il vaut mieux éviter
une réduction qui ne convaincra pas le marché", estime M. Bogin, qui juge en
revanche plausible un gel du plafond de production à 24,5 mbj jusqu'à la fin
de l'année.
</TX>
<TX>
"Plus le roll-over (reconduction) sera long, mieux ce sera pour les prix",
ajoute-t-il. Le marché est "convaincu" d'une "forte possibilité de remontée
des prix de 2 à 3 dollars au second semestre ", si l'OPEP continue de
produire au même rythme jusqu'à la fin de l'année. Un nouvel affaiblissement
des cours au printemps n'est cependant pas à exclure, car le plafond actuel
sera trop élevé par rapport à la demande du deuxième trimestre.
</TX>
<TX>
Selon Nordine Aït-Laoussine, ancien ministre algérien du pétrole et
responsable de la firme genevoise de consultants Nalcosa, de nombreux pays
membres plaideront en faveur de coupes de production, qu'il chiffre à 1
million de barils/jour. "Mais je serais très étonné qu'ils acceptent de
réduire tant que l'Arabie saoudite ne voudra pas diminuer sa production" et
qu'elle continuera de "réfléchir en termes de parts de marché", relève-t-il.
</TX>
<TX>
Ryad s'est scrupuleusement conformé ces derniers mois à son quota de 8 mbj
mais n'a pour le moment pas précisé ses intentions sur le niveau de sa
production pour les mois à venir. Selon l'Agence Internationale de l'Energie,
la demande en pétrole adressée à l'OPEP et aux stocks devrait descendre à
23,3 mbj au deuxième trimestre, après 25,6 mbj au premier, pour remonter
ensuite à 24,1 mbj au 3ème trimestre et à 25,8 mbj durant les trois derniers
mois de l'année.
</TX>
</DOC>
