<DOC>
<DOCID>ATS.940605.0059</DOCID>
<DOCNO>ATS.940605.0059</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940605
</DT>
<PT>
011000
</PT>
<SC>
bsf001 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4uk c4fra c1 aet
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
gb debarquement ceremonie
</KW>
<TI>
Cérémonies du débarquement à Portsmouth Le premier jour s'achève par un dîner
offert par la reine Elisabeth.
</TI>
<LD>
Portsmouth, 5 juin (ats/afp) La reine Elizabeth a offert samedi soir à
Portsmouth un dîner de gala aux alliés de la Grande-Bretagne durant la
Seconde guerre mondiale. Ce repas a clôturé la première journée des
cérémonies commémorant le cinquantenaire du Débarquement en Normandie. Treize
chefs d'Etat et de gouvernement avaient répondu à l'invitation de la
souveraine. Elle avait placé à sa gauche le président américain Bill Clinton
et à sa droite le président français François Mitterrand.
</LD>
<TX>
Le dîner réunissait 500 autres invités, dont de nombreux anciens combattants,
à l'Hôtel de ville de Portsmouth. La reine était vêtue d'une robe longue
bleue et coiffée d'un diadème orné de diamants et de saphirs. Elle a rendu un
vibrant hommage à "ceux qui ont sacrifié leur jeunesse" pour combattre les
nazis et a demandé aux dirigeants qui l'entouraient de ne pas oublier les
leçons de l'Histoire.
</TX>
<TX>
"La paix apportée par cette victoire est fragile", a-t-elle dit dans son
discours. "Des événements dans le monde, dont certains près de chez nous en
Europe, nous le prouvent tous les jours", a-t-elle ajouté dans une allusion à
la situation en Bosnie-Herzégovine. "Il faut faire en sorte, en nous
consacrant à la création d'une paix mondiale, que les prières pour la
victoire d'il y a 50 ans reçoivent une vraie réponse".
</TX>
<TX>
Le président Clinton et son épouse Hillary ont été particulièrement applaudis
lorsqu'ils ont gravi l'escalier d'honneur de l'Hôtel de ville. Parmi les
autres invités figuraient les présidents polonais, Lech Walesa, tchèque,
Vaclav Havel, et slovaque, Michael Novak, ainsi que les Premiers ministres
canadien, néo- zélandais et australien et les représentants des familles
royales néerlandaise, belge, norvégienne et luxembourgeoise.
</TX>
<ST>
Public nombreux malgré le froid
</ST>
<TX>
Dans la journée, une pluie battante avait obligé les invités de la garden
party à Southwick House, là où le général Eisenhower avait prononcé son
fameux "OK, Let's go" lançant les opérations, à s'entasser sous des tentes
battues par le vent.
</TX>
<TX>
Mais en fin de soirée, une amélioration des conditions météo a permis le
déroulement en bord de mer d'un grand feu d'artifice suivi d'un spectacle son
et lumière retraçant sur des écrans géants le rôle de la Grande-Bretagne
durant la Seconde guerre mondiale. Pour la première fois de la journée et
malgré un vent froid, le grand public était réellement au rendez-vous et les
rues de la ville étaient bloquées par les embouteillages.
</TX>
</DOC>
