<DOC>
<DOCID>ATS.940525.0112</DOCID>
<DOCNO>ATS.940525.0112</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940525
</DT>
<PT>
120700
</PT>
<SC>
bsf063 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c7rwa mil int sozm
</DE>
<AU>
re vf ga
</AU>
<KW>
rwanda cicr 2 morts combats dev
</KW>
<TI>
Kigali: le siège de la délégation du CICR touché par des obus Deux
collaborateurs rwandais tués et cinq blessés développement.
</TI>
<LD>
Nairobi/Genève, 25 mai (ats) Un bâtiment du siège de la délégation du Comité
international de la Croix-Rouge (CICR) à Kigali a été détruit par un obus
mercredi matin. Deux collaborateurs rwandais de l'organisation ont été tués,
a confirmé un porte-parole du CICR à Genève. Le centre de la capitale
rwandaise est soumis depuis mercredi matin à de violents combats opposant le
Front patriotique rwandais (FPR) et forces gouvernementales.
</LD>
<TX>
Les obus ont explosé sur les locaux du CICR et non sur l'hôpital adjacent du
siège, comme l'avait indiqué peu avant l'ONU. Deux collaborateurs rwandais
ont été tués et cinq autres personnes sont grièvement blessées, a précisé le
porte-parole. Le centre-ville, où se trouve la délégation du CICR, est le
théâtre de violents combats entre le FPR et les gouvernementaux depuis
mercredi matin. Les tirs empêchent pour le moment toute évacuation des locaux
de l'organisation. Une trentaine de collaborateurs et délégués se trouvent au
siège du CICR à Kigali.
</TX>
<TX>
Le CICR a appelé les parties en conflit à respecter les emblèmes de
l'organisation humanitaire et le périmètres de ses locaux.  L'hôpital qui est
situé à côté du siège du CICR abrite environ 500 personnes, dont 300 blessés
de guerre. C'est la première fois en sept semaines de guerre civile que des
obus touchent le siège du CICR ou l'hôpital adjacent. La semaine dernière,
des mortiers du FPR avaient tué 30 patients à l'hôpital central de Kigali,
dans le centre-ville.
</TX>
<TX>
La reprise des combats a retardé la rencontre de l'émissaire spécial des
Nations unies, Iqbal Riza, avec le "gouvernement intérimaire" rwandais
installé à Gitarama (à 40 km au sud-ouest de Kigali). M. Riza, qui tente
d'obtenir des deux belligérants un accord pour le déploiement prévu de 5500
casques bleus au Rwanda, a cependant pu partir pour Gitarama en fin de
matinée, a indiqué l'ONU.  Une trêve de deux jours avait été instaurée à
l'occasion de la visite de M. Riza à Kigali.
</TX>
</DOC>
