<DOC>
<DOCID>ATS.941007.0098</DOCID>
<DOCNO>ATS.941007.0098</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941007
</DT>
<PT>
115900
</PT>
<SC>
bsf058 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
kulr eur jus rega reg c5swi
</DE>
<AU>
ll po
</AU>
<KW>
suisse europe sectes absence de loi
</KW>
<TI>
Les sectes: un problème juridique en Suisse et en Europe encadré.
</TI>
<LD>
Berne, 7 oct (ats/afp) Aucun pays européen ne possède de législation
spécifique sur les sectes. De son côté, la Suisse ne dispose pas de
recensement officiel en la matière.
</LD>
<TX>
Au nom du respect des droits de l'homme et du libéralisme, aucun pays
européen n'a légiféré sur les sectes, même si ces dernières font souvent
l'objet d'investigations et de rapports. Certains pays, comme les Pays-Bas,
exigent cependant leur enregistrement.
</TX>
<TX>
En France, la commission nationale consultative des droits de l'homme s'était
prononcée en 1993 contre une loi en la matière. Elle avait recommandé aux
magistrats "l'application vigilante des lois", notamment celles régissant le
droit des mineurs, les associations et les cultes, ou la législation du
travail.
</TX>
<ST>
750 groupes religieux
</ST>
<TX>
En Allemagne, les sectes sont protégées par l'article 4 de la Loi
fondamentale qui assure la liberté religieuse. Mais elles doivent respecter
la dignité humaine, garantie par l'article 1er. Il existe environ 700 à 750
groupes religieux non officiels, regroupant deux millions de personnes. Une
liste du "Parti de la loi de la nature", dont les adeptes organisent des
séances de lévitation, se présente aux élections législatives du 16 octobre.
</TX>
<TX>
La surveillance des sectes est extrêmement difficile en Autriche.  La
législation permet de se faire enregistrer comme "association" avec des
statuts qui, souvent, empêchent une interdiction.
</TX>
<ST>
Le libéralisme prime
</ST>
<TX>
Le libéralisme est de rigueur dans les pays nordiques. Toutefois, au
Danemark, l'Eglise luthérienne d'Etat a expulsé en juin deux de ses membres,
dont l'un appartenait à la secte Moon. En Grande- Bretagne, il n'y a pas de
loi spécifique, mais il existe un groupe de recherche de la London School of
Economics sur les mouvements religieux.
</TX>
<TX>
En Grèce, après une affaire de sacrifices humains, l'Eglise orthodoxe a
demandé au début de l'année au gouvernement de défendre l'orthodoxie contre
"le développement des tendances sataniques". Mais le ministre grec de la
Justice a jugé la législation pénale "suffisante".
</TX>
<ST>
200 000 membres en Espagne
</ST>
<TX>
Plusieurs procès ont eu lieu en Italie mais, selon des spécialistes, la force
du catholicisme aurait limité la pénétration des sectes. Aucune législation
particulière n'existe non plus en Espagne, où l'on compte quelque 200 000
personnes appartenant à des sectes. Pour les spécialistes et les associations
de défense contre les sectes, une loi serait dangereuse et inefficace. Tous
prônent une politique plus active de surveillance et de prévention, notamment
auprès des jeunes.
</TX>
<ST>
Pas de recensement en Suisse
</ST>
<TX>
En Suisse, il n'existe pas de recensement officiel concernant les sectes. Par
ailleurs, le Conseil fédéral n'envisage pas dans l'immédiat la création d'un
Office fédéral des questions religieuses. En février dernier, le gouvernement
avait rejeté une motion du conseiller national Joseph Zisyadis (PdT/VD)
demandant la création d'un tel office. Celui-ci aurait dû observer les prises
de position des Eglises et des autres groupements religieux.
</TX>
<TX>
Cependant, après les drames de Cheiry (FR) et Salvan (VS), le Département
fédéral de justice et police a indiqué jeudi qu'il s'interrogeait sur la
nécessité "d'entreprendre quelque chose".
</TX>
</DOC>
