<DOC>
<DOCID>ATS.940930.0137</DOCID>
<DOCNO>ATS.940930.0137</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940930
</DT>
<PT>
003700
</PT>
<SC>
bsf002 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c1 c5swi c3hai int jus
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
usa onu haiti levee sanctions
</KW>
<TI>
Le Conseil de sécurité décide la levée des sanctions contre Haïti Entrée en
vigueur des mesures après le retour du président Aristide.
</TI>
<LD>
New York/Berne, 30 sept (ats/afp/reuter) Le Conseil de sécurité de l'ONU a
décidé jeudi soir de lever toutes les sanctions contre Haïti.  Cette mesure
prendra effet au lendemain du retour du président en exil Jean-Bertrand
Aristide. Fin juin, la Suisse s'était associée aux nouvelles sanctions des
Nations unies contre Port-au Prince.
</LD>
<TX>
La résolution 944 a été adoptée par treize voix pour, zéro contre et deux
abstentions (Brésil, Russie). Elle entraînera l'annulation d'un embargo
pétrolier et sur les armes, de sanctions économiques et commerciales, et la
fin du blocus naval d'Haïti. Toutes ces mesures, prises au cours de l'année
écoulée, avaient totalement asphyxié l'économie d'Haïti, l'un des pays les
plus pauvres du monde.
</TX>
<TX>
Selon le texte, le Conseil de sécurité a décidé de "rapporter les mesures
relatives à Haïti énoncées dans ses résolutions 841 et 873 de 1993 et 917 de
1994, à 00h01 (heure de New York), le lendemain du retour en Haïti du
président Jean-Bertrand Aristide". Le projet de résolution a été parrainé par
l'Argentine, le Canada, l'Espagne, les Etats-Unis, la France, le Venezuela et
les autorités légales d'Haïti.  Il avait été déposé mardi par les Etats-Unis,
en accord avec M. Aristide.
</TX>
<TX>
Le 23 juin, la Suisse avait décidé de s'associer aux nouvelles sanctions de
l'ONU contre Haïti, entrées en vigueur le 22 mai. Le Conseil fédéral s'était
prononcé pour un embargo commercial étendu et des restrictions dans le
secteur des transports aériens et maritimes.  Ces mesures s'ajoutaient à des
dispositions déjà prises par la Suisse le 30 juin 1993.
</TX>
</DOC>
