<DOC>
<DOCID>ATS.951022.0064</DOCID>
<DOCNO>ATS.951022.0064</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2778
</LE>
<DT>
951022
</DT>
<PT>
203219
</PT>
<RT>
201003
</RT>
<SC>
bsf248 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
sof
</OC>
<DE>
doc95 parn vot vs
</DE>
<AU>
pb pi
</AU>
<KW>
élections95 cn valais tendance 20h30
</KW>
<TI>
Elections au Conseil national - Valais Peter Bodenmann en passe de sauver son
siège - tendance stable
</TI>
<ST>
tendance 20h30
</ST>
<LD>
Sion, 22 oct (ats) L'élection au Conseil national en Valais ne devrait pas
bouleverser les données politiques du canton. La répartition provisoire des
sièges reste inchangée par rapport à la précédente législature. Le PS n'a pas
gagné son pari de ravir un fauteuil au PDC et Peter Bodenmann paraît sauver
son siège.
</LD>
<TX>
Le parti socialiste (PS) valaisan avait misé sur une progression et une
mobilisation de son électorat en lançant deux listes, une pour la partie
alémanique, l'autre pour la partie romande du canton.  La manoeuvre était
destinée à conquérir un des quatre sièges du parti démocrate-chrétien (PDC).
</TX>
<TX>
L'opération comportait néanmoins le danger d'évincer le président du PS
suisse Peter Bodenmann en cas de stabilité, la section du Valais romand étant
plus forte que celle du haut. Si la tentative de déstabiliser le PDC
majoritaire semble échouer, M. Bodenmann paraît toutefois sauver sa place à
Berne.
</TX>
<TX>
Le résultat est toujours provisoire puisque quatre communes n'ont pas encore
donné leur vote à 20h00, parmi elles la ville de Sion.  Néanmoins, les
sortants devraient être réélus sans problèmes.  Comme en 1991, Simon Epiney
(PDC) fait le meilleur score avec actuellement 26 000 voix. Derrière lui, on
trouve les deux ténors radicaux Pascal Couchepin (21 000 voix) et Bernard
Comby (20 000 voix).
</TX>
<TX>
La succession de Vital Darbellay (PDC) se joue entre Jean-Jérôme Filliez et
Claude Bertholet avec respectivement 20 000 et 19 500 voix. Le président de
Sion, et président de l'ex comité de candidature pour les Jeux olympiques
Gilbert Debons est pour l'heure dernier de sa liste. Son retard sur M.
Filliez se chiffre à quelque 4000 voix qu'il ne devrait pas récupérer même si
Sion vote massivement pour lui.
</TX>
<TX>
Dans le Haut-Valais, la succession de Paul Schmidhalter (PDC) semble
désormais jouée. Le siège devrait revenir au président de Loèche-les-Bains
Otto Lorétan (19 000 voix) qui devance de quelque 3000 voix la présidente de
Viège Ruth Kalbermatten. Chez les chrétiens-sociaux, apparentés au PDC, la
lutte est toujours serrée pour le remplacement de Franz-Joseph Hildbrand.
Rose-Marie Buman, Paul Inderkummen et Odilo Schmid se tiennent à quelques
voix près.
</TX>
<TX>
A 20h00, la répartition provisoire donnait quatre sièges pour les PDC, dont
un aux chrétiens-sociaux (inchangé), deux sièges aux radicaux (inchangé) et
un siège au PS (inchangé).
</TX>
</DOC>
