<DOC>
<DOCID>ATS.950315.0029</DOCID>
<DOCNO>ATS.950315.0029</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950315
</DT>
<PT>
182100
</PT>
<SC>
bsf144 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c5swi c3chi
</DE>
<AU>
cc hs
</AU>
<KW>
suisse visite president chilien arrivee
</KW>
<TI>
Arrivée du président chilien Eduardo Frei en Suisse Discussions bilatérales
et visite aux sources.
</TI>
<LD>
Berne, 15 mars (ats) Le président chilien Eduardo Frei a entamé mercredi
après-midi une visite officielle de trois jours en Suisse.  Il rencontrera
jeudi les conseillers fédéraux Kaspar Villiger, Jean- Pascal Delamuraz et
Flavio Cotti. Vendredi, M. Frei se rendra dans le canton de Saint-Gall, lieu
d'origine de ses ancêtres.
</LD>
<TX>
M. Frei a été accueilli à l'aéroport de Zurich par l'ambassadeur chilien en
Suisse, Alejandro Montesino, et par l'ambassadeur suisse au Chili, Bernard
Freymond. Dans la soirée, il devait rencontrer à Zurich des représentants des
milieux économiques.
</TX>
<TX>
A Berne, les discussions porteront sur les relations économiques et sur la
situation régionale en Amérique latine et en Europe, plus particulièrement
sur les questions de sécurité et de coopération. Les échanges commerciaux
entre la Suisse et le Chili ont connu une forte croissance ces dernières
années.
</TX>
<TX>
La situation au Chili et les questions bilatérales seront également à l'ordre
du jour. Le président de la Confédération, Kaspar Villiger, et M. Frei
signeront à cette occasion une déclaration conjointe.
</TX>
<ST>
Discours devant le Conseil national
</ST>
<TX>
Le président chilien sera également reçu au Conseil national, où il
prononcera un discours devant les députés. Ce sera la deuxième fois qu'un
président étranger parlera devant le Conseil national. La première a eu lieu
en 1970 lors de la venue du président indien Varaha Venkata Giri. M. Frei
s'entretiendra en outre avec Claude Frey, président du Conseil national, et
Niklaus Küchler, président du Conseil des Etats.
</TX>
<TX>
Vendredi, le président chilien se rendra à Saint-Gall, où il sera reçu par le
landamann du canton, Walter Kägi. Il visitera aussi le village de Nesslau
(SG), lieu d'origine de sa famille.
</TX>
<TX>
Agé de 52 ans et petit-fils d'un comptable suisse émigré au Chili en 1909,
Eduardo Frei est entré en politique il y a huit ans seulement. Elu président
en décembre 1993, ce démocrate-chrétien est un homme discret. Fils du
président Eduardo Frei Montalva, qui gouverna le pays entre 1964 et 1970 et
devint populaire pour sa réforme agraire, il bénéficie d'un nom de famille
connu et rassurant dans le pays.
</TX>
</DOC>
