<DOC>
<DOCID>ATS.950421.0019</DOCID>
<DOCNO>ATS.950421.0019</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950421
</DT>
<PT>
182700
</PT>
<SC>
bsf147 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c8ira int eng mil
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
new york tnp iran refus prorogation illimite
</KW>
<TI>
L'Iran réaffirme son opposition une prorogation indéfinie du TNP.
</TI>
<LD>
New York, 21 avr (ats/afp) L'Iran a réaffirmé vendredi son opposition à une
prorogation indéfinie du Traité de non prolifération nucléaire (TNP) comme
les souhaitent les pays Occidentaux. Téhéran s'est prononcé en faveur d'une
extension du traité de plusiseurs périodes à durée déterminée.
</LD>
<TX>
Dans un discours prononcé à la conférence de New York sur l'avenir du TNP, le
ministre iranien des Affaires étrangères Ali Akbar Velayati a déclaré que le
traité ne saurait être prorogé indéfiniment qu'une fois mis en oeuvre par
toutes les parties "toutes les obligations et les droits" inclus dans cet
instrument entré en vigueur en 1970.
</TX>
<TX>
Parmi ces obligations, M. Velayati a insisté sur le droit pour les pays non
nucléaires à accéder "sans discrimination" au transfert de technologie en vue
du développement d'activités nucléaires à des fins pacifiques. Les Etats-Unis
se sont dernièrement vivement opposés à des projets de vente de réacteurs
nucléaires civils russes et chinois à l'Iran. Washington soupçonne Téhéran de
poursuivre un programme nucléaire à caractère militaire.
</TX>
<TX>
M. Velayati a insisté également sur la nécessité de parvenir à une totale
élimination des engins nucléaires et de leurs vecteurs, selon un calendrier
comprenant une date limite, ainsi que d'aboutir "rapidement" à un traité
global d'interdiction des essais nucléaires.  Il a par ailleurs souligné
l'importance de promouvoir l'universalité du TNP et la création de zones
dénucléarisées, en particulier au Moyen Orient.
</TX>
<TX>
"La possession présumée par Israël d'armes nucléaires, et son refus entêté
d'accepter un contrôle international, constituent des facteurs gravement
déstabilisateurs" pour la région, a déclaré le ministre iranien. Selon lui,
la conférence de New York, prévue jusqu'au 12 mai, devrait aboutir à une
solution "de consensus" intermédiare entre une prorogation indéfinie et une
simple extension limitée".
</TX>
</DOC>
