<DOC>
<DOCID>ATS.940723.0030</DOCID>
<DOCNO>ATS.940723.0030</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940723
</DT>
<PT>
124900
</PT>
<SC>
bsf039 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4ita jus
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
italie corruption suicide
</KW>
<TI>
Milan: troisième suicide à la brigade financière.
</TI>
<LD>
Milan, 23 juil (ats/afp) Un sous-officier de la brigade financière Cataldo
Santoro s'est tué vendredi soir, d'une balle dans la tête, à son domicile
près de Milan (nord). Il porte à trois le nombre des suicidés depuis
l'ouverture d'une enquête sur la corruption dans la police des douanes.
Aucune enquête n'était en cours contre Cataldo Santoro, 48 ans, connu pour
une conduite irréprochable, a précisé la police, en annonçant samedi le
suicide du sous officier.
</LD>
<TX>
Le 9 juillet dernier, un autre sous-officier de la brigade financière,
Agostino Landi, accusé de corruption et mis au arrêts domiciliaires, s'était
suicidé. Il avait été suivi le 13 juillet par le général Sergio Cicogna, qui
avait été accusé d'escroquerie puis innocenté. Il y a quelques jours, un
quatrième membre de la brigade fiancière avait également tenté de se
suicider.
</TX>
<TX>
Depuis début juillet, l'enquête "Mains propres" du parquet de Milan sur la
corruption politico-financière s'est orientée sur les activités de la brigade
financière. Plus d'une cinquantaine de personnes ont été arrêtées dans le
cadre de cette nouvelle enquête et six officiers ou sous-officiers ont été
inculpés de corruption dans l'exercice de leurs fonctions.
</TX>
<TX>
A la veille de son suicide, Agostino Landi avait déclaré: "Ce n'est pas moi
qui ai inventé le système des enveloppes (pots de vin).  J'ai pris acte de ce
qui existait et je me suis adapté".
</TX>
<TX>
Depuis le début de l'enquête "Mains propres", il y a deux ans, des milliers
de personnes, des hommes politiques, des hommes d'affaires et quelques
policiers notamment, ont été arrêtés pour corruption. Une douzaine d'entre
eux se sont suicidés. Les plus célébres ont été en juillet dernier
l'ex-président de l'Eni (groupe public d'hydrocarbure), Gabriele Cagliari, et
quelques jours plus tard l'ancien patron du groupe Ferruzzi, Raul Gardini.
</TX>
</DOC>
