<DOC>
<DOCID>ATS.950814.0099</DOCID>
<DOCNO>ATS.950814.0099</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950814
</DT>
<PT>
053000
</PT>
<SC>
bsf010 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi ecpi ecps sozm kul prod
</DE>
<AU>
lp jn
</AU>
<KW>
suisse produits solaires mutation éclairage
</KW>
<TI>
Protection accrue suite aux attentes à la couche d'ozone Le marché des
produits solaires en complète mutation éclairage par Philippe Lebet, ATS
</TI>
<LD>
Berne, 14 août (ats) Le bronzage intensif passe de mode. La réussite des
vacances ne se mesure plus à l'aune d'une peau brunie à l'excès. Pour autant,
les Suisses ne renoncent pas aux produits solaires. Ils optent en revanche
pour de nouvelles crèmes, où la protection prime l'effet bronzant.
</LD>
<TX>
Campagnes de sensibilisation et publicité des fabricants aidant, le marché
des produits solaires se trouve en pleine mue. Si les Suisses ne renoncent
pas à leur bain de soleil, ils se protègent en revanche davantage de ses
effets nuisibles sur la peau, avec des produits aux indices de filtration
élevés. Apparues en France avec les congés payés en 1936, les crèmes solaires
connaissent ainsi actuellement une importante évolution qualitative.
</TX>
<ST>
Profonde mutation
</ST>
<TX>
En volume, les ventes restent stables depuis deux ans, relève Knut Scherer,
directeur commercial de Piz-Buin Suisse, à Altstätten (SG). Par contre, les
chiffre d'affaires augmentent, les nouveaux produits proposés intégrant une
plus forte valeur ajoutée et étant vendus à des prix plus élevés. Le
consommateur mise avant tout sur la qualité, explique Jean Fauré, directeur
des relations publiques chez Orfanor (L'Oréal), à Genève.
</TX>
<TX>
Ainsi, les produits solaires affichant un indice supérieur à neuf points
représentent désormais près de 50 % des ventes en Suisse. Laits, huiles et
autres crèmes de protection génèrent désormais un chiffre d'affaires annuel
estimé à 30-40 millions de francs.
</TX>
<ST>
Innovation primordiale
</ST>
<TX>
Fabricants et associations diverses, par le canal des médias, ont notablement
accru la prise de conscience des risques découlant d'une exposition sans
protection au soleil. Davantage sensibilisé, "l'individu ne veut plus bronzer
idiot". Le bronzage "ne constitue plus un indicateur révélateur de vacances
réussies", ajoute Jean Fauré.
</TX>
<TX>
Les fabricants doivent aussi répondre au défi et se montrer innovateurs,
s'ils veulent maintenir ou accroître leur position sur le marché, constate
Christian Hamböck, du département marketing de Beiersdorf AG (Nivea), à
Münchenstein (BL). Les protections destinées aux enfants et aux personnes
souffrant d'allergies cutanées sont des créneaux en forte croissance.
</TX>
<ST>
Climat déterminant
</ST>
<TX>
Néanmoins, la branche reste largement tributaire des conditions
météorologiques, estime Knut Scherer. Les ventes du 2e trimestre, sont en
recul par rapport à la même période de 1994. La canicule de juillet devrait
permettre de rattraper un mois de juin mi-figue mi-raisin. Selon Jean Fauré,
une similitude existe avec le marché de l'habillement: un début d'été mitigé
conduit souvent à un retard difficile à combler par la suite.
</TX>
<TX>
Produit estival par excellence, la crème solaire lorgne aussi vers le marché
d'hiver. Cette évolution permet d'affiner la gamme et d'offrir des articles
adaptés aux diverses activités sportives, explique Jean Fauré. Dans tous les
cas toutefois, l'aspect protecteur prend de plus en plus le pas sur la
dimension cosmétique des produits.
</TX>
<ST>
Champions de la protection
</ST>
<TX>
Action révélatrice, l'Association suisse des droguistes (ASD) et la Ligue
suisse contre le cancer (LSC) proposent cet été l'action "champions de la
protection solaire". L'opération consiste à récompenser, par un prix de 100
francs, les comportements exemplaires face au soleil, explique Petra Horat de
l'ASD. Jusqu'à présent, l'équipe de quatre personnes chargée de silloner
plages et piscines du pays a déniché une centaine de champions.
</TX>
<TX>
Selon les statistiques fédérales, le cancer de la peau a occasionné 234 décès
en 1993. Dans ce domaine, la Suisse affiche un taux de mortalité supérieur à
la moyenne européenne. Il est difficile d'évaluer la part due à la
surexposition au soleil, précise-t-on à la LSC, en admettant toutefois que la
population s'expose toujours plus. Ainsi, à 20 ans, le Suisse moyen a déjà
absorbé 80 % de la norme de rayons UV admissible par le corps humain.
</TX>
</DOC>
