<DOC>
<DOCID>ATS.940216.0030</DOCID>
<DOCNO>ATS.940216.0030</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940216
</DT>
<PT>
183700
</PT>
<SC>
bsf194 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4fra c5swi c8ira jus
</DE>
<AU>
jr
</AU>
<KW>
france suisse conseil d-etat fiche
</KW>
<TI>
Le Conseil d'Etat français fiche séparée.
</TI>
<LD>
Paris, 16 fev (ats/afp) Le Conseil d'Etat français, que la Suisse veut saisir
après le refus de Paris d'extrader deux Iraniens soupçonnés d'assassinat, a
une double mission: celle de tribunal administratif suprême, garant des
droits et libertés fondamentales, et celle de conseiller du gouvernement dans
l'élaboration des lois.  L'article 39 de la Constitution française impose au
gouvernement de prendre l'avis du Conseil d'Etat avant de déposer tout projet
de loi.
</LD>
<TX>
Dans sa fonction de juge administratif suprême, le Conseil d'Etat prend des
"décisions", qui ne sont pas susceptibles de recours. Il reçoit en
particulier des recours en annulation ou des recours pour abus de pouvoir de
décisions ministérielles. C'est le cas dans l'affaire des Iraniens, puisque
l'expulsion a été précédée d'une décision ministérielle.
</TX>
<TX>
En revanche, dans son rôle de conseiller du gouvernement, le Conseil d'Etat
ne fait que donner des "avis", notamment sur la constitutionnalité des
projets de loi envisagés. Le gouvernement n'est tenu ni de les respecter, ni
de les rendre publics.
</TX>
<TX>
Le Conseil d'Etat peut aussi être sollicité sur toutes les questions
juridiques et administratives que lui soumet un ministre.  Cette procédure,
très ancienne, a ainsi été utilisée en 1989 par Lionel Jospin, alors ministre
socialiste de l'Education nationale, sur l'affaire du "foulard islamique".
</TX>
<TX>
Le Premier ministre est de droit le président du Conseil d'Etat.  Mais dans
les faits, celui-ci est dirigé par le "vice-président" - actuellement Marceau
Long -, traditionnellement considéré comme le plus haut fonctionnaire de
l'Etat. Juristes de haut niveau, les conseillers sont choisis parmi les
meilleurs élèves de l'Ecole nationale d'administration, qui forme l'élite de
la fonction publique française. Mais quelques postes sont réservés à des
personnalités désignées par le gouvernement pour leur qualification dans
différents domaines.
</TX>
<TX>
Créé par Bonaparte (Constitution de l'an VIII), le Conseil d'Etat, qui siège
depuis 1874 au Palais-Royal à Paris, a notamment élaboré le Code civil
français.
</TX>
</DOC>
