<DOC>
<DOCID>ATS.951108.0034</DOCID>
<DOCNO>ATS.951108.0034</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3049
</LE>
<DT>
951108
</DT>
<PT>
173928
</PT>
<RT>
150256
</RT>
<SC>
bsf149 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
c4ger c5swi jus eng umw
</DE>
<AU>
ls pi wi
</AU>
<KW>
constance procès plutonium témoins suisses
</KW>
<TI>
Trafic de plutonium jugé à Constance (Allemagne) Des témoignages suisses en
défaveur de l'accusé
</TI>
<LD>
Constance (Allemagne), 7 nov (ats) Un commerçant de Tengen, près de la
frontière suisse à St-Gall, comparaît depuis mardi devant le tribunal de
Constance (Allemagne) pour trafic de matières radioactives. Mercredi, les
témoignages d'un enquêteur allemand et d'un chimiste de Morges (VD) ont été
défavorables à l'accusé.
</LD>
<TX>
En mai 1994, lors d'une perquisition dans le cadre d'une affaire de fausse
monnaie, la police avait découvert six grammes de plutonium 239 dans le
garage d'Adolf Jäkle, courtier en métaux rares de 54 ans. Il affirme l'avoir
obtenu d'un Suisse. Cette matière peut servir à la fabrication d'armes
nucléaires.
</TX>
<TX>
Un commissaire de la police allemande, qui avait entendu ce commerçant
suisse, a déclaré mercredi que ce dernier avait affirmé n'avoir rien à voir
avec le plutonium. Le Suisse a même accepté une confrontation avec Adolf
Jäkle, alors qu'il se savait sous le coup d'un mandat d'arrêt en Allemagne.
</TX>
<TX>
Ce Suisse doit encore être entendu au procès comme témoin. Selon le
commissaire de police, ce n'est pas un inconnu de la justice et il aurait
participé à un trafic d'armes chiliennes à destination de l'ex-Yougoslavie.
</TX>
<ST>
Le chimiste de Morges
</ST>
<TX>
Autre témoin à s'exprimer mercredi, un chimiste de Morges (VD) spécialisé
dans l'analyse de substances "exotiques" avec lequel le prévenu avait été en
affaires. Mais comme l'accusé avait payé les frais de la première analyse
qu'il lui avait confiée avec un chèque sans provision, le chimiste n'a plus
jamais travaillé pour lui.
</TX>
<TX>
Il a par ailleurs expliqué qu'après la chute du Rideau de Fer, la demande
pour des analyses de substances comme le red mercury, l'osmium ou le scandium
avait brusquement augmenté. Lorsqu'il se voyait soumettre des substances
radioactives, il l'avait chaque fois signalé à la police cantonale vaudoise,
a-t-il déclaré.
</TX>
<ST>
Canular
</ST>
<TX>
En ce qui concerne le red mercury, le chimiste estime d'ailleurs qu'il doit
s'agir d'un nom de code pour une autre substance, voire d'un canular. La
seule fois où un échantillon lui a été soumis, il s'agissait de vernis à
ongles rouge, a-t-il dit. Mais il semble qu'une formule chimique existe
auprès d'instituts soviétiques.
</TX>
<TX>
Les autorités d'enquête allemandes pensent que la petite quantité de
plutonium 239 trouvée chez le prévenu venait d'une usine d'armes nucléaires
russe. Du côté russe, cette version est toutefois fermement démentie.
</TX>
<ST>
Procès suspendu
</ST>
<TX>
Le procès reprend le 14 novembre. Le prévenu est accusé d'infraction à la
législation allemande sur le contrôle des armes et sur la possession illégale
de substances radioactives. La peine maximale pour ces délits est dans les
deux cas de cinq ans.
</TX>
</DOC>
