<DOC>
<DOCID>ATS.951111.0050</DOCID>
<DOCNO>ATS.951111.0050</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
4188
</LE>
<DT>
951111
</DT>
<PT>
054039
</PT>
<RT>
050026
</RT>
<SC>
bsf008 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c7nig c4 c1 mil jus aet
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
nigeria pendaisons synthèse des réactions
</KW>
<TI>
Exécutions au Nigeria : condamnations énergiques dans le monde
</TI>
<ST>
synthèse des réactions
</ST>
<LD>
Berne, 11 nov (ats/afp/reuter) Les grandes puissances ont condamné
énergiquement l'exécution vendredi par pendaison par le régime militaire
nigérian de neuf opposants. Les Etats-Unis, la Grande-Bretagne, l'Allemagne
et l'Autriche ont notamment décidé de rappeler leur ambassadeur. La Suisse a
également exprimé son indignation.
</LD>
<TX>
Washington a réagi avec fermeté dès vendredi par une série de mesures, dont
le rappel de son ambassadeur, et a décidé de recommander des sanctions
internationales aux Nations unies. Le président Bill Clinton a également
décidé d'interdire "la vente et la réparation" d'équipements militaires au
profit du Nigeria.
</TX>
<TX>
A New York, le secrétaire général de l'ONU, Boutros Boutros-Ghali, s'est dit
"choqué et consterné". La nouvelle, annoncée en pleine réunion du Conseil de
sécurité consacrée à la situation au Liberia, a donné lieu à de vifs échanges
entre ambassadeurs des pays occidentaux et le représentant-adjoint du
Nigeria.
</TX>
<ST>
Exlusion du Commonwealth attendue
</ST>
<TX>
Le premier ministre britannique John Major, qui participe en Nouvelle-Zélande
au sommet des chefs d'Etat et de gouvernement des pays du Commonwealth, a
qualifié ces exécutions de "meurtre judiciaire". M. Major s'est dit partisan
de la suspension du Nigeria du Commonwealth, comme d'ailleurs le président
sud-africain Nelson Mandela et le premier ministre canadien Jean Chrétien.
Londres avait décidé de rappeler pour consultations son ambassadeur à Abuja
peu après l'annonce des exécutions.
</TX>
<TX>
Les 52 pays membres du Commonwealth ont ouvert samedi une séance
extraordinaire durant leur réunion pour décider de la réponse à donner aux
exécutions. Selon un porte-parole, une réponse n'est cependant pas attendue
avant dimanche.
</TX>
<ST>
"Répulsion" néerlandaise
</ST>
<TX>
L'Allemagne a décidé de rappeler son ambassadeur au Nigeria en condamnant "de
la manière la plus ferme" ces exécutions. La France a également condamné
"vigoureusement" ces exécutions. Le directeur général de l'UNESCO, Federico
Mayor, a déploré l'exécution de Ken Saro-Wiwa, écrivain nigérian engagé en
faveur des droits des minorités, et de huit de ses partisans Ogonis.
</TX>
<TX>
Le ministre belge des Affaires étrangères Eric Derycke a condamné "sans
hésitation" les exécutions. Aux Pays-Bas, le ministère néerlandais des
Affaires étrangères a fait part de sa "profonde répulsion". A Bruxelles, la
présidence espagnole de l'Union européenne a "condamné fermement" les
exécutions et annoncé qu'elle allait réexaminer les mesures restrictives déjà
mises en place à l'encontre du Nigeria. L'Autriche a annoncé le rappel de son
ambassadeur au Nigeria.
</TX>
<ST>
La Suisse indignée
</ST>
<TX>
La Suisse a également exprimé son indignation par le biais du Département
fédéral des affaires étrangères (DFAE). Celui-ci avait déjà protesté, comme
beaucoup d'autres pays, contre l'annonce et la confirmation des
condamnations.
</TX>
<ST>
Les cours du pétrole stables
</ST>
<TX>
Parmi les pays en développement, la première réaction est venue du
Costa-Rica. Ce pays a condamné "énergiquement" les exécutions et jugé
"incroyable qu'un tel acte puisse être perpétré à l'aube du nouveau
millénaire". Enfin, la Société financière internationale (SFI, agence de la
Banque Mondiale soutenant le secteur privé) a annoncé qu'elle renonçait à
fournir un prêt de 100 millions de dollars au Nigeria pour un projet de
liquéfaction de gaz naturel.
</TX>
<TX>
Les cours mondiaux de l'or noir sont restés stables vendredi, les marchés
pétroliers ne croyant pas vraiment à l'éventualité de sanctions concertées à
l'encontre du Nigeria. Membre de l'OPEP, il dépend de manière vitale de ses
ventes de pétrole à l'étranger pour soutenir son économie. Les experts
pétroliers s'accordent à penser qu'un embargo international strict "à
l'irakienne" ferait beaucoup de mal au Nigeria et se traduirait par une
flambée des cours mondiaux. Mais ils pensent que cette éventualité est peu
probable.
</TX>
</DOC>
