<DOC>
<DOCID>ATS.941116.0088</DOCID>
<DOCNO>ATS.941116.0088</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941116
</DT>
<PT>
135600
</PT>
<SC>
bsf092 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
reg mil
</DE>
<AU>
br sk
</AU>
<KW>
conseil fed armee 95 organisation ordonnance
</KW>
<TI>
Nouvelle ordonnance sur l'organisation de l'armée.
</TI>
<LD>
Berne, 16 nov (ats) L'organisation des états-majors et des troupes (OEMT 61)
qui date de 1961 a vécu. En vue de l'entrée en vigueur de la réforme Armée 95
le 1er janvier porchain, le Conseil fédéral a approuvé mercredi la nouvelle
ordonnance sur l'organisation de l'armée.
</LD>
<TX>
La nouvelle ordonnance règle la structure interne des grandes unités (corps,
divisions et brigades), le nombre des corps de troupe fédéraux et cantonaux
(régiments et bataillons) et des formations (états-majors et unités). Elle
règle également le statut juridique et les conditions d'incorporation des
femmes dans les formations de l'armée.
</TX>
<TX>
Pour la première fois, des nouveautés telles que la réserve de personnel sont
réglées de manière détaillée. Elle introduit en outre pour la première fois
la planification et la gestion centralisées des effectifs du personnel de
l'armée.
</TX>
<TX>
Par ailleurs, le Conseil fédéral a également approuvé une nouvelle ordonnance
concernant les missions territoriales et le service territorial. Elle règle
la collaboration entre l'armée et les autorités civiles dans le cadre des
contributions de l'armée à la sauvegarde des conditions d'existence. Pour ce
faire, le service territorial dispose de nouveaux régiments territoriaux.
</TX>
<TX>
L'ordonnance définit les domaines d'action du service territorial en faveur
de l'armée et des autorités civiles. Il s'agit notamment du service de
renseignements territorial, des mesures militaires dans le domaine de
l'économie électrique, de la protection d'ouvrages civils de la défense
générale, de l'assistance en faveur des militaires étrangers, du service
juridique et de police et du service de l'économie militaire.
</TX>
</DOC>
