<DOC>
<DOCID>ATS.941123.0122</DOCID>
<DOCNO>ATS.941123.0122</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941123
</DT>
<PT>
122700
</PT>
<SC>
bsf064 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6bos c6cro mil int
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
bosnie croatie serbes bihac eclairage
</KW>
<TI>
Combats acharnés pour la possession de l'enclave de Bihac Serbes de Croatie
et Serbes de Bosnie éclairage.
</TI>
<LD>
Paris, 23 nov (ats/afp) Serbes de Croatie et Serbes de Bosnie conjuguent
leurs moyens militaires pour s'emparer de l'enclave musulmane de Bihac. Ils
font partie de deux "républiques" proclamées unilatéralement en 1991 et 1992:
la "République serbe de Krajina" (RSK) et la "République serbe de Bosnie". Ni
l'une ni l'autre ne sont reconnues internationalement.
</LD>
<TX>
La RSK a été proclamée unilatéralement le 19 décembre 1991 sur un quart du
territoire de la Croatie. La RSK ceinture l'ouest de la Bosnie, territoire
contrôlé par les Serbes de Bosnie, à l'exclusion d'une partie de la poche de
Bihac. La RSK compterait quelque 400 000 habitants, selon les autorités
locales, et pas plus de 250 000, selon Zagreb, dont très peu de Croates.
</TX>
<TX>
Le territoire de la RSK est coupé en deux: la Krajina, dans le sud de la
Croatie, et la Slavonie, la Baranja et le Srem occidental, dans le nord et
l'est.
</TX>
<ST>
Contre Zagreb
</ST>
<TX>
Soutenus par la Serbie de Slobodan Milosevic, les Serbes de Krajina se sont
soulevés contre les autorités de Zagreb qui préparaient la proclamation de
l'indépendance de la Croatie. Au fil d'une guerre qui a éclaté en juillet
1991, les Serbes ont pris le contrôle d'environ un quart du territoire de la
Croatie, où ils ont proclamé unilatéralement la "République serbe de Krajina"
placée sous la protection de l'ONU aux termes du plan Vance élaboré en
février 1992.
</TX>
<TX>
Des discussions entre Zagreb et les indépendantistes serbes qui n'ont pas
abouti, ont repris le 27 octobre après sept mois d'interruption. Elles
faisaient suite à la signature fin mars d'un accord de cessez-le-feu parrainé
par la Russie, les Etats-Unis, l'Union européenne et l'ONU.
</TX>
<ST>
Pour un Etat commun
</ST>
<TX>
Pour leur part, les Serbes de Bosnie ont placé sous leur contrôle 70 % du
territoire bosniaque. Ils ont commencé a esquisser leur république durant
l'année 1991. Cette année-là, sept "régions autonomes serbes" se forment en
Bosnie-Herzégovine sous le patronage du Parti Démocratique Serbe (PDS) de
Bosnie, proche du Parti Socialiste (ex-communiste) au pouvoir en Serbie. En
novembre de la même année, la quasi-totalité des Serbes de Bosnie votent pour
leur maintien dans un Etat commun avec la Serbie, le Monténégro et les
"régions autonomes" serbes de Croatie et de Bosnie.
</TX>
<TX>
Ce plébiscite, dont l'organisateur est Radovan Karadzic, président du PDS,
est déclaré illégal par le président de la Bosnie- Herzégovine, Alia
Izetbegovic. Un mois plus tard, "l'Assemblée du peuple serbe de
Bosnie-Herzégovine", constituée par les députés serbes (ces derniers ayant
quitté le parlement bosniaque) décide de faire cette république
multinationale du centre de la Yougoslavie "une république serbe" avant le 14
janvier 1992.
</TX>
<ST>
Eclatement de la Bosnie
</ST>
<TX>
Dans le même temps l'"Assemblée" reconnaît la "République de Krajina serbe"
proclamée en Croatie. Le 7 janvier 1992, les parlementaires serbes de Bosnie
proclament une "république serbe de Bosnie-Herzégovine". Le 7 avril, la
proclamation par les parlementaires serbes de Bosnie de l'"indépendance" de
la république serbe de Bosnie-Herzégovine à Banja Luka (150 km au nord-ouest
de Sarajevo) consacre l'éclatement de la Bosnie-Herzégovine quelques heures
seulement après la reconnaissance de l'ex-république yougoslave par la
Communauté européenne.
</TX>
<TX>
Cette sécession est suivie d'une "mobilisation" des Serbes de Bosnie. En mai
ceux-ci décident de créer leur propre armée et de se doter d'un gouvernement.
Leur parlement décrète que les unités de l'armée ex-fédérale stationnées sur
le territoire serbe de Bosnie feront partie de cette armée. Le 12 août, la
"république serbe de Bosnie-Herzégovine" devient la "république serbe" tout
court au terme d'une déclaration du parlement des Serbes de Bosnie.
</TX>
</DOC>
