<DOC>
<DOCID>ATS.950216.0031</DOCID>
<DOCNO>ATS.950216.0031</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950216
</DT>
<PT>
180700
</PT>
<SC>
bsf137 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
sof
</OC>
<DE>
ecpb fin vs
</DE>
<AU>
pb zs
</AU>
<KW>
vs banque cantonale resultats 1994 dev
</KW>
<TI>
Banque cantonale du Valais: résultats en baisse l'an dernier développement.
</TI>
<LD>
Sion, 16 fév (ats) L'exercice 1994 n'a pas été des meilleurs pour la Banque
cantonale du Valais (BCVs). Malgré la stabilité du bilan, le bénéfice a chuté
d'un tiers par rapport à 1993. La banque versera à ses actionnaires un
dividende réduit à 10 % contre 14 % une année auparavant.
</LD>
<TX>
Les affaires de la banque ont été à l'image de l'économie valaisanne qui se
caractétise par une morosité persistante. La mauvaise année boursière et le
resserrement des marges d'intérêt ont pesé sur les résultats, a déclaré jeudi
lors d'une conférence de presse à Sion le directeur général Jean-Daniel
Papilloud.
</TX>
<ST>
Baisse des revenus
</ST>
<TX>
Ces éléments se sont concrétisés dans les comptes par un recul des produits.
La marge d'intérêt a régressé de 9,8 millions de francs par rapport à 1993 et
a totalisé 37,4 millions de francs. Les revenus des titres ont accusé une
baisse de 18,9 millions de francs (-38,8 %) pour s'établir à 29,8 millions de
francs. Parallèlement, la baisse des charges d'exploitation a été compensée
par l'augmentation des frais de personnel.
</TX>
<TX>
La BCVs a ainsi bouclé son exercice 1994 sur un bénéfice brut de 45,9
millions de francs, en diminution de 23 millions de francs, ou 33 %, par
rapport à l'année précédente. Le bénéfice net a reculé dans la même
proportion pour s'établir à 11,1 millions de francs. La direction propose de
verser un dividende de 10 % sur les actions au porteur.
</TX>
<ST>
Assise financière renforcée
</ST>
<TX>
Le total du bilan de l'institut est toutefois demeuré stable à 6,58 milliards
de francs. Le montant des placements hypothécaires, position la plus forte du
bilan, est passé de 2,93 à 2,98 milliards de francs. Les dépôts d'épargne,
source de refinancement la plus importante, ont atteint 2,03 milliards de
francs (+1,5 %).
</TX>
<TX>
Les options émises lors de l'ouverture d'une partie du capital au public en
1993 ont été utilisées dans une proportion de trois quarts à l'échéance du 31
janvier. Cette situation a permis de renforcer l'assise financière de
l'institut. La banque dispose désormais de 100 000 actions sur lesquelles
aucune option n'a été exercée pour des opérations ultérieures.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: Le texte a été complété au troisième paragraphe avec les
montants absolus des produits des titres et de la marge d'intérêt.
</TX>
</DOC>
