<DOC>
<DOCID>ATS.940622.0062</DOCID>
<DOCNO>ATS.940622.0062</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940622
</DT>
<PT>
163800
</PT>
<SC>
bsf160 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
vd come fin
</DE>
<AU>
rf wi
</AU>
<KW>
vaud transports publics bilan 1993
</KW>
<TI>
Transports publics de la région lausannoise Le franc succès du Métro Ouest se
confirme.
</TI>
<LD>
Lausanne, 22 juin (ats) En dépit du chômage et du départ de nombreux
travailleurs étrangers, les Transports publics de la région lausannoise (TL)
ont enregistré une fréquentation satisfaisante en 1993. Selon le rapport
annuel présenté mardi à Renens, il s'avère que c'est l'affluence sur le Métro
Ouest (TSOL) qui a permis de compenser une baisse de fréquentation sur les
lignes de bus.
</LD>
<TX>
Grâce à des mesures d'économie draconiennes, les (TL) ont réduit leur
excédent de charges de 3 millions par rapport au budget en 1993.  Les
recettes, en augmentation de 5,13 %, se sont élevées à 51,2 millions de
francs. Ce bon résultat est en partie expliqué par une augmentation tarifaire
au mois de mai. Pour la même année, les charges se sont élevées à 112,7
millions. La différence est assumée par les collectivités publiques.
</TX>
<TX>
La fréquentation est à la stagnation, voire à la baisse sur la plupart des
lignes de bus. Le Métro Ouest poursuit par contre sa progression, avec une
augmentation de la fréquentation de 2,5 % en 1993. Au total, 8,5 millions de
personnes ont utilisé le TSOL l'an dernier.
</TX>
<TX>
Axe fort des transports publics de l'agglomération, le TSOL est aux limites
de la saturation, constatent les TL, notamment pour le début des cours de
l'Université et de l'Ecole Polytechnique. Cinq automotrices - commandées aux
ateliers de Vevey - devraient venir compléter le matériel roulant d'ici
l'automne 1995.
</TX>
<TX>
Enfin, toujours en ce qui concerne le TSOL, l'accent a aussi été mis l'an
dernier sur la sécurité. Et l'objectif d'équiper tous les passages à niveau
de barrières automatiques est en passe de se réaliser.
</TX>
</DOC>
