<DOC>
<DOCID>ATS.950614.0005</DOCID>
<DOCNO>ATS.950614.0005</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950614
</DT>
<PT>
043000
</PT>
<SC>
bsf007 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c1 reg fin
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
usa clinton budget
</KW>
<TI>
Etats-Unis: Bill Clinton propose un budget équilibré sur 10 ans.
</TI>
<LD>
Washington, 14 juin (ats/reuter) Le président Bill Clinton a proposé mardi
soir un projet de budget équilibré sur dix ans. Il propose des coupes de 35
milliards de dollars dans les programmes sociaux, beaucoup moins importantes
que ce que préconisent les Républicains.  Le projet a reçu un accueil mitigé
du Congrès.
</LD>
<TX>
Les réductions d'impôts pour la classe moyenne constituent une des pièces
matresses du projet qui prévoit une déduction fiscale de 500 dollars (570
francs) par enfant de moins de treize ans, de nouveaux plans de retraite et
d'autres réductions fiscales.
</TX>
<TX>
Le projet prévoit un budget équilibré d'ici l'an 2005 alors que les
Républicains fixent cet objectif à l'an 2002. Il propose de supprimer sur
sept ans 25 milliards de dollars (28,7 milliards de francs) de déductions
fiscales en faveur des sociétés.
</TX>
<TX>
Le président Clinton prévoit de réduire de 130 milliards de dollars (150 mrds
de francs) la croissance du programme Medicare et de 55 milliards de dollars
(63 mrds de francs) celle du programme Medicaid contre respectivement plus de
250 milliards de dollars (287 mrds de francs) et plus de 175 milliards de
dollars (200 mrds de francs) de réductions préconisées par les Républicains.
</TX>
<TX>
Le président américain a opposé la semaine dernière son veto à une
proposition républicaine de réduction des dépenses de 16,4 milliards de
dollars (19 mrds de francs). Il a promis de s'opposer aux autres propositions
qui ne lui conviendraient pas.
</TX>
<TX>
Bien que les démocrates soient minoritaires à la Chambre des représentants et
au sénat, ils sont suffisamment nombreux pour empêcher les Républicains de
réunir la majorité des deux-tiers nécessaire pour renverser un veto
présidentiel.
</TX>
</DOC>
