<DOC>
<DOCID>ATS.940125.0084</DOCID>
<DOCNO>ATS.940125.0084</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940125
</DT>
<PT>
163200
</PT>
<SC>
bsf129 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
ecpi zh
</DE>
<AU>
jq al
</AU>
<KW>
suisse zellweger luwa resultats 1993
</KW>
<TI>
Zellweger-Luwa: lourdes pertes dans les machines textiles Près de 200
licenciements à Uster (ZH), abandon du secteur tissage développement.
</TI>
<LD>
Zurich, 25 jan (ats) Le groupe zurichois Zellweger-Luwa a durement ressenti
en 1993 la chute persistante des ventes de machines textiles. Les lourdes
pertes de son unité principale à Uster (ZH) entraînent la suppression de 200
emplois, presque intégralement par licenciements. Les dirigeants se veulent
pourtant optimistes. Ils croient au redressement du secteur textile,
débarrassé de sa division tissage, et comptent sur les bonnes performances de
leurs autres divisions technologiques.
</LD>
<TX>
Les résultats 1993 n'ont pas répondu aux attentes, a reconnu Thomas Bechtler,
président du conseil d'administration de Zellweger- Luwa (ZL), mardi à
Zurich. "Le budget était trop optimiste, les objectifs d'entrées de
commandes, de chiffres d'affaires et de rendement n'ont pas été atteint",
a-t-il souligné.
</TX>
<ST>
Situation catastrophique
</ST>
<TX>
Raison principale: les machines textiles, pilier du groupe avec 35 ' du
chiffre d'affaires, ont essuyé de lourdes pertes. A Uster (ZH) surtout, siège
de la société et centre principal pour les machines textiles, la situation
est devenue "catastrophique". Les pertes y ont atteint 40 millions de francs,
pour un chiffre d'affaires de quelque 200 millions de francs, a précisé le
numéro 1 de ZL.
</TX>
<TX>
Les mesures de restructuration décidées fin 1993, tiennent essentiellement en
deux chiffres: 200 emplois sur 800 supprimés à Uster. Les possibilités de
retraites anticipées et de rotations naturelles étant quasiment épuisées, "80
à 90 % des suppressions seront réalisées par licenciements", a indiqué Jürg
Abt, patron de la division Zellweger Textile. Au vu de la situation actuelle
de l'emploi, un reclassement dans d'autres unités du groupe est pratiquement
impossible, a-t-il ajouté.
</TX>
<ST>
Luwa pas épargnée
</ST>
<TX>
M. Bechtler a pris soin de préciser que ces mesures ne sont en rien la
conséquence d'une délocalisation d'activités à l'étranger.  Luwa ne sera pas
épargnée, puisqu'une cinquantaine de supressions de postes sont également
prévues cette années.
</TX>
<TX>
Les premiers licenciements chez Zellweger interviendront dès la fin de ce
mois. Un plan social sera mis en oeuvre, en concertation avec les syndicats.
Les provisions pour 1993 au titre des restructurations se montent à 45
millions de francs.
</TX>
<TX>
Parallèlement, une réorientation stratégique a été décidée. A ce titre, la
mesure principale condamne le secteur travaux préliminaires de tissage. Au
lieu d'être développé comme prévu, il sera abandonné.  Ce qui se traduira par
la vente des unités concernées. Et par de nouvelles répercussions
"inévitables" sur l'emploi, dont l'ampleur dépendra "de l'issue des
discussions menées avec les partenaires intéressés", a commenté M.Bechtler.
</TX>
<ST>
Reculer pour mieux sauter
</ST>
<TX>
Zellweger Textile se concentre désormais sur le segment "fibres et files".
Cette nouvelle stratégie ne signifie cependant pas que Zellweger ne croie
plus au textile. Bien au contraire: "Nous reculons pour mieux sauter", a
lancé Jürg Abt, approuvé par son patron. Lequel s'est déclaré persuadé "des
chances du groupe de moyen à long terme".  Avant de s'assigner pour objectif
à trois ans un rendement des fonds propres de 10 à 12 %, soit un retour aux
niveaux des années 1987/88.
</TX>
<TX>
En 1993, le groupe Zellweger-Luwa a réalisé, selon les chiffres prévisionnels
présentés mardi, un chiffre d'affaires consolidé de 990,8 millions de francs,
dont 248 millions pour Luwa, consolidé à 50 '. Luwa a été absorbé en milieu
d'année. Le résultat ordinaire avant impôts est négatif de 5 millions.
</TX>
<TX>
Après provisions pour restructurations, le résultat annuel est déficitaire de
55 millions, contre un bénéfice de 2 millions en 1992.  Zellweger ne versera
pas de dividende au titre de 1993, et 1994 sera à l'avenant. Une rémunération
du capital n'est pas envisageable avant 1995, a conclu Thomas Bechtler.
</TX>
<ST>
photos Keystone disponibles.
</ST>
</DOC>
