<DOC>
<DOCID>ATS.940623.0014</DOCID>
<DOCNO>ATS.940623.0014</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940623
</DT>
<PT>
193900
</PT>
<SC>
bsf214 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
jus ge prod c1 c6rom kul
</DE>
<AU>
hb ba
</AU>
<KW>
new york geneve roi roumanie deboutee
</KW>
<TI>
Litige entre la Roumanie et le roi Michel Bucarest déboutée à New York.
</TI>
<LD>
New York/Genève, 23 juin (ats) La Roumanie ne peut pas intenter un procès à
New York au roi Michel car l'ancien souverain est domicilié à Genève. Les
tribunaux américains sont incompétents pour trancher le litige qui l'oppose à
Bucarest au sujet de la restitution d'une quarantaine de tableaux. Cette
décision a été prise par la Cour suprême de New York.
</LD>
<TX>
L'information a été publiée dans l'édition de jeudi du "New York Law
Journal". Elle a été confirmée à l'ATS par Michael Flaks, avocat genevois du
souverain en exil.
</TX>
<TX>
Depuis un an, le gouvernement roumain a entamé deux procès contre l'ancien
roi Michel, l'un à New York et l'autre à Genève. L'objet du litige est le
même dans les deux villes. Bucarest réclame la restitution d'une quarantaine
de tableaux - signés par les plus grands maîtres - que détiendrait l'ancien
souverain. Ces tableaux qui appartenaient à la Couronne reviennent à l'Etat
roumain, soutient Bucarest. Le roi Michel conteste formellement les
prétentions du gouvernement roumain.
</TX>
<ST>
Appel possible
</ST>
<TX>
La décision de la Cour suprême de New York est susceptible d'appel. Les juges
américains ont estimé que New York ne pouvait constituer un for valable pour
intenter un procès à l'ancien roi.  L'Etat roumain avait fait valoir qu'un ou
deux tableaux litigieux pouvaient se trouver dans cette ville.
</TX>
<TX>
En ce qui concerne le procès intenté à Genève, il se trouve au point mort.
L'Etat roumain a refusé de payer la somme de 1,5 million de francs de droits
de greffe que lui a réclamée la justice genevoise pour introduire son procès.
L'affaire est pendante devant le Tribunal fédéral.
</TX>
</DOC>
