<DOC>
<DOCID>ATS.950613.0100</DOCID>
<DOCNO>ATS.950613.0100</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950613
</DT>
<PT>
170400
</PT>
<SC>
bsf138 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
fin sta reg
</DE>
<AU>
fp tp
</AU>
<KW>
version rectifiee suisse finances cantons
</KW>
<TI>
version rectifiée Finances des cantons en 1994 Situation financière critique
pour les cantons romands.
</TI>
<LD>
Sion/Zurich, 13 juin (ats) Les comptes 1994 des cantons sont meilleurs que
prévus. Mais leur déficit de financement est encore de 3,7 milliards de
francs. En queue de peloton: Vaud et Genève. Leur situation est jugée "des
plus préoccupantes". Seuls St-Gall, Schwytz, Glaris et le Tessin présentent
un excédent financier.
</LD>
<TX>
Les finances des cantons se sont soldées par un déficit de financement de 3,7
milliards de francs, a indiqué mardi le Groupe d'études pour les finances
cantonales (GEFC). Ce résultat représente néanmoins une amélioration de 1,3
milliard de francs par rapport aux 5 milliards de francs budgétés. La raison
essentielle de cette amélioration réside dans une évolution plus favorable du
chômage, estime le GEFC.
</TX>
<TX>
Les cantons n'ont eu en effet qu'à accorder des prêts à hauteur de 1,15
milliard de francs au lieu des 2,05 milliards envisagés pour combler le
déficit de l'assurance-chômage. Ils ont également moins investi que prévu: le
montant des investissements nets s'est élevé à 5,5 milliards de francs contre
6,1 milliards aux budgets.
</TX>
<ST>
Situation préoccupante
</ST>
<TX>
Le degré d'autofinancement se situe à 33,2 %, en moyenne suisse.  Celui-ci
indique la part des investissements nets financée par des fonds propres, a
rappelé le GEFC. Ainsi, 66,8 % des investissements cantonaux nets ont été
financés par des emprunts en 1994.
</TX>
<TX>
Les cantons romands se trouvent dans une situation financière critique, voire
"des plus préoccupantes" pour Vaud et Genève. Ces deux collectivités doivent
s'endetter pour financer leurs investissements nets et pour couvrir une
partie de leurs dépenses de fonctionnement.
</TX>
<TX>
Avec un degré d'autofinancement inférieur à 60 %, le Valais, Fribourg,
Neuchâtel, le Jura, Berne, ainsi que Lucerne, Thurgovie, Bâle-Ville,
Bâle-Campagne, Zurich, Zoug et Soleure se trouvent dans une situation
critique.
</TX>
<ST>
Excédent financier
</ST>
<TX>
Les Grisons, Uri, Obwald, Nidwald, Appenzell Rhodes-Intérieures, Appenzell
Rhodes-Extérieures, Schaffhouse et Argovie se situent dans une situation
financière satisfaisante avec un degré d'autofinancement entre 60 % et 100 %.
La palme revient toutefois aux cantons de St-Gall, de Schwytz, de Glaris et
du Tessin: ils présentent un excédent de financement.
</TX>
<TX>
L'amélioration de la situation des finances cantonales a toutefois un
caractère purement conjoncturel, souligne le GEFC. Avec la situation
économique actuelle, basée sur une croissance réelle positive, un
renchérissement contrôlé et un recul du chômage, les finances des cantons
devraient au moins parvenir à boucler sur un équilibre.
</TX>
<TX>
L'assainissement des finances cantonales nécessitera encore des efforts
supplémentaires au cours des années à venir, concluent les experts du GEFC.
L'entrée en vigueur, au 1er janvier 1996, de la nouvelle loi sur l'assurance
maladie rendra cette tâche plus difficile encore.
</TX>
<ST>
graphique SGN à disposition
</ST>
<TX>
Note aux rédactions: Bien lire "excédent financier" dans le premier
paragraphe et dans le deuxième intertitre du texte. Cette dépêche remplace la
dépêche bsf058.
</TX>
</DOC>
