<DOC>
<DOCID>ATS.941117.0159</DOCID>
<DOCNO>ATS.941117.0159</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941117
</DT>
<PT>
053000
</PT>
<SC>
bsf011 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
ge vot ecps rega
</DE>
<AU>
dl sh ba
</AU>
<KW>
ge votations cantonales 4 decembre av-pap
</KW>
<TI>
Votations cantonales du 4 décembre à Genève Le Conseil d'Etat propose des
économies, le peuple tranchera avant-papier.
</TI>
<LD>
Genève, 17 nov (ats) Trois projets de loi du Conseil d'Etat genevois seront
mis au vote le 4 décembre. Deux d'entre eux portent sur des mesures
d'économie: privatisation du Service des automobiles et fermeture de la
clinique de Montana (VS). Le troisième concerne l'ouverture nocturne des
magasins.
</LD>
<TX>
Les trois projets ont été proposés par le gouvernement monocolore de droite
issu des élections de novembre 1993. Ils ont été soutenus par la majorité
parlementaire bourgeoise et sont combattus par les partis de gauche et les
syndicats. Ils cristallisent le monde politique genevois en un parfait
clivage gauche-droite.
</TX>
<ST>
Privatisation du Service des automobiles
</ST>
<TX>
Le Service des automobiles et de la navigation (SAN) est désuet et mal géré:
quelque 50 000 véhicules sont en attente d'être contrôlés.  Mais l'Etat de
Genève n'a actuellement pas les moyens de remédier à cette situation. La
délégation des tâches du SAN à une entreprise privée doit lui permettre
d'économiser son déficit d'exploitation, d'environ quatre millions de francs
par an en moyenne.
</TX>
<TX>
La privatisation du SAN va permettre à l'entreprise mandataire d'y investir
d'importants montants, de l'assainir financièrement et de le rendre
bénéficiaire, estime le Conseil d'Etat. L'opposition craint de confier des
tâches d'autorité (délivrance et retrait de permis de conduire, encaissement
de l'impôt) à un organisme privé. Elle dénonce la volonté de "privatiser les
bénéfices mais étatiser les pertes".  Environ 2,5 millions de francs seront
encore annuellement à la charge de l'Etat après la privatisation.
</TX>
<ST>
Clinique hospitalière à vendre
</ST>
<TX>
Le projet de fermeture de la clinique genevoise de Montana poursuit le même
objectif de redressement des finances de l'Etat. La clinique, qui est
spécialisée dans les soins non intensifs, les hospitalisations intermédiaires
et les convalescences, reçoit une subvention annuelle de presque cinq
millions de francs. Elle ne correspond pourtant plus aux priorités cantonales
en matière de santé, selon le Conseil d'Etat.
</TX>
<TX>
L'opposition estime au contraire qu'avec ses quelque 900 patients annuels, la
clinique conserve toute son utilité. Quatre millions de francs ont d'ailleurs
été investis ces dernières années dans sa rénovation. Son coût moyen
journalier se monte à 383 francs par lit, alors qu'à l'Hôpital cantonal de
Genève, le prix journalier est supérieur à 1000 francs en moyenne. Il n'est
donc pas évident que sa fermeture entraînera l'économie espérée, estiment les
référendaires.
</TX>
<ST>
Ouverture retardée des magasins
</ST>
<TX>
Un projet d'ouverture prolongée des magasins genevois avait été refusé en
votation en 1988. Mais la concurrence nocturne des commerces de France
voisine et du canton de Vaud est rude pour la vente de détail genevoise. Au
printemps dernier, les partenaires sociaux sont parvenus à un accord qui
prévoyait des compensations pour les salariés en cas de fermeture retardée
des magasins.
</TX>
<TX>
Le Conseil d'Etat a alors proposé de prolonger la durée d'ouverture des
magasins d'une heure une fois par semaine. L'exécutif n'a cependant pas pu
donner les assurances exigées par les syndicats quant au traitement des
quelque 6000 employés non couverts par une convention collective de travail.
Les syndicats craignent que ces employés soient amenés à travailler 45 heures
par semaine au lieu de 43h30 actuellement.
</TX>
</DOC>
