<DOC>
<DOCID>ATS.940108.0039</DOCID>
<DOCNO>ATS.940108.0039</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940108
</DT>
<PT>
110000
</PT>
<SC>
bsf025 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4fra int
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
france onu boutros ghali visite develop
</KW>
<TI>
Rencontre entre François Mitterrand et Boutros Boutros-Ghali "Que l'ONU
puisse jouer son rôle", souhaite le secrétaire général développement.
</TI>
<LD>
Paris, 8 jan (ats/reuter/afp) Le secrétaire général de l'ONU Boutros
Boutros-Ghali a souhaité samedi à Paris que "les Nations unies puissent
continuer à jouer leur rôle de maintien de la paix dans les différentes
régions du monde". Il s'est exprimé à l'issue d'un entretien d'une heure avec
le président François Mitterrand.
</LD>
<TX>
MM. Boutros-Ghali et Mitterrand ont abordé un grand nombre du sujets: le
sommet de l'OTAN qui s'ouvre lundi à Bruxelles, la situation en Bosnie, en
Haïti, en Somalie et en Afrique d'une manière générale.
</TX>
<TX>
Prié de dire si l'on s'acheminait vers un retrait ou un renforcement des
troupes de l'ONU en Bosnie, le secrétaire général a refusé de répondre. Il
s'est borné à dire qu'il fallait attendre "les 48 heures" qui restent avant
le début du sommet de l'OTAN pour savoir comment évoluerait la situation.
</TX>
<TX>
Il a ajouté qu'il avait parlé avec François Mitterrand de "la préparation
d'un sommet sur le développement social qui va avoir lieu en mars 95 à
Copenhague, où tous les chefs d'Etat et de gouvernement du monde seront
invités". "Les Nations unies s'occupent aussi de la coopéraiton sociale et
pas seulement du maintien de la paix", a-t-il dit.
</TX>
<ST>
Nombreuses recontres prévues
</ST>
<TX>
Boutros Boutros-Ghali doit rencontrer la semaine prochaine le premier
ministre Edouard Balladur et le ministre des affaires étrangères Alain Juppé,
les membres des commissions des Affaires étrangères de l'Assemblée nationale
et du Sénat ainsi que ceux de la commission sénatoriale de la Défense.
</TX>
<TX>
Après Paris, M. Boutros-Ghali se rendra à Genève pour une série de réunions
de travail. Un nouveau cycle de négociations sur le conflit yougoslave y est
programmé pour le 18 janvier.
</TX>
</DOC>
