<DOC>
<DOCID>ATS.940921.0061</DOCID>
<DOCNO>ATS.940921.0061</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940921
</DT>
<PT>
161900
</PT>
<SC>
bsf114 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4uk parp
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
gb congres parti liberal democrate
</KW>
<TI>
Grande-Bretagne Le leader centriste a du mal à tenir son parti.
</TI>
<LD>
Brighton, 21 sept (ats/afp) Le leader centriste britannique Paddy Ashdown a
du mal à tenir les militants de son parti libéral- démocrate. A leur congrès
annuel de Brighton, ceux-ci viennent de lui infliger coup sur coup deux
camouflets en votant en faveur de mesures auxquelles il était opposé.
</LD>
<TX>
Les délégués se sont prononcés mardi pour la mise en place d'un salaire
minimum garanti, inexistant en Grande-Bretagne, et pour la dépénalisation du
cannabis, contre les voeux de M. Ashdown. M. Ashdown, grand défenseur de
l'économie de marché, considère que le salaire minimum garanti est une mesure
"rigide et centralisatrice".  Il avait récemment raillé les dirigeants
travaillistes qui y sont favorables.
</TX>
<TX>
Outre le cannabis et le salaire minimum, les congressistes ont débattu d'un
sujet particulièrement sensible en Grande-Bretagne, l'avenir de la monarchie.
De jeunes délégués ont tenu des propos virulents contre la royauté, se
prononcant pour l'élection d'un président de la république au suffrage
universel. Les militants se sont également déclarés pour une diminution
sensible des sommes allouées par le gouvernement aux membres de la famille
royale qui figurent sur la "liste civile".
</TX>
<TX>
Ces prises de position des militants libéraux-démocrates tombent mal pour la
direction du parti, qui a toujours voulu marquer sa "différence" et sa
"crédibilité" par rapport aux travaillistes. Elles interviennent alors que la
popularité du nouveau leader travailliste, Tony Blair, est très grande.
Troisième force politique de Grande- Bretagne, le parti libéral démocrate
compte 4600 conseillers locaux, 23 députés à la Chambre des communes et deux
au parlement européen de Strasbourg.
</TX>
</DOC>
