<DOC>
<DOCID>ATS.950228.0046</DOCID>
<DOCNO>ATS.950228.0046</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950228
</DT>
<PT>
164300
</PT>
<SC>
bsf123 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
fin rega prod
</DE>
<AU>
rl po wi
</AU>
<KW>
rectif suisse indexation salaires cantons
</KW>
<TI>
version rectifiée Les fonctionnaires cantonaux dans le tourbillon des
économies Renchérissement accordé de manière très inégale éclairage.
</TI>
<LD>
Berne, 28 fév (ats) Les salaires des fonctionnaires cantonaux pour 1995 ne
suivent pas partout la courbe de l'inflation. La compensation du
renchérissement oscille entre 0 et 1,46 %, selon les cas. Dans certains
cantons, économies obligent, salaires de base ou annuités ont même été
réduits.
</LD>
<TX>
L'indexation est généralement calculée sur la base de l'indice d'inflation
annuel à fin novembre 1994. Mais en raison des diverses mesures
d'assainissement des finances, le personnel doit consentir des sacrifices
dans de nombreux cantons. En moyenne nationale, l'inflation a été de 0,9 %
l'an dernier, contre 3,3 % en 1993 et 5,9 ' en 1992.
</TX>
<ST>
La norme à 0,5 ou 0,6 %
</ST>
<TX>
Plusieurs cantons ont fixé la compensation à 0,6 %. C'est le cas de
Neuchâtel, du Valais, d'Argovie, de Bâle-Ville, Nidwald, Thurgovie et Uri.
Appenzell Rhodes-Extérieures, les Grisons, Obwald, Schwytz, Soleure, St-Gall,
Zoug, Fribourg et le Tessin accordent 0,5 %, selon une enquête de l'ATS. A
noter toutefois que les fonctionnaires valaisans, argoviens et soleurois
avaient dû renoncer à tout renchérissement en 1994.
</TX>
<TX>
Plus généreux, Lucerne verse 0,78 %, Berne, Zurich et Genève 1 %. Dans ce
dernier canton, les fonctionnaires sont descendus dans la rue à plusieurs
reprises pour appuyer leurs revendications. Le gouvernement genevois a par
ailleurs décidé de geler les annuités et primes de fidélité à leur niveau de
1994.
</TX>
<ST>
Vaudois et Glaronais bien lotis
</ST>
<TX>
Le personnel vaudois reçoit 0,5 % d'indexation générale et autant à titre de
compensation de la hausse de la cotisation d'assurance- chômage. Les
fonctionnaires glaronais sont les mieux lotis, avec une adaptation de 1,46 %.
</TX>
<ST>
Jurassiens privés d'indexation
</ST>
<TX>
Les fonctionnaires jurassiens et schaffhousois sont placés à la même enseigne
que ceux de la Confédération: aucune compensation n'est versée. Dans le Jura,
le renchérissement n'est accordé que si l'inflation atteint 2 % (1 % à
Schaffhouse).
</TX>
<TX>
Les fonctionnaires fribourgeois, neuchâtelois et lucernois doivent
particulièrement se serrer la ceinture. A Fribourg, le salaire de base des
fonctionnaires a été réduit de 2,3 % dans le cadre du dernier programme de
redressement des finances cantonales. Comme l'indexation a été de 0,5 %, le
sacrifice demandé au personnel est de 1,8 %.
</TX>
<TX>
Même scénario à Neuchâtel, où les salaires de base ont été amputés de 2,5 %
pour 1994 et 1995. Ils sont toutefois indexés de 0,6 %. A Lucerne,
l'indexation est accompagnée d'une réduction de 1 % du traitement de base.
</TX>
<ST>
Plafonnements
</ST>
<TX>
Tous les cantons n'accordent pas la compensation à l'ensemble de leurs
fonctionnaires. A Neuchâtel et Vaud par exemple, elle se limite
respectivement aux traitements jusqu'à 74 000 francs et 68 500 francs. En
outre, certains cantons ont réduit ou gelé les annuités et allocations
diverses. Enfin, les mesures d'assainissement se traduisent souvent par des
limitations ou des réductions d'effectifs.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: l'indexation accordée aux fonctionnaires fribourgeois
est de 0,5 % (et non 0,8 % comme indiqué dans le bsf015). Les paragraphes 3,
4 et 7 ont été modifiés en conséquence.
</TX>
</DOC>
