<DOC>
<DOCID>ATS.940316.0108</DOCID>
<DOCNO>ATS.940316.0108</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940316
</DT>
<PT>
125100
</PT>
<SC>
bsf087 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c4fra jus
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
france justice noir assemblee
</KW>
<TI>
Affaire du maire de Lyon Michel Noir Demande de levée d'immunité rejetée.
</TI>
<LD>
Paris, 16 mars (ats/reuter) Le bureau de l'Assemblée nationale française a
rejeté mercredi la demande de levée de l'immunité parlementaire du maire de
Lyon Michel Noir, a annoncé le député RPR Arnaud Lepercq, membre du bureau.
</LD>
<TX>
Le garde des Sceaux, Pierre Méhaignerie, avait transmis mardi à l'Assemblée
une requête du juge lyonnais Philippe Courroye de "mainlevée de l'immunité
parlementaire aux fins de placement sous contrôle judiciaire" du député-maire
non inscrit. Le bureau avait rejeté le 10 janvier une requête identique
concernant le député MRG des Bouches-du-Rhône Bernard Tapie.
</TX>
<TX>
Michel Noir avait dénoncé mardi en termes vifs cette requête, jugeant qu'il
s'agissait d'"un acte d'humiliation délibéré". Depuis le 14 octobre, une
information judiciaire contre X visant ses comptes de campagne a été ouverte
à Lyon pour abus de confiance, escroqueries, recel et complicité.
</TX>
<TX>
L'hebdomadaire "L'Express" citait récemment un rapport de justice.  Selon ce
dernier, Michel Noir aurait bénéficié pour ses activités politiques de 5 à 7
millions de FF de subventions municipales via diverses associations, dont
"Ensemble Lyon" et "Nouvelle Démocratie".
</TX>
<ST>
Affaire Botton
</ST>
<TX>
Le maire de Lyon n'a pas voulu impliquer son ancien parti, le RPR, comme il
l'avait fait lors de l'affaire Pierre Botton, son gendre, l'année dernière.
</TX>
<TX>
En effet, Michel Noir est également l'objet d'une mise en examen pour recel
d'abus de biens sociaux dans le cadre de l'enquête sur les activités de
Pierre Botton, accusé de diverses malversations financières. Il a reçu la
semaine dernière le soutien d'une soixantaine d'élus lyonnais, qui demandent
à être mis en examen dans ce nouveau dossier.
</TX>
</DOC>
