<DOC>
<DOCID>ATS.940913.0133</DOCID>
<DOCNO>ATS.940913.0133</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940913
</DT>
<PT>
053500
</PT>
<SC>
bsf012 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ecpc ecpt prod vs sta
</DE>
<AU>
fz jn
</AU>
<KW>
vs romand record chomage abus 1er encadre
</KW>
<TI>
Régions économiques suisses (13) - le chômage en Valais Entre 10 et 50 % de
profiteurs - solutions dans le placement 1er encadré.
</TI>
<LD>
Sion, 13 sept (ats) Un fort taux de sans-emploi banalise le chômage.  Il est
alors tentant d'abuser des assurances sociales. Pour la proportion de
profiteurs, la vérité se situe entre les 10 % admis par les syndicats et les
50 % estimés par certains présidents de commune, constate Marco Dini, de
l'Etat du Valais.
</LD>
<TX>
Pour le chef du Service cantonal de l'industrie, du commerce et du travail
(SICT), il y a des chiffres qui interpellent. Comment expliquer que la très
grande partie des personnes en fin de droits, spécialement à la limite des
170 jours, trouve alors un emploi?  s'interroge M. Dini. En revanche, les 5 à
10 % qui arrivent à l'assistance publique font vraiment problème,
reconnaît-il.
</TX>
<ST>
"Disparition" des fin de droits
</ST>
<TX>
L'impression est confirmée par le président de Sion. Sur les 100 à 150
personnes qui arrivent chaque mois en fin de droits, ils ne sont que
quelques-uns (au plus six en 1994) à s'annoncer à l'assistance publique, note
Gilbert Debons.
</TX>
<TX>
Même constat à Monthey. La plupart des gens retrouvent un emploi juste avant
la fin des prestations. "Mais, depuis deux mois, on voit plus de jeunes qui
se font 'piéger' et se retrouvent en fin de droits ", relève Alain Dupont,
président de la ville.
</TX>
<TX>
En fait, les responsables sont unanimes pour constater les "disparitions" des
gens en fin de prestations. Avec une triple explication: ce sont des
étrangers qui quittent la Suisse ou des personnes qui retrouvent tout de même
un travail ou encore des femmes qui sortent du marché de l'emploi.
</TX>
<ST>
La ville favorise le recours au chômage
</ST>
<TX>
Les exemples valaisans montrent que les villes jouent un rôle d'aimant sur
les chômeurs. Leurs services d'assistance plus développés et leur plus grand
anonymat tendent à attirer les sans- emploi. C'est l'importance du tissu
social, souligne Marco Dini. Là où il est plus lâche, le chômage est plus
important.
</TX>
<TX>
Le SICT compte sur la régionalisation du placement pour favoriser la
réinsertion des sans-emploi. Pour être efficace, il faut travailler avec des
professionnels qui connaissent le tissu économique de la région, indique M.
Dini. Et ne plus se limiter à l'horizon communal.
</TX>
<ST>
Effort pour les jeunes
</ST>
<TX>
La priorité immédiate du SICT: trouver suffisamment de places de stages d'une
durée de six mois pour les jeunes en fin d'apprentissage et qui n'ont pas
d'emploi.
</TX>
<ST>
2e encadré suit.
</ST>
</DOC>
