<DOC>
<DOCID>ATS.941122.0159</DOCID>
<DOCNO>ATS.941122.0159</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941122
</DT>
<PT>
050500
</PT>
<SC>
bsf019 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
vot
</DE>
<AU>
sh uc
</AU>
<KW>
suisse votations cantonales av-pa synthese
</KW>
<TI>
Votations cantonales du 4 décembre Privatisations: bataille à Genève,
consensus à Soleure avant-papier de synthèse.
</TI>
<LD>
Berne, 22 nov (ats) Le 4 décembre, jour des votations fédérales, le souverain
se prononcera aussi dans neuf cantons sur 26 objets au total. On votera
notamment sur la privatisation du service des automobiles à Genève et celle
de la Banque cantonale à Soleure, ainsi que sur un référendum de l'European
Kings Club à Uri.
</LD>
<TX>
Les Genevois sont appelés à arbitrer un triple combat entre la gauche et la
droite. La première a lancé le référendum contre trois projets avalisés par
la seconde. Deux d'entre eux portent sur des mesures d'économies: la
privatisation du service des automobiles et la fermeture de la clinique
d'altitude de Montana. Le troisième concerne la prolongation de l'ouverture
des magasins, une fois par semaine pendant une heure.
</TX>
<ST>
Droit de vote des étrangers
</ST>
<TX>
Dans le canton de Berne, l'octroi du droit de vote aux étrangers résidant
depuis au moins dix ans en Suisse sera à l'ordre du jour. Un initiative
lancée par les milieux de gauche propose de leur accorder ce droit sur le
plan cantonal et communal. Le Grand conseil lui oppose un contre-projet
autorisant seulement les communes à le faire.  Mais les partis de droite
combattent aussi bien ce contre-projet que l'initiative.
</TX>
<TX>
Les Soleurois seront sans doute les premiers à privatiser leur banque
cantonale. Personne ne s'oppose en effet à la reprise de cet établissement en
graves difficultés financières par la Société de banque suisse (SBS). Le
canton ne serait pas en mesure de financer son assainissement, qui coûterait
1,2 milliard de francs.
</TX>
<TX>
Parmi les autres objets soumis au corps électoral soleurois figure un nouveau
système d'élection au Grand conseil, proposé par une initiative de la gauche
et des écologistes. Elle permettrait notamment le cumul et le panachage,
aujourd'hui interdits. Un contre- projet du parlement prévoit l'introduction
d'un quorum de 5%, qui compromettrait le succès des listes de petits partis.
</TX>
<ST>
Aide aux chômeurs
</ST>
<TX>
A Zurich, la loi sur l'aide aux chômeurs doit être adaptée à l'augmentation
du chômage de longue durée. Il s'agit de supprimer le délai de deux ans
pendant lequel les chômeurs en fin de droits peuvent bénéficier de cette
aide. Radicaux et UDC combattent pourtant ce projet, estimant que les
intéressés devraient plutôt s'adresser à l'assistance publique. La révision
de la loi sur l'aide sociale n'est en revanche pas contestée.
</TX>
<TX>
"Solidarité en temps de crise", c'est le nom de l'initiative qui sera soumise
aux Schaffhousois. Lancée par la gauche et les Verts, elle demande la
création d'un impôt spécial sur les hauts revenus et la fortune, dont le
produit servirait à aider les chômeurs. Ce texte est combattu par les partis
de droite. En revanche, personne ne s'oppose à la réduction de 18 à 15% du
taux d'intérêt maximal autorisé pour le petit crédit.
</TX>
<TX>
A Zoug, les partis de gauche combattent la nouvelle loi sur le statut des
fonctionnaires à cause des dispositions concernant l'âge de la retraite. Le
parlement a fixé celle-ci à 64 ans pour hommes et femmes, alors que la gauche
proposait 63 ans, ou alors l'âge donnant droit à l'AVS. On reproche aussi à
la loi de ne pas contribuer suffisamment à la promotion des femmes.
</TX>
<ST>
Référendum du Kings Club
</ST>
<TX>
Les Uranais doivent à l'European Kings Club d'avoir à se prononcer sur une
nouvelle loi de procédure pénale. Ce club d'investissements illégal s'oppose
en particulier à ce que la durée maximale de la détention préventive passe de
15 à 30 jours. Parmi les autres objets en votation figure une modification de
la loi fiscale qui mettra concubins et couples mariés sur pied d'égalité.
</TX>
<TX>
En Argovie, les deux objets mis au vote ne sont pas contestés. Il s'agit de
nouvelles lois sur la péréquation financière et sur les publications
officielles.
</TX>
<TX>
A Bâle-Campagne, le souverain se prononcera sur la création d'un bureau des
assurances sociales. Installé à Binningen, il réunira les services de
l'assurance-invalidité et de la caisse de compensation.
</TX>
</DOC>
