<DOC>
<DOCID>ATS.940626.0035</DOCID>
<DOCNO>ATS.940626.0035</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940626
</DT>
<PT>
154300
</PT>
<SC>
bsf062 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
come ecpt jus be
</DE>
<AU>
rg ll po
</AU>
<KW>
be pilotes assemblee critiques
</KW>
<TI>
Les pilotes suisses luttent contre la discrimination Ils refusent la
"surenchère de règlementation".
</TI>
<LD>
Meiringen (BE), 26 juin (ats) La Suisse doit soutenir les pilotes privés et
l'aviation en général. Pour éviter toute discrimination, l'accès aux
aéroports, notamment à celui de Zurich-Kloten, doit rester libre, a demandé
dimanche dans un communiqué l'Association suisse de pilotes et propriétaires
d'avions (Aopa). Selon elle, il faut aussi combattre les taxes qui n'offrent
pas de contrepartie et supprimer la réglementation superflue.
</LD>
<TX>
L'association "Aopa Switzerland (Aircraft Owners and Pilots Associations",
qui compte en Suisse près de 3500 membres, a tenu samedi à Meiringen (BE) sa
30e assemblée générale. A cette occasion, elle s'est félicitée des résultats
de deux récentes votations. Elle s'est réjouie du oui du peuple suisse à la
révision de la loi sur la navigation aérienne (LNA) et du rejet du canton de
Zurich de l'initiative demandant une limitation du trafic aérien à l'aéroport
de Kloten.
</TX>
<TX>
Rudolf Gerber, le chef de l'Aopa, a regretté que le numéro de téléphone 157
transmette désormais les prévisions météorologiques destinées aux pilotes.
Cette mesure remet en cause la sécurité, a-t- il estimé. Les pilotes se
trouvant à l'étranger et désirant se rendre en Suisse ne peuvent plus se
renseigner sur les conditions de vol à leur lieu de destination.
</TX>
<TX>
L'Aopa célèbre cette année son trentième anniversaire.  L'association défend
les intérêts des pilotes professionnels et privés, des propriétaires d'avions
et des compagnies de sauvetage.  Elle représente également les pilotes
spécialisés dans la recherche ou les essais ainsi que les responsables de la
formation. Au niveau international, Aopa réunit quelques 350 000 pilotes.
</TX>
</DOC>
