<DOC>
<DOCID>ATS.950501.0057</DOCID>
<DOCNO>ATS.950501.0057</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950501
</DT>
<PT>
124400
</PT>
<SC>
bsf043 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
ju reg soz ecpt
</DE>
<AU>
ss ba pi
</AU>
<KW>
ju delemont 1er mai ruth dreifuss
</KW>
<TI>
Fête du 1er Mai - la conseillère fédérale Ruth Dreifuss à Delémont Oui à la
10e révision de l'AVS mais sans faire la fête.
</TI>
<LD>
Delémont, 1er mai (ats) Quelques 1500 personnes ont participé lundi à la fête
du 1er Mai à Delémont. Une foule plus nombreuse que d'habitude en raison de
la présence de Ruth Dreifuss. Avec un certain sens critique, la conseillère
fédérale socialiste a exprimé l'espoir que la 10e révision de l'AVS soit
acceptée.
</LD>
<TX>
"Le coup des 64 ans m'interdira, nous interdira de faire la fête", a-t-elle
déclaré. "Et c'est déjà au soir des votations que notre travail commun devra
recommencer avec enthousiasme et conviction", a- t-elle poursuivi. "Nous
devrons alors sans délai nous attaquer à la 11e révision de l'AVS. Celle-ci
provoquera de toute façon une nouvelle discussion sur l'âge de la retraite".
</TX>
<ST>
Pour la 10e révision par conviction
</ST>
<TX>
Ruth Dreifuss avait auparavant rappelé qu'elle approuverait la 10e révision
de l'AVS. "Non par obligation gouvernementale, mais avec conviction", parce
qu'il faut "absolument assurer aux femmes des rentes qui ne dépendent plus de
leur état-civil, et qui tiennent enfin compte du travail non-salarié qu'elles
accomplissent au profit de leur famille".
</TX>
<TX>
Ce discours en nuances reflète la division de la gauche politique et
syndicale sur ce sujet. Dans le cortège qui a traversé les rues de Delémont,
plusieurs pancartes invitaient d'ailleurs les citoyens à dire "non" à la 10e
révision de l'AVS. La section jurasienne du Parti socialiste (PS) suisse est
celle qui a le plus fortement rejeté la 10e révision lors du vote général
interne organisé par le PSS.
</TX>
<ST>
"Nous devons agir"
</ST>
<TX>
"La lutte contre le chômage doit mobiliser toutes nos ressources", a estimé
Ruth Dreifuss, évoquant la crise. Or, a-t-elle lancé, "nous avons mollement
commencé à admettre l'idée d'un chômage persistant".  "Nous parlons encore de
partage, mais nous avons implicitement renoncé à l'idéal d'un travail pour
chacun. Il y a là, pour moi, en ce 1er Mai, comme un signal d'alarme qui
résonne contre l'érosion de notre courage, de notre volonté, de notre
pugnacité." Et d'ajouter: "Nous devons réagir."
</TX>
<TX>
La conseillère socialiste a enfin lancé un appel non seulement à la
participation d'une Europe du commerce et des affaires mais encore à la
construction d'une Europe sociale.
</TX>
<ST>
photo key à disposition.
</ST>
</DOC>
