<DOC>
<DOCID>ATS.950130.0059</DOCID>
<DOCNO>ATS.950130.0059</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950130
</DT>
<PT>
170500
</PT>
<SC>
bsf127 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi ecpb fin jus
</DE>
<AU>
ry cu al
</AU>
<KW>
ubs bk vision controle special dividendes
</KW>
<TI>
Conflit UBS-BK Vision: demande de contrôle spécial déposée Augmentation des
dividendes possibles à l'UBS selon le CS.
</TI>
<LD>
Zurich, 30 jan (ats/reuter) BK Vision, la société de Martin Ebner, a remis au
procureur du district de Zurich sa demande de contrôle spécial dans son
conflit avec l'Union de Banques Suisses (UBS).  Cependant, la division
d'analyse du Crédit Suisse (CS) pense qu'une augmentation des dividendes est
toujours possible à l'UBS.
</LD>
<TX>
Les deux parties ont expliqué lundi aux média les raisons de cette demande de
contrôle spécial. Selon BZ Bank, l'une des sociétés du groupe BZ contrôlant
BK Vision, la requête concerne essentiellement les questions qui ont déjà été
posées au conseil d'administration de l'UBS lors de l'assemblée générale
extraordinaire.
</TX>
<ST>
Rachat de ses propres actions par l'UBS
</ST>
<TX>
BK Vision, en tant qu'actionnaire principal, espère que ce contrôle spécial
permettra de savoir dans quelle mesure l'UBS a voté avec ses propres actions
et comment elle a eu accès à ses titres.  Karl-Heinz Kipp est
particulièrement visé. C'est à lui que, peu avant l'assemblée générale, l'UBS
a racheté à terme un paquet d'actions nominatives de 1,45 million de francs.
</TX>
<TX>
Pour le moment, la Commission fédérale des banques ne voit aucune raison de
donner des informations supplémentaires. Elle se dit satisfaite des
informations fournies oralement par l'UBS sur le sujet. Les transactions
seront encore examinées par le procureur du district de Zurich et le
commissaire de la bourse.
</TX>
<TX>
Si le tribunal donne suite à la demande de BK Vision, il chargera un
contrôleur spécial d'éclaircir les faits. Ce travail terminé, le rapport sera
présenté à la prochaine assemblée générale.
</TX>
<TX>
BK Vision a déjà présenté une action en annulation contre les décisions de
l'assemblée générale. L'inscription de ces décisions au registre du commerce
a été gelée. La création de l'action unique a ainsi été bloquée à fin
novembre déjà par le tribunal de district.
</TX>
<TX>
A la suite du dépôt de l'action en annulation, cette décision devra être
rejugée par le tribunal de commerce. L'UBS demande donc le dépôt par le
plaignant de sûretés pour un montant de 150 millions de francs, afin de
couvrir les pertes éventuelles connues par la banque en raison de ce blocage.
</TX>
<ST>
Compensation pour les actionnaires?
</ST>
<TX>
Malgré ces querelles, le CS recommande l'échange d'actions de la Société de
Banque Suisse (SBS) contre des action de l'UBS. Les variations du bénéfice
sont plus faibles à l'UBS qu'à la SBS, selon le CS.
</TX>
<TX>
CS Investment Research considère comme possible une augmentation de 1 franc
des dividendes de l'UBS. Celles-ci passeraient alors à 33 francs. Une hausse
des dividendes "dédommagerait" les actionnaires de l'UBS "des pertes au
change provoquées par le conflit avec la BZ Bank ", selon une étude du CS
parue lundi. Les gestionnaires de la banque feraient ainsi preuve de
confiance pour l'année 1995. A l'UBS, on ne souhaitait pas encore prendre
position à ce sujet.
</TX>
<ST>
Action à 100 francs pour les collaborateurs
</ST>
<TX>
Une chose est sûre, les collaborateurs de l'UBS - la banque emploie 27 000
personnes - devront davantage ouvrir leur porte- monnaie pour acquérir des
actions nominatives de leur entreprise. La vente de ces dernières avait été
bloquée durant cinq ans. Leur prix pour les employés passera de 70 à 100
francs. L'UBS se conforme ainsi davantage au marché. Chaque année en février,
elle proposera 250 000 actions à ses employés. En attendant, ces derniers
possèdent environ 13 % des actions nominatives.
</TX>
</DOC>
