<DOC>
<DOCID>ATS.951020.0023</DOCID>
<DOCNO>ATS.951020.0023</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2816
</LE>
<DT>
951020
</DT>
<PT>
182622
</PT>
<RT>
154318
</RT>
<SC>
bsf112 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c3col int c5swi
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
colombie fin sommet non alignes
</KW>
<TI>
Les Non-Alignés demandent la levée de l'embargo contre Cuba Il affirment la
nécessite de combattre le terrorisme
</TI>
<LD>
Carthagène, 20 oct (ats/afp) Les dirigeants des 113 pays non-alignés ont
appelé vendredi les Etats-Unis à lever leur embargo contre Cuba.  Dans la
déclaration finale de leur sommet de Carthagène, ils ont également souligné
la nécessité de combattre le terrorisme sous toutes ses formes.
</LD>
<TX>
"Les mesures économiques, commerciales et financières des Etats-Unis contre
Cuba sont contraires à la Charte des Nations unies", ont souligné les
Non-Alignés. Ceux-ci demandent à Washington de "régler son différend" avec
Cuba par le biais de "négociations basées sur l'égalité et le respect
mutuel".
</TX>
<TX>
Les participants au onzième sommet de Carthagène ont également fait part de
leur "profonde préoccupation" concernant le projet de loi présenté au Congrès
américain qui cherche à renforcer l'embargo contre Cuba. Enfin, ils demandent
aux Etats-Unis de rendre à Cuba le territoire de Guantanamo où ils ont une
base navale et d'arrêter leurs "agressives émisssions de radio et de TV"
contre la Havane.
</TX>
<TX>
C'est la deuxième fois en moins d'une semaine que les Etats-Unis sont
critiqués pour leur embargo vieux de 33 ans contre Cuba. Lundi dernier, les
mesures américaines avaient également été attaquées au sommet ibéro-américain
de Bariloche (Argentine). Ces deux succès diplomatiques de Fidel Castro
interviennent à deux jours de la venue du chef de l'état cubain aux Nations
unies.
</TX>
<ST>
Combattre le terrorisme
</ST>
<TX>
Le mouvement des pays non-alignés a par ailleurs insisté sur "la nécessité de
combattre le terrorisme sous toutes ses formes, quelle que soit la race, la
religion ou la nationalité des victimes ou des auteurs du terrorisme". Les
Non-Alignés demandent à tous les Etats de coopérer dans la lutte contre le
terrorisme". Ils souhaitent aussi "la mise en place effective d'une
convention internationale pour combattre le terrorisme".
</TX>
<TX>
Une délégation suisse conduite par Heinrich Reimann, directeur de la Division
politique II du Département fédéral des affaires étrangères, assistait à la
réunion de Carthagène. La Suisse a un statut d'observateur au sein des
Non-Alignés.
</TX>
<ST>
Mouvement né en 1961
</ST>
<TX>
Le mouvement des non-alignés est né officiellement en 1961 ans sous
l'impulsion du maréchal Tito. Il avait pour but d'échapper à la division du
monde en deux blocs dominés par les Etats-Unis et l'URSS. Depuis
l'effondrement du communisme, les non-alignés ont cherché une nouvelle
orientation afin notamment d'accroître leur poids face aux nations
développées.
</TX>
</DOC>
