<DOC>
<DOCID>ATS.940628.0082</DOCID>
<DOCNO>ATS.940628.0082</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940628
</DT>
<PT>
161300
</PT>
<SC>
bsf114 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
apa
</OC>
<DE>
c5aut ecpb reg
</DE>
<AU>
wk jn
</AU>
<KW>
autriche creditanstalt cs holding lacina
</KW>
<TI>
Privatisation de Creditanstalt en Autriche Négociations avec CS Holding
momentanément suspendues.
</TI>
<LD>
Vienne, 28 juin (ats/apa) L'Autriche ne cédera pas la majorité de
Creditanstalt-Bankverein (CA) à un groupe étranger, selon le ministre
autrichien des finances, Ferdinand Lacina. Les négocations avec le groupe
suisse CS Holding, intéressé à une prise de participation dans la banque
autrichienne, sont momentanément suspendues.
</LD>
<TX>
Dans un entretien accordé à l'agence de presse autrichienne APA, le ministre
autrichien précise néanmoins qu'il souhaiterait conclure l'élargissement de
la privatisation de l'établissement bancaire autrichien au cours de
l'actuelle législature.
</TX>
<TX>
La République d'Autriche détient actuellement 49 % du capital de la deuxième
banque autrichienne, part qui lui confère cependant 70 % des voix à
l'assemblée. Le produit de la privatisation de cette dernière est contenu
dans le budget 1994 et devrait, de ce fait, être effectivement réalisé, selon
les propos du ministre autrichien.
</TX>
<TX>
Deux offres ont déjà été faites pour l'acquisition d'une importante
participation à Creditanstalt: la première émane du groupe suisse CS Holding
et la seconde d'un consortium austro-italo-allemand réuni autour du groupe
d'assurances EA-Generali.
</TX>
<ST>
Suspension des négociations avec CS Holding
</ST>
<TX>
Selon Ferdinand Lacina, les négociations avec le groupe CS Holding ont été
momentanément suspendues, afin de permettre à l'autre groupe de rattraper son
retard. Divers rendez-vous ont été pris avec les représentants du consortium,
pour discuter notamment de la consistance et de la pérénité du groupe
constitué, indique le ministre autrichien. Celui-ci n'a jusqu'ici pas
présenté de concept concret.
</TX>
<TX>
Le consortium réuni autour de EA-Generali a proposé, fin mai, le rachat de 37
% des actions CA, pour une valeur de quelque 7,2 milliards de schilling.
Auparavant, le groupe suisse CS Holding avait déposé une première offre.
</TX>
<ST>
"No comment" de CS Holding
</ST>
<TX>
Appelé à prendre position sur les déclarations de Ferdinand Lacina, le
porte-parole de CS Holding a opposé mardi un "no comment" du groupe suisse.
Le président du CS Holding, Rainer Gut, avait auparavant qualifié de
"réaliste" une participation de 20 % à 25 % à CA, non sans souligner
l'intérêt du CS Holding pour une participation plus importante. Dans une
interview, le responsable suisse avait par la suite indiqué, au nom du CS
Holding, souhaiter déternir 100 % de l'établissement autrichien d'ici à l'an
2000.
</TX>
<TX>
A ce propos, Ferninand Lacina confirme que Rainer Gut aurait demandé
"davantage", ce à quoi il aurait répondu qu'une participation majoritaire
d'un groupe étranger n'entre pas en considération à l'heure actuelle. Le
responsable autrichien se dit par ailleurs opposé à l'octroi, à tout
acquéreur d'actions CA, d'un droit de souscription préférentiel pour un
paquet d'actions supplémentaire.
</TX>
</DOC>
