<DOC>
<DOCID>ATS.950521.0056</DOCID>
<DOCNO>ATS.950521.0056</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950521
</DT>
<PT>
195600
</PT>
<SC>
bsf084 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
zh jus div
</DE>
<AU>
zc pi
</AU>
<KW>
zh prison de police manifestation incidents
</KW>
<TI>
Nouvelle manifestation devant la prison de police de Zurich La police tire
des balles de caoutchouc - Deux agents blessés.
</TI>
<LD>
Zurich, 21 mai (ats) Une manifestation non autorisée devant la prison de
police de Zurich a dégénéré dimanche après-midi. Deux agents ont été
légèrement blessés, et la police a utilisé des balles de caoutchouc pour
disperser les manifestants. Six d'entre eux ont été appréhendés, a indiqué la
police cantonale.
</LD>
<TX>
Une quarantaine de personnes s'étaient rendues sur l'aire de la caserne pour
manifester contre cette prison provisoire, comme cela s'était déjà produit le
24 avril, le 1er mai et dimanche dernier. A l'aide de porte-voix, elles ont
tenté de nouer un contact avec les détenus. Ceux-ci ont répondu en frappant
les barreaux des cellules avec des objets et par des cris.
</TX>
<ST>
Usage de la force
</ST>
<TX>
La police a estimé que la sécurité de la prison était menacée.  Après que les
manifestants aient encore jeté des récipients de peinture contre le bâtiment
et bloqué une sortie de secours de l'enceinte grillagée avec un cadenas, la
police a décidé d'intervenir par la force, a-t-elle expliqué dans son
communiqué.
</TX>
<TX>
Elle a tiré à deux reprises avec des projectiles de caoutchouc et a
appréhendé six des manifestants, "des meneurs" selon elle. Ils seront déférés
au juge de district pour perturbation grave de l'ordre public.
</TX>
<ST>
Agents blessés
</ST>
<TX>
Lors des contrôles d'identité, deux agents ont été légèrement blessés et ont
dû recevoir des soins à l'hôpital. Trois véhicules d'intervention ont été
endommagés par des jets de pierres et de peinture. Des récipients de peinture
ont plus tard également été lancés contre le poste de police de
l'arrondissement 4, vraisemblabelement par les mêmes manifestants. Les
dommages sont évalués au total à quelque 20 000 francs.
</TX>
</DOC>
