<DOC>
<DOCID>ATS.940921.0095</DOCID>
<DOCNO>ATS.940921.0095</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940921
</DT>
<PT>
143100
</PT>
<SC>
bsf076 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
vd sozm
</DE>
<AU>
rf wi
</AU>
<KW>
vaud mad campagne sida premiere
</KW>
<TI>
Prévention du sida à Lausanne Des murs en dur pour une nouvelle campagne.
</TI>
<LD>
Lausanne, 21 sept (ats) La campagne de prévention du sida innove.  Elle
procédait jusqu'ici par voie d'annonces et d'affiches. Mercredi, le premier
immeuble entièrement peint aux idées de Stop Sida a été présenté à Lausanne.
Il s'agit du Moulin à danse (MAD), dans la vallée du Flon.
</LD>
<TX>
Le MAD est un ancien entrepôt. Transformé en centre culturel et en disco, il
est le point de ralliement des jeunes durant les week-ends.  Les responsables
du MAD se mobilisent dans la lutte contre le sida depuis 1985. Plusieurs fois
par mois, des distibutions et des ventes de préservatifs ont lieu dans les
soirées du MAD. Il n'y a par contre pas de distributeurs dans les WC.
</TX>
<ST>
La prévention pour tous
</ST>
<TX>
Franchissant un pas de plus, les responsables du mouvement ont voulu animer
les parois de l'immeuble. L'office fédéral de la santé publique (OFSP) a
profité de l'occasion. Avec l'accord du propriétaire et le soutien de la
ville de Lausanne, les murs du MAD se sont transformés en phares de la
campagne STOP-SIDA.
</TX>
<TX>
Sur une des façades, on peut admirer un immense arc-en-ciel, qui est aussi le
nom du projet global. Cette réalisation est un symbole d'espoir, selon les
termes de la directrice artistique du MAD, Monique Duffard. La façade nord
est une illustration d'un couple amoureux. Elle porte aussi le slogan "mais
qu'est-ce qui pourra sauver l'amour ? ". La réponse de l'OFSP et des
différents acteurs de la campagne est simple: le préservatif.
</TX>
<ST>
Premier essai
</ST>
<TX>
La décoration du MAD est le premier essai en la matière. Si le responsable de
l'OFSP, François Wasserfallen, se déclare enchanté, il n'a cependant pris
aucun contact pour réaliser l'équivalent ailleurs.  Des propositions sont
toujours les bienvenues, souligne-t-il.
</TX>
<ST>
Photo Key à disposition.
</ST>
</DOC>
