<DOC>
<DOCID>ATS.951123.0053</DOCID>
<DOCNO>ATS.951123.0053</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3611
</LE>
<DT>
951123
</DT>
<PT>
164221
</PT>
<RT>
152052
</RT>
<SC>
bsf125 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
int sozm c5swi eng
</DE>
<AU>
ln vf
</AU>
<KW>
genève fin conférence tchernobyl oms haegi
</KW>
<TI>
Fin de la conférence sur Tchernobyl Des conséquences très graves, mais encore
beaucoup d'incertitudes
</TI>
<LD>
Genève, 23 nov (ats) "Le bilan médical de Tchernobyl est accablant": le
conseiller d'Etat genevois Claude Haegi a résumé ainsi les travaux de 600
experts, réunis à Genève depuis lundi. Au terme de la conférence, ils sont
tombés d'accord sur la nécessité d'intensifier les recherches sur les effets
de la catastrophe.
</LD>
<TX>
Lors d'une conférence de presse finale jeudi, Claude Haegi a affirmé que "la
partie réservée aux incertitudes" est ce qui l'impressionne le plus dans le
bilan des travaux. "Nous n'avons pas le droit de manquer de mémoire", a
déclaré Claude Haegi. Le canton de Genève co-organisait la réunion avec
l'Organisation mondiale de la santé (OMS). Le conseiller d'Etat a exprimé le
souhait que les résultats de cette conférence ne soient pas sans effet sur
les décisions des responsables politiques.
</TX>
<ST>
Les risques de Creys-Malville
</ST>
<TX>
Interrogé sur les risques représentés par la centrale de Creys-Malville, à 70
kilomètres de Genève, il a affirmé qu'ils sont "réels". "Lorsqu'il y a des
risques, nous avons le devoir d'arrêter, de prendre des décisions
fondamentales. Il ne faut jamais développer ce que l'homme ne maîtrise pas
jusqu'au bout", a-t-il ajouté.
</TX>
<TX>
La conférence a pour la première fois prouvé scientifiquement le lien entre
les retombées radioactives de l'accident de Tchernobyl, le 26 avril 1986, et
les cancers de la thyroïde dont souffrent au moins 565 enfants en Ukraine,
Biélorussie et Russie. Elle a surtout admis que les recherches doivent se
poursuivre pour étudier l'évolution d'autres maladies, y compris des
leucémies, ainsi que des troubles psychosomatiques.
</TX>
<ST>
Effets psychologiques graves
</ST>
<TX>
"Des cancers continuent d'apparaître aujourd'hui parmi les survivants
d'Hiroshima et Nagasaki", a souligné le directeur exécutif de l'Organisation
mondiale de la santé (OMS), Wilfried Kreisel. Il a relevé la probabilité de
malformations congénitales, sans qu'il y ait de preuves scientifiques pour
l'instant.
</TX>
<TX>
Les effets psychologiques d'une telle catastrophe sont graves.  "Les victimes
de la catastrophe vivent toujours dans l'anxiété.  Leurs craintes sont
semblables aux personnes qui ont subi une crise cardiaque. Elles vivent dans
la peur", a affirmé le responsable de l'OMS.
</TX>
<ST>
200 millions de dollars nécessaires
</ST>
<TX>
Compte tenu de données scientifiques souvent trop partielles, notamment pour
la reconstitution des doses reçues par la population, et d'une coordination
insuffisante ces dernières années, il est indispensable d'intensifier la
coopération. M. Kreisel a indiqué que les gouvernements devront y consacrer
au moins 200 millions de dollars dans les 20 prochaines années, dont 20
millions pour la recherche "si l'on veut parvenir à de bons résultats".
</TX>
<TX>
Yuzan Fujita, gouverneur de la préfecture d'Hiroshima et président de la
conférence, a souligné qu'"il faut se tenir prêt à faire face à d'autres
accidents de ce genre". La population totale à observer est d'environ un
million de personnes, dont un nombre indéterminé de "liquidateurs". Les
chiffres avancés à la conférence ont révélé pour la première fois que leur
nombre, officiellement de 800 000, a peut-être été exagéré. D'autres
estimations ont parlé de 300 000 personnes chargées des opérations de
nettoyage après l'accident.
</TX>
</DOC>
