<DOC>
<DOCID>ATS.940210.0118</DOCID>
<DOCNO>ATS.940210.0118</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940210
</DT>
<PT>
112800
</PT>
<SC>
bsf049 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ecpi
</DE>
<AU>
zs
</AU>
<KW>
suisse habits prix baisse
</KW>
<TI>
L'industrie des habits subit une baisse des prix à l'exportation Plus vendu
mais moins gagné en 93.
</TI>
<LD>
Zurich, 10 fév (ats) Le prix des habits baisse, tant en Suisse qu'à
l'étranger. Les prix des produits exportés ont baissé de 5% en 93.
L'industrie suisse de l'habillement en a subit les conséquences: leur chiffre
d'affaires à l'exportation s'est érodé de 1,8% à 1,065 milliard de francs,
malgré une augmentation de 4,2% des quantités écoulées.
</LD>
<TX>
Le même phénomène apparaît à l'importation, indique jeudi l'Association
suisse de l'industrie de l'habillement (Swissfashion) dans un communiqué. Le
prix des habits étrangers ont baissé de 8% l'an dernier. Ce recul a anihilé
la hausse quantitative de 7,2% des habits importés. Les importations ont
totalisé 4,970 milliards de francs, soit une baisse de 1,3% par rapport à 92.
</TX>
<ST>
L'Asie se profile
</ST>
<TX>
La Suisse continue donc à importer près de cinq fois plus d'habits qu'elle
n'en exporte. Mais l'excédent d'importation (chaussures non comprises) s'est
légèrement contracté à 3,911 milliards (- 1,1%) en 93.
</TX>
<TX>
L'Allemagne reste de loin le plus gros débouché de l'industrie de
l'habillement suisse (43% des exportations), malgré une baisse de 2% des
livraisons en 93. Suivent l'Autriche, l'Italie et la France. Les exportations
suisses ont augmenté à destination de l'Autriche, des Etats-Unis, du Japon et
de l'Espagne.
</TX>
<TX>
Côté importations, l'Allemagne tient également la corde (31% de l'ensemble
des importations). Derrière elle, l'Asie se profile: les importations du
continent représente 23% du total, un niveau jamais atteint. La Chine se
trouve pour la première fois en troisième position, derrière l'Italie, grâce
à une progression de 23% de ses ventes en Suisse en 93. En quantité, la Chine
se situe même en deuxième place, au coude à coude avec l'Allemagne.
</TX>
</DOC>
