<DOC>
<DOCID>ATS.950711.0079</DOCID>
<DOCNO>ATS.950711.0079</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950711
</DT>
<PT>
132500
</PT>
<SC>
bsf076 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c5nor umw
</DE>
<AU>
mo
</AU>
<KW>
norvège brent spar amarée dans fjord
</KW>
<TI>
La plate-forme Brent Spar se trouve dans un fjord norvégien
</TI>
<LD>
Oslo, 11 juil (ats/afp) La plate-forme désaffectée Brent Spar se trouve
depuis mardi matin dans un fjord de la côte ouest de la Norvège pour y être
stationnée provisoirement, a annoncé la filiale norvégienne de Shell. La
compagnie pétrolière anglo-néerlandaise a remorqué la plate-forme jusqu'à
l'Erfjord après avoir renoncé à la saborder en eaux profondes.
</LD>
<TX>
"Les opérations de remorquage se sont déroulées normalement", a un
porte-parole de la compagnie. La structure de 139 mètres de haut, arrivée à
l'emplacement prévu en fin de matinée, devrait être ancrée d'ici à mardi soir
"si tout se passe normalement".
</TX>
<TX>
L'organisation écologiste Greenpeace, qui suit la plate-forme depuis deux
semaines, a confirmé que son transport s'est déroulé "de façon
satisfaisante". D'autre part Greenpeace a demandé qu'un inventaire exact des
produits se trouvant à bord de Brent Spar soit effectué, affirmant que Shell
ne possédait qu'une "estimation" de son contenu. Un bateau de Greenpeace, le
"Beluga", surveillera la plate-forme pendant au moins deux semaines.
</TX>
<TX>
La plate-forme sera arrimée à la fois au fond du fjord (profond de 190
mètres) et à terre, à l'endroit même où elle avait été assemblée en 1977
avant de commencer à fonctionner en mer du Nord.  Les autorités norvégiennes
avaient donné leur accord le 7 juillet à la demande de Shell d'ancrer sa
plate-forme pendant une durée d'un an, le temps de décider d'un site pour le
démantèlement à terre de la structure.
</TX>
<TX>
Après avoir prévu de couler Brent Spar au nord-ouest de l'Ecosse, la
compagnie pétrolière a décidé de la démanteler à terre. Elle a cédé aux
pressions de l'opinion publique et de plusieurs gouvernements européens à la
suite d'une campagne de Greenpeace.
</TX>
</DOC>
