<DOC>
<DOCID>ATS.941204.0034</DOCID>
<DOCNO>ATS.941204.0034</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941204
</DT>
<PT>
181100
</PT>
<SC>
bsf106 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
vot be
</DE>
<AU>
hc sh
</AU>
<KW>
be droit vote etrangers rejete
</KW>
<TI>
Votations cantonales à Berne Pas de droit de vote pour la population
étrangère.
</TI>
<LD>
Berne, 4 déc (ats) Le souverain bernois a rejeté dimanche par 220 408 voix
contre 63 461 l'initiative cantonale en faveur du droit de vote des
étrangers. Il a aussi refusé le contre-projet moins ambitieux du gouvernement
par 168 362 voix contre 108 570, à l'exception du district de La Neuveville.
</LD>
<TX>
La participation s'est élevée à 42,89 %. Déposée en 1992, l'initiative
entendait accorder la capacité civique aux étrangers aussi bien au niveau
cantonal que communal. Elle la limitait toutefois aux personnes établies
depuis dix ans en Suisse et un an dans le canton de Berne.
</TX>
<TX>
Le contre-projet, soutenu au Grand conseil par tous les partis sauf l'UDC,
exigeait dix ans d'établissement en Suisse et trois ans dans le canton. Il
laissait le soin aux communes d'accorder le droit de vote aux étrangers.
</TX>
<TX>
"Ce résultat n'est pas un signe de fermeture", a déclaré dimanche à l'ATS
Mario Annoni, directeur de la justice. En juin dernier, la population
bernoise avait clairement accepté de faciliter la naturalisation aux jeunes
étrangers, contrairement au reste de la Suisse. "C'est dans cette voie,
préférable aux yeux du souverain, que va s'engager le canton", a indiqué M.
Annoni
</TX>
<ST>
Oui à La Neuveville
</ST>
<TX>
Le district francophone de La Neuveville a été le seul à accepter le
contre-projet par 817 voix contre 770. Il a par contre rejeté l'initiative
par 1105 voix contre 580. "La commune de La Neuveville avait déjà préparé le
projet donnant le droit de vote aux étrangers sur son territoire si le
contre-projet passait la rampe", a indiqué M. Annoni.
</TX>
<TX>
Une question subsidiaire demandait encore au souverain bernois de départager
au cas où l'initiative et le contre-rojet avaient passé la rampe. La
préférence est allée au contre-projet par 163 078 voix contre 65 143 à
l'initiative.
</TX>
<TX>
Après le scrutin de dimanche, les cantons du Jura et de Neuchâtel restent
donc les seuls en Suisse à accorder le droit de vote aux étrangers. Neuchâtel
limite toutefois ce droit au niveau communal.
</TX>
</DOC>
