<DOC>
<DOCID>ATS.950824.0086</DOCID>
<DOCNO>ATS.950824.0086</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950824
</DT>
<PT>
144900
</PT>
<SC>
bsf098 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
eng reg c6rus c8ira
</DE>
<AU>
rp
</AU>
<KW>
russie iran nucléaire contrat signé
</KW>
<TI>
Nouveau contrat nucléaire entre Moscou et Téhéran
</TI>
<LD>
Moscou, 24 août (ats/reuter) Moscou et Téhéran ont signé jeudi un avenant au
contrat portant sur la construction de la centrale nucléaire de Bushehr, dans
l'est de l'Iran, a annoncé le ministre russe de l'Energie atomique Victor
Mikhaïlov. Moscou fournira le combustible.
</LD>
<TX>
Aux termes de ce nouveau document, signé à Téhéran par le vice-ministre russe
de l'Energie atomique Evguéni Réchetnikov, Moscou s'engage à fournir pendant
dix ans le combustible nucléaire nécessaire au fonctionnement de la centrale.
Les livraisons débuteront en 2001, date de mise en service prévue du premier
réacteur.
</TX>
<TX>
Interrogé par l'agence Interfax, Victor Mikhaïlov souligne que la vente de ce
combustible rapportera à son pays quelque 30 millions de dollars par an.
Trois autres avenants seront signés prochainement. A la suite de quoi, le
contrat entrera officiellement en vigueur, ajoute-t-il.
</TX>
<ST>
Opposition des Etats-Unis
</ST>
<TX>
Malgré l'opposition des Etats-Unis, Moscou entend achever la centrale de
Bushehr, dont la construction avait été entamée par l'Allemagne avant la
révolution islamiste de 1979. D'un montant avoisinant le milliard de dollars,
le contrat russo-iranien signé au mois de janvier porte sur la construction
d'un premier réacteur à eau pressurisée de 1000 mégawatts.
</TX>
<TX>
Les spécialistes russes souhaitent par la suite construire à Bushehr un autre
réacteur de même capacité et deux unités plus petites de 440 mégawatts
chacune. Moscou espère par ailleurs vendre cette année à Téhéran un premier
réacteur de recherche de 40 mégawatts. La vente de petits réacteurs aux
universités iraniennes est prévue dans le protocole de coopération signé par
les deux pays parallèlement au contrat portant sur la construction de
Bushehr.
</TX>
</DOC>
