<DOC>
<DOCID>ATS.941203.0014</DOCID>
<DOCNO>ATS.941203.0014</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941203
</DT>
<PT>
185500
</PT>
<SC>
bsf066 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c1 c8 c8irb mil
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
golfe incident usa irak
</KW>
<TI>
Incident entre "marines" US et Irakiens dans les eaux du Golfe.
</TI>
<LD>
Dubaï, 3 déc (ats/reuter) Un incident a opposé jeudi dans les eaux
internationales du Golfe des fusiliers-marins américains héliportés et
l'équipage d'un pétrolier irakien. Les deux pays ont présenté samedi des
versions différentes de l'affaire.
</LD>
<TX>
Selon la version américaine, les "marines" ont fait usage d'une "force
minimale nécessaire" lors d'une inspection à bord d'un pétrolier irakien. Les
"marines" se trouvaient dans la zone pour surveiller les bâtiments
susceptibles de transporter du pétrole irakien, en violation des sanctions de
l'ONU.
</TX>
<TX>
D'après un porte-parole américain, le pétrolier en question transportait de
l'eau. Il a été autorisé à poursuivre son chemin.
</TX>
<TX>
"Il n'y a pas eu de coups de feu", a ajouté le porte-parole à Dubaï. Il a
précisé qu'un "marine", attaqué par un membre de l'équipage, avait du frapper
son agresseur d'un coup de crosse à la poitrine et le menotter. Au total, dix
fusiliers-marins sont montés à bord du navire et trois autres membres
d'équipage ont été menottés.
</TX>
<TX>
A Bagdad, les autorités irakiennes ont affirmé pour leur part que les
"marines", toutes armes dehors, sont montés à bord de deux navires irakiens
et ont maltraité l'équipage en l'interrogeant sur la nature de la cargaison.
</TX>
<TX>
"Cette agression militaire dépourvue de justification constitue une violation
des règlements et conventions de la législation internationale, de la Charte
de l'Onu et du cessez-le-feu (consécutif à la guerre du Golfe en 1991)", a
déclaré un porte-parole officiel irakien dans un communiqué. "Elle témoigne
de l'insistance mise par l'Amérique pour saisir toute occasion d'attaquer
l'Irak et de violer sa souveraineté sur terre, sur mer et dans le ciel".
</TX>
</DOC>
