<DOC>
<DOCID>ATS.950523.0148</DOCID>
<DOCNO>ATS.950523.0148</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950523
</DT>
<PT>
210700
</PT>
<SC>
bsf192 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c1 fin ecpb
</DE>
<AU>
ll
</AU>
<KW>
etats unis reserve taux inchanges dev
</KW>
<TI>
Etats-Unis: la Réserve fédérale laisse ses taux directeurs inchangés
développement.
</TI>
<LD>
Washington, 23 mai (ats/afp) Le comité monétaire de la Réserve fédérale
américaine a laissé mardi ses taux directeurs inchangés, selon un communiqué
publié à l'issue d'une réunion de trois heures.  Le comité monétaire, qui
s'est réuni à huis clos, s'est séparé sans modifier ses taux et doit se
retrouver le 5 juillet prochain.
</LD>
<TX>
La banque centrale américaine avait relevé à sept reprises ses taux
directeurs entre février 1994 et février 1995. La hausse avait atteint 300
points de base au total soit trois points de pourcentage.  La banque centrale
semble maintenant penser que le rythme de la croissance, qui menaçait de
s'emballer avec 5,1% au 4e trimestre 1994, a ralenti tandis que l'inflation
reste matrisée.
</TX>
<TX>
Pour le marché financier, la Réserve fédérale (Fed) a réussi à faire
effectuer à l'économie "un atterrissage en douceur" avec une inflation qui,
en avril, était de 3,1% en rythme annuel. Le PIB a connu au 1er trimestre une
croissance annuelle de 2,8% et semble continuer à ralentir au 2e trimestre.
</TX>
<ST>
Risque de récession
</ST>
<TX>
La Fed vise une croissance de 2,5% mais reconnat qu'il y a un risque que la
décélération dégénère en récession. Toutefois rien n'annonce une telle
évolution, selon les analystes.
</TX>
<TX>
Certes, le crédit est cher, les mises en chantier stagnent et les ventes de
voitures ont baissé. Et bien que les stocks des entreprises, notamment dans
l'automobile, soient élevés, ils ne sont pas trop loin du rythme des ventes.
Le consommateur est plus endetté, sans que cela soit devenu un fardeau trop
lourd.
</TX>
<ST>
Stabilité jusqu'à l'été
</ST>
<TX>
Pour cette raison, les économistes pensent que la Réserve fédérale ne
touchera pas aux taux d'intérêt jusqu'à la fin de l'été. Après, leurs avis
divergent. Certains prévoient une nouvelle hausse des taux pour répondre à
une relance de la consommation, donc des pressions sur les prix, conséquence
de la baisse des taux déjà intervenue.  D'autres n'excluent pas au contraire
une baisse des taux, pour tuer dans l'oeuf toute velléité de récession.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: cette dépêche remplace la bsf191.
</ST>
</DOC>
