<DOC>
<DOCID>ATS.950113.0084</DOCID>
<DOCNO>ATS.950113.0084</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950113
</DT>
<PT>
111100
</PT>
<SC>
bsf043 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
jus for gr
</DE>
<AU>
ps sh
</AU>
<KW>
tribunal federal enseignement moeurs
</KW>
<TI>
Instituteur dénoncé pour avoir pincé les fesses d'une élève Le Tribunal
fédéral désavoue la justice grisonne.
</TI>
<LD>
Lausanne, 13 jan (ats) Un enseignant dépasse les limites de la bienséance
s'il pince les fesses d'une écolière. De telles privautés peuvent constituer
des actes d'ordre sexuels avec des enfants, a jugé le Tribunal fédéral dans
un arrêt publié vendredi.
</LD>
<TX>
Ce verdict désavoue la justice grisonne qui avait décidé de ne pas poursuivre
les agissements d'un instituteur dénoncé par une élève.  Elle estimait que ce
comportement n'avait pas de connotation sexuelle et ne tombait pas sous le
coup du Code pénal.
</TX>
<ST>
Seins effleurés
</ST>
<TX>
Agée de 14 ans, l'écolière avait recouru. Elle se plaignait d'autres gestes
déplacés et accusait l'enseignant d'avoir furtivement effleuré un de ses
seins en distribuant des feuilles dans la classe.
</TX>
<TX>
En réprimant les actes qui portent atteinte à l'intégrité sexuelle, le Code
pénal accorde une protection particulière au développement des enfants et des
adolescents, rappelle le TF. La loi ne punit certes pas tout geste déplacé.
Elle prohibe cependant les comportements qui sont susceptibles d'exciter ou
de satisfaire le désir sexuel de leur auteur.
</TX>
<ST>
Intégrité sexuelle
</ST>
<TX>
Si l'attouchement furtif des seins dénoncé par l'élève ne peut tomber sous le
coup de la loi, il n'en va pas de même du pincement des fesses. Un tel acte
est susceptible de porter atteinte à son intégrité sexuelle, juge le TF. Il
n'est pas acceptable, par conséquent, que les autorités judiciaires aient
classé l'affaire.
</TX>
<TX>
La Haute Cour n'admet pas, en particulier, que la justice grisonne ait fondé
sa décision en reprenant des propos de l'instituteur qui banalisait son
comportement. Dans ses déclarations à la justice, l'enseignant avait affirmé
que de tels gestes font partie de son style d'enseignement.
</TX>
<ST>
Méthodes inadmissibles
</ST>
<TX>
Pareils attouchements peuvent porter à l'intégrité sexuelle d'une élève,
souligne le TF. Peu importe que l'instituteur, de son point de vue, les
justifie en les rattachant à sa méthode personnelle d'enseigner. (jugement
6S.534/1994 du 9 décembre 1994).
</TX>
</DOC>
