<DOC>
<DOCID>ATS.940624.0107</DOCID>
<DOCNO>ATS.940624.0107</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940624
</DT>
<PT>
123800
</PT>
<SC>
bsf070 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
come reg umw fin vot
</DE>
<AU>
tp wi
</AU>
<KW>
suisse tcs conseil federal critiques
</KW>
<TI>
Assemblée des délégués du Touring Club Suisse à Interlaken Politique des
transports du Conseil fédéral critiquée embargo 15 heures.
</TI>
<LD>
Berne, 24 juin (ats) "Renchérir, transférer, réduire, entraver et mettre à la
casse": pour le TCS, l'opposition des transports publics et privés est depuis
longtemps dépassée. Le Conseil fédéral doit s'écarter du principe de
pénalisation. Il doit proposer de véritables solutions, a déclaré Franco
Felder, président central, lors de l'assemblée des délégués du TCS, vendredi
à Interlaken (BE). Le Touring Club Suisse (TCS) compte 1,3 million de
membres.
</LD>
<TX>
La politique des transports du gouvernement est "incohérente et peu claire",
tonne M. Felder. Les autorités provoquent la peuple par des mesures inutiles
et ne cessent de réclamer de nouvelles contributions, s'insurge-t-il. Après
avoir énuméré les diverses hausses sur les carburants ou les taxes routières,
ou encore la taxe CO2 envisagée, il s'est exclamé: "les conseillers fédéraux
parlent- ils encore entre eux? "
</TX>
<TX>
M. Felder fonde son attaque notamment sur le fait que les fonds réunis par
les usagers de la route "servent à assainir les finances fédérales". Dès
lors, comment financer les NLFA ou l'infrastructure pour le trafic
d'agglomération, s'interroge-t-il.
</TX>
<ST>
Mort des forêts
</ST>
<TX>
Dans ce contexte, il a rappelé que le Conseil fédéral prélève chaque année,
sur les droits de douane sur les carburants, 118 millions de francs pour
l'entretien des forêt et 43 millions pour réparer les dégâts forestiers dus
aux tempêtes. Or, a-t-il souligné, dix ans après le début du débat sur la
mort des forêts, "on attend toujours en vain la preuve" d'un lien entre le
dépérissement et le trafic privé.
</TX>
<TX>
La question des limitations de vitesse sur les autoroutes traversant des
agglomérations a aussi été abordée. Pour M. Felder, "on a parfois
l'impression que la Suisse va résoudre le problème mondial du CO2 en
réduisant la vitesse autour de Berne et de Lucerne ".
</TX>
<ST>
Opposition dépassée
</ST>
<TX>
L'opposition des transports publics et du trafic privé, soit entre la bonne
et la mauvaise mobilité, est dépassée, souligne M. Felder.  En outre, les
chicaneries et les provocations ne peuvent pas continuer, a-t-il dit. Car
elles ne contribuent pas à résoudre les problèmes de la politiques des
transports. Le président du TCS en a donc appelé à un consensus du
gouvernement en politique des transports et un traitement "complet et
honnête" du phénomène de la mobilité.
</TX>
<TX>
Pour M. Felder, le grand défi de l'avenir est la juste répartition des
transports entre le rail et la route. Dans ce domaine, il faudra tenir compte
de l'aménagement du territoire, de la protection de l'environnement, des
finances et des besoins de la population.
</TX>
<ST>
fiche séparée suit.
</ST>
</DOC>
