<DOC>
<DOCID>ATS.940726.0057</DOCID>
<DOCNO>ATS.940726.0057</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940726
</DT>
<PT>
154100
</PT>
<SC>
bsf097 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
sof
</OC>
<DE>
umw eng vs
</DE>
<AU>
pb wi
</AU>
<KW>
vs traitement dechets production electricite
</KW>
<TI>
Electricité produite à partir des déchets Le projet de Gamsen (VS) pose une
série de problèmes.
</TI>
<LD>
Gamsen (VS), 26 juil (ats) L'usine de traitement des ordures de Gamsen (VS)
produira de l'électricité d'ici trois ans. C'est la seule solution pour ne
pas perdre les subventions de traitement des déchets. Mais déjà se pose le
problème de prix de l'électricité produite. Celle-ci sera en outre difficile
à écouler.
</LD>
<TX>
L'ordonnance sur les déchets oblige la réutilisation de la chaleur dégagée
pour brûler les ordures. Par ce biais, l'usine de Gamsen peut produire quinze
millions de kilowattheure (kWh) d'énergie électrique par année. Le coût du
projet est devisé à 35 millions de francs, a déclaré à l'ATS le président de
l'association des communes haut- valaisannes, Odilo Schmid.
</TX>
<TX>
En tout état de cause, le projet doit être réalisé. S'il ne l'était pas, les
subventions ne seraient plus versées pour le traitement des ordures et le
coût du traitement de la tonne de déchet augmenterait de 100 francs. Ce n'est
pas tout. Selon les estimations actuelles, l'électricité serait produite à un
prix de 7,5 centimes le kWh. Et c'est là que le bât blesse.
</TX>
<TX>
L'usine utiliserait trois millions de kWh pour ses propres besoins.
L'économie annuelle se chiffre à 400 000 francs. Le solde, qui représente 10
% de la consommation de la région Brigue-Naters, doit être repris par les
distributeurs. La question est de savoir s'il sont d'accord de racheter cette
énergie à un prix nettement supérieur à l'électricité nucléaire importée, a
dit M. Schmid.
</TX>
<TX>
Les responsables de l'association communale doivent maintenant négocier les
conditions de la reprise et de la distribution de l'électricité de Gamsen. Au
bout du compte, le risque demeure que le consommateur doive passer à la
caisse. Pour l'électricité, si le prix augmente, ou pour le traitement des
ordures, si le projet ne se fait pas.
</TX>
</DOC>
