<DOC>
<DOCID>ATS.940604.0027</DOCID>
<DOCNO>ATS.940604.0027</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940604
</DT>
<PT>
173300
</PT>
<SC>
bsf068 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4fra kul jus
</DE>
<AU>
ga
</AU>
<KW>
france asterix fin
</KW>
<TI>
"Astérix", c'est fini Uderzo décide d'interrompre les aventures des
irréductibes Gaulois.
</TI>
<LD>
Paris, 4 juin (ats/afp) Albert Uderzo, l'un des co-créateurs d'Astérix avec
René Goscinny mort en 1977, a décidé de ne pas se lancer dans l'écriture du
30e album. Les irréductibles gaulois n'auront plus de nouvelles aventures.
Cette décision tient sans doute autant à la lassitude d'Albert Uderzo qu'à sa
déception d'avoir perdu, en appel, son procès contre Dargaud, l'éditeur des
24 premiers volumes d'Astérix.
</LD>
<TX>
"J'ai 67 ans. Je lui ai consacré toute mon existence. Je suis épuisé", a
déclaré Uderzo au cours d'une interview publiée samedi par le quotidien
France-Soir. "Je vais m'occuper à ne rien faire.  J'arrête pour vivre enfin",
a-t-il ajouté.
</TX>
<TX>
L'histoire avait pourtant bien commencé. Le 29 octobre 1959, quand paraissent
les premières planches dans le numéro un du nouveau journal Pilote, destiné
aux jeunes, René Goscinny, scénariste, et Albert Uderzo, dessinateur,
n'imaginent pas un seul instant qu'ils vont connaître un succès planétaire.
Plus de deux cents millions d'albums ont été traduits en une quarantaine de
langues.
</TX>
<TX>
Très vite, les personnages d'Astérix, d'Obélix, son copain "un peu enveloppé"
et de Panoramix le Druide, connaissent un succès qui se traduit par des
chiffres impressionnants: en 1961, le premier album publié par Dargaud
"Astérix le Gaulois" tire à 6000 exemplaires. En 1965, "Astérix et Cléopâtre"
dépasse le million d'exemplaires. Le 29e et dernier album, "La rose et le
Glaive", sera imprimé à 7 millions d'exemplaires en 1991.
</TX>
<ST>
Bataille juridique
</ST>
<TX>
Mais en 1977, la disparition subite de René Goscinny, qui meurt d'un
infarctus, va interrompre brutalement cette belle aventure, déjà riche de 24
albums. Uderzo, qui avait déjà quitté le journal Pilote, crée alors sa propre
maison d'édition Albert-René dans laquelle la femme de Goscinny possède 20 %.
Il décide de reprendre, seul, le flambeau en réalisant textes et dessins de
cinq nouveaux albums en 17 ans.
</TX>
<TX>
Mais Uderzo veut davantage. Il reprend la "bagarre", selon ses propres
termes, avec Dargaud, entamée par Goscinny avant sa mort. Il exige les droits
d'exploitation de tous les albums et obtient, dans un premier temps, tous les
droits dérivés - forts lucratifs. On parle de plusieurs millions de francs
par an.
</TX>
<ST>
Dargaud condamné
</ST>
<TX>
A l'automne dernier, Uderzo et les héritières de Goscinny, sa femme Gilberte,
décédée en 1994, et sa fille Anne saisissaient le Tribunal de grande
instance. Ils reprochent à Dargaud d'avoir dissimulé certains profits
réalisés à l'étranger. Le tribunal condamnait alors non seulement Dargaud à 5
millions de FF (1,25 million de francs suisses) de dommages et intérêts, mais
aussi au retrait des droits d'exploitation du fonds Astérix, qui représente
40 ' de son chiffre d'affaires.
</TX>
<TX>
Les éditions Dargaud font appel de ce jugement, qui pour son PDG, Claude de
Saint Vincent, signifierait "la mort de sa maison".  Mercredi, la Cour
d'appel de Paris a débouté les plaignants. Uderzo a perdu et c'est sans doute
l'une des explications de sa retraite annoncée samedi.
</TX>
</DOC>
