<DOC>
<DOCID>ATS.950227.0133</DOCID>
<DOCNO>ATS.950227.0133</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950227
</DT>
<PT>
054000
</PT>
<SC>
bsf017 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi parn int ecpi prod
</DE>
<AU>
jn ct
</AU>
<KW>
suisse politique economie mueller
</KW>
<TI>
Les ambitions politiques de E. Müller, directeur général de Sulzer "Les
discours et dépliants ne suffisent pas" 2e encadré.
</TI>
<LD>
Winterthour, 27 fév (ats) Le refus de l'EEE fin 1992 aura été le déclic. Pour
Erich Müller, directeur général de Sulzer, les discours et dépliants ne
suffisent pas à défendre les idées et intérêts de l'économie suisse dans le
débat politique. D'où sa décision de briguer cette année un poste au Conseil
national.
</LD>
<TX>
Erich Müller, 57 ans, n'est pas le seul capitaine de l'industrie qui souhaite
embrasser la politique. A quelques mois des élections fédérales, d'autres
noms d'entrepreneurs sont évoqués parmi les candidats potentiels à la
candidature, notamment dans les régions de Bâle et de Berne. Le directeur
général et chef des finances de Sulzer s'est cependant déjà officiellement
porté candidat à la liste du Parti radical-démocratique (PRD) de Winterthour.
</TX>
<ST>
Après l'EEE
</ST>
<TX>
Chez Sulzer, l'idée d'une entrée d'Erich Müller en politique a été acceptée à
condition qu'il conserve son poste dans le groupe. Des dispositions ont été
prises: "En cas d'élection, je pourrai consacrer 30 à 50 % de mon temps de
travail à mon mandat politique", précise l'intéressé.
</TX>
<TX>
"J'ai pris ma décision au lendemain du refus de l'Espace économique européen
(EEE) par le peuple suisse, en décembre 1992", explique le responsable de
Sulzer. Selon lui, le problème pourrait se répéter avec d'autres votations.
</TX>
<TX>
Il est nécessaire que des représentants de l'économie entrent aujourd'hui au
Parlement, ajoute Erich Müller. "Il s'agit de tirer la Suisse de son
isolement et d'assurer ainsi les fondements de l'économie et du bien-être en
Suisse. L'Alleingang n'est pas une voie praticable".
</TX>
<ST>
Revitaliser dans les faits
</ST>
<TX>
Le programme d'Erich Müller est principalement axé sur les dossiers de
politique économique. Il estime pouvoir contribuer, par son expérience "sur
le plan opérationnel", aux solutions nouvelles à apporter à la revitalisation
intérieure, à sa vérification dans les faits et au rapprochement de la Suisse
avec l'Europe.
</TX>
<TX>
Le nombre des entrepreneurs actifs au Parlement n'a cessé de reculer au fil
des ans, constate Erich Müller. "Il est insuffisant à mes yeux compte tenu
des enjeux actuels". Qui n'est pas satisfait de la situation actuelle en
politique doit se demander s'il entend y entrer pour en changer le cours,
conclut-il.
</TX>
</DOC>
