<DOC>
<DOCID>ATS.940825.0114</DOCID>
<DOCNO>ATS.940825.0114</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940825
</DT>
<PT>
110500
</PT>
<SC>
bsf048 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
ecpt vot jus
</DE>
<AU>
tp ba
</AU>
<KW>
suisse uss loi racisme integration etrangers
</KW>
<TI>
L'Union syndicale suisse préconise le oui à la loi antiracisme Présentation
d'un catalogue de mesure visant à l'intégration.
</TI>
<LD>
Berne, 25 août (ats) L'Union syndicale suisse (USS) préconise le oui à la loi
antiracisme, soumise au peuple le 25 septembre. En outre, elle propose des
mesures de politique d'intégration. Parmi elles, la fin du statut de
saisonnier ou l'octroi du droit de vote et d'éligibilité communal et cantonal
aux étrangers. Ceux-ci sont plus d'un million en Suisse.
</LD>
<TX>
Les syndicalistes suisses se disent opposés à toute forme de racisme. L'idée
de communauté, de solidarité, est le fondement du mouvement syndical, a
déclaré à la presse Walter Renschler, président de l'USS, jeudi à Berne. La
nouvelle norme pénale contre le racisme endiguera la propagande néonazie.
Elle est un pas vers une politique d'égalité de traitement de toutes les
personnes vivant en Suisse, a- t-il ajouté.
</TX>
<ST>
Politique d'intégration
</ST>
<TX>
Pour l'USS, la politique suisse à l'égard des étrangers est dépassée. Depuis
vingt ans, environ un sixième de la population est composée d'étrangers,
rappelle l'organisation. La Suisse a donc besoin d'une politique
d'intégration.
</TX>
<TX>
Pour y contribuer, les syndicalistes proposent un catalogue de mesures en vue
de l'abolition de toutes les discriminations encore existantes dans le droit
des étrangers. Ces derniers doivent bénéficier d'un accès libre au travail, à
la sécurité sociale, à la formation et aux institutions privées et publiques
de toute nature.
</TX>
<TX>
L'USS veut en particulier supprimer le statut de saisonnier et dit non aux
rapports de travail de courte durée. Elle exige un contrôle des nouveaux
contrats de travail et que les "saisonniers de courte durée" ne soient plus
admis. Elle veut aussi que soient éliminées les éventuelles discriminations
figurant dans les conventions collectives de travail.
</TX>
<ST>
Droit de vote
</ST>
<TX>
Autre mesure souhaitée: l'octroi du droit de vote et d'éligibilité communal
et cantonal pour les étrangers qui vivent sans interruption en Suisse depuis
au moins cinq ans. Pour l'USS, les étrangers devraient aussi pouvoir
participer aux instances qui les concernent: les chambres de prud'hommes,
commissions des écoles professionnelles ou autres institutions similaires.
</TX>
<TX>
Les syndicalistes souhaient que le statut juridique des étrangers soit
amélioré. A l'instar du voeu de certains parlementaires, l'USS aimerait
diminuer de moitié les délais nécessaires à une naturalisation.
</TX>
<ST>
photo key disponible.
</ST>
</DOC>
