<DOC>
<DOCID>ATS.940708.0063</DOCID>
<DOCNO>ATS.940708.0063</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940708
</DT>
<PT>
151100
</PT>
<SC>
bsf086 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
ecpt sta c1
</DE>
<AU>
rp
</AU>
<KW>
usa chomage stable en juin dev
</KW>
<TI>
Etats-Unis: le chômage inchangé à 6 % en juin développement.
</TI>
<LD>
Washington, 8 juillet (ats/afp) Le taux de chômage aux Etats-Unis est resté
inchangé en juin à 6 % avec 379 000 créations d'emplois, a annoncé vendredi
le département du Travail. Les experts s'attendaient à un taux de 6,2 % et
260 000 créations d'emplois.
</LD>
<TX>
Les créations d'emplois en mai ont été révisées en hausse à 252 000 contre
191 000 initialement annoncé. La bonne nouvelle pour l'économie américaine a
fait craindre une possible résurgence de l'inflation, ce qui s'est traduit
sur le marché obligataire par une hausse du taux des bons à trente ans, monté
à 7,67 % à 08H40 locales (14H40 heure suisse) contre 7,60 % jeudi soir.
</TX>
<ST>
Recul des salaires
</ST>
<TX>
Pourtant le salaire horaire a diminué de 0,1 % en juin à 11,08 dollars et le
salaire hebdomadaire a reculé de 0,7 % à 383,37 dollars, indiquant qu'une
inflation par les coûts n'était pas en train de se produire. En outre,
l'enquête du département du Travail portait en juin sur cinq semaines contre
quatre semaines en mai, a averti Katherine Abraham, du département du
Travail, ce qui aboutit à un nombre plus important de créations d'emplois.
</TX>
<TX>
Les services ont créé le plus grand nombre d'emplois (328 000) en juin, dont
102 000 pour le commerce de détail, mais tous les secteurs ont rapporté une
reprise de l'embauche. Le secteur manufacturier a créé 34 000 emplois et le
bâtiment 16 000.
</TX>
<TX>
Le nombre de personnes ayant abandonné toute recherche d'emploi a augmenté,
passant de 120 000 en mai à 709 000 en juin. La semaine de travail a diminué
de 12 minutes à 34,6 heures et a diminué de 6 minutes dans le secteur
manufacturier à 42 heures. Les heures supplémentaires sont restées inchangées
à 4,6 heures.
</TX>
</DOC>
