<DOC>
<DOCID>ATS.940222.0135</DOCID>
<DOCNO>ATS.940222.0135</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940222
</DT>
<PT>
100900
</PT>
<SC>
bsf035 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
ecph eng
</DE>
<AU>
ce pi
</AU>
<KW>
suisse stations consommation electricite
</KW>
<TI>
Consommation d'électricité dans les stations de ski Les hivers sont
gourmands.
</TI>
<LD>
Zurich, 22 fév (ats) En haute saison (de janvier à mars), la consommation
d'électricité des stations de sports d'hiver est de 37 % supérieure à la
moyenne annuelle. Durant cette période, les besoins des remontées mécaniques
atteignent 6,5 % de la consommation totale, contre 4,5 % en moyenne annuelle,
a indiqué l'Union des centrales suisses d'électricité (UCS) lundi dans un
communiqué. Neuf localités ont été examinées durant l'année 1993.
</LD>
<TX>
Durant la haute saison, l'afflux de touristes, l'existence de nombreux
chalets chauffés à l'électricité et le fonctionnement à plein régime des
remontées mécaniques accroît la consommation électrique des stations de
sports d'hiver, explique l'UCS. Les achats d'électricité des neuf stations
sondées augmentent ainsi de 75 % en hiver, et leurs "importations"
augmentent.
</TX>
<TX>
Dans le cas de Wengen (BE) et Mürren (BE), par exemple, cela s'explique par
le faible débit hivernal de l'usine hydroélectrique au fil de l'eau de
Lauterbrunnen (BE), qui suffit quasiment à couvrir leurs besoins le reste de
l'année. En haute saison, ces deux villages importent 1,5 fois plus
d'électricité qu'en moyenne annuelle.
</TX>
<TX>
A Wengen, le besoin en électricité en janvier, mois de la plus forte
consommation, est trois fois plus élevé qu'en mai, mois de la plus faible
consommation. En revanche, Davos (GR), malgré son Forum annuel en février, ne
consomme que 37 % de plus en haute saison qu'en moyenne annuelle.
</TX>
<ST>
Stations représentatives
</ST>
<TX>
Les besoins en électricité des seules remontées mécaniques des neufs stations
progressent de 65 % en moyenne durant la haute saison.  Mais cette hausse est
variable, et son taux lié notamment aux activités touristiques durant le
reste de l'année. Ainsi Elm (GL) détient la palme du plus fort accroissement:
+ 125 %.
</TX>
<TX>
A l'autre extrême, les remontées de Grindelwald (BE) dévorent 34 %
d'électricité de plus entre janvier et mars qu'en moyenne annuelle.  La
consommation n'est pas nulle en basse saison: les trains de montagne
fonctionnent par exemple toute l'année, et une plusou moins forte proportion
des remontées mécaniques est utilisée par les randonneurs et autres amateurs
de montagne au printemps, en été ou en automne.
</TX>
<TX>
L'UCS affirme que les neuf stations auxquelles elle s'est intéressée sont
représentatives des stations suisse de sport d'hiver.  Outre les stations
déjà nommées, il s'agit d'Arosa (GR), Engelberg (OW), Saas-Fee et Zermatt
(VS).
</TX>
</DOC>
