<DOC>
<DOCID>ATS.950426.0136</DOCID>
<DOCNO>ATS.950426.0136</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950426
</DT>
<PT>
095800
</PT>
<SC>
bsf027 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c8isr mil c4ger
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
israel journee holocauste campagne temoins
</KW>
<TI>
Journée annuelle de l'Holocauste Israël lance une campagne pour collecter des
témoignages.
</TI>
<LD>
Jérusalem, 26 avr (ats/afp) Israël a lancé une nouvelle campagne pour
collecter des témoignages sur le génocide des juifs par les nazis.  Cette
campagne intervient à l'occasion de la journée annuelle de l'Holocauste qui
commence mercredi à la tombée de la nuit.
</LD>
<TX>
Le président Ezer Weizman et le premier ministre Yitzhak Rabin devaient
participer à une cérémonie officielle mercredi soir au mémorial Yad Vachem,
érigé à Jérusalem. Il y honoreront le souvenir des six millions de juifs
exterminés par l'Allemagne pendant la Seconde guerre mondiale.
</TX>
<TX>
Jeudi, toute activité cessera pendant deux minutes à 10h00 locales en signe
de deuil. Des listes de noms de victimes de l'Holocauste seront lues lors de
cérémonies publiques.
</TX>
<TX>
Parallèlement, le ministre de l'Education Amnon Rubinstein a lancé la
campagne de témoignages. Des étudiants vont être chargés de rendre visite aux
survivants et à leurs parents pour recueillir leur expérience par écrit et
pour rassembler des souvenirs matériels.
</TX>
<ST>
Effort de dernière minute
</ST>
<TX>
"C'est un effort de dernière minute pour collecter des témoignages et
commémorer ceux qui ont été systématiquement et anonymement massacrés par les
nazis", a déclaré M. Rubinstein. Le président de Yad Vachem, Avner Shalev, a
qualifié la campagne de "devoir national ". Il espère que 1,5 million de noms
pourront être identifiés et ajoutés aux 2,5 millions déjà enregistrés au
musée du souvenir.
</TX>
<TX>
Selon M. Shalev, le metteur en scène et producteur américain Steven Spielberg
a accepté d'enregistrer des témoignages sur vidéo, à la suite du succès de
son film "La Liste de Schindler". Celui-ci raconte l'histoire d'un industriel
allemand ayant sauvé 1200 Juifs des camps de la mort.
</TX>
<TX>
Dans les prochains jours, les archives de Yad Vachem et ses publications vont
être accessibles dans le monde entier grâce au réseau informatique Internet.
Le musée a également invité tous ceux qui ont des informations ou témoignages
à apporter à les lui faire parvenir via Internet, selon M. Shalev.
</TX>
</DOC>
