<DOC>
<DOCID>ATS.950428.0055</DOCID>
<DOCNO>ATS.950428.0055</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950428
</DT>
<PT>
163000
</PT>
<SC>
bsf117 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6rus mil
</DE>
<AU>
hs
</AU>
<KW>
russie tchetchenie treve violee dev
</KW>
<TI>
Au mépris du cessez-le-feu L'artillerie russe pilonne Bamout et d'autres
villages tchtéchènes développement.
</TI>
<LD>
Bamout, 28 avr (ats/afp/reuter) Au mépris du cessez-le-feu, les forces russes
ont pilonné sans relâche vendredi la ville de Bamout, dernier bastion des
rebelles tchétchènes. Les rebelles s'attendent maintenant à une imminente
offensive russe.
</LD>
<TX>
Des obus tirés par des canons à longue portée et des missiles Grad à têtes
multiples se sont abattus sur le centre de Bamout, à partir de jeudi soir
jusqu'à vendredi matin au mépris de la trêve entrée en vigueur jeudi à
minuit. Les villages de Stary Achkhoï et Yandi, à l'est de Bamout, ont été
également pilonnés toute la nuit.
</TX>
<ST>
Attente d'une offensive
</ST>
<TX>
Au loin, de grandes flammes diffusaient une lueur blanchâtre au dessus des
villages. Les lumières tracées par les obus illuminaient régulièrement le
ciel. A Bamout, les rebelles étaient sur le pied de guerre vendredi et
s'attendaient à tout moment à une offensive de grande envergure de l'armée
russe.
</TX>
<TX>
Les combattants tchétchènes accueillent le cessez-le-feu décrété par Moscou
avec un certain cynisme. Des véhicules blindés détruits jonchent les rues de
Bamout. Les corps des soldats russes tués lors des combats ont été échangés
contre des prisonniers tchétchènes. Les rebelles font leurs prières et
récitent le Coran.
</TX>
<ST>
Artifice de propagande
</ST>
<TX>
Un commandant des indépendantistes tchétchènes a déclaré que ses combattants
ignoreraient le cessez-le-feu. Il le considère comme un artifice de
propagande destiné à apaiser la conscience des chefs d'Etat qui doivent se
rendre à Moscou à l'occasion des célébrations du cinquantenaire de la
victoire alliée sur le nazisme, le 9 mai.
</TX>
<TX>
Les combattants tchétchènes semblent n'être qu'une poignée à Bamout, environ
200, bien que d'autres soient positionnés dans les bois d'une colline
stratégique qui surplombe le village. Ceux qui ont décidé de se battre sont
déterminés, fanatiques, affirmant qu'ils seraient honorés de mourir au combat
contre les Russes.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions La dépêche a été entièrement remaniée.
</ST>
</DOC>
