<DOC>
<DOCID>ATS.940621.0154</DOCID>
<DOCNO>ATS.940621.0154</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940621
</DT>
<PT>
060000
</PT>
<SC>
bsf013 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c6rus c5swi fin prod
</DE>
<AU>
ln rp
</AU>
<KW>
russie liberalisation banques suisses eclair
</KW>
<TI>
Libéralisation de l'activité bancaire en Russie Satisfaction au Crédit Suisse
- Statu quo à l'UBS et à la SBS éclairage.
</TI>
<LD>
Berne, 21 juin (ats) La décision du président russe, Boris Eltsine, de
permettre l'élargissement de l'activité des banques étrangères en Russie a
été diversement accueillie par les établissements bancaires suisses. Le
marché russe est jugé intéressant à long terme, mais les stratégies suivies
divergent.
</LD>
<TX>
Le 10 juin dernier, le président russe signait un décret permettant d'élargir
l'activité des banques étrangères en Russie.  Cédant à la pression des
banquiers russes, le 17 novembre 1993, le président Elstine avait limité
l'activité des banques étrangères aux non-résidents en Russie. Les réactions
occidentales avaient alors été très négatives et la Commission européenne
avait protesté. La décision de Boris Eltsine rétablit une situation de
concurrence.
</TX>
<ST>
Un grand potentiel
</ST>
<TX>
Interrogé par l'ATS, M. Felix Schweizer, directeur des opérations avec
l'Europe de l'Est auprès du Crédit Suisse (CS), se déclare "très satisfait".
Le CS est la première banque suisse à avoir obtenu une licence en Russie, le
13 septembre 1993. Selon M. Schweizer, la libéralisation va permettre au CS
de démarrer ses activités, très probablement au début du mois de septembre.
Onze autres banques étrangères ont obtenu une licence pour développer leurs
activités en Russie.
</TX>
<TX>
En dépit des problèmes économiques actuels, M. Schweizer estime que le marché
russe a un grand potentiel, ne serait-ce qu'en raison de sa population, de
ses richesses en matières premières et de ses perspectives de développement à
long terme. Le marché est très vaste.  Il existe une forte demande, non
seulement de la clientèle locale, mais aussi des firmes occidentales
présentes à Moscou, y compris des entreprises suisses comme ABB.
</TX>
<TX>
"Les banques étrangères peuvent également apporter leur savoir- faire, ce qui
est très apprécié", ajoute le responsable du CS. En outre, les banques russes
pourront désormais plus facilement ouvrir des succursales à l'étranger. Le CS
offrira, dès septembre, ses prestations de base sur sol russe, en se
concentrant sur les transactions en monnaies fortes.
</TX>
<ST>
UBS: pas de projet
</ST>
<TX>
L'Union de Banques Suisses (UBS) possède quant à elle une représentation à
Moscou. Mais, selon un porte-parole, la décision de Boris Eltsine ne modifie
pas la politique du premier établissement bancaire suisse, qui n'a pas de
projet pour élargir sa présence en Russie. L'UBS entend agir depuis Zurich ou
Londres. Sa stratégie ne consiste pas à être présente partout dans le monde.
La Russie n'est pas considérée comme un centre financier important.
</TX>
<TX>
La Société de Banque Suisse (SBS) ne dispose pas de représentation en Russie
et n'a pas déposé de demande de licence. La SBS a plutôt développé ses
activités en Asie et en Amérique ces dernières années, zones considérées
comme prioritaires.
</TX>
</DOC>
