<DOC>
<DOCID>ATS.951107.0073</DOCID>
<DOCNO>ATS.951107.0073</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2771
</LE>
<DT>
951107
</DT>
<PT>
151800
</PT>
<RT>
141650
</RT>
<SC>
bsf106 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
fbf
</OC>
<DE>
fr reg rega fin
</DE>
<AU>
ll sh
</AU>
<KW>
fr réforme administration cantonale projet
</KW>
<TI>
Fribourg veut réformer son administration Le canton aborde en douceur la
nouvelle gestion publique
</TI>
<LD>
Fribourg, 7 nov (ats) Le canton de Fribourg veut introduire en douceur les
principes de la nouvelle gestion publique dans son administration. Il
désignera des secteurs-pilotes d'ici la fin de cette année. Le Conseil d'Etat
in corpore a présenté mardi le rapport qui sera soumis en novembre au Grand
Conseil.
</LD>
<TX>
Fribourg a jusqu'ici paré au plus pressant, a déclaré devant la presse le
conseiller d'Etat Félicien Morel. Depuis 1991, cinq programmes successifs
d'assainissement lui ont permis d'économiser plus de 100 millions de francs
par an. "Nous entendons poursuivre aujourd'hui cet effort et procéder à des
réformes plus profondes".
</TX>
<TX>
A l'instar des cantons de Berne, Lucerne, Soleure et Valais, Fribourg
s'intéresse à la nouvelle gestion publique (NGP). Grâce à ce système inspiré
de l'économie privée, le canton espère améliorer les performances de son
administration. Cette réforme structurelle touchera à terme tous les secteurs
de l'Etat, enseignement et justice compris. Mais aucun licenciement n'est
prévu, assure le gouvernement.
</TX>
<ST>
Secteurs-pilotes désignés
</ST>
<TX>
L'expérience débutera dans quelques secteurs-pilotes. Des équipes d'enquête
et d'analyse procéderont à l'inventaire détaillé des prestations des
différents services concernés. But de l'opération: renoncer à l'inutile et
abaisser les coûts. Dès la fin de 1996, le Conseil d'Etat pourrait prendre
une première série de mesures de rationalisation.
</TX>
<TX>
L'application proprement dite de la NGP interviendra dans un second temps.
L'Etat conclura des contrats de prestations avec les services-pilotes. Ces
derniers jouiront d'une autonomie accrue: ils pourront mieux s'adapter aux
besoins des usagers et, peut-être, abaisser leurs coûts. Selon le
gouvernement, ce processus devrait s'étendre au-delà de l'an 2000 et toucher
peu à peu l'ensemble de l'Etat.
</TX>
<ST>
Peu d'experts extérieurs
</ST>
<TX>
Les divers groupes d'enquête et de réflexion qui ausculteront le
fonctionnement des services de l'administration seront essentiellement
composés de fonctionnaires cantonaux. Seuls quelques experts extérieurs
seront engagés: une à trois personnes, estime M. Morel.
</TX>
<TX>
Les secteurs-pilotes pressentis seront désignés vers la fin 1995. Le Service
de l'orientation professionnelle, le Laboratoire cantonal et l'Office de
développement économique pourraient être candidats, ont annoncé les
responsables des Directions concernées.
</TX>
</DOC>
