<DOC>
<DOCID>ATS.940719.0022</DOCID>
<DOCNO>ATS.940719.0022</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940719
</DT>
<PT>
183800
</PT>
<SC>
bsf171 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4ita jus
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
italie detention recul berlusconi synthese
</KW>
<TI>
Limitation de la détention préventive en Italie Berlusconi fait machine
arrière synthèse.
</TI>
<LD>
Rome, 19 juil (ats/afp/reuter) Silvio Berlusconi a renoncé mardi à son
décret-loi visant à supprimer la détention préventive pour les personnes
soupçonnées de corruption. Face à la menace d'éclatement de la coalition
gouvernementale, le président du Conseil italien s'est engagé à transformer
le décret-loi en projet de loi. Celui-ci sera discuté et approuvé par le
parlement d'ici la mi-août.
</LD>
<TX>
Un conseil des ministres a été convoqué mardi en fin d'après-midi à Rome pour
fixer la nouvelle procédure, qui a été adoptée par consensus. Giuliano
Ferrara, porte-parole du gouvernement, a précisé que le nouveau texte soumis
au parlement laisserait aux "petits juges " un pouvoir d'incarcération dans
les grandes affaire de corruption et de pots-de-vin.
</TX>
<TX>
M. Ferrara a précisé que le nouveau projet de la loi sur la détention
préventive inclura les modifications souhaitées par la Ligue du Nord et
l'Alliance nationale. Ces deux formations constituent les piliers de la
coalition gouvernementale, en compagnie du mouvement Forza Italia de M.
Berlusconi. M. Ferrara a encore ajouté que les crimes de corruption envers
l'Etat sont réintroduits dans le champ d'application de la loi sur la
détention préventive.
</TX>
<ST>
Menace de démission
</ST>
<TX>
Le ministre de l'intérieur, Roberto Maroni (Ligue), avait déclaré dans la
matinée qu'il démissionnerait si le décret n'était pas rejeté par la
commission parlementaire qui devait en examiner la constitutionnalité dans la
soirée de mardi. De son côté, M. Ferrara a déclaré que la commission
repousserait le décret-loi.
</TX>
<TX>
M. Berlusconi a ainsi dû reculer devant le tollé que suscitait son décret-loi
au sein même de sa coalition. L'intention du président du Conseil était de
limiter les abus de la détention préventive, en privant les juges de leur
droit de mettre "des cols blancs à l'ombre ".
</TX>
<TX>
M. Berlusconi s'est retrouvé en désaccord sur ce point avec ses deux
principaux partenaires de la coalition, Umberto Bossi (Ligue du Nord) et
Gianfranco Fini (Alliance nationale). Ces derniers ont participé à la mise au
point mardi du compromis transformant le décret-loi en projet de loi. Le
gouvernement devait encore entériner dans la soirée le texte dont les détails
n'ont pas été divulgué.
</TX>
<ST>
Prêt à des amendements
</ST>
<TX>
Auparavant, Silvio Berlusconi s'était dit prêt à accepter des amendements au
décret-loi, adopté mercredi dernier en conseil des ministres. "Par exemple, à
la place de faire la distinction entre différentes catégories de crimes, la
distinction pourrait se faire sur le nombre d'années de prison qu'une
personne pourrait purger pour un crime défini", avait-il dit mardi matin à la
radio italienne.
</TX>
<TX>
Il avait ajouté qu'une autre possibilité pourrait être d'améliorer le recours
en appel des suspects contre leur détention préventive.  Sur le fond, le chef
du gouvernement avait estimé que le décret-loi pourrait être amendé mais que
ses principes ne devaient pas être remis en cause. Il s'agisait au départ
pour M. Berlusconi d'améliorer un système judiciaire en vertu duquel la
moitié de la population carcérale est en préventive.
</TX>
</DOC>
