<DOC>
<DOCID>ATS.950709.0042</DOCID>
<DOCNO>ATS.950709.0042</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950709
</DT>
<PT>
122300
</PT>
<SC>
bsf033 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c8isr kulr
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
israël bible millénaire rapatriée
</KW>
<TI>
La plus vieille Bible du monde ramenée en Israël
</TI>
<LD>
Jérusalem, 9 juil (ats/afp) La plus vieille bible du monde, appelée "la
Couronne d'Alep", a été ramenée secrètement en Israël, rapporte dimanche le
quotidien "Yédiot Aharonot". Ce document a été rapatrié page par page par la
communauté juive de cette ville de Syrie, après mille ans de pérégrinations.
</LD>
<TX>
Ecrite sur des feuilles de parchemin, sous forme de livre et non de rouleaux,
cette bible (l'Ancien Testament pour les chrétiens) a été volée à Jérusalem
par une dynastie turque, les Seldjoukides, en 1071. Elle a été ensuite
emportée en Egypte et confiée à la synagogue du Caire, avant d'être
transférée au XIVe siècle à Alep, dans le nord de la Syrie, par un des
arrières petits-fils de Maïmonide.
</TX>
<TX>
Ce grand philosophe et talmudiste de Cordoue, en Espagne, aurait utilisé "la
Couronne d'Alep" pour formuler ses arrêts rabbiniques encore observés
aujourd'hui. Depuis lors, les Juifs d'Alep, qui appelaient leur ville Aram
Zoba, ont jalousement gardé ce précieux manuscrit de génération en
génération, interdisant même aux juifs extérieurs à leur communauté d'y jeter
un coup d'oeil.
</TX>
<TX>
Pour mieux le préserver, les Juifs d'Alep ont apposé à intervalles réguliers
sur ses pages l'inscription suivante: "Que soit maudit celui qui le vole,
l'hypothèque ou s'en dessaisit, que soit béni celui qui le garde".
</TX>
<TX>
Après la décision de partage de la Palestine par l'ONU en novembre 1947, des
émeutes anti-juives éclatèrent à Alep, forçant la plupart des 10 000 Juifs de
la ville à s'exiler après l'incendie de toutes leurs synagogues. Les juifs
d'Alep profitèrent de l'occasion pour répandre une fausse rumeur selon
laquelle "la Couronne d'Aram Zoba" aurait disparu dans les flammes.
</TX>
<TX>
En fait, 295 de ses 380 pages allaient progressivement se retrouver en Israël
dans les années cinquante. Au fil des ans, les pages restantes allaient à
leur tour connaître les chemins de l'exil, notamment à New York, avant d'être
à leur tour ramenées en Israël les unes après les autres.
</TX>
<TX>
Dans le sillage du processus de paix, les quelque 4500 Juifs qui se
trouvaient en Syrie il y a trois ans ont été autorisés à s'expatrier. Seuls
250 d'entre eux y vivent encore.
</TX>
</DOC>
