<DOC>
<DOCID>ATS.950214.0074</DOCID>
<DOCNO>ATS.950214.0074</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950214
</DT>
<PT>
144700
</PT>
<SC>
bsf083 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
c4fra kul
</DE>
<AU>
tp ll ba
</AU>
<KW>
france victoires musique palmares
</KW>
<TI>
Palmarès des 10e "Victoires de la musique" Enzo Enzo et Eddy Mitchell à
l'honneur.
</TI>
<LD>
Paris, 14 fév (ats/afp) Les 10e "Victoires de la musique" ont été attribuées
lundi à Paris. Avec deux Victoires chacun, Enzo Enzo et Eddy Mitchell ont été
les grands vainqueurs de la soirée. M.C. Solaar et Francis Cabrel ont
également été récompensés.
</LD>
<TX>
Au total, 24 Victoires ont été remises, suite au vote de 3000 professionnels
de l'industrie du disque et des médias. Enzo Enzo a été proclamée artiste
interprète féminine de l'année 1994. Elle a également été récompensée dans la
catégorie "Chanson de l'année" pour "Juste quelqu'un de bien". M.C Solaar a
été élu interprète masculin.  "Samedi soir sur la terre", le disque de
Francis Cabrel, a reçu le titre d'album de l'année.
</TX>
<ST>
Nombreux spectateurs
</ST>
<TX>
Le chanteur Eddy Mitchell, 35 ans de carrière, a reçu une Victoire d'honneur
pour avoir réuni l'an dernier plus de 400 000 spectateurs dans quatre salles
parisiennes. Il a en outre été récompensé d'une autre sculpture dorée dans la
catégorie "Concert de l'année".
</TX>
<TX>
Autre poids lourd de l'industrie du disque, Patricia Kaas a reçu lundi sa 4e
Victoire, cette fois-ci, dans la catégorie de l'album français le plus
exporté: 1,1 million de "Je te dis vous" ont été vendus hors de France. Au
total, la chanteuse a écoulé plus de six millions d'albums, en six ans, dont
trois millions à l'étranger.
</TX>
<TX>
Les auteurs Pierre Delanoë et Didier Barbelivien, ainsi que les compositieurs
Maurice Jarre, Eric Serra, l'auteur-compositeur Claude Nougaro, le groupe
IAM, Khaled ou encore l'humoriste Raymond Devos ont aussi reçu un trophée.
Rachel des Bois, Gérald de Palmas et le groupe Sainclair ont été élus
révélations de l'année 1994. L'artiste vaudois, Henri Dès, a pour sa part été
récompensé dans la catégorie "Disque pour enfants".
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: un papier suit sur Henri Dès. Vous avez déjà reçu lundi
soir vers 23h45 un tableau indiquant le palmarès des 10e "Victoires de la
musique" (bsf158).
</TX>
</DOC>
