<DOC>
<DOCID>ATS.950717.0051</DOCID>
<DOCNO>ATS.950717.0051</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950717
</DT>
<PT>
162900
</PT>
<SC>
bsf091 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
fr kul
</DE>
<AU>
tp ba
</AU>
<KW>
fribourg festival belluard bilan dévelop
</KW>
<TI>
Fribourg: fin du 12e Festival du Belluard Chute d'affluence - Mea culpa des
organisateurs développement
</TI>
<LD>
Fribourg, 17 juil (ats) Le 12e Festival du Belluard de Fribourg a pris fin
dimanche sur un triste bilan: en quatorze jours, il n'a attiré que 2500
spectateurs, soit deux fois moins qu'en 1994. Les organisateurs ont fait
lundi leur mea culpa et admis les faiblesses du programme. La manifestation
pourrait être raccourcie en 1996.
</LD>
<TX>
Ovnis et paranormal sont tombés à plat. Certaines productions des 70 artistes
invités, oeuvrant dans ces domaines, ont laissé le public perplexe, voire
franchement mécontent. La prestation d'un artiste hollandais, jouant les
torches humaines durant trois secondes, à notamment cristallisée de vives
critiques.
</TX>
<ST>
Germes d'art
</ST>
<TX>
"Nous ne voulions pas nous moquer du monde. Mais il y a toujours un problème
quand le public n'est obsédé que par la forme du spectacle", a expliqué Rob
La Frenais, directeur artistique de cette édition, lors d'une conférence de
presse, lundi à Fribourg. A son avis, le festival a présenté dix germes de
nouvelles formes d'art mêlant la radiesthésie, l'astronomie ou le réseau
Internet.
</TX>
<TX>
Face aux réactions du public, les organisateurs se sentent mal récompensés de
leurs efforts, mais ils font acte de contrition. "La programmation avait des
faiblesses et manquait de cohérence. Des soirées ont été mal composées et
quelques spectacles n'ont pas été d'une qualité percutante", a reconnu Klaus
Hersche, de la commission artistique.
</TX>
<ST>
Ne pas papillonner
</ST>
<TX>
Si les limites de la manifestation ont été atteintes, il ne faudrait pas
jeter le bébé avec l'eau du bain, a plaidé une autre porte-parole. Le public
n'a pas à se sentir floué s'il n'a pas apprécié ce qu'il a vu. Le festival
est un concept en soi, un tout qui ne devrait pas être vu en papillonnant, a
encore justifié un membre de la commission.
</TX>
<TX>
Le Belluard a pour mission de déranger le public, de l'amener sur les chemins
de la découverte, estiment les organisateurs. Il doit aussi être un lieu
d'interrogation, d'expérimentation, et le contrepoids aux autres fêtes de la
bière que sont souvent les festivals d'été, a déclaré M. Hersche.
</TX>
<ST>
Identité culturelle
</ST>
<TX>
L'an prochain, le Belluard Bollwerk International examinera les capacités
créatrices et l'identité culturelle de la Suisse, en allant plus loin que la
réflexion menée en 1991, lors du 700e anniversaire de la Confédération.
L'exil des créateurs suisses y sera notamment abordé.
</TX>
<TX>
Le budget de cette édition approchait les 430 000 francs. Le déficit, non
encore chiffrable, devrait être supportable, a estimé l'un des organisateurs.
La manifestation a pu se dérouler grâce à l'appui de 70 personnes, souvent
bénévoles. Compte tenu des résultats de cette année, la 13e édition pourrait
être raccourcie.
</TX>
</DOC>
