<DOC>
<DOCID>ATS.950121.0014</DOCID>
<DOCNO>ATS.950121.0014</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950121
</DT>
<PT>
190400
</PT>
<SC>
bsf072 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
parp vot ecpa fin
</DE>
<AU>
ss cp po
</AU>
<KW>
suisse parti evangelique mots d-ordre dev
</KW>
<TI>
Votations fédérales du 12 mars Agriculture: le Parti évangélique dit deux
fois non développement.
</TI>
<LD>
Olten, 21 jan (ats) Le Parti évangélique suisse (PEV) approuve le nouvel
article constitutionnel sur l'agriculture. Il rejette en revanche l'arrêté
sur l'économie laitière et la nouvelle loi sur l'agriculture (généralisation
des contributions de solidarité).  Réunis samedi à Olten (SO), les délégués
ont encore approuvé très nettement le frein aux dépenses.
</LD>
<TX>
Le nouvel article constitutionnel sur l'agriculture a été accepté par 34 voix
contre 30. Une majorité a jugé qu'il représente une base appropriée pour une
nouvelle orientation en matière de politique agricole. Une minorité estimait
notamment que les aspects écologiques n'étaient pas suffisamment pris en
compte.
</TX>
<TX>
L'arrêté fédéral sur l'économie laitière a été rejeté par 51 voix contre 7,
et la révision de la loi fédérale sur l'agriculture par 54 voix contre 5.
Dans le premier cas, les délégués ont critiqué la commercialisation des
contingents laitiers.
</TX>
<ST>
Mauvaise voie
</ST>
<TX>
La loi sur l'agriculture a elle choué à cause des contributions de solidarité
des paysans. Ernst Frischknecht, député au Grand conseil zurichois et
cultivateur biologique, a déclaré que l'instauration de contributions de
solidarité par le biais d'une loi était une mauvaise voie. Les paysans
paieront volontiers quelque chose lorsque le passage à l'économie de marché
aura supprimé les structures associatives inefficaces, a-t-il déclaré.
</TX>
<TX>
Les délégués ont encore approuvé par 61 voix à 3 l'arrêté fédéral sur le
frein aux dépenses. Il rend plus difficile l'adoption par les Chambres de
nouvelles dépenses importantes.
</TX>
</DOC>
