<DOC>
<DOCID>ATS.950130.0107</DOCID>
<DOCNO>ATS.950130.0107</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950130
</DT>
<PT>
134900
</PT>
<SC>
bsf060 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4fra kul
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
france mode masculine hiver 95; 96
</KW>
<TI>
La mode masculine de l'hiver prochain présentée à Paris.
</TI>
<LD>
Paris, 30 jan (ats/afp) Après la haute couture féminine pour l'été, le
prêt-à-porter masculin pour l'hiver prochain: pendant cinq jours, une
trentaine de défilés ont rassemblé à Paris journalistes et acheteurs
internationaux venus passer leurs commandes.
</LD>
<TX>
En 1994, les chiffres du prêt-à-porter masculin accusaient une baisse des
ventes de plus de 5 % en France. Devant cette désaffection pour la mode
masculine, créateurs et couturiers devaient donc faire preuve d'imagination
pour séduire une clientèle qui ne délie pas facilement les cordons de sa
bourse.
</TX>
<TX>
Sur la planète des hommes, il y aura donc quelques nouveautés: la majorité
des créateurs ont mis l'accent sur une silhouette fuselée (veste longue et
pantalon étroit) et surtout les belles matières, aux effets mats ou
brillants, des velours, du satin, de l'alpaga, du cachemire, et des couleurs
le plus souvent sombres, brun, gris, marine, prune.
</TX>
<ST>
Sagesse relative
</ST>
<TX>
La veste de l'hiver 95/96 se portera nettement plus longue, se boutonnera
haut (au moins quatre boutons), comme le gilet croisé l'accompagnant. Quant
au pantalon, il sera plus étroit avec ou sans revers. Du côté des manteaux,
c'est le confort qui prime avec de longs pardessus à emmanchures raglan,
ceinturés ou non.
</TX>
<TX>
En dehors des costumes à jupes d'amazone de Jean-Paul Gaultier,
particulièrement en verve côté mise en scène, et du parfait mauvais goût des
costumes-pyjamas rayés de la marque japonaise Comme des Garçons, les
créateurs masculins demeurent dans leur ensemble relativement sages.
</TX>
<TX>
Chaîne de montre, épingle de cravate et chaussures bicolores, le dandy de
Kenzo réchauffe ses costumes finement rayés de parkas et d'imperméables gris
métallisé. Une collection raffinée où se mêle passé et présent, qui s'achève
dans la Chine des années 30 en kimono sur gilet et large pyjama de satin
aubergine, bleu encre ou vert forêt.
</TX>
<ST>
Grisaille hivernale chassée
</ST>
<TX>
Banquier chic, Ecossais total look (chaussures comprises) ou mafioso gominé,
l'homme de Balmain, sous le crayon de Bernard Sanz, chasse la grisaille
hivernale: chemise cuivre, gilet orangé sous costume de flanelle noire, veste
imprimée léopard sur gilet et pantalon "serpent" rouille.
</TX>
<TX>
De la couleur également chez Léonard, qui concilie classicisme dans les
formes et originalité dans les détails en glissant des doublures de soie aux
imprimés multicolores sous de stricts costumes.
</TX>
<ST>
L'esprit de la chevalerie
</ST>
<TX>
Redingote à col d'astrakan, vestes longues à col de velours et costumes
croisés boutonnés haut, Patrick Lavoix chez Dior cultive l'esprit de la
chevalerie dans ses cravates aux motifs d'enluminures ou d'animaux de
légende, couleurs de vitraux.
</TX>
<TX>
Chez Lanvin, une nouvelle ligne baptisée Lanvin Studio, destinée aux hommes
de 35/40 ans, sera mise sur le marché dés l'hiver prochain. Comme la ligne
principale, plus traditionnelle, dont la clientèle est constituée d'hommes
d'affaires et de banquiers, elle est dessinée par Dominique Morlotti.
</TX>
</DOC>
