<DOC>
<DOCID>ATS.950823.0100</DOCID>
<DOCNO>ATS.950823.0100</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950823
</DT>
<PT>
105700
</PT>
<SC>
bsf042 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi ecpb fin
</DE>
<AU>
cd rp
</AU>
<KW>
suisse balance des paiements en 1994 dév
</KW>
<TI>
Balance suisse des paiements en 1994 Repli de l'excédent de la balance des
transactions courantes développement
</TI>
<LD>
Zurich, 23 août (ats) La balance suisse des paiements pour 1994 laisse
apparaître un nouvel excédent de la balance des transactions courantes, de
25,1 milliards de francs, en repli par rapport aux 28,7 milliards de francs
enregistrés en 1993.  L'excédent représente 6,8 % du produit national brut
(PNB), contre 8,0 % en 1993.
</LD>
<TX>
La poursuite de la reprise de la conjoncture et les turbulences sur les
marchés financiers ont influé sur la balance suisse des paiements, a indiqué
mercredi la Banque nationale suisse (BNS) dans un communiqué. La balance des
paiements - composée de la balance des transactions courantes et de la
balance des capitaux - récapitule les opérations à caractère économique entre
la Suisse et l'étranger.
</TX>
<TX>
Les turbulences qui ont secoué les marchés financiers ont entraîné des
modifications dans la structure de la balance des capitaux. Les placements à
court terme se sont fortement accrus.  Par contre, les investissements de
portefeuille en titre à long terme ont été nettement moins élevés, alors
qu'ils avaient joué un rôle dominant dans les mouvements de capitaux en 1993.
</TX>
<ST>
Hausse des investissements étrangers
</ST>
<TX>
Les exportations de capitaux sous forme d'investissements directs sont
restées très dynamiques. Pour la première fois depuis 1990, les
investissements directs étrangers en Suisse ont progressé d'un année à
l'autre. Le solde passif des mouvements de capitaux s'est établi à 23,7
milliards de francs, contre 28 milliards l'année précédente, précise la BNS.
</TX>
<TX>
L'excédent de la balance des transactions courantes a diminué de 3,6
milliards de francs (- 12,5 %), à 25,1 milliards de francs. Ce repli était
attendu en raison de la reprise de la conjoncture. Si les prix à
l'importation des biens et services n'avaient pas diminué du fait de
l'appréciation du franc suisse, le recul aurait été encore nettement plus
important.
</TX>
<ST>
Progression de l'excédent touristique
</ST>
<TX>
Les services ont enregistré un évolution comparable à celle des biens: leur
solde actif a diminué en 1994. Toutefois, l'excédent du tourisme a encore
légèrement augmenté. Les recettes tirées des séjours de vacances et
d'affaires ont progressé, alors que les séjours à l'étranger sont devenus
meilleur marché. Les dépenses des touristes suisses à l'étranger ont donc
diminué, bien que les voyages aient été plus nombreux.
</TX>
<TX>
Les services financiers ont fléchi à cause du repli du volume des
transactions boursières et des émissions, après avoir augmenté au cours des
trois années précédentes. Ils représentent 21,1 % des exportations de
services. Les revenus de capitaux tirés de l'étranger ont légèrement diminué,
alors que les sorties dans ce domaine ont progressé de 13,3 %. L'excédent des
revenus de capitaux a donc reculé globalement de 2,2 milliards (- 10,6 %), à
18,5 milliards de francs.
</TX>
<TX>
La moyenne de l'excédent des transactions courantes au cours des dix
dernières années s'est établie à 15,7 milliards de francs par an, soit 4,9 %
du PNB. Depuis cinq ans, on observe une forte expansion des recettes de la
balance des transactions courantes, principalement grâce à l'évolution des
exportations de biens, note la BNS.
</TX>
<ST>
Volumes records des flux de capitaux
</ST>
<TX>
Les flux de capitaux ont atteint des volumes records en 1994.  Les
exportations de capitaux ont porté sur 68,1 milliards de francs, contre 46,8
milliards l'année précédente (+ 45,5 %).
</TX>
<TX>
Les exportations à court terme se sont massivement accrues, tandis que celles
à long terme ont diminué de 20,7 milliards (- 34,8 %), à 38,8 milliards de
francs. Quant aux importations de capitaux, elles se sont élevées à 45,6
milliards de francs, contre 18,7 milliards en 1993 (+ 143,9 %).
</TX>
<ST>
Infographie SGN à disposition
</ST>
</DOC>
