<DOC>
<DOCID>ATS.940211.0118</DOCID>
<DOCNO>ATS.940211.0118</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940211
</DT>
<PT>
033200
</PT>
<SC>
bsf005 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c4ire mil
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
irlande meurtre ex chef rebelle
</KW>
<TI>
Meurtre d'un ex-chef rebelle en Irlande.
</TI>
<LD>
Dublin, 11 fév (ats/reuter) Un ancien chef de la rébellion nord- irlandaise a
été assassiné jeudi soir en Irlande, déclare-t-on de source proche de la
police. Dominic McGlinchey, alias "Mad Dog" (chien fou), a été abattu à
Drogheda, dans le comté de Louth, au sud de la frontière interirlandaise. Il
était l'ancien chef de l'Armée de libération nationale irlandaise (INLA),
faction sécessioniste de l'Armée républicaine irlandaise (IRA).
</LD>
<TX>
La police n'a fourni aucune précision sur le meurtre. Selon des informations
non confirmées, McGlinchey a été tué de plusieurs balles dans la tête par
trois agresseurs alors qu'il était en compagnie d'un de ses fils. On ignore
s'il a été abattu par d'autres républicains ou par des extrémistes
protestants.
</TX>
<TX>
McGlinchey, 40 ans, était sorti de prison en mars dernier après avoir purgé
sept des dix années de détention auxquelles il avait été condamné pour
détention d'armes. Il avait alors déclaré renoncer à l'activisme politique.
Quelques mois plus tard, il avait échappé de peu à une tentative de meurtre.
</TX>
<TX>
Son épouse Mary, elle-même une ancienne militante indépendantiste, avait été
abattue en 1987 par des inconnus pendant qu'elle donnait le bain à leurs deux
enfants.
</TX>
<TX>
En 1984, il avait été le premier extrémiste républicain extradé par la
République irlandaise en Irlande du Nord pour y passer en jugement. Acune
charge n'étant finalement retenue contre lui, il avait été à nouveau remis à
la police irlandaise. Avant son arrestation, McGlinchey avait passé plusieurs
années en clandestinité et avait déclaré avoir été impliqué dans une
trentaine de meurtres, d'abord avec l'IRA, puis avec l'INLA, formée en 1972.
</TX>
</DOC>
