<DOC>
<DOCID>ATS.940720.0119</DOCID>
<DOCNO>ATS.940720.0119</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940720
</DT>
<PT>
112000
</PT>
<SC>
bsf046 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
c6bos int mil
</DE>
<AU>
ln cc
</AU>
<KW>
bosnie geneve reunion belligerants
</KW>
<TI>
Poursuite des négociations sur la Bosnie à Genève Musulmans, Croates et
Serbes rencontrent le groupe de contact.
</TI>
<LD>
Genève, 20 juil (ats) Les négociations sur la paix en Bosnie ont repris
mercredi matin à Genève. La délégation croato-musulmane a été reçue par le
groupe des médiateurs à la mission russe auprès de l'ONU à Genève. Elle a
transmis son acceptation du plan de paix. La délégation serbe apportera sa
réponse cet après-midi.
</LD>
<TX>
La délégation croato-musulmane est dirigée par le premier ministre bosniaque
Haris Silajdzic, le président de la fédération croato- musulmane Kresimir
Zubak et le vice-président bosniaque Ejup Ganic.
</TX>
<ST>
Conditions serbes
</ST>
<TX>
Du côté serbe, la décision du parlement, réuni mardi à Pale, sera communiquée
mercredi après-midi à Genève au groupe de contact réunissant Etats-Unis,
Russie, Allemagne, France et Grande-Bretagne.  Selon des sources
diplomatiques, les Serbes bosniaques ont assorti leur acceptation du plan de
plusieurs conditions. Six points seraient encore en négociation.
</TX>
<TX>
Parmi ces points, des sources informées mentionnent le statut constitutionnel
de la future entité serbe. Les Serbes bosniaques souhaitent préserver leur
droit à l'autodétermination. Au contraire, les Musulmans insistent pour que
l'intégrité territoriale de la Bosnie soit préservée et la république
reconnue dans ses frontières actuelles.
</TX>
<TX>
Les Serbes bosniaques contestent également une partie du tracé de la nouvelle
carte du partage de la Bosnie. Le plan de paix leur accorde 49 % du
territoire, alors qu'ils en contrôlent actuellement près de 70 %. Avant la
guerre, les Serbes bosniaques représentaient 32 % de la population de la
république.
</TX>
<ST>
Réunion le 30 juillet
</ST>
<TX>
Les cinq puissances auteurs du plan de paix avaient lancé un ultimatum aux
belligérants le 5 juillet dernier à Genève. Ils avaient un délai de deux
semaines pour donner leur réponse. Les membres du groupe de contact vont
maintenant examiner le contenu de ces réponses. Les cinq ministres des
Affaires étrangères devraient se réunir à nouveau, à Genève le 30 juillet
pour décider si elles sont conformes à leur attente.
</TX>
<TX>
Dans le cas où les conditions posées par les Serbes seraient considérées
comme inacceptables, de nouvelles sanctions seraient prises à leur encontre.
A l'inverse, les sanctions seraient progressivement levées contre Belgrade en
cas d'accord sur le plan.  Le 5 juillet dernier, les Cinq avaient annoncé
qu'ils n'accepteraient que des "changements mineurs" au plan de paix.
</TX>
</DOC>
