<DOC>
<DOCID>ATS.950801.0044</DOCID>
<DOCNO>ATS.950801.0044</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950801
</DT>
<PT>
143200
</PT>
<SC>
bsf046 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c8isr c8pse mil
</DE>
<AU>
hs
</AU>
<KW>
israel cisjordanie armée colons dév
</KW>
<TI>
Extension de l'autonomie palestienne en Cisjordanie L'armée israélienne
déloge des colons près d'une implantation développement
</TI>
<LD>
Beit-El, 1er août (ats/afp) Les forces de l'ordre israélienne sont
intervenues en force mardi pour donner un coup d'arrêt à la campagne des 130
000 colons de Cisjordanie contre l'extension de l'autonomie palestinienne.
Israël et l'OLP ont repris dimanche à Eilat leurs négociations sur
l'extension de l'autonomie.
</LD>
<TX>
Un millier de soldats et de policiers ont été mobilisés pour déloger des
centaines de colons installés illégalement depuis la veille sur une colline
de l'implantation de Beit-El, proche de Ramallah en Cisjordanie. Arrivées à
bord d'un convoi de quinze voitures de police et d'une douzaine d'autobus,
les forces de l'ordre ont contraint les colons à quitter les lieux.
</TX>
<TX>
Elles ont entouré la colline pour empêcher l'arrivée de nouveaux manifestants
et ont lancé plusieurs charges afin d'encercler les groupes de colons, qui
tentaient de résister en s'accrochant aux pentes rocheuses. La police a
détruit des cabanes et deux grandes tentes et a appréhendé des dizaines de
personnes.
</TX>
<ST>
Processus de paix menacé
</ST>
<TX>
Le porte-parole du Conseil des localités juives de Judée-Samarie
(Cisjordanie) et Gaza a affirmé que "la lutte continuera. Dans son éditorial
de mardi, le quotidien palestinien "Al-Qods", publié à Jérusalem-est, affirme
que "les colons veulent saper le processus de paix" et appelle le
gouvernement israélien "à plus de fermeté face aux provocations des
extrémistes".
</TX>
<TX>
Lundi, l'armée israélienne avait mis plusieurs heures à déloger des centaines
de colons eux aussi illégalement retranchés sur une autre colline du secteur.
Des colons ont perturbé mardi le trafic entre Jérusalem et Tel-Aviv en
érigeant un barrage de pneus.
</TX>
<TX>
Les manifestations s'inscrivent dans le cadre de la campagne de protestation
baptisée "Eretz Israël d'abord", le Grand Israël, c'est-à-dire la Palestine
du mandat britannique, du Jourdain à la Méditerranée, contre les concessions
territoriales envisagées par le gouvernement.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: La dépêche a été entièrement remaniée
</ST>
</DOC>
