<DOC>
<DOCID>ATS.951003.0028</DOCID>
<DOCNO>ATS.951003.0028</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
4029
</LE>
<DT>
951003
</DT>
<PT>
181352
</PT>
<RT>
175006
</RT>
<SC>
bsf180 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4ger c6eag
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
allemagne réunification 5e anniversaire synt
</KW>
<TI>
Allemagne: cinquième anniversaire de la réunification Quelques incidents et
des appels à poursuivre l'effort
</TI>
<ST>
synthèse
</ST>
<LD>
Berlin/Dusseldorf, 3 oct (ats/afp/reuter) Le Gotha allemand a célébré mardi
des plus solennellement à Dusseldorf le 5ème anniversaire de la
réunification. Les appels à la poursuite de l'effort de reconstruction de
l'ex-RDA ont marqué les cérémonies.  Ces dernières se sont déroulées sous une
haute surveillance qui n'a toutefois pas empêché des incidents isolés.
</LD>
<TX>
Quelques heures avant les commémorations, six jeunes membres présumés des
milieux "autonomes" (gauche radicale opposée à l'ordre établi) ont été
interpellés. Ils étaient en possession de combustible et d'armes permettant
de tirer des fusées éclairantes.  Un véhicule avait peu auparavant été
incendié. Plus tard, d'autres autonomes présumés ont brisé les vitrines d'un
grand magasin et d'une banque et lancé des pavés sur les policiers.
</TX>
<ST>
Forte protection policière
</ST>
<TX>
Instruite par le déroulement des commémorations de 1994, la police avait
déployé 3000 fonctionnaires dans la capitale de Rhénanie du Nord-Westphalie.
L'an dernier, à Brême, les cérémonies officielles avaient donné lieu à de
violents affrontements entre extrémistes de gauche et forces de l'ordre.
</TX>
<TX>
C'est donc sous forte protection policière que l'événement a été célébré en
1995 à grand renfort de discours officiels et d'intermèdes musicaux, dans une
tradition bien allemande. La communion populaire dont la circonstance est
censée faire l'objet avait déjà eu lieu dimanche à Berlin. Plus de 100 000
personnes y avaient assisté à un défilé joyeux et coloré.
</TX>
<ST>
Contre-manifestation
</ST>
<TX>
Mardi, une contre-manifestation, placée sous le thème "Il n'y a pas de quoi
faire la fête", a réuni à Dusseldorf près de 2000 manifestants. Parmi eux se
trouvait Lothar Bisky pour dénoncer "la froideur de la nouvelle société". Le
président du parti communiste rénové (PDS) est un dénigreur patenté des
conditions de la réunification. Plusieurs milliers de personnes se sont
également rassemblées à Berlin à l'appel du PDS, émanation du SED, parti
d'Etat de la RDA.
</TX>
<TX>
Mais à Dusseldorf, loin de Berlin (Etat non-centralisé oblige), l'heure était
davantage aux allocutions ampoulées et aux appels à la mobilisation. Dans une
intervention télévisée, le chancelier Helmut Kohl, artisan de la
réunification, a présenté la reconstruction de l'Est allemand comme "notre
devoir de politique intérieure le plus important".
</TX>
<ST>
"Energie" et "patience"
</ST>
<TX>
Pour le remplir, il a exalté "l'énergie" et "la patience".  Devant les
quelque 1800 invités de Dusseldorf, Johannes Rau, président de la chambre
haute du parlement (Bundesrat) et cadre du parti social-démocrate
(opposition), y a souscrit. Il a qualifié l'achèvement de la réunification de
"devoir du siècle".
</TX>
<TX>
Mais, comme la présidente de la chambre basse (Bundestag), Rita Suessmuth, il
a appelé à ne pas "tirer de trait final" sous les injustices perpétrées sous
le régime communiste de la RDA. Ces injustices "ne doivent pas être tues. Les
dossiers de la Stasi ne doivent pas être refermés", a surenchéri Rita
Suessmuth, membre de la majorité gouvernementale.
</TX>
<ST>
Moteur d'unification
</ST>
<TX>
Avant eux, il est vrai, l'archevêque de Cologne, Joachim Meisner, avait vu
dans l'unité un "don immérité de Dieu à notre peuple". Avec l'unification,
les Allemands "ne sont pas devenus plus nationalistes. Ils sont restés
européens", s'est défendue Rita Suessmuth pour qui son pays doit être "le
moteur du processus d'unification européenne".
</TX>
<TX>
Le ministre des Affaires étrangères Klaus Kinkel a quant à lui jugé que
l'Allemagne devait être l"'avocate de l'entrée dans l'Union et l'OTAN des
pays d'Europe orientale et centrale". Mais il a aussi plaidé pour qu'elle
assume un nouveau rang dans le concert international "en descendant de la
tribune des spectateurs".
</TX>
</DOC>
