<DOC>
<DOCID>ATS.950413.0099</DOCID>
<DOCNO>ATS.950413.0099</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950413
</DT>
<PT>
053000
</PT>
<SC>
bsf011 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6czh kul
</DE>
<AU>
oh
</AU>
<KW>
tcheques reveils matinaux
</KW>
<TI>
Ils disposent ainsi de leurs après-midi Les Tchèques ont l'habitude de se
lever avant les coqs.
</TI>
<LD>
Prague, 13 avr (ats/afp) Les Tchèques se lèvent tôt. Que ce soit pour
profiter de leurs après-midi à la sortie du bureau, ou au contraire pour
enchaîner immédiatement avec un second emploi dans la journée, ils sont très
nombreux à se lever avant six heures du matin pour se rendre le plus vite
possible à leur travail.
</LD>
<TX>
A six heures du matin les immeubles d'habitation de Prague, toutes fenêtres
allumées, sont envahis de toutes sortes de bruits. A cette heure, dans
d'autres capitales, plus à l'Ouest, la majorité des logements sont encore
plongés dans un profond sommeil.
</TX>
<TX>
Un homme d'affaires français en République tchèque n'arrive pas à joindre un
correspondant au siège de son entreprise à Paris avant dix heures. En
revanche, à cette heure, il a déjà reçu une dizaine de coups de téléphone de
ses contacts pragois, sans compter la dame qui l'a réveillé à sept heures en
se trompant de numéro.
</TX>
<ST>
Fébrilité matinale
</ST>
<TX>
Cette fébrilité matinale est inscrite depuis longtemps dans le caractère des
Tchèques. Dans un sondage publié par l'hebdomadaire anglophone "Prague Post",
68 % des personnes interrogées affirmaient se lever avant six heures, dont 15
% avant cinq heures. Les paresseux, les "traîne-au-lit" ne sont que 10 % à
oser avouer que leur réveil ne sonne pas avant huit heures.
</TX>
<TX>
En ouvrant les yeux si tôt, les habitants de Prague ont au moins la chance,
si leur trajet traverse la vieille ville, de découvrir leur cher Pont Charles
dégagé de toute la faune touristique qui l'encombre dans la journée. Mais le
spectacle de mines maussades et endormies dans les tramways laisse penser que
ce n'est pas pour faire du tourisme que ces gens se lèvent dès potron-minet.
</TX>
<ST>
Après-midi "libre"
</ST>
<TX>
Selon un historien cité par le "Prague Post", cette tendance à s'arracher au
sommeil avant le chant du coq remonterait au temps de la paysannerie en
Bohême-Moravie. Et cette habitude s'est perpétuée avec la dureté des temps de
réforme économique du post-communisme.  Avec un salaire moyen de 6500
couronnes (300 francs environ) et en dépit d'une évolution plus ou moins bien
contrôlée des prix, nombreux sont ceux qui ont besoin d'un complément de
salaire.
</TX>
<TX>
Et celui qui se lève tôt finit également plus tôt son travail. De nombreuses
personnent en profitent donc pour améliorer leur revenu avec un deuxième
emploi. Coiffeuses, fonctionnaires, secrétaires, beaucoup de femmes font
ainsi des ménages à la sortie du bureau ou avant d'aller travailler au salon
de coiffure.
</TX>
<TX>
Jiri Rozum, un vendeur de journaux qui se lève à 04h15 et voit défiler toute
une population de matinaux à son kiosque, a une explication plus bucolique:
"Les Tchèques, dit-il, sont un peuple de jardiniers et aiment avoir leur
après-midi libre".
</TX>
</DOC>
