<DOC>
<DOCID>ATS.940914.0052</DOCID>
<DOCNO>ATS.940914.0052</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940914
</DT>
<PT>
165400
</PT>
<SC>
bsf132 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c4fra
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
france droit nationalite information
</KW>
<TI>
France: droit de la nationalité Simone Veil veut informer les jeunes.
</TI>
<LD>
Paris, 14 sept (ats/reuter) Une campagne nationale d'information sur le thème
"Devenir Français aujourd'hui, c'est à moi de choisir", a été lancée mercredi
par le gouvernement français à l'intention des jeunes nés en France de
parents étrangers.
</LD>
<TX>
Afin d'expliquer la loi du 22 juillet 1993 réformant le droit de la
nationalité, cette campagne de 8 millions de FF (environ 2 millions de
francs) prendra notamment la forme de messages radiodiffusés, a déclaré
Simone Veil, ministre des affaires sociales, de la santé et de la ville.
</TX>
<TX>
En plus de millions de dépliants en cours de diffusion, un journal spécial,
"Info-nationalité", sera distribué à deux millions d'exemplaires dans les
administrations, les associations et les établissements scolaires. Un service
d'information téléphonique temporaire et des réunions d'information dans
treize départements à forte population d'origine étrangère seront également
mis en place.
</TX>
<ST>
Manifester sa volonté
</ST>
<TX>
Jusqu'à l'entrée en vigueur de la loi, le 1er janvier 1994, l'acquisition de
la nationalité était automatique à 18 ans pour toute personne née en France.
Dorénavant, la loi subordonne l'acquisition de la nationalité française pour
les enfants de parents étrangers à la "manifestation par les intéressés de
leur volonté de devenir français". "Tout jeune étranger de 16 à 21 ans né en
France et y résidant depuis cinq ans au moins peut devenir français s'il le
décide, sans avoir à présenter l'accord de ses parents", a rappelé Simone
Veil.
</TX>
<TX>
Le ministre de la justice, Pierre Méhaignerie, a estimé que les craintes
entendues l'année dernière pendant le débat parlementaire sur la nouvelle loi
n'avaient plus lieu d'être. "Pour le premier semestre 1994, c'est environ un
tiers des jeunes concernés qui est allé manifester sa volonté de devenir
Français. 25 000 dossiers ont en effet été déposés auprès des autorités
habilitées", a-t-il dit.  Sur ce total, 18 500 demandes ont déjà été traitées
par les juges d'instance et on ne compte que 250 refus.
</TX>
<TX>
"Ce qui me faisait peur, avec cette expression de volonté", a déclaré Simone
Veil, "c'était le possible manque d'information notamment pour certaines
jeunes femmes" n'ayant que peu de contacts avec l'extérieur car vivant dans
des familles traditionnalistes.  C'est pourquoi elle a tenu à rendre
obligatoire l'information sur cette question par un décret promulgué le mois
dernier.
</TX>
</DOC>
