<DOC>
<DOCID>ATS.940110.0043</DOCID>
<DOCNO>ATS.940110.0043</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940110
</DT>
<PT>
170900
</PT>
<SC>
bsf131 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c7soa ecpb int fin
</DE>
<AU>
gc
</AU>
<KW>
afrique du sud banque mondiale mission
</KW>
<TI>
Afrique du Sud: La Banque Mondiale ouvrira une mission permanente en avril.
</TI>
<LD>
Washington, 10 jan (ats/afp) La Banque Mondiale a annoncé l'ouverture en
avril prochain d'une mission permanente en Afrique du Sud, "probablement à
Johannesbourg". La mission sera dirigée par le Ghanéen Isaac Sam,
fonctionnaire à la Banque depuis 19 ans et conseiller pour le Sud de
l'Afrique depuis juillet 1992.
</LD>
<TX>
La représentation de la Banque mondiale vise à donner "aux Sud- Africains les
outils dont ils ont besoin pour la reconstruction économique et à préparer la
Banque pour un rôle élargi dans ce pays", a précisé M. Sam dans la lettre
hebdomadaire de la Banque.
</TX>
<TX>
Cette ouverture prolonge deux ans d'études sur l'économie sud- africaine et
de discussions avec les autorités locales. La Banque a ainsi aidé Pretoria à
formuler ses propositions dans le cadre des négociations de l'Uruguay Round
et à définir un programme de restructuration rurale et de réforme agraire.
</TX>
<ST>
Membre fondateur
</ST>
<TX>
Membre fondateur de la Banque Mondiale, l'Afrique du Sud avait reçu son
septième et dernier prêt de cette institution en 1966. Aucun prêt nouveau
n'est envisagé avant le résultats des premières élections générales qui
doivent se tenir en avril mais les projets, pour l'agriculture, les
infrastructures, la santé ou le secteur financier, sont nombreux, selon une
source bancaire.
</TX>
<TX>
En décembre dernier, le Fonds monétaire international (FMI) avait octroyé son
premier prêt à l'Afrique du Sud depuis 1982. Ce prêt, d'un montant de 849
millions de dollars, doit permettre à l'Afrique du Sud de faire face à des
importations de maïs inhabituelles, rendues nécessaires par une importante
sécheresse en 1992, et au faible prix de l'or et d'autres minerais
sud-africains sur les marchés mondiaux.
</TX>
</DOC>
