<DOC>
<DOCID>ATS.941221.0084</DOCID>
<DOCNO>ATS.941221.0084</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941221
</DT>
<PT>
150800
</PT>
<SC>
bsf104 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
zh soz sozm
</DE>
<AU>
bf ga ce
</AU>
<KW>
zh ernst sieber toxicomanes projets
</KW>
<TI>
Le pasteur Ernst Sieber lance un nouveau projet Centre pour toxicomanes dans
l'ancienne filature de Kollbrunn.
</TI>
<LD>
Zurich, 21 déc (ats) Le pasteur et conseiller national zurichois Ernst Sieber
veut utiliser l'ancienne filature Bühler de Kollbrunn (ZH), pour s'y occuper
de toxicomanes durant six mois. Il ouvre en outre un nouveau centre à Zurich.
But de cette action: sortir des drogués du Letten avant son évacuation,
annoncée pour février.
</LD>
<TX>
Le pasteur a présenté mercredi ses projets, réunis dans le cadre de l'action
"des lits au lieu du Letten", devant la presse à Zurich.  Concernant
Kollbrunn, le conseil communal de Zell (ZH) doit se prononcer jeudi. Ernst
Sieber s'est dit persuadé d'obtenir le feu vert. Il entend occuper, jusqu'à
la fin du mois de juin 1995, une petite partie de l'ancienne filature Ed.
Bühler pour y placer une soixantaine de toxicomanes vivant actuellement sur
la scène ouverte de la drogue du Letten.
</TX>
<ST>
Aide du canton
</ST>
<TX>
Quelque 25 personnes, aidées de bénévoles, prendraient en charge la gestion
du centre. Suivant le modèle de l'institution d'Urdorf (ZH), également gérée
par le pasteur, il est prévu d'offrir aux drogués des possibilités de
travail, de loisirs et un programme de méthadone. Les coûts d'exploitation
pour six mois s'élèvent à quelque 500 000 francs, auxquels le canton
participe.
</TX>
<TX>
Pour Ernst Sieber, ce projet contribue à combler le manque d'encadrement
socio-médical dans les campagnes zurichoises. Ces lacunes doivent être
éliminées, selon les voeux des autorités, avant l'évacuation du Letten. En
attendant cette dernière, prévue au mois de février, le pasteur veut encore
créer d'autres lieux de prise en charge des toxicomanes en dehors de Zurich.
</TX>
<ST>
Adrian Gasser dit "oui"
</ST>
<TX>
L'idée du centre à Kollbrunn est née il y a à peine deux semaines, a expliqué
Ernst Sieber. Elle a été lancée par un entrepreneur immobilier, Gunther
Fluri, chargé d'élaborer un nouveau concept d'utilisation pour le
propriétaire de la filtature Adrian Gasser. Ce dernier a approuvé le projet
limité dans le temps. Le prix de la location est symbolique, a expliqué M.
Fluri, présent à la conférence de presse.
</TX>
<TX>
Une assemblée communale a donné lieu mardi soir à de violents échanges entre
les habitants. Malgré cela, une nette majorité s'est dessinée parmi les 400
participants pour une "contribution de solidarité" de leur commune.
</TX>
<ST>
Villages en attente
</ST>
<TX>
Dans le cadre de son action "des lits au lieu du Letten", Ernst Sieber
ouvrira en outre d'ici Noël un centre pour toxicomanes en ville de Zurich.
Les personnes accueillies seront dirigées vers d'autres institutions.
</TX>
<TX>
La Fondation du pasteur Sieber emploie près de 200 collaborateurs et offre
actuellement 300 places pour toxicomanes et marginaux. Outre des appartements
communautaires dans les cantons de Zurich, Berne et des Grisons, la fondation
dispose de plusieurs refuges de nuit et dispense des conseils pour des
thérapies à long terme notamment.
</TX>
<ST>
Villages pour toxicomanes
</ST>
<TX>
Le centre de Kollbrunn devrait être remplacé dès l'été prochain par les
"villages pour toxicomanes" installés dans toute la Suisse.  Soutenu par la
Confédération et le Conseil national, où Ernst Sieber avait déposé une
motion, ce projet doit encore obtenir l'aval du Conseil des Etas au
printemps.
</TX>
</DOC>
