<DOC>
<DOCID>ATS.950521.0004</DOCID>
<DOCNO>ATS.950521.0004</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950521
</DT>
<PT>
040600
</PT>
<SC>
bsf006 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6rom int jus
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
amnesty roumanie drots hommes embargo
</KW>
<TI>
Roumanie Amnesty dénonce de "graves violations des droits de l'Homme" embargo
dimanche minuit.
</TI>
<LD>
Londres, 21 mai (ats/afp) Amnesty International a dénoncé lundi "les graves
violations des droits de l'Homme" qui persistent en Roumanie "cinq ans après
la chute du président Nicolae Ceausescu.
</LD>
<TX>
L'organisation de défense des droits de l'Homme dénonce dans un communiqué
diffusé à Londres "les atteintes à la liberté d'information, l'emprisonnement
de personnes en raison uniquement de leur homosexualité, les tortures et les
mauvais traitements infligés aux prisonniers". "L'incapacité de la police à
protéger la minorité tzigane contre la violence raciste" est également mise
en cause par Amnesty.
</TX>
<TX>
Amnesty affirme disposer de dossiers étayés sur des cas de prisonniers de
conscience, des tortures et des mauvais traitements, et des décès suspects de
personnes placées en détention. Parmi les cas de prisonniers de conscience,
affirme Amnesty, figurent des personnes qui exerçaient pacifiquement leur
droit d'expression, des personnes emprisonnées pour des actes homosexuels
entre adultes consentants et des Tziganes arrêtés seulement en raison de leur
appartenance ethnique.
</TX>
<TX>
Amnesty concède tout de même que le nombre de prisonniers de conscience est
inférieur à celui sous le régime précédent. Les tortures, les coups et autres
formes de mauvais traitements sur des prisonniers continuent cependant d'être
largement répandus. "Les policiers ont traditionnellement placé les intérêts
de l'Etat au dessus des droits universellement reconnus des personnes",
estime Amnesty.
</TX>
<TX>
Amnesty dénonce les insuffisances des enquêtes officielles sur les violations
des droits de l'Homme par des policiers. L'organisation précise que des
personnes qui l'ont contacté au sujet des violations des droits de l'Homme
ont été par la suite intimidées par des responsables des services roumains
d'informations (SRI, services secrets).
</TX>
</DOC>
