<DOC>
<DOCID>ATS.950214.0023</DOCID>
<DOCNO>ATS.950214.0023</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950214
</DT>
<PT>
181800
</PT>
<SC>
bsf145 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
parn mil jus ecpt
</DE>
<AU>
sk fp uc
</AU>
<KW>
conseil nat commission service civil dev
</KW>
<TI>
Loi sur le service civil La commission du National pense tenir un compromis
acceptable développement.
</TI>
<LD>
Berne, 14 fév (ats) La commission de la politique de sécurité pense tenir un
compromis acceptable sur les articles cruciaux de la loi sur le service
civil. L'objecteur devra rendre crédible qu'il ne peut concilier le service
militaire avec sa conscience. La majorité de la commission a finalement opté
pour cette formulation libérale.
</LD>
<TX>
Après deux lectures, la commission a approuvé le projet de loi sur le service
civil par 23 voix contre zéro et deux abstentions, a indiqué mardi son
président, Anton Keller (PDC/AG). Cette absence d'opposition s'explique par
le compromis trouvé autour des trois articles qui composent le "triangle
stratégique" de la loi. L'objet devrait être soumis au plénum à la session de
mars, si le programme n'est pas trop chargé.
</TX>
<TX>
Par 13 voix contre 9, la commission est revenue sur sa décision initiale au
sujet de l'admission au service civil. La majorité s'est ralliée à la version
du Conseil fédéral. Le service civil est ainsi ouvert aux personnes
astreintes à l'armée qui "démontrent de manière crédible qu'elles ne peuvent
concilier le service militaire avec leur conscience". Une minorité bourgeoise
s'en tient à la version plus restrictive adoptée en première lecture: la
démonstration doit se baser sur des "valeurs éthiques fondamentales".
</TX>
<TX>
Sur le deuxième article controversé, la commission a également retenu la
version du Conseil fédéral: le service civil doit durer une fois et demie la
durée du service militaire refusé. Des minorités de gauche voudraient ramener
cette durée à un facteur 1,2 ou 1,3. La majorité a estimé que les objecteurs
doivent apporter cette "preuve par l'acte".
</TX>
<ST>
Audition dans tous les cas
</ST>
<TX>
Le troisième article du "triangle stratégique" prévoit que l'objecteur soit
entendu par une commission civile qui vérifie que les conditions d'admission
sont remplies. Par 18 voix contre 7, la commission a estimé que cette
audition est obligatoire. La minorité préférerait réserver l'audition à des
cas particuliers (si le requérant le veut, si la demande semble devoir être
rejetée).
</TX>
<TX>
La commission a par ailleurs enrichi la loi d'une disposition prévoyant que
le service civil ne doit pas fausser le jeu de la concurrence sur le marché
du travail. Elle a en outre écarté la possibilité d'accorder aux personnes
qui effectuent leur service civil une compensation financière pour le travail
de nuit ou du week- end. Un tel dédommagement ne serait possible que pour
compenser des heures supplémentaires.
</TX>
<TX>
Comme le Conseil fédéral, la majorité de la commission veut que le service
civil soit dans la règle réalisé en plusieurs périodes. Une minorité aimerait
donner aux objecteurs le choix entre plusieurs périodes ou un seul bloc.
Quant à la possibilité d'effectuer le service civil à l'étranger, la majorité
a précisé qu'elle doit rester l'exception.
</TX>
<ST>
Comité pour un service civil satisfait
</ST>
<TX>
Le Comité suisse pour un service civil s'est dit satisfait de la décision de
la commission. Un référendum ne sera sûrement pas lancé si les Chambres s'y
rallient, a-t-il fait savoir mardi dans un communiqué.
</TX>
<TX>
Les suspensions de peine arrivant à échéance dans certains cantons, le comité
souhaite que le Conseil National entre rapidement en matière. Malgré la
satisfaction que suscite cette décision, le Comité relève de nombreux points
faibles dans la loi, notamment concernant l'examen de conscience imposé à
l'objecteur et la durée du service civil, "à la limite du supportable".
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: les deux derniers paragraphes sont nouveaux.
</ST>
</DOC>
