<DOC>
<DOCID>ATS.950403.0123</DOCID>
<DOCNO>ATS.950403.0123</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950403
</DT>
<PT>
014500
</PT>
<SC>
bsf004 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
zh vot par reg
</DE>
<AU>
ga mm oh
</AU>
<KW>
zh elections cantonales synthese
</KW>
<TI>
Elections cantonales zurichoises: deux femmes au Conseil d'Etat L'UDC
récupère son 2e siège - centre consolidé au parlement synthèse.
</TI>
<LD>
Zurich, 3 avril (ats) Pour la première fois, deux femmes siègeront au
gouvernement zurichois. L'UDC récupère le siège perdu en 1991 grâce à Rita
Fuhrer, alors que les Verts y font leur entrée avec Verena Diener. Au
parlement, le centre s'est renforcé. L'UDC et l'AdI ont gagné des sièges mais
l'équilibre entre les blocs reste stable.
</LD>
<TX>
Au gouvernement, ces élections 1995 n'auront pas démenti une "règle" en
vigueur depuis 32 ans dans le canton: les électeurs - dont 36,7 % se sont
rendus aux urnes - ont encore une fois reconduit tous leurs conseillers
d'Etat sortants.
</TX>
<TX>
Le directeur des finances Eric Honegger (PRD) vient en tête, suivi du chef de
la santé Ernst Buschor (PDC) et du directeur de la police Ernst Homberger
(PRD). Le quatrième rang du directeur de la justice Moritz Leuenberger (PS),
favori dans les sondages, surprend. Il précède Hans Hofmann (UDC), à la tête
des travaux publics.
</TX>
<ST>
Perte d'un siège socialiste
</ST>
<TX>
Parmi les trois femmes en lice, la socialiste Vreni Müller-Hemmi s'est
retrouvée sur le carreau en terminant huitième. Avec le retrait d'Hedi Lang,
le PS perd ainsi le deuxième siège gagné en 1991 grâce à Moritz Leuenberger.
</TX>
<TX>
La grande gagnante de ce scrutin est une mère de famille de 42 ans, Rita
Fuhrer. Quasi inconnue en politique, l'agrarienne a su, malgré un programme
politique peu clair par rapport à la ligne de son parti, convaincre les
électeurs. La formation de Christoph Blocher reconquiert ainsi le siège
concédé il y a quatre ans et place une première femme issue des rangs
bourgeois au gouvernement.
</TX>
<ST>
Succès du ticket bourgeois
</ST>
<TX>
L'UDC précède la conseillère nationale et présidente des Verts suisses Verena
Diener, dont l'élection marque l'entrée des écologistes au Conseil d'Etat.
Avec ces deux nouvelles élues, le canton compte pour la première fois un
tandem féminin dans son gouvernement. Le gouvernement zurichois a donc
retrouvé la composition bourgeoise qu'il avait jusqu'à la percée socialiste
de 1991: deux PRD, deux UDC, un PDC. L'aile gauche sera désormais occupée par
un PS et une Verte.
</TX>
<ST>
Majorité absolue ratée pour la droite
</ST>
<TX>
Au parlement, l'équilibre des forces n'a que peu bougé. La composition du
législatif est la suivante: 46 PRD (-4), 45 PS (+2), 40 UDC (+3), 16 Verts
(-4), 11 PDC (-2), 9 PEV (+2), 6 AdI (+4), 3 DS (-1), 3 PdL (+1) et 1 FraPö
(-1).
</TX>
<TX>
Contrairement à toutes les prévisions, le raz-de-marée de l'UDC n'a pas eu
lieu. Gagnant trois mandats, elle compense la perte de quatre sièges du parti
radical. Ce dernier demeure de justesse la première force du canton. Avec ces
résultats, le PRD et l'UDC ratent à nouveau leur objectif de détenir à eux
deux la majorité absolue (91) des 180 sièges. En totalisant 86 députés, les
deux partis concèdent même un siège par rapport à la précédente législature.
</TX>
<TX>
A l'autre bout de l'échiquier politique, le PS talonne désormais le PRD avec
45 sièges. Malgré cette poussée, ses gains ne suffiront pas à renforcer
l'aile rose-verte du parlement. Les Verts essuyent en effet un échec sévère
en abandonnant quatre sièges dans la bataille.  Les féministes du FraPö
perdent également un siège.
</TX>
<ST>
Près de 29 % de femmes
</ST>
<TX>
C'est en définitive le centre qui sort son épingle du jeu. Ainsi, les deux
sièges concédés par les démocrates-chrétiens sont largement compensés par les
deux sièges gagnés par les évangéliques et surtout par les quatre glânés par
l'Alliance des Indépendants.
</TX>
<TX>
Les femmes se rangent également du côté des vainqueurs. Elles sont 52 à faire
leur entrée au parlement, contre 36 lors des précédentes élections. Elles
totalisent ainsi près de 29 % des mandats.
</TX>
</DOC>
