<DOC>
<DOCID>ATS.950207.0148</DOCID>
<DOCNO>ATS.950207.0148</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950207
</DT>
<PT>
063600
</PT>
<SC>
bsf012 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c3per c3ecu mil ecpa ecph
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
perou equateur conflit eclairage
</KW>
<TI>
Conflit entre le Pérou et l'Equateur Bagua Chica: la guerre pour sortir de
l'oubli éclairage par Roberto Cortijo, AFP.
</TI>
<LD>
Bagua Chica, 7 fév (ats/afp) Bagua Chica, grosse bourgade de 16 000
habitants, est située à 250 km de la zone des combats entre le Pérou et
l'Equateur. Elle compte sur son nouveau statut de base arrière des opérations
péruviennes pour sortir de l'oubli dans lequel elle se morfond.
</LD>
<TX>
Depuis près de deux semaines, la population est mobilisée dans la lutte
contre d'éventuelles "infiltrations" équatoriennes. Elle vit dans les allées
et venues des transports de troupes et des ambulances qui partent ou
remontent du front pour gagner la caserne "El Miraglo" transformée en
Quartier Général. Le conflit a draîné là son flot d'envoyés spéciaux venus du
monde entier, médecins et infirmiers en renfort et parents inquiets pour le
sort de leurs fils mobilisés dont ils sont sans nouvelles.
</TX>
<ST>
Grâce à la guerre...
</ST>
<TX>
"La guerre avec l'Equateur nous a réveillés. Elle nous permet de nous rendre
compte de notre pauvreté et de notre incapacité à nous en sortir", raconte un
chauffeur. Celui-ci a vu son rythme de travail passer à 12 et même 18 heures
avec les navettes pour la base militaire.
</TX>
<TX>
C'est également l'avis d'Augusto Cisneros, président de la Chambre de
commerce. Il espère bien, une fois le conflit terminé, que les décideurs de
Lima prêteront à Bagua et sa région une attention nouvelle: "Ici, on n'a
l'électricité que douze heures par jour ce qui affecte un commerce balbutiant
et empêche tout développement des activités agro-industrielles", dit-il. Il
précise que, dans cette zone amazonienne du Pérou, tout le monde ou presque
vit de la riziculture.
</TX>
<ST>
Terminer l'aéroport
</ST>
<TX>
M. Cisneros verrait aussi d'un bon oeil qu'on en profite pour terminer enfin
les travaux de l'aéroport, transformé pour le moment en base aérienne. "L'on
pourrait alors exporter le riz et faire venir des machines agricoles". Au
premier rang des problèmes à régler figure celui du réseau routier, bien
qu'il existe un vieux projet de jonction avec les villes de la Sierra, qui
permettrait aux agriculteurs une ouverture de nouveaux marchés proches.
</TX>
<TX>
Vers le sud, il faut emprunter des ponts délabrés pour se rendre à Naranjo,
Peca, Parco ou Florida, les communes avoisinantes dépourvues du minimum, eau,
électricité, poste, tout-à-l'égout, école et médecin.
</TX>
<ST>
Manque de médecins et d'enseignants
</ST>
<TX>
Au nord, vers la frontière avec l'Equateur, les districts de Condorcanqui,
San Ignacio, Uctubamba et Cenepa, comptent un seul docteur pour 1000
habitants. La déscolarisation atteint 50 % car, si aucun enseignant ne
souhaite déjà être affecté dans une zone si mal équipée, les paysans
préfèrent de plus "voir leurs enfants aux champs plutôt qu'à l'école", dit
Mateo Huamanco, lui-même agriculteur.
</TX>
<TX>
David Espejo Cekuta, maire de Cenepa, se plaint quant à lui du manque d'aide
gouvernementale dont il craint qu'à échéance il ne débouche sur la
désertification de son village à majorité indienne.
</TX>
<ST>
Le rêve touristique
</ST>
<TX>
A Bagua Chica, on caresse encore d'autres projets: "Nous possédons une chute
d'eau de 150 mètres de hauteur, des grottes, il y pousse l'orchidée naine.
Nous avons un petit artisanat de sculpture sur pierre comme on le fait sur la
côte avec l'argile", s'enthousiasme Juan Cabanillas, un responsable
technique. Celui-ci veut faire de sa ville un centre écologiste et
touristique.
</TX>
<TX>
Mais pour lui, le désintérêt du gouvernement a d'ores et déjà fragilisé la
région "devenue une zone vulnérable, auparavant par la présence du Sentier
Lumineux et du mouvement révolutionnaire Tupac Amaru, maintenant par
l'ambition expansionniste du pays voisin qui veut faire de Bagua Chica son
point de départ".
</TX>
</DOC>
