<DOC>
<DOCID>ATS.951216.0058</DOCID>
<DOCNO>ATS.951216.0058</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2911
</LE>
<DT>
951216
</DT>
<PT>
020842
</PT>
<RT>
013556
</RT>
<SC>
bsf004 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6bos c6ser c6cro mil int
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
bosnie troupes otan feu vert conseil securit
</KW>
<TI>
Opération Effort concerté en Bosnie Feu vert du Conseil de sécurité de l'ONU
à l'OTAN
</TI>
<LD>
New York/Bruxelles, 16 déc (ats/afp/reuter) Le Conseil de sécurité de l'ONU a
adopté vendredi soir à New York une résolution autorisant le déploiement de
l'IFOR en Bosnie. Cette force multinationale placée sous le commandement de
l'OTAN sera chargée de l'exécution, dans le cadre de l'opération "Effort
concerté", de l'accord de paix sur la Bosnie.
</LD>
<TX>
Dans une résolution d'ensemble sur la Bosnie, adoptée à l'unanimité, les 15
pays membres du Conseil de sécurité ont donné leur feu vert à un transfert
des responsabilités militaires entre l'ONU et l'OTAN dans un délai de 96
heures (quatre jours). Le Conseil a autorisé le déploiement, pendant un an,
d'une "Force d'application multinationale (IFOR), placée sous un commandement
et un contrôle unifiés", celui de l'OTAN.
</TX>
<TX>
La résolution autorise l'OTAN à décider officiellement du déploiement de
l'IFOR, qui comptera au total 60 000 hommes. L'IFOR prendra la relève de la
Force de protection des Nations Unies (FORPRONU). La succession devrait
intervenir officiellement mercredi prochain.
</TX>
<TX>
La résolution du Conseil de sécurité permet à l'IFOR "de prendre toutes les
mesures nécessaires" pour faire respecter et appliquer l'accord de paix" de
Dayton, signé jeudi à Paris. L'expression "toutes les mesures nécessaires"
signifie notamment le recours à la force.
</TX>
<ST>
Tribunal pénal
</ST>
<TX>
Le texte, adopté dans le cadre du Chapitre VII de la Charte de l'ONU,
réaffirme l'obligation pour les parties de coopérer avec le Tribunal pénal
international pour l'ex-Yougoslavie, établi à La Haye. Le Conseil de l'OTAN
pourra "autoriser explicitement l'IFOR à transférer au Tribunal des personnes
mises en accusation, sur lesquelles elle pourrait tomber, et à les détenir à
cette fin", a indiqué l'ambassadeur des Etats-Unis à l'ONU, Madeleine
Albright.
</TX>
<TX>
Dans son discours devant le Conseil de sécurité, Mme Albright a également
déclaré: "Si certains en Bosnie sont assez fous pour attaquer ou menacer ces
forces, ils le regretteront. C'est un engagement. Et cet engagement sera tenu
que les forces attaquées soient américaines ou de quelque autre nationalité".
</TX>
<ST>
L'OTAN en réunion
</ST>
<TX>
A Bruxelles, le Conseil de l'OTAN s'est réuni samedi à 01h30 au siège de
l'Alliance afin de décider le lancement de l'opération Effort concerté. Les
ambassadeurs des 16 pays membres de l'OTAN doivent entériner le plan de
l'opération réalisé par le commandant en chef des forces alliées en Europe,
le général américain George Joulwan. Il s'agira de la première intervention
terrestre de l'Alliance atlantique depuis sa création en 1949.
</TX>
</DOC>
