<DOC>
<DOCID>ATS.940419.0033</DOCID>
<DOCNO>ATS.940419.0033</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940419
</DT>
<PT>
175700
</PT>
<SC>
bsf149 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
aetd rega
</DE>
<AU>
rs wi po
</AU>
<KW>
suisse aide au developpement fiche separee
</KW>
<TI>
Selon la Communauté de travail des oeuvres d'entraide La politique suisse
d'aide au développement n'est pas cohérente fiche séparée.
</TI>
<LD>
Berne, 19 avril (ats) La Suisse se disperse trop dans ses prestations d'aide
au développement. Elle devrait pratiquer une politique plus cohérente, a
estimé mardi la Communauté de travail des oeuvres d'entraide. Les 19 pays de
concentration n'ont drainé en 1992 que 41 ' des dépenses consacrées au
développement. Au total, 104 pays ont profité des divers engagements suisses.
Selon la Communauté de travail, la notion de "pays de concentration" doit
être revalorisée.
</LD>
<TX>
La Direction de la coopération au développement et de l'aide humanitaire
(DDA) a défini 19 pays de concentration. Onze d'entre eux figurent sur la
liste de l'ONU des pays en développement les plus pauvres. Dix sont situés en
Afrique. Le choix des pays est effectué de manière trop rigide, critique la
Communauté de travail.
</TX>
<TX>
Le "label" pays de concentration signifie officiellement que la DDA est prête
à investir à moyen terme des sommes substantielles - généralement plus de dix
millions par an - dans le développement d'un pays, et qu'elle y entretient un
bureau de coordination. Il signifie enfin que la DDA élabore un programme
pluriannuel dans lequel les actions de la coopération technique et de l'aide
financière doivent s'insérer.
</TX>
<TX>
Les pays de concentration sont actuellement les suivants: Bénin, Burkina
Faso, Kenya, Madagascar, Mali, Mozambique, Niger, Rwanda, Tanzanie, Tchad,
Bangladesh, Inde, Indonésie, Népal, Pakistan, Bolivie, Honduras, Nicaragua et
Pérou.
</TX>
<ST>
Pas prépondérante
</ST>
<TX>
D'autres Etats, qui ne figurent pas sur la liste, reçoivent des aides très
conséquentes. Ainsi, en 1992, la Côte d'Ivoire, le Cameroun, l'Ouganda, le
Zimbabwe, la Chine, la Jordanie, le Salvador et l'ex-Yougoslavie ont chacun
reçu plus de dix millions de francs.  Dans le même temps, certains des pays
de concentration ont dû se satisfaire de montants inférieurs.
</TX>
<TX>
Les instances fédérales, notamment l'Office fédéral des affaires économiques
extérieures (OFAEE), ne reconnaissent pas comme prépondérante l'aide à ces
pays, remarque la Communauté. Pour elles, la notion de pays de concentration
ne s'applique qu'à la coopération technique et à l'aide financière de la DDA.
Or, il faudrait donner un caractère contraignant, valable pour toutes les
instances concernées, au concept de pays de concentration, estime la
Communauté.
</TX>
</DOC>
