<DOC>
<DOCID>ATS.940129.0027</DOCID>
<DOCNO>ATS.940129.0027</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940129
</DT>
<PT>
165700
</PT>
<SC>
bsf062 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
zh pal c5swi
</DE>
<AU>
ma ni
</AU>
<KW>
zurich arrivee arafat developpement
</KW>
<TI>
Yasser Arafat est arrivé en Suisse développement.
</TI>
<LD>
Zurich, 29 jan (ats) Le chef de l'OLP Yasser Arafat est arrivé samedi à 16h15
à l'aéroport de Zurich-Kloten en provenance de Tunis. Il était accompagné
d'une délégation de 15 personnes. Peu après, M. Arafat est monté à bord d'un
hélicoptère de l'armée suisse pour se rendre à Davos. Il doit rencontrer
samedi soir et dimanche, dans le cadre du Forum, le ministre israélien des
affaires étrangères Shimon Peres afin de relancer les négociations sur la
mise en oeuvre de l'autonomie palestinienne.
</LD>
<TX>
Le leader palestinien sera reçu lundi à Berne par le président de la
Confédération Otto Stich et le conseiller fédéral Flavio Cotti. Il s'agira de
sa première rencontre officielle avec le gouvernement suisse. M. Arafat sera
mardi à Genève, où il prendra la parole devant la Commission de l'ONU des
droits de l'homme.
</TX>
<TX>
La dernière rencontre de MM. Arafat et Peres a eu lieu la semaine dernière à
Oslo lors des obsèques du ministre norvégien des affaires étrangères Johan
Jörgen Holst, qui avait joué un rôle décisif dans le rapprochement
OLP-Israël. Avant son départ de Tunis, M. Arafat a adressé un appel aux
Etats-Unis leur demandant d'intervenir pour faire sortir les pourparlers
israélo-palestiniens de "l'impasse" dont il attribue la responsabilité à
Israël. Selon l'agence palestinienne Wafa, M. Arafat a formulé sa demande
lors d'un entretien avec l'ambassadeur américain à Tunis John McCarthy.
</TX>
<ST>
Encore bien des difficultés
</ST>
<TX>
Tant les milieux officiels palestiniens qu'israéliens semblent écarter la
possibilité d'un accord ce week-end entre MM. Arafat et Peres sur les points
de blocage dans les discussions sur les modalités de mise en oeuvre des
accords sur l'autonomie. M. Peres lui même s'était montré très prudent
vendredi soir à son arrivée, se contentant de déclarer qu'il n'y aurait pas
"de rupture des négociations, même si nous n'arrivons pas à un accord à
Davos". Il a reconnu samedi que bien des difficultés restaient à résoudre.
</TX>
<TX>
Après le dernier round au Caire entre négociateurs israéliens et palestiniens
qui a pris fin jeudi soir, il restait selon le représentant de l'OLP au Caire
Saïd Kamal, "douze points de désaccords". Les différends essentiels portent
sur le contrôle des points de passage entre les territoires autonomes
palestiniens et les pays voisisns (Egypte et Jordanie) ainsi que sur
l'étendue de la région de Jéricho.
</TX>
</DOC>
