<DOC>
<DOCID>ATS.950927.0082</DOCID>
<DOCNO>ATS.950927.0082</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2113
</LE>
<DT>
950927
</DT>
<PT>
141027
</PT>
<RT>
134840
</RT>
<SC>
bsf117 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c4spa jus
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
espagne affaire gal audition temoin a charge
</KW>
<TI>
Enquête de la Cour suprême espagnole dans l'affaire des GAL M. Garcia
Damborenea répète ses accusations contre M. Gonzalez
</TI>
<LD>
Madrid, 27 sept (ats/reuter) L'ancien dirigeant socialiste basque Ricardo
Garcia Damborenea a réitéré mercredi devant la Cour suprême espagnole ses
accusations à l'encontre du premier ministre espagnol dans l'affaire des GAL.
M. Felipe Gonzalez est soupçonné d'avoir couvert les activités des Groupes
anti-terroristes de libération (GAL).
</LD>
<TX>
Les GAL sont accusés d'avoir éliminé physiquement, au début des années 80,
plusieurs membres de l'organisation séparatiste basque ETA. D'après son
avocat, M. Damborenea a répété mercredi devant la Cour que les attentats à la
bombe, les meurtres et les enlèvements perpétrés à cette époque avaient fait
l'objet de discussions avec le président du gouvernement espagnol.
</TX>
<TX>
Selon M. Damborenea, ces entretiens ont eu lieu à plusieurs reprises dans le
bureau du premier ministre, ainsi qu'au parlement et au siège du Parti
socialiste. De son côté, M. Gonzalez a toujours nié avoir jamais entretenu
des liens avec les commandos impliqués dans la mort de 27 personnes entre
1983 et 1987.
</TX>
<TX>
Les premières accusations portées contre M. Gonzalez par Ricardo Garcia
Damborenea, que certains journaux surnomment désormais "Ramborenea", a joué
un rôle crucial dans la décision de la Cour suprême de se saisir de
l'affaire. La Cour suprême est le seul tribunal habilité à entendre Felipe
Gonzalez.
</TX>
<TX>
Lors de l'enquête préliminaire, M. Damborenea avait fourni des photocopies
d'un rapport des services secrets, datant de 1983, et recommandant le recours
au meurtre et aux enlèvements dans la lutte contre l'ETA. La Cour pourrait
aussi souhaiter entendre le colonel Juan Alberto Perote, à l'époque
responsable des services secrets, qui a confirmé récemment les accusations de
M. Damborenea.
</TX>
</DOC>
