<DOC>
<DOCID>ATS.940603.0067</DOCID>
<DOCNO>ATS.940603.0067</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940603
</DT>
<PT>
141300
</PT>
<SC>
bsf085 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c4uk fin ecpb
</DE>
<AU>
zs
</AU>
<KW>
uk cambistes produits derives reglementation
</KW>
<TI>
Instruments financiers dérivés: Les cambistes mettent en garde contre des
règles trop sévères.
</TI>
<LD>
Londres, 3 juin (ats/reuter) Les principaux professionnels des marchés des
changes internationaux ont lancé vendredi une mise en garde aux banques
centrales. Ils souhaitent qu'elles résistent à la tentation de réagir
"excessivement" à la volatilité des nouveaux instruments traités sur les
marchés.
</LD>
<TX>
Réunis pour le congrès annuel de l'Association Cambiste Internationale (ACI),
ces professionnels ont estimé que ces "instruments dérivés", options et swaps
notamment, ne faisaient pas courir de gros risque à la stabilité du système
financier mondial.  Ils jugent inutile que les banques centrales les
soumettent à une réglementation sévère.
</TX>
<TX>
"Nous redoutons de subir un jour une réglementation excessive", a dit Rolf
Willi, le secrétaire général de l'ACI, à des journalistes.  "C'est un risque
auquel nous sommes confrontés en permanence". "Le pire qui pourrait arriver
serait que quelqu'un entreprenne de réglementer le marché des instruments
dérivés", a estimé le président de l'ACI, David Clark.
</TX>
<TX>
L'association, qui regroupe 51 clubs nationaux de cambistes, permet la
rencontre annuelle des professionnels qui réalisent chaque année à travers le
monde des transactions dont le montant global se chiffre en milliers de
milliards de dollars.
</TX>
<TX>
Comme les professionnels, le ministre britannique du Commerce et de
l'Industrie, Michael Heseltine, s'est lui aussi déclaré oppposé à une
réglementation excessive des marchés. "Au Royaume-Uni, nous n'imposons pas
une masse de lourdes règles de procédure et les marchés, comme celui des
changes, fonctionnent bien sans une réglementation détaillée", a-t-il dit
devant les 1500 participants.
</TX>
</DOC>
