<DOC>
<DOCID>ATS.940817.0109</DOCID>
<DOCNO>ATS.940817.0109</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940817
</DT>
<PT>
114700
</PT>
<SC>
bsf050 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
ecpi c5swi c5swe c1 c4 c5 c6 c9
</DE>
<AU>
jq jn
</AU>
<KW>
suisse suede abb resultats 1er semestre dev
</KW>
<TI>
ABB: restructurations payantes Forte hausse des résultats et de la
rentabilité au 1er semestre développement.
</TI>
<LD>
Zurich, 17 août (ats) Asea Brown Boveri (ABB) commence à recueillir les
fruits des restructurations massives opérées ces dernières années. Au premier
semestre 1994, les résultats de la multinationale helvético-suédoise ont
fortement progressé. L'amélioration résulte des seuls gains de rentabilité,
le chiffre d'affaires étant resté stable.
</LD>
<TX>
Les entrées de commandes et les réserves de travail se sont aussi améliorées.
ABB compte toujours plus sur les marchés d'Asie et d'Europe de l'Est pour
porter sa croissance. Les effectifs ont encore légèrement diminué, précise
ABB mercredi.
</TX>
<ST>
Hausse des résultats
</ST>
<TX>
Sur les six premiers mois de l'année, le résultat d'exploitation après
amortissements s'est accru de 19 %, à 1,118 milliard de dollars (environ 1,45
milliard de francs). En monnaies locales, la hausse est de 21 %. Le résultat
après produits et frais financiers a crû de 20 ', à 608 millions de dollars.
Le bénéfice net a augmenté de 31 %, à 322 millions de dollars (environ 418
millions de francs).
</TX>
<TX>
Les entrées de commandes en monnaies locales ont été de 6 % supérieures à
celles enregistrées au premier semestre 1993. En dollars, la hausse atteint 3
%, à 15,47 milliards. Fin juin 1994, les carnets de commandes s'élevaient à
32,3 milliards de dollars, 9 % de plus qu'à fin juin 1993.
</TX>
<ST>
Chiffre d'affaires stable
</ST>
<TX>
Le chiffre d'affaires est resté pratiquement stable, à 13,1 milliards de
dollars, contre 13,084 sur la première moitié de 1993.  En monnaies locales,
il a progressé de 2 %. La zone Asie-Pacifique a généré 3,22 milliards de
dollars, portant sa part à 25 % contre 22 % l'an dernier pour la même
période.
</TX>
<TX>
Dans le même temps, la part de l'Union européenne (UE) a reculé à 34 % (38 %
en 1993), tandis que la contribution de l'Amérique et des pays de l'AELE
restait stable, respectivement à 20 % et 19 %. La Suède et la Suisse ont
présenté les plus forts taux de croissance, grâce à la hausse des
exportations, souligne ABB.
</TX>
<TX>
Fin juin 1994, ABB employait 211 000 personnes. A consolidation égale, les
effectifs ont diminué de 1500 personnes depuis le début de l'année. Ces deux
dernières années, ABB a supprimé plus de 25 000 emplois, par suite de
restructurations et désinvestissements.
</TX>
<ST>
Nouveaux accords en Asie
</ST>
<TX>
Durant les six premiers mois de 1994, 130 millions de dollars ont été
consacrés à des acquisitions. Les désinvestissements ont atteint 33 millions
de dollars. Plusieurs entreprises à capitaux mixtes (joint-ventures) ont été
fondées en Europe centrale et orientale. De nouveaux projets sont en phase de
concrétisation en Asie. En Chine, ABB est déjà impliqué dans 11 entreprises
conjointes. De nouveaux accords seront signés prochainement, annonce ABB.
</TX>
<TX>
Le programme d'expansion par acquisitions et investissements sera poursuivi
cette année en Asie et en Europe de l'Est. Dans ces régions, ABB s'attend à
une forte croissance des volumes de commandes. Pour l'ensemble de l'année,
ABB table sur une hausse du résultat après produits et frais financiers. La
demande de biens industriels reprend progressivement en Europe et en Amérique
du Nord.  Mais l'essor ne se fera pleinement sentir que l'an prochain, estime
ABB.
</TX>
<ST>
suit fiche séparée sur le 1er semestre de BBC Brown Boveri.
</ST>
</DOC>
