<DOC>
<DOCID>ATS.950801.0068</DOCID>
<DOCNO>ATS.950801.0068</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950801
</DT>
<PT>
051000
</PT>
<SC>
bsf008 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
gr come umw
</DE>
<AU>
mb ga oh
</AU>
<KW>
gr pont san bernardino n13 lac remblayé
</KW>
<TI>
Au lieu de reconstruire un pont sur la route du San-Bernardino Les autorités
grisonnes ont décidé de remblayer le lac
</TI>
<LD>
Sufers (GR), 1er août (ats) Le pont de la N13 près de Sufers (GR), sur la
route du San-Bernardino, sera bientôt mis hors-service.  Pour éviter de le
reconstruire à grands frais, les autorités grisonnes ont décidé de remblayer
la baie surplombée par le pont.  Le nouveau tracé passera directement sur les
sédiments prélevés d'un lac artificiel.
</LD>
<TX>
Long de 250 mètres, le pont a été construit dans les années 60 et, vu son
fort mauvais état, devait être remplacé. Après avoir étudié plusieurs
variantes, le Département des travaux publics avait cependant renoncé à une
nouvelle construction.
</TX>
<TX>
Une nouvelle méthode, jamais utilisée jusqu'ici, s'est révélée nettement
moins onéreuse: le remblayage de l'embouchure de la rivière Steiler grâce aux
sédiments provenant du lac artificiel.  Cette solution permet non seulement
d'économiser un nouveau pont mais également de regagner le volume perdu par
le lac au cours des années, à cause de la formation d'un delta.
</TX>
<ST>
Economie de 10 %
</ST>
<TX>
Les travaux ont commencé en automne 1993. Le gravier sablonneux est extrait
par une drague à succion à une profondeur variant entre 2 et 17 mètres.
L'engin prélève quelque 1500 mètres cubes de matériaux par jour. Jusqu'à la
fin des travaux, à la fin de l'année, quelque 350 000 mètres cubes seront
pompés.
</TX>
<TX>
Outre le remblai, le projet prévoit également la construction de 1500 mètres
de route nationale, d'un passage sous-terrain et d'un nouveau raccordement.
Les travaux s'élèvent à 37 millions de francs, dont cinq millions pour le
remblayage, soit 10 % de moins que si un nouveau pont avait été édifié.
</TX>
<ST>
Photo Keystone à disposition
</ST>
</DOC>
