<DOC>
<DOCID>ATS.950502.0084</DOCID>
<DOCNO>ATS.950502.0084</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950502
</DT>
<PT>
133900
</PT>
<SC>
bsf062 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ecpc c1 c5swi c4ger c9
</DE>
<AU>
zs rp
</AU>
<KW>
competitivite mondiale en 2030
</KW>
<TI>
Compétitivité en l'an 2030: l'Asie chasse l'Europe La Suisse conservera sa
place dans le Top 10.
</TI>
<LD>
Genève/Lausanne, 2 mai (ats) En l'an 2030, sept des dix nations les plus
compétitives au monde seront asiatiques, contre trois actuellement. Les
Etats-Unis, l'Allemagne et la Suisse parviendront à se maintenir dans le Top
10, ont rapporté mardi le World Economic Forum (WEF) et l'institut de
management lausannois IMD.
</LD>
<TX>
La compétitivité de la Suisse va continuer à s'éroder peu à peu ces
prochaines décennies. Encore 2e du classement établi par le WEF et l'IMD en
1991, la Suisse a rétrogadé du 6e rang l'an dernier en raison de son
isolement en Europe et du manque d'ouverture de ses marchés.
</TX>
<TX>
En 2030, la Suisse figurera encore tout juste dans le Top 10, selon un
sondage effectué auprès de 1502 leaders économiques du monde entier. Seule
l'Allemagne (4e) continuera à la devancer en Europe. Le Danemark, les
Pays-Bas et la Suède auront été chassés des 10 premières places.
</TX>
<ST>
L'Asie en force
</ST>
<TX>
Le déclin de l'Europe contraste avec le maintien des Etats-Unis en tête du
classement et la montée en puissance de l'Asie. Pas moins de sept pays
asiatiques figureront parmi les dix nations les plus concurrentielles du
globe.
</TX>
<TX>
Les leaders économiques interrogés prévoient une percée spectaculaire de la
Chine, absente des classements actuels, qui se propulsera au 3e rang mondial.
La Corée (6e), l'Inde (7e), Taïwan (8e) et la Malaisie (9e) remonteront
également des profondeurs du classement. La 2e place du Japon et la 5e de
Singapour constituent en revanche des confirmations.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: Le rapport 1995 complet du WEF et de l'IMD sur la
compétitivité mondiale sera publié le 6 septembre.
</TX>
</DOC>
