<DOC>
<DOCID>ATS.950802.0035</DOCID>
<DOCNO>ATS.950802.0035</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950802
</DT>
<PT>
163600
</PT>
<SC>
bsf080 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
vot doc95 parp
</DE>
<AU>
sk
</AU>
<KW>
suisse élections fédérales ds lega programme
</KW>
<TI>
Elections fédérales 1995 Les Démocrates suisses et la Ligue des Tessinois
sont confiants
</TI>
<LD>
Berne, 2 août (ats) Les Démocrates suisses (DS) et la Ligue des Tessinois
abordent les élections fédérales du 22 octobre avec confiance. Les DS
entendent porter leur députation de cinq à sept ou huit sièges et la Lega
compte maintenir ses trois mandats. Les deux partis tirent un bilan très
positif de la législature 1991- 1995.
</LD>
<TX>
Les DS présenteront cette année des listes de candidats au Conseil national
dans quatorze cantons, a annoncé mercredi à Berne le président du groupe
DS/Lega des Chambres fédérales, le conseiller national Hans Steffen (DS/ZH).
Genève, Fribourg et Schwyz sont venus s'ajouter aux onze cantons de 1991. Les
cinq députés que le parti compte actuellement à la Chambre du peuple se
représentent (ZH, BE, BL). Des DS seront aussi candidats au Conseil des Etats
dans quatre cantons.
</TX>
<ST>
Une chance vaudoise
</ST>
<TX>
Pour les élections au Conseil national, les DS proposeront des listes dans
quatre cantons romands: Vaud, Genève, Fribourg et Neuchâtel. Seul Vaud
présente de réelles chances pour une percée, de l'aveu du président du parti,
le conseiller national Rudolf Keller (BL). L'actuelle présidente des DS
neuchâtelois, Loni Flückiger, prendra la tête de la liste vaudoise après
avoir déplacé son domicile. Ses chances de succès y sont en effet meilleures
qu'à Neuchâtel, selon M. Keller.
</TX>
<TX>
Quant à la Ligue des Tessinois, elle n'exclut pas de présenter des candidats
dans d'autres cantons que le Tessin. Le vice-président du parti, le
conseiller national Flavio Maspoli estime qu'il y a de bonnes chances pour
que la Lega maintienne ses deux sièges au Conseil national et son siège au
Conseil des Etats.
</TX>
<ST>
Non à l'UE
</ST>
<TX>
Pour la législature 1995-1999, le programme des DS prévoit notamment de
lutter contre la "surpopulation étrangère" par une limitation de
l'immigration et un durcissement de la législation sur l'asile. Les DS
espèrent convaincre le Conseil national de ne pas invalider leur initiative
"pour une politique d'asile raisonnable", comme l'ont fait les Etats.
</TX>
<TX>
Les DS s'engagent pour une "Europe des patries" et s'opposent à une
intégration dans l'Union européenne. Ils rejettent toute libéralisation en
matière de politique de la drogue. La protection de l'environnement tient
également une place importante dans leur programme.
</TX>
<ST>
Zone de libre échange au Tessin
</ST>
<TX>
La Ligue des Tessinois reste elle aussi opposée à l'UE. Face à la situation
économique catastrophique du Tessin, les représentants du parti à Berne vont
s'efforcer d'obtenir des mesures d'urgence.  La Lega propose la création
d'une zone de libre échange entre l'Italie et le Tessin pour favoriser la
vente de produits qui se prêtent au tourisme des achats, comme l'essence, a
expliqué Flavio Maspoli.
</TX>
<TX>
Quitte à déplaire à ses amis des DS, la Lega va aussi s'engager en faveur
d'une cantonalisation de la Lex Friedrich. Elle essayera en outre d'obtenir
que les grandes entreprises de services - banques et assurances - qui
réalisent un important chiffre d'affaires au Tessin payent aussi des impôts
dans ce canton.
</TX>
<ST>
Collaboration fructueuse
</ST>
<TX>
Les DS et la Lega se félicitent de leur collaboration au sein d'un groupe
parlementaire commun au cours de la législature qui se termine. Ils ont déjà
décidé de reconduire cet accord. Les points de vue des deux partenaires se
sont en grande partie rejoints, a relevé le conseiller national Markus Ruf
(DS/BE).
</TX>
<TX>
Le peuple a souvent donné raison aux DS et à la Lega lors des votations
populaires, s'est félicité M. Ruf. L'initiative pour un 1er août férié est le
plus grand succès de la législature, mais on compte aussi les refédérendums
contre les casques bleus et contre la révision de la lex Friedrich.
</TX>
<ST>
Photo Key à disposition
</ST>
</DOC>
