<DOC>
<DOCID>ATS.950224.0037</DOCID>
<DOCNO>ATS.950224.0037</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950224
</DT>
<PT>
155900
</PT>
<SC>
bsf133 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
cef
</OC>
<DE>
c4 c5swi ecpc for
</DE>
<AU>
yr rp
</AU>
<KW>
bruxelles eureka spinner cresson develop
</KW>
<TI>
La Suisse assume la présidence d'Eureka L'ambassadeur Spinner chez Mme
Cresson développement.
</TI>
<LD>
Bruxelles, 24 fév (ats) L'ambassadeur Bruno Spinner, en tant que président du
comité directeur d'Eureka, a rencontré vendredi à Bruxelles Mme Edith
Cresson, commissaire européen à la recherche.  L'entretien a porté
essentiellement sur les synergies potentielles entre les programmes de
recherche de l'UE et Eureka.
</LD>
<TX>
La Commission européenne a en effet la volonté d'améliorer la complémentarité
de ces deux structures, qui font parfois double emploi, a indiqué le
porte-parole de Mme Cresson. La Suisse assume pour un an la présidence
d'Eureka, initiative pour le développement des projets de haute technologie
en Europe lancée en 1985.
</TX>
<ST>
Un problème de "visibilité"
</ST>
<TX>
Ainsi que M. Spinner l'a indiqué à l'issue de sa visite, la Commission
européenne comme Eureka constatent que les entrepreneurs et les instituts de
recherche ont une connaissance insuffisante des programmes. Eureka et le
programme-cadre communautaire ont chacun leur justification, mais les
structures sont compliquées et pas assez visibles.
</TX>
<TX>
Un effort commun devrait être réalisé en vue notamment de simplifier les
procédures administratives, de faciliter les relations avec les banques, de
raccourcir "le chemin vers le marché". M. Spinner a souligné la nécessité
d'inciter les petites et moyennes entreprises à participer même à de grands
projets.
</TX>
<TX>
M. Spinner se rendra la semaine prochaine en Pologne et en République
tchèque, afin d'examiner si ces deux pays candidats remplissent les critères
d'adhésion. La Russie, la Slovénie et la Hongrie ont déjà adhéré. Mme Cresson
a par ailleurs fait part de son intention de participer à la conférence
ministérielle d'Eureka, le 30 juin à Interlaken.
</TX>
<ST>
Les soucis de la Suisse
</ST>
<TX>
M. Spinner a profité de sa rencontre avec le commissaire européen à la
recherche pour rappeler les deux soucis de la Suisse dans la négociation
Suisse-UE en cours. D'une part, il est nécessaire de conclure vite, pour
pouvoir profiter des appels d'offres du 4e programme-cadre.
</TX>
<TX>
D'autre part, la Suisse veut une place dans les comités de gestion des
programmes communautaires. Cette question délicate, l'une des rares encore
ouverte dans la négociation, pourrait être abordée prochainement par les
ministres de la recherche de l'UE.
</TX>
<TX>
L'ambassadeur a également rappelé le souhait suisse de négocier rapidement un
accord sur les programmes de formation (Socrates /Erasmus, Leonardo, Jeunesse
pour l'Europe). Il a laissé entendre que cette demande était sur la bonne
voie.
</TX>
<TX>
Le projet Eureka favorise la concertation pour le développement de projets de
haute technologie en Europe. Eureka joue le rôle de secrétariat central pour
les entreprises ou les instituts de recherche à la recherche de partenaires.
Dans chaque pays, un Coordinateur national est chargé d'attribuer le label
Eureka à des projets dont la réalisation requiert une collaboration
étrangère.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: la nouvelle a été complétée avec les indications
fournies par le porte-parole et Mme Cresson.  (yr).
</TX>
</DOC>
