<DOC>
<DOCID>ATS.940424.0042</DOCID>
<DOCNO>ATS.940424.0042</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940424
</DT>
<PT>
142500
</PT>
<SC>
bsf052 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c8isr pal mil
</DE>
<AU>
hs
</AU>
<KW>
israel olp negociations synthese week-end
</KW>
<TI>
Reprise des pourparlers entre Israël et l'OLP sur l'autonomie Nouvelles
victimes dans les territoires occupés synthèse du week-end.
</TI>
<LD>
Le Caire/Jérusalem, 24 avr (ats/afp/reuter) Israéliens et Palestiniens
doivent reprendre dimanche au Caire leurs pourparlers sur l'autonomie à Gaza
et Jéricho. Les deux délégations vont tenter de résoudre au cours de cette
semaines leurs derniers différends: les prisonniers et la juridiction
palestinienne. Les deux parties ont déclaré à plusieurs reprises être proches
d'un accord. Dans les territoires occupés, la violence a fait ce week-end de
nouvelles victimes.
</LD>
<TX>
Le chef de la diplomatie israélienne Shimon Peres a déclaré que le rythme des
négociations sera intensifié durant cette semaine. Il a cependant fait état
de divergences entre Jérusalem et l'OLP dans les pourparlers du Caire comme
dans les négociations économiques. Ces dernières doivent également reprendre
dimanche à Paris.
</TX>
<TX>
"Il y a des divergences notamment concernant le statut juridique des
territoires autonomes, l'économie et trois questions liées aux notions
d'autonomie et de souveraineté: les passeports, la monnaie et les indicatifs
téléphoniques à Gaza et Jéricho", a dit M. Peres. Le chef de la délégation
palestinienne Nabil Chaath avait affirmé de son côté qu'un accord final sur
l'autonomie pourrait être signé entre le 2 et le 4 mai.
</TX>
<ST>
Exigences israéliennes
</ST>
<TX>
Les Israéliens réclament un droit de veto dans l'émission des lois par les
futures instances législatives palestiniennes. Du côté palestinien, on estime
cette demande injustifiée, l'OLP s'étant "engagée à ne prendre aucune loi
hostile à Israël". Chacune des deux parties revendique la droit d'imposer sa
juridiction aux étrangers en visite dans les futurs territoires autonomes de
Gaza et de Jéricho.
</TX>
<TX>
Autre pierre d'achoppement, la question des prisonniers. L'OLP réclame un
calendrier pour la libération de tous les prisonniers palestiniens des
territoires occupés, demande rejetée par Israël. M. Chaath avait déclaré
jeudi que le nombre de ces détenus, estimés à plus de 10 000 par le Comité
international de la Croix-Rouge, variait en raison des arrestations
effectuées par Israël.
</TX>
<TX>
En matière de sécurité, il reste également aux deux parties à régler les
modalités de contrôle des points de passage entre les régions autonomes et
Israël, ainsi que le moyen et les conditions de passage entre Gaza et
Jéricho, distants d'une centaine de kilomètres et séparés par le territoire
israélien. Les Israéliens refusent également l'octroi aux régions autonomes
d'un indicatif téléphonique, l'émission de passeports et de timbres, ainsi
que d'une éventuelle monnaie.
</TX>
<ST>
Poursuite des violences
</ST>
<TX>
La violence a fait de nouvelles victimes ce week-end dans les territoires
occupés. Un colon israélien a été blessé dimanche à coups de pierres par des
Palestiniens à Hébron (Cisjordanie). La veille, une Israélienne de 23 ans
avait été poignardée par un Palestinien dans une colonie de peuplement juive
de la bande de Gaza. L'agresseur avait été abattu par des colons.
</TX>
<TX>
Dans les territoirs occupés toujours, des inconnus ont ouvert le feu contre
un poste militaire à Naplouse. Un soldat a été blessé.  Enfin, un homme
soupçonné de collaboration avec l'armée israélienne a été abattu samedi à
Hébron.
</TX>
</DOC>
