<DOC>
<DOCID>ATS.941118.0103</DOCID>
<DOCNO>ATS.941118.0103</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941118
</DT>
<PT>
115500
</PT>
<SC>
bsf047 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi ecpc
</DE>
<AU>
al zs
</AU>
<KW>
suisse prix production importation tva
</KW>
<TI>
Prix à la production: La TVA devrait apporter une baisse de 0,8 % dès
janvier.
</TI>
<LD>
Berne, 18 nov (ats) L'introduction de la TVA en janvier 1995 devrait amener
une baisse des prix à la production de 0,8 %. A condition, indique vendredi
l'Office fédéral de la statistique (OFS), que l'allègement des coûts
découlant de la disparition de la taxe occulte soit répercuté intégralement.
</LD>
<TX>
Le remplacement de l'impôt sur le chiffre d'affaires (Icha) par la taxe à la
valeur ajoutée (TVA) n'aura pas d'effet direct avec la disparition de la taxe
occulte, sur les indices des prix à la production ou à l'importation. Les
prix continueront à être relevés sans tenir compte de l'imposition directe.
</TX>
<TX>
Indirectement, en revanche, la disparition de la taxe occulte devrait
entraîner une réduction des prix à la production de 0,8 %, selon une étude du
Centre de recherches conjoncturelles (KOF) commandée par l'OFS. Cette baisse
ne sera atteinte que si l'allègement des coûts est répercuté intégralement
sur les acheteurs des produits.
</TX>
<ST>
Prix à la production stables
</ST>
<TX>
L'indice des prix à la production et à l'importation a enregistré une légère
baisse de 0,1 % en octobre, poursuit le communiqué de l'OFS. Ce mouvement
reste sans influence sur son niveau qui demeure à 99,9 points (mai 1993 =
100). Sur un an, l'indice général enregistre une petite hausse de 0,1 %,
après avoir baissé de façon continue depuis novembre 1993.
</TX>
<TX>
L'indice des prix à la production est demeuré stable à 99,6 point.  Sur un
an, les prix à la production ont diminué de 0,1 %. Par groupes de biens
produits, seuls les prix des matières premières ont diminué par rapport au
mois précédent (-2,1 %). En revanche, les produits semi-finis, les biens de
consommation et les biens d'investissement ont légèrement augmenté.
</TX>
<ST>
Recul des prix à l'importation
</ST>
<TX>
En octobre 1994, l'indice des prix à l'importation a reculé de 0,2 ' pour
s'établir à 100,4 points. Ces mêmes prix ont progressé de 0,4 ' en un an. Par
genre de biens importés, l'OFS constate une baisse des prix des matières
premières, des biens de consommation et des biens d'investissement. Seuls les
prix des produits semi-finis progressent.
</TX>
<TX>
L'indice des prix à la production et à l'importation traduit l'évolution des
prix de l'offre totale des biens nationaux et des produits importés pour les
secteurs de l'agriculture, de la sylviculture, de l'industrie et de
l'énergie.
</TX>
</DOC>
