<DOC>
<DOCID>ATS.940926.0015</DOCID>
<DOCNO>ATS.940926.0015</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940926
</DT>
<PT>
204200
</PT>
<SC>
bsf166 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
jus reg rega bio
</DE>
<AU>
uc
</AU>
<KW>
suisse affaire kopp eclairage
</KW>
<TI>
Elisabeth Kopp: détruite moralement mais acquittée par le TF éclairage.
</TI>
<LD>
Berne, 26 sept (ats) L'affaire Kopp a son point de départ en automne 1987,
avec l'ouverture d'une enquête au Tessin contre les frères Jean et Barkev
Magharian, soupçonnés de blanchissage d'argent sale. Elle permettra de
remonter jusqu'à la société Shakarchi Trading dont Hans Kopp, mari
d'Elisabeth, était administrateur.
</LD>
<TX>
En septembre 1988, le fonctionnaire du Ministère public Jacques- André
Kaeslin met en évidence les liens entre la Shakarchi et M. Kopp. Devant le
refus de ses supérieurs d'ouvrir une procédure, il s'adresse à une juriste du
Département fédéral de justice et police (DFJP), Renate Schwob, et lui
communique le dossier Shakarchi, afin de savoir comment poursuivre le
blanchissage d'argent sans norme pénale. Cette dernière confie à son amie
Katharina Schoop, conseillère personnelle d'Elisabeth Kopp, le contenu du
dossier.
</TX>
<TX>
Mme Schoop informe alors Mme Kopp, qui, le 27 octobre 1988, avertit son mari,
l'incitant à se retirer de la Shakarchi. Le jour même, Hans W. Kopp
démissionne du conseil d'administration.
</TX>
<ST>
Cuisine interne
</ST>
<TX>
S'en est suivi toute une série de consultations entre les principaux
responsables du DFJP et on peut affirmer que le 10 novembre 1988, ils étaient
tous au courant du déroulement de la "fuite". Entretemps, le 4 novembre, le
"Tages-Anzeiger" avait révélé au grand public l'existence de la "Lebanon
connection" et les soupçons pesant sur la Shakarchi.
</TX>
<TX>
Le 9 décembre, deux jours après l'élection de Mme Kopp à la vice- présidence
du Conseil fédéral, un article du "Matin" affirme que Hans Kopp a bénéficié
d'un "tuyau" venant du département conduit par son épouse. Jusqu'alors, il
avait toujours nié farouchement avoir été renseigné.
</TX>
<ST>
Démission en deux temps
</ST>
<TX>
Elisabeth Kopp a alors informé le Conseil fédéral, puis toute l'opinion
publique du "petit coup de téléphone" à son mari. Sur pression des médias et
des partis politiques, Mme Kopp a alors annoncé, le 12 décembre 1988, sa
démission pour février.
</TX>
<TX>
Une enquête concluant le 10 janvier 1989 au soupçon de violation du secret de
fonction, le Parlement lève l'immunité de Mme Kopp.  Celle-ci quitte avec
effet immédiat le gouvernement le 12 janvier. Le procureur extraordinaire de
la Confédération dépose, le 21 septembre, une plainte contre Elisabeth Kopp,
Katharina Schoop et Renate Schwob.
</TX>
<ST>
Acquittement au TF
</ST>
<TX>
Le 23 février 1990, Elisabeth Kopp et ses deux ex-collaboratrices sont
acquittées par le Tribunal fédéral. Les juges de la Cour pénale fédérale ont
estimé qu'ils n'étaient pas en mesure de répondre clairement à la question de
savoir si Mme Kopp connaissant la source des informations transmises à son
mari. Elle ne peut donc être reconnue coupable de violation du secret de
fonction.
</TX>
<TX>
Pour les juges, Renate Schwob n'a certes pas suivi la voie de service, mais
elle n'a pas violé le secret de fonction. Quant à Katharina Schoop, elle l'a
bel et bien violé, tant objectivement que subjectivement, mais en donnant des
détails à Hans W. Kopp, elle a commis une erreur de droit. Les circonstances
font que cette erreur n'est pas punissable.
</TX>
<TX>
Abandonnée par son parti, détruite moralement, condamnée sur le plan
politique et juridique, Elisabeth Kopp expliquera en 1991 dans un livre
comment elle a vécu "l'enfer" qui a suivi le coup de téléphone fatal.
"Lettres" ne révèle guère de faits nouveaux. Mme Kopp y explique sa
conception, connue, des évènements. Elle nie toute violation du secret de
fonction et admet simplement avoir trop attendu pour informer le Conseil
fédéral du coup de fil à son mari.
</TX>
</DOC>
