<DOC>
<DOCID>ATS.940509.0030</DOCID>
<DOCNO>ATS.940509.0030</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940509
</DT>
<PT>
173600
</PT>
<SC>
bsf126 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
umw ecpa reg
</DE>
<AU>
ls an sh
</AU>
<KW>
suisse fonds pour paysage journee d etude
</KW>
<TI>
Journée du Fonds suisse pour le paysage Stopper l'appauvrissement croissant
du paysage helvétique embargo 18h30.
</TI>
<LD>
Schaffhouse, 9 mai (ats) Le Fonds suisse pour le paysage (FSP) a organisé
lundi dans la région vallonnée du Randen (Jura schaffhousois) une journée
d'étude consacrée aux moyens de stopper l'appauvrissement croissant du
paysage helvétique. En choisissant cette région, les organisateurs ont voulu
montrer aux participants un exemple réussi de conservation. La conseillère
fédérale Ruth Dreifuss a pu s'en rendre compte par elle-même dans
l'après-midi.
</LD>
<TX>
Au cours du séminaire organisé lundi matin, Hans Weiss, secrétaire de la FSP,
a constaté que les paiements directs accordés pour les prestations
écologiques dans le cadre de la loi sur l'agriculture ne suffiront pas à
freiner le recul de la diversité du paysage. Il faut prendre d'autres mesures
et élaborer des instruments aptes à la protéger, a-t-il estimé.
</TX>
<ST>
Subventions à l'agriculture écologique
</ST>
<TX>
Edith Madl, représentante de l'Office fédéral de l'environnement, des forêts
et du paysage (OFEFP), a soutenu ces objectifs. Elle a toutefois précisé
qu'un ou deux ans seulement après l'entrée en vigueur de la nouvelle
ordonnance, il est encore trop tôt pour dresser un bilan. En 1994, 170
millions de francs ont été versés à titres de subventions pour une
agriculture écologique et la protection des biotopes.
</TX>
<TX>
En fin de journée, Ruth Dreifuss, cheffe du Département fédéral de
l'intérieur, a indiqué que tous les trois ans en Suisse, un territoire d'une
superficie équivalente à celle des collines du Randen est affecté à de
nouveaux lotissements et constructions diverses. Ces dernières années, la
Confédération a apporté d'importantes innovations afin de contrer cette
érosion. Des inventaires de biotopes ont été réalisés, dont les coûts peuvent
être soutenus à hauteur de 75 % par la Berne fédérale. Outre la nouvelle loi
sur l'agriculture, la loi sur la forêt de 1991 est aussi un pas dans la bonne
direction, a ajouté la conseillère fédérale.
</TX>
<ST>
Fonds de 50 millions de francs
</ST>
<TX>
Le Fonds suisse pour le paysage (FSP) finance divers projets de protection de
la nature et du paysage. Il entre en action lorsque les fonds manquent malgré
l'aide de la Confédération, des cantons ou des associations. Le FSP a été
créé par arrêté fédéral en 1991, année des 700 ans de la Confédération. Il a
obtenu une contribution fédérale de 50 millions de francs. Quelques cantons
(Argovie, Soleure, Berne et Bâle-Campagne), communes et villes ainsi que des
particuliers ont versé des contributions pour un montant total de 350 000
francs.
</TX>
<TX>
En 1992, le FSP a soutenu 23 projets pour 3,8 millions de francs.  En 1993,
33 projets ont reçu 3,4 millions. La grande majorité de ces fonds ont été
distribués à fonds perdu. La région schaffhousoise du Randen a été l'une des
premières à recevoir de l'aide (700 000 francs).
</TX>
<ST>
Photo key disponible.
</ST>
</DOC>
