<DOC>
<DOCID>ATS.941230.0020</DOCID>
<DOCNO>ATS.941230.0020</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941230
</DT>
<PT>
170400
</PT>
<SC>
bsf102 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6rus mil int c5swi
</DE>
<AU>
hs nb
</AU>
<KW>
tchetchenie russie combats reactions synth
</KW>
<TI>
Russes et Tchétchènes s'affrontent à la périphérie de Grozny Inquiétude à
l'étranger devant la poursuite de l'offensive russe synthèse.
</TI>
<LD>
Moscou, 30 déc (ats/reuter/afp) Les forces russes et tchétchènes se sont
affrontées vendredi près de Grozny. Pour la première fois, les autorités
russes ont menacé d'investir la capitale tchétchène si les séparatistes ne
déposent pas les armes. A l'étranger, des voix toujours plus nombreuses
s'élèvent pour dénoncer la poursuite de l'offensive.
</LD>
<TX>
Les autorités russes ont indiqué qu'elles poursuivraient leur offensive
contre les séparatistes. "Nous maintiendrons la pression pour progresser à
l'intérieur de la ville afin de nous emparer des armes et de liquider les
factions armées s'ils ne les abandonnent pas et ne capitulent pas", a ainsi
déclaré le ministre russe de la défense Pavel Gratchev.
</TX>
<TX>
Les bombardements ont visé une raffinerie de pétrole située à la périphérie
de la capitale. L'incendie des installations risque de déclencher une
catastrophe écologique dans le Caucase, a annoncé l'agence russe Interfax.
Des tonnes d'ammoniaque sont stockées à proximité de cette raffinerie en feu.
</TX>
<ST>
Risque d'enlisement
</ST>
<TX>
Face à la position inébranlable des Tchétchènes qui ne veulent pas renoncer à
leur indépendance proclamée en 1991, Moscou a choisi la fermeté.
L'intervention doit réussir "pour éviter une contagion" sécessionniste à
d'autres républiques au sein de la Fédération de Russie, a souligné le
ministre russe de l'intérieur Viktor Erine.
</TX>
<TX>
Mais sur le terrain, les militaires semblent encore hésiter, voire rechigner,
à lancer l'assaut final sur Grozny, qui serait très lourd en pertes humaines
des deux côtés. Les experts militaires soulignent que prendre une ville est
une opération très difficile, contrairement aux assertions du ministre de la
défense.
</TX>
<ST>
Inquiétude à l'étranger
</ST>
<TX>
A l'étranger, des voix toujours plus nombreuses s'élèvent pour dénoncer
l'invasion russe. Les gouvernements considéraient jusqu'à présent que
l'intervention en Tchétchénie était une affaire intérieure russe. Mais la
pression s'accentue sur Moscou pour que l'armée atténue la portée de ses
opérations sur la population civile.
</TX>
<TX>
Le président Bill Clinton a déclaré jeudi que la Russie avait affaire à un
mouvement sécessionniste. "Les Etats-Unis espèrent que la crise tchétchène
pourra être réglée rapidement et de la façon la plus pacifique possible". Une
délégation diplomatique de l'Union européenne (UE) a rencontré des
représentants du ministère russe des affaires étrangères pour discuter de la
crise tchétchène.
</TX>
<TX>
Le ministère français des affaires étrangères a indiqué que Klaus Kinkel,
président du Conseil de l'UE, avait eu un entretien téléphonique jeudi avec
le chef de la diplomatie russe, Andreï Kozirev. "Au nom de l'Union
européenne, M. Kinkel a fait part de sa profonde préoccupation", a précisé
Paris.
</TX>
<ST>
Préoccupation de la Suisse
</ST>
<TX>
La Suisse a fait part de son inquiétude devant les combats en Tchétchénie à
l'ambassadeur de la Fédération de Russie en Suisse. Le chef de la Division
politique I a indiqué à l'ambassadeur de Russie que la Suisse attendait de
Moscou qu'il respecte le droit humanitaire international.
</TX>
<TX>
L'ambassadeur Franz Von Däniken a en outre rappelé que la Suisse a mis, dans
le cadre de son aide humanitaire, un million de francs à disposition du
Comité international de la Croix-Rouge (CICR) pour des projets d'aide
d'urgence, dans le but d'adoucir les souffrances de la population tchétchène.
</TX>
<ST>
Propagande et désinformation
</ST>
<TX>
Les informations fournies par les belligérants sont très souvent
contradictoires. Moscou accuse la Tchétchénie d'exagérer le nombre des
victimes civiles et les Tchétchènes affirment que les Russes se targuent de
victoires militaires qui n'existent pas.
</TX>
</DOC>
