<DOC>
<DOCID>ATS.950508.0079</DOCID>
<DOCNO>ATS.950508.0079</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950508
</DT>
<PT>
131400
</PT>
<SC>
bsf061 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c9jpn c1 ecpi ecpc int
</DE>
<AU>
jn
</AU>
<KW>
japon usa commerce voiture negociations
</KW>
<TI>
Importations de voitures américaines Tokyo ne ferme pas la porte.
</TI>
<LD>
Tokyo, 8 mai (ats/reuter) Le Japon a réitéré lundi sa position de fermeté
dans le contentieux qui l'oppose aux Etats-Unis sur les importations de
véhicules. Il a toutefois laissé une porte ouverte après l'échec des
discussions de la semaine dernière. Les négociations pourraient reprendre
sous certaines conditions.
</LD>
<TX>
Kozo Igarashi, porte-parole du gouvernement, a expliqué que Tokyo accepterait
de reprendre les négociations à condition que Washington renonce à exiger des
constructeurs automobiles nippons qu'ils accroissent leurs achats volontaires
de pièces détachées étrangères.  "Il sera possible de trouver une solution si
la partie américaine renonce à obtenir des engagements volontaires", a-t-il
déclaré à la presse.
</TX>
<ST>
Possible recours à l'OMC
</ST>
<TX>
La volonté des Américains d'obtenir des constucteurs nippons qu'ils
renouvellent leurs "programmes d'achats volontaires" de composants de
fabrication américaine constitue le principal point de désaccord dans le
contentieux bilatéral entre les Etats-Unis et le Japon. Kozo Igarashi a
réaffirmé que Tokyo porterait l'affaire devant l'Organisation mondiale du
Commerce (OMC), si Washington mettait à exécution sa menace de sanctions
commerciales.
</TX>
<TX>
Le contentieux américano-japonais risque de se muer en guerre commerciale.
Selon des sources autorisées à Washington, le président Bill Clinton pourrait
décider en milieu de semaine d'imposer des tarifs prohibitifs à l'importation
de certains produits japonais.
</TX>
<ST>
Fermeté du patronat nippon
</ST>
<TX>
Le Premier ministre nippon, Tomiichi Murayama, a réuni lundi ses principaux
ministres - dont Ryutaro Hashimoto (Commerce) et Yohei Kono (Affaires
étrangères) - pour faire le point sur le contentieux.  Le vice-président de
l'Association des constructeurs automobiles japonais, Yoshifumi Tsuji, a
affirmé que les constructeurs nippons n'augmenteraient pas leurs achats de
pièces détachées américaines, qu'il y ait sanctions ou non.
</TX>
<TX>
"Nous ne renouvellerons pas nos engagements d'achats, que les Etats-Unis
imposent des sanctions ou non", a-t-il déclaré à la presse à l'issue d'un
entretien avec Ryutaro Hashimoto. De telles sanctions "auraient un impact
important sur l'industrie automobile japonaise, mais nous ne pouvons pas le
mesurer pour le moment", a-t-il ajouté.
</TX>
<ST>
Au nom du libre-échange
</ST>
<TX>
Shoichiro Toyoda, président de la puissante Fédération japonaise des
organisations économiques (Keidanren), s'est pour sa part félicité de
l'intransigeance du gouvernement. L'échec des négociations était "inévitable
dès lors que le Japon maintenait ses positions", a-t-il déclaré. Mais le
dirigeant patronal, qui est aussi le président de Toyota, premier
constructeur automobile nippon, a formé le voeu que les deux pays
maintiennent de bonnes relations.
</TX>
<TX>
Le Keidanren a toujours appuyé le gouvernement dans son refus de discuter de
sujets intéressant des sociétés privées - à l'instar du contentieux sur les
achats de pièces détachées américaines - ou d'envisager l'établissement
d'objectifs numériques visant à rééquilibrer les échanges entre les deux
pays. Tokyo fait valoir que ces deux options seraient contraire aux principes
du libre-échange.
</TX>
</DOC>
