<DOC>
<DOCID>ATS.951128.0280</DOCID>
<DOCNO>ATS.951128.0280</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2549
</LE>
<DT>
951128
</DT>
<PT>
112127
</PT>
<RT>
104343
</RT>
<SC>
bsf041 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
ecpa sozv umw fin sta
</DE>
<AU>
rl pi sh
</AU>
<KW>
suisse assurance grêle ristourne aux paysans
</KW>
<TI>
1995 relativement épargné par les dégâts naturels en Suisse Une partie des
primes d'assurance ristournée aux agriculteurs
</TI>
<LD>
Berne, 28 nov (ats) L'année agricole 1995 a été relativement peu affectée par
des dommages naturels dus à la grêle, à la neige ou à la pluie. La Société
suisse d'assurance contre la grêle (SSAG) a de ce fait décidé de ristourner
entre 10 % et 20 % de leurs primes aux paysans qui ont cotisé pour l'année.
</LD>
<TX>
Quelque 8500 sinistres ont été annoncés à la SSAG durant l'année écoulée,
selon le service d'information agricole alémanique LID de mardi. Les
dédommagements versés ont atteint au total 32 millions de francs. Ces
chiffres sont bas, comparés à ceux de 1994, année "catastrophique" où 21 670
cas ont entraîné le versement de 101,6 millions de francs, soit 185 % des
primes versées par les assurés.
</TX>
<TX>
Compte tenu de l'évolution enregistrée en 1995, la SSAG a décidé de faire
bénéficier en 1996 les agriculteurs d'un rabais. Il a été fixé à 20 % dans la
viticulture, 15 % dans l'agriculture proprement dite, et 10 % pour les
cultures à risques plus élevés.
</TX>
<ST>
Renversement de tendance
</ST>
<TX>
Depuis 1990, où 8170 sinistres avaient été enregistrés, leur nombre n'avait
cessé de croître jusqu'à cette année. où un net renversement de tendance a
été observé. En 1991, ils avaient progressé à 10 000, en 1992 à 14 600 et en
1993 à 15 000. En 1995, la part des sinistres dus à la grêle est restée
en-dessous de la moyenne (environ la moitié du total), alors que ceux dus à
d'autres forces de la nature ont été plutôt nombreux.
</TX>
<TX>
Plus de la moitié de ces autres sinistres avaient pour cause les chutes de
neige des 14 et 15 mai. Jamais encore à cet époque de l'année autant de
dommages dus à la neige n'avaient été dénombrés.  L'orge et le colza avaient
surtout été touchés dans les cantons de Vaud, Fribourg et Berne.
L'indemnisation de ces dégâts a atteint sept millions de francs.
</TX>
<TX>
Durant l'année 1995, 50 450 polices ont été enregistrées par la Société
suisse d'assurance contre la grêle. Les agriculteurs et les maraîchers ont
assuré leur culture à une valeur un peu plus élevée qu'en 1994 (2,25
milliards), soit à 2,26 milliards de francs. Cela correspond à un
encaissement de primes de 59 millions de francs.
</TX>
</DOC>
