<DOC>
<DOCID>ATS.950221.0072</DOCID>
<DOCNO>ATS.950221.0072</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950221
</DT>
<PT>
144600
</PT>
<SC>
bsf087 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
c5aut kul ecph
</DE>
<AU>
tp sv
</AU>
<KW>
autriche vienne bal opera europe
</KW>
<TI>
Vienne - Le prestigieux bal de l'Opéra sous le signe de l'Europe Près de 5000
invités attendus.
</TI>
<LD>
Vienne, 21 fév (ats/afp) "Et maintenant tout le monde valse". Par ces mots,
le maître de cérémonie ouvrira jeudi soir le prestigieux bal de l'Opéra de
Vienne. L'événement mondain va réunir 5000 privilégiés. Il est placé pour la
première fois sous le signe de l'Europe: l'Autriche fait partie de l'Union
Européenne (UE) depuis le 1er janvier.
</LD>
<TX>
Après avoir solennellement interprété l'hymne autrichien, l'orchestre de
l'Opéra rendra hommage à l'Europe avec l'Hymne à la joie, de la 9e Symphonie
de Beethoven, l'indicatif de l'UE.
</TX>
<TX>
Le plus célèbre des bals de Vienne va rassembler près de 5000 privilégiés, en
tenue de fête et bijoux rutilants. Les actrices Sophia Loren et Shirley
Maclaine y sont annoncées. Prix du billet d'entrée: un peu plus de 300 francs
suisses. La location d'une loge coûte entre 11 900 et 20 600 francs et la
bouteille de champagne est facturée 500 francs. Recette espérée: plus de 600
000 francs.
</TX>
<ST>
16 000 oeillets
</ST>
<TX>
Trois cent cinquante ouvriers disposent de treize heures pour transformer
l'Opéra en gigantesque salle de bal, après la représentation de "Roméo et
Juliette" mardi soir. Il devront encore attendre la fin des répétitions
générales du corps de ballet de Vienne et des 188 couples de débutants
prévues mercredi.
</TX>
<TX>
Plus de 16 000 oeillets et de nombreuses plantes seront répartis dans les
différentes salles de l'Opéra. L'ouverture du bal, dès 21h00, sera
retransmise par la télévision autrichienne.
</TX>
<ST>
Menaces anarchistes
</ST>
<TX>
Le bal de l'Opéra, inauguré en 1935, annulé en 1991 en raison de la guerre du
Golfe, n'a cependant pas que des admirateurs. Dans le passé, des mouvements
d'extrême-gauche et anarchistes, se sont affrontés avec la police devant
l'Opéra. Cette année aussi, d'importants dispositifs policiers sont prévus.
</TX>
</DOC>
