<DOC>
<DOCID>ATS.950805.0001</DOCID>
<DOCNO>ATS.950805.0001</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950805
</DT>
<PT>
234100
</PT>
<SC>
bsf061 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c8irb int mil
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
irak onu armes bactériologiques dév
</KW>
<TI>
L'Irak exige la levée des sanctions Bagdad n'a pas tout dit sur les armes
bactériologiques, selon l'ONU développement
</TI>
<LD>
Bagdad, 5 août (ats/afp) L'Irak n'a toujours pas fourni des informations
complètes sur son programme d'armes bactériologiques, a indiqué samedi à
Bagdad un haut responsable de l'ONU. L'Irak a néanmoins exigé la levée des
sanctions qui lui sont imposées depuis cinq ans.
</LD>
<TX>
"La partie irakienne nous a fourni une déclaration sur son programme
bactériologique, mais en fait pas grand chose de plus", a déclaré Rolf Ekeus.
Le chef de la Commission spéciale des Nations unies pour le désarmement
irakien (UNSCOM) est arrivé vendredi à Bagdad.
</TX>
<TX>
M. Ekeus a affirmé que l'Irak n'avait pas fourni les informations promises
sur son programme d'armes bactériologiques, repoussant ainsi les perspectives
d'une levée au moins partielle de l'embargo. Le dossier des armes
bactériologiques est considéré comme le dernier obstacle majeur avant que
l'UNSCOM certifie que l'Irak ne possède plus d'armes de destruction massive.
</TX>
<ST>
Cinq ans de sanctions
</ST>
<TX>
L'Irak a exigé de son côté la levée des sanctions qui lui sont imposées
depuis cinq ans, lors d'une rencontre samedi entre le vice-Premier ministre
irakien Tarek Aziz et Rolf Ekeus, a rapporté l'agence officielle INA. "L'Irak
est absolument sûr d'avoir appliqué toutes les exigences des résolutions du
Conseil de sécurité contenues dans le paragraphe 22 de la résolution 687", a
affirmé M. Aziz, cité par l'agence irakienne.
</TX>
<TX>
"Il est temps que la Commission spéciale transmette cette réalité au Conseil
de sécurité pour que celui-ci entame sans délai l'application complète,
inconditionnelle et sans restriction supplémentaire du paragraphe 22", a-t-il
ajouté. Ce paragraphe prévoit la levée de l'embargo pétrolier contre l'Irak
une fois que l'UNSCOM aura confirmé que Bagdad a démantelé son potentiel
d'armes de destruction massive.
</TX>
<TX>
"Si l'UNSCOM tarde au-delà de la fin de ce mois et sous un prétexte
quelconque d'informer le Conseil de sécurité de cette réalité ou si le
Conseil atermoie dans l'application du paragraphe 22, les Irakiens et leurs
dirigeants ne pourront expliquer leur attitude que par le fait qu'ils sont
hostiles" à l'Irak, a encore déclaré M. Aziz, selon INA.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: La dépêche a entièrement été remaniée
</ST>
</DOC>
