<DOC>
<DOCID>ATS.950816.0094</DOCID>
<DOCNO>ATS.950816.0094</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950816
</DT>
<PT>
122700
</PT>
<SC>
bsf052 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6cro c1 c6bos c6ser int aet mil
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
croatie nouveau plan usa voyage holbrooke
</KW>
<TI>
Le secrétaire d'Etat américain adjoint à Zagreb Richard Holbrooke va préciser
le nouveau plan américain
</TI>
<LD>
Zagreb, 16 août (ats/afp) Le secrétaire d'Etat américain adjoint Richard
Holbrooke a entamé mercredi à Zagreb une série d'entretiens destinés à
préciser les idées nouvelles de l'administration américaine pour une solution
dans les Balkans. Le nouveau plan de Washington est toujours secret.
</LD>
<TX>
Ces idées, notamment celle -révélée par des fuites- sur un éventuel échange
de territoires entre Serbes et Musulmans, ont été accueillies fraîchement par
les responables bosniaques. Dans un commentaire à Londres, l'ambassadeur de
Bosnie dans cette capitale, Mohamed Filipovic, a même violemment rejeté
l'initiative américaine l'accusant "de justifier et légaliser les crimes
serbes".
</TX>
<TX>
M. Holbrooke est accompagné dans sa tournée, qui le mènera ensuite à Belgrade
et Sarajevo, du médiateur américain pour l'ex-Yougoslavie Robert Frasure. Les
deux hommes se sont déja entretenus, mardi soir, avec le ministre bosniaque
des affaires étrangères Muhamed Sacirbey, mais rien n'a filtré de cette
rencontre.
</TX>
<TX>
Zagreb a accueilli les propositions américaines avec beaucup plus
d'enthousiasme que Sarajevo. L'ambassadeur de Croatie à Londres, Ante Cicin
Sain, a considéré que la proposition américaine améliorait les chances de la
paix.
</TX>
<ST>
Critiques de Moscou
</ST>
<TX>
Moscou, de son côté, a critiqué "les aspects militaires" du plan américain,
sans les préciser. La presse américaine a notamment prêté à l'adminisatration
le projet de vouloir favoriser la création d'une force de volontaires
islamiques pour venir appuyer l'armée de Sarajevo si les négociations de paix
échouent.
</TX>
<TX>
Commentant le voyage de M. Holbrooke, un porte-parole du Département d'Etat,
David Johnson, a indiqué qu'il s'agissait de "ranimer le processus
démocratique" dans les Balkans avec "quelques idées neuves". Il a souligné
que le plan déjà mis au point par les cinq pays du Groupe de contact et la
carte (du partage de la Bosnie) formaient "le point de départ" de ce nouveau
processus.
</TX>
</DOC>
