<DOC>
<DOCID>ATS.950118.0135</DOCID>
<DOCNO>ATS.950118.0135</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950118
</DT>
<PT>
075100
</PT>
<SC>
bsf016 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
fbf
</OC>
<DE>
fr reg par ecps fin
</DE>
<AU>
yd uc
</AU>
<KW>
fr projet centre expositions aide etatique
</KW>
<TI>
Projet de centre d'expositions et de congrès près de Fribourg Le Gouvernement
veut s'engager pour cinq millions dans l'aventure embargo 12h00.
</TI>
<LD>
Fribourg, 18 jan (ats) L'Etat de Fribourg entend jouer une rôle moteur dans
le projet de centre régional d'expositions et de congrès caressé par des
commerçants à Granges-Paccots (FR). Dans un décret présenté mercredi à la
presse, le Gouvernement propose au Grand Conseil d'engager cinq millions de
francs dans l'aventure.
</LD>
<TX>
Le projet, baptisé "Expo Center", serait réalisé sur une parcelle de 30 000
m2 sis en périphérie de Fribourg. Le devis des investissements s'élèverait à
49,8 millions de francs, tandis que les recettes d'exploitation
prévisionnelles iraient de 2,5 millions en première année d'exploitation à
4,3 millions pour la cinquième. La construction des halles d'exposition, du
bâtiment de service et de 600 places de parc pourrait démarrer en 1996 et
être finie en 1997.
</TX>
<TX>
Selon le Conseil d'Etat, le besoin d'un tel centre régional est réel. Les
milieux commerçants le veulent à tout prix. Il abriterait notamment le
comptoir de Fribourg, actuellement bien trop à l'étroit en ville de Fribourg.
Mais il aurait aussi d'autres activités: salons spécialisés, congrès d'un ou
de plusieurs jours, expositions en relation avec des congrès. Sa réalisation,
juge le Gouvernement, aiderait beaucoup à stimuler l'économie locale.
</TX>
<TX>
Deux sociétés seraient créées: une société anonyme immobilière et une société
d'exploitation. La première serait propriétaire de l'investissement et son
capital, de 20 millions de francs, entièrement ou majoritairement souscrit
par des corporations publiques. Le canton, qui ne s'engagerait que si les
communes concernées y vont d'un montant au moins équivalent, ne verserait
rien à la seconde, mais siègerait à son conseil d'administration.
</TX>
</DOC>
