<DOC>
<DOCID>ATS.951001.0006</DOCID>
<DOCNO>ATS.951001.0006</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2852
</LE>
<DT>
951001
</DT>
<PT>
211959
</PT>
<RT>
193328
</RT>
<SC>
bsf103 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<RF>
rembsf100
</RF>
<DE>
reg
</DE>
<AU>
wi
</AU>
<KW>
rectif conseil féd départements synth réac
</KW>
<TI>

version rectifiée Rocade dans les départements au Conseil fédéral
Changements faits dans l'intérêt du pays


</TI>
<ST>
synthèse des réactions

</ST>
<LD>
Berne, 1er oct (ats) Les changements de départements décidés
dimanche soir par le Conseil fédéral ont été faits dans l'intérêt
général. Les partis bourgeois du gouvernement ont salué cette
rocade. Ils ont souligné qu'Adolf Ogi avait fait passer ses
intérêts personnels derrière ceux du pays.



</LD>
<TX>
L'Union démocratique du centre (UDC) a estimé dans un communiqué
que la nouvelle répartition des départements était une "décision
dans l'intérêt du pays". Cela va créer les bases pour un travail
d'équipe. L'UDC soutient pleinement son conseiller fédéral Adolf
Ogi, qui a placé le bien général du pays en-dessus de ses propres
intérêts.

</TX>
<TX>
Le parti est convaincu qu'Adolf Ogi sera un excellent chef du
DMF. Il représente la "personnalité idéale pour renforcer la
confiance du peuple en l'armée et la défense nationale". Cependant,
l'UDC regrette que M. Ogi ne puisse pas mener à terme les
importants projets en cours de réalisation au DFTCE.

</TX>
<ST>
Assainissement des finances

</ST>
<TX>
Pour le Parti radical-démocratique (PRD), le Conseil fédéral a
reconnu que l'assainissement des finances constituait la plus haute
priorité. C'est pourquoi il a confié cette tâche à "un membre du
gouvernement qui est habitué aux difficiles questions de politique
financière." Le PRD aidera Kaspar Villiger à réduire le déficit de
la Confédération, qui a massivement augmenté ces dernières années.

</TX>
<TX>
Dans leur communiqué, les radicaux relèvent qu'Adolf Ogi a rendu
cette nouvelle répartition possible en "plaçant ses intérêts
personnels derrière ceux du pays". Le PRD souligne aussi que le
nouveau Conseil fédéral a démontré dimanche qu'il entendait
travailler dans la collégialité.

</TX>
<ST>
Aux bonnes places

</ST>
<TX>
Kaspar Villiger et Adolf Ogi sont "aux bonnes places", estime le
Parti démocrate-chrétien (PDC), qui salue le passage du président
de la Confédération au DFF. Le PDC assure M. Villiger de son
soutien pour assainir les finances fédérales. Le parti veut réduire
le déficit structurel par des mesures d'économie avant d'envisager
de nouvelles recettes.

</TX>
<TX>
Le transfert d'Adolf Ogi au DMF représente une "perte de face"
pour lui, selon le PDC. Mais il sera à la bonne place au
Département militaire. Le Conseil fédéral a su prendre une décision
dans l'intérêt du travail gouvernemental, conclut le communiqué.

</TX>
<TB>
Note aux rédactions:
avant-dernier paragraphe: bien lire "le passage du président de la
Confédération au DFF" (et non au DFI comme indiqué par erreur).
</TB>
</DOC>
