<DOC>
<DOCID>ATS.940704.0112</DOCID>
<DOCNO>ATS.940704.0112</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940704
</DT>
<PT>
092300
</PT>
<SC>
bsf017 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
comm jus regv
</DE>
<AU>
bb
</AU>
<KW>
conseil federal journalistes secret message
</KW>
<TI>
Droit des journalistes de refuser de témoigner message du Conseil fédéral en
préparation.
</TI>
<LD>
Berne, 4 juil (ats) Le droit des journalistes de refuser de témoigner étant
généralement admis, le Conseil fédéral a chargé le Département fédéral de
justice et police de préparer un message faisant figurer ce droit dans
l'article 27 du code pénal. Une minorité des milieux consultés y est
toutefois hostile.
</LD>
<TX>
Le rapport de la commission d'experts, présidée par le prof. Franz Riklin, de
Fribourg, a été publié lundi. Plusieurs partisans du droit de refuser de
témoigner soulignent l'importancer politique des médias et de leur mission
d'information indispensable à un Etat démocratique de droit. Le fait de ne
pas révéler ses sources est un devoir qui relève de l'éthique
professionnelle; il est donc normal de l'intégrer dans la loi.
</TX>
<TX>
Ce droit a aussi une portée symbolique: c'est un contrepoids aux obstacles
qui se dressent systématiquement devant le journalisme critique
d'investigation. Mais les adversaires du projet font une nette distinction
entre les journalistes et les dépositaires classiques du secret professionnel
(médecins, avocats, ecclésiastiques).
</TX>
<TX>
Certains milieux font remarquer que des entreprises ou des personnes peuvent
être gravement lésés par des informations publiées dans des médias. D'autres
encore craignent qu'on ne favorise le journalisme à sensation.
</TX>
<TX>
Le complément apporté à l'article 61 du code pénal (publication du jugement)
a fait l'objet d'une très nette opposition. La commission avait proposé de
limiter l'obligation de publier un jugement uniquement aux médias impliqués
dans une infraction au sens de l'article 27. Vu cette opposition, le Conseil
fédéral renonce à ce complément.
</TX>
<TX>
La commission avait par ailleurs suggéré l'abrogation des dispositions de
l'article 293 sur la publication de débats officiels secrets, jugées
problématiques et superflues. Les partisans et adversaires sont en nombre
égal.
</TX>
<TX>
Les autres propositions ont été accccueillies favorablement. Elles concernent
notamment la trahison diplomatique, l'espionnage, la violation du secret de
fonction, le devoir de renseigner les médias, et la violation des secrets
militaires.
</TX>
</DOC>
