<DOC>
<DOCID>ATS.951021.0008</DOCID>
<DOCNO>ATS.951021.0008</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3819
</LE>
<DT>
951021
</DT>
<PT>
190425
</PT>
<RT>
174748
</RT>
<SC>
bsf059 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c1 int
</DE>
<AU>
hs
</AU>
<KW>
usa new york anniversaire onu ouverture
</KW>
<TI>
Cinquantième anniversaire de l'ONU Arrivée des chefs d'Etat et de
gouvernement à New York
</TI>
<LD>
New York, 21 oct (ats/afp) Les chefs d'Etat et de gouvernement ont commencé à
arriver samedi à New York pour y célébrer pendant trois jours le 50e
anniversaire des Nations unies. Ce plus grand rassemblement de dirigeants
mondiaux jamais organisé sera surtout l'occasion d'innombrables rencontres
bilatérales.
</LD>
<TX>
En marge des festivités officielles, le président américain Bill Clinton aura
deux sommets avec ses homologues russe, Boris Eltsine, et chinois Jiang
Zemin. Une réunion entre les présidents américain, croate et bosniaque est
prévue mardi. Lundi, le président argentin Carlos Menem et le premier
ministre britannique John Major auront un entretien qualifié d'exceptionnel.
Ce sera le premier contact à ce niveau depuis la guerre des Malouines en
1982.
</TX>
<ST>
Fidel Castro courtisé
</ST>
<TX>
Le président cubain Fidel Castro, dont il s'agit seulement de la troisième
visite aux Etats-Unis depuis 1959, est aussi un hôte très courtisé. Après que
Washington se fut résigné à lui accorder un visa, le leader cubain a reçu pas
moins de 230 invitations.
</TX>
<TX>
La Suisse a décidé de se faire représenter aux festivités par le secrétaire
d'Etat Jakob Kellenberger. Lors de son allocution, il transmettra les voeux
et félicitations du Conseil fédéral. Il va également préciser la position de
la Suisse vis-à-vis de l'ONU et mettra en évidence les convergences existant
entre le travail de l'ONU et les buts de la politique étrangère de la Suisse.
</TX>
<ST>
Rencontre controversée
</ST>
<TX>
La rencontre du président algérien Liamine Zeroual avec le président Jacques
Chirac est aussi très attendue mais également très controversée en raison des
menaces proférées par le groupe islamique armée (GIA). Le mouvement islamiste
le plus radical accuse la France de soutenir le régime d'Alger.
</TX>
<TX>
L'arrivée de plusieurs délégations aux Nations unies a été retardée samedi en
raison d'une violente tempête qui s'est abattue sur New York, entraînant de
nombreux retards aux aéroports de la ville. La première manifestation
officielle devait être un dîner offert samedi soir par le maire de New York
Rudolph Giuliani.
</TX>
<ST>
Sécurité exceptionnelle
</ST>
<TX>
Ce rassemblement unique de dirigeants mondiaux, dont presque chacun peut
constituer une cible potentielle, a mis sur le pied de guerre les services de
sécurité américains. Ceux-ci ont mobilisé des effectifs encore plus
importants que lors de la visite du pape Jean Paul II à New York, il y a
quinze jours.
</TX>
<TX>
C'est probablement en raison de craintes d'attentats, même si le motif n'a
pas été officiellement révélé, que le président égyptien Hosni Moubarak a
renoncé au dernier moment à se rendre à New York.  Le leader spirituel d'une
organisation intégriste égyptienne, le cheikh Omar Abdel Rahmane, est
emprisonné aux Etat-Unis après avoir été reconnu coupable d'avoir cherché à
faire assassiner Moubarak.
</TX>
<ST>
Photo de famille
</ST>
<TX>
Quant au siège de l'ONU, il sera "hermétiquement verrouillé", selon un
porte-parole de l'organisation qui prévoit que dimanche sera la journée la
plus délicate. Tous les dirigeants seront rassemblés pour "une photo de
famille" exceptionnelle, où Bill Clinton doit cotoyer par exemple Fidel
Castro.
</TX>
<TX>
Si à l'ONU, tous les membres sont égaux et disposeront d'un même temps de
parole, soit cinq minutes, riches et pauvres ne seront pas tous logés à la
même enseigne: le "New York Times" relevait ainsi que Bill Clinton occupera
une suite au Waldorf Astoria à 6000 dollars la nuit, alors que la délégation
des îles Palau n'avait trouvé qu'un motel à 55 dollars la nuit.
</TX>
</DOC>
