<DOC>
<DOCID>ATS.941019.0042</DOCID>
<DOCNO>ATS.941019.0042</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941019
</DT>
<PT>
170600
</PT>
<SC>
bsf135 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
ecpi eng ag c4ger
</DE>
<AU>
jq al
</AU>
<KW>
suisse motor columbus vend telecolumbus
</KW>
<TI>
Motor-Columbus vend sa dernière participation importante TeleColumbus
(Allemagne) repris par Veba.
</TI>
<LD>
Baden (AG), 19 oct (ats) Motor-Columbus a définitivement achevé sa
restructuration. L'opérateur allemand de réseaux câblés TeleColumbus GmbH,
dernière participation importante hors de l'activité principale de production
d'énergie, a été cédé à Vebacom GmbH, filiale de Veba AG, à Düsseldorf,
communique MC mercredi.
</LD>
<TX>
Cette vente clôture la restructuration opérationnelle de Motor- Columbus
(MC), constate le communiqué. Entamée fin 1992, la cession progressive de
toutes les participations, à l'exception de celles dans Aare Tessin (Atel), a
vu MC se délester de 69 sociétés sur 133, par fusions, vente à des tiers ou à
l'encadrement, voire, dans un cas, par liquidation pure et simple.
</TX>
<TX>
Les participations dans Radio Suisse, IDB Communications, Helvesat (réseaux
câblés en Suisse), TeleColumbus S.A. (réseaux câblés en France), ou
Studer-Revox, par exemple, ont successivement été abandonnées. L'effectif a
été réduit de près de moitié: de 4370 employés fin 1992, il est tombé à 2222.
Plus de 600 personnes ont été licenciées ou sont parties volontairement.
</TX>
<ST>
Trois métiers
</ST>
<TX>
MC se concentre désormais sur trois métiers: l'électricité, les techniques
énergétiques et les installations pour l'environnement.  Aare-Tessin (Atel),
dans lequel MC a une majorité de contrôle, est le fleuron du groupe. La
société productrice d'électricité dégage un cash-flow de 500 millions de
francs pour un chiffre d'affaires de 1,5 milliard.
</TX>
<TX>
Une fusion de Motor-Columbus S.A. avec Atel est maintenant envisageable. Tout
dépendra de l'attitude de l'Union de Banques Suisses (UBS). La banque
zurichoise possède en effet plus de 50 % du capital. Une décision concernant
l'avenir de MC devrait tomber avant la fin de l'année, avait assuré le patron
de MC, Ernst Thomke, début juin dernier.
</TX>
</DOC>
