<DOC>
<DOCID>ATS.940429.0010</DOCID>
<DOCNO>ATS.940429.0010</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940429
</DT>
<PT>
195900
</PT>
<SC>
bsf174 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c1 jus c5swi
</DE>
<AU>
ni jr
</AU>
<KW>
etats-unis crazy eddie condamne
</KW>
<TI>
Capturé en 1992 grâce à l'aide de la Suisse "Crazy Eddie" condamné à New York
à 12 ans et demi de prison.
</TI>
<LD>
New York/Berne, 29 avr (ats/afp/dpa) Eddie Antar, fondateur de la chaîne
américaine de magasins de produits électroniques "Crazy Eddie's", a été
condamné vendredi à New York à 12 ans et demi de prison pour escroquerie.
Après de nombreuses manipulations boursières, des fausses déclarations au
fisc sur des stocks qui n'existaient pas, il avait dû fermer l'ensemble de
ses magasins en 1989. Parti en Israël, il y avait été arrêté en juin 1992
grâce à l'aide de la Suisse.
</LD>
<TX>
Eddie Antar, 46 ans, devra aussi rembourser 121 millions de dollars aux
actionnaires qu'il avait floués. Il a déja accepté de rapatrier aux
Etats-Unis les 52 millions de dollars qu'il avait placés dans des banques
étrangères, essentiellement en Suisse. Un de ses frères, Mitchell, a été
condamné à 4 ans et demi de prison et devra restituer 3 millions de dollars.
</TX>
<TX>
Cette escroquerie est considérée comme la plus importante commise aux
Etats-Unis au cours des dernières années. A partir d'un petit magasin
d'électronique dans le quartier de Brooklyn, l'escroc avait créé une chaîne
de 43 magasins dans les années 1980 et avait mis des membres de sa famille
aux principaux postes de responsabilité.
</TX>
<TX>
Les magasins devaient leur célébrité au hurlement répété qu'un personnage
saugrenu jette avec une voix de fou dans une publicité télévisée. L'acteur
fixe la caméra et crie: "Crazy Eddie, his prices are so low they're
insaaaaaaane." Soit en français, à peu près: "Chez Eddie le cinglé, les prix
sont si bas qu'ils en deviennent diiinnnnngues."
</TX>
<ST>
Rôle-clé de la Suisse
</ST>
<TX>
Les consommateurs ont répondu avec enthousiasme à cet appel à la folie. En
1987, ils ont acheté pour 353 millions de dollars de télévisions et autres
appareils électroniques chez "Crazy Eddie's".  Mais la réussite n'était
qu'apparente. De fait, les magasins accusaient des pertes. Situés de manière
trop rapprochée, ils se faisaient concurrence. Eddie Antar aurait alors
falsifié les rapports financiers afin de ne pas décourager les investisseurs
et les nouveaux actionnaires, mais sa chaîne avait finalement fait faillite
et Eddie Antar s'était alors enfui.
</TX>
<TX>
La Suisse a joué un rôle-clé dans son arrestation. Après deux ans de fuite,
Antar s'est présenté en avril 1992 à la police bernoise. Il lui a demandé de
l'aider à récupérer 32 millions de dollars bloqués sur des comptes en Suisse,
à la demande des Etats-Unis. Le Département fédéral de justice et police a
informé les autorités américaines de la visite en Suisse de l'homme
d'affaires. Eddie Antar fut arrêté deux mois plus tard dans la région de Tel
Aviv.
</TX>
</DOC>
