<DOC>
<DOCID>ATS.940124.0123</DOCID>
<DOCNO>ATS.940124.0123</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940124
</DT>
<PT>
080500
</PT>
<SC>
bsf021 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
sozv ecpc prod
</DE>
<AU>
zs rp
</AU>
<KW>
suisse fonds de pensions trous eclairage
</KW>
<TI>
Trous dans les fonds de prévoyance Plus de 2000 cas en 1993 - la récession en
cause éclairage par Stéphane Zindel, ATS.
</TI>
<LD>
Berne, 24 jan (ats) Les cotisations au 2e pilier n'atterrissent pas toujours
sur les comptes des caisses de pension. Le Fonds de garantie LPP a dû
intervenir plus de 2000 fois l'an dernier pour combler des fonds de pension
d'entreprises incomplets. Les montants en cause restent relativement faibles,
la plupart des entreprises concernées étant des PME en manque de liquidités.
</LD>
<TX>
Le nombre d'entreprises prenant des libertés avec les fonds de pension
explose. Les cas recensés en 1993 par le Fonds de garantie de la Loi sur la
prévoyance professionnelle (LPP) ont doublé par rapport à 1992 et triplé par
rapport à 1991, a indiqué son directeur, Peter Senn. Il en a coûté 38
millions de francs au Fonds de garantie l'an dernier, soit un peu plus de 15
000 francs par cas en moyenne.
</TX>
<ST>
Jusqu'à 4 ans de retard
</ST>
<TX>
La récession est la principale responsable de l'extension du phénomène,
estime Ernst Rätzer, chef de la surveillance des caisses de pension à
l'Office fédéral des assurances sociales (OFAS). Avec la reprise, le nombre
de cas devrait se résorber, a indiqué M. Senn.
</TX>
<TX>
Une entreprise prise à la gorge est tentée d'utiliser les cotisations pour
parer au plus pressé au lieu de les reverser à sa caisse de pension.
Remboursement d'une dette bancaire, règlement d'un fournisseur ou paiement
des salaires: les obligations financières jugées prioritaires pour la survie
immédiate de l'entreprise ne manquent pas. Le retard dans le versement des
cotisations atteint dans certains cas trois voire quatre années, a dit M.
Rätzer.
</TX>
<ST>
Prêts discutables
</ST>
<TX>
Les prêts consentis par les caisses aux employeurs affiliés constituent une
autre source de pertes potentielles. Ces prêts sont risqués lorsque
l'entreprise est en difficulté. L'ordonnance sur la prévoyance
professionnelle a été modifiée l'été dernier pour restreindre ce type de
transactions. "Ces pratiques devraient être totalement interdites", estime
Pierre Liniger, de l'Association des représentants du personnel dans les
institutions de prévoyance (ARPIP).
</TX>
<TX>
Du même avis sur le fond, M. Rätzer note cependant que les demandes de prêts
d'entreprises sont parfois appuyées par les employés eux-mêmes. Entre une
mise en danger de leur fonds de retraite et le chômage, le choix est vite
fait.
</TX>
<ST>
Surveillance problématique
</ST>
<TX>
L'ordonnance sur la prévoyance professionnelle révisée prévoit aussi
l'obligation pour une caisse d'annoncer à l'autorité de surveillance un
retard de plus de trois mois dans le paiement des cotisations. "Cette mesure
devrait réduire les excès", estime M. Rätzer qui ne se fait cependant pas
trop d'illusions: un contrôle strict des dizaines de milliers d'entreprises
en Suisse est exclu.
</TX>
<TX>
"Nous nous concentrons sur les cas où les montants en jeu sont d'une certaine
importance, soit 1 % des cas environ", explique le collaborateur de l'OFAS.
L'Office fédéral et les cantons se répartissent la surveillance de la plupart
des quelque 15 000 caisses actives en Suisse.
</TX>
<TX>
M. Liniger ne cache pas son scepticisme quant à l'efficacité du contrôle. "La
surveillance est entravée tant par le nombre de fonds à surveiller que par le
décalage entre le moment où survient un problème et le moment où l'autorité
en est informée".
</TX>
<TX>
Le contrôle le plus direct est encore celui que peuvent exercer les employés.
Chaque fond est en effet doté d'un conseil de fondation paritaire constitué
de représentants des employés et des employeurs.  "Si quelque chose cloche
vraiment, les employés peuvent intervenir.  En tout cas, ils ont accès à
toute l'information", estime M. Rätzer.  En pratique, les choses sont moins
simples, les employés étant dans une position de subordination, dit M.
Liniger.
</TX>
<ST>
fiche séparée suit.
</ST>
</DOC>
