<DOC>
<DOCID>ATS.950609.0075</DOCID>
<DOCNO>ATS.950609.0075</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950609
</DT>
<PT>
134400
</PT>
<SC>
bsf101 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6rus c6ukr mil
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
russie ukraine flotte mer noire accord dev
</KW>
<TI>
Accord russo-ukrainien sur la flotte de la Mer Noire développement.
</TI>
<LD>
Moscou, 9 juin (ats/afp) Les présidents russe Boris Eltsine et ukrainien
Leonid Koutchma ont signé vendredi à Sotchi (sud de la Russie) un accord sur
la flotte de la Mer Noire. Celui-ci prévoit notamment que la partie russe de
la flotte restera basée à Sébastopol.
</LD>
<TX>
"La base principale de la flotte russe de la mer Noire et son état-major
restent à Sébastopol", indique le texte de l'accord. Ce port est le principal
point d'ancrage de la flotte que les deux pays se disputent depuis
l'effondrement de l'URSS fin 1991.
</TX>
<TX>
Dans un communiqué officiel diffusé à l'issue de leur sommet, les deux chefs
d'Etat se sont en outre déclarés "prêts à signer un traité d'amitié et de
coopération" lors d'un prochain sommet à Kiev. Le président Eltsine avait
déclaré à plusieurs reprises qu'il refuserait de signer ce traité sans accord
préalable sur la question du partage de la flotte.
</TX>
<ST>
Partage à égalité
</ST>
<TX>
Selon l'agence Interfax citant l'accord, Sébastopol ainsi que "d'autres
installations" stratégiques relevant de la flotte en Crimée resteront sous
contrôle russe. Les "biens" de la flotte, notamment les navires, seront
partagés à égalité entre les deux Etats.
</TX>
<TX>
"La partie russe de la flotte de la Mer Noire utilisera les installations de
la flotte dans la ville de Sébastopol ainsi que d'autres installations
navales, de l'aviation et de garde-côtes, techniques et logistiques en
Crimée", affirme le texte. Les gouvernements russe et ukrainien doivent
encore signer des documents supplémentaires sur les biens de la flotte.
</TX>
<TX>
Le maintien par la Russie du contrôle de Sébastopol, auquel était opposé
Kiev, était la principale pierre d'achoppement à la conclusion d'un accord
sur la flotte de la Mer Noire.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: Dépêche entièrement remaniée.
</ST>
</DOC>
