<DOC>
<DOCID>ATS.940424.0030</DOCID>
<DOCNO>ATS.940424.0030</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940424
</DT>
<PT>
170100
</PT>
<SC>
bsf070 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
ur vot reg
</DE>
<AU>
bum pi sh
</AU>
<KW>
ur election landammann votations
</KW>
<TI>
L'ombre de l'initiative des Alpes a plané sur les urnes d'Uri Alberik Ziegler
premier Landammann socialiste.
</TI>
<LD>
Altdorf, 24 avr (ats) Uri a choisi ce week-end Alberik Ziegler comme
Landammann (président du gouvernement). Il s'agit du premier socialiste à
accéder à cette fonction. Uranais et Uranaises ont aussi donné leur aval à
une nouvelle loi sur l'imposition des véhicules et à un crédit de 2,3
millions de francs pour un chauffage collectif fonctionnant avec des copeaux
de bois. La participation est restée basse, avec 28 %.
</LD>
<TX>
Lors de la campagne électorale, M. Ziegler avait dû essuyer des critiques
pour son manque d'engagement en faveur de l'initiative des Alpes. Dans son
propre parti, il avait aussi divisé les esprits en se déclarant ouvertement
favorable à l'acquisition de l'avion de combat F/A-18. Les délégués du parti
cantonal n'avaient appuyé sa candidature comme Landamann qu'à une voix de
majorité.
</TX>
<ST>
Vice-présidence contestée
</ST>
<TX>
M. Ziegler a toutefois bien passé l'élection de ce week-end, obtenant 4165
voix pour une majorité absolue de 3112. L'élection à la vice-présidence de
l'exécutif devra par contre être reconduite. Le démocrate-chrétien Anton
Stadelmann a en effet raté la majorité absolue de 167 voix. Là aussi, ses
réticences à soutenir l'initiative des Alpes pourraient expliquer ce mauvais
résultat.
</TX>
<ST>
Impôt nouveau
</ST>
<TX>
La nouvelle loi sur l'imposition des véhicules à moteur prévoit une
modification des critères de taxation. Elle ne se fera plus selon la
cylindrée des véhicules, mais d'après leur poids. Elle a été adoptée par 3684
voix contre 3291.
</TX>
<TX>
Quant à l'installation de chauffage pour laquelle les Uranais ont accepté de
débloquer 2,29 millions de francs par 4156 voix contre 2933, elle desservira
plusieurs bâtiments de l'administration à Altdorf, notamment une école
normale, un collège et l'Office de la circulation routière et de la
navigation.
</TX>
</DOC>
