<DOC>
<DOCID>ATS.951119.0046</DOCID>
<DOCNO>ATS.951119.0046</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
951119
</DT>
<PT>
194800
</PT>
<SC>
bsf072 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c1 fin reg par parp jus
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
usa crise budgétaire pas d-accord
</KW>
<TI>
Etats-Unis: toujours pas d'accord dans la crise budgétaire.
</TI>
<LD>
Washington, 19 nov (ats/afp) La crise budgétaire se poursuivait dimanche à
Washington sans qu'un accord se dessine. La Maison Blanche a frachement
accueilli une proposition de compromis offerte par les républicains pour
faire redémarrer les services gouvernementaux interrompus depuis mardi
dernier.
</LD>
<TX>
"Cela durera aussi longtemps qu'il le faut", a déclaré le "speaker "
(président) de la Chambre des représentants Newt Gingrich dans une interview
à la chane ABC. M. Gingrich et le chef de la majorité républicaine du Sénat,
Robert Dole, avaient proposé samedi soir une loi de finances provisoire aux
termes de laquelle le président Bill Clinton accepterait d'équilibrer le
budget en sept ans.
</TX>
<TX>
Dans une apparente concession à la Maison Blanche, ils acceptaient en
revanche de revoir les prévisions économiques sur lesquelles est basé le
programme d'équilibre du budget. "Ceci pour l'essentiel contraindrait, non le
président mais le peuple américain à accepter des coupes massives dans le
Medicare", le système d'assurance maladie des personnes âgées, a déclaré à
CNN George Stephanopoulos, conseiller du président Clinton.
</TX>
<ST>
Apparente concession des républicains
</ST>
<TX>
Le secrétaire général de la Maison Blanche, Leon Panetta, qui comme tous les
principaux acteurs de la crise, est apparu dans les émissions d'actualité
télévisées dominicales, a été plus positif : "Cela est clairement un pas dans
la bonne direction", a estimé sur la chaine CBS.
</TX>
<TX>
M. Gingrich a quant à lui indiqué qu'il n'avait pas entendu de réponse à sa
proposition et a estimé que des élus démocrates commençaient à abandonner la
Maison Blanche. "Dans un jour ou deux, nous aurons potentiellement les voix
pour passer outre à un veto présidentiel", a-t-il estimé. Une majorité des
deux tiers au sein de chaque chambre est requise pour surmonter un veto.
</TX>
<TX>
L'impasse actuelle entre le Congrès et la Maison Blanche a conduit à la mise
à pied de quelque 800 000 fonctionnaires. Le gouvernement fédéral n'a plus
d'autorité pour engager des dépenses depuis l'expiration lundi dernier à
minuit d'une loi de finances provisoire.
</TX>
<TX>
Les deux chambres du Congrès ont finalement approuvé vendredi, sept semaines
après le début officiel de l'année fiscale, le budget des Etats-Unis pour
1996 mais celui-ci est assuré d'un veto présidentiel. Jusqu'à présent, les
sondages ont indiqué que l'opinion publique blâmait davantage l'opposition
républicaine que le président Bill Clinton pour l'impasse actuelle.
</TX>
</DOC>
