<DOC>
<DOCID>ATS.940307.0111</DOCID>
<DOCNO>ATS.940307.0111</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940307
</DT>
<PT>
134500
</PT>
<SC>
bsf077 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
sof
</OC>
<DE>
rega reg vs
</DE>
<AU>
pb ga
</AU>
<KW>
vs administration projet de reforme
</KW>
<TI>
Valais: administration trop peu performante L'Etat veut la réformer de fond
en comble.
</TI>
<LD>
Sion, 7 mars (ats) Le gouvernement valaisan veut une administration moderne,
motivée et orientée vers la prestation. Jugée trop peu performante, elle fera
l'objet d'une analyse détaillée. Au bout du compte, des économies de l'ordre
de 10 % à 20 % sont attendues, a déclaré lundi, lors d'une conférence de
presse, le Conseiller d'Etat Wilhelm Schnyder. Baptisé "Administration 2000",
le projet prévoit une compression de personnel sans licenciement.
</LD>
<TX>
Le projet doit être mené à terme d'ici le mois de septembre. Sa mise en
oeuvre s'étendra toutefois sur plusieurs années. Les premiers effets se
feront pourtant déjà sentir sur le budget 1995, a précisé le patron des
finances cantonales. L'ensemble des 2619 postes de l'administration sont
soumis à une analyse détaillée. Les responsables du projet doivent ensuite
faire des propositions pour réduire de 40 % le volume des prestations de
chaque poste.
</TX>
<TX>
Avec ce pourcentage, la barre de cet exercice théorique a été sciemment fixée
beaucoup plus haut que les économies qui pourront effectivement être
réalisées. Par cette démarche, l'exécutif veut pousser les responsables du
projet à faire preuve de créativité, les inciter à analyser chaque prestation
pour en établir un ordre de priorité. Les différentes équipes d'analyse
devront ensuite s'entendre sur le caractère réalisable des mesures proposées
et en faire une liste.
</TX>
<ST>
Pas de licenciement
</ST>
<TX>
Il faudra compter environ quatre ans pour que le projet soit entièrement
réalisé. Si l'inflation du nombre de tâches administratives est freinée, le
personnel subira en outre une réduction, a précisé M. Schnyder. Le
gouvernement entend plancher sur des propositions de mise à la retraite
anticipée pour éviter tout licenciement, mesure à laquelle il se refuse.
</TX>
<TX>
L'objectif du projet est certes de réaliser des économies financières, mais
par des moyens autres que des coupes sombres dans les budgets. Il s'agit
d'éliminer des tâches superflues et de taxer des prestations jusqu'à présent
gratuites. Le canton a choisi de mener ce projet lui-même avec l'aide d'un
expert fédéral. La facture devrait atteindre 200 000 francs. Si une
entreprise spécialisée avait été mandatée, il aurait fallu débourser deux à
trois millions de francs.
</TX>
</DOC>
