<DOC>
<DOCID>ATS.940611.0031</DOCID>
<DOCNO>ATS.940611.0031</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940611
</DT>
<PT>
134300
</PT>
<SC>
bsf039 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
ecpct bio zh
</DE>
<AU>
sn wi
</AU>
<KW>
suisse ssp secretaire generale schuepp
</KW>
<TI>
Doris Schüepp nouvelle secrétaire générale du SSP.
</TI>
<LD>
Zurich, 11 juin (ats) Le comité du Syndicat suisse des services publics (SSP)
a nommé Doris Schüepp comme nouvelle secrétaire générale samedi à Zurich. Mme
Schüepp entrera en fonction le 1er décembre 1994. Elle succède à Walter
Renschler qui prend sa retraite après avoir occupé le poste pendant 20 ans.
</LD>
<TX>
Doris Schüepp a été élue au premier tour par 18 voix contre 12, précise le
communiqué diffusé samedi. Agée de 39 ans, la nouvelle secrétaire générale du
SSP est secrétaire de section depuis sept ans.  C'est une institutrice de
formation. Membre du parti socialiste, elle a siégé durant neuf ans au
législatif municipal de Schaffhouse.
</TX>
<TX>
Trois candidats étaient en lice pour succèder à Walter Renschler.  Doris
Schüepp l'a emporté sur Hans-Jakob Mosimann du SSP et sur Daniel Nordmann,
secrétaire général de l'USS. Quatrième syndicat de Suisse en importance, le
SSP compte 42 000 membres.
</TX>
<TX>
C'est la deuxième fois qu'un syndicat nomme une femme à sa tête, souligne le
SSP. La première est Christiane Brunner, présidente de la Fédération suisse
des travailleurs de la métallurgie et de l'horlogerie (FTMH) depuis fin 1992.
</TX>
<TX>
Mme Brunner est par ailleurs candidate en partage du temps avec Vasco
Pedrina, président du Syndicat industrie et bâtiment (SIB), à la succession
du même Walter Renschler à la présidence de l'Union syndicale suisse (USS).
Celui-ci abandonne en effet également cet automne la direction de l'USS où il
a été élu en octobre 1990. Son successeur à la tête de l'association faîtière
syndicale sera désigné lors du congrès du 3 au 5 novembre.
</TX>
<ST>
photo key disponible.
</ST>
</DOC>
