<DOC>
<DOCID>ATS.940510.0004</DOCID>
<DOCNO>ATS.940510.0004</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940510
</DT>
<PT>
224100
</PT>
<SC>
bsf191 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4fra reg comm
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
france mitterrand entretien tv
</KW>
<TI>
Entretien du président Mitterrand à la télévision française.
</TI>
<LD>
Paris, 10 mai (ats/afp) Le président français François Mitterrand a célébré
mardi soir à la télévision le 13e anniversaire de son arrivée au pouvoir, le
10 mai 1981. Il a réaffirmé ses prérogatives politiques et diplomatiques
comme chef de l'Etat français, à un an de la fin de son second et dernier
mandat qui doit s'achever le 8 mai 1995.
</LD>
<TX>
Le président a notamment réaffirmé que tant qu'il occuperait ses fonctions,
la France ne reprendrait pas ses essais nucléaires, en dépit de l'opinion
contraire de la majorité parlementaire de droite.  Interrogé par deux
journalistes de la chaîne privée TF1 et de la chaîne publique France 2
pendant une heure, M. Mitterrand a menacé de porter la question devant
l'opinion publique en cas de conflit grave avec le parlement ou le
gouvernement conservateur de M. Edouard Balladur.
</TX>
<ST>
Joie et regrets
</ST>
<TX>
En politique étrangère, M. Mitterrand a exprimé sa "grande joie" devant
l'évolution de la situation en Afrique du Sud où il doit se rendre en juin.
Il a rendu un vibrant hommage au "courage et à l'intelligence" de Nelson
Mandela et de Frederik de Klerk qui, a-t-il dit, "ont réussi une chose
pratiquement insoupçonnable".
</TX>
<TX>
En ce qui concerne la formation du nouveau gouvernement italien, M.
Mitterrand a déclaré qu'il "regrette" la présence de ministres néo-fascistes
dans le gouvernement italien tout en soulignant qu'il reconnaît "aux Italiens
le droit de choisir".
</TX>
<ST>
La négociation doit primer
</ST>
<TX>
M. Mitterrand a d'autre part renouvelé son appel pour la tenue d'une
conférence internationale sur la Bosnie sous l'égide des Nations unies. Il a
ajouté que si ce projet ne devait pas aboutir, la France pourrait envisager
le retrait de ses casques bleus. Le président a déclaré par ailleurs que "la
négociation doit primer" pour obtenir la libération de onze bénévoles
français détenus par les Serbes de Bosnie.
</TX>
<TX>
Commentant les prochaines élections européennes, M. Mitterrand a déploré le
manque de mobilisation pour l'Europe. Il a souligné qu'il existe en France
"des propagandes très fortes" contre la construction européenne et "assez
faibles" pour.
</TX>
<TX>
Il a estimé que la prochaine arrivée de quatre nouveaux pays dans l'Union
européenne (Autriche, Norvège, Suède, Finlande), et les candidatures de la
Hongrie et de la Pologne "prouvent que l'Europe de Maastricht ne déplaît pas
tant que cela aux peuples de l'Europe".
</TX>
<ST>
"Je vais bien"
</ST>
<TX>
M. Mitterrand a déclaré à propos des élections européennes en France qu'il
voterait "pour une liste européenne qui sera socialiste ", c'est-à-dire celle
du chef du parti socialiste Michel Rocard. Le président a ainsi voulu mettre
un terme officiel aux rumeurs selon lesquelles il soutiendrait la liste de
Bernard Tapie. Répondant à une question plus personnelle sur sa santé, M.
Mitterrand, 77 ans, qui avait été opéré d'un cancer de la prostate l'an
dernier, a répondu: "Je vais bien".
</TX>
</DOC>
