<DOC>
<DOCID>ATS.950824.0045</DOCID>
<DOCNO>ATS.950824.0045</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950824
</DT>
<PT>
170600
</PT>
<SC>
bsf149 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6rus sta
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
russie immigration statistiques
</KW>
<TI>
Russie: 3,4 millions d'immigrants d'ici deux ans
</TI>
<LD>
Moscou, 24 août (ats/reuter) Quelque 3,4 millions d'immigrants en provenance
des anciennes républiques soviétiques devraient affluer en Russie dans les
deux prochaines années. Les réfugiés en provenance d'Asie centrale et du
Kazakhstan devraient constituer plus de 85 % de ce flux migratoire, pour
l'essentiel composé de Russes.
</LD>
<TX>
Ces estimations ont été fournies jeudi par la directrice des Services
fédéraux de migration (FMS), Tatiana Reguent. Après l'Asie centrale et le
Kazakhstan viennent les pays du Caucase (400 000 immigrants prévus) et les
Pays baltes (entre 80 000 et 100 000).  Rien qu'en 1994, souligne-t-elle, ils
ont été près de 1,5 million à immigrer sur le territoire russe.
</TX>
<TX>
Selon les estimations du FMS, quelque 25 millions de Russes vivent encore
dans les républiques de l'ex-Union soviétique, communément désignées par le
vocable d'"étranger proche".
</TX>
<ST>
Staline initiateur
</ST>
<TX>
Joseph Staline, le premier, inventa les migrations intérieures en déportant
des millions de Russes en Sibérie ou dans les steppes arides du Kazakhstan.
Son successeur, Nikita Khrouchtchev, puis, après lui, Léonid Brejnev,
persuadèrent la jeunesse russe qu'elle avait un rôle historique à jouer en
allant cultiver les "terres vierges" des marches de l'empire ou coloniser les
régions inhospitalières de l'Extrême-Orient soviétique.
</TX>
<TX>
Attirés par des salaires triples et par de multiples avantages sociaux, des
millions de Russes abandonnèrent leurs régions natales pour se lancer à la
conquête de la Sibérie. Par milliers, le parti communiste dépêcha ses cadres
dans les républiques d'Asie centrale ou du Caucase afin de mieux contrôler
ces régions turbulentes.
</TX>
<ST>
Citoyens de seconde zone
</ST>
<TX>
Avec l'accession à l'indépendance des anciens "petits frères", les
représentants de cette élite locale se retrouvèrent bientôt relégués au rang
de citoyens de seconde zone. Bien peu trouvèrent l'énergie ou les moyens
nécessaires pour rentrer au pays.
</TX>
<TX>
Selon Tatiana Reguent, près de 1,1 million de Russes sont rentrés en Russie
au cours des cinq dernières années. Ils n'ont guère à attendre d'une Russie
déjà peuplée de 148 millions d'habitants, assaillie de problèmes économiques
et qui ne dispose en tout et pour tout que de trois centres d'accueil pour
les réfugiés.
</TX>
<ST>
Migrations internes
</ST>
<TX>
D'autant plus qu'elle doit faire face à d'importants flux migratoires
internes. Selon les statistiques du FMS, près de deux millions de Russes ont
récemment abandonné les régions du nord pour se réfugier dans le centre ou le
sud du pays.
</TX>
<TX>
A ces migrants internes s'ajoutent, selon Tatiana Reguent, plus de 500 000
ressortissants d'Asie du Sud-Est (Vietnam, Corée du Nord), d'Afrique, du
Proche et du Moyen-Orient. Au total, estime-t-elle, plus de 100 000
immigrants clandestins affluent chaque année vers la Russie. Seuls vingt
d'entre eux ont obtenu à ce jour le statut de réfugiés.
</TX>
</DOC>
