<DOC>
<DOCID>ATS.951202.0020</DOCID>
<DOCNO>ATS.951202.0020</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3813
</LE>
<DT>
951202
</DT>
<PT>
182044
</PT>
<RT>
165208
</RT>
<SC>
bsf056 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4 c4spa c1
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
madrid rencontre solana christopher otan
</KW>
<TI>
Préparation du sommet euro-américain de dimanche à Madrid Javier Solana
rencontre le secrétaire d'Etat Warren Christopher
</TI>
<LD>
Madrid, 2 déc (ats/afp/reuter) Le secrétaire d'Etat américain Warren
Christopher a rencontré samedi à Madrid son homologue espagnol Javier Solana,
en prévision du sommet prévu le lendemain entre les Etats-Unis et l'Union
européenne (UE). M. Christopher a réaffirmé sa confiance à M. Solana en tant
que nouveau secrétaire général de l'OTAN.
</LD>
<TX>
Lors d'une conférence de presse dans la capitale espagnole, M. Christopher a
souligné en présence de Javier Solana les qualités personnelles du nouveau
chef de l'OTAN. Celles-ci lui permettront d'être "un dirigeant ferme pour
l'OTAN dans l'une des plus importantes et difficiles périodes de son
histoire", a déclaré le secrétaire d'Etat américain.
</TX>
<TX>
Concernant le choix de M. Solana au poste de secrétaire général de l'OTAN, M.
Christopher a indiqué que "de nombreux facteurs" avaient joué dans cette
décision. "Le soutien de l'Espagne au travail de l'OTAN en Bosnie" a été
primordial, a dit M. Christopher. Il a souligné que Madrid avait envoyé sur
place des troupes et des avions.
</TX>
<ST>
Réticences républicaines
</ST>
<TX>
Le soutien de M. Christopher intervient alors que six sénateurs républicains
ont manifesté leur préoccupation devant "l'hostilité" affichée dans le passé
par M. Solana à l'encontre de l'OTAN. Dans une lettre adressée au président
Bill Clinton, avant la désignation vendredi de M. Solana par les ambassadeurs
de l'OTAN, les sénateurs qualifiaient le chef de la diplomatie espagnole de
"socialiste passionné ayant publiquement affirmé son opposition à l'OTAN".
</TX>
<TX>
MM. Christopher et Solana ont également indiqué qu'ils avaient "préparé" le
sommet euro-américain de dimanche, destiné à renforcer les liens de part et
d'autre de l'Atlantique. Le ministre espagnol représentait l'Union européenne
(UE), dont Madrid assure actuellement la présidence tournante.
</TX>
<ST>
Programme transatlantique
</ST>
<TX>
De son côté, le président américain Bill Clinton doit signer dimanche à
Madrid avec le président de la Commission européenne, Jacques Santer, et le
président du gouvernement espagnol, Felipe Gonzalez, un "nouveau programme
transatlantique". Celui-ci vise à donner "une nouvelle impulsion au lien
transatlantique", a déclaré M. Solana.
</TX>
<TX>
"Ce programme reflète le très fort engagement du président Clinton" dans le
renforcement des relations entre les Etats-Unis et l'UE, a pour sa part
affirmé M. Christopher. Il a estimé que le document va d'abord permettre de
faire progresser "la sécurité, la démocratie et la prospérité dans le monde".
Ce qui est nouveau, a-t-il souligné, c'est "la coopération concernant la
lutte contre le crime organisé, le terrorisme et le trafic de drogue".
</TX>
<TX>
Le troisième objectif du programme est de tendre vers l'élimination des
barrières commerciales. Le programme prévoit également le renforcement du
dialogue entre les sociétés civiles, dans les domaines industriel,
scientifique ou culturel.
</TX>
<ST>
Bosnie
</ST>
<TX>
Les deux hommes ont également évoqué la situation en Bosnie, alors que M.
Clinton vient d'approuver le plan de déploiement de l'OTAN dans ce pays. M.
Solana a souligné qu'il fallait mettre en marche l'accord de Dayton entre
Serbes, Croates et Musulmans. Il a rendu hommage au travail "persévérant" de
la diplomatie américaine dans le processus de négociations.
</TX>
<TX>
Au cours de leur entretien d'une heure, MM. Christopher et Solana ont
également souhaité que soit ratifié le plus rapidement possible par le
parlement européen l'accord sur l'union douanière entre la Turquie et l'UE.
</TX>
</DOC>
