<DOC>
<DOCID>ATS.940429.0124</DOCID>
<DOCNO>ATS.940429.0124</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940429
</DT>
<PT>
061600
</PT>
<SC>
bsf016 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c8ira eng
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
iran petrole accroissement capacites eclaira
</KW>
<TI>
Iran: accroissement des capacités d'exportation de pétrole Rénovation du
terminal de l'île de Kharg éclairage.
</TI>
<LD>
Kharg, 29 avr (ats/afp) L'Iran peut désormais exporter plus de 3 millions de
barils de pétrole brut par jour (mb/j), soit bien plus que son quota fixé par
l'OPEP. Elle devrait même pouvoir doubler cette capacité avant la fin de
l'année grâce à la rénovation de son terminal pétrolier de l'île de Kharg, au
nord du golfe arabo- persique.
</LD>
<TX>
Après deux ans de travaux, l'Iran a pris livraison courant avril de la
deuxième tranche rénovée du terminal de Kharg, principal point de sortie du
brut iranien, qui avait été gravement endommagé durant la guerre
irano-irakienne de 1980-1988. La rénovation du terminal, pour quelque 360
millions de francs suisses, a été confiée à une société française, qui avait
participé à sa construction au début des années 1970.
</TX>
<TX>
Désormais trois pétroliers de 250 000 à 300 000 tonnes peuvent charger
simultanément à Kharg. Au total, selon un responsable iranien, l'Iran devrait
avoir une capacité de chargement de près de 8 mb/j fin 94, contre 2,5 mb/j
environ au cours des cinq dernières années. Ce chiffre demeure en-deçà des 14
mb/j que le terminal de Kharg pouvait charger avant la guerre. Mais il est
bien supérieur aux capacités de production actuelles de l'Iran,
officiellement de 4,2 mb /j, et surtout aux quelque 2,7 mb/j de brut que son
quota au sein de l'OPEP permet à Téhéran d'exporter.
</TX>
<ST>
Faible capacité de stockage
</ST>
<TX>
"Cette capacité de chargement accrue va surtout permettre au pays plus de
souplesse dans la gestion de ses exportations, et compenser partiellement des
capacités de stockage insuffisantes", relève un spécialiste. La capacité de
stockage de l'Iran est évaluée par des experts européens et iraniens entre 7
et 8 mb/j, soit à peine trois jours d'exportations.
</TX>
<TX>
L'entreprise chargée des travaux a dû entièrement "nettoyer" les deux jetées
existantes, très gravement endommagées durant la guerre.  Poumon économique
de l'Iran, qui tire plus de 80 % de ses ressources du pétrole, Kharg porte
encore les stigmates de huit ans de guerre : cuves éventrées, champs de
ferrailles tordues, épaves de pétroliers déchirées par les missiles.
</TX>
<ST>
Effondrement des cours
</ST>
<TX>
Subissant le contrecoup de la grave crise financière que traverse depuis deux
ans le pays, en raison notamment de l'effondrement des cours du pétrole brut,
la plupart des projets pétroliers ou gaziers de l'Iran, bien que vitaux pour
le pays, ont été gelés sinon dénoncés.
</TX>
<TX>
Faute de financement, un projet de 1,7 milliard de dollars pour
l'exploitation du champ gazier de South Pars, signé avec un consortium
italo-russo-japonais a été annulé au début de l'année. Et Téhéran a gelé
récemment un projet de développement du champ pétrolier d'Abou Zaar, proche
de Kharg, portant sur un montant de quelque 250 millions de dollars.
</TX>
</DOC>
