<DOC>
<DOCID>ATS.941020.0030</DOCID>
<DOCNO>ATS.941020.0030</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941020
</DT>
<PT>
181100
</PT>
<SC>
bsf171 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c8isr pal mil
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
israel lendemain attentat riposte synth
</KW>
<TI>
Au lendemain de l'attentat-suicide de Tel Aviv Israël prépare une riposte
contre le mouvement Hamas synthèse.
</TI>
<LD>
Jérusalem, 20 oct (ats/afp/reuter) Le gouvernement israélien s'est réuni
jeudi en séance extraordinaire pour décider d'une riposte contre le mouvement
intégriste palestinien Hamas. Comme premières mesures, il a décidé de
prolonger la fermeture de la bande de Gaza et de Cisjordanie. L'attentat de
la veille a fait 22 morts.
</LD>
<TX>
En dehors du maintien du bouclage des territoires palestiniens autonomes, le
gouvernement n'a pas dévoilé le plan de lutte contre les islamistes hostiles
au processus de paix. "Il y a de toute évidence des choses qui ne seront pas
rendues publiques, comme vous pouvez l'imaginer. Mais la fermeture des
territoires demeurera pour l'instant en vigueur jusqu'à nouvel ordre", a
déclaré le ministre de l'Environnement, Yossi Sarid.
</TX>
<ST>
Mesure tactique
</ST>
<TX>
La séparation prolongée entre Israël et les territoires de Gaza et de
Cisjordanie est destinée à séparer les économies israélienne et
palestinienne. Le gouvernement a décidé de faire venir immédiatement 15 000
travailleurs étrangers supplémentaires et de prolonger d'un an le permis de
séjour des quelques milliers d'autres qui résident déjà en Israël.
</TX>
<TX>
Pour le premier ministre Yitzhak Rabin, seule une démarcation claire
entérinant le clivage entre Israéliens et Palestiniens peut empêcher la
poursuite des attentats du Hamas. Le bouclage avait déjà été imposé mercredi,
deux heures après l'attentat à Tel Aviv qui a causé la mort de 21 Israéliens
et du terroriste.
</TX>
<TX>
Le ministre de la Justice, David Libaï, a souligné que "la réponse à la
terreur sera donnée par le biais des forces de l'ordre et de l'armée". Des
"moyens supplémentaires" leur seront mis à disposition pour "intensifier
leurs actions contre Hamas et son aile militaire".  Le gouvernement israélien
va aussi intensifier la politique de détention administrative. Une mesure qui
permet d'arrêter une personne pour une période de six mois renouvelable, sans
jugement et sans recours à un avocat.
</TX>
<ST>
Menaces du Hamas
</ST>
<TX>
En signe de défi, le Hamas a diffusé jeudi à Naplouse (Cisjordanie occupée)
et Jérusalem une cassette-vidéo qu'aurait enregistré l'auteur du carnage de
Tel Aviv. Le kamikaze, âgé de 27 ans, promet de nouvelles actions: "si nos
demandes ne sont pas remplies, nous poursuivrons nos opérations héroïques et
il y a beaucoup de jeunes qui sont prêts à s'offrir en sacrifice à Dieu". Le
mouvement intégriste exige la libération par Israël de plus de 5000 détenus
palestiniens.
</TX>
<TX>
La semaine dernière, l'aile militaire du mouvement avait enlevé le jeune
caporal israélien pour réclamer la libération de 200 prisonniers
palestiniens. Le soldat s'était fait exécuter par ses ravisseurs lors d'une
opération des commandos israéliens. Un autre militaire israélien et trois
terroristes avaient été tués.
</TX>
<ST>
Deuil
</ST>
<TX>
Israël a enterré jeudi ses morts, encore sous le choc de la vision d'horreur
des corps déchiquetés jonchant les trottoirs après l'attentat. Quinze
funérailles se sont déroulées à Tel Aviv, ainsi que dans sa banlieue. Les
autres auront lieu vendredi. Onze Israéliens se trouvent encore dans les
hôpitaux. L'un d'eux est dans un état critique.
</TX>
<TX>
Des bougies du souvenir ont été allumées et brûlent en permanence à même le
trottoirs. Des passants y ont déposés des fleurs. Des petits groupes se
forment, silencieux. Parfois, un slogan anti-arabe est scandé. Des policiers
patrouillent. Les autobus roulent tous feux allumés en signe de deuil.
</TX>
</DOC>
