<DOC>
<DOCID>ATS.950925.0045</DOCID>
<DOCNO>ATS.950925.0045</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2283
</LE>
<DT>
950925
</DT>
<PT>
175234
</PT>
<RT>
164848
</RT>
<SC>
bsf132 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi be bs ecpi ecpt sozv
</DE>
<AU>
my cd ct
</AU>
<KW>
suisse be bs artisana employés roche accord
</KW>
<TI>
Accord entre Artisana et l'association des employés de Roche La résiliation
est définitive, mais la prime unique reste due
</TI>
<LD>
Berne/Bâle, 25 sept (ats) La caisse-maladie Artisana et l'Association des
employés de Roche (AVR) se sont mises d'accord: l'AVR quitte définitivement
Artisana pour la caisse publique de Bâle-Ville (ÖKK). La prime unique
demandée aux assurés d'Artisana, qui était à l'origine du différend, devra
être payée.
</LD>
<TX>
L'association des employés de l'entreprise pharmaceutique bâloise Roche, à
laquelle sont affiliés quelque 9000 travailleurs, avait annoncé le 6
septembre qu'elle quittait la caisse-maladie Artisana et avait conclu un
nouveau contrat avec l'ÖKK. Les conditions de la résiliation étaient
toutefois controversées.  Entretemps, une solution à l'amiable a été trouvée,
ont communiqué lundi Artisana et l'AVR.
</TX>
<ST>
Prime unique due
</ST>
<TX>
Selon cet accord, le contrat de l'AVR est résilié de façon rétroactive au 31
juillet 1995. Cette résiliation n'a toutefois aucune influence sur
l'obligation de chaque assuré de payer la prime unique, indique le
communiqué. Les assurés qui ne seraient pas d'accord peuvent utiliser les
voies de droit.
</TX>
<TX>
Les employés de Roche, assurés auprès d'Artisana, seront assurés par l'ÖKK à
partir du 1er août. Pour les assurés qui ne voudraient pas changer pour
l'ÖKK, il reste la possibilité de conclure une assurance individuelle avec
Artisana. La caisse Artisana avait proposé une résiliation du contrat conclu
en 1992 par l'AVR, parce qu'il était devenu déficitaire.
</TX>
<ST>
D'autres départs possibles
</ST>
<TX>
Le contrat avec le groupe Visana (Grütli, KKB et Evidenza), conclu par
l'Association des organisations suisses des employés de l'industrie chimique
(VSAV) pour le 1er septembre, pourrait représenter une nouvelle saignée pour
la caisse-maladie Artisana.  L'association des employés de Ciba, membre du
VSAC, n'a pas résilié son contrat avec elle, mais elle laisse à ses membres
le choix de passer à la concurrence.
</TX>
</DOC>
