<DOC>
<DOCID>ATS.941208.0099</DOCID>
<DOCNO>ATS.941208.0099</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941208
</DT>
<PT>
145600
</PT>
<SC>
bsf090 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
cef
</OC>
<DE>
c4 c5swi eur
</DE>
<AU>
yr hs bn
</AU>
<KW>
suisse ue negociations eclairage
</KW>
<TI>
Début lundi des négociations bilatérales Suisse-UE Les Douze dictent les
règles du jeu éclairage, par Yelmarc Roulet, ATS.
</TI>
<LD>
Bruxelles, 8 déc (ats) Depuis qu'elle a refusé d'entrer dans l'Espace
économique européen (EEE), la Suisse cherche à se prémunir contre les
conséquences les plus négatives de cet isolement. Le succès des négociations
qui s'ouvrent lundi dépendra largement de ce qu'elle pourra offrir aux Douze
sur la libre circulation des personnes.
</LD>
<TX>
Bien que le Conseil fédéral laisse ouvertes les options d'un EEE bis ou d'une
adhésion à l'Union européenne (UE), la voie des accords sectoriels est tenue
pour la seule possible actuellement. C'est pourquoi le gouvernement suisse
n'a pas ménagé ses efforts, depuis deux ans, pour amener les Douze à la table
des négociations.
</TX>
<TX>
Bon gré mal gré, les Douze ont accepté de tenir compte des spécificités
helvétiques et de s'engager sur la voie solitaire choisie par la Suisse -
désormais le seul pays d'Europe avec lequel ils traitent bilatéralement. Mais
ils ont tenu à dicter les règles du jeu.
</TX>
<ST>
Demandes et contreparties
</ST>
<TX>
Quelques mois après le référendum du 6 décembre 1992, la Suisse présentait à
Bruxelles une liste de requêtes ne comptant pas moins de seize points.
Confrontée à ces demandes multiples, l'UE a fait un tri et demandé des
contreparties.
</TX>
<TX>
Sept domaines prioritaires ont été retenus pour un premier paquet de
négociations. Berne avait demandé les transports, la recherche, les marchés
publics et les obstacles techniques au commerce. Les Douze mettent sur la
table la libre circulation des personnes et les produits agricoles.
</TX>
<ST>
Paquet
</ST>
<TX>
De plus, ces domaines seront liés les uns aux autres, formant un paquet. Si
les Suisses venaient à refuser en référendum un éventuel accord sur la
circulation des personnes, c'est le tout qui serait remis en question.
</TX>
<TX>
Le prix du bilatéralisme sera sans doute élevé, tant la volonté de l'UE est
nette: il est hors de question que la Suisse, par la porte dérobée d'accords
bilatéraux, obtiennent les volets de l'EEE qui l'intéressent et échappe aux
autres.
</TX>
<ST>
Une question de principe
</ST>
<TX>
La Suisse a fait de la liberté de ses transporteurs aériens et routiers
l'élément crucial dans les négociations bilatérales. Pour l'UE, c'est la
libre circulation des personnes qui devrait jouer le rôle clé. Pour les
Douze, en particulier les pays traditionnels d'immigration, c'est une
question de principe.
</TX>
<TX>
Les Suisses doivent donc admettre que, quelle que soit l'option d'intégration
retenue (accords bilatéraux, EEE, adhésion à l'UE), ils se trouvent
confrontés à cette même difficulté. C'est sur ce point que sera jugée leur
aptitude à se montrer solidaires.
</TX>
<ST>
Laissés pour compte
</ST>
<TX>
L'EEE offrait une solution globale de rapprochement avec l'UE. Les accords
sectoriels ne font que parer au plus pressé. Ils doivent ouvrir le ciel
européen à Swissair, garantir la participation des chercheurs aux programmes
communautaires, écarter les dangers de discrimination pour les industries des
machines et d'exportation.
</TX>
<TX>
D'autres milieux et intérêts sont laissés pour compte, du moins pour le
moment. Les programmes d'éducation et de formation ("Erasmus" et "Comett") ne
sont pas dans le premier paquet. La participation des étudiants suisses
risque fort d'être interrompue, comme ce fut le cas avec le programme
audiovisuel "Media".
</TX>
<TX>
Berne espère que ces autres sujets feront plus tard l'objet d'un second
paquet, voire d'un élargissement du premier. La Suisse voudrait aussi des
accords sur les textiles, les produits agricoles transformés, la propriété
intellectuelle, la statistique.
</TX>
<ST>
Social et environnement de côté
</ST>
<TX>
L'approche bilatérale laisse de côté la politique sociale, l'environnement,
les consommateurs. Dans ces domaines, l'EEE prévoyait une harmonisation du
droit, au titre de mesures d'accompagnement du grand marché.
</TX>
<TX>
Membre de l'EEE, la Suisse devrait par exemple s'aligner sur les normes
communautaires sur la consultation des travailleurs (comités d'entreprise
européens), l'égalité des sexes ou la protection de la femme enceinte (congé
maternité). Rien qui fasse vraiment partie de ses priorités.
</TX>
</DOC>
