<DOC>
<DOCID>ATS.940921.0135</DOCID>
<DOCNO>ATS.940921.0135</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940921
</DT>
<PT>
091900
</PT>
<SC>
bsf023 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
umw int parn
</DE>
<AU>
br sk
</AU>
<KW>
conseil national biodiversite convention
</KW>
<TI>
Convention sur la biodiversité Le Conseil national autorise sa ratification.
</TI>
<LD>
Berne, 21 sept (ats) La Suisse doit ratifier la convention des Nations-Unies
sur la biodiversité. Le Conseil national a donné mercredi son aval par 116
voix contre 18. Il a également accepté de l'assortir d'une déclaration
interprétative sur la propriété intellectuelle. Les Etats doivent se
prononcer dans une semaine.
</LD>
<TX>
La Suisse avait signé la convention sur la biodiversité lors du sommet de Rio
de Janeiro en 1992, en même temps que 155 autres Etats.  La convention
internationale est entrée en vigueur en décembre de l'année dernière. A
l'heure actuelle, 89 Etats l'ont d'ores et déjà ratifiée.
</TX>
<TX>
En prévision de la conférence entre les parties contractantes fin novembre,
la ratification de la convention devenait pressante pour la Suisse. Cette
dernière souhaite en effet accueillir le siège permanent du secrétariat de la
convention, ont relevé les rapporteurs de la commission. La conférence de
novembre doit se prononcer sur le lieu d'implantation du secrétariat. Genève
accueille actuellement son siège provisoire.
</TX>
<TX>
La convention vise trois objectifs. Elle entend protéger et conserver la
diversité des espèces. Elle propose d'exploiter de manière durable cette
diversité et ses ressources génétiques. Le document demande en outre à la
communauté internationale de soutenir les pays en développement et de prévoir
un partage plus équitable des bénéfices que peut apporter l'utilisation de
leurs ressources. Les pays industrialisés, dont la Suisse, exigent une
protection efficace de la propriété intellectuelle.
</TX>
<ST>
Respect des brevets
</ST>
<TX>
Le Conseil fédéral a donc proposé d'ajouter une annexe à la convention. Cette
"déclaration interprétative" insiste sur le respect des principes et des
règles de la propriété intellectuelle dans le domaine du transfert de
technologie et de l'accès à la biotechnologie.
</TX>
<TX>
L'annexe n'a pas de portée juridique, mais un effet psychologique pour tenir
compte des craintes émises par les milieux de l'industrie, ont souligné les
rapporteurs de la commission. Tant Marguerite Misteli (PES/SO) que Francine
Jeanprêtre (PS/VD) se sont insurgées contre l'interprétation "imposée par les
milieux de la chimie". Leurs propositions ont été écartées à une proportion
d'environ deux voix contre une.
</TX>
</DOC>
