<DOC>
<DOCID>ATS.951211.0028</DOCID>
<DOCNO>ATS.951211.0028</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
1953
</LE>
<DT>
951211
</DT>
<PT>
183448
</PT>
<RT>
180452
</RT>
<SC>
bsf156 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
pars sozm jus
</DE>
<AU>
br sk
</AU>
<KW>
conseil etats contrôle sang organes arrêté
</KW>
<TI>
Arrêté sur le contrôle du sang Les Etats veulent régler le don d'organes dans
une loi spécifique
</TI>
<LD>
Berne, 11 déc (ats) Le don d'organes ne doit pas dépendre du consentement
écrit du donneur. Cette question doit être réglée à moyen terme dans le cadre
d'une loi sur les transplantations. Le Conseil des Etats a créé lundi cette
divergence dans l'arrêté fédéral sur le contrôle du sang, des produits
sanguins et des transplants.
</LD>
<TX>
Lors de la session d'automne, le Conseil national avait introduit
l'obligation du consentement écrit du donneur lors de transplantations
d'organes dans l'arrêté. Cette disposition est trop peu nuancée et la
question trop complexe pour la régler dans un arrêté qui vise avant tout à
mieux protéger les transfusés de contaminations par du sang infecté, a
argumenté le président de la commission Thomas Onken (PS/TG).
</TX>
<TX>
La question délicate du don d'organes doit être réglée dans une loi sur les
transplantations, ont plaidé Thomas Onken et la conseillère fédérale Ruth
Dreifuss. Pour cela, il s'agira d'abord d'élaborer une base constitutionelle:
les travaux préparatoires devraient commencer dès le début de l'année
prochaine. Le Parlement pourrait être appelé à se prononcer sur le nouvel
article constitutionnel en 1997.
</TX>
<TX>
Si le peuple donne son aval, la loi sur les transplantations pourrait passer
le cap des Chambres fédérales au plus tôt début 1999, a expliqué Ruth
Dreifuss. Le conseil s'est rallié tacitement à cette vision des choses. Les
Etats ont par ailleurs suivi le Conseil national en prévoyant d'interdire le
commerce d'organes à but lucratif. Ils ont toutefois procédé à une
modification d'ordre rédactionnel. L'arrêté retourne au Conseil national.
</TX>
</DOC>
