<DOC>
<DOCID>ATS.950812.0009</DOCID>
<DOCNO>ATS.950812.0009</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950812
</DT>
<PT>
193000
</PT>
<SC>
bsf064 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6rus c6ser c6mng mil int
</DE>
<AU>
hs
</AU>
<KW>
russie douma levée sanctions belgrade dév
</KW>
<TI>
La Douma vote la levée des sanctions contre Belgrade développement
</TI>
<LD>
Moscou, 12 août (ats/afp) Les députés de la Douma, chambre basse du Parlement
russe, ont adopté samedi une loi qui demande la levée unilatérale des
sanctions contre Belgrade. Cette loi doit à présent être examinée par la
chambre haute avant d'être soumise au chef de l'Etat Boris Eltsine.
</LD>
<TX>
Le président Eltsine avait menacé jeudi, lors d'une rencontre avec le
président serbe Slobodan Milosevic, de lever les sanctions si les Occidentaux
ne prenaient pas rapidement une décision en ce sens. La Douma n'a procédé à
aucun débat avant d'adopter cette loi contre les sanctions. Elle souligne que
"la République fédérative de Yougoslavie (Serbie et Montenegro) n'est pas
partie prenante à la guerre".
</TX>
<TX>
Les députés avaient à plusieurs reprises ces derniers mois fait connaître
leur opposition aux sanctions imposées depuis 1992 à Belgrade par les Nations
unies et qu'ils jugent depuis longtemps injustifiées. Les Russes sont
traditionnellement favorables aux Serbes, orthodoxes comme eux. La récente
offensive croate contre les Serbes de Krajina a été perçue comme une
agression jugée impardonnable.
</TX>
<TX>
Le président de la Douma, Ivan Rybkine, un proche de M. Eltsine, a d'ailleurs
laissé entendre samedi après le vote des députés que le président russe
mettrait sans doute son veto à cette loi. "A M. Eltsine maintenant de se
définir envers cette décision de la Douma comme le président américain s'est
défini envers la décision du Congrès américain", a déclaré M. Rybkine.
</TX>
<ST>
Thèses pro-serbes
</ST>
<TX>
Preuve de la popularité des thèses pro-serbes dans l'opinion publique russe,
la Douma a également adopté samedi un projet de loi prévoyant l'imposition de
sanctions économiques contre Zagreb, dans un texte demandant "l'arrêt du
génocide contre la population serbe de Croatie".
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: La dépêche a été entièrement remaniée
</ST>
</DOC>
