<DOC>
<DOCID>ATS.941123.0091</DOCID>
<DOCNO>ATS.941123.0091</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941123
</DT>
<PT>
152600
</PT>
<SC>
bsf111 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4ita jus int mil
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
naples criminalite onu fin conference dev
</KW>
<TI>
Fin à Naples de la conférence de l'ONU sur le crime organisé Adoption d'un
plan global de lutte développement.
</TI>
<LD>
Naples, 23 nov (ats/afp) La conférence de l'ONU, rassemblant 140 pays, sur la
criminalité organisée transnationale s'est achevée mercredi à Naples. Elle a
adopté un plan global d'action de lutte contre le crime.
</LD>
<TX>
Au terme de trois jours de travaux, la session plénière de la conférence a
adopté à l'unanimité et par acclamation un document final. Celui-ci reconnaît
pour la première fois, au niveau des Nations unies, la notion juridique
d'association criminelle transnationale de type mafieux. Il contient en outre
une série de recommandations dans le domaine législatif, financier (secret
bancaire), pour combattre le recyclage de l'argent sale.
</TX>
<TX>
Le vice-président colombien Humberto De La Calle a présenté à la presse le
document final. Il a annoncé que l'Italie créera une "task force" contre la
criminalité, qui sera une sorte de banque de données internationale chargée
de recueillir les expériences des pays dans la lutte contre le crime.
</TX>
<TX>
Le document est articulé en trois parties complémentaires. Un projet de
résolution, présenté à la prochaine assemblée générale des Nations unies,
souligne la nécessité de lutter au niveau international contre le crime
organisé. En outre, le texte comprend une déclaration politique générale et
un plan global d'action.
</TX>
<TX>
Le principal point d'achoppement apparu au cours de la discussion générale
entamée lundi, concernait l'attribution de fonds spéciaux à la lutte contre
la criminalité. Les pays pauvres demandaient une aide pour mettre en oeuvre
les programmes d'action décidés par l'ONU afin de combattre le crime
organisé. Les pays riches ne semblaient pas vouloir la leur accorder.
</TX>
<TX>
Le problème a été résolu en appelant les signataires à "des contributions
volontaires" et en prévoyant une redistribution des ressources au sein des
Nations unies en fonction de la nouvelle priorité reconnue par la conférence.
Le magistrat italien Liliana Ferraro, coordinatrice de la conférence à
Naples, a déclaré à ce propos que "les pays riches devraient fournir un
soutien important aux pays pauvres".
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: Une synthèse sur cette conférence vous parviendra en fin
d'après- midi.
</TX>
</DOC>
