<DOC>
<DOCID>ATS.950504.0113</DOCID>
<DOCNO>ATS.950504.0113</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950504
</DT>
<PT>
124000
</PT>
<SC>
bsf076 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
bif
</OC>
<DE>
be sozm kul
</DE>
<AU>
to pi
</AU>
<KW>
suisse dopage prevention publications
</KW>
<TI>
Deux publications de prévention en matière de dopage Les hommes consomment
plus d'anabolisants que les femmes.
</TI>
<LD>
Macolin (BE), 4 mai (ats) En Suisse, 1,7 % des garçons entre 12 et 16 ans
font usage d'anabolisants et 2,3 % de produits dopants. La plupart des jeunes
sont mal informés sur le dopage. L'Ecole fédérale de sport de Macolin (EFSM)
a par conséquent annoncé jeudi la publication d'une brochure et un jeu de
fiches sur le sujet.
</LD>
<TX>
L'EFSM a chargé l'Institut suisse pour la prévention de l'alcoolisme et
autres toxicomanies de Lausanne d'interroger plus de 5500 élèves dans le
cadre d'une enquête de l'Organisation mondiale de la santé. L'enquête montre
que la plupart des jeunes entre 12 et 16 ans, et même ceux qui pratiquent
beaucoup de sport, connaissent peu et mal le problème du dopage et des
anabolisants.
</TX>
<TX>
Deux pour cent des écolières interrogées et 4,6 % des écoliers affirment
avoir utilisé des stimulants l'an dernier. Parmi eux, 0,9 % des filles et 2,3
% reconnaissent avoir fait usage de produits dopants, 0,2 % et 1,7 % des
anabolisants.
</TX>
<TX>
Une autre enquête sur la consommation d'anabolisants a été menée en 1993
auprès de 16 000 recrues et 7000 femmes et hommes du canton de Berne. Il en
ressort que 1,8 % des hommes aptes au service avaient consommé des
anabolisant au cours des douze mois précédents. Chez les inaptes, la
proportion atteignait 1 % et chez les femmes, 0,3 %.
</TX>
<ST>
Relations avec l'état de santé
</ST>
<TX>
Les questions posées aux recrues ont permis de mettre en évidence diverses
relations. Les gros consommateurs de tabac ou d'alcool sont par exemple
quatre fois plus nombreux à prendre des anabolisants.  Pour les recrues qui
ne se sentent pas en bonne santé, la proportion s'accroît de cinq fois, et
pour celles qui pratiquent un sport de compétition de deux fois.
</TX>
<TX>
Partant de ce constat, l'EFSM a décidé d'améliorer l'information pour
prévenir les riques de dopage. En collaboration avec l'Association suisse du
sport et "Sport Suisse", elle a publié une brochure intitulée "Dopage:
êtes-vous au courant? " destinée à un large publique. Elle a encore créé un
jeu de fiches à l'intention des sportives et des sportifs susceptibles de
subir un contrôle antidopage.
</TX>
<TX>
Pour les écoles et les clubs sportifs, l'EFSM a réalisé un film vidéo
décrivant les substances dopantes et les interventions interdites dans le
domaine du sport.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: Le matériel peut être obtenu auprès de l'EFSM, ISS, 2532
Macolin, tél: 032/276322 ou à l'ASS, Commission de lutte contre le dopage, CP
202, 3000 Berne 32, tél:031/3597111.
</TX>
</DOC>
