<DOC>
<DOCID>ATS.950526.0051</DOCID>
<DOCNO>ATS.950526.0051</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950526
</DT>
<PT>
144700
</PT>
<SC>
bsf077 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ecpb fin c5swi
</DE>
<AU>
cz rp
</AU>
<KW>
suisse intersettle capital augmentation
</KW>
<TI>
Intersettle augmente son capital - Sega en détient la majorité.
</TI>
<LD>
Zurich, 26 mai (ats) Intersettle, organisation commune des banques suisses
pour le service international des papiers-valeur, a reçu une nouvelle
structure. La Sega en est devenue actionnaire majoritaire.  Le capital a été
augmenté, passant de 21 à 36 millions, dont 20 millions souscrits par la
Sega.
</LD>
<TX>
Cette augmentation du capital doit fournir suffisamment de moyens à la
société pour participer au développement du système de service des
papiers-valeur Secom, précise le communiqué publié vendredi.
</TX>
<ST>
Chiffres rouges
</ST>
<TX>
Selon le directeur du marketing Charles Hanslin, Intersettle tourne
actuellement dans les chiffres rouges. Il n'a toutefois pas voulu en préciser
le montant. La société est en plein développement, même si elle a été fondée
en 1988 déjà. Elle n'est opérationnelle que depuis octobre 1994.
L'augmentation du capital lui permettra de réaliser le turnaround en 1998.
</TX>
<TX>
Jusqu'ici, le capital d'Intersettle était de 15 millions de francs. Selon M.
Hanslin, la Sega a souscrit pour 20 millions de francs d'actions nouvelles.
Le reste (1 million) a été souscrit par un consortium bancaire dirigé par les
trois grandes banques. La Sega, qui n'était pas actionnaire, devient d'un
coup actionnaire majoritaire.
</TX>
<ST>
Nouveau président
</ST>
<TX>
Un nouveau président du conseil d'administration a été nommé en la personne
de Hanspeter Brüderli, directeur général de la Société de Banque Suisse. Le
conseil se compose de huit personnes, qui sont en même temps membres du
conseil d'administration de la Sega. On pourra ainsi profiter de synergies, a
précisé M. Hanslin.
</TX>
<TX>
Les clients d'Intersettle sont 56 banques, brokers et sociétés financières.
Le volume des dépôts se monte à environ 50 milliards de francs.
</TX>
</DOC>
