<DOC>
<DOCID>ATS.950804.0022</DOCID>
<DOCNO>ATS.950804.0022</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950804
</DT>
<PT>
180200
</PT>
<SC>
bsf125 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
c5swi c7zai jus div
</DE>
<AU>
mv jp ll
</AU>
<KW>
berne zaire manifestation appel cotti
</KW>
<TI>
Manifestation contre le président zaïrois Mobutu Le conseiller fédéral Flavio
Cotti doit intervenir
</TI>
<LD>
Berne, 4 août (ats) Une quinzaine de représentants de la diaspora zaïroise
ont manifesté vendredi devant le Palais fédéral contre "le régime dictatorial
du président Mobutu". Dans une lettre, ils ont demandé au conseiller fédéral
Flavio Cotti de s'engager en faveur de la libération des membres de
l'opposition et de l'ex-premier ministre Antoine Gizenga.
</LD>
<TX>
Selon des informations concordantes de la diapora et des agences de presse
internationales, le fondateur du parti d'opposition Palu est retenu dans un
lieu inconnu. Il a été arrété à son domicile le 28 juillet par l'armée. Le
même jour, son parti avait lancé dans la capitale zaïroise, Kinshasa, un
appel à une manifestation pacifique pour protester contre la prolongation de
la période de transition et contre le président Mobutu Sese Seko.
</TX>
<TX>
La marche de protestation s'est terminée dans le sang: d'après le récit des
correspondants, les forces de l'ordre ont ouvert le feu sur les manifestants.
Au moins dix personnes ont été tuées et il y a eu quelques blessés. Lors de
leur manifestation devant le Palais fédéral, les représentants de la
communauté zaïroise en Suisse ont avancé le chiffre de 10 à 100 morts à
Kinshasa.
</TX>
<ST>
Manifestants arrêtés pour un contrôle
</ST>
<TX>
Lors de cette marche de protestation autorisée, une quinzaine de personnes se
sont rendues du Palais fédéral à l'ambassade du Zaïre.  Là-bas, après les
avoir invitées à quitter les lieux, la police les a arrêtées pour un contrôle
d'identité. Les manifestants ont été libérés un peu plus tard. Selon la
police, ils ne se sont livrés à aucune violence.
</TX>
</DOC>
