<DOC>
<DOCID>ATS.950308.0094</DOCID>
<DOCNO>ATS.950308.0094</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950308
</DT>
<PT>
132500
</PT>
<SC>
bsf062 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
c9chn c1 int jus
</DE>
<AU>
ln ni
</AU>
<KW>
chine etats-unis reaction americaine
</KW>
<TI>
Droits de l'homme: réaction américaine au vote sur la Chine Un "signal clair"
adressé à Pékin.
</TI>
<LD>
Genève, 8 mars (ats) Le secrétaire d'Etat adjoint John Shattuck s'est
félicité mercredi du vote d'une résolution sur les droits de l'homme en
Chine. Bien qu'elle ait été rejetée, "il s'agit d'un signal clair adressé à
la Chine. Pour la première fois, des manoeuvres de procédure n'ont pas
empêché un vote", a-t-il dit.
</LD>
<TX>
Lors d'une conférence de presse, le représentant américain a souligné que la
résolution sur la Chine n'a été repoussée que par une seule voix. La
résolution a obtenu 21 voix contre, 20 pour et 12 abstentions. Chaque année,
le soutien à la Chine a diminué au sein de la Commission des droits de
l'homme, a-t-il fait remarquer.
</TX>
<ST>
Optimistes pour l'an prochain
</ST>
<TX>
Quatre voix avaient manqué l'an dernier pour qu'il y ait un vote sur une
résolution sur la Chine. "Nous sommes optimistes pour l'an prochain", a
ajouté l'ambassadrice américaine, Geraldine Ferraro.
</TX>
<TX>
"Le soutien aux droits de l'homme se renforce à travers le monde.  Un nombre
croissant de pays soutiennent les principes de la déclaration universelle des
droits de l'homme, y compris en Asie, en Amérique latine, en Europe orientale
et centrale et en Afrique", a souligné John Shattuck. "Un pays quel qu'il
soit, petit ou grand, ne peut pas bloquer les travaux de la Commission par
des manoeuvres de procédure", a-t-il souligné.
</TX>
<ST>
Vote russe: très déçu
</ST>
<TX>
Interrogé sur le vote négatif de la Russie sur la résolution chinoise, le
représentant américain s'est déclaré "très déçu". Il a cependant souligné que
la Russie a rejeté la motion chinoise destinée à éviter le vote, dans la nuit
de mardi à mercredi.
</TX>
<TX>
Les Etats-Unis vont poursuivre leurs efforts pour promouvoir les droits de
l'homme en Chine. "Les citoyens chinois doivent avoir le droit de critiquer
pacifiquement leur gouvernement sans risquer des représailles", a déclaré le
secrétaire d'Etat adjoint.
</TX>
<TX>
"Les travaux de la Commission cette année sont un signal adressé à la Chine
qu'elle est sous étroite surveillance", a-t-il conclu. Il a précisé que les
Etats-Unis souhaitent une "Chine forte, stable et ouverte dans un esprit de
coopération et non de confrontation".
</TX>
</DOC>
