<DOC>
<DOCID>ATS.941213.0148</DOCID>
<DOCNO>ATS.941213.0148</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941213
</DT>
<PT>
002000
</PT>
<SC>
bsf001 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6yug c6ser jus
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
kosovo serbie proces cinq albanais
</KW>
<TI>
Procès de cinq Albanais du Kosovo accusés de séparatisme.
</TI>
<LD>
Pristina, 12 déc (ats/afp) Le procès de cinq Albanais du Kosovo, accusés de
menées séparatistes, a commencé lundi à Pec. L'acte d'accusation reproche aux
cinq hommes d'avoir créé depuis 1992 des institutions séparatistes illégales
en vertu de la "Constitution de la République du Kosovo". La population du
Kosovo est à plus de 90 % albanaise de souche.
</LD>
<TX>
Selon le procureur, les activités des accusés visaient à "détacher le Kosovo
de la Serbie pour en faire un Etat indépendant ou le rattacher à l'Albanie"
voisine. Hostiles à la tutelle de Belgrade et réclamant l'indépendance du
Kosovo, les Albanais de cette province ont proclamé dans la clandestinité, en
septembre 1992, une "république du Kosovo" et une "constitution".
</TX>
<TX>
Ils se sont également dotés d'un "président", d'un "gouvernement" et
d'organes du pouvoir parallèles aux institutions officielles serbes. Les cinq
accusés, qui sont en détention préventive depuis septembre dernier, sont
passibles de peines d'un à dix ans de prison.
</TX>
<TX>
Pour la défense, il s'agit d'un "procès politique monté de toute pièce". Les
avocats ont rappelé que "les tribunaux serbes au Kosovo avaient condamné pour
activités sécessionnistes 87 Albanais de souche depuis le début de l'année".
Par ailleurs, le Comité des droits de l'Homme de Pristina, chef-lieu du
Kosovo, a indiqué lundi que la police serbe "continuait de procéder à
l'arrestation d'anciens policiers albanais" du Kosovo.
</TX>
<TX>
Les autorités serbes avaient annoncé la semaine dernière l'arrestation de 158
anciens membres de la police et de la sécurité d'Etat du Kosovo. Ils sont
soupçonnés d'avoir créé un "ministère de l'Intérieur" de la "république du
Kosovo" et des "milices" pour ce ministère.
</TX>
</DOC>
