<DOC>
<DOCID>ATS.951114.0036</DOCID>
<DOCNO>ATS.951114.0036</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2802
</LE>
<DT>
951114
</DT>
<PT>
172406
</PT>
<RT>
162144
</RT>
<SC>
bsf155 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
div jus zh come
</DE>
<AU>
dh po uc
</AU>
<KW>
zh aéroport bilan saisies de drogues
</KW>
<TI>
Grosses saisies de drogues à l'aéroport de Zurich Plus de 100 kg de cocaïne
pris en neuf mois - 83 arrestations
</TI>
<LD>
Zurich, 14 nov (ats) Pas moins de 105 kilos de cocaïne, 13,8 kg d'héroïne et
10,4 kg de haschisch ont été saisis lors des neuf premiers mois de l'année
par la police de l'aéroport de Zurich-Kloten. 83 trafiquants ont été arrêtés.
Ces chiffres sont comparables à ceux de la période correspondante de 1994.
</LD>
<TX>
La police a réussi deux gros coups de filet ces dernières semaines.  Le 1er
septembre, elle interceptait deux Boliviens de 25 et 36 ans qui
transportaient 6,5 kg de cocaïne. La marchandise avait été comprimée entre
des plaques alignées dans des mallettes.  Les deux hommes ont affirmé être à
la solde de deux Suisses domiciliés en Bolivie, a déclaré mardi à la presse
le chef de la police criminelle de l'aéroport, Ueli Neracher.
</TX>
<ST>
Faux passeports
</ST>
<TX>
Le 19 octobre, deux femmes munies de faux passeports portugais étaient
pincées en possession de huit kilos de cocaïne cachée dans une ceinture sous
leurs vêtements. Les deux trafiquantes sont probablement des ressortissantes
colombiennes qui devaient acheminer la drogue par le train en Espagne, selon
M. Neracher.
</TX>
<TX>
A l'exception du haschisch, en nette diminution, les saisies de drogue sont
comparables à celles de l'année dernière. Sur l'ensemble de 1994, la police
de l'aéroport avait mis la main sur 135 kilos de cocaïne, 19 kg d'héroïne et
97 kg de haschisch. 90 personnes avaient été arrêtées. Dans l'ensemble de la
Suisse, les saisies s'étaient élevées à 295 kilos pour la cocaïne, 225 kg
pour l'héroïne et 540 kg pour le haschisch.
</TX>
<ST>
Drogue avalée
</ST>
<TX>
Parmi les trafiquants arrêtés à Zurich, 25 dissimulaient de la cocaïne en
capsule dans leur propre corps, après l'avoir avalée.  Une personne avait
avalé de l'héroïne. Certains trafiquants avaient "englouti" jusqu'à un kilo
de drogue.
</TX>
<TX>
La police constate que les trafiquants d'héroïne transportent des quantités
toujours plus importantes. En revanche, les passeurs de cocaïne ont tendance
à être en possession de doses de plus en plus petites.
</TX>
<TX>
Les méthodes utilisées sont en constante évolution et les stratagèmes
extrêmement variés, a relevé M. Neracher. Les limiers misent beaucoup sur
leur intuition et leur expérience, en sachant qu'il existe un certain "profil
type" du passeur. Sur le marché, le prix du gramme d'héroïne a baissé: il est
redescendu à environ 100 francs, alors qu'il atteignait jusqu'à 300 francs
après la fermeture du Letten.
</TX>
<ST>
Photo Keystone à disposition
</ST>
</DOC>
