<DOC>
<DOCID>ATS.950906.0093</DOCID>
<DOCNO>ATS.950906.0093</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950906
</DT>
<PT>
125000
</PT>
<SC>
bsf075 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
lu aet c4ger reg kul
</DE>
<AU>
bum ga uc
</AU>
<KW>
lucerne herzog visite d-état 2ème jour
</KW>
<TI>
Visite d'Etat du président allemand Roman Herzog Deuxième jour à Lucerne,
avec un concert au Musée Richard Wagner
</TI>
<LD>
Lucerne, 6 sept (ats) Le président allemand Roman Herzog et son épouse ont
été accueillis mercredi matin à Lucerne. Après avoir visité le Musée Richard
Wagner où ils ont écouté un récital de piano, ils ont été reçus
officiellement à l'Hôtel de ville. Le président a mis en exergue l'importance
culturelle de la capitale lucernoise.
</LD>
<TX>
Pour la deuxième journée de sa visite d'Etat qui se terminera jeudi, Roman
Herzog s'est rendu dans le canton d'origine du président de la Confédération
Kaspar Villiger. Accompagnés de leurs épouses et du conseiller fédéral Flavio
Cotti, ils sont arrivés à 09h45 en hélicoptère devant le Musée Richard
Wagner. Ils étaient attendus par le président du gouvernement lucernois Ueli
Fässler et le maire de Lucerne Franz Kurzmeyer.
</TX>
<TX>
La délégation a été guidée à travers le Musée. Elle a pu admirer la
collection d'instruments de la ville avant d'assister à un concert. Devant
ces hôtes de marque, la pianiste Yvonne Lang a interprété le Caprice poétique
de Franz Liszt.
</TX>
<ST>
Esprit d'entreprise
</ST>
<TX>
Une foule de badauds attendait le président devant l'Hôtel de ville, où il a
été accueilli par l'exécutif de Lucerne in corpore.  Au nom des autorités et
de la population, le maire a souligné l'importance de la rencontre. "Votre
visite nous encourage à poursuivre sur la voie des contacts amicaux", a
déclaré M. Kurzmeyer. Et d'évoquer la venue de l'empereur Wilhelm en 1893.
</TX>
<TX>
Ajoutant à la liste des invités illustres le nom de Goethe et de l'orchestre
philarmonique de Berlin, Roman Herzog a félicité la ville pour son esprit
d'entreprise. Grâce à ce dynamisme, le pont de la Chapelle a rapidement
retrouvé sa beauté séculaire, a-t-il dit. La visite du président à Lucerne
s'est achevée par un repas à Meggen, où toute la délégation a été emmenée par
le bâteau à vapeur "Uri".
</TX>
<ST>
Photo Keystone à disposition - encadré suit - synthèse en fin d'après-midi
</ST>
</DOC>
