<DOC>
<DOCID>ATS.950130.0030</DOCID>
<DOCNO>ATS.950130.0030</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950130
</DT>
<PT>
184300
</PT>
<SC>
bsf164 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c1 c3mex fin ecpc
</DE>
<AU>
cu jn
</AU>
<KW>
mexique peso bourse congres americain
</KW>
<TI>
Nouvelle chute du peso au Mexique La bourse ouvre en forte baisse.
</TI>
<LD>
New York, 30 jan (ats/afp) Le peso mexicain était en recul à 5,96 peso pour 1
dollar lundi à 10h30 locales (16h30 heure suisse), contre 5,70-5,75 vendredi.
La bourse de Mexico en outre a ouvert en baisse de 3,47 %, devant les
atermoiements du Congrès américain sur le soutien financier à apporter au
Mexique.
</LD>
<TX>
Une heure après l'ouverture de la bourse, 29 valeurs étaient en baisse, une
en hausse et trois inchangées. Le marché mexicain des actions, de même que le
peso souffrent du comportement du Congrès américain. L'administration Clinton
peine en effet à faire adopter par le Congrès le plan de garanties américain
de 40 milliards de dollars pour des prêts au Mexique.
</TX>
<ST>
Congrès américain réticent
</ST>
<TX>
"Je me rends compte que (ce programme) n'est pas particulièrement populaire
aux Etats-Unis", a déclaré le président Bill Clinton lundi devant les
gouverneurs américains. "C'est un problème assez complexe, mais clairement
dans l'intérêt des travailleurs américains, des entreprises américaines et
des Etats-Unis", a-t-il ajouté.
</TX>
<TX>
Dimanche, deux influents sénateurs, le démocrate Sam Nunn et le républicain
Phil Gramm, avaient estimé à la télévision que le président Clinton n'avait
pas réussi à convaincre le Congrès du bien- fondé de son plan d'aide au
Mexique.
</TX>
<ST>
Clinton critiqué
</ST>
<TX>
M. Nunn (Georgie) avait estimé qu'il ne se trouvait pas actuellement de
majorité au Sénat en faveur de ce plan. "S'il était soumis à un vote demain,
il ne serait pas approuvé, mais cela ne veut pas dire qu'il ne sera pas
adopté si le président plaide son dossier ", a-t-il dit.
</TX>
<TX>
"Je pense que la garantie de prêt va échouer et je pense qu'elle va échouer
du fait de l'absence de 'leadership' présidentiel", a affirmé M. Gramm
(Texas), un des républicains à avoir manifesté son intention de se présenter
à la Maison Blanche en 1996.
</TX>
</DOC>
