<DOC>
<DOCID>ATS.941123.0097</DOCID>
<DOCNO>ATS.941123.0097</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941123
</DT>
<PT>
144000
</PT>
<SC>
bsf105 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c4fra jus fin ecpb
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
france justice dette tapie-cl exigible dev
</KW>
<TI>
France La justice déclare exigible la dette Tapie-Crédit Lyonnais
développement.
</TI>
<LD>
Paris, 23 nov (ats/reuter) Le tribunal de grande instance de Paris a décidé
mercredi que les dettes de Bernard Tapie envers le Crédit Lyonnais étaient
immédiatement exigibles. S'il ne peut rembourser sa dette, Bernard Tapie
court le risque d'être déclaré en faillite personnelle et, à ce titre,
inéligible.
</LD>
<TX>
A l'audience, le 26 octobre, le député et homme d'affaires avait plaidé que
ses dettes évaluées à 1,3 milliard de FF (325 millions de francs suisses)
avaient fait l'objet en mars 1994 d'un protocole qui lui accordait un
calendrier de remboursement sur cinq ans. Le Crédit Lyonnais a dénoncé ce
protocole le 17 mai dernier.
</TX>
<TX>
Dans son arrêt, la cour "constate la caducité du protocole d'accord du 13
mars 1994" qui accordait à Bernard Tapie un calendrier de remboursement sur
cinq ans. En outre, la cour "condamne solidairement la SNC Groupe Bernard
Tapie, M. et Mme Tapie, en leur qualité d'associés de cette société, à payer
à la Société de Banque Occidentale (SDBO) les sommes de 263 785 723 FF et 74
756 227 FF".  Ces deux sommes représentent des prêts accordés par la SDBO,
filiale du Crédit Lyonnais.
</TX>
<ST>
Appel annoncé
</ST>
<TX>
Avant même de connaître l'arrêt, les avocats de Bernard Tapie avaient fait
savoir qu'ils feraient immédiatement appel si le jugement était défavorable à
leur client. Cet appel suspendrait de facto l'application de l'arrêt du
tribunal de grande instance.
</TX>
<TX>
Le Crédit Lyonnais avait fait valoir qu'il avait dénoncé ce protocole le 17
mai dernier parce que son client n'avait pas respecté une clause suspensive.
S'il ne peut rembourser sa dette, Bernard Tapie court le risque d'être
déclaré en faillite personnelle et, à ce titre, frappé d'inéligibilité
politique. Au cours d'une conférence de presse donnée lundi à Marseille,
Bernard Tapie avait affirmé ne pas craindre "une faillite personnelle" et
écarté la menace d'inéligibilité.
</TX>
<TX>
"Même la liquidation personnelle, si elle empêche de gérer des entreprises,
ne prive pas des droits civiques", a-t-il dit. "Que ceux qui pensent que je
vais être inéligible remballent leurs mouchoirs, vous pouvez rassurer ceux
qui m'aiment bien".
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: Les quatre derniers paragraphes sont nouveaux.
</ST>
</DOC>
