<DOC>
<DOCID>ATS.940710.0031</DOCID>
<DOCNO>ATS.940710.0031</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940710
</DT>
<PT>
164400
</PT>
<SC>
bsf073 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6bos div
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
bosnie sarajevo exposition canine
</KW>
<TI>
Les habitants de Sarajevo sortent leurs chiens.
</TI>
<LD>
Sarajevo, 10 juil (ats/afp) Les amis des chiens se sont réunis dimanche à
Sarajevo pour une exposition canine qui leur a permis de faire parader des
animaux pour lesquels ils se sont parfois sacrifiés durant plus de deux ans
de guerre. Quelque 200 chiens, représentant 37 races, ont défilé dans le
terrain de sport dévasté d'une école du centre-ville.
</LD>
<TX>
Dalmatiens, bergers allemands, bulldogs et setters irlandais affichant
généralement une belle santé - aucun cas de rage n'a été répertorié malgré le
manque de vaccins -, ont aboyé joyeusement au bras de leurs fiers
propriétaires. Le but de l'opération, selon l'un des organanisateurs de la
manifestation, Davor Brdanovic, était de déterminer le nombre de chiens de
race ayant survécu au conflit.
</TX>
<ST>
4000 chiens morts dans la guerre
</ST>
<TX>
"Beaucoup de gens se sont mieux occupés de leurs chiens que d'eux- mêmes", a
déclaré M. Brdanovic, propriétaire, avec sa femme, d'un petit berger hongrois
avec lequel ils ont partagé tous leurs repas.  Il a estimé que 4000 chiens
étaient morts au cours de la guerre, abandonnés par des maîtres incapables de
les nourrir ou qui avaient fui la ville. Mais, a-t-il ajouté, les maîtres qui
ont gardé leurs compagnons, malgré les difficultés pour se nourrir, ont
découvert que l'amour de leurs chiens les aidait à surmonter bien des
problèmes provoqués par la guerre.
</TX>
<TX>
Le responsable vétérinaire de la ville, le docteur Josip Krasny, a même
affirmé que beaucoup de maîtres s'étaient privés d'aliments pour nourrir
leurs animaux domestiques. Il a raconté l'histoire d'un homme qui avait
transporté d'urgence à l'hôpital son chien blessé dans un bombardement,
laissant sa propre femme, légèrement atteinte, se rendre seule à l'hôpital.
</TX>
<TX>
Pour Dragana, 26 ans, l'une des pires difficultés de la guerre consistait à
sortir le chien deux à trois fois par jour. Quant à Elvedin, 24 ans, il
affirme que son setter irlandais, qu'il a recueilli alors qu'il errait sans
maître, "adore les biscuits d'aide humanitaire" qui restent de vieux stocks.
Le vainqueur de l'exposition remportera une coupe et des rations
alimentaires.
</TX>
</DOC>
