<DOC>
<DOCID>ATS.950120.0006</DOCID>
<DOCNO>ATS.950120.0006</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950120
</DT>
<PT>
220700
</PT>
<SC>
bsf172 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c1 c3mex fin ecpb
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
mexique usa pret petrole garantie rejet dev
</KW>
<TI>
Prêts américains au Mexique cautionnés par les revenus pétroliers Le parti au
pouvoir rejette les conditions de Washington développement.
</TI>
<LD>
Mexico, 20 jan (ats/afp) Le Parti Révolutionnaire Institutionnel (PRI, au
pouvoir depuis 65 ans) a "rejeté fermemement" vendredi les conditions mises
par les Etats-Unis à leur aide au Mexique. Les revenus pétroliers mexicains
devraient servir de caution aux garanties de prêts que les Etats-Unis se
proposent d'accorder à Mexico.
</LD>
<TX>
Le secrétaire américain au Trésor, Robert Rubin, a déclaré vendredi à la
Maison Blanche que "le produit des ventes de pétrole par le Mexique serait
déposé à la Banque de Réserve fédérale à New York". Ces fonds seront, le cas
échéant, "disponibles si le Mexique fait défaut sur les prêts" qui seraient
garantis par les Etats-Unis, a-t-il ajouté. Il a rappelé que les revenus
pétroliers sont libellés en dollars.
</TX>
<TX>
Plusieurs heures après l'annonce américaine, ni le ministère des Finances ni
la présidence mexicaine n'avaient encore officiellement fait connaître
l'acceptation ou le refus de ces conditions. "Les difficultés économiques
qu'affronte notre pays ne doivent pas affecter notre souveraineté sur nos
ressources naturelles, ni notre futur et notre viabilité comme pays libre et
indépendant", a affirmé le PRI dans son communiqué.
</TX>
<TX>
Le parti au pouvoir ajoute qu'il appuie le président Ernesto Zedillo "dans
son engagement de ne pas accepter que les négociations internationales
s'effectuent au détriment de la souveraineté nationale". Le président
mexicain avait déclaré jeudi: "On ne peut pas accepter que les négociations
en cours se fassent au détriment de notre souveraineté", sans cependant
mentionner explicitement les ressources pétrolières.
</TX>
<ST>
Marge de manoeuve réduite
</ST>
<TX>
C'est la première fois depuis le début de la crise monétaire, le 20 décembre
dernier, que le PRI s'exprime aussi nettement. Sa réaction confirme à quel
point la question du pétrole est sensible au Mexique, et pourrait réduire la
marge de manoeuvre du président Zedillo, estiment les observateurs. PEMEX, la
Société d'Etat des Pétroles mexicains, produit en moyenne 2,6 milions de
barils/jours, dont 73,5 % ont été achetés par les Etats-Unis en 1994.
</TX>
<TX>
La Maison Blanche continuait vendredi d'intenses discussions avec les membres
du Congrès pour les convaincre d'adopter un programme de garanties de prêts
en faveur du Mexique qui pourraient atteindre 40 milliards de dollars (52
milliards de francs suisses).
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: La réaction du Parti Révolutionnaire Institutionnel au
pouvoir a été ajoutée. La dépêche est complètement remaniée.
</TX>
</DOC>
