<DOC>
<DOCID>ATS.951106.0014</DOCID>
<DOCNO>ATS.951106.0014</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2986
</LE>
<DT>
951106
</DT>
<PT>
184349
</PT>
<RT>
165204
</RT>
<SC>
bsf148 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c3arg c3chi c5swi par
</DE>
<AU>
nn ni jr
</AU>
<KW>
argentine chili visite frey küchler
</KW>
<TI>
Les présidents des Chambres fédérales en Amérique latine Rencontre avec les
descendants de colons suisses au Chili
</TI>
<LD>
Santiago, 6 nov (ats) Le président du Conseil national Claude Frey et son
collègue des Etats, Niklaus Küchler, ont entamé ce week-end une visite
officielle au Chili. Ils ont notamment rencontré les descendants des colons
suisses. M. Frey venait d'Argentine, où il a été reçu par le président Carlos
Menem.
</LD>
<TX>
La visite au Chili a débuté dans la région de l'Araucanie, à 700 km au sud de
Santiago. Quelque 3000 Suisses se sont installés dans cette région au siècle
dernier, dans le cadre d'un programme de colonisation du sud du pays.
</TX>
<TX>
Leurs descendants ont accueilli MM. Frey et Küchler, accompagnés par Bernard
Freymond, ambassadeur de Suisse au Chili. L'Association des descendants
suisses de l'Araucanie (ADES) leur a demandé de contribuer à simplifier les
procédures de réintégration de la nationalité suisse.
</TX>
<TX>
La délégation suisse a également visité un lycée agricole suisse ainsi qu'un
cimetière où sont enterrés de nombreux colons et leurs descendants. La partie
officielle de la visite débute mardi. Les présidents des chambres fédérales
rencontreront à Santiago des membres du parlement chilien et seront reçus par
le chef de l'Etat, Eduardo Frei, lui-même descendant d'un émigré suisse.
</TX>
<ST>
Claude Frey reçu par Carlos Menem
</ST>
<TX>
Avant de se rendre au Chili, Claude Frey a séjourné la semaine dernière en
Argentine. Il a eu des entretiens avec le président Carlos Menem et le
ministre de l'économie et des finances, Domingo Cavallo.
</TX>
<TX>
M. Menem a souhaité que la Suisse soutienne le projet argentin de création
d'un corps de "Casques blancs". Ce dernier aurait pour mission de combattre
la pauvreté, si possible sur tous les continents. Ce projet a déjà reçu le
soutien du secrétaire général de l'ONU Boutros Boutros-Ghali et de celui de
l'Organisation des Etats américains (OEA), César Gaviria.
</TX>
<ST>
Nouvelle liaison Swissair en vue
</ST>
<TX>
De son côté, le ministre de l'économie s'est dit favorable à un quatrième vol
hebdomadaire de Swissair entre la Suisse et Buenos Aires. Des négociations à
ce sujet devraient avoir lieu prochainement, a indiqué M. Frey.
</TX>
<TX>
Le président du Conseil national a également rencontré les présidents des
deux chambres argentines, le Sénat et la Chambre des représentants, ainsi que
des représentants de la colonie suisse à Buenos Aires.
</TX>
<ST>
Niklaus Küchler au Brésil
</ST>
<TX>
Au terme de sa visite au Chili, M. Küchler se rendra au Brésil, où il sera
reçu le 10 novembre par le président Fernando Henrique Cardoso. Il
rencontrera aussi le président de la Chambre des députés, Eduardo Magalhaes
et celui du Sénat, José Sarney. M. Küchler visitera ensuite la colonie suisse
de Indaiatuba/Cambinas, près de Sao Paulo.
</TX>
</DOC>
