<DOC>
<DOCID>ATS.950918.0037</DOCID>
<DOCNO>ATS.950918.0037</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950918
</DT>
<PT>
171100
</PT>
<SC>
bsf108 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
c6bos int mil c6ser c6cro ge
</DE>
<AU>
ln nb
</AU>
<KW>
genève bosnie exode civils serbes cicr
</KW>
<TI>
Exode massif des civils serbes vers Banja Luka, selon le CICR Plus de 80 000
personnes ont fui l'offensive croato-bosniaque
</TI>
<LD>
Genève, 18 sept (ats) Plus de 80 000 civils serbes ont afflué dans la région
de Banja Luka dans des conditions tragiques pour fuir l'offensive
croato-bosniaque, a affirmé lundi le Comité international de la Croix-Rouge
(CICR). Environ 70 000 personnes sont en train d'être évacuées plus au nord
de la Bosnie.
</LD>
<TX>
Selon Pierre Gauthier, porte-parole du CICR, environ 10 000 personnes ont
trouvé refuge dans des centres collectifs à Banja Luka. Faute de place, les
autres, soit 70 000 civils serbes, bloqués à l'entrée de la ville, sont
dirigées depuis lundi par les autorités serbes bosniaques vers quatre autres
localités, plus au nord.
</TX>
<ST>
Evacués vers d'autres localités
</ST>
<TX>
Ces nouveaux réfugiés sont évacués vers les localités voisines de Derventa,
Bosanski Brod, Laktasi et Prijedor, a indiqué le porte-parole. Les réserves
du CICR sur place ont été approvisionnées grâce à deux convois. Les délégués
assistent les personnes dans les centres de Banja Luka et se sont déplacés
lundi à l'extérieur pour fournir des vivres, des couvertures, des produits
hygiéniques.
</TX>
<TX>
"Il s'agit d'un des exodes les plus massifs et les plus tragiques du
conflit", a affirmé à l'ATS Pierre Gauthier. "Les conditions climatiques sont
beaucoup moins favorables qu'en août, lors de l'exode des Serbes de la
Krajina. Il pleut, les populations ont été surprises par les combats et n'ont
pratiquement rien avec elles", a-t-il ajouté.
</TX>
<TX>
L'exode pourrait encore s'aggraver, si l'offensive croato-bosniaque se
poursuit. Selon certaines rumeurs, les villes de Sanski Most et Prijedor
seraient menacées à leur tour et pourraient être abandonnées par leur
population.
</TX>
</DOC>
