<DOC>
<DOCID>ATS.941121.0138</DOCID>
<DOCNO>ATS.941121.0138</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941121
</DT>
<PT>
052800
</PT>
<SC>
bsf009 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
ecpb reg vot so
</DE>
<AU>
ht hc sh
</AU>
<KW>
so votations banque cantonale avant-papier
</KW>
<TI>
Votations du 4 décembre dans le canton de Soleure Première privatisation
d'une banque cantonale en Suisse avant-papier.
</TI>
<LD>
Soleure, 21 nov (ats) Le canton de Soleure sera vraisemblablement le premier
en Suisse à privatiser sa banque cantonale. Le souverain se prononcera le 4
décembre prochain sur la reprise de "sa" banque par la Société de banque
suisse (SBS). Parlement et gouvernement ont déjà donné leur feu vert.
</LD>
<TX>
Si l'établissement restait en mains publiques, il en coûterait 1,2 milliard
de francs au canton pour l'assainir. Cet argument a été décisif pour la
privatisation de la banque. Au début de cette année, la population apprenait
que la banque avait perdu 100 millions de francs en 1993.
</TX>
<ST>
Crédits à risque
</ST>
<TX>
En outre, la BCSO avait engagé plus d'un milliard de francs dans des crédits
à risque. A l'origine du fiasco, la reprise contestée de la banque de
Kriegstetten (SO) par la BCSO en automne 1993.
</TX>
<TX>
Les événements se sont ensuite précipités, avec la démission en bloc des
quinze membres du Conseil de la banque exigée par le parlement cantonal. Un
conseil extraordinaire de cinq membres lui a succédé. Le parlement cantonal a
ensuite désigné une commission d'enquête parlementaire (CEP) pour établir les
responsabilités.
</TX>
<ST>
Offre de la SBS
</ST>
<TX>
A la fin mars, le gouvernement recevait une offre surprenante de la Société
de banque suisse. L'établissement proposait de reprendre la BCSO en laissant
ouvert le degré de sa participation. L'Union des banques cantonales
réagissait de son côté avec une offre de privatisation partielle.
</TX>
<TX>
En analysant la situation, le canton de Soleure est vite arrivé à la
conclusion qu'il ne pouvait se permettre de garder le contrôle de la BCSO.
Pour maintenir le bateau à flot, il en coûterait 1,2 milliard de francs au
canton. 400 millions de francs devraient être déboursés cette année encore
pour empêcher la fermeture de l'établissement par la Commission fédérale des
banques.
</TX>
<TX>
Confronté à une situation financière déjà précaire, le gouvernement a proposé
au parlement une privatisation totale de la banque. L'opération ne coûterait
pas plus de 193 millions de francs à la collectivité soleuroise. Dans tous
les cas, le canton aurait perdu le capital de dotation qui s'élève à 170
millions de francs.
</TX>
<ST>
Pas d'oppositions
</ST>
<TX>
La privatisation a passé sans encombres la rampe du parlement en août
dernier. Tous les groupes ont conclu que les alternatives reviendraient trop
cher au canton. La population suivra vraisemblablement ses élus. A l'approche
du 4 décembre, aucune opposition ne s'est encore manifestée.
</TX>
<TX>
Les Soleuroises et Soleurois devront d'abord se prononcer sur la modification
de leur constitution cantonale qui prévoit que le canton dispose de sa propre
banque. Ils auront ensuite à approuver un projet de loi qui fixe les
modalités de la transformation de la banque en une société anonyme de droit
privé.
</TX>
<ST>
Nouveau nom
</ST>
<TX>
En cas d'approbation populaire, la BCSO changera de statut dès le 1er
janvier. La SBS a assuré qu'elle lui garderait un statut d'établissement
autonome. Elle a également exclu toute concentration ou fermeture de
filiales. La BCSO devra toutefois changer de nom. Le mot "cantonal" devra
disparaître de son appellation, puisque l'établissement perd la garantie de
l'Etat.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: Vous avez reçu, le 14 novembre dernier, un premier
avant-papier sur les autres objets des prochaines votations soleuroises.
</TX>
</DOC>
