<DOC>
<DOCID>ATS.951115.0125</DOCID>
<DOCNO>ATS.951115.0125</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
1935
</LE>
<DT>
951115
</DT>
<PT>
120900
</PT>
<RT>
085417
</RT>
<SC>
bsf063 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6rus mil
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
tchetchenie combats 6 morts
</KW>
<TI>
Au moins six soldats russes tués en 24 heures en Tchétchénie
</TI>
<LD>
Moscou, 15 nov (ats/afp/reuter) Six soldats russes ont été tués et neuf
autres blessés dans des affrontements avec des indépendantistes tchétchènes,
ont rapporté mercredi des agences de presse russes. Ce bilan, qui porte sur
les dernières 24 heures, est l'un des plus lourds de ces dernières semaines.
</LD>
<TX>
L'agence Itar-Tass, qui cite le commandement militaire russe, fait état de 21
fusillades au total, dont huit dans la capitale tchétchène, Grozny. Trois
soldats ont été tués à un poste de contrôle dans le sud tchétchène, rapporte
l'agence Interfax. Deux auxiliaires de police ont été abattus dans l'attaque
de la gare de Goudermès, ajoute cette agence, sans donner de précision sur
les autres victimes. Les combats ont été particulièrement violents au
sud-ouest.
</TX>
<TX>
Selon des partisans du leader tchétchène indépendantiste Djokhar Doudaïev,
les forces russes ont tué deux civils tchétchènes et blessé trois autres
mardi dans les villages d'Achkhoi-Martan, d'Orekhovo et de Stary Achkhoi,
contrôlés par les rebelles.
</TX>
<ST>
Combat dans le sud-est
</ST>
<TX>
Des combats ont également eu lieu dans le district de Vedeno au sud-est,
ont-ils déclaré, ajoutant que les forces héliportées russes avaient mené
quatre attaques dans les régions d'Achkhoi-Martan et de Chali. Aucune source
indépendante n'a confirmé le bilan des victimes.
</TX>
<TX>
L'accord de cessez-le-feu signé le 30 juillet a été violé à maintes reprises
par les deux parties. Près de 30 000 personnes, des civils pour la plupart,
ont été tuées depuis l'entrée en décembre des troupes russes dans la
République pour mettre un terme au régime indépendantiste de Djokhar
Doudaïev.
</TX>
</DOC>
