<DOC>
<DOCID>ATS.951219.0097</DOCID>
<DOCNO>ATS.951219.0097</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
4049
</LE>
<DT>
951219
</DT>
<PT>
125244
</PT>
<RT>
115111
</RT>
<SC>
bsf085 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
fin for reg
</DE>
<AU>
cs ll uc
</AU>
<KW>
suisse péréquation financière étude
</KW>
<TI>

La péréquation financière s'essouffle en Suisse Une étude
universitaire propose de la réformer


</TI>
<ST>
embargo 18h00

</ST>
<TX>
Fribourg, 19 déc (ats) La péréquation financière s'essoufle en
Suisse. Il faut réformer la répartition des tranferts financiers
entre Berne et les cantons. Dans une étude présentée mardi à
Fribourg, le professeur d'économie Bernard Dafflon propose de créer
un fonds équivalent à 7 à 8 % des recettes fiscales fédérales.

</TX>
<TX>
"Cette étude consiste à éliminer dans le système actuel ce qui
nous paraît douteux et à conserver ce qui est efficace pour
refondre le tout dans un ensemble plus cohérent. Aujourd'hui, quand
on parle de péréquation, on a plus l'impression d'une discussion de
bazar", a expliqué à l'ATS Bernard Dafflon, professeur d'économie
publique à l'université de Fribourg, en présentant son étude
"Fédéralisme et solidarité: étude de la péréquation en Suisse".

</TX>
<TX>
La péréquation concerne les transferts financiers entre la
Confédération et les cantons en tenant compte de la capacité
financière de ces derniers. Cet instrument de solidarité touche le
domaine des subventions, les parts cantonales à des recettes
fédérales, ainsi que la contribution des cantons à des dépenses
sociales fédérales (AVS, AI).

</TX>
<ST>
Bon accueil des thèses

</ST>
<TX>
L'administration fédérale des finances a déjà pris connaissance
des thèses "assez novatrices" - selon M. Dafflon - de cette étude
de 328 pages, puisqu'un rapport préliminaire a été publié il y a un
an. Celui-ci a également été présenté à la Conférence des
directeurs cantonaux des finances ainsi qu'aux commissions des
redevances et des impôts des Chambres fédérales.

</TX>
<TX>
"Nous avons eu des échos extrêment favorables et encourageants",
rapporte M. Dafflon qui ne souhaite pas voir son étude rester dans
un tiroir. Les thèses finales ont été rédigées de telle sorte
qu'elles soient "incontournables dans la discussion politique. Les
partis ne pourront pas dire qu'ils ne les connaissaient pas",
souligne l'économiste.

</TX>
<ST>
Processus de négociations jamais identique

</ST>
<TX>
Dans cette étude menée en deux ans, M. Dafflon a fait pour la
première fois en Suisse l'analyse économique et l'histoire de la
péréquation financière. En 35 ans, de 1959 à 1995, il y a eu 58
variations du système de calcul de la capacité des cantons (indice
servant à mesurer les disparités financières cantonales). Ces
calculs sont mis au point dans "un processus de négociations jamais
identique". Il ne faut plus revivre pareille situation, estime le
scientifique.

</TX>
<TX>
Le professeur d'économie propose de modifier le calcul des
capacités financières cantonales pour passer à une classification
qui ressemble à celle que l'on obtiendrait en utilisant les revenus
cantonaux par habitant. M. Dafflon sugère encore de supprimer la
péréquation dans la politique sociale (l'AVS entre autres).

</TX>
<ST>
Réforme financièrement neutre

</ST>
<TX>
Autre thèse: la création d'un fonds de péréquation. Il pourrait
être calculé en pourcentage de l'ensemble des recettes fiscales de
la Confédération et versé selon la formule de l'impôt fédéral
direct. Ce fonds pourrait atteindre 7 à 8 % des recettes fiscales
fédérales, estime le professeur.

</TX>
<TX>
"La réforme proposée est financièrement neutre pour la
Confédération et, globalement, pour les cantons", écrit Bernard
Dafflon dans ses conclusions. Elle permettra à la Confédération de
simplifier le débat sur la réforme des subventions, des assurances
sociales et sur la réforme de son régime fiscal en évacuant le
thème de la solidarité intercantonale.

</TX>
<TB>
Note aux rédactions:
"Fédéralisme et solidarité. Etude de la péréquation en Suisse" de
Bernard Dafflon, avec la collaboration de Marzio Della Santa.
Collection des publications de l'Institut du fédéralisme de
l'université de Fribourg, éditions universitaires de Fribourg,
1995, 328 pages.
</TB>
</DOC>
