<DOC>
<DOCID>ATS.940706.0034</DOCID>
<DOCNO>ATS.940706.0034</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940706
</DT>
<PT>
173200
</PT>
<SC>
bsf151 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
come ecpi for reg c9vie c5swi prod
</DE>
<AU>
zr jn
</AU>
<KW>
vietnam suisse projet train cremaillere rect
</KW>
<TI>
Ambitieux projet suisse au Vietnam Le train à crémaillère le plus performant
du monde 2ème version rectifiée.
</TI>
<LD>
Hanoï, 6 juil (ats) La ligne de chemin de fer Thap Cham-Da Lat, au centre du
Vietnam, à l'abandon depuis 1968, devrait renaître grâce à l'aide suisse. Le
survol de la ligne de 84 kilomètre par le Conseiller fédéral Jean-Pascal
Delamuraz a toutefois été empêché mercredi par les autorités militaires
vietnamiennes. La remise en service de ce train permettra de desservir un
haut-plateau agricole aussi grand que la Suisse. Si le projet aboutit, ce
sera le train à crémaillère le plus performant du monde.
</LD>
<TX>
C'est dans le cadre de sa visite au Vietnam que le chef du Département
fédéral de l'économie publique (DFEP) a eu l'occasion de s'intéresser au
projet. Une pré-étude a été réalisée par le groupe d'ingénieurs VHR
Engineering Consultants.
</TX>
<TX>
Directeur de projet, Ralph Schorno a déclaré mercredi à l'envoyé spécial de
l'ATS qu'il s'agit désormais pour Vietnam Highway Railway (VHR) et le groupe
d'ingénieurs d'élaborer une étude sur la faisabilité financière, ainsi qu'un
projet de détail. Il faudra pour cela un crédit de 4,8 millions de francs qui
pourra être financé par l'intermédiaire du crédit-mixte de 25 millions
accordé par la Suisse au Vietnam.
</TX>
<ST>
250 millions pour la reconstruction
</ST>
<TX>
La remise en service de la ligne devrait coûter 250 millions de francs. Le
projet implique la reconstruction des 84 kilomètres de la ligne, dont 44
kilomètres de ligne à crémaillère pour une dénivellation de 800 mètres.
L'ancien tracé, y compris les tunnels sera repris. Même s'il faudra
reconstruire la plus grande partie des nombreux ponts, le projet coûtera
encore 30 % de moins que si on repartait de zéro, a expliqué M. Schorno.
</TX>
<TX>
La ligne a été construite par les Français dans les années 20.  Elle relie la
ligne Saigon-Hanoï au haut-plateau agricole. Elle est restée en service
jusqu'en 1968 lorsque deux ponts ont été détruits lors de l'offensive du
Thet. En 1975, les Vietnamiens ont démonté une partie des voies, afin de les
utiliser à la reconstruction de la ligne Saigon-Hanoï. Les chemins de fer
vietnamiens souhaitent remettre la ligne en service à l'horizon 2000.
</TX>
<TX>
Par ailleurs, à quelque 60 kilomètres du terminus de la ligne, se trouve le
gisement de bauxite de Ba Loc, d'une capacité de près de 3 milliards de
tonnes. Il est prévu de le relier, par la suite, à la ligne reconstruite.
Celle-ci serait alors prolongée jusqu'au port de Tap Chanh. Ce développement
est devisé à 500 millions de francs environ.
</TX>
<ST>
Trois millions de tonnes/année
</ST>
<TX>
Le chemin de fer offre divers avantages par rapport à la route, a ajouté M.
Schorno. Le chemin de fer à crémaillère aura une capacité de transport de 3
millions de tonnes/année. Afin d'atteindre la même capacité, une route
devrait être trois à cinq fois plus longue, en raison de la dénivellation. Il
en coûterait environ dix fois plus.
</TX>
<TX>
Le projet fait partie des priorités pour le Vietnam. Le chemin de fer
constitue l'élément-clé du développement économique du haut- plateau. Dès que
le projet de détail sera prêt, il s'agira d'assurer son financement
international, car le Vietnam n'est pas en mesure, actuellement, d'en
supporter seul les coûts.
</TX>
<TX>
La réalisation du projet créera quelque 3000 emplois au Vietnam, a précisé M.
Schorno. La Suisse en profitera aussi. En effet, à l'heure actuelle, c'est le
seul pays où des locomotives diesel à crémaillère y sont construites. La
Fabrique de locomotives et de machines de Winterthour (SLM) est sans
concurrence sur le plan mondial dans ce domaine.
</TX>
<TX>
En 1990, M. Schorno et son équipe avaient ramené quatre locomotives à vapeur
des chemins de fer vietnamiens en Suisse. En 1991, les autorités de ce pays
l'ont chargé d'étudier les possibilités de remise en service de la ligne Thap
Cham-Da Lat. Le travail a été effectué par VHR Engineering Consultants.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: Le lead a été modifié, car le vol par hélicoptère de la
ligne par le conseiller fédéral Delamuraz a été empêché par les autorités
militaires vietnamiennes. Un séparé suit sur les raisons de cette
interdiction.
</TX>
</DOC>
