<DOC>
<DOCID>ATS.950531.0034</DOCID>
<DOCNO>ATS.950531.0034</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950531
</DT>
<PT>
104500
</PT>
<SC>
bsf045 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
parn par comm
</DE>
<AU>
sk br
</AU>
<KW>
conseil nat bureau informatique diffusion
</KW>
<TI>
Délibérations des Chambres fédérales accessibles sur ordinateur Il est exclu
d'offrir une "estrade électronique" à chaque député.
</TI>
<LD>
Berne, 31 mai (ats) Le grand public pourrait bientôt avoir accès au Bulletin
officiel des Chambres fédérales par voie informatique. Il est en revanche
exclu de permettre aux députés de commenter par cette voie leurs votes ou
interventions. Le Bureau du Conseil national a répondu ainsi à un postulat de
Luzi Stamm (PRD/AG).
</LD>
<TX>
Dans son postulat, le conseiller national Luzi Stamm demande d'ouvrir un
accès direct aux données informatiques du Parlement. Il propose que les
électeurs puissent consulter les votes des députés, pour s'assurer qu'ils
tiennent leurs promesses électorales.
</TX>
<TX>
Le postulat propose en outre de permettre aux députés de rédiger des
commentaires sur divers thèmes - en particulier leurs votes et interventions
- qui seraient aussi diffusés par voie informatique.  Pour Luzi Stamm, cette
voie directe devrait "enlever un peu de pouvoir" aux médias et permettre aux
députés désireux de se faire entendre du public de ne plus être "à la merci
des journalistes".
</TX>
<TX>
Dans sa réponse, publiée mercredi, le Bureau du Conseil national relève que
les services du Parlement et l'Office fédéral de l'informatique travaillent
déjà à un projet de diffusion du Bulletin officiel sur un réseau informatique
"grand public". Les personnes intéressées auraient ainsi accès aux
délibérations du Parlement et aux votes de manière claire et compréhensible.
La première partie du postulat peut donc être admise dans ce sens.
</TX>
<TX>
Le Bureau du Conseil national rejette en revanche la deuxième proposition de
Luzi Stamm. Il n'est pas question d'offrir une "estrade électronique" à
chaque député pour la diffusion de ses opinions personnelles. La publication
de commentaires sur support informatique se traduirait par un surcrot de
travail considérable pour les services du Parlement.
</TX>
</DOC>
