<DOC>
<DOCID>ATS.941117.0097</DOCID>
<DOCNO>ATS.941117.0097</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941117
</DT>
<PT>
131400
</PT>
<SC>
bsf091 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6yug c5swi mil int c6bos c6cro
</DE>
<AU>
cc sh
</AU>
<KW>
ex-yougoslavie aide suisse encadre
</KW>
<TI>
Aide à l'ex-Yougoslavie Le plus important effort humanitaire jamais fourni
par la Suisse encadré.
</TI>
<LD>
Berne, 17 nov (ats) Jamais la Confédération n'a fourni un effort humanitaire
aussi important qu'actuellement en ex-Yougoslavie. Depuis 1991, plus de 110
millions de francs ont été engagés dans cette région. L'aide octroyée est en
premier lieu destinée à secourir la population civile déracinée ou chassée
par la guerre.
</LD>
<TX>
L'aide suisse se concrétise d'abord sur place, a indiqué jeudi à Berne Walter
Fust, chef de la Direction de la coopération au développement et de l'aide
humanitaire (DDA). Il s'agit en effet d'aider les victimes du conflit à
rester dans leur patrie. En outre, on peut, avec la même somme, aider quinze
fois plus de réfugiés et de déplacés sur place qu'en les prenant en Suisse.
</TX>
<ST>
Eviter la politisation
</ST>
<TX>
La DDA s'efforce d'être active dans les trois régions de l'ex- Yougoslavie.
Elle cherche ainsi à éviter toute politisation, a rappelé son directeur.
</TX>
<TX>
Près des deux tiers des 110 millions de francs alloués depuis 1991 ont été
versés à des organisations internationales, telles le Comité international de
la Croix-Rouge (CICR) et le Haut commissariat de l'ONU pour les réfugiés
(HCR), ou à des oeuvres d'entraide suisses sur place. Parmi ces dernières
figurent notamment la Croix-Rouge suisse, Caritas, Terre des hommes ainsi que
l'Entraide protestante suisse (EPER).
</TX>
<TX>
Le tiers restant de la somme a été utilisé par le Corps suisse d'aide en cas
de catastrophe (ASC) pour une quarantaine de projets.  Ceux-ci ont nécessité
l'envoi d'environ 90 collaborateurs sur place.
</TX>
<ST>
Nourriture de base et médicaments
</ST>
<TX>
Les mesures d'aide se sont concentrées sur la livraison de nourriture de base
et de médicaments ainsi que sur un soutien logistique. De son côté, l'ASC a
contribué en 1992 et 1993 à la construction de logements en dur pour plus de
10 000 personnes réfugiées et expulsées, réparties sur l'ensemble de
l'ex-Yougoslavie.
</TX>
<TX>
Cette année, l'ASC s'est mobilisé sur différents programmes. En plus de la
reconstruction de six villages en Croatie, le Corps bâtit en Bosnie des
installations destinées aux repas de masse (cuisines et cantines). Il
construit également des logements dans la région de Tuzla. A Mostar, quatre
écoles doivent être rénovées.
</TX>
<TX>
En Serbie et au Montenegro, l'ASC prévoit notamment de construire 1000
appartements destinés aux personnes expulsées et aux cas sociaux, ainsi que
d'assainir l'aduction d'eau. Pour 1994, le budget de l'aide humanitaire
alloué par la Confédération à l'ex-Yougoslavie se monte à 27 millions de
francs.
</TX>
<ST>
graphique SGN disponible.
</ST>
</DOC>
