<DOC>
<DOCID>ATS.950522.0010</DOCID>
<DOCNO>ATS.950522.0010</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950522
</DT>
<PT>
090000
</PT>
<SC>
sim001 sim
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
sozm sta ecph aetd
</DE>
<AU>
uc ba
</AU>
<KW>
medecine intoxications alimentaires sim
</KW>
<TI>
Cinq millions de morts par an dans le monde Les intoxications alimentaires
ont le vent en poupe Dr Claudio Bisaz, SIM/médecine et santé.
</TI>
<LD>
Berne, 22 mai (sim) Le risque d'être victime d'une intoxication alimentaire
augmente. Plus de cinq millions de personnes en meurent chaque année dans le
monde. En Suisse, la bactérie "campylobacter" est la principale responsable
de diarrhées graves.
</LD>
<TX>
Les événements se déroulent toujours de la même manière: après avoir consommé
des saucisses, de la volaille ou encore un hamburger insuffisamment cuits, la
personne se sent mal, l'estomac se manifeste bruyamment avent d'être pris de
crampes. Suivent des vomissements, un état fiévreux et de violentes
diarrhées.
</TX>
<TX>
Les conséquences peuvent parfois être mortelles: aux Etats-Unis, sur quelque
20 000 intoxications alimentaires par an, 200 à 500 ont une issue fatale. A
l'échelle de la planète, le nombre de victimes annuelles est estimé à plus de
cinq millions. La tendance est à la hausse, en Europe également. Les plus
touchés sont les nourrissons ou les petits enfants des pays dits en voie de
développement. Au Vénézuela par exemple, les intoxications alimentaires ont
quintuplé ces quinze dernières années.
</TX>
<ST>
Après les salmonelles, le campylobacter
</ST>
<TX>
En Suisse, les salmonelles sont en recul après une apogée en 1992 avec 7886
infections, selon la statistique de l'Office fédéral de la santé publique
(OFSP). Elles sévissent principalement dans les mets aux oeufs crus tels que
mousses, tiramisù et mayonnaises. L'an dernier, 5070 cas ont encore été
signalés. Hans Schwab, épidémiologiste à l'OFSP, attribue ce recul aux
mesures d'assainissement prises dans les élevages de volaille ainsi qu'au
efforts d'information. L'OFSP a développé un test de dépistage rapide des
poules infectées.
</TX>
<TX>
Mais dans la faille laissée par les salmonelles, le campylobacter gagne
désormais du terrain. De 3000 en 1988, le nombre d'infections annoncées à
l'OFSP a passé à 5000 en 1994. Les experts estiment cependant que le nombre
réel de malades est dix à douze fois plus élevé.
</TX>
<ST>
Crampes et diarrhées
</ST>
<TX>
Le campylobacter s'attrape souvent lors de voyages à l'étranger.  Il provoque
de la fière, des crampes d'estomac et des diarrhées très liquides souvent
mêlées de sang. Cette bactérie est également présente en Suisse, notamment
dans la volaille insuffisamment cuite - en particulier le foie de poulet - ou
le lait cru.
</TX>
<TX>
Selon M. Schwab, le campylobacter est bien plus difficile à combattre que les
salmonelles. Sa capacité infectieuse est très supérieure: alors que des
dizaines de milliers de germes sont nécessaires pour qu'une salmonellose se
déclare, 100 à 500 suffisent chez le campylobacter.
</TX>
<ST>
Que faire?
</ST>
<TX>
De manière générale, les diarrhées consécutives à des telles intoxications
guérissent toutes seules. Il est toutefois important de compenser la perte en
liquide et sels minéraux, à l'aide de thé, de soupe de carottes et de pommes
râpées fraiches. Des boissons adéquates sont également disponibles en
pharmacie.
</TX>
<TX>
En cas de diarrhées violentes ou mêlées de sang, il faut consulter son
médecin. La prudence est de mise lorsqu'elles sont accompagnées de
vomissements chez les petits enfants, car une déshydratation apparat
rapidement. S'il y a suspicion d'intoxication aux champignons, un traitement
médical doit être entrepris immédiatement.
</TX>
<TX>
L'évolution de ces maladies à l'échelon du globe est impossible à prédire. De
nombreux facteurs sont en cause: montée du tourisme, augmentation de la
restauration en gros avec du personnel insuffisamment formé, élevage des
animaux en batterie, chanes de distribution toujours plus longues,
notamment. S'y ajoute, selon la revue britannique "New Scientist",
l'exportation par les nations industrialisées de nourriture de qualité
inférieure vers les pays en développement.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: ce texte a été produit avec le soutien financier de
Pharma Information, service de presse de l'industrie pharmaceutique. Vous
recevez un SIM/médecine et santé tous les lundis à 09h00.
</TX>
</DOC>
