<DOC>
<DOCID>ATS.950207.0038</DOCID>
<DOCNO>ATS.950207.0038</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950207
</DT>
<PT>
173000
</PT>
<SC>
bsf151 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi c9ind reg ecpi
</DE>
<AU>
kp ct zs
</AU>
<KW>
inde suisse delamuraz visite singh montres
</KW>
<TI>
Visite de Jean-Pascal Delamuraz en Inde L'Inde prête à ouvrir davantage ses
marchés aux produits suisses.
</TI>
<LD>
New Delhi, 7 fév (ats) L'Inde compte ouvrir davantage son marché aux biens de
consommation suisses ces prochaines années. Le ministre des finances Manmohan
a donné mardi des assurances à Jean-Pascal Delamuraz, en visite en Inde, sur
la tenue de négociations dans les domaines textile et horloger.
</LD>
<TX>
Lors d'un entretien avec le conseiller fédéral et une délégation économique,
le ministre indien s'est prononcé en faveur d'une poursuite progressive de la
politique de libéralisation engagée en Inde. C'est selon lui la seule manière
d'éviter des problème tels ceux rencontrés par le Mexique.
</TX>
<TX>
Ces dernières années, le gouvernement indien a considérablement réduit les
taxes douanières, qui sont passées de 190 % à 65 %. Des réductions
supplémentaires doivent cependant être décidées avec prudence. En effet,
l'imposition aux frontières fournit une grande partie du revenu de l'Etat.
</TX>
<ST>
Des montres et des textiles suisses en Inde
</ST>
<TX>
Manmohan Singh a pu faire quelques propositions concrètes pour répondre aux
voeux de la délégation suisse, a expliqué Nicolas Imboden à l'ATS. Il a
notamment promis que des négociations pourraient avoir lieu sur la base des
mémorandums suisses sur les importations de montres et de textiles. On pourra
ainsi discuter des moyens à utiliser pour ouvrir le marché indien aux
produits helvétiques.
</TX>
<TX>
Selon M. Imboden, le ministre indien a expliqué que les souhaits de la Suisse
devraient être réalisés dans environ deux ans.  L'industrie textile suisse
s'intéresse avant tout à l'exportation de produits de luxe en soie et en
coton. M. Delamuraz a incité ses interlocuteurs indiens à accorder aux
produits suisses le même accès aux marchés que celui dont jouissent les
Etats-Unis et l'Union européenne, a souligné le délégué suisse.
</TX>
<ST>
Projet de la SMH
</ST>
<TX>
Le ministre indien a fait des promesses similaires au sujet de l'industrie
horlogère suisse, dont les produits ne sont disponibles que sur le marché
noir en raison d'une interdiction d'importation.  Jean-Pascal Delamuraz a
proposé à M. Singh que les entreprises indiennes orientées vers l'exportation
utilisent une partie de leurs devises étrangères pour importer des montres
suisses.
</TX>
<TX>
Walter von Kaenel, membre de la direction de SMH, a indiqué que son groupe
était prêt à envisager un projet d'assemblage de montres en Inde. La nouvelle
marque serait dans un premier temps destinée au marché intérieur. Un tel
projet ne pourrait cependant voir le jour que si l'Inde levait l'interdiction
pesant sur l'importation des montres suisses.
</TX>
<TX>
Pour améliorer les conditions-cadres des investissements suisses en Inde, les
prochaines négociations devront mener à un accord de protection des
investissements, a déclaré M. Imboden. En Inde, un accord douanier bilatéral
doit entrer en vigueur en avril. Il est appliqué en Suisse depuis le mois de
janvier.
</TX>
<ST>
Eldorado indien
</ST>
<TX>
Depuis l'arrivée au poste de premier ministre de Narasimha Rao, l'Inde
constitue un marché potentiellement lucratif. Selon des représentants de
l'économie suisse, environ 180 millions d'Indiens ont un pouvoir d'achat
comparable à celui de l'européen moyen.
</TX>
<TX>
Après son entrevue avec le ministre des finances, le conseiller fédéral a
rendu une visite de courtoisie au vice-président et au président indiens.
Avant son retour en Suisse, il rencontrera à Bombay les représentants des
firmes suisses qui y sont établies.
</TX>
</DOC>
