<DOC>
<DOCID>ATS.940114.0095</DOCID>
<DOCNO>ATS.940114.0095</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940114
</DT>
<PT>
120300
</PT>
<SC>
bsf059 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi ecpi umw
</DE>
<AU>
cc zs
</AU>
<KW>
suisse tissus ecologiques eclairage prod
</KW>
<TI>
Vogue des tissus écologiques Les grands distributeurs investissent le créneau
Eclairage par Emmanuelle Clerc, ATS.
</TI>
<LD>
Berne, 7 jan (ats) Les tissus dits "écologiques" continuent d'investir les
magasins. Le Fonds mondial pour la nature (WWF), pionnier en la matière dès
1991, a fait des émules. Coop et Hennes % Mauritz, qui commercialisent des
lignes de lingerie "bio" depuis le printemps 1993, élargissent leur offre
cette année. Migros et Jelmoli se limitent pour l'instant à des directives
générales.
</LD>
<TX>
Cultivé au Pérou sans défoliants et avec le moins d'engrais et de pesticides
possible (culture intégrée), le coton utilisé pour les articles Natura Line
de Coop est cueilli à la main. Il est traité sans chlore ni formaldéhyde et
tissé en Suisse. Une société de contrôle de qualité suit tous les stades de
la fabrication.
</TX>
<TX>
Coop prévoit d'élargir son assortiment cette année. De 3 % actuellement, la
proportion de lingerie écologique devrait passer à 5-8 % selon l'accueil du
public, indique Karl Weisskopf, porte-parole de Coop.
</TX>
<ST>
Diversification chez H % M
</ST>
<TX>
Hennes % Mauritz avait lancé au printemps dernier la ligne Eco Cotton, qui
comprenait toujours l'utilisation réduite de produits chimiques. Cette ligne
s'appelle désormais Nature Calling. Une nouvelle gamme Eco Cotton est
introduite cette année, qui exclut tout recours à la chimie.
</TX>
<TX>
Migros, qui réalise plus d'un milliard de chiffre d'affaires en vêtements et
chaussures, ne possède pas, selon son porte-parole Pierre-André Dubuis, de
gamme de tissus spécifiquement écologiques.  D'ici fin 1995, le géant de la
distribution veut que tous ses textiles soient conformes à l'Eco-Tex Standard
100.
</TX>
<TX>
Cette norme internationale définit les caractéristiques d'un article textile
sans danger pour le consommateur. Actuellement, 50 à 60 % des produits Migros
respectent la norme Eco-Tex Standard 100.
</TX>
<ST>
Amorce chez Jelmoli
</ST>
<TX>
Jelmoli-Innovation-Grand Passage ne commercialise pas sa propre ligne de
vêtements écologiques. Plutôt que de vendre un petit pourcentage de textiles
biologiques, Jelmoli a préféré édicter quelques critères valables pour
l'ensemble de l'assortiment, indique Christoph Landau, responsable de la
chaîne pour l'écologie. Ces critères entrent en vigueur cette année et sont
contenus dans une brochure à disposition de tous les vendeurs.
</TX>
<TX>
On y trouve notamment une liste des teintures agréées par Jelmoli.  En sont
exclus les colorants contenant des substances cancérigènes.  En outre, les
agents blanchissants ne doivent "si possible" pas contenir de chlore. Les
différents critères sont contrôlés par des instituts-tests.
</TX>
<ST>
Calida aussi
</ST>
<TX>
Au WWF, l'assortiment de tissus biologiques s'est considérablement diversifié
depuis son introduction en 1991. Le WWF réalise aujourd'hui un quart de son
chiffre d'affaires commercial avec les textiles. Seuls 5 à 10 % de ceux-ci
sont toutefois considérés comme 100 % écologiques, les autres provenant de
cultures intégrées, indique Jurg Weber, porte-parole du WWF-Suisse.
L'organisation prévoit d'augmenter ce pourcentage l'automne prochain grâce à
un projet de culture en Grèce.
</TX>
<TX>
Du côté des fabricants, on trouve aussi le groupe Calida. Celui- ci, qui est
la plus grande entreprise de lingerie de Suisse, mise également sur une
nouvelle ligne de sous-vêtements fabriqués à partir de coton cultivé sans
produits chimiques.
</TX>
<ST>
fiche séparée suit.
</ST>
</DOC>
