<DOC>
<DOCID>ATS.950308.0053</DOCID>
<DOCNO>ATS.950308.0053</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950308
</DT>
<PT>
162900
</PT>
<SC>
bsf111 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi c4ger ecpi comt
</DE>
<AU>
ct zs rp
</AU>
<KW>
suisse allemagne smh siemens collab dev
</KW>
<TI>
Collaboration convenue entre la SMH et Siemens.
</TI>
<LD>
Des téléphones à boitier Swatch - fabrication en Suisse possible
développement = Bienne, 8 mars (ats) La SMH et la division systèmes privés de
communication de la firme alemande Siemens ont conclu un accord de
collaboration dans le domaine de la télécommunication. Il permettra à la SMH
de fabriquer et de commercialiser des téléphones mobiles sous le label
Swatch.
</LD>
<TX>
Les deux partenaires ont donné mercredi quelques précisions sur cette
collaboration. Selon le communiqué publié par la SMH, le but final est de
développer, de fabriquer et de commercialiser des téléphones mobiles
miniaturisés, destinés au grand public. Une joint- venture permettre de le
réaliser.
</TX>
<ST>
En vente dès 1996
</ST>
<TX>
Au cours d'une conférence de presse donnée dans le cadre de la Foire de
Hanovre du computer, CeBIT, Siemens a indiqué que qu'elle livrerait à Swatch
les éléments de ces téléphones sans fil. Ceux-ci seront habillés avec des
boîtiers Swatch. Les premiers appareils devraient être mis en vente au début
de l'année prochaine. Selon la SMH, ils seront commercialisés sous le nom de
Swatch.
</TX>
<TX>
Un porte-parole de Siemens a indiqué que le montage final des téléphones
pourrait avoir lieu en Suisse. Il n'est toutefois pas prévu de procéder à de
gros investissements. "Il s'agira d'utiliser les composants déjà à
disposition".
</TX>
<ST>
Volume pas précisé
</ST>
<TX>
Les deux partenaires n'ont pas voulu préciser le volume de leur
collaboration. Le porte-parole de Siemens a indiqué qu'il y avait de "grosses
possibilités". La SMH a pour sa part relevé que la collaboration entraînera
des effets de synergie et permettra aux deux groupes de renforcer leur
position sur le marché grandissant des appareils de télécommunications.
</TX>
<TX>
Swatch propose aujourd'hui déjà des téléphones, y compris mobiles.  Mais ils
sont construits sur la base d'une technique analogique et ne sont utilisables
qu'en Suisse. La collaboration avec Siemens ouvre la voie à la production
d'appareils digitaux.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: la nouvelle a été entièrement remaniée en fonction des
précisions fournies par Siemens et SMH.
</TX>
</DOC>
