<DOC>
<DOCID>ATS.941117.0164</DOCID>
<DOCNO>ATS.941117.0164</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941117
</DT>
<PT>
024300
</PT>
<SC>
bsf004 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c1 umw int
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
usa cites tigre
</KW>
<TI>
La CITES veut mettre un terme au trafic illégal du tigre.
</TI>
<LD>
Fort Lauderdale, 17 nov (ats/afp) L'assemblée de la Convention sur le
commerce international des espèces menacées (CITES) a adopté mercredi à Fort
Lauderdale une résolution protégeant le tigre. Elle a invité les pays membres
à prendre des mesures urgentes pour "mettre un terme au commerce illégal du
tigre et garantir sa survie".
</LD>
<TX>
Bien que le commerce international du tigre soit totalement interdit, la
CITES estime que ces mesures s'imposent en raison de la disparition de trois
sous-espèces depuis 50 ans et du "net déclin numérique" des populations
survivantes de l'espèce.
</TX>
<TX>
La population survivante de tigres est inférieure à 7000 individus. Plus de
la moitié se trouvent en, où le fauve est toujours braconné pour son
utilisation en médecine orientale traditionnelle bien qu'il soit placé sous
haute surveillance depuis plus de 20 ans.
</TX>
<TX>
La CITES demande aux Etats de l'aire de répartition du tigre et aux pays
consommateurs d'adopter "de toute urgence" des mesures législatives. Elles
devront prévoir "des sanctions propres à décourager le commerce illicite".
</TX>
<TX>
Elle recommande aux pays concernés d'établir des protocoles de coopération et
d'échanges d'informations. Ceci afin d'établir un réseau régional facilitant
les contrôles du commerce illégal et d'améliorer l'efficacité du contrôle des
mouvements transfrontaliers illégaux de tigres. La CITES souhaite de plus que
les pays donateurs aident les pays concernés à prendre les mesures
nécessaires, notamment pour l'établissement de bases de données.
</TX>
<TX>
Enfin, la CITES recommande aux gouvernements des pays consommateurs des
produits tirés du tigre de mener des campagnes d'information et de
sensibilisation sur l'importance écologique de cet animal. Elle demande à ces
gouvernements de collaborer avec la médecine traditionnelle pour réduire la
consommation des produits tirés du tigre et de lancer des programmes
d'éducation des utilisateurs afin de mettre fin à ces pratiques et promouvoir
des "solutions de substitution".
</TX>
<TX>
Cette résolution a été présentée par plusieurs pays asiatiques ayant des
tigres sur leur territoire ou eux-mêmes consommateurs: la Chine, l'Inde,
l'Indonésie, le Japon, la Malaisie, le Népal, la Corée du Sud et la
Thaïlande.
</TX>
</DOC>
