<DOC>
<DOCID>ATS.941205.0049</DOCID>
<DOCNO>ATS.941205.0049</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941205
</DT>
<PT>
170100
</PT>
<SC>
bsf121 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4 fin ecpc ecpb
</DE>
<AU>
jn
</AU>
<KW>
ue sme bande fluctuation maintenue
</KW>
<TI>
SME: maintien à 15 % des marges de fluctuation.
</TI>
<LD>
Bruxelles, 5 déc (ats/afp) Les ministres des Finances de l'Union européenne
ont déclaré lundi que la bande "normale" de fluctuation des monnaies au sein
du Système monétaire européen (SME) est de 15 %. La marge de fluctuation des
monnaies du SME avait été portée de 2,25 ' à 15 % le 2 août 1993, lors de la
crise du SME.
</LD>
<TX>
Cet élargissement des bandes de fluctuation était en principe temporaire. Les
ministres ont toutefois suivi les recommandations de l'Institut monétaire
européen (IME), qui avait préconisé le maintien des marges à 15 %, selon les
indications données lundi par le ministre italien du Trésor Lamberto Dini.
</TX>
<ST>
Un des critères de Maastricht
</ST>
<TX>
Le calendrier de la monnaie unique, inscrit dans le traité de Maastricht,
rendait nécessaire une telle décision. Parmi les critères de convergence, le
traité stipule que les monnaies sélectionnées pour faire place à la monnaie
unique doivent "avoir respecté les marges normales de fluctuations prévues
par le mécanisme de changes du Système monétaire européen sans connaître de
tension grave pendant au moins les deux dernières années précédant
l'exercice".
</TX>
<TX>
Or, la première évaluation des possibilités d'instaurer une monnaie unique
aura lieu dans deux ans, soit à la fin de 1996. Les ministres des Finances
devaient donc trancher l'ambiguïté sur la marge normale de fluctuation.
</TX>
<ST>
Effet stabilisateur
</ST>
<TX>
La décision d'août 1993 d'élargir les bandes de fluctuations de 2,25% à 15%
"a eu un effet de stabilisation", a déclaré le ministre belge Philippe
Maystadt. "Je ne vois pas pourquoi il faudrait la remettre en cause", a-t-il
ajouté.
</TX>
<TX>
L'élargissement des bandes de fluctuations a cassé la spéculation sur le SME
et n'a pas provoqué de grands mouvements dans les taux de changes, selon les
ministres. La plupart des monnaies sont à nouveau entrées dans leurs
anciennes marges de fluctuation.
</TX>
</DOC>
