<DOC>
<DOCID>ATS.950129.0002</DOCID>
<DOCNO>ATS.950129.0002</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950129
</DT>
<PT>
222900
</PT>
<SC>
bsf086 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c3ecu c3per mil reg
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
equateur pret au cessez-le-feu
</KW>
<TI>
L'Equateur prêt à accepter un cessez-le-feu inconditionnel.
</TI>
<LD>
Quito/Lima, 29 jan (ats/afp) Le président équatorien Sixto Duran Ballen s'est
déclaré prêt dimanche à accepter un cessez-le-feu inconditionnel avec le
Pérou. Il s'exprimait devant un millier de personnes scandant des slogans
nationalistes.
</LD>
<TX>
"Nous n'accepterons que le cessez-le-feu inconditionnel qui nous conduise par
quelques moyens juridiques légaux à chercher dans la paix et la dignité la
délimitation finale de nos frontières. Nous ne reculerons pas", a-t-il
déclaré sous les applaudissements de la foule venue l'acclamer sur la place
de l'Indépendance, dans le centre de Quito.
</TX>
<TX>
Durant son intervention diffusée en direct à la télévision, le président
équatorien, qui est apparu assez fatigué, a averti que dans cette affaire, le
peuple et l'armée équatoriens maintiendront fermement leurs positions. Il a
nié à nouveau que l'Equateur ait agressé le Pérou. Selon lui, l'Equateur est
en fait la victime de l'agression, car dans la zone contestée "il n'y a pas
de positions péruviennes, mais uniquement des détachements équatoriens",
a-t-il conclu.
</TX>
<TX>
Selon la télévision péruvienne Panamericana TV Canal 5, citant des sources
militaires, les troupes péruviennes ont délogé dimanche, après d'intenses
combats, des soldats équatoriens de trois postes d'observation situés en
territoire péruvien, dans la Cordillère du condor.
</TX>
<TX>
Les mêmes sources ont démenti le bilan de 20 morts côté péruvien diffusé
samedi de source équatorienne, indiquant que les combats se poursuivaient
dimanche soir dans la zone de Cueva de los Tayos, proche du fleuve Cenepa.
Samedi et dimanche matin, trois autres postes d'observations avaient été pris
par les soldats péruviens, selon des sources non-officielles à Lima.
</TX>
</DOC>
