<DOC>
<DOCID>ATS.950412.0082</DOCID>
<DOCNO>ATS.950412.0082</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950412
</DT>
<PT>
152000
</PT>
<SC>
bsf121 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
baf
</OC>
<DE>
bs ge zh come
</DE>
<AU>
zs ct
</AU>
<KW>
suisse crossair reorganisation swissair dev
</KW>
<TI>
Réorganisation de Swissair: Balair/CTA pleure, Crossair rit Les recettes de
Crossair doubleront d'ici 1997 2e développement.
</TI>
<LD>
Bâle, 12 avril (ats) Crossair apparaît comme le grand vainqueur de la
nouvelle répartition des tâches au sein du groupe Swissair. Une croissance
massive lui est promise. En 1997, les recettes auront doublé et les effectifs
augmenté de moitié. 200 à 300 emplois seront notamment créés à Genève.
</LD>
<TX>
Crossair va connaître une très forte expansion ces trois prochaines années, a
annoncé d'emblée Otto Loepfe en ouverture de la conférence annuelle de
Crossair mercredi à Bâle. Le président du conseil d'administration de
Crossair et patron de Swissair s'est empressé d'illustrer son propos: les
recettes de la compagnie bâloise passeront de 400 millions actuellement à 900
millions de francs en 1997. Dans le même intervalle, les effectifs grimperont
de 1400 à 2000.
</TX>
<ST>
"Zurich Genève Bâle"
</ST>
<TX>
Grâce à sa structure de coûts favorable, Crossair va en effet profiter
largement du projet "Zurich Genève Bâle" (ZGB). Celui-ci doit permettre à
Swissair d'économiser 60 à 70 millions de francs par an en répartissant plus
rationnellement les tâches entre les différentes filiales de transport aérien
du groupe.
</TX>
<TX>
En premier lieu, Crossair va hériter des trajets courte distance et charters
de sa soeur genevoise Balair/CTA, grande perdante du projet ZGB, qui sera
dissoute en novembre. En outre, Swissair va transférer à la compagnie rhénane
l'ensemble du trafic qu'elle assumait jusqu'alors sur des appareils de moins
de 100 places.
</TX>
<TX>
La flotte de Crossair va donc croître en proportion, en passant de 36 avions
actuellement à 61 en 1997. Crossair va notamment hériter en octobre de 8 MD80
de Balair/CTA et acquérir 12 Jumbolinos pour 350 millions de francs. Pour
financer cet achat, Crossair va "massivement " accroître son capital,
opération dont le montant n'a pas encore fixé mais dont le groupe espère
retirer 100 à 150 millions de francs.
</TX>
<ST>
Genève profite
</ST>
<TX>
Le site de Genève n'est pas oublié par Swissair, a tenu à préciser Otto
Loepfe en réponse à des critiques fréquentes. Et Moritz Suter, patron de
Crossair, d'étayer ces propos: la compagnie bâloise compte créer 220 à 310
emplois à Genève d'ici 1997. Ce qui compensera les 216 à 236 emplois qui vont
être perdus avec la dissolution de Balair /CTA et la disparition de la flotte
de Fokker.
</TX>
<TX>
Moritz Suter a même détaillé les emplois prévus: 80 à 100 pilotes, 100 à 150
hôtesses et 40 à 60 techniciens de maintenance. Les employés de Balair/CTA
seront privilégiés dans la mesure du possible.  Mais ils doivent être prêts à
accepter des diminutions de salaire parfois substantielles. Un pilote de
Balair/CTA bien payé peut être amené à renoncer à 50 000 ou 60 000 francs de
revenus annuels, a indiqué Moritz Suter.
</TX>
<ST>
Hausse du dividende
</ST>
<TX>
Le groupe Crossair a également présenté mercredi ses résultats 1994. MM.
Loepfe et Suter les ont tous deux qualifiés de réjouissants bien que les
bénéfices records réalisés en 1993 n'aient pu être réédités. Le dividende
sera même augmenté d'un tiers à 4 %.
</TX>
<TX>
Les recettes ont affiché l'an dernier une progression de 5 % à 392,5
millions, soit la plus faible progression depuis de nombreuses années. Cette
faible hausse est toutefois la conséquence de la baisse des produits
financiers et de recettes annexes, qui avaient été particulièrement élevées
en 1993, a assuré Moritz Suter. Les recettes tirées des vols réguliers, le
plus gros poste, a lui progressé de 13 '.
</TX>
<TX>
L'augmentation de 7 % des charges a conduit à une baisse des résultats. Le
bénéfice ordinaire affiche un recul de 8 % à 56,1 millions de francs. Le
cash-flow a baissé de 11 % à 54,9 millions et le bénéfice net a même fondu
d'un tiers à 16,1 millions.
</TX>
<TX>
Pour l'année en cours, Moritz Suter affiche un bel optimisme. Au premier
trimestre, les recettes dépassent de 2 % le budget et le cash-flow de 27 %.
Sept nouvelles destinations seront couvertes cette année, dont deux depuis
Genève, soit Bordeaux (depuis le 26 mars) et St-Tropez (à partir du mois de
mai).
</TX>
</DOC>
