<DOC>
<DOCID>ATS.940823.0064</DOCID>
<DOCNO>ATS.940823.0064</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940823
</DT>
<PT>
144800
</PT>
<SC>
bsf095 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c5swi c7rwa jus
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
suisse rwanda lettre cotti reponse
</KW>
<TI>
Affaire Kabuga: lettre de l'Association Suisse-Rwanda à Flavio Cotti Le DFAE
affirme avoir souhaité l'arrestation du Rwandais.
</TI>
<LD>
Berne, 23 août (ats) L'Association Suisse-Rwanda (ASR) s'est adressée au
conseiller fédéral Flavio Cotti après l'expulsion de Félicien Kabuga. Dans
une lettre ouverte, elle demande pourquoi "les autorités helvétiques ont
soustrait à la justice un des plus grands auteurs de crimes contre
l'humanité". Mardi, dans sa réponse, le DFAE affirme avoir pris en juin des
mesures pour éviter l'entrée en Suisse des responsables du génocide. Il
précise qu'il aurait souhaité l'arrestation du Rwandais.
</LD>
<TX>
L'ASR veut savoir qui a décidé de donner un visa à Félicien Kabuga,
propriétaire de la radio "Mille Collines" (RTLM), alors que les autorités
suisses connaissaient parfaitement son identité et son activité. L'ASR
demande des explications sur les déclarations, le 27 juin, du Département
fédéral des affaires étrangères. Un porte-parole du DFAE avait alors affirmé
que Félicien Kabuga ne se trouvait pas en Suisse.
</TX>
<TX>
L'ASR demande également qui a décidé l'expulsion jeudi dernier de M. Kabuga
vers le Zaïre. La Suisse pouvait l'extrader vers le Rwanda ou la Belgique,
affirme l'association qui rappelle l'assassinat de dix Casques bleus belges
assurant la protection du premier ministre rwandais. Selon l'ASR, cet
assassinat a également été "perpétré à l'instigation de RTLM".
</TX>
<ST>
"Protection suisse"
</ST>
<TX>
Pour l'ASR, M. Kabuga a bénéficié de protection en Suisse. Elle se demande si
le "lobby Habyarimana" (défunt président du Rwanda) au sein de la Direction
de la coopération et de l'aide au développement (DDA) continue" à être actif
et à orienter la politique du Conseil fédéral".
</TX>
<TX>
Dans sa réponse, le DFAE renvoie au Département de justice et police (DFJP),
compétent en matière de police des étrangers et de politique d'asile. C'est
donc à lui de répondre aux questions d'octroi de visa et d'ordre d'expulsion.
</TX>
<TX>
Pour sa part, le DFAE affirme avoir une politique claire sur le Rwanda. Il a
condamné le génocide et a pris des mesures en juin pour éviter que des
responsables des massacres puissent entrer en Suisse.  Félicien Kabuga figure
sur une liste des personnalités interdites de séjour que le DFAE a élaborée
le 14 juin et communiquée le 5 juillet au DFJP. Cette liste a permis
d'empêcher l'entrée en Suisse de "plusieurs personnes indésirables".
</TX>
<TX>
Quand, à fin juillet, le DFAE a été informé de la présence de M. Kabuga, il a
demandé que le Rwandais ne puisse pas continuer à séjourner librement en
Suisse. Il s'est opposé à tout octroi de l'asile politique.
</TX>
<ST>
Demande d'extradition
</ST>
<TX>
Le DFAE a été ensuite informé d'une mesure de refoulement à l'encontre de M.
Kabuga par l'Office fédéral des réfugiés. Il a également appris qu'une
demande d'extradition serait présentée par les autorités rwandaises. Flavio
Cotti a alors indiqué au DFJP sa "très nette préférence" pour une arrestation
de M. Kabuga. Le DFJP a préféré maintenir la décision de renvoi de M. Kabuga,
affirme le DFAE.
</TX>
<TX>
Sur les autres questions posées par l'ASR à Flavio Cotti, le DFAE estime que
le porte-parole était fondé de déclarer que M. Kabuga ne se trouvait pas en
Suisse le 27 juin puisque le département n'avait d'information en ce sens. Il
juge en outre "incorrect" de parler de protection accordée à M. Kabuga au vu
des efforts réalisés pour qu'il ne s'installe pas en Suisse.
</TX>
<TX>
Par ailleurs, le DFAE réitère sa position ferme à l'égard des responsables du
génocide. Quant à l'accusation de l'existence d'un "lobby Habyarimana" au
sein du DFAE, il rappelle que la coopération suisse avec le Rwanda avait pour
objectif non pas d'appuyer un régime ou un parti mais d'apporter un soutien
aux efforts des Rwandais pour résoudre leurs problèmes.
</TX>
</DOC>
