<DOC>
<DOCID>ATS.940209.0067</DOCID>
<DOCNO>ATS.940209.0067</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940209
</DT>
<PT>
154800
</PT>
<SC>
bsf112 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ecpi
</DE>
<AU>
pz al
</AU>
<KW>
suisse textile redressement
</KW>
<TI>
L'industrie textile a retrouvé son fil d'Ariane Les entrées de commandes
laissent prévoir un redressement.
</TI>
<LD>
Zurich, 9 fév (ats) L'industrie suisse des textiles respire enfin.  Durant
les deux derniers trimestres de 1993, les entrées de commandes ont augmenté,
annonçant une détente dans la branche. La pression sur les marges reste
cependant élevée. Durant la récession, les entreprises ont perdu beaucoup de
leur substance, a indiqué Alexander Hafner, directeur de la Fédération suisse
de l'industrie textile, mercredi lors d'une conférence de presse.
</LD>
<TX>
Outre les dégâts provoqués par la récession, la branche ploie sous des
problèmes structurels, a ajouté M. Hafner. Les importations à bas prix en
provenance d'Extrême-Orient mènent la vie dure à l'industrie textile suisse.
</TX>
<TX>
Alors que la récession a conduit les entreprises à réduire leurs capacités,
elles ont réagi à la concurrence par d'autres mesures de rationnalisation.
Certaines ont disparu de la scène ou des unités de production ont été
déplacées à l'étranger. Durant ces deux dernières années, 4000 emplois sur 25
000 ont été perdu au total, dont la moitiè à cause de la récession.
</TX>
<ST>
Hausse des entrées de commandes
</ST>
<TX>
La branche ressent aujourd'hui les premiers indices d'une conjoncture
meilleure. Durant le deuxième trimestre 1993, les entrées de commandes dans
les filatures de coton ont dépassé de près de 24 % le niveau de l'année
précédente. Au quatrième trimestre, les tisseurs de coton, les filatures et
tisseurs de laine ont enregistré également une hausse des entrées de
commande. Les filatures de coton ont annoncé pour 1993 une hausse de 9 % à 43
259 tonnes.
</TX>
<TX>
Durant les deux derniers trimestres, les exportations ont également augmenté
en volume. Mais elles ont reculé en valeur. Les marges ont diminué de 10 %
environ, selon M. Hafner. Cette baisse s'est largement manifestée au niveau
du cash flow. Le chiffre d'affaires des filatures a continué à reculer, de 12
% à 3,09 milliards de francs (sans les textiles), par rapport à l'année
précédente.
</TX>
<ST>
Le problème du franc
</ST>
<TX>
Le cours du franc suisse a causé des soucis à la branche. Le renforcement de
la monnaire nationale face au mark a diminué les recettes. La zone critique
en matière de prix de vente a été atteinte en raison du rétrécissement des
marges.
</TX>
<TX>
Avec l'amélioration de la conjoncture, le rétablissement de la capacité
d'autofinancement lié à des investissements modestes aura la priorité.
Alexander Hafner s'est déclaré convaincu que les perspectives étaient
positives à long terme. Il s'attend cependant à une orientation plus marquée
encore vers des niches du marché et à des coopérations plus nombreuses.
</TX>
<TX>
M. Hafner a exprimé sa satisfaction concernant la règlementation sur les
appelation d'origine conclue avec l'Union européenne (UE). La conclusion de
l'Uruguay Round au Gatt présente de nets avantages, selon la Fédération. La
ratification de l'accord par la Suisse est jugée d'une importance
primordiale. La Fédération se prononce pour la levée de l'interdiction du
travail de nuit pour les femmes, à condition qu'il ne soit lié à une
compensation en temps libre.
</TX>
<TX>
Urs Baumann, président de la Fédération, a condamné très clairement le
comportement de l'industriel Adrian Gasser qui a licencié des employés pour
les réengager à des salaires nettement plus bas. Il n'est pas acceptable que
M. Gasser règle ses problèmes financiers sur le dos des travailleurs et des
offices du travail.  Entretemps, l'Office fédéral de l'industrie, des arts et
métiers et du travail (Ofiamt) a mis un terme aux exigences de M. Gasser.
</TX>
<ST>
photo Key.
</ST>
</DOC>
