<DOC>
<DOCID>ATS.941212.0111</DOCID>
<DOCNO>ATS.941212.0111</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941212
</DT>
<PT>
121800
</PT>
<SC>
bsf049 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c8isr c8lib mil
</DE>
<AU>
zs
</AU>
<KW>
israël liban sud hezbollah tension
</KW>
<TI>
Après une semaine meutrière au sud du Liban Israël brandit la menace d'une
initiative militaire.
</TI>
<LD>
Jérusalem, 12 déc (ats/afp) Israël a brandi lundi la menace d'une initiative
militaire dans le sud du Liban après de nouvelles attaques meurtrières des
miliciens pro-iraniens du Hezbollah. Depuis le début de l'année, Israël a
perdu dix-sept soldats au sud du Liban et ses ennemis une centaine, selon
Tsahal.
</LD>
<TX>
"L'armée israélienne va devoir prendre l'initiative dans la guerre menée
contre le Hezbollah, mener une lutte sans merci et vaincre", a prévenu le
commandant de la région nord d'Israël, le général Amiram Lévine. "Les
terroristes utilisent les méthodes de la guérilla. Ils ont remporté quelques
succès, mais cela ne durera pas", a-t-il ajouté sans détailler les mesures
que compte prendre Tsahal, l'armée israélienne.
</TX>
<ST>
Faire payer "le prix fort"
</ST>
<TX>
Dimanche, le Hezbollah a tué un officier israélien et blessé sept militaires
lors d'une opération dans la "zone de sécurité", la bande frontalière occupée
par Israël dans le sud du Liban. Les quatre membres du commando chiite ont
ensuite été abattus. La semaine dernière, un soldat israélien a été tué par
l'explosion d'un engin piégé et neuf membres de l'Armée du Liban-Sud (ALS),
la milice libanaise pro-israélienne, ont trouvé la mort lors d'une attaque
lancée par le mouvement intégriste.
</TX>
<TX>
Le chef d'état-major Ehud Barak a affirmé que l'Etat hébreu riposterait à ces
attaques. Israël a déjà "asséné des coups très durs aux organisations
terroristes au Liban. Nous ferons en sorte qu'elles paient le prix fort". Le
général Barak a toutefois minimisé la tension actuelle en affirmant qu'Israël
avait connu des "périodes plus difficiles".
</TX>
<ST>
La Syrie critiquée
</ST>
<TX>
Le quotidien "Haaretz" (indépendant) estime que l'offensive lancée par le
Hezbollah vise à "déstabiliser l'ALS et susciter un grand mouvement de
désertion dans ses rangs peu avant la reprise du dialogue entre Israël et la
Syrie". Les négociations entre Israël et la Syrie doivent reprendre
prochainement à Washington, a annoncé la semaine dernière le secrétaire
d'Etat américain Warren Christopher au retour d'une tournée au Proche-Orient.
</TX>
<TX>
Le "Jérusalem Post" (droite) estime pour sa part que le gouvernement doit
mettre fin à sa "politique de faillite". "La suspension des négociations
indirectes avec la Syrie, assortie d'un avertissement que les discussions ne
reprendraient pas tant que le Hezbollah ne sera pas désarmé, donnerait de
bien meilleurs résultats ", estime-t-il.
</TX>
<TX>
Un accord tacite entre Israël et la Syrie, datant de la dernière grande
offensive israélienne au Liban en juillet 1993, stipule que le Hezbollah doit
s'abstenir de tirer des roquettes en territoire israélien. Cependant, Israël
reproche régulièrement à la Syrie, dont l'influence est prépondérante au
Liban, de ne pas faire assez pour restreindre le champ d'action du Hezbollah.
</TX>
</DOC>
