<DOC>
<DOCID>ATS.950917.0027</DOCID>
<DOCNO>ATS.950917.0027</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950917
</DT>
<PT>
174000
</PT>
<SC>
bsf047 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c9jpn umw div
</DE>
<AU>
mo
</AU>
<KW>
japon typhon bilan 2e développement
</KW>
<TI>
Japon: le typhon Oscar frappe la région de Tokyo Le bilan s'alourdit 2e
développement
</TI>
<LD>
Tokyo, 17 sept (ats/afp/reuter) Le typhon Oscar, le plus violent depuis
cinquante ans, a balayé dimanche la côte est du Japon. Au moins neuf
personnes ont été tuées et une cinquantaine blessées, selon un nouveau bilan.
Le trafic aérien, ferroviaire et maritime a été perturbé.
</LD>
<TX>
Selon la police, trois personnes sont mortes dans des accidents de la route
dûs au typhon et six autres auraient péri en mer. Dans la soirée, le calme
était revenu à Tokyo, les chutes de pluie avaient cessé et le typhon, qui a
faibli, se dirigeait vers le nord-est dans l'océan, a rapporté l'agence
Kyodo.
</TX>
<TX>
Dans la banlieue de Tokyo, un bus s'est retourné sur une voie express,
provoquant la mort du chauffeur et faisant 28 blessés. A Kanagawa, à l'ouest
de la capitale, un homme et son fils ont été portés disparus,
vraisemblablement après avoir été emportés par les vagues, a indiqué la
police. Au large de l'île de Kyushu, la plus méridionale de l'archipel, un
chalutier a disparu avec ses trois membres d'équipage, a annoncé la sécurité
maritime.
</TX>
<ST>
Vents jusqu'à 200 km/h
</ST>
<TX>
Des vents de 199 km/h ont été enregistrés sur l'île de Miyake-jima, au sud de
Tokyo. En milieu d'après-midi, les précipitations avaient atteint 300 mm en
certains points. La police a recensé une cinquantaine de personnes blessées
par la chute de débris, de tuiles ou de branches d'arbres.
</TX>
<TX>
Les vents violents et les pluies torrentielles qui se sont abattues pendant
plusieurs heures n'ont toutefois fait que des dégâts matériels limités, ont
souligné les responsables des équipes de secours. Le nombre des victimes n'a
pas été plus importants car le typhon n'a fait qu'effleurer la côte du
Pacifique, expliquent-ils.
</TX>
<ST>
Trafic perturbé
</ST>
<TX>
Concernant le trafic aérien, 308 vols des lignes intérieures ont été annulés
et douze vols internationaux au départ de Tokyo retardés. Neuf vols attendus
dans la capitale ont été déroutés sur d'autres aéroports. Le nombre des
liaisons ferroviaires a été réduit. Les trains à grande vitesse interurbains
circulaient au ralenti. Les transports maritimes au large de Tokyo ont été
suspendus.
</TX>
<TX>
La compagnie d'électricité de Tokyo et sa région a indiqué que 40 000 foyers
avaient été privés de courant. A Tokyo des arbres ont été déracinés. Au
total, 77 maisons ont été détruites ou gravement endommagées par Oscar,
douzième typhon de la saison.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: Dépêche entièrement remaniée pour intégrer un nouveau
bilan.
</TX>
</DOC>
