<DOC>
<DOCID>ATS.940306.0022</DOCID>
<DOCNO>ATS.940306.0022</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940306
</DT>
<PT>
184900
</PT>
<SC>
bsf073 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6bos mil int
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
bosnie situation vienne pourparlers 2e synth
</KW>
<TI>
Bosnie: accord pour l'ouverture de corridors aériens sur Tuzla Poursuite des
pourparlers de Vienne 2e synthèse du week-end.
</TI>
<LD>
Sarajevo, 6 mars (ats/afp/reuter) Un accord pour l'ouverture de deux
corridors aériens sur Tuzla a été conclu dimanche entre le leader serbe
bosniaque Radovan Karadzic et l'ONU. Les forces serbes ont en outre continué
d'entraver la progression des convois humanitaires. En Bosnie centrale et
méridionale, la FORPRONU a commencé à surveiller le cessez-le-feu entre
Croates et Musulmans, tandis que se poursuivaient à Vienne les négociations
sur une fédération croato- musulmane.
</LD>
<TX>
A Sarajevo, deux fortes explosions ont retenti dimanche. Elles pourraient
avoir été provoquées par des armes lourdes qui auraient dû être placées sous
le contrôle de l'ONU ou éloignées de plus de 20 km du centre de Sarajevo.
</TX>
<TX>
Ne tenant aucun compte des menaces d'intervention militaire aérienne du
commandant de la Force de protection de l'ONU, le général Michael Rose, les
forces serbes bosniaques ont par ailleurs continué ce week-end de harceler
les convois humanitaires et de bloquer leur progression.
</TX>
<ST>
Pressants besoins humanitaires
</ST>
<TX>
Un accord pour l'ouverture de deux corridors aériens pour Tuzla a en outre
été conclu entre le leader des Serbes de Bosnie Radovan Karadzic et des
responsables de l'ONU, a annoncé l'agence serbe bosniaque SRNA. Les forces
bosniaques ont de leur côté accepté la présence d'observateurs russes et
entamé leur retrait de l'aéroport.  La réouverture de l'aéroport de Tuzla,
fermé depuis 10 mois, constitue une priorité pour la FORPRONU.
</TX>
<TX>
L'aide humanitaire acheminée par convois n'a couvert en février que 30 % des
besoins d'une population estimée à 700 000 personnes, a indiqué le Haut
commissariat de l'ONU aux réfugiés (HCR).
</TX>
<ST>
Retrait des forces croates
</ST>
<TX>
Des troupes de la FORPRONU ont en outre commencé samedi les opérations de
surveillance du cessez-le-feu entre Croates et Musulmans en Bosnie centrale
et méridionale. Les Croates bosniaques ont déclaré avoir entamé dimanche les
opérations de retrait de leurs armes lourdes du sud-ouest de la Bosnie. L'ONU
a déclaré qu'aucume arme ne lui avait été remise.
</TX>
<TX>
Musulmans et Croates de Bosnie sont convenus la semaine dernière à Washington
d'instaurer une fédération croato-musulmane en Bosnie ayant des liens
confédéraux avec la Croatie afin d'assurer sa survie économique. Cet accord
prévoit la mise sous contrôle de l'ONU des armes lourdes des belligérants ou
leur retrait à 10 km de la ligne de confrontation pour les mortiers, et à 20
km pour l'artillerie.
</TX>
<ST>
Opposition serbe
</ST>
<TX>
A Vienne, les discussions visant à mettre sur pied la constitution de la
future fédération croato-musulmane se sont poursuivies entre Croates et
Musulmans. L'émissaire américain Charles Redman, présent à Vienne, devrait se
rendre à Belgrade mardi prochain pour convaincre les responsables de la RFY
d'accepter l'accord-cadre signé à Washington.
</TX>
<TX>
Le leader des Serbes de Bosnie, Radovan Karadzic a déclaré à plusieurs
reprises qu'il s'opposerait à toute fédération croato- musulmane contraire
aux intérêts serbes. "Nous ne pouvons assurément pas sacrifier nos frontières
pour ce nouvel Etat, il nous faut des frontières qui puissent être défendues
contre un Etat hostile", a-t- il ajouté.
</TX>
<TX>
Le chef du parlement autoproclamé des Serbes de Bosnie, Momcilo Krajisnik a
également rejeté toute idée de fédération ou confédération avec les Musulmans
et les Croates. Il a indiqué qu'il est hors de question pour les Serbes, qui
contrôlent actuellement 70 ' du territoire bosniaque, d'accepter un partage
en trois du territoire de la Bosnie. Un tel partage leur donnerait seulement
33,3 ' de la Bosnie, alors que selon lui 64 % des propriétes foncières du
pays appartiennent à des Serbes.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: Le troisième paragraphe a été supprimé. Au cinquième
paragraphe, la deuxième phrase a été rajoutée.
</TX>
</DOC>
