<DOC>
<DOCID>ATS.950628.0133</DOCID>
<DOCNO>ATS.950628.0133</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950628
</DT>
<PT>
114000
</PT>
<SC>
bsf049 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
soz fin c6bos c7rwa
</DE>
<AU>
in sh as
</AU>
<KW>
suisse chaîne du bonheur yougoslavie rwanda
</KW>
<TI>
Chaîne du bonheur Aide à l'ex-Yougoslavie et au Rwanda: les fonds s'épuisent
</TI>
<LD>
Genève/Berne, 28 juin (ats) Les fonds récoltés par la Chaîne du bonheur en
faveur des victimes des conflits en ex-Yougoslavie et au Rwanda s'épuisent.
Comme les besoins restent importants dans ces deux régions, l'organisation
d'entraide a lancé mercredi un nouvel appel à la population suisse.
</LD>
<TX>
La Chaîne du bonheur ne prévoit pas pour le moment de journée nationale de
récolte de fonds, a indiqué le coordinateur alémanique Roland Jeanneret. Elle
veut attendre que la situation s'apaise en Bosnie, permettant de réunir de
l'argent pour la reconstruction. La Chaîne du bonheur a déjà organisé trois
campagnes nationales en faveur de l'ex-Yougoslavie.
</TX>
<ST>
7,9 millions dans 16 pays
</ST>
<TX>
Selon un communiqué, la Chaîne du bonheur a retenu 59 programmes d'aide
proposés par diverses oeuvres suisses d'entraide en faveur de 16 pays
différents, pour un montant total de 7,6 millions de francs. Un tiers de ce
montant (2,6 mios) concerne l'assistance à la population d'ex-Yougoslavie,
principalement sous forme de vivres.
</TX>
<TX>
Près d'un million de francs financera des programmes au Rwanda, où des
centaines de milliers de réfugiés, dont de nombreux enfants blessés,
continuent de dépendre de l'aide internationale. Pour ces deux régions en
crise, les fonds recueillis en Suisse par la Chaîne du bonheur s'épuisent.
</TX>
<TX>
Des attributions importantes ont par ailleurs été décidées pour soutenir des
programmes en faveur des populations haïtienne (870 000 francs) et irakienne
(582 000 francs). Quant à l'aide sociale directe en Suisse, un montant de 333
000 francs lui a été attribué.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: les dons peuvent être adressés au compte postal de la
Chaîne du bonheur 10-15 000-6, avec la mention Rwanda ou ex-Yougoslavie.
</TX>
</DOC>
