<DOC>
<DOCID>ATS.951212.0117</DOCID>
<DOCNO>ATS.951212.0117</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
4128
</LE>
<DT>
951212
</DT>
<PT>
110313
</PT>
<RT>
083943
</RT>
<SC>
bsf043 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<RF>
rembsf025
</RF>
<DE>
c7rwa mil jus
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
rwanda tpr mise en accusation huit suspects
</KW>
<TI>

Tribunal pénal international pour le Rwanda (TPR) Premières mises en
accusation


</TI>
<ST>
développement

</ST>
<LD>
Arusha, 12 déc (ats/afp/reuter) Le Tribunal pénal international
pour le Rwanda (TPR) a publié mardi à son siège d'Arusha (Tanzanie)
sa première mise en accusation. Mais il n'a pas dévoilé les noms
des suspects concernés, qui sont au nombre de huit, afin de pas
"faciliter la fuite" de ces personnes, a expliqué le procureur du
TPR Richard Goldstone.



</LD>
<TX>
Au cours d'une conférence de presse, le greffier du TPR,
Andronico Adede, a annoncé que la première mise en accusation du
TPR visait des massacres commis sur quatre sites différents, tous
situés dans la préfecture de Kibuyé (sud-ouest du Rwanda), entre
avril et juin 1994. Les prévenus, contre lesquels des mandats
d'arrêt internationaux vont être délivrés très prochainement, sont
accusés de diverses charges.

</TX>
<TX>
Cinq sont personnellement poursuivis pour génocide et crimes
contre l'humanité, alors que les huit suspects sont recherchés pour
"conspiration en vue de commettre un génocide", a précisé M. Adede.
Les identités de ces personnes n'ont pas été révélées à la demande
d'un des six juges du TPR, Mme Navanethem Pillay, qui a confirmé la
mise en accusation signée par le procureur du TPR, a précisé M.
Adede.

</TX>
<ST>
Exhumations en janvier

</ST>
<TX>
Les actes d'accusation ont été envoyés aux gouvernements des
pays où les huit semblent résider. Les gouvernements concernés sont
tenus par les Nations unies de livrer les suspects au Tribunal. Le
juge Goldstone a estimé que les premiers procès pourraient
commencer dans six à huit semaines.

</TX>
<TX>
D'autres mises en accusation seront publiées en mars. Elles
visent notamment des personnes détenues en Belgique et en Zambie, a
précisé de son côté Richard Goldstone. Le bureau du TPR procèdera
par ailleurs en janvier aux "exhumations de fosses communes", en
relation avec les premières mises en accusation du TPR, a précisé
le juge sud-africain.

</TX>
<ST>
Deux enquêteurs suisses

</ST>
<TX>
Le Tribunal dispose d'environ 30 enquêteurs de tous les pays. La
Suisse a mis à sa disposition deux enquêteurs, qui ont entamé début
septembre une mission de six mois au Rwanda. Le TPR a été créé le 8
novembre 1994 par le Conseil de Sécurité des Nations unies. Après
le Tribunal pénal international pour l'ex-Yougoslavie (TPI), créé
en 1993, le TPR est le deuxième tribunal international jamais mis
en place par l'ONU.

</TX>
<TX>
Au moins 500 000 personnes, principalement des Tutsis (ethnie
minoritaire) et des Hutus modérés ont été massacrées au Rwanda
d'avril à juillet 1994 par des extrémistes hutus. Le tribunal ne
doit juger que les crimes commis entre le 1er janvier et le 31
décembre 1994. Cette limite dans le temps a été vivement critiquée
par de nombreux Rwandais, qui auraient voulu que le mandat du TPR
remonte à 1990 et qu'il puisse enquêter sur des violations des
droits de l'Homme encore signalées aujourd'hui.

</TX>
<ST>
Accusations contre le FPR

</ST>
<TX>
Le FPR, au pouvoir depuis sa victoire militaire de juillet 1994,
a lui-même été accusé de violations des droits de l'Homme, voire de
massacres à grande échelle qui, selon certains Rwandais,
continuent. Mais ces affirmations, fermement démenties par le
gouvernement rwandais, n'ont pas été étayées de source
indépendante.

</TX>
<TX>
Anciens dirigeants, officiers ou théoriciens du génocide, le TPR
ne doit juger que les "gros poissons", alors que les exécutants
devront comparaître devant la justice rwandaise, encore inopérante.
A la différence des tribunaux rwandais, le TPR ne prononcera pas de
peines de mort. Plus de 60 000 détenus, presque tous Hutus accusés
de génocide, s'entassent dans les prisons rwandaises, tandis que
quelque deux millions de réfugiés hutus, craignant surtout d'être
confrontés à une justice expéditive, refusent de rentrer au Rwanda.

</TX>
<TB>
Note aux rédactions:
La dépêche a entièrement été remaniée
</TB>
</DOC>
