<DOC>
<DOCID>ATS.940202.0002</DOCID>
<DOCNO>ATS.940202.0002</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940202
</DT>
<PT>
224400
</PT>
<SC>
bsf196 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c4fra jus
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
france justice cardinal temoin moralite
</KW>
<TI>
Lyon: sept ans de réclusion contre un voleur de banque.
</TI>
<LD>
Lyon, 2 fév (ats/afp) La cour d'assises du Rhône a condamné mercredi à sept
ans de réclusion criminelle Roger Payet. Ce dernier est accusé de onze
hold-up commis dans différentes banques de la région lyonnaise. Mgr Albert
Decourtray, cardinal-archevêque de Lyon, avait témoigné devant la cour
d'assises en faveur de cet homme de 46 ans, ancien chef de gang, condamné à
la réclusion à perpétuité en 1972.
</LD>
<TX>
"Son maintien en détention serait inutile et injuste. Une nouvelle
incarcération l'enfermerait dans le désespoir et la haine, c'est maintenant
qu'il doit avoir sa chance, après ce sera trop tard", avait déclaré Mgr
Decourtray.
</TX>
<ST>
Un cardinal comme témoin de moralité
</ST>
<TX>
Cité comme témoin de moralité par la défense, le cardinal avait expliqué
qu'il avait connu Roger Payet en 1980, en prison, à Dijon.  Il l'avait
rencontré à deux reprises ensuite. "Après une longue incarcération où il
s'est comporté d'une manière exemplaire, c'est exceptionnel qu'il ne soit pas
détruit. Il a payé, il mérite d'être sauvé", avait conclu l'archevêque venu à
la demande d'un avocat de l'accusé, du directeur et de l'aumonier des prisons
de Lyon.
</TX>
<TX>
Après une arrestation mouvementée dans la banlieue de Lyon, en janvier 1970,
Payet avait été condamné en 1972 pour vols à main armée et tentatives
d'homicide à la réclusion criminelle à perpétuité. Le "chef de gang" allait
alors opter pour la réinsertion.  Il passa des examens et devint un
spécialiste de l'informatique, formant ses co-détenus.
</TX>
<ST>
Trois mois avant sa libération
</ST>
<TX>
Au début des années 80 sa condamnation fut commuée en dix-neuf années de
réclusion, mais les demandes de libération conditionnelle ont été rejetées. A
sa troisième permission de sortie, en 1986, il ne réintègra pas la prison,
moins de trois mois avant sa libération. "Je savais que je perdais des années
d'efforts, mais je n'en pouvais plus. On ne me faisait pas confiance", a
déclaré l'accusé mardi à l'audience.
</TX>
<TX>
Suivit alors une cavale au cours de laquelle il attaqua en 1990 et 1991, à
visage découvert, onze - il en reconnaîtra neuf - agences du Crédit Agricole
de la région de Lyon. Finalement il fut arrêté en 1992, identifié par une
caméra vidéo. Lors de son réquisitoire, l'avocat général avait requis 12 ans
de réclusion criminelle, mais les jurés lui ont accordé les circonstances
atténuantes.
</TX>
</DOC>
