<DOC>
<DOCID>ATS.950216.0107</DOCID>
<DOCNO>ATS.950216.0107</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950216
</DT>
<PT>
102700
</PT>
<SC>
bsf033 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
sta ecpi ecps sozm sozv ecpt
</DE>
<AU>
as ll
</AU>
<KW>
suisse cna accidents statistique 1994
</KW>
<TI>
Légère baisse des accidents annoncés à la CNA en 1994.
</TI>
<LD>
Lucerne, 16 fév (ats) Le nombre d'accidents annoncés à la Caisse nationale
suisse d'assurance en cas d'accidents (CNA) a baissé de 0,4 ' en 1994. Ce
faible recul est dû à l'amélioration de la situation économique et de
l'emploi en Suisse, a indiqué jeudi la CNA. Les accidents de ski ont pour
leur part diminué de 8 % l'an dernier.
</LD>
<TX>
Au total, 491 510 accidents ont été annoncés à la CNA l'an dernier. La baisse
est nettement moins spectaculaire qu'en 1993 puisque cette année-là, elle
avait atteint 8,4 %. 74 % des sinistres ont été annoncés en Suisse alémanique
et 26 % en Suisse romande et au Tessin. 46 % des cas sont des accidents de
travail et 53 % des accidents liés aux loisirs. L'assurance facultative
enregistre en outre 1 % des déclarations.
</TX>
<ST>
Hausse des accidents professionnels
</ST>
<TX>
Les accidents professionnels sont en augmentation de 0,1 %. Avec 29,6 %, la
hausse la plus forte est intervenue dans le domaine du travail temporaire.
Mais, la CNA note une diminution dans plusieurs secteurs. Ainsi, l'industrie
chimique accuse un recul de 9,8 % et le secteur des bureaux et de
l'administration une baisse de 8,3 %. D'autre part, le nombre des maladies
professionnelles a régressé de 3,8 %.
</TX>
<TX>
Les accidents non professionnels ont une nouvelle fois diminué en 1994
puisque la CNA annonce une baisse de 0,2 % de déclarations. Les accidents
liés à la pratique d'un sport sont en forte régression avec une diminution de
2,8 %. Ceux de ski font une baisse spectaculaire de 8 %. La campagne
nationale de prévention "Warm-up" semble y être pour beaucoup, estime la CNA.
</TX>
<TX>
Les parties du corps les plus touchées sont les yeux, les doigts et la main
pour les accidents professionnels, les genoux, les doigts, les chevilles, les
épaules et les jambes pour les accidents liés aux loisirs.
</TX>
</DOC>
