<DOC>
<DOCID>ATS.950625.0014</DOCID>
<DOCNO>ATS.950625.0014</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950625
</DT>
<PT>
204600
</PT>
<SC>
bsf130 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6bos c6ser mil int c4fra
</DE>
<AU>
hs mo
</AU>
<KW>
bosnie sarajevo combats intensité 2e synthès
</KW>
<TI>
Les combats gagent en intensité en Bosnie Les casques bleus ripostent à des
bombardements serbes 2e synthèse du week-end
</TI>
<LD>
Sarajevo/Pale, 25 juin (ats/afp/reuter) Les combats, qui avaient connu une
certaine accalmie ces derniers jours, ont à nouveau gagné en intensité ce
week-end autour de Sarajevo, faisant au total une dizaine de morts, dont
plusieurs enfants. Pour la première fois, les casques bleus français ont
lancé un tir d'avertissement au mortier en réponse à des bombardements
serbes.
</LD>
<TX>
Selon la Force de protection de l'ONU (FORPRONU), un convoi de 19 véhicules
blindés a essuyé des tirs sur la route du mont Igman, la seule qui permet
d'entrer dans la ville assiégée. Aucun véhicule de l'ONU n'a été atteint.
L'origine des tirs a été localisée dans deux positions serbes. Six minutes
plus tard, l'ordre de riposte a été donné par le quartier général de la
FORPRONU à Sarajevo.
</TX>
<TX>
Un obus fumigène de 120 mm a été tiré par les casques bleus sur un canon qui
avait été repéré. Le projectile est tombé à 40 mètres de son objectif. Après
ce "tir d'avertissement", les forces serbes ont cessé le feu. Le convoi a pu
parvenir à l'aéroport de Sarajevo.  C'est la première fois que la section de
légionnaires déployée sur le mont Igman depuis juin est autorisée à riposter.
</TX>
<ST>
Violents combats
</ST>
<TX>
Les combats, qui avaient connu une accalmie ces derniers jours dans la
capitale bosniaque, ont regagné en intensité dimanche à la périphérie de la
ville. Cinq missiles, dont l'origine n'a pas été déterminée, ont été tirés à
l'aube sur la ligne de front près du quartier de Dobrinja, proche de
l'aéroport. Un enfant a été tué et cinq autres blessés. Des échanges de tirs
d'artillerie ont eu lieu à la même heure.
</TX>
<TX>
Dans l'après-midi, au moins sept personnes, dont quatre enfants, ont été
tuées par des tirs d'artillerie dans le centre de Sarajevo, a-t-on appris de
sources hospitalières. Un enfant circulant à bicyclette a été abattu par un
tireur serbe embusqué. Les forces serbes ont également tiré sur la ville une
bombe artisanale de forte puissance, provoquant une déflagration ressentie à
plusieurs kilomètres de distance.
</TX>
<TX>
Selon la FORPRONU, les forces bosniaques ont lancé une attaque d'infanterie
dans la zone de Rajlovac, un faubourg au nord-ouest de Sarajevo. La poussée
bosniaque avait été précédée par le tir d'une cinquantaine d'obus contre la
gare, tenue par les forces serbes.  Des fumigènes ont été utilisés pour
masquer l'attaque bosniaque.  Une heure plus tard, le calme était revenu dans
cette zone.
</TX>
<ST>
Exode de civils
</ST>
<TX>
Les combats font également rage au nord-ouest de la Bosnie. Plus de 3000
civils ont ainsi dû fuir l'enclave musulmane de Bihac. Ils ont été pris en
charge par le Comité international de la Croix-Rouge (CICR) qui a fourni un
millier de colis de vivres, plus de quatre tonnes de farine, 2000 couvertures
et des tablettes pour purifier l'eau.
</TX>
<TX>
A Bruxelles, le secrétaire général de l'OTAN, Willy Claes, a annoncé que le
Conseil de l'organisation devrait entériner mercredi le plan de retrait
éventuel des 24 000 casques bleus de Bosnie.  Cette approbation ne signifie
pas pour autant la mise en oeuvre du retrait, qui ne peut être décidé que par
l'ONU.
</TX>
<TX>
Les longs préparatifs et la durée prévue du retrait (trois mois) font que
l'opération sera difficilement applicable avant l'automne, date à laquelle
les routes deviennent impraticables. C'est durant l'automne dernier que
diplomates et militaires de l'Alliance ont commencé, à la demande de l'ONU, à
préparer un plan de retrait.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: Par rapport à notre première synthèse, le lead et le 4e
paragraphe ont été modifiés. Le 5e est nouveau.
</TX>
</DOC>
