<DOC>
<DOCID>ATS.950719.0025</DOCID>
<DOCNO>ATS.950719.0025</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950719
</DT>
<PT>
182800
</PT>
<SC>
bsf148 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c1 c5swi kul ecpi
</DE>
<AU>
nn jr
</AU>
<KW>
usa jo atlanta swatch compte a rebours
</KW>
<TI>
Swatch a lancé le compte à rebours des JO d'Atlanta Une campagne destinée à
reconquérir le marché américain
</TI>
<LD>
New York, 19 juil (ats) Swatch a lancé mercredi à New York le compte à
rebours des Jeux Olympiques d'été d'Atlanta en installant un chronomètre
géant à Times Square. Les badauds se verront offrir, minute par minute, le
décompte jusqu'à l'ouverture des jeux, le 19 juillet 1996. Cette action lance
aussi une campagne de Swatch destinée à reconquérir le marché américain.
</LD>
<TX>
A neuf heures tapantes, l'horloge a été activée sur le plus célèbre carrefour
du monde en présence de deux champions olympiques: Matt Biondi, huit fois
médaillé d'or en natation et Dan Jansen, médaille d'or du patinage de vitesse
en 1992 à Lillehammer.  Une montre géante devait également être activée dans
la soirée à Atlanta.
</TX>
<TX>
D'autres actions "surprises" sont encore prévues d'ici l'ouverture des jeux,
a indiqué à l'ATS Franco Bosisio, conseiller en marketing au sein de la SMH,
groupe horloger qui produit la Swatch. La plus importante aura lieu au mois
d'octobre. Des sculptures géantes, représentant des montres, seront dévoilées
dans une douzaine de villes olympiques, parmi lesquelles Rome, Paris, Tokyo
et Los Angeles. Chaque montre sera unique. La SMH a passé commande pour
chacune d'entre elles à un artiste local.
</TX>
<ST>
Convaincre l'acheteur américain
</ST>
<TX>
Pour Swatch, qui assurera le chonométrage officiel des Jeux d'Atlanta, la
campagne publicitaire autour de cet événement revêt une importance toute
particulière aux Etats-Unis. Elle devrait notamment lui permettre de
redresser la barre après avoir enregistré un recul de ses ventes de plus de
30 % en 1994. Les premiers résultats pour 1995 semblent plus réjouissants
avec une augmentation des ventes de l'ordre de 15 %, a indiqué M. Bosisio qui
s'est cependant refusé à donner des chiffres plus détaillés.
</TX>
<TX>
Swatch n'a pas été pris suffisamment au sérieux aux Etats-Unis, a encore
expliqué M. Bosisio. "Nous devons convaincre le client américain qu'une
montre en plastique peut également être signe de fiabilité. A cet égard, les
JO nous permettront de prouver que Swatch dispose d'une technologie
performante et fiable."
</TX>
</DOC>
