<DOC>
<DOCID>ATS.950505.0090</DOCID>
<DOCNO>ATS.950505.0090</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950505
</DT>
<PT>
135400
</PT>
<SC>
bsf072 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
lu come div reg jus
</DE>
<AU>
gk wi pi
</AU>
<KW>
lucerne conseil etat limite 80 km; h lettre
</KW>
<TI>
Décision du Conseil fédéral sur la limite à 80 km/h Le gouvernement lucernois
se sent désavoué.
</TI>
<LD>
Lucerne, 5 mai (ats) Le Conseil d'Etat se sent désavoué par le Conseil
fédéral. Ce dernier a récemment décidé que la limite de 80 km /h sur les
autoroutes autour de Lucerne n'était pas légale. Cette décision n'a pas été
expliquée. Il s'agit d'un signal fatal pour la politique de l'environnement,
selon le gouvernement lucernois.
</LD>
<TX>
Les autorités lucernoises se sentent désavouées dans leurs efforts de
réaliser le plan de mesures, adopté par la Confédération, en matière
d'hygiène de l'air et de nuisances causées par le bruit. La limite à 80 km/h
a été bien acceptée, après un début difficile, écrit le gouvernement dans une
lettre adressée au Conseil fédéral et rendue publique vendredi.
</TX>
<TX>
Cette restriction n'a pas apporté de désavantages économiques pour la
population. Son effet sur la qualité de l'air, la sécurité et le bruit est
incontesté, estime le Conseil d'Etat. Le Conseil fédéral n'a pas pensé à
l'aspect constitué par le bruit dans sa décision partielle, a critiqué le
directeur de la police et de l'environnement lucernois Ulrich Fässler. Or,
cet élément a joué un rôle primordial dans la limite à 80 km/h, a-t-il dit.
</TX>
<TX>
Réaliser une protection anti-bruit avec une limite de vitesse à 120 km/h sera
beaucoup plus cher. Par exemple, à Emmen, elle coûterait 56 millions de
francs au lieu de 16 millions avec une limite fixée à 80 km/h.
</TX>
<TX>
Le Conseil d'Etat lucernois demande par conséquent au Conseil fédéral de lui
adresser rapidement une décision formelle et fondée.  D'ici là, les pannneaux
80 km/h resteront en place. Les autorités lucernoises se réservent le droit
d'informer l'opinion publique sur la "politique contradictoire" pratiquée par
la Confédération.
</TX>
</DOC>
