<DOC>
<DOCID>ATS.940407.0115</DOCID>
<DOCNO>ATS.940407.0115</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940407
</DT>
<PT>
041700
</PT>
<SC>
bsf011 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
int ecpc
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
fmi croissance mondiale 1994 1995
</KW>
<TI>
FMI: croissance mondiale de plus de 3 % en 1994.
</TI>
<LD>
Washington, 7 avr (ats/afp) La croissance mondiale pourrait dépasser les 3 %
en 1994, selon une version préparatoire des "Perspectives de l'économie
mondiale" présentée mercredi au conseil d'administration du Fonds Monétaire
International (FMI). La croissance mondiale devrait repartir de plus belle en
1995, avec 3,9 %, dont 2,6 pour les pays industrialisés et 5,8 % pour les
pays en développement.  L'inflation dans les pays industrialisés devrait
rester limitée à 2,5 ' en 1994 et en 1995, ajoute le FMI.
</LD>
<TX>
Cette version préparatoire est susceptible d'être maintenue d'ici la
publication officielle des "Perspectives" d'ici deux semaines, indiquent
plusieurs sources des milieux monétaires. Le FMI publie ses perspectives deux
fois par an, au printemps et à l'automne.
</TX>
<TX>
Le FMI a maintenu ses perspectives de septembre dernier qui tablaient sur une
croissance mondiale de 3,2 %. Les pays industrialisés réalisent une meilleure
performance avec 2,4 au lieu de 2,2, notamment en raison d'une meilleure
prestation des Etats-Unis à 3,8 % contre 2,6 prévus en septembre. La
croissance devrait cependant se tasser en 1995 avec 2,6 % de progression.
</TX>
<TX>
En revanche, la croissance des autres pays du G7 est revue en baisse, parfois
fortement comme pour le Japon, 0,7 % contre 2 % en septembre. Pour
l'Allemagne, le FMI table sur une croissance de 0,8 % contre 1,2 %, pour
l'Italie, de 1,1 % contre 1,7 % et pour la Grande- Bretagne, de 2,5 % contre
2,8 %.
</TX>
<TX>
Pour le Canada, la croissance prévue est de 3,5 % contre 3,8 % prévu en
septembre. La France est le seul pays dont les prévisions restent stables
avec 1,1 % de croissance en 1994. Pour 1995, le FMI prévoit une croissance de
2,6 % en France.
</TX>
<TX>
Les économistes du FMI estiment que les autorités américaines devront relever
les taux d'intérêt à court terme dans le courant de l'année pour modérer le
redémarrage de l'inflation qui ne manquera pas de se produire avec la
reprise. Pour le Japon, le FMI estime limité l'impact du plan de relance de
M. Hosokawa tant sur la croissance de l'économie nippone que sur la réduction
de l'excédent commercial.
</TX>
</DOC>
