<DOC>
<DOCID>ATS.950619.0086</DOCID>
<DOCNO>ATS.950619.0086</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950619
</DT>
<PT>
164900
</PT>
<SC>
bsf119 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4uk c5swi c4ger umw int
</DE>
<AU>
mo vf
</AU>
<KW>
uk shell greenpeace suisse boycott
</KW>
<TI>
Greenpeace poursuit ses actions de boycott contre Shell La compagnie persiste
dans sa volonté de couler la plate-forme.
</TI>
<LD>
Berne, 19 juin (ats/afp/reuter) Greenpeace a poursuivi lundi dans plusieurs
pays ses actions en vue d'empêcher la compagnie Shell de couler la
plate-forme pétrolière Brent Spar dans l'Atlantique Nord.  En dépit de ces
mouvements de protestation, le groupe anglo- néerlandais maintient ses plans
d'immersion de la plate-forme.
</LD>
<TX>
L'organisation écologiste a appelé la population à boycotter les stations de
distribution d'essence Shell en Suisse. Mais selon Eric Zanetti, porte-parole
de Shell Suisse, les stations n'ont ressenti pour le moment aucune baisse de
chiffre d'affaires. "Le boycott ne prendra pas en Suisse les mêmes
proportions qu'en Allemagne", a-t-il déclaré à l'ATS. Selon lui, il est
injuste que les stations suisses soient pénalisées à cause d'une décision de
Shell Grande-Bretagne.
</TX>
<TX>
Des représentants de l'organisation écologiste et de la direction générale de
Shell Suisse se rencontreront mardi, a annoncé François Meienberg, de
Greenpeace Suisse. Il n'a cependant pas voulu dévoiler les exigences de son
groupe.
</TX>
<TX>
Un appel au boycott a aussi été lancé aux Pays-Bas. Selon la compagnie, il
n'a que "peu ou pas d'effet". Greenpeace a lancé un appel similaire en
Allemagne et en Autriche où les stations Shell sont désormais en situation
délicate de l'aveu même de la compagnie pétrolière.
</TX>
<ST>
Shell maintient son intention
</ST>
<TX>
La filiale britannique du groupe anglo-néerlandais a maintenu lundi son
intention de couler sa plate-forme pétrolière désaffectée.  Brent Spar est
remorquée en direction de son lieu d'immersion au large de l'Ecosse. Elle
doit être coulée par 2500 mètres de profondeur.
</TX>
<TX>
A La Haye, des militants écologistes Greenpeace ont construit une réplique de
quatre mètres de haut de la plate-forme devant le siège de Shell. A
Amsterdam, une quarantaine de membres du parti des Jeunes Verts-Gauche ont
bloqué de leur côté l'entrée d'un laboratoire de Shell.
</TX>
<TX>
Greenpeace avait estimé ce week-end que Brent Spar contenait plus de 5000
tonnes de pétrole. Ces allégations sont réfutées par Shell, qui affirme que
les conteneurs avaient été vidés dans un pétrolier en 1991, quand la
plate-forme a été désaffectée. La compagnie a aussi affirmé que le
démantèlement à terre de la plate-forme, comme Greenpeace le réclame,
coûterait quelque 46 millions de livres (83 millions de francs).
</TX>
</DOC>
