<DOC>
<DOCID>ATS.951214.0139</DOCID>
<DOCNO>ATS.951214.0139</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3893
</LE>
<DT>
951214
</DT>
<PT>
113820
</PT>
<RT>
092847
</RT>
<SC>
bsf052 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi ecpb ecpi fin prod
</DE>
<AU>
fss cd lp
</AU>
<KW>
suisse von roll transfert actions éclairage
</KW>
<TI>
Les banques ne peuvent pas se défaire de leurs actions Von Roll Les anciens
actionnaires ne convertissent pas leurs options
</TI>
<ST>
éclairage par Franz Schaible, ATS
</ST>
<TX>
Berne, 14 déc (ats) Les banques créancières n'arrivent pas à se défaire des
actions du groupe Von Roll assaini. Un cours très bas des actions n'incite
pas les anciens actionnaires à utiliser leurs options pour près de 50 % du
capital. "Nous regrettons l'expiration des options", explique à l'ATS le
patron de Von Roll, Max Amstutz.
</TX>
<TX>
L'objectif des banques était clair: assainir le groupe Von Roll, gravement
frappé, et répartir ultérieurement les actions dans le public. Les anciens
actionnaires avaient accepté une réduction du capital-actions de 90 %. Le
consortium des banques créancières avaient transformé des créances pour 431
millions de francs en nouvelles actions pour augmenter le capital. Les
banques contrôlaient ainsi Von Roll, le sauvant d'une possible faillite.
</TX>
<ST>
Echec du transfert dans le public
</ST>
<TX>
Des droits d'option pour les nouvelles actions ont été offerts aux anciens
actionnaires qui venaient de passer à la caisse. Après un assainissement
réussi, le groupe de Gerlafingen (SO) aurait dû redevenir en l'espace d'une
année une véritable société avec des actions réparties dans le public. Pour
certains analystes, ce but partiel a échoué.
</TX>
<TX>
"Cet objectif est toujours valable et peu encore être atteint", assure pour
sa part M. Amstutz, président de Von Roll. Il n'est que reporté en raison de
l'augmentation différée des cours, dont la cause est extérieure. Robert
Vogler, porte-parole de l'Union de banques suisses (UBS), confirme que le
consortium des banques conduit par l'UBS veut toujours se défaire de ses
participations.  Il refuse cependant de préciser ce qui arrivera lundi
prochain, après l'expiration des options.
</TX>
<TX>
Les difficultés de la transformation en société au capital réparti dans le
public était déjà perceptibles en janvier. Moins de 1 % des droits d'option
offerts avait alors été utilisé.
</TX>
<TX>
Les options destinées en même temps aux anciens actionnaires, les autorisant
à acheter des actions à 27,50 francs, n'ont pas non plus été utilisées. Car
le cours des actions Von Roll se situe actuellement à moins de 25 francs. Les
banques ont émis globalement 1,562 million d'options, permettant l'achat de
10,9 millions d'actions. Cela représente environ 49 % du capital.
</TX>
<ST>
Les banques conservent entre 65 et 70 %
</ST>
<TX>
Les options ont été créées avec l'intention louable de donner aux anciens
actionnaires fidèles une compensation, même faible, aux pertes subies dans le
cadre de l'assainissement. "Nous regrettons énormément que ces options
expirent maintenant", dit M. Amstutz.  Cela signifie que les banques, qui
croient à une évolution favorable du cours des titres, conservent leur paquet
d'actions Von Roll. M. Amstutz estime la participation actuelle des banques
entre 65 et 70 %.
</TX>
<TX>
Après un plus haut pendant l'été à 30 francs, le titre Von Roll oscille
depuis octobre entre 23 et 26 francs, malgré des perspectives réjouissantes.
M. Amstutz y voit deux raisons: premièrement la confiance en Von Roll n'est
pas revenue totalement; deuxièmement, le fait que la majorité des actions
détenues par les banques ne soit pas encore venue sur le marché exerce une
pression baissière sur le cours des actions.
</TX>
<TX>
D'autre part, l'industrie de l'acier n'est actuellement pas "très populaire"
auprès des investisseurs, en raison de son caractère cyclique. Toutefois,
l'influence des résultats de l'acier sur le bénéfice du groupe, après la
profonde restructuration, sera à l'avenir considérablement moindre.
</TX>
</DOC>
