<DOC>
<DOCID>ATS.951004.0044</DOCID>
<DOCNO>ATS.951004.0044</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2276
</LE>
<DT>
951004
</DT>
<PT>
163141
</PT>
<RT>
122317
</RT>
<SC>
bsf113 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4fra for eng c5swi ge
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
france nucléaire superphénix commission
</KW>
<TI>
Superphénix: installation d'une commission d'évaluation
</TI>
<LD>
Paris, 4 oct (ats/afp) Une commission scientifique d'experts indépendants
chargée d'évaluer les capacités comme outil de recherche du réacteur
Superphénix a été installée mercredi à Paris.  La commission devrait remettre
ses concluisons au gouvernement français à l'été 1996.
</LD>
<TX>
La commission est composée de huit membres. Elle a été créée le 11 septembre
par les ministères français de l'Industrie, de l'Environnement et le
secrétariat d'Etat à la Recherche. Elle est présidée par Raymond Castaing,
membre de l'Institut de France.
</TX>
<TX>
Le réacteur à neutrons rapides de Creys-Malville est situé à quelques
dizaines de kilomètre de la frontière suisse. Superphénix a été remis en
marche le 26 septembre, après 21 jours d'un nouvel arrêt. Il avait été arrêté
alors qu'il fonctionnait à 20 % de sa puissance nominale (1300 Mégawatts), en
raison d'une fuite dans l'un de ses huit échangeurs intermédiaires.
L'existence de ce surgénérateur a été émaillée de nombreuses pannes.
</TX>
<TX>
L'an dernier, le gouvernement français avait autorisé son redémarrage après
quatre ans d'arrêt. Mais, sur instruction de l'ancien premier ministre
Edouard Balladur, il a été transformé en réacteur de recherche.
</TX>
<TX>
Six Français font partie de cette commission d'évaluation: MM.  Guy Aubert,
directeur général du Centre national de recherche scientifique (CNRS),
Georges Charpak, Prix Nobel de physique, Jacques Friedel, membre de
l'Académie des sciences, Yves Quéré, président du Conseil scientfique de
l'ANDRA (Agence nationale pour la gestion des déchets radioactifs), Raymond
Sené, chercheur au Collège de France et Jean-Paul Schapira, directeur de
recherche au CNRS.
</TX>
<TX>
Les deux membres étrangers sont le Suisse Alec Jean Baer, ancien directeur de
la division des affaires internationales et des questions nucléaires à
l'Office fédéral de l'énergie, et Adolf Birkhofer, directeur de l'Autorité de
sûreté allemande (Gesellschalft fur Anlagen und Reaktorsicherbeit - GRS).
</TX>
</DOC>
