<DOC>
<DOCID>ATS.940913.0112</DOCID>
<DOCNO>ATS.940913.0112</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940913
</DT>
<PT>
110900
</PT>
<SC>
bsf040 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi ecpc sta rega
</DE>
<AU>
ba rp
</AU>
<KW>
suisse industrie 2e trimestre 94 hausse
</KW>
<TI>
La reprise de l'industrie suisse a continué au 2e trimestre 94 Croissance
sensible de la production et des commandes.
</TI>
<LD>
Berne, 13 sept (ats) Amorcée au cours du 2e semestre 1993, la reprise
conjoncturelle de l'industrie suisse s'est poursuivie au 2e trimestre 1994.
La production industrielle a augmenté de 10 % par rapport à il y a un an (-3
%). Les entrées de commandes ont aussi progressé, surtout celles provenant de
l'étranger.
</LD>
<TX>
La production industrielle a augmenté de trois points par rapport au
trimestre précédent, indique mardi l'Office fédéral de la statistique (OFS).
Les prix à la production sont restés pratiquement inchangés pour les produits
industriels. Les chiffres d'affaires ont en revanche progressé de 6 % en un
an (-4 % au 2e trimestre 1993).
</TX>
<TX>
Les entrées de commandes ont dans l'ensemble progressé (4 %) par rapport à la
même période de l'année dernière où elles avaient reculé de 8 %. Mais la
croissance est moins nette qu'au trimestre précédent (10 %). Malgré un franc
fort, les commandes provenant de l'étranger ont augmenté de 9 %. Celles du
marché suisse ont crû de 2 %.
</TX>
<ST>
Horlogerie: baisse de la production
</ST>
<TX>
L'augmentation de la production a dépassé 10 % dans les industries textile,
métallurgique, chimique, graphique ainsi que dans celles des machines et des
appareils. A l'inverse, la production de l'industrie horlogère a diminué en
raison notamment du recul du volume de ses ventes bas de gamme. Des baisses
ont aussi été enregistrées dans les secteurs de l'habillement, du cuir, du
caoutchouc et des matières plastiques.
</TX>
<TX>
A l'exception de l'habillement, toutes les branches ont vu affluer davantage
de commandes globales qu'il y a un an. L'horlogerie a enregistré la plus
forte progression. Les industries textile, de la métallurgie, des machines et
du papier ont enregistré une progression de leurs commandes, provenant de
l'étranger, dépassant 10 %. En revanche, les industries du bois et de
l'habillement attestent d'un recul.
</TX>
<TX>
Les commandes du marché suisse ont le plus progressé en valeur dans
l'horlogerie haut de gamme, ainsi que dans les secteurs du cuir, du
caoutchouc, des matières plastiques, graphique, du bois, des produits
minéraux non métallique et du papier. Les industries de l'habillement, du
textile, ainsi que l'industrie de la métallurgie et des machines ont
enregistré des baisses.
</TX>
<ST>
Hausse des commandes en carnet
</ST>
<TX>
Les commandes en portefeuille ont augmenté de 3 % par raport à la même
période en 1993 (-8 %). Viennent en tête les industries du bois, du textile
et du papier. Les commandes en carnet ont en revanche baissé dans les
industries de l'alimentation, des boissons, du tabac et de l'horlogerie
notamment.
</TX>
<TX>
Concernant les chiffres d'affaires, ils n'ont cessé de progresser depuis le
3e trimestre 1993. A l'exception de l'habillement, toutes les branches ont vu
leurs chiffres d'affaires augmenter, la progression atteignant même près de
10 % pour l'industrie de la métalurgie et des machines.
</TX>
<TX>
Enfin, le volume de stocks de produits finis continue de baisser (- 4 %),
contre - 8 % au trimestre précédent. L'industrie du papier enregistre la plus
forte diminution. Les stocks de l'industrie textile ont en revanche augmenté.
</TX>
<ST>
graphique SGN à disposition.
</ST>
</DOC>
