<DOC>
<DOCID>ATS.950712.0036</DOCID>
<DOCNO>ATS.950712.0036</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950712
</DT>
<PT>
165200
</PT>
<SC>
bsf123 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c7rwa int mil
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
rwanda onu visite boutros ghali avpap
</KW>
<TI>
Un an après la fin du génocide rwandais Visite du secrétaire général de l'ONU
à Kigali avant-papier
</TI>
<LD>
Kigali, 12 juil (ats/afp/reuter) Le secrétaire général de l'ONU, Boutros
Boutros Ghali, doit arriver jeudi à Kigali. Sa visite coïncidera avec
l'anniversaire de la fin du génocide et de la guerre civile au Rwanda que les
Nations unies n'ont pas pu empêcher.
</LD>
<TX>
La totale impuissance de la Mission des Nations unies pour l'assistance au
Rwanda (MINUAR) face aux massacres de plus de 500 000 Tutsis et Hutus
libéraux vaut à la mission onusienne une forte hostilité à Kigali. Le général
Paul Kagame, l'homme fort du régime, dominé par les anciens rebelles tutsis
du Front patriotique rwandais (FPR), veut le départ des 5500 hommes de la
MINUAR. Il les accuse de se "prélasser dans le Rwanda retourné à la paix".
</TX>
<TX>
Le 8 juin, l'ONU et le Rwanda sont parvenus à un accord qui ramène les
effectifs de la MINUAR à 2300 hommes d'ici à septembre et à 1800 un mois plus
tard. L'accord réduit par ailleurs le mandat et les tâches de la MINUAR,
poussée vers la sortie par la "branche dure" du FPR.
</TX>
<ST>
Dernier rempart
</ST>
<TX>
Les alliés hutus du FPR au sein du gouvernement sont en revanche favorables
au maintien de la MINUAR au Rwanda. Ils estiment que sans elle, ils seront
totalement sous la coupe de l'ancienne rébellion tutsie.
</TX>
<TX>
L'hostilité à l'ONU a donné lieu au cours des derniers mois à des
manifestations dans Kigali. Le représentant spécial des Nations unies au
Rwanda, Shaharyar Khan, s'est toutefois dit "sans inquiétude ou peur",
mercredi. Les autorités rwandaises n'ont donné aucune publicité à la visite
de M. Boutros-Ghali comme si elles voulaient la vouer à une quasi
clandestinité.
</TX>
<TX>
La très grande majorité des habitants de Kigali ignorent l'arrivée du
secrétaire général. Quand on les en informe, ils demandent: "Qu'est-ce qu'il
vient faire ?", avec étonnement et parfois hostilité. Selon M. Khan, la
visite de M. Boutros-Ghali est une "visite officielle et non de courtoisie",
répondant à une invitation du président rwandais Pasteur Bizimungu, Hutu
membre du FPR, et du premier ministre, Faustin Twagiramungu, Hutu membre du
Mouvement démocratique républicain (MDR).
</TX>
<ST>
Changements possibles
</ST>
<TX>
Au siège de la MINUAR on laisse toutefois entendre que l'"invitation a été
suscitée" et que le programme de la visite pourrait connaître des changements
in extremis. M. Boutros Ghali doit en principe arriver jeudi vers 16H30
(suisses), en provenance de Kampala, et être accueilli par le président
Bizimungu.
</TX>
<TX>
Il prendra ensuite la parole à l'assemblée nationale, réunie avec le
gouvernement. Puis il sera l'hôte d'un dîner, donné soit par le président,
soit par le premier ministre. Vendredi matin il se rendra au siège de la
MINUAR pour une garde d'honneur et une séance de remise de médailles à des
Casques bleus.
</TX>
<ST>
Mémoire du génocide
</ST>
<TX>
Il doit ensuite visiter rapidement dans l'est du pays un des hauts lieux de
la mémoire du génocide, Nyarubuye, et une prison, à Nsinda. Après ce
déplacement en hélicoptère à l'intérieur du pays, M. Boutros-Ghali doit avoir
un entretien avec le président et le vice président Paul Kagame.
</TX>
<TX>
Le secrétaire général doit tenir une conférence de presse vendredi avant de
gagner Luanda, prochaine étape de sa tournée africaine. Il se rendra ensuite
au Burundi, un pays qui, avec la même division de population que le Rwanda
entre une majorité hutue et une minorité tutsie, est depuis des mois menacé
d'une catastrophe comparable à celle que l'ONU n'avait pu empêcher au Rwanda.
</TX>
</DOC>
