<DOC>
<DOCID>ATS.950225.0013</DOCID>
<DOCNO>ATS.950225.0013</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950225
</DT>
<PT>
183100
</PT>
<SC>
bsf060 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6rus mil int c5swi
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
russie tchetchenie mission osce combats syn
</KW>
<TI>
Tchétchénie: nouvelle mission de l'OSCE Poursuite de la guerre -
bombardements russes synthèse.
</TI>
<LD>
Moscou, 25 fév (ats/afp) Une délégation de l'Organisation pour la sécurité et
la coopération en Europe (OSCE) est arrivée samedi à Mozdok (Ossétie du
nord), base des troupes russes chargées de l'opération militaire en
Tchétchénie. Les combats se poursuivent dans différentes localités de la
république indépendantiste.
</LD>
<TX>
La délégation, conduite par un diplomate suisse, Lorenzo Amberg, a visité le
"centre de filtration" des prisonniers tchétchènes. Elle doit rester trois
jours dans la région et se rendra notamment en Tchétchénie, précise un
communiqué du gouvernement russe. Elle est la deuxième mission de l'OSCE à se
rendre dans la république indépendantiste depuis le début du conflit armé le
11 décembre.
</TX>
<ST>
M. Kovalev pris à partie
</ST>
<TX>
Le représentant du président russe aux droits de l'homme, Sergueï Kovalev, a
également pu visiter ce camp avant de repartir pour Grozny. Un groupe de
cosaques a manifesté pour protester contre sa venue. M. Kovalev a été conspué
à sa sortie des wagons où sont détenus les prisonniers.
</TX>
<TX>
"Vous trahissez notre patrie et l'armée russe", a jeté l'un des manifestants
à l'adresse de M. Kovalev. Ce dernier s'est à de nombreuses reprises élevé
contre l'envoi des troupes russes en Tchétchénie. Il a ouvertement critiqué
les actions des militaires et de la direction du pays.
</TX>
<ST>
La guerre continue
</ST>
<TX>
Les affrontements se sont pousuivis entre forces russes et indépendantistes
tchétchènes, l'artillerie russe pilonnant notamment la localité de Samachki
(environ 30 km à l'ouest de Grozny) et Zakan- Iourt (à une quinzaine de km à
l'ouest également). Des obus ont explosé dans les villages du sud-ouest de
Grozny, selon la chaîne de télévision indépendante NTV.
</TX>
<TX>
Les combattants indépendantistes ont continué à harceler des positions de
militaires russes. Ceux-ci ont répondu en ouvrant le feu sur "les
concentrations de militants" tchétchènes, expliquait le centre de presse
russe installé à Mozdok.
</TX>
<TX>
Mais depuis l'achèvement de l'encerclement de la capitale tchétchène Grozny
par les forces russes en début de semaine, les combats les plus violents se
déroulent dans le sud-ouest de la république. L'artillerie et l'aviation
russes bombardent régulièrement des villages dans cette zone, vers lesquels
se sont repliées les forces indépendantistes.
</TX>
<ST>
Une nouvelle commission à Moscou
</ST>
<TX>
A Moscou, une commission a été créée au sein du Conseil de sécurité russe
(instance suprême pour la sécurité nationale) afin de déterminer les
"menaces" que représentait le régime du président indépendantiste Djokhar
Doudaïev, a rapporté Interfax. Selon le secrétaire du Conseil de sécurité,
Oleg Lobov, cette commission devrait rendre ses conclusions au mois de mai.
</TX>
</DOC>
