<DOC>
<DOCID>ATS.940330.0016</DOCID>
<DOCNO>ATS.940330.0016</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940330
</DT>
<PT>
192200
</PT>
<SC>
bsf194 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c4fra ecpi jus ge prod
</DE>
<AU>
hb jr
</AU>
<KW>
france geneve haberer sasea fiche
</KW>
<TI>
Limogeage de J.-Y. Haberer: mandat genevois dans l'affaire Sasea fiche
séparée.
</TI>
<LD>
Genève, 30 mars (ats) Depuis le 9 février, Jean-Yves Haberer est sous le coup
d'un mandat d'amener lancé contre lui par le juge d'instruction genevois
Jean-Louis Crochet. Emis dans le cadre de la faillite de Sasea Holding, ce
mandat vise M. Haberer en tant que président du Crédit Lyonnais (CL). La
banque française était le principal bailleur de fonds de ce holding genevois
dont la faillite serait de l'ordre de trois à cinq milliard de francs.
</LD>
<TX>
Le mandat d'amener lancé contre M. Haberer vise les infractions de
banqueroute simple et de complicité de banqueroute. Un mandat identique a été
émis par le juge Crochet contre François Gille, directeur général du CL.
Jean-Yves Haberer a été plusieurs fois convoqué en vain par le magistrat
genevois. En revanche, François Gille a été entendu à deux reprises à Genève.
</TX>
<TX>
Le Crédit Lyonnais a toujours contesté toute responsabilité dans la débâcle
de Sasea et dénoncé le comportement de Florio Fiorini, administrateur-délégué
de ce holding. Florio Fiorini est incarcéré depuis octobre 1992 à Genève. Le
CL a déposé plainte contre lui pour escroquerie. La demande de constitution
de partie civile déposée par la banque française a été rejetée par le juge
Crochet. L'affaire sera tranchée par la Chambre d'accusation de Genève.
</TX>
<ST>
Organe de fait, selon le juge
</ST>
<TX>
Le juge Crochet soupçonne le CL d'avoir agi comme "organe de fait" de Sasea,
en dissuadant les responsables de la société de déposer le bilan en juin
1991, alors que l'état de surendettement était manifeste. Dans le cadre de la
faillite de Sasea, les créances produites par le CL s'élèvent a près de 900
millions de francs.
</TX>
<TX>
Le mandat d'amener lancé contre Jean-Yves Haberer ne déploie ses effets que
sur le territoire suisse. Le juge Crochet n'a pas demandé sa diffusion
internationale. Il n'a pas non plus demandé aux autorités françaises de
notifier leurs inculpations à MM. Haberer et Gille.
</TX>
<TX>
Fondée en 1893 à Genève, Sasea était spécialisée dans la vente et le rachat
de sociétés. Elle s'occupait initialement de projets agraires en relation
avec le Vatican. Elle a été mise en faillite le 30 octobre 1992 par la
justice genevoise.
</TX>
</DOC>
