<DOC>
<DOCID>ATS.950629.0025</DOCID>
<DOCNO>ATS.950629.0025</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950629
</DT>
<PT>
183700
</PT>
<SC>
bsf155 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6bos c6ser c4fra c1 mil int
</DE>
<AU>
hs
</AU>
<KW>
bosnie sarajevo bombardements synthèse
</KW>
<TI>
Sarajevo à nouveau la cible des bombes Un casque bleu français tué dans la
capitale bosniaque synthèse
</TI>
<LD>
Sarajevo, 29 juin (ats/afp/reuter) Sarajevo est depuis plusieurs jours la
cible de bombes extrêmement puissantes, bricolées par les forces serbes
bosniaques. Ces engins font régner la terreur parmi la population. La
capitale bosniaque a une nouvelle fois été jeudi la cible des bombardements
serbes.
</LD>
<TX>
Une roquette a explosé jeudi près du siège de la télévision, sans faire de
victimes. Des roquettes identiques avaient explosé mercredi au siège de la
télévision et contre un immeuble voisin, faisant cinq morts. D'après la
FORPRONU, qui a condamné ces tirs aveugles, la charge explosive des roquettes
tirées mercredi était de 250 kg. L'origine des tirs semblent être une
banlieue ouest de Sarajevo aux mains des Serbes.
</TX>
<ST>
Terroriser la population
</ST>
<TX>
La bombe de mercredi, dont la Force de protection des Nations unies
(FORPRONU) a présenté une série de photos, est composée de quatre roquettes
multiples soudées entre elles. L'engin a été mis à feu à partir d'une rampe
de lancement. Il était doté d'un système de parachute, qui lui a permis
d'atteindre sa cible, non pas en diagonale comme un obus de mortier, mais
verticalement.
</TX>
<TX>
La puissance de ces bombes aériennes terrorise la population.  Mais les
experts notent aussi que les Serbes ont moins recours à des bombardements
massifs, qu'ils placent au contraire leurs obus au moment et l'endroit où ils
risquent d'être les plus meurtriers.  Et 250 kg d'explosifs concentrés ont
une capacité de destruction jamais atteinte jusqu'à présent depuis le début
du conflit.
</TX>
<ST>
Mort d'un casque bleu
</ST>
<TX>
A Sarajevo toujours, un casque bleu français a été tué jeudi. Un véhicule
blindé du contingent français a heurté une mine. Ce nouvel incident porte
désormais à 41 le nombre de casques bleus français morts dans
l'ex-Yougoslavie depuis leur engagement au printemps 1992. 20 ont été tués
dans des opérations militaires, 21 dans des accidents.
</TX>
<TX>
Des affrontements sporadiques se poursuivaient dans l'ouest de la ville, où
les troupes gouvernementales avaient attaqué mercredi les forces serbes. Des
combats étaient également signalés sur des autres fronts de Bosnie, notamment
près des enclaves de Gorazde et de Tuzla.
</TX>
<ST>
Aide américaine
</ST>
<TX>
Le président Bill Clinton a signé un décret autorisant l'octroi de 15
millions de dollars (environ 18 millions de francs) pour le financement de la
Force de réaction rapide (FRR) en Bosnie. Le coût de la mission de la FRR,
forte de 12 000 hommes, est estimé à 350 millions de dollars (environ 402
millions de francs).
</TX>
<TX>
Le président américain avait publiquement apporté son soutien à l'initiative
des Nations unies lors du sommet du G7 à Halifax, du 15 au 17 juin. Le
porte-parole de la Maison Blanche, Mike McCurry, a précisé que Bill Clinton
avait débloqué par la suite 15 millions de dollars.
</TX>
</DOC>
