<DOC>
<DOCID>ATS.950317.0109</DOCID>
<DOCNO>ATS.950317.0109</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950317
</DT>
<PT>
110600
</PT>
<SC>
bsf045 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
come fin sta
</DE>
<AU>
br po
</AU>
<KW>
suisse compte ferroviaire 1993
</KW>
<TI>
Compte ferroviaire 1993 Les recettes couvrent moins de 80 % des dépenses.
</TI>
<LD>
Berne, 17 mars (ats) En 1993, les recettes des CFF et des chemins de fer
privés ont couvert 77,8 % des dépenses, contre 78,2 % en 1992. Si l'on tient
compte les indemnités perçues pour les prestations en faveur de l'économie
générale, le degré d'équilibre financier est passé de 90,2 % à 90,6 %.
</LD>
<TX>
L'Office fédéral de la statistique (OFS) a publié vendredi le compte
ferroviaire 1993. Celui-ci est établi chaque année pour déterminer le degré
d'équilibre financier du trafic ferroviaire.
</TX>
<TX>
Abstraction faite des indemnités versées par les pouvoirs publics pour les
prestations en faveur de l'économie générale, le degré d'équilibre financier
de l'ensemble des chemins de fer est passé entre 1992 et 1993 de 78,2 % à
77,8 %. Le degré d'équilibre financier des CFF pris séparément est passé de
84,3 % à 84 % et celui des chemins de fer privés a régressé de 52,1 % à 51,6
%.
</TX>
<TX>
Si l'on prend en compte les indemnisations, les recettes globales des chemins
de fer (CFF et compagnies privées) ont couvert les dépenses à raison de 90,6
% en 1993, contre 90,2 % en 1992. Pour les CFF, le rapport est monté de 96 %
à 96,6 % et, pour les chemins de fer privés, il a reculé de 65,4 % à 64,7 %.
Ces chiffres ne comprennent pas le cumul des soldes des exercices précédents.
</TX>
<ST>
Charges en hausse
</ST>
<TX>
En 1993, les charges totales des chemins de fer ont atteint 8014,7 millions
de francs, contre 7965,2 millions en 1992. Pour les CFF seuls, les charges
ont augmenté de 40,7 millions de francs ou 0,6 % pour s'établir à 6497,2
millions de francs. Les charges de personnel avec 3537,4 millions de francs,
soit un peu plus de la moitié du total, viennent en tête. Elles sont suivies
des dépenses de matériel, avec 1273 millions de francs.
</TX>
<TX>
Les dépenses des compagnies privées ont augmenté de 8,8 millions de francs ou
de 0,6 % pour atteindre 1517,5 millions de francs. La plus forte hausse a été
comptabilisée pour les dépenses des intérêts, qui se sont accrues de 17,5
millions de francs ou de 10,5 %.
</TX>
<ST>
Déficits en hausse
</ST>
<TX>
Sans les indemnisations des pouvoirs publics, les recettes totales des
chemins de fer ont passé de 6228,4 à 6237,6 millions de francs, soit une
hausse de 9,2 millions. Il en résulte un solde négatif de 1777,1 million de
francs, supérieur de 40,3 millions par rapport à 1992. Les produits nets des
CFF ont augmenté de 12,7 millions de francs, atteignant 5455,2 millions; le
solde est dès lors de 1042 millions de francs, soit 28 millions de plus qu'en
1992.
</TX>
<TX>
Les entreprises concessionnaires ont enregistré une baisse des produits nets
de 3,5 millions de francs pour s'établir à 782,4 millions de francs. Le solde
négatif a donc augmenté de 12,3 millions pour atteindre 735,1 millions de
francs.
</TX>
<ST>
Trafic marchandises en baisse
</ST>
<TX>
Les produits des transports des chemins de fer ont diminué de 83 millions de
francs ou 2,3 % pour se monter à 3582,4 millions de francs: 60,2 %
provenaient du trafic voyageurs et 39,8 % du trafic marchandises. Pour le
trafic voyageurs, les CFF ont enregistré une hausse des produits de 49,1
millions de francs pour se fixer à 1693 millions de francs. Les compagnies
privées ont également pu améliorer les produits de 12,1 millions de francs
pour atteindre 824 millions.
</TX>
<TX>
Pour le trafic marchandises, les CFF ont vu leurs produits reculer de 129,1
millions de francs ou 9,8 % pour s'établir à 1185,6 millions. Les produits
des entreprises concessionnaires ont diminué de 15,1 millions de francs pour
se monter à 239,3 millions.
</TX>
<ST>
Le poids des indemnités
</ST>
<TX>
Les résultats se présentent un peu mieux si l'on inclut les indemnisations
versées par les pouvoirs publics pour les prestations en faveur de l'économie
générale. Les indemnités ont passé entre 1992 et 1993 de 758 à 824 millions
de francs pour les CFF.
</TX>
<TX>
Pour les chemins de fer privés, les indemnités aux prestations en faveur de
l'économie générale et des rapprochements tarifaires ont diminué de 900 000
francs pour se fixer à 200,1 millions de francs.  En tenant compte de ces
montants, l'ensemble des chemins de fer ont enregistré un produit brut de
7261,7 millions de francs.
</TX>
</DOC>
