<DOC>
<DOCID>ATS.940317.0032</DOCID>
<DOCNO>ATS.940317.0032</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940317
</DT>
<PT>
182100
</PT>
<SC>
bsf170 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
jus div c4fra ge tg
</DE>
<AU>
ls an ll po
</AU>
<KW>
tg meurtrier dario cicolecchia extrade dev
</KW>
<TI>
Meurtrier du jeune Dario Cicolecchia extradé vers la Suisse développement.
</TI>
<LD>
Frauenfeld, 17 mars (ats) La France a extradé vers la Suisse l'auteur présumé
du meurtre du jeune Dario Cicolecchia (treize ans), commis le 4 août dernier
à Neuparadies (TG). Il est arrivé jeudi en début d'après-midi à Genève et a
été escorté en Thurgovie par deux policiers, ont indiqué jeudi le Département
fédéral de justice et police (DFJP) et le juge d'instruction thurgovien. Une
enquête pour meurtre est ouverte contre l'auteur présumé du crime, un
Schaffhousois de 35 ans.
</LD>
<TX>
Cet ex-infirmier en psychiatrie avait été arrêté début octobre 1993 dans le
département français du Calvados. Il venait de perpétrer une tentative
d'homicide contre un auto-stoppeur de 21 ans qu'il avait pris en charge dans
un mobilhome. Il avait été mis en détention préventive.
</TX>
<ST>
Corps mutilé
</ST>
<TX>
Interrogé par le juge d'instruction Jung le 13 décembre, l'homme avait avoué
avoir tué Dario Cicolecchia alors que celui-ci pêchait dans un ruisseau, le
Mühlebach. Le corps du garçon avait été retrouvé quelques jours plus tard,
mutilé, dans un champ entre Dörflingen (SH) et Büsingen (Allemagne).
</TX>
<TX>
Le juge d'instruction thurgovien avait alors lancé un mandat d'arrêt
international, et la Suisse avait déposé une demande d'extradition à la
France à fin décembre.
</TX>
<TX>
L'enquête devrait encore durer un mois, a indiqué le juge d'instruction. Ce
dernier enregistrera la déposition de l'inculpé et ordonnera une expertise
psychiatrique. Le dossier sera ensuite transmis au Ministère public, qui
rédigera l'acte d'accusation. Ce dossier est traité séparément de la
tentative de meurtre perpétrée en France. En France, la procédure pénale a
été close le 24 février dernier, a indiqué le DFJP. Pour cette raison,
l'inculpé a pu être rapidement extradé vers la Suisse.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: La nouvelle a été complétée dans le lead et dans le
dernier paragraphe suite à un communiqué du DFJP.
</TX>
</DOC>
