<DOC>
<DOCID>ATS.940519.0180</DOCID>
<DOCNO>ATS.940519.0180</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940519
</DT>
<PT>
052400
</PT>
<SC>
bsf009 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
vot zh
</DE>
<AU>
sn ll
</AU>
<KW>
zh zurich votations avant-papier
</KW>
<TI>
Votations cantonales et communales du 12 juin - Zurich Dédommagement pour la
police et projet Karthago avant-papier.
</TI>
<LD>
Zurich, 19 mai (ats) Le canton de Zurich votera le 12 juin sur le principe du
dédommagement des services centraux de la police municipale. En ville, c'est
le projet de logement associatif Karthago et l'interdiction aux membres de
l'exécutif de siéger dans les conseils d'administration qui sont soumis à
votation.
</LD>
<TX>
Le législatif municipal de Zurich souhaite que le canton verse à la ville une
"juste contribution" au fonctionnement de la police criminelle municipale. Il
propose d'établir une réglementation dans ce but. Le montant de la
contribution cantonale n'a pas encore été fixé. Selon le rapport sur la
péréquation financière, établi par Ernst Buschor avant son accession au
Conseil d'Etat, la somme pourrait s'élever de 70 à 100 millions de francs.
Radicaux et démocrates du centre sont opposés à un tel dédommagement
cantonal.  Les socialistes y sont favorables.
</TX>
<ST>
Droite réticente à l'utopie
</ST>
<TX>
En ville de Zurich, le projet de logement associatif Karthago suscite
quelques réticences de la droite. La ville cède le droit de superficie d'un
terrain de 3000 mètres carrés en banlieue pour quelque 65 600 francs par an.
La coopérative Karthago veut y construire un complexe d'habitation
communautaire pour quarante personnes. Le modèle entend respecter
préoccupations écologiques et nouvelles structures sociales. Le projet
reviendrait à 5,26 millions de francs.
</TX>
<TX>
Exécutif et législatif municipal ont donné leur aval. Mais un referendum a
été lancé. Dans les années 80, Karthago était le symbole de la lutte, parfois
violente, contre la spéculation. L'association s'était notamment opposée à un
important projet de construction dans le quartier de Stauffacher. Elle avait
élaboré un projet "alternatif ", annoncé comme contribution zurichoise au
projet "CH 91" - qui n'a jamais vu le jour non plus. Stauffacher s'est
construit en 1990 et Karthago n'a plus fait parler d'elle.
</TX>
<TX>
La coopérative actuelle a été fondée en 1991. Ses membres n'ont pour la
plupart plus rien à voir avec les militants du début. Les radicaux
recommandent de refuser le projet.
</TX>
<ST>
Pas de mandats d'intérêt privé
</ST>
<TX>
La population de la ville de Zurich devra encore se prononcer sur le principe
de la présence des membres de l'exécutif dans les conseils d'administration
d'organisations à but lucratif. La modification du règlement communal requise
est incontestée.
</TX>
<TX>
A l'avenir, les membres de l'exécutif ne pourront assumer que les mandats
pris en raison d'une tâche administrative ou au nom de l'exécutif. Le canton
et la Confédération connaissent déjà une telle réglementation.
</TX>
<TX>
Plusieurs motions avaient été déposées à ce sujet au législatif l'année
dernière suite à l'affaire de corruption des services d'épuration. Le radical
Hans Wehrli, chef de l'office des affaires scolaires de la ville de Zurich,
avait été soupçonné de collusion d'intérêts. Après son élection à l'exécutif
M. Wehrli était resté président du conseil d'administration de son entreprise
familiale.  Celle-ci reprenait des boues d'épuration de la ville. Elle
n'aurait pas respecté certaines prescriptions. M. Wehrli avait démissionné
par la suite.
</TX>
</DOC>
