<DOC>
<DOCID>ATS.951103.0090</DOCID>
<DOCNO>ATS.951103.0090</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
4113
</LE>
<DT>
951103
</DT>
<PT>
123550
</PT>
<RT>
101155
</RT>
<SC>
bsf043 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi ecpi ecpc sta
</DE>
<AU>
cd ct
</AU>
<KW>
suisse commerce extérieur 9 1ers mois 1995
</KW>
<TI>
Commerce extérieur durant les neuf premiers mois de 1995 Croissance
substantielle des importations et des exportations
</TI>
<LD>
Berne, 3 nov (ats) Les importations et les exportations ont bénéficié, durant
les neuf premiers mois de 1995, d'une croissance substantielle en valeur
nominale, mais surtout en termes réels. La progression des entrées s'est
révélée plus forte encore que celle des sorties, selon l'Administration
fédérale des douanes.
</LD>
<TX>
Les biens d'équipement ont joué un rôle moteur dans les deux sens du trafic,
précise vendredi l'Administration fédérale des douanes dans un communiqué.
Sur le plan géographique, l'Union européenne a généré la part essentielle de
la progression du commerce extérieur suisse.
</TX>
<TX>
En raison du franc fort, les prix ont fléchi, le recul ayant été relativement
similaire dans les deux directions. Les termes de l'échange ne se sont que
modestement détériorés. Quant à la balance commerciale des neuf premiers mois
de 1995, elle est pratiquement équilibrée, avec un tout petit déficit de 9,4
millions de francs, alors qu'elle dégageait encore un excédent important de
près 1,5 milliard de francs au terme en 1994.
</TX>
<ST>
Ralentissement de la baisse des prix
</ST>
<TX>
Durant les neuf premiers mois de l'année, le taux de croissance des
importations a été légèrement inférieur à celui de 1994.  L'évolution s'est
avérée différente d'un trimestre à l'autre. La progression réelle se montait
à plus de 11 % au terme des trois premiers mois, pour ensuite fléchir
fortement et n'atteindre qu'à peine 3 % au troisième trimestre.
</TX>
<TX>
La baisse des prix a nettement ralenti par rapport à 1994. Les prix ont été à
chaque trimestre au-dessus du niveau de l'année précédente pour les matière
premières et les demi-produits, alors que ceux des autres groupes principaux
fléchissaient, en particulier dans le secteur des produits énergétiques.
</TX>
<TX>
Malgré le net fléchissement de leur croissance au troisième trimestre, les
entrées de biens d'équipement ont connu de loin l'évolution la plus
dynamique. La plus forte expansion s'est inscrite au compte des acquisitions
d'avions de ligne. Ce secteur a concouru, à raison d'un cinquième, à
l'augmentation des importations de biens d'équipement.
</TX>
<ST>
Croissance des exportations plus faibles
</ST>
<TX>
Par rapport à l'évolution sur l'ensemble de l'année 1994, la croissance des
exportations des neuf premiers mois de 1995 s'avère plus faible en valeur
nominale et plus forte en termes réels. La plus nette progression s'est
manifestée au deuxième trimestre, alors que les premier et troisième
trimestres présentent à peu près les mêmes taux de croissance.
</TX>
<TX>
L'avance nominale et réelle de l'exportation trouve son origine presque
exclusivement dans l'accroissement des livraisons de biens d'équipement.
Abstraction faite des machines et des appareils pour l'équipement
d'immeubles, tous les sous-groupes ont participé à cet essor, mais avant tout
les machines de productions, les machines motrices et les véhicules
utilitaires.
</TX>
<ST>
Progression dans les pays de l'OCDE
</ST>
<TX>
Durant les neuf premiers mois de 1995, les importations en provenance des
pays de l'OCDE ont notablement augmenté, tandis que celles des autres pays
stagnaient. C'est principalement l'intensification des arrivages de l'Union
européenne qui est à l'origine de la progression. On note aussi une forte
augmentation des envois des Etats de la CEI et d'Europe centrale et un recul
des livraisons des pays de l'OPEP, des pays en développement non exportateurs
de pétrole et de la Chine.
</TX>
<TX>
Les exportations vers les pays de l'OCDE et dans les autres pays ont connu
quasiment le même rythme d'expansion, bien que la participation des premiers
à la croissance globale, avec une part de quatre cinquièmes, se révèle
sensiblement plus importante que celle des secondes. C'est vers l'Union
européenne que la progression est la plus marquée, alors que les exportation
vers les Etats-Unis ont diminué.
</TX>
</DOC>
