<DOC>
<DOCID>ATS.951010.0122</DOCID>
<DOCNO>ATS.951010.0122</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3527
</LE>
<DT>
951010
</DT>
<PT>
055907
</PT>
<RT>
042058
</RT>
<SC>
bsf014 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4fra div
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
france mode éclairage
</KW>
<TI>
Les défilés de prêt-à-porter : un été sous surveillance à Paris
</TI>
<LD>
éclairage par Marie-Dominique Follain, AFP =
</LD>
<TX>
Paris, 10 oct (ats/afp) Pendant neuf jours, 800 acheteurs, 2000 journalistes
et 450 photographes internationaux, des chiens renifleurs et un service de
sécurité renforcé vont s'installer à Paris. Cette fébrilité est due aux
défilés du prêt-à-porter de l'été 1996 qui débutent jeudi.
</TX>
<TX>
Pour rassurer le petit monde de la mode après les récents attentats, la
Fédération française du prêt-à-porter n'a pas lésiné sur les moyens :
fouilles aux entrées, contrôles d'idendité et badges obligatoires sont une
partie de l'arsenal déployé au Carrousel du Louvre, où se dérouleront une
quarantaine de présentations.  Sous-sols et parkings seront eux-mêmes
inspectés et les camions transportant les vêtements des différentes maisons
seront flairés par des chiens dressés à la recherche de substances
dangereuses.
</TX>
<ST>
La presse de 42 pays
</ST>
<TX>
Paris a intérêt à attirer le maximum de professionnels de toutes
nationalités. En effet, 80 % du chiffre d'affaires du prêt-à-porter des
couturiers et créateurs - 4 milliards de francs français (un milliard de
francs suisses) - sont réalisés à l'exportation, rappelle Jacques Mouclier,
président de la fédération. Du côté de la presse, 42 pays sont représentés.
L'engouement pour Paris se développe particulièrement à l'est, avec 25
journalistes de Russie et trois autres venant pour la première fois du
Kazakhstan.
</TX>
<TX>
"Paris est victime de son succès et c'est tant mieux", estime Donald Potard,
nouveau président de la Chambre syndicale des créateurs et PDG de Jean-Paul
Gaultier. Ce qui entraîne un vrai problème d'organisation afin de concilier
le maximum de défilés (90 cette saison) pour donner leur chance à de nombreux
jeunes stylistes en un laps de temps minimum.
</TX>
<ST>
Une grande absente
</ST>
<TX>
Parmi les événements attendus de ces neuf jours, la dernière collection de
prêt-à-porter d'Hubert de Givenchy, qui cédera la place dès novembre à son
successeur, le Britannique John Galliano.  Autre événement, la nouvelle ligne
de jeans de Christian Lacroix fabriquée par l'industriel italien Gilmar et
présentée en avant-première à Milan avant Paris.
</TX>
<TX>
La reine de la lingerie, Chantal Thomass, sera la grande absente de ces
défilés, puisqu'elle a été licenciée par ses actionnaires majoritaires
japonais. C'est l'équipe de création de la maison qui est chargée de la
collection. Chez Lanvin, qui a accusé des pertes financières en 1993 et 94,
l'heure est aussi aux changements : Dominique Morlotti présentera le 17
octobre sa dernière collection féminine, mais restera responsable de la mode
masculine. Il devrait être remplacé par un Italo-Brésilien de 34 ans, Ocimar
Versolato.
</TX>
<ST>
Belles métisses en vogue
</ST>
<TX>
Les objectifs des cameramans et photographes seront braqués sur les
mannequins, à la recherche de nouvelles stars des podiums. Eté oblige, les
belles métisses sont en vogue, explique Virginie, de l'agence Ford. Les
créateurs japonais cultiveront toutefois, comme d'habitude, le style
androgyne avec des filles grandes, maigres et pâles.
</TX>
<TX>
Selon le responsable de l'agence City, la tendance est aux blondes à cheveux
longs, très féminines, et "aux décolletés arrogants, mais naturels". Les
seins siliconés qui ont fait les beaux jours des magazines seraient en
baisse.
</TX>
</DOC>
