<DOC>
<DOCID>ATS.950711.0102</DOCID>
<DOCNO>ATS.950711.0102</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950711
</DT>
<PT>
112600
</PT>
<SC>
bsf046 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c1 c9vie aet mil
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
usa vietnam relations diplomatiques
</KW>
<TI>
Etats-Unis Etablissement mardi des relations diplomatiques avec Hanoï
</TI>
<LD>
Washington, 11 juil (ats/afp) Bill Clinton devait annoncer mardi après-midi
l'établissement des relations diplomatiques avec Hanoï.  Vingt ans après le
départ des derniers soldats américains de Saïgon, il refermera ainsi
officiellement le douloureux chapitre de la guerre du Vietnam.
</LD>
<TX>
La Maison Blanche a indiqué que M. Clinton ferait "une déclaration" sur le
Vietnam mardi en début d'après midi dans la roseraie de la Maison Blanche.
Bien que le porte-parole de la présidence, Michael McCurry, ait refusé d'en
confirmer la teneur, il ne faisait aucun doute qu'il s'agissait de l'annonce
de la normalisation des relations entre les deux anciens ennemis.
</TX>
<TX>
"Nous considérons qu'il y a eu des progrès considérables afin d'obtenir
l'explication la plus complète possible" sur le sort des soldats américains
faits prisonniers (POWs) ou portés disparus (MIAs), a déclaré M. McCurry. Le
nombre des cas en question est supérieur à 1600 pour le Vietnam et à 2200 si
l'on ajoute le Cambodge et le Laos.
</TX>
<ST>
Une question de politique intérieure
</ST>
<TX>
Au delà des arguments économiques et géopolitiques, l'établissement de
relations diplomatiques avec Hanoï est avant tout pour la Maison Blanche une
question de politique intérieure: Clinton et Vietnam restent en effet deux
noms dont la juxtaposition est explosive.
</TX>
<TX>
Aux yeux d'une partie de l'opinion publique, M. Clinton reste le président
qui fit campagne à l'étranger contre la guerre alors qu'il était étudiant à
Oxford et surtout qui parvint à se faire "pistonner" pour échapper à l'armée
et éviter d'être envoyé au Vietnam. L'établissement des relations
diplomatiques doit permettre au président d'évacuer le problème avant le
début de la campagne présidentielle de 1996.
</TX>
<ST>
Chronologie et encadré suivent
</ST>
</DOC>
