<DOC>
<DOCID>ATS.951228.0013</DOCID>
<DOCNO>ATS.951228.0013</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2535
</LE>
<DT>
951228
</DT>
<PT>
183247
</PT>
<RT>
105014
</RT>
<SC>
bsf119 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
fbf
</OC>
<DE>
fr reg rega fin for kul
</DE>
<AU>
cs sh
</AU>
<KW>
fr espace de création attendu manifestation
</KW>
<TI>
Aménagement d'un espace de création dans le Grand Fribourg Les créateurs
contemporains manifestent leur impatience
</TI>
<LD>
Fribourg, 28 déc (ats) Le Groupe Phare a fait mine d'emporter jeudi des
objets appartenant à l'Office du tourisme de Fribourg. Le groupe, qui réunit
une vingtaine d'associations culturelles fribourgeoises, entendait ainsi
manifester son impatience envers les responsables politiques qui tardent à
aménager un espace de création.
</LD>
<TX>
En emportant un tableau de Garopesani, deux chaises, un porte-manteaux et un
arrosoir, le Groupe Phare entendait se faire rembourser la somme de 2100
francs pour l'édition d'une plaquette valant 5000 francs. Olivier Suter,
président de Phare, affirme que c'est le syndic de Fribourg et le conseiller
communal responsable de la culture qui ont mandaté l'association "de réaliser
un projet d'affectation à des fins culturelles les bâtiments qui composent le
complexe de la Pisciculture", sur Pérolles, à Fribourg.
</TX>
<ST>
"Action symbolique"
</ST>
<TX>
Alors que la plaquette a coûté au total 5000 francs, la ville de Fribourg a
remboursé uniquement les frais d'impression de l'étude, soit 2900 francs.
Phare a donc mis sur pied cette "action symbolique". Les objets emportés ont
été rapportés quelques minutes plus tard à l'Office du tourisme.
</TX>
<TX>
Le projet de la Pisciculture prévoit des studios de répétition pour le
théâtre, la danse ainsi que des ateliers pour l'artisanat et les arts
plastiques. Une salle de spectacle pourrait accueillir 300 personnes. L'achat
de cette halle et sa rénovation sont estimés à près de 10 millions de francs.
Phare explique que ce projet est à réaliser en parallèle avec une grande
salle de spectacle, qui fait toujours défaut dans le Grand Fribourg.
</TX>
<ST>
Deux cents croix plantées
</ST>
<TX>
Les milieux culturels fribourgeois s'étaient déjà fait remarquer le 1er
novembre 1994 en plantant deux cents croix dans le parc des Grand-Places, au
centre de Fribourg. Cette manifestation symbolique avait été organisée en
mémoire de toutes les institutions culturelles disparues dans l'agglomération
fribourgeoise. Les croix portaient les noms de projets non aboutis comme
l'ancienne Halle Ritter, les divers projets de salle de théâtre, ou encore la
salle des Grands-Places.
</TX>
</DOC>
