<DOC>
<DOCID>ATS.950319.0004</DOCID>
<DOCNO>ATS.950319.0004</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950319
</DT>
<PT>
220700
</PT>
<SC>
bsf075 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4fin vot
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
finlande elections resultats 2e synthese
</KW>
<TI>
Elections législatives en Finlande Ejectés en 1991 les sociaux- démocrates
prennent leur revanche 2e synthèse.
</TI>
<LD>
Helsinki, 19 mars (ats/afp/reuter) Les Finlandais ont offert une nouvelle
chance aux sociaux-démocrates lors des élections législatives de dimanche.
Ceux-ci ont devancé les partis centriste et conservateur. Les vainqueurs
auront pour mandat de sortir le pays de la récession. Une crise économique
qui leur avait valu la défaite il y a quatre ans.
</LD>
<TX>
L'opposition sociale-démocrate a remporté la victoire en obtenant 28,2 % des
voix. Elle devance les partis centriste (19,9 %) et conservateur (17 9%), a
annoncé la télévision publique après dépouillement de 99,6 % des bulletins de
vote.
</TX>
<TX>
Les sociaux-démocrates seront le pilier du prochain gouvernement.  Ils ont
progressé de 6 % par rapport au précédent scrutin de 1991.  Ils obtiendraient
63 des 200 sièges du parlement (+15).
</TX>
<ST>
Lipponen ouvert à toute solution
</ST>
<TX>
Paavo Lipponen, chef du parti vainqueur s'est dit ouvert à "toute solution"
pour la formation d'une coalition gouvernementale qui ne devrait pas
intervenir avant avril, selon lui. Interrogé à la télévision, il n'a écarté
aucune possibilité quant au choix d'un ou plusieurs partenaires. "Cela
dépendra des discussions à venir", a-t- il précisé.
</TX>
<TX>
Selon les observateurs, l'un des deux principaux membres de la coalition
sortante, les centristes ou les conservateurs, sont favoris pour figurer dans
le prochain cabinet aux côtés des sociaux- démocrates. Leurs chefs
respectifs, le Premier ministre sortant Esko Aho et Sauli Niinistoe, n'ont
pas fermé la porte à une telle coopération.
</TX>
<TX>
"Le plus important est de se mettre d'accord sur les moyens de réduire la
dette publique et le chômage", a ajouté M. Lipponen.  "J'espère que le
gouvernement sera constitué en avril", a-t-il dit.
</TX>
<ST>
Conditions des vaincus
</ST>
<TX>
Pour M. Aho, 40 ans, "le plus important, c'est de définir la politique que
mènera le gouvernement et non pas de savoir qui le composera". Il a souligné
que son parti se présenterait "en position de force" aux pourparlers s'il se
maintient au-dessus de la barre des 20 %.
</TX>
<TX>
M. Niinistoe a pour sa part souhaité la "formation rapide" d'un nouveau
gouvernement, tout en estimant nécessaire de "beaucoup discuter" auparavant.
</TX>
<TX>
Le président Martti Ahtisaari (social-démocrate) devrait selon toute logique
demander à M. Lipponen d'entamer des discussions en vue de former le futur
cabinet. Les partis qui en seront membres ne devraient en principe pas être
connus officiellement avant la séance d'ouverture du nouveau parlement le 29
mars, selon les usages en Finlande.
</TX>
<ST>
Du sang et des larmes
</ST>
<TX>
La coalition sortante, élue il y a quatre ans avec pour mandat d'enrayer la
hausse du chômage et la chute de la croissance, n'a donc pas convaincu. Près
de 20 % de la population active est désormais sans emploi, un des taux les
plus élevés d'Europe occidentale.
</TX>
<TX>
Pourtant, comme les autres principaux candidats, M. Lipponen a promis du sang
et des larmes aux électeurs: 20 milliards de marks (5,2 milliards de francs
suisses) d'économies supplémentaires au cours des quatre prochaines années
pour assainir les finances de l'Etat. Seul cadeau envisagé, une réduction des
impôts directs.
</TX>
<TX>
C'est dans ce contexte - marqué aussi tout de même par une récente reprise de
la croissance, une faible inflation et la bonne santé des entreprises
exportatrices - que les sociaux-démocrates s'apprêtent à reprendre le
pouvoir. Ils avaient dû le céder il y a quatre ans, pour la première fois
depuis 1966.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: le lead a été actualisé. Les paragraphes 2 à 9 sont
nouveaux.
</TX>
</DOC>
