<DOC>
<DOCID>ATS.951216.0044</DOCID>
<DOCNO>ATS.951216.0044</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2388
</LE>
<DT>
951216
</DT>
<PT>
095442
</PT>
<RT>
080836
</RT>
<SC>
bsf021 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c3hai vot
</DE>
<AU>
hs
</AU>
<KW>
haïti élection présidentielle dimanche
</KW>
<TI>
Premier tour dimanche de l'élection présidentielle en Haïti Un scrutin sans
surprise
</TI>
<LD>
Port-au-Prince, 16 déc (ats/afp) Les Haïtiens se rendront aux urnes dimanche
pour choisir un nouveau chef de l'Etat. Ce scrutin s'annonce sans surprise
après que l'actuel président Jean Bertrand Aristide eut apporté son soutien
au candidat gouvernemental, son ancien premier ministre René Préval.
</LD>
<TX>
Cette caution, même tardive, devrait permettre à M. Préval de remporter une
victoire sur ses treize adversaires parmi lesquels figurent un cousin de M.
Aristide, Léon Jeune, et le dirigeant socialiste Victor Benoit. M. Préval est
le candidat du parti présidentiel la Plate-Forme "Lavalas".
</TX>
<TX>
Quelque 3,6 millions de Haïtiens sont officiellement inscrits sur les listes
électorales selon des chiffres du conseil électoral provisoire. Ces chiffres
sont toutefois contestés par l'opposition qui accuse le conseil électoral de
partialité en faveur du parti "Lavalas".
</TX>
<ST>
Campagne sans relief
</ST>
<TX>
La campagne électorale a été terne. Elle s'est déroulée sur fond de crise
économique et n'a pas été marquée par des incidents et des meurtres comme
lors des dernières législatives. Des échanges de pierres entre partisans et
adversaires des élections ont été les seuls incidents notables.
</TX>
<TX>
Le président Aristide a appelé vendredi à une élection dans la "sécurité" et
la "paix, totale, capitale", invitant aussi bien ses compatriotes voulant
voter que les abstentionnistes à s'exprimer en toute liberté. De son côté, le
représentant spécial du secrétaire général de l'ONU pour Haïti, Lakhdar
Brahimi, a estimé que "les conditions de sécurité étaient globalement
correctes".
</TX>
<TX>
Les 4900 membres de la police nationale haïtienne civile, appuyés par les
5800 militaires, dont 2400 Américains, et les 400 policiers internationaux de
la Mission des Nations unies en Haïti, assureront la sécurité du scrutin de
dimanche.
</TX>
<ST>
Résultats le 27 décembre
</ST>
<TX>
Les résultats préliminaires doivent être rendus publics le 27 décembre et les
résultats définitifs, après examen d'éventuelles contestations, le 31
décembre. Un second tour aurait lieu le cas échéant le 21 janvier.
</TX>
</DOC>
