<DOC>
<DOCID>ATS.940418.0106</DOCID>
<DOCNO>ATS.940418.0106</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940418
</DT>
<PT>
100900
</PT>
<SC>
bsf030 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c9chn ecpc
</DE>
<AU>
zs
</AU>
<KW>
chine croissance inflation
</KW>
<TI>
Chine: la croissance toujours supérieure à 10 % Les prix prennent
l'ascenseur.
</TI>
<LD>
Pékin, 18 avril (ats/afp) L'économie chinoise a démarré l'année sur un rythme
légèrement moins rapide que l'an passé. Les prix se sont néanmoins envolés.
Le gouvernement aura du mal à atteindre son objectif de maintenir la
croissance et l'inflation sous 10 % en 1994.
</LD>
<TX>
La hausse du produit intérieur brut (PIB) au premier trimestre a été de 12,7
% à 862 milliards de yuans (99 milliards de dollars), contre 14,1 % entre
janvier et mars 1993 et 13,4 % pour l'ensemble de l'année dernière, selon le
bureau d'Etat des statistiques. Ce ralentissement est dû principalement à une
croissance industrielle moins forte et à des investissements en capitaux
fixes plus raisonnables, a expliqué Ye Zhen, porte-parole du bureau.
</TX>
<TX>
La production industrielle a augmenté de 16 %, contre 25 % au premier
trimestre 1993. L'industrie lourde a progressé de 15,3 % et l'industrie
légère de 16,8 %. Les investissements en capitaux fixes, en grande partie
responsable de la surchauffe l'an dernier qui avait été limitée grâce à des
mesures d'austérité, ont augmenté de 36,2 %, soit moitié moins vite que l'an
passé. "Dans l'ensemble, les projets locaux ont diminué", a affirmé M. Ye.
</TX>
<ST>
Inflation incontrôlée
</ST>
<TX>
"Il y a certes un petit ralentissement de la croissance mais on est quand
même bien au-dessus des 8 à 9 % prévus pour cette année et c'est un résultat
qui rend la tâche du gouvernement pratiquement impossible", a commenté un
diplomate occidental spécialiste des questions économiques. Une opinion
partagée par la plupart des experts chinois qui tablent plutôt sur une
croissance de 12 %.
</TX>
<TX>
"Le plus inquiétant, c'est l'incapacité des autorités à contrôler l'inflation
qui ne cesse de grimper", a-t-il ajouté. "Le problème principal reste la
hausse des prix", a d'ailleurs déclaré M. Ye. Elle a atteint 20,1 % sur
l'ensemble du territoire alors qu'elle n'avait été que de 8 % pour la même
période l'an dernier.
</TX>
<ST>
L'année des réformes
</ST>
<TX>
L'autre casse-tête pour le gouvernement est la situation catastrophique des
entreprises d'Etat dont la production n'a crû que de 2,2 %. 49,6 % de ces
firmes ont perdu de l'argent depuis le début de l'année, a indiqué M. Ye.
Elles n'étaient officiellement qu'un tiers dans ce cas à la même époque l'an
passé.
</TX>
<TX>
Certaines ont vu leur production baisser en raison d'une mauvaise gestion,
d'autres ont été frappées de plein fouet par la nouvelle réforme fiscale qui
favorise les entreprises performantes, a expliqué le porte-parole. Mais M. Ye
a affirmé que le gouvernement allait poursuivre la libéralisation de
l'économie: "Cette année sera l'année des réformes", a-t-il déclaré.
</TX>
</DOC>
