<DOC>
<DOCID>ATS.950915.0071</DOCID>
<DOCNO>ATS.950915.0071</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950915
</DT>
<PT>
143200
</PT>
<SC>
bsf095 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
fbf
</OC>
<DE>
fr for kul
</DE>
<AU>
yd pi
</AU>
<KW>
fribourg séminaire bourses d-études
</KW>
<TI>
Séminaire à Fribourg sur les bourses d'études en Suisse La voie de
l'harmonisation se heurte aux difficultés financières
</TI>
<LD>
Fribourg, 15 sept (ats) Les bourses et les prêts de formation sont les
garants d'une bonne formation, vitale pour l'économie, et de l'égalité des
chances. Pourtant, en ce qui concerne surtout les premières, la dèche des
pouvoirs publics entrave tout nouvel effort d'harmonisation entre les
cantons. Pire: les acquis sont menacés.
</LD>
<TX>
Cette question du soutien financier aux jeunes étudiants a été au centre,
jeudi et vendredi à Fribourg, d'un séminaire sur le "prix pour la promotion
de la formation de demain". Quelque 80 personnes ont participé à la
rencontre, organisée par la Conférence intercantonale des bourses d'études
(CIBE) sous l'égide de la Conférence des directeurs cantonaux de
l'instruction publique.
</TX>
<TX>
En période économique difficile pour un grand nombre de jeunes, les bourses
d'études sont un apport indispensable pour entreprendre une formation
post-obligatoire de base ou une formation continue, ont expliqué en
conférence de presse les responsables de la CIBE.  Il n'en va pas seulement
du respect du principe de l'égalité des chances, un acquis de la
démocratisation des études, mais aussi de l'avenir de l'économie du pays: la
formation doit rester une priorité.
</TX>
<ST>
Disparités criantes
</ST>
<TX>
Mais, alors qu'il ne faudrait surtout pas toucher à ce secteur en période de
récession, les perspectives en matière de bourses d'études sont sombres. Le
projet de révision de la loi fédérale de 1965 sur les subsides de formation,
qui confère aux cantons la compétence d'octroyer des bourses et a engendré au
fil des ans des disparités de plus enplus criantes, a été mis au frigidaire
pour des raisons d'opportunité économique et politique.
</TX>
<TX>
Quant au projet d'accord intercantonal lancé en consultation en 1991/92 dans
le but de poursuivre sur la voie de l'harmonisation déjà tracée dans les
années quatre-vingts, il a suscité nombre de réserves. Au grand regret de la
CIBE et des étudiants, son adoption n'est plus à l'ordre du jour, si bien que
son rôle se limite aujourd'hui à celui d'un instrument de référence non
obligatoire.
</TX>
<ST>
Confusion
</ST>
<TX>
En fin de compte, une grande confusion entoure actuellement le débat autour
de la politique d'aide à la formation. Certains plaident le remplacement des
bourses d'études par des prêts remboursables, voire leur suppression.
D'autres à l'opposé prônent un net accroissement des efforts fournis par les
pouvoirs publics.
</TX>
<TX>
Actuellement, les cantons et la Confédération déboursent au total plus de 320
millions de francs par an pour les bourses d'études. Or la seconde, qui a
déjà procédé à plusieurs reprises à des réductions linéaires de ses
subventions, pourraient bientôt connaître le régime du plafonnement en
matière de subventions.  Ainsi que l'a résumé un participant à la conférence
de presse de la CIBE, maintenir les acquis en ce domaine serait déjà un
succès.
</TX>
</DOC>
