<DOC>
<DOCID>ATS.950625.0066</DOCID>
<DOCNO>ATS.950625.0066</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950625
</DT>
<PT>
154900
</PT>
<SC>
bsf056 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
lu sg come div
</DE>
<AU>
wi
</AU>
<KW>
lu sg accidents bateaux synthèse
</KW>
<TI>
Samedi mouvementé sur les lacs suisses Accident mortel sur le lac de
Walenstadt - collision à Lucerne synthèse
</TI>
<LD>
St-Gall/Lucerne, 25 juin (ats) Deux accidents se sont produits samedi sur les
lacs suisses. Une personne a été tuée et sept autres blessées samedi matin
tôt sur le lac de Walenstadt lorsqu'une embarcation a percuté la jetée d'un
port proche de Quinten (SG). Vers 18h30, un bateau a embouti quatre canots
sur le lac des Quatre-Cantons.
</LD>
<TX>
Le capitaine d'un bateau de plaisance, tué dans un accident sur le lac de
Walenstadt, avait 49 ans. Sept autres personnes ont été plus ou moins
grièvement blessées. Une habitante des environs a entendu un craquement
sourd, en provenance du lac, vers 00h20. Elle s'est alors rendue sur la rive,
avec d'autres personnes, et a constaté l'accident. Peu après, les sauveteurs
du lac ont pu donner les premiers soins aux blessés.
</TX>
<TX>
Les personnes accidentées s'étaient rendues vendredi à Quinten pour le repas
du soir. Peu après minuit, l'embarcation devait les emporter sur la rive
opposée, à Mols (SG). Pour une raison non encore éclaircie, le capitaine a
piloté son bateau le long de la rive.
</TX>
<TX>
Après avoir parcouru 1500 mètres environ, le vaisseau a percuté la jetée d'un
port voisin. Le capitaine est décédé peu après. L'un des blessés se trouve
dans un état critique. La vie des autres personnes accidentées n'est pas
menacée.
</TX>
<ST>
50 000 francs de dégâts
</ST>
<TX>
Un bateau navigant sur le lac des Quatre-Cantons a tamponné des canots à
moteur amarrés dans le port de Lucerne samedi à 18h30. Une des embarcations a
coulé. Les dégâts sont estimés à plus de 50 000 francs. Il n'y a pas eu de
blessé.
</TX>
<TX>
Une défaillance technique du "Stanserhorn" est à l'origine de l'accident. Sa
marche arrière s'est notamment bloquée, rendant difficile les manoeuvres
d'abordage. Il est alors entré en collision avec quatre bateaux à moteurs
amarrés au port. Un canot a coulé, les autres sont lourdement endommagés.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: la synthèse tient compte des bsf083 de samedi et bsf033
de dimanche.
</TX>
</DOC>
