<DOC>
<DOCID>ATS.950630.0090</DOCID>
<DOCNO>ATS.950630.0090</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950630
</DT>
<PT>
133200
</PT>
<SC>
bsf087 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4uk umw div
</DE>
<AU>
hs
</AU>
<KW>
grande-bretagne vague chaleur
</KW>
<TI>
Vague de chaleur en Grande-Bretagne Des routes ont fondu et des rails se sont
déformés
</TI>
<LD>
Londres, 30 juin (ats/afp) Une vague de chaleur s'est abattue cette semaine
sur les îles Britanniques. Des routes ont fondu et des rails se sont déformés
dans tout le royaume. Les hopitaux ont été envahis par des bronzeurs
imprudents, victimes de brûlures.
</LD>
<TX>
"Une telle vague de chaleur n'a pas frappé la Grande-Bretagne depuis dix
ans", a dit un porte-parole de la météo nationale alors que le thermomètre
dépassait les 32 degrés vendredi à midi. Avec 29 degrés, le record a même été
battu dans la matinée en Irlande du Nord.
</TX>
<ST>
Nombreux imprudents
</ST>
<TX>
Cette année, la chaleur a été accueillie avec une frénésie par les
Britanniques, frustrés par un printemps particulièrement gris et frais. Ainsi
en quelques jours, les vertes pelouses des parcs d'Edimbourg à Plymouth se
sont couvertes de corps blancs, tandis que les bureaux et les pubs étaient
désertés aux heures les plus chaudes.
</TX>
<TX>
Résultat: les urgences des hôpitaux font le plein. "Les gens croient souvent
que le soleil est inoffensif en Grande-Bretagne.  Or, les études montrent que
54 % des coups de soleil sont attrapés ici, et non sur les plages
étrangères", où se précipitent chaque été des millions de Britanniques,
explique le ministère de la santé.
</TX>
<ST>
Policiers à l'ombre
</ST>
<TX>
Plus souvent habitués aux interruptions de parties provoquées par la pluie,
les amateurs de tennis s'arrachent les places couvertes sur le court central
de Wimbledon. Les policiers en faction ont reçu l'ordre de rester à l'ombre
et de faciliter la venue des marchands de glace près des grilles du stade, où
des centaines de spectateurs font la queue.
</TX>
<TX>
Mais c'est en Ecosse que la vague de chaleur a posé le plus de problèmes. Des
dizaines de trains ont dus être annulés en raison de la surchauffe des câbles
de la gare de Glasgow et des menaces de déformation des rails.
</TX>
<TX>
Dans les Highlands, la province la plus septentrionale, les engins de sablage
sont ressortis des garages, non pour lutter contre la neige ou le gel mais
contre la fonte du goudron, à l'origine de plusieurs dérapages.
</TX>
</DOC>
