<DOC>
<DOCID>ATS.951122.0008</DOCID>
<DOCNO>ATS.951122.0008</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2848
</LE>
<DT>
951122
</DT>
<PT>
213034
</PT>
<RT>
083052
</RT>
<SC>
sit017 sit
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
tf
</RC>
<OC>
tff
</OC>
<DE>
sit 9
</DE>
<AU>
ats
</AU>
<KW>
bulletin info 22 heures
</KW>
<TI>
Mercredi 22 novembre 9/Calabrese
</TI>
<ST>
Bulletin de 22 heures de l'Agence télégraphique suisse
</ST>
<TX>
Deux adultes et sept mineurs ont été inculpés mercredi, après les accrochages
de mardi entre police et manifestants, liés au défilé militaire. L'un des
adultes est accusé de tentative de meurtre pour avoir lancé un bac à fleur
sur la police depuis son balcon. Tous habitent Genève.*
</TX>
<TX>
Selon l'accord de Dayton, l'OSCE sera chargée de mettre sur pied des
élections, d'assurer le respect des droits de l'homme et de contrôler le
désarmement des anciens ennemis. La Suisse, qui assume la présidence de
l'OSCE en 1996, aura un rôle important à jouer.*
</TX>
<TX>
Une détente est en vue dans le conflit qui oppose les paysans aux grands
distributeurs, Migros et Coop. La première prise de contact entre les parties
s'est bien déroulée et les paysans, qui ont obtenu quelques garanties,
renoncent pour le moment à de nouvelles actions.*
</TX>
<TX>
Zoug renforce sa position de canton suisse ayant la plus forte capacité
financière. Il gagne quatre points pour en atteindre 228 sur un indice suisse
de 100. Le Jura, avec 30 points, reprend la dernière place au Valais.*
</TX>
<TX>
Les opposants à la centrale nucléaire de Mühleberg ont remporté une victoire
partielle. La Commission européenne des droits de l'homme a jugé recevable
leur recours contre la procédure d'autorisation d'exploitation délivrée par
le Conseil fédéral. *
</TX>
<TX>
Le mouvement de baisse des taux hypothécaires s'est poursuivi mercredi. La
Banque Migros baisse son taux d'un quart de point à 4 3/4 %. Les banques
cantonales de Zurich, de Lucerne et de Bâle-Campagne descendent leur
référence à 5 %.*
</TX>
<TX>
Le groupe Nestlé bouclera 1995 avec un chiffre d'affaires égal à celui de
1994. Helmut Maucher remettra son poste de délégué du conseil en 1997, mais
le présidera encore jusqu'en l'an 2000.*
</TX>
<TX>
La force multinationale destinée à garantir les accords de paix en Bosnie
commencera à remplacer les casques bleus dans quelques semaines. Les
concessions imposées aux Serbes de Bosnie et aux Bosniaques rendront
toutefois difficile l'application de l'accord conclu à Dayton.*
</TX>
<TX>
Le parlement israélien a investi mercredi le gouvernement formé par le
nouveau premier ministre Shimon Peres qui s'est engagé à poursuivre la
politique de paix engagée par son prédécesseur Yitzhak Rabin, assassiné le 4
novembre.*
</TX>
<TX>
Le quatrième essai nucléaire français a suscité, comme lors des précédents,
des réactions véhémentes, notamment dans le Pacifique sud. En Europe, seuls
le Danemark et la Norvège ont manifesté leur désapprobation.*
</TX>
<ST>
Prochain bulletin dès 6 heures
</ST>
</DOC>
