<DOC>
<DOCID>ATS.950627.0104</DOCID>
<DOCNO>ATS.950627.0104</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950627
</DT>
<PT>
140900
</PT>
<SC>
bsf094 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
reg ti umw ecpc jus
</DE>
<AU>
sk br
</AU>
<KW>
conseil féd ti plan directeur approuvé
</KW>
<TI>
Tous les cantons ont désormais leur plan directeur Le Conseil fédéral
approuve le plan du Tessin
</TI>
<LD>
Berne, 27 juin (ats) Quinze ans après l'entrée en vigueur de la loi sur
l'aménagement du territoire - et dix ans après l'échéance des délais - tous
les cantons suisses disposent désormais d'un plan directeur. Le Conseil
fédéral a approuvé mardi celui du Tessin. Certains éléments du plan tessinois
devront encore être précisés.
</LD>
<TX>
Entrée en vigueur en 1980, la loi sur l'aménagement du territoire donnait
cinq ans aux cantons pour fixer les principales bases de leur planification.
Il s'agissait en particulier de fixer quelles zones seraient réservées à
l'agriculture et au paysage et lesquelles pouvaient être bâties. Les plans
directeurs servent de base aux cantons pour leurs décisions en matière de
construction de routes, d'urbanisation ou de protection du paysage. Ils
permettent aussi la coordination avec les cantons voisins et la
Confédération.
</TX>
<ST>
Nombreux retards
</ST>
<TX>
Des délais supplémentaires ont été accordés à plusieurs cantons qui en
avaient fait la demande. La situation de départ et la procédure choisie
étaient en effet assez différentes d'un canton à l'autre. Dans les années 80,
le Département fédéral de justice et police (DFJP) avait encore admis un
autre motif de retard: la collaboration de la population à l'élaboration du
plan directeur s'avérait souvent difficile et lente.
</TX>
<TX>
Tous les plans directeurs sont maintenant approuvés. Celui du Tessin vise à
préserver l'identité du canton et son dynamisne en tant qu'entité régionale.
Le canton entend promouvoir une organisation équilibrée du territoire.
</TX>
<TX>
le DFJP estime que le document fournit une bonne vue d'ensemble et définit
clairement les objectifs à atteindre. Il décrit les mesures prévues en
matière d'urbanisation, d'agriculture, de protection des sites naturels et de
l'environnement, de tourisme, des transports, d'approvisionnement, de
constructions et d'installations publiques.
</TX>
<ST>
Déjà dépassé
</ST>
<TX>
Le Conseil fédéral a souligné le travail important effectué par le canton et
l'opportunité des études entreprises. Compte tenu du temps écoulé depuis le
début des travaux, certaines données ne sont toutefois plus actuelles. Le
canton est invité à adapter et compléter son plan en conséquence. Il devra
préciser certains éléments: il faudra tenir compte du plan sectoriel des
NLFA, de la loi sur le transit routier dans la région alpine (initiative des
Alpes) et de l'ordonnance sur le traitement des déchets.
</TX>
<TX>
Le DFJP considère le plan directeur comme une "étape intermédiaire
importante" pour le Tessin. Le canton devrait ainsi poursuivre sur des bases
solides les efforts d'aménagement entrepris au niveau cantonal, de même que
la coordination avec la Confédération, les cantons voisins et les communes.
</TX>
</DOC>
