<DOC>
<DOCID>ATS.951005.0008</DOCID>
<DOCNO>ATS.951005.0008</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
4395
</LE>
<DT>
951005
</DT>
<PT>
211408
</PT>
<RT>
183954
</RT>
<SC>
bsf173 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6bos c6ser mil int c1
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
bosnie trêve annoncée clinton onu 2e synth.
</KW>
<TI>

Bosnie: l'émissaire américain obtient d'importantes concessions Bill
Clinton annonce une trêve suivie de négociations


</TI>
<ST>
2e synthèse

</ST>
<LD>
Sarajevo/Washington, 5 oct (ats/afp/reuter) Un cessez-le-feu
conditionnel de 60 jours entrera en vigueur en Bosnie à compter du
10 octobre. Le président Bill Clinton a annoncé jeudi qu'une trêve
sur l'ensemble du territoire avait été acceptée par les
belligérants. De nouveaux pourparlers seront ensuite engagés aux
Etats-Unis vers le 25 octobre.



</LD>
<TX>
Bill Clinton a ajouté que ces négociations se dérouleraient sous
la médiation des Etats-Unis et de pays alliés. Elles regrouperont
les présidents de Bosnie, Alija Izetbegovic, de Croatie, Franjo
Tudjman, et de Serbie, Slobodan Milosevic. "Cela fait partie de
l'accord qui a été signé", a indiqué un haut responsable américain
sous couvert de l'anonymat.

</TX>
<TX>
Les pourparlers seront suivis d'une conférence internationale de
paix à Paris dont la date n'a pas été. L'annonce du cessez-le-feu
est intervenue au terme d'une navette diplomatique du négociateur
américain Richard Holbrooke entre Sarajevo, Belgrade et Zagreb.

</TX>
<ST>
"Accord sérieux" pour M. Izetbegovic

</ST>
<TX>
Le président bosniaque Alija Izetbegovic a salué le
cessez-le-feu annoncé et pense que cet "accord sérieux" sera
respecté par les forces gouvernementales et les séparatistes
serbes. M. Izetbegovic a toutefois précisé que d'ici là, les
opérations militaires ne seraient pas ralenties.

</TX>
<TX>
Le secrétaire général de l'ONU, Boutros Boutros-Ghali, s'est
également félicité de cet accord. "Nous le saluons. C'est un
événement très favorable", a déclaré son porte-parole Joe Sills.

</TX>
<TX>
Le "vice-président" des Serbes de Bosnie a pour sa part affirmé
ne pas être au courant de l'accord. "Si vous appelez à ce sujet, je
ne suis au courant d'aucun cessez-le-feu. Je ne peux faire aucune
déclaration", a dit Nikolja Koljevic.

</TX>
<ST>
Lié au gaz et à l'électricité

</ST>
<TX>
Sandy Vershbow, conseiller du président américain pour les
questions de sécurité nationale, a pour sa part précisé que la
trêve entrerait en vigueur une minute après minuit le 10 octobre.
Une condition a cependant été formulée par le gouvernement
bosniaque: l'approvisionnement en gaz et en électricité doit avoir
été rétabli à Sarajevo d'ici là.

</TX>
<TX>
Si l'approvisionnement n'est pas rétabli à cette date, le
cessez-le-feu entrera en vigueur le jour de son rétablissement, a
précisé M. Vershbow. Il a souligné que l'entrée en vigueur de la
trêve n'entraînerait pas à ce stade l'envoi en Bosnie de forces
militaires de l'OTAN.

</TX>
<ST>
Rencontre Gratchev-Perry à Genève

</ST>
<TX>
L'Alliance s'est engagée à superviser l'application d'un accord
de paix. Mais le déploiement de l'OTAN n'interviendra que lorsqu'un
accord définitif de paix aura été conclu, a dit le conseiller de
Bill Clinton. Dans cette perspective, les ministres de la Défense
de l'OTAN ont entamé en Virginie une réunion de deux jours pour
tenter de définir cette future force multinationale.

</TX>
<TX>
Un porte-parole du Pentagone a également annoncé que le
secrétaire américain à la Défense, William Perry, rencontrerait
dimanche à Genève son homologue russe, Pavel Gratchev. Les deux
hommes doivent discuter du rôle de la Russie dans cette nouvelle
phase des opérations de maintien de la paix en Bosnie.

</TX>
<ST>
Réduction de la FORPRONU

</ST>
<TX>
Au même moment, le Canada a annoncé le retrait de ses 820
casques bleus de Bosnie dans le cadre d'une réduction globale des
effectifs de la FORPRONU. Le ministre canadien des Affaires
étrangères a déclaré que, compte tenu de l'évolution de la
situation dans l'ex-Yougoslavie, l'ONU y réduirait ses effectifs
d'environ 9000 hommes.

</TX>
<TX>
La FORPRONU passera de 21 000 à 15 000 hommes et la Force de
réaction rapide (FRR), de 8700 à environ 3000 hommes. Londres a
annoncé de son côté le retrait de 3300 casques bleus de Bosnie, ce
qui laissera sur le terrain quelque 5000 soldats britanniques.

</TX>
<TB>
Note aux rédactions:
le lead a été modifié. Les paragraphes 2 et 3 ont été
actualisés. Les paragraphes 4 et 5 sont nouveaux. Le dernier
paragraphe de notre bsf159 a été enlevé alors que l'avant-dernier a
été placé juste après les réactions de MM. Izetbegovic et
Boutros-Ghali.
</TB>
</DOC>
