<DOC>
<DOCID>ATS.950110.0096</DOCID>
<DOCNO>ATS.950110.0096</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950110
</DT>
<PT>
120800
</PT>
<SC>
bsf058 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
fbf
</OC>
<DE>
fr jus reg rega
</DE>
<AU>
yd po
</AU>
<KW>
fr affaire garage police recours commandant
</KW>
<TI>
Affaire du garage de la police cantonale fribourgeoise Le commandant recourt
contre les sanctions du gouvernement.
</TI>
<LD>
Fribourg, 10 jan (ats) Le commandant Joseph Haymoz estime injustifiées les
sanctions disciplinaires prises contre lui par le gouvernement dans l'affaire
du garage de la police fribourgeoise. Il a déposé un recours auprès du
Tribunal administratif cantonal.
</LD>
<TX>
Le recours de M. Haymoz, révélé mardi par "La Liberté", a été confirmé à
l'ATS par l'intéressé. Celui-ci demande l'annulation pure et simple des
sanctions rendues contre lui à la fin du mois de novembre dernier: blâme et
réduction de traitement dès 1995, avec menace de révocation susceptible
d'être mise à exécution si des faits nouveaux et punissables venaient à
surgir ultérieurement.
</TX>
<ST>
Pas de violation
</ST>
<TX>
Le prononcé disciplinaire du Conseil d'Etat ne se justifie ni en fait ni en
droit, argumente M. Haymoz, qui se défend d'avoir violé ses devoirs de
service. Le gouvernement estimait que le commandant avait omis par négligence
de procéder à temps à la dénonciation pénale de faits reprochés au chef du
garage, même si la gestion déficiente de celui-ci avait abouti à un non-lieu
sur le plan pénal.  Et, vu le rang de la personne concernée, la faute ne
pouvait être jugée comme mineure.
</TX>
<TX>
Par ailleurs, toujours selon le gouvernement, M. Haymoz avait également
transgressé ses devoirs de service en contestant avec véhémence les modalités
de l'intervention judiciaire envisagée.
</TX>
<TX>
Les trois autres fonctionnaires sanctionnés suite à cette affaire ne
recourront pas, ont-ils annoncé en même temps que la chancellerie d'Etat.
Georges Chassot, chef du garage de la police jusqu'à l'an passé, a été puni
par un déplacement, une réduction de salaire et une menace de révocation
disciplinaire. Pierre Nidegger et Michel Javet, chefs respectifs de la police
de sûreté et de la circulation, ont écopé d'un blâme et, dans le cas du
second, d'une amende de 1000 francs.
</TX>
<ST>
"Inégalité de traitement"
</ST>
<TX>
Dans une lettre de lecteur publiée ce week-end par le journal "La Gruyère",
le conseiller d'Etat Raphaël Rimaz s'était une nouvelle fois distancé de ses
collègues du gouvernement en cette affaire. Le directeur de justice et police
s'y dit choqué par l'inégalité de traitement régnant à l'Etat: "On montre du
doigt les uns (...)  et on se tait sur d'autres points plus délicats. (...)
Les uns sont ainsi durement sanctionnés, les autres passent entre les
gouttes."
</TX>
<TX>
M. Rimaz, vu sa fonction, s'était récusé lors de la prise des sanctions par
le Conseil d'Etat. Mais il a ordonné une enquête disciplinaire contre le
dénonciateur de l'affaire, Jean-Claude Knopf, alors sous-chef du garage. Ce
dernier, contre qui une enquête d'office pour violation du secret de fonction
a été ouverte et trois plaintes pour calomnie déposées par MM. Haymoz,
Nidegger et Javet, a quant à lui porté plainte contre M. Rimaz pour atteinte
à l'honneur.  séances de conciliation sont déjà agendées.
</TX>
</DOC>
