<DOC>
<DOCID>ATS.950214.0125</DOCID>
<DOCNO>ATS.950214.0125</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950214
</DT>
<PT>
073200
</PT>
<SC>
bsf020 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
zh sozm jus
</DE>
<AU>
oh sh
</AU>
<KW>
zurich letten fermeture
</KW>
<TI>
Peu avant le lever du jour Le Letten était vide mardi matin à Zurich point de
la situation 07h30.
</TI>
<LD>
Zurich, 14 fév (ats) Le Letten était entièrement vide, mardi matin à Zurich
avant le lever du jour, bien que tous les accès n'aient pas encore été
fermés. Peu avant la pose des dernières grilles qui doivent définitivement
l'enclore, il n'y avait plus ni toxicomane ni dealer sur les lieux de
l'ancienne scène ouverte de la drogue.
</LD>
<TX>
Lundi soir, une centaine de toxicomanes et de dealers occupaient encore la
place. Cependant, la scène ouverte s'est vidée de ses habitués peu avant
minuit, juste avant l'heure annoncée de l'évacuation. La police n'a donc pas
eu à intervenir.
</TX>
<TX>
Comme elles l'avaient annoncé lundi matin, les autorités zurichoises ne
"toléreront plus de scène ouverte de la drogue à partir de mardi 00h00". La
police a renforcé ses patrouilles nocturnes mais l'intervention massive des
forces de l'ordre au Letten n'a cependant pas eu lieu à l'heure fatidique.
</TX>
<TX>
Lundi dans la journée, des employés municipaux s'étaient déjà affairés à
poser barbelés et barrières de métal. Les autorités avaient en outre avertis
la population de l'heure de la fermeture de la scène, dont la fréquentation
était en baisse constante depuis près de deux semaines.
</TX>
<TX>
Lundi soir pourtant, le chemin qui longe la Limmat juste à côté de la gare
désaffectée était encore noir de monde, toxicomanes et dealers venant faire
leurs dernières affaires. En quelques dizaines de minutes, le sentier s'est
vidé. Peu avant minuit, sous une pluie fine, il ne restait plus guère que
quelques toxicomanes non avares d'interviews pour des représentants de la
presse venus en masse attendre "l'événement".
</TX>
</DOC>
