<DOC>
<DOCID>ATS.951208.0094</DOCID>
<DOCNO>ATS.951208.0094</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
1942
</LE>
<DT>
951208
</DT>
<PT>
113938
</PT>
<RT>
104805
</RT>
<SC>
bsf047 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
ecpa umw sta c4 c5swi c6
</DE>
<AU>
jp uc
</AU>
<KW>
suisse agriculture biologique croissance
</KW>
<TI>
L'agriculture biologique gagne du terrain 46 286 exploitations "bio" en
Suisse
</TI>
<LD>
Bâle, 8 déc (ats) L'agriculture biologique gagne du terrain en Suisse: le
nombre d'exploitations converties au "bio" se monte en 1995 à 46 286, selon
des chiffres publiés vendredi par l'Association suisse des organisations
d'agriculture biologique (ASOAB). En Europe plus d'un million d'hectares sont
cultivés biologiquement.
</LD>
<TX>
Il y a dix ans, l'Europe ne comptait que 7000 exploitations qui cultivaient
écologiquement 155 000 hectares, a indiqué l'ASOAB dans un communiqué.
L'Autriche est le pays où ce type d'agriculture est la plus populaire: la
surface cultivée biologiquement y a été multipliée par 30 en dix ans. Avec un
décuplement des surfaces en dix ans, la Suisse occupe la septième place de ce
classement. Elle se place derrière la Finlande, l'Italie, le Portugal, la
Norvège et la Suède.
</TX>
<ST>
Ordonnance
</ST>
<TX>
L'Office fédéral de l'agriculture prépare une ordonnance pour lutter contre
l'abus du préfixe "bio". Parallèlement, l'ASOAB subit une certaine pression
pour assouplir ses propres normes, a-t-elle ajouté. Ces normes exigent que
tous les produits d'une exploitation soient cultivés de manière biologique,
pour pouvoir porter le label "bourgeon", signe que le produit est conforme.
Ce principe serait remis en question si la Suisse adoptait les normes
européennes en la matière.
</TX>
<TX>
Les pays d'Europe de l'est se convertissent aussi à l'agriculture biologique.
Les exploitations y sont plus étendues qu'en Suisse: en Slovaquie, par
exemple, la surface moyenne d'une exploitation biologique est de 260
hectares, contre 15 en Suisse.
</TX>
</DOC>
