<DOC>
<DOCID>ATS.940415.0059</DOCID>
<DOCNO>ATS.940415.0059</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940415
</DT>
<PT>
144900
</PT>
<SC>
bsf086 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
vd soz rega reg
</DE>
<AU>
ce wi
</AU>
<KW>
lausanne croix-rouge manifestation personnel
</KW>
<TI>
Les employés de la Croix-Rouge lausannoise manifestent Transfert d'employeur
et baisses de salaire contestées version rectifiée.
</TI>
<LD>
Lausanne, 15 avril (ats) Quelque 80 employés du secteur asile de la
Croix-Rouge lausannoise ont occupé vendredi matin le hall du Département
vaudois de la prévoyance sociale et des assurances (DPSA) , à Lausanne. Ils
protestaient contre les diminutions de salaires qu'entraînerait la reprise
par une nouvelle fondation de l'assistance aux requérants d'asile.
</LD>
<TX>
Ils ont été reçus en fin de matinée par Charles Favre, chef du DPSA, et par
Pierre Duvoisin, président de la nouvelle fondation. La Croix-Rouge
lausannoise (CRL) a dénoncé pour fin juin le mandat qui la lie au canton pour
l'assistance aux requérants d'asile. Le canton voulait réduire ses
subventions. Avec les moyens à disposition, 60 millions de francs par an,
dont six proviennent du canton, la CRL parvient tout juste à s'occuper des
5600 requérants hébergés dans 22 centres et plus de 1000 appartements.
</TX>
<TX>
Les 230 personnes employées dans ce secteur par la CRL ont déjà reçu leur
lettre de licenciement. La Fondation vaudoise pour l'accueil des requérants
d'asile (Fareas), dont l'acte constitutif a été signé vendredi, reprendra le
flambeau au 1er juillet. Cette transition devrait permettre au canton de
réaliser des économies sur les frais administratifs.
</TX>
<TX>
Appuyés par les sections vaudoises du Syndicat suisse du secteur public (SSP)
et de la Confédération romande du travail (CRT), les employés de la CRL
contestent le statut du personnel de la Fareas et la décision de celle-ci de
se passer des services des 55 veilleurs de nuit. Les salaires sont la
principale pierre d'achoppement.
</TX>
<ST>
Grève des actes administratifs
</ST>
<TX>
Selon les syndicats, les rémunérations prévues par la Fareas sont inférieures
de 300 à 1400 francs par mois aux salaires versés par la CRL, pour un travail
identique. L'échelle des salaires de la CRL est calquée sur celle des
fonctionnaires cantonaux vaudois. La Fareas, en revanche, a fait abstraction
de cette référence.
</TX>
<TX>
Pour appuyer leurs revendications, les employés du secteur réfugiés de la CRL
feront dès le 1er mai la grève des actes administratifs. Ils envisagent
également de refuser toute nouvelle entrée de requérants dans les foyers et
appartements qu'ils gèrent et vont appeler les oeuvres d'entraide travaillant
avec des requérants à soutenir leurs démarches.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: 2e paragraphe: le chef du DPSA est Charles Favre, et non
Daniel Schwaab comme annoncé par erreur.
</TX>
</DOC>
