<DOC>
<DOCID>ATS.941031.0049</DOCID>
<DOCNO>ATS.941031.0049</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941031
</DT>
<PT>
163800
</PT>
<SC>
bsf093 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ecps ecph fin jus fr c4ger c5swi
</DE>
<AU>
ry al
</AU>
<KW>
fr escor prolongation moratoire
</KW>
<TI>
Prolongation du sursis pour Escor Hausse du cours des actions.
</TI>
<LD>
Guin (FR), 31 oct (ats) L'assainissement du groupe Escor, spécialisé dans les
machines à sous, est sur la bonne vois. Afin de mettre la dernière main au
plan de redressement, le moratoire dont l'échéance était fixée au 31 octobre
est prolongé de 45 jours, annonce lundi l'entreprise de Guin (FR).
</LD>
<TX>
Le plan d'assainissement, qui a été présenté début octobre aux créanciers
suisses et allemand, a reçu un accueil favorable, écrit Escor dans un
communiqué. Des négociations sur des points de détails doivent être encore
menées à bien. Durant les prochaines semaines, les créanciers devront donner
leur accord formel, alors qu'un grand nombre de banques ont déjà approuvé le
plan.
</TX>
<ST>
Faillite de la filiale allemande
</ST>
<TX>
Escor avait subi une perte dépassant 150 millions de francs à la suite de la
faillite de sa filiale allemande. L'entreprise avait dû fournir des garanties
atteignant 80 millions. La situation de cette société familiale côtée en
bourse avaient été agravée par l'interdiction des machines à sous dans le
canton de Zurich. Escor réalisait 60 % de son chiffre d'affaires consolidé de
136,2 millions sur les bords de la Limmat.
</TX>
<TX>
La perte nette consolidée de 122,5 millions enregistrée en 1993 a conduit à
un surrendettement de 33 millions. Le risque potentiel représenté par la
perte du marché zurichois atteignait 56 millions.
</TX>
<TX>
Escor a réalisé pourtant un bénéfice d'exploitation de 15 millions de francs
avec ses 372 travailleurs. En deux ans, le bilan devrait être à nouveau
équilibré, à condition que l'interdiction soit levée à Zurich suite à
l'initiative qui a été déposée en ce sens. En outre, Escor nourrit de gros
espoirs dans les casinos. Pour cette raison, l'entreprise avait déposé une
demande de moratoire en avril, lequel avait été accordé à fin avril.
</TX>
</DOC>
