<DOC>
<DOCID>ATS.950910.0059</DOCID>
<DOCNO>ATS.950910.0059</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950910
</DT>
<PT>
104100
</PT>
<SC>
bsf029 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4ita kul
</DE>
<AU>
ab vf
</AU>
<KW>
venise mostra palmarès synthèse
</KW>
<TI>
Mostra de Venise: Lion d'Or à "Cyclo", du Vietnamien Tran Anh Hung L'union de
Hollywood et du cinéma d'auteur synthèse
</TI>
<LD>
Venise, 10 sept (ats/afp) Le Lion d'Or de La Mostra de Venise a été décerné
samedi au Vietnamien Tran Anh Hung pour son film "Cyclo". La Mostra a
accueilli cette année Kevin Costner et le dernier Woody Allen, Antonioni et
Naomi Campbell.
</LD>
<TX>
Omniprésent au Lido et sur les écrans européens, le cinéma américain est
absent du palmarès de cette 52e Mostra. Le Lion d'Or est allé à "Cyclo", le
deuxième long métrage du Vietnamien résident à Paris Tran Anh Hung. Cette
descente aux enfers dans les rues de Ho Chi Minh-Ville, désespérée et
violente, était dans la tonalité dominante du festival: du sang de "Cyclo" à
celui de "Clockers", des rues de l'ex-Saïgon aux ghettos noirs de New-York
avec Spike Lee.
</TX>
<TX>
Le Grand Prix spécial du jury, présidé par l'écrivain espagnol Jorge Semprun,
a été attribué ex-aequo à "La comédie de Dieu" de Joao Cesar Monteiro, un
film provocant et excentrique sur les fantasmes sexuels du cinéaste
portugais, et à "L'homme des étoiles", une comédie douce amère sur la Sicile
et le cinéma de l'italien Giuseppe Tornatore.
</TX>
<ST>
Un duo explosif
</ST>
<TX>
La coupe Volpi d'interprétation féminine a été attribuée à Isabelle Huppert
et Sandrine Bonnaire, le duo explosif de "La cérémonie" de Claude Chabrol. Le
prix d'interprétation masculine a pour sa part été remporté par le comédien
allemand Gotz George qui incarne un "serial killer" dans "Der Totmacher" (The
deathmaker) de Romuald Karmakar.
</TX>
<TX>
Trois Oselle d'or ont été décernées au britannique Kenneth Branagh pour sa
comédie romantique en noir et blanc "In the bleak midwinter", au Japonais
Hirokazu Kore-Eda pour son premier film "Maborosi" et à l'iranien Abolfazl
Jalili pour "Det, yani dokhtar" sur la vie quotidienne et la foi d'un enfant.
</TX>
<ST>
Déluge et Apocapypse
</ST>
<TX>
La médaille de la présidence du Sénat est allée à l'un des trois films
italiens en compétition, "Pasolini: un crime italien" de Marco Tullio
Giordana. C'est aussi une actrice italienne Isabella Ferrari qui a obtenu la
Coupe Volpi du meilleur second rôle pour le film d'Ettore Scola "Le roman
d'un jeune homme pauvre".
</TX>
<TX>
A l'approche du troisième millénaire, la Cité des Doges a eu droit au déluge
(Waterworld), à l'Apocalypse à Los Angeles (Strange days), à la naissance de
l'AnteChrist à Madrid (El dia de la Bestia), au "serial killer" de Hanovre
(Der Totmacher), aux terroristes psychopathes irlandais (Nothing personal).
</TX>
<ST>
La paire Antonioni-Wenders
</ST>
<TX>
Dans ce paysage assez inquiétant, la lueur d'espoir, l'humanité, la
sensibilité sont souvent venues de loin - du Japon, de l'Iran, du Kazakhstan,
de Cuba. La vénérable Mostra a aussi ri sur tous les tons de l'humour: féroce
avec Claude Chabrol, excentrique avec le Portugais Joao Cesar Monteiro,
romantique avec Kenneth Branagh, doux amer avec les italiens Giuseppe
Tornatore et Ettore Scola.
</TX>
<TX>
Hors compétition, deux événements ont marqué cette édition: le retour de
Michelangelo Antonioni, après treize ans d'absence, avec "Au-delà des nuages"
et le concours de Wim Wenders et le dernier Woody Allen encore tout
pétillant, "Mighty Aphrodite".
</TX>
<ST>
Une étape obligée
</ST>
<TX>
Pour les grands studios, la Sérénissime est presque devenue une étape obligée
avant la sortie des films populaires de l'automne.  C'est d'ailleurs en
sous-marin que Denzel Washington a ouvert la Mostra le 30 août avec "USS
Alabama". Cette projection a été accueillie avec quelques grincements de
dents par ceux qui considèrent Venise comme le temple de la cinéphilie et du
cinéma d'auteur.
</TX>
<TX>
La lagune a aussi vu défiler Kevin Costner, Tom Hanks, Mel Gibson, Jack
Nicholson, Ralph Fiennes et même des top-models comme Naomi Campbell.
Partisan de redorer le lustre de la Mostra, créée par son père, le Comte
Volpi a servi d'amphytrion aux stars dans son palais vénitien.
</TX>
</DOC>
