<DOC>
<DOCID>ATS.950921.0066</DOCID>
<DOCNO>ATS.950921.0066</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2161
</LE>
<DT>
950921
</DT>
<PT>
160404
</PT>
<RT>
152148
</RT>
<SC>
bsf118 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<RF>
combsf111
</RF>
<DE>
ecpa ecpi c1 c4uk c5swi
</DE>
<AU>
jq rp
</AU>
<KW>
zh tomate génétiquement modifiée 2e encadré
</KW>
<TI>
La tomate génétiquement modifiée n'intéresse pas les Suisses
</TI>
<ST>
2e encadré
</ST>
<LD>
Zurich, 21 sept (ats) La tomate américaine génétiquement modifiée peut être
introduite en Suisse depuis le 1er juillet dernier. Elle n'y est pourtant
toujours pas vendue, faute de demande.
</LD>
<TX>
En marge de la conférence de presse de la SSIC, la tomate américaine
génétiquement modifiée a été offerte à la dégustation.  Baptisée
"Flavr-Savr", mais commercialisée sous le nom de "Mc Gregor", elle connaît un
énorme succès aux Etats-Unis, a assuré le président de la SSIC Daniel
Wagnière.
</TX>
<ST>
Fraîcheur prolongée
</ST>
<TX>
Sa particularité: grâce à la désactivation du gène responsable de la
décomposition, elle reste fraîche une à deux semaines de plus que les tomates
ordinaires. Elle peut donc être cueillie déjà rouge. La "Food and Drug
Administration", autorité compétente aux Etats-Unis, a donné son feu vert à
la commercialisation en mai 1994. Depuis lors, elle est distribuée par plus
de 2000 supermarchés américains et la demande est telle que le producteur
Calgene a de la peine à suivre, assure M. Wagnière.
</TX>
<ST>
Autorisée mais pas demandée
</ST>
<TX>
La nouvelle ordonnance sur les denrées alimentaires du 1er juillet 1995
autorise son entrée en Suisse. Mais faute de demande d'importation, elle n'y
est toujours pas vendue. Il est cependant possible de se la procurer, pour
une dégustation privée par exemple, à condition de demander une autorisation
en bonne et due forme de l'Office fédéral de la santé publique.
</TX>
<TX>
Les aliments génétiquement modifiés semblent d'ailleurs peu intéresser les
consommateurs suisses. Une enzyme génétiquement modifiée utilisée pour
fabriquer du fromage est autorisée depuis longtemps en Suisse. Elle reste
pourtant pratiquement inutilisée, alors qu'elle entre dans la composition de
60 % des fromages fabriqués en Grande-Bretagne et aux Etats-Unis.
</TX>
</DOC>
