<DOC>
<DOCID>ATS.951011.0073</DOCID>
<DOCNO>ATS.951011.0073</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3506
</LE>
<DT>
951011
</DT>
<PT>
144857
</PT>
<RT>
142355
</RT>
<SC>
bsf090 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<RF>
rembsf059
</RF>
<DE>
c6bos mil int
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
bosnie ultimatum bosniaque sit 14h45
</KW>
<TI>
Ultimatum bosniaque aux Serbes de Bosnie L'armée gouvernementale poursuit ses
offensives
</TI>
<ST>
point de la situation 14h45
</ST>
<LD>
Sarajevo, 11 oct (ats/reuter) Le gouvernement bosniaque a donné mercredi aux
Serbes de Bosnie jusqu'à 16 heures pour convenir de l'entrée en vigueur du
cessez-le-feu à minuit une minute jeudi.  Faute de quoi, l'arrêt des combats
sera de nouveau reporté. Les Bosniaques tentaient entretemps de conquérir de
nouveaux territoires.
</LD>
<TX>
Les Serbes de Bosnie avaient annoncé mardi qu'ils donneraient leur réponse
mercredi à 19 heures. "Si Les Serbes acceptent le cessez-le-feu d'ici 16
heures locales, la trêve entrera automatiquement en vigueur à 24 heures",
ajoute-on de même source.  "Passé ce délai, il sera trop tard pour que nous
puissions informer nos armées, de sorte que le cessez-le-feu sera reporté de
nouveau de 24 heures", précisent les Bosniaques.
</TX>
<ST>
Mise à profit
</ST>
<TX>
L'armée bosniaque mettait en outre à profit mercredi les dernières heures
avant l'entrée en vigueur prévue du cessez-le-feu pour conquérir des points
stratégiques dans le nord-ouest de la Bosnie.
</TX>
<TX>
"Le cinquième corps de l'armée bosniaque veut terminer son offensive contre
les Serbes après la prise de Mrkonjic Grad (centre-ouest), un axe routier
important, vers les villes du nord de Sanski Most et Prijedor. Ce sont les
généraux bosniaques qui ont retardé l'application du cessez-le-feu", a estimé
un responsable des Nations Unies.
</TX>
<ST>
Problèmes d'électricité
</ST>
<TX>
Mardi soir, les négociateurs bosniaques ont pour la seconde journée
consécutive repoussé l'entrée en vigueur du cessez-le-feu au 12 octobre à
00h01. Ils ont prétexté que la puissance de l'électricité à Sarajevo, l'une
des deux conditions préalables, était encore trop faible.
</TX>
<TX>
A Sarajevo, une nouvelle ligne électrique a été réparée mercredi par les
Serbes bosniaques sous la supervision des ingénieurs des Nations Unies. Cela
devrait permettre de doubler le niveau d'électricité actuel dans la partie
bosniaque de la capitale.
</TX>
<ST>
Déplacement du front
</ST>
<TX>
Les Bosniaques, soutenus par les troupes croates, ont obtenu lors des combats
des derniers jours dans les secteurs de Bosanska Krupa et Otoka (au nord-est
de la poche de Bihac), selon l'ONU, "un déplacement de la ligne de
confrontation vers l'est", au détriment des troupes serbes. Des combats se
déroulent également dans le nord-est, à proximité de la ville de Maglaj et
sur le mont Vis.
</TX>
<TX>
Deux soldats turcs de la FORPRONU ont en outre été tués mercredi dans un
accident de la route à Zenica (centre). Les organisations humanitaires ont de
leur côté dénoncé vigoureusement la poursuite de la purification ethnique
dans les villes du nord-ouest tenues par les serbes bosniaques.
</TX>
<ST>
Militaires allemands
</ST>
<TX>
En Allemagne, le chancelier Helmut Kohl a fixé à 5000 le nombre de militaires
allemands que Bonn se propose d'envoyer dans les Balkans dans le cadre d'une
force multinationale chargée de superviser la mise en oeuvre d'un plan de
paix pour la Bosnie.
</TX>
<TX>
La majeure partie de ce contingent ne serait pas stationné en Bosnie
proprement dite mais fournirait un soutien logistique à partir d'Etats
voisins comme la Croatie. Le Bundestag devra ratifier cette mission une fois
conclu un accord de paix par toutes les parties en conflit dans
l'ex-Yougoslavie.
</TX>
</DOC>
