<DOC>
<DOCID>ATS.950511.0098</DOCID>
<DOCNO>ATS.950511.0098</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950511
</DT>
<PT>
141100
</PT>
<SC>
bsf071 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
c5swi sozm sozv
</DE>
<AU>
zs wi
</AU>
<KW>
suisse cna maladies professionnelles
</KW>
<TI>
Après le cas d'une infirmière contaminée par le VIH La CNA rappelle que les
métiers de la santé restent peu exposés.
</TI>
<LD>
Berne, 11 mai (ats) Les métiers de la santé restent faiblement exposés aux
maladies professionnelles. En outre, des progrès ont été accomplis ces
dernières années pour diminuer encore les risques.  C'est ce qu'a tenu à
faire savoir la CNA jeudi, après la cas récent d'une infirmière contaminée
par le virus du sida.
</LD>
<TX>
Une soixantaine de professionnels de la santé sont victimes chaque année
d'une maladie professionnelle. Ces cas sont à rapprocher des effectifs totaux
de la branche (environ 300 000 personnes) et à l'ensemble des maladies
professionnelles tous secteurs confondus (4688 en 1992). Statistiquement, le
risque est faible dans le domaine de la santé, a résumé jeudi à Berne Peter
Wüthrich, membre de la direction de la Caisse nationale suisse d'assurance en
cas d'accidents (CNA).
</TX>
<ST>
Cas "tragique"
</ST>
<TX>
Les risques peuvent encore être réduits en observant strictement les
prescriptions de sécurité. Ce qui n'avait pas été fait dans le cas
"tragique", révélé récemment, de cette infirmière alémanique contaminée par
le virus du sida suite à une erreur de manipulation avec des seringues
infectées, a indiqué M. Wüthrich.
</TX>
<TX>
Dans le domaine du sida, seuls 70 professionnels de la santé ont été infectés
au monde à ce jour dans le cadre de l'exercice de leur profession. En Suisse,
le risque d'infection se monte statistiquement à 0,3 % lors d'une opération
avec du sang contaminé, a indiqué le docteur Marcel Jost, membre de la
division Médecine du travail de la CNA.
</TX>
<TX>
La maladie la plus fréquente dans les métiers de la santé est l'affection
cutanée (60 %). Suivent les troubles de l'appareil locomoteur (23 %), les
infections (14 %) et les troubles des voies respiratoires (3 %).
</TX>
<ST>
Lacunes mises à jour
</ST>
<TX>
En dépit des risques relativement modérés, la CNA ne reste pas inactive.
D'autant que des lacunes existaient, comme l'ont montré les contrôles des
conditions de travail effectués auprès de 800 entreprises dans le cadre du
programme "prévention des maladies professionnelles dans les métiers de la
santé".
</TX>
<TX>
Dans le domaine des laboratoires d'anatomie pathologique, 39 % des dosages de
formaldéhyde testés dépassaient par exemple la valeur maximale d'exposition
aux postes de travail (VME) définie par la CNA.  Des mesures ont été prises
suite à ce constat, selon Alois Gutzwiller, de la section chimie de la CNA.
Il assure que les 93 laboratoires en Suisse respectent aujourd'hui le seuil
VME.
</TX>
<TX>
Autre situation qui a été rectifiée entretemps: dans un cas sur quatre, les
personnes travaillant dans la stérilisation à froid étaient exposées à une
concentration d'oxyde d'éthylène dans l'air excessive par rapport aux normes
de la CNA (1 ml par m3).
</TX>
</DOC>
