<DOC>
<DOCID>ATS.950505.0046</DOCID>
<DOCNO>ATS.950505.0046</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950505
</DT>
<PT>
164000
</PT>
<SC>
bsf125 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c7alg mil c4fra c2 c4uk c7tun
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
algerie cinq cooperants etrangers tues dev
</KW>
<TI>
Cinq coopérants étrangers assassinés en Algérie développement.
</TI>
<LD>
Paris, 5 mai (ats/afp/reuter) Cinq coopérants étrangers - deux Français, un
Canadien, un Britannique et un Tunisien - ont été assassinés vendredi lors de
l'attaque d'une entreprise au sud de l'Algérie. Un policier algérien a aussi
été tué dans cette opération menée par un "groupe de terroristes armés",
terminologie désignant les groupes islamistes.
</LD>
<TX>
Quatre autres membres des forces de sécurité, chargés de la protection du
personnel de l'entreprise, ont été blessés. L'attaque s'est déroulée à l'aube
et les victimes ont été tuées à l'intérieur de l'entreprise Anabib.
</TX>
<TX>
Cette dernière est spécialisée dans la fabrication de tuyaux, notamment pour
l'irrigation. Elle est implantée dans la zone industrielle de Bounoura, près
de Ghardaia, à environ 480 km au sud d'Alger. Les victimes "exerçaient au
sein de l'entreprise en qualité de coopérants".
</TX>
<ST>
Groupe islamique armé
</ST>
<TX>
Ces nouveaux assassinats portent à 82 le nombre d'étrangers tués en Algérie
depuis septembre 1993. Parmi ceux-ci figurent 28 Français, la communauté
étrangère la plus touchée. Le dernier assassinat d'étranger remontait à
janvier 1994.
</TX>
<TX>
Le Groupe islamique armé (GIA), le plus radical des mouvements armés, avait
menacé de mort tous les étrangers vivant en Algérie. Ils les accuse de
permettre par leur coopération le maintien au pouvoir de la "junte". Le GIA a
revendiqué la plupart des assassinats d'étrangers.
</TX>
<ST>
Sud relativement épargné
</ST>
<TX>
Paris a demandé à plusieurs reprises à ses ressortissants non- indispensables
de quitter le pays. Londres a fait de même avec les siens. Il reste environ
un millier de Français et quelque 200 Britanniques en Algérie. De son côté,
le Département fédéral des affaires étrangères (DFAE) déconseille aux Suisses
de se rendre dans ce pays. Quarante-neuf Suisses y résident toujours.
</TX>
<TX>
C'est la première fois que des étrangers sont tués dans une région du sud du
pays. Celui-ci est relativement épargné par les violences, qui ont fait au
moins 30 000 morts en trois ans, selon une récente estimation du département
d'Etat américain.
</TX>
<ST>
Mesures de sécurité renforcées
</ST>
<TX>
Il y a deux jours, des mesures renforcées de sécurité sont entrées en vigueur
dans quatre "zones d'exclusion" du sud algérien pour protéger les régions
d'exploitation pétrolière et gazière. Ce secteur, qui représente environ 95 %
des recettes d'exportations de l'Algerie, emploie encore quelques milliers
d'expatriés, notamment Européens, Canadiens et Américains.
</TX>
<TX>
Paris et Londres ont "vigoureusement" condamné l'assassinat de leurs
ressortissants. Les deux gouvernements ont exigé d'Alger un rapport complet
sur cette affaire.
</TX>
<ST>
Dix-sept islamistes tués
</ST>
<TX>
Dix-sept islamistes armés ont par ailleurs été tués mercredi au cours d'une
opération des forces de sécurité à 150 km à l'ouest d'Alger, ont annoncé
vendredi les services de sécurité. L'opération a permis la libération de
quatorze femmes, dont deux jeunes filles de 16 ans et deux femmes mariées.
</TX>
<TX>
Elles avaient été enlevées et détenues par les islamistes dans le cadre du
"mariage de jouissance". Il s'agit d'une pratique de l'islam chiite qui
autorise, sous conditions, les mariages temporaires. Parmi les dix-sept
hommes tués figurent cinq "chefs de bande" (chef de groupe armé), précisent
les services de sécurité.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: La dépêche a été entièrement remaniée.
</ST>
</DOC>
