<DOC>
<DOCID>ATS.950613.0075</DOCID>
<DOCNO>ATS.950613.0075</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950613
</DT>
<PT>
153400
</PT>
<SC>
bsf109 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c8gza c8pse c8isr mil
</DE>
<AU>
hs
</AU>
<KW>
cisjordanie colons logements occupation dev
</KW>
<TI>
Pour protester contre l'extension de l'autonomie palestinienne Des centaines
de colons occupent des logements en Cisjordanie développement.
</TI>
<LD>
Barkan, 13 juin (ats/afp/reuter) Plusieurs centaines de colons juifs ont
investi mardi à l'aube des maisons vides en Cisjordanie occupée.  ILs ont
expliqué qu'ils voulaient ainsi protester contre le projet de l'armée
d'amorcer un retrait de villes de Cisjordanie dans le cadre de l'extension de
l'autonomie palestinienne limitée jusqu'ici à Gaza et à Jéricho.
</LD>
<TX>
Des militaires étaient présents mais ils ne sont pas intervenus contre les
colons, qui ont planté des drapeaux, prié et commencé à nettoyer les
logements près de Barkan, zone industrielle située en Cisjordanie au sud de
Naplouse. "Nous n'avons pas l'intention de faire quoi que ce soit pour le
moment", a déclaré le chef de la police locale.
</TX>
<ST>
Colère palestinienne
</ST>
<TX>
Le ministre israélien du logement, Binyamin Ben-Eliezer, a de son côté espéré
que les forces de l'ordre délogeraient rapidement les colons. Ceux-ci font
valoir que ces logements, utilisés jusqu'à il y a peu comme une base
militaire, leurs appartiennent et que les forces de sécurité ne peuvent pas
les en expulser.
</TX>
<TX>
Fayçal Husseini, chargé du dossier de Jérusalem par l'Autorité autonome, a
qualifé cet acte de "provocation". Ce responsable de l'OLP a convoqué les
consuls en poste dans la Ville sainte pour alerter l'opinion internationale
et protester contre l'initiative des colons.
</TX>
<ST>
Date du 1er juillet
</ST>
<TX>
Le gouvernement israélien et l'OLP ont fixé le 1er juillet 1995 comme date
butoir pour la conclusion d'un accord sur l'extension de l'autonomie
palestinienne. Les dirigeants des colons sont opposés au passage sous
contrôle palestinien de territoires de Cisjordanie et accusent le premier
ministre Yitzhak Rabin de les abandonner.
</TX>
<TX>
"Nous avons établi une communauté ici dans des bâtiments juifs. Il y a
approximativement de 300 à 350 personnes qui ont l'intention de rester", a
déclaré le chef des colons, Yehiel Leiter, interrogé par la radio
israélienne. "Nous ferons en sorte que toute tentative d'expulsion des Juifs
de leurs maisons soit la plus traumatisante possible", a-t-il ajouté.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: La dépêche a été remaniée.
</ST>
</DOC>
