<DOC>
<DOCID>ATS.941116.0006</DOCID>
<DOCNO>ATS.941116.0006</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941116
</DT>
<PT>
220200
</PT>
<SC>
bsf197 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4ire reg parp
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
irlande labour contre motion confiance dev
</KW>
<TI>
Irlande: le Labour votera contre le premier ministre Le gouvernement condamné
développement.
</TI>
<LD>
Dublin, 16 nov (ats/afp) Le Parti travailliste irlandais a annoncé mercredi
qu'il voterait dans les prochaines heures "contre la motion de confiance" au
premier ministre Albert Reynolds. Son vote devrait précipiter la chute du
gouvernement.
</LD>
<TX>
Le leader du Labour, le ministre des Affaires étrangères Dick Spring, a
indiqué que les six ministres travaillistes du gouvernement, dont lui-même,
démissionneraient avant de voter "non".  Ce vote devait intervenir à l'issue
du débat, tard mercredi soir ou jeudi.
</TX>
<TX>
Aux termes de la Constitution, le Premier ministre, une fois mis en minorité,
devrait demander à la présidente de la République Mary Robinson de dissoudre
le Parlement, entraînant des élections générales anticipées. Si le chef de
l'Etat refuse la dissolution, il s'agira de tenter de former une nouvelle
coalition.
</TX>
<ST>
Explications décevantes
</ST>
<TX>
Dans son discours au Parlement, M. Spring a jugé "extrêment décevants" les
explications et regrets présentés depuis cinq jours par M. Reynolds sur
l'affaire à l'origine de la crise: la nomination, poussée par M. Reynolds, du
président de la Haute Cour.
</TX>
<TX>
M. Spring a assuré qu'il était initialement prêt a soutenir le Premier
ministre, malgré le différend sur la nomination proprement dite. Il a
toutefois reproché à M. Reynolds de n'"avoir pas fourni dès lundi" au Dail
(Parlement) toutes les informations dont il disposait sur le cas d'Harry
Whelehan, le juge controversé. Celui-ci avait été mis en cause pour
l'extradition tardive d'un prêtre pédophile.
</TX>
<TX>
Enfin, M. Spring a estimé que le processus de paix en Irlande du Nord, pour
lequel il a loué sa collaboration avec M. Reynolds, est "moins fragile" que
par le passé. Ce processus est maintenant suffisamment avancé pour être à
l'abri d'un éventuel changement de gouvernement, pense-t-il.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: la dépêche a été entièrement remaniée.
</ST>
</DOC>
