<DOC>
<DOCID>ATS.940926.0095</DOCID>
<DOCNO>ATS.940926.0095</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940926
</DT>
<PT>
132300
</PT>
<SC>
bsf060 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
div umw ag
</DE>
<AU>
dt tp
</AU>
<KW>
turgi incendie fairtec cause conjectures
</KW>
<TI>
Turgi (AG) - Après l'incendie à l'usine Fairtec La cause du sinistre n'est
toujours pas élucidée.
</TI>
<LD>
Turgi (AG), 26 sept (ats) Deux jours après l'incendie à l'usine d'élimination
de déchets Fairtec AG à Turgi (AG), les experts se perdent en conjectures au
sujet de la cause du sinistre. Selon la direction de Fairtec, les substances
entreposées dans les locaux indenciés étaient incombustibles, à de rares
exceptions près.
</LD>
<TX>
La cause de l'incendie est totalement mystérieuse, a déclaré lundi à l'ATS
Johannes Thiele, directeur de Fairtec AG. Depuis samedi soir, plusieurs
spécialistes ont défilé sur les lieux, sans pouvoir jusqu'ici donner les
circontances du sinistre.
</TX>
<ST>
Fuite d'eau de javel
</ST>
<TX>
Il apparaît qu'un réservoir en matière synthétique d'une capacité de dix à
douze mètres cube a été détruit par les flammes. M. Thiele a confirmé la
fuite de 2000 à 4000 litres d'eau de javel. La police avait donné cette
information samedi matin, puis s'était rétractée en fin de journée.
</TX>
<TX>
La fuite de ce produit chimique serait due à une conduite endommagée lors de
l'incendie. Non seulement l'eau de javel, mais aussi l'eau utilisée pour
combattre le feu ont été récupérées par des bacs de rétention à l'intérieur
des bâtiments.
</TX>
<ST>
Analyses de l'air
</ST>
<TX>
Si l'enquête devait démontrer des lacunes dans le système de sécurité de
l'entreprise, celui-ci serait naturellement renforcé, a expliqué M. Thiele.
Le montant des dégâts est estimé à "au moins un million de francs", a-t-il
ajouté. L'usine est hors-service pour une dizaine de jours. Ses capacités de
traitement seront ensuite provisoirement limitées.
</TX>
<TX>
Selon la police, l'incendie a débuté à 10h15 samedi et a été maîtrisé trois
heures plus tard par les pompiers de Turgi et de Baden. Les analyses de l'air
faites samedi après-midi n'ont pas révélé d'émissions dangereuses pour
l'environnement ou la population.
</TX>
</DOC>
