<DOC>
<DOCID>ATS.940918.0017</DOCID>
<DOCNO>ATS.940918.0017</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940918
</DT>
<PT>
181500
</PT>
<SC>
bsf073 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c5aut vot
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
autriche elections regionales
</KW>
<TI>
Autriche: élections régionales du Vorarlberg Progression de la droite
nationaliste.
</TI>
<LD>
Vienne, 18 sept (ats/afp) Les élections régionales du Vorarlberg (ouest)
dimanche, à trois semaines des élections législatives en Autriche, ont été
marquées par une progression du parti libéral (FPOe, droite nationaliste). Il
dépasse pour la première fois les sociaux-démocrates (SPOe) lors d'une
élection régionale.
</LD>
<TX>
Le Parti conservateur (OeVP, parti du peuple) conserve sa majorité absolue en
sièges (20 des 36 sièges de la diète) et obtient 49,8 % des voix (- 1,1 % par
rapport aux élections de 1989), selon des résultats provisoires après le
dépouillement de 98 % des bulletins de vote. Les sociaux-démocrates sont les
grands perdants du scrutin avec 16,3 % des suffrages (- 5,1 %) et
n'obtiennent que six sièges, soit deux de moins par rapport à la diète
sortante.
</TX>
<TX>
Le FPOe de Joerg Haider avait subi un échec au référendum sur l'adhésion de
l'Autriche à l'Union européenne en juin dernier, 66,4 % ayant dit oui alors
que Haider avait appelé à voter contre. Son parti a renoué avec le succès en
obtenant 18,6 % des suffrages (+ 2,5 %), soit 7 sièges (+ 1). Il avait déjà
obtenu des gains aux élections régionales de mars dernier au Tyrol, à
Salzbourg et en Carinthie. Les Verts sortent également renforcés avec 7,7 %
des suffrages et trois sièges (+ 1).
</TX>
<TX>
La victoire du OeVP est essentiellement due à la personnalité du gouverneur
de la province, Martin Purtscher et sa valeur de test pour les conservateurs
aux élections législatives est donc limitée. Les derniers sondages donnent 29
% à l'OeVP contre 32 % en 1990. En revanche M. Haider semble reprendre son
ascension sur le plan national avec 18 % selon les derniers sondages contre
16,6 % il y a quatre ans.
</TX>
</DOC>
