<DOC>
<DOCID>ATS.951005.0095</DOCID>
<DOCNO>ATS.951005.0095</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2374
</LE>
<DT>
951005
</DT>
<PT>
123221
</PT>
<RT>
114206
</RT>
<SC>
bsf057 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
c4aut c5swi ecps ecpt
</DE>
<AU>
cd ct
</AU>
<KW>
suisse autriche vögele vente correspondance
</KW>
<TI>
Vögele abandonne la vente de textile par correspondance Pas de licenciement -
concentration sur le réseau de filiales
</TI>
<LD>
Pfäffikon (SZ), 5 oct (ats) La maison Charles Vögele, à Pfäffikon (SZ),
cessera la vente de textile par correspondance à la fin de l'année. Cette
mesure est justifiée par l'augmentation des coûts et par la stagnation de ce
secteur ces dernières années.  Vögele entend se concentrer à l'avenir sur les
magasins de mode.
</LD>
<TX>
Carlo Vögele, responsable pour l'immobilier, l'organisation et les finances,
a confirmé que la structure des coûts dans la vente de textile par
correspondance était devenue insupportable avec les années. La vente de
chaussures par correspondance n'est en revanche pas touchée par cette
décision. Ce secteur devrait au contraire être développé.
</TX>
<ST>
D'autres emplois pour le personnel
</ST>
<TX>
L'arrêt de la vente de textile par correspondance ne va pas conduire à des
licenciements, précise Vögele. Les personnes concernées, dont beaucoup
d'employés à temps partiel, se verront offrir d'autres emplois au sein de
l'entreprise, notamment dans l'administration ou au centre de distribution.
Vögele ne peut pas dire combien de personnes sont concernées.
</TX>
<TX>
L'entreprise familiale Vögele, qui ne publie pas son chiffre d'affaires, veut
se concentrer à l'avenir sur le commerce de textile en magasin. Comme cela a
déjà été annoncé au milieu du mois de juillet dernier, Vögele reprend au 1er
janvier 1996 les 37 magasins de mode de la chaîne de vêtements Frey en
Suisse. Avec ainsi 150 points de vente, la proximité avec la clientèle est
assurée, explique Vögele.
</TX>
<ST>
Poursuite de l'expansion en Autriche
</ST>
<TX>
L'expansion en Autriche se poursuit conformément aux prévisions, indique
l'entreprise. Vögele avait repris la chaîne de magasins textiles autrichienne
Moden-Müller et possède depuis 60 points de vente. A moyen terme, le réseau
de filiales en Autriche devrait s'étendre à une centaine de magasins. En
outre, un nouveau centre administratif, dont l'ouverture est prévue pour
l'automne 1996, sera érigé au sud de Graz, explique Vögele.
</TX>
</DOC>
