<DOC>
<DOCID>ATS.950326.0008</DOCID>
<DOCNO>ATS.950326.0008</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950326
</DT>
<PT>
202400
</PT>
<SC>
bsf095 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4fra c6rus kul
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
russie france deces maximov develop
</KW>
<TI>
Chef de file de la dissidence soviétique Mort à Paris de l'écrivain russe
Vladimir Maximov développement.
</TI>
<LD>
Paris, 26 mars (ats/afp) L'écrivain et dramaturge russe Vladimir Maximov est
mort dimanche à Paris à l'âge de 64 ans des suites d'un cancer, a-t-on appris
auprès de ses proches. Il était l'un des chefs de file de la dissidence
soviétique.
</LD>
<TX>
Né le 27 novembre 1930, Vladimir Maximov (de son vrai nom Samsonov) a eu une
enfance difficile de gosse des rues et a longtemps vécu dans des bandes de
jeunes voleurs. Ses parents avaient disparu dans les camps staliniens et son
adolescence fut une longue succession de séjours en prison et dans les camps.
</TX>
<TX>
Cette vie de nomade lui a fait parcourir l'URSS dans tous les sens, avec
souvent la police à ses trousses. Il commence sa carrière litteraire en 1952
en écrivant un poème, mais ce n'est que dix ans après qu'il devient célèbre
en participant à l'édition du recueil littéraire "contestataire" "Les Pages
de Taroussa".
</TX>
<ST>
Prague envahie
</ST>
<TX>
Sa nouvelle "L'homme est vivant" fut transposée à la scène où elle obtint un
grand succès. Il entre à la revue littéraire "Oktiabr" qu'il quittera en 1968
pour protester contre l'intervention soviétique en Tchécoslovaquie.
</TX>
<TX>
Exclu de l'Union des écrivains en 1973 en raison de la parution de ses
oeuvres "Sept jours de la création" et "La quarantaine" à l'étranger, il est
rapidement contraint à l'exil en France en 1974, quelques jours après
Alexandre Soljenitsyne. Il est, avec le poète et dramaturge Alexandre
Galitch, le premier écrivain russe dissident à devenir membre associé du Pen
Club, dès août 1973.
</TX>
<TX>
En octobre 1974, il fonde en France et en Allemagne la revue littéraire russe
"Continent" qui parut longtemps en plusieurs langues et à laquelle
collaborait aussi bien Soljenitsyne qu'Andreï Sakharov ou Milovan Djilas.
Déchu de sa nationalité en 1975, il ne l'avait jamais recouvrée.
</TX>
<ST>
Contre tous les totalitarismes
</ST>
<TX>
Menant une activité littéraire et politique très active, Vladimir Maximov
avait fondé et dirigé de longues années "l'Internationale de la Résistance",
organisation d'intellectuels opposés au régime soviétique et qui voulait
"lutter contre tous les totalitarismes".
</TX>
<TX>
Depuis l'effondrement de l'URSS il était retourné plusieurs fois en Russie où
il était publié. Son dernier ouvrage ""Nomade jusqu'au bout" paraît en mars à
Moscou avant d'être publié" en Europe occidentale. Vladimir Maximov est
l'auteur notamment de "Un train pour Moscou", d'un roman confession "L'adieu
de nulle part", qui raconte son adolescence difficile et tumultueuse, et de
"L'Arche des non-appelés", l'histoire de familles russes déportées en
Sibérie.
</TX>
</DOC>
