<DOC>
<DOCID>ATS.940330.0036</DOCID>
<DOCNO>ATS.940330.0036</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940330
</DT>
<PT>
174800
</PT>
<SC>
bsf167 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c9ind int ecpc
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
inde gatt g15 sommet
</KW>
<TI>
Fin de la réunion du G15 Contre la clause sociale au GATT et pour une réforme
de l'ONU.
</TI>
<LD>
New Delhi, 30 mars (ats/afp) Le sommet des pays en développement du G15 a
pris fin mercredi. Ils ont mis en garde les pays développés contre toute
tentative de dénaturer l'accord du GATT en liant le commerce international à
la protection des travailleurs.
</LD>
<TX>
Dans la déclaration finale du sommet, qui s'est tenu pendant trois jours à
New Delhi, les pays du G15 ont également plaidé pour une réforme de l'ONU.
Cela afin que les pays en voie de développement puissent disposer d'une
représentation au sein du Conseil de sécurité.
</TX>
<TX>
Se félicitant de la conclusion de l'accord du GATT sur le commerce
international, les 15 se sont toutefois inquiétés des tentatives "pour
utiliser des préoccupations sociales ou concernant l'environnement à des fins
protectionnistes". "Nous invitons fermement les partenaires commerciaux à
éviter des actions qui auraient pour effet de détruire l'équilibre" de
l'accord et "de mettre en danger le système commercial mondial", ont-ils
souligné.
</TX>
<TX>
Un désaccord entre les Etats-Unis et les pays en voie de développement
découlant de la volonté américaine d'inclure une clause portant sur la
protection sociale des travailleurs menace de compromettre la mise en oeuvre
de l'accord.
</TX>
<TX>
Dans son discours de clôture, le premier ministre indien P.V.  Narasimha Rao
a évoqué cette dispute. Il a déclaré que les pays en développement devaient
se méfier de la nouvelle tendance des pays développés "à utiliser le prétexte
de préoccupations sociales ou ayant trait à l'environnement, dont l'objectif
réel est d'annuler les avantages relatifs dont disposent les économies des
pays du sud", notamment leur "mode de vie simple".
</TX>
<ST>
Seul avantage: main d'oeuvre bon marché
</ST>
<TX>
Le premier ministre de Malaisie Mahathir Mohammad a été encore plus clair en
faisant valoir que le coût peu élevé de la main d'oeuvre était le seul
avantage dont disposent les pays en développement face aux nations riches.
Outre le premier ministre indien, seuls six chefs d'état et de gouvernement
ont fait le déplacement pour ce quatrième sommet du G15, qui avait dû être
reporté en décembre dernier faute d'un nombre suffisant de participants.
</TX>
<TX>
Malgré les proclamations officielles réaffirmant l'attachement des 15 à leur
coopération et l'annonce de sommets en Argentine en 1995 et au Zimbabwe en
1996, la participation réduite paraît traduire la perte d'influence de ce
forum qui réunit des pays dont les intérêts ne coincident pas forcément.
</TX>
</DOC>
