<DOC>
<DOCID>ATS.941203.0003</DOCID>
<DOCNO>ATS.941203.0003</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941203
</DT>
<PT>
223800
</PT>
<SC>
bsf085 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
div come zh
</DE>
<AU>
bf po
</AU>
<KW>
zh avion crash morts synthese
</KW>
<TI>
Un avion privé s'écrase à Zurich - Les six occupants tués synthèse.
</TI>
<LD>
Zurich, 3 déc (ats) Un avion de sport suisse "Piper Saratoga PA 32" s'est
écrasé samedi soir dans une forêt à Winkel (ZH), près de l'aéroport de
Zurich-Kloten. Le pilote et les cinq passagers ont été tués. Le brouillard
semble être la cause de l'accident, qui s'est produit lors de la phase
d'atterrissage de l'appareil.
</LD>
<TX>
Celui-ci, un monomoteur immatriculé en Suisse, avait décollé dans
l'après-midi de Samedan, en Engadine (GR), où il s'était rendu dans la
matinée au départ de Zurich. Il s'est écrasé peu avant 18h00 dans la forêt du
Seehalden, entre Bülach et l'aéroport de Zurich-Kloten, à moins d'un mètre
d'un chemin de forêt. A environ 400 mètres de l'accident se trouvent
également plusieurs habitations.
</TX>
<TX>
L'appareil avait disparu des écrans-radars à 17h45. La police a été alertée
quatre minutes plus tard par un automobiliste, et les premiers secours sont
arrivés sur place peu après 18h00. Les six victimes n'ont pas encore pu être
identifiées. Il pourrait s'agir de quatre hommes et de deux femmes.
</TX>
<ST>
Débris loin à la ronde
</ST>
<TX>
Les secouristes ont découvert des débris de l'appareil 50 mètres à la ronde.
Une cinquantaine de personnes, dont des pompiers, ont été mobilisés. Il
semble que l'appareil n'a pas brûlé.
</TX>
<TX>
Des ennuis de navigation, ajoutés à un épais brouillard, sont probablement la
cause du crash. L'appareil, qui se trouvait en phase d'atterrissage, était
éloigné d'environ un kilomètre de la trajectoire normale.
</TX>
<TX>
Des experts du Bureau fédéral d'enquête sur les accidents d'aviation sont
arrivés sur place vers 21h00. Le périmètre de l'accident a été bouclé pour
leur faciliter le travail et leur permettre d'établir la cause de l'accident.
</TX>
<ST>
photo key disponible.
</ST>
</DOC>
