<DOC>
<DOCID>ATS.950210.0093</DOCID>
<DOCNO>ATS.950210.0093</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950210
</DT>
<PT>
123700
</PT>
<SC>
bsf061 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
sof
</OC>
<DE>
soz vs zh sozm jus
</DE>
<AU>
pb uc
</AU>
<KW>
vs zh renvoi toxicomanes structure accueil
</KW>
<TI>
Le Valais prêt à recevoir les toxicomanes renvoyés de Zurich Un concept basé
sur la discussion.
</TI>
<LD>
Sion, 10 fév (ats) Le Valais est prêt à accueillir les toxicomanes valaisans
renvoyés de Zurich lorsque le Letten sera fermé. La structure mise en place
prévoit un entretien personnalisé avec chacun d'eux. La Ligue valaisanne
contre les toxicomanies (LVT) veut surtout éviter la détresse sociale.
</LD>
<TX>
L'action sera coordonnée avec la police, a déclaré vendredi lors d'une
conférence de presse à Sion le directeur de la LVT Jean- Daniel Barman. La
LVT veut intervenir dès l'arrivée du toxicomane en Valais avec un entretien
et un contrôle de santé. La couverture des frais peut être garantie par la
LVT.
</TX>
<ST>
Priorité à la discussion
</ST>
<TX>
L'entretien est jugé primordial par M. Barman. Cette première démarche doit
permettre de déterminer les besoins du toxicomane. Il pourra alors être
orienté vers un foyer d'accueil pour suivre une cure de désintoxication ou
vers un programme de méthadone.  Actuellement, une septantaine de
méthadoniens sont dénombrés en Valais.
</TX>
<TX>
L'encadrement prévoit également une hospitalisation en cas de santé
déficiente ou de demande de sevrage. Le concept d'accueil a également prévu,
le cas échéant, de saisir les chambres pupillaires pour prendre des mesures
de privation de liberté à des fins d'assistance. En revanche le Valais
n'ouvrira pas de locaux d'injection ni ne tentera d'essai de prescription
médicale d'héroïne, mesures jugées inadéquates.
</TX>
<ST>
Evciter un retour à Zurich
</ST>
<TX>
Les toxicomanes renvoyés demeurent néanmoins libres de leurs faits et gestes.
Libre à eux d'accepter ou de refuser l'aide de la LVT, a précisé M. Barman.
Pour la ligue, il s'agit avant tout de répondre à un éventuel rejet dont
pourrait être victime le toxicomane pour éviter qu'il ne retourne à Zurich.
</TX>
<TX>
La LVT a constitué depuis plusieurs années un fonds d'aide à la survie
destiné à financer ces situations. Il faut à tout pris éviter que, sous
prétexte de coûts élevés, une commune ou un hôpital refuse de prendre en
charge un toxicomane, a précisé M. Barman.
</TX>
<ST>
Peu de Romands
</ST>
<TX>
Le Valais n'attend pas un afflux important de toxicomanes: le nombre de
renvois est estimé à une vingtaine. Ils seront échelonnés dans le temps. Les
données fournies par la police zurichoise indiquent que sur une liste de 5303
personnes identifiées au Letten, 22 étaient d'origine valaisanne.
</TX>
<TX>
Ce chiffre ne constitue toutefois pas un indicateur très fiable, a estimé M.
Barmen. La statistique du centre de renvoi zurichois est plus concrète. Entre
le 1er août 1994 et le 31 janvier 1995, 3120 toxicomanes ont été renvoyés
dans leur canton. Parmi eux, 118 Romands qui se répartissent de la manière
suivante: 42 Vaudois, 24 Genevois, 21 Neuchâtelois, quatorze Jurassiens,
douze Fribourgeois et cinq Valaisans.
</TX>
<TX>
Les toxicomanes valaisans qui s'approvisionnent régulièrement à Zurich sont
peu nombreux et rares sont ceux qui s'y sont installés.  L'an dernier, la LVT
a traité 334 héroïnomanes. M. Barman estime entre 500 et 800 le nombre global
de toxicomanes sérieusement dépendant en Valais.
</TX>
</DOC>
