<DOC>
<DOCID>ATS.941021.0109</DOCID>
<DOCNO>ATS.941021.0109</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941021
</DT>
<PT>
103000
</PT>
<SC>
bsf031 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
come
</DE>
<AU>
in tp
</AU>
<KW>
ur deraillement train marchandise encadre
</KW>
<TI>
CFF - Accidents de wagons-citerne encadré.
</TI>
<LD>
Berne, 21 oct (ats) Le déraillement sur la ligne du Gothard est le troisième
accident grave impliquant un ou des wagons-citerne, cette année, sur le
réseau des CFF. Voici la liste des accidents de ce type, les plus graves,
survenus en Suisse ces dernières années.
</LD>
<TX>
- 29 juin 1994: en gare de Lausanne, 300 à 400 litres d'un produit hautement
toxique, de l'épichlorhydrine, s'écoulent après un déraillement. Près de
mille personnes sont évacuées. Le trafic ferrovaire est très perturbé durant
trois jours.
</TX>
<TX>
- 8 mars 1994: un train de marchandises de 20 wagons-citerne déraille à
Zurich-Affoltern. Plus de 100 000 litres d'essence s'en échappent. Une
explosion blesse trois personnes, dont une gravement.  Trois habitations sont
totalement détruites, une autre partiellement.  Vingt personnes se retrouvent
à la rue. Les dégâts atteignent 30 à 40 millions de francs.
</TX>
<TX>
- 4 janvier 1991: trois wagons-citerne d'essence prennent feu après un
déraillement près de Stein-Säckingen (AG). En raison du danger d'explosion,
200 personnes sont éloignées du site durant cinq heures. Près de 100 000
litres d'essence ont brûlé ou se sont infiltrés dans le sol.
</TX>
<TX>
- 12 octobre 1991: lors d'une manoeuvre à la gare de Landquart (GR), un
wagon-citerne est percuté: près de 79 000 litres d'essence polluent le sol.
</TX>
<TX>
- 19 septembre 1988: huit wagons-citerne de kérozène déraillent à Au (SG).
Deux d'entre eux prennent feu. La plus grande partie du chargement, 250 000
litres, partent en fumée. En outre, 100 000 litres de kérozène s'infiltrent
dans la terre.
</TX>
<TX>
- 4 mai 1988: à Muttenz (BL), collision entre une locomotive de manoeuvre et
un wagon-citerne d'essence. Ce dernier s'enflamme provoquant un épais nuage
noir. L'accident s'est produit au-dessus d'une galerie de l'autoroute N2,
dont un tronçon a été interdit à la circulation durant plusieurs heures. Un
employé est blessé.
</TX>
</DOC>
