<DOC>
<DOCID>ATS.940820.0038</DOCID>
<DOCNO>ATS.940820.0038</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940820
</DT>
<PT>
131300
</PT>
<SC>
bsf050 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
vot parp jus ecpa
</DE>
<AU>
sk
</AU>
<KW>
suisse ps votations sept mots d-ordre dev
</KW>
<TI>
Votations fédérales du 25 septembre Les socialistes recommandent un double
oui développement.
</TI>
<LD>
Berne, 20 août (ats) Le Parti socialiste suisse recommande un double oui aux
votations fédérales du 25 septembre. Le comité central du PS a adopté samedi
à Berne, sans opposition et presque sans discussion, ces mots d'ordre
favorables à la norme pénale contre le racisme et à la suppression des
subventions au blé suisse.
</LD>
<TX>
La conseillère nationale Francine Jeanprêtre (VD) a relevé que le terrain du
racisme est particulièrement fertile lorsque l'insécurité économique et
sociale se développe. Le racisme est souvent le fait d'exclus qui s'en
prennent à de plus exclus qu'eux-mêmes. Ce qui doit encourager le PS dans ses
efforts en faveur de la sécurité sociale.  Il faut se garder sous-estimer
l'efficacité des opposants à la loi contre le racisme, surtout en Suisse
romande où leur présence est plus discrète, a averti Mme Jeanprêtre.
</TX>
<ST>
Mesures de contrainte contestées
</ST>
<TX>
"Le racisme est comme le cancer, il faut s'y attaquer dès les premiers
symptômes", a estimé la conseillère nationale Angeline Fankhauser (BL). Pour
elle, la politique du Conseil fédéral à l'égard des étrangers n'est pas
exempte de contradictions. Ainsi, le racisme pourrait se trouver conforté par
la "politique des trois cercles" qui exclut certains étrangers de la
possibilité de travailler en Suisse, mais surtout par les mesures de
contrainte contre les étrangers, un droit qui leur est spécialement réservé.
</TX>
<TX>
Le conseiller national Paul Rechsteiner (SG) s'en est pris lui aussi aux
mesures de contrainte. Dans le débat autour de la scène de la drogue du
Letten zurichois, les socialistes devraient se montrer particulièrement
prudents, a-t-il souligné. Le Letten est l'expression de l'échec d'une
politique de la drogue basée sur la répression. Il faut éviter d'en faire un
débat sur la politique à l'égard des étrangers: ce qu'il faut désormais,
c'est un débat sur la politique de la drogue.
</TX>
<ST>
Supprimer la "subventionnite agricole"
</ST>
<TX>
La suppression de la réduction du prix du blé, deuxième objet soumis au vote
populaire, ne devrait pas affecter le prix du pain, a souligné un
porte-parole du comité directeur du PS. Cette suppression répond aux attentes
du parti, qui demande depuis longtemps la suppression de la "subventionnite
agricole".
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: Une dépêche vous parviendra encore sur le débat du
Comité central du PS au sujet de la 10e révision de l'AVS.
</TX>
</DOC>
