<DOC>
<DOCID>ATS.950311.0038</DOCID>
<DOCNO>ATS.950311.0038</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950311
</DT>
<PT>
105200
</PT>
<SC>
bsf019 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4ita c5swi kul
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
italie deces diva cinema epoque fasciste
</KW>
<TI>
Italie Mort de Doris Duranti, "diva" du cinéma de l'époque fasciste.
</TI>
<LD>
Rome, 11 mars (ats/afp) Doris Duranti, une des "divas" italiennes du cinéma
des années 1930 et 40, très engagée aux côtés du régime fasciste, est morte à
Saint-Domingue à l'âge de 78 ans, a annoncé samedi un de ses proches à Rome.
L'actrice avait été la maîtresse du ministre de la Culture fasciste
Alessandro Pavolini.
</LD>
<TX>
Femme fatale, belle et sensuelle, à la réputation de "vamp" et aux liaisons
scandaleuses et intéressées avec plusieurs puissants du régime mussolinien,
Duranti a tourné dans 47 films. Elle a été la première diva italienne à
exhiber en 1942 un sein nu dans un film.
</TX>
<TX>
Comme Claretta Petacci, la maîtresse de Mussolini, elle n'avait pas hésité à
suivre son amant Pavolini à Salo, où cet idéologue et hiérarque
particulièrement détesté avait dirigé les "brigades noires" dans l'éphémère
République sociale italienne constituée de 1943 à 1945. Mais elle avait été
arrêtée par les Allemands en raison de ses origines juives. Lorsque le corps
de Pavolini avait été pendu piazza Loreto à Milan avec celui de Mussolini en
1945, Doris Duranti avait de peu échappé au lynchage.
</TX>
<ST>
Elle épouse son geôlier suisse
</ST>
<TX>
Sur le point ensuite d'être condamnée à mort, elle avait eu l'habilité
d'épouser son géôlier suisse, qui lui avait offert la nationalité helvétique.
Elle l'avait ensuite abandonné pour émigrer seule en Amérique Latine.
</TX>
<TX>
Depuis 38 ans, elle menait à Saint-Domingue une vie au mépris de toutes
conventions, au milieu des souvenirs de l'époque fasciste.  Comme Brigitte
Bardot, elle s'était passionnée pour la défense des animaux, et avait
recueilli des dizaines de chiens. La diva a toujours répété après-guerre
qu'elle "se sentait fasciste dans le sang".
</TX>
</DOC>
