<DOC>
<DOCID>ATS.940316.0022</DOCID>
<DOCNO>ATS.940316.0022</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940316
</DT>
<PT>
185300
</PT>
<SC>
bsf198 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
reg come parn
</DE>
<AU>
sh
</AU>
<KW>
conseil federal initiative alpes interpell
</KW>
<TI>
Le Conseil fédéral répond à douze interpellations urgentes Trop tôt pour
préciser les effets de l'initiative des Alpes embargo jusqu'au débat du
Conseil national.
</TI>
<LD>
Berne, 16 mars (ats) Il est encore trop tôt pour prévoir les effets concrets
du succès de l'initiative des Alpes sur le réseau routier suisse - et
notamment la N9 en Valais. Le Conseil fédéral n'a guère livré d'informations
nouvelles dans ses réponses écrites aux douze interpellations urgentes en
discussion mercredi soir au Conseil national. Seul l'achèvement des études en
cours permettra de préciser l'interprétation des notions floues du nouveau
texte constitutionnel.
</LD>
<TX>
Le Conseil fédéral est prêt à activer les travaux pour que l'on dispose
rapidement d'une législation d'application, qui définira où il est possible
de lever le blocage des travaux de planification et d'études décrété au
lendemain de la votation du 20 février. Le Département des transports, des
communications et de l'énergie a mandaté un groupe de travail
interdépartemental chargé de préparer l'interprétation de l'alinéa
interdisant d'augmenter la capacité des routes de transit.
</TX>
<TX>
Néanmoins, la procédure dépend largement de l'attitude du Parlement, ajoute
le gouvernement. Mais la volonté des auteurs de l'initiative n'est pas
déterminante à elle seule. Selon le Tribunal fédéral, l'interprétation d'un
texte constitutionnel doit obéir à des principes dûment reconnus.
</TX>
<ST>
Emplois menacés
</ST>
<TX>
Le gel provisoire des travaux de planifications peut causer ici ou là des
difficultés, mais elles ne devraient pas mettre en danger beaucoup d'emplois,
estime le Conseil fédéral. En revanche, il n'exclut pas que l'initiative
elle-même entraîne la suppression de postes de travail non seulement dans les
bureaux d'études, mais dans tout le génie civil. Mais ce phénomène pourrait
être compensé par un report dans d'autres secteurs comme le tourisme et les
transports publics.
</TX>
<TX>
Sur le plan extérieur, il existe de multiples intérêts communs à la Suisse et
à l'Union européenne, qui justifient l'ouverture rapide de négociations
bilatérales prévues dans l'accord sur le transit, affirme le gouvernement.
Mais l'UE s'est accordé une pause de réflexion après le succès de
l'initiative. Il n'est pas possible actuellement de prévoir quand elle sera
en mesure d'adopter un mandat de négociation.
</TX>
<ST>
Avec l'Europe
</ST>
<TX>
La mise en oeuvre de l'initiative ne devra pas se faire contre l'Europe, mais
avec elle, souligne le Conseil fédéral. Ce dernier fera tout son possible
pour trouver des voies qui tiennent compte à la fois des buts de l'initiative
et des engagements internationaux existants. Il s'efforcera d'éviter des
discriminations et fera en sorte que l'accord sur le transit soit respecté.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: Le débat sur l'initiative des Alpes devrait commencer au
Conseil national vers 19h30, ou peut-être seulement après une pause, à 21h00.
Vous recevrez une nouvelle dépêche à son terme, probablement vers minuit.
</TX>
</DOC>
