<DOC>
<DOCID>ATS.950520.0044</DOCID>
<DOCNO>ATS.950520.0044</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950520
</DT>
<PT>
185600
</PT>
<SC>
bsf059 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c7lib mil int
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
liberia sommet fin pas d-accord
</KW>
<TI>
Sommet sur le Libéria: pas d'accord final.
</TI>
<LD>
Abuja, 20 mai (ats/reuter) Le sommet des pays de l'Afrique de l'Ouest
consacré au Libéria s'est achevé samedi sans qu'aucun accord ne soit signé.
Seule une vague promesse a été faite de reconduire des pourparlers entre
factions à une date non fixée.
</LD>
<TX>
"Je suis déçu par le résultat du sommet", a commenté Alhaji Kromah, seigneur
de la guerre libérien et chef de l'ULIMO. La déclaration de clôture de la
conférence fait état cependant d'une recommandation: créer en guise de
pouvoir exécutif au Libéria un "conseil d'Etat", en attendant de doter le
pays d'un gouvernement issu des urnes. Ce conseil serait présidé par le chef
de tribu Tamba Tailor.
</TX>
<TX>
Toutes les factions présentes ont apparemment accepté cette proposition. Mais
certaines craignent que le vieux chef, illettré et âgé de 85 ans, ne soit
qu'un pantin entre les mains de Charles Taylor, un des plus puissants chefs
de guerre.
</TX>
<TX>
Charles Taylor était absent de ce sommet, qui réunissait huit chefs d'Etats
africains. Il y était toutefois représenté par une délégation de son parti,
le Front patriotique national du Libéria (NPFL).
</TX>
<ST>
Au moins 150 000 morts
</ST>
<TX>
Le chef du NPFL a pris les armes en 1989. Six ans de guerre civile ont fait
150 000 morts et 2,5 millions de réfugiés. Les "casques blancs" de l'ECOMOG,
une force d'interposition financée en grande partie par le Nigéria, ne
réussissent à protéger qu'une petite partie du Libéria.
</TX>
<TX>
Le sommet est ainsi un échec pour le Nigéria, dont le président, le général
Sani Abacha, organisait la réunion aux côtés du Ghana.  Quatre pays - la Côte
d'Ivoire, le Mali, le Togo et la Sierra Leone - se sont en outre éclipsés
vendredi.
</TX>
<TX>
La "conférence de la dernière chance" n'a conduit qu'à relancer les
pourparlers au sujet d'éphémères plans de paix. Le dernier en date, signé le
21 décembre 1994, avait été tôt sapé par le refus des factions de se partager
le pouvoir.
</TX>
</DOC>
