<DOC>
<DOCID>ATS.940215.0118</DOCID>
<DOCNO>ATS.940215.0118</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940215
</DT>
<PT>
103500
</PT>
<SC>
bsf036 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6bos mil
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
bosnie reunion chefs militaires sarajevo
</KW>
<TI>
Réunion cruciale entre chefs militaires à Sarajevo.
</TI>
<LD>
Sarajevo, 15 fév (ats/afp) Une réunion cruciale des commandants militaires
des forces serbes et de l'armée bosniaque (à majorité musulmane) sur les
modalités du retrait de leurs armes lourdes à Sarajevo devait s'ouvrir mardi
à l'aéroport de Sarajevo. Cette réunion entre les chefs militaires, le
général serbe Ratko Mladic et le général bosniaque Rasim Delic, sous les
auspices de la Force de protection des Nations Unies (FORPRONU), devait
traiter des détails du retrait des armes lourdes.
</LD>
<TX>
"En cas d'accord, tout pourrait s'achever très vite", a estimé un
porte-parole de la FORPRONU, le lieutenant-colonel français Richard Pernod.
Le processus, commencé après l'accord de cessez-le-feu du 9 février, traîne
actuellement en longueur. Les forces serbes de Bosnie ont placé 33 pièces
d'artillerie sous contrôle d'observateurs non armés de l'ONU, à Lukavica et
Mokro, dans leurs propres casernes, tandis que les forces bosniaques ont
remis 10 mortiers sous la garde du bataillon ukrainien au centre de Sarajevo.
</TX>
<TX>
Pour dissiper les malentendus sur les termes de son ultimatum, l'OTAN a
signifié lundi que les armes lourdes serbes devaient être placées "sous
séquestre" de l'ONU, "de façon à ce qu'elles ne puissent être utilisées".
Dans un communiqué, la présidence bosniaque a indiqué être favorable à ce que
les armes collectées soient entreposées à l'aéroport de Sarajevo, une zone
contrôlée par la FORPRONU.
</TX>
<TX>
Pendant ce temps, Russes et Américains continuaient leur activité
diplomatique pour relancer les négociations politiques. L'émissaire du
président russe Boris Eltsine, Vitaly Tchourkine, était attendu mardi à
Sarajevo où se trouve depuis lundi dans la plus grande discrétion l'émissaire
du président Bill Clinton, M. Charles Redman.  M. Redman, qui devait quitter
Sarajevo mardi, a obtenu de la présidence bosniaque l'assurance formelle que
l'armée bosniaque ne profiterait pas d'éventuelles frappes aériennes de
l'OTAN pour tenter de regagner du terrain perdu, a-t-on indiqué de source
occidentale à Sarajevo.
</TX>
</DOC>
