<DOC>
<DOCID>ATS.940629.0179</DOCID>
<DOCNO>ATS.940629.0179</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940629
</DT>
<PT>
010300
</PT>
<SC>
bsf002 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c8yem int mil
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
yemen nord sud onu discussions
</KW>
<TI>
Discussions inter-yéménites au siège de l'ONU.
</TI>
<LD>
New York, 29 juin (ats/reuter) Le premier ministre du Yémen du Sud
sécessionniste et le ministre nord-yéménite du Plan se sont rencontrés mardi
au siège des Nations unies. C'est la première rencontre de ces responsables
depuis leur arrivée à New York la semaine dernière.
</LD>
<TX>
Même si des progrès ont été réalisés sur certains points, les deux hommes
n'ont pu toutefois parvenir à un accord de cessez-le-feu en vue de mettre fin
aux combats qui durent depuis huit semaines au Yémen. Le sudiste Haïder Abou
Bakr al Attas et le nordiste Abdoul Karim al Iryani se sont entretenus en
présence de l'émissaire spécial de l'ONU pour le Yémen, l'ancien ministre
algérien des Affaires étrangères Lakhdar Brahimi.
</TX>
<TX>
Al Attas a déclaré aux journalistes que Brahimi avait proposé un
cessez-le-feu à partir de mardi 18h00, heure de Sanaa, ou alors à partir de
mercredi midi. Son interlocuteur nordiste a affirmé qu'il n'était pas
personnellement habilité à prendre une décision sur une trêve éventuelle et
qu'il devait attendre les consignes de son gouvernement. Le représentant
sudiste a précisé toutefois que les points de vue s'étaient beaucoup
rapprochés sur la question de la composition d'une commission de contrôle du
cessez-le-feu.
</TX>
<TX>
"Nous sommes presque parvenus à un accord" sur les pays arabes, africains ou
asiatiques qui pourraient composer cette commission, a poursuivi al Attas. Al
Iryani, pour sa part, a proposé que des Américains et des Français
participent à cette commission, ce qui n'a posé aucun problème. "Mais Iryani
a refusé de discuter d'autres questions importantes", a dit le représentant
sudiste.
</TX>
<TX>
Le Conseil de sécurité des Nations unies devrait adopter cette semaine une
résolution appelant les deux parties à cesser le feu et à accepter l'envoi
d'observateurs internationaux, qui ne seraient pas sous le contrôle de l'Onu.
</TX>
</DOC>
