<DOC>
<DOCID>ATS.940511.0064</DOCID>
<DOCNO>ATS.940511.0064</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940511
</DT>
<PT>
153900
</PT>
<SC>
bsf134 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
baf
</OC>
<DE>
ecpt ju
</DE>
<AU>
me sh
</AU>
<KW>
ju chomage centre experimental formation
</KW>
<TI>
Jura: centre expérimental pour la formation et l'emploi.
</TI>
<LD>
Delémont, 11 mai (ats) Le canton du Jura disposera bientôt d'un Centre
d'accompagnement vers la formation et l'emploi (CAFE). Ce centre expérimental
sera ouvert en priorité aux jeunes chômeurs qui rencontrent des difficultés à
trouver un emploi. Le projet a reçu le soutien de l'Ofiamt, a indiqué
mercredi le Service jurassien des arts et métiers et du travail (SAMT) lors
d'une conférence de presse à Delémont.
</LD>
<TX>
L'idée du CAFE a été lancée par l'Orientation professionnelle du Jura. Elle a
reçu le soutien de l'Ofiamt qui financera cette action à raison de 80 %. La
part jurassienne pour les trois ans d'essai s'élève à 340 000 francs. Le
parlement a approuvé ce crédit en février.
</TX>
<TX>
Le centre doit permettre aux chômeurs de dresser un bilan de leur situation,
d'étudier les moyens de se sortir du chômage, d'apprendre les démarches à
suivre, ainsi que de choisir les cours de perfectionnement nécessaires. Grâce
à ce centre, l'ensemble des informations aujourd'hui disséminées dans
plusieurs services seront concentrées en un seul lieu.
</TX>
<ST>
Finance de 50 francs
</ST>
<TX>
Les chômeurs devront payer 50 francs à titre de participation au frais
d'ouverture de leur dossier. C'est une façon pour le chômeur de montrer qu'il
manifeste une réelle motivation dans la recherche d'un emploi ou de
perfectionnement, estime le SAMT. Le centre emploiera cinq collaborateurs,
parmi lesquels un coordinateur, un psychologue conseiller d'orientation, un
spécialiste de la formation et un spécialiste en placement chargé d'analyser
le marché de l'emploi.
</TX>
<TX>
Le SAMT a aussi fait le point sur d'autres programmes d'occupation pour
chômeurs. La réparation de vélos pour la Roumanie occupe actuellement sept
personnes. Trente personnes se sont inscrites au cours de créateur
d'entreprise. Plusieurs chômeurs collaborent à la révision des valeurs
officielles des immeubles ou à l'aménagement didactique de tourbières. Un
programme de réfection des places de jeux dans les écoles des villages sera
lancé prochainement.
</TX>
</DOC>
