<DOC>
<DOCID>ATS.940310.0003</DOCID>
<DOCNO>ATS.940310.0003</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940310
</DT>
<PT>
223400
</PT>
<SC>
bsf208 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
nef
</OC>
<DE>
ne kul reg
</DE>
<AU>
ag ce
</AU>
<KW>
ne chaux-de-fonds culture club 44 50 ans
</KW>
<TI>
La Chaux-de-Fonds: 50e anniversaire du "Club 44" Soirée officielle avec
Jean-Pascal Delamuraz Version rectifiée.
</TI>
<LD>
La Chaux-de-Fonds (NE), 10 mars (ats) La soirée officielle du 50e
anniversaire du "Club 44" s'est déroulée jeudi soir à La Chaux-de- Fonds
(NE), en présence du Conseiller fédéral Jean-Pascal Delamuraz.  Il s'est
exprimé sur le thème "D'une Europe meurtrie à une Europe unie". Avant lui,
Francis Matthey, président du Conseil d'Etat neuchâtelois, a rappelé
l'importance de ce lieu de rencontre et de débat.
</LD>
<TX>
M. Delamuraz a retracé l'histoire de la construction européenne en rappelant
la phrase de Jean Monnet "faire l'Europe, c'est faire la paix". Il a précisé
que la Suisse avait participé à cette construction, mais "prudemment". Il a
souhaité que le pays ne s'exclue pas d'une Europe dont il est membre à
l'évidence.
</TX>
<TX>
Auparavant, tous les intervenants avaient souligné l'apport du Club 44 à la
pensée helvétique. Ils ont relevé le défi que signifiait de créer une
institution culturelle de haut niveau loin du milieu universitaire. Mais
selon l'un d'eux, la métropole horlogère vivant une histoire d'amour
perpétuelle avec la culture, le choix du lieu n'était pas étonnant.
</TX>
<ST>
Des archives sonores importantes
</ST>
<TX>
Le Club 44, parce que créé en 1944, organise quelque 80 conférences par an.
Durant son demi-siècle d'existence, cette institution chaux-de-fonnière a
reçu la visite de conférenciers prestigieux. Les politiciens français ont été
nombreux: François Mitterrand, Raymond Barre ou encore Edouard Balladur. Des
écrivains de renom s'y sont également exprimés, à l'image de Jean-Paul
Sartre.
</TX>
<TX>
Le Club possède d'importantes archives sonores. Toutes les conférences ont en
effet été enregistrées et conservées depuis la fin des années 40. Les
objectifs des responsables actuels sont de rajeunir le public et d'ouvrir
l'institution à la Suisse alémanique et à la Franche-Comté. Depuis 1986, le
public peut prendre part librement aux conférences. Le Club compte environ
800 membres.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: Dans le quatrième paragraphe, l'otrhographe du nom
"Mitterrand" a été corrigée. Les quatrième et cinquième paragraphe ont été
modifiés.
</TX>
</DOC>
