<DOC>
<DOCID>ATS.940904.0014</DOCID>
<DOCNO>ATS.940904.0014</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940904
</DT>
<PT>
181900
</PT>
<SC>
bsf068 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
c5swi c9sri mil soz jus
</DE>
<AU>
rs ce po
</AU>
<KW>
suisse tamouls ranconnes compatriotes dev
</KW>
<TI>
Les Tamouls de Suisse sont rançonnés par des compatriotes développement.
</TI>
<LD>
Berne, 4 sept (ats) En échange de leur "protection", les Tamouls de
l'organisation séparatiste des "Tigres" rançonnent leurs compatriotes
installés en Suisse. Urs Scheidegger, directeur de l'Office fédéral des
réfugiés, a confirmé dimanche l'information publiée par le "SonntagsBlick".
</LD>
<TX>
Un groupe de réfugiés tamouls a témoigné de ces pratiques il y a quelques
jours, en présence de M. Scheidegger. "Leur récit m'a beaucoup impressionné",
a déclaré celui-ci à l'ATS. Le racket prend diverses formes. Il arrive que
des membres de la communauté tamoule soient rançonnés une fois par mois,
parfois lors de manifestations culturelles ou de mariages.
</TX>
<ST>
Bras et jambes cassés
</ST>
<TX>
Des violences se sont déjà produites, avec pour conséquences des bras ou des
jambes cassés et des coups au visage. Les Tamouls ont expliqué que leur
condition est parfois pire en Suisse que dans leur pays, le Sri Lanka, où ils
sont minoritaires. C'est dans l'arrondissement 5 de la ville de Zurich que la
situation est la plus tendue.
</TX>
<TX>
Selon le journal dominical alémanique, la police fédérale va intervenir pour
tenter d'empêcher ces pratiques. Des représentants d'autorités fédérales
indépendantes de l'Office des réfugiés ont du reste assisté à la rencontre
entre M. Scheidegger et des réfugiés tamouls.
</TX>
<TX>
De son côté, le Ministère public de la Confédération apporte son soutien aux
autorités pénales des cantons qui enquêtent sur ces rackets, a précisé son
porte-parole Peter Lehmann. Le Ministère public n'intervient toutefois pas
directement.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: Le dernier paragraphe est nouveau.
</ST>
</DOC>
