<DOC>
<DOCID>ATS.950628.0041</DOCID>
<DOCNO>ATS.950628.0041</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950628
</DT>
<PT>
173300
</PT>
<SC>
bsf160 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6rus mil int
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
russie tchetchenie pourparlers reprise synth
</KW>
<TI>
Les pourparlers entre Russes et Tchétchènes ont repris à Grozny Un nouveau
round sur fond de trêve précaire synthèse
</TI>
<LD>
Moscou/Grozny, 28 juin (ats/afp/reuter) Représentants russes et tchétchènes
ont repris mercredi à Grozny leurs pourparlers de paix. Les délégations vont
tenter de trouver une solution politique au conflit qui ensanglante la région
depuis six mois.  Moscou a dénoncé de nouvelles violations du cessez-le-feu
par les indépendantistes.
</LD>
<TX>
Alors que les discussions se tenaient sous haute sécurité au siège local de
l'Organisation pour la sécurité et la coopération en Europe (OSCE), les
forces russes ont fait état de nouvelles attaques tchétchènes. Un
porte-parole a déclaré que les rebelles avaient lancé 26 attaques contre des
postes russes durant la nuit.  Deux soldats ont été tués au cours des
dernières 24 heures et 12 autres blessés, a indiqué l'agence Interfax.
</TX>
<ST>
Les "priorités" de Boris Eltsine
</ST>
<TX>
A Moscou, le président Boris Eltsine a déclaré que l'une des "priorités" de
la sécurité en Russie était "le rétablissement complet de l'ordre
constitutionnel" en Tchétchénie. Le réglement du conflit tchétchène se fera
sur des "bases politiques. C'est notre position de principe", a ajouté M.
Eltsine, cité par l'agence Interfax.
</TX>
<TX>
La déclaration laisse entendre que tout accord politique sur la Tchétchénie
devra fixer pour principe que la république caucasienne restera au sein de la
Fédération de Russie. Par ailleurs, M. Eltsine a indiqué que l'achèvement du
système de sécurité collective de la Communauté des Etats indépendants (CEI),
objet d'un accord en 1992, était "une autre priorité" de la sécurité de la
Russie, selon Interfax.
</TX>
<ST>
Enjeux principaux
</ST>
<TX>
A Grozny, le négociateur russe Arkady Volsky a pour sa part indiqué que la
tenue d'élections figurait en bonne place à l'ordre du jour. Parmi les enjeux
principaux de ces négociations figurent le statut économique et politique de
la Tchétchénie et le sort du chef des rebelles, le général Djokhar Doudaïev.
</TX>
<TX>
Moscou refuse que ce dernier participe à de futures élections en Tchétchénie
et s'oppose à l'indépendance de la région. Les précédentes discussions
s'étaient achevées vendredi sur la promesse des deux parties de prolonger le
cessez-le-feu en vigueur depuis six jours et de reprendre les discussions.
Mais les derniers combats démontrent la fragilité de cette trêve.
</TX>
<ST>
Le poids de Boudennovsk
</ST>
<TX>
Moscou a été contraint d'ouvrir des discussions avec les rebelles à la suite
de la prise d'otage sanglante menée par les Tchétchènes à Boudennovsk, dans
le sud de la Russie. Les deux parties ont déjà signé un protocole militaire
en vue d'un retrait partiel et progressif des forces russes en échange d'un
désarmement des Tchétchènes, dans l'attente d'un accord politique.
</TX>
</DOC>
