<DOC>
<DOCID>ATS.940523.0011</DOCID>
<DOCNO>ATS.940523.0011</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940523
</DT>
<PT>
202100
</PT>
<SC>
bsf089 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4ger par reg
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
allemagne presidence synthese
</KW>
<TI>
Le conservateur Roman Herzog élu président de l'Allemagne Un bon vivant
solidement conservateur synthèse.
</TI>
<LD>
Berlin, 23 mai (ats/afp/reuter) Roman Herzog a été élu lundi à Berlin
président de l'Allemagne. Candidat démocrate-chrétien, il a été désigné au
troisième et dernier tour de scrutin par 696 voix contre 605 à son adversaire
social-démocrate Johannes Rau. La présidence est une fonction honorifique,
mais cette élection constituait un test pour la stabilité de la coalition
gouvernementale du chancelier Helmut Kohl.
</LD>
<TX>
M. Herzog est arrivé en tête des deux premiers tours mais il n'a pas obtenu
la majorité absolue requise. Au troisième, une majorité relative aurait été
suffisante. Son élection a été favorisée par le parti libéral, partenaire
minoritaire de la coalition au pouvoir de M. Kohl. La candidate du FDP
Hildgard Hamm-Bruecher, 73 ans, s'est retirée après le deuxième tour et le
parti a alors décidé de voter majoritairement pour M. Herzog.
</TX>
<TX>
"J'accepte cette élection", a déclaré Roman Herzog devant l'Assemblée
fédérale, selon la formule rituelle que prononce le président élu. Plusieurs
dirigeants de la CDU avaient laissé entendre que si les libéraux ne
soutenaient pas le candidat chrétien- démocrate, les relations au sein de la
coalition gouvernementale s'en ressentiraient.
</TX>
<ST>
"Président de tous les Allemands"
</ST>
<TX>
M. Herzog, un bon vivant amateur de cigarillos actuellement président de la
Cour constitutionnelle, deviendra le 1er juillet le septième président de
l'Allemagne fédérale et le premier à être élu depuis la réunification
d'octobre 1990. Très ému, il a promis, dans cette fonction essentiellement
honorifique, d'être le "président de tous les Allemands".
</TX>
<TX>
A cinq mois d'élections législatives très ouvertes, la CDU de M. Kohl et sa
branche bavaroise, la CSU, n'entendaient pas laisser le poste de président à
l'opposition sociale-démocrate (SDP). M. Kohl savait qu'une victoire de M.
Rau aurait sonné en Allemagne comme le signe avant-coureur d'une alternance à
Bonn. "C'est un bon présage, je m'en tiens à la sagesse paysanne, en mai, on
sème et en automne on récolte", a déclaré M. Kohl très satisfait.
</TX>
<TX>
M. Herzog aura la rude tâche de succéder à Richard von Weizsaecker. Cet
aristocrate de 74 ans a donné une autorité morale sans précédent à une
présidence allemande qui n'a guère plus de pouvoir que la monarchie
britannique. Après deux mandats successifs de cinq ans, M. von Weizsaecker ne
pouvait briguer un troisième mandat, aux termes de la constitution.
</TX>
<ST>
Inconnu du grand public
</ST>
<TX>
M. Herzog, un membre de longue date de la CDU qui doit toute sa carrière
politique à M. Kohl, est encore largement inconnu du grand public. Selon les
sondages, les Allemands souhaitaient avoir M. Rau pour président à 60 %
contre 20 % à M. Herzog. "C'est une décision contre la volonté du peuple", a
commenté le vice-président du SPD Oskar Lafontaine.
</TX>
<TX>
Le chef de l'Etat nomme formellement le chancelier qui est élu par le
parlement. Il nomme, tout aussi formellement, les hauts fonctionnaires, les
juges et les officiers de l'armée. Son pouvoir se limite à recommander au
parlement de nommer telle personne au poste de chancelier quand aucun parti
ne sort clairement vainqueur d'une élection ou en l'absence d'une coalition
de gouvernement.
</TX>
</DOC>
