<DOC>
<DOCID>ATS.941027.0139</DOCID>
<DOCNO>ATS.941027.0139</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941027
</DT>
<PT>
084700
</PT>
<SC>
bsf027 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6rus come mil
</DE>
<AU>
ni cc
</AU>
<KW>
russie avion detourne explosion 2e dev
</KW>
<TI>
Détournement d'avion en Russie Le pirate de l'air se fait sauter dans
l'explosion de l'appareil 2e développement.
</TI>
<LD>
Makhatchkala, 27 oct (ats/afp/reuter) Le pirate de l'air qui détenait depuis
mardi un avion sur l'aéroport de Makhatchkala, capitale de la république du
Daghestan (sud de la Russie), a fait sauter l'appareil jeudi matin. Il a été
tué dans l'explosion. Il n'y a pas d'autre victime.
</LD>
<TX>
L'homme avait auparavant libéré les deux pilotes, ses derniers otages, a
précisé un responsable des services de sécurité. Le pirate de l'air a fait
sauter ses explosifs alors que la police tentait de le capturer. L'argent de
la rançon a été récupéré.
</TX>
<ST>
"Rien à perdre"
</ST>
<TX>
Les autorités russes avaient versé au compte-gouttes 800 000 dollars au
malfaiteur, d'origien azerbaïdjanaise, en échange de la libération des 28
passagers qu'il détenait. Les autorités de l'aéroport avaient également
satisfait sa demande d'obtenir un plein d'essence pour pouvoir s'envoler vers
l'Iran.
</TX>
<TX>
Le pirate de l'air était "très nerveux" et disait "n'avoir rien à perdre et
vouloir se suicider", selon des témoignages de passagers libérés mercredi. Il
montrait un paquet dont il affirmait qu'il contenait une bombe, et était armé
d'un couteau, selon ces témoignages.
</TX>
<ST>
Longues négociations
</ST>
<TX>
Le malfaiteur avait obligé mardi soir l'appareil, qui venait de décoller de
Makhatchkala vers Rostov-sur-le-Don (sud de la Russie), à revenir sur
l'aéroport de la capitale du Daghestan, petite république musulmane du
Caucase russe. De longues négociations avec les autorités avaient alors
commencé, alors que l'appareil était cerné par les forces spéciales
d'intervention anti-terroriste du ministère russe de l'Intérieur.
</TX>
<TX>
Cette prise d'otage est la cinquième survenue depuis le début de l'année dans
le Caucase russe. La dernière en date, en juillet, s'était terminée par la
mort de cinq otages - quatre femmes et une fillette - et un ravisseur lors de
l'assaut des forces de l'ordre sur l'aéroport de Mineralnye Vody (sud de la
Russie).
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: Dans les deux premiers paragraphes, les circonstances du
dénouement ont été précisées.
</TX>
</DOC>
