<DOC>
<DOCID>ATS.941220.0131</DOCID>
<DOCNO>ATS.941220.0131</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941220
</DT>
<PT>
054900
</PT>
<SC>
bsf017 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6rus mil
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
russie tchetchenie point situation 6 heures
</KW>
<TI>
Grozny bombardée à deux reprises - chars russes à 10 km de la ville point de
la situation 06 heures.
</TI>
<LD>
Grozny, 20 déc (ats/afp/reuter) L'aviation russe a lancé plusieurs raids
aériens sur Grozny, la capitale de la Tchétchénie, lundi soir.  On ignore
encore le nombre des victimes et l'ampleur des dégâts occasionnés par les
bombardements. Les chars et les troupes de Moscou ne sont plus qu'à 10 km de
la ville.
</LD>
<TX>
Des chasseur-bombardier ont survolé Grozny et y ont largué des bombes peu
après minuit (22h00 heure suisse). Un autre raid a eu lieu environ une
demi-heure plus tard. Plusieurs missiles ont atteint une salle de cinéma et
endommagé des conduites de gaz et des lignes électriques, selon un
responsable de l'état-major tchétchène, cité par l'agence Interfax.
</TX>
<TX>
Quatre heures plus tôt, un autre bombardement avait fait au moins deux morts
et détruit plusieurs bâtiments à moins d'un kilomètre du palais présidentiel
du dirigeant sécessionniste Djokhar Doudaïev. Une bombe serait tombée au
centre d'un pâté de maisons et quatre d'entre elles auraient été complètement
rasées.
</TX>
<ST>
Grozny encerclée
</ST>
<TX>
Les troupes russes encerclent la ville de 400 000 habitants. Des journalistes
ont constaté qu'elles s'étaient sensiblement rapprochées de Grozny durant les
affrontements de lundi. Les Russes ont pris le contrôle du village de
Pervomaiskaïa, à une dizaine de kilomètres au nord-ouest de Grozny, et ils
ont forcé les combattants tchétchènes à se replier sur les faubourgs de la
capitale, ont rapporté des témoins.
</TX>
<TX>
Les forces russes ont bombardé toute la journée de lundi plusieurs sites
stratégiques des environs de la ville, dont la ligne électrique principale et
la tour de télévision, mais sans les détruire, a-t-on observé. Ces
bombardements avaient, semble-t-il, essentiellement pour but de contraindre
la population civile encore présente à Grozny à fuir la ville avant un
éventuel assaut.
</TX>
<ST>
Appel pressant à Boris Eltsine
</ST>
<TX>
Une délégation officielle russe, dirigée par le conseiller présidentiel des
droits de l'Homme Sergueï Kovalev, a adressé dans la nuit de lundi à mardi
depuis Grozny un appel pressant au président Boris Eltsine pour qu'il donne
l'ordre d'arrêter les combats en Tchétchénie. "Nous sommes persuadés que les
voies pacifiques de réglement du conflit ne sont pas épuisées, comme le font
croire ceux qui veulent l'effusion de sang dans le Caucase et au delà", écrit
le conseiller.
</TX>
<TX>
Quatre autres responsables, dont trois députés de la Douma, la chambre basse
du parlement ont signé cet appel. "L'information que nous avons recueillie
nous prouve que ce qui se passe ne peut déjà plus être qualifié de violation
massive des droits de l'homme, mais de tragédie humaine à grande échelle."
</TX>
<TX>
M. Kovalev, 64 ans, est un ancien dissident proche de l'académicien Andreï
Sakharov. Il a passé plusieurs années dans les prisons soviétiques entre 1970
et 1980. Il avait déclaré la semaine dernière être à Grozny pour entretenir
un contact permanent entre les autorités tchétchènes et russes à Moscou.
</TX>
</DOC>
