<DOC>
<DOCID>ATS.950606.0134</DOCID>
<DOCNO>ATS.950606.0134</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950606
</DT>
<PT>
204300
</PT>
<SC>
bsf178 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
sof
</OC>
<DE>
for sozm reg par vs
</DE>
<AU>
pb wi
</AU>
<KW>
vs secours nouvelle structure
</KW>
<TI>
Le Valais veut révolutionner le secteur du sauvetage.
</TI>
<LD>
Sierre (VS), 6 juin (ats) En matière de secours, le canton du Valais s'est
jusqu'à présent trop concentré sur le sauvetage en montagne.  C'est le
constat dressé mardi par les divers organismes cantonaux actifs dans ce
secteur. Ils ont décidé de constituer une organisation capable de gérer
l'ensemble des secours.
</LD>
<TX>
Le point crucial de la nouvelle structure sera une centrale d'alarme unique,
a expliqué le président de l'Organisation cantonale valaisanne de secours
(OCVS) Alexandre Zufferey. L'OCVS a été créée sur une base privée. L'Etat
aura uniquement un rôle de surveillance et de subventionnement.
</TX>
<ST>
Trop de centrales d'alarme
</ST>
<TX>
Actuellement, une dizaine de centrales d'alarme existent en Valais. Selon le
type d'accident, des entreprises d'ambulances, des compagnies aériennes, des
hôpitaux ou encore la police sont alertés.  La qualité, mais aussi
l'efficacité des secours en souffrent, exception faite du secours en montagne
qui bénéficie d'une bonne infrastructure.
</TX>
<TX>
L'objectif du l'OCVS est de créer une centrale d'alarme capable de coordonner
l'ensemble des secours. Elle saura à tout moment où se trouvent chaque
ambulance, chaque médecin d'urgence, chaque hélicoptère. Pour y parvenir, les
membres de la nouvelle organisation se donnent jusqu'à la fin de l'année pour
répertorier les moyens disponibles et définir les besoins.
</TX>
<ST>
Professionnaliser les secours
</ST>
<TX>
Parallèlement, il s'agira de professionnaliser davantage le secteur des
secours. Des normes seront édictées tant pour les hommes (médecins, guides,
ambulanciers) que pour le matériel. M. Zufferey estime que la nouvelle
structure pourrait être opérationnelle dans le courant de l'année prochaine.
</TX>
<TX>
Dès ce moment, le canton disposera d'un unique numéro téléphonique d'appel de
secours, le 144, qu'il s'agisse d'un accident de montagne, de la route, d'un
incendie ou encore d'un cas d'intoxication par exemple. Si le gouvernement a
déjà donné son accord de principe, le parlement doit encore accepter un
décret dans ce sens. Ce devrait être chose faite dans le courant de
l'automne.
</TX>
</DOC>
