<DOC>
<DOCID>ATS.951127.0135</DOCID>
<DOCNO>ATS.951127.0135</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2227
</LE>
<DT>
951127
</DT>
<PT>
051748
</PT>
<RT>
170520
</RT>
<SC>
bsf008 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
lgf
</OC>
<DE>
ti reg rega ecpi prod
</DE>
<AU>
bt zs
</AU>
<KW>
ti monteforno reconversion encadré
</KW>
<TI>
Un parc industriel à la place de l'ancienne aciérie Monteforno Cherche
petites et moyennes entreprises désespérément
</TI>
<ST>
encadré
</ST>
<LD>
Bodio (TI), 27 nov (ats) Les hangars de l'ancienne aciérie Monteforno sont
abandonnés depuis quelques mois. Le groupe soleurois Von Roll, propriétaire
des lieux, espère vendre son four à la Thaïlande. Un parc industriel devrait
prendre place sur le site, mais seules deux entreprises tessinoises ont
annoncé leur intérêt.
</LD>
<TX>
Le département des finances et de l'économie du canton du Tessin a décidé il
y a quelques jours de donner mandat à des sociétés spécialisées de chercher
des petites et moyennes entreprises, susceptibles de s'installer sur les
terrains de l'aciérie de la basse Léventine. La proposition de Von Roll de
créer un parc industriel pour remplacer Monteforno a fini par convaincre les
autorités tessinoises.
</TX>
<ST>
Producteurs intéressés
</ST>
<TX>
L'entreprise Montansthal de Stabio (sud du Tessin), qui produit de l'acier de
très haute qualité, a déjà trouvé un accord avec Von Roll. Elle installera
une nouvelle unité de production dans un des hangars de Monteforno, créant au
départ une trentaine d'emplois, un peu plus par la suite. La réalisation de
cette nouvelle usine est prévue pour fin 1996.
</TX>
<TX>
Le constructeur de wagons Aleardo Cattaneo souhaiterait transférer de
Giubiasco à Bodio toute sa production. Ce terrain s'apprête très bien à une
industrie lourde comme la mienne, a-t-il affirmé à l'ATS.  Un accord avec le
groupe soleurois n'a pas encore été trouvé et achoppe notamment sur le prix
du terrain.
</TX>
<TX>
La production de barres d'acier pour béton armé a cessé fin janvier et leur
expédition à Gerlafingen s'est poursuivie jusqu'à fin août.  Le four que Von
Roll devrait vendre à la Thaïlande nécessitera des semaines de travail pour
le démonter. Aucune entreprise ne pourra s'installer sur le site tant que les
machines de Monteforno resteront dans les hangars.
</TX>
</DOC>
