<DOC>
<DOCID>ATS.941114.0093</DOCID>
<DOCNO>ATS.941114.0093</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941114
</DT>
<PT>
113700
</PT>
<SC>
bsf043 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
jus ge
</DE>
<AU>
ps ba
</AU>
<KW>
tribunal federal incarceration indemnite
</KW>
<TI>
Homme d'affaires genevois débouté par le Tribunal fédéral Indemnisation
rejetée après une longue incarcération.
</TI>
<LD>
Lausanne, 14 nov (ats) Incarcéré préventivement pendant près de deux ans
avant d'être acquitté, en 1980, un homme d'affaires genevois a été débouté
par le Tribunal fédéral. Il demandait trois millions de francs de réparation
à l'Etat de Genève.
</LD>
<TX>
Arrêté en 1975, à la suite de plaintes pour abus de confiance, escroquerie et
gestion déloyale concernant la vente d'appartements en Espagne, l'intéressé
avait été traduit en justice cinq ans plus tard.  Devant la Cour d'assises de
Genève, il s'était engagé à renoncer à toute prétention en cas
d'acquittement.
</TX>
<ST>
Engagement pas tenu
</ST>
<TX>
Libéré de tous les chefs d'accusation par un jugement prononcé en janvier
1980, l'homme d'affaires devrait toutefois revenir sur son engagement. Année
après année, il devait notifier un commandement de payer de trois millions à
l'Etat de Genève.
</TX>
<TX>
Appelé à trancher ce litige, le Tribunal fédéral a jugé que la promesse de
renonciation faite devant le Président de la cour d'assises avait eu une
portée définitive. Dans son arrêt, publié lundi, il rappelle que l'intéressé
n'est pas le premier accusé à avoir fait, devant une cour pénale genevoise,
une déclaration de renonciation à des dommages intérêts ou à une indemnité.
</TX>
<ST>
Cornfeld aussi
</ST>
<TX>
Dans le procès Cornfeld, consécutif à la déconfiture de l'I.O.S., les avocats
de l'accusé avaient également fait une déclaration similaire. Ils avaient
précisé qu'en cas d'acquittement, Cornfeld s'engageait à prendre à sa charge
les frais de justice et à ne pas demander de dommages-intérêts à l'Etat de
Genève.
</TX>
<TX>
De telles déclarations valent remise de dette, soulignent les juges de la
Ière Cour civile du Tribunal fédéral. Elles ne sont contraires ni au moeurs,
ni à l'ordre public, "quoiqu'on puisse penser de la singulière stratégie de
la défense consistant, en quelque sorte, à négocier l'acquittement".
</TX>
<ST>
140 000 francs de frais
</ST>
<TX>
Semblable pratique ne met pas l'indépendance du juge pénal en péril au point
qu'il faille la considérer comme nulle, relève le TF.  Condamné par ce
dernier verdict, l'homme d'affaires genevois devra payer un émolument de 60
000 francs au Tribunal fédéral et verser une indemnité de 80 000 francs à la
partie adverse. (arrêt 4C.376/1991).
</TX>
</DOC>
