<DOC>
<DOCID>ATS.950902.0037</DOCID>
<DOCNO>ATS.950902.0037</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950902
</DT>
<PT>
141600
</PT>
<SC>
bsf036 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
ti vot par parp doc95
</DE>
<AU>
hf pi sh
</AU>
<KW>
ti élections fédérales lega morniroli départ
</KW>
<TI>
Elections fédérales 1995 - Lega tessinoise Le conseiller aux Etats Giorgio
Morniroli ne se représente pas
</TI>
<LD>
Lugano, 2 sept (ats) Le conseiller aux Etats de la Lega dei Ticinesi Giorgio
Morniroli ne se représentera pas aux élections fédérales du 22 octobre. La
Lega n'a pas encore désigné de candidat pour la Chambre des cantons. Sept
candidats tenteront leur chance au Conseil national sur une liste où le
sortant Flavio Maspoli sera cumulé.
</LD>
<TX>
M. Morniroli (59 ans) n'a pas voulu briguer un second mandat, a déclaré le
président de la Lega et conseiller national Giuliano Bignasca, confirmant une
information de la Radio suisse italienne RSI. Chirurgien et président de la
Société des médecins tessinois, il avait été il y a quatre ans le premier
candidat de la Lega à entrer aux Etats. C'est le 11e sénateur à annoncer
qu'il ne se représentera pas cet automne.
</TX>
<ST>
M. Bignasca intéressé
</ST>
<TX>
La Lega n'a pas encore décidé qui elle choisira pour tenter de lui succéder.
M. Bignasca a déclaré que lui-même allait réfléchir à une éventuelle
candidature. Au Tessin, les listes de candidats pour les Etats doivent être
déposées d'ici au 25 septembre.
</TX>
<TX>
M. Bignasca (entrepreneur et éditeur, 50 ans) a par la même occasion fait
connaître la composition de la liste de la Lega pour le National. Les
conseillers sortants, c'est-à-dire lui-même et M. Maspoli, se représentent.
M. Maspoli (rédacteur en chef, 45 ans) sera cumulé. Les autres candidats de
la Lega sont Riccardo Braga (commerçant, 46 ans), Christian Castelli
(étudiant, 22 ans), Renza de Dea (agente fiduciaire, 43 ans), Giuseppe
Plebani (médecin, 28 ans) et Antonio Timbal (juriste, 31 ans).
</TX>
</DOC>
