<DOC>
<DOCID>ATS.941026.0150</DOCID>
<DOCNO>ATS.941026.0150</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941026
</DT>
<PT>
050800
</PT>
<SC>
bsf010 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c7egy c1 reg aet c8jrd c8isr
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
egypte arrivee bill clinton 2e dev
</KW>
<TI>
Arrivée en Egypte du président américain Bill Clinton 2e développement.
</TI>
<LD>
Le Caire, 26 oct (ats/afp/reuter) Le président américain Bill Clinton est
arrivé dans la nuit de mardi à mercredi au Caire, première étape de sa
tournée dans six pays du Proche-Orient. Il doit assister mercredi à la
signature du traité de paix israélo-jordanien par le Premier ministre Yitzhak
Rabin et le roi Hussein.
</LD>
<TX>
Il a été accueilli à l'aéroport par le chef de l'Etat égyptien Hosni
Moubarak. Bill Clinton s'est ensuite recueilli sur la tombe de l'ancien
président égyptien Anouar el Sadate, assassiné par des islamistes en octobre
1981. Le président américain a tenu à ouvrir son voyage par cette visite
hautement symbolique, un hommage au premier chef d'Etat arabe à conclure la
paix avec Israël il y a maintenant 15 ans.
</TX>
<ST>
Hommage à Anouar el Sadate
</ST>
<TX>
Le mausolée d'Anouar el Sadate a été construit juste en face de la tribune où
il avait été abattu par des militaires intégristes le 6 octobre 1981, lors
d'un défilé commémorant le déclenchement de la guerre de 1973. Aux côtés du
président Moubarak, Bill Clinton a déposé une gerbe de fleurs sur la tombe de
Sadate et s'est recueilli pendant quelques instants. Il est ensuite parti
pour le palais de Koubbeh, où il devait passer la nuit avant de rencontrer
mercredi matin le président Moubarak et le chef de l'OLP Yasser Arafat.
</TX>
<TX>
L'exemple de M. Sadate sera suivi ce mercredi par le roi Hussein de Jordanie,
qui signera avec le Premier ministre israélien Yitzhak Rabin un traité de
paix en présence du chef de la Maison blanche. Ce dernier, qui se rendra
ensuite en Syrie, tentera de convaincre le président Hafez el Assad de leur
emboîter le pas, mais on ne s'attend guère à une percée dans les discussions
israélo-syriennes.
</TX>
<ST>
Signature du traité israélo-jordanien
</ST>
<TX>
En Jordanie, le traité de paix sera signé sur le site d'un ancien poste
frontière du désert d'Arava où le roi Hussein accueillera le président
israélien Ezer Weizman, le Premier ministre Rabin et le ministre des Affaires
étrangères Shimon Peres. Le président Clinton arrivera du côté jordanien de
la frontière et se mêlera aux autres dirigeants sous une vaste tente bédouine
en poils de chameau noir.  Quelque 5000 invités sont attendus.
</TX>
<TX>
Une minute de silence sera observée en mémoire du millier de personnes tuées
au cours des trois principaux conflits armés entre Israël et Jordanie. Un
Jordanien et un Israélien réciteront simultanément des passages du Coran
islamique et de la Torah juive, ce qui marquera le début de la paix après 46
ans d'état de guerre entre les deux pays.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: La dépêche a entièrement été remaniée.
</ST>
</DOC>
