<DOC>
<DOCID>ATS.951106.0082</DOCID>
<DOCNO>ATS.951106.0082</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2119
</LE>
<DT>
951106
</DT>
<PT>
135906
</PT>
<RT>
115330
</RT>
<SC>
bsf064 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
fbf
</OC>
<DE>
fr mil reg rega
</DE>
<AU>
ll sh
</AU>
<KW>
fr exercice défense canton civils militaires
</KW>
<TI>
Exercice combiné de défense générale du canton de Fribourg Quelque 1300
civils et militaires sont sur la brèche
</TI>
<LD>
Fribourg, 6 nov (ats) Près de 1300 personnes participent depuis vendredi à
l'exercice "Gottéron" de défense générale du canton de Fribourg. Cette action
vise à tester l'état de préparation et la coordination des autorités civiles
et militaires. L'exercice se poursuit jusqu'à jeudi. Il est organisé tous les
six ans.
</LD>
<TX>
Des représentants des états-majors civils et militaires ont présenté lundi à
la presse le déroulement de l'exercice. Durant une semaine, un millier de
militaires au total, dont le régiment territorial 17, seront engagés aux
côtés de quelque 300 civils, sapeurs-pompiers ou membres de la protection
civile.
</TX>
<TX>
L'administration cantonale sera également mobilisée: outre le gouvernement
fribourgeois, plus de 80 fonctionnaires feront partie de l'état-major civil,
a souligné l'ex-conseiller d'Etat Ferdinand Masset, directeur civil de
l'exercice. Bilinguisme oblige, les actions se dérouleront dans un district
alémanique et un romand.
</TX>
<ST>
10 000 réfugiés à Fribourg
</ST>
<TX>
"Nous voulons entraîner et tester la coordination des instances civiles et
militaires dans des situations de crise ou de guerre", a relevé le
divisionnaire André Liaudat, responsable militaire de l'exercice. Les
scénarios imaginés parlent d'attentats terroristes, de sabotages et de
l'afflux de plus de 10 000 réfugiés à Fribourg.
</TX>
<TX>
L'exercice permettra de réfléchir sur l'information aux médias.  Pour la
première fois, un programme fictif de radio sera diffusé en circuit fermé à
l'intention des états-majors. Un bulletin sera émis chaque heure. Pour créer
des conditions proches de la réalité, des journalistes professionnels feront
pression sur les dirigeants de l'exercice pour obtenir des informations.
</TX>
</DOC>
