<DOC>
<DOCID>ATS.950202.0036</DOCID>
<DOCNO>ATS.950202.0036</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950202
</DT>
<PT>
175200
</PT>
<SC>
bsf150 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi reg ecpc
</DE>
<AU>
ct jn
</AU>
<KW>
suisse plateau central politique regionale
</KW>
<TI>
Espace économique du Plateau central: Une étude met en lumière les domaines
d'intervention possibles.
</TI>
<LD>
Berne, 2 fév (ats) Les cantons de l'Espace économique du Plateau central
(EEPC) veulent jouer sur trois axes pour attirer les entreprises sur leur
territoire. Sur la base d'un étude du BAK, ils entendent améliorer les
procédures d'autorisation, la politique fiscale et la formation des personnes
hautement qualifiées.
</LD>
<TX>
Les cantons de Berne, de Fribourg, du Jura, de Neuchâtel et de Soleure n'ont
pas épuisé les mesures politiques suceptibles de rendre leur territoire plus
attractif. Une étude commandée par ces cantons à l'institut "Recherches
économiques Bâle" (BAK) est arrivée à ces conclusions après avoir interrogé
les dirigeants de plus de 70 entreprises internationales et de nombreuses
petites et moyennes entreprises. Ses conclusions ont été présentéee jeudi à
la presse.
</TX>
<TX>
Outre les axes de l'amélioration future de la promotion économique du Plateau
central, l'étude fournit une documentation statistique permettant de comparer
la compétitivité et la productivité des cantons concernés par rapport au
reste de la Suisse.
</TX>
<ST>
Lenteur des procédures d'autorisation
</ST>
<TX>
La durée pour l'obtention d'autorisations de toutes sortes est jugée trop
longue par les entrepreneurs interrogés. Les dépenses y relatives sont en
outre trop élevées. Les entreprises affirment accorder beaucoup d'importance
à ces éléments. Les dépenses liées au respect de l'environnement sont aussi
estimées trop élevées, même si les personnes interrogées affirment en général
que ce facteur n'est pas déterminant.
</TX>
<TX>
Les entreprises jugent par ailleurs défavorable l'imposition fiscale des
salariés les mieux rémunérés dans les cantons de l'EEPC, en regard de la
moyenne Suisse. La même remarque vaut pour l'imposition des firmes. Les
entreprises de la région de l'EEPC constatent cependant que la main-d'oeuvre
hautement qualifiée n'est pas toujours disponible, et que son coût est
souvent trop élevé.
</TX>
<ST>
Formation de haut niveau insuffisante
</ST>
<TX>
Le conseiller d'Etat fribourgeois Michel Pittet, président du Comité
gouvernemental de l'EEPC, estime que des efforts doivent être consentis pour
promouvoir la formation de haut niveau. A cet égard, il pense que l'ouverture
de l'Ecole technique supérieure (ETS) d'Oensingen (SO) et la construction de
l'ETS de Fribourg devraient combler en partie le déficit dans ce domaine. Un
projet prévoit en outre de compléter l'offre de formations postgrades dans
différentes hautes écoles.
</TX>
<ST>
Politique des transports
</ST>
<TX>
Selon Michel Pittet, les cantons de l'EEPC interviendront de manière
concertée en faveur du projet "Rail 2000" et des "Nouvelles lignes
ferroviaires à travers les Alpes". "Seul le raccordement aux axes du Gothard
et du Lötschberg-Simplon peut répondre à nos besoins et à nos exigences",
a-t-il dit. Les cantons de l'EEPC souhaitent en outre la réalisation rapide
du réseau des routes nationales sur leur territoire.
</TX>
<TX>
Michel Pittet a précisé que la collaboration intercantonale ne date que de
quelques mois. Il faudra donc attendre une année ou deux pour juger de son
efficacité. Selon lui, l'exposition nationale, attribuée à la région des
trois lacs, pourra servir d'élément mobilisateur.
</TX>
<ST>
Pas d'exclusivité
</ST>
<TX>
Les représentants des différents cantons ont tenu à préciser que la
collaboration intercantonale n'a rien d'exclusif. L'appartenance à l'EEPC
n'empêche pas les cantons membres de collaborer avec d'autres régions. De
plus, la concurrence entre les cantons de l'EEPC demeure.  La collaboration
intercantonale doit permettre à la région d'atteindre une certaine "masse
critique" vis-à-vis d'autres zones économiques.
</TX>
<TX>
La productivité (produit intérieur brut par place de travail) de l'EEPC est
environ de 10 % inférieure à la moyenne nationale. Berne occupe la tête du
classement avec 94 000 francs suisses. Suivent Neuchâtel (91 000), Soleure et
Fribourg (88 000) et le Jura (79 000).  A lui seul, le canton de Berne
représente environ le 60 % du produit intérieur brut de l'EEPC.
</TX>
<ST>
Photo key disponible.
</ST>
</DOC>
