<DOC>
<DOCID>ATS.950218.0005</DOCID>
<DOCNO>ATS.950218.0005</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950218
</DT>
<PT>
215100
</PT>
<SC>
bsf098 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c4fra int
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
france balladur mediterranee europe alliance
</KW>
<TI>
Colloque international sur le Proche-Orient Balladur pour une "nouvelle
alliance" Europe-Méditerranée.
</TI>
<LD>
Paris, 18 fév (ats/reuter) En présence de Yasser Arafat et Shimon Peres,
Edouard Balladur a ouvert samedi soir à Paris un colloque consacré au
Proche-Orient. Il a appelé à une "nouvelle alliance entre les deux rives de
la Méditerranée".
</LD>
<TX>
Une rencontre entre le chef de l'OLP et le ministre israélien des Affaires
étrangères doit avoir lieu samedi soir, en marge du colloque qui s'achève
lundi soir à l'UNESCO. Même si "la paix reste incomplète et fragile", le
premier ministre français s'est dit "convaincu qu'il n'y a pas d'autre chemin
que celui qu'ont emprunté les adversaires d'hier".
</TX>
<TX>
La paix, a-t-il dit, "ne va pas sans risque". "On le voit bien aujourd'hui.
La violence terroriste n'a pas disparu et elle devient encore plus
insupportable aux populations qui pourraient légitimement attendre que le
dialogue aille de pair avec un accroissement de la sécurité", a-t-il ajouté.
</TX>
<ST>
Créer un "lac de prospérité"
</ST>
<TX>
"Dans les territoires soumis à l'autorité palestinienne, le processus de paix
ne s'est pas encore traduit par une amélioration des conditions de vie de la
population", a poursuivi Edouard Balladur. Le chef du gouvernement a fixé un
objectif au bassin méditerranéen: "Que dans les prochaines années les pays du
sud de la Méditerranée connaissent le développement qui a marqué l'Asie du
sud- est à partir des années 60 et que de proche en proche la Méditerranée
redevienne un lac de prospérité".
</TX>
<TX>
"Tout nous conduit à faire de la Méditerranée une des priorités de la
politique extérieure de l'Union européenne. Il ne s'agit pas d'un mouvement
tactique de rééquilibrage de l'action extérieure de l'Union, engagée
légitimement dans un rapprochement avec les pays d'Europe centrale et
orientale", a souligné Edouard Balladur. Il a appelé à la mise en place d'une
"véritable architecture de coopération en Méditerranée".
</TX>
<ST>
Coopération économique et militaire
</ST>
<TX>
"Je souhaite que cette nouvelle alliance puisse se traduire, dans les quinze
ans qui viennent, par un développement rapide du commerce euro-méditerranéen
et d'une coopération étroite en matière politique et de sécurité", a-t-il
dit.
</TX>
<TX>
"La France souhaite que le conseil européen de Cannes (en juin) arrête une
stratégie européenne en faveur de la Méditerranée, à l'image des orientations
arrêtées à Essen en faveur des pays d'Europe centrale et orientale", a
précisé le premier ministre français.
</TX>
</DOC>
