<DOC>
<DOCID>ATS.941206.0102</DOCID>
<DOCNO>ATS.941206.0102</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941206
</DT>
<PT>
131200
</PT>
<SC>
bsf062 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
sozv
</DE>
<AU>
jq rp
</AU>
<KW>
suisse swiscare premier bilan
</KW>
<TI>
Swisscare tire un premier bilan satisfaisant 100 millions économisés en 1994
- Pas de fusion des caisses.
</TI>
<LD>
Zurich, 6 déc (ats) Un an après sa création, Swisscare est satisfaite. Le
regroupement des caisses-maladie Helvetia, Concordia et KFW Winterthur a
permis d'économiser une centaine de millions de francs. La coopération sera
intensifiée, mais aucune fusion n'est à l'ordre du jour, ont indiqué les
dirigeants, mardi à Zurich.
</LD>
<TX>
Swisscare, qui a soutenu la nouvelle loi sur l'assurance-maladie (LAMal), est
satisfaite de son acceptation, a déclaré en préambule Rudolf Gilli, directeur
de Concordia et membre de la direction générale de Swisscare. Selon lui, elle
permettra, tout en maintenant le principe de solidarité, de renforcer
considérablement la compétitivité du secteur de la santé.
</TX>
<ST>
Difficultés sous-estimées
</ST>
<TX>
Traçant le bilan d'une année d'activité, Felix Egloff, président de la
direction de Swisscare et d'Helvetia, n'a pas caché que les difficultés ont
été sous-estimées. "D'importantes différences existaient entre les trois
caisses concernant leurs structures, leur manière de procéder et leur culture
d'entreprise", a-t-il déclaré.
</TX>
<TX>
Cependant, "la création de Swisscare a fait bouger le système de santé en
Suisse et des objectifs importants ont été atteints". Ainsi, un nouveau
contrat pour la division demi-privée sera prochainement signé avec la
direction cantonale de la santé publique, à Zurich.  Qualifié de
"révolutionnaire", il permettra d'abaisser les primes de 10 %, à prestations
égales.
</TX>
<TX>
Ce contrat devrait faire école dans les autres cantons, a déclaré Manfred
Manser, président de la direction adjoint d'Helvetia. La liste dite négative
des médicaments, dont Swiscare a été à l'origine et qui a été reprise par la
quasi totalité des autres caisses, représente pour l'ensemble de la Suisse
une économie de 25 à 40 millions de francs, a estimé M. Egloff.
</TX>
<ST>
Très bons résultats attendus
</ST>
<TX>
Les résultats 1994 seront "très bons", a-t-il annoncé. La réserve minimum de
20 % des primes prescrite par la loi est largement dépassée. Elle se situe
entre 25 et 30 %. Les pertes des dernières années ont pu être compensées, a
précisé André Haelg, qui succèdera le 1er janvier 1995 à Felix Egloff à la
présidence de la direction de Swisscare. M. Egloff devient président du
conseil d'administration.
</TX>
<TX>
L'évolution des sociétaires a été hétérogène. Helvetia a perdu une
cinquantaine de milliers d'adhérents, Concordia a pu légèrement les
augmenter, notamment en Suisse romande, et KFW a subi un léger tassement.
Swisscare totalise près de 2,5 millions d'assurés.
</TX>
<ST>
Economies substantielles
</ST>
<TX>
Les synergies entre les trois caisses ont déjà permis de réaliser des
économies substantielles. Seon M. Egloff, quelque 100 millions de francs ont
été économisés cette année, et le montant devrait être encore plus élevé l'an
prochain.
</TX>
<TX>
En 1995, Swisscare se fixe comme objectif de développer encore le système de
cabinets de groupe HMO (Health Maintenance Organisation), a indiqué André
Haelg. Le futur président de la direction souhaite également conclure des
contrats avec les hôpitaux dans toute la Suisse. La coopération entre les
trois caisses sera intensifiée, mais il n'est pas question pour l'instant de
fusion, a indiqué l'actuel président du conseil d'administration, René
Schneider.
</TX>
<ST>
Photos Keystone disponibles.
</ST>
</DOC>
