<DOC>
<DOCID>ATS.941011.0072</DOCID>
<DOCNO>ATS.941011.0072</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941011
</DT>
<PT>
143200
</PT>
<SC>
bsf074 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
cef
</OC>
<DE>
c4 umw for c5swi eur
</DE>
<AU>
yr bn
</AU>
<KW>
bruxelles dreifuss aee adhesion encadre
</KW>
<TI>
Agence européenne de l'environnement La conseillère fédérale Ruth Dreifuss
dépose une demande d'adhésion encadré.
</TI>
<LD>
Bruxelles, 11 oct (ats) La conseillère fédérale Ruth Dreifuss a deposé mardi
à Bruxelles la demande d'adhésion de la Suisse à l'Agence européenne de
l'environnement (AEE), a annoncé un porte- parole de la Commission
européenne. La décision revient aux ministres des Douze, mais la
participation helvétique à l'AEE ne devrait pas poser de problème, a-t-on
précisé de même source.
</LD>
<TX>
L'Agence européenne de l'environnement a pour fonction la collecte, le
traitement et l'analyse de données environnementales pour l'ensemble du
continent européen. Ce travail doit donner lieu tous les trois ans à un
rapport sur l'environnement en Europe, accompagné d'un plan de travail
pluriannuel.
</TX>
<TX>
L'AEE doit contribuer à l'harmonisation des systèmes de mesure.  Cela
permettra de dresser des cartes paneuropéennes, par exemple pour les
polluants atmosphériques.
</TX>
<ST>
Priorités
</ST>
<TX>
Les priorités de travail pour les premières années sont les suivantes:
qualité de l'air et de l'eau, état du sol, de la faune et de la flore,
gestion des déchets, lutte contre le bruit, substances chimiques dangereuses,
protection côtière.
</TX>
<TX>
La Suisse a contribué, notamment par des informations sur les forêts, au
premier rapport paneuropéen sur l'environnement, que l'AEE doit publier
prochainement. Ce document contiendra aussi une étude sur Zurich, considérée
comme cas typique de ville européenne face aux problèmes d'environnement.
</TX>
<TX>
Sur le papier, il y a déjà quatre ans que l'agence a été créée par les Douze.
Mais elle ne pouvait se constituer, faute d'une décision sur les sièges de
plusieurs institutions communautaires. Le sommet de Bruxelles, en octobre
1993, a attribué l'AEE à la ville de Copenhague. L'agence n'est
opérationnelle que depuis cette année.
</TX>
</DOC>
