<DOC>
<DOCID>ATS.950728.0086</DOCID>
<DOCNO>ATS.950728.0086</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950728
</DT>
<PT>
125300
</PT>
<SC>
bsf064 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
nef
</OC>
<DE>
ne umw kul eng
</DE>
<AU>
rz ll
</AU>
<KW>
neuchatel landsgemeinde du soleil début
</KW>
<TI>
Début officiel de la "Landsgemeinde du soleil" à Neuchâtel Ouverture d'une
exposition intitulée "Vivre le soleil"
</TI>
<LD>
Neuchâtel, 28 juil (ats) La troisième "Landsgemeinde du soleil" a
officiellement débuté vendredi à Neuchâtel avec l'ouverture d'une exposition
interactive sur les bords du lac. Intitulée "Vivre le soleil", elle est
consacrée aux rapports entre le soleil et trois domaines particuliers:
l'homme, la technique et la politique.
</LD>
<TX>
Organisée par le mouvement "Soleilsuisse", la "Landsgemeinde" proprement dite
se déroulera le 1er août prochain. Depuis vendredi et jusqu'à mardi, une
exposition permettra aux curieux de découvrir les diverses possibilités
d'exploitation de l'énergie solaire.  Située au bord de l'eau dans le
quartier de l'université, "Vivre le soleil" offre notamment la possibilité de
goûter à la cuisine préparée avec de l'énergie renouvelable.
</TX>
<TX>
Les visiteurs pourront aussi tester des voitures solaires et faire un tour
sur le lac dans un bateau du même type. Ils auront également l'occasion de se
promener dans un "labyrinthe vert". Des films en rapport avec le soleil
seront proposés au public. Les projecteurs seront alimentés par de l'énergie
solaire. Le programme sera complété par des conférences et des débats.
</TX>
<ST>
Première romande
</ST>
<TX>
Un millier de personnes sont attendues mardi prochain à Neuchâtel à
l'occasion de la "Landsgemeinde". Celle-ci a lieu pour la première fois en
Suisse romande cette année. La première édition s'était déroulée en 1993 sur
l'alpage de l'Älggi, à Sachseln (OW).  Meride (TI) a accueilli la seconde
l'an dernier. Cette manifestation a pour objectif de promouvoir l'énergie
solaire.
</TX>
<TX>
La "Landsgemeinde" fera d'abord le point sur la situation technique et
politique de l'énergie solaire. Des personnalités prendront ensuite la
parole. Le public pourra également s'exprimer.  En fin de réunion,
l'assistance votera des résolutions pour définir la politique énergétique de
"Soleilsuisse".
</TX>
<ST>
photo Key à disposition
</ST>
</DOC>
