<DOC>
<DOCID>ATS.940628.0155</DOCID>
<DOCNO>ATS.940628.0155</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940628
</DT>
<PT>
072500
</PT>
<SC>
bsf015 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
pal c8isr
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
israel autonomie elections eclairage
</KW>
<TI>
Elections d'octobre dans les territoires occupés Jérusalem en tête du
programme du Fatah de Yasser Arafat éclairage.
</TI>
<LD>
Tunis, 28 juin (ats/afp) L'installation à Jéricho du chef de l'autorité
palestinienne Yasser Arafat est sans cesse reportée. Mais le Fatah,
principale composante de l'OLP, est tout de même entré en pré-campagne pour
l'élection du Conseil de l'autonomie prévue en octobre dans les territoires
occupés.
</LD>
<TX>
Jérusalem - "ville arabe" figure en tête d'un "programme électoral " en
quatre points paru dans le dernier numéro du bulletin interne du mouvement
Fatah. Considérant ces éléctions comme "une étape fondamentale pour
l'établissement de l'Etat (palestinien) indépendant ", le Fatah compte mener
campagne pour "la sauvegarde du caractère arabe de Jérusalem et la mise en
échec des plans et décisions sionistes concernant son annexion et sa
judaïsation".
</TX>
<ST>
Un statut à négocier rapidement
</ST>
<TX>
La déclaration de principes signée par Israël et l'OLP le 13 septembre à
Washington prévoit la tenue d'élections pour désigner un conseil de
l'autonomie. Initialement prévue en juillet, cette consultation a ensuite été
reportée à octobre prochain.
</TX>
<TX>
Selon cette déclaration de principes, le statut de Jérusalem, qu'Israël a
proclamé comme sa "capitale éternelle et unifiée", n'est négociable qu'à
partir de la deuxième année de l'autonomie.  "Jérusalem est un problème
d'actualité et son statut doit être négocié le plus rapidement possible",
affirme la publication du Fatah, organisation que dirige M. Arafat lui-même.
</TX>
<TX>
Les implantations de colons juifs, autre question "brûlante", la libération
et la réhabilitation des prisonniers palestiniens ainsi que le rapartriement
de tous les bannis sont les trois autres priorités dans ce programme du
Fatah. Le mouvement de M. Arafat préconise notamment la mise en quarantaine
de ces implantations et rejette toute idée de coexistence entre Palestiniens
et colons juifs.  "Nous voulons la disparition des colonies et n'y
encourageons pas l'emploi de Palestiniens, aussi tentant que cela puisse
être".
</TX>
<ST>
Référendum jugé "non-démocratique"
</ST>
<TX>
En préambule de son programme, le Fatah rejette l'idée d'un référendum sur
les accords de paix avec Israël, dont l'organisation a été évoquée il y a
quelques jours par le "ministre" des collectivités locales de l'autorité
palestinienne Saeb Erakat. Un tel référendum appelé à légitimer les accords
de paix est jugé "dangereux" et "non démocratique" par le Fatah. Car il ne
concernerait que les territoires de Cisjordanie et de Gaza, aux dépens de "la
majorité du peuple palestinien" à l'extérieur de ces territoires.
</TX>
<TX>
Le climat électoraliste qui règne au sein du Fatah se traduit d'autre part
par des querelles autour des nominations de futurs responsables de l'autorité
palestinienne. M. Arafat a dû convoquer récemment à Tunis certains
responsables du Fatah nouvellement installés dans ces territoires, parmi
lesquels son conseiller et actuel chef de la sécurité intérieure à Jéricho,
Jibril Rajoub. Le chef de l'OLP les a mis en garde contre les "dissensions
internes et les débordements électoralistes".
</TX>
</DOC>
