<DOC>
<DOCID>ATS.951219.0143</DOCID>
<DOCNO>ATS.951219.0143</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
1938
</LE>
<DT>
951219
</DT>
<PT>
072905
</PT>
<RT>
035129
</RT>
<SC>
bsf020 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c1 sozm div
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
usa triplés 22 jours intervalle naissances
</KW>
<TI>
Etats-Unis: des triplés nés à 22 jours d'intervalle
</TI>
<LD>
West Palm Beach, 19 déc (ats/afp) Une Américaine de 24 ans a donné naissance
à un petit garçon le 23 novembre et à deux petites filles vendredi, 22 jours
après leur frère, a-t-on appris lundi de source médicale. Cette naissance en
deux temps, obtenue grâce à un médicament, est une première, a affirmé lundi
le médecin qui a suivi la jeune femme.
</LD>
<TX>
. "Dans onze cas semblables antérieurs, où un des triplés a été mis au monde
et les deux autres naissances ont été retardées, l'un des trois enfants est
décédé, en général le premier né", a précisé le médecin. Anne Graham est
obstétricienne au Good Samaritan Medical Center de West Palm Beach (Floride).
</TX>
<TX>
Les trois enfants de Delvonda Boldin, déjà mère d'une fille de huit ans,
étaient vivants lundi. Le petit Kenard, né à 23 semaines et demie de
grossesse, pesait alors 610 grammes et a gagné depuis 20 grammes. Placé en
unités de soins intensifs, son état est "critique" mais "stationnaire", comme
celui de ses soeurs. "Il respire de lui-même", a précisé le docteur Setty
Viralam, qui le suit.
</TX>
<TX>
Après la naissance du petit garçon, Delvonda Boldin a reçu un traitement pour
arrêter les contractions, afin de lui permettre de mener sa grossesse à son
terme normal en mars. En raison de complications, elle a dû subir une
césarienne et a donné naissance vendredi aux deux fillettes à trois minutes
de distance.
</TX>
<TX>
La première, Bernita, pesait 814 grammes, sa soeur Berneta 870.  Les triplés
ne sont pas prêts de quitter l'hôpital. Il leur faudra attendre dans le
meilleur des cas le mois de mars, date qui aurait dû être celle de leur
naissance.
</TX>
</DOC>
