<DOC>
<DOCID>ATS.951116.0125</DOCID>
<DOCNO>ATS.951116.0125</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2225
</LE>
<DT>
951116
</DT>
<PT>
112823
</PT>
<RT>
095812
</RT>
<SC>
bsf046 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
bef
</OC>
<DE>
be reg kul bl
</DE>
<AU>
ha tp
</AU>
<KW>
berne bibliothèque nationale spitteler expo
</KW>
<TI>

Berne: Carl Spitteler hôte de la Bibliothèque nationale


</TI>
<ST>
embargo 18h00

</ST>
<LD>
Berne, 16 nov (ats) Le Bâlois Carl Spitteler, prix Nobel de
littérature en 1919, est l'hôte de la Bibliothèque nationale suisse
jusqu'au 6 janvier 1996. La conseilllère fédérale Ruth Dreifuss
était présente jeudi soir au vernissage de l'exposition consacrée à
cet écrivain décédé en 1924.



</LD>
<TX>
"Carl Spitteler fut le seul auteur suisse à recevoir le prix
Nobel de littérature, si l'on excepte Hermann Hesse que nous ne
pouvons dire nôtre que parce qu'il l'a lui-même choisi", a rappelé
Mme Dreifuss. La conseillère fédérale a tracé le parallèle entre
les préoccupations de Carl Spitteler et celle d'un autre grand
écrivain suisse: Friedrich Dürrenmatt.

</TX>
<TX>
"Nous devons nous soucier de nos incompréhensions", disait
l'écrivain bâlois. Près de 60 ans plus tard, Dürrenmatt lui faisait
écho en déclarant: "Nous vivons les uns à côté des autres, mais pas
ensemble. Ce qui manque, c'est le dialogue. Ce qui manque, c'est
même une curiosité réciproque", cité par Mme Dreifuss.

</TX>
<ST>
Chambre reconstituée

</ST>
<TX>
L'exposition organisée par le Dichtermuseum de Liestal à
l'occasion du 150e anniversaire de la naissance de Spitteler
comprend notamment un passage devant la reconstitution du bureau de
l'homme de lettres. Elle est complétée par la présentation d'un
film vidéo, d'extraits musicaux et d'une collection de portraits.

</TX>
<TX>
Cette exposition a déjà été présentée cette année à Liestal et
Lucerne. Elle est ouverte au public du 17 novembre 1995 au 6
janvier 1996 dans les locaux de la Bibliothèque nationale, à Berne.
Carl Spitteler est né le 24 avril 1845 à Liestal. Il est décédé en
1924 à Lucerne.

</TX>
<ST>
photo Keystone à disposition

</ST>
<TB>
Note aux rédactions:
Bibliothèque nationale suisse, Hallwylstasse 15, 3003 Berne.
Tram No 3 ou 5. Ouverture: du lundi à vendredi de 09h00 à 18h00, le
mercredi de 09h00 à 20h00 et le samedi de 09h00 à 16h00. L'entrée
est gratuite.
</TB>
</DOC>
