<DOC>
<DOCID>ATS.951201.0303</DOCID>
<DOCNO>ATS.951201.0303</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3426
</LE>
<DT>
951201
</DT>
<PT>
050540
</PT>
<RT>
173133
</RT>
<SC>
bsf016 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
fin ecpa umw prod
</DE>
<AU>
eb hl zs
</AU>
<KW>
suisse prix bois éclairage
</KW>
<TI>
La production de bois: une affaire déficitaire Le prix du bois en Suisse à
son niveau plancher
</TI>
<ST>
éclairage
</ST>
<LD>
Berne, 1er déc (ats) Les prix du bois sont au plus bas. Ils ont baissé
d'environ 10 % ces dernières années. Les prix à l'achat sont même 40 %
inférieurs à ceux de 1980. Dans le même temps, les coûts d'entretien de la
forêt ont augmenté de 50 à 60 %.
</LD>
<TX>
La chute des prix sur le marché du bois n'est pas propre à la Suisse,
explique Stefan Zeltner, responsable du marché du bois à l'Association suisse
de l'économie forestière (Efas). Le marché du bois refendu est devenu un
marché global au moins depuis le passage de la tornade Viviane en 1990. Celui
du bois en rondins est moins mondial, mais tout de même transnational.
</TX>
<ST>
Une affaire déficitaire
</ST>
<TX>
D'après des statistiques fédérales, chaque mètre cube de bois vendu en 1994
engendrait une perte de 16 francs, alors qu'en 1986 un gain de 18 francs
pouvait encore être escompté. Après une rupture des prix en 1989, le prix du
bois n'a plus remonté jusqu'à aujourd'hui.
</TX>
<TX>
Les quelque 300 plus importantes exploitations forestières de Suisse ont
cumulé en 1993 un déficit de 34,5 millions de francs.  Mais sans le soutien
des pouvoirs publics, il aurait atteint 75,5 millions de francs.
</TX>
<TX>
Après une légère relance en automne 1994, la surproduction de bois refendu a
repris au printemps 1995. Cela s'est ressenti négativement sur les prix et
les marges avec la hausse de 50 à 60 % des coûts d'entretien des forêts
enregistrés au cours des 15 dernières années.
</TX>
<ST>
L'utilisation de la forêt
</ST>
<TX>
La faiblesse des prix du bois a déjà conduit à la fermeture de quelques
exploitations forestières. Ceux qui perdent de l'argent sont avant tout les
communes bourgeoises ou les propriétaires privés qui ne bénéficient pas de
ressources fiscales, a relevé M. Zeltner.  Dans les communes de Villigen (AG)
ou Oensingen (SO) par exemple, les forêts ne sont plus exploitées.
</TX>
<TX>
Stefan Zeltner juge comme un "non-sens écologique" l'arrêt de l'utilisation
du bois indigène. Si les forêts hevétiques ne sont plus exploitées, il faudra
importer le bois sur de longues distances. De plus, l'exploitation du bois
dans les forêts de Russie ou du Canada est moins respectueuse de
l'environnement.
</TX>
<ST>
Plus grande rentabilité demandée
</ST>
<TX>
Afin que la production du bois devienne à nouveau rentable, il faudrait
abaisser les coûts au niveau européen. Cela ne peut toutefois se faire
qu'avec un renforcement de la mécanisation que la topographie de la Suisse ne
rend pas partout possible. On peut aussi se demander si les propriétaires
souhaitent ce développement.
</TX>
<TX>
L'Efas invite ses membres à n'abattre le bois que sur commande et à ne pas
l'entreposer. Le bois devra être produit en priorité dans des régions
économiquement intéressantes. Stefan Zeltner envisage une autre priorité:
l'entretien de la forêt devrait être séparé de la production de bois et
subventionné comme une contribution à l'entretien du paysage.
</TX>
<TX>
l'Association suisse de l'économie forestière (Efas) est l'organisation
faîtière de 34 associations régionales et cantonales.  Ses membres sont aussi
bien des propriétaires privés que publics.
</TX>
</DOC>
