<DOC>
<DOCID>ATS.951021.0023</DOCID>
<DOCNO>ATS.951021.0023</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2618
</LE>
<DT>
951021
</DT>
<PT>
144923
</PT>
<RT>
132039
</RT>
<SC>
bsf042 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<RF>
rembsf021
</RF>
<DE>
c4fra c6rus c6bos
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
france russie fin visite eltsine dév
</KW>
<TI>

Visite de Boris Eltsine en France La Russie ne peut être "absente du
processus de paix"


</TI>
<ST>
développement

</ST>
<LD>
Paris, 21 oct (ats/afp) La Russie ne peut être "absente du
processus de paix en cours" en Bosnie, a déclaré samedi à Paris le
président français Jacques Chirac au cours d'une conférence de
presse commune avec son homologue russe. Boris Eltsine terminait
une visite de 36 heures en France.



</LD>
<TX>
"La Russie doit avoir sa part de responsabilité dans les
opérations en Bosnie, ce qui pose un problème de commandement avec
l'OTAN", a déclaré M. Chirac à l'issue d'un entretien entre les
deux chefs d'Etat. "Il faut qu'il y ait un accord sur les modalités
de commandement pour ce qui sera, je l'espère, la zone russe" en
Bosnie", a ajouté le président français, soulignant que "les
positions russes et françaises sont parfaitement convergentes".

</TX>
<TX>
Le président russe a confirmé cette convergence de vues. Il
s'est toutefois refusé à donner des précisions. "La France et la
Russie sont d'accord", a indiqué Boris Eltsine, "mais rendre
publique notre opinion sans en parler auparavant avec le chancelier
allemand Helmut Kohl, le Premier ministre britannique John Major et
le président américain Bill Clinton ne serait pas normal".

</TX>
<ST>
Attendus à New York

</ST>
<TX>
A l'issue de cette conférence de presse, M. Eltsine a quitté
Paris pour New York, pour participer aux cérémonies marquant le 50e
anniversaire de la création de l'ONU. M. Chirac est également
attendu à New York.

</TX>
<TX>
A propos de la sécurité européenne et de l'élargissement de
l'OTAN, M. Chirac a déclaré comprendre "la volonté de certains pays
européens de s'amarrer à ce système de sécurité" (OTAN). Mais,
a-t-il ajouté, "il faut également comprendre les réserves de la
Russie. Pour sa part, M. Eltsine a indiqué que la Russie et la
France avaient convenu de créer une "commission conjointe sur
l'élaboration d'une conception commune sur la sécurité en Europe".

</TX>
<TX>
"La Russie est un élement essentiel de l'équilibre du monde.
Ceux qui l'oublieraient commettraient une dangereuse erreur", a dit
Le président français. MM. Chirac et Eltsine s'étaient déja
entretenus vendredi au château de Rambouillet, près de Paris,
résidence réservée aux hôtes de marque de l'Etat français, avant de
dîner ensemble, accompagné de leurs épouses respectives.

</TX>
<TB>
Note aux rédactions:
la dépêche est complètement remaniée.
</TB>
</DOC>
