<DOC>
<DOCID>ATS.940824.0082</DOCID>
<DOCNO>ATS.940824.0082</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940824
</DT>
<PT>
140800
</PT>
<SC>
bsf082 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
reg jus
</DE>
<AU>
sk br
</AU>
<KW>
conseil federal tf surcharge nombre de juges
</KW>
<TI>
Surcharge du Tribunal fédéral Le Conseil fédéral ne veut pas augmenter le
nombre de juges.
</TI>
<LD>
Berne, 24 août (ats) Le Conseil fédéral ne veut pas augmenter le nombre de
juges fédéraux. Il recommande de rejeter une proposition dans ce sens de la
commission de gestion du Conseil des Etats. Le gouvernement approuve
toutefois une mesure temporaire pour résorber le retard qui affecte une cour
du Tribunal fédéral (TF). Il s'agit d'engager des collaborateurs juridiques.
Mais la priorité doit rester à la révision totale de l'organisation
judiciaire (OJ).
</LD>
<TX>
Dans sa réponse publiée mercredi, le Conseil fédéral souligne son souci
d'apporter une solution durable aux problèmes qui affectent les tribunaux
fédéraux. La réforme en profondeur de l'OJ ne doit donc pas être entravée par
des révisions partielles.
</TX>
<TX>
Des mesures d'urgence s'imposent toutefois pour surmonter le retard accumulé.
La deuxième cour de droit public du TF souffre d'une surcharge momentanée et
conjoncturelle. A cet effet, le gouvernement recommande aux Chambres
fédérales d'accepter les postes supplémentaires de collaborateurs juridiques
qui seront demandés.  Cette mesure coûterait entre 160 000 et 190 000 francs
par année et par poste de travail.
</TX>
<TX>
La commission de gestion des Etats avait estimé que la surcharge des
tribunaux fédéraux ne permettait pas d'attendre la révision totale de
l'organisation judiciaire. Elle avait proposé en mai, dans une initiative
parlementaire, de créer au moins six nouveaux postes de juges et de créer une
troisième cour de droit public. Il s'agissait de porter l'effectif du
Tribunal fédéral de Lausanne de 30 à 36. Le nombre de juges suppléants serait
en revanche ramené de 30 à 15.
</TX>
</DOC>
