<DOC>
<DOCID>ATS.940519.0074</DOCID>
<DOCNO>ATS.940519.0074</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940519
</DT>
<PT>
153200
</PT>
<SC>
bsf136 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4ita par reg parp comm
</DE>
<AU>
ha bn
</AU>
<KW>
italie berlusconi senat reactions presse syn
</KW>
<TI>
Silvio Berlusconi obtient la confiance du Sénat Un succès politique qui ne
tient qu'à un fil synthèse.
</TI>
<LD>
Rome, 19 mai (ats/afp/reuter) Le président du conseil italien Silvio
Berlusconi a gagné mercredi la partie devant le Sénat. Les sénateurs ont
accordé leur confiance au magnat des médias par 159 voix pour, 153 contre et
deux abstentions. Le succès politique de M. Berlusconi ne tient néanmoins
qu'à un fil, ce qui devrait le contraindre à élargir sa majorité.
</LD>
<TX>
"Il Cavaliere" a connu sans conteste mercredi la soirée la plus glorieuse de
sa carrière. Il obtenait son intronisation par le Sénat et la victoire
écrasante de son club, le Milan AC, en finale de la Coupe d'Europe des clubs
champions face à Barcelone à Athènes.
</TX>
<TX>
La tentation était trop belle et beaucoup de journaux ont associé les deux
"miracles" de Silvio Berlusconi, comme l'écrit le quotidien "La Voce"
(indépendant). "A Berlusconi, la coupe et la confiance", titre le quotidien
"Il Giornale" (groupe Berlusconi).
</TX>
<ST>
A une voix près
</ST>
<TX>
La ressemblance s'arrête là, car le score au Sénat s'est avéré nettement plus
serré qu'à Athènes. Silvio Berlusconi a certes obtenu la confiance du Sénat,
mais à une seule voix de majorité. C'est la deuxième fois que Silvio
Berlusconi franchit de justesse l'obstacle au Sénat.
</TX>
<TX>
Le président de la chambre haute Carlo Scognamiglio, candidat sous la
bannière de Forza Italia, a lui aussi été élu avec une seule voix de majorité
en avril. Silvio Berlusconi avait alors clairement annoncé son intention
d'élargir au centre sa majorité de droite. Ces tractations n'ont pour
l'instant pas été couronnées de succès.
</TX>
<TX>
Le Parti populaire italien (PPI, ex-démocrate chrétien) a appelé mercredi ses
partisans à voter contre Silvio Berlusconi et les quatre dissidents du PPI,
qui ont quitté l'hémicycle au moment du vote, ont été suspendus du parti.
Nicola Mancino, chef de file du PPI au sénat, a clairement annoncé
l'intention de son mouvement de rester dans l'opposition.
</TX>
<ST>
La Bourse pavoise
</ST>
<TX>
La Bourse de Milan a une nouvelle fois salué le triomphe de M. Berlusconi en
affichant des gains substantiels à l'ouverture.  Certains opérateurs
attendent toutefois d'en savoir plus sur les projets économiques du premier
ministre avant de parier sur une tendance durablement positive.
</TX>
<TX>
Dans l'euphorie générale, seules quelques voix discordantes se sont fait
entendre, notamment dans la presse, en raison du fragile soutien dont dispose
M. Berlusconi au Sénat. "Nous allons assister dans les mois qui viennent à un
combat difficile entre Berlusconi et ses adversaires, un combat qui se fera
sur le fil du rasoir", estime le quotidien turinois "La Stampa".
</TX>
<ST>
Un répit de court terme
</ST>
<TX>
La plupart des commentateurs reconnaissent toutefois que Silvio Berlusconi a
gagné un certain répit et qu'il est en mesure désormais de gouverner, au
moins à court terme. Il reste toutefois à faire de la majorité technique, qui
a permis au gouvernement de l'emporter, une "majorité politique", seule
garantie de stabilité, a expliqué Gianfranco Fini, chef de l'AN. De son côté,
l'opposition n'a pas intérêt à faire tomber le gouvernement dès les premières
semaines.  Elle n'est pas assez unie pour présenter une alternative crédible
au pays, estime "La Stampa".
</TX>
<TX>
En attendant, sitôt obtenue la confiance de la chambre des députés vendredi
soir, qui devrait être qu'une formalité, Silvio Berlusconi sera en mesure de
lancer son programme économique ultra-libéral.  Celui-ci prévoit notamment
d'accélérer les privatisations et une ambitieuse réforme fiscale et
institutionnelle.
</TX>
<ST>
, et à Athènes en coupe des champions d'Europe de football.
</ST>
</DOC>
