<DOC>
<DOCID>ATS.940509.0065</DOCID>
<DOCNO>ATS.940509.0065</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940509
</DT>
<PT>
145400
</PT>
<SC>
bsf083 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
ge vs ecpi ecpt
</DE>
<AU>
mf rp
</AU>
<KW>
ge vs tavaro restructuration emplois
</KW>
<TI>
L'entreprise Tavaro se lance dans une profonde restructuration Des
suppressions d'emplois inévitables à Genève et en Valais.
</TI>
<LD>
Genève, 9 mai (ats) Enlisée dans des difficultés économiques, l'entreprise
Tavaro SA, à Genève, va s'engager dans une profonde restructuration. Celle-ci
se traduira par des diminutions d'effectifs à Genève et en Valais, dont
l'ampleur n'a pas été révélée. Tavaro emploie au total 600 personnes. Pour
rester compétitive, l'entreprise doit réduire ses frais de 30 %, a précisé
lundi son directeur financier, Servais Lutz.
</LD>
<TX>
Tavaro SA, établie à Genève depuis 60 ans, produit des machines à coudre et
des presses à repasser sous la marque Elna et fabrique des pièces
d'armements. La baisse importante des commandes militaires ainsi que le
passage à une nouvelle technologie dans le domaine des machines à coudre ont
contrait Tavaro à se redimensionner. L'ensemble des secteurs de l'entreprise
est touché par cette restructuration, a souligné M. Lutz devant la presse.
</TX>
<TX>
Le nombre exact d'emplois supprimés sera rendu public une fois que les
négociations avec les représentants des travailleurs auront abouti. Les
pourparlers ont débuté lundi après-midi. Selon M. Lutz, la procédure devrait
normalement s'achever d'ici à la fin du mois pour Genève et au mois de juin
en ce qui concerne le Valais, où Tavaro possède deux usines, une à Sion et
l'autre à Hérémence, employant au total 180 personnes.
</TX>
<TX>
Du côté de la FTMH, à Genève, on ne désire pas avancer de chiffre sur le
nombre de suppressions d'emplois, tant que les négociations avec la direction
se poursuivent. On indique juste que la restructuration est "importante" et
qu'elle entraînera des licenciements secs et des mises à la retraite
anticipée.
</TX>
<ST>
Activités militaires maintenues
</ST>
<TX>
Tavaro a réalisé l'an dernier un chiffre d'affaires non consolidé de 125
millions de francs. Les données consolidées ne sont pas publiées. L'armement
représente environ 40 % du chiffre d'affaires et Tavaro entend bien maintenir
ses activités militaires.
</TX>
<TX>
L'entreprise familiale suisse est sortie des chiffres rouges en 1992 pour y
replonger immédiatement l'année suivante. L'an dernier, une soixantaine
d'empois avaient déjà été supprimés, grâce à des départs naturels ou par le
biais de retraites anticipées, a ajouté M. Lutz.
</TX>
<ST>
Collaboration avec une société japonaise
</ST>
<TX>
Tavaro a également recherché à développer sa gamme d'appareils domestiques.
Un contrat de collaboration a été signé avec Janome Sewing Machine, un
important fabricant de machines à coudre japonais.  L'entreprise helvétique
pourra produire des machines à coudre bas de gamme, complémentaires aux
produits suisses existants. Par cette coopération les deux entreprises
renforceront leur position sur le marché mondial, a relevé M. Lutz.
</TX>
<TX>
Janome vend plus d'un million de machines à coudre par an, et réalise un
chiffre d'affaires de près de 750 millions de francs, a rappelé M. Lutz. Le
nombre de machines à coudre Elna produites annuellement en Suisse atteint de
son côté environ 40 000 unités.  L'accord de collaboration stipule que chaque
société conserve sa propre identité.
</TX>
</DOC>
