<DOC>
<DOCID>ATS.940416.0060</DOCID>
<DOCNO>ATS.940416.0060</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940416
</DT>
<PT>
114100
</PT>
<SC>
bsf024 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
comm sta
</DE>
<AU>
rp
</AU>
<KW>
suisse presse annonces mars 94
</KW>
<TI>
Statistique des annonces dans la presse suisse en mars Progression des offres
d'emplois, stabilité des annonces.
</TI>
<LD>
Zurich, 16 avril (ats) Les annonces commerciales parues en mars dans la
presse suisse ont stagné à un faible niveau. En revanche, les annonces
d'offres d'emploi ont enregistré un accroissement de 401 pages (+ 20,7 %) par
rapport à mars 93. Selon le communiqué publié samedi par l'Association suisse
des éditeurs de journaux et périodiques (ASEJ), on constate des variations
importantes selon le type d'éditions et les régions.
</LD>
<TX>
La statistique de l'ASEJ a englobé 90 journaux et hebdomadaires, contre 97 un
an auparavant. Au total, on a recencé 22 672 pages d'annonces, 440 ou 2 % de
plus qu'en mars 93. Les annonces commerciales ont progressé de 0,2 % (30
pages) à 20 336. Les annonces d'offres d'emplois ont atteint 2336 pages, 401
ou 20,7 % de plus qu'en mars 93.
</TX>
<TX>
Par régions, la Suisse alémanique a enregistré une progression de 4,6 % à 16
400 pages d'annonces. Les annonces commerciales ont augmenté de 2,4 % à 14
480 et les offres d'emploi de 25,2 % à 1920 pages.
</TX>
<ST>
Recul en Suisse romande
</ST>
<TX>
En Suisse romande, les annonces ont diminué de 5,1 % à 5079. Le recul a été
de 5,6 % à 4724 pour les annonces commerciales, alors que les offres d'emploi
ont progressé de 1,4 % à 355. L'ASEJ explique la relative faiblesse des
chiffres de la Suisse romande par la disparition de "La Suisse". Au Tessin,
les annonces ont reculé de 0,7 ' à 1193, les annonces commerciales diminuant
de 1,5 % à 1132 et les offres d'emplois progressant de 17,3 % à 61.
</TX>
<TX>
Pour les 48 (49) périodiques recencés, la progression des annonces a été de
8,9 % à 2253 pages. Les périodiques de Suisse alémanique ont enregistré une
hausse de 9,6 %, ceux de Suisse romande une progression de 11 %, alors que
ceux du Tessin ont subi un recul de 22,2 %.
</TX>
<ST>
Légère progression au premier trimestre
</ST>
<TX>
Sur le premier trimestre de l'année, le nombre total des pages d'annonces des
92 (92) journaux et hebdomadaires pris dans la statistique a progressé de 1,2
% (641) à 56 266 pages. Les annonces commerciales ont enregistré un recul de
134 pages (0,3 %) à 49 676.  Les offres d'emploi ont progressé de 13,3 %
(775) à 6590 pages.
</TX>
<TX>
Pour la Suisse alémanique, la progression du nombre total des pages
d'annonces a été de 2,6 % ou 1025 pages à 40 171 pages. Les annonces
commerciales ont augmenté de 0,8 % (265) à 34 804 pages. Les offres d'emplois
ont rempli 5367 pages, 760 ou 16,5 % de plus qu'au premier trimestre de 1993.
</TX>
<TX>
En Suisse romande, on a recencé 13 215 pages d'annonces au premier trimestre,
en recul de 3,1 % ou 416 pages. Les annonces commerciales ont subi une
diminution de 3,5 % (443) à 12 146 pages. Les offres d'emploi ont augmenté de
2,6 % (27) à 1069 pages. Au Tessin, les annonces ont progressé de 1,1 % (32)
à 2880 pages. Les annonces commerciales ont augmenté de 1,6 % (44) à 2726
alors que les offres d'emploi ont reculé de 7,2 % (12) à 154 pages.
</TX>
<TX>
Pour les 49 (49) périodiques pris en compte par la statistique de l'ASEJ, on
a enregistré une progression de 2,7 % (128) à 4837 pages d'annonces au
premier trimestre. En Suisse alémanique, la progression a été de 5,7 % (198)
à 3687 pages. En Suisse romande, il y a eu un recul de 1,6 % (17) à 1060
pages. Au Tessin, la baisse a été de 37,1 ' (53) à 90 pages.
</TX>
</DOC>
