<DOC>
<DOCID>ATS.950305.0017</DOCID>
<DOCNO>ATS.950305.0017</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950305
</DT>
<PT>
183400
</PT>
<SC>
bsf078 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6rus mil
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
russie tchetchenie offensive synthese
</KW>
<TI>
Tchétchénie: offensive russe massive dans l'ouest Bombardements partout dans
la république caucasienne synthèse.
</TI>
<LD>
Ourous-Martane, 5 mars (ats/afp/reuter) Les forces russes ont lancé dimanche
une offensive d'envergure dans l'ouest de la Tchétchénie provoquant un nouvel
exode de réfugiés. Les bombardements se sont en outre intensifiés sur les
autres localités de la république encore aux mains des indépendantistes.
</LD>
<TX>
Après plus d'une semaine de guerre de positions, les Russes se sont lancés à
l'assaut d'Atchkhoï-Martane, bastion indépendantiste situé à près de 40 km au
sud-ouest de Grozny. Des centaines de réfugiés ont fui toute la journée le
feu nourri de l'artillerie et les raids aériens incessants qui se sont
abattus sur le centre de ce gros bourg d'environ 20 000 habitants.
</TX>
<TX>
"Il ne reste plus que les hommes, qui défendent la ville. Les femmes, les
enfants, les vieux, tous ceux qui ont pu se sont enfuis.  Là-bas c'est
l'horreur. Ils détruisent tout", raconte Mouïza, 28 ans, qui vient d'arriver
à Ourous-Martane. Fief de l'opposition pro-russe, à une vingtaine de
kilomètres au sud-ouest de Grozny, cette ville est depuis longtemps déjà
envahi de dizaines de milliers de réfugiés.
</TX>
<ST>
Déluge d'artillerie
</ST>
<TX>
Selon les témoins, les raids aériens, qui ont commencé à la mi- journée, se
sont poursuivis jusqu'au crépuscule. Plus tôt dans la matinée, un véritable
déluge d'artillerie s'était abattu sur Samachki, un peu plus au nord, et sur
l'ensemble de la région, dans ce qui était le début de cette grande offensive
russe sur l'ouest de la Tchétchénie.
</TX>
<TX>
Environ 150 blindés russes ont également fait mouvement vers Goudermes et
commencé à tirer sur les premières positions indépendantistes aux abords de
cette ville (à 50 km environ à l'est de Grozny), selon un combattant
tchétchène de retour des lieux. Ce mouvement, qui n'avait pu être confirmée
d'autre source, signifierait le début de l'offensive russe sur le plus
important des bastions indépendantistes.
</TX>
<TX>
Tout le reste de la Tchétchénie encore aux mains des indépendantistes,
c'est-à-dire la moitié sud de la petite république caucasienne, a subi samedi
et dimanche des tirs d'artillerie ou des attaques aériennes plus intensifs
que les jours précédents.
</TX>
<ST>
Tirs à Grozny
</ST>
<TX>
Des déflagrations étaient également entendues dans la direction de Grozny,
probablement sur le quartier de Tchernoretchyé, dernier point de la capitale
encore tenu par les Tchétchènes.
</TX>
<TX>
Cette offensive survient après l'échec d'une reprise des négociations dans la
république d'Ingouchie à l'ouest de la Tchétchénie. Un des médiateurs
ingouches, Piotr Kossov, a accusé les Russes d'avoir empêché les négociations
prévues entre commandants en chef des deux belligérants, en empêchant les
délégués tchétchènes d'arriver jusqu'au lieu des discussions.
</TX>
</DOC>
