<DOC>
<DOCID>ATS.940527.0038</DOCID>
<DOCNO>ATS.940527.0038</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940527
</DT>
<PT>
172200
</PT>
<SC>
bsf170 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
jus rega umw be
</DE>
<AU>
zf ps po
</AU>
<KW>
tribunal federal fonctionnaires berne
</KW>
<TI>
Réactions après le verdict du Tribunal fédéral Le maire de Berne envisage des
mesures incitatives.
</TI>
<LD>
fiche séparée = Berne, 27 mai (ats) Les représentants des employés de la
ville de Berne ont exprimé leur satisfaction, vendredi, après le verdict du
Tribunal fédéral sur le nouveau règlement communal. Le maire de la capitale,
Klaus Baumgartner, a pour sa part "pris acte" de la décision. Il souhaite
toutefois, par le biais de mesures indirectes, inciter les fonctionnaires à
renoncer à leur voiture pour se rendre à leur travail.
</LD>
<TX>
En dépit du verdict, Klaus Baumgartner ne renonce pas totalement à ses
objectifs. Il déclare qu'il va poursuivre le dialogue avec ses fonctionnaires
afin qu'ils renoncent à leur voiture lorsque cela leur est possible. Il
envisage également de mettre sur pied de nouvelles mesures incitatives. A son
avis, les fonctionnaires devraient se comporter de manière exemplaire en ce
qui concerne l'utilisation des transports publics.
</TX>
<ST>
Sphère privée
</ST>
<TX>
Walter Schoderer, président de l'association des employés de la ville de
Berne, a déclaré que les fonctionnaires ne s'étaient pas insurgés contre
l'ordre de laisser leur véhicule au garage avant de se rendre au travail.
Mais ils n'avaient pas accepté que la ville édicte des mesures contraignantes
touchant le domaine personnel. Ils redoutaient que cette mesure controversée
soit suivie par d'autres interdictions empiétant également sur la sphère
privée.
</TX>
<TX>
L'association a toujours considéré que les déplacements entre le domicile et
le bureau ne sont pas compris dans le temps de travail, a ajouté le
vice-président de l'association, Hans-Ulrich-Gränicher. Si l'inverse était
vrai, la ville devrait installer des pointeuses au domicile des employés.
</TX>
<TX>
L'avocat des employés, Daniele Jenni, s'est dit sceptique quant au versement
de subsides pour les fonctionnaires qui utilisent les transports publics. Une
telle mesure, a-t-il dit, risquerait d'engendrer une inégalité entre les
fonctionnaires et ceux qui ne le sont pas.
</TX>
</DOC>
