<DOC>
<DOCID>ATS.950503.0080</DOCID>
<DOCNO>ATS.950503.0080</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950503
</DT>
<PT>
154700
</PT>
<SC>
bsf115 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
soz sozm zh kulr
</DE>
<AU>
ah po pi
</AU>
<KW>
zurich centre sideens anker huus bilan
</KW>
<TI>
Le centre pour sidéens "Anker-Huus" a déjà accueilli 225 malades Les
structures d'accueil sont suffisantes dans le canton de Zurich.
</TI>
<LD>
Zurich, 3 mai (ats) Le centre pour malades du sida "Anker-Huus" à Zurich a
accueilli 225 personnes dont un quart de femmes depuis son ouverture, en mai
1991. Avec un taux d'occupation de 75 %, il répond à un véritable besoin, ont
relevé ses responsables lors d'une conférence de presse de bilan mercredi à
Zurich.
</LD>
<TX>
Les pensionnaires, dont plus de la moitié sont toxicomanes, restent en
moyenne trois mois dans l'institution. Leur moyenne d'âge est de 36 ans. En
quatre ans, les deux tiers des 225 sidéens accueillis sont morts au sein de
l'institution.
</TX>
<TX>
Les autres ont pu rentrer chez eux ou ont été transférés dans un autre foyer,
a expliqué le médecin-chef Reinhard Baumann. L'an dernier, il y a eu 58
décès, soit plus d'un par semaine. Soutenue par la ville de Zurich,
"Anker-Huus" est dirigée par les diaconesses de l'ordre de Béthanie de
l'Eglise méthodique évangélique.
</TX>
<ST>
Structures satisfaisantes
</ST>
<TX>
Les structures d'accompagnement des sidéens en fin de vie sont satisfaisantes
dans le canton de Zurich, selon les responsables du foyer. Trois centres
d'accueil existent dans le canton, qui offrent 50 lits au total:
l'"Anker-Huus" avec 23 lits, le centre "Lighthouse" (17 lits) et le
"Sunne-Egge" du pasteur Sieber (10). Ces places devraient suffire au moins
jusqu'en 1997.
</TX>
<ST>
Importante collecte
</ST>
<TX>
Par ailleurs, la fondation Lifeline contre la toxicomanie et le sida a
annoncé avoir récolté 350 000 francs au cours de sa première année
d'activité. Ils seront versés pour l'essentiel à six institutions oeuvrant
pour la prévention ou l'aide aux malades du sida: les centres "Lighthouse" et
"Sunne-Egge", les associations Espoir et Act-HIV, l'Aide zurichoise contre le
sida et le centre de consultation pour séropositifs et sidéens de l'Oberland
zurichois.
</TX>
<TX>
Environ 150 000 francs ont notamment été recueillis lors de la course aux
sponsors "Walk for Life" organisée en mai 1994.
</TX>
</DOC>
