<DOC>
<DOCID>ATS.950620.0120</DOCID>
<DOCNO>ATS.950620.0120</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950620
</DT>
<PT>
172600
</PT>
<SC>
bsf149 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
ge be soz aetd fin reg prod
</DE>
<AU>
ce wi
</AU>
<KW>
suisse oeuvres entraide tva boycott
</KW>
<TI>
Les oeuvres d'entraide boycottent la TVA sur leurs brocantes.
</TI>
<LD>
Genève, 20 juin (ats) Les oeuvres d'entraide exploitant des brocantes,
Caritas ou les Centres sociaux protestants (CSP) par exemple, ont décidé de
boycotter la TVA. Celle-ci leur coûterait environ 3,25 millions de francs par
an. "Nous irons jusqu'au Tribunal fédéral s'il le faut, pour en être
exemptés", a déclaré à l'ATS Werner Scherrer.
</LD>
<TX>
Les organisations membres du groupe de travail présidé par le Conseiller
national Werner Scherrer (UDF/BE) boycottent la TVA. Elles se sont engagées à
verser les sommes correspondant à cet impôt sur un compte bloqué, a indiqué
mardi M. Scherrer, qui préside également l'organisation HIOB. Celle-ci
récupère et distribue à l'étranger du matériel médical usagé, notamment.
</TX>
<TX>
Ces organisations, Caritas, les quatre CSP romands, Emmaüs, l'Armée du Salut,
la Croix-Bleue, ou HIOB, exploitent entre 150 et 200 magasins de brocante en
Suisse. Leur chiffre d'affaires atteint quelque 50 millions de francs par an.
Elles devraient acquitter environ 3,25 millions de francs de TVA. Elles ont
dénoncé cet état de fait, affirmant que la nouvelle taxe menaçait des emplois
dans leurs magasins et soulignant qu'elles n'avaient pas de but commercial.
</TX>
<TX>
Dans l'attente de la loi sur la TVA, ces organisations ont décidé de retenir
les sommes dues à l'administration fédérale des finances.  "J'ai reçu de
nombreuses lettres de soutien à cette action", a déclaré à l'ATS Dominique
Lang, directeur du CSP-Genève. Le Salutiste Hans-Peter Vogel, de Berne, a
également reçu du courrier. Mais les missives qui lui étaient adressées
déploraient que les oeuvres d'entraide contestent à nouveau une décision des
autorités, a indiqué M. Lang.
</TX>
</DOC>
