<DOC>
<DOCID>ATS.941216.0051</DOCID>
<DOCNO>ATS.941216.0051</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941216
</DT>
<PT>
165100
</PT>
<SC>
bsf151 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
vd ecpc ecpt jus
</DE>
<AU>
ps rf rp
</AU>
<KW>
vaud authier faillite kneissl
</KW>
<TI>
Fabrique de skis Authier à Bière (VD) Faillite prononcée de la nouvelle
société de Franz Kneissl.
</TI>
<LD>
Bière (VD)/Zoug, 16 déc (ats) La demande de mise en faillite de la société
Nouvelle Authier SA de Franz Kneissl a été acceptée vendedi par un juge
zougois. Le conseil d'administration de l'entreprise a toutefois déposé
recours contre cette décision auprès de la Cour suprême du canton de Zoug.
</LD>
<TX>
Le Syndicat de l'Industrie et du Bâtiment (SIB) avait justifié cette demande
de mise en faillite en relevant que la nouvelle société ne respectait pas ses
obligations à l'égard des travailleurs de la fabrique de skis.
</TX>
<TX>
Pour le juge zougois, toutes les obligations assumées par la nouvelle société
fondée par Franz Kneissl - à l'exception de celles concernant les contrats de
travail - tombaient dès lors que les créanciers n'avaient pas adhéré à une
proposition de concordat par abandon d'actifs. Les contrats de travail
constituent une obligation "externe" à laquelle la Nouvelle Authier reste
tenue.
</TX>
<ST>
Du temps perdu
</ST>
<TX>
Du côté du SIB, on accueille la nouvelle de la faillite avec soulagement et
amertume. Le jugement de Zoug a l'avantage de clarifier la situation, relève
le responsable du dossier Serge Baehler. Il devrait aussi permettre de
débloquer la situation, souligne-t-il. La Nouvelle Authier SA n'a pas été en
mesure de payer la totalité des salaires de novembre.
</TX>
<TX>
L'amertume vient du fait que, pour sauver l'entreprise, beaucoup de temps a
été perdu sur la base de vaines promesses. La faillite de la nouvelle Authier
SA étant effective, celle de l'ancienne société devient inévitable, estime le
représentant syndical.
</TX>
<TX>
Pour sauver l'entreprise, il faudrait maintenant qu'un repreneur s'annonce
dans les plus brefs délais. Aucune offre concrète n'est parvenue à ce jour
aux intéressés. Le sursis concordataire échoit à fin décembre. Si aucun
concordat n'est conclu à cette date, l'ancienne société Authier partira en
faillite. Mais pour sauver l'entreprise, on a perdu beaucoup de temps,
constate Serge Baehler.
</TX>
</DOC>
