<DOC>
<DOCID>ATS.940203.0015</DOCID>
<DOCNO>ATS.940203.0015</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940203
</DT>
<PT>
210500
</PT>
<SC>
bsf194 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c4fra ecpb ecpt
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
france banques greve
</KW>
<TI>
Grève dans les banques françaises Bonne mobilisation, selon syndicats.
</TI>
<LD>
Paris, 3 fév (ats/reuter) Le mouvement de grève nationale de 24 heures dans
les banques françaises, jeudi, a suscité une bonne mobilisation, selon les
syndicats. Ceux-ci ont chiffré la participation entre 40 et 50 % du
personnel. L'Association française des banques (AFB) a estimé de son côté "au
maximum à 25 %" le pourcentage de grévistes. Ces derniers réclament
l'ouverture de négociations sur les salaires, l'emploi et l'organisation du
temps de travail.
</LD>
<TX>
Les syndicats ont fait état d'une plus forte mobilisation en province (plus
de 50 %) qu'à Paris. Toujours selon les syndicats, le mouvement semble avoir
été plus particulièrement suivi à la Société Générale et à la BNP. A la CFDT,
on souligne que la participation a été plus importante que lors de la
dernière journée d'action, en septembre 1993.
</TX>
<TX>
A Paris, une manifestation a réuni dans la matinée quelques milliers de
personnes devant le siège de l'AFB. D'autres manifestations ont eu lieu en
province.
</TX>
<TX>
Pierre Gendre, secrétaire fédéral de Force Ouvrière, a indiqué que les cinq
syndicats à l'origine du mouvement - FO, CGT, CFDT, CFTC et SNB-CGC - se
retrouveraient lundi pour faire le point de leur action.  "La balle est
maintenant dans le camp du patronat", a-t-il dit à Reuter, les deux parties
devant se retrouver le 25 février pour une Commission nationale paritaire.
</TX>
<TX>
Côté emploi, les syndicats disent s'attendre pour 1994 à quelque 10 000
suppressions de postes. Les effectifs des banques AFB - qui employaient
environ 233 000 personnes fin 1992 - fondent actuellement au rythme de 2,5 %
l'an. Sur le plan salarial, ils évaluent à 10 % la perte de pouvoir d'achat
subie par les salariés de la banque au cours des huit dernières années.
</TX>
</DOC>
