<DOC>
<DOCID>ATS.941122.0022</DOCID>
<DOCNO>ATS.941122.0022</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941122
</DT>
<PT>
190700
</PT>
<SC>
bsf198 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
fbf
</OC>
<DE>
fr par rega jus
</DE>
<AU>
yd uc
</AU>
<KW>
fr parlement debat affaire garage dev
</KW>
<TI>
Affaire du garage de la police fribourgeoise Le Grand Conseil ne veut pas
d'une commission parlementaire ad hoc développement.
</TI>
<LD>
Fribourg, 22 nov (ats) L'affaire dite du garage de la police fribourgeoise ne
sera pas soumise à l'examen d'une commission parlementaire. L'idée a été
refusée par le Parlement, mardi, par 65 voix contre 33. Son auteur, le député
Louis Duc (UDC), a annoncé sa démission. Motif: les pressions de son groupe
pour qu'il se taise.
</LD>
<TX>
M. Duc demandait qu'une commission soit créée pour entendre en priorité le
dénonciateur de l'affaire, Jean-Claude Knopf, sous-chef du garage de la
police jusqu'à sa récente mutation dans un autre service de l'Etat. Cette
commission, suite au non-lieu pénal prononcé quant à la gestion même du
garage, aurait aussi dû "donner son appréciation sur les modalités des
enquêtes qui ont eu lieu". Son rapport aurait été remis au Gouvernement et au
Grand Conseil.
</TX>
<TX>
Louis Duc a vainement expliqué que le juge d'instruction n'avait pas
bénéficié de l'indépendance qu'il était en droit d'attendre pour prouver les
illégalités dénoncées. Avec les socialistes et une partie des
sociaux-démocrates, il estime que M. Knopf, soutenus par près de 300
manifestants samedi dernier, n'est pas un fabulateur.
</TX>
<ST>
Démarche anticonstitutionnelle
</ST>
<TX>
Surtout, les partisans de la commission parlementaire ont estimé inadmissible
que le commandant Joseph Haymoz et ses collaborateurs n'aient pas transmis
tout de suite le dossier, commme le prévoit la loi, au juge d'instruction. De
plus, les tentatives du premier de dissuader celui-ci d'interroger des
personnes extérieures au corps de police constituent une grave entrave à la
marche de la justice.
</TX>
<TX>
Les adversaires de la commission, appuyés par le Gouvernement, ont déclaré
qu'agir ainsi serait illégal, anticonstitutionnel et inapproprié. Un examen
du travail du juge violerait à leurs yeux le principe de la séparation des
pouvoirs. De plus, le Conseil d'Etat n'a pas encore statué sur les enquêtes
disciplinaires ouvertes suites au rapport de l'ancien juge fédéral Arthur
Haeffliger, sévère quant au rôle des "cadres" de la police en cette affaire
et à celui de leur supérieur, le conseiller d'Etat UDC Raphaël Rimaz.
</TX>
<ST>
Menace d'exclusion et démission
</ST>
<TX>
Le débat, passionnel, a duré une heure et demie. Annoncée à demi- mots par le
concerné, qui a simplement parlé de pressions sur les politiciens, la
démission de Louis Duc a été confirmée en cours de discussion par le
socialiste Louis-Marc Perroud. Celui-ci a indiqué que le groupe UDC, qui a
réitéré sa confiance envers Raphaël Rimaz, avait menacé d'exclure de ses
rangs ce député s'il persistait à vouloir demander une commission
parlementaire ad hoc.
</TX>
<TX>
A relever également que plusieurs députés ont regretté la lettre envoyée
lundi à leur adresse par les deux associations du personnel de la police
cantonale. Dans leur missive, celles-ci prenaient notamment fait et cause par
M. Haymoz et se disaient indignées par le grossissement démesuré donné à
l'affaire. Les intervenants ont estimé que les policiers n'avaient pas à
s'occuper de politique.
</TX>
<ST>
Multiples procédures en cours
</ST>
<TX>
Bien que close pénalement en ce qui concerne la gestion proprement dite du
garage, l'affaire du garage va encore occuper la justice.  Celle-ci a en
effet engagé d'office une enquête pour violation du secret de fonction contre
M. Knopf, que l'ordonnance de non-lieu avait incité à tenir conférence de
presse pour maintenir ses accusations. Par ailleurs, suite à cette démarche,
les trois supérieurs de la police ont déposé plainte pour calomnie.
</TX>
<TX>
Ce n'est pas tout. Outre les enquêtes disciplinaires précitées du Conseil
d'Etat sur M. Haymoz et ses collaborateurs, rappelons que M. Rimaz a de son
côté ordonné une enquête disciplinaire contre M. Knopf. Ce dernier enfin, on
l'a appris mardi, vient de répliquer en déposant plainte pour atteinte à
l'honneur contre M. Rimaz, qui l'aurait traité de menteur lors d'une récente
séance du groupe UDC.
</TX>
</DOC>
