<DOC>
<DOCID>ATS.950621.0058</DOCID>
<DOCNO>ATS.950621.0058</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950621
</DT>
<PT>
135500
</PT>
<SC>
bsf077 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
int ecpt
</DE>
<AU>
ln vf
</AU>
<KW>
geneve oit travail à domicile normes
</KW>
<TI>
Le travail à domicile est en plein essor L'OIT propose l'adoption de normes
de protection sociale.
</TI>
<LD>
Genève, 21 juin (ats) Les participants à la 82e Conférence internationale du
travail ont adopté mercredi un rapport proposant d'améliorer la protection
sociale des travailleurs à domicile. Le rapport recommande l'adoption, l'an
prochain, d'une Convention soumise à ratification par les 173 Etats membres.
</LD>
<TX>
Le travail à domicile est en plein essor à travers le monde. Or, il ne
bénéficie pas des normes habituelles de protection sociale. Un grand nombre
de travailleurs à domicile reçoivent un salaire dérisoire, ont des horaires
de travail excessifs, n'ont aucune sécurité de l'emploi.
</TX>
<ST>
Opposition des employeurs
</ST>
<TX>
Les trois semaines de débats en commission se sont conclues mercredi en dépit
de nombreuses réserves des représentants des employeurs. Ils se sont opposés
à l'élaboration d'une Convention pour lui préférer une simple recommandation.
</TX>
<TX>
Ils ont estimé qu'il est prématuré et inopportun d'étendre les normes de
protection sociale au travail à domicile. Sa nature est en train de changer,
ont-ils fait remarquer, et il comporte des formes très variées. Autre
argument invoqué: une réglementation accentuerait son caractère clandestin.
</TX>
<TX>
Les représentants des travailleurs ont souligné au contraire le caractère
essentiel d'une telle protection pour des personnes exploitées souvent de
manière scandaleuse. Les représentants des gouvernements se sont généralement
prononcés soit pour une simple recommandation, soit pour une Convention, à
condition qu'elle soit assez souple. Le projet de texte va être soumis à
l'ensemble des Etats membres.
</TX>
<ST>
Pas de statistiques fiables
</ST>
<TX>
Le travail à domicile est une importante source de revenus pour des dizaines
de millions de personnes à travers le monde, dont plus de 90 % de femmes. Il
n'existe pas de statistiques à l'échelle mondiale, déplore l'OIT
(Organisation internationale du travail). En Inde, déjà 2,5 millions de
personnes sont occupées à rouler des cigarettes à domicile. Aux Etats-Unis,
huit millions de personnes travailleraient à domicile, deux millions au
Japon, 20 millions en Chine.
</TX>
<TX>
De la fabrication de vêtements à celle des tapis et chaussures en passant par
la soudure de pièces d'appareil de radio et de télévision au Japon, le
montage de pièces automobiles en Amérique latine, les activités effectuées à
domicile sont très variées. Les enfants participent souvent au travail
illégal et clandestin.
</TX>
<TX>
Dans le secteur des services, le travail à domicile gagne du terrain dans les
pays industrialisés. Il s'agit de travaux de dactylographie, traitement de
données, facturation, traduction, qui se concilient avec l'éducation des
enfants. Même s'il ne s'est pas développé aussi vite qu'on l'avait prédit, le
télétravail, sur un terminal relié à l'ordinateur de l'entreprise, est
également en progrès.
</TX>
<ST>
Egalité de traitement
</ST>
<TX>
La Convention proposée énonce quelques principes de base destinés à offrir un
cadre de protection. Elle demande aux Etats d'appliquer et de réexaminer
régulièrement une politique nationale sur le travail à domicile visant à
promouvoir l'égalité de traitement entre les travailleurs à domicile et les
autres travailleurs. La Convention serait complétée d'une recommandation sur
des dispositions spécifiques destinées à orienter les législations
nationales.
</TX>
<TX>
Parmi ces dispositions, l'instauration d'un âge minimum, des salaires minima,
la possibilité de se syndiquer, des normes de sécurité et de santé, des
règlements pour les horaires, les périodes de repos, les congés, la sécurité
sociale, les licenciements. L'une des tâches les plus délicates a été de
définir le travail à domicile de façon à couvrir toutes ses formes, tout en
maintenant une distinction entre travailleurs à domicile et travailleurs
indépendants (artisans, consultants).
</TX>
</DOC>
