<DOC>
<DOCID>ATS.940629.0067</DOCID>
<DOCNO>ATS.940629.0067</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940629
</DT>
<PT>
162900
</PT>
<SC>
bsf156 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
eng umw reg par nw ag zh
</DE>
<AU>
an uc
</AU>
<KW>
suisse cedra demande wellenberg depot synthe
</KW>
<TI>
Dépôt de déchets radioactifs au Wellenberg (NW) Demande d'autorisation
déposée - les opposants tonnent synthèse.
</TI>
<LD>
Berne, 29 juin (ats) La demande d'autorisation pour l'aménagement d'un dépôt
final de déchets radiocatifs à vie courte au Wellenberg (NW) a été déposée
mercredi auprès du Conseil fédéral. Elle émane de la Société coopérative pour
la gestion des déchets nucléaires Wellenberg, dont fait notamment partie la
Cedra. Les travaux pourraient débuter à la fin du siècle. Les organisations
écologistes ont aussitôt réaffirmé leur oppposition au projet.
</LD>
<TX>
Pour les déchets hautement et moyennement radioactifs à vie longue, de
nouveaux forages et mesures sismiques sont par ailleurs prévus dans le nord
de la Suisse, a indiqué le président de la Coopérative nationale pour
l'entreposage de déchets radiocatifs (Cedra), Hans Issler, au cours d'une
conférence de presse mercredi à Berne. Les cantons de Zurich et d'Argovie ont
d'ores et déjà donné leur accord.
</TX>
<ST>
Autorisations et concessions
</ST>
<TX>
L'autorisation générale doit être accordée par le gouvernement et ratifiée
par l'Assemblée fédérale. Le message du Conseil fédéral est attendu pour
mi-1996. La demande d'autorisation de construction nucléaire suivra. Les
travaux pourraient alors débuter à la fin du siècle. A Nidwald, la
Landsgemeinde devra encore donner son feu vert.  L'assemblée communale de
Wolfenschiessen, sur laquelle se trouve le terrain envisagé pour le dépôt, a
déjà donné son accord.
</TX>
<TX>
La demande d'autorisation adressée au Conseil fédéral comprend notamment la
preuve du besoin, la preuve de la sûreté à long terme et un rapport d'impact
sur l'environnement. elle prévoit l'entreposage de déchets radioactifs
provenant des centrales nucléaires suisses, de la médecine, de l'industrie et
de la recherche. La capacité demandée est de 150 000 m3. L'installation sera
peu visible de l'extérieur: seul un bâtiment d'exploitation y est prévu,
ainsi que les portails de la galerie et un bâtiment pour la ventilation,
précise la Cedra.
</TX>
<ST>
Forages dans le nord de la Suisse
</ST>
<TX>
Le dépôt du Wellenberg n'est prévu que pour les déchets à vie courte. Pour
les autres catégories de déchets - hautement et moyennement radioactifs à vie
longue -, les travaux sont entrés dans une nouvelle phase, a indiqué la
Cedra. Des mesures sismiques et des forages complémentaires approfondiront
les recherches menées jusqu'ici dans le nord de l'Argovie (pour le socle
cristallin) et le canton de Zurich (roches sédimentaires).
</TX>
<TX>
Les nouveaux forages seront creusés dans la région zurichoise de Benken et
dans les communes argoviennes de Leuggern et éventuellement Böttstein. D'ici
l'an 2000, la Cedra espère ainsi pouvoir déterminer les régions qui se
prêtent à un stockage des déchets à haute activité. Un dépôt final pour
déchets de ce type devra être construit en 2020 au plus tôt.
</TX>
<ST>
Cantons d'accord - écologistes furieux
</ST>
<TX>
Les gouvernements zurichois et argovien ont donné leur accord aux forages. Le
Conseil d'Etat argovien a insisté toutefois pour que ces travaux ne nuisent
pas aux intérêts du canton. Il demande en outre qu'une commission de
consultation composée de représentants des autorités et de la population de
la région concernée soit associée aux travaux.
</TX>
<TX>
Pour leur part, les organisations écologistes ont réaffirmé leur vive
opposition au dépôt du Wellenberg. Selon Greenpeace et le WWF, le projet
n'offre pas toutes les garanties de sécurité nécessaires.  Les aspects
financiers et politiques l'ont emporté sur les arguments scientifiques,
estiment les deux groupements.
</TX>
<TX>
Dans le canton de Nidwald, l'opposition s'est aussi organisée. Des habitants
ont hissé des drapeaux noirs aux fenêtres en guise de protestation. En
soirée, des feux d'avertissement étaient prévus à Wolfenschiessen et à Stans.
Joignant sa voix aux opposants, le groupement "Nidwald démocratique" (DN) a
exigé que les déchets soient entreposés et contrôlés dans la zone des
centrales nucléaires elles- mêmes.
</TX>
<ST>
photo key disponible.
</ST>
</DOC>
