<DOC>
<DOCID>ATS.951107.0014</DOCID>
<DOCNO>ATS.951107.0014</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2556
</LE>
<DT>
951107
</DT>
<PT>
192456
</PT>
<RT>
191630
</RT>
<SC>
bsf183 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
cef
</OC>
<DE>
c4 c5swi come
</DE>
<AU>
yr cc
</AU>
<KW>
bruxelles negociation suisse-ue transports
</KW>
<TI>
Négociations Suisse-UE sur le transport terrestre Berne propose un "scénario
en deux volets"
</TI>
<LD>
Bruxelles, 7 nov (ats) Comme pour la libre circulation des personnes, la
Suisse propose à l'Union européenne (UE) de scinder le dossier des transports
terrestres en deux volets. L'objectif de Berne est de conclure rapidement sur
les quelques points de convergence et de reporter les décisions sur les
points sensibles.
</LD>
<TX>
Cette proposition a été présentée mardi à Bruxelles lors d'une séance de
négociations sur les transports routiers et terrestres, a indiqué le
porte-parole du Bureau de l'intégration José Bessard. Le Conseil fédéral
aimerait pouvoir déboucher sur un résultat concret des négociations d'ici la
fin de l'année.
</TX>
<TX>
Les points de convergence sont les suivants: ouverture des infrastructures
ferroviaires aux exploitants privés, règles sur l'accès à la profession de
transporteur routier, législation sociale dans le domaine des transports
routiers, a précisé M. Bessard.
</TX>
<TX>
La Suisse voudrait en revanche prolonger la négociation sur les points de
désaccord. Il s'agit essentiellement de la limite de 28 tonnes. En outre, la
Suisse réclame le cabotage en matière de transports routiers (droits de
trafic à l'intérieur ou entre des Etats membres de l'UE), ce que l'UE
rejette.
</TX>
<ST>
Kinnock à Berne, Delamuraz à Strasbourg
</ST>
<TX>
La réunion de mardi a servi à préparer la prochaine visite à Berne du
commissaire européen aux transports. Neil Kinnock rencontrera lundi prochain
le conseiller fédéral Moritz Leuenberger.
</TX>
<TX>
Les négociation Suisse-UE sont entrées dans leur phase politique, les
négociateurs ayant pratiquement épuisé leur marge de manoeuvre.  Mardi
prochain, le conseiller fédéral Delamuraz se rend à Strasbourg pour
s'entretenir avec trois commissaires européens, Hans van den Broek (relations
extérieures), Mario Monti (marché intérieur) et Padraig Flynn (affaires
sociales). Le 20 novembre, les ministres des affaires étrangères de l'UE
devraient se pencher sur l'état des négociations bilatérales.
</TX>
<TX>
Mardi, la délégation suisse à Bruxelles était dirigée par Max Friedli,
directeur de l'Office fédéral des transports, celle de l'UE par Jonathan
Scheele, directeur à la Commission européenne.  Mercredi se tient une séance
de négociation dans le domaine des transports aériens.
</TX>
</DOC>
