<DOC>
<DOCID>ATS.941024.0124</DOCID>
<DOCNO>ATS.941024.0124</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941024
</DT>
<PT>
050600
</PT>
<SC>
bsf010 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
umw par reg ecps fin ecpi
</DE>
<AU>
ca ce uc
</AU>
<KW>
suisse electronique dechets eclairage bref
</KW>
<TI>
100 000 tonnes d'appareils électroniques au rebut chaque année La difficile
naissance d'un système de recyclage éclairage par Alex Capus, ATS/version
brève.
</TI>
<LD>
Berne, 24 oct (ats) La Suisse met quelque 100 000 tonnes d'appareillage
électronique au rebut chaque année. Brûlés avec les ordures ménagères, ces
déchets dégagent des substances toxiques, tels la dioxyne et le furanne. La
branche de l'électronique de loisirs a pourtant de la peine à adopter le
recyclage.
</LD>
<TX>
Depuis le 1er avril, ordinateurs, fax, photocopieurs et imprimantes, sont
frappés d'une taxe d'élimination proportionnelle au prix de la machine: dix
francs pour un PC de moins de 6000 francs, 1000 francs pour un système
informatique de plus de 600 000 francs.  Cette somme contribue au recyclage
des anciens appareils que les clients peuvent confier gratuitement aux
commerces.
</TX>
<TX>
Pratiquement tous les fabricants de gros appareils de bureau ont souscrit à
ce système mis sur pied par l'Association économique suisse de la
bureautique, de l'informatique, de la télématique et de l'organisation
(Swico). Hewlett-Packard a créé son propre concept d'élimination. En
novembre, des discussions auront lieu quant à son ralliement au modèle de la
Swico.
</TX>
<ST>
Téléviseurs exclus du système
</ST>
<TX>
La branche de l'électronique de loisirs fait bande à part.  Plusieurs
tentatives d'introduire un système commun aux appareils de bureau et à ceux
de loisirs ont échoué. L'électronique de loisirs estime que sa situation est
trop différente pour permettre une solution commune. En outre, les marges sur
les appareils de loisirs se sont effondrées du fait de la récession. L'idée
de percevoir une taxe à l'achat n'a donc rencontré que peu d'écho.
</TX>
<ST>
Distributeurs hésitants
</ST>
<TX>
Cette attitude freine le succès du recyclage des appareils de bureau. Les
grands distributeurs, tels Migros, Coop, Manor et Interdiscount, hésitent à
rejoindre le système de la Swico aussi longtemps que l'électronique de
loisirs ne suit pas. Selon l'Office fédéral de l'environnement, des forêts et
du paysge (OFEFP), ce secteur génère environ la moitié des déchets
électroniques.
</TX>
<TX>
Pour Jakob Hildebrand, président de la commission environnement de la Swico,
ces distributeurs craignent que la clientèle ne distingue pas entre les deux
types d'appareils et, outre les vieux PC, rapporte également aux points de
vente radios, téléviseurs et autres aspirateurs.
</TX>
<ST>
Accord encore possible
</ST>
<TX>
Ceux-ci sont brûlés, ou disparaissent par d'autres canaux. Les vieux
téléviseurs sont par exemple envoyés en Europe de l'Est, où ils sont réparés
et revendus. La moitié des ces appareils n'est pas réparable et probablement
mise en décharge, estime l'OFEFP.
</TX>
<TX>
Ce dernier prépare une ordonnance, pour le cas où la branche ne prendrait pas
les choses en main. Un accord n'est cependant pas exclu: l'organisation
faîtière "Swiss Consumer Electronic Association " a écrit récemment à la
Swico pour lui faire part de son intérêt à un système commun, avec perception
préalable de la taxe.
</TX>
<ST>
photo key disponible - encadré suit.
</ST>
</DOC>
