<DOC>
<DOCID>ATS.950114.0001</DOCID>
<DOCNO>ATS.950114.0001</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950114
</DT>
<PT>
232700
</PT>
<SC>
bsf087 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4fra kul
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
france festival avoriaz ouverture
</KW>
<TI>
Le festival du film français s'ouvre sur "Jour de fête".
</TI>
<LD>
Avoriaz, 14 jan (ats/afp) La deuxième édition du festival du film français
d'Avoriaz (Alpes françaises) s'est ouverte samedi soir sur la présentation de
"Jour de fête" de Jacques Tati. La fille de l'auteur, Sophie Taticheff, était
présente.
</LD>
<TX>
Le chef d'oeuvre de Tati est devenu l'emblème presque obligé de toute
festivité cinématographique en ce début d'année de célébration du centenaire
du cinéma. "Jour de fête" est ressorti sur les écrans mercredi dans sa
version originale en couleur, inédite depuis le tournage en 194
</TX>
<TX>
Le festival d'Avoriaz est organisé par Daniel Toscan du Plantier, PDG
d'Unifrance, et Gérard Brémond, président de Pierre et vacances, le
constructeur de la station d'Avoriaz. A l'ouverture du festival, ils ont
salué la "résurrection" du film de Tati. Ils n'ont pas manqué de souligner la
continuité du cinéma depuis les premiers films de 40 secondes des frères
Lumière de 1895, les classiques comme "Jour de fête" jusqu'aux 18 nouveautés
françaises présentées du 14 au 19 janvier a Avoriaz.
</TX>
<TX>
Le président d'Unifrance, organisme de promotion du cinema français à
l'étranger, a souligné que l'afflux de distributeurs étrangers,
principalement européens, à Avoriaz (près de 70 sont attendus) augurait bien
des résultats du deuxième festival du film français. En effet, les films n'y
viennent pas remporter un titre mais rencontrer des distributeurs étrangers
en vue d'une carrière internationale.
</TX>
<TX>
M. Toscan du Plantier s'attend à une très bonne année 95 pour le cinéma
français. "1993 avait été extraordinaire avec "Les Visiteurs" et "Germinal",
et 1994 un peu décevante pour le spectateur de film français. Mais cette
année devrait nous apporter une grande diversité de films français
formidables" a-t-il indiqué.
</TX>
</DOC>
