<DOC>
<DOCID>ATS.940809.0049</DOCID>
<DOCNO>ATS.940809.0049</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940809
</DT>
<PT>
151200
</PT>
<SC>
bsf080 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c7bus mil
</DE>
<AU>
sv
</AU>
<KW>
burundi troubles inter ethniques 15 morts
</KW>
<TI>
Troubles ethniques au Burundi Au moins quinze morts.
</TI>
<LD>
Bujumbura, 9 août (ats/reuter) Au moins quinze personnes ont été tuées en
deux jours d'affrontements ethniques à Bujumbura, capitale du Burundi. Les
diplomates y redoutent des troubles similaires à ceux du Rwanda voisin. Les
organisations humanitaires craignent que ces désordres ne coupent les
principales voies empruntées par les convois humanitaires de l'ONU destinés
aux réfugiés rwandais dans le sud- ouest du Rwanda et l'est du Zaïre.
</LD>
<TX>
Gemmo Londesani, directeur du Programme alimentaire mondial (PAM) pour le
Burundi, a déclaré que la plupart des membres de son personnel burundais ne
s'étaient pas rendus à leur travail depuis les incidents. Les troubles ont
éclaté dimanche après l'arrestation de l'opposant Mathias Hitiman, chef du
Parti pour la réconciliation du peuple (PRP) à majorité tutsie. Ils se sont
poursuivis lundi, ont indiqué mardi des témoins. Ces derniers ont ajouté
qu'il y avait des dizaines de blessés.
</TX>
<ST>
Comparable au Rwanda
</ST>
<TX>
Bujumbura était calme mardi mais les marchés, banques et commerces sont
restés fermés et les habitants ne se sont guère aventurés dans les rues. Le
Burundi a la même diversité ethnique que le Rwanda, une majorité hutue et une
minorité tutsie. Depuis 30 ans les deux pays ont une histoire politique
comparable.
</TX>
<TX>
Les Hutus du Rwanda ont pris le contrôle du pays après l'indépendance de la
Belgique et l'ont conservé jusqu'à la victoire militaire des Tutsis le mois
dernier. Au Burundi, la classe dirigeante tutsie a peu à peu cédé le pouvoir
aux Hutus ces dernières années. Des soldats tutsis rebelles ont cependant
assassiné le premier président hutu du pays, Melchior Ndadaye, en octobre
dernier.
</TX>
<TX>
Des milliers de personnes ont été massacrées à la suite de ce meurtre et le
pays est instable depuis. Le successeur de M. Ndadaye, Cyprien Ntaryamira,
lui aussi de l'ethnie hutue, a été tué dans l'attentat qui a également coûté
la vie à son homologue rwandais Juvénal Habyarimana, à Kigali le 6 avril
dernier.
</TX>
<TX>
Le ton est brusquement monté la semaine dernière au Burundi.  Plusieurs
mouvements ont accusé le gouvernement d'opprimer la majorité hutue à la suite
de récentes campagnes menées pour confisquer les armes détenues illégalement
dans des régions principalement habitées par des Hutus.
</TX>
</DOC>
