<DOC>
<DOCID>ATS.941004.0131</DOCID>
<DOCNO>ATS.941004.0131</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941004
</DT>
<PT>
071300
</PT>
<SC>
bsf014 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c2 umw for
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
canada oies migration feature
</KW>
<TI>
Canada: les grandes oies blanches sont de retour, l'automne aussi feature par
Hervé Guilbaud, AFP.
</TI>
<LD>
Cap Tourmente, 4 oct (ats/afp) Les habitants de Cap Tourmente, petite
localité proche de Québec, n'ont nul besoin de consulter leur calendrier pour
savoir que l'automne est arrivé : le retour de dizaines de milliers de
grandes oies blanches les renseigne à coup sûr.
</LD>
<TX>
Chaque année, lors de la migration automnale, les palmipèdes font escale dans
les marécages qui bordent la rive nord du fleuve Saint- Laurent, à une
cinquantaine de kilomètres à l'est de Québec.  Descendues de l'Arctique, où
elles ont passé l'été et se sont reproduites, les grandes oies blanches
(Anser caerulescens atlanticus) - à ne pas confondre avec les bernaches, de
couleur brune - reprennent leurs forces pendant environ trois semaines.
</TX>
<ST>
Trajet inverse au printemps
</ST>
<TX>
Elles repartiront ensuite pour un voyage de plusieurs milliers de kilomètres
qui les conduira vers des rivages plus cléments, le long de la côte est des
Etats-Unis, de la Caroline du nord à la Floride.  Au printemps, les grands
oiseaux - les mâles ont une envergure d'environ 1,5 mètre et pèsent jusqu'à
3,5 kilos - font le trajet inverse et s'arrêtent également au cap Tourmente.
Une plante dont ils raffolent y prolifère, le scirpe d'Amérique.
</TX>
<TX>
Les grandes oies blanches, également appelées grandes oies des neiges,
représentent un bel exemple de sauvegarde réussie d'une espèce animale
naguère menacée. Au début du siècle, les spécialistes estimaient à environ
3000 leur population totale et s'inquiétaient de leur avenir. Aujourd'hui,
leur nombre dépasse 350 000 et continue d'augmenter.
</TX>
<ST>
Sévère restriction de la chasse
</ST>
<TX>
Cette renaissance s'explique par la restriction sévère de la chasse au
Canada, aux Etats-Unis ainsi que l'aménagement de sanctuaires dans leurs
zones d'habitat principal et le long du corridor emprunté lors des migrations
printanières et automnales. La réserve nationale de faune du cap Tourmente,
créée par le gouvernement fédéral en 1969, est l'un de ces refuges.
</TX>
<TX>
Le fait que les grandes oies blanches nidifient dans une zone
particulièrement protégée, l'est de l'Arctique canadien (îles de Baffin,
Bathurst et d'Ellesmere), où ne vivent que quelques Inuit, a certainement
contribué aussi à leur préservation. La migration automnale des grandes oies
blanches reste encore un peu mystérieuse.  Les oiseaux, dont seul le bout des
ailes est noir, sont obligés de quitter l'Arctique au milieu du mois de
septembre parce que le sol et les étangs d'eau douce commencent à geler.
Boire et manger devient difficile.
</TX>
<ST>
Mille kilomètres par jour
</ST>
<TX>
Le voyage de 3 à 4000 kilomètres jusqu'aux rives du Saint-Laurent pourrait se
faire en cinq ou six jours, car les grands oiseaux, qui volent en moyenne à
55 km/heure, peuvent accomplir jusqu'à 1000 km par jour. Mais les palmipèdes
s'arrêtent plusieurs fois en chemin et n'atteignent parfois le fleuve qu'à la
mi-octobre.
</TX>
<TX>
Cette année, l'avant-garde des grandes oies blanches est arrivée à la fin
septembre au cap Tourmente, où les feuillages ont déjà pris leurs belles
couleurs rouge feu de l'automne. Le dimanche 1er octobre, les gardes de la
réserve avaient comptabilisé environ 30 000 oies et les amoureux de la nature
se pressaient en rangs serrés, jumelles en bandoulière, pour admirer les
grands oiseaux qui couvraient les vasières, emplissant l'air déjà frais de
leurs aboiements caractéristiques.
</TX>
</DOC>
