<DOC>
<DOCID>ATS.950516.0107</DOCID>
<DOCNO>ATS.950516.0107</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950516
</DT>
<PT>
161600
</PT>
<SC>
bsf139 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
zh comm rega jus
</DE>
<AU>
ma ga pi
</AU>
<KW>
zh radios locales contre restriction zones
</KW>
<TI>
Deux radios locales zurichoises s'allient Pour lutter contre les restrictions
de leur zone d'émission développement.
</TI>
<LD>
Zurich, 16 mai (ats) Les deux radios locales concurrentes zurichoises "Radio
24" et "Radio Z" s'opposent à la réduction de leur zone d'émissions. L'OFCOM
prévoit d'amputer ces dernières de 40 %. Les deux chanes y voient une
"infraction grave" à la nouvelle loi sur la radio et la télévision. L'OFCOM
rejette leurs critiques.
</LD>
<TX>
Le projet de l'Office fédéral de la communication (OFCOM) excluerait 114 des
171 communes du canton de Zurich, ont relevé Roger Schawinski de "Radio 24"
et Klaus Kappeler de "Radio Z", mardi lors d'une conférence de presse à
Zurich. Le canton n'est ainsi plus considéré comme une entité politique,
géographique, culturelle et économique. Or, dans la loi sur la radio et la
télévision, cette condition définit la zone d'émission d'une chane locale.
</TX>
<TX>
La région zurichoise est justement un peu plus grande que d'autres, même si
ce fait n'est pas forcément bien vu ailleurs, note M. Schawinski. Selon lui,
l'OFCOM n'explique pas pourquoi et comment il en est arrivé à réduire la zone
d'émissions des deux chanes zurichoises. Les stations ont jusqu'au 2 juin
pour répondre à la procédure de consultation. Ils attendent également une
réaction du gouvernement zurichois.
</TX>
<ST>
Un gagnant: DRS 1
</ST>
<TX>
La réduction de leur zone de diffusion est un "affront aux personnes résidant
dans les 114 communes" supprimées du plan, critique Markus Gilli, directeur
des programmes de "Radio 24". En coeur avec Urs Wasserfallen, son collègue de
"Radio Z", il craint que la couverture régionale et la qualité des
comptes-rendus ne soient mises en danger, car l'argent manquera. MM.
Schawinski et Kappeler prévoient jusqu'à 50 % de baisses dans les rentrées
publicitaires.
</TX>
<TX>
Ces deux pionniers de la radio locale en Suisse présument que le projet de
l'OFCOM va profiter en première ligne à la radio alémanique DRS 1. La chane
de la SSR restera la seule à pouvoir émettre dans tout le canton. Ils
n'excluent pas que l'OFCOM ait voulu préparer le terrain pour l'introduction
de la publicité sur les ondes de la SSR.
</TX>
<ST>
Deux nouveaux à Zurich
</ST>
<TX>
Les deux chanes s'estiment en outre prétéritées par rapport aux autres
radios locales zurichoises, "Radio Eulach" à Winterthour et "Radio Zürisee"
au nord du lac de Zurich. Selon le projet de l'OFCOM, celles-ci
bénéficieraient d'une zone de diffusion beaucoup plus grande.
</TX>
<TX>
En ville de Zurich, l'OFCOM prévoit d'accorder des concessions à deux
nouvelles stations. Radio 24 et Radio Z ne s'opposent pas à la concurrence,
soulignent leurs responsables, mais les nouveaux-venus devront se démarquer
nettement. Les deux chanes actuelles réalisent ensemble plus de 40 % de part
de marché.
</TX>
<ST>
Réduction d'un sixième
</ST>
<TX>
L'OFCOM rejette les critiques des deux radios zurichoises. Leur zone de
diffusion sera réduite d'environ un sixième, a déclaré à l'ATS le directeur
Marc Furrer. Et si les deux chanes déménagent leur émetteur sur le
Zürichberg, une colline proche de Zurich, la zone où les auditeurs pourront
les capter sera bien plus grande que l'aire définie par la concession.
</TX>
<TX>
En outre, le nouveau plan de zones n'en est pour l'heure qu'au stade de
proposition. Les projets n'ont pas encore été discutés.  Répondant à une
autre critique de "Radio 24" et "Radio Z", M. Furrer estime que DRS 1 ne
profitera pas du réaménagement. En revanche, "Radio Eulach" et "Radio
Zürisee", les deux radios des campagnes zurichoises, pourraient en tirer des
avantages.
</TX>
<ST>
Photo Keystone à disposition
</ST>
<TX>
Note aux rédactions: le bsf092 a été complété avec la réaction de l'OFCOM.
Les deux derniers paragraphes sont nouveaux. Le lead a été complété.
</TX>
</DOC>
