<DOC>
<DOCID>ATS.950322.0039</DOCID>
<DOCNO>ATS.950322.0039</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950322
</DT>
<PT>
173800
</PT>
<SC>
bsf159 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c7alg parp vot reg
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
algerie invitation zeroual rejet partis rome
</KW>
<TI>
Algérie Les partis de Rome refusent l'invitation du président Zeroual.
</TI>
<LD>
Londres, 22 mars (ats/afp) Les partis signataires de la plate-forme de Rome
sur l'Algérie ont refusé l'invitation du président algérien Liamine Zéroual.
Celle-ci avait été lancée pour discuter des élections présidentielles, a
annoncé mercredi à Londres le président de la Ligue algérienne pour la
défense des droits de l'Homme (LADDH), Me Abdennour Ali-Yahia.
</LD>
<TX>
Le président Zéroual avait adressé mardi une invitation à 11 partis et 4
organisations civiles, dont certains ont participé aux rencontres de Rome,
pour discuter de l'organisation de cette élection.
</TX>
<TX>
"Dans les circonstances actuelles, des élections présidentielles seraient une
mascarade pour que le pouvoir se succède à lui-même", a dit Me Ali-Yahia, qui
a notamment reproché au président Zéroual d'avoir exclu le Front islamique du
salut (FIS).
</TX>
<TX>
Le président de la Ligue des droits de l'Homme avait été le porte- parole des
partis réunis à Rome. Il a précisé que la décision de refuser l'invitation
avait été prise de "manière indépendante et autonome" par chacun des huit
partis et organisations signataires en janvier dernier de la plate-forme de
Rome.
</TX>
<ST>
Ben Bella rejette "totalement"
</ST>
<TX>
L'ancien président Ahmed Ben Bella, qui dirige le Mouvement pour la
démocratie en Algérie (MDA) et assistait au discours donné mercredi par Me
Ali-Yahia a assuré qu'il avait "totalement rejeté" la proposition du
président Zéroual.
</TX>
<TX>
Mais il a également assuré, comme toutes les personnalités algériennes
présentes mercredi à Londres, qu'il n'était "pas trop tard pour engager un
vrai dialogue entre le pouvoir et l'opposition".  A condition que celui-ci
ait lieu "sans exclure personne".
</TX>
<TX>
La plate-forme de Rome a été rejetée par le gouvernement algérien.  Elle
proposait un processus "graduel" de retour à la paix civile et offrait au
pouvoir l'ouverture de négociations. Elle posait un certain nombre de
conditions, dont l'arrêt de la torture et des "représailles" des forces de
sécurité contre les civils et surtout la libération "effective" des
dirigeants du FIS.
</TX>
</DOC>
