<DOC>
<DOCID>ATS.951023.0149</DOCID>
<DOCNO>ATS.951023.0149</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2052
</LE>
<DT>
951023
</DT>
<PT>
102858
</PT>
<RT>
092603
</RT>
<SC>
bsf077 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c8irb vot par
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
irak élections législatives début 1996
</KW>
<TI>
Elections législatives en Irak début 1996
</TI>
<LD>
Bagdad, 23 oct (ats/reuter) L'Irak organisera des élections législatives au
début de l'année prochaine, selon un communiqué officiel diffusé à l'issue
d'une réunion du Conseil de commandement de la Révolution (CCR) et du parti
Ba'as présidée par Saddam Hussein. L'information, publiée lundi dans la
presse, n'indique cependant pas de calendrier.
</LD>
<TX>
"Il a été décidé d'élire au début de l'année prochaine une nouvelle Assemblée
nationale dans le cadre de la liberté et de la démocratie dérivées des
concepts du parti et de la révolution", indique le communiqué. Certains
ministres avaient déjà mentionné l'organisation d'élections, mais la
déclaration en fournit la première confirmation.
</TX>
<TX>
Les 250 membres de l'actuelle Assemblée nationale ont été élus en 1988. Leur
mandat de quatre ans avait été prolongé au motif des sanctions imposées au
pays par les Nations unies en 1990. Selon le gouvernement irakien, la tenue
de ce scrutin législatif marque un deuxième point du programme de réformes
politiques entamé par le référendum du 15 octobre sur le maintien de Saddam
Hussein à la tête de l'Etat.
</TX>
<TX>
Par ailleurs, le gouvernement irakien a annoncé lundi l'augmentation des
rations alimentaires mensuelles. Chaque Irakien aura droit désormais à 7 kg
de farine par mois, contre six précédemment. Les quantités d'huile végétale
accordées passent de 625 g à 750 g. Les autorités irakiennes ont imposé le
rationnement alimentaire pour faire face aux pénuries liées aux sanctions
imposées par les Nations unies.
</TX>
<TX>
Les rations avaient été considérablement réduites en septembre dernier. Elles
ne couvraient depuis, selon les estimations, que 34 % des besoins
énergétiques de la population. Les Irakiens devaient se procurer le reste au
marché noir.
</TX>
</DOC>
