<DOC>
<DOCID>ATS.940117.0104</DOCID>
<DOCNO>ATS.940117.0104</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940117
</DT>
<PT>
094000
</PT>
<SC>
bsf028 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c7sno int mil soz
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
somalie buale hcr personnel evacue
</KW>
<TI>
Somalie: incidents après le départ des Casques bleus à Buale Le HCR évacue
son personnel étranger.
</TI>
<LD>
Nairobi, 17 jan (ats/afp) Le personnel étranger du Haut commissariat des
Nations unies pour les réfugiés (HCR) et de quatre organisations non
gouvernementales a été évacué dimanche de Buale (sud de la Somalie) en raison
d'une détérioration des conditions de sécurité, a annoncé le HCR lundi à
Nairobi. "Les incidents ont commencé immédiatement après le départ de Buale
des troupes de l'Opération des Nations unies en Somalie (ONUSOM)", a précisé
dans un communiqué Arturo Rollo, responsable du HCR à Buale.
</LD>
<TX>
La suspension des opérations du HCR à Buale va retarder le retour dans la
région de quelque 25 000 Somaliens, réfugiés au Kenya, qui souhaitent rentrer
chez eux, estime le HCR. Au total, quatorze personnes ont été évacuées de
Buale, située à environ 200 km au nord- est de Kismayo. Les Casques bleus ont
quitté la ville et sa région à la fin du mois de décembre et n'ont pas été
remplacés. Un contingent provisoire de 30 hommes a été envoyé à Buale
vendredi dernier mais a été rappelé dimanche à sa base de Kismayo, laissant
le personnel des organisations humanitaires sans protection.
</TX>
<TX>
Selon le HCR, plusieurs incidents se sont produits la semaine dernière. Des
bandits ont notamment lancé une grenade et tiré des coups de feu contre la
résidence des employés des organisations humanitaires. Deux véhicules
appartenant au HCR et à une organisation suédoise ont par ailleurs été volés
ces dernières semaines.
</TX>
<TX>
"Nous regrettons profondément que l'ONUSOM ne puisse assumer son mandat de
protection des opérations humanitaires à cause d'un manque de ressources", a
commenté lundi Carrol Faubert, représentant du HCR à Nairobi. "Nous avons
connu beaucoup de problèmes de sécurité en Somalie, mais jamais comme à
Buale. Nous sommes prêts à y reprendre nos opérations dès que notre sécurité
sera garantie", a-t-il ajouté.
</TX>
</DOC>
