<DOC>
<DOCID>ATS.950609.0120</DOCID>
<DOCNO>ATS.950609.0120</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950609
</DT>
<PT>
162300
</PT>
<SC>
bsf157 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
int ecpt c4fra ge
</DE>
<AU>
ln rp
</AU>
<KW>
geneve accord restauration hotel syndicats
</KW>
<TI>
Accord signé à Genève dans le domaine hôtellerie-restauration Le groupe Accor
s'engage à respecter les Conventions de l'OIT.
</TI>
<LD>
Genève, 9 juin (ats) Le groupe d'hôtellerie, restauration et tourisme Accor
s'est engagé vendredi à Genève à respecter toutes les Conventions de
l'Organisation internationale du travail (OIT). Le groupe reconnat ainsi
notamment le droit des salariés à s'affilier à l'organisation syndicale de
leur choix.
</LD>
<TX>
L'accord a été signé vendredi à Genève entre Gérard Pélisson, le co-président
du groupe Accor, et Dan Gallin, secrétaire général de l'Union internationale
des travailleurs de l'alimentation, de l'agriculture, de
l'hôtellerie-restauration, du tabac et des branches connexes (UITA). Accor et
l'UITA s'engagent à vérifier la bonne application dans tous les
établissements du groupe des conventions 87, 98 et 135 de l'OIT.
</TX>
<ST>
Bon renom des marques
</ST>
<TX>
Ces conventions concernent respectivement le droit des salariés à s'affilier
à une organisation syndicale de leur choix; la protection des salariés contre
tout acte de discrimination tendant à porter atteinte à la liberté syndicale;
la protection des représentants des salariés contre toutes mesures qui
pourraient leur porter préjudice, y compris le licenciement, et qui seraient
motivées par leur qualité ou leurs activités de représentants des salariés.
</TX>
<TX>
Selon le document signé, le groupe Accor s'engage à ne pas s'opposer aux
tentatives de syndicalisation des salariés. Il considère que le respect des
droits syndicaux fait partir du bon renom de ses marques.
</TX>
<TX>
Un accord semblable avait déjà été signé l'an dernier entre l'UITA et le
groupe Danone. L'UITA compte 313 organisations affiliées dans 110 pays
regroupant 2 600 000 salariés travaillant dans le secteur.  Le groupe
français Accor est leader européen dans son secteur avec un chiffre
d'affaires l'an dernier de 14 milliards. Il possède diverses chanes d'hôtel
et, en Suisse, le groupe de restauration Eurest.
</TX>
</DOC>
