<DOC>
<DOCID>ATS.950422.0025</DOCID>
<DOCNO>ATS.950422.0025</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950422
</DT>
<PT>
162200
</PT>
<SC>
bsf050 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c7soa jus c4den c5swi
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
afsud boesak commission enquete
</KW>
<TI>
Il avait dû renoncer à son poste d'ambassadeur à l'ONU à Genève La commission
d'enquête confirme que le pasteur Boesak a été blanchi.
</TI>
<LD>
Pretoria, 22 avr (ats/afp/reuter) Le pasteur sud-africain Allan Boesak a été
blanchi par une commission d'enquête nommée par le gouvernement, a confirmé
samedi le vice-président Thabo Mbkei. Accusé du détournement de fonds de
donateurs étrangers, il avait dû renoncer à son poste d'ambassadeur auprès de
l'ONU à Genève.
</LD>
<TX>
Des sources informées avaient indiqué vendredi que la commission avait
blanchi le pasteur des accusations portées contre lui.  "L'essentiel des
conclusions auxquelles nous sommes parvenus est qu'il n'y a pas de preuve que
M. Boesak se soit approprié illégalement des fonds ainsi qu'il a été
prétendu", a précisé le vice-président sud-africain.
</TX>
<TX>
Il a cependant souligné que M. Boesak "restait responsable de l'état
chaotique des affaires de sa fondation". "M. Boesak doit assumer la
responsabilité de ce désordre et l'on peut dire que c'est un beau désordre",
a ajouté M. Mbkei.
</TX>
<TX>
M. Boesak, grande figure de la lutte contre l'apartheid, avait dû renoncer en
février à son poste d'ambassadeur auprès de l'ONU à Genève pour, avait-il
dit, éviter d'embarrasser le président Mandela.  L'organisation humanitaire
danoise Danchurch Aid, l'avait accusé de s'être "substantiellement enrichi"
en détournant des fonds de donateurs étrangers offerts à sa propre Fondation
pour la paix et la justice (FPJ).
</TX>
<TX>
M. Boesak et certains de ses collaborateurs font l'objet de poursuites
intentées par Danchurch Aid et des organisations humanitaires suédoises au
sujet de la disparition de 762 000 dollars d'aides destinées aux enfants
noirs déshérités. Le Bureau des délits économiques de la police est chargé de
l'enquête, qui pourrait durer deux ans, selon des sources judiciaires.
</TX>
<TX>
Danchurch Aid a affirmé que M. Boesak et ses collaborateurs avaient emprunté
beaucoup d'argent à la FPJ, "sans que l'on puisse vraiment s'attendre à un
remboursement". M. Boesak a depuis vendu sa résidence de luxe pour 228 000
dollars pour rembourser ses dettes à la FPJ.
</TX>
</DOC>
