<DOC>
<DOCID>ATS.941007.0057</DOCID>
<DOCNO>ATS.941007.0057</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941007
</DT>
<PT>
152600
</PT>
<SC>
bsf110 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
c2 kuls divs
</DE>
<AU>
nn jr ce
</AU>
<KW>
canada secte tragedie cadavres developpement
</KW>
<TI>
Canada: trois cadavres identifiés Un Suisse, une Britannique et leur bébé
torturés puis "exécutés" développement.
</TI>
<LD>
Morin Heights, 7 oct (ats) Un Suisse, Tony Dutoit (35 ans), sa femme Nicky
(30 ans), d'origine britannique, et leur fils Emmanuel, âgé de quelques mois,
ont été retrouvés morts dans la maison de Joseph di Mambro, au Québec. Ils
avaient subi des sévices corporels graves avant de mourir, a-t-on appris
jeudi soir de source policière.
</LD>
<TX>
Sur les lieux de la tragédie, à Morin Heights (80 km au nord de Montréal),
les policiers interrogés par la presse ont parlé d'"exécution" et de
"mutilations". Les corps des époux Dutoit portaient des "blessures graves
causées par un objet tranchant". Ils étaient enveloppés dans des couvertures
et cachés dans un placard. Le corps du bébé était partiellement dissimulé
derrière un chauffe-eau.  Il avait la tête recouverte d'un sac en plastique.
</TX>
<ST>
Voiture à l'aéroport
</ST>
<TX>
La voiture du couple a été retrouvée dans un parking de l'aéroport
international de Mirabel, a déclaré un porte-parole de la Sûreté du Québec
(SQ). L'aéroport se trouve à environ 30 minutes de route de Morin Heights.
Selon une hypothèse avancée par un policier, l'assassin aurait pu commettre
son crime à Morin Heights, se rendre à Mirabel avec la voiture de ses
victimes et de là, partir à l'étranger.
</TX>
<TX>
Les Dutoit vivaient au Québec depuis quelques années. Ils s'étaient installés
en juillet dernier à Saint-Sauveur, localité voisine de Morin Heights, dans
la région des Laurentides. Il semblerait que Nicky Dutoit s'occupait des
enfants de Joseph di Mambro, un des chefs présumés de la secte "Ordre du
Temple du Soleil ".
</TX>
<ST>
Cinq cadavres à Morin Heights
</ST>
<TX>
La découverte de ces trois nouveaux cadavres porte à cinq le nombre de
personnes retrouvées mortes dans les décombres de la maison de Morin Heights.
Les deux premiers corps, celui d'un homme dans la trentaine et d'une femme
dans la quarantaine, étaient calcinés et leur autopsie n'est pas terminée.
Ces deux victimes ne portaient pas de traces apparentes de blessures. Les
experts tentent de déterminer si elles auraient été droguées. Selon la
police, elles seraient d'origine européenne.
</TX>
<TX>
La police québecoise interroge actuellement tous les membres de la secte qui
se trouvent encore dans la province. "Lors de perquisitions effectuées en
1993, nous avions établi que 50 à 60 personnes faisaient partie de la secte
au Québec", a déclaré jeudi soir le caporal Richard Bourdon, de la SQ.
</TX>
</DOC>
