<DOC>
<DOCID>ATS.940602.0118</DOCID>
<DOCNO>ATS.940602.0118</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940602
</DT>
<PT>
104800
</PT>
<SC>
bsf033 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
nef
</OC>
<DE>
ne ecpb fin
</DE>
<AU>
ag al
</AU>
<KW>
ne banques bcn cfn actionnaires reunion
</KW>
<TI>
Association des petits actionnaires du Crédit foncier neuchâtelois Réunion de
plus de 10 % du capital et appui d'Ebel Finances.
</TI>
<LD>
Neuchâtel, 2 juin (ats) L'association des petits actionnaires du Crédit
foncier neuchâtelois (CFN) a réussi à rassembler en son sein plus de 10 % du
capital-actions. Ce quota lui permettra de demander la convocation d'une
assemblée générale extraordinaire du CFN. Par ailleurs, le groupe Ebel
Finances, détenteur de près de 30 % du capital, a décidé de se rallier au
mouvement.
</LD>
<TX>
Confirmant les informations diffusées jeudi par la presse neuchâteloise, Jean
Studer, avocat de l'assocation, a indiqué qu'une première assemblée générale
aurait lieu mardi prochain à Neuchâtel.  Les membres réclameront
vraisemblablement au CFN la convocation d'une assemblée générale
extraordinaire. Le conseil d'administration de l'établissement repris par la
Banque cantonale neuchâteloise (BCN) sera ainsi amené à rendre des comptes
sur sa gestion.
</TX>
<TX>
L'association de défense et de protection des droits des actionnaires du CFN
est née la semaine dernière. Son but est d'intervenir dans les négociations
avec la BCN, avait alors indiqué David Klein responsable de Simpa Holding et
membre du comité provisoire. "Nous voulons obtenir le meilleur prix pour la
reprise des actions" avait-t-il déclaré.
</TX>
<TX>
La BCN assume l'ensemble des activités du CFN depuis le 1er mai.  Un
surexpert, mandaté par les deux banques, est actuellement chargé d'évaluer la
valeur du CFN et de ses actions. Il devrait déposer ses conclusions dans un
délai de quatre à six mois.
</TX>
<TX>
Sans la convocation de l'assemblée extraordinaire réclamée par les petits
actionnaires, il était prévu qu'une assemblée des actionnaires du CFN se
réunisse en automne. Elle devrait prendre acte du prix déterminé par le
surexpert. Il n'y a ensuite aucune possibilité de recours.
</TX>
</DOC>
