<DOC>
<DOCID>ATS.950514.0065</DOCID>
<DOCNO>ATS.950514.0065</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950514
</DT>
<PT>
044100
</PT>
<SC>
bsf007 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c9ind c9pak mil
</DE>
<AU>
hs
</AU>
<KW>
inde pakistan cachemire tension eclairage
</KW>
<TI>
Après la destruction d'un sanctuaire religieux Nouvelle poussée de fièvre
indo-pakistanaise à propos du Cachemire éclairage.
</TI>
<LD>
Srinagar, 14 mai (ats/afp) La situation se dégrade à nouveau au Cachemire. La
destruction d'un important sanctuaire religieux dans des combats entre
l'armée indienne et des rebelles séparatistes musulmans a provoqué une
nouvelle poussée de fièvre dans les relations déjà tendues entre l'Inde et le
Pakistan.
</LD>
<TX>
Le gouvernement pakistanais a accusé l'armée indienne d'avoir mis le feu au
sanctuaire qui abrite la tombe d'un religieux soufi du 15e siècle, considéré
comme le fondateur de l'islam cachemiri. Islamabad a dénoncé cet acte qui
témoigne, selon elle, du "mépris de l'Inde pour les normes de la
civilisation" et constitue "un affront pour les Musulmans du monde entier".
</TX>
<TX>
Les autorités pakistanaises réagissaient à des déclarations indiennes
attribuant à des "mercenaires" à la solde du Pakistan la responsabilité du
sinistre et mettant le gouvernement pakistanais en demeure de mettre fin à
ses "ingérences" au Cachemire indien.
</TX>
<TX>
Le sanctuaire a été détruit par le feu dans la nuit de mercredi à jeudi au
cours de combats entre les forces indiennes et un groupe de militants
séparatistes retranchés depuis deux mois dans la ville de Chrar Sharief à 40
kms de Srinagar. Les autorités indiennes et les organisations séparatistes du
Cachemire se rejettent la responsabilité de la destruction du monument.
</TX>
<ST>
Guerres indo-pakistanaises
</ST>
<TX>
Le ministre indien de la sécurité a appelé le Pakistan à ne pas oublier que
l'Inde avait fait preuve de sa puissance militaire dans les trois guerres qui
ont opposé les frères ennemis depuis leur partition en 1947. Le Cachemire
constitue la principale pomme de discorde entre les deux pays.
</TX>
<TX>
L'Inde accuse le Pakistan d'armer et d'entraîner les insurgés qui mènent
depuis maintenant cinq ans une lutte séparatistes dans le seul Etat indien à
majorité musulmane. Islamabad a toujours démenti ces accusations affirmant
n'apporter qu'un soutien moral et diplomatique à la lutte "légitime" du
peuple du Cachemire pour son autodétermination.
</TX>
<TX>
Le Pakistan réclame la tenue d'un referendum prévue par des résolutions des
Nations unies afin que la population du Cachemire indien puisse choisir entre
l'Inde et le Pakistan.
</TX>
<ST>
Revers pour New Delhi
</ST>
<TX>
La destruction du sanctuaire vénéré par la population locale constitue un
revers pour les autorités indiennes qui affirmaient que la situation était en
voie d'amélioration. Elle compromet également le projet de New Delhi
d'organiser des élections cet été dans cet Etat qui se trouve sous le
contrôle direct des autorités fédérales depuis cinq ans.
</TX>
<TX>
Dans le cadre de ses efforts pour contrer ce qu'elle appelle la propagande
pakistanaise sur sa politique au Cachemire, l'Inde a annoncé son intention
d'organiser des élections. Elle a également invité au cours des derniers mois
de nombreux diplomates étrangers à se rendre au Cachemire pour juger par
eux-mêmes de la situation sur place.
</TX>
</DOC>
