<DOC>
<DOCID>ATS.940222.0033</DOCID>
<DOCNO>ATS.940222.0033</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940222
</DT>
<PT>
181100
</PT>
<SC>
bsf165 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
rega sozm c5swe c1
</DE>
<AU>
ce ga
</AU>
<KW>
suisse medicament retire hepatites suspectes
</KW>
<TI>
Médicament soupçonné de transmettre l'hépatite C Retiré provisoirement du
marché.
</TI>
<LD>
Berne, 22 fév (ats/dpa) L'Office fédéral de la santé publique (OFSP) a
annoncé mardi le retrait provisoire d'une immunoglobuline, vendue en Suisse
sous la marque "Gammagard". Cette décision fait suite à l'annonce lundi par
les autorités suédoises de trois cas suspects de transmission de l'hépatite C
lors d'injection intraveineuse de ce médicament. La pharmacie cantonale de
Zurich était le seul client suisse pour ce produit.
</LD>
<TX>
La notification de ces cas de contamination suspecte est parvenue à l'OFSP
par le biais du "rapid alert system", le système d'annonce rapide d'effets
secondaires indésirables des médicaments. Les autorités suédoises ont averti
le fabricant du "Gammagard" vendredi déjà. Ce dernier a décidé de retirer sa
préparation du marché mondial. En Suisse, le "Gammagard" est distribué par la
maison Baxter AG, à Dietlikon (ZH).
</TX>
<TX>
La Suède doit maintenant confirmer la responsabilité du médicament dans la
transmission de l'hépatite C. Quant au fabricant, une firme pharmaceutique
américaine, il doit prendre position, a expliqué à l'ATS le docteur Franz
Reigel, chef de la section des produits immunobiologiques de l'OFSP. La
procédure durera quelques mois, au terme desquels une décision définitive
sera prise. Celle-ci sera soit la remise en vente du produit, soit sa
radiation du tableau des médicaments autorisés en Suisse.
</TX>
<TX>
L'immunoglobuline est produite à partir de sang humain. Elle offre un
immunisation passive aux patients dont les défenses immunitaires sont
affaiblies. Il existe sur le marché d'autres produits que le "Gammagard",
dont l'indication est semblable. L'hépatite C est une affection du foie qui
s'observe surtout après les transfusions de sang.
</TX>
</DOC>
