<DOC>
<DOCID>ATS.941020.0106</DOCID>
<DOCNO>ATS.941020.0106</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941020
</DT>
<PT>
124500
</PT>
<SC>
bsf076 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c7alg mil comm
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
algerie journaliste assassinat dev
</KW>
<TI>
Nouvel assassinat d'un journaliste en Algérie développement.
</TI>
<LD>
Alger, 20 oct (ats/afp/reuter) Le rédacteur en chef de l'hebdomadaire
algérien "Révolution africaine" a été assassiné en Algérie mercredi, a-t-on
appris jeudi. Vingt journalistes ont été tués dans le pays depuis mai 1993.
Les meurtres sont attribués à des groupes armés islamistes.
</LD>
<TX>
L'assassinat de Ziane Farrah, 50 ans, intervient au moment ou huit journaux
indépendants ont cessé de paraître afin de protester contre ce "carnage". Il
a tué devant son domicile près de Blida (40 km au sud d'Alger), région où les
groupes armés islamistes sont fortement implantés, ont indiqué jeudi les
services de sécurité. Révolution africaine est un hebdomadaire appartenant au
Front de libération nationale (FLN, ex-parti unique).
</TX>
<ST>
Grève des journaux
</ST>
<TX>
En moins d'un mois, cinq journalistes ont été tués, dans une vague sans
précédent d'assassinats. Dimanche, un journaliste de la radio, Tayeb
Bouterfif, 41 ans, avait été tué par balles à Baraki (banlieue sud d'Alger).
Au total, 20 journalistes - 18 Algériens, un bi- national et un Français -
ont été tués depuis mai 1993 dans des attentats attribués aux groupes armés
islamistes. Un pigiste est porté disparu depuis sept mois et plusieurs autres
journalistes ont échappé de justesse à des attentats.
</TX>
<TX>
Les assassins de M. Farrah ont frappé au moment ou une partie de la presse,
tentait, avec ses moyens, de riposter à cette campagne d'exécutions. Huit
journaux ont cessé de paraître depuis mercredi, et jusqu'à samedi. Le
quotidien (gouvernemental) El Moudjahid paraît avec une dernière page
blanche, à la mémoire des journalistes tués.  Une manifestation de
journalistes est prévue samedi à Alger, à l'appel de l'Association des
journalistes algériens (AJA) qui a dénoncé le "carnage".
</TX>
<ST>
"Laxisme" des autorités
</ST>
<TX>
Les éditeurs mettent aussi en cause "le silence troublant et le laxisme" des
pouvoirs publics. Les journalistes estiment insuffisantes les mesures de
sécurité. Quelques policiers gardent la maison de la presse, une ancienne
caserne au centre d'Alger qui abrite le siège de plusieurs journaux. Des
journalistes, notamment ceux de la télévision, sont hébergés dans un hôtel
protégé.
</TX>
<TX>
Ce nouvel assassinat risque d'entraîner de nouveaux départs dans les
rédactions, déjà traumatisées. Le quotidien El Watan estimait mardi que "près
de 200" journalistes avaient déjà fui l'Algérie, pour beaucoup en France.
</TX>
<TX>
Jusqu'à présent, les mesures de sécurité, le luxe de précautions dont
s'entourent les journalistes et les campagnes des organisations
internationales de défense de la liberté de la presse n'ont pas enrayé
l'implacable campagne des groupes armés. Ces groupes, engagés dans une lutte
sans merci contre le pouvoir, ont promis d'éliminer ceux qui les combattent
"par la plume", intellectuels, artistes ou journalistes.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: La dépêche a entièrement été remaniée.
</ST>
</DOC>
