<DOC>
<DOCID>ATS.950427.0036</DOCID>
<DOCNO>ATS.950427.0036</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950427
</DT>
<PT>
182600
</PT>
<SC>
bsf168 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
bif
</OC>
<DE>
be come
</DE>
<AU>
to sh
</AU>
<KW>
bienne gare nouveau poste directeur
</KW>
<TI>
Premier coup de pioche à la gare de Bienne Un nouveau poste directeur
"dernier cri" d'ici trois ans.
</TI>
<LD>
Bienne, 27 avril (ats) Premier coup de pioche jeudi matin à la gare de
Bienne. Un nouveau poste directeur va remplacer d'ici trois ans
l'installation de contrôle électromécanique vieille de 72 ans. Les CFF vont
investir au total plus de 160 millions pour améliorer la sécurité et les
installations de la gare de Bienne.
</LD>
<TX>
"Si l'autoroute se fait attendre au pied du Jura, le rail, lui, tient le
rythme", a dit jeudi le directeur du 1er arrondissement des CFF Pierre-Alain
Urech. Le nouveau poste directeur, qui est au chemin de fer ce que la tour de
contrôle est à l'aviation, fera appel au "dernier cri" de l'électronique et
de l'informatique, Cette modernisation va augmenter la sécurité et accroître
la fluidité et la rapidité des commandes.
</TX>
<TX>
Le nouveau poste directeur permettra de commander tous les signaux et
aiguilles de la gare de Bienne. Mais, grâce à lui, on pourra également
télécommander les installations des gares voisines, dans une première étappe
jusqu'au Landeron (NE), à Reuchenette et à Brügg (BE). La modernisation des
lignes permettra ensuite d'étendre progressivement le rayon d'action de cette
télécommande jusqu'à plus de 35 gares.
</TX>
<TX>
L'ancien poste, mis en service en 1923, continuera d'assurer la sécurité des
trains et les manoeuvres en gare de Bienne pendant les trois ans que dureront
les travaux. Le premier coup de pioche, qui s'est déroulé en présence
notamment du conseiller d'Etat Mario Annoni, a été suivi d'une inauguration.
Un magasin "Aperto" vient en effet d'ouvrir ses portes dans les locaux de
l'ancien buffet 2e classe de la gare de Bienne. Il dépannera les voyageurs
tous les jours de 10 à 22h00.
</TX>
</DOC>
