<DOC>
<DOCID>ATS.941118.0088</DOCID>
<DOCNO>ATS.941118.0088</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941118
</DT>
<PT>
134800
</PT>
<SC>
bsf069 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c8tur vot
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
turquie elections legislatives reportees
</KW>
<TI>
En raison du déplacement des électeurs en pays kurde Report d'élections
législatives partielles.
</TI>
<LD>
Ankara, 18 nov (ats/afp) Le problème des personnes déplacées dans le sud-est
anatolien a provoqué le report d'élections législatives partielles prévues en
Turquie pour le 4 décembre. Ce report est un revers pour le Premier ministre,
Tansu Ciller. Celle-ci pourrait devoir convoquer des législatives anticipées.
</LD>
<TX>
Le Haut conseil électoral a annoncé jeudi soir le report de ces élections,
qui concernaient notamment cette région à majorité kurde, où 16 sièges sur 22
vacants au parlement turc auraient été mis en jeu. Ce report fait suite à
l'annulation mercredi par la Cour constitutionnelle d'un article de la loi
électorale sur la révision des listes électorales.
</TX>
<TX>
Le parlement turc devra procéder à de nouvelles dispositions légales et fixer
une nouvelle date pour ces partielles, tout en prenant en considération le
renouvellement des listes électorales.  L'article annulé autorisait les
fonctionnaires nouvellement nommés dans le sud-est à voter dans leur nouvelle
circonscription, mais ne permettait pas aux nombreuses personnes déplacées de
leurs villages de le faire.
</TX>
<ST>
Déplacements massifs
</ST>
<TX>
Le déplacement massif - volontaire ou forcé - de populations des villages
vers les villes de cette région est la conséquence de l'insécurité due à la
rébellion armée kurde et aux opérations de représailles de l'armée turque.
</TX>
<TX>
La décision de la Cour constitutionnelle est intervenue après l'initiative
d'une centaine de députés dont ceux du Parti islamiste de la Prospérité (RP,
"Refah" en turc). Bien implantés dans le sud- est, les candidats du Refah
avaient pratiquement conquis toutes les mairies de la région lors des
municipales du 27 mars dernier.
</TX>
<ST>
Pression sur Tansu Ciller
</ST>
<TX>
Le boycottage de ces partielles par le nouveau Parti pro-kurde de la
Démocratie du Peuple (HADEP) a mis le Refah en bonne position de remporter la
majorité des sièges vacants. Le renouvellement des listes électorales
permettrait à quelque 800 000 nouveaux électeurs non originaires de la région
d'aller aux urnes, affirmait un député du Refah.
</TX>
<TX>
Le report des partielles pourrait augmenter la pression sur Mme Ciller pour
l'organisation de législatives anticipées au printemps 1995. Les législatives
sont prévues normalement pour novembre 1996.
</TX>
</DOC>
