<DOC>
<DOCID>ATS.950503.0035</DOCID>
<DOCNO>ATS.950503.0035</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950503
</DT>
<PT>
173700
</PT>
<SC>
bsf169 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c9nok mil c5swi int c9sok
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
coree nord observateurs neutres interdit dev
</KW>
<TI>
Pyongyang interdit son territoire aux observateurs neutres développement.
</TI>
<LD>
Séoul, 3 mai (ats/afp) La Corée du Nord a décrété mercredi qu'elle
interdirait son territoire aux observateurs neutres, parmi lesquels figurent
des Suisses. Pyongyang a annoncé la fin de l'organisme de supervision de
l'armistice dans la péninsule, selon l'agence de presse nord-coréenne KCNA
reçue à Séoul.
</LD>
<TX>
"En raison de la cessation de l'organisme de supervison de l'armistice, le
personnel et les journalistes dépendant de l'armée des Etats-Unis ainsi que
les responsables de la Commission de supervision des nations neutres, sont
totalement interdits de venir de notre côté" de la zone démilitarisée, a
précisé l'agence. Cette décision, a-t-elle ajouté, a été communiquée au
commandement des Nations unies lors de conversations militaires au village
frontalier de Panmunjom.
</TX>
<TX>
L'initiative nord-coréenne a été jugée à Séoul comme une nouvelle tentative
du régime communiste de paralyser la Commission militaire d'armistice. Cette
dernière, qui a été établie en 1953, est dénoncée par Pyongyang pour
favoriser des pourparlers directs avec Washington en vue de l'établissement
d'un nouveau pacte de paix.
</TX>
<ST>
Six Suisses
</ST>
<TX>
Dans sa déclaration, Pyongyang ajoute que les bureaux et autres locaux de la
Commission de supervision des nations neutres pour le maintien de la paix,
situés du côté nord de la zone démilitarisée seront totalement fermés. Les
deux Corées restent théoriquement en état de guerre, un simple armistice
ayant été signé à la fin du conflit de 1950-53 et non un traité de paix.
</TX>
<TX>
La Commission d'armistice est paralysée depuis 1991, date à laquelle un
général sud-coréen a remplacé un commandant américain comme responsable en
chef de l'ONU à Panmunjom. Le Nord refuse de parler à l'officier du Sud et a
chassé les observateurs tchécoslovaques et polonais de son côté de la
frontière.
</TX>
<TX>
Actuellement, la Commission de supervision se compose de délégations suisse
et suédoise. Le contingent suisse, composé de six personnes, est dirigé
depuis l'automne 1994 par le divisionnaire Peter Sutter.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: La dépêche a été complétée avec la composition actuelle
de la Commission de supervision. Le lead a été modifié, le dernier paragraphe
est nouveau.
</TX>
</DOC>
