<DOC>
<DOCID>ATS.941218.0054</DOCID>
<DOCNO>ATS.941218.0054</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941218
</DT>
<PT>
051300
</PT>
<SC>
bsf010 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c1 for
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
usa espace sagan collision terre asteroide
</KW>
<TI>
Selon l'astronome Carl Sagan, "Quittons la terre avant qu'il ne soit trop
tard".
</TI>
<LD>
New York, 18 déc (ats/reuter) L'humanité doit fuir la terre avant qu'il ne
soit trop tard, prédit le célèbre astronome américain Carl Sagan. Dans son
dernier livre, "Un point bleu pâle", il se penche sur l'avenir de notre
planète et invite les humains à coloniser d'autres mondes avant qu'il ne soit
trop tard.
</LD>
<TX>
Il explique que dans le petit monde de l'astronomie, un consensus s'est fait
jour sur les probabilités dangereusement élevées d'une collision entre la
Terre et un énorme astéroïde. "La probabilité de voir la Terre être frappée
par un petit monde au cours du siècle prochain est un peu inférieure à un
pour mille", affirme-t-il. "La probabilité d'un décès lors d'un vol avec une
compagnie prise au hasard est de l'ordre d'un pour deux millions".
</TX>
<ST>
Disparition de l'agriculture
</ST>
<TX>
L'impact que prévoit Carl Sagan risque d'être comparable à la catastrophe qui
s'est produite il y a quelque 65 millions d'années et qui a conduit, selon
certains scientifiques, à la disparition des dinausores. Il entraînerait par
un refroissement de la planète la disparition de l'agriculture qui fait vivre
l'humanité.
</TX>
<TX>
La commission scientifique de la chambre des Représentants a proposé
l'adoption d'un projet de loi donnant à la NASA mandat de détailler d'ici
l'an 2005 toutes les comètes et astéroïdes sur la trajectoire de la terre.
Mais la loi n'a pas été votée. "Nous vivons dans une nuée de comètes et
d'astéroïdes et un jour ou l'autre, un groupe d'entre eux nous atteindra",
prédit Carl Sagan.
</TX>
<ST>
"Planète quelconque"
</ST>
<TX>
Cela implique une accélération de l'exploration spatiale. Mais à l'ère des
restrictions budgétaires, qui la financera ? Si l'exploration spatiale n'a
trouvé aucun signe de vie dans notre système solaire, nombre de scientifiques
pensent que, par delà notre galaxie, l'immense univers doit cacher d'autres
formes de vie.
</TX>
<TX>
"Nous avons beau prétendre être le centre de l'univers, nous vivons dans une
planète quelconque d'une étoile banale parquée dans un coin obscur d'une
galaxie qui figure parmi quelque 100 milliards d'autres galaxies", relativise
l'astronome. "Ceci est l'élément fondamental de l'univers dans lequel nous
vivons et il serait sage que nous en prenions conscience".
</TX>
<TX>
Après l'annulation par le Congrès américain d'un programme d'écoute des ondes
radio, des donateurs privés ont relancé le projet grâce à des dons de sept
millions de dollars. En Australie, l'an prochain, le monde sera à l'écoute
des ondes intergalactiques.
</TX>
</DOC>
