<DOC>
<DOCID>ATS.951107.0028</DOCID>
<DOCNO>ATS.951107.0028</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
1928
</LE>
<DT>
951107
</DT>
<PT>
182501
</PT>
<RT>
114552
</RT>
<SC>
bsf167 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
jus ge kul c5swi prod
</DE>
<AU>
hb sh
</AU>
<KW>
geneve aga khan bijoux recours
</KW>
<TI>
Bijoux de la begum: l'Aga Khan demande l'interdiction de la vente
</TI>
<LD>
Genève, 7 nov (ats) Le spectre de l'interdiction plane à nouveau sur la vente
de bijoux de la begum Salimah prévue lundi prochain chez Christie's à Genève.
Son ex-époux, le prince Karim Aga Khan, a fait appel mardi contre la décision
du Tribunal de première instance levant cette interdiction. L'affaire sera
plaidée jeudi.
</LD>
<TX>
L'Aga Khan et son ex-épouse se livrent à une course contre la montre devant
la justice genevoise au sujet de la mise en vente de 261 bijoux estimés à 18
millions de francs. Le 23 octobre dernier, saisi d'une demande de mesures
provisionnelles de l'Aga Khan, le Tribunal de première instance a ordonné
l'interdiction de cette vente. Mais son épouse a obtenu le 6 novembre la
levée de cette mesure devant la même juridiction en invoquant des
circonstances nouvelles.
</TX>
<ST>
Troisième round
</ST>
<TX>
Le troisième round se déroulera jeudi devant la Cour de justice de Genève,
a-t-on appris de source judiciaire. L'Aga Khan va demander une nouvelle fois
l'interdiction de la vente. Devant le tribunal de première instance, la begum
Salimah avait fait valoir avec succès que son ex-époux ne pouvait pas
s'opposer à cette vente parce qu'il a exercé son droit de préemption sur
certaines pièces.
</TX>
<TX>
Selon la convention de divorce passée entre les époux, les bijoux sont
propriété de la begum. L'Aga Khan peut cependant exercer un droit de
préemption afin qu'ils demeurent dans la famille. Le prince a exercé son
droit de préemption sur 23 lots parmi les 261 proposés.  C'est un tribunal
arbitral qui statuera en dernier ressort dans cette affaire.
</TX>
</DOC>
