<DOC>
<DOCID>ATS.950422.0051</DOCID>
<DOCNO>ATS.950422.0051</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950422
</DT>
<PT>
064100
</PT>
<SC>
bsf011 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c1 mil jus
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
usa attentat milices rurales eclairage
</KW>
<TI>
En marge de l'attentat d'Oklahoma City La multiplication des milices rurales
inquiète l'Amérique éclairage.
</TI>
<LD>
Washington, 22 avr (ats/afp) Les Américains blancs vivant dans les zones
rurales, mécontents de l'action du gouvernement ces dix dernières années, se
sont organisés en milices prêtes au combat.  Elles ont été largement ignorées
jusqu'à l'attentat à la voiture piégée d'Oklahoma City qui a fait au moins 65
morts mercredi dernier.
</LD>
<TX>
Aucune personne ni groupe n'a été officiellement déclarée responsable de la
tragédie. Mais l'arrestation de suspects qui appartiendraient à une secte
paramilitaire opposée au gouvernement fédéral, la "Milice du Michigan",
tourne les projecteurs vers ces milices.
</TX>
<TX>
Ces milices ont fleuri dans les zones rurales de 40 Etats où des groupes en
majorité blancs et frappés par la crise économique se sentent lésés, selon M.
Frank Flinn. Ce professeur assistant à l'Université Washington de Saint-Louis
(Missouri) est l'auteur d'un livre sur la question. "Les milices ont tendance
à être opposées au contrôle des armes, au gouvernement (...)  et leurs
membres estiment que le gouvernement les a vendus aux Noirs, aux Juifs, à peu
près à tout le monde", déclare-t-il.
</TX>
<ST>
Sentiment anti-gouvernemental
</ST>
<TX>
Cette situation est issue du sentiment anti-gouvernemental qui a pris
naissance dans les régions difficiles comme l'Idaho, le Montana et le Nevada.
Des mouvements locaux y ont tenté de prendre le contrôle de terres fédérales
et veulent chasser le gouvernement de leur vie, estime-t-il encore. Ces
hommes amassent des armes, se dissocient de la vie sociale, refusent de payer
leurs impôts, chassent et produisent leur propre nourriture, se considérant
"hors circuit".
</TX>
<TX>
En général, ajoute encore M. Flinn, ils adoptent une position défensive :
"S'ils sont impliqués dans l'attentat à la bombe de l'Oklahoma, ce serait un
tournant important pour eux. Si des membres d'une milice sont impliqués,
j'aurais tendance à penser qu'ils s'agirait de dévoyés".
</TX>
<ST>
Milice "infiltrée"
</ST>
<TX>
Norm Olson, porte-parole de la Confédération nationale de la Milice des
Citoyens, a laissé entendre que l'attentat pourrait faire partie d'un complot
fédéral pour discréditer "les patriotes". "A mon avis, la Milice du Michigan
a été infiltrée. Nous sommes tous en état de siège. (...)  Ce sont des agents
provocateurs. Regardez bien. Nous sommes déjà condamnés".
</TX>
<TX>
Parmi les membres du groupe figurent aussi bien des opposants au contrôle des
armes que des anti-sémites, des racistes. Nombre d'entre eux sont persuadés
que les Nations unies ont des plans pour prendre le contrôle de l'Amérique ou
ont écrit des instructions codées sur le dos des panneaux de signalisation à
destination des forces d'invasion de l'ONU.
</TX>
<ST>
La police impuissante
</ST>
<TX>
Le mouvement semble s'être renforcé avec la nouvelle loi fédérale interdisant
la vente de 19 modèles d'armes d'assaut. Les différentes milices sont reliées
par des réseaux informatiques, correspondent par fax, par radios ondes
courtes, et s'entraînent militairement tout en amassant de l'armement. "La
police est la première ligne de défense", note le chef de la police de
Fowlerville (Michigan), Gary Krause, et "nous ne sommes pas équipés pour
faire face à une telle puissance de feu".
</TX>
<TX>
Gary Krause, une nuit de 1994, a arrêté une voiture dans laquelle se
trouvaient trois hommes, le visage noirci et portant des tenues de
camouflage. La fouille de la voiture a révélé la présence d'armes
semi-automatiques et de 700 balles, avec un équipement de vision nocturne.
</TX>
<ST>
"Rappellez-vous de Waco"
</ST>
<TX>
Parmi les administrations les plus haïes, figurent les services des impôts
sur le revenu et le Bureau du Tabac, de l'Alcool et des Armes à feu (BATF),
dont le siège se trouvait dans le bâtiment soufflé par l'attentat à Oklahoma
City.
</TX>
<TX>
Ce sont des agents du BATF qui avaient mené le premier assaut, il y a
exactement deux ans, contre un repaire de la secte des Davidiens de Waco
(Texas), une opération qui devait causer la mort de 80 personnes. Le cri de
guerre de nombreuses milices qui se sont formées depuis, rappelle M. Flinn,
est "Rappelez-vous de Waco". Or Timothy Mc Veigh, inculpé dans le cadre de
l'attentat meurtrier d'Oklahoma City, a déclaré avoir été perturbé par cet
événement.
</TX>
</DOC>
