<DOC>
<DOCID>ATS.950526.0065</DOCID>
<DOCNO>ATS.950526.0065</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950526
</DT>
<PT>
163500
</PT>
<SC>
bsf094 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
lgf
</OC>
<DE>
ti jus div
</DE>
<AU>
bt jr
</AU>
<KW>
ti policiers enquete plainte prostituee
</KW>
<TI>
Enquête pénale contre deux policiers de Locarno Ils auraient exigé
gratuitement les services de deux prostituées.
</TI>
<LD>
Locarno, 26 mai (ats) Une enquête pénale est en cours au Ministère public de
Bellinzone contre les deux policiers de Locarno, arrêtés puis relâchés en
début de semaine. Ils auraient profité de leur fonction pour obtenir les
services gratuits de deux prostituées. Ils ont été dénoncés par l'une
d'elles.
</LD>
<TX>
Les deux policiers sont accusés d'abus d'autorité et d'escroquerie pour avoir
profité de leur fonction. Habillés en civil, ils ont rencontré ces deux
femmes le vendredi 12 mai. Selon la version fournie par l'une des
prostituées, une Dominicaine, ils les auraient accompagnées chez elles pour
obtenir une prestation. Au moment de payer, ils auraient exhibé leur carte de
policier.
</TX>
<ST>
Contrôle d'identité
</ST>
<TX>
L'avocat d'un des policiers, Diego Olgiati, a déclaré à l'ATS que la version
des agents était tout autre. Ces fonctionnaires de la police communale de
Locarno voulaient vérifier si les deux femmes étaient effectivement des
prostituées. Après les avoir accompagnées dans leur chambre, ils auraient
montré leur carte de policier et auraient procédé à un contrôle d'identité.
</TX>
<TX>
Le visa de la Dominicaine étant échu, les agents lui ont retiré son passeport
et l'ont invitée à se présenter à la police cantonale, à Locarno, le lundi 15
mai. Interrogée au poste de police pour ce problème de visa, la jeune femme a
affirmé que les policiers ne s'étaient pas comporté correctement. Selon elle,
les deux femmes ont pratiqué une fellation sur les policiers, mais ceux-ci
ont montré leur carte en guise de paiement. La Dominicaine a déposé une
plainte pénale contre les deux hommes.
</TX>
<TX>
Après une semaine d'enquête interne, les deux policiers ont été arrêtés lundi
22 mai. Ils ont été relâchés mardi, mais la mairie de Locarno les a suspendus
de leur fonction et a stoppé le versement de leur salaire. Une décision
contre laquelle Me Olgiati a l'intention de faire recours. L'avocat a par
ailleurs souligné qu'il n'y a aucune preuve des accusations portées contre
les deux agents.
</TX>
</DOC>
