<DOC>
<DOCID>ATS.950406.0072</DOCID>
<DOCNO>ATS.950406.0072</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950406
</DT>
<PT>
154600
</PT>
<SC>
bsf113 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
jus ge ecpi c4ita prod
</DE>
<AU>
hb rp
</AU>
<KW>
geneve sasea fiorini juge 26 juin pret milan
</KW>
<TI>
Affaire Sasea: Florio Fiorini jugé dès le 26 juin à Genève éclairage par
Hélène Bourrit, ATS.
</TI>
<LD>
Genève, 6 avril (ats) Le procès de Florio Fiorini, l'ancien
administrateur-délégué de Sasea, devrait s'ouvrir le 26 juin prochain à
Genève. Le protagoniste principal de cette faillite estimée à 2,5 milliards
de francs comparaîtra devant la Cour correctionnelle sans jury de Genève,
apprend-on jeudi.
</LD>
<TX>
Cette décision a été prise par le procureur Laurent Kasper- Ansermet en
accord avec Marc Bonnant, avocat du financier italien. Le choix de la Cour
correctionnelle sans jury permet d'accélérer la procédure. Le Ministère
public n'a pas à soumettre ses réquisitions (acte d'accusation) à la Chambre
d'accusation. Florio Fiorini sera donc traduit devant la Cour correctionnelle
sans jury en brûlant une étape.
</TX>
<ST>
Prêté à l'Italie
</ST>
<TX>
D'autre part, le financier italien quittera la semaine prochaine la prison
genevoise de Champ-Dollon pour des geôles italiennes. En attendant son
procès, la justice genevoise le "prête" à la justice milanaise. Les juges de
cette ville souhaitent l'entendre dans le cadre de la faillite de la
compagnie d'assurance De Angeli Frua, filiale de Sasea. C'est la seconde fois
que Florio Fiorini sera prêté aux juges de son pays. Il l'avait déjà été en
été 1993.
</TX>
<TX>
Florio Fiorini, 55 ans, est incarcéré à Genève depuis le 20 octobre 1992.
Inculpé de divers délits financiers, il encourt au maximum une peine de 7 ans
et demi de réclusion en comparaissant devant la Cour correctionnelle. Son
procès devrait durer une semaine.  Il comparaîtra seul devant cette
juridiction. Le procureur Laurent Kasper-Ansermet a en effet disjoint son cas
de celui des autres inculpés de cette procédure.
</TX>
<TX>
A part Florio Fiorini, cinq autres personnes sont inculpées dans cette
affaire. Il s'agit de trois anciens administrateurs et de deux anciens
directeurs de Sasea. Aucune décision n'a été encore prise à leur sujet par le
Ministère public, a indiqué le procureur Kasper- Ansermet.
</TX>
</DOC>
