<DOC>
<DOCID>ATS.951029.0029</DOCID>
<DOCNO>ATS.951029.0029</DOCNO>
<LC>
X
</LC>
<LE>
4281
</LE>
<DT>
951029
</DT>
<PT>
160312
</PT>
<RT>
154652
</RT>
<SC>
bsf063 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<RF>
rembsf021
</RF>
<DE>
c5vat c5swi kulr
</DE>
<AU>
cc mo
</AU>
<KW>
rome beatifications suissesses cérémonie dév
</KW>
<TI>

Trois Suissesses béatifiées par le pape Plus de 8000 pèlerins ont
assisté à la cérémonie


</TI>
<ST>
développement

</ST>
<LD>
Rome, 29 oct (ats) Double première dimanche dans l'Eglise
catholique suisse: trois femmes dont une laïque ont rejoint le
groupe des Helvètes béatifiés, jusqu'ici exclusivement composé
d'ecclésiastiques mâles. Plus de 8000 pèlerins ont assisté à la
cérémonie solennelle célébrée à Rome par le pape Jean-Paul II.



</LD>
<TX>
La Conférence des évêques au grand complet a assisté à la messe
de béatification de la Fribourgeoise Marguerite Bays, la Lucernoise
Marie-Thérèse Scherer et l'Argovienne Bernarda Bütler, qui s'est
déroulée dans la Basilique Saint-Pierre. Le Conseil fédéral était
représenté par Niklaus Küchler (PDC/OW).

</TX>
<TX>
Les quatre cantons concernés, dont Schwytz, où la religieuse
Marie-Thérèse Scherer a été active, ont chacun envoyé un membre de
leur gouvernement. Les conseillers d'Etat Augustin Macheret
(PDC/FR) et Brigitte Mürner-Gilli (PDC/LU), ainsi que les
Landammann Egon Bruhin (PRD/SZ) et Peter Wertli (PDC/AG) étaient
présents.

</TX>
<TX>
La plupart des pèlerins, constitués surtout de femmes d'un
certain âge, portaient en badge le portrait de "leur" béatifiée.
Beaucoup de Fribourgeois - la majorité des quelques 1000 Suisses
romands présents - tenaient également des drapeaux suisse et de
leur canton. Ils les ont agités au-dessus de leur tête quand le
pape a fait son entrée, puis à sa sortie.

</TX>
<ST>
Deux religieuses actives

</ST>
<TX>
Dans son homélie, Jean-Paul II a notamment salué en
Marie-Thérèse Scherer (1825-1888) "la mère des pauvres". Cette
religieuse a beaucoup développé la congrégation des Soeurs de la
charité de la Sainte-Croix d'Ingenbohl et fondé de nombreux
hôpitaux et écoles, en particulier en Europe de l'est.

</TX>
<TX>
La deuxième religieuse béatifiée, Bernarda Bütler (1848-1924), a
été qualifiée par le pape de "parfaite fille de Saint-François
d'Assise désirant servir Dieu en servant ses frères". Grande
missionnaire, Bernarda Bütler a surtout oeuvré en Amérique latine.

</TX>
<ST>
Marguerite Bays, modèle pour tous

</ST>
<TX>
Enfin, Jean-Paul II a reconnu en la modeste couturière Marguerite
Bays (1815-1879) "une femme toute simple en qui chacun de nous peut
se retrouver". "Elle nous rappelle aussi notre mission dans le
monde: annoncer à temps et à contre-temps l'Evangile, en
particulier aux jeunes," a-t-il ajouté.

</TX>
<TX>
Femme d'une grande piété, Marguerite Bays fut très active dans
sa paroisse. Atteinte dans sa santé et miraculeusement guérie en
1854, elle portait depuis les stigmates du Christ. Septante ans
après sa mort, elle sauva le jeune alpiniste Marcel Ménétrey à la
Dent-de-Lys en faisant se rompre la corde qui l'entraînait dans le
vide avec ses compagnons.

</TX>
<TX>
Le choeur mixte du village d'origine de Marcel Ménétrey - Le
Cret (FR) - revêtu du costume traditionnel fribourgeois, a chanté
durant la cérémonie. Entré depuis dans les ordres et âgé de 75 ans,
Marcel Ménétrey a assisté à la béatification de sa protectrice. Il
a reçu le "baiser de paix" du pape.

</TX>
<ST>
Cadeaux pour le pape

</ST>
<TX>
D'immenses portraits des béatifiées suspendus à l'intérieur et à
l'extérieur de la basilique ont été découverts au moment où le pape
les a déclarées bienheureuses. Le peintre fribourgeois Yoki a
réalisé celui de Marguerite Bays. Jusqu'ici, seuls deux Suisses
avaient été béatifiés: le capucin Apollinaire Morel en 1926 et le
chanoine Maurice Tornay en 1993.

</TX>
<TX>
Des représentants des communautés des béatifiées ont ensuite
offert à Jean-Paul II différents objets de culte. Deux petits
Fribourgeois en bredzon et dzaquillon sont venus apporter le cadeau
concernant Marguerite Bays.

</TX>
<ST>
Machine à coudre

</ST>
<TX>
Après la cérémonie, une vingtaine de personnes ayant des liens
particuliers avec les Bienheureuses ont été invitées au "Baciamano"
(baisemain) du pape. D'autres présents ont alors été remis au Saint
Père, notamment une machine à coudre, en l'honneur de la couturière
Marguerite Bays. Le diocèse de Genève, Lausanne et Fribourg lui a
également remis un chèque de plusieurs milliers de francs.

</TX>
<TB>
Note aux rédactions:
dépêche entièrement remaniée
</TB>
</DOC>
