<DOC>
<DOCID>ATS.941127.0007</DOCID>
<DOCNO>ATS.941127.0007</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941127
</DT>
<PT>
185900
</PT>
<SC>
bsf080 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
bif
</OC>
<DE>
be vot reg parp
</DE>
<AU>
to uc
</AU>
<KW>
be moutier elections executif 3e developp
</KW>
<TI>
Elections communales à Moutier Stabilité à l'exécutif - Maxime Zuber élu
maire 3e développement.
</TI>
<LD>
Moutier (BE), 26 nov (ats) Le visage politique de Moutier demeure
pratiquement inchangé après les élections de ce week-end. La mairie reste en
mains socialistes autonomes, avec la nomination de Maxime Zuber. Malgré une
rocade, l'Entente jurassienne conserve ses cinq sièges à l'exécutif, les
partis pro-bernois maintiennent leurs trois mandats.
</LD>
<TX>
La participation s'est élevée à 73,3 %, en baisse par rapport au précédentes
élections. En 1990, plus de 82 % des citoyens et des citoyennes prévôtois
s'étaient rendus aux urnes, en 1986, ils avaient été 93 % à voter.
</TX>
<ST>
Petards pour Maxime Zuber
</ST>
<TX>
Pétards, claxons et drapeaux jurassiens ont salué dimanche après- midi
l'élection du candidat de l'Entente jurassienne Maxime Zuber à la mairie. Le
socialiste autonome succèdera dès janvier à son collègue de parti Jean-Rémy
Chalverat, qui après deux législatures ne se représentait pas cette année. En
soirée, quelques centaines de personnes ont manifesté leur joie en défilant
dans les rues de la cité, drapeaux jurassiens au vent.
</TX>
<TX>
Le professeur de mathématiques Maxime Zuber, 31 ans, a obtenu 53,7 ' des
voix, soit 1942 suffrages par une majorité absolue de 1809. Ses rivaux, tous
deux autonomistes plus ou moins marqués, se présentaient hors parti. L'ancien
radical Marcel Eschmann, 58 ans, a recueilli 42,5 % des voix (1536) avec sa
liste "Moutier demain". Autoproclamé défenseur des démunis, Raymond Morandi,
49 ans, a reçu 3,3 % des suffrages (118).
</TX>
<ST>
Léger recul des autonomistes
</ST>
<TX>
La répartition des forces politiques au Conseil municipal (exécutif) n'a pas
subi de grandes modifications. On constate cependant une légère baisse des
suffrages recueillis par l'Entente jurassienne. L'apparentement des partis
autonomistes remporte 59,8 % des voix, contre 61,2 % en 1990. Les partis
pro-bernois, qui ont renoncé cette année à reconduire l'Entente prévôtoise,
ont obtenu 40,2 % des suffrages, contre 38,8 % lors des dernières élections.
</TX>
<TX>
Grâce au changement de liste d'un conseiller municipal, le parti
démocrate-chrétien (PDC) a réussi à reconquérir un deuxième siège à
l'exécutif, aux dépens du mouvement de jeunes "Le Rauraque". Le Conseil
municipal comptera donc deux PDC, Christian Vaquin (ancien, 1829 voix) et
Dominique Charmillot (ancien, mais membre du "Rauraque" jusqu'à présent,
1146).
</TX>
<ST>
Les sortants réélus
</ST>
<TX>
Le "Rauraque" sera représenté par Laurent Girardin (nouveau, 816) et le
Ralliement des prévôtois jurassiens par Chantal Mérillat (nouvelle, 1211).
Outre le maire Maxime Zuber, le Parti socialiste autonome pourra compter sur
Pierre Corfu (nouveau, 1331) à l'exécutif.
</TX>
<TX>
Du côté des partis pro-bernois, l'UDC garde son siège avec Jean- Michel
Carnal (ancien, 1003), le parti socialiste du Jura bernois avec Francis
Althaus (ancien, 1457). Les radicaux seront représentés par Jean-Pierre
Schwab (nouveau, 1101). Les quatre conseillers municipaux sortants qui se
représentaient aux élections ont été réélus.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: précisions au 3e paragraphe sur les manifestations de
joie dans la rue.
</TX>
</DOC>
