<DOC>
<DOCID>ATS.950210.0090</DOCID>
<DOCNO>ATS.950210.0090</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950210
</DT>
<PT>
131700
</PT>
<SC>
bsf066 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c7alg mil
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
algerie attaques-suicide prevention
</KW>
<TI>
Devant les commissariats d'Alger Barricades pour parer à la menace
d'attaques-suicide.
</TI>
<LD>
Alger, 10 fév (ats/afp) Les commisariats d'Alger se sont barricadés face à la
menace de nouvelles attaques-suicide de commandos islamistes. Les patrouilles
ont en outre été renforcées dans les rues depuis le début du ramadan.
</LD>
<TX>
Depuis plusieurs jours, des ouvriers érigent deux murettes en béton armé
-hautes de 50 centimètres et séparées de deux mètres- devant la longue façade
du siège de la sûreté nationale (DGSN), au coeur de Bab el Oued. Les forces
de sécurité ont aussi fermé la rue qui mène au commissariat de ce quartier
populaire surpeuplé, où les attentats sont devenus quotidiens.
</TX>
<TX>
A Bachdjarah, une banlieue "dure", la circulation a été réduite sur deux
voies. A Bourouba, l'accès au poste de police est désormais interdit par des
barrières metalliques. La plupart des autres commissariats avaient déjà
renforcé depuis deux ans leur protection, avec des herses et des barrières,
parfois des sacs de sable.
</TX>
<TX>
L'Armée islamique du Salut (AIS) et le Groupe islamique armé (GIA) ont
demandé à leurs "Moudjahidine" (combattants) d'intensifier leurs opérations
durant le ramadan, qui a commencé le 1er février. Deux jours auparavant, une
voiture piégée bourrée de plus de 100 kilos de TNT avait explosé devant le
commissariat central d'Alger, au coeur de la capitale. 42 personnes ont été
tuées et 286 blessés, selon un bilan officiel.
</TX>
<ST>
Précision sur l'attaque-suicide
</ST>
<TX>
Le GIA a affirmé que l'attaque avait été conduite par un commando- suicide de
deux hommes -dont l'un âgé de 16 ans- de la phalange de "ceux qui signent
avec le sang". Cette unité avait déjà revendiqué le détournement sanglant, le
24 décembre, d'un Airbus d'Air France sur l'aéroport d'Alger. Le GIA a
annoncé posséder dans ses rangs des "hommes qui aiment la mort".
</TX>
<TX>
Avec cette attaque meurtrière, l'Algérie a brutalement découvert la technique
des attaques-suicide, apparue au Proche-Orient après l'invasion israélienne
du Liban, en 1982. Une vingtaine de ces opérations ont été notamment commises
en Israël. Les plus meurtrières ont fait 22 victimes à Tel-Aviv (19 octobre),
et 21 morts à Netanya (22 janvier).
</TX>
<TX>
A Alger, outre le renforcement de la sécurité autour de la DGSN, les forces
de sécurité ont multiplié les patrouilles. Par petits groupes, des policiers
en treillis, doigts sur la détente de leur Kalashnikov, arpentent les rues
d'Alger.
</TX>
<ST>
Quartiers chauds
</ST>
<TX>
L'armée a aussi été déployée, depuis plusieurs semaines, dans certains
quartiers de la banlieue est, Oued Ouchaiah et Bachdjarah notamment. Des
engins blindés montés sur pneus ont pris position à l'entrée de ces quartiers
considérés comme des viviers pour les islamistes. Ce renforcement illustre la
tension qui règne à Alger, où l'AIS a promis de concentrer ses opérations.
</TX>
<TX>
Depuis trois ans, la violence "flambe" lors du ramadan. Quelque 61 islamistes
armés ont été tués depuis le 1er février, selon les communiqués officiels.
Les affrontements et les exactions contre les civils ont fait 30.000 morts
depuis février 1992, selon une récente estimation du département d'Etat
américain.
</TX>
<TX>
Cette année, l'attaque du commissariat, à une heure de grande affluence, a
encore accru la psychose dans la population. "Maintenant j'évite de passer
devant des bâtiments officiels, de stationner longtemps dans des lieux qui
pourraient être des cibles", explique un Algérois.
</TX>
</DOC>
