<DOC>
<DOCID>ATS.951015.0049</DOCID>
<DOCNO>ATS.951015.0049</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3005
</LE>
<DT>
951015
</DT>
<PT>
033020
</PT>
<RT>
011003
</RT>
<SC>
bsf004 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6rus mil div
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
russie bus otages libération synthèse
</KW>
<TI>
Russie: les passagers d'un bus pris en otage à Moscou Libération des
touristes lors de l'assaut - Le malfaiteur abattu
</TI>
<ST>
synthèse
</ST>
<LD>
Moscou, 15 oct (ats/afp/reuter) Les forces de l'ordre russes ont mis fin, tôt
dimanche matin à Moscou, à une spectaculaire prise d'otages sous les murs
même du Kremlin. Les touristes sud-coréens ont été libérés et l'homme qui les
retenait depuis plus de neuf heures dans un autobus a été abattu.
</LD>
<TX>
"Le bandit a été tué au cours d'un échange de coups de feu", a indiqué le
maire de Moscou, Iouri Loujkov. "Nous ne connaissons pas son identité, mais
il est probablement russe, du sud de la Russie.  Tous les otages et le
chauffeur sont sains et saufs", a-t-il précisé. D'après les images diffusées
par la télévision, l'opération a été extrêmement rapide.
</TX>
<TX>
Pendant que deux négociateurs se tenaient près du véhicule, un commando de
policiers antiterroristes s'est approché en rampant par l'arrière. Tandis
qu'un des négociateurs détournait l'attention du preneur d'otages, la police
a donné l'assaut en lançant des grenades aveuglantes. Une fusillade a alors
éclaté à l'intérieur du véhicule, que les otages ont quitté en courant. Il
s'agissait de cinq Sud-Coréens et du chauffeur du car, de nationalité russe.
</TX>
<ST>
Exigences peu claires
</ST>
<TX>
La prise d'otages avait commencé samedi en fin d'après-midi. Un homme masqué
avait fait irruption dans le bus, au moment où 26 touristes sud-coréens,
accompagnés de leur guide et du chauffeur du véhicule, s'apprêtaient à
quitter la place Rouge. Deux des otages réussissaient immédiatement à
s'échapper et le bus était rapidement bloqué par la police sur le pont
Moskvoretski, sous les murs même du Kremlin.
</TX>
<TX>
Le preneur d'otages, qui réclamait tout d'abord 10 millions de dollars (11,5
millions de francs), avant de rabaisser ses exigences à 100 000, puis de les
remonter à un million, libérait les passagers du bus par petits groupes. Pour
sa part, Sok Bae-Lee, porte-parole de l'ambassade sud-coréenne, avait précisé
qu'il réclamait un hélicoptère et le libre accès à un aéroport de la ville.
</TX>
<ST>
Le "soutien moral" de Miss Russie
</ST>
<TX>
Une demi-heure avant l'assaut, les forces de l'ordre ont eu la surprise de
recevoir la visite de Miss Russie en personne, venue leur apporter son
"soutien moral" juste après son élection. Elena Mazina, superbe jeunesse de
17 ans a alors déployé son mètre quatre-vingts devant les miliciens
interloqués.
</TX>
<TX>
"Nous avons un dicton qui dit que la beauté sauvera le monde", a-t-elle
notamment déclaré. Insensible au charme de la belle, les forces de l'ordre ne
l'ont pas laissé passer. Elles s'était pourtant déclarée "prête à offrir sa
couronne si cela peut sauver la vie des otages".
</TX>
</DOC>
