<DOC>
<DOCID>ATS.951114.0023</DOCID>
<DOCNO>ATS.951114.0023</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3994
</LE>
<DT>
951114
</DT>
<PT>
182338
</PT>
<RT>
181105
</RT>
<SC>
bsf176 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
cef
</OC>
<RF>
rembsf156
</RF>
<DE>
c4 c5swi
</DE>
<AU>
yr nb
</AU>
<KW>
strasbourg suisse ue libre circulation dév
</KW>
<TI>

Jean-Pascal Delamuraz rencontre les commissaires UE à Strasbourg "La
libre circulation dans moins de dix ans"


</TI>
<ST>
développement

</ST>
<LD>
Strasbourg, 14 nov (ats) La libre circulation des personnes
entre la Suisse et l'Union européenne (UE) pourrait être réalisée
"dans moins de dix ans". Le conseiller fédéral Jean-Pascal
Delamuraz a présenté ce scénario mardi à Strasbourg. La Suisse veut
cependant rester maîtresse du moment et des modalités de cette
ouverture.



</LD>
<TX>
La Commission européenne de son côté continue de réclamer un
engagement précis de la Suisse à cet égard. "Nous sommes encore
loin d'un accord et la Suisse doit faire un pas de plus sur ce
sujet crucial", a indiqué le commissaire Mario Monti, à l'issue de
son entretien avec le conseiller fédéral.

</TX>
<TX>
Jean-Pascal Delamuraz, qui a rencontré trois commissaires
européens, a plaidé pour la "clause évolutive" avancée par la
Suisse dans le domaine de la libre circulation. Selon cette idée,
la Suisse et l'UE conclueraient rapidement un accord basé sur les
"améliorations qualitatives" accordées aux ressortissants de l'UE.

</TX>
<TX>
Sitôt ce premier accord sous toit, un deuxième round de
négociations pourrait commencer, sur la libre circulation des
personnes proprement dite. A savoir le libre accès au marché du
travail helvétique et donc l'abandon des contingents.

</TX>
<TX>
Selon M. Delamuraz, la libre circulation Suisse-UE pourrait
entrer en vigueur "dans moins de dix ans". Ce délai serait mis à
profit pour le travail d'information, nécessaire si l'on veut faire
accepter l'objectif à la population. "Sur la définition de la libre
circulation, il y a parfait accord entre la Commission et nous", a
précisé M. Delamuraz.

</TX>
<ST>
Pas d'automatisme

</ST>
<TX>
Mais les modalités d'application de la libre circulation doivent
être négociées, a souligné M. Delamuraz. Par ailleurs, la Suisse
rejette tout automatisme. Elle refuse donc les vues de la
Bruxelles, qui voudrait que la Suisse applique pleinement la libre
circulation après une période transitoire de trois ans.

</TX>
<TX>
La Commission européenne de son côté maintient sa position. Le
commissaire Monti a souligné l'importance que les Quinze donnent à
la pleine application de la libre circulation. Il a aussi rappelé
le souci de "parallélisme approprié" entre les divers domaines de
négociation.

</TX>
<ST>
Prochaine étape

</ST>
<TX>
Un porte-parole du commissaire aux relations extérieures Hans
van den Broek a relevé que la rencontre n'avait guère apporté
d'éléments nouveaux quant à la substance. Il est peu vraisemblable
selon lui que les ministres de l'UE modifient, dans ces conditions,
le mandat de négociation.

</TX>
<TX>
La Commission européenne va maintenant faire un rapport aux
ministres des affaires étrangères de l'UE sur l'état des
négociations avec la Suisse, commencées il y a un an. Sur la base
de ce rapport, les ministres devraient débattre, le 4 décembre en
principe, de la suite des opérations.

</TX>
<TX>
La Suisse souhaite défaire le "paquet" ficelé par l'UE. Elle
propose des scénarios en deux étapes. Elle se livre à de grands
efforts diplomatiques pour pousser les Etats membres de l'UE à la
souplesse. Mais à Bruxelles, on ironise volontiers sur la volonté
attribuée aux Suisses de conclure rapidement des accords leur
convenant et de renvoyer à plus tard les deux sujets sensibles que
sont l'accès au marché du travail et le poids des camions.

</TX>
<TX>
M. Delamuraz a souligné mardi la valeur des améliorations
qualitatives déjà mises sur la table de négociation par Berne.
Celles-ci comprennent notamment le traitement national accordé aux
ressortissants de l'UE déjà installés en Suisse. Quant aux autres,
ils jouiraient d'un "droit subjectif" au permis de séjour, pour
autant que les contingents ne soient pas épuisés.

</TX>
<TB>
Note aux rédactions:
les paragraphes 8 à 11 sont nouveaux.
</TB>
</DOC>
