<DOC>
<DOCID>ATS.940701.0034</DOCID>
<DOCNO>ATS.940701.0034</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940701
</DT>
<PT>
172500
</PT>
<SC>
bsf156 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
eur mil c6bos c6ser c6cro c6slo c6mac c5swi
</DE>
<AU>
nn hs nb
</AU>
<KW>
conseil europe deserteurs ex-yougoslavie ch
</KW>
<TI>
Fin de la session de l'Assemblée parlementaire Appel en faveur des déserteurs
de l'ex-Yougoslavie.
</TI>
<LD>
Strasbourg, 1er juil (ats) La session d'été de l'Assemblée parlementaire du
Conseil de l'Europe s'est achevée vendredi sur un appel en faveur des
déserteurs et réfractaires de la guerre dans l'ex-Yougoslavie. Les députés
des "32" ont demandé aux gouvernements membres d'accorder un droit d'asile
prioritaire aux ressortissants de l'ex-Yougoslavie qui abandonnent les armes.
En Suisse, les déserteurs bénéficient d'une admission provisoire.
</LD>
<TX>
Selon les estimations du Conseil de l'Europe, il y aurait entre 100 000 et
300 000 déserteurs. La plupart d'entre eux ont trouvé refuge dans l'une des
ex-républiques yougoslaves voisines. Pour l'Assemblée parlementaire, ces
personnes risquent à tout instant d'être identifiées comme déserteurs et
remises à leurs autorités militaires. Celles-ci peuvent alors les condamner à
de lourdes peines de prison ou les réincorporer de force.
</TX>
<ST>
Politique suisse
</ST>
<TX>
Si ces déserteurs parviennent à gagner un pays européen, ils sont menacés
d'être expulsés. La résolution du Conseil de l'Europe, soutenue notamment par
le radical jurassien Michel Fluckiger, rapporteur de la commission d'enquête
humanitaire sur les Balkans, demande aux pays membres de leur accorder une
protection jusqu'à la fin des combats.
</TX>
<TX>
La Suisse ne renvoie plus les déserteurs ou les réfractaires en provenance de
l'ex-Yougoslavie, à l'exception de ceux de Slovénie et de Macédoine, a
indiqué Heinz Schöni, porte-parole de l'Office fédéral des réfugiés. Cette
mesure est en vigueur depuis décembre 1991. Ces personnes bénéficient d'une
admission provisoire, valable jusqu'à ce que le Conseil fédéral en ordonne la
suppression.
</TX>
<ST>
La Turquie critiquée
</ST>
<TX>
Le vote sur les déserteurs des Balkans a mis fin à une session plutôt avare
en événements. Les députés ont critiqué pendant une semaine de travaux la
mise hors la loi d'un parti pro-kurde en décidant l'envoi d'une mission
parlementaire à Ankara. Ils ont lancé un appel au dialogue entre la Grèce et
l'ex-république de Macédoine soumise à un embargo commercial d'Athènes.
</TX>
<TX>
La semaine de session d'été a en outre été marquée par la prise de fonctions
du nouveau secrétaire général du Conseil de l'Europe, le libéral suédois
Daniel Tarschys. Il succède à la socialiste française Catherine Lalumière.
</TX>
</DOC>
