<DOC>
<DOCID>ATS.950504.0140</DOCID>
<DOCNO>ATS.950504.0140</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950504
</DT>
<PT>
103800
</PT>
<SC>
bsf041 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
come c4bel c5swi
</DE>
<AU>
yr rp
</AU>
<KW>
bel ch sabena swissair accord 2e encadre
</KW>
<TI>
Swissair à la recherche d'alliances européennes D'Alcazar à Sabena 2e
encadré.
</TI>
<LD>
Bruxelles, 4 mai (ats) Pour faire face à une concurrence croissante et
atténuer les conséquences de l'isolement helvétique en Europe, Swissair
cherche depuis plusieurs années à s'allier à d'autres compagnies. Le mariage
avec Sabena survient un an et demi après l'échec de l'opération Alcazar.
</LD>
<TX>
Alcazar aurait réuni Swissair, Austrian Airlines (AUA), SAS (Scandinavie) et
KLM (Pays-Bas). Ce projet ambitieux a échoué en novembre 1993, les quatre
sociétés n'ayant pas réussi à s'entendre sur le nom de leur partenaire
américain.
</TX>
<ST>
Négociations depuis décembre 1994
</ST>
<TX>
Les négociations avec Sabena, compagnie ayant un urgent besoin d'argent
frais, ont débuté en décembre 1994. Ensemble, les deux compagnies formeront
la 4e force européenne de transports aériens, derrière Lufthansa, British
Airways et Air France.
</TX>
<TX>
La grande difficulté a été de satisfaire à la fois Swissair, qui exigeait de
Sabena des économies, et la Commission européenne, gardienne de la
concurrence au sein de l'UE. Pour la réduction des coûts d'exploitation de
Sabena, deux premières pistes ont été abandonnées: la délocalisation des
pilotes et une exonération partielle des charges sociales.
</TX>
<ST>
L'intégration européenne, question de survie
</ST>
<TX>
Grâce à Sabena, Swissair met un pied dans le marché aérien communautaire. Le
réseau en étoile organisé à partir de Bruxelles- Zaventem est stratégique.
Sabena est bien implantée en Afrique et les deux compagnies ont le même
partenaire américain, Delta Airlines.
</TX>
<TX>
Mais les discriminations résultant de la non-participation à l'EEE, et qui
coûtent à Swissair "entre 100 et 200 millions par an", ne sont pas résolues.
Seul un accord Suisse-UE sur les transports aériens donnera l'accès au ciel
européen libéralisé. Encore, l'UE entend-elle limiter la portée de l'accord
et exclure les droits de cabotage. Chez Swissair, on souligne que
l'intégration de la Suisse à l'Europe est "une question de survie".
</TX>
<ST>
Autres accords
</ST>
<TX>
En 1989, Swissair a conclu avec Delta Airlines et Singapore Airlines un
accord "Global Excellence" (vols communs, services à la clientèle,
possibilité d'achats d'avion en commun). En Europe, Swissair participe à
l'"European Quality Alliance" (EQA), avec SAS et AUA.
</TX>
</DOC>
