<DOC>
<DOCID>ATS.940617.0037</DOCID>
<DOCNO>ATS.940617.0037</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940617
</DT>
<PT>
170000
</PT>
<SC>
bsf132 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
sof
</OC>
<DE>
kul vs c1
</DE>
<AU>
pb uc pi
</AU>
<KW>
vs ouverture exposition gianadda rectif
</KW>
<TI>
"De Matisse à Picasso" La collection Gelman exposée à la fondation Gianadda
version recifiée.
</TI>
<LD>
Martigny (VS), 17 juin (ats) Matisse, Braque, Miro, Chagall, Balthus,
Picasso, pour la première fois, la collection Gelman traverse l'Atlantique.
Du 18 juin au 1er novembre, quelque 80 oeuvres d'une trentaine de maîtres du
vingtième siècle prennent place à la fondation Gianadda de Martigny (VS).
</LD>
<TX>
L'exposition a été réalisée en collaboration avec le Metropolitan Museum of
Art de New York. Le public américain avait pu découvrir cette collection en
1989. Léonard Gianadda l'a visitée et a pu y rencontrer Mme Natasha Gelman
qui a accepté de faire partager sa collection au public européen.
</TX>
<TX>
Durant une quarantaine d'années, Natasha et Jacques Gelman ont collectionné
des oeuvres de maîtres. Ils ont activement recherché les chaînons manquants
de leur collection, pariant souvent sur des oeuvres radicalement nouvelles
pour l'époque. Aujourd'hui, les peintres représentés dans cette collection
sont considérés comme les plus importants de ce siècle.
</TX>
<ST>
Admirateurs de l'école de Paris
</ST>
<TX>
Nés en Europe, Natasha et Jacques Gelman se sont connus en 1939 à Mexico.
Leur goût commun pour l'école de Paris les a poussé à réunir différentes
oeuvres au fil des années. Après la mort de son mari en 1986, Natasha Gelman
a continué d'enrichir un ensemble déjà prestigieux. L'exposition de 1989 a
reçu un accueil enthousiaste de la part de la critique.
</TX>
<TX>
Acquises pour satisfaire à un plaisir personnel, les oeuvres forment
néanmoins un ensemble cohérent. Les principales étapes de la carrière de
chaque artiste se retrouvent à travers les peintures, dessins et sculptures
exposées.
</TX>
<TX>
La fondation Gianadda n'en est pas à son coup d'essai en ce qui concerne les
expositions collectives. Au printemps 1992, elle avait présenté au public un
panorama d'estampes réalisées par des artistes de renom et réalisée entre
1799 et 1933. L'exposition était intitulée "De Goya à Matisse".
</TX>
<TX>
En seize ans d'existence, la fondation a vu défiler plus de deux millions et
demi de visiteurs. La dernière exposition d'été, consacrée en 1993 au peintre
français Edgar Degas, avait connu une très forte affluence (241 000
visiteurs) sans toutefois détrôner Modigliani (263 000 personnes en 1990).
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: L'exposition "De Matisse à Picasso" est inaugurée
vendredi à 17h00.  Elle est ouverte au public du 18 juin au 1er novembre
(bien lire "novembre" dans le lead aussi) tous les jours de 09h00 à 19h00.
</TX>
</DOC>
