<DOC>
<DOCID>ATS.940325.0021</DOCID>
<DOCNO>ATS.940325.0021</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940325
</DT>
<PT>
185000
</PT>
<SC>
bsf153 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c5swi int eng
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
geneve opep comite developpement
</KW>
<TI>
Réunion de l'OPEP: pas de réduction de quotas en vue développement.
</TI>
<LD>
Genève, 25 mars (ats/reuter) Les ministres de l'OPEP ont ouvert vendredi dans
une ambiance tendue leur conférence de Genève. Elle vise à réduire la
production de pétrole pour soutenir les prix du baril.
</LD>
<TX>
Selon un délégué iranien, la majorité des douze pays membres de
l'Organisation des pays exportateurs de pétrole est favorable à une baisse de
la production. En l'absence d'une telle mesure, les prix risquent fort de
passer sous la barre des 10 dollars le baril pour la première fois depuis
1986, a souligné le secrétariat de l'OPEP.
</TX>
<ST>
Refus de l'Arabie saoudite
</ST>
<TX>
Une baisse significative de la production ne peut guère se faire sans
l'Arabie saoudite, premier exportateur mondial, qui rechigne à réduire ses
parts de marché. De source proche de la conférence, on a déclaré que le
ministre saoudien du Pétrole, Hisham Nazer, avait répliqué à ceux qui
réclament des sacrifices à son pays qu'il n'était pas certain que les autres
membres respecteraient des quotas revus à la baisse.
</TX>
<TX>
Pour les Saoudiens, la chute de 20 % des coups du pétrole l'année dernière
est due essentiellement aux dépassements de quotas de certains autres membres
du cartel. Ils refusent de supporter tout le poids d'une éventuelle décision
de réduire la production si d'autres pays, membres de l'OPEP ou non, en
profitent pour lui prendre des parts de marché.
</TX>
<TX>
Hisham Nazer visait ostensiblement l'Iran lorsqu'il a demandé si les pays,
comme le sien, qui ont accepté de ne pas augmenter leurs quotas en septembre
dernier devaient eux aussi réduire leur production. Lorsque cet accord, qui
expire le 31 mars, avait été conclu, l'Iran avait obtenu une hausse
sigificative de son quota.
</TX>
<TX>
Le ministre iranien, Gholamreza Aqazadeh, a riposté en expliquant que son
pays avait droit à ce traitement de faveur en raison des sacrifices consentis
pendant la guerre contre l'Irak au cours des années 1980.
</TX>
<ST>
Retrancher un million de barils
</ST>
<TX>
Des membres du secrétariat de l'OPEP ont estimé que, pour soutenir les prix,
il faudrait retrancher au moins un million de barils par jour du quota de
production actuel, de 24,52 millions de bpj. Malgré ce quota, la production
de l'OPEP a atteint récemment 24,9 millions de barils.
</TX>
<TX>
Le ministre algérien, Ahmed Benbitour, a pris le contrepied de l'analyse du
secrétariat en assurant qu'un maintien des quotas actuels n'entraînerait pas
une chute des cours en dessous des 10 dollars le baril.
</TX>
</DOC>
