<DOC>
<DOCID>ATS.940720.0115</DOCID>
<DOCNO>ATS.940720.0115</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940720
</DT>
<PT>
113300
</PT>
<SC>
bsf051 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
umw eng rega be vd
</DE>
<AU>
rg ce ba
</AU>
<KW>
suisse piles batteries recuperation
</KW>
<TI>
La récupération de piles et batteries est insuffisante Près de la moitié
finissent à la poubelle.
</TI>
<LD>
Wimmis (BE), 20 juil (ats) Les Suisses sont à la pointe de la récupération
des matières réutilisables. Les batteries et piles, pour le recyclage
desquelles les consommateurs payent une taxe, constituent cependant une
exception. Elles ne sont ramenées qu'en nombre insuffisant aux points de
vente, estime la firme Batrec SA, sise à Wimmis (BE).
</LD>
<TX>
Les Suisses achètent quelque 3700 tonnes de piles et batteries par an. Près
de la moitié ne finissent pas leur vie dans l'un des 8000 points de récolte,
mais dans des sacs à ordures. Ceci en dépit de l'obligation de reprise par
les commerces spécialisés et d'une taxe d'élimination. Elle est comprise dans
le prix d'achat des batteries depuis le début de 1992.
</TX>
<TX>
Batrec et l'Office fédéral de l'environement, des forêts et du paysage
s'étonnent du peu d'enclin des Suisses à retourner les piles usagères. Ils
espéraient un taux de retour de l'ordre de 80 %, comparable à celui des
boîtes en aluminium.
</TX>
<ST>
Plus grande installation au monde
</ST>
<TX>
Si cet objectif devait être atteint, la taxe d'élimination, fixée
actuellement à cinq ou dix centimes pour les types de piles les plus
courants, ne rapporterait plus assez pour traiter toutes les batteries
recupérées. Un accroissement du taux de récupération s'accompagnerait donc
inévitablement d'une légère hausse de cette taxe. Celle-ci serait toutefois
compensée par les économies réalisées sur les sacs à ordure et sur les
dépenses pour l'environnement.
</TX>
<TX>
Batrec SA possède la plus grande installation de recyclage de batteries et
piles usagées au monde. Cette entreprise inaugurée en 1993, grâce à des
soutiens publics et privés, est équipée pour démonter sans nuisance 2000
tonnes de batteries par an. Elle peut les recycler à 95 %. A l'heure
actuelle, cela suffit à réutiliser presque toutes les batteries collectées en
Suisse.
</TX>
<TX>
L'entreprise Recymet SA à Aclens (VD) construit à l'heure actuelle une
installation de même capacité. Lorsqu'elle sera achevée, la Suisse sera en
mesure de traiter elle-même l'ensemble de sa consommation de piles et
batteries.
</TX>
</DOC>
