<DOC>
<DOCID>ATS.940809.0041</DOCID>
<DOCNO>ATS.940809.0041</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940809
</DT>
<PT>
164800
</PT>
<SC>
bsf091 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
for umw rega sta
</DE>
<AU>
ma bl uc
</AU>
<KW>
suisse foret rapport sanasilva 1993
</KW>
<TI>
Rapport Sanasilva 1993: la forêt ne va pas mieux Des lacunes dans le relevé
des données.
</TI>
<LD>
Birmensdorf (ZH), 9 août (ats) La forêt suisse ne va pas mieux. Mais les
chercheurs ne savent toujours pas pourquoi. Les résultats des observations
faites depuis 1985 sont peu concluantes, estime John Innes, auteur du rapport
Sanasilva présenté mercredi à Birmensdorf (ZH).
</LD>
<TX>
La part d'arbres présentant des défoliations (pertes de feuilles ou d'épines
dépassant 25%) dont la cause est inconnue est désormais de 18 %, soit 2 % de
plus qu'en 1992. Cette augmentation est relative car la méthode d'observation
prévoit une marge d'erreur de plus ou moins 4 %, explique M. Innes, chef de
l'inventaire des forêts au sein de l'Institut fédéral de recherches sur la
forêt, la neige et le paysage (FNP).
</TX>
<TX>
Il en va de même pour la hausse de 3 % constatée dans les forêts de montagne.
21 % des arbres y présentent des défoliations. Les épicéas et les sapins ont
perdu plus d'épines qu'en 1992. En revanche, les hêtres perdent régulièrement
la même quantité de feuilles depuis 1990.
</TX>
<ST>
Défoliation doublée depuis 1985
</ST>
<TX>
Le FNP constate que le nombre d'arbres dont le sommet a perdu beaucoup de
feuilles a plus que doublé depuis 1985. Mais, comme le reconnaît l'institut,
l'observation du feuillage n'est pas un critère suffisant pour analyser
l'état de la forêt. De nouveaux critères, ont été introduits en 1993. Par
exemple, la part de branches sèches sur un arbre. Ces critères étant
nouveaux, ils ne peuvent pas être comparés.
</TX>
<TX>
En Europe, l'estimation de l'état des forêts se base le plus souvent sur
l'aspect que présentent les sommets des arbres. Pour les scientifiques, il
est difficile de déterminer à quel moment l'arbre doit être considéré comme
malade ou non.
</TX>
<ST>
Différences d'appréciation
</ST>
<TX>
Les observateurs doivent se contenter d'estimations, il n'existe pas de
critères précis. Des différences d'appréciation se produisent donc. Les
experts étrangers ont ainsi émis des jugements différents sur la forêt
suisse. Les spécialistes allemands ont donné de meilleures notes que les
Suisses pour 10 % des observations, les Autrichiens ont été plus négatifs
dans 5 % des cas.
</TX>
<ST>
Insectes et ozone
</ST>
<TX>
Depuis 1990, les pullulations d'insectes et les champignons n'ont cessé
d'augmenter. Mais le rapport Sanasilva n'a pas enregistré de changement
important quant aux pertes de feuilles dues aux insectes et aux orages.
</TX>
<TX>
Quant à la qualité de l'air, elle a peu d'influence sur la santé des arbres,
estiment les auteurs du rapport. Les bois indigènes - hêtres, sapins, pins,
épicéas - ne sont pas sensibles à l'ozone.
</TX>
<TX>
Au Tessin pourtant, un inventaire particulier est en cours afin de mesurer
l'envergure des jaunissements des feuilles, un symptôme typique des dégâts
causés par l'ozone.
</TX>
<ST>
Moins d'observations
</ST>
<TX>
Pour les observations faites en 1993, le FNP a diminué le nombre
d'échantillons de forêts d'un quart. Pour des raisons financières, a indiqué
M. Innes. Les résultats seraient tout aussi valables pour l'ensemble de la
Suisse. Ils sont répartis entre régions de plaine et de montagne. En
revanche, il n'est plus possible de tirer des conclusions concernant l'état
de santé des forêts dans une région ou un canton.
</TX>
<TX>
Pour Pierre Mühlemann, de la Direction fédérale des forêts, l'état de la
forêt est préoccupant. Le nombre d'arbres malades augmente sans cesse, a-t-il
dit à la conférence de presse. Mais il est toujours aussi difficile d'en
déterminer les causes et les conséquences. Les recherches faites sur la forêt
se poursuivent donc, en Suisse comme à l'étranger.
</TX>
<ST>
Critiques de Greenpeace
</ST>
<TX>
Christoph Wiedmer, de l'organisation Greenpeace, reproche aux chercheurs du
FNP de ne pas émettre de recommandations. Il ne suffit pas d'observer la
forêt et de réunir des données. Il faut agir.  Greenpeace estime qu'il ne
faut pas attendre de connaître les causes des nombreux dégâts qui affectent
la forêt. L'organisation écologiste a réalisé son propre rapport,
"Insanasilva 1994". Selon celui-ci, la pollution de l'air et les changements
climatiques sont responsables du mauvais état de santé de nos forêts. Pour le
FNP, ces causes ne sont pas prouvées.
</TX>
<ST>
graphique SGN et photo key disponibles.
</ST>
</DOC>
