<DOC>
<DOCID>ATS.950307.0095</DOCID>
<DOCNO>ATS.950307.0095</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950307
</DT>
<PT>
130100
</PT>
<SC>
bsf072 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
comt c6cze c4net c5swi
</DE>
<AU>
gb rp ct
</AU>
<KW>
tchequie ch nl telecom projet gele
</KW>
<TI>
Privatisation des PTT tchèques suspendue par un tribunal Les plans de Télécom
PTT provisoirement gelés.
</TI>
<LD>
Berne/Prague, 7 mars (ats/dpa) Télécom PTT doit provisoirement geler ses
plans de participation dans les Telecom SPT, en République tchèque. La
privatisation de SPT a en effet été suspendue par un tribunal de Prague.
</LD>
<TX>
Par l'intermédiaire de TelSource, un consortium constitué avec Telecom
Pays-Bas, Télécom PTT souhaite acquérir un paquet de 27 % des actions de SPT.
Au total, neuf investisseurs étrangers ont fait des offres. La procédure de
choix par les autorités tchèques a été stoppée par un tribunal, sur plainte
d'une entreprise tchèque, Telis.
</TX>
<ST>
Plans pas remis en question
</ST>
<TX>
Telis a également fait une offre de prise de participation dans SPT. Elle a
fait appel au tribunal pour se plaindre de son exclusion dans la procédure de
choix, a indiqué mardi à l'ATS René Benesch, de Télécom PTT.
</TX>
<TX>
Après avoir procédé à une première évaluation de la situation, Télécom PTT
est d'avis que ses plans ne doivent pas être remis en question, a précisé M.
Benesch. L'affaire va prendre plus de temps car aucune décision de vente ne
sera prise avant que le tribunal pragois ne se prononce sur le fond.
</TX>
<ST>
Recours du ministère de l'économie
</ST>
<TX>
Auparavant, le ministère tchèque de l'économie avait indiqué qu'une décision
tomberait au début de cette année encore. Le ministre de l'économie Karel
Dyba a l'intention de recourir contre la décision du tribunal.
</TX>
<TX>
Les analystes de la branche évaluent à un milliard de dollars (1,2 milliard
de francs) la valeur du paquet d'actions de SPT au coeur du litige. M.
Benesch a indiqué que cet ordre de grandeur est correct.  Il n'a toutefois
pas voulu donner de précisions chiffrées sur l'offre faite par TelSource.
</TX>
<TX>
Télécom PTT détient 49 % de TelSource. Les 51 % restant sont en mains de
Telecom Pays-Bas. Le géant américain AT%T est le 3e partenaire de cette
alliance. Il ne participe pas au capital de Tel Source, mais fournit du
savoir-faire sur la base d'un contrat de partenariat.
</TX>
<ST>
Tête de pont vers l'Est
</ST>
<TX>
En s'engageant en Tchéquie, Télécom PTT souhaite activer la modernisation du
réseau téléphonique de ce pays. Le marché tchèque des télécommunications
présente un important potentiel de développement, estime Télécom PTT. D'ici
1997, la demande est évaluée à 900 000 raccordements.
</TX>
<TX>
Télécom PTT veut en outre renforcer sa présence à l'étranger. A cet égard, la
république tchèque constitue un marché stratégique, car le pays constitue une
"tête de pont" vers le reste de l'Europe orientale, selon M. Benesch.
</TX>
<TX>
Télécom PTT est déjà active en Europe de l'Est. Elle détient une
participation de 37,5 % dans Jasz Tel RT, une société néerlando-
helvético-hongroise au capital de 11,5 millions de francs. D'ici 2003, cette
entreprise entend mettre en service un réseau digitalisé de 30 000
raccordements dans la région de Jaszag près de Budapest.  Les travaux ont
déjà débuté, a indiqué M. Benesch.
</TX>
</DOC>
