<DOC>
<DOCID>ATS.940818.0122</DOCID>
<DOCNO>ATS.940818.0122</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940818
</DT>
<PT>
093500
</PT>
<SC>
bsf033 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
ecpc
</DE>
<AU>
sk
</AU>
<KW>
suisse commerce exterieur juillet
</KW>
<TI>
Commerce extérieur en juillet: balance commerciale positive.
</TI>
<LD>
Berne, 18 août (ats) La balance commerciale de la Suisse a bouclé le mois de
juillet avec un excédent de 357,2 millions de francs. Ce solde positif est
supérieur de trois dixièmes à celui de juillet 1993. Le commerce extérieur
suisse des sept premiers mois de l'année a présenté une croissance
remarquable dans les deux sens du trafic, a annoncé l'Administration fédérale
des douanes jeudi.
</LD>
<TX>
Les exportations ont atteint 7306 millions de francs en juillet et les
importations 6949,1 millions. Les exportations ont ainsi diminué de 0,2 % en
valeur et de 1,2 % en volume. Quant aux importations, elles ont fléchi
nominalement de 1,4 % mais progressé de 3,8 % en termes réels. Tenant compte
du fait que juillet 1994 a compté un jour ouvrable de moins que juillet 1993,
les exportations marquent une croissance de 4,5 % en valeur et de 3,5 % en
volume alors que les importations progressent de respectivement 3,3 et 8,7 %.
</TX>
<TX>
Mesurés à l'indice des valeurs moyennes, les prix ont augmenté de 1 % à
l'exportation et baissé de 5 % à l'importation. La balance commerciale boucle
avec un solde actif de 357,2 millions de francs.  En incluant le commerce des
métaux précieux et des pierres gemmes ainsi que les objets d'art et des
antiquités, l'excédent se monte à 408,2 millions de francs. Les exportations
atteignent en effet 7689,1 millions de francs et les importations 7280,9
millions.
</TX>
<ST>
Croissance sur sept mois
</ST>
<TX>
Le commerce extérieur a présenté une croissance remarquable pendant les sept
premiers mois de l'année. En valeur, la hausse des exportations et des
importations a été semblable (2,7 et 2,3 %). Ce n'est pas le cas de la
croissance réelle: la progression des importations a été de 8,7 % et celle
des exportations de 8,7 %. Cette différence s'explique par l'évolution des
prix. A l'importation, ils ont reculé de 5,9 %, alors qu'ils restaient
stables à l'exportation (- 0,3 %). La balance commerciale présente un solde
positif de 1653,3 millions de francs et progresse ainsi d'un cinquième.
</TX>
</DOC>
