<DOC>
<DOCID>ATS.950227.0141</DOCID>
<DOCNO>ATS.950227.0141</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950227
</DT>
<PT>
010600
</PT>
<SC>
bsf002 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4uk fin ecpb jus
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
londres banque barings sous admnistration
</KW>
<TI>
La banque Barings placé sous administration judiciaire 500 millions de livres
de pertes synthèse.
</TI>
<LD>
Londres, 27 fév (ats/afp/reuter) La sixième banque d'affaires britannique,
Baring Brothers, n'a pas pu trouver de repreneur et va donc être placée sous
administration judiciaire. Elle a en effet essuyé plus de 500 millions de
livres (1 milliard de francs) de pertes en Extrême-Orient, a annoncé dimanche
soir la Banque d'Angleterre.
</LD>
<TX>
La Banque d'Angleterre a indiqué qu'elle était prête à "fournir des
liquidités" à Barings et à mettre en place un plan de sauvetage.  Des
contrats dérivés concernant "des opérations non-autorisées" restent ouverts,
ce qui expose Barings "à de nouvelles pertes non- quantifiables" jusqu'à
l'expiration de ces contrats, a ajouté la banque centrale.
</TX>
<ST>
Responsabilité d'un cambiste à Singapour
</ST>
<TX>
Selon plusieurs sources, un cambiste travaillant pour Barings à Singapour,
qui n'a pas été vu depuis jeudi, a été à l'origine de ces pertes en spéculant
sur des contrats à terme à la bourse de Tokyo.  Pariant sur une hausse de
l'indice Nikkei, il se serait retrouvé pris à contrepied par la chute de la
bourse japonaise à la suite du tremblement de terre de Kobé le mois dernier.
</TX>
<TX>
Les marchés londoniens resteront ouverts normalement lundi, a souligné la
Banque d'Angleterre. L'affaire avait laissé craindre une onde de choc sur les
marchés financiers mondiaux et les décisions de la Banque d'Angleterre ont
été prises avant l'ouverture des cotations à la Bourse de Tokyo lundi.
</TX>
<ST>
La plus grosse déroute depuis la BCCI
</ST>
<TX>
La déroute de Barings est le plus gros désastre financier subi par la City
depuis la faillite de la Bank of Credit and Commerce International (BCCI) en
1991. Les pertes de Barings se montent en effet pratiquement au niveau de son
capital, évalué à 541 millions de livres.
</TX>
<TX>
La décision de la banque centrale a été prise à l'issue d'un week- end de
discussions intensives avec d'éventuels repreneurs pour tenter de trouver une
solution avant l'ouverture des marchés asiatiques.  Mais aucune banque n'a
voulu s'engager à éponger les pertes de Barings, a expliqué la Banque
d'Angleterre dans un communiqué.
</TX>
<ST>
Créée en 1762
</ST>
<TX>
La mise sous administration judiciaire signifie qu'un administrateur
extérieur à Barings va prendre en charge les intérêts des créanciers. Il
devra décider si la banque peut à terme être vendue à un repreneur ou s'il
convient de prononcer une mise en faillite. L'administrateur agirait alors en
tant que liquidateur.
</TX>
<TX>
Fondée en 1762, Barings est la plus ancienne banque d'affaires britannique.
L'établissement jouissait depuis sa création d'une réputation sans tache et
compte de nombreux clients prestigieux, parmi lesquels la reine Elizabeth II.
Elle emploie quelque 4000 personnes de par le monde, dont près de la moitié à
son siège londonien.
</TX>
<ST>
Crainte des marchés financiers
</ST>
<TX>
En octobre dernier, elle avait annoncé une augmentation de 54 % de ses
bénéfices avant impôts à 54,8 millions de livres (110 millions de francs)
pour le premier semestre 1994. La banque s'était fait une spécialité des
produits dérivés finalement à l'origine de sa débâcle.
</TX>
<TX>
Le krach a provoqué une baisse de la livre sterling dès l'ouverture des
marchés financiers en Nouvelle-Zélande, première place financière à s'ouvrir
depuis l'annonce du désastre. A Tokyo, plusieurs intervenants craignaient que
l'affaire ne coûte en quelques heures jusqu'à 1000 points à l'indice Nikkei,
soit une chute de 6 % qui ne manquerait pas de se propager dans le courant de
la journée aux autres places internationales.
</TX>
</DOC>
