<DOC>
<DOCID>ATS.941128.0036</DOCID>
<DOCNO>ATS.941128.0036</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941128
</DT>
<PT>
175800
</PT>
<SC>
bsf171 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4spa come ecpt
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
espagne greve personnel iberia developpement
</KW>
<TI>
Les employés d'Iberia paralysent les aéroports espagnols développement.
</TI>
<LD>
Madrid, 28 nov (ats/afp) Les aéroports espagnols ont été paralysés lundi par
une grève sans préavis des employés de la compagnie aérienne Iberia. Ces
derniers entendaient protester contre la suppression de 5200 emplois.
Syndicats et direction poursuivent leurs négociations pour trouver une issue
au conflit.
</LD>
<TX>
La plupart des compagnies étrangères ont annulé leurs vols. seules celles
disposant de leurs propres services à terre sont parvenues à faire décoller
certains avions. Chez Swissair, cinq liaisons ont été annulées:
Genève-Madrid, Genève-Malaga, Zurich-Malaga, Zurich-Palma et Zurich-Bilbao.
</TX>
<TX>
Des assemblées générales des salariés d'Iberia, qui emploie plus de 24 000
personnes, ont eu lieu en début de matinée dans les différents aéroports. Le
mouvement a été suivi par la quasi-totalité des 19 976 employés au sol de la
compagnie, ont indiqué l'Union Générale des Travailleurs (UGT, proche des
socialistes) et Commissions ouvrières (CC.OO., proche des communistes), à
l'origine de la mobilisation.
</TX>
<ST>
Situation financière critique
</ST>
<TX>
La direction d'Iberia n'a pas fourni de chiffres sur le pourcentage de
grévistes. Outre la suppression de 5200 emplois, le plan présenté mercredi
par la direction prévoit la vente de filiales de l'entreprise, notamment la
compagnie de lignes intérieures Aviaco et la compagnie charter Viva. Les
suppressions d'emplois toucheraient 20 % des pilotes, 15 % des employés au
sol et 6O % des cadres.
</TX>
<TX>
Ce plan vise à faire face à la situation financière critique de la société
qui a accumulé 157 milliards de pesetas (1,2 milliard de dollars) de pertes
en trois ans et devraient être à nouveau en rouge de 32,3 milliards de
pesetas (250,3 millions de dollars) en 1994. Les ventes de filiales
pourraient rapporter 100 milliards de pesetas (775 millions de dollars) à
l'entreprise.
</TX>
<TX>
Selon l'UGT et CC.OO, seul un engagement de la direction à renoncer à
présenter les 5200 suppressions d'emplois pourrait amener les syndicats à
appeler à la reprise du travail. Pour sa part, le syndicat des pilotes de
ligne (SEPLA) a quitté la réunion, exigeant une négociation séparée.
</TX>
<ST>
Nouvelles propositions
</ST>
<TX>
Dans un premier plan présenté il y a un mois, la compagnie prévoyait le
départ de 2100 employés, un sévère programme de diminution des dépenses, et
une baisse générale des salaires de 15 %. Ces propositions avaient été
rejetées par les syndicats et la direction a reçu mercredi le feu vert du
conseil d'administration pour des suppressions d'emplois supplémentaires et
des ventes d'actifs.
</TX>
<TX>
Lors des négociations qui se poursuivaient lundi en fin d'après- midi, la
direction aurait proposé une réduction des salaires inférieure à 15 % en
échange d'une augmentation de 9 % de la productivité, a-t-on appris de source
syndicale. Le président d'Iberia, Javier Salas, a averti que la compagnie
risquait de "perdre tous ses fonds propres dans les premiers mois de 95 et de
faire faillite".
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: la dépêche a été totalement remaniée.
</ST>
</DOC>
