<DOC>
<DOCID>ATS.940618.0026</DOCID>
<DOCNO>ATS.940618.0026</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940618
</DT>
<PT>
145900
</PT>
<SC>
bsf059 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c9sok c1 int
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
coree sud gatt usa manifestations
</KW>
<TI>
Manifestations anti-GATT et anti-américaines à Séoul: 160 blessés.
</TI>
<LD>
Séoul, 18 juin (ats/afp) Une série de manifestations anti-GATT et
anti-américaines ont fait fait quelque 160 blessés samedi à Séoul, selon la
police sud-coréenne et l'agence de presse nationale Yonhap.  Ces
manifestations sont parmi les plus violentes ayant jamais eu lieu en Corée du
Sud depuis l'investiture du président Kim Young-Sam en février 1993, selon
Yonhap.
</LD>
<TX>
Elles ont eu lieu dans le cadre d'une campagne visant à empêcher la
ratification par le parlement sud-coréen du nouvel accord du GATT (Accord
général sur les tarifs douaniers et le commerce) sur le commerce
international. Les protestataires dénonçaient pêle-mêle les "concessions" de
leur gouvernement sur le GATT, les "pressions" exercées par Washington sur
Séoul pour obtenir la ratification de l'accord et l'attitude des Etats-Unis
sur la question nucléaire nord- coréenne. Selon eux, cette attitude aggrave
les tensions dans la péninsule.
</TX>
<TX>
Samedi matin, 3000 éléments de la police anti-émeutes sud-coréenne ont
investi l'université Hongik de Séoul pour libérer 54 policiers pris en otages
par quelque 600 étudiants, a annoncé la police. Les forces de l'ordre ont
fait usage de gaz lacrymogène et les étudiants de bombes incendiaires, de
pierres et barres de fer dans un affrontement de trois heures. Yonhap a fait
état de 110 blessés parmi la police et de 50 parmi les étudiants. Une
centaine d'étudiants ont été arrêtés.
</TX>
<TX>
Un peu plus tard, un rassemblement contre la ratification de l'accord du GATT
a eu lieu devant le parlement sud-coréen. Samedi après-midi, une foule
évaluée à 7000 personnes et composée d'étudiants, de dissidents et
d'agriculteurs a défilé dans les rues de Séoul pour protester à la fois
contre l'accord du GATT et les Etats-Unis. "Yankees dehors", ont scandé les
manifestants.
</TX>
</DOC>
