<DOC>
<DOCID>ATS.940508.0040</DOCID>
<DOCNO>ATS.940508.0040</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940508
</DT>
<PT>
143400
</PT>
<SC>
bsf037 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6bos mil int
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
bosnie observateurs onu retrait zvornik
</KW>
<TI>
Selon la Forpronu Les Serbes contraignent les observateurs de se retirer de
Zvornik.
</TI>
<LD>
Tuzla, 8 mai (ats/afp) L'équipe d'observateurs militaires de l'ONU basée à
Zvornik, une localité commandant l'entrée d'un corridor stratégique pour les
Serbes dans le nord-est de la Bosnie, a été contrainte par les forces serbes
bosniaques de se retirer, a déclaré dimanche un responsable de l'ONU. Selon
lui, ce retrait intervenu samedi compromet la surveillance du trafic dans la
ville.
</LD>
<TX>
Celle-ci commande l'entrée du corridor stratégique de Brcko reliant les
territoires contrôlés par les forces serbes à l'ouest de la Serbie à la
Serbie elle-même. Les Serbes accusent les Bosniaques de se préparer à couper
ce corridor. De leur côté, les porte-parole militaires bosniaques affirment
que les Serbes ne cessent de masser des troupes dans le secteur en vue d'une
vaste offensive qui leur permettrait d'élargir le corridor qu'ils contrôlent.
Celui-ci, à la hauteur de Brcko, forme un goulet de moins de 6 kilomètres de
large.
</TX>
<TX>
Le responsable de l'ONU a par ailleurs confirmé que les forces serbes
bloquaient depuis le 29 avril le passage des convois venant de Tuzla et se
rendant à Srbrenica (nord-est de la Bosnie), une enclave bosniaque et "zone
protégée" de l'ONU où plus de 50 000 habitants sont bloqués. "La situation
n'est pas désespérée, quelques convois pouvant encore arriver de Belgrade,
a-t-il poursuivi, mais elle s'aggrave de jour en jour".
</TX>
<TX>
Ces restrictions à la circulation des convois ont été décidées par les Serbes
au lendemain de l'incident qui a opposé dans le secteur les chars Leopard
danois à des forces serbes bosniaques. Sept de ces chars, les plus puissants
des chars utilisés par l'ONU en Bosnie, avaient ouvert le feu, aprés avoir
été visé par des roquettes anti- chars, tuant neuf Serbes et en blessant
quatre autres.
</TX>
</DOC>
