<DOC>
<DOCID>ATS.940507.0019</DOCID>
<DOCNO>ATS.940507.0019</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940507
</DT>
<PT>
185300
</PT>
<SC>
bsf078 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c7rwa mil soz
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
rwanda situation
</KW>
<TI>
La situation au Rwanda Une guerre sans fin dans l'attente de cessez- le-feu
incertains.
</TI>
<LD>
Nairobi, 7 mai (ats/afp) La bataille pour le contrôle de Kigali s'est
poursuivie samedi entre le Front patriotique rwandais (FPR, la rébellion de
la minorité tutsie) et les forces gouvernementales. De part et d'autre, les
belligérants ont annoncé des cessez-le-feu incertains qui pourraient entrer
en vigueur ce week-end.
</LD>
<TX>
"Toute la journée, il y a eu des bombardements et des échanges de tirs. Ils
ont été parfois violents mais de manière intermittente", a indiqué le
porte-parole de la Mission des Nations unies pour l'assistance au Rwanda
(MINUAR), Abdul Kabia.
</TX>
<TX>
Les combats n'ont pas atteint la terrible intensité de ceux du milieu de la
semaine, sans précédent depuis la mort, le 6 avril, du président Juvénal
Habyarimana. La guerre et les massacres ont fait plus de 100 000 morts et
contraint à l'exode dans des pays voisins des centaines de milliers de
Rwandais.
</TX>
<ST>
Tout le monde "espère"
</ST>
<TX>
Si tout le monde "espère", comme le dit M. Kabia, une trêve dans les combats
qui se poursuivent depuis un mois, personne n'y croit vraiment. "J'espère que
ça marchera mais il est difficile de croire à des cessez-le-feu annoncés,
alors qu'il n'y a pas eu de dialogue entre les belligérants", a pour sa part
déclaré Philippe Gaillard, chef de la délégation du Comité international de
la Croix-Rouge (CICR) à Kigali.
</TX>
<TX>
La rébellion et le gouvernement intérimaire ont annoncé séparément qu'ils
feraient taire les armes. Le cessez-le-feu signé par le gouvernement
intérimaire à Arusha (Tanzanie) doit entrer en vigueur samedi à minuit et
celui signé par le FPR à Gbadolite (Zaïre) dimanche à minuit. Le FPR refuse
tout pourparler avec le gouvernement mis en place après la mort de M.
Habyarimana, le dénonçant comme une "clique d'assassins".
</TX>
<ST>
L'Ouganda mis en cause
</ST>
<TX>
Plusieurs observateurs estiment que le FPR n'est pas prêt à décréter une
trêve car il se sent en mesure de gagner la bataille de Kigali, après avoir
pris apparemment le contrôle de la moitié orientale du pays, de la frontière
ougandaise aux frontières tanzanienne et burundaise. Le camp gouvernemental
explique cette assurance de la rébellion tutsie par l'aide en hommes et en
matériel que lui fournirait le président ougandais Yoweri Museveni. Kampala a
cependant démenti toute intervention dans le conflit rwandais.
</TX>
<TX>
Les relations se sont gravement dégradées entre le FPR et la MINUAR. La
rébellion tutsie a accusé l'opération des Nations unies qui ne compte que
quelque 400 hommes réduits à un rôle d'observateurs impuissants, de
partialité. Certains leaders du FPR ont même demandé le départ du
représentant spécial de l'ONU à Kigali, Jacques-Roger Booh-Booh.
</TX>
<TX>
Le CICR a pour sa part commencé à mettre en place une nouvelle antenne
chirurgicale dans un grand centre religieux à Kabgayi, au sud de Gitarama
(sud de Kigali), la ville où s'est réfugié le gouvernement intérimaire. "Il
s'agit de désengorger l'hôpital de Kigali absolument encombré et débordé avec
plus de 2000 blessés", a indiqué M. Gaillard.
</TX>
</DOC>
