<DOC>
<DOCID>ATS.940513.0008</DOCID>
<DOCNO>ATS.940513.0008</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940513
</DT>
<PT>
193200
</PT>
<SC>
bsf134 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c5vat int soz
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
vatican onu demographie
</KW>
<TI>
Contrôle des naissances préconisé par l'ONU: le Vatican dénonce.
</TI>
<LD>
Cité du Vatican, 13 mai (ats/afp) Le Vatican a publié vendredi un nouveau
document dénonçant le contrôle des naissances préconisé par les Nations
unies. Celui-ci doit être discuté lors de la conférence internationale sur la
population du Caire en septembre prochain.
</LD>
<TX>
Dans ce texte de 70 pages, intitulé "Evolutions démographiques, dimensions
éthiques et pastorales", le Vatican critique violemment les "pressions"
faites selon lui par l'ONU pour encourager l'usage de contraceptifs dans le
cadre de politiques de contrôle de la démographie. "Aucune des institutions
internationales n'est en droit de faire pression sur les Etats ou sur les
communautés nationales pour imposer ses politiques incompatibles avec le
respect des personnes, des familles et des indépendances nationales", selon
ce texte.
</TX>
<TX>
Les catholiques doivent être prêts à "témoigner jusqu'au martyr" des
principes de la défense de la vie, ajoute le texte. Le Vatican accuse
également les Nations unies, favorables au contrôle des naissances par des
"moyens illicites", de vouloir "compromettre les chrétiens". Ceux-ci doivent
donc être "vigilants, prudents et courageux", affirme le Vatican.
</TX>
<TX>
Le Vatican dénonce le "mythe erroné de l'explosion démographique".  Il estime
que "les potentialités de la planète sont largemment suffisantes pour
satisfaire les besoins des hommes".
</TX>
<TX>
Le Vatican a dénoncé à plusieurs reprises les prises de position des Nations
unies, de l'UNICEF notamment, en vue de la conférence internationale sur la
population et le développement prévue au Caire à l'automne prochain. L'ONU
souhaite stabiliser la croissance de la population mondiale en augmentant
notamment l'aide internationale aux pays en développement destinée aux
programmes de planification familiale.
</TX>
</DOC>
