<DOC>
<DOCID>ATS.950915.0046</DOCID>
<DOCNO>ATS.950915.0046</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950915
</DT>
<PT>
162400
</PT>
<SC>
bsf123 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
sozm jus c5swi
</DE>
<AU>
ll pi
</AU>
<KW>
suisse apparition drogue synthèse eden
</KW>
<TI>
Une nouvelle drogue proche de l'ecstasy apparaît en Suisse
</TI>
<LD>
Zurich, 15 sept (ats) Après l'ecstasy en 1988, une nouvelle drogue baptisée
"eden" est apparue cette année en Suisse. Des experts zurichois l'ont
détectée dans le sang d'un automobiliste arrêté lors d'un contrôle. Encore
mal connue, cette substance proche des amphétamines échappe à la loi sur les
stupéfiants.
</LD>
<TX>
Selon les premières analyses à la disposition des chercheurs, le produit de
synthèse "eden" provoque les mêmes effets que l'ecstasy mais de manière
atténuée. Il procure une certaine détente et augmente la confiance en soi. A
dose "normale", il n'engendre ni hallucination, ni excitation, a indiqué
vendredi la Société suisse de médecine légale.
</TX>
<TX>
Mais les effets secondaires de cette substance proche des amphétamines sont
mal connus. Les experts ignorent notamment si une consommation régulière
engendre une dépendance pysique ou psychique. Il n'est en outre pas exclu
qu'elle endommage les nerfs, comme l'ont montré pour l'ecstasy des
expériences sur des animaux.
</TX>
<ST>
Conducteur agressif
</ST>
<TX>
Deux Instituts de médecine légale ont récemment détecté en Suisse la présence
de ce nouveau produit. L'institut bernois l'a découvert dans des comprimés,
celui de Zurich lors d'analyses de sang et d'urine prélevés sur un jeune
automobiliste. Ce dernier s'était fait remarquer de la police par sa conduite
agressive.
</TX>
<TX>
Né en 1986 déjà, "eden" n'est apparu que sporadiquement sur le marché de la
drogue depuis lors: une fois en Allemagne et en Angleterre en 1994, une fois
cette année en Espagne et en Floride et, enfin, à deux reprises en Suisse.
Son irruption prend de court les législateurs helvétiques: en raison d'une
composition légèrement différente de celle de l'ecstasy, il ne contrevient
pas à la loi fédérale sur les stupéfiants.
</TX>
<ST>
Cas plus nombreux
</ST>
<TX>
Les saisies de produits de synthèse ont augmenté ces dernières années en
Suisse. Depuis 1993, un nombre croissant de contrôles d'urine et de sang
révèlent la présence de telles substances.  Jusqu'ici, des amphétamines de
synthèse ont été découvertes sur le cadavre de seize personnes. Une overdose
d'ecstasy pourrait avoir entraîné la mort de deux personnes.
</TX>
</DOC>
