<DOC>
<DOCID>ATS.940203.0074</DOCID>
<DOCNO>ATS.940203.0074</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940203
</DT>
<PT>
084000
</PT>
<SC>
bsf026 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
fbf
</OC>
<DE>
fr vot
</DE>
<AU>
yd tp
</AU>
<KW>
fr votations communales taxe avant-papier
</KW>
<TI>
ôVotations communales du 20 février Fribourg et La Tour-de-Trême se
prononceront sur la taxe-poubelles avant-papier.
</TI>
<LD>
Fribourg, 3 fév (ats) La taxation des sacs à ordures selon leur volume,
communément nommée taxe-poubelles, ne va décidément pas son chemin
fribourgeois sans cahots. Les prochaines secousses se feront sentir le 20
février en ville de Fribourg et à La Tour-de-Trême, où l'application en ce
domaine du principe du pollueur-payeur a été attaquée par voie rédérendaire.
Dans le premier cas cité, il s'agit même de la deuxième votation sur le sujet
en moins de quinze mois.
</LD>
<TX>
Hormis les objets fédéraux, l'introduction de la taxe-poubelles sera le seul
os susceptible d'attirer aux urnes les citoyens du chef- lieu cantonal et de
la voisine de Bulle. Mais la participation ne devrait pas souffrir pour
autant, à en juger par la facilité avec laquelle les référendaires de
Fribourg ont récolté 4200 signatures et ceux de La Tour 400. Le minimum
requis, fixé à 10 % du corps électoral, était respectivement de 2067 et 189
paraphes.
</TX>
<TX>
Dans un cas, comme dans l'autre, la particularité du scrutin réside dans le
fait qu'il est la conséquence de l'engagement de citoyens ne se réclamant
d'aucune formation politique. De plus, dans les deux communes, ceux-ci ont
ainsi pris le contre-pied de gens démocratiquement élus au Conseil général
(législatif), mais dont ils jugent la volonté d'introduire la taxe-poubelles
contraire aux intérêts de la société, notamment des familles nombreuses.
</TX>
<TX>
A Fribourg, la décision attaquée date du 27 septembre 1993. Elle avait été
prise par 46 voix contre 4, moins de dix mois après que le peuple eut rejeté
un règlement presque similaire par 10 899 voix contre 3631. Différence entre
les deux textes: la perception d'une taxe selon la valeur fiscale des
immeubles, en sus de la taxe au sac proprement dite, a été biffée. Mais les
conseillers généraux ont refusé d'octroyer des sacs gratuits aux familles
avec enfants.
</TX>
<ST>
Une idée qui a gagné du terrain
</ST>
<TX>
Les scrutins de La Tour et de Fribourg ne seront pas forcément une répétition
de celui organisé en décembre 1992 dans la capitale cantonale. Certes, en
septembre 1993, les citoyens de Bulle ont eux aussi sèchement rejeté la
taxe-poubelle suite à un référendum, preuve d'un scepticisme populaire très
persistant sur le sujet.
</TX>
<TX>
Mais, depuis, l'idée a quitté la Singine et le pied du Gibloux pour débarquer
dans plusieurs communes proches des deux localités concernées par la
prochaine votation. Dès lors, la peur du tourisme des déchets pourrait
bousculer certains partis pris. Et à Fribourg, l'exécutif communal menace
même, en cas de nouvel échec de la taxe contestée, de confier le traitement
des déchets à des entreprises privées et de leur laisser fixer le prix des
prestations fournies.
</TX>
<ST>
Autonomie retrouvée à Montet
</ST>
<TX>
Dans le reste du canton, le 20 février sera également une journée spéciale
pour le village broyard de Montet, dont les habitants sont appelés à
renouveler intégralement leur exécutif. Cette élection fait suite à la levée
de l'administration exceptionnelle imposée durant trois ans par le Conseil
d'Etat à la commune en question, incapable alors de se gérer de façon
autonome. Mais, personne ne s'étant officiellement porté candidat, les
citoyens distribueront leurs suffrages à qui bon leur semblera.
</TX>
</DOC>
