<DOC>
<DOCID>ATS.940518.0105</DOCID>
<DOCNO>ATS.940518.0105</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940518
</DT>
<PT>
134400
</PT>
<SC>
bsf085 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
comt
</DE>
<AU>
rp
</AU>
<KW>
suisse ptt infonet feu vert
</KW>
<TI>
Infonet: feu vert du conseil d'administration des PTT.
</TI>
<LD>
Berne, 18 mai (ats) Le conseil d'administration des PTT a donné mercredi son
feu vert à la fondation d'Infonet (Suisse) SA. Grâce à ce statut juridique
indépendant, la collaboration engagée en 1989 entre Telecom PTT et Infonet
Service Corporation (ISC) pourra se poursuivre sur une nouvelle base, précise
le communiqué de la Régie fédérale.
</LD>
<TX>
Infonet est un groupe international d'entreprises de télécommunications qui
offre des services de communications de données au niveau mondial. La
fondation d'Infonet (Suisse) SA permettra d'adapter la structure commerciale
suisse aux organisations commerciales des autres pays.
</TX>
<TX>
Le capital action de la nouvelle société se monte à 100 000 francs. La
fondation de l'entreprise doit intervenir le 1er juillet 1994. Elle
entraînera le transfert de sept collaborateurs de Telecom PTT.
</TX>
<ST>
Créé à la fin des années 70
</ST>
<TX>
Infonet a été créé au début de années 70 par Computer Sciences Corporation
(CSC). A la fin de 1988, CSC a annoncé une série de prises de participation
de la part d'entreprises européennes des télécommunications, dont Telecom
PTT. En même temps, Telecom PTT concluait un contrat d'exclusivité pour la
commercialisation des services Infonet en Suisse.
</TX>
<TX>
Le siège social de CSS se trouve à Los Angeles, en Californie. Ses
prestations sont désormais commercialisées par quelque 50 organisations
locales présentes dans plus de 145 pays.
</TX>
<ST>
Collaboration avec Cargo domicile
</ST>
<TX>
Le conseil d'administration des PTT a par ailleurs approuvé l'intention
manifestée par la poste d'entamer une collaboration avec Cargo Domicile SA,
entreprise à laquelle participent actuellement les CFF et des transporteurs
privés.
</TX>
</DOC>
