<DOC>
<DOCID>ATS.940623.0082</DOCID>
<DOCNO>ATS.940623.0082</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940623
</DT>
<PT>
154700
</PT>
<SC>
bsf131 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
umw int c5swi
</DE>
<AU>
sk
</AU>
<KW>
suisse conference rio bilan fiche separee
</KW>
<TI>
La Suisse deux ans après Rio fiche séparée.
</TI>
<LD>
Berne, 23 juin (ats) Deux ans après le sommet de Rio, la Suisse est sur la
voie du développement durable. Le projet de taxe sur le CO2, actuellement en
consultation, constituera une étape importante vers l'application du principe
du pollueur-payeur. Mais la Suisse doit faire un pas de plus, a relevé la
conseillère fédérale Ruth Dreifuss à l'occasion du séminaire organisé jeudi à
Berne par l'Office fédéral de l'environnement, des forêts et du paysage.
</LD>
<TX>
Concrètement, le Conseil fédéral a déjà pris des décisions importantes avec
ses projets de taxe sur le gaz carbonique (CO2) et de loi sur l'énergie.
Cette dernière fera aussi appel à l'instrument des taxes d'incitation: les
comportements polluants seront pénalisés financièrement. La révision de la
loi sur la protection de l'environnement, qui a déjà passé le cap du Conseil
des Etats, prévoit également une taxe d'incitation sur les composés
organiques volatils (COV). Le peuple a en outre approuvé le principe d'une
nouvelle taxe poids lourds liée aux prestations.
</TX>
<TX>
Le Conseil fédéral avait confié en mars 1993 le suivi de Rio à un Comité
interdépartemental (CI-Rio). Ce comité est assisté par un groupe de
coordination composé d'experts de tous les offices concernés et d'un groupe
de liaison (consultatif) composé de représentants de l'administration et des
organisations non gouvernementales (ONG).
</TX>
<ST>
Sept groupes de travail
</ST>
<TX>
Sept groupes de travail ont été chargés d'élaborer des propositions concrètes
de mise en oeuvre à l'intention du CI-Rio. Ces groupes de travail, qui se
sont tous déjà réunis, traitent les thèmes suivants: forêts, diversité
biologique, programme national pour la protection du système climatique,
transfert de technologie et coopération technologique, incitation et
internalisation, cohérence de la législation et subventions, forum commerce
et environnement.
</TX>
<TX>
Le gouvernement doit adopter avant la fin de l'année un plan d'action en
faveur du développement durable. Il définira ce que la Suisse doit faire pour
appliquer l'Agenda 21 et contiendra un premier train de mesures à prendre
d'ici l'an 2000. Il s'agira d'un document de 40 à 50 pages "rédigé dans un
style accessible aux profanes", annonce l'OFEFP.
</TX>
<TX>
Sur le plan international, la Suisse contribue à raison de 64 millions de
francs pour trois ans au Fonds pour l'environnement mondial (FEM). Elle a
ratifié la Convention sur le climat et s'apprête à faire de même pour la
Convention sur la diversité biologique.
</TX>
</DOC>
