<DOC>
<DOCID>ATS.940908.0015</DOCID>
<DOCNO>ATS.940908.0015</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940908
</DT>
<PT>
192500
</PT>
<SC>
bsf183 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
div jus reg zh
</DE>
<AU>
dh ga sh
</AU>
<KW>
zurich letten razzia police tirs
</KW>
<TI>
Zurich: razzia au Letten La police tire sur des dealers avec des balles en
caoutchouc développement.
</TI>
<LD>
Zurich, 8 sept (ats) La police zurichoise a effectué une razzia jeudi
après-midi au Letten. Les agents ont tiré des balles en caoutchouc sur des
trafiquants qui tentaient de franchir le cordon policier. De la drogue et de
l'argent ont été saisis. Trois personnes étaient encore détenues en début de
soirée.
</LD>
<TX>
La police municipale zurichoise a sorti quelque 200 personnes de la scène de
la drogue du Letten jeudi après-midi pour les fouiller dans une rue proche.
Un groupe de "dealers" a alors voulu s'échapper.  Les tirs des policiers
n'ont blessé personne, a indiqué à l'ATS Christian Schmid, porte-parole de la
police.
</TX>
<TX>
Lors de la fouille, la police a confisqué au total 190 grammes d'héroïne, 8
grammes de cocaïne, 110 grammes de haschisch et 400 francs en argent liquide.
Elle a aussi retrouvé des papiers d'identité sur le sol, vraisemblablement
jetés par leurs propriétaires pour éviter d'être reconnus, présume M. Schmid.
</TX>
<TX>
La police surveillait encore trois personnes en début de soirée.  Ils se
trouvaient en possession de drogue, d'une grosse somme d'argent, et de
différents types de couteaux. Selon le porte-parole, il s'agit d'un Suisse,
d'un Allemand et d'un Tibétain.
</TX>
<ST>
Rien de neuf sur les fusillades
</ST>
<TX>
Les enquêtes en cours n'ont toujours pas permis de faire la lumière sur les
circonstances et les raisons des fusillades survenues ces derniers jours, a
déclaré le procureur du district chargé de l'affaire Hans Bebié. Les
interrogatoires des suspects arrêtés se poursuivent, de même que l'analyse
des empreintes. Les résultats devraient être connus dans le courant de la
semaine prochaine.
</TX>
<TX>
Les deux personnes blessées mardi au cours d'un échange de coups de feu près
du Letten sont toujours hospitalisées, a ajouté M. Bebié.  L'état de santé du
Libanais blessé par un couteau mercredi au cours d'une rixe avec un
compatriote n'est pas connu.
</TX>
<ST>
Mesures immédiates
</ST>
<TX>
Conseil d'Etat et municipalité de Zurich ont annoncé mercredi qu'ils allaient
prendre des mesures immédiates. Ils ont prié les cantons voisins de prendre
eux-même en charge les toxicomanes placés au centre de renvoi. Le personnel
ainsi déchargé sera affecté à la sécurité des arrondissements touchés par la
scène de la drogue.
</TX>
<TX>
Le département de justice veut faire de la place pour les trafiquants dans
les prisons de police. Et la prison d'urgence de Waid devrait ouvrir dans un
mois, soit deux à trois semaines plus tôt que prévu. Le Conseil d'Etat a par
ailleurs demandé au Conseil fédéral d'entreprendre des démarches pour créer
une zone interdite aux "dealers" autour de la scène de la drogue. La
Confédération devrait aussi prolonger la détention d'étrangers qui doivent
être expulsés.
</TX>
<ST>
Arnold Koller sceptique
</ST>
<TX>
Le conseiller fédéral Arnold Koller a exprimé ses doutes quant aux requêtes
zurichoises. Dans une interview accordée jeudi à la radio alémanique DRS, il
a dit vouloir examiner si ces mesures sont applicables. Une procédure
législative serait nécessaire et M. Koller ne croit pas que le jeu en vaille
la chandelle. A son avis, le plus grand problème n'est pas le manque de
places de prison.
</TX>
</DOC>
