<DOC>
<DOCID>ATS.951127.0074</DOCID>
<DOCNO>ATS.951127.0074</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2274
</LE>
<DT>
951127
</DT>
<PT>
153809
</PT>
<RT>
054325
</RT>
<SC>
bsf093 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<RF>
rembsf012
</RF>
<DE>
c7ivo vot par parp
</DE>
<AU>
mo
</AU>
<KW>
cote-ivoire legislatives resultats part. dév
</KW>
<TI>

Elections législatives en Côte d'Ivoire - résultats partiels Le
parti au pouvoir devrait obtenir la majorité absolue


</TI>
<ST>
développement

</ST>
<LD>
Abidjan, 27 nov (ats/afp/reuter) Le Parti démocratique de Côte
d'Ivoire (PDCI), au pouvoir depuis l'indépendance en 1962, a obtenu
la majorité absolue au parlement à l'issue des législatives de
dimanche. Selon les résultats partiels affichés lundi au ministère
de l'intérieur à Abidjan, le PDCI a déjà obtenu 97 sièges sur les
175 que comptera l'assemblée.



</LD>
<TX>
Les premiers résultats donnent 97 sièges au PDCI, 5 au Front
populaire ivoirien (FPI, social-démocrate) et 8 au Rassemblement
des républicains (RDR, centre). Dans la précédente législature, le
FPI comptait 9 députés, le RDR 7 et deux petits partis un élu
chacun.

</TX>
<TX>
Les principaux partis d'opposition ont participé au scrutin
après avoir boycotté l'élection présidentielle du 22 octobre.
Celle-ci avait vu la victoire du chef de l'Etat sortant, Henri
Konan Bédié, chef de file du PDCI. Les Ivoiriens étaient appelés à
choisir 172 des 175 députés de l'Assemblée nationale parmi plus de
650 candidats présentés par 29 partis, au scrutin majoritaire à un
tour.

</TX>
<ST>
Scrutin dans le calme

</ST>
<TX>
Le scrutin s'est déroulé dans le calme bien que deux des
dirigeants les plus connus de l'opposition n'aient pu se présenter
et que certains de leurs partisans aient eu des difficultés pour
voter. Selon les premiers résultats, le taux de participation
tournerait autour de 50 %.

</TX>
<TX>
Environ 200 observateurs étrangers ont surveillé le scrutin. Ils
se sont refusé dans l'immédiat à tout commentaire.

</TX>
<TX>
Ces législatives étaient les premières depuis la mort du
président Félix Houphouët-Boigny fin 1993. Il s'agissait du
deuxième scrutin pluraliste de l'année après la présidentielle
d'octobre. Le processus électoral se poursuivra le 17 décembre avec
les municipales.

</TX>
<TB>
Note aux rédactions:
version entièrement nouvelle, intègre de nouveaux résultats
partiels.
</TB>
</DOC>
