<DOC>
<DOCID>ATS.950801.0059</DOCID>
<DOCNO>ATS.950801.0059</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950801
</DT>
<PT>
095600
</PT>
<SC>
bsf026 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c9jpn c1 mil eng for
</DE>
<AU>
nb hs
</AU>
<KW>
japon usa 50e anniversaire bombes éclairage
</KW>
<TI>
50e anniversaire des bombes atomiques sur le Japon Okunoshima, l'île secrète
aux armes chimiques éclairage
</TI>
<LD>
Okunoshima, 1er août (ats/afp) Cinquante ans après, Hiroshima pleure les
victimes de la bombe atomique. Toutefois peu de Japonais savent que leur pays
a fabriqué massivement des armes chimiques jusqu'à la fin de la guerre dans
une île toute proche de la ville martyr.
</LD>
<TX>
Entre 1931 et 1945, l'armée impériale japonaise a produit des milliers de
tonnes d'hypérite - le tristement célèbre gaz moutarde - dans cette petite
île de 4 kilomètres de circonférence. Pour mieux rester secrète, cette
dernière était rayée de toutes les cartes du Japon. A trente km de la côte
japonaise, l'île est aujourd'hui envahie par les lapins, introduits à
l'époque comme un moyen d'alerte en cas de fuite des gaz.
</TX>
<TX>
Le poison, un gaz vésicant qui tue en s'attaquant aux voies respiratoires,
était ensuite transporté à Sone dans le nord de l'île de Kuyshu, un autre
lieu secret du Japon. Il y était placé dans des obus et des bombes pour être
employé en Chine, progressivement envahie à partir de 1937.
</TX>
<ST>
3000 tonnes dans le Pacifique
</ST>
<TX>
Lorsque les troupes américaines débarquèrent dans l'île après la capitulation
du Japon, elles y trouvèrent 3000 tonnes de gaz moutarde encore stockés dans
les usines où travaillaient des ouvriers dont certains n'avaient pas 15 ans.
Il a fallu six mois aux Américains pour couler dans le Pacifique les stocks
de gaz et détruire les installations.
</TX>
<TX>
Les documents américains à ce propos ont été déclassifiés dans les années
soixante-dix. Mais ce n'est qu'en 1988 que les autorités japonaises ont levé
vraiment le voile sur cette page sombre de leur histoire avec l'ouverture
d'un "Musée des gaz empoisonnés" à Okunoshima.
</TX>
<TX>
"Jusqu'à il y a peu, le Japon se présentait seulement en victime de la
guerre. Pour préserver la paix, nous devons réaliser que nous avons aussi
commis des atrocités dont les peuples d'Asie ont souffert", déclare son
directeur, Hatsuichi Murakami.
</TX>
<ST>
Collaboration avec Pékin
</ST>
<TX>
"Ce musée est là pour montrer à mes compatriotes ce que nous avons fait. La
plupart des visiteurs sont des enfants du primaire et du secondaire. C'est
très bien car l'avenir du Japon, c'est eux", ajoute cet homme qui a lui même
travaillé dans les ateliers de la mort de Okunoshima.
</TX>
<TX>
Un document remis par la Chine aux Nations unies il y a trois ans évalue à 2
millions le nombre de bombes chimiques japonaises encore enfouies dans son
sol. A la demande de Pékin, le Japon a envoyé une première mission en février
pour retrouver ces engins.  Le gouvernement japonais se déclare disposé à
chercher toutes les bombes et à les neutraliser.
</TX>
<TX>
"J'avais 14 ans lorsque je me suis enrôlé à Okunoshima. On promettait des
conditions de salaire avantageuses", explique M. Murakami. "Je savais que
nous fabriquions du poison, mais les officiers nous disaient qu'il n'était
pas mortel et plus humain que les balles qui font saigner et qui tuent".
</TX>
<ST>
Châtiments très sévères
</ST>
<TX>
Les doutes avaient surgi dans la tête du gamin lorsqu'il vit de nombreux
ouvriers tomber gravement malades. Ceux qui ne faisaient pas assez attention
à l'étanchétité de leur combinaison et masque à gaz ne tardaient pas à être
atteints de brûlures sur la peau et dans les yeux. Même les chevaux portaient
des masques et des lunettes sur les yeux.
</TX>
<TX>
"Nous avions juré de garder le secret. Je n'en parlais jamais, même pas à mes
parents lorsque je rentrais à la maison", explique-t-il. "Pour ceux qui
désobéissaient, il y avait des châtiments très sévères et la kempetai (police
politique) avait des indicateurs partout pour nous surveiller".
</TX>
<TX>
Murakami avait 19 ans à la fin de la guerre. Il s'estime chanceux de n'avoir
jamais été empoisonné. Quelque 700 ouvriers de Okunoshima souffrent encore de
maladies contractées dans l'île et n'ont jamais reçu d'indemnisation de
l'Etat qui n'a pas reconnu leur statut. Désespéré, l'un de ces malades s'est
suicidé, raconte Murakami. Depuis les années soixante, l'île aux poisons est
devenue un village de vacances.
</TX>
</DOC>
