<DOC>
<DOCID>ATS.941105.0029</DOCID>
<DOCNO>ATS.941105.0029</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941105
</DT>
<PT>
154300
</PT>
<SC>
bsf051 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
parp vot sozv jus be zh ge
</DE>
<AU>
sa ce
</AU>
<KW>
suisse votations federales mot d-ordre dev
</KW>
<TI>
Votations fédérales du 4 décembre Les libéraux acceptent la LAMal et les
mesures de contrainte développement.
</TI>
<LD>
Berne, 5 nov (ats) Le Parti libéral suisse recommande d'accepter la révision
de la loi sur l'assurance-maladie (LAMal) et les mesures de contraintes dans
le droit des étrangers, sur lesquelles le peuple se prononcera le 4 décembre.
En revanche, il invite au rejet de l'initiative PS/USS "Pour une saine
assurance-maladie".
</LD>
<TX>
Les délégués du Parti libéral suisse (PLS) se sont réunis samedi à Berne pour
formuler leurs mots d'ordre en vue des votations fédérales du 4 décembre. De
50 à 56 délégués étaient présents, selon les votes.
</TX>
<TX>
La LAMal a été acceptée par 42 voix favorables contre 11 négatives et 3
abstentions. L'unanimité s'est faite contre l'initiative des socialistes et
de l'Union syndicale suisse, sans même qu'un débat ait lieu. Enfin, les
mesures de contrainte dans le droit des étrangers ont été approuvées par 35
voix contre 13 et 2 abstentions.
</TX>
<ST>
Un consensus réaliste
</ST>
<TX>
Le conseiller aux Etats genevois Gilbert Couteau a rappelé l'arrière-plan de
la révision de la LAMal: l'explosion des coûts et des mesures provisoires
urgentes décidées par le Conseil fédéral. Que la loi révisée ne satisfaisse
pas toutes les parties sur tous les points ne l'empêche pas de représenter un
consensus politiquement réaliste, a-t-il estimé.
</TX>
<TX>
Des délégués se sont néanmoins demandés si la solidarité n'avait pas été
poussée trop loin. Ils ont critiqué en outre le fait que les améliorations
apportées par la loi ne concernaient que l'assurance de base. Les caisses
restent libres pour ce qui est des prestations complémentaires. Pour M.
Couteau, cela leur permet de faire jouer la concurrence entre elles.
</TX>
<ST>
Abus d'asile
</ST>
<TX>
Les libéraux avaient organisé un débat contradictoire sur les mesures de
contraintes dans le droit des étrangers. La conseillère d'Etat bâloise et
vice-présidente du PLS Elisabeth Simonius a estimé que l'introduction rapide
de ces mesures était nécessaire. Ces mesures se justifient même si seule une
minorité des requérants d'asile abuse de l'hospitalité helvétique.
</TX>
<TX>
De plus, environ 90 % des requérants ne sont pas de vrais réfugiés, a-t-elle
affirmé. Le droit de fouiller leurs logements est justifié, compte tenu du
fait que beaucoup d'entre eux cachent leur papiers et prétendent les avoir
perdus.
</TX>
<ST>
Mamque de volonté politique
</ST>
<TX>
Les opposants aux mesures de contrainte se sont également déclarés convaincus
de la nécessité d'un durcissement de la procédure contre les requérants
d'asile qui violent la loi. Selon le conseiller national neuchâtelois Rolf
Graber, les lois actuelles suffisent cependant à cela. La volonté politique
de les appliquer fait en revanche défaut, a-t-il affirmé en prenant Zurich
pour exemple.
</TX>
<TX>
En outre, les mesures de contraintes sont excessives et ne respectent pas le
principe de proportionnalité ni la présomption d'innocence, a-t-il relevé.
</TX>
<ST>
Libéraux genevois contre
</ST>
<TX>
Le 13 octobre, la section genevoise du PLS s'était prononcée contre les
mesures de contrainte à une forte majorité des délégués présents.
</TX>
<ST>
photo key à disposition
</ST>
<ST>
Note aux rédaction: le bsf 033 a été entièrement remanié.
</ST>
</DOC>
