<DOC>
<DOCID>ATS.950308.0043</DOCID>
<DOCNO>ATS.950308.0043</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950308
</DT>
<PT>
171600
</PT>
<SC>
bsf124 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
ecpc ecpa sta c4fra
</DE>
<AU>
rp
</AU>
<KW>
france exportations vins alcols
</KW>
<TI>
Hausse des exportations de vins et alcools français.
</TI>
<LD>
Paris, 8 mars (ats/afp) Après deux années de baisse, les exportations
françaises de vins et alcools ont augmenté de 7 % en en 1994. Elles ont
retrouvé les niveaux records des années 90 et 91, a indiqué l'organisation
professionnelle des exportateurs, la FEVS (Fédération des exportateurs de
vins et spiritueux).
</LD>
<TX>
Selon les informations fournies mercredi par la FEVS, les ventes françaises
(34,5 milliards de FF/environ 8,5 milliards de francs) ont été dopées par la
reprises des ventes de cognac, de champagne et de vins haut de gamme, ainsi
que le redémarrage des marchés américain, britannique et japonais. La plus
forte progression est celle des champagnes, dont les exportations ont fait un
bond de 9,3 % en valeur. Les champagnes représentent 29 % des exportations
totales de vins (en valeur).
</TX>
<ST>
Spiritueux à la hausse
</ST>
<TX>
Les exportations de spiritueux (alcools) ont fait un bond de 9 % en valeur,
très largement grâce à une hausse des livraisons de cognac de 9 % en volume
et de près de 12 % en valeur. Le cognac a ainsi représenté 76 % des
exportations de spiritueux. Par zone, c'est le Royaume-Uni qui est redevenu
cette année le premier client des vins et spiritueux français.
</TX>
<TX>
Viennent ensuite l'Allemagne et les Etats-Unis. Très fort redémarrage
également du marché japonais, qui a augmenté de 14 %. La Belgique, 5e client
de la France, a vu son marché progresser de 7 %. Les achats de Hong Kong ont
aussi enregistré une forte hausse (+14 %) .
</TX>
<ST>
Japon devancé
</ST>
<TX>
En spiritueux, Hong Kong a désormais devancé le Japon pour devenir le plus
gros client de la France, a indiqué de son côté le Centre français du
commerce extérieur, car les ventes de cognac au Japon stagnent quand bien
même les ventes de vins y ont progressé. Un certain rééquilibrage commence à
se dessiner entre l'Union européenne, qui reste le plus gros client de la
France, et les pays tiers, qui voient leurs poids remonter.
</TX>
<TX>
L'Asie a représenté 43 % des exportations en valeur de spiritueux, soit une
hausse de 3 points par rapport à 1993, et l'Amérique du Nord 16 %. Le cognac
est de plus en plus "extra-européen", car les pays tiers absorbent 75,5 % du
cognac exporté en volume et 84 % en valeur.
</TX>
</DOC>
