<DOC>
<DOCID>ATS.940421.0132</DOCID>
<DOCNO>ATS.940421.0132</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940421
</DT>
<PT>
111100
</PT>
<SC>
bsf040 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
bif
</OC>
<DE>
be jus ecpi
</DE>
<AU>
ss to al
</AU>
<KW>
bienne sursis concordataire tuescher sa
</KW>
<TI>
Pas de sursis concordataire pour Tüscher SA à Bienne L'entrepreneur reste en
prison, sa femme est libérée.
</TI>
<LD>
Bienne, 21 avril (ats) L'entreprise biennoise de construction Tüscher SA ne
pourra pas compter sur un concordat par abandon d'actifs. La présidente du
Tribunal civil du district Danièle Wüthrich a refusé mercredi de
l'homologuer, après une audience de deux heures et demie.  Une dernière
chance de sauvetage pour l'entreprise subsiste cependant. Le propriétaire de
Tüscher SA reste en détention préventive, mais sa femme a été libérée.
</LD>
<TX>
La juge a estimé que les conditions légales pour homologuer le concordat
n'étaient pas remplies. En effet, le double quorum de la majorité des
créanciers et des deux-tiers du montant des créances n'a pas été atteint. De
plus, Mme Wüthrich a émis des doutes concernant la fiabilité de l'entreprise,
qui a établi un faux décompte de chômage partiel et a suivi des procédures
illégales concernant deux contrats de leasing.
</TX>
<ST>
Lueur d'espoir
</ST>
<TX>
En outre, la société de Suisse orientale qui aurait dû verser 600 000 pour
reprendre Tüscher SA n'a pas encore été constituée. Une lueur d'espoir
subsiste quand même, car cette société intéressée par la reprise a versé une
avance de 30 000 francs au commissaire au sursis. Cependant, si le contrat de
reprise n'est pas signé avant le 29 avril, cette somme sera perdue. Pour
l'heure, les négociations sont entravées par des questions de garanties et
d'estimation de la valeur de l'inventaire.
</TX>
<TX>
Désormais, les créanciers peuvent demander la mise en faillite de Tüscher SA
contre une avance des frais. Pour sa part, l'entreprise peut soit faire
recours contre la décision du tribunal soit déposer son bilan, puisque ses
dettes atteignent quelque 8,6 millions de francs. Les actifs avoisineraient
un demi-million de francs. Quant aux salaires des quinze employés de
l'entreprise, ils seraient en souffrance de quelque 155 000 francs.
</TX>
<ST>
Epouse libérée
</ST>
<TX>
Le propriétaire de Tüscher SA, un entrepreneur bien connu dans la région, se
trouve en détention préventive depuis un mois. Incarcérée en même temps que
lui, sa femme a été remise en liberté la semaine dernière, le risque de
collusion ayant été écarté. L'inculpation se base sur des infractions
économiques et des délits contre le patrimoine.
</TX>
<TX>
On ne connaît cependant pas pour l'heure les faits reproché au couple.
Pendant l'audience de mercredi, il est apparu clairement que les procédures
illégales concernant deux contrats de leasing font partie de l'instruction
pénale en cours.
</TX>
</DOC>
