<DOC>
<DOCID>ATS.940630.0123</DOCID>
<DOCNO>ATS.940630.0123</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940630
</DT>
<PT>
122500
</PT>
<SC>
bsf052 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
reg parp come ecpi eur eng rega
</DE>
<AU>
wi uc
</AU>
<KW>
suisse astag assemblee delegues critiques
</KW>
<TI>
Assemblée des délégués de l'Astag - Charles Friderici critique La politique
suisse des transports n'est plus crédible.
</TI>
<LD>
Berne, 30 juin (ats) Les Conseillers fédéraux et les partis gouvernementaux
mènent, chacun de leur côté, des politiques partisanes, disparates et
incohérentes. La critique émane de Charles Friderici, président de l'Astag.
Lors de l'assemblée des délégués tenue jeudi à Berne, M. Friderici a en outre
déclaré que l'Astag s'opposera à la taxe poids lourds proportionnelle aux
prestations et aux taxes d'incitation.
</LD>
<TX>
Le président de l'Association suisse des transports routiers (Astag) et
conseiller national (PLS/VD) s'est vivement opposé à l'introduction de la
taxe sur le CO2 prévue par le Conseil fédéral.  Après l'augmentation des
droits de douane sur les carburants, la TVA, l'augmentation de la taxe poids
lourds et la prochaine introduction d'une redevance sur le trafic des poids
lourds liée aux prestations, "la branche suisse des transports ne saurait
faire face à un nouvel impôt".
</TX>
<TX>
"La tactique du saucisson est révolue", a dit M. Friderici, qui a demandé aux
autorités suisses de définir une "politique économique cohérente, harmonisée
avec celle de nos principaux voisins et partenaires." Les procédures de
consultation en matière de politique des transports ont aussi été critiquées.
"Ces procédures ralentissent le processus décisionnel à une époque où il
devrait être accéléré", a-t-il estimé.
</TX>
<ST>
Représentativité contestée
</ST>
<TX>
D'autre part, la représentativité des autorités est contestée. "Le Conseil
fédéral et le parlement se font régulièrement désavouer par le souverain",
a-t-il dit, précisant que la Suisse n'était plus dirigée "par un collège
homogène". La politique suisse des transports n'est plus crédible, tant à
l'intérieur qu'à l'extérieur des frontières, a affirmé M. Friderici.
</TX>
<TX>
Le directeur de l'Astag, Michel Crippa, a pour sa part déclaré que
l'organisation avait la ferme volonté de s'engager encore davantage pour
défendre la cause de ses membres. Ceux-ci ont diminué de 165 (3,35 %) en
1993, pour atteindre le chiffre de 4757. Ce recul s'explique par la
récession, qui a entraîné des faillites, des fusions et des fermetures
d'entreprises, a expliqué M. Crippa.
</TX>
<ST>
Suisse - Europe: l'attente des négociations
</ST>
<TX>
L'ambassadeur Bruno Spinner, chef du bureau de l'intégration DFAE /DFEP,
s'est exprimé sur le thème "Suisse et Europe". Selon lui, il est probable que
les ministres des affaires étrangères de l'Union européenne (UE) donneront
leur feu vert à des négociations bilatérales avec la Suisse les 4 et 5
octobre.
</TX>
<TX>
Dans son discours, il a estimé que plusieurs éléments figurant dans le paquet
de négociations ne convenaient pas à première vue à la Suisse. Par exemple,
les négociations sur la liberté des personnes et celles sur le marché
agricole. M. Spinner a aussi évoqué les problèmes que l'adoption de
l'initiative des Alpes pourraient entraîner pour la Suisse lors des
négociations sur les transports avec l'UE.
</TX>
<ST>
photo key disponible.
</ST>
</DOC>
