<DOC>
<DOCID>ATS.941224.0014</DOCID>
<DOCNO>ATS.941224.0014</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941224
</DT>
<PT>
162300
</PT>
<SC>
bsf049 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c6bye comm jus par reg
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
bielorussie censure journaux
</KW>
<TI>
Deux quotidiens biélorusses interdits samedi.
</TI>
<LD>
Minsk, 24 déc (ats/reuter) Deux grands quotidiens biélorusses ont été empêché
de paraître samedi. La veille, le parlement biélorusse avait adopté une
résolution demandant au chef de l'Etat, Alexander Loukachenko, de lever la
censure qui frappe les médias pour toute allusion à la corruption dans les
hautes sphères de l'Etat.
</LD>
<TX>
"Les censeurs ont de nouveau interdit la publication de Narodnaïa Gazeta,
provant ainsi que la Biélorussie n'est pas une démocratie", a déclaré Iosef
Sereditch, rédacteur en chef du plus grand quotidien biélorusse. Il a précisé
qu'il avait décidé de rendre compte en détail dans les colonnes de son
journal d'un récent discours au parlement du député Sergueï Antontchik, sur
une vaste enquête entreprise sur la corruption au sein du gouvernement
Loukachenko.
</TX>
<TX>
Autre quotidien interdit, Sovietskaïa Belarussïa, devait publier un article
consacré aux pressions dont son rédacteur en chef, Igor Osimski, avait été
l'objet de la part des autorités. Les deux rédacteurs en chefs ont précisé
que l'imprimerie d'Etat, sous le contrôle direct de l'administration
présidentielle, avait refusé d'imprimer les éditions de samedi des deux
journaux.
</TX>
<TX>
La résolution adoptée vendredi par le parlement n'accuse pas nommément
Alexander Loukachenko (qui s'était fait élire président sur un programme de
lutte contre la corruption) d'avoir lui-même ordonné cette censure. Mais bon
nombre de députés pointent directement du doigt le chef de l'Etat. "C'est le
début de la création d'un Etat policier", a estimé le député Boris Gounter
devant le parlement.
</TX>
<TX>
Parmi les personnes impliquées dans le rapport d'enquête du député Antontchik
figurent le Premier ministre, Mikhaïl Tchiguir, ou encore le ministre de la
Défense, Anatoli Kostenko. Tous deux ont rejeté les accusations portées
contre eux.
</TX>
</DOC>
