<DOC>
<DOCID>ATS.950202.0039</DOCID>
<DOCNO>ATS.950202.0039</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950202
</DT>
<PT>
173300
</PT>
<SC>
bsf146 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
jus comm zh
</DE>
<AU>
ca ll pi
</AU>
<KW>
tribunal federal emission tele critiques
</KW>
<TI>
Reportage de la télévision alémanique sur la mort d'un écolier Journalistes
pas assez rigoureux, selon le TF.
</TI>
<LD>
Lausanne, 2 fév (ats) Avec le reportage "Mort dans une cour d'école", une
émission de la télévision alémanique DRS a violé les prescriptions en vigeur
concernant les programmes. Pour le Tribunal fédéral (TF), le public n'a pas
pu se forger sa propre idée au sujet de la mort d'un élève de 10 ans dans une
école zurichoise.
</LD>
<TX>
Le reportage de "10 vor 10", diffusé en septembre 1992, est manipulateur, ont
estimé les cinq juges du TF. Ils ont ainsi confirmé une décision de
l'autorité indépendante d'examen des plaintes en matière de radio-télévision
(AIT) qui avait accepté une plainte émanant d'un enseignant attaqué dans le
reportage.
</TX>
<TX>
Sans émettre de reproches précis, l'émission a laissé entendre que l'école et
les autorités auraient agi de manière peu claire et qu'elles se
satisfaisaient de l'explication selon laquelle l'enfant serait décédé d'une
déficience cardiaque, non d'une maladie. Selon le TF, le spectateur n'a pas
clairement pu faire la différence entre les faits, les spéculations et l'avis
du journaliste. De ce fait, le public pouvait avoir l'impression que les
circonstances du décès avaient été camouflées, voire déformées, pour
préserver la réputation de l'école.
</TX>
<TX>
Le commentaire de la présentatrice de l'émission a en outre renforcé cette
impression. Pour les juges de Mon Repos, les journalistes peuvent formuler
des hypothèses, mais ils ne doivent pas exclure des éléments significatifs.
La société suisse de radiodiffusion et télévision (SSR) avait déposé auprès
du TF un recours contre la décision de l'AIT. (Jugement 2A.367/1993 du
16.01.1995).
</TX>
</DOC>
