<DOC>
<DOCID>ATS.940421.0045</DOCID>
<DOCNO>ATS.940421.0045</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940421
</DT>
<PT>
171900
</PT>
<SC>
bsf148 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
comm
</DE>
<AU>
sk
</AU>
<KW>
suisse radio suisse internationale strategie
</KW>
<TI>
Radio suisse internationale se modernise Des programmes continus en français,
allemand, italien et anglais.
</TI>
<LD>
Berne, 21 avril (ats) Radio suisse internationale (SRI) aura bientôt quatre
programmes continus pour l'étranger. La chaîne en français sera lancée le 2
mai prochain, suivie de programmes en anglais, en allemand et en italien.
SRI, qui présentait sa nouvelle stratégie jeudi à Berne, passera
progressivement des ondes courtes au satellite. La priorité restera à
l'information, avec un retour aux émissions en direct salué par François
Gross, rédacteur en chef.
</LD>
<TX>
Ecouter SRI de par le monde deviendra beaucoup plus simple. Les auditeurs
n'auront plus à savoir dans quelle tranche horaire SRI diffuse des
informations dans la langue souhaitée dans leur région.  Ils pourront capter
quatre programmes linguistiques distincts 24 heures sur 24: en français dès
le 2 mai, en anglais dès le 6 juin, en allemand et en italien à partir du
printemps 1995.
</TX>
<ST>
Des informations "maison"
</ST>
<TX>
Dans les langues nationales, ces programmes reprendront en grande partie les
émissions des autres studios de radio de la SSR. SRI diffusera ainsi cinq
heures quotidiennes de programmes propres en français, le reste étant repris
de la Radio suisse romande. C'est avant tout les informations qui seront
"maison", avec notamment des bulletins horaires réalisés spécialement à
l'intention des auditeurs de l'étranger. La chaîne anglophone doit devenir la
véritable offre intercontinentale de SRI.
</TX>
<TX>
SRI se sent désormais prête à concurrencer les "grandes" radios
internationales, comme la BBC et ses consoeurs française et allemande. Son
rôle à l'égard des quelque 500 000 Suisses de l'étranger a gagné en
importance depuis que ceux-ci disposent du droit de vote par correspondance,
en 1992. Son mandat comporte aussi une contribution "spécifiquement suisse"
au dialogue entre les peuples et la promotion de la présence suisse dans le
monde.
</TX>
<TX>
S'il n'y a pas une façon d'informer spécifiquement suisse, SRI s'efforce de
se distinguer par la qualité de ses informations et par son indépendance, a
relevé François Gross. Elle veut donner à chacun les moyens de se forger une
opinion, en livrant des informations qui n'ont rien de commun avec de la
propagande. SRI s'efforce de "dire la Suisse à l'étranger", mais n'entend
pourtant exclure aucun sujet, a souligné son rédacteur en chef.
</TX>
<ST>
Des ondes courtes au satellite
</ST>
<TX>
La modernisation passe aussi par la technique. Pour Ulrich Kündig, directeur
de SRI, le mot d'ordre est désormais "les ondes courtes aussi longtemps que
nécessaire, le satellite aussi vite que possible ". Les quatre nouvelles
chaînes seront diffusées dans un premier temps par les satellites ASTRA et
EUTELSAT pour l'Europe. Elles seront ensuite transmises progressivement par
d'autres canaux satellites adaptés aussi à d'autres continents.
</TX>
<TX>
Sachant que la location d'un canal satellite coûte quelque 250 000 francs,
SRI devrait à terme faire des économies en renonçant aux coûteux relais
d'ondes courtes. Il faudra toutefois maintenir les deux techniques en
parallèle pendant un certain temps. Capter des programmes transmis par
satellite nécessite en effet une infrastructure qui n'est pas à la portée de
chacun: une antenne parabolique et un décodeur.
</TX>
<TX>
Il est techniquement possible de proposer SRI dans le réseau cablé en Suisse,
mais aucune promotion particulière n'est prévue. Les programmes en espagnol,
en arabe et en portugais par ondes courtes seront maintenus. SRI dispose pour
1994 d'un budget de 25 millions de francs, dont 45 % sont pris en charge par
la Confédération et le reste par la SSR.
</TX>
<ST>
Photo Key à disposition.
</ST>
</DOC>
