<DOC>
<DOCID>ATS.940424.0027</DOCID>
<DOCNO>ATS.940424.0027</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940424
</DT>
<PT>
171600
</PT>
<SC>
bsf073 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4ger fin ecpb
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
allemagne croissance pronostic 1994 waigel
</KW>
<TI>
Selon le ministre des finances allemand La croissance économique s'établira
entre 1 et 1,5 % en 1994.
</TI>
<LD>
Washington, 24 avr (ats/afp) La croissance de l'économie allemande devrait
s'établir entre "1 % et 1,5 % en 1994", a déclaré dimanche à Washington le
ministre des Finances allemand, Theo Waigel. Dans son rapport sur les
Perspectives de l'économie mondiale publié mercredi dernier, le FMI a prévu
pour sa part une croissance de l'économie allemande de 0,9 % pour l'année en
cours.
</LD>
<TX>
"J'ai pris le pari que nous serons au delà des prévisions du Fonds monétaire
international (FMI) en 1994 et que nous serons certainement au dessus de 1 %,
peut-être à 1,5 %", a dit M. Waigel. Le ministre allemand de l'Economie,
Guenter Rexrodt, avait estimé vendredi à Bonn que la croissance du PIB
allemand pourrait dépasser 1,5 % en 1994. En 1993, la croissance économique
allemande avait été négative de 1,2 %.
</TX>
<TX>
De son côté, le gouverneur de la Bundesbank, Hans Tietmeyer, a prévenu qu'il
ne fallait pas trop attendre d'un assouplissement de la politique monétaire
de l'Allemagne. "N'espérez pas trop des effets à court terme de la politique
monétaire" pour relancer la croissance, a déclaré M. Tietmeyer.
</TX>
<ST>
Baisse des taux à court terme
</ST>
<TX>
La Banque centrale allemande poursuit très graduellement - trop au gré de ses
partenaires européens - une politique de baisse des taux d'intérêt à court
terme. La Bundesbank a baissé récemment d'un quart de point ses deux taux
directeurs: son taux Lombard à 6,50 % contre 6,75 % et son taux d'escompte à
5 % contre 5,25 %.
</TX>
<TX>
M. Tietmeyer a également précisé que la croissance de la masse monétaire M3 -
sur laquelle se fonde la Bundesbank pour évaluer l'inflation - n'"est pas un
facteur limitatif". "Cela nous cause plutôt des problèmes", a-t-il ajouté. Un
haut responsable du FMI avait récemment déclaré que la Bundesbank "n'avait
pas choisi la facilité" en utilisant M3 comme étalon de l'inflation étant
donné la complexité de cet indice.
</TX>
<TX>
Ces déclarations ont été faites quelques heures avant l'ouverture à
Washington d'une réunion des ministres des Finances des sept pays les plus
industrialisés (G-7).
</TX>
</DOC>
