<DOC>
<DOCID>ATS.940926.0048</DOCID>
<DOCNO>ATS.940926.0048</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940926
</DT>
<PT>
174100
</PT>
<SC>
bsf124 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
parn reg pars vot
</DE>
<AU>
sh br
</AU>
<KW>
conseil national conseil etats developpement
</KW>
<TI>
Commentaires au Palais fédéral après les votations "Examen réussi pour la
démocratie" développement.
</TI>
<LD>
Berne, 26 sept (ats) La démocratie suisse a passé avec succès un examen
difficile, a dit la présidente du Conseil national Gret Haller (PS/BE) lundi
en commentant les votations du week-end. Le président du Conseil des Etats
Riccardo Jagmetti (PRD/ZH) lui a fait écho.
</LD>
<TX>
Le président de la Confédération Otto Stich avait aussi exprimé sa
satisfaction en ouvrant la séance du Conseil fédéral. L'examen était d'autant
plus difficile à réussir que des arguments sans rapport avec la votation ont
été jetés dans la discussion sur la norme antiracisme, a déclaré Mme Haller
en ouvrant la séance du Conseil national. Elle s'est félicitée qu'une
majorité des votants aient suivi les recommandations du Parlement et du
Conseil fédéral. La présidente a remercié tous ceux qui s'étaient engagés
dans ce sens.
</TX>
<TX>
Le succès de la votation ne doit pas nous inciter à croiser les bras, a
poursuivi Mme Haller. Pour diminuer réellement les tendances contraires à la
dignité humaine, il faut à tout prix éviter d'utiliser les 45% de non à des
fins politiques, ce qui conduirait à la polarisation. "La crédibilité de nos
institutions dépend de notre capacité à résoudre les problèmes ensemble", a
conclu la présidente.
</TX>
<ST>
Des leçons à tirer
</ST>
<TX>
Le président du Conseil des Etats a relevé pour sa part que le résultat sur
la loi contre le racisme avait été serré et que l'objet aurait été rejeté si
la majorité des cantons avait été requise.
</TX>
<TX>
Riccardo Jagmetti a estimé qu'il était indispensable de renforcer le dialogue
sur les valeurs qui sont à la base de la législation et de jeter un pont
entre les régions et les divers groupes de population. Il a en particulier
souligné que le "oui" était avant tout urbain, même si des régions rurales
avaient également approuvé la loi contre le racisme.
</TX>
<ST>
La crise n'a pas eu lieu
</ST>
<TX>
"Ce vote n'allait pas de soi", a dit pour sa part M. Stich au début de la
séance du Conseil fédéral, selon le compte-rendu du vice- chancelier Achille
Casanova. "Il est donc d'autant plus réjouissant, même si - a ajouté le
président de la Confédération avec un sourire au coin des lèvres - certains
commentateurs semblent presque déplorer que la crise politique annoncée ne se
soit pas produite."
</TX>
<TX>
Notes aux rédactions: La nouvelle a été complétée par la déclaration du
président du Conseil des Etats Riccardo Jagmetti sur les votations de
dimanche: la dernière phrase du lead, les 4e et 5e paragraphes sont neufs.
</TX>
</DOC>
