<DOC>
<DOCID>ATS.940216.0058</DOCID>
<DOCNO>ATS.940216.0058</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940216
</DT>
<PT>
165500
</PT>
<SC>
bsf157 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
reg
</DE>
<AU>
sk
</AU>
<KW>
conseil federal bref
</KW>
<TI>
Le Conseil fédéral en bref.
</TI>
<LD>
Berne, 16 fév (ats) Le Conseil fédéral a décidé mercredi de saisir le Conseil
d'Etat français de l'affaire du refus de la France d'extrader deux Iraniens.
La plus haute juridiction administrative du pays devra ainsi examiner si la
France a violé la Convention européenne d'extradition. Aux yeux du
gouvernement, la crédibilité de la lutte contre le terrorisme est en jeu, a
indiqué le conseiller fédéral Arnold Koller devant la presse.
</LD>
<ST>
Les autres décisions:
</ST>
<TX>
ETRANGERS AUX URNES: il a mis en consultation auprès des cantons une
libéralisation générale de la participation des étrangers aux scrutins
organisés par leurs pays d'origine. Tous les pays seront autorisés à
pratiquer votations et élections dans les locaux de leurs représentations
diplomatiques en Suisse.
</TX>
<TX>
ARRETE BONNY: il a pris acte des résultats de la consultation sur un nouvel
"arrêté Bonny" visant à renforcer les structures économiques régionales et
l'attrait de la place économique suisse.  L'accueil a été généralement
positif. Il a chargé le Département fédéral de l'économie publique de
préparer un message ce printemps.
</TX>
<TX>
RAPPORT DE GESTION: il a adopté la première partie du rapport de gestion pour
1993, qui est une appréciation politique. "Le gouvernement et l'administrtion
ont bien travaillé en 1993", a résumé le chancelier de la Confédération,
François Couchepin Quant à la forme, "le rapport n'est plus un somnifère", a
ajouté le chancelier.
</TX>
<TX>
HEURES SUPPLEMENTAIRES: il a adopté de nouvelles règles concernant la gestion
des heures supplémentaires dans l'administration générale de la
Confédération. Les fonctionnaires ne pourront reporter que 100 heures au
maximum d'une année à l'autre. Les cadres ne pourront compenser leurs "heures
sup" que par des congés.
</TX>
<TX>
IMPOT DIRECT: il a publié un message sur de nouvelles règles applicables au
"capital propre dissimulé" dans la loi fédérale sur l'impôt fédéral direct.
Il s'agit des "prêts" que fournissent des associés aux sociétés de capitaux
et coopératives dotées d'un capital propre insuffisant.
</TX>
<TX>
HEURE D'ETE: il a annoncé son intention de proposer une harmonisation avec
l'Union européenne si celle-ci prolonge l'heure d'été d'un mois dès 1997.
L'heure d'été durerait ainsi de mai à octobre, et non septembre comme
jusqu'ici. Le Conseil fédéral répondait à une question parlementaire écrite.
</TX>
<TX>
TOURISME SUISSE: il a mis en consultation une révision de l'arrêté sur
l'Office national suisse du tourisme. L'ONST devrait s'appeler désormais
"Tourisme suisse" et pratiquer un marketing plus actif.  L'aide financière de
la Confédération restera gelée au niveau de 1993.
</TX>
<TX>
FROMAGE: il a approuvé les dispositions prises par l'Union suisse du commerce
de fromage pour faciliter la vente à l'étranger d'emmental et de gruyère.
L'USF a décidé de renforcer à tous les échelons l'appréciation selon des
critères de qualité, ce qui implique un paiement plus différencié.
</TX>
<TX>
NLFA: il a fait passer de sept à dix le nombre des membres de l'Etat-major de
contrôle et de coordination des travaux des Nouvelles lignes ferroviaires à
travers les Alpes. Cette augmentation est devenue nécessaire car la phase
d'appréciation des avant-projets commencera prochainement.
</TX>
<TX>
FONDS MONETAIRE INTERNATIONAL: il a décidé que la Suisse participerait au
financement de l'instrument complémentaire de la Facilité d'ajustement
structurel renforcée du Fonds monétaire international (FMI). Il s'agit d'un
instrument de crédit permettant d'accorder aux pays en développement une aide
à la balance des paiements à un taux d'intérêt de 0,5 %.
</TX>
<TX>
AUTRICHE: il a proposé dans un message de modifier la convention d e double
imposition conclue avec l'Autriche en 1974. Il s'agit de porter de 1 % à 3 %
l'impôt que le pays du lieu de travail a le droit de prélever sur les revenus
des travailleurs frontaliers.
</TX>
<TX>
ABB EN INDONESIE: il a donné son accord de principe à l'octroi à ABB Brown
Boveri SA, à Baden, d'une garantie contre les risques à l'exportation pour le
projet d'une centrale électrique en Indonésie.  La garantie couvrirait des
livraisons pour 480 millions de francs et des coûts de financement de 152
millions.
</TX>
</DOC>
