<DOC>
<DOCID>ATS.950217.0085</DOCID>
<DOCNO>ATS.950217.0085</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950217
</DT>
<PT>
141500
</PT>
<SC>
bsf089 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
c8isr pal int
</DE>
<AU>
ln az
</AU>
<KW>
geneve onu condamnation israel colonies
</KW>
<TI>
Israël condamné à la Commission des droits de l'homme L'ONU demande l'arrêt
des colonies de peuplement.
</TI>
<LD>
Genève, 17 fév (ats) La Commission des droits de l'homme de l'ONU a adopté
vendredi à Genève cinq résolutions sur la Palestine et le processus de paix
au Proche-Orient. Une résolution de l'Union européenne demande notamment à
Israël d'empêcher toute nouvelle installation de colons dans les territoires
arabes occupés.
</LD>
<TX>
Dans la résolution la plus dure, présentée par un groupe de pays arabes plus
Cuba, la Commission regrette profondément "la persistance d'actes meurtriers
et le maintien en détention sans jugement de milliers de Palestiniens, la
persistance de l'extension et de l'établissement de colonies israéliennes, la
confiscation de biens appartenant aux Palestiniens et l'expropriation de
leurs terres".  Cette résolution a été adoptée par 26 voix pour, deux contre
(dont les Etats-Unis) et 21 abstentions.
</TX>
<TX>
Elle demande à Israël de "cesser toute forme de violation des droits de
l'homme dans le territoire palestinien et les autres territoires arabes
occupés". Elle demande également à Israël "de se retirer du territoire
palestinien, y compris Jérusalem, et des autres territoires arabes occupés".
</TX>
<ST>
Résolution de l'Union européenne
</ST>
<TX>
Une autre résolution, présentée par l'Union européenne, réaffirme que
"l'installation de civils israéliens dans les territoires occupés est
illégale". Elle demande instamment au gouvernement israélien de "s'abstenir
totalement d'installer des colons dans les territoires occupés et d'empêcher
toute nouvelle installation de colons dans ces territoires". Cette résolution
a été adoptée par 46 voix pour, 1 contre et 3 abstentions.
</TX>
<TX>
Une troisième résolution, présentée par les pays arabes, demande à Israël "de
se retirer des territoires palestiniens, y compris Jérusalem, et des autres
territoires arabes qu'il occupe par la force militaire depuis 1967", de
manière à ce que le peuple palestinien "puisse exercer son droit
universellement reconnu à l'autodétermination". Cette résolution a été
adoptée par 27 voix pour, 22 abstentions et une voix contre (toujours les
Etats-Unis).
</TX>
<ST>
Résolution sur le Golan
</ST>
<TX>
La Commission a adopté, d'autre part, par 25 voix pour, 1 voix contre (les
Etats-Unis) et 23 abstentions une résolution sur le Golan. Elle demande à
Israël de renoncer à "sa politique d'annexion, de création de colonies de
peuplement, de confiscation de terres" sur ce territoire syrien ocupé depuis
1967. La résolution demande également que les personnes déplacées du Golan
syrien occupé soient autorisées à rentrer dans leurs foyers et à recouvrer
leurs biens.
</TX>
<TX>
Enfin une cinquième résolution, présentée par les Etats-Unis, la Russie et la
Norvège, a été adoptée à l'unanimité. Elle "appuie sans réserve les progrès
réalisés à ce jour dans le processus de paix" au Proche-Orient, les
négociations bilatérales entre Israël et ses voisins arabes de même que
celles entre l'OLP et le gouvernement israélien. Elle encourage la poursuite
de négociations sur la mise en oeuvre de la prochaine étape de la Déclaration
de principes sur les arrangements intérimaires d'autonomie.
</TX>
</DOC>
