<DOC>
<DOCID>ATS.950614.0114</DOCID>
<DOCNO>ATS.950614.0114</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950614
</DT>
<PT>
173200
</PT>
<SC>
bsf147 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
vd reg rega fin ecpt
</DE>
<AU>
al tp
</AU>
<KW>
vd orchidée 2 décisions économies synthèse
</KW>
<TI>
230 millions de francs d'économie grâce à Orchidée II La santé, le social et
l'enseignement dans le collimateur synthèse.
</TI>
<LD>
Lausanne, 14 juin (ats) Le gouvernement vaudois a arrêté des mesures
d'économie atteignant 230 millions de francs dans le cadre du plan Orchidée
II. Ce montant est inférieur de 50 millions aux propositions du consultant.
Le social et la santé, l'enseignement, les transports et l'informatique
cantonale sont touchés.
</LD>
<TX>
Le Conseil d'Etat in corpore a réaffirmé qu'aucun licenciement ne sera
prononcé dans le cadre du plan d'économie Orchidée II, lors d'une conférence
de presse mercredi. Les départs naturels seront mis à profit pour réduire les
effectifs.
</TX>
<ST>
Incidence sur le confort des Vaudois
</ST>
<TX>
Certains fonctionnaires seront amenés cependant à changer de service.
Conformément à la convention signée avec la Fédération des sociétés de
fonctionnaires, leur salaire antérieur sera garanti, de même qu'une formation
complémentaire, si nécessaire.
</TX>
<TX>
Claude Ruey, président du Conseil d'Etat, a admis que ces décisions ne seront
pas sans incidence sur le confort de la population vaudoise. Ce sera
l'occasion, a-t-il souligné, de découvrir de nouvelles valeurs comme la
solidarité, le sens de la communauté et la créativité.
</TX>
<TX>
Le Parti socialiste vaudois a exprimé ses craintes pour l'emploi, en
particulier à l'égard du personnel engagé à court terme dans l'enseigement,
le social et la santé. Le Groupement des hôpitaux régionaux vaudois regrette
que son propre plan d'économie, qui "pèse" 37,5 millions de francs, ne soit
pas retenu. Il a souligné l'effort consenti depuis quatre ans qui a abouti à
300 suppressions d'emplois.
</TX>
<ST>
50 millions trop loin
</ST>
<TX>
La société française Bosshard Consultants, mandatée par le Conseil d'Etat, a
proposé des mesures d'économies atteignant 280 millions de francs au total.
Ces propositions vont trop loin, a reconnu le gouvernement. Les décisions
présentées mercredi représentent 230 millions. Pour mémoire, le budget 1995
prévoit des charges atteignant 4,45 milliards et un déficit de 462 millions.
</TX>
<TX>
Dans le domaine de la santé, les économies atteignent 93,4 millions de
francs, dont 44,3 en faveur du canton. Le développement de la prise en charge
à domicile, l'amélioration de la gestion des divers établissements et
l'abandon d'activités inutiles, notamment administratives, devraient
permettre d'atteindre cet objectif.
</TX>
<ST>
Le social rogne ses budgets
</ST>
<TX>
Le secteur social verra ses budgets amputés de 24 millions (9 en faveur du
canton) de francs. Des mesures analogues à celles arrêtées pour la santé ont
été prises: recours moins systématique à la prise en charge en institution,
allégement des procédures, élargissement des compétences en matière de
gestion.
</TX>
<TX>
Parallèlement à la réforme du système scolaire (Ecole vaudoise en mutation
1996 - EVM 96), l'Etat prévoit d'économiser 87,4 millions de francs (68 pour
le canton) dans l'enseignement. La révision de la carte scolaire conduira à
un relèvement des effectifs dans le secondaire et à la constitution de pôles
de compétence dans l'enseignement professionnel rassemblant des filières
proches.
</TX>
<TX>
Les chefs d'établissement bénéficieront d'une indépendance accrue avec des
enveloppes budgétaires. Ils seront chargés d'élaborer des projets
pédagogiques spécifiques.
</TX>
<ST>
Transports scolaires à revoir
</ST>
<TX>
L'Université n'est pas épargnée puisqu'elle sera invitée à relever le nombre
d'élèves par professeur, à définir des priorités et gérer également des
budgets. Enfin, le canton entend revoir l'organisation des transports
scolaires qu'il finance aujourd'hui à hauteur des deux tiers.
</TX>
<TX>
Le Conseil d'Etat a fixé à 31,5 millions de francs les économies à réaliser
en trois ans dans les services informatiques du canton.  L'analyse a révélé
l'absence d'objectif clair de modernisation. Des mesures de restructuration,
de regroupement seront prises. Une nouvelle structure sera chargée d'élaborer
un plan d'informatisation, d'assister les départements dans leurs projets et
de contrôler leurs budgets d'investissement.
</TX>
<TX>
Les subventions versées aux entreprises de transport seront réduites de 16,5
millions (dont 3,4 à la charge du canton) de francs.  La loi fédérale révisée
sur les chemins de fer obligera le canton à couvrir 28 % du déficit de
l'ensemble des lignes. Le Conseil d'Etat entend promouvoir une approche
régionale des transports impliquant les communes et incitant les différents
partenaires à optimiser l'offre.
</TX>
<ST>
version brève suit.
</ST>
</DOC>
