<DOC>
<DOCID>ATS.950425.0102</DOCID>
<DOCNO>ATS.950425.0102</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950425
</DT>
<PT>
120400
</PT>
<SC>
bsf062 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
c7rwa int mil sozm
</DE>
<AU>
ln cc
</AU>
<KW>
rwanda camps vides hcr onu cicr
</KW>
<TI>
Les camps du sud-ouest du Rwanda sont pratiquement vides Des dizaines de
milliers de personnes ont disparu, selon le HCR.
</TI>
<LD>
Genève, 25 avril (ats) Le Haut Commissariat pour les réfugiés (HCR) a annoncé
mardi à Genève que les camps du sud-ouest du Rwanda sont pratiquement vides.
La plupart des réfugiés sont retournés dans leur commune d'origine, mais les
organismes humanitaires n'ont pas de nouvelles de dizaines de milliers de
personnes.
</LD>
<TX>
"La plus grande partie des personnes déplacées qui se trouvaient dans les
camps de Kibeho et alentours sont retournées dans leurs villages. Des
milliers d'autres sont encore sur les routes, les personnes les plus
vulnérables", a déclaré mardi le porte-parole du HCR, Ron Redmond. Il a
ajouté que le HCR n'a pas de nouvelles de dizaines de milliers de personnes
qui ont fui les violences du week- end dernier par leurs propres moyens.
</TX>
<TX>
Selon le HCR, 80 % des personnes réfugiées dans les camps du sud- ouest sont
originaires des villages de la région de Butare (à l'est de Kibeho), 17 % des
communes rurales de la région de Kigali et 2 % de la capitale. Le HCR
s'efforce d'avoir accès aux personnes retournées dans leur village et de
s'assurer qu'elles sont convenablement traitées. "La responsabilité
principale repose sur le gouvernement rwandais", a toutefois ajouté le
porte-parole.
</TX>
<ST>
Déploiement d'observateurs
</ST>
<TX>
La porte-parole de l'ONU, Thérèse Gastaut, a pour sa part confirmé mardi le
bilan officiel de 2000 morts lors des affrontements dans les camps, le
week-end dernier. La Mission des Nations Unies pour l'Assistance au Rwanda
(MINUAR) s'efforce de procéder à un "retour ordonné et pacifique".
</TX>
<TX>
Deux observateurs militaires et un observateur de la mission pour les droits
de l'homme ont été déployés dans onze communes de rapatriement "afin
d'empêcher des réactions hostiles", selon la porte-parole. Pour la
distribution des secours, l'ONU dispose de cinq hélicoptères et de 90
véhicules.
</TX>
<ST>
Equipe médicale du CICR
</ST>
<TX>
Le Comité international de la Croix-Rouge (CICR) participe également aux
opérations d'évacuation. Selon son porte-parole, Tony Burgener, une équipe
médicale s'occupe des blessés restés à Kibeho et a acheminé du matériel à
l'hôpital de Butare. Le CICR poursuit également ses distributions de
nourriture sur les routes et dans les villages.
</TX>
<TX>
Les délégués du CICR vont se concentrer sur la protection des personnes
retournées dans leurs villages, selon le porte-parole. Le CICR est d'autre
part préoccupé par une aggravation possible des conditions de détention. "Si,
à la suite de ces événements, d'autres détenus s'ajoutent à ceux qui se
trouvent déjà dans des prisons surpeuplées, la situation deviendra encore
plus critique", a déclaré le porte-parole du CICR.
</TX>
</DOC>
