<DOC>
<DOCID>ATS.950216.0038</DOCID>
<DOCNO>ATS.950216.0038</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950216
</DT>
<PT>
173400
</PT>
<SC>
bsf127 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
zh sozm soz jus
</DE>
<AU>
bf ga ba
</AU>
<KW>
zurich drogue apres letten situation
</KW>
<TI>
Après la fermeture du Letten: prix de l'héroïne très variables Près de 90
toxicomanes emmenés au centre de renvoi.
</TI>
<LD>
Zurich, 16 fév (ats) Deux jours après la fermeture du Letten, aucune nouvelle
scène de la drogue n'a fait son apparition dans les rues de Zurich. Depuis
mardi, la police a arrêté une centaine de trafiquants et renvoyé 87
toxicomanes dans leur commune d'origine. Les prix de l'héroïne sont très
variables.
</LD>
<TX>
Depuis la fermeture du Letten, mardi matin, les rues avoisinantes offrent le
même spectacle: une présence policière accrue dans les points névralgiques
comme la Langstrasse et Helvetiaplatz. Les agents ont pu empêcher tout
nouveau rassemblement de toxicomanes, a déclaré jeudi à l'ATS un porte-parole
de la police municipale.
</TX>
<ST>
45 arrivées dans la nuit
</ST>
<TX>
Selon les quelques toxicomanes rencontrés, les prix de l'héroïne dépendent
des conditions dans lesquelles elle se vend. Si dealers et drogués sont
restés en contact, les tarifs n'ont pas changé. En revanche, ils ont pris
l'ascenseur pour celui qui cherche un fournisseur dans la rue, prenant le
risque de se faire appréhender par une patrouille de police.
</TX>
<TX>
Près de 50 dealers présumés ont été appréhendés jeudi, ce qui augmente le
nombre d'arrestations depuis mardi soir à 88. Le même jour, le centre de
renvoi a libéré 27 toxicomanes, qui ont été dirigés vers leur commune. La
situation s'est normalisée par rapport à la nuit de mardi à mercredi, où le
centre avait pour la première fois utilisé ses 60 places disponibles. De
mercredi à jeudi, 45 lits ont été occupés.
</TX>
<ST>
Moins de téléphones
</ST>
<TX>
Les appels à la police - sur la ligne de téléphone mise spécialement à
disposition de la population - ont également diminué.  Ils ont passé de 62 le
mercredi à 22 le lendemain. Depuis la fermeture de l'ancienne gare
désaffectée, une centaine de personnes ont appelé la permanence de la police.
</TX>
</DOC>
