<DOC>
<DOCID>ATS.950904.0030</DOCID>
<DOCNO>ATS.950904.0030</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950904
</DT>
<PT>
182100
</PT>
<SC>
bsf132 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
reg zh
</DE>
<AU>
pep po uc
</AU>
<KW>
zh succession stich leuenberger candidat
</KW>
<TI>
Succession d'Otto Stich au Conseil fédéral Moritz Leuenberger annonce
publiquement sa candidature
</TI>
<LD>
Zurich, 4 sept (ats) Le conseiller d'Etat zurichois Moritz Leuenberger a
annoncé publiquement sa candidature à la succession d'Otto Stich au Conseil
fédéral. Il est important que le canton de Zurich ait un représentant au
gouvernement, a-t-il déclaré lundi soir sur les ondes de la Radio alémanique
DRS.
</LD>
<TX>
Après le conseiller aux Etats fribourgeois Otto Piller, déjà désigné
officiellement par sa section cantonale, Moritz Leuenberger est le deuxième
socialiste à faire acte de candidature. Sa nomination devra encore être
avalisée par la direction du PS zurichois qui se réunit mercredi, puis par le
comité directeur le 12 septembre.
</TX>
<ST>
Présenter une alternative
</ST>
<TX>
Moritz Leuenberger souhaite que le groupe socialiste aux Chambres présente
une double candidature à l'Assemblée fédérale, a-t-il déclaré à l'ATS.
Personnellement, il se verrait bien à la tête du Département fédéral de
justice et police, mais celui-ci n'est pas libre. Confier le Département
militaire à un socialiste serait "une chance historique".
</TX>
<TX>
Le canton de Zurich n'est plus représenté au Conseil fédéral depuis le départ
de la radicale Elisabeth Kopp le 10 janvier 1989.  Outre Moritz Leuenberger,
le conseiller national Elmar Ledergerber et la conseillère municipale de
Zurich Ursula Koch pourraient également être candidats. M. Ledergerber a
déclaré à DRS qu'il devait encore réfléchir. Mme Koch n'a pas non plus pris
de décision.
</TX>
<ST>
Carrière politique
</ST>
<TX>
Né en 1946, père d'un fils de 20 ans, Moritz Leuenberger dirige le
département zurichois de la justice et de l'intérieur depuis 1991. Avocat de
formation, il est également conseiller national depuis 1979. A Berne, il
s'est rendu célèbre pour avoir présidé la commission d'enquête parlementaire
sur l'affaire des fiches en 1989-1990. Il a également été président de
l'Association suisse des locataires de 1986 à 1991. Citoyen de Rohrbach (BE),
il a fait ses études à Zurich où il est établi depuis lors.
</TX>
</DOC>
