<DOC>
<DOCID>ATS.951115.0101</DOCID>
<DOCNO>ATS.951115.0101</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2092
</LE>
<DT>
951115
</DT>
<PT>
142142
</PT>
<RT>
085955
</RT>
<SC>
bsf093 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<RF>
combsf091
</RF>
<DE>
c7alg mil
</DE>
<AU>
hs
</AU>
<KW>
algérie élection présidentielle 2e encadré
</KW>
<TI>
Election présidentielle en Algérie Un pays déchiré par quatre ans de violence
et de haine
</TI>
<ST>
2e encadré
</ST>
<LD>
Alger, 15 nov (ats/afp/reuter) Le bilan du conflit qui déchire l'Algérie
depuis maintenant près de quatre ans demeure inconnu. Il aurait ainsi fait
plus de 30 000 victimes, selon des estimations de sources occidentales. Mais
l'opposition alliée au Front islamique du Salut (FIS) évoque un bilan de 50
000, voire 55 000 morts.
</LD>
<TX>
Les autorités algériennes ont qualifié ces bilans "d'exagérés".  Même si des
chiffres partiels ont été diffusés, aucun bilan global des affrontements
depuis l'annulation, en janvier 1992, du premier tour des élections
législatives n'a été jusqu'à présent communiqué.  Les meurtres de civils sont
quotidiens mais la plupart ne trouvent pas d'écho dans la presse.
</TX>
<ST>
Victimes civiles
</ST>
<TX>
Il est donc pratiquement impossible d'avancer un bilan précis d'une guerre
qui a vu des femmes décapitées dans les rues, des écolières égorgées ou
encore des journalistes, avocats et hommes politiques assassinés. "Des
dizaines de civils" ont également été "sommairement" exécutés par les forces
de sécurité algériennes, selon la commission internationale des juristes.
</TX>
<TX>
Le bilan des affrontements entre les groupes armés et forces de sécurité est
tout aussi difficile à cerner. Pour l'année 1994, un décompte établi à partir
des communiqués gouvernementaux donne un chiffre d'environ 2000 islamistes
abattus. Quant aux pertes des forces de sécurité, elles ne sont pas rendues
publiques.
</TX>
<TX>
Le mois dernier, la Ligue algérienne de défense des droits de l'homme (LADDH)
a estimé à 50 000 le nombre total des victimes depuis janvier 1992, sans
compter "les centaines de personnes portées disparues depuis des mois".
L'élection présidentielle de jeudi ne mettra probablement pas un point final
à la violence.
</TX>
</DOC>
