<DOC>
<DOCID>ATS.940218.0090</DOCID>
<DOCNO>ATS.940218.0090</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940218
</DT>
<PT>
120600
</PT>
<SC>
bsf071 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
ecps c4fra
</DE>
<AU>
rp
</AU>
<KW>
france distribution printemps redoute fusion
</KW>
<TI>
Pinault-Printemps et La Redoute vont fusionner.
</TI>
<LD>
Paris, 18 fév (ats/reuter) Le groupe Pinault-Printemps et La Redoute ont
approuvé vendredi le principe de leur fusion. Celle-ci donne naissance au
premier groupe français de multidistribution non alimentaire avec un chiffre
d'affaires de 63 milliards de FF (15,75 milliards de francs), annonce
Pinault-Printemps.
</LD>
<TX>
Cette fusion, qui sera soumise à l'approbation des actionnaires des deux
groupes, se ferait sous la parité d'une action Pinault- Printemps contre une
La Redoute après attribution aux actionnaires de Pinault-Printemps d'une
action gratuite pour dix actions anciennes", précise le groupe dans un
communiqué. Pinault-Printemps contrôlait jusqu'ici 54,36 % de La Redoute, le
numéro un de la vente par correspondance en France.
</TX>
<TX>
Aujourd'hui, après de nombreux achats et ventes, Pierre Blayau, le président
de Pinault-Printemps, est à la tête d'un véritable empire de la distribution
grand public. Il détient les enseignes Printemps (premier groupe de grands
magasins à Paris et en région parisienne), La Redoute, Conforama (1er
distributeur multispécialiste dans l'équipement de la maison) et Prisunic.
</TX>
<TX>
Dans la distribution professionnelle il contrôle, Rexel, Pinault Distribution
et Pinault Equipement. Enfin, dans le commerce international, il possède la
CFAO, le 1er groupe français de négoce international en Afrique Occidentale.
</TX>
<TX>
Au 31 décembre 1993, le capital de Pinault-Printemps était notamment détenu à
45,3 % par Artémis (le holding de la famille Pinault), 13,8 % par la Samag
(groupe Pinault-Printemps), 3,9 % par Clinvest et 5 % par AGF. Les titres La
Redoute et Pinault-Printemps ont été suspendus vendredi matin en Bourse de
Paris, respectivement à 960 et 995 FF.
</TX>
</DOC>
