<DOC>
<DOCID>ATS.941013.0055</DOCID>
<DOCNO>ATS.941013.0055</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941013
</DT>
<PT>
151900
</PT>
<SC>
bsf097 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ecpb fin jus kul c5swi sz
</DE>
<AU>
gb rp
</AU>
<KW>
suisse european kings club parrainage action
</KW>
<TI>
European Kings Club parraine des courses de cyclocross La justice entend
empêcher cette opération.
</TI>
<LD>
Berne, 13 oct (ats) L'European Kings Club, une société d'investissements
illégale contre laquelle une enquête pour escroquerie est en cours, veut
parrainer deux courses internationales de cyclocross dans le canton de
Schwytz. La justice locale va tout faire pour empêcher cette campagne de
promotion.
</LD>
<TX>
Dans leur édition de jeudi, le quotidien "Luzerner Neueste Nachrichten" et le
magazine du sport deux roues "Moves News" révèlent que des membres de
l'European Kings Club ont donné 100 000 francs à l'oganisateur de deux
courses de cyclocross.
</TX>
<ST>
Une course de coupe du monde
</ST>
<TX>
La première doit avoir lieu dimanche à Wangen (SZ). Il s'agit de la seule
course suisse qui compte cette année pour le classement de la coupe du monde
de cyclocross. La seconde se déroulera à fin novembre à Freienbach (SZ), avec
participation internationale.
</TX>
<TX>
Les deux courses sont organisées par l'ancien entraineur national Hermann
Weber. Ce dernier n'était pas atteignable jeudi pour une réaction. Il ne
pourrait que difficilement se passer du soutien de l'European Kings Club.
Selon les spécialistes du milieux, il est devenu très difficile de trouver de
l'argent pour organiser des courses de cyclocross en Suisse ces derniers
temps.
</TX>
<ST>
Justice informée
</ST>
<TX>
En effet, l'intérêt du public pour le cyclocross est allé diminuant, au fur
et à mesure que les courses de vélo de montagne (VTT) prenaient de
l'importance. Le nombre des courses de cyclocross étaie encore d'une
trentaine par saisons à l'époque glorieuse (1970 à 1982). Il n'est plus que
de seize cette année.
</TX>
<TX>
La chambre d'accusation de Schwytz a été informée de l'action de l'European
Kings Clud. Elle se prépare à l'empêcher. Si besoin est, on agira sur le lieu
même des courses, pour éviter que le Club interdit ne profite de l'occasion
pour tenter de recruter de nouveaux membres, a expliqué le juge Josef
Dettling. Le cas échéant, les banderolles seront retirées.
</TX>
<TX>
Le juge Dettling est en charge du dossier de l'European Kings Club. Selon
lui, cette affaire de parainnage l'occupera après les courses également. Il
s'agira de déterminer si l'argent mis à disposition des organisateurs
provient, comme on le soupçonne, d'activités délictueuses. Le cas échéant,
les donateurs seront poursuivis en justice.
</TX>
<ST>
Interdit d'activités en Suisse
</ST>
<TX>
Fondé en 1991 en Allemagne, l'European Kings Club a été interdit d'activités
en Suisse en mars dernier. Le Tribunal Fédéral de Lausanne a confirmé à
l'époque une décision de la Commission fédérale des banques, qui avait
ordonné la dissolution de la branche suisse du club.
</TX>
<TX>
Malgré cette interdiction, suivie de l'arrestation des dirigeants du club, ce
dernier poursuit ses activités douteuses en Suisse. Afin d'y mettre un terme,
les autorités ont ordonné la fermeture du centre de formation du club de
Brunnen (SZ), à fin septembre dernier. Des enquêtes sont également en cours
en Autriche et en Allemange.
</TX>
<ST>
La boule de neige
</ST>
<TX>
On soupçonne l'European Kings Club d'avoir grugé des milliers de petits
investisseurs. Il promettait des rendements mirobolants allant jusqu'à 70 % à
l'achat de "letters" de 1200 francs.
</TX>
<TX>
Comme elle n'a trouvé aucune preuve que l'argent récolté était bel et bien
réinvesti, la justice part du principe que le club fonctionnait selon le
système de la boule de neige: on payait les rendements avec l'argent des
nouveaux investisseurs.
</TX>
</DOC>
