<DOC>
<DOCID>ATS.940221.0014</DOCID>
<DOCNO>ATS.940221.0014</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940221
</DT>
<PT>
202300
</PT>
<SC>
bsf201 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c8isr sozm for
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
israel accouchement a soixante ans
</KW>
<TI>
A la suite d'une conception in vitro Accouchement d'une femme âgée de 60 ans
en Israël.
</TI>
<LD>
Tel-Aviv, 21 fév (ats/afp) Une Européenne de 60 ans a accouché dans une
clinique israélienne d'une petite fille conçue in vitro, a déclaré lundi à
l'AFP le Dr Benny Hen, qui a délivré le bébé de 2,8 kilos. L'enfant est né en
parfaite santé il y a une semaine, à la clinique de Mayane Yeshua, près de
Tel-Aviv.
</LD>
<TX>
Le Dr Hen a indiqué que la femme, dont l'identité n'a pas été révélée, avait
menti sur son âge et déclaré à l'équipe médicale du professeur Shlomo
Mashiah, de l'hôpital Assuta de Tel-Aviv, chargée de la fécondation
artificielle, qu'elle avait seulement 48 ans.
</TX>
<TX>
"Elle était venue en Israël avec un passeport de touriste et était restée
dans le pays durant sa grossesse. Lorsqu'elle vint à l'hôpital pour une
césarienne, nous apprimes avec stupeur qu'elle était née en novembre 1934".
</TX>
<TX>
L'affaire survient quelques semaines après la polémique provoquée par la
fécondation artificille d'une anglaise de 59 ans, par le médecin italien
Severino Antinori. La femme avait donné naissance à des jumeaux.
</TX>
<TX>
"Nous sommes parfaitement conscients des problèmes d'éthique posés et nous
décourageons les femmes de plus de 50 ans à avoir des enfants ", a ajouté le
Dr Hen qui a estimé que les contrôles d'identité devront être plus stricts à
l'avenir.
</TX>
<TX>
Selon lui, le record doit être bientôt battu en Italie par une sicilienne de
62 ans qui va donner naissance à un bébé in vitro.
</TX>
<TX>
Le ministère de la Santé en Israël a pour sa part déclaré que ces "pratiques
n'étaient pas encouragées pour des raisons d'éthique". Il a toutefois
souligné que l'Etat n'avait pas le pouvoir légal d'empêcher une femme d'avoir
des enfants et que le devoir de l'hôpital était de la faire accoucher du
moment qu'elle était enceinte".
</TX>
</DOC>
