<DOC>
<DOCID>ATS.940604.0001</DOCID>
<DOCNO>ATS.940604.0001</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940604
</DT>
<PT>
232800
</PT>
<SC>
bsf100 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c1 vot par
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
usa senat north candidat
</KW>
<TI>
Etats-Unis: élections sénatoriales de Virginie Oliver North remporte
l'investiture républicaine.
</TI>
<LD>
Richmond, 4 juin (ats/afp) Le colonel Oliver North a obtenu samedi lors d'une
convention républicaine à Richmond (Virginie) l'investiture de son parti pour
briguer le siège de sénateur de Virginie. Le candidat a été l'un des
principaux acteurs du scandale de l'Irangate.
</LD>
<TX>
M. North a obtenu 55 % des voix des délégués. Il était opposé à James Miller,
un ancien directeur du budget du président Ronald Reagan. Il affrontera le
sénateur démocrate sortant Charles Robb aux élections sénatoriales en
novembre prochain. L'annonce de sa victoire a été saluée par une immense
ovation de la part des quelque 13 000 Républicains de Virginie rassemblés
sous le colisée de Richmond. Sa candidature avait entraîné des dissensions au
sein même des républicains, en raison de son rôle dans l'Irangate.
</TX>
<TX>
M. North s'en est pris aux démocrates: "C'est notre gouvernement, ils l'ont
volé et nous venons le reprendre". Oliver North avait assimilé sa campagne au
débarquement des alliés, il y a 50 ans, soulignant que l'ennemi était cette
fois-ci "l'arrogance et le pouvoir d'une nouvelle noblesse" à Washington.
</TX>
<TX>
L'Irangate désigne l'affaire de ventes d'armes à l'Iran en échange de la
libération des otages américains durant l'administration Reagan, ainsi que
l'aide militaire américaine aux rebelles "Contras" du Nicaragua, au mépris de
l'interdiction du Congrès. Lors des années 80, l'ancien collaborateur de la
Maison Blanche avait joué un rôle central dans le scandale en organisant la
vente d'armes américaines à l'Iran et le financement des "Contras". Il avait
été condamné par la justice américaine pour faux témoignage devant le
Congrès, destruction de documents et prévarication. Par la suite, il avait
été acquitté en appel.
</TX>
</DOC>
