<DOC>
<DOCID>ATS.941127.0060</DOCID>
<DOCNO>ATS.941127.0060</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941127
</DT>
<PT>
000300
</PT>
<SC>
bsf001 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6bos mil int
</DE>
<AU>
al
</AU>
<KW>
bosnie bihac combats syn
</KW>
<TI>
Poursuite des combats à Bihac Les Serbes menacent d'anéantir les défenseurs
musulmans.
</TI>
<LD>
Sarajevo, 27 nov (ats/afp) Le Conseil de sécurité de l'ONU tenait samedi une
réunion urgente pour examiner la situation à Bihac. Les forces serbes qui
encerclent la ville ont lancé un ultimatum sommant les 500 défenseurs
musulmans de se rendre. Le CICR a lancé un appel au respect du droit
humanitaire.
</LD>
<TX>
Samedi tard dans la soirée, les combats continuaient dans les faubourgs. de
la ville. Selon le colonel Jan-Dirk von Merveldt, porte-parole de la
FORPRONU, les 500 soldats du 5ème corps de l'armée bosniaque qui défendent
Bihac étaient engagés dans la soirée dans des combats le long d'une ligne
située entre 100 et 1000 mètres des limites de la ville elle-même.
</TX>
<ST>
Bombardement en permanence
</ST>
<TX>
Un habitant de Bihac joint au téléphone a indiqué que la ville "est bombardée
en permanence et vit un enfer". "Les Serbes tirent sur la ville avec toutes
les armes dont ils disposent: chars, obusiers, mortiers".
</TX>
<TX>
Le dirigeant des Serbes de Bosnie Radovan Karadzic avertissait que les forces
serbes combattraient à Bihac jusqu'à ce que le 5ème corps de l'armée
bosniaque soit "neutralisé pour de bon". Pour sa part, le maire de la ville,
Hamdija Kabiljagic a lancé un appel à l'aide à la communauté internationale,
affirmant que les troupes serbes feront un massacre lorsqu'elles entreront
dans la cité.
</TX>
<ST>
Panique de la population selon le maire
</ST>
<TX>
Dans une déclaration par téléphone vers l'Allemagne, le maire de Bihac a
lancé un cri d'alarme concernant le sort des quelque 70 000 habitants de la
cité. "Il faut faire quelque chose ce soir, car demain il sera trop tard", a
averti le maire, qui a accusé les soldats de la FORPRONU de "ne rien faire".
</TX>
<TX>
Selon lui, la population est "affolée et en proie à la panique".  Les troupes
serbes se trouvaient samedi soir à proximité immédiate de l'hôpital où sont
rassemblées selon lui, 2000 personnes. Mais la FORPRONU a indiqué dans la
soirée que des Casques bleus bangladeshi dotés de véhicules blindés avaient
pris position autour de l'hôpital qui se trouvait à un km de la ligne de
front.
</TX>
<ST>
Tir de missile sol-air
</ST>
<TX>
L'OTAN a confirmé samedi que les Serbes de Bosnie avaient tiré un missile
sol-air contre quatre avions britanniques au-dessus de Gornji Vakuf. Mais le
missile serbe a manqué sa cible.
</TX>
<TX>
Le Comité international de la Croix-Rouge (CICR) a rappelé dans un communiqué
que la vie de ceux qui se rendent doit être épargnée et les combattants
capturés doivent être traités avec humanité. "De plus, la population civile
doit impérativement être respectée et maintenue à l'écart des combats", a
ajouté l'organisation.
</TX>
<ST>
L'ONU cherche un cessez-le-feu
</ST>
<TX>
Le secrétaire général des Nations unies Boutros Boutros-Ghali a assuré de son
côté que l'ONU continuait de déployer tous "ses efforts " pour obtenir un
cessez-le-feu en Bosnie. Selon M. Boutros-Ghali, le représentant spécial de
l'ONU en ex-Yougoslavie Yasushi Akashi poursuivait les "négociations avec les
Serbes et les Bosniaques pour obtenir un cessez-le-feu qui ne se limiterait
pas" à Bihac, mais "comprendrait toute la Bosnie".
</TX>
<TX>
Le secrétaire général de l'ONU a déclaré que le gouvernement bosniaque était
prêt à accepter un cessez-le-feu de trois mois alors que "les Serbes
voudraient une période plus longue". Radovan Karadzic a affirmé samedi que
les Serbes n'accepteraient aucune "négociation sur un cessez-le-feu
temporaire" qui permettrait, selon lui, au 5ème corps bosniaque de
"récupérer".
</TX>
<ST>
Détérioration à Sarajevo
</ST>
<TX>
La situation s'est détériorée également à Sarajevo. Les tirs et les
explosions ont obligé à nouveau les piétons à courir pour se mettre à
couvert. Des détonations ont été entendues le long du principal boulevard de
la ville, surnommé "Allée des franc-tireurs" et les tireurs embusqués étaient
actifs dans plusieurs quartiers.
</TX>
<TX>
L'alerte générale a été décrétée. Les habitants ont été appelés à faire
preuve de prudence dans les rues. Un porte-parole de la Force de protection
des Nations unies a confirmé qu'il y avait eu de nombreux tirs à la grenade
et à l'arme légère.
</TX>
</DOC>
