<DOC>
<DOCID>ATS.950615.0124</DOCID>
<DOCNO>ATS.950615.0124</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950615
</DT>
<PT>
192100
</PT>
<SC>
bsf172 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c7sno reg
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
somalie aidi proclame president dev
</KW>
<TI>
Le général Aïdid élu "président" de la Somalie par ses partisans
développement.
</TI>
<LD>
Mogadiscio, 15 juin (ats/afp) Les partisans du chef de guerre somalien
Mohamed Farah Aidid l'ont élu jeudi "président par intérim".  Ils ont ainsi
pris le risque de déclencher une nouvelle lutte pour le pouvoir dans ce pays
sans loi de la Corne de l'Afrique.
</LD>
<TX>
La "conférence nationale" aurait en outre pris la décision, encore secrète,
de conférer l'une des cinq vice-présidences au principal rival du général
Aïdid, Ali Mahdi Mohamed, qui contrôle le nord de Mogadiscio et deux poches
du sud de la capitale. Selon les observateurs, Ali Mahdi, qui fut lui-même
proclamé "président par interim", devrait refuser cette offre.
</TX>
<ST>
Dissidence
</ST>
<TX>
Le général Aidid, élu pour trois ans, a déclaré à ses partisans qu'il avait
l'intention de panser rapidement les plaies de la Somalie avec l'aide des
"pays amis". Toutefois, des dissidents du Congrès de la Somalie
unifiée/Alliance nationale somalienne (CSU/SNA) l'ont déposé le week-end
dernier, choisissant à sa place son ancien financier Osman Ali "Atto". Les
deux hommes appartiennent tous deux au sous-clan des Habr Gedir, du grand
ensemble Hawiye.
</TX>
<TX>
Ali Mahdi a annoncé qu'il coopèrerait avec Osman Atto, mais les chefs de
factions et leurs milices qui avaient soutenu Aidid semblent encore hésiter
en attendant de voir qui des deux allait l'emporter.  Les délégués à la
"conférence nationale" qui ont élu le général pour trois ans lui ont donné le
droit de prolonger son mandat de deux ans supplémentaires si la situation
politique ne permettait pas d'organiser des élections libres et justes.
</TX>
<ST>
Conférence "non représentative"
</ST>
<TX>
D'autres chefs de factions et les Nations unies, qui se sont retirées en mars
de Somalie, avaient qualifié la conférence nationale de "non représentative",
au début de ses travaux en novembre. Seize factions alliées au général Aidid
y ont participé, mais aucun de ses rivaux.
</TX>
<TX>
Osman Atto, dont la fortune provient de ses garages qui ont équipé les
milices d'Aïdid en "technicals" - des picks-up équipés d'armes lourdes - lors
des affrontements avec les troupes américaines et de l'ONU, se trouverait en
bonne position pour fédérer les jeunes gens aux commandes de ces engins,
estiment les observateurs.
</TX>
<TX>
Après avoir été porté dimanche à la tête de l'USC/SNA, Atto avait mis en
garde Aidid contre tout recours à ses miliciens. Dans le même temps, il avait
prévenu qu'il ne tiendrait aucun compte des tentatives éventuelles de son
ancien patron de mettre en place un gouvernement.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: La dépêche a entièrement été remaniée.
</ST>
</DOC>
