<DOC>
<DOCID>ATS.950328.0012</DOCID>
<DOCNO>ATS.950328.0012</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950328
</DT>
<PT>
192300
</PT>
<SC>
bsf191 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
jus div fr c4fra
</DE>
<AU>
ba as
</AU>
<KW>
fribourg procès attentats requerants develop
</KW>
<TI>
Attentats contre un foyer pour demandeurs d'asile à Fribourg Affaire
suspendue dans l'attente d'expertises psychiatriques développement.
</TI>
<LD>
Fribourg, 28 mars (ats) Le procès concernant les trois attentats commis en
été 1991 contre un foyer de demandeurs d'asile à Fribourg s'est ouvert mardi,
mais il a été suspendu. Motif: l'avocat des deux accusés, un Français de 44
ans et un Fribourgeois de 50 ans, a demandé une expertise psychiatrique pour
chacun de ses clients.
</LD>
<TX>
Les deux hommes sont notamment accusés d'"emploi avec dessein délictueux
d'explosifs et de gaz toxiques". Ils doivent répondre d'attentats commis le 6
juin, le 18 juin et le 24 juillet 1991. Dans les deux premiers cas, des
explosifs de fabrication artisanale ont été utilisés. La troisième fois, les
malfaiteurs ont lancé un fumigène contre le centre de requérants d'asile, sis
en vieille ville de Fribourg. Il n'y a pas eu de blessé, mais des dégâts
matériels lors du premier attentat.
</TX>
<TX>
Près de quatre ans après les faits, le verdict était attendu mardi au premier
jour du procès. Mais l'avocat de la défense a créé la surprise en souhaitant
l'apport d'une nouvelle pièce au dossier: une expertise psychiatrique. Il n'a
toutefois pas voulu en préciser les motifs. Le procès s'est ensuite poursuivi
à huis clos. Puis, la suspension de séance a été annoncée par le président du
Tribunal criminel de la Sarine.
</TX>
<ST>
Matériel trouvé
</ST>
<TX>
Les attentats ont notamment pu être perpétrés suite au vol commis en été 1987
par le ressortissant français, père de deux adolescentes et domicilié à
Villars-sur-Glâne (FR). Alors qu'il effectuait des travaux de déblaiement de
caves et de galetas à Fribourg, il avait découvert un coffre contenant des
bâtons d'explosifs et des détonateurs. Matériel qu'il avait emporté et
conservé à son domicile.
</TX>
<TX>
Son complice avait quant à lui trouvé dans d'anciennes toilettes publiques
situées en vieille ville de Fribourg un fumigène. Ce Fribourgeois célibataire
avait également conservé ce "corps nébulogène" de 300 grammes, utilisé le 24
juillet 1991. Suite à cette troisième agression, la section fribourgeoise de
la Croix-Rouge suisse (CRS) avait déposé plainte. Une plainte retirée mardi
sans condition. Les dommages à supporter sont minimes, a expliqué un
représentant de la CRS.
</TX>
<ST>
Conseil d'Etat indigné
</ST>
<TX>
Ces attentats avaient fait grand bruit à Fribourg. Le Conseil d'Etat
fribourgeois s'était déclaré indigné. "Aucun argument et aucune comparaison
ne peuvent justifier des actes de violence inspirés par la xénophobie et
couverts par la lâcheté de l'anonymat", avait-il alors déclaré. Les deux
accusés avaient été arrêtés en décembre 1991.
</TX>
</DOC>
