<DOC>
<DOCID>ATS.940109.0039</DOCID>
<DOCNO>ATS.940109.0039</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940109
</DT>
<PT>
141700
</PT>
<SC>
bsf043 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4bel c1 mil int
</DE>
<AU>
sv
</AU>
<KW>
bruxelles arrivee bill clinton developpement
</KW>
<TI>
Première visite de Bill Clinton en Europe: arrivée à Bruxelles Les Etats-Unis
veulent réaffirmer leur engagement en Europe développement.
</TI>
<LD>
Bruxelles, 9 jan (ats/afp/reuter) Le président Bill Clinton est arrivé
dimanche à Bruxelles pour son premier voyage officiel en Europe. Cette visite
a pour objectif de réaffirmer la volonté des Etats-Unis de rester engagés sur
le Vieux Continent et d'aider à la démocratisation de l'Europe de l'Est. Le
chef de la Maison Blanche doit assister lundi et mardi dans la capitale belge
au sommet des seize pays membres de l'OTAN.
</LD>
<TX>
L'avion présidentiel s'est posé peu avant 12h30, soit avec une demi-heure de
retard sur le programme, sur l'aéroport de Bruxelles.  Le président a alors
pris la direction du palais de Laeken, afin d'y rencontrer le roi Albert II.
Il devait ensuite s'entretenir avec le premier ministre belge, Jean-Luc
Dehaene.
</TX>
<TX>
Avant d'assister lundi et mardi à un sommet de l'OTAN qui doit décider
d'offrir aux pays d'Europe de l'Est une coopération militaire, M. Clinton
doit prononcer une allocution dimanche soir à l'Hotel de Ville de Bruxelles.
Il doit y présenter sa vision de l'Europe et des relations
américano-européennes dans la nouvelle donne politico-économique, conséquente
à la disparition de la menace soviétique.
</TX>
<ST>
Trois priorités
</ST>
<TX>
Le chef d'Etat américain devrait à cette occasion passer en revue les trois
domaines sur lesquels les Etats-Unis souhaitent mettre l'accent à l'avenir au
sein de l'OTAN. Il s'agit de la sécurité, de l'adoption du concept de "forces
opérationnelles interarmées combinées" et des relations économiques avec
l'Europe. Le conflit bosniaque servira un peu de toile de fond au sommet de
Bruxelles, en rappelant les carences de l'Alliance et la nécessité de son
adaptation à la nouvelle donne géostratégique.
</TX>
<TX>
Le président désire aussi aborder l'ordre du jour de la prochaine série de
négociations commerciales entre l'Europe et les Etats-Unis, après le succès
de l'Uruguay Round du GATT. Il devrait par ailleurs annoncer que la réunion
du G7 sur l'emploi et la lutte contre le chomâge se tienda en mars.
</TX>
<TX>
M. Clinton devrait enfin traiter de l'aide à la démocratisation, l'un des
piliers de la diplomatie américaine. Le thème dominant du discours devrait
néanmoins être la poursuite de l'engagement américain en Europe.
</TX>
<ST>
Huit jours en Europe
</ST>
<TX>
Cette tournée de huit jours en Europe conduira Bill Clinton à Prague, Moscou,
Minsk et Genève. Elle survient alors que les relations entre Washington et
ses alliés européens traversent une des périodes les plus difficiles de
l'après-guerre: la menace soviétique qui avait entraîné la création de l'OTAN
et lui a servi de ciment ayant disparu.
</TX>
<TX>
De la Bosnie aux négociations commerciales du GATT, les sujets de désaccord
n'ont pas manqué l'an dernier entre les Européens et une administration
américaine qui privilégie les questions intérieures.
</TX>
</DOC>
