<DOC>
<DOCID>ATS.940717.0047</DOCID>
<DOCNO>ATS.940717.0047</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940717
</DT>
<PT>
141400
</PT>
<SC>
bsf048 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6bos c6cro c8tur
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
croatie bosnie turquie rencontre presidents
</KW>
<TI>
Appel des présidents croate, bosniaque et turc Les Serbes bosniaques doivent
accepter le plan de paix.
</TI>
<LD>
Brioni, 17 juil (ats/afp) Les présidents Franjo Tudjman (Croatie), Alija
Izetbegovic (Bosnie-Herzégovine) et Suleyman Demirel (Turquie) ont appelé
dimanche les Serbes de Bosnie à accepter "sans aucune condition ni ambiguité"
le plan de paix international pour la Bosnie- Herzégovine. Ils se sont
exprimés à l'issue de discussions dans l'archipel de Brioni, sur la côte
adriatique croate.
</LD>
<TX>
les trois présidents ont en outre estimé que si les Serbes de Bosnie
refusaient le plan, la communauté internationale devrait lever l'embargo sur
les armes afin que le gouvernement de Sarajevo puisse recevoir les armements
dont il aurait besoin pour se défendre.
</TX>
<TX>
Le Groupe de contact a proposé un plan de paix qui prévoit la division de la
Bosnie-Herzégovine en deux entités. 51 % des territoires reviendraient à la
fédération formée par le gouvernement à majorité musulmane de Sarajevo et par
les Croates de Bosnie, et 49 ' irait aux Serbes de Bosnie.
</TX>
<TX>
Les protagonistes doivent rendre leurs réponses mercredi 20 juillet au plus
tard. Jusqu'à présent, les Serbes de Bosnie de M. Radovan Karadzic se sont
montrés très réticents et ont émis de nombreuses critiques sur le plan.
</TX>
<ST>
Soutien à l'accord de Washington
</ST>
<TX>
Par ailleurs, MM. Tudjman, Izetbegovic et Demirel expriment leur soutien au
processus lancé par l'accord de Washington sur la création d'une fédération
entre le gouvernement de Sarajevo et les Croates de Bosnie. Ils se prononcent
pour "la réalisation rapide et complète" de l'accord, en particulier la mise
en oeuvre des dispositions sur "le retour sûr et organisé des réfugiés de
Bosnie-Herzégovine dans leurs foyers".
</TX>
<TX>
Les trois présidents se déclarent pour "la reconnaissance mutuelle de tous
les Etats de la région dans leurs frontières internationalement reconnues" et
pour "une participation constructive des Serbes de Bosnie-Herzégovine et de
Croatie au processus de paix" dans la région.
</TX>
</DOC>
