<DOC>
<DOCID>ATS.950821.0042</DOCID>
<DOCNO>ATS.950821.0042</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950821
</DT>
<PT>
161000
</PT>
<SC>
bsf096 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
ecpt comt ag
</DE>
<AU>
dt hl sh
</AU>
<KW>
suisse syndicat ptt réduction personnel
</KW>
<TI>
Le syndicat des PTT se bat contre des réductions du personnel "Les PTT plus
écologistes que les transporteurs privés"
</TI>
<LD>
Aarau, 21 août (ats) Le syndicat Union PTT se bat contre la réduction du
personnel employé pour le trafic des lettres et des colis. Selon lui, la
poste est devenu le premier fossoyeur d'emplois. Rien que pour le trafic des
paquets, plus de 1000 emplois seraient supprimés ces prochaines années.
</LD>
<TX>
Le projet "Colis 2000" s'inscrit dans la volonté de supprimer des emplois, a
expliqué Heinz Suter, secrétaire central de l'Union PTT, lundi lors d'une
conférence de presse à Aarau. Entre 1991 et 1993, le personnel des PTT a
diminué de quelque 2300 unités pour s'établir à environ 40 000. Et jusqu'en
1997, il serait encore prévu de supprimer près de 4000 emplois.
</TX>
<ST>
Ne pas privatiser les services bénéficiaires
</ST>
<TX>
L'Union PTT n'est pas opposée à des mesures de rationalisation, si celles-ci
ont un sens. Mais le syndicat demande parallèlement à la direction générale
de compenser ces licenciements en créant de nouvelles places dans d'autres
services.
</TX>
<TX>
L'Union PTT est intéressée à un renforcement des services et à la qualité du
service postal. En outre, elle estime que les PTT ne devaient pas continuer à
privatiser les services bénéficiaires comme les colis dans les centres, en
gardant ceux qui rapportent moins.
</TX>
<ST>
Pour un système de transport respectueux de l'environnement
</ST>
<TX>
Peter Walser, président de la commission professionnelle de la poste, a exigé
que la direction générale continue de faire acheminer les colis partout où
c'est possible par les services postaux au lieu de les laisser aux mains de
transporteurs privés.  Cette dernière solution sonnerait le glas d'un système
de transport respectueux de l'environnement. La poste devrait plutôt chercher
de nouveaux services et utiliser de façon plus optimale le réseau actuel.
</TX>
<TX>
Le syndicat, qui compte quelque 30 000 membres, n'est pas prêt à aider la
régie à sortir des chiffres rouges sur le dos du personnel. La suppression de
quelque 8000 emplois entre 1993 et 1997 est une politique d'entreprise
insensée, estime Heinz Suter.
</TX>
</DOC>
