<DOC>
<DOCID>ATS.950812.0047</DOCID>
<DOCNO>ATS.950812.0047</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950812
</DT>
<PT>
050700
</PT>
<SC>
bsf009 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c1 jus mil div
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
usa serial killer
</KW>
<TI>
USA: appel à témoin pour arrêter le meurtrier de 24 personnes
</TI>
<LD>
New Orleans, 12 août (ats/afp) La police de la Nouvelle Orleans, aux
Etats-Unis, a lancé un appel à témoin vendredi, pour tenter de retrouver la
trace d'un mystérieux "serial killer" (meurtrier en série). Il est recherché
pour le meurtre de 24 personnes, dont il abandonne en général les corps
dénudés près de marécages.
</LD>
<TX>
Le chef de la police de la ville Richard Pennington a précisé que les
victimes étaient en majorité des prostituées. Il a ajouté qu'un de ses
hommes, dont il n'a pas rélévé l'identité, était suspecté parce qu'il
connaissait deux des victimes.
</TX>
<ST>
Pas de preuve
</ST>
<TX>
Le double assassinat le 30 avril dernier de Sharon Robinson, une employée de
casino de 28 ans, et de son amie Karen Iverster, 30 ans, avait jeté le
soupçon sur l'agent de police Victor Gant, le petit ami de Sharon Robinson.
Aucune preuve n'avait été avancée, et le policier a conservé son emploi.
</TX>
<TX>
Les premières victimes ont été retrouvées en 1991, mais ce n'est que l'an
dernier que les policiers, qui ont demandé l'aide du FBI, ont acquis la
conviction qu'ils avaient à faire à un "serial killer".
</TX>
<ST>
Etranglées ou asphyxiées
</ST>
<TX>
La plupart des victimes, en majorité des noires, ont été étranglées ou
asphyxiées. Seules 18 d'entre-elles ont pu être identifiées. Un portrait
robot établi à la suite des six premiers meurtres, commis dans le quartier
Algiers séparé du reste de la ville par le Mississippi, avait décrit un homme
noir âgé d'environ 30 ans, très musclé.
</TX>
<TX>
Après six mois d'interruption au début de 1992, les assassinats ont repris en
juin de cette année là, cette fois dans Treme, un quartier résidentiel non
loin du touristique "French Quarter".  Après une année "calme" en 1993 avec
seulement deux meurtres mis à son compte, les bilans se sont alourdis avec
six en 1994 et sept morts depuis le début de 1995, le dernier en mai.
</TX>
</DOC>
