<DOC>
<DOCID>ATS.941209.0050</DOCID>
<DOCNO>ATS.941209.0050</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941209
</DT>
<PT>
170100
</PT>
<SC>
bsf119 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c4ger c5swi fin jus
</DE>
<AU>
ry al jn
</AU>
<KW>
allemagne suisse ekc arrestation
</KW>
<TI>
L'European Kings Club décapité en Allemagne 16 personnes en détention
préventive en Suisse.
</TI>
<LD>
Francfort/Berne, 9 déc (ats/dpa) Deux nouveaux dirigeants de l'European Kings
Club (EKC) ont été arrêtés en Allemagne, a annoncé le Ministère public
vendredi à Francfort. En Suisse, 16 membres de l'EKC restent en détention
préventive, après la libération de quatre d'entre eux vendredi matin dans le
canton de Berne.
</LD>
<TX>
Le juge d'instruction spécial nommé dans le canton de Berne, Andreas Jenzer,
a confirmé vendredi à l'ATS que les personnes interpellées en Allemagne sont
Harald Bertges, le mari de la présidente de l'EKC Damara Bertges, et Hans
Günter Spachtholz. Ce dernier passe pour l'idéologue et le tribun du Club.
</TX>
<TX>
Les deux hommes avaient été déjà arrêtés début septembre mais ils avaient été
libérés après versement d'une caution de 500 000 DM. L'un a été interpellé à
Büdingen (Hesse) et l'autre s'est présenté spontanément à la justice jeudi à
Francfort.
</TX>
<ST>
Extradition de Damara Bertges
</ST>
<TX>
La patronne de l'EKC Damara Bertges, d'origine allemande, est détenue
actuellement en Autriche et la Suisse a présenté une demande d'extradition.
Une telle demande n'est pas possible pour son mari et M. Spachtholz, car
l'Allemagne ne livre pas ses ressortissants, a précisé Andreas Jenzer.
</TX>
<TX>
L'EKC est interdit d'activité en Suisse depuis le mois de mars. La direction
est soupçonnée d'escroquerie par métier. Depuis la fin du mois de novembre,
une enquête est aussi en cours pour incendie, après qu'une maison appartenant
à une juge d'instruction glaronnaise a brûlé. Selon Andreas Jenzer, 16
personnes sont retenues en détention préventive en Suisse. Dans le canton de
Berne, quatre ont été libérées vendredi matin et deux demeurent en prison.
</TX>
<ST>
Dommage de plusieurs centaines de millions de DM
</ST>
<TX>
Les comptes de l'EKC sont examinés actuellement par une société de révision
en Allemagne. Le dommage pourrait atteindre plusieurs centaines de millions
de DM, selon les estimations données par une porte-parole du ministère public
de Francfort. Les autorités pensent être en face d'une des plus grosses
escroqueries fonctionnant selon le système de la boule de neige.
</TX>
<TX>
A ce jour, les autorités ignorent où est passée la majeure partie des sommes
investies. Elles supposent que l'argent est passé à l'étranger. Aucun indice
ne permet d'affirmer que les montants payés par les membres ont été placés de
manière profitable sur le marché des capitaux par l'EKC.
</TX>
<TX>
Fondé en 1991 en Allemagne, l'EKC a connu une expansion rapide en Autriche et
en Suisse. Selon ses propres indications, il compte plus de 90 000 membres. A
fin novembre, le club a suspendu ses paiements à ses membres et ce, jusqu'au
1er avril prochain au moins. Les autorités estiment que la majeure partie des
fonds est perdue.
</TX>
</DOC>
