<DOC>
<DOCID>ATS.940920.0042</DOCID>
<DOCNO>ATS.940920.0042</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940920
</DT>
<PT>
165100
</PT>
<SC>
bsf146 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
ge ecpb c1 c5swi
</DE>
<AU>
mf al
</AU>
<KW>
geneve banque canadienne developpement
</KW>
<TI>
La deuxième banque du Canada veut se développer en Suisse.
</TI>
<LD>
Genève, 20 sept (ats) Canadian Imperial Bank of Commerce (CIBC) va faire de
la Suisse son principal centre européen de gestion de fortunes privées. La
filiale helvétique de la banque canadienne, CIBC (Suisse), va engager une
quinzaine de personnes et rechercher des alliances, a confirmé mardi son
vice-directeur, Paul Carrard.
</LD>
<TX>
CIBC (Suisse), dont le siège est à Genève, n'exclut pas de procéder à des
acquisitions pour se développer, précise un article du "Journal de Genève et
Gazette de Lausanne". Actuellement, CIBC (Suisse) gère plus d'un milliard de
francs de fortunes privées en Suisse. Une somme qui pourrait doubler, voire
tripler d'ici deux à trois ans, a estimé M. Carrard.
</TX>
<ST>
Renforcement des activités de gestion de fortune
</ST>
<TX>
Le groupe CIBC a décidé il y a peu de réorienter sa stratégie en renforçant
ses activités de gestion de fortunes, a expliqué M. Carrard. Le numéro un de
la gestion institutionnelle au Canada, TAL Investments Counsel, contrôlé par
la CIBC, participe à ce développement. TAL Investments Counsel a en effet
l'intention d'étendre ses activités dans le monde, a précisé M. Carrard.
</TX>
<TX>
Sur le marché genevois de la gestion de fortune, CIBC (Suisse) entend faire
valoir son profil canadien. La banque peut servir des clients intéressés à
investir en Amérique du Nord et leur ouvrir le marché canadien, a ajouté M.
Carrard.
</TX>
<TX>
CIBC est le deuxième groupe bancaire du Canada. L'établissement financier
détient environ 20 % du marché bancaire canadien et emploie près de 32 000
personnes à travers le monde. Une quarantaine de personnes travaillent pour
CIBC (Suisse), à Genève et à Zurich, où la banque est implantée depuis 1985.
</TX>
</DOC>
