<DOC>
<DOCID>ATS.951022.0053</DOCID>
<DOCNO>ATS.951022.0053</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
5116
</LE>
<DT>
951022
</DT>
<PT>
205236
</PT>
<RT>
143020
</RT>
<SC>
bsf260 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
doc95 parn vot
</DE>
<AU>
sh br
</AU>
<KW>
elections95 cn ch point 1ere synthèse
</KW>
<TI>
Elections au Conseil national - onze cantons Socialistes et UDC grands
gagnants - pertes pour les petits partis
</TI>
<ST>
1ère synthèse
</ST>
<LD>
Berne, 22 oct (ats) Avance de la gauche et de l'UDC, stabilité des partis
bourgeois, pertes des écologistes et des petits partis.  Ces tendances se
dégagent des premiers résultats des élections au Conseil national, ainsi que
des projections de la SSR. A 20h45, on disposait des résultats définitifs de
onze cantons.
</LD>
<TX>
Sur la base des résultats connus ainsi que des projections, le PS deviendrait
le plus fort groupe du Conseil national avec 51 sièges (+9). Le PRD passerait
de 44 à 46 mandats, tandis que le PDC tomberait à 35 (-1). L'UDC gagnerait
six sièges et en obtiendrait 31. A noter que son aile blochérienne progresse,
contrairement aux modérés du parti.
</TX>
<ST>
Pertes hors du camp gouvernemental
</ST>
<TX>
A l'exception du Parti du travail, qui gagnerait un siège pour passer à
trois, tous les partis non gouvernementaux perdraient des plumes. Les Verts
subiraient la plus nette défaite en ne gardant que huit sièges (-6). Les
autres groupes obtiendraient respectivement: libéraux 8 sièges (-2), Parti de
la liberté 6 (-2), indépendants 3 (-2), Démocrates suisse 3 (-2), évangélique
1 (-1).
</TX>
<TX>
Dans le canton du Jura, où les résultats sont définitifs, le PS a enlevé son
siège au PRD en plaçant Jean-Claude Rennwald sur le siège d'Alain
Schweingruber. Le PDC, qui fait moins de voix que les socialistes, envoie
l'ancien ministre François Lachat au National.
</TX>
<ST>
En Suisse romande
</ST>
<TX>
Les projections de la SSR annoncent aussi une poussée à gauche à Genève: le
PS enlèverait un siège de plus pour passer à quatre, alors que le PdT
obtiendrait 2 sièges. Ces gains se feraient au détriment des Verts, qui ne
seraient plus représentés à Berne, et du Parti libéral (- 1). Le PRD
prendrait un siège au PDC (2 et 1).  Ce sont les femmes socialistes qui
devraient avant tout profiter, en passant d'un à trois sièges, alors que les
hommes socialistes perdraient un de leurs deux sièges.
</TX>
<TX>
Dans le canton de Vaud, les libéraux seraient les perdants des élections, en
reculant d'un siège au profit du PDC, selon les projections SSR. Les radicaux
devraient maintenir leurs cinq sièges comme le PS. Le Parti du travail, l'UDC
et les Verts maintiendraient chacun leur siège.
</TX>
<TX>
Dans le canton de Fribourg, le PDC gagnerait un siège pour passer à trois, au
détriment de l'UDC. Radicaux, socialistes et chrétiens-sociaux conserveraient
leur unique siège.
</TX>
<TX>
A Neuchâtel, les projections tablent sur le maintien de la répartition
actuelle, avec deux socialistes, deux libéraux et un radical. Il en va de
même en Valais, où le PDC garderait ses quatre sièges, contre deux au PRD et
un au PS. Selon des résultats provisoires, le président du PSS Peter
Bodenmann conserverait son siège, la liste socialiste du Haut-Valais
précédant celle du Bas-Valais.
</TX>
<ST>
Berne: déroute de la Liste libre
</ST>
<TX>
Selon les projections de la SSR, la Liste libre (Verts) perdrait trois de ses
quatre sièges dans le canton de Berne. L'UDC abandonnerait aussi un de ses
huit mandats. Les Démocrates suisses et le PdL perdraient chacun l'un de
leurs deux sièges. Le PS gagnerait lui deux mandats passant à huit et les
radicaux un à cinq.  L'Alliance verte et sociale gagnerait un siège, alors
que l'Union démocratique fédérale perdrait le sien.
</TX>
<TX>
Dans le reste de la Suisse alémanique, on note des gains socialistes
probables à Zurich (+2), Bâle-Ville, St-Gall et Argovie. De son côté, l'UDC
progresserait à Zurich (+2), Lucerne (+2) et St-Gall.  Ces gains se feraient
essentiellement au détriment des petits partis. Au Tessin, le PDC
retrouverait son troisième siège en en reprenant un à la Lega.
</TX>
<ST>
Le PS perd et gagne
</ST>
<TX>
A Soleure, où les résultats sont définitifs, le PS a ravi le siège écologiste
et en aura deux. Les autres partis couchent sur leurs positions: deux PRD,
deux PDC et un membre du Parti de la liberté.
</TX>
<TX>
A Schwytz, l'UDC a ravi le siège socialiste. Le PRD et le PDC gardent les
leurs. A Zoug, le troisième siège dévolu au canton va au PS. Les sortants
(PRD et PDC) sont réélus. A Nidwald, le PDC a dû céder l'unique siège du
demi-canton au PRD.
</TX>
<TX>
Le demi-canton d'Appenzell Rhodes-extérieures enverra pour la première fois
depuis 90 ans un duo bourgeois (PRD-UDC) au Conseil national. Le PS n'a pas
réussi à reprendre le siège laissé vacant par Herbert Maeder (sans parti,
groupe AdI/PEV).
</TX>
<ST>
Positions maintenues
</ST>
<TX>
Dans le canton de Schaffhouse, les deux candidats sortants ont été réélus
sans surprise. Il s'agit d'une socialiste et d'un radical. A Glaris, le
sortant socialiste a été confirmé. Le PDC garde le siège du demi-canton
d'Obwald. A Uri, le président du parti radical suisse Franz Steinegger a été
réélu sans difficulté.  Réelection sans problème également pour le PDC
sortant à Appenzell Rhodes-intérieures.
</TX>
</DOC>
