<DOC>
<DOCID>ATS.951019.0080</DOCID>
<DOCNO>ATS.951019.0080</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2216
</LE>
<DT>
951019
</DT>
<PT>
143715
</PT>
<RT>
142545
</RT>
<SC>
bsf081 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4bel jus
</DE>
<AU>
hs
</AU>
<KW>
belgique parlement débat sort claes
</KW>
<TI>
Début de la réunion du parlement belge sur le sort de M. Claes
</TI>
<LD>
Bruxelles, 19 oct (ats/afp) Le parlement belge s'est réuni jeudi à huis-clos
pour décider s'il autorise ou non la mise en accusation pour corruption du
secrétaire général de l'OTAN. Willy Claes est soupçonné d'être impliqué dans
les scandales politico-financiers Agusta et Dassault.
</LD>
<TX>
Le secrétaire général de l'OTAN doit présenter sa défense lors de cette
réunion. Il était attendu en milieu d'après-midi. Cette session spéciale est
exclusivement consacrée à son cas et à celui de l'ancien ministre de la
défense Guy Coëme, également mis en cause dans ces deux scandales
politico-financiers.
</TX>
<TX>
Personne dans la presse belge ne misait jeudi sur les chances de M. Claes de
persuader une majorité des 150 députés de lui accorder un sursis en
recommandant un complément d'enquête. Les élus devront décider si les indices
recueillis contre M. Claes sont suffisants pour demander à la justice belge
de suivre son cours et d'autoriser alors la mise en accusation du secrétaire
général de l'OTAN.
</TX>
<TX>
Membre du parti socialiste flamand, M. Claes était ministre des affaires
économiques à l'époque des faits qui lui sont reprochés.  Il est soupçonné
d'avoir couvert en 1988 et 1989 le versement de pots-de-vin à son parti par
les firmes italienne Agusta et française Dassault pour décrocher des contrats
d'armements.
</TX>
<ST>
Démission de l'OTAN
</ST>
<TX>
La Chambre décidera par un vote secret si elle accepte que M. Claes soit
traduit en justice. Cette décision devra être prise à la majorité de ses 150
membres. Dans le cas contraire, le dossier sera renvoyé devant la commission
spéciale, qui devra formuler alors une nouvelle proposition.
</TX>
<TX>
Si la Chambre des députés autorise sa mise en accusation, Willy Claes devra
alors se résoudre à démissionner de ses fonctions à l'OTAN. "On ne peut pas
avoir un secrétaire général qui peut être mis en prison à tout moment", a
affirmé un diplomate de l'Alliance atlantique.
</TX>
</DOC>
