<DOC>
<DOCID>ATS.940813.0015</DOCID>
<DOCNO>ATS.940813.0015</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940813
</DT>
<PT>
191900
</PT>
<SC>
bsf069 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
kul zh
</DE>
<AU>
bf tp
</AU>
<KW>
zurich street-parade techno
</KW>
<TI>
Zurich - Près de 30 000 personnes pour la "street parade".
</TI>
<LD>
Zurich, 13 août (ats) Près de 30 000 jeunes se sont retrouvés samedi à Zurich
pour la "street parade", une grande fête de musique techno.  Entre 16h00 et
18h30, ils ont défilé en dansant sur plus d'un kilomètre le long des rives du
lac. Les réjouissances se sont poursuivies ensuite au Hallenstadion.
</LD>
<TX>
Une douzaine de camions ont diffusé des rythmes plombés, électrisant les
participants au cortège. Ces derniers, souvent joyeusement déguisés ou
travestis, ont donné au défilé une touche carnavalesque qui a réjoui les
nombreux spectateurs.
</TX>
<TX>
Une quarantaine de disc-jockeys devaient animer la soirée. Cette
manifestation avait lieu pour la troisième fois à Zurich, qui confirme ainsi
sa réputation de centre de la scène techno. Selon la police, la manifestation
a généré des problèmes routiers plusieurs heures avant le début du défilé.
</TX>
<ST>
D'abord un refus
</ST>
<TX>
A Zurich, la municipalité avait commencé par interdire la manifestation cette
année. C'est bruyant et salissant, avaient déclaré les autorités. La rumeur
qui veut que les jeunes consomment des pastilles d'ecstasy (drogue qui rend
euphorique, donne de l'énergie ou provoque des malaises) a également motivé
le refus zurichois.
</TX>
<TX>
La ville est pourtant revenue sur sa décision. Les organisateurs de la
manifestation se sont engagés à s'occuper de leurs déchets. Et le circuit
emprunté par le défilé a été raccourci.
</TX>
<TX>
La première "street parade" avait attiré 2000 personnes en 1992.  L'an
dernier, 10 000 jeunes s'éclataient sur fond de musique techno.  Berlin et
Dortmund, en Allemagne, organisent aussi de grandes manifestations du genre.
</TX>
<ST>
photo Key disponible - fiche séparée suit.
</ST>
</DOC>
