<DOC>
<DOCID>ATS.951109.0039</DOCID>
<DOCNO>ATS.951109.0039</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2037
</LE>
<DT>
951109
</DT>
<PT>
173226
</PT>
<RT>
172344
</RT>
<SC>
bsf151 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
cef
</OC>
<DE>
c4bel c5swi ecpi
</DE>
<AU>
yr cd
</AU>
<KW>
suisse belgique industrie horlogère
</KW>
<TI>
Défis de l'horlogerie suisse: nouveaux marchés et bas de gamme
</TI>
<LD>
Bruxelles, 9 nov (ats) Le marché européen reste un débouché important pour
l'horlogerie suisse, mais il stagne. L'industrie helvétique doit consacrer
ses efforts à la recherche de nouveaux marchés, a souligné mercredi soir à
Bruxelles le président de la Fédération horlogère suisse (FH) François
Habersaat.
</LD>
<TX>
L'Inde, la Chine, le Vietnam, l'Indonésie sont les marchés de demain, a
précisé le président de la FH lors lors d'une conférence sur les défis de
l'horlogerie devant la Chambre de commerce suisse en Belgique. Cette partie
du monde absorbe déjà 43 % de la production suisse. L'Amérique du Sud est
également un continent d'avenir pour les montres suisses.
</TX>
<TX>
Le marché européen représente une part de 36 %, mais M. Habersaat ne prévoit
guère de développement de ce côté-là. De petites augmentations en Allemagne,
France ou Belgique ne compensent guère les fortes baisses enregistrées en
Italie et en Espagne.
</TX>
<ST>
Très pénible dans la gamme économique
</ST>
<TX>
Avec une situation "très pénible" dans le bas de gamme, l'horlogerie suisse a
un autre grand défi à relever, a ajouté M. Habersaat. Dans les magasins du
monde, on ne trouve pas de montre "swiss made" dans la catégorie économique,
soit à un prix public de 50 à 70 francs suisses, déplore-t-il. Cela
s'explique notamment par le coût de la fabrication des boîtes, qui reste
élevé et qui n'a pas suivi l'évolution connue par les mouvements.
</TX>
<TX>
Dans le milieu de gamme, la situation est plus satisfaisante, mais la
concurrence est extrêmement forte. Enfin, les horlogers suisses restent
imbattables dans le haut de gamme, bien qu'il faille rester vigilant. Les
montres de luxe représentent 50 % de la valeur de la production horlogère
suisse.
</TX>
</DOC>
