<DOC>
<DOCID>ATS.950607.0109</DOCID>
<DOCNO>ATS.950607.0109</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950607
</DT>
<PT>
164000
</PT>
<SC>
bsf143 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c7egy c8isr pal
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
le caire negociations israel olp
</KW>
<TI>
Transfert des pouvoirs à l'Autorité palestinienne Israël et l'OLP décident de
mettre les bouchées doubles.
</TI>
<LD>
Le Caire, 7 juin (ats/afp) Israël et l'OLP ont décidé mercredi au Caire de
mettre les bouchées doubles et de réunir la semaine prochaine cinq comités
techniques pour accélérer le transfert des pouvoirs à l'Autorité
palestinienne. Ils ont bouclé mercredi le premier dossier, celui du travail
et de la main-d'oeuvre.
</LD>
<TX>
"La semaine prochaine, cinq comités techniques se réuniront pour discuter de
toutes les secteurs d'activités afin de les transférer rapidement" aux
Palestiniens, a déclaré le chef de la délégation israélienne, le général Oren
Shahor. Celui-ci s'exprimait au terme de deux jours de négociations au Caire
sur le transfert à l'autorité palestinienne d'une trentaine de pouvoirs
civils en Cisjordanie.
</TX>
<TX>
Concernant l'accord sur le travail, le chef de la délégation palestinienne,
Jamil Tarifi, a précisé que "tout ce qu'exerçait l'administration militaire
israélienne dans ce domaine passera sous le contrôle de l'Autorité
palestinienne. Par exemple, les autorisations pour les unions syndicales
ouvrières ou l'ouverture de centres de formation professionnelle".
</TX>
<ST>
Pas forcément d'ici le 1er juillet
</ST>
<TX>
Le général Shahor n'a pas promis de finir les négociations avant le 1er
juillet, date-butoir à laquelle Israël et les Palestiniens se sont engagés à
parvenir à un accord sur l'extension de l'autonomie à la Cisjordanie.
</TX>
<TX>
Jusqu'à présent, les deux délégations discutaient du transfert des pouvoirs
dans huit secteurs jugés prioritaires: travail, commerce et industrie,
pouvoirs locaux, statistiques, agriculture, postes et télécommunications,
essence et gaz. L'extension de l'autonomie prévoit également le rédeploiement
israélien hors des agglomérations palestiniennes en Cisjordanie ainsi que
l'organisation des élections pour un Conseil de l'autonomie. Des négociations
se déroulent parallèlement sur ces deux questions.
</TX>
</DOC>
