<DOC>
<DOCID>ATS.950213.0073</DOCID>
<DOCNO>ATS.950213.0073</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950213
</DT>
<PT>
143100
</PT>
<SC>
bsf069 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c4fra jus
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
france lyon justice proces botton noir
</KW>
<TI>
France: début du procès Noir-Botton.
</TI>
<LD>
Lyon, 13 fév (ats/reuter) Le procès de "l'affaire Noir-Botton" s'est ouvert
lundi devant la cinquième chambre du tribunal correctionnel de Lyon. Les
douze prévenus, parmi lesquels Pierre Botton, Michel Noir, Michel Mouillot et
Patrick Poivre d'Arvor étaient présents.
</LD>
<TX>
Les prévenus avaient été renvoyés en correctionnelle par le juge Philippe
Courroye au terme de son instruction, ouverte en mai 1992.  Sa décision
faisait suite à une plainte contre X pour faux et abus de biens sociaux du
gérant d'une entreprise du groupe Botton.
</TX>
<TX>
A leur arrivée, Pierre Botton, gendre de Michel Noir, et Patrick Poivre
d'Arvor, journaliste-vedette de TF1, se sont refusés à toute déclaration.
"J'ai déclaré mes impôts et je les ai payés, je suis un citoyen. Je fais
confiance à la justice", a simplement déclaré le maire PR de Cannes, Michel
Mouillot.
</TX>
<TX>
Quant à Michel Noir, député-maire de Lyon, salué par des applaudissements et
des sifflets de la part de quelque dizaines de personnes massées devant le
palais de justice, il a lancé : "Je suis serein, je n'ai aucune raison de
changer".
</TX>
<TX>
Pierre Botton avait monté de nombreuses sociétés, de l'agencement de
pharmacies à la diététique, avant de connaître une déconfiture.  Mis en
examen et incarcéré de novembre 1992 à mars 1993 pour "abus de biens sociaux,
faux en écriture, usage et banqueroute", il a été libéré après le versement
d'une caution de huit millions de francs (deux millions de francs suisses).
</TX>
<TX>
Accusé d'avoir détourné de ses sociétés plus de 30 millions de FF, il assure
avoir consacré la quasi-totalité de cet argent à la promotion de la carrière
politique de Michel Noir. Le juge Courroye a retenu pour sa part contre le
maire de Lyon la somme de 883 000 FF perçue entre 1983 et 1989 pour des
dépenses d'ordre privées, comme des voyages, la location de villas et des
costumes.
</TX>
<TX>
L'autre volet du procès concerne plusieurs associés de Pierre Botton, dont
Charles Giscard d'Estaing, neveu de l'ancien président de la République,
accusé en tant que financier du groupe Botton d'avoir commis plus d'un
million de FF "d'abus de biens sociaux".
</TX>
<TX>
Viennent ensuite Michel Mouillot, poursuivi pour recel à hauteur de 626 000
FF, et Patrick Poivre d'Arvor. L'accusation estime que le présentateur du
journal télévisé de TF1 a reçu plus de 949 000 FF de Pierre Botton pour des
voyages et des séjours de luxe en contrepartie de la "promotion" de Michel
Noir.
</TX>
</DOC>
