<DOC>
<DOCID>ATS.940927.0010</DOCID>
<DOCNO>ATS.940927.0010</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940927
</DT>
<PT>
204600
</PT>
<SC>
bsf146 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4spa jus
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
espagne drogue fin du plus important proces
</KW>
<TI>
Fin du plus grand procès anti-drogue en Espagne Le "parrain" Oubina condamné
à 12 ans de prison.
</TI>
<LD>
Madrid, 27 sept (ats/afp) Le "parrain" de la drogue Laureano Oubina et son
épouse Esther Lago ont été condamnés mardi par la plus haute instance pénale
espagnole à 12 ans de prison chacun. La sentence a mis un terme au terme du
plus grand procès intenté contre des trafiquants de drogue dans l'histoire
judiciaire du pays.
</LD>
<TX>
Le tribunal d'Audience nationale espagnole n'a pas condamné le couple pour
trafic de drogue, mais pour fraude fiscale. Il devra payer à ce titre 2,5
milliards de pesetas (28 millions de francs) d'amende. Carlos Goyanes, l'un
des habitués de la presse du coeur espagnole, l'industriel Celso Barreiros et
Manuel Charlin Gama, considéré comme un important chef de clan, ont été de
leur côté acquittés pour manque de preuves.
</TX>
<TX>
Alfredo Cordero Gonzalez, considéré comme le représentant du cartel de Bogota
en Europe, a été également acquitté. Ricardo Portabales, un "repenti" dont le
témoignage avait été déterminant dans l'instruction de l'affaire, a été
condamné à un an de prison. Un autre "repenti", Manuel Fernandez Padin, a été
condamné à six mois de prison.
</TX>
<ST>
Nombreux acquittements
</ST>
<TX>
L'Audience nationale a acquitté 31 des 47 personnes poursuivies à la suite
d'une spectaculaire opération de police en 1990. Seize personnes ont été
condamnées pour des chefs d'accusation allant du trafic de drogue à la
détention d'armes. Le procès s'était ouvert il y a un an à Madrid.
</TX>
<TX>
Le procureur Javier Zaragoza s'est déclaré "modérément satisfait" à l'annonce
du verdict. Il a critiqué l'acquittement de plusieurs des accusés, dont
Alfredo Cordero Gonzalez. Il a annoncé qu'il ferait appel.
</TX>
<TX>
Le procès avait pu se tenir grâce au témoignage de Ricardo Portabales, un
ancien marin de Galice (nord-ouest) devenu, au début des années 80, homme de
main de trafiquants. Il avait monté avec ces derniers un réseau de trafic de
cocaïne entre l'Amérique latine et l'Espagne et de haschisch entre le Maroc
et l'Espagne. La Galice était alors devenue une des grandes voies d'entrée en
Europe de la cocaïne sud-américaine.
</TX>
<ST>
Quatre ans d'instruction
</ST>
<TX>
En juin 1990, le juge Baltasar Garzon avait ordonné les arrestations d'une
cinquantaine de personnes impliquées dans le trafic à Madrid, mais surtout en
Galice. Plusieurs dirigeants du réseau, dont Alfredo Cordero et Laureano
Oubina, considéré comme le cerveau du réseau, avaient été interpellés.
</TX>
<TX>
Les avocats des accusés avaient avancé la fragilité des éléments à charge.
Ils avaient souligné que la seule preuve contre les accusés venait du
témoignage de Portabales. Le procureur avait réclamé 22 ans de prison et une
amende de 8,8 millions de dollars contre Oubina, 16 ans de prison et 9,8
millions de dollars contre sa femme, accusée de blanchir de l'argent du
trafic, et 3 ans de prison contre Portabales.
</TX>
</DOC>
