<DOC>
<DOCID>ATS.940225.0011</DOCID>
<DOCNO>ATS.940225.0011</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940225
</DT>
<PT>
211300
</PT>
<SC>
bsf201 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
nef
</OC>
<DE>
ne jus
</DE>
<AU>
ag vf
</AU>
<KW>
ne jugement meurtre condamnation dev
</KW>
<TI>
Jugement à Neuchâtel d'un homme qui avait tué son ex-épouse Condamnation à
douze ans de réclusion développement.
</TI>
<LD>
Neuchâtel, 25 fév (ats) Un ressortissant italien de 43 ans, qui avait tué en
août dernier son ex-épouse âgée de 38 ans, a été condamné vendredi soir à
Neuchâtel à une peine de douze ans de réclusion. La cour d'Assises a retenu
la qualification de meurtre. La sanction correspond à celle requise par le
représentant du Ministère public.  Un conflit sur l'éducation du fils du
couple était à l'origine du drame.
</LD>
<TX>
En rendant son jugement, le président du tribunal a expliqué que la Cour
avait pris en compte la personnalité du prévenu et ses origines. Elle a
estimé que sa responsabilité n'était pas atténuée et qu'il ne pouvait pas
être mis au bénéfice de circonstances atténuantes. La peine prend également
en considération que le prévenu n'a pas été provoqué par la victime juste
avant de commettre son acte.
</TX>
<TX>
Au cours du procès, l'inculpé a expliqué son geste par le désarroi qu'il
avait ressenti à la suite du placement de son fils de 12 ans dans une
institution. Titulaire de l'autorité parentale, l'ex-épouse avait décidé, sur
les conseils de différents spécialistes, de retirer son enfant de la
scolarité normale.
</TX>
<TX>
Le père avait de son côté entrepris de nombreuses démarches pour que son fils
n'aille pas dans cette institution. Accusant la mère de ne pas s'occuper
correctement de l'enfant, il proposait de le prendre en charge pour une
période d'essai. Le lendemain du placement du garçon, le prévenu a tué son
ex-femme de deux coups de feu alors qu'elle se rendait à son travail. Il
s'était ensuite tiré une balle dans le thorax.
</TX>
<ST>
Meurtre passionnel pour la défense
</ST>
<TX>
L'avocat de la défense estimait que son client avait commis un meurtre
passionnel. Selon lui, la peine ne devait pas dépasser sept ans de réclusion.
Le défenseur a relevé les différences culturelles séparant le couple, lui
menuisier issu d'un milieu modeste du sud de l'Italie et elle ressortissante
d'une famille bourgeoise de Neuchâtel. La famille de l'épouse s'était
toujours opposée à cette union.
</TX>
<TX>
Pour l'avocat des plaignants, le mobile du crime était la rage narcissique.
C'était l'acte d'un homme égoïste et sans scrupules, qui menaçait son
ex-femme depuis longtemps. L'avocat s'est dit convaincu que le crime avait
été prémédité. Estimant qu'il s'agissait de la "chronique d'un crime
annoncé", il a expliqué que le prévenu avait clamé ses intentions devant de
nombreux témoins.
</TX>
</DOC>
