<DOC>
<DOCID>ATS.951025.0053</DOCID>
<DOCNO>ATS.951025.0053</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3740
</LE>
<DT>
951025
</DT>
<PT>
172652
</PT>
<RT>
154618
</RT>
<SC>
bsf158 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6bul int umw
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
sofia conférence environnement déclaration
</KW>
<TI>
Conférence européenne sur l'environnement à Sofia L'Europe s'engage à fermer
les centrales nucléaires dangereuses
</TI>
<LD>
Sofia, 25 oct (ats/afp) Quelque 40 ministres européens de l'environnement se
sont engagés mercredi à "arrêter le plus tôt possible les installations
nucléaires de répondant pas aux normes de sécurité. Ils ont signé une
déclaration en ce sens au terme de la troisième Conférence paneuropénne sur
l'environnement, à Sofia.
</LD>
<TX>
Les ministres ont réaffirmé leur volonté, "près de dix ans après l'accident
de Tchernobyl", de parvenir à ce résultat grâce à la coopération
internationale. Ils ont aussi invité tous les pays disposant d'installations
nucléaires à adhérer "le plus tôt possible" à la nouvelle Convention
internationale sur la sécurité nucléaire.
</TX>
<ST>
Kozlodoui pas mentionnée
</ST>
<TX>
Aucune allusion n'a été faite, dans la déclaration ministérielle, au problème
soulevé par l'Union européenne et les pays du G7 par le réacteur bulgare
Kozlodoui I. A l'issue de la conférence, le vice-premier ministre bulgare
Roumen Getchev a exclu un arrêt immédiat de la tranche I de cette centrale
sans rejeter l'ouverture de discussions avec l'Union europénne.
</TX>
<TX>
La question des essais nucléaires français n'a pas non plus été abordée dans
la déclaration finale, alors que plusieurs pays du nord de l'Europe le
souhaitaient. Le collectif des Organisations non gouvernementales (ONG) a
déploré cette "omission".
</TX>
<ST>
Est: sûreté nucléaire problématique
</ST>
<TX>
Les ministres reconnaissent que, depuis leur réunion de Lucerne en 1993, "des
progrès ont été accomplis dans un certain nombre de domaines. De nombreux
problèmes graves subsistent toutefois dans les domaines de la santé et de
l'environnement. La sûreté nucléaire" reste également très problématique dans
les pays d'Europe centrale et de l'est.
</TX>
<TX>
La conférence de Sofia aborde la question des financements nécessaires pour
adapter aux normes les installations industrielles les plus polluantes et
régler les problèmes de gestion d'eau potable. La déclaration souligne
"l'importance de l'aide financière extérieure pour les projets
d'investissements dans le domaine de l'environnement" dans ces pays. Elle
encourage les institutions financières à faire de l'environnement "un volet
prioritaire dans leurs programmes d'assistance".
</TX>
<TX>
Un consensus s'est dégagé pour que ces aides soient mieux planifiées et
qu'elles aillent en priorité à des projets concrets.  80 projets ont ainsi
été recensés dans toute la région par le comité chargé du programme d'action.
Plusieurs de ces projets sont en cours d'application et privilégient des
actions permettant des améliorations rapides, surtout pour la qualité de
l'air et de l'eau.
</TX>
<ST>
Réformes nécessaires
</ST>
<TX>
Les ministres européens insistent sur le fait que le financement ne règle pas
tous les problèmes. Il est souvent nécessaire de créer des structures
appropriées, ou de réformer les organismes existants pour les rendre plus
efficaces et encore d'adopter une nouvelle législation. Ils soulignent, par
exemple, qu'il faut d'abord lutter contre le gaspillage d'eau et même
d'électricité, dont les tarifications sont souvent trop basses.
</TX>
<TX>
Le maintien de la biodiversité dans le cadre du "Programme écologique pour
l'Europe" et la participation du public "à tous les niveaux de décisions
concernant l'environnement" ont aussi été abordés dans la déclaration. La
prochaine Conférence paneuropéenne sur l'environnement se tiendra en 1998 au
Danemark, siège de la nouvelle Agence européenne de l'environnement.
</TX>
</DOC>
