<DOC>
<DOCID>ATS.940118.0026</DOCID>
<DOCNO>ATS.940118.0026</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940118
</DT>
<PT>
183900
</PT>
<SC>
bsf181 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
ge c4fra c5swi eng reg for umw
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
france suisse superphenix synthese
</KW>
<TI>
Surgénérateur Superphénix "peut être autorisé" à redémarrer Suisse:
indignation des écologistes - sérénité des autorités synthèse.
</TI>
<LD>
Berne, 18 jan (ats) Le surgénérateur Superphénix de Creys-Malville (Isère)
"peut être autorisé" à redémarrer, a estimé mardi la Direction de la sûreté
des installations nucléaires. La DSIN laisse désormais au gouvernement la
responsabilité de décider. Côté suisse, les écologistes ont clamé leur
indignation et réitéré leur demande d'une contre-expertise. Les autorités se
sont montrées sereines, malgré certaines réserves à Genève.
</LD>
<TX>
"Nous avons pris cette décision, car la sûreté de Superphénix est cohérente
avec celle d'un réacteur à eau sous pression d'EDF", a expliqué André-Claude
Lacoste, responsable de la DSIN, autorité technique suprême en matière
nucléaire en France. Elle a émis cet avis dans un rapport remis aux
ministères français de l'industrie et de l'environnement.
</TX>
<TX>
Avant que le réacteur puisse fonctionner de nouveau "à puissance limitée
pendant quelques mois", il faudra achever les travaux de lutte contre les
feux de sodium, qui avait motivé le dernier arrêt, le 3 juillet 1990, indique
le rapport.
</TX>
<ST>
Un prototype
</ST>
<TX>
Superphénix a multiplié les ennuis et n'a que très peu fonctionné depuis sa
mise en route en 1984. Le rapport de la DSIN souligne que Superphénix "reste
un prototype" dont "la production d'électricité ne doit pas être un objectif
premier".
</TX>
<TX>
Son exploitation doit "privilégier la sûreté et l'acquisition de
connaissances" pour préparer les éventuels réacteurs à neutrons rapides
améliorés de l'avenir. Le rapport n'exclut pas que de "nouveaux incidents" se
produisent. Mais ils "devraient être sans conséquences importantes ou
directes sur la sûreté" de la centrale.
</TX>
<TX>
La DSIN estime en outre qu'"un effort important doit être engagé pour
améliorer à terme les méthodes de contrôle et de suivi en service du
vieillissement" de la machine. Quant à l'utilisation de Superphénix pour
brûler du plutonium ou incinérer les déchêts nucléaires en faible quantité,
elle ne pose à priori pas "de difficultés particulières au plan de la
sûreté". Elle devra néanmoins "être soumise à une nouvelle analyse de
sûreté".
</TX>
<TX>
A Berne, les autorités campent sur leurs positions. Selon Alec Jean Baer de
l'Office fédéral de l'énergie, la position de la Suisse n'est pas modifiée
par ce nouveau rapport.
</TX>
<TX>
"Superphénix offre un risque comparable à celui présenté par une centrale à
eau suisse", précise-t-il. En outre, le chef du Département fédéral des
transports, des communications et de l'énergie, Adolf Ogi, a affirmé à
plusieurs reprises que la Suisse n'était pas en mesure d'exiger de la France
l'arrêt du surgénérateur.
</TX>
<ST>
"Document contradictoire"
</ST>
<TX>
A Genève, un des responsables de l'association Contratom a clamé son
indignation devant le rapport. Pour Olivier de Marcellus, "ce document est
contradictoire, on ne peut pas dans le même temps être favorable au
redémarrage de Superphénix et être d'accord avec la mise sur pied d'une
contre-expertise".
</TX>
<TX>
Car "Les Européens contre Superphénix" ont reçu une lettre de Claude Birraux,
président de l'Office parlementaire des choix technologiques et
scientifiques. Il leur signale "qu'un large consensus est apparu pour ouvrir
l'instruction technique de sûreté à une expertise extérieure au système
administratif actuel". Selon M. de Marcellus, le directeur de la DSIN ne
verrait pas d'inconvénient à la proposition de M. Birraux.
</TX>
<TX>
Quant à Claude Haegi, président du gouvernement genevois, il n'est pas
surpris par les conclusions du rapport. "Ce qui me tranquillise, c'est qu'il
indique qu'il n'y aura pas de redémarrage sans garantie de sécurité. Mais ce
qui m'inquiète, c'est qu'on ne dit jamais que, aujourd'hui, les conditions de
sécurité ne sont pas réunies".
</TX>
</DOC>
