<DOC>
<DOCID>ATS.950306.0115</DOCID>
<DOCNO>ATS.950306.0115</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950306
</DT>
<PT>
103800
</PT>
<SC>
bsf042 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
sozm sta rega prod
</DE>
<AU>
cp wi
</AU>
<KW>
suisse statistique hopitaux unification
</KW>
<TI>
Statistique hospitalière en Suisse Elle sera unifiée et eurocompatible en
1997.
</TI>
<LD>
Lausanne, 6 mars (ats) La Suisse comble peu à peu son retard sur les autres
pays européens en matière de statistique sanitaire. En 1997, la statistique
hospitalière sera unifiée selon un système de classification international, a
indiqué à l'ATS Jean-Claude Rey, directeur de l'Institut suisse de la santé
publique (ISP).
</LD>
<TX>
Actuellement, il n'y a que 40 % des hôpitaux qui réalisent une statistique
médicale coordonnée. Les autres n'en tiennent pas. "On a peut-être 15 à 20
ans de retard sur les autres pays développés", a déclaré Jean-Claude Rey.
</TX>
<ST>
Concept déposé
</ST>
<TX>
Après quatre ans de travaux, la commission suisse de statistique sanitaire a
déposé récemment son concept général pour la Suisse. Un volet est consacré à
la statistique hospitalière. Elle permettra notamment d'établir les coûts de
chaque traitement hospitalier en Suisse.
</TX>
<TX>
Un système décentralisé a été adopté: la collecte des données se fera dans
chaque établissement de soins, mais seul un "agrégat de chiffres" sera
transmis au canton. Ce dernier, à son tour, ne transmettra qu'un minimum de
chiffres à Berne. Cette procédure respectera ainsi la loi fédérale sur la
protection des données.
</TX>
<ST>
Procédure "consensuelle"
</ST>
<TX>
Toutes les précédentes tentatives d'unification ayant échoué, c'est l'entrée
en vigueur de la nouvelle loi fédérale sur la statistique, le 1er juillet
1993, qui a permis de mener à bien cette harmonisation. Le Département
fédéral de l'intérieur aurait alors pu imposer un système. Mais en pratique,
un mode plus consensuel a été adopté et les partenaires concernés ont été
invités à trouver un accord.
</TX>
<TX>
A ce jour, les seules statistiques "sérieuses", selon M. Rey, ont été
publiées par la Veska (les hôpitaux) et la FMH (les médecins), soit des
organismes fortement liés à leurs secteurs professionnels.  Leurs intérêts
corporatistes transparaissent dans les chiffres publiés et dans leur
interprétation, estime-t-il toutefois.
</TX>
<ST>
Promotion de la qualité
</ST>
<TX>
L'ISP est une association qui regroupe des représentants de tous les cantons
et des principaux partenaires de la santé publique. Les deux tiers de son
budget sont couverts par les cotisations de ses membres. Les clients
fournissent le dernier tiers.
</TX>
<TX>
A côté de tâches ponctuelles comme la réalisation d'expertises et d'études,
il se consacre par exemple à la promotion de la qualité dans le système
suisse de santé. L'ISP s'occupe aussi de coordination et de coopération
hospitalière entre cantons et à l'échelle du pays.
</TX>
</DOC>
