<DOC>
<DOCID>ATS.940625.0025</DOCID>
<DOCNO>ATS.940625.0025</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940625
</DT>
<PT>
170700
</PT>
<SC>
bsf065 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4ita c5swi jus fin parp ecpb
</DE>
<AU>
in vf uc
</AU>
<KW>
italie suisse proces compte protection
</KW>
<TI>
Compte "Protection" à l'UBS de Lugano Bettino Craxi et Licio Gelli contestent
l'accusation.
</TI>
<LD>
Milan, 25 juin (ats/ansa) Les avocats de la défense de Bettino Craxi et de
Licio Gelli ont contesté les accusations lors du procès sur le compte
"Protection" qui se déroule actuellement à Milan. L'ex- secrétaire du Parti
socialiste italien et l'ex-Vénérable de la loge maçonnique P2 ainsi que trois
autres inculpés sont accusés de banqueroute frauduleuse dans l'affaire du
compte "Protection" ouvert à l'Union de Banques suisses (UBS) de Lugano.
</LD>
<TX>
L'avocat de M. Craxi a exigé que tous les chefs d'accusation contre son
client soient abandonnés. L'ex-secrétaire du PSI n'a pas été correctement
représenté jusqu'ici, a fait valoir l'avocat. Le défenseur a en outre demandé
la récusation des juges.
</TX>
<TX>
Le représentant de Licio Gelli a rappelé de son côté que les accusations de
banqueroute contre l'ancien chef de la loge P2 ne figuraient pas dans la
demande d'extradition après l'arrestation de son client en Suisse. M. Gelli
ne peut donc pas être jugé pour cette accusation. Le procureur général a
demandé que toutes les requêtes de la défense soient rejetées. Le tribunal ne
s'est pas encore prononcé.
</TX>
<TX>
Une somme de sept millions de dollars provenant du Banco Ambrosiano mis en
faillite avait été virée en 1980 sur un compte ouvert à l'Union de Banques
Suisses de Lugano au profit du PSI. Cette somme aurait servi à remercier M.
Craxi, alors chef du PSI, d'avoir incité le groupe public énergétique ENI à
lui consentir un prêt de 50 millions de dollars pour renflouer ses caisses.
Le Banco Ambrosiano n'en avait pas moins fait faillite deux ans plus tard.
</TX>
</DOC>
