<DOC>
<DOCID>ATS.950919.0035</DOCID>
<DOCNO>ATS.950919.0035</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2166
</LE>
<DT>
950919
</DT>
<PT>
174759
</PT>
<RT>
155438
</RT>
<SC>
bsf150 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c5swi c7alg mil jus
</DE>
<AU>
mo jr
</AU>
<KW>
suisse chef gia présumé pas enregistré
</KW>
<TI>
Selon le Département fédéral de justice et police Le chef présumé du GIA
n'est pas officiellement en Suisse
</TI>
<LD>
Alger/Berne, 19 sept (ats) Les deux islamistes présentés par un journal
algérois comme le chef du GIA et un de ses complices ne se trouvent pas
officiellement en Suisse, a affirmé mardi le DFJP. Le Ministère public de la
Confédération n'a pas retrouvé la trace des deux Algériens dont l'identité a
été publiée par le quotidien "Liberté".
</LD>
<TX>
Ce journal écrivait samedi dernier qu'une "tête pensante" du Groupe Islamiste
Armé (GIA) commanditerait des attentats à Alger depuis la Suisse. Selon
"Liberté", un autre islamiste résidant également en Suisse aurait mis sur
pied en Algérie un réseau spécialisé dans l'assassinat des intellectuels et
des agents des services de sécurité.
</TX>
<TX>
"Ces deux hommes ne sont pas officiellement en Suisse, du moins pas sous
l'identité donnée par la presse", a déclaré à l'ATS Corinne Goetschel,
porte-parole du Département fédéral de justice et police (DFJP). "Ils ne sont
enregistrés ni à l'Office fédéral des étrangers, ni à l'Office fédéral des
réfugiés, ni au Ministère public de la Confédération. S'ils séjournent en
Suisse illégalement ou sous un autre nom, il sera difficile de les
retrouver", a-t-elle ajouté.
</TX>
<ST>
"Livre blanc" pas interdit en Suisse
</ST>
<TX>
Le DFJP s'est également penché sur le contenu du "Livre blanc sur la
répression en Algérie (1991-1994)", interdit de diffusion en France en août
dernier. Après examen, il a conclu "que cet ouvrage ne contenait pas d'appel
à la violence et que rien ne pourrait justifier son interdiction en Suisse",
a relevé Mme Goetschel.
</TX>
<TX>
Cet ouvrage, publié par les Editions Hoggar Print, à Plan-les-Ouates (GE),
présente les thèses du Front islamique du salut (FIS) sur la guerre civile en
Algérie. Le ministère français de l'intérieur avait jugé qu'il contenait un
appel à la haine et que sa diffusion serait dangereuse pour l'ordre public.
</TX>
</DOC>
