<DOC>
<DOCID>ATS.950310.0067</DOCID>
<DOCNO>ATS.950310.0067</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950310
</DT>
<PT>
150100
</PT>
<SC>
bsf102 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
vd vs soz kul
</DE>
<AU>
al uc
</AU>
<KW>
vd vs drogue toxicomanes face nord eiger
</KW>
<TI>
Un défi à la drogue Deux anciens toxicomanes dans la face nord de l'Eiger.
</TI>
<LD>
Lausanne, 10 mars (ats) Deux anciens toxicomanes à l'assaut de la face nord
de l'Eiger en hivernale. Tel est le défi lancé vendredi à Lausanne par
l'association d'anciens toxicomanes Aurore, aux Agettes (VS). Cette escalade,
qui doit témoigner de la possibilité de sortir de la drogue aura lieu ces
prochains jours.
</LD>
<TX>
Les deux anciens toxicomanes seront encadrés par les célèbres guides André
Georges et Erhart Lorétan. Après avoir hésité, ces derniers ont donné leur
accord vu l'état de préparation et la motivation de ces deux jeunes gens. "Je
voulais aussi faire quelque chose contre la drogue", a indiqué Erhart
Lorétan.
</TX>
<ST>
Actions spectaculaires
</ST>
<TX>
Cette équipée spectaculaire s'inscrit dans la lignée des précédentes actions
lancées par Aurore, qui a engagé d'anciens toxicomanes dans la Patrouille des
Glaciers ou dans la course Sierre- Zinal, notamment. L'ascension aura lieu
ces prochains jours, dès que les conditions d'enneigement sur la paroi et la
météo le permettront.
</TX>
<TX>
Selon le président d'Aurore Alain Gillioz, il ne s'agit pas de réaliser des
exploits à tout prix, mais de démontrer la nécessité de l'exigence. Pour
construire la personnalité d'un ancien toxicomane, il faut viser très haut,
que ce soit dans le domaine culturel, sportif ou social. Ces actions
contribuent aussi à transformer l'image négative du drogué dans la société,
être déchu, irresponsable et sans volonté, a ajouté Alain Gillioz.
</TX>
<ST>
Réalisations à Salvan
</ST>
<TX>
La conférence de presse était également l'occasion pour les foyers d'accueil
pour toxicomanes "Rives du Rhône", à Sion et Salvan (VS) de présenter leurs
dernières réalisations. Les Rives ont lancé un projet pilote avec la commune
de Salvan visant à l'intégration des anciens toxicomanes. Ces derniers
participent ainsi aux activités de la commune et des sociétés locales -
culturelles et sportives.
</TX>
<TX>
Parmi les projets, un Sentier du Pain mênera de Salvan aux Marécottes, au
long duquel le pain sera fabriqué de manière artisanale, de la culture à la
distribution. Un alpage abandonné depuis 30 ans doit être aussi remis en
activité. Ces réalisations menées en collaboration avec les jeunes et les
habitants du village ont aussi un objectif de prévention, en les mettant en
contact avec les anciens drogués.
</TX>
<ST>
Cure fondée sur l'abstinence
</ST>
<TX>
Le directeur Pierre-Yves Albrecht a rappelé qu'aux Rives, la cure est fondée
sur le principe de l'abstinence. Une exigence qui ne suffit pas à soigner le
toxicomane mais qui est nécessaire dans son apprentissage du sens de la vie.
La cure est ponctuée par une série d'épreuves, séjour en montagne, dans le
désert, marche de Sion à Compostelle, destinée à placer l'ancien toxicomane
face à lui-même et à lui faire découvrir sa personnalité.
</TX>
<TX>
L'association Aurore a été fondée il y a un an par d'anciens toxicomanes. Par
ses actions, elle s'efforce de démontrer que la toxicomanie peut être vaincue
et surmontée.
</TX>
</DOC>
