<DOC>
<DOCID>ATS.950703.0121</DOCID>
<DOCNO>ATS.950703.0121</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950703
</DT>
<PT>
055400
</PT>
<SC>
bsf011 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c8isr kul kulr
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
israël écrivains juifs arabes éclairage
</KW>
<TI>
Israël: des écrivains juifs et arabes se donnent la main éclairage par Marius
Schattner, AFP
</TI>
<LD>
Tel Aviv, 3 juil (ats/afp) Une centaine d'écrivains viennent de fonder en
Israël une nouvelle association. Celle-ci regroupe des juifs et des Arabes,
pour la première fois depuis les débuts du sionisme au siècle dernier.
</LD>
<TX>
"Le temps des ghettos intellectuels est révolu", déclare l'écrivain Yoram
Kanniouk. Il a rompu avec la vénérable Union des écrivains hébreux pour
lancer en juin la nouvelle Association des écrivains d'Israël. "Nous avons
fait scission parce que l'union a refusé à sa dernière assemblée d'admettre
des écrivains arabes dans ses rangs, maintenant un système discriminatoire
sous prétexte de défendre la langue", explique-t-il.
</TX>
<TX>
Fondée il y a 70 ans par Haïm Nahman Bialik, poète national du mouvement
sioniste, cette association se donnait pour tâche de lutter pour la
propagation de la langue hébraïque. "Cette bataille n'a plus de raison
d'être, l'hébreu s'est imposé comme langue nationale. Le rôle d'une
association d'écrivains doit se limiter désormais à défendre leurs droits
professionnels, qu'ils écrivent en hébreu, en arabe, en russe, en anglais ou
d'autres langues", affirme M. Kanniouk.
</TX>
<ST>
Soutien gouvernemental
</ST>
<TX>
Il avait déjà tenté en 1972 de fonder une organisation commune d'écrivains
vivant en Israël, mais l'entreprise avait tourné court.  "Nous n'étions
qu'une poignée, mais le processus de paix avec les Palestiniens a bouleversé
les mentalités. Aujourd'hui la plupart des écrivains de renom, comme Méir
Shalev, David Grossman et le poète Yehouda Amichaï, ont rejoint nos rangs",
indique M. Kanniouk.  Celui-ci se félicite de l'appui du ministre de la
Culture, Mme Shulamit Aloni, du parti Meretz (gauche).
</TX>
<TX>
Pour l'écrivain arabe israélien Emile Habibi, qui a adhéré immédiatement à la
nouvelle association, il s'agit d'"un changement radical". "Jusqu'à présent,
les auteurs arabes n'avaient aucune association professionnelle digne de ce
nom pour les défendre. Il y a bien des unions d'écrivains arabes, mais elles
sont trop faibles et trop divisées pour remplir cette fonction",
affirme-t-il.
</TX>
<ST>
Réponse au boycottage arabe
</ST>
<TX>
M. Habibi est le seul écrivain lauréat à la fois du prix d'Israël et du prix
de Jérusalem décerné par l'OLP. Il estime que la création d'une association
commune est la meilleure réponse au boycottage des écrivains israéliens par
les associations d'écrivains de pays arabes, qui appréhendent toute
normalisation des relations avec Israël. Il propose à la nouvelle association
de lutter contre la censure postale en Israël, qui vise particulièrement les
850 000 Arabes du pays.
</TX>
<TX>
Mais la nouvelle association est loin de faire l'unanimité, surtout chez les
auteurs juifs. Pour l'écrivain ultranationaliste Moshé Shamir, elle vise ni
plus ni moins qu'à "faire pénétrer les Palestiniens au coeur d'Israël". "Il
s'agit d'enlever à Israël son caractère juif et sioniste, selon la même
logique qui mène le gouvernement à renoncer à des parties de notre terre
ancestrale d'Eretz Israël", de la Méditerranée au Jourdain, déclare-t-il.
</TX>
<ST>
Séparer les langues
</ST>
<TX>
Tout en rejetant ces arguments, l'écrivain A.B. Yehoshua est également
hostile à la scission. Il souligne qu'une partie importante de la population
juive, notamment parmi le demi-million de nouveaux immigrants russes, ne
parle pas hébreu à la maison.
</TX>
<TX>
Cet écrivain de renom prône à la fois une association commune purement
professionnelle et des associations groupant des écrivains de langues
différentes. "La bataille de l'hébreu n'est pas finie.  Dans le passé, notre
langue devait s'imposer face au yiddish, elle fait face aujourd'hui à
l'anglais", affirme-t-il.
</TX>
</DOC>
