<DOC>
<DOCID>ATS.951010.0056</DOCID>
<DOCNO>ATS.951010.0056</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3096
</LE>
<DT>
951010
</DT>
<PT>
160034
</PT>
<RT>
151519
</RT>
<SC>
bsf106 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<RF>
rembsf027
</RF>
<DE>
c8isr pal jus
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
israël prisonniers liberes village remis dev
</KW>
<TI>

Israël a libéré 281 prisonniers palestiniens Contrôle d'un village
remis à l'Autorité palestinienne


</TI>
<ST>
2e développement

</ST>
<LD>
Jérusalem, 10 oct (ats/afp) Israël a libéré mardi 281
prisonniers palestiniens politiques et de droit commun, douze jours
après la signature de l'accord d'extension de l'autonomie. L'Etat
hébreu a en outre officiellement transféré à l'Autorité
palestinienne le contrôle d'un village en Cisjordanie.



</LD>
<TX>
Un premier groupe de 160 prisonniers politiques a été relâché du
centre de détention militaire de Ketziot dans le Néguev, dans le
sud d'Israël. Auparavant, ils se sont engagés par écrit à ne plus
être mêlés à des "actions terroristes" et à ne pas se rendre sur le
territoire israélien. Dans la matinée, 121 détenus de droit commun
ont été libérés, selon les sources policières.

</TX>
<TX>
Vingt-six Palestiniens détenus pour des raisons politiques dans
la prison de Jneid, près de Naplouse en Cisjordanie ont également
signé le document et s'apprêtaient à retrouver la liberté plus tard
dans la journée.

</TX>
<ST>
Dossiers exigés

</ST>
<TX>
Dans l'accord d'extension de l'autonomie en Cisjordanie signé le
28 septembre à Washington, Israël s'était engagé à libérer plus de
mille Palestiniens dans un premier temps sur un total de quelque
6000 prisonniers. Dimanche, une Palestinienne était sortie de
prison mais vingt de ses camarades libérables avaient préféré
rester incarcérées, en solidarité avec les quatre femmes qu'Israël
veut maintenir en cellule en contravention de l'accord d'autonomie.

</TX>
<TX>
Par ailleurs, la libération d'autres détenus de droit commun a
été suspendue dans l'après-midi à la demande de l'Autorité
palestinienne. Celle-ci a exigé que ces prisonniers soient remis à
la police palestinienne avec leur dossier.

</TX>
<TX>
Un responsable palestinien chargé des prisonniers, Hicham Abdel
Razek, a accusé Israël d'avoir violé l'accord d'autonomie en ayant
relâché dans la nature plus de cent prisonniers de droit commun.
"C'est contraire à l'accord. Ils doivent nous être remis. Nous
allons protester", a déclaré M. Abdel Razek.

</TX>
<ST>
Contrôle transféré

</ST>
<TX>
Israël a par ailleurs officiellement transféré mardi à
l'Autorité palestinienne le contrôle d'un village en Cisjordanie.
Il s'agit du premier depuis la signature de l'accord d'autonomie le
28 septembre à Washington.

</TX>
<TX>
La passation de pouvoirs dans le village de Salfit près de
Naplouse, dans le nord de la Cisjordanie, a eu lieu au cours d'une
simple cérémonie. Celle-ci a rassemblé des responsables israéliens
et palestiniens.

</TX>
<TX>
"C'est le début du redéploiement de l'administration militaire.
C'est une première phase", a déclaré le colonel David Barel,
directeur-adjoint de l'administration d'occupation en Cisjordanie.
Pour le représentant palestinien Ahmed Farès, c'était "un jour
historique pour Salfit et son peuple".

</TX>
<TB>
Note aux rédactions:
Dépêche entièrement remaniée
</TB>
</DOC>
