<DOC>
<DOCID>ATS.950506.0002</DOCID>
<DOCNO>ATS.950506.0002</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950506
</DT>
<PT>
220000
</PT>
<SC>
bsf068 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4uk int mil
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
gb cinquantenaire fin guerre develop
</KW>
<TI>
Cinquantenaire de la fin de la Seconde guerre mondiale La reine appelle les
jeunes à empêcher un nouveau conflit développement.
</TI>
<LD>
Londres, 6 mai (ats/reuter/afp) Devant 50 dirigeants du monde entier réunis
samedi soir à Londres, la reine Elizabeth II a salué les soldats et civils
qui se sont sacrifiés pour faire échec au fascisme et au nazisme. Elle a
également appelé la jeunesse à empêcher un nouveau conflit mondial.
</LD>
<TX>
Son discours a mis fin à la première journée des commémorations, en
Grande-Bretagne, du 50e anniversaire de la fin de la Seconde guerre mondiale
en Europe en mai 1945. Au nombre des invités figuraient le vice-président
américain Al Gore, le président israélien Ezer Weizman de même que le
chancelier Helmut Kohl. Le président bosniaque, Alija Izetbegovic, n'a pu se
rendre à Londres du fait de la situation grave qui règne dans son pays.
</TX>
<TX>
L'aréopage international réuni pour le banquet constituait le plus grand
rassemblement de chefs d'Etat en Grande-Bretagne depuis le couronnement
d'Elizabeth II en 1953. La reine, qui a axé ses propos sur la réconciliation,
a rappelé à l'audience que le combat contre la tyrannie se poursuivait en de
nombreux points du monde.
</TX>
<ST>
Pour la compréhension
</ST>
<TX>
Si la haine et les rancunes ne sont pas maîtrisées, "elles conduisent aux
tragédies du terrorisme et de la guerre. Le droit et la diplomatie ont un
rôle à jouer pour les contenir mais en fin de compte on ne peut les mettre en
échec que grâce à la compréhension entre les peuples et les nations", a
déclaré la reine.
</TX>
<TX>
"Nous ne pourrons jamais oublier les millions de victimes tombées pendant ces
six longues années, qu'il s'agisse de soldats, de femmes et autres civils de
tous côtés, pas plus que les sacrifices et les souffrances de tant de
victimes innocentes - en particulier les Juifs en Europe, avant que la paix
soit revenue", a-t-elle ajouté.
</TX>
<ST>
Courage et décence
</ST>
<TX>
En préambule de cette journée, le premier ministre britannique, John Major,
avait déclaré qu'"Aujourd'hui, avant toute choses, notre gratitude va au
courage tranquille et à la décence des hommes et des femmes qui infligèrent
la défaite à une tyrannie dépassant l'imagination".
</TX>
<TX>
"Ce n'est pas un exercice de simple nostalgie", a-t-il dit aux milliers
d'anciens combattants et de jeunes pique-niqueurs massés dans la chaleur de
Hyde Park en pleine journée. "Il nous incombe de garder foi en ceux qui ont
combattu pour prévenir des guerres futures ."
</TX>
<ST>
Bénis de Dieu
</ST>
<TX>
La reine mère a officiellement ouvert les cérémonies en évoquant "les hommes
et les femmes, armés et non armés, dont le courage nous a véritablement aidés
à remporter la victoire. Qu'ils soient tous bénis de Dieu".
</TX>
<TX>
Un soleil de plomb donnait l'air fragile à cette femme tenace de 94 ans,
dernière figure de proue de la résistance britannique durant la Seconde
guerre mondiale.
</TX>
<TX>
Cinquante ans après, le chancelier Helmut Kohl, enrôlé dans les jeunesses
hitlériennes alors que l'Allemagne terrorisait l'Europe, est un participant à
part entière aux cérémonies, comme le président François Mitterrand ou le
premier ministre canadien Jean Chrétien.
</TX>
<ST>
Repentir attendu
</ST>
<TX>
Mais aucun dirigeant japonais n'y a été invité. Les anciens combattants
estiment que Tokyo doit encore se repentir de ses crimes de guerre,
indemniser des prisonniers de guerre et les autres captifs qu'il tourmenta
durant la guerre de 1939-1945, qui s'acheva pour de bon en août.
</TX>
<TX>
Le président américain Bill Clinton et son homologue russe Boris Eltsine se
sont fait représenter à Londres. Le premier a souligné qu'il ne boudait pas
la réunion, bien qu'il compte se rendre aux cérémonies prévues mardi à
Moscou. Les manifestations londoniennes seront suivies de cérémonies à Paris
et à Berlin avant la clôture dans la capitale russe.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: La dépêche a été entièrement remaniée.
</ST>
</DOC>
