<DOC>
<DOCID>ATS.941014.0022</DOCID>
<DOCNO>ATS.941014.0022</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941014
</DT>
<PT>
180300
</PT>
<SC>
bsf120 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c5nor c8isr int mil c5swi
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
nobel paix rabin peres arafat 2e synthese
</KW>
<TI>
Le Prix Nobel de la paix à MM. Rabin, Peres et Arafat Une récompense décernée
à un moment où le processus de paix est menac é 2e synthèse.
</TI>
<LD>
Berne, 14 oct (ats/afp/Reuter) Le Premier ministre israélien Yitzhak Rabin,
son ministre des Affaires étrangères Shimon Peres et le président de l'OLP
Yasser Arafat ont reçu conjointement vendredi le prix Nobel de la Paix 1994.
Les trois hommes ont été honorés pour l'accord conclu l'an dernier entre
Israël et l'OLP.
</LD>
<TX>
L'attribution du prix Nobel de la paix à MM. Rabin, Peres et Arafat "pour
leurs efforts en vue d'aboutir à la paix au Proche- Orient" intervient au
moment où le processus est menacé par le mouvement intégriste Hamas qui
multiplie les attentats.
</TX>
<TX>
Francis Sejersted, président du Comité, a félicité les trois anciens ennemis
pour leurs rôles dans la concrétisation de cet accord. Celui-ci a permis
d'introduire une administration palestinienne autonome dans la bande de Gaza
et à Jéricho, en Cisjordanie.
</TX>
<ST>
"Contribution à un processus historique"
</ST>
<TX>
La Déclaration de principes avait été signée par MM. Arafat et Rabin le 13
septembre 1993 à Washington. Cet événement avait relancé le processus de paix
dans la région, entamé en 1991 à Madrid. M. Peres a été l'un des maîtres
d'oeuvre de ces accords, après avoir mené des négociations secrètes en
Norvège.
</TX>
<TX>
Tout en déplorant la tension actuelle dans la bande de Gaza, M. Sejersted a
souligné que les lauréats avaient apporté "une contribution significative à
un processus historique". Les trois élus ont été invités à recevoir
officiellement leur prix lors d'une cérémonie qui sera organisée le 10
décembre prochain à Oslo.
</TX>
<TX>
Un des membres du Comité Nobel, Kaare Kristiansen, a cependant démissionné
vendredi. Il entendait protester contre l'attribution du prix à Yasser
Arafat, qu'il considère comme un ancien terroriste.
</TX>
<ST>
"Moment de vérité", selon M. Rabin
</ST>
<TX>
Yitzhak Rabin a réagi en déclarant que ce prix Nobel revenait à tous les
Israéliens. "Le prix va à toute la Nation, à tous les citoyens de l'Etat
d'Israël, aux familles éplorées, aux mutilés, aux milliers de combattants des
guerres d'Israël", a-t-il dit.
</TX>
<TX>
"En ce moment précis, le soldat israélien Nachshon Waxman se trouve dans le
donjon de Hamas. Sa détresse est la nôtre. Nous avons fait la paix avec les
Palestiniens pour avoir tous la paix et la sécurité", a-t-il ajouté.
</TX>
<TX>
"S'il n'y a pas de sécurité, il n'y aura pas de paix. C'est un moment de
vérité maintenant pour les Palestiniens. S'ils ne l'emportent pas contre les
ennemis de la paix, les ennemis de la paix l'emporteront sur eux".
</TX>
<ST>
"Pour mon peuple", dit Arafat
</ST>
<TX>
Dans le même esprit, Yasser Arafat a souligné que son prix récompensait
l'ensemble du peuple palestinien. "C'est un grand privilège pour moi ainsi
qu'un grand honneur", a-t-il dit. "Ce prix ne m'est pas en fait destiné
personnellement. Il est pour mon peuple, qui a beaucoup souffert, pour nos
martyrs, nos prisonniers, nos enfants, afin que nous ayons une paix durable".
</TX>
<TX>
De son côté, le président égyptien Hosni Moubarak a déclaré: "Je félicite le
président Arafat. Il le mérite pour ses actes de bravoure entrepris au
service de la cause palestinienne. "J'en profite pour féliciter aussi MM.
Rabin et Peres parce qu'ils sont des hommes courageux qui ont pris des
mesures courageuses".
</TX>
<TX>
La Suisse s'est réjouie de l'attribution de cette distinction à ces trois
personnalités. Celle-ci est un hommage rendu à leurs efforts pour mettre en
oeuvre une paix durable au Proche-Orient, selon un porte-parole du
Département fédéral des affaires étrangères.  Le DFAE espère que cette
récompense contribuera à renforcer le processus de paix dans la région.
</TX>
<ST>
Palmarès dénoncé
</ST>
<TX>
Les organisations palestiniennes opposées au processus de paix ont pour leur
part dénoncé cette distinction. L'une d'elle a notamment affirmé que le chef
de l'OLP "l'emportera dans sa tombe". Toutes ont en outre affirmé que la plus
prestigieuse des récompenses Nobel "a été attribuée aux tueurs d'enfants et
aux capitulards".
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: le 5e paragraphe a été modifié. Le 12e paragraphe est
nouveau. Il contient la réaction du Département fédéral des affaires
étrangère s.
</TX>
</DOC>
