<DOC>
<DOCID>ATS.950405.0027</DOCID>
<DOCNO>ATS.950405.0027</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950405
</DT>
<PT>
173800
</PT>
<SC>
bsf141 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
jus be soz
</DE>
<AU>
bm hc uc
</AU>
<KW>
berne proces agresseurs zuber jugement
</KW>
<TI>
Agresseurs du protecteur des réfugiés Peter Zuber condamnés Peines de cinq et
deux ans et demi pour prise d'otage.
</TI>
<LD>
Berne, 5 avril (ats) Les deux agresseurs du médecin Peter Zuber, connu pour
son engagement envers les demandeurs d'asile, ont été condamnés à
respectivement cinq et deux ans et demi de réclusion. La première peine,
infligée au "meneur" est assortie d'expulsion pour douze ans.
</LD>
<TX>
Les deux hommes, ressortissants turcs, comparaissaient devant la Chambre
criminelle de la Cour suprême du canton de Berne. Ils ont été reconnus
coupables de prise d'otages, mise en danger de la vie d'autrui et violence
contre fonctionnaire. En juin 1992, ils avaient pris le médecin en otage et
l'avait roué de coups après avoir mis deux policiers en fuite.
</TX>
<TX>
Le Marocain qui avait donné l'adresse du docteur à ses agresseurs a déjà été
expulsé de Suisse le mois dernier. Il avait lui-même profité de l'hospitalité
de M. Zuber en 1989 après avoir vu sa demande d'asile rejetée. Les accusés
ont expliqué à la cour que leur guide leur avait extorqué 200 francs en leur
promettant de trouver un gîte chez M. Zuber.
</TX>
<ST>
Sans scrupules
</ST>
<TX>
En arrivant chez le médecin, le Marocain s'était enfui. La situation avait
dégénéré et M. Zuber avait réussi à appeler la police. Les malfrats avaient
immédiatement désarmé les deux policiers dépêchés sur les lieux. Les
gendarmes avaient pris la fuite, abandonnant le médecin à son sort. Ses
agresseurs l'avaient alors traîné dans une carrière, puis frappé avec la
crosse d'un pistolet et laissé sur place.
</TX>
<TX>
Dans son jugement, le président de la Cour Rolf Haenssler a constaté que les
dépositions des époux Zuber concordaient avec celles des policiers. Le
"meneur" s'est montré particulièrement sans scrupules en tirant pendant
l'altercation avec les gendarmes, a encore observé le président.
</TX>
<ST>
Engagement pour les requérants d'asile
</ST>
<TX>
Le médecin Peter Zuber est l'un des membres fondateurs de l'Action en faveur
des demandeurs d'asile refoulés (AAA). Il avait notamment pris parti pour les
17 Kurdes d'Obwald avant leur refoulement en 1991. L'année suivante, il avait
dû répondre de ses actes devant la justice, après que la police d'Obwald et
les Démocrates suisses avaient porté plainte contre lui.
</TX>
</DOC>
