<DOC>
<DOCID>ATS.951118.0048</DOCID>
<DOCNO>ATS.951118.0048</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
951118
</DT>
<PT>
183900
</PT>
<SC>
bsf062 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi ecpb
</DE>
<AU>
lp as
</AU>
<KW>
banques cantonales ghelfi encadré
</KW>
<TI>
Journée du Parti socialiste sur l'avenir des banques cantonales Garantie de
l'Etat contre réalisation de tâches d'intérêt public.
</TI>
<LD>
Berne, 18 nov (ats) Les banques cantonales doivent continuer à servir les
intérêts majeurs de l'économie générale et régionale. La garantie de l'Etat
et la franchise d'imposition ne peuvent exister qu'en cas de réalisation de
tâches d'intérêt public, a relevé le PSS dans un document de travail publié
samedi.
</LD>
<TX>
Suite à divers scandales, le débat sur le maintien de la garantie de l'Etat
et la franchise d'imposition des banques cantonales apparat d'une actualité
brûlante. Des établissements cantonaux privatisés constitueraient en outre
des cibles de choix pour les grandes banques, a expliqué samedi à Berne Elmar
Ledergerber, conseiller national zurichois, lors d'un séminaire du Parti
socialiste suisse (PSS) consacré à cette question.
</TX>
<ST>
La garantie de l'Etat se mérite
</ST>
<TX>
Les banques cantonales revêtent toujours une grande importance pour
l'économie de nombreux cantons. Pour cette raison, ce rôle ne doit pas être
mis en péril, a rappellé M. Ledergerber. Une privatisation totale ou
partielle serait envisageable seulement dans la mesure où une telle décision
correspondrait à un intérêt supérieur de l'économie régionale.
</TX>
<TX>
Les établissements cantonaux, qui ne jouent pas de rôle fondamental
localement et qui agissent comme une banque privée régionale, ne devraient
pas jouir de la garantie de l'Etat et de la franchise d'imposition. Sinon,
ces banques disposeraient d'un avantage concurrentiel injustifié et, surtout,
les collectivités publiques supporteraient les risques, sans pour autant
avoir un quelconque intérêt direct.
</TX>
<TX>
Le PSS relève en outre d'importantes tâches publiques qui reviennent aux
banques cantonales. N'aspirant pas prioritairement à la maximisation de leurs
gains, ces établissements pourraient et devraient aussi moins intervenir dans
les domaines lucratifs des banques d'affaires pour concentrer davantage leur
politique sur les aspects d'économie publique, sociaux et écologiques.
L'existence des banques cantonales a notamment des implications majeures sur
le niveau des taux hypothécaires.
</TX>
<ST>
Mandat clair et contrôle
</ST>
<TX>
Ainsi, le PSS propose que les tâches d'intérêt public soient clairement
définies dans un mandat approprié. Ce dernier pourrait en outre contenir des
éléments concernant le soutien au tissu économique local, l'apport de
conditions favorables aux petites et moyennes entreprises (PME) et aux
employés en terme de capital et de services bancaires. Les banques cantonales
contribueraient aussi à offrir des prêts hypothécaires à taux avantageux ou à
maintenir un réseau de filiales même dans les lieux périphériques.
</TX>
<TX>
Il faudra examiner les structures de surveillance et de gestion relatives à
l'efficience et à la compétence, relève encore le document de travail. Le
contrôle des banques cantonales devrait être mis sous l'autorité de la
Commission fédérale des banques (CFB). Le PSS ne se prononce pas contre une
structure holding propre à assurer la survie de ces établissements.
</TX>
<ST>
encadré suit.
</ST>
</DOC>
