<DOC>
<DOCID>ATS.940505.0119</DOCID>
<DOCNO>ATS.940505.0119</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940505
</DT>
<PT>
121300
</PT>
<SC>
bsf061 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lgf
</OC>
<DE>
rega soz sozm kul jus ti
</DE>
<AU>
bz gu uc
</AU>
<KW>
ti lugano contre liberalisation drogue
</KW>
<TI>
La ville de Lugano contre la libéralisation de la drogue.
</TI>
<LD>
Lugano, 5 mai (ats) La ville de Lugano s'élève contre la libéralisation de la
drogue et a l'intention de soutenir des initiatives privées en faveur de la
prévention de la toxicomanie. Les communes voisines s'associent au projet et
vont mettre sur pied, cet été, à l'intention des jeunes, des programmes de
loisirs.
</LD>
<TX>
L'Exécutif luganais a l'intention de mettre une ferme, sise à côté de
l'hôpital de la ville, à la disposition de la communauté italienne
"Incontro". Dirigée par le prêtre Don Ghelmini, qui a ouvert des centres dans
le monde entier, elle s'occupe de thérapie de la toxicomanie. La proposition
doit auparavant être soumise à l'approbation du Législatif.
</TX>
<TX>
Mercredi soir, la Commission intercantonale de la drogue, composée des
représentants de dix communes de la région luganaise, s'est prononcée en
faveur de la prévention de la toxicomanie plutôt que de la libéralisation de
la drogue. A la fin du mois d'avril, à Stockholm, Lugano a été la seule ville
suisse parmi seize cités européennes, à avoir signé une résolution allant
dans ce sens.
</TX>
<TX>
"La répression ne suffit plus à résoudre les problèmes liés à la
toxicomanie", a déclaré jeudi à l'ATS le médecin Giorgio Salvadé, conseiller
communal de la "Lega dei Ticinesi". "Il faut proposer des alternatives aux
jeunes", a-t-il précisé.
</TX>
<TX>
De telles alternatives vont être mises sur pied par un groupe de travail
formé de jeunes, d'enseignants et de politiciens. L'intérêt démontré par la
Commission intercantonale de la drogue pour des initiatives privées est un
succès, estime encore Giorgio Salvadé.
</TX>
<TX>
Enfin des programmes pour le temps libre, destinés aux jeunes, vont être mis
sur pied pendant l'été: deux projets privés seront soutenus financièrement
par les communes de la région de Lugano.
</TX>
</DOC>
