<DOC>
<DOCID>ATS.940126.0150</DOCID>
<DOCNO>ATS.940126.0150</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940126
</DT>
<PT>
104000
</PT>
<SC>
bsf039 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c7alg reg
</DE>
<AU>
sv
</AU>
<KW>
algerie conference reprise
</KW>
<TI>
Algérie: sans les partis La Conférence nationale reprend ses travaux.
</TI>
<LD>
Alger, 26 jan (ats/afp) La Conférence nationale chargée de doter l'Algérie de
nouvelles institutions a repris mercredi ses travaux pour la deuxième et
dernière journée. Les partis politiques ne sont pas représentés. Les
formations les plus importantes ont refusé de participer à la conférence et
les autres se sont retirées mardi.
</LD>
<TX>
Les délégués restant représentent essentiellement des associations civiles,
syndicales et professionnelles. Ils seront scindés en deux commissions qui
débattront à huis clos. La première se consacrera à l'établissement d'un
texte définissant les grandes lignes d'une transition de trois ans, la
seconde aux institutions chargées de conduitre cette transition. Les
prochaines élections sont prévues pour 1997.
</TX>
<TX>
Il semble déja acquis que le président algérien ne sera pas nommé lors de
cette conférence, comme prévu dans un premier temps. Il sera désigné par le
Haut conseil de sécurité (HCS), un organisme consultatif de la constitution
de 1989, encore en vigueur.
</TX>
<TX>
Abdelaziz Bouteflika, 59 ans, ancien ministre des affaires étrangères du
président Houari Boumédiène (1965-78) devrait être nommé à ce poste avec le
consentement de l'armée, selon des sources dignes de foi. M. Bouteflika, une
des personnalités les plus en vue du Front de libération nationale (FLN,
ancien parti unique), aurait négocié ses pouvoirs et refusé toute
collégialité à la tête de l'Etat.
</TX>
<TX>
C'est essentiellement pour protester contre ces modifications de dernière
minute que six partis présents à l'ouverture des travaux ont rejoint les cinq
partis les plus représentatifs de l'électorat algérien, qui avaient décliné
l'invitation à la Conférence.
</TX>
</DOC>
