<DOC>
<DOCID>ATS.951201.0301</DOCID>
<DOCNO>ATS.951201.0301</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
4070
</LE>
<DT>
951201
</DT>
<PT>
055536
</PT>
<RT>
200013
</RT>
<SC>
bsf018 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c1 jus
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
usa droits civiques noirs eclairage
</KW>
<TI>
Droits civiques des Noirs aux Etats-Unis Il y a 40 ans, Rosa Parks entrait
dans l'histoire
</TI>
<ST>
éclairage par Marie Sanz, AFP
</ST>
<LD>
Washington, 1er déc (ats/afp) En refusant de céder sa place à un Blanc dans
un autobus, Rosa Parks, une frêle femme Noire, déclenchait il y a quarante
ans un mouvement de boycottage aux Etats-Unis. Il devait conduire à la fin de
la ségrégation et changer l'histoire du pays.
</LD>
<TX>
A travers Rosa Parks, aujourd'hui vieille dame digne de 82 ans, les
Etats-Unis, et particulièrement la communauté noire américaine, rendront
hommage vendredi à 40 années de lutte pour les droits civiques. Ceci au
moment où l'affaire de O.J Simpson et la "marche d'un million d'hommes noirs"
montrent à quel point le pays demeure encore divisé sur la question raciale.
</TX>
<TX>
Plusieurs manifestations officielles devaient avoir lieu à travers tout le
pays pour commémorer ce 1er décembre 1955 où Rosa Parks, fatiguée de sa
longue journée de travail dans une boutique de Montgomery (Alabama) refusa de
se lever de sa place d'autobus comme l'exigeaient la loi et un passager
Blanc.
</TX>
<TX>
Des livres ont été publiés, des tournées musicales ont été organisées, une
pièce de théâtre a été montée. Des poupées à l'effigie de Rosa Parks assise
dans un autobus ont même été fabriquées et des manifestations ont été
organisées dans 381 écoles, une pour chaque jour du boycottage qui suivit
l'arrestation de Rosa Parks pour atteinte aux lois ségrégationnistes de
l'époque.
</TX>
<ST>
Au fond de l'autobus
</ST>
<TX>
Selon la législation en vigueur dans les années 50 dans le sud des
Etats-Unis, où les Noirs étaient considérés comme des citoyens de deuxième
classe, les passagers noirs ne pouvaient s'asseoir qu'au fond de l'autobus.
Après avoir payé le chauffeur, ils devaient ressortir pour entrer dans
l'autobus par la porte du fond.
</TX>
<TX>
Les premiers dix sièges de chaque autobus étaient automatiquement réservés
aux Blancs, même s'il ne s'en trouvait pas dans le véhicule. Il était courant
de voir des femmes noires chargées de paquets ou d'enfants debout à côté de
sièges vides.
</TX>
<ST>
Boycottage des bus
</ST>
<TX>
Le geste de défiance tranquille de Rosa Parks, qui fut immédiatement
interpellée, conduite au commissariat et condamnée à payer une amende, devait
mettre le feu aux poudres et marquer le début de la fin de l'apartheid aux
Etats-Unis. En quelques heures, la modeste couturière devint un symbole pour
les centaines de milliers de Noirs soumis à des humiliations quotidiennes.
</TX>
<TX>
Sous la houlette d'un jeune pasteur de 26 ans, Martin Luther King Jr,
prêchant la désobéissance civile et la non-violence, et d'organisations de
lutte contre la ségrégation raciale comme le NAACP, un boycottage des bus par
les Noirs fut mis en place. Il fut maintenu pendant 381 jours jusqu'à
l'intégration dans les systèmes de transport, malgré les intimidations et les
actes d'hostilité.
</TX>
<TX>
De nombreux militants noirs furent battus, emprisonnés.  Certains, dont Rosa
Parks et son époux, perdirent leur travail et durent quitter le Sud. La
maison de Martin Luther King fut quasiment détruite par une bombe.
</TX>
<ST>
Toujours des problèmes raciaux
</ST>
<TX>
Malgré la victoire chèrement acquise représentée par la fin de la ségrégation
raciale et la mise en place dans les années 60 de programmes d'aide aux
minorités, la société américaine est aujourd'hui loin d'avoir réglé ses
problèmes raciaux.
</TX>
<TX>
La nouvelle majorité conservatrice a fait de la suppression de l'"affirmative
action" un de ses chevaux de bataille. De nouvelles thèses révisionnistes
affirment que le racisme n'existe plus aux Etats-Unis.
</TX>
<TX>
Pour revendiquer le contraire, réaffirmer leur identité et donner d'eux une
image positive, une grande manifestation a réuni à Washington le 16 octobre
quelque 800 000 hommes noirs. Parmi eux, une des rares femmes invitées à la
tribune soulignait combien le chemin restant à parcourir sera long: Rosa
Parks.
</TX>
</DOC>
