<DOC>
<DOCID>ATS.940329.0141</DOCID>
<DOCNO>ATS.940329.0141</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940329
</DT>
<PT>
055600
</PT>
<SC>
bsf011 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4ita vot
</DE>
<AU>
sv
</AU>
<KW>
italie elections berlusconi synthese 6 heure
</KW>
<TI>
Législatives italiennes La droite l'emporte, sans certitude de gouverner
rapidement synthèse de 06h00.
</TI>
<LD>
Rome, 29 mars (ats/afp/reuter) Silvio Berlusconi, le magnat de l'audiovisuel
italien, a gagné son pari. Il a remporté avec ses alliés de droite les
élections législatives les plus importantes de l'après-guerre en Italie. Son
mouvement Forza Italia, lancé dans la bataille il y a deux mois, est devenu,
selon les estimations, le premier parti politique de la péninsule. Sitôt les
résultats des permiers sondages connus, la guerre des chefs au sein de la
coalition victorieuse s'est rallumée.
</LD>
<TX>
Entouré de ses alliés, la Ligue du nord, mouvement fédéraliste d'Umberto
Bossi, et le Mouvement social italien (MSI, néofasciste) de Gianfranco Fini,
Silvion Berlusconi triomphe du nord au sud du pays en remportant la majorité
absolue des sièges à la chambre des députés.
</TX>
<TX>
Selon les sondages effectués à la sortie des urnes, la droite obtient entre
325 à 345 sièges à la chambre, la gauche de 225 à 245 et le centre de 45 à 65
sièges. La majorité absolue est fixée à 316 sièges. Au sénat, la droite
obtient entre 150 et 160 sièges, la gauche entre 115 et 125 et le centre de
25 à 35. La majorité absolue est de 158 sièges.
</TX>
<ST>
Propriétaire de la Fininvest
</ST>
<TX>
Silvio Berlusconi, 57 ans, propriétaire de la Fininvest, troisième groupe
privé italien, a aussitôt fait savoir qu'il était "prêt à assumer la
responsabilité du gouvernement". Son allié au sud du pays, le MSI, ne lui
conteste pas ce droit et s'est dit prêt à soutenir sa candidature. Il n'en va
pas de même d'Umberto Bossi. Le dirigeant de la Ligue du Nord a redoublé ses
attaques à l'adresse de Silvio Berlusconi avec qui il a pourtant conclu une
alliance électorale dans le nord du pays.
</TX>
<TX>
"En tant qu'homme d'affaires, Berlusconi ne devrait pas être président du
conseil", a clairement indiqué lundi soir Umberto Bossi, ajoutant "que
personne dans aucun pays civilisé ne contrôle l'information" comme le
Cavaliere Berlusconi.
</TX>
<TX>
Umberto Bossi a également confirmé qu'il n'était pas prêt à gouverner avec
les "fascistes" du MSI, comme il l'a répété à chacun de ses meetings
électoraux. Les deux frères ennemis de la politique italienne, Umberto Bossi
et Gianfranco Fini, bien que regroupés au sein de la coalition de droite,
n'ont jamais conclu le moindre accord électoral.
</TX>
<ST>
Formation aléatoire
</ST>
<TX>
Dans ces conditions, la formation rapide d'un gouvernement apparaît bien
aléatoire à la plupart des commentateurs. Le célèbre journaliste italien
Indro Montanelli a évoqué cette incertitude, mardi matin, dans un éditorial
en première page de son journal La Voce, tout comme l'éditorialiste du
quotidien romain Il Messaggero sous le titre "la gouvernabilité difficile".
</TX>
<TX>
La Repubblica, proche de la gauche, titre en une sur la victoire de la droite
mais se demande aussi en titre de son éditorial: "et maintenant qui gouverne
? ". Le plus grand perdant de ce scrutin, est incontestablement le centre
démocrate-chrétien qui n'obtient que 45 à 65 sièges à la chambre après en
avoir compté 206 dans le parlement précédent, élu en avril 1992.
</TX>
<TX>
Mariotto Segni, grand instigateur de la réforme électorale qui a permis aux
Italiens d'élire 75 % de leurs députés au scrutin majoritaire et 25 % à la
proportionnelle, n'a pas convaincu l'électorat du centre. Le vote catholique
traditionnellement attaché à la démocratie chrétienne s'est reporté à 40 % à
droite.
</TX>
<TX>
Quant à la gauche, emmenée par le Parti démocratique de la gauche (PDS,
ex-parti communiste), elle n'a pas non plus su attirer l'électorat modéré. En
recueillant, selon les projections, environ 33 à 35 % des voix, elle n'a pas
dépassé sa zone traditionnelle d'influence. Les résultats définitifs
officiels, compte tenu de la complexité du scrutin, ne devraient être connus
que mardi après-midi.
</TX>
</DOC>
