<DOC>
<DOCID>ATS.950510.0090</DOCID>
<DOCNO>ATS.950510.0090</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950510
</DT>
<PT>
140100
</PT>
<SC>
bsf083 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
reg
</DE>
<AU>
br sk
</AU>
<KW>
conseil fed bref
</KW>
<TI>
Le Conseil fédéral en bref.
</TI>
<LD>
Berne, 10 mai (ats) La Confédération doit gérer son administration de manière
plus efficace. S'inspirant de la nouvelle gestion publique, le Conseil
fédéral veut accorder plus d'autonomie à certains offices.  Il a proposé
mercredi de les autoriser à déroger à certaines règles budgétaires et au
plafonnement du personnel.
</LD>
<ST>
Les autres décisions:
</ST>
<TX>
NLFA: il consacrera jeudi soir une nouvelle séance spéciale au financement
des NLFA. Cette première discussion de fond devrait permettre de préparer la
mise en place d'une politique cohérente et réaliste. Une information est
prévue vendredi.
</TX>
<TX>
RECHERCHE: il a approuvé les plans de répartition 1995 et les subventions aux
institutions chargées d'encourager la recherche scientifique. Les subventions
sont en hausse: 310,39 millions de francs iront au Fonds national de
recherche scientifique et 15,51 aux quatre académies des sciences.
</TX>
<TX>
TV RELIGIEUSE: il a octroyé une concession valable jusqu'à fin 1997 à la
société Alphavision pour un projet-pilote de chaîne de TV religieuse en
allemand "Fenêtre du dimanche" sur Suisse 4. D'ici l'été 1997, une commission
devra examiner l'opportunité de créer des chaînes religieuses et définir les
critères pour l'octroi éventuel d'une concession.
</TX>
<TX>
GAZODUC: il a accordé une concession à la société zurichoise Erdga s
Ostschweiz pour la construction et l'exploitation d'un nouveau gazoduc entre
Zuzgen (AG) et Winterthour/Ohringen (ZH). Le projet avait suscité de
nombreuses oppositions dans le canton d'Argovie.
</TX>
<TX>
DOUBLE IMPOSITION: il a adopté les messages au Parlement pour la ratification
de conventions de double imposition avec l'Equateur et la Jamaïque.
</TX>
<TX>
TRANSMISSIONS: il a accepté le rapport concernant la réalisation d u projet
KOMBV 3 de réseau national de communication intégrant les transmissions
phoniques et de données pour l'administration fédérale.  Les premières
liaisons de ce type devraient être commutées en 1995 déjà.
</TX>
</DOC>
