<DOC>
<DOCID>ATS.951204.0071</DOCID>
<DOCNO>ATS.951204.0071</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3083
</LE>
<DT>
951204
</DT>
<PT>
161258
</PT>
<RT>
152428
</RT>
<SC>
bsf122 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
c8isr c8pse int soz
</DE>
<AU>
ln ab
</AU>
<KW>
genève bit emplois gaza cisjordanie
</KW>
<TI>
Gaza et Cisjordanie: la situation sociale empire, selon le BIT
</TI>
<LD>
Genève, 4 déc (ats) Les problèmes de l'emploi empirent à Gaza et en
Cisjordanie. Le Bureau international du travail (BIT) a tiré lundi la
sonnette d'alarme. Selon le BIT, l'on compte actuellement quelque 115 000
Palestiniens au chômage pour 255 000 actifs à Gaza et en Cisjordanie.
</LD>
<TX>
Loin de s'améliorer, la situation s'aggrave sur le marché du travail, a
précisé lundi le BIT dans un communiqué publié à l'occasion du départ de son
directeur général, Michel Hansenne, pour un voyage de six jours en Israël, à
Gaza et en Cisjordanie. La croissance exceptionnelle de l'offre de main
d'oeuvre sur un marché de plus en plus exigu fait peser un risque d'explosion
sociale.
</TX>
<ST>
Plus de 10 % par an
</ST>
<TX>
"Si l'on ne crée pas d'urgence des emplois sur une grande échelle, il sera
bientôt impossible d'éviter que l'agitation sociale ne réduise à néant la
perspective d'une paix durable dans la région", a estimé Michel Hansenne.
Selon le BIT, le nombre de Palestiniens de quinze ans ou plus qui arrivent
sur le marché du travail augmente de plus de 10 % par an.
</TX>
<TX>
Ce chiffre serait même sous-estimé, si l'on tient compte des milliers de
prisonniers politiques qui doivent être libérés, des dizaines de milliers de
travailleurs dont l'avenir dans d'autres pays est incertain et dont le retour
fera monter la pression sur le marché du travail.
</TX>
<ST>
Emplois irréguliers
</ST>
<TX>
Les taux de chômage ont augmenté au cours des dernières années avec
l'accroissement continu de l'offre de main d'oeuvre. Durant 1994, selon que
les travailleurs avaient ou non accès à des emplois en Israël, le taux de
chômage a oscillé entre 16,8 % et 33,3 % à Gaza et entre 10,7 % et 29,7 % en
Cisjordanie.
</TX>
<TX>
Dans les deux territoires, moins d'un tiers des travailleurs occupent des
emplois salariés réguliers. Les autres sont des travailleurs indépendants,
exécutent des travaux familiaux non rémunérés ou sont sous-employés.
</TX>
<ST>
Les emplois en Israël se raréfient
</ST>
<TX>
Les emplois offerts en Israël aux résidents de Gaza et Cisjordanie se
raréfient. Leur nombre a culminé à 115 600 en 1992, ce qui représentait 36 %
des Palestiniens employés à cette époque.  Ce chiffre est tombé à 84 000 en
1993 et n'a jamais atteint plus de 47 000 en 1994. Pour 1995, les données
sont incomplètes, mais jusqu'au mois de mai, à peine 27 000 permis de travail
avaient été octroyés, selon le BIT.
</TX>
<TX>
Les salaires versés aux Palestiniens en Israël ont fortement diminué. Ils
sont passés de 930 millions de dollars en 1992 à 586 millions en 1993 et à
485 millions en 1994. Lors de son voyage, Michel Hansenne va passer en revue
un ensemble de 30 projets du BIT, d'une valeur totale de 95 millions de
dollars, financés pour l'instant à hauteur de 20 millions et transmis à
l'Autorité nationale palestinienne.
</TX>
</DOC>
