<DOC>
<DOCID>ATS.950131.0046</DOCID>
<DOCNO>ATS.950131.0046</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950131
</DT>
<PT>
173600
</PT>
<SC>
bsf169 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4net c4ger c4fra c4bel umw
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
europe pays-bas rhin inondations synthese
</KW>
<TI>
Intempéries en Europe: évacuations massives aux Pays-Bas Légère décrue du
Rhin - situation critique dans les Ardennes synthèse.
</TI>
<LD>
Amsterdam/Bonn, 31 jan (ats/afp/reuter) De nombreuses régions européennes
subissent toujours les effets des intempéries. Les autorités néerlandaises
ont lancé mardi un appel à l'évacuation pour près de 140 000 habitants
supplémentaires. Le Rhin a amorcé une légère décrue après avoir atteint son
plus haut niveau depuis 1929, soit la cote de 10,69 mètres.
</LD>
<TX>
Les autorités néerlandaises ont décrété les inondations "catastrophe
nationale", en ouvrant un fonds d'indemnisation prévues pour les victimes de
calamités naturelles. Le premier ministre Wim Kok a de son côté annoncé un
nouveau plan de protection contre l'eau des rivières.
</TX>
<TX>
Le nouvel ordre d'évacuation, concernant 140 000 personnes supplémentaires,
deviendra obligatoire à partir de jeudi, 8H00 locales. "Nous prenons cette
décision très à l'avance", ont déclaré les autorités, "afin de permettre aux
gens de ne pas partir précipitamment".
</TX>
<ST>
Vents violents
</ST>
<TX>
"Même si la décrue du Rhin est en vue", ont ajouté les autorités, la pression
qui s'exerce sur les digues va durer plusieurs jours, de sorte que nous ne
pouvons pas être sûrs qu'elles vont tenir". Les risques de rupture des digues
sont accrues par les vents violents soufflant sur les régions les plus
touchées, près de Maastricht dans le Sud et le long de la Meuse et du Rhin
près de Nimègue.
</TX>
<TX>
65 000 Néerlandais avaient déjà reçu l'ordre de quitter leurs foyers avant
mardi 8h00. Il s'agit de la plus grosse opération civile d'évacuation aux
Pays-Bas depuis les inondations de 1953, qui avaient fait 1800 morts dans le
sud du pays à la suite de la rupture de digues.
</TX>
<TX>
La plupart des évacués ont trouvé refuge dans leur famille, chez des proches
ou des amis. La police et l'armée ont été mobilisées pour secourir tous ceux
qui n'auraient pas quitté les villages envahis par l'eau.
</TX>
<ST>
Lente décrue
</ST>
<TX>
La décrue du Rhin est très lente, un demi-centimètre par heure.  Elle devrait
se poursuivre, la météorologie ayant annoncé un répit dans les précipitations
jusqu'à mardi soir. Une importante partie de la vieille ville de Cologne
demeure toutefois submergée. Un peu plus en amont, à Coblence, la décrue est
également constatée au confluent du Rhin et de la Moselle.
</TX>
<TX>
A Francfort, capitale financière de l'Allemagne, les autorités ne cachent pas
leur soulagement, après avoir déclaré l'état d'urgence lundi soir face à la
montée du Main. Auparavant, quelque 1000 ouvriers avaient rempli 20 000 sacs
de sable dans l'espoir de protéger le centre historique de la ville.
</TX>
<TX>
En Belgique, la situation reste critique dans l'est du pays. la plupart des
rivières ont atteint leur plus haut niveau dans la nuit de lundi à mardi.
Toutefois un temps sec ayant fait place depuis la veille aux pluies
incessantes, la plupart des rivières ont amorcé une lente décrue.
</TX>
<ST>
Lourd bilan
</ST>
<TX>
La situation en France était toujours particulièrement difficile dans les
Ardennes, près de la frontière belge. Le premier ministre Edouard Balladur a
survolé la région pour constater l'ampleur des dégâts. Le premier bilan
officiel publié en France après dix jours d'intempéries, fait état de 15
décès, 5 disparitions et 40 000 foyers sinistrés.
</TX>
<ST>
graphique SGN disponible.
</ST>
</DOC>
