<DOC>
<DOCID>ATS.940816.0026</DOCID>
<DOCNO>ATS.940816.0026</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940816
</DT>
<PT>
182300
</PT>
<SC>
bsf171 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
ecpb bs
</DE>
<AU>
jq jn
</AU>
<KW>
bale sbs resultats 1er semestre
</KW>
<TI>
SBS: premier semestre inférieur aux prévisions Baisse de 36 % du bénéfice net
- Net recul des provisions.
</TI>
<LD>
Bâle, 16 août (ats) Le bénéfice de la Société de Banque Suisse (SBS) a baissé
de 36 % au premier semestre, pour s'établir à 438 millions de francs. La
bonne marche des activités de placements et la nette diminution des
ajustements de valeurs n'ont pas entièrement compensé le recul des produits
du négoce et la faiblesse de l'excédent des recettes d'intérêts.
</LD>
<TX>
La SBS reste prudemment optimiste pour la deuxième moitié de l'année, indique
le communiqué de la banque bâloise publié mardi. Les perspectives dépendent
essentiellement de l'évolution des marchés financiers.
</TX>
<TX>
Au premier semestre, les produits d'exploitation nets ont diminué de 23 %, à
3,38 milliards de francs. L'excédent des recettes d'intérêts s'est contracté
de 15 %, à 1,367 milliard. En revanche, les commissions ont crû de 11 %, à
1,34 milliard.
</TX>
<ST>
Turbulences
</ST>
<TX>
Affectés par les turbulences des places financières, les produits du négoce
ont chuté de 63 %, à 537 millions de francs. Les produits d'exploitation se
répartissent à raison de 2,36 milliards de francs pour la division Suisse (70
% du total), de 899 millions de francs (26 %) pour la division Finance %
International et de 126 millions pour le Corporate Finance, précise la SBS.
</TX>
<TX>
Les charges d'exploitation sont en baisse de 0,6 %, à 2,19 milliards.
L'effectif du groupe s'est réduit de 2 %, à 23 293 personnes, par rapport à
fin juin 1993. Les frais de personnel ont baissé de 6 %, à 1,4 milliard.
</TX>
<ST>
Améliorations
</ST>
<TX>
Le résultat d'exploitation brut avant impôts ressort à 1,19 milliards, en
baisse de 45 %. Les besoins d'amortissement et de corrections de valeurs ont
diminué de 53 %, passant à 585 millions de francs. La SBS attribue cette
baisse principalement à l'amélioration de l'environnement conjoncturel et de
la qualité des débiteurs.
</TX>
<TX>
Compte tenu d'une baisse de 29 % des impôts, à 154 millions, et des intérêts
minoritaires de 18 millions, le bénéfice net s'établit à 438 millions, soit
36 % de moins que sur la première moitié de 1993.  Il faut noter qu'il avait
alors quasiment doublé.
</TX>
<ST>
Faiblesse du dollar
</ST>
<TX>
Depuis fin 1993, la somme du bilan a crû de 2,9 %, à 213 milliards de francs.
La faiblesse du dollar lui a coûté quelque 5 milliards de francs, mais la
reprise de la Banque du Seeland lui a apporté la même somme, précise la SBS.
</TX>
<TX>
Les prêts à la clientèle ont augmenté de 1 % à 109 milliards à l'actif, alors
que les dettes envers la clientèle se sont accrues de 6,6 % à 110 milliards,
au passif. A eux seuls, les fonds d'épargne progressent de 12 %, à 27
milliards.
</TX>
<TX>
Le volume agrégé des contrats de devises, de taux d'intérêts et autres
produits dérivés a augmenté de 14 % depuis le début de l'année, atteignant
2495 milliards de francs.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: suit une synthèse des résultats semestriels des trois
grandes banques.
</TX>
</DOC>
