<DOC>
<DOCID>ATS.951205.0080</DOCID>
<DOCNO>ATS.951205.0080</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2765
</LE>
<DT>
951205
</DT>
<PT>
155740
</PT>
<RT>
140534
</RT>
<SC>
bsf113 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<RF>
rembsf023
</RF>
<DE>
c8 c8syr c8isr mil c1 int
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
po syrie israël usa négociations navette dév
</KW>
<TI>

Impasse dans les négociations israélo-syriennes Damas se félicite de
la nouvelle mission américaine


</TI>
<ST>
développement

</ST>
<LD>
Damas, 5 déc (ats/reuter) Le président syrien Hafez al Assad a
reçu mardi le coordinateur américain du processus de paix au
Proche-Orient. Dennis Ross tente de débloquer le contentieux
syro-israélien. Des sources syriennes se sont félicitées de cette
nouvelle navette, soulignant que Damas est preneur de tout geste
favorable à une paix juste.



</LD>
<TX>
Les mêmes sources ont cependant réitéré la position
traditionnelle syrienne voulant qu'Israël accepte un retrait total
des hauteurs du Golan conquises en 1967. "Si Israël veut
sérieusement faire la paix, il doit faire savoir qu'il est prêt à
se retirer entièrement du Golan. Il doit donc abandonner son
exigence d'installer un poste d'alerte avancée en territoire
syrien", précise-t-on.

</TX>
<ST>
Navette de la dernière chance

</ST>
<TX>
M. Ross doit retourner dans les heures qui viennent en Israël.
L'émissaire américain s'efforce de débloquer les négociations
syro-israéliennes. Ces dernières sont figées depuis qu'elles ont
été entamées dans le cadre de la conférence de Madrid, en 1991.

</TX>
<TX>
Sa nouvelle navette, la première depuis l'assassinat d'Yitzhak
Rabin, est aux yeux d'Israël la dernière chance de conclure un
accord avant la fin de l'an prochain. "Il me semble que les
Américains tenteront une nouvelle fois de provoquer un déclic
spectaculaire entre Israël et la Syrie", a déclaré le ministre sans
portefeuille auprès de la présidence du Conseil Yossi Beilin.

</TX>
<TX>
"S'ils considèrent que c'est difficile ou impossible, alors je
ne pense pas qu'une autre occasion se présentera sous
l'administration américaine actuelle", a-t-il confié à la radio de
l'armée israélienne.

</TX>
<ST>
Vieux désir israélien

</ST>
<TX>
Les élections présidentielles doivent avoir lieu en novembre
prochain aux Etats-Unis. Des législatives sont également prévues en
Israël à la même époque. Les deux pays estiment que le dossier
syro-israélien doit être résolu bien avant, faute de quoi tout
règlement serait reporté sine die.

</TX>
<TX>
M. Beilin est l'un des principaux conseillers diplomatiques de
Peres. Il a précisé qu'Israël demanderait à M. Ross de se faire
l'avocat auprès de la Syrie de son vieux désir d'ouvrir des
pourparlers directs à haut niveau afin de sortir de l'impasse.
"Mais je ne suis pas trop optimiste", a-t-il ajouté. Il n'y a pas
eu de rencontre directe syro-israélienne depuis juillet dernier.

</TX>
<TB>
Note aux rédactions:
la dépêche a été totalement remaniée.
</TB>
</DOC>
