<DOC>
<DOCID>ATS.940920.0074</DOCID>
<DOCNO>ATS.940920.0074</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940920
</DT>
<PT>
151400
</PT>
<SC>
bsf110 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
pars jus soz
</DE>
<AU>
br sk
</AU>
<KW>
conseil etats loi egalite sexes dev
</KW>
<TI>
Loi sur l'égalité entre femmes et hommes Le Conseil des Etats adopte une
version plus mordante développement.
</TI>
<LD>
Berne, 20 sept (ats) Par 25 voix sans opposition, le Conseil des Etats a
adopté mardi une version plus mordante de la loi sur l'égalité entre les
sexes que celle du National. Il a étendu à l'embauche l'interdiction de
discriminer que l'autre conseil avait limitée aux rapports de travail.
L'objet retourne au National.
</LD>
<TX>
Plusieurs députés ainsi que le conseiller fédéral Arnold Koller ont souligné
l'importance d'une loi percutante, mais équilibrée, afin de concrétiser le
mandat constitutionnel de l'égalité entre femmes et hommes. La loi doit
notamment permettre d'améliorer la situation des femmes sur le marché du
travail. Devant l'unanimité du conseil, Otto Schoch (PRD/AR) a mis en garde
contre cette idylle; il craint un référendum et une vive opposition. Il a
appelé ses collègues à rester vigilants.
</TX>
<ST>
Pas de discrimination dès l'embauche
</ST>
<TX>
La Chambre des cantons a suivi sa commission et étendu par 28 voix contre 10
l'interdiction de discriminer à l'embauche. Le Conseil national l'avait
limitée aux seuls rapports de travail, soit l'attribution des tâches,
l'aménagement des conditions de travail, la rémunération, la formation et le
perfectionnement professionnel, la promotion et la résiliation des rapports
de travail. Les offres d'emploi restent exclues.
</TX>
<TX>
Les sénateurs n'ont pas voulu suivre une minorité emmenée par Gilbert Coutau
(PLS/GE) qui entendait exclure l'embauche. Comme l'a relevé Christine Beerli
(PRD/BE), l'exclusion de l'embauche ferait de la loi un "tigre de papier": il
suffirait de ne pas engager de femmes pour éviter des discriminations.
</TX>
<ST>
Plainte facilitée
</ST>
<TX>
Femmes et hommes victimes de discriminations pourront plus facilement se
défendre, grâce à l'allègement du fardeau de la preuve.  La personne employée
devra rendre vraisemblable l'existence d'une discrimination; ce sera à
l'employeur de prouver l'inverse.
</TX>
<TX>
Par 24 voix contre 10, les sénateurs se sont ralliés à la proposition de leur
commission. Celle-ci a prévu que l'allègement du fardeau de la preuve
s'applique expressément à tous les aspects des rapports de travail ainsi qu'à
l'embauche, mais exclut les cas de harcèlement sexuel. Là non plus, les Etats
n'ont pas voulu donner suite à la proposition de Gilbert Coutau d'exclure
l'embauche. Le Conseil national avait décidé de limiter cette possibilité aux
inégalités de salaire.
</TX>
<ST>
Harcèlement sexuel
</ST>
<TX>
Pour la discrimination en cas de harcèlement sexuel, le Conseil des Etats a
adopté sans discussion une version plus proche de celle du Conseil fédéral
que de la définition restrictive du National. Il prévoit notamment de
compléter le code des obligations. L'employeur devra veiller à ce que les
travailleurs ne soient pas harcelés sexuellement et qu'ils ne soient pas, le
cas échéant, désavantagés en raison de tels agissements.
</TX>
<ST>
Droit de plainte des organisations
</ST>
<TX>
Thierry Béguin (PRD/NE) ne voulait accorder la qualité pour agir des
organisations qu'avec le consentement des personnes concernées.  Rejetant
cette proposition, Gilles Petitpierre (PRD/GE) a rappelé qu'il ne s'agissait
que d'action en constation de droit. Les sénateurs se sont ralliés à son avis
par 22 voix contre 9.
</TX>
<TX>
Les organisations autorisées à porter plainte doivent être constituées depuis
deux ans au moins et avoir pour tâche de promouvoir l'égalité entre femmes et
hommes ou défendre les intérêts des travailleurs. Elles ne pourront agir en
justice que si cela affecte un "nombre considérable de rapports de travail".
</TX>
<TX>
Sans discussion, la Chambre des cantons a accepté de donner au Bureau fédéral
de l'égalité les compétences d'un office. Aujourd'hui intégré à l'Office
fédéral de la culture, il serait directement soumis à la cheffe du
Département fédéral de l'intérieur.
</TX>
</DOC>
