<DOC>
<DOCID>ATS.950904.0110</DOCID>
<DOCNO>ATS.950904.0110</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950904
</DT>
<PT>
103900
</PT>
<SC>
bsf027 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c8isr c8pse c4 kul jus reg
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
israël 3e millénaire jérusalem boycott ue
</KW>
<TI>
3000e anniversaire de Jérusalem Des fêtes qui divisent la ville sainte -
boycott de l'UE
</TI>
<LD>
Jérusalem, 4 sept (ats/afp) Israël commence lundi à célébrer le 3000e
anniversaire de la conquête de Jérusalem par le roi David.  Ces fêtes sont
boycottées par les Palestiniens, qui représentent un quart des habitants.
L'Union européenne (UE) a manifesté son intention de bouder "Jérusalem-3000".
</LD>
<TX>
Les festivités seront lancées par le premier ministre, Yitzhak Rabin, dans le
jardin archéologique de la cité de David, située sur le site de l'antique
Jérusalem des Jébuséens conquise par le roi David, qui a en fait la capitale
du peuple hébreu. Cet endroit se trouve à l'emplacement actuel du village
palestinien de Silwan.
</TX>
<TX>
Un spectacle son, lumière et laser, 300 danseurs, plusieurs écrans géants
retraceront les épisodes de l'histoire de David. Des feux d'artifice sont
prévus. Dix mille drapeaux vont être hissés, 50 000 tee-shirts imprimés pour
l'occasion.
</TX>
<ST>
Jusqu'en décembre 1996
</ST>
<TX>
Le chef d'orchestre d'origine israélienne Daniel Barenboïm conduira l'Opéra
de Berlin avec au programme notamment l'opéra Fidelio de Beethoven. Au total,
les dépenses s'élèveront à 8 millions de dollars et les célébrations se
prolongeront jusqu'en décembre 1996.
</TX>
<TX>
Selon le maire Ehud Olmer, membre du Likoud, principale formation de
l'opposition de droite, "ces fêtes n'ont pas un caractère politique, elles
visent à célébrer le lien entre le peuple juif et Jérusalem, centre de son
existence". "Notre but n'est pas d'affirmer que Jérusalem est à tout le
monde, car la ville nous appartient en tant que capitale éternelle du peuple
juif et son Etat", ajoute-t-il dans une brochure sur les festivités.
</TX>
<ST>
Boycott de l'UE
</ST>
<TX>
Selon lui, les fêtes exprimeront malgré tout les "aspects non-juifs" de
l'histoire de la ville. Ces assurances n'ont pas convaincu les représentants
de l'Union européenne, qui ont informé l'Etat hébreu en juillet de leur
intention de boycotter "Jérusalem-3000".
</TX>
<TX>
Le "ministre" palestinien chargé de Jérusalem, Fayçal Husseini, ainsi que le
directeur général du Waqf, l'organisme chargé de la gestion des biens
musulmans à Jérusalem, ont également appelé ce week-end à boycotter ces
festivités.
</TX>
<TX>
"Ces célébrations constituent une falsification de l'histoire, elles ne
commémorent pas les 3000 ans de la ville, mais son occupation", a affirmé M.
Husseini. Jérusalem-est a été occupée et annexée en 1967 par Israël, qui a
proclamé en 1980 que la ville entière est sa "capitale unifiée", en dépit des
protestations internationales.
</TX>
<ST>
Dix nouveaux quartiers juifs
</ST>
<TX>
Quelque 160 000 Palestiniens habitent à Jérusalem-est, où Israël a construit
dix nouveaux quartiers juifs abritant 165 000 habitants. Les Palestiniens
veulent installer la capitale d'un futur Etat à Jérusalem-est, ce dont Israël
ne veut pas entendre parler. La question doit être évoquée lors des
négociations sur le statut définitif des territoires qui doivent débuter en
mai 1996.
</TX>
</DOC>
