<DOC>
<DOCID>ATS.940114.0002</DOCID>
<DOCNO>ATS.940114.0002</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940114
</DT>
<PT>
222400
</PT>
<SC>
bsf183 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c4bel jus par parp
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
belgique ps corruption immunite
</KW>
<TI>
Belgique: immunité levée pour des dirigeants du PS.
</TI>
<LD>
Bruxelles, 14 jan (ats/reuter) Deux des trois dirigeants socialistes wallons
soupçonnés d'avoir favorisé l'achat par l'armée d'hélicoptères Agusta en 1988
en échange de pots-de-vin ont vu vendredi leur immunité parlementaire en
partie levée. En dépit des pressions exercées jusque dans leur propre parti,
Guy Spitaels, ministre-président de la Région wallone, et Guy Mathot,
ministre régional, s'y opposaient, soulignant que l'opinion publique
interpréterait cela comme un signe de leur culpabilité.
</LD>
<TX>
Mais les socialistes de la commission de la Justice du Sénat se sont ralliés
à la solution de compromis que représente la levée partielle de cette
protection. Cela permettra aux juges de les interroger, mais pas de les
inculper ou de les arrêter, ont annoncé les radios publique flamande et
francophone. L'opposition libérale flamande, qui exigeait une levée totale, a
été la seule à s'opposer à cette décision, qui doit encore être confirmée par
le Sénat au grand complet.
</TX>
<TX>
Un juge d'instruction liégeois, Véronique Ancia, vedette des médias, souhaite
les entendre dans le cadre du dossier Agusta, du nom de la firme italienne
qui a remporté en 1988 le contrat pour la livraison de 46 hélicoptères à
l'armée belge pour un montant de huit milliards de FB (environ 330 millions
de francs). Dans un rapport confidentiel, mais que toute la presse belge a
publié dans son intégralité, Véronique Ancia a relevé des "indices de
corruption".
</TX>
<TX>
Selon ses soupçons, Guy Coëme, ministre de la Défense, aurait pu favoriser le
choix d'Agusta sous la pression de Guy Mathot et de Guy Spitaels, à l'époque
président du PS, qui auraient en échange obtenu un financement pour leur
parti. Elle a estimé qu'il y avait eu "promesses (...)  de versement de fonds
au profit du PS" et que l'attribution du marché est entâché de "faux et usage
de faux en écritures". les faiblesses du rapport du juge d'instruction, qui
ignorerait des documents blanchissant totalement Guy Coëme ou qui se base,
dans plusieurs cas, sur des témoignages anonymes.
</TX>
</DOC>
