<DOC>
<DOCID>ATS.940428.0096</DOCID>
<DOCNO>ATS.940428.0096</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940428
</DT>
<PT>
135400
</PT>
<SC>
bsf084 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6rus
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
russie pacte paix civile adoption
</KW>
<TI>
Russie: signature du Pacte de paix civile.
</TI>
<LD>
Moscou, 28 avr (ats/afp) Le président Boris Eltsine et quelque 200 dirigeants
politiques russes ont signé jeudi à Moscou un Pacte de paix civile, destiné à
stabiliser la situation politique du pays, en interdisant notamment le
recours à la violence politique. Le Pacte a été signé lors d'une cérémonie
organisée au Kremlin et diffusée en direct à la télévision russe.
</LD>
<TX>
"Sur la base de cet accord, nous avons un mécanisme pour éviter que ne se
développent des confrontations directes", a déclaré M. Eltsine, dans un
discours d'une dizaine de minutes à l'ouverture de la cérémonie.
</TX>
<TX>
Le Pacte, conçu par la présidence russe au lendemain des événements d'octobre
1993, prévoit que ses signataires s'abstiendront de toute contestation
politique violente et auront comme objectif premier la réalisation des
réformes et la sortie de la crise par le dialogue.
</TX>
<TX>
Les signataires de l'accord acceptent notamment de ne pas réclamer
d'élections anticipées, ni d'amendement à la constitution pour la période
présente et de s'abstenir de violer la constitution dans l'exercice de leurs
activités politiques.
</TX>
<TX>
Vladimir Jirinovski, le dirigeant du Parti libéral démocratique (PLD,
ultranationaliste), qui avait décrit l'accord comme étant "sans
signification", a décidé in extremis de ratifier le document, a indiqué
l'agence russe Interfax. Guennadi Ziouganov, leader du PC russe, a assisté à
la cérémonie, mais avait confirmé auparavant aux journalistes présents qu'il
ne signerait pas l'accord.
</TX>
<TX>
Des opposants farouches à M. Eltsine, dont l'ancien vice-président Alexandre
Routskoï, s'étaient opposés à la signature du pacte, dénonçant son caractère
"anti-constitutionnel" et posant des conditions délibérément irréalistes en
échange de leur signature.
</TX>
</DOC>
