<DOC>
<DOCID>ATS.940624.0049</DOCID>
<DOCNO>ATS.940624.0049</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940624
</DT>
<PT>
162900
</PT>
<SC>
bsf143 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ecpi jus so lu ti
</DE>
<AU>
bz rp
</AU>
<KW>
tessin von roll syndicats commission cartels
</KW>
<TI>
Les syndicats tessinois s'adressent à la Commission des cartels Ils
soupçonnent une entente entre Von Roll et von Moos.
</TI>
<LD>
Bodio (TI), 24 juin (ats) Deux syndicats tessinois se sont adressés à la
Commission fédérale des cartels. Ils lui demandent d'examiner le marché
suisse de l'acier sous l'aspect des cartels. Ils soupçonnent que, suite à un
accord entre Von Roll et son concurrent von Moos, le premier ne se soit
assuré une situation de monopole dans la production de fers à béton.
</LD>
<TX>
Le secrétaire de la section tessinoise du Syndicat de l'industrie, de la
construction et des services (FTMH), Renzo Ambrosetti, a confirmé vendredi
l'information publiée par le journal syndical "Il lavoro". La FTMH et
l'association tessinoise des syndicats chrétiens ont adressé leur demande à
la Commission des cartels jeudi. Cette dernière ne confirmait pas la
réception de cette demande, vendredi.
</TX>
<TX>
M. Ambrosetti a indiqué que le Soleurois Von Roll avait admis, devant les
syndicats, avoir eu des consultations avec son concurrent lucernois von Moos.
Un accord sur l'augmentation de la production portant jusqu'en 1996 aurait
été conclu. Il réserverait à Von Roll la plus grande partie de la production,
lui assurant une position de quasi-monopole. Selon les syndicats tessinois,
cet accord constitue une violation de la loi sur les cartels.
</TX>
<TX>
En s'adressant à la Commission des cartels, les syndicats entendent faire
pression sur Von Roll. Le groupe soleurois a déclaré, au moment où il
annonçait la fermeture de l'aciérie Monteforno de Bodio, qu'il ne céderait
pas les installations à un repreneur susceptible de le concurrencer dans le
secteur des fers à béton.
</TX>
<TX>
Le porte-parole de Von Roll, Victor Bader, a vivement réagi au procédé des
syndicats tessinois. Si ces derniers pensent pouvoir ainsi résoudre les
problèmes structurels du secteur de l'acier, ils se trompent totalement,
a-t-il précisé.
</TX>
</DOC>
