<DOC>
<DOCID>ATS.950301.0047</DOCID>
<DOCNO>ATS.950301.0047</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950301
</DT>
<PT>
165800
</PT>
<SC>
bsf132 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
c6ser mil int jus
</DE>
<AU>
ln nb
</AU>
<KW>
geneve manifestation kosovo
</KW>
<TI>
Manifestation pour les droits de l'homme au Kosovo à Genève Près d'un millier
de personnes dénoncent la violence policière.
</TI>
<LD>
Genève, 1er mars (ats) Près d'un millier de personnes ont manifesté mercredi
sur la place des Nations à Genève pour dénoncer les violences policières au
Kosovo, les tortures et arrestations arbitraires. Une pétition d'Amnesty
International a été adressée au président de la Commission des droits de
l'homme de l'ONU.
</LD>
<TX>
La manifestation était organisée par Amnesty International et soutenue par
une quinzaine d'organismes d'entraide, de défense des droits de l'homme et de
mouvements politiques. Les manifestants, dont de nombreux enfants, ont brandi
des pancartes demandant l'arrêt des violences policières. "Non aux
arrestations arbitraires, non à la torture", affirmaient d'autres pancartes.
</TX>
<ST>
Pétition adressée à l'ONU
</ST>
<TX>
Des manifestants ont exposé des photos de personnes torturées au Kosovo. Une
pétition, munie de quelques centaines de signatures, a été adressée au
président de la Commission des droits de l'homme de l'ONU, Musa Bin Hitam.
Elle demande la fin de la violence policière au Kosovo, de la torture et des
arrestations arbitraires. Elle demande également des procès équitables et la
traduction en justice des responsables des violations des droits de l'homme.
</TX>
<TX>
Selon un communiqué distribué par Amnesty International, des informations
parviennent tous les jours à l'organisation sur les mauvais traitements
infligés par les forces de police à majorité serbe contre les Albanais de
souche. Les victimes sont notamment passées à tabac avec des matraques en
caoutchouc, des crosses de fusil, des coups de pied et de poing.
</TX>
<TX>
Elles sont frappées sur tout le corps et particulièrement sur la tête, les
parties génitales, la région lombaire et la plante des pieds. Elles sont
gardées sans motif pendant plusieurs heures, voire plusieurs jours au poste
de police, avant d'être libérées sans inculpation, selon Amnesty. L'autonomie
du Kosovo, à 90 % albanais, a été annulée par les autorités de Belgrade.
</TX>
</DOC>
