<DOC>
<DOCID>ATS.941008.0036</DOCID>
<DOCNO>ATS.941008.0036</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941008
</DT>
<PT>
141200
</PT>
<SC>
bsf041 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
sof
</OC>
<DE>
kulr divs vs fr c2 ecph
</DE>
<AU>
pb uc
</AU>
<KW>
salvan drame secte di mambro en suisse
</KW>
<TI>
Carnage de l'Ordre du temple du soleil Jo di Mambro a mangé à Bex (VD) lundi
soir.
</TI>
<LD>
Bex (VD), 8 oct (ats) Joseph di Mambro, chef présumé de la secte du temple du
soleil avec Luc Jouret, était en Suisse depuis le vendredi 30 septembre à
midi. Il a mangé à trois reprises dans un restaurant de Bex, lundi soir pour
la dernière fois, en compagnie de sa femme notamment, témoigne le
propriétaire de l'établissement.
</LD>
<TX>
L'homme y a mangé vendredi et samedi à midi, ainsi que lundi 3 octobre après
21h00. Cette dernière information, rapportée par le quotidien valaisan
"Nouvelliste", a été confirmée par le propriétaire de l'établissement. Ce
soir-là, alors même que sa villa de Morin Heights (Québec) était en flammes,
di Mambro dînait, accompagné d'une douzaine de personnes. Luc Jouret ne
faisait pas partie du groupe, pas plus que samedi ou vendredi.
</TX>
<ST>
Un habitué
</ST>
<TX>
Depuis le début de l'année dernière, Jo di Mambro était devenu un habitué du
restaurant, précise le propriétaire. Il y mangeait en moyenne une à deux fois
par semaine. Au début, il était semble-t-il accompagné de sa femme. Au fil
des mois, le groupe s'est élargi à quelques autres personnes, qui étaient
régulièrement les mêmes.
</TX>
<TX>
Lundi pourtant, une partie des convives étaient nouveaux. Le groupe était
d'ailleurs plus important qu'à l'habitude. Quant à Luc Jouret, le patron de
l'établissement l'a vu occasionnellement en compagnie de Jo di Mambro qui l'a
présenté comme son médecin. D'après le choix des mets, le patron conclut que
le groupe était porté sur une cuisine saine. L'alcool faisait rarement partie
d'un repas.
</TX>
<ST>
Ambiance morose
</ST>
<TX>
Les repas étaient toujours très rapides. Le groupe mangeait généralement sans
mot dire, sans discuter avec le personnel, puis quittait l'établissement,
raconte le patron. Lundi, l'ambiance semblait en revanche plus morose que
d'habitude. Tous avaient l'air de "tirer la gueule".
</TX>
<TX>
La police valaisanne n'a pas confirmé samedi les informations selon
lesquelles Joseph di Mambro et son épouse Jocelyne figureraient parmi les
dépouilles des 25 victimes de Salvan. Elle en revanche confirmé que les
enquêteurs avaient fait défiler à la morgue de Sion des proches des personnes
qui auraient pu périr dans le carnage, pour tenter d'identifier les
dépouilles.
</TX>
</DOC>
