<DOC>
<DOCID>ATS.951020.0091</DOCID>
<DOCNO>ATS.951020.0091</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3301
</LE>
<DT>
951020
</DT>
<PT>
053032
</PT>
<RT>
155744
</RT>
<SC>
bsf010 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
fin ecpb ecpi c5swi prod
</DE>
<AU>
fd jq cd
</AU>
<KW>
zh le factoring profite de la récession écl
</KW>
<TI>
Le "factoring" profite de la récession Croissance annuelle de 10 à 20 % en
Suisse
</TI>
<ST>
éclairage, par Dominik Flammer, ATS
</ST>
<LD>
Zurich, 20 oct (ats) Le "factoring", c'est-à-dire la cession de créances
moyennant une commission, connaît une véritable explosion en Suisse. Dominé
par un grand opérateur, le marché a quadruplé de volume depuis dix ans. Pour
1995 et 1996, on s'attend à une croissance de 10 à 20 %.
</LD>
<TX>
Venu des Etats-Unis, le factoring a débarqué en Suisse dans les années 60. Il
a surtout suscité l'intérêt des grandes banques.  Aujourd'hui, un seul des
trois opérateurs des débuts subsiste: Factors SA, une filiale de la Société
de banque suisse (SBS). CS Factoring, filiale du Crédit suisse (CS), a
renoncé dès le milieu des années 80, imitée fin 1993 par Aufina, filiale de
l'Union de banques suisses (UBS). Quelques petites sociétés opèrent aussi sur
ce marché de niche.
</TX>
<ST>
Renforcé par la récession
</ST>
<TX>
L'activité de factoring a été dopée par la récession. Factors SA table sur
une croissance de 10 à 20 % de son chiffre d'affaires pour cette année et
l'an prochain. Raison principale de cette expansion: de plus en plus de
fournisseurs souhaitent se débarasser du recouvrement de leurs créances et de
la gestion des risques inhérents.
</TX>
<TX>
La filiale de la SBS compte aujourd'hui plusieurs centaines de sociétés
clientes, essentiellement dans le textile et l'informatique. Leur nombre a
nettement augmenté depuis deux ans.  Au total, le volume des créances
reprises dépassera cette année largement le milliard de francs. Etant donné
sa position de quasi monopole, cette somme donne une idée du volume global du
marché suisse.
</TX>
<TX>
L'activité de factoring consiste à assurer à la place du client la gestion
des créances, y compris les rappels et les procédures de recouvrement.
L'avance au moment de la reprise de la créance varie entre 60 et 80 % de son
montant. Le repreneur perçoit une commission de 0,5 à 2 % de la facture.
</TX>
<ST>
Pas seulement les petites sociétés
</ST>
<TX>
"Nous constatons que de plus en plus de clients s'adressent à nous parce que
leur banque les a laissés tomber ou parce qu'ils ne peuvent plus financer
eux-mêmes leur croissance", indique Hansueli Bachmann, de Factors SA. Cela ne
signifie pas que seules les petites entreprises en déclin sont concernées,
précise-t-il.
</TX>
<TX>
"Nos plus gros clients ont un chiffre d'affaires de plus de 100 millions de
francs, certaines sont des sociétés en forte expansion".  Le processus de
rationnalisation de l'économie suisse a contribué à l'expansion du factoring,
estime M. Bachmann. Cette activité a aussi pris de l'importance en matière de
financement à l'exportation.
</TX>
<TX>
Malgré la forte reprise constatée ces dernières années, Factors semble devoir
rester sans concurrence sur son marché. L'UBS et le CS n'ont de projet dans
ce secteur. La SBS en revanche continue à promouvoir cette activité, avec la
création de SBC-Factoring, qui assurera désormais les avances sur créances,
Factors SA continuant toutefois à assurer la gestion.
</TX>
</DOC>
