<DOC>
<DOCID>ATS.940121.0031</DOCID>
<DOCNO>ATS.940121.0031</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940121
</DT>
<PT>
173500
</PT>
<SC>
bsf154 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
fin ecpb
</DE>
<AU>
al
</AU>
<KW>
suisse bourses resultats
</KW>
<TI>
Bourses suisses: Une position de pointe fiche séparée.
</TI>
<LD>
Bâle, 21 jan (ats) Les bourses suisses ont une position de pointe sur le plan
international. Dans le classement mondial par chiffre d'affaires, elles se
classent au septième rang, a déclaré Jörg Fischer, président des bourses
suisses, vendredi à Bâle, à l'Institut des études européennes. La Suisse est
première pour la gestion de fortune de la clientèle privée.
</LD>
<TX>
L'an passé, le chiffre d'affaires des places de Zurich, Genève et Bâle a
atteint 497,4 milliards de francs, en augmentation de 113 % par rapport à
1992. Les bourses suisses enregistrent ensemble le troisième chiffre
d'affaires mondial pour les titres étrangers. Seuls Londres et New York
traitent des volumes supérieurs.
</TX>
<TX>
Le commerce des papiers-valeurs contribue pour 25 % environ au bénéfice brut
des banques. Une grosse partie des 120 000 emplois dans ces établissements
dépend directement ou indirectement de ce secteur d'activités. Le commerce
des papiers-valeurs est, dans le vrai sens du terme, une poule aux oeufs
d'or, et en plus une bonne pondeuse.
</TX>
<TX>
Selon M. Fischer, la Suisse est pourtant en train de restreindre les
capacités concurrentielles de sa place financière avec des mesures
règlementaires et des automutilations fiscales. Le président des bourses
suisses s'est montré critique envers le projet du Conseil fédéral de loi sur
les bourses, en particulier en matière d'autorégulation.
</TX>
<TX>
La Suisse est le champion incontesté de la gestion de fortune privée. Selon
des estimations fiables, les banques suisses gèrent des fonds privés à
hauteur de 1400 milliards de francs et des fonds de clients intitutionnels
atteignant 750 milliards.
</TX>
<TX>
Selon une étude de la City de Londres datant de juillet 1992, la place
financière suisse détient en Europe 80 % de la gestion de fortune privée
transfrontières. Au niveau mondial, cette part atteint 40 %. Cette position
stratégique doit être préservée des appétits fiscaux de Berne, selon Jörg
Fischer.
</TX>
<TX>
Dans l'environnement complexe des instruments dérigés, qui ont connu un
formidable essor ces dernières années, la Suisse occupe une position de tête.
Au nombre des contrats à option, le Swiss Options and Financial Futures
Exchange (Soffex) se classe troisième derrière la bourse à terme allemande et
le Liffe londonien.
</TX>
</DOC>
