<DOC>
<DOCID>ATS.950425.0025</DOCID>
<DOCNO>ATS.950425.0025</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950425
</DT>
<PT>
181400
</PT>
<SC>
bsf163 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
par ecpt jus so
</DE>
<AU>
sk
</AU>
<KW>
chambres fed chomage loi compromis
</KW>
<TI>
Loi sur l'assurance-chômage Compromis en faveur d'une politique active de
réinsertion.
</TI>
<LD>
Soleure, 25 avril (ats) Un compromis se dessine dans la révision de la loi
sur l'assurance-chômage. Des représentants du Parlement, des partenaires
sociaux et des cantons ont élaboré lundi et mardi à Soleure un projet fidèle
au principe d'une politique active de réinsertion. 25 000 places de cours
seraient mises à disposition des chômeurs.
</LD>
<TX>
La rencontre a réuni des membres du Conseil national et du Conseil des Etats
ainsi que du patronat, des syndicats et des gouvernements cantonaux. Eugen
David (PDC/SG), président de la commission de l'économie du National, a
indiqué à la presse que le compromis était le fruit d'un large consensus. Il
s'agissait de trouver une solution intermédiaire pour aplanir les profondes
divergences entre les deux Chambres fédérales dans la révision de la loi sur
l'assurance- chômage.
</TX>
<ST>
25 000 places de cours
</ST>
<TX>
Le Conseil national a prévu de généraliser les mesures de réinsertion
professionnelle sous forme de cours de formation et de programmes
d'occupation. Tous les chômeurs seraient obligés de participer à de tels
programmes pour conserver leur droit aux indemnités de l'assurance-chômage.
Pour ménager les finances cantonales, le Conseil des Etats a décidé pour sa
part de réserver ces mesures de réinsertion aux chômeurs de moins de 25 ans.
</TX>
<TX>
La version du National aurait obligé les cantons à fournir 66 000 places dans
des cours ou des programmes d'occupation. Un chiffre que la version des Etats
ramène à 15 000. Les participants à la réunion de Soleure ont estimé qu'il
fallait offrir des mesures actives de réinsertion à autant de chômeurs que
possible, dans toutes les catégories d'âge. D'où l'idée de fixer le nombre de
places à 25 000, en laissant les cantons libres de décider quels chômeurs et
chômeuses en ont le plus besoin.
</TX>
<ST>
Suivre un cours s'il y a une place
</ST>
<TX>
Selon la proposition de compromis, les chômeurs de moins de 50 ans auront
droit à 150 indemnités journalières sans contre-partie. Passé ce délai, ils
devront participer à un cours où à un programme d'occupation pour autant
qu'il y ait une place disponible dans leur canton. Dans le cas contraire, ils
continueront à toucher des indemnités en attendant qu'une place se libère.
</TX>
<TX>
La clé de répartition des 25 000 places de cours entre les cantons tiendra
compte de la population des cantons et du nombre de chômeurs.  Chaque cantons
aura ainsi un certain "contingent" de places à fournir. S'il ne remplit pas
ses obligations, il se verra obligé de financer 25 % des indemnités
journalières versées aux chômeurs.
</TX>
<ST>
Supportable pour les cantons
</ST>
<TX>
Les parlementaires présents - membres de sous-comissions de leurs Chambres
respectives - ont décidé de renoncer à l'idée d'exiger des cantons une
contribution à fonds perdus à la Confédération pour le financement de
l'assurance-chômage. D'où une économie de 250 à 275 millions de francs. Mais
ils devront financer les cours et programmes d'occupation à raison de 10 %,
et non de 5 % comme initialement prévu, ce qui donne un total de 70 millions
de francs à la place de 35 millions.
</TX>
<TX>
Le conseiller d'Etat soleurois Silvio Bircher a estimé que le compromis était
satisfaisant pour les cantons. Un montant de 70 millions de francs réparti
entre 26 cantons semble supportable.
</TX>
<ST>
Sous toit en juin
</ST>
<TX>
La commission de l'économie du Conseil national examinera ces propositions
les 15 et 16 mai. Elle élaborera alors ses recommandations à l'intention du
plénum, qui doit traiter cet objet à la session de juin. Il est prévu de
mettre la révision de la loi sur l'assurance-chômage sous toit au cours de
cette session, a précisé Eugen David.
</TX>
</DOC>
