<DOC>
<DOCID>ATS.940303.0047</DOCID>
<DOCNO>ATS.940303.0047</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940303
</DT>
<PT>
162000
</PT>
<SC>
bsf121 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c8isr pal mil jus
</DE>
<AU>
hs nb
</AU>
<KW>
po israel olp palestiniens liberes synthese
</KW>
<TI>
Dans l'espoir d'apaiser l'OLP après le massacre d'Hébron Israël libère 400
prisonniers palestiniens synthèse.
</TI>
<LD>
Jérusalem/Tunis, 3 mars (ats/reuter/afp) Israël a libéré jeudi un nouveau
groupe de 400 prisonniers palestiniens. Avec ce geste, l'Etat hébreu espère
apaiser l'OLP et sauver le processus de paix après le massacre de Hébron. La
centrale palestinienne maintient toujours ses exigences pour une reprise du
dialogue: déploiement d'une force internationale pour protéger les
Palestiniens, le démantèlement de certaines colonies juives et le désarmement
de tous les colons.
</LD>
<TX>
Les Palestiniens libérés appartiennent à des organisations qui n'ont pas de
"sang sur les mains et qui n'ont pas été impliqués dans des attentats après
le 13 septembre", date de la signature de l'accord entre Israël et l'OLP sur
l'autonomie, a souligné l'armée.  Mardi, 560 détenus palestiniens, pour la
plupart membres du Fatah de Yasser Arafat avaient été libérés.
</TX>
<TX>
Les gestes d'Israël n'ont pas réussi jusqu'ici à faire cesser les violences
déclenchées en Cisjordanie et à Gaza à la suite du massacre de plusieurs
dizaines de Palestiniens par un extrémiste juif vendredi dernier à Hébron.
L'Union européenne et la Russie tentent de contribuer à relancer le processus
de paix au Proche-Orient.
</TX>
<ST>
Efforts diplomatiques russes
</ST>
<TX>
Le vice-ministre russe des affaires étrangères, Igor Ivanov, a appelé toutes
les parties concernées par le processus de paix israélo-arabe à revenir à la
table des négociations sans poser de conditions préalables. "Etant donné les
circonstances, aucune des parties ne saurait poser de conditions préalables à
la reprise des négociations" suspendues après la tuerie d'Hébron, a déclaré
M. Ivanov à Tel-Aviv à l'issue d'un entretien avec le premier ministre
Yitzhak Rabin.
</TX>
<TX>
M. Rabin avait estimé qu'en adoptant des positions de plus en plus
indépendantes en politique étrangère, la Russie risquait de compliquer le
processus de paix. "La Russie et les Etats-Unis co- parrainent ce processus
et il y a des règles régissant leur coopération, bien que chacun reste libre
d'adopter ses propores initiatives pour promouvoir les discussions de paix",
a affirmé M. Ivanov.
</TX>
<ST>
Exigences de l'OLP
</ST>
<TX>
Un responsable au ministère russe des affaires étrangères avait annoncé qu'il
soutiendrait une résolution de l'ONU appelant à une protection internationale
des Palestiniens dans les territoires occupés. Israël rejette pour l'instant
la demande de l'OLP d'un déploiement d'une force multinationale pour protéger
les Palestiniens, du démantèlement de certaines colonies et du désarmement de
tous les colons juifs.
</TX>
<TX>
Au Liban, la population a observé une journée de deuil à la mémoire des
victimes du massacre de Hébron. Banques, écoles et bureaux étaient fermés.
Les stations de radio et de télévision ont modifié leurs programmes pour
diffuser des versets du Coran, de la musique classique et des informations.
</TX>
</DOC>
