<DOC>
<DOCID>ATS.951029.0040</DOCID>
<DOCNO>ATS.951029.0040</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2057
</LE>
<DT>
951029
</DT>
<PT>
140513
</PT>
<RT>
081924
</RT>
<SC>
bsf051 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<RF>
rembsf017
</RF>
<DE>
c9phi div come
</DE>
<AU>
mo
</AU>
<KW>
philippines tempête zack nouveau bilan dév
</KW>
<TI>

L'ouragan Zack fait une centaine de morts aux Philippines


</TI>
<ST>
développement

</ST>
<LD>
Manille, 29 oct (ats/reuter) Une centaine de personnes ont été
tuées au passage de l'ouragan Zack aux Philippines. La tempête
tropicale a en outre dévasté plus de 2000 habitations, provoqué des
inondations et coulé deux navires dans le centre des Philippines,
a-t-on appris dimanche de sources officielles.



</LD>
<TX>
Les autorités craignent que le bilan ne s'aggrave. La plupart
des victimes sont mortes noyées ou écrasées sous des arbres.
Quelque 60 000 personnes ont dû évacuer leurs habitations pour
échapper à Zack, qui s'est abattu samedi sur le centre de
l'archipel. Les lignes électriques et téléphoniques ont été rompues
dans huit villes, plus de 5000 habitations ont été endommagées.

</TX>
<TX>
Un ferry de 352 tonnes a coulé au large des îles Camotes.
Quarante-six des 51 hommes d'équipage ont été sauvés, les cinq
autres sont portés disparus. Une navette maritime a également
sombré. Trois personnes sont portées disparues, cinq ont pu être
secourues.

</TX>
<TX>
Plus de trente vols intérieurs ont été annulés par les
Philippines Airlines. Selon les services de la météorologie
nationale, la dépression devrait gagner en puissance et évoluer
vers la mer de Chine dans la journée de dimanche.

</TX>
<TX>
Des inondations ont ravagé les plantations de canne à sucre de
la région de Visayas. A Manille, le président Fidel Ramos a décrété
l'état d'urgence à Visayas, mesure qui permettra de débloquer des
fonds d'urgence pour reconstruire les zones sinistrées. Les
autorités estiment que la production de sucre pour la saison
1995-96 sera considérablement réduite en raison des dommages
occasionnés.

</TX>
<TB>
Note aux rédactions:
Nouveau bilan, dépêche entièrement remaniée.
</TB>
</DOC>
