<DOC>
<DOCID>ATS.951219.0096</DOCID>
<DOCNO>ATS.951219.0096</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2341
</LE>
<DT>
951219
</DT>
<PT>
130248
</PT>
<RT>
122818
</RT>
<SC>
bsf087 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
sof
</OC>
<DE>
ecpt for rega vs
</DE>
<AU>
pb uc
</AU>
<KW>
vs réinsertion chômeurs programme stages
</KW>
<TI>
Aide à la réinsertion des chômeurs Programme pour cadres au chômage lancé en
Valais
</TI>
<LD>
Sion, 19 déc (ats) La Société pour le développement de l'économie valaisanne
(Sodeval) diversifie ses activités. Pour tenter de créer de nouveaux emplois,
elle fait appel à des chômeurs. Un programme a été mis en place pour
permettre aux entreprises de développer de nouveaux projets.
</LD>
<TX>
Il n'est plus pensable d'implanter en Valais de nouvelles entreprises, a
expliqué mardi lors d'une conférence de presse à Sion le directeur de Sodeval
Géo Betrisey. Pour contribuer à endiguer la progression du chômage, il faut
donc compter sur un développement endogène.
</TX>
<TX>
Sodeval a ainsi décidé de s'engager activement dans le programme de stage CIM
mis en place par le centre CIM de Suisse occidentale.  Soutenu par l'Office
fédéral de l'industrie, des arts et métiers (Ofiamt), le programme vise à
réinsérer des cadres dans des entreprises. Une expérience pilote a débuté
l'an dernier dans le canton de Fribourg qui a permis de replacer 80 % des
stagiaires.
</TX>
<ST>
Réaliser de nouveaux projets
</ST>
<TX>
Sodeval espère atteindre un taux de réinsertion de 100 %, a déclaré M.
Bétrisey. Les entreprises sont invitées à faire part des projets qu'elles ne
peuvent réaliser faute de personne compétente et de moyens financiers. Une
audition des cadres chômeurs intéressés est alors effectuée.
</TX>
<TX>
La personne jugée la plus apte à réaliser le projet peut ensuite y travailler
durant huit mois dans l'entreprise. Son salaire est à la charge de
l'assurance-chômage. L'objectif du programme est d'aboutir à créer des
emplois nouveaux grâce aux projets réalisés.  Le chômeur peut également faire
des propositions de projets et Sodeval se met en quête d'une entreprise
intéressée.
</TX>
<TX>
Le nombre de cadres au chômage en Valais n'est pas très élevé.  Actuellement,
Sodeval en a recensé 146 sur un total de 7974 chômeurs. M. Bétrisey estime
néanmoins que l'impulsion donnée par ce programme aura un effet boule de
neige qui permettra à terme de contribuer à une réduction du taux de chômage.
</TX>
</DOC>
