<DOC>
<DOCID>ATS.940526.0109</DOCID>
<DOCNO>ATS.940526.0109</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940526
</DT>
<PT>
142100
</PT>
<SC>
bsf098 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4fra c4uk ecpi fin
</DE>
<AU>
zs
</AU>
<KW>
france gb eurotunnel capital ambitions
</KW>
<TI>
Eurotunnel veut rafler la moitié du trafic transManche d'ici 96 Augmentation
de capital de 1,8 milliard de francs.
</TI>
<LD>
Paris, 26 mai (ats/reuter/afp) Eurotunnel espère contrôler 50 % du marché
trans-Manche automobile et 40 % du fret d'ici 1996, a déclaré jeudi Georges
Chazot, directeur général de la société opératrice du tunnel. Eurotunnel a en
outre annoncé une augmentation de capital de l'équivalent de 1,8 milliard de
francs. Le Français Patrick Ponsolle a été nommé coprésident du groupe à
dater de juillet en remplacement d'André Bénard.
</LD>
<TX>
"Nous bénéficions d'un marché dynamique. De 1986 à 1993, le trafic a augmenté
de façon significative", a-t-il dit lors d'une conférence de presse. Le
trafic voitures a progressé de 60 % au cours de la période et le trafic
camions de 50 %. Il a ajouté que, en 1993, le trafic total avait dépassé de
18 % les estimations d'Eurotunnel.
</TX>
<TX>
Georges Chazot a rappelé que le groupe avait pour objectif de réaliser en
l'an 2000 un chiffre d'affaires de 10,6 milliards de FF contre 7,4 milliards
en 1996, année de pleine utilisation du tunnel, 5,4 milliards en 1995 et 1,2
milliard en 1994. Il a qualifié d'"infondées" les rumeurs sur une baisse des
tarifs d'Eurotunnel.  "Les ferries n'ont ni les moyens, ni la volonté
logique, de faire une guerre des prix", a-t-il dit.
</TX>
<ST>
Nouvelles lignes de crédit
</ST>
<TX>
L'augmentation de capital se fera sous forme d'une augmentation de capital
avec droit préférentiel de souscription à raison de trois unités nouvelles
pour 5 anciennes au prix de 22,50 FF l'unité, a indiqué jeudi un communiqué
d'Eurotunnel à Paris. La période de souscription s'ouvrira le 2 juin,
l'augmentation de capital étant entièrement garantie par les banques. A la
Bourse de Paris, le titre Eurotunnel a plongé dès l'annonce de l'augmentation
de capital, les opérateurs jugeant "pas très excitant" le prix par action au
taux de change actuel, soit 25 FF.
</TX>
<TX>
Eurotunnel a également obtenu des lignes de crédit bancaires supplémentaires
de 6,47 milliards de francs (1,12 milliard de dollars). L'accord avec les
banques sur ces crédits a été conclu jeudi. Eurotunnel a reçu également une
offre d'un crédit supplémentaire d'un montant de 50 millions de livres.
</TX>
<TX>
Le conseil d'administration d'Eurotunnel, réuni mercredi à Londres, qui a
donné son feu vert à l'augmentation de capital, a réaffirmé qu'il tablait sur
un premier versement de dividendes pour l'an 2004, sur l'exercice 2003.
</TX>
<ST>
10 milliards de FF de surcoûts
</ST>
<TX>
Eurotunnel rappelle que les coûts engagés jusqu'à la date de l'inauguration
officielle le 6 mai sont supérieurs de 9,99 milliards de FF au coût total
prévu en 1990. Le retard enregistré dans l'ouverture du tunnel a entraîné à
lui seul une perte de 6,10 milliards de FF. Le besoin de trésorerie
supplémentaire est prévu à 15,14 milliards de FF du fait de la charge
d'intérêts sur un endettement accru.
</TX>
<TX>
Le tunnel sous la Manche a été inauguré le 6 mai et les premières navettes de
fret sont entrées en service le 19. Eurotunnel envisage d'assurer le passage
de navettes pour les voitures particulières, sous forme limitée et pour
certains clients, à partir du mois de juillet. Les TGV Eurostar entreront eux
aussi en service progressivement, mettant à terme Paris à trois heures de
Londres.
</TX>
</DOC>
