<DOC>
<DOCID>ATS.951016.0073</DOCID>
<DOCNO>ATS.951016.0073</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2799
</LE>
<DT>
951016
</DT>
<PT>
125843
</PT>
<RT>
052311
</RT>
<SC>
bsf047 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<RF>
rembsf014
</RF>
<DE>
c1 soz kulr
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
usa noirs marche développement
</KW>
<TI>

Etats-Unis: des milliers de Noirs prêts à marcher à Washington


</TI>
<ST>
développement

</ST>
<LD>
Washington, 16 oct (ats/afp/reuter) Des milliers de personnes
venues des quatre coins des Etats-Unis se sont rassemblées lundi
sur l'esplanade du Mall de Washington pour la marche "d'un million
d'hommes" noirs. Elles ont répondu à l'appel du leader de
l'organisation musulmane noire "la Nation de l'Islam" Louis
Farrakhan.



</LD>
<TX>
Le service religieux d'ouverture de la marche a débuté au pied
du Congrès, où des milliers de Noirs sont attendus dans la journée
pour célébrer leur solidarité. Des centaines de cars et au moins 40
avions charters ont amené les pèlerins de pratiquement tous les
Etats américains.

</TX>
<TX>
Le président du mouvement musulman noir Louis Farrakhan espère
réunir un million de marcheurs pour ressouder la communauté, lui
redonner confiance et réaffirmer son engagement dans les valeurs
telles que la famille et la lutte contre la criminalité. Si cette
marche atteint son objectif, elle deviendra la plus importante
manifestation politique organisée dans la capitale fédérale.

</TX>
<TX>
Une série de discours sont prévus sur le "Mall" à l'occasion de
cette "journée d'expiation et de réconciliation". Le président Bill
Clinton doit prononcer au Texas une allocution sur le thème du
problème racial.

</TX>
<ST>
Personnalité controversée

</ST>
<TX>
Mais la "marche du million d'hommes" alimente la controverse
dans le pays en raison de la personnalité de Louis Farrakhan. Ce
dernier, âgé de 62 ans, est dénoncé par beaucoup comme un raciste
anti-blanc, anti-catholique, antisémite et anti-femme.

</TX>
<TX>
Dans une interview accordée à Reuter Television, Louis Farrakhan
a dénoncé pêle-mêle Juifs, Arabes, Coréens et Viêtnamiens, accusés
d'être des "sangsues". Des mouvements juifs ont protesté contre ces
propos sectaires. Des personnalités féminines noires, au premier
plan desquelles la militante Angela Davis, ont critiqué la décision
du leader noir de les écarter de la marche.

</TX>
<ST>
Inquiétude gouvernementale

</ST>
<TX>
Un porte-parole de la Maison Blanche a déploré les positions
extrémistes de Louis Farrakhan. Il a toutefois souligné que les
intentions de la plupart des participants à la marche de Washington
étaient louables.

</TX>
<TX>
A Washington, police et municipalité sont mobilisées. De
nombreux commerçants noirs de la ville ne devraient pas ouvrir
leurs magasins lundi conformément à l'appel du leader musulman, qui
a demandé aux Noirs de ne pas travailler ce jour-là.

</TX>
<TB>
Note aux rédactions:
la dépêche a été entièrement remaniée.
</TB>
</DOC>
