<DOC>
<DOCID>ATS.950601.0128</DOCID>
<DOCNO>ATS.950601.0128</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950601
</DT>
<PT>
174400
</PT>
<SC>
bsf162 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
vd ecpi ecps
</DE>
<AU>
al ct
</AU>
<KW>
lausanne nestle assemblee generale
</KW>
<TI>
Assemblée générale des actionnaires de Nestlé Helmut Maucher affiche une
certaine satisfaction.
</TI>
<LD>
Lausanne, 1er juin (ats) Devant 2053 actionnaires réunis jeudi à Lausanne,
Helmut Maucher, PDG de Nestlé, a affiché une certaine satisfaction. En dépit
de la stagnation du pouvoir d'achat en Europe et de l'évolution défavorable
des monnaies, les affaires du géant de l'alimentaire se sont bien développées
en 1994.
</LD>
<TX>
Le chiffre d'affaires a pu être maintenu à 56,9 milliards de francs, en dépit
d'un effet monétaire négatif de 6 %. Le bénéfice a bondi de 12,6 % à 3,25
milliards grâce, il est vrai, à la vente d'activités cosmétiques à L'Oréal.
Hors produits extraordinaires, la marge bénéficiaire de Nestlé s'est
améliorée, passant de 5 à 5,2 %.
</TX>
<ST>
Disparités locales
</ST>
<TX>
Le développement satisfaisant des affaires en monnaies locales cache des
disparités marquées selon les régions géographiques, a indiqué M. Maucher. La
stagnation du pouvoir d'achat et des taux de chômage élevés en Europe ont eu
un impact sensible sur le chiffre d'affaires. Des efforts accrus ont été
consentis dans l'innovation, le marketing et les rationalisations afin de
baisser les coûts.
</TX>
<TX>
Dans les autres régions, la croissance a été bonne, en particulier en Asie,
où Nestlé tire les fruits d'une longue présence. Concernant le Mexique, le
patron de la multinationale veveysanne a indiqué que les affaires marchaient
bien mais que la chute du peso ne serait pas sans conséquence sur les
résultats de la filiale en 1995.
</TX>
<ST>
Change défavorable
</ST>
<TX>
Cette évolution réjouissante des affaires ne se reflète qu'imparfaitement
dans le chiffre d'affaires consolidé, a indiqué M. Maucher. Celui-ci, comme
le bénéfice, subissent de plein fouet l'effet des taux de change. Cependant,
la marge opérationnelle a pu être maintenue pratiquement au niveau de 1993,
en dépit d'investissements considérables en publicité et en promotion.
</TX>
<TX>
Pour l'avenir, le PDG de Nestlé s'est déclaré confiant dans le développement
de sa société. A court terme, cependant, l'évolution des changes depuis le
début de l'année laisse planer un doute sur le chiffre d'affaires consolidé
et le bénéfice net pour l'exercice en cours.
</TX>
<TX>
A plus long terme, Helmut Maucher a souligné que les pays nouvellement
développés et certains pays en voie de développement apporteraient à Nestlé
une croissance de plus en plus forte, en terme de chiffre d'affaires et de
volume des ventes.
</TX>
</DOC>
