<DOC>
<DOCID>ATS.940704.0077</DOCID>
<DOCNO>ATS.940704.0077</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940704
</DT>
<PT>
151700
</PT>
<SC>
bsf075 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
div jus ecpa be
</DE>
<AU>
rg ba tp
</AU>
<KW>
berne defenseurs animaux lapins relaches
</KW>
<TI>
Un "Front de libération des animaux" frappe à Berne 75 lapins relâchés dans
la nature.
</TI>
<LD>
Berne, 4 juil (ats) Un "Front de libération des animaux" a libéré 75 lapins
de leurs cages, tôt dimanche matin à Berne. Ces clapiers représentaient une
torture pour ces petits mammifères, ont dénoncé les défenseurs des bêtes.
Pour 20 lapins, la belle a tourné court: des renardeaux en ont fait leur
festin. En 1993, un groupe du même nom avait également relaxé de leurs cages
des lapins à Frauenfeld.
</LD>
<TX>
Des inconnus ont fait irruption dans une lapinière en ville de Berne pour
libérer 75 bêtes, a confirmé lundi un porte-parole de la police communale.
Vingt lapins n'ont cependant pas pu jouir longtemps de leur liberté: des
renardeaux les ont dévorés. De plus, une partie des lapins en liberté a été
récupérée par son propriétaire. Il a déposé plainte contre inconnu.
</TX>
<TX>
Parce que le Conseil fédéral continue à ne pas tenir compte de la loi sur la
protection des animaux, l'action du "Front de libération des animaux" est
justifiée, a communiqué le défenseur des animaux Erwin Kessler. En avril
1993, une action similaire avait été réalisée au jardin du Musée d'histoire
naturelle de Frauenfeld, sous le slogan: "les lapins ont besoin de place pour
gambader".
</TX>
<TX>
A l'étranger, ce type d'action fait école. En Grande-Bretagne, le "Front de
libération de l'animal" utilise tous les moyens pour son combat. Il a même
plusieurs fois placé des bombes. En 1991, il avait eu l'intention
d'empoisonner une limonade parce que son producteur recourait à une cruelle
expérimentation animale. Deux mois plus tard, des Italiens contaminaient du
lait dans des supermarchés de la région de Milan, afin de protester contre
les méthodes d'abattage des animaux.
</TX>
</DOC>
