<DOC>
<DOCID>ATS.940426.0116</DOCID>
<DOCNO>ATS.940426.0116</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940426
</DT>
<PT>
114100
</PT>
<SC>
bsf050 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
reg parn jus comm
</DE>
<AU>
sk
</AU>
<KW>
conseil federal pornographie ordinateur code
</KW>
<TI>
Protection de la jeunesse Un mot de passe pour la pornographie par
ordinateur.
</TI>
<LD>
Berne, 26 avril (ats) Le mot de passe introduit pour protéger la jeunesse des
messages érotiques du 156 pourrait être étendu à la pornographie par
ordinateur. Le Conseil fédéral est prêt à examiner cette idée. Le système
juridique en place est en revanche suffisant pour réprimer la pornographie et
la représentation de la violence illicites par le vidéotex ou le télékiosque
156, affirme le Conseil fédéral en réponse à une motion de Margrith von
Felten (PS/BS).
</LD>
<TX>
La conseillère nationale socialiste et quinze autre députées ont relevé dans
leur motion que les dispositions sur la pornographie et la représentation de
la violence n'étaient d'aucune efficacité face aux nouveaux modes de
diffusion. Le système de code contrôlant l'accès aux numéros du télékiosque
156 est facilement contournable.  Quant aux messageries pornographiques
électroniques, accessibles par ordinateur personnel, elles ne respectent
souvent pas la loi. La motion invite le Conseil fédéral à prendre des mesures
pour garantir l'application du droit.
</TX>
<TX>
Le gouvernement rappelle dans sa réponse, publiée mardi, que la pornographie
"dure" est interdite et que la pornographie "douce" est réservée aux
personnes de plus de seize ans. Le système de mot de passe introduit l'an
dernier pour le 156 et le vidéotex permet d'identifier l'usager. Il "évite à
la jeunesse d'avoir accès aux prestations offertes par ce genre de services",
assure le gouvernement, qui rappelle que de nombreux fournisseurs ont renoncé
à leur abonnement.
</TX>
<TX>
En ce qui concerne les messageries électroniques (mailboxes), l'introduction
d'un tel système "pourrait être examinée". C'est en ce sens que le Conseil
fédéral propose de transformer la motion en un postulat, moins contraignant.
</TX>
</DOC>
