<DOC>
<DOCID>ATS.950412.0070</DOCID>
<DOCNO>ATS.950412.0070</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950412
</DT>
<PT>
155800
</PT>
<SC>
bsf134 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
div jus bs ag c4ger c4ita c4fra
</DE>
<AU>
dc cc pi
</AU>
<KW>
bale allemagne hold up poste arrestations
</KW>
<TI>
Hold-up de la gare badoise de Bâle Bande "à structures mafieuses" appréhendée
en Allemagne.
</TI>
<LD>
Bâle, 12 avr (ats) Une bande organisée d'Italiens basée en Allemagne du sud
se cache derrière le hold-up de 6 millions perpétré le 9 mars à la gare
badoise de Bâle. Une partie du butin a été récupérée à Bad Säckingen (D).
Dix-huit personnes sur les 31 arrêtées lundi lors d'une vaste opération sont
toujours détenues.
</LD>
<TX>
Les détenus, d'origine sicilienne pour la plupart, font partie d'un "groupe à
structures mafieuses", ont expliqué mercredi des représentants du ministère
public de Bâle-Ville. Un procureur allemand a parlé de criminalité organisée.
</TX>
<TX>
Une partie de ces personnes sont parentes entre elles ou proviennent de la
localité sicilienne de Corleone. Aucun des prévenus, parmi lesquels se
trouvent les trois exécutants présumés du hold-up, n'a encore fait d'aveux.
</TX>
<TX>
Environ 25 des 165 kilos de liasses de billets ont été retrouvés en Allemagne
à l'occasion de plusieurs perquisitions. Selon les enquêteurs, ces liasses
proviendraient du hold-up. Une partie de l'argent a déjà été utilisée pour
l'achat de bijoux et de voitures, ou déposée dans des banques, a indiqué le
commissaire Peter Buschauer. Le propriétaire de la voiture utilisée pour le
hold-up est toujours recherché.
</TX>
<ST>
Collaboration internationale
</ST>
<TX>
Lundi dernier, la police a arrêté 31 personnes à l'occasion d'une vaste
opération à la frontière commune entre la Suisse, l'Allemagne et la France.
Ces personnes n'avaient pas de casier judiciaire.
</TX>
<TX>
Plus de 130 policiers des trois pays ont été mobilisés pour l'opération,
baptisée "boule de neige". Un travail commun de plusieurs semaines a permis,
notamment grâce aux écoutes téléphoniques, de rassembler des preuves
matérielles et d'identifier les auteurs présumés du délit.
</TX>
<TX>
Des membres de la police cantonale argovienne, de la police judiciaire de
Mulhouse et de la direction de la police de Waldshut- Tiengen ont pris part à
cette opération, sous le commandement du ministère public bâlois.
</TX>
<TX>
Vingt personnes ont été arrêtées en Allemagne, sept en France, et deux dans
les cantons de Bâle-Ville et Argovie. Sur ces 31 personnes, 17 sont toujours
détenues en Allemagne, dont une partie sont en instance d'extradition, et une
à Bâle-Ville. Cinq femmes figurent parmi elles.
</TX>
<ST>
Contact interne
</ST>
<TX>
Les autorités penchent à l'heure actuelle pour la thèse du contact interne, à
savoir que les malfaiteurs auraient pu reconnaître à l'avance le lieu de leur
délit, a indiqué M. Buschauer. "L'opération a peut-être l'air d'être le fait
d'amateurs, mais elle a en réalité été menée de façon professionnelle",
a-t-il ajouté. Pratiquement aucune mesure de sécurité n'était prise sur le
lieu du hold-up, a précisé M. Buschauer.
</TX>
<TX>
L'opération a eu lieu vers 16h30 à la gare allemande de Bâle, lors d'une
remise d'argent des employés postaux suisses à leurs collègues allemands.
Trois agresseurs vêtus de combinaisons oranges et de casques rouges ont
contraint les employés à leur remettre l'argent et à le déposer dans une
voiture stationnant à proximité.
</TX>
<TX>
Le butin était constitué d'argent liquide d'une valeur d'environ 6,1 millions
de francs. La voiture utilisée pour le hold-up a été retrouvée à quelques
centaines de mètres du lieu du délit, dans une cour intérieure.
</TX>
<TX>
Les premières investigations avaient mené les enquêteurs jusqu'à un Italien
habitant Hüningue, en Alsace. Il avait auparavant travaillé comme sommelier
dans une pizzeria de Bad Säckingen. Selon les enquêteurs, il aurait aidé les
malfaiteurs. Cet Italien a disparu avec sa femme et ses deux enfants.
</TX>
<ST>
photo key - encadré suit.
</ST>
</DOC>
