<DOC>
<DOCID>ATS.940704.0036</DOCID>
<DOCNO>ATS.940704.0036</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940704
</DT>
<PT>
174800
</PT>
<SC>
bsf128 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
pal c5swi fin
</DE>
<AU>
sv bn
</AU>
<KW>
jericho suisse ouverture bureau developpemen
</KW>
<TI>
Parallèlement à la visite d'Arafat dans les territoires occupés La Suisse
ouvre un bureau de liaison à Jericho développement.
</TI>
<LD>
Berne, 4 juil (ats) La Suisse a ouvert un bureau de liaison à Jericho. Berne
entend ainsi soutenir les efforts des autorités palestiniennes, a communiqué
lundi le Département fédéral des affaires étrangères (DFAE). L'installation
d'une délégation palestinienne à Berne devrait quant à elle intervenir dès
que des locaux adéquats seront disponibles, a-t-on indiqué à la mission
palestinienne auprès de l'ONU à Genève.
</LD>
<TX>
L'ouverture du bureau de liaison coïncide avec la visite du chef de l'OLP,
Yasser Arafat, dans les territoires occupés. A Jericho depuis quelques
semaines, Annick Tonti a été nommée à la tête de cette structure. Elle
occupait auparavant le poste de suppléante du chef de la Section politique et
recherche à la Direction de la coopération au développement et de l'aide
humanitaire (DDA).
</TX>
<TX>
Le nouveau bureau est notamment chargé de la mise en oeuvre des projets de la
DDA. Pour l'heure, il est installé dans des locaux provisoires. "Nous sommes
à la recherche de quelque chose de définitif", a indiqué Jürg Schneeberger,
porte-parole au DFAE.
</TX>
<ST>
Crédit de 60 millions
</ST>
<TX>
L'aide de la Suisse à la Cisjordanie et à Gaza est une des plus importantes
parmi celles fournies par des pays de taille comparable.  En septembre
dernier, le conseil fédéral a débloqué un crédit cadre de 60 millions de
francs réparti sur cinq ans. Cette somme doit être affectée aux mesures de
soutien et de reconstruction en faveur du peuple palestinien.
</TX>
<TX>
Le programme d'aide comprend trois volets: la collaboration avec la Banque
mondiale (BM), avec l'Union européenne (UE) et la poursuite de la coopération
bilatérale. En outre, la Confédération accorde dix millions de francs par
année à l'Office de secours et de travaux de l'ONU pour les réfugiés
palestiniens au Proche-Orient (UNRWA).
</TX>
<TX>
Avec la BM, il s'agit d'aider à l'assainissement d'infrastructures d'urgence.
La Suisse participe à un programme sur trois ans, à raison de 12 millions de
francs. Elle contribue en outre au financement d'expertises jugées
prioritaires pour la reconstruction des régions concernées.
</TX>
<TX>
En collaboration avec l'UE, l'Organisation internationale du travail (OIT) et
la Croix-Rouge, un programme de réinsertion des prisonniers a été mis sur
pied. Dans le cadre de la coopération bilatérale, Berne cofinance les
programmes d'organisations non gouvernementales palestiniennes et
israélo-palestiniennes. Ces actions visent la sauvegarde des droits de
l'homme et l'encouragement au dialogue.
</TX>
<ST>
Bureau palestinien à Berne
</ST>
<TX>
L'ouverture d'un bureau palestinien à Berne interviendra quant à elle dès que
des locaux adéquats auront été trouvés, a-t-on indiqué lundi à la mission
palestinienne auprès de l'ONU à Genève. "Nous sommes à la recherche de ces
locaux et ouvrirons notre bureau dès que possible." Des lettres
d'accréditation pourront alors être adressées au conseiller fédéral Flavio
Cotti. Berne a déjà autorisé la création de ce bureau, a rappelé M.
Schneeberger.
</TX>
<TX>
Nabil Ramlawi, représentant de l'OLP auprès des Nations unies à Genève
occupera la fonction de délégué général de la Palestine. Pour l'heure, le
bureau palestinien ne pourra cependant être la représentation de l'Etat
palestinien, proclamé en 1988.
</TX>
<TX>
Conformément au droit international, Berne ne reconnaît que les Etats définis
par les trois critères du droit international. Ces critères, qui doivent être
reconnus par la communauté internationale, recouvrent les notions de peuple,
de territoire et de gouvernement.
</TX>
</DOC>
