<DOC>
<DOCID>ATS.950125.0097</DOCID>
<DOCNO>ATS.950125.0097</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950125
</DT>
<PT>
143300
</PT>
<SC>
bsf079 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6bos c6ser mil int
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
bosnie serbes echec groupe de contact
</KW>
<TI>
Négociations avec les Serbes de Bosnie Aveu d'échec du Groupe de contact.
</TI>
<LD>
Sarajevo, 25 jan (ats/afp) Les experts du Groupe de contact ont admis
mercredi à Sarajevo leur échec dans leurs pourparlers avec les Serbes de
Bosnie. Ils n'ont pas réussi à convaincre ces derniers d'accepter le plan de
paix mis au point par les cinq puissances du Groupe (Allemagne, Etats-Unis,
Grande-Bretagne, France et Russie).
</LD>
<TX>
"Nous n'avons pas encore de réponse claire (des Serbes de Bosnie) qui nous
permettrait de commencer le processus de négociation sur la base du plan", a
indiqué le membre russe du groupe, M. Alexeï Zotov.  Le représentant russe
s'exprimait à l'issue d'une nouvelle rencontre avec les dirigeants de
Sarajevo, dont le président Alija Izetbegovic.
</TX>
<TX>
Le plan de paix du Groupe de contact, accepté par Sarajevo, mais rejeté par
les Serbes de Bosnie, accorde 51% du territoire à la Fédération
croato-musulmane et 49% aux Serbes. Les cinq diplomates du Groupe de contact
sur la Bosnie, qui avaient eu mardi des entretiens à Sarajevo et Pale
(chef-lieu des Serbes de Bosnie près de Sarajevo), devaient quitter la Bosnie
mercredi.
</TX>
<ST>
Proposition de délai
</ST>
<TX>
De son côté, M. Izetbegovic a déclaré que les Serbes "ne peuvent pas
réfléchir sans fin". "Nous avons demandé que des dates limites soient
fermement fixées, et suggéré que les Serbes (de Bosnie) se voient accorder
deux mois pour dire oui ou non au plan de paix", a-t- il dit. "Nous avons
suggéré également que le Groupe de contact se réunisse prochainement au
niveau des ministres des affaires étrangères" pour fixer une date limite.
</TX>
<TX>
Evoquant la décision des Etats-Unis d'engager un dialogue avec les Serbes de
Bosnie, M. Izetbegovic a déclaré avoir reçu des assurances de Washington
selon lesquelles ce dialogue n'augurait pas de changement de la politique
américain en Bosnie. "Comme les rumeurs continuent, le premier ministre
(bosniaque Haris Silajdzic) se rendra aux Etats-Unis pour clarifier notre
position et la leur", a déclaré M. Izetbegovic.
</TX>
<TX>
Par ailleurs, l'armée bosniaque a dénoncé le "manque de progrès" général dans
l'application de l'accord de cessation des hostilités.  L'armée bosniaque a
en conséquence décidé de boycotter une rencontre qu'elle devait avoir jeudi
avec de hauts responsables militaires des Serbes de Bosnie et de la FORPRONU,
a annoncé mercredi la Force de protection des Nations Unies.
</TX>
<ST>
Arrivée du général Smith reportée
</ST>
<TX>
D'autre part, le nouveau commandant des casques bleus en Bosnie- Herzégovine,
le général Rupert Smith, arrivera seulement jeudi matin à Sarajevo, a annoncé
la FORPRONU. Le général britannique devait initialement gagner mercredi
après-midi la capitale bosniaque. Le général Smith se trouvait mercredi à
Genève, en même temps que le représentant du secrétaire général de l'ONU en
ex-Yougoslavie, M. Yasushi Akashi.
</TX>
</DOC>
