<DOC>
<DOCID>ATS.941017.0098</DOCID>
<DOCNO>ATS.941017.0098</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941017
</DT>
<PT>
055200
</PT>
<SC>
bsf013 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4ger vot
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
allemagne elections synthese
</KW>
<TI>
Elections législatives en Allemagne Victoire de justesse pour la coalition du
chancelier Kohl synthèse.
</TI>
<LD>
Bonn, 17 oct (ats/afp/Reuter) Les électeurs allemands ont préféré la
continuité au changement lors des élections législatives de dimanche.  La
coalition sortante de centre-droit est en net recul. Elle conserve cependant
de justesse la majorité au Bundestag avec 341 sièges contre 331 aux partis
d'opposition de gauche.
</LD>
<TX>
Le nouveau parlement compte 16 sièges de plus que la chambre basse sortante,
qui en avait 656. Selon les chiffres provisoires, la coalition dominée par la
CDU, comptant également la CSU et les Libéraux du FDP, a recueilli 48,4 % des
voix, contre 54,8 % en 1990, soit un recul de plus de 6 %.
</TX>
<TX>
L'opposition sociale-démocrate (SPD), les Verts et le Parti du socialisme
démocratique (PDS, ex-communistes) sont ensemble crédités de 48,1 % des
suffrages, répartis comme suit: SPD 36,4 %, Verts 7,3 ', PDS 4,4 %.
</TX>
<ST>
Le SPD progresse
</ST>
<TX>
Le SPD est en progression (par rapport aux 33,5 % de 1990) mais son chef de
file, Rudolf Scharping, 46 ans, a reconnu qu'il n'avait pas réussi à battre
le chancelier Helmut Kohl. "(Le gouvernement) a été confirmé (mais) avec une
marge extrêmement faible", a-t-il dit à ses supporters. La participation
s'est établie à 79,1 % contre 77,8 en 1990.
</TX>
<TX>
Helmut Kohl a reconnu que sa nouvelle majorité serait minuscule.  Agé de 64
ans, le chancelier est au pouvoir depuis 1982. Il battra le record de durée
établi par Konrad Adenauer (1949-1963) s'il se maintient jusqu'au terme de
son quatrième mandat. "Ce sera difficile ", a-t-il reconnu. "Mais c'est la
vie. Je ne suis pas un chancelier pour beau temps".
</TX>
<TX>
Le chancelier a souligné que même avec une infime majorité il était possible
de reconduire la coalition sortante. "C'est certainement une majorité viable
et nous maintiendrons le gouvernement de coalition", a-t-il souligné sous les
applaudissements de ses supporters au siège de la CDU.
</TX>
<ST>
Les libéraux sauvent les meubles
</ST>
<TX>
Le FDP, qui a subi une série de déroutes lors d'élections régionales depuis
le début de l'année, sauve les meubles. Il franchit la barre des 5 %
nécessaire pour être représenté au Bundestag. Il obtient 6,9 %, soit un net
recul par rapport aux 11 % de 1990. Son leader Klaus Kinkel, ministre des
Affaires étrangères, s'est toutefois dit très satisfait du résultat.
</TX>
<TX>
Le PDS quant à lui, qui était représenté au Bundestag depuis 1990 lorsque le
code électoral avait été modifié en sa faveur pour lui épargner d'avoir à
franchir la barre des 5 %, a remporté dimanche quatre sièges au vote direct.
Il sera donc lui aussi représenté au Bundestag.
</TX>
<TX>
Le chef du PDS, Gregor Gysi, a qualifié ce résultat "d'historique ". Le PDS
progresse nettement également en termes de voix, passant de 2,4 % en 1990 à
4,4 %. L'honneur de prononcer le discours d'ouverture du nouveau Bundestag
reviendra à Stefan Heym, candidat apparenté PDS, grand écrivain de l'ex-RDA,
âgé de 81 ans et élu à Berlin.
</TX>
<ST>
Retour des Verts
</ST>
<TX>
Le PDS devrait désormais compter au total une trentaine de députés, contre 17
dans la chambre sortante. En outre, les Verts, qui avaient disparu du
parlement en 1990 en ne remportant que 3,8 % des voix, refont leur entrée au
parlement. Ils ajouteront leurs voix au SPD et au PDS au sein de
l'opposition. En revanche, les Républicains (extrême droite) ne seront pas
représentés. Ils n'ont obtenu que 1,9 ' des voix, contre 2,1 % en 1990.
</TX>
<TX>
En outre, des élections locales avaient lieu dimanche dans trois Länder: la
Sarre, où le SPD au pouvoir est reconduit avec une majorité absolue moindre,
et la Thuringe et le Mecklembourg- Poméranie. Le FDP y est laminé et
disparaît des parlements régionaux de ces deux Länder de l'ex-RDA
</TX>
<TX>
Dans les Länder de Mecklembourg-Poméranie et de Thuringe, il semble que l'on
s'achemine dans les deux cas vers la formation de grandes coalitions. Dans
ces deux Länder, le PDS progresse sensiblement. Les scrutins de dimanche
étaient le point d'orgue d'une super année électorale en Allemagne.
</TX>
</DOC>
