<DOC>
<DOCID>ATS.950813.0004</DOCID>
<DOCNO>ATS.950813.0004</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950813
</DT>
<PT>
212300
</PT>
<SC>
bsf083 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
ge div
</DE>
<AU>
as
</AU>
<KW>
geneve fêtes succès
</KW>
<TI>
Fêtes de Genève Succès populaire selon les organisateurs
</TI>
<LD>
Genève, 13 août (ats) Les Fêtes de Genève se sont terminées dimanche à la
satisfaction des organisateurs. "L'objectif financier des 60 000-70 000
entrées payantes a été atteint" a déclaré en début de soirée le président du
Comité d'organisation des Fêtes, Claude Miffon. Le nombre exact des billets
vendus ne sera connu que dans quelques jours.
</LD>
<TX>
Malgré le bouclage du périmètre de la manifestation durant le week-end, "les
Genevois ont répondu présent", a estimé un autre membre du comité. Le prix
d'entrée, 20 francs pour le samedi et le dimanche, n'a pas découragé les
spectateurs. Le budget de deux millions de francs sera en tout cas couvert, a
précisé Claude Miffon.
</TX>
<ST>
"Bonne ambiance"
</ST>
<TX>
Les organisateurs ont particulièrement salué la "bonne ambiance" qui a régné
durant les quatre jours de festivités. Selon la police genevoise, aucun
incident majeur n'a été enregistré pendant la manifestation.
</TX>
<TX>
Les Fêtes ont débuté jeudi dernier par les concerts du rappeur italien
Jovanotti, du bluesman napolitain Pino Daniele et du groupe anglais des
Simple Minds, auxquels ont assisté quelque 12 000 personnes. Le lendemain,
9000 spectateurs environ sont venus applaudir les chanteurs français Florent
Pagny et Patrick Bruel.
</TX>
<ST>
Feu d'artifice
</ST>
<TX>
Le feu d'artifice de samedi soir a attiré comme de coutume des dizaines de
milliers de spectateurs. Il a toutefois été quelque peu perturbé par la
météo. L'absence de vent a entraîné la formation d'un écran de fumée qui
gênait la vue et a nécessité plusieurs pauses. Les organisateurs ont dit
"avoir tout vu en matière de météorologie en quarante ans, mais jamais une
telle absence de vent".
</TX>
<TX>
Les acrobaties aériennes de dimanche, effectuées par plusieurs patrouilles,
ont également rencontré la faveur du public. Le programme offrait aussi,
samedi et dimanche, un corso fleuri, précédé par une soixantaine de
Harley-Davidson et une centaine de chevaux. Les spectateurs ont également pu
suivre plusieurs animations musicales sur les quatre podiums disséminés le
long des quais entourant la rade.
</TX>
<ST>
Polémique
</ST>
<TX>
Une polémique avait surgi la semaine dernière. Un journal avait relevé que le
périmètre de la rade serait payant 38 heures d'affilée durant le week-end.
Les habitants dudit périmètre avaient reçu un laissez-passer par personne.
Devant la vague de protestation, les organisateurs avaient partiellement cédé
et avait ramené la durée de bouclage du périmètre à 20 heures.
</TX>
</DOC>
