<DOC>
<DOCID>ATS.950626.0083</DOCID>
<DOCNO>ATS.950626.0083</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950626
</DT>
<PT>
150700
</PT>
<SC>
bsf080 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
int
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
onu anniversaire discours boutros ghali
</KW>
<TI>
Cinquantenaire de l'ONU Boutros Boutros-Ghali ranime le rêve de coopération
universelle embargo 19h30
</TI>
<LD>
San Francisco, 26 juin (ats/afp) Le secrétaire général de l'ONU Boutros
Boutros-Ghali a ranimé le rêve de coopération universelle lors d'une
cérémonie lundi à San Francisco marquant le 50e anniversaire de la signature
de la Charte de l'ONU.
</LD>
<TX>
Cette Charte, a dit le diplomate égyptien, "est plus qu'un document
d'histoire. C'est la pierre angulaire des relations internationales".
</TX>
<TX>
"Grâce à l'ONU, le monde a gravé dans le marbre l'idéal d'indépendance
souveraine pour permettre l'émergence de nouveaux Etats et assurer la dignité
de leurs peuples", a déclaré M. Boutros-Ghali. Celui-ci a souligné que la
décolonisation "aurait pu conduire au chaos".
</TX>
<ST>
Paix et sécurité
</ST>
<TX>
"Grâce à l'ONU, a-t-il poursuivi, le monde a épousé les idéaux de paix et de
sécurité". Le maintien de la paix, a-t-il dit, est "une manifestation de la
capacité du monde à travailler ensemble".  C'est, selon lui, une sorte de
"solidarité internationale face à un conflit".
</TX>
<TX>
"Grâce à l'ONU, a encore indiqué M. Boutros-Ghali, le monde s'est engagé en
faveur d'un idéal de développement". Une meilleure "compréhension de
l'intérêt commun s'est développée entre le Nord et le Sud. L'avancement des
femmes (...)  est de mieux en mieux compris". Enfin, a-t-il dit,
"aujourd'hui, le monde accepte les idéaux de démocratie".
</TX>
<TX>
"Cinq décennies sont un bref moment de l'histoire. Mais, depuis 1945, une
nouvelle réalité de coopération globale a pris forme, fondée sur la Charte
élaborée à San Francisco", a ajouté le secrétaire général.
</TX>
<TX>
"Tant que des peuples cherchent des identités nationales, tant que des
peuples cherchent à se protéger de l'agression, tant que des peuples aspirent
à un meilleur monde pour leurs enfants, l'ONU continuera et réussira", a-t-il
conclu.
</TX>
</DOC>
