<DOC>
<DOCID>ATS.940509.0107</DOCID>
<DOCNO>ATS.940509.0107</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940509
</DT>
<PT>
094100
</PT>
<SC>
bsf023 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c8yem mil
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
yemen combats
</KW>
<TI>
Yémen: combats à l'est d'Aden, guerre de communiqués.
</TI>
<LD>
Aden, 9 mai (ats/afp/reuter) Les armées rivales du Nord et du Sud ont
poursuivi lundi la bataille qui les oppose à l'est d'Aden, grand port du Sud,
et qui pourrait décider du sort des combats en cours depuis mercredi. En
début de journée lundi, les Sud-Yéménites affirmaient qu'Aden, capitale de
l'ancien Sud-Yémen marxiste, était intacte et ne souffrait nullement des
combats, bien que la veille, les Nord- Yéménites aient affirmé que cette
ville allait tomber dans les heures à venir.
</LD>
<TX>
Les sudistes ont affirmé que leurs forces, entraînées par les Russes, avaient
repris la ville stratégique de Zingibar, capitale de la province d'Abyan,
située à 60 km au nord-est d'Aden, aux troupes nordistes. Ces dernières
veulent mater la révolte contre le président Ali Abdoullah Saleh, un homme du
Nord. Mais les commandants nordistes déclarent que quatre de leurs brigades
progressent actuellement en direction d'Aden, quartier général d'Ali Salem al
Baidh, grand rival du président Saleh et chef du Parti socialiste du Yémen.
</TX>
<TX>
De violents combats sont en cours dans la province de Lahdj, ont affirmé ces
mêmes commandants nordistes lundi. De source militaire à Sanaa, la capitale
de l'Etat du Yémen réunifié depuis 1990, les combats de la province du Lahdj
ont pour enjeu principal la base aérienne d'al Anand. Mais un porte-parole
militaire du Sud a affirmé que la base fonctionnait normalement et que tout
le Lahdj était sous le contrôle des sudistes. Aucune source indépendante n'a
pu confirmer ou infirmer pour l'instant les informations des uns et des
autres.
</TX>
<ST>
"Pas de médiation étrangère"
</ST>
<TX>
Le commandant militaire d'Aden avait déclaré dimanche que des combats
faisaient rage à Lawdar, ville située à 150 km au nord-est d'Aden; mais un
correspondant de Reuter qui s'est rendu à Lawdar n'a vu sur place aucune
trace de combat. La télévision d'Aden a pour sa part montré des images de
champs de bataille et un grand nombre de soldats présentés comme des
prisonniers nordistes, tandis qu'un porte-parole militaire du Nord a affirmé
que de nombreux soldats sudistes étaient passés du côté des nordistes.
</TX>
<TX>
Radio-Sanaa a estimé qu'aucune médiation étrangère n'était nécessaire dans la
mesure où, selon elle, les forces sudistes sont sur le point de capituler.
"Nous voulons faire savoir qu'il n'y a plus lieu d'organiser une médiation",
a dit la radio. "Les unités armées qui reçoivent leurs ordres d'al Baidh et
de sa clique, qui domine le Parti socialiste (yéménite) s'effondrent l'une
après l'autre", a assuré la radio dimanche soir.
</TX>
<TX>
Radio-Aden affirme en revanche que des milliers de personnes ont répondu
dimanche à l'ordre de mobilisation générale. Le Sud dispose d'environ 40 000
réservistes, soit le double des effectifs de ses troupes régulières. Sanaa,
la capitale située dans la partie nord, était calme lundi matin, quoique un
correspondant de Reuter ait entendu dans la ville un tir de barrage de DCA
qui a duré cinq minutes environ à l'aube.
</TX>
</DOC>
