<DOC>
<DOCID>ATS.940916.0112</DOCID>
<DOCNO>ATS.940916.0112</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940916
</DT>
<PT>
100100
</PT>
<SC>
bsf035 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c7bfa ecpc prod
</DE>
<AU>
mi al ni
</AU>
<KW>
burkina faso pays tres pauvre encadre
</KW>
<TI>
Voyage de Flavio Cotti en Afrique occidentale Le Burkina Faso, un des Etats
les plus pauvres du globe encadré.
</TI>
<LD>
Berne, 16 sept (ats) Le Burkina Faso, ex-Haute-Volta, s'étend en bordure du
Sahara. L'ancienne colonie française souffre des fléaux endémiques dans les
pays sahéliens: sécheresse, désertification et famine. 9,6 millions
d'habitants vivent sur un territoire sept fois plus grand que la Suisse. 82 %
de la population sont analphabètes.
</LD>
<TX>
Le Burkina Faso est classé parmi les Etats les moins développés par les
Nations Unies. Il reçoit, par conséquent, des crédits et des subsides à des
conditions particulièrement avantageuses. Depuis 1991, le Burkina Faso
collabore avec la Banque mondiale et le Fonds monétaire international (FMI)
dans le cadre d'un programme d'ajustement structurel.
</TX>
<ST>
Une économie agricole
</ST>
<TX>
Les causes de la pauvreté du Burkina Faso sont à rechercher dans des
infrastructures déficientes, des conditions climatiques défavorables et de
faibles ressources. Son économie est dominée par l'agriculture: selon des
estimations de l'Organisation pour l'alimentation et l'agriculture (FAO), 84
% de la population active étaient occupés dans ce secteur en 1991.
</TX>
<TX>
Plus de 90 % des terres arables sont consacrées à des cultures vivrières. Le
produit intérieur brut (PIB) par habitant s'élève à quelque 300 dollars par
an (400 francs). En comparaison, le PIB par habitant a atteint 33 610 dollars
en 1992 en Suisse.
</TX>
<ST>
Touché par les sécheresses
</ST>
<TX>
Le Burkina Faso a beaucoup souffert des sécheresses des années 70 et 80.
L'environnement est menacé: les arbres sont coupés pour être utilisés comme
combustible. En outre, des surfaces cultivables sont créées par des brûlis
qui, souvent, ne peuvent être maîtrisés.  L'érosion du sol par le vent ou par
l'eau - pendant la saison des pluie - s'en trouve aggravée. S'ajoute le
problème de l'abandon des campagnes.
</TX>
<TX>
Le capitaine Blaise Compaoré, du Front populaire (FP) est à la tête de l'Etat
depuis 1987. Il a pris le pouvoir grâce à un putsch sanglant au cours duquel
le président Thomas Sankara avait été assassiné. Ce dernier avait acquis une
réputation quasi-légendaire en menant une lutte décidée contre la corruption.
</TX>
<TX>
Blaise Compaoré a été confirmé à son poste lors des élections présidentielles
de 1991. Cependant, l'opposition avait boycotté le scrutin et n'avait pas
présenté de candidat.
</TX>
</DOC>
