<DOC>
<DOCID>ATS.950615.0010</DOCID>
<DOCNO>ATS.950615.0010</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950615
</DT>
<PT>
080100
</PT>
<SC>
bsf017 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4swe mil for
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
suede sipri armes ventes
</KW>
<TI>
Institut international de recherche sur la paix de Stockholm Ventes d'armes:
baisse de 11 % en 1994 embargo 10h00.
</TI>
<LD>
Stockholm, 15 juin (ats/afp) Les ventes d'armes conventionnelles dans le
monde en 1994 ont diminué de quelque 11 % par rapport à 1993.  Elles ont
totalisé en valeur quelque 21,725 milliards de dollars (valeur 1990), selon
le rapport annuel de l'Institut international de recherche sur la paix de
Stockholm (SIPRI) publié jeudi.
</LD>
<TX>
Ce résultat est le plus faible enregistré depuis dix ans dans le commerce
mondial des armes conventionnelles, souligne l'Institut suédois. En 1993, le
volume des ventes avait totalisé 24,494 milliards de dollars (valeur 1990),
selon des chiffres révisés communiqué par le SIPRI. Le commerce mondial de
l'armement "semble connatre une relative stabilité depuis 1991, après avoir
connu une forte baisse dans les années ayant suivi l'année record de 1987
(46,377 milliards de dollars)".
</TX>
<TX>
Les Etats-Unis sont restés l'an dernier le premier exportateur d'armes, avec
une part de 55 % du total des ventes dans le monde. Le volume des ventes a
toutefois reculé pour la deuxième année consécutive, totalisant l'an dernier
11,959 milliards de dollars, soit une baisse de 7 % par rapport à 1993.
</TX>
<ST>
Déclin russe
</ST>
<TX>
Les exportations de la Russie ont continué de décliner, avec une chute
spectaculaire l'an dernier à 842 millions de dollars contre 3,388 milliards
l'année précédente. La Russie a ainsi reculé à la cinquième place au
classement mondial des pays vendeurs d'armes, l'Allemagne lui ayant ravi la
deuxième place, selon le SIPRI.
</TX>
<TX>
De leur côté, les pays de l'Union européenne ont accru en 1994 leurs ventes
d'armes conventionnelles, comptabilisant environ 30 % du marché mondial.
L'Allemagne, devenue ces dernières années le premier exportateur de l'UE
(loin devant le Royaume Uni et la France), a presque doublé en 1994 son
chiffre d'affaires par rapport à 1993, à 3,162 milliards de dollars, ajoute
l'institut.
</TX>
<ST>
Hausse à Londres, baisse à Paris
</ST>
<TX>
Le Royaume Uni, troisième exporteur mondial, a vu ses ventes grimper l'an
dernier de 25 %, à 1,593 milliard de dollars contre 1,278 milliard en 1993,
tandis que la France a connu une érosion de 39 % de son chiffre d'affaires, à
705 millions de dollars contre 1,159 milliard un an plus tôt.
</TX>
<TX>
Parmi les autres principaux pays exportateurs, la Chine est parvenue l'an
dernier à accrotre sa position, passant du cinquième au quatrième rang
mondial. Son volume d'affaires est toutefois en légère baisse à 1,204
milliard de dollars contre 1,257 milliard en 1993, indiquent les experts du
SIPRI.
</TX>
<ST>
L'Europe augmente ses importations
</ST>
<TX>
A l'importation, l'Asie a absorbé l'an dernier la plus grande partie du
marché mondial, avec un volume d'achats total de 7,296 milliards de dollars.
De son côté, l'Europe, avec un montant de 6,762 milliards de dollars, a vu
ses importations grimper en 1994 à 31 % du total mondial contre 26 % en 1985,
supplantant ainsi à la deuxième place le Moyen-Orient, selon le SIPRI.
</TX>
<TX>
Le Moyen-Orient, naguère le principal marché dans le monde (31 % en 1985),
n'occupe plus désormais que la troisième position avec une part de 24 % en
1994. Le SIPRI (Stockholm International Peace Research Institute) est un
institut indépendant, créé en 1966 et financé par le Riksdag (Parlement
suédois).
</TX>
</DOC>
