<DOC>
<DOCID>ATS.941212.0058</DOCID>
<DOCNO>ATS.941212.0058</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941212
</DT>
<PT>
170800
</PT>
<SC>
bsf116 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
zh sozm sta rega
</DE>
<AU>
ga ba
</AU>
<KW>
suisse statistiques sante amelioration
</KW>
<TI>
Pour améliorer les statistiques de la santé en Suisse Mieux coordonner les
données des cantons et de la Confédération.
</TI>
<LD>
Zurich, 12 déc (ats) Le système statistique dans le domaine de la santé
souffre de nombreuses lacunes en Suisse. Son amélioration nécessite une
meilleure coordination des données de la Confédération et de celles des
cantons. Les statistiques des établissements de santé devraient ainsi être
révisées.
</LD>
<TX>
Telles sont en substance les lignes directrices présentées par la Commission
suisse des statistiques sanitaires (CSSS) lundi lors d'un colloque à Zurich.
Les propositions se basent notamment sur une étude réalisées dans les cantons
de Vaud, de Bâle-Ville, de Berne, de Schwytz, du Tessin et de Zurich. Selon
elle, le système actuel compte de nombreuses lacunes. Une comparaison a
également été faite avec les systèmes d'autres pays.
</TX>
<ST>
Manque d'analyses
</ST>
<TX>
Parmi les faiblessses dénombrées, les auteurs relèvent que les données
recueillies ne sont pas assez comparables. En outre, les différents
partenaires se coordonnent insuffisamment. Il faudrait encore améliorer les
statistiques sur la morbidité et sur les prestations dans les domaines des
soins ambulatoires et des soins intra-muros. Enfin, de nombreux domaines
statistiques manquent d'analyses, quand bien même les données nécessaires
existent.
</TX>
<TX>
La CSSS exige d'étendre et de mieux relier les systèmes cantonaux et celui de
la Confédération. Trois domaines sont visés, à court terme: la statistique
des établissements de santé, la saisie des prestations médicales ambulatoires
et des prestations de soins dispensés à domicile (Spitex) et la statistique
de l'assurance- maladie.
</TX>
<TX>
La CSSS a été créée en 1990 par le Département fédéral de l'intérieur et par
la Conférence des directeurs cantonaux des affaires sanitaires. Organe de
l'Office fédéral des statistiques, elle est chargée de coordonner et de
développer la statistique sanitaire en Suisse.
</TX>
</DOC>
