<DOC>
<DOCID>ATS.941215.0150</DOCID>
<DOCNO>ATS.941215.0150</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941215
</DT>
<PT>
090000
</PT>
<SC>
sim001 sim
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
sozm come jus
</DE>
<AU>
uc
</AU>
<KW>
medecine conduite drogues medicaments sim
</KW>
<TI>
Drogues et médicaments au volant: un casse-tête médico-légal par Scarlet
Huissoud, SIM/médecine et santé.
</TI>
<LD>
Berne, 15 déc (sim) La conduite sous l'influence de drogues ou de médicaments
soulève une foule de problèmes encore non résolus. Le dépistage des abus est
difficile pour la police: une centaine de substances peut être impliquée dans
ces états dont les symptômes ne sont pas toujours faciles à reconnaître.
</LD>
<TX>
La combinaison de plusieurs de ces substances et les éventuelles interactions
médicamenteuses qui peuvent en découler viennent parfois encore compliquer la
situation. L'analyse d'urine au laboratoire ne permet pas toujours de
conclusions diagnostiques décisives.
</TX>
<ST>
Soupçons insuffisants
</ST>
<TX>
La prise de sang commence à être utilisée, mais pour l'ordonner, de simples
soupçons ne suffisent pas. La présence d'anomalies physiques pouvant être
liées à la prise de psychotropes est nécessaire. Enfin, au terme de cette
procédure, la synthèse de tous les éléments permettant de retirer le permis
de conduire nécessitera le plus souvent la compétence d'un expert d'un
institut de médecine légale.
</TX>
<TX>
Dans la région zurichoise, le nombre d'expertises pour conduite sous
l'influence de drogues et de médicaments a passé de 38 en 1987 à 136 en 1992,
pour une région drainant 2,2 millions d'habitants, soit le tiers de la
Suisse. A Genève en revanche, l'Institut de médecine légale réalise entre 80
et 100 expertises par an et ce chiffre demeure stable.
</TX>
<TX>
"Il y a longtemps que nous sommes sensibilisés à ce problème, mais on se
heurte à des difficultés pratiques considérables", précise Willy Michiels,
responsable de l'unité de médecine et de psychologie du trafic de l'Institut
de médecine légale de Genève. On ne trouve en effet souvent que ce que l'on
cherche. Alors que l'alcool est facile à dépister par son odeur dans
l'haleine, les médicaments et drogues ne laissent pas de telles traces.
</TX>
<ST>
Cannabis en tête de liste
</ST>
<TX>
L'Institut de médecine légale de Zurich a analysé rétrospectivement les 160
prises de sang des années 1989 à 1991 demandées pour abus de drogues et de
médicaments au volant. Parmi ces 160 analyses, 105 personnes étaient
impliquées dans des accidents qui ont causé la mort de neuf personnes, blessé
gravement 22 autres, moyennement 36 et légèrement 14.
</TX>
<TX>
La majorité des conducteurs fautifs était des hommes âgés entre 20 et 29 ans.
Les substances identifiées étaient le cannabis dans 47% des cas, les opiacés
dans 42%, les benzodiazépines dans 39% et la cocaïne dans 28% des cas. Les
mélanges sont également très fréquents.  Dans les deux tiers des cas,
plusieurs substances ont été identifiés simultanément. Ainsi, l'alcool à une
concentration supérieure à 0,8 grammes par kilo accompagnait 22% des cas
positifs.
</TX>
<ST>
Somnifères
</ST>
<TX>
Une enquête de l'Institut de médecine légale de Homburg (D) révèle que les
conducteurs ayant consommé aussi bien de l'alcool que des drogues ou des
médicaments causent nettement plus souvent des accidents que lorsque l'alcool
seul est en cause. "Des toxicomanes qui abusent de somnifères comme les
benzodiazépines pour pallier à leurs symptômes de manque peuvent s'endormir
profondément sur l'autoroute", expliquait également Peter Iten, de l'Institut
de médecine légale zurichois, lors d'un colloque interdisciplinaire en
juillet dernier.
</TX>
<TX>
Si le cannabis tend à être considéré comme une drogue "douce", elle rend
néanmoins la conduite automobile dangereuse. "Ses effets sont comparables à
ceux de l'alcool", explique Willy Michiels. Le psychologue Hendrik Robbe, de
l'Institut de médecine légale de Limburg aux Pays-Bas, a voulu en avoir le
coeur net. Il a testé la conduite de 24 hommes et femmes qui avaient fumé 30
mg de marijuana sur un tronçon d'autoroute fermé de 22 km.
</TX>
<TX>
La conduite ne posait pas de problème en situation normale. En revanche,
lorsqu'une situation imprévue surgissait, les conducteurs montraient un
ralentissement des réflexes. Un candidat entra en collision avec la barrière
à la fin de tronçon, barrière qu'il n'avait simplement pas vue.
</TX>
<ST>
deux encadrés suivent
</ST>
<TX>
Note aux rédactions: ce texte a été produit avec le soutien financier de
Pharma Information, service de presse de l'industrie pharmaceutique. Vous
recevez un SIM/médecine et santé tous les jeudis à 09h00.
</TX>
</DOC>
