<DOC>
<DOCID>ATS.950124.0040</DOCID>
<DOCNO>ATS.950124.0040</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950124
</DT>
<PT>
174700
</PT>
<SC>
bsf163 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi ecpi sta
</DE>
<AU>
al
</AU>
<KW>
suisse exportations horlogeres 1994
</KW>
<TI>
Exportations horlogères suisses en 1994 Année record à près de 8 milliards de
francs.
</TI>
<LD>
Bienne, 24 jan (ots) Les exportations horlogères suisses ont atteint en 1994
la valeur record de 7,959 milliards de francs, contre 7,588 milliards en
1993. La croissance atteint 4,9 %, annonce mardi soir la Fédération de
l'industrie horlogère suisse (FH). Les chiffres détaillés seront publiés en
février.
</LD>
<TX>
La production des montres complètes a atteint 37,5 millions de pièces, en
baisse de 13,2 % par rapport à l'année précédente. La part grandissante des
gardes-temps en métaux précieux assure cependant une croissance en valeur de
5,2 % à 6,957 milliards de francs. Les montres complètes représentent 87 % de
la valeur totale des exportations, souligne la FH.
</TX>
<ST>
Hausse des exportations de mouvements
</ST>
<TX>
La valeur des exportations de mouvements de montres est restée pratiquement
stationnaire à 156 millions de francs (+ 0,9 %). Le nombre de pièces est en
hausse de 3,4 %, pour atteindre 8,3 millions de mouvements. La progression
des ébauches et chablons est plus marquée en pièces (72,6 millions, +12,8 %),
qu'en valeur (160,1 millions de francs: +7,2 %).
</TX>
<TX>
Dans le secteur de la technologie des montres et mouvements exportés, le taux
de croissance atteint 8,6 % en valeur pour les mécaniques à 3,448 milliards
de francs. La progression est de 2, ' pour les électroniques à 3,663
milliards de francs. En nombre de pièces, 6,2 millions de montres et
mouvements mécaniques ont été exportés (- 10,6 %) et 39,6 millions
d'électroniques (-12,1 %).
</TX>
<TX>
Le secteur des boîtes a subi un nouveau recul de 8 % en 1994, à 2 millions de
pièces exportées en volume et de 25,3 % à 44,9 millions de francs en valeur.
Les autres secteurs de l'habillement ainsi que les fournitures ont atteint
une valeur de 520,8 millions de francs, en hausse de 4,6 %. Enfin, la valeur
exportée des pendules, pendulettes et autres produits du même type, ainsi que
leurs mouvements et autres fournitures de grande taille, a progressé de 5,9 '
pour atteindre 119,8 millions de francs.
</TX>
</DOC>
