<DOC>
<DOCID>ATS.951109.0147</DOCID>
<DOCNO>ATS.951109.0147</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2244
</LE>
<DT>
951109
</DT>
<PT>
051311
</PT>
<RT>
100154
</RT>
<SC>
bsf008 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
lu vot ecpi umw fin soz
</DE>
<AU>
th zs pi
</AU>
<KW>
lu votations cantonales 26 novembre av-pap
</KW>
<TI>
Votations cantonales du 26 novembre - Lucerne Allègement des procédures de
construction combattu
</TI>
<ST>
avant-papier
</ST>
<TX>
Lucerne, 9 nov (ats) Trois objets sont au menu des votations cantonales
lucernoises le 26 novembre. La rénovation de la clinique gynécologique à
l'hôpital cantonal n'est pas contestée. Des boucliers se sont levés contre la
construction d'une route de contournement autour de Willisau et contre une
libéralisation dans le domaine de la construction.
</TX>
<TX>
La révision partielle de la loi sur la construction et l'aménagement du
territoire vise principalement à dérèglementer le secteur de la construction,
en simplifiant les procédures d'autorisation. Le projet a reçu un large
soutien au Grand Conseil.
</TX>
<TX>
Il est combattu par les Verts et le PS, à l'origine du référendum, qui
redoutent les atteintes au paysage que risque d'entraîner la libéralisation
projetée. Les deux partis s'élèvent aussi contre la restriction des
possibilités de faire opposition à des projets de construction et contre la
pénalisation financière des opposants.
</TX>
<ST>
Décharger le centre-ville
</ST>
<TX>
La commune de Willisau voit transiter au centre-ville près de 12 000
véhicules à moteur, dont 1700 camions par jour ouvrable. Les lucernois
doivent se prononcer sur un crédit de 32,1 millions de francs qui doit
permettre de construire un axe de contournement. Le projet a reçu le soutien
du Grand Conseil à une large majorité. Les Verts ont manifesté leur
opposition, exigeant un renforcement des transports publics dans la région.
</TX>
<TX>
Le besoin de nouveaux locaux pour la clinique gynécologique de l'hôpital
cantonal se fait ressentir depuis près de 25 ans. Un premier projet n'avait
pas passé la rampe en raison de coûts trop élevés. Ils étaient estimés à 90
millions de francs. Les Lucernois auront à se prononcer sur un projet plus
modeste le 26 novembre. Il prévoit un crédit de 53,6 millions de francs,
qu'aucun parti ne conteste.
</TX>
</DOC>
