<DOC>
<DOCID>ATS.941006.0007</DOCID>
<DOCNO>ATS.941006.0007</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941006
</DT>
<PT>
220700
</PT>
<SC>
bsf192 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c2 divs kulr vs fr c4fra
</DE>
<AU>
wi
</AU>
<KW>
canada france secte deux corps retrouves
</KW>
<TI>
Drame de la secte de l'Ordre du Temple du Soleil Deux autres corps retrouvés
au Canada.
</TI>
<LD>
Montréal/Avignon (ats/afp), 6 oct (ats) Deux autres corps ont été retrouvés
jeudi dans les maisons jumelles de Morin Heights, au nord de Montréal. Cela
porte le nombre de cadavres retrouvés à quatre dans ces bâtiments appartenant
à Luc Jouret et Joseph Di Mambro, chefs présumés de la secte de l'Ordre du
Temple du Soleil.
</LD>
<TX>
Les deux cadavres ont été retrouvés dans le sous-sol, épargné par les
flammes, de l'une des deux maisons appartenant à Luc Jouret et Joseph Di
Mambro, a annoncé la Sûreté du Québec (SQ). Celle-ci avait déjà découvert
mardi dans les décombres deux corps carbonisés, celui d'un homme et d'une
femme, qui n'ont toujours pas été identifiés.
</TX>
<TX>
L'incendie s'était produit quelques heures avant que 48 personnes de la même
secte ne trouvent la mort dans un cérémonial macabre dans les villages de
Cheiry et Salvan. Au total, ce sont donc 52 personnes qui ont perdu la vie en
Suisse et au Canada lors de ce suicide ou de meurtre collectif.
</TX>
<ST>
Ramifications en France
</ST>
<TX>
D'autre part, la secte possédait une demi-douzaine de logements à travers une
Société Civile Immobilière (SCI) dans les environs de Carpentras (sud-est), a
annoncé l'AFP. Luc Jouret détenait en outre un cabinet médical dans cette
région, à Sarrians, en co-propriété avec un autre médecin homéopathe,
Christian-Marie Le Gall, âgé de 40 ans.
</TX>
<TX>
Les deux hommes avaient créé ce cabinet il y a deux ans, mais Luc Jouret n'y
a jamais exercé d'activités professionnelles, selon son collègue, qui en est
le permanent. M. Le Gall a précisé jeudi que le chef de la secte lui avait
rendu visite il y a deux mois et qu'il semblait "normal". Il a affirmé par
ailleurs n'avoir jamais entendu parler de cet "ordre du Temple solaire", et
ne s'explique pas "la tragédie qui s'est jouée" en Suisse.
</TX>
</DOC>
