<DOC>
<DOCID>ATS.940419.0045</DOCID>
<DOCNO>ATS.940419.0045</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940419
</DT>
<PT>
171000
</PT>
<SC>
bsf132 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4ger mil int
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
allemagne armee engagement etranger cour
</KW>
<TI>
Missions des forces armées allemandes à l'étranger La Cour constitutionnelle
décortique le dossier.
</TI>
<LD>
Karlsruhe, 19 avr (ats/afp) La Cour constitutionnelle allemande a commencé
mardi à examiner publiquement l'épineux dossier de l'engagement de l'armée à
l'étranger. Celui-ci est défendu ardemment par le chancelier Helmut Kohl et
rejeté par l'opposition sociale- démocrate (SPD). Le jugement, attendu avant
fin juin, aura une importance capitale car il influera directement sur la
nature et l'ampleur des missions à venir de la Bundeswehr à l'étranger.
</LD>
<TX>
A la lumière de témoignages de ministres et de responsables politiques, les
magistrats de Karlsruhe ont décortiqué les plaintes déposées par le SPD de
Rudolf Scharping et par le parti libéral (FDP) , membre de la coalition. Ces
formations accusent le gouvernement de M. Kohl d'avoir violé la constitution
en envoyant des soldats hors de la zone de l'OTAN.
</TX>
<TX>
Les plaintes concernent l'envoi de casques bleus en Somalie, la participation
à la surveillance maritime dans l'Adriatique de l'embargo commercial contre
la Serbie et le Montenegro, et la présence de soldats allemands dans les
Awacs de l'OTAN. Très volontariste, le ministre de la Défense Volker Ruehe a
estimé qu'il était "inimaginable" que l'Allemagne, qui est l'une des clefs de
voûte de l'OTAN et une force motrice de l'Union européenne (UE), "reste à
l'écart ou assume un rôle particulier".
</TX>
<ST>
Kinkel mal à l'aise
</ST>
<TX>
Son collègue des Affaires étrangères, Klaus Kinkel, mal à l'aise en raison de
l'attitude frondeuse du FDP dont il est président, a souligné que le
secrétaire général des Nations unies Boutros Boutros- Ghali avait exhorté
l'Allemagne à participer aux opérations de rétablissement et de maintien de
la paix menées par l'ONU, lors d'une visite la semaine dernière à Bonn.
</TX>
<TX>
Le président du groupe parlementaire FDP, Hermann Otto Solms, a introduit une
nuance de taille à la position gouvernementale, en estimant que la
participation de casques bleus allemands aux missions ONU nécessitait une
modification de la Constitution. Le SPD est également favorable à un
amendement constitutionel, afin d'autoriser des missions de Casques bleus.
Mais cette modification n'a pu intervenir car les Unions chrétiennes de M.
Kohl réclament une palette beaucoup plus large de missions.
</TX>
<TX>
La question divise le SPD, qui espère faire tomber M. Kohl lors des élections
générales d'octobre. Le président du SPD Rudolf Scharping est conscient du
souhait des partenaires de l'Allemagne de la voir s'engager davantage à
l'étranger. L'aile gauche et pacifiste prône pour sa part un isolationnisme
résolu.
</TX>
<ST>
"Question de dignité"
</ST>
<TX>
Selon son entourage, le meilleur scénario pour lui, serait que la Cour donne
le feu vert de principe aux missions en posant la condition d'un vote du
Bundestag. La constitution allemande, rédigée après la défaite nazie,
n'interdit pas explicitement l'envoi de troupes hors du pays. Mais les
gouvernements successifs ont toujours considéré qu'elle limitait les
mouvements de l'armée au territoire opérationnel de l'OTAN.
</TX>
<TX>
Depuis la réunification, le chancelier Kohl, soucieux de doter l'Allemagne
d'un rôle plus important sur la scène internationale, a progressivement
engagé l'armée dans des missions sans danger, afin d'appuyer sa revendication
d'un siège permanent au conseil de sécurité de l'ONU. "C'est une nécessité
absolue mais aussi une question de dignité que la Bundeswehr participe aux
mesures de la communauté internationale pour assurer la paix dans le monde",
a encore déclaré M. Kohl lundi.
</TX>
</DOC>
