<DOC>
<DOCID>ATS.950401.0011</DOCID>
<DOCNO>ATS.950401.0011</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950401
</DT>
<PT>
194200
</PT>
<SC>
bsf067 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6rum come divs
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
roumanie chute airbus reproches tarom
</KW>
<TI>
Chute d'un Airbus à Bucarest Tarom accuse Airbus de lui avoir "caché de
choses".
</TI>
<LD>
Bucarest, 1er avr (ats/afp/reuter) La compagnie roumaine Tarom a accusé
samedi soir Airbus de ne pas avoir fait toute la lumière sur deux précédents
incidents ayant impliqué des appareils du constructeur. Elle lui a reproché
d'avoir "caché des choses".
</LD>
<TX>
"Deux incidents n'ont pas été complètement élucidés. Ce n'est pas normal de
cacher des choses. Après un incident de vol, le constructeur doit présenter
des explications pour que les pilotes puissent éviter la répétition de ce
genre d'incident", a déclaré Nicolae Brutaru, directeur général de Tarom, au
cours d'une conférence de presse à l'aéroport d'Otopeni-Bucarest.
</TX>
<ST>
Les deux autres Airbus revoleront
</ST>
<TX>
Il a mentionné l'incident de septembre dernier lorsqu'un Airbus de la Tarom a
failli s'écraser près de l'aéroport de Paris-Orly et un autre, le 17 février
dernier, au-dessus de l'Atlantique, impliquant un Airbus qui venait de
Chicago. "Les pilotes sont mécontents que le constructeur ne soit pas venu
avec des explications. Les clarifications auraient dû être immédiates", a
ajouté M. Brutaru.
</TX>
<TX>
Il a de nouveau exclu "une erreur de pilotage" dans la catastrophe de
vendredi, affirmant qu'une erreur n'était pas possible à l'altitude à
laquelle se trouvait l'avion. Selon le ministère des transports, cette
altitude était de 1200 m. Il a déclaré que Tarom avait renforcé ses mesures
de sécurité depuis vendredi. Une partie de la presse roumaine a émis
l'hypothèse qu'un attentat puisse être à l'origine de la catastrophe.
</TX>
<TX>
La Tarom a fait savoir qu'elle clouait au sol les deux autres Airbus A-310 de
sa flotte jusqu'à samedi soir. "Les vols Airbus reprendront ce soir à la
suite d'examens très poussés", a dit Nicolae Brutaru.
</TX>
</DOC>
