<DOC>
<DOCID>ATS.940422.0138</DOCID>
<DOCNO>ATS.940422.0138</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940422
</DT>
<PT>
021700
</PT>
<SC>
bsf004 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c6bos c6sr mil int
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
bosnie gorazde serbes entree
</KW>
<TI>
Bosnie: selon l'ONU, l'infanterie serbe est entrée à Gorazde.
</TI>
<LD>
New York, 22 avr (ats/reuter) L'infanterie serbe a pénétré pour la première
fois dans plusieurs quartiers de Gorazde, a déclaré jeudi un conseiller du
secrétaire général des Nations unies.
</LD>
<TX>
A l'ouverture d'une séance du Conseil de sécurité de l'ONU consacrée à la
situation en Bosnie, l'ambassadeur de Bosnie aux Nations unies a parlé de
combats maison par maison à Gorazde.
</TX>
<TX>
Selon des responsables de l'ONU, l'infanterie serbe a pénétré dans Gorazde
par la rive droite de la Drina. La plupart de la population se trouve sur la
rive gauche mais un hôpital que les Serbes ont bombardé ces derniers jours
est situé sur la rive droite. On craint que les Serbes ne tentent de
s'infiltrer dans plusieurs quartiers de Gorazde à la faveur de la nuit pour
prendre la rive droite au matin.
</TX>
<TX>
L'ambassadeur bosniaque Sacirbey a distribué à la presse le texte d'un
ultimatum que les Serbes auraient adressé aux défenseurs de Gorazde, leur
intimant l'ordre de "se retirer complètement des zones de la ville qui se
trouvent le long de la rive orientale de la Drina" d'ici 16 heures jeudi. En
vertu de cet ultimatum, les troupes de l'Onu ne seraient pas autorisées à
entrer dans la ville pour commencer les opérations d'évacuation des blessés
avant le retrait total des forces musulmanes. A Sarajevo, les autorités
serbes bosniaques ont démenti avoir jamais adressé un tel ultimatum.
</TX>
<TX>
Le Conseil de sécurité devrait adopter vendredi soir une résolution
condamnant les Serbes bosniaques pour l'offensive qu'ils ont entamée il y a
trois semaines contre Gorazde, une des six "zones de sécurité" décrétées par
l'ONU en mai dernier.
</TX>
</DOC>
