<DOC>
<DOCID>ATS.950129.0042</DOCID>
<DOCNO>ATS.950129.0042</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950129
</DT>
<PT>
125500
</PT>
<SC>
bsf032 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c7egy mil kulr
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
egypte islamistes violences synthese
</KW>
<TI>
Au lendemain d'affrontements sanglants en Haute-Egypte La police traque les
intégristes dans les montagnes synthèse du week-end.
</TI>
<LD>
Le Caire, 29 jan (ats/afp) La police égyptienne a arrêté dimanche 16
islamistes dans des grottes de la région désertique montagneuse de la
province de Minya. La veille elle y avait abattu, lors d'une fusillade de
sept heures, 12 intégristes cachés dans une carrière de marbre.
</LD>
<TX>
La journée de samedi a été la plus sanglante depuis le début de la vague de
violence en mars 1992: 14 islamistes, deux civils et deux policiers ont été
tués, après six policiers et cinq intégristes vendredi.
</TX>
<TX>
Ces morts portent à 635 le bilan des victimes depuis près de trois ans. Ils
illustrent la guerre sans merci à laquelle se livrent les autorités et les
islamistes retranchés en Haute-Egypte (sud). Une région deshéritée
économiquement, avec ses champs de canne à sucre et son relief escarpé qui
offrent un refuge facile aux activistes.
</TX>
<TX>
Pour éradiquer par la force l'intégrisme, les autorités s'appuient depuis
début janvier sur les unités anti-terroristes de la police ayant reçu un
entraînement en Egypte et à l'étranger. "Dans la majorité des cas, elles
viennent du Caire épauler celles déployées dans la région de Miniya", fief de
la Jamaa islamiya, a indiqué dimanche la police.
</TX>
<ST>
Ministre intraitable
</ST>
<TX>
Le ministre de l'Intérieur, le général Hassan al-Alfi, a affirmé la semaine
dernière que "la police a désormais pris l'intiative et agit avec fermeté".
Comme gouverneur d'Assiout, berceau de l'intégrisme, il avait montré
l'exemple en réussisant à expulser les activistes de la région.
</TX>
<TX>
Il se montre d'ailleurs intraitable et sanctionne toute lacune de ses
subordonnés. Depuis le début de l'année, il a démis deux responsables de la
sécurité: le numéro un de la province de Miniya, le général Yossri Chaker,
après l'attentat du 2 janvier qui a coûté la vie à huit policiers et trois
civils, et le responsable de la sécurité d'Abou Qourqass, le général Abdel
Awal Abdel Malak. Ce dernier a été suspendu samedi à la suite de la mort de
six policiers dans un attentat intégriste vendredi.
</TX>
<TX>
Cette fermeté conduit également les service de securité à ne prendre aucun
risque au moment des arrestations et la police utilise désormais la formule
rituelle: "les policiers ont sommé les intégristes de se rendre, les autres
ont ouvert le feu et la police a riposté les abattant".
</TX>
<ST>
De sang froid
</ST>
<TX>
L'Organisation égyptienne des droits de l'homme (OEDH) a signalé à plusieurs
reprises que la police avait tiré de sang froid sur les intégristes pour
éviter d'éventuelles pertes dans ses rangs.
</TX>
<TX>
Les forces de sécurité cherchent également à obtenir la collaboration de la
population. Celle-ci voit sa région se transformer en champ de bataille et se
trouve pris en étau entre la police et la Jamaa islamiya. L'organisation a
abattu une vingtaine d'habitants qu'elle accusait de collaboration.
</TX>
<TX>
Une source policière en Haute-Egypte a affirmé dimanche que "c'est grâce à
des renseignements fournis par les habitants que les forces de sécurité ont
réussi à localiser les douze intégristes abattus samedi dans la carrière de
marbre".
</TX>
</DOC>
