<DOC>
<DOCID>ATS.940304.0125</DOCID>
<DOCNO>ATS.940304.0125</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940304
</DT>
<PT>
082100
</PT>
<SC>
bsf023 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
reg regv jus aet mil parp prod
</DE>
<AU>
sr ll ga pi
</AU>
<KW>
suisse loi materiel guerre consultation
</KW>
<TI>
Révision de la loi fédérale sur le matériel de guerre Projet timide pour la
gauche, excessif pour la droite.
</TI>
<LD>
Berne, 4 mars (ats) La révision de la Loi fédérale sur le matériel de guerre
(LMG) a suscité des réactions très partagées en procédure de consultation.
Seul le PDC en a approuvé le principe. Pour les radicaux, l'industrie des
machines et l'Usam, ce projet est excessif.  Le PS et les Verts, qui
soutiennent l'initiative "pour l'interdiction d'exporter du matériel de
guerre", trouvent en revanche ces propositions trop timides.
</LD>
<TX>
Le Parti démocrate-chrétien (PDC) est le seul à soutenir "par principe" le
projet de révision de la LMG du Conseil fédéral. Il invite toutefois ce
dernier à tenir compte, autant que possible, de la liberté d'entreprendre
indispensable à l'industrie de l'armement.  En outre, selon le PDC, les
raisons avancées pour expliquer la nécessité d'autorisations pour
l'exportation de matériel de guerre sont tout à fait insuffisantes et doivent
être réexaminées.
</TX>
<TX>
Les critiques sont plus vives du côté du Parti radical- démocratique (PRD),
qui estime qu'il faut remanier le projet. Si une réglementation claire des
exportations de matériel militaire est nécessaire, elle doit cependant être
justifiée dans un Etat de droit et veiller au respect des intérêts légitimes
de l'économie suisse, estiment les radicaux. Il faut établir une loi qui soit
moins sujette à des divergences d'interprétations.
</TX>
<TX>
La définition plus large donnée au matériel de guerre dans le projet de loi
concerne plus de la moitié des industries liées à la Société suisse des
constructeurs de machines (VSM), estiment cette dernière et les radicaux.
Selon eux, il est peu opportun pour la Suisse de jouer les instigateurs, la
nouvelle réglementation étant plus radicale que celle de la moyenne des pays
de l'ouest de l'Europe. La révision proposée va dans la mauvaise direction,
critique le PRD.
</TX>
<ST>
Loi actuelle suffisante
</ST>
<TX>
En outre, pour la VSM, une révision de la LMG ne s'impose pas, car la loi
actuelle, déjà très restrictive selon elle, a fait ses preuves. De plus,
introduire une autorisation obligatoire pour les transactions de courtage
(intermédiaire dans une opération commerciale), où le matériel de guerre ne
touche pas le sol suisse, est excessif.
</TX>
<TX>
Du côté de l'Union suisse des arts et métiers (Usam), cette révision apparaît
comme une concession politique inutile aux instigateurs de l'initiative "pour
l'interdiction d'exporter du matériel de guerre". Dans sa forme actuelle, le
projet de loi ne constitue pas une contre-proposition valable à l'initiative,
estime le syndicat.
</TX>
<TX>
La révision de la LMG pénaliserait l'industrie suisse sur les marchés
internationaux, craint pour sa part le gouvernement nidwaldien. Les ateliers
Pilatus de Stans seraient remis en question, occasionnant des pertes de
centaines d'emploi, estime l'exécutif cantonal.
</TX>
<ST>
Trop timide pour la gauche
</ST>
<TX>
En revanche, le Parti socialiste (PS), les Verts et le Groupe de travail pour
le contrôle de l'armement et l'interdiction de l'exportation d'armes (ARW)
que cette révision ne va pas assez loin.  Selon eux, elle n'offre pas une
alternative valable à l'initiative populaire visant à interdire l'exportation
du matériel de guerre. Ils approuvent cependant le projet sur deux points:
l'extension du concept de matériel militaire et l'obligation de soumettre le
courtage de matériel de guerre à autorisation.
</TX>
<TX>
Pour le PS, les critères d'octroi des autorisations d'exportation constituent
en revanche un net recul. En outre, le projet de loi va unilatéralement dans
le sens des intérêts de l'industrie d'armement et ne peut être accepté,
critique le parti.
</TX>
<TX>
Une interdiction générale d'exportation de matériel de guerre, ainsi qu'une
modification de la Constitution, sont nécessaires, estiment les Verts et les
socialistes. Continuer à exporter du matériel de guerre va à l'encontre de la
politique de promotion et de défense de la paix, à laquelle la Suisse a
souscrit, ajoutent-ils, de concert avec ARW.
</TX>
</DOC>
