<DOC>
<DOCID>ATS.940621.0122</DOCID>
<DOCNO>ATS.940621.0122</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940621
</DT>
<PT>
114100
</PT>
<SC>
bsf056 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
ge eur int for ecpc
</DE>
<AU>
mf ce
</AU>
<KW>
ge cern projet accelerateur budget
</KW>
<TI>
Construction d'un nouvel accélérateur de particules à Genève Le Conseil du
CERN prendra une décision en fin de semaine.
</TI>
<LD>
Genève, 21 juin (ats) Les 19 Etats membres du CERN (Laboratoire européen pour
la physique des particules) se prononceront vendredi sur la construction d'un
accélérateur de particules géant à Genève.  Actuellement, l'Allemagne et la
Grande-Bretagne ont émis des réserves quant à l'indexation du budget du CERN
à l'inflation, a déclaré mardi le porte-parole du CERN, Neil Calder. Les
capacités financières de l'organisation de recherches pourraient en pâtir.
</LD>
<TX>
Selon l'information révélée mardi par le "Journal de Genève et Gazette de
Lausanne" et confirmée par M. Calder, les Allemands et les Britanniques
exigent que l'adaptation annuelle du budget à l'inflation soit soumise à un
vote unanime du Conseil du CERN, pour une durée de dix ans. Chaque Etat
pourrait ainsi opposer son veto. Un gel du budget de l'organisation à son
niveau de 1995 durant une décennie entraînerait une baisse importante de son
pouvoir d'achat.
</TX>
<ST>
De nouvelles perspectives de connaissances
</ST>
<TX>
Le coût du nouvel accélérateur de particules (Large Hadron Collider) s'élève
à 2,66 milliards de francs. Le financement serait assuré pour plus des
trois-quarts par le budget ordinaire du CERN.  Des Etats non-membres de
l'organisation, notamment les Etats-Unis et le Japon, verseraient de leur
côté 500 millions de francs, a précisé M. Calder. Le super-accélérateur
ouvrirait de nouvelles perspectives sur la connaissance des structures de la
matière.
</TX>
<TX>
La construction du nouvel accélérateur (LHC) devrait être achevée au plus
tard en 2004. L'installation serait unique au monde. Elle n'est pas remise en
cause par les revendications germano- britanniques. Si les deux contributeurs
de poids du CERN campent sur leur position d'ici à vendredi, le projet
d'accélérateur sera rediscuté par le Conseil du CERN en décembre, avec de
bons espoirs d'être adopté, a indiqué, confiant, M. Calder.
</TX>
</DOC>
