<DOC>
<DOCID>ATS.950418.0019</DOCID>
<DOCNO>ATS.950418.0019</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950418
</DT>
<PT>
183600
</PT>
<SC>
bsf124 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c1 int mil c5swi c4fra eur
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
new york onu tnp prorogation 2e synthese
</KW>
<TI>
Prorogation du Traité de non-prolifération nucléaire Mise en garde de
l'Europe contre un affaiblissement du TNP 2e synthèse.
</TI>
<LD>
New York, 18 avr (ats/afp/reuter) Au nom de 21 pays d'Europe, le ministre
français des affaires étrangères a demandé mardi à New York la prorogation
indéfinie du TNP. Selon Alain Juppé, il ne faut pas mettre en péril
l'architecture de la non-prolifération. Les pays non- alignés, dont certains
veulent une reconduction limitée du traité, s'efforcent de parvenir à une
position commune.
</LD>
<TX>
Jusqu'au 12 mai, 178 pays signataires du Traité de non- prolifération
nucléaire (TNP) doivent négocier sa prorogation indéfinie ou limitée. Les
Occidentaux, dont la Suisse, optent pour la première solution, alors que des
pays en développement penchent pour des durées fixes éventuellement
renouvelables.
</TX>
<TX>
Dans son discours devant la conférence, M. Juppé a averti qu'un éventuel
affaiblissement du Traité pourrait remettre en cause l'acquisition par les
pays en développement de centrales nucléaires civiles occidentales. Il a
également cherché à rassurer les pays en développement du Mouvement des
non-alignés qui demeurent méfiants à l'égard des puissances nucléaires.
</TX>
<ST>
Rôle irremplaçable
</ST>
<TX>
S'exprimant au nom des quinze pays de l'Union européenne et des six pays
d'Europe centrale et orientale (Bulgarie, Hongrie, Pologne, Roumanie,
Républiques tchèque et slovaque), M. Juppé a estimé que le TNP avait joué un
rôle "irremplaçable" au cours des 25 dernières années. Selon lui, le Traité a
permis des "avancées" dans trois domaines: lutte contre la prolifération,
accès aux usages pacifiques de l'atome et poursuite du processus de
désarmement.
</TX>
<TX>
Le ministre français a mis en garde contre toute décision qui mettrait en
péril l'architecture du régime international de non- prolifération. La
décision qui sera prise à la fin de la conférence "sera l'un des piliers de
la sécurité internationale du prochain siècle. C'est dire que notre
responsabilité est grande", a dit M. Juppé.
</TX>
<TX>
Face à cette position occidentale, de nombreux pays non-alignés prônent une
prolongation limitée dans le temps (cinq, dix, quinze, vingt-cinq ans,
éventuellement renouvelable). Ils ne parviennent toutefois pas à unifier
leurs positions.
</TX>
<ST>
Position commune
</ST>
<TX>
Nana Sutresna, chef du comité exécutif du Mouvement des non- alignés,
actuellement présidé par l'Indonésie, a précisé qu'une réunion ministérielle
la semaine prochaine à Bandung devrait normalement aboutir à une "position
commune".
</TX>
<TX>
"Nous réclamons un désarmement égalitaire", a ajouté M. Sutresna.  "Si une
majorité de pays ne possèdent pas l'arme nucléaire, la minorité doit éliminer
ses armes. Nous voulons obtenir cet équilibre ."
</TX>
<TX>
Lundi, lors de l'ouverture de la conférence, tous les délégués ont affirmé
leur volonté de parvenir à un consensus afin de "renforcer" le régime de
non-prolifération nucléaire. Cependant, la réunion a débuté sans que les
experts réussissent à s'entendre sur les modalités du vote final (public ou
secret).
</TX>
<ST>
Eliminer toutes les armes
</ST>
<TX>
Dans son intervention, le secrétaire général des Nations unies, Boutros
Boutros-Ghali, a appelé à l'élimination de toutes les armes nucléaires. "La
manière la plus sûre, la moins risquée et la plus rapide de répondre à la
menace des armes nucléaires est de toutes les éliminer. Telle devrait être
notre vision de l'avenir", a-t-il déclaré.
</TX>
<TX>
Mercredi dernier, le Conseil fédéral s'est prononcé en faveur d'une
prolongation indéfinie et inconditionnelle. Le TNP est entré en vigueur en
Suisse en mars 1977 après avoir été signé en novembre 1969. Il implique le
contrôle des cinq centrales et des matières fissiles par l'Agence
internationale de l'énergie atomique (AIEA).
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: La dépêche a été entièrement remaniée.
</ST>
</DOC>
