<DOC>
<DOCID>ATS.940624.0108</DOCID>
<DOCNO>ATS.940624.0108</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940624
</DT>
<PT>
123500
</PT>
<SC>
bsf069 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi ecpc ecpt sta
</DE>
<AU>
wk al rp
</AU>
<KW>
suisse chomage chiffres detailles develop
</KW>
<TI>
Premier recul du chômage de longue durée en mai Le taux de chômage a cédé 0,1
point à 4,8 % développement.
</TI>
<LD>
Berne, 24 juin (ats) Le chômage de longue durée a légèrement reculé au mois
de mai en Suisse, pour la première fois depuis octobre 1990.  Le nombre de
personnes sans travail depuis plus d'un an est passé en un mois de 49 747 à
49 530, a annoncé l'Ofiamt vendredi. Les chômeurs de longue durée
représentent 28,6 % du total (28,0 % en avril), soit encore plus d'un sur
quatre.
</LD>
<TX>
Le chômage a diminué en mai de 4483 à 173 017 personnes, a indiqué l'Office
fédéral de l'industrie, des arts et métiers et du travail (Ofiamt). Le taux
de chômage a baissé de 0,1 % à 4,8 %. Ce recul est attribué, comme pour les
mois précédents, pour une part aux influences saisonnières. Ainsi, la
construction enregistre des baisses marquées depuis mars. Dans cette branche,
le nombre de chômeurs a reculé en mai de 1110 à 17 407 personnes.
</TX>
<TX>
Serge Gaillard, de l'Union syndicale suisse (USS) a souligné l'influence des
facteurs saisonniers. Répondant aux questions de l'ATS, il a mis en garde
contre toute conclusion hâtivement positive face à ces nouveaux chiffres du
chômage.
</TX>
<ST>
Le recul est effectif
</ST>
<TX>
Au recul du chômage dans la construction s'ajoute la reprise saisonnière des
activités dans l'industrie du tourisme. Une situation dont les effets se font
particulièrement sentir dans une région comme le Tessin, où le nombre des
chômeurs a reculé de 5 %
</TX>
<TX>
Le recul du chômage est toutefois effectif, même en tenant compte des
personnes arrivant en fin de droit, affirme l'Ofiamt. Selon un relevé
provisoire qui se base sur les données des caisses de chômage, quelque 3000
chômeurs arrivent chaque mois au bout de leurs indemnités. Un peu moins de la
moitié demeuraient inscrits auprès des caisses à fin mai.
</TX>
<TX>
Quant aux autre chômeurs arrivés en fin de droit dès janvier, près de 40 %
ont annulé leur dossier parce qu'ils avaient retrouvé un emploi. Le recul du
chômage ne peut donc être interprété comme la conséquence de sorties
involontaires. L'Ofiamt réagit ainsi contre les critiques et le scepticisme
des syndicats qui voient dans le recul du chômage depuis le mois de février
un effet du nombre élevé de chômeurs en fin de droit.
</TX>
<ST>
"Oui mais" syndical
</ST>
<TX>
Ce que l'USS avait dit en février, à savoir que le chômage stagne à un taux
élevé, se révèle correct, a précisé M. Gaillard. Depuis, on a constaté un
léger recul. La diminution de 4483 personnes du mois dernier est due pour
moitié aux facteurs saisonniers. En outre, 1000 personnes sont arrivées en
fin de droit. Le chômage n'a donc reculé effectivement que de 1000 unités, a
souligné M. Gaillard.
</TX>
<ST>
Recul plus marqué pour les hommes
</ST>
<TX>
La forte proportion d'hommes travaillant dans la construction explique pour
une bonne partie le recul plus sensible du chômage des hommes que celui des
femmes, précise par ailleurs l'Ofiamt. Le taux de chômage des premiers a
diminué de 0,2 point à 4,5 % lors du mois sous revue. Pour les secondes, le
recul a été de 0,1 point à 5,1 %.
</TX>
<TX>
A part la construction, le chômage a le plus fortement diminué dans la
branche des agences conseils et l'informatique (- 606 à 14 315) et dans celle
du commerce (- 456 à 26 179) qui affiche toujours un taux de chômage
relativement élevé, à 7,1 % (- 0,3). Dans la restauration et l'hébergement,
le taux a diminué de 0,2 point à 10,9 '. Il s'est fixé à 7,4 % (- 0,2) pour
le textile et l'habillement.
</TX>
<TX>
Contrairement aux mois précédents, le recul du chômage a été légèrement plus
marqué en Suisse alémanique (- 3187 unités) qu'en Suisse romande et au Tessin
(- 1296). Le taux de chômage s'est établi à 7,0 % (- 0,1) en Suisse latine et
à 3,9 % (- 0,1) en Suisse alémanique.
</TX>
<ST>
graphique SGN à disposition.
</ST>
</DOC>
