<DOC>
<DOCID>ATS.950301.0037</DOCID>
<DOCNO>ATS.950301.0037</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950301
</DT>
<PT>
172100
</PT>
<SC>
bsf143 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
ge zh jus soz reg
</DE>
<AU>
ce pi
</AU>
<KW>
ge zh renvoi toxicomanes accord
</KW>
<TI>
Genève et Zurich approuvent l'accord sur le renvoi de toxicomanes.
</TI>
<LD>
Genève/Zurich, 1er mars (ats) Les gouvernements genevois et zurichois ont
approuvé mercredi l'accord sur le traitement des toxicomanes genevois arrêtés
à Zurich. Il s'inspire de l'accord passé entre le Jura et Zurich. Il a déjà
été appliqué à deux reprises. Les toxicomanes genevois ne rentreront dans
leur canton que de plein gré.
</LD>
<TX>
Aux termes de l'accord approuvé mercredi, les autorités sanitaires genevoises
seront immédiatement informées lorsqu'un toxicomane genevois sera amené au
centre de renvoi de Zurich, indique un communiqué des deux cantons. Un
travailleur social genevois se rendra alors immédiatement à Zurich pour y
rencontrer le toxicomane et lui présenter les possibilités d'aide à Genève.
</TX>
<TX>
S'il le désire, le toxicomane pourra alors rentrer, accompagné du travailleur
social. S'il refuse de rentrer, il devra être relâché, a indiqué à l'ATS
François Longchamp, secrétaire général du Département genevois d'action
sociale et santé (DASS). En vertu de la législation sur le contrôle
d'identité, le centre de renvoi ne peut en effet pas garder les toxicomanes
plus de 24 heures.
</TX>
<ST>
Déjà deux applications
</ST>
<TX>
Depuis sa rédaction jeudi dernier, cet accord a déjà été appliqué deux fois,
officieusement. Deux Genevois arrêtés à Zurich, l'un vendredi et l'autre
lundi, ont accepté de rentrer avec l'assistant social. Ils ont également
accepté de commencer un traitement médical dans les jours qui suivaient et
ont tenu leur engagement. M. Longchamp juge ce résultat encourageant.
</TX>
<TX>
Du côté zurichois, on insiste sur le fait que la solution trouvée n'a "rien
de fondamentalement nouveau", a précisé à l'ATS Urs- Christoph Dieterle de la
direction zurichoise de l'assistance sociale. Elle est déjà utilisée depuis
longtemps avec les cantons de Neuchâtel, du Jura et de Schaffhouse.
</TX>
<ST>
Renvois dénoncés
</ST>
<TX>
La querelle zuricho-genevoise avait éclaté après la fermeture du Letten il y
a deux semaines. Olivier Vodoz, président du Conseil d'Etat genevois, s'était
élevé avec vigueur le 16 février dernier devant le Grand conseil contre les
retours de toxicomanes en voiture de police ou en fourgon cellulaire. Il
avait également dénoncé le non respect des dispositons légales sur la libre
circulation des personnes à l'intérieur du pays.
</TX>
<TX>
De mai à décembre dernier, Zurich a renvoyé 19 toxicomanes à Genève. Deux ont
entrepris une cure. La police zurichoise les amenait à la porte du centre de
consultation de la rue Verte. Selon Annie Mino, responsable de l'unité pour
toxico-dépendants du DASS, il y a eu deux "dérapages", lorsque les agents ont
accompagné les personnes toxico-dépendantes jusque dans le centre. 2500
toxicomanes sont en traitement à Genève, dont 1000 à la méthadone.
</TX>
<ST>
Genève en deuxième position
</ST>
<TX>
Selon le dernier rapport de l'Institut suisse de prévention de l'alcoolisme
et autres toxicomanies (ISPA), Genève arrive juste derrière Zurich pour le
nombre de toxicomanes: ils sont, selon les estimations des cantons, entre
2500 et 3000 au bout du lac Léman, entre 7000 et 8000 dans le canton de la
Limmat.
</TX>
<ST>
encadré suit.
</ST>
</DOC>
