<DOC>
<DOCID>ATS.940418.0068</DOCID>
<DOCNO>ATS.940418.0068</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940418
</DT>
<PT>
144800
</PT>
<SC>
bsf078 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c7rwa int mil
</DE>
<AU>
cc az
</AU>
<KW>
rwanda operations cicr hcr reconnaissance
</KW>
<TI>
Le CICR évalue les besoins des populations déplacées au Rwanda Prélude à une
vaste opération de secours.
</TI>
<LD>
Berne/Genève, 18 avr (ats) Différentes équipes du Comité international de la
Croix-Rouge (CICR) procèdent en ce moment à une évaluation des besoins des
populations déplacées au Rwanda. Cette évaluation devrait être suivie d'une
vaste opération de secours. De son côté, le Haut commissariat de l'ONU pour
les réfugiés (HCR) a envoyé une équipe au Zaïre pour organiser l'assistance
aux Rwandais réfugiés dans ce pays.
</LD>
<TX>
Des équipes du CICR ont pénétré au Rwanda depuis l'Ouganda (nord) et le
Burundi (sud), a indiqué René Luc Thévoz, porte-parole de l'organisation
humanitaire. Un autre groupe s'apprête à faire de même depuis le Zaïre
(ouest) alors qu'une équipe de Kigali s'est rendue près de la frontière
tanzanienne, dans l'est du pays.
</TX>
<TX>
Les informations récoltées par ces équipes serviront à la mise sur pied d'une
importante opération de secours, a précisé M. Thévoz.  Selon les premières
estimations de l'organisation, des centaines de milliers de personnes
déplacées ont besoin d'aide.
</TX>
<TX>
Avant que n'éclate la crise actuelle, le Rwanda comptait déjà quelque 50 000
personnes déplacées et abritait environ 250 000 réfugiés burundais. Ces
personnes étaient assistées par le HCR et le Programme alimentaire mondial
(PAM). Le programme de ces organisations va être repris par le CICR, seule
institution encore relativement respectée par les belligérants, a déclaré M.
Thévoz.
</TX>
<ST>
Près de 13 000 Rwandais au Zaïre
</ST>
<TX>
Le HCR s'efforce de son côté de faire entrer depuis le Burundi six camions de
nourriture à destination des personnes déplacées au sud du pays, a indiqué
Fernando Delmundo, porte-parole. Il n'y a pas moyen de passer par Kigali pour
l'acheminement des secours, l'aéroport de la ville étant fermé.
</TX>
<TX>
Le HCR estime par ailleurs que de 10 000 à 13 000 Rwandais se sont réfugiés
au Zaïre et environ 1000 autres au Burundi. Quelque 11 000 Burundais réfugiés
au Rwanda depuis octobre 1993 sont en outre retournés dans leur pays. Une
équipe du HCR devait arriver lundi à Goma, dans le sud-est du Zaïre, pour
organiser l'assistance aux réfugiés.
</TX>
</DOC>
