<DOC>
<DOCID>ATS.950817.0066</DOCID>
<DOCNO>ATS.950817.0066</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950817
</DT>
<PT>
150500
</PT>
<SC>
bsf087 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
for fin sta
</DE>
<AU>
fp oh
</AU>
<KW>
suisse formation budgets bilan 1980-1993 dév
</KW>
<TI>
Evolution de l'enseignement en Suisse de 1980 à 1993 Formations plus longues
mais budgets serrés développement
</TI>
<LD>
Berne, 17 août (ats) Les Suisses passent toujours plus de temps sur les bancs
d'écoles. Les exigences et le niveau de formation croissent. Mais les crédits
scolaires stagnent. Telles sont les principales conclusions de la 2e étude de
l'Office fédéral de la statistique (OFS) sur les indicateurs de
l'enseignement, publiée jeudi à Berne.
</LD>
<TX>
Cette publication, réalisée avec la Conférence suisse des directeurs
cantonaux de l'instruction publique (CDIP), décrit l'état du système suisse
d'éducation depuis 1980, sur la base d'une cinquantaine d'indicateurs. Elle
se révèle particulièrement pertinente dans le contexte actuel des réformes de
l'enseignement, a relevé le secrétaire général de la CDIP Moritz Arnet,
faisant référence aux hautes écoles spécialisées, à la nouvelle maturité et
au numerus clausus à l'université.
</TX>
<ST>
Budgets serrés
</ST>
<TX>
La Suisse consacre près de 6 % de son produit intérieur brut (PIB) à la
formation. Mais les crédits scolaires demeurent relativement stables depuis
une quinzaine d'années, a indiqué le vice-directeur de l'OFS Heinz Gilomen.
Cantons et communes ont dépensé plus de 18 milliards de francs à cet effet en
1992. La part des revenus cantonaux et de l'ensemble des dépenses publiques
que représente cette somme est la même qu'en 1980.
</TX>
<TX>
En moyenne annuelle (1990, 1991, 1992), les cantons dépensent 11 400 francs
par élève de l'école obligatoire, soit un montant presque deux fois supérieur
à celui du Japon, de la Grande-Bretagne ou des Pays-Bas. Mais les différences
intercantonales restent marquées: Genève a consacré 16 800 francs par an et
par élève, Uri 8700 francs.
</TX>
<ST>
Moins d'apprentis, plus de bacheliers
</ST>
<TX>
Néanmoins, les Suisses ont tendance à étudier plus longtemps, et à un niveau
plus élevé. La part des élèves qui ne suivent qu'un type d'enseignement à
exigences élémentaires a passé de 36 % en 1980 à 31 % en 1993. Le nombre de
jeunes qui font un apprentissage professionnel diminue aussi (65 % en 1993
contre 74 % en 1988).
</TX>
<TX>
En revanche, la maturité attire toujours plus de monde: son taux a passé de
11 % en 1980 à 16 % en 1993. Les porteurs de maturité sont
proportionnellement plus nombreux en Suisse romande et au Tessin qu'en Suisse
alémanique (22 % contre 13 % en 1993). Le clivage se creuse depuis 1980 (14 %
contre 9 % à l'époque). Une économie moins apte à intégrer des apprentis et à
les former serait un des éléments d'explication de ces écarts, selon M.
Arnet.
</TX>
<ST>
Formation à rallonges
</ST>
<TX>
En renvanche, les formations professionnelles supérieures ont tendance à
prendre le pas sur les formations académiques. La part d'universitaires
diplômés n'a progressé que d'un point en 1993 (environ 6,5 %) par rapport à
1980 (environ 5,5 %). Les formations professionnelles supérieures sont en
hausse: environ 24 % des 23 à 29 ans, avant tout alémaniques, ont suivi cette
filière.
</TX>
<TX>
En général, en Suisse comme dans les autres pays de l'OCDE, une formation de
base supérieure incite davantage à poursuivre sa formation par la suite,
souligne M. Gilomen. Le même phénomène peut être relevé chez les apprentis.
Les hautes écoles spécialisées et la maturité professionnelle pourront
répondre à leurs demandes, estime le vice-directeur de l'Ofiamt Rudolf
Natsch.
</TX>
<ST>
Elèves étrangers en marge
</ST>
<TX>
Les élèves issus d'une culture étrangère ne profitent toutefois pas autant
que les autres de cette tendance à l'allongement et à l'élévation du niveau
de formation. Dans les enseignements pour enfants "peu doués", les classes
sont de plus en plus mélangées culturellement. La réciproque n'est pas vrai
dans les enseignements à exigences élevées.
</TX>
<ST>
Photo Keystone et graphiques SGN à disposition - encadré suit
</ST>
</DOC>
