<DOC>
<DOCID>ATS.940829.0079</DOCID>
<DOCNO>ATS.940829.0079</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940829
</DT>
<PT>
140400
</PT>
<SC>
bsf070 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
comt ecpi zh
</DE>
<AU>
bl ga
</AU>
<KW>
zurich fera ouverture
</KW>
<TI>
Après une année de pause, la Fera ouvre mercredi Dimensions plus modestes
pour l'édition 94.
</TI>
<LD>
Zurich, 29 août (ats) Supprimée l'année dernière en raison de la crise, la
Fera (foire de l'électronique) se tient cette année du 31 août au 5 septembre
à Zurich-Oerlikon. 142 participants exposent dans les halles de la "Züspa".
La surface de la foire a été réduite à 29 500 m2, contre 36 000 m2 lors de la
dernière édition en 1992. Deux grandes marques sont absentes de la
manifestation.
</LD>
<TX>
Pour la première fois, la Fera s'ouvre aux secteurs voisins de l'électronique
domestique: bureautique, PC, téléphone, fax, jeux, photo, instruments de
musique et technique de sécurité. Les organisateurs ont présenté lundi
l'édition 1994. Des stands spéciaux baptisés "îles" seront consacrés à des
thèmes tels "l'homme mobile" ou "le jardin de l'avenir". Une halle de la
foire est dédiée à l'écoute de la musique en voiture.
</TX>
<TX>
Les deux grands absents de l'exposition, Philips et Sony, ont organisé leur
propre exposition à l'hôtel International à Oerlikon.  Réservée aux
commerçants, elle n'est pas accessible au public. En revanche, les deux
fabricants participeront sans doute l'année prochaine à la Fera. En effet,
les années impaires, la foire sera réservée aux professionnels.
</TX>
<ST>
Télévision panoramique
</ST>
<TX>
Pour les téléspectateurs, la Fera 94 est par ailleurs l'occasion de se
familiariser avec le nouveau système PALplus offrant une imge au format
panoramique (16:9) et de meilleure qualité. La Société suisse de
radiodiffusion et télévision (SSR) a décidé en décembre dernier de remplacer
l'ancien système PAL. La chaîne alémanique DRS diffusera bientôt quelques
heures de télévision grand format.
</TX>
<TX>
A la maison, les téléspectateurs devront cependant patienter avant de
profiter de ces nouvelles images. En effet, les premiers téléviseurs avec
décodeur PALplus devraient arriver sur le marché au plus tôt en automne. Sur
les récepteurs actuels au format 4:3, l'image apparaîtra avec deux bandes
noires en haut et en bas de l'écran. Les Romands et les Tessinois devront
attendre 1995.
</TX>
<ST>
photo key disponible
</ST>
<TX>
Note aux rédactions: heures d'ouverture: mercredi à vendredi de 12h00 à
21h00, samedi et dimanche de 10h00 à 20h00, lundi de 12h00 à 20h00. Prix
d'entrée: 10 francs.
</TX>
</DOC>
