<DOC>
<DOCID>ATS.951125.0048</DOCID>
<DOCNO>ATS.951125.0048</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
1992
</LE>
<DT>
951125
</DT>
<PT>
094135
</PT>
<RT>
091338
</RT>
<SC>
bsf009 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c7rwa int mil jus
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
rwanda depart onu demande
</KW>
<TI>
Kigali demande officiellement le départ des Casques bleus
</TI>
<LD>
Kigali, 25 nov (ats/afp) Kigali a officiellement demandé vendredi le départ
de la Mission de l'ONU pour l'assistance au Rwanda (MINUAR) à l'expiration de
son mandat, le 8 décembre. Les observateurs jugent le retrait des Casques
bleus très inopportun alors que la tension augmente dans l'ouest du pays.
</LD>
<TX>
Le ministre rwandais des affaires étrangères Anastase Gasana s'est adressé au
secrétaire général de l'ONU Boutros Boutros-Ghali.  Dans sa lettre, il
affirme "qu'assurer le maintien de la sécurité au Rwanda est un devoir du
gouvernement et du peuple rwandais".
</TX>
<TX>
"Les victimes du génocide de l'an dernier, comme les rescapés et les
traumatisés ont besoin d'une aide palpable pour la construction de logements
et l'achat de matériel", ajoute M. Gasana, "plutôt que d'une présence
militaire". "Le Rwanda a besoin de techniciens, de médecins, d'agronomes",
souligne-t-il, "or la MINUAR est constituée en grande partie de militaires.
Elle n'est donc pas apte à aider le gouvernement".
</TX>
<TX>
Le départ des Casques bleus est perçu avec inquiétude par les observateurs
étrangers au Rwanda. La tension ne cesse de croître dans l'ouest du pays,
près de la frontière zaïroise, où les accrochages avec les rebelles hutus se
multiplient. Vendredi, un diplomate occidental estimait que ce retrait était
"très très mal venu".
</TX>
<TX>
Le départ des Casques bleus devrait entraîner celui des observateurs des
droits de l'homme, ou du moins une réduction de leur mission et de leurs
moyens d'action. Cela au moment où, selon un rapport de l'ONU présenté le 21
novembre à New York, des "atteintes graves aux droits à la vie, à la sécurité
personnelle et aux droits de propriété" sont enregistrés.
</TX>
</DOC>
