<DOC>
<DOCID>ATS.940419.0040</DOCID>
<DOCNO>ATS.940419.0040</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940419
</DT>
<PT>
172200
</PT>
<SC>
bsf140 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c7rwa mil int
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
rwanda kigali combats developpements
</KW>
<TI>
Bombardement sur un stade de Kigali: au moins 26 morts Centaines de milliers
de déplacés sur les routes développement.
</TI>
<LD>
Kigali/Nairobi, 19 avr (ats/afp/reuter) Au moins 26 civils ont été tués et 56
blessés mardi à Kigali dans un bombardement par les forces gouvernementales
rwandaises du stade national. Ce dernier abritait 5000 déplacés. Il est situé
dans une zone contrôlée par le Front patriotique rwandais (FPR), rébellion de
la minorité tutsie. Selon les estimations du CICR, les combats et massacres
ethniques ont jeté sur les routes quelque 400 000 personnes.
</LD>
<TX>
Selon la Mission d'assistance de l'ONU au Rwanda (MINUAR), quatre ou cinq
obus de mortier sont tombés sur le stade. La MINUAR a énergiquement protesté
auprès de l'état-major rwandais à la suite de ce pilonnage. Celui-ci a
empêché la Mission de l'ONU et les organisations humanitaires d'acheminer des
vivres au stade.
</TX>
<TX>
Dans toute la capitale, les bombardements continuent avec une intensité
réduite, selon un responsable de l'ONU. Les positions des belligérants se
durcissent à tel point que le Conseil de sécurité devait se réunir dans le
courant de la journée pour arrêter une décision quant à l'avenir de la
MINUAR.
</TX>
<TX>
Les 420 casques bleus belges du contingent de l'ONU, qui compte au total 2500
hommes, devaient par ailleurs avoir complètement évacué le Rwanda mardi.
Selon la MINUAR, le président tanzanien Ali Hassan Mwini a de son côté invité
représentants du gouvernement et du FPR à se rencontrer le 23 avril à
Dar-es-Salaam pour parler des perspectives de règlement pacifique.
</TX>
<ST>
Dizaines de milliers de victimes
</ST>
<TX>
Les victimes se chiffreraient par dizaines de milliers. Les combats et
massacres ethniques ont en outre jeté sur les routes quelque 400 000
personnes, a indiqué un porte-parole du Comité International de la
Croix-Rouge (CICR). D'après le porte-parole, René-Luc Thévoz, il y aurait
quelque 300 000 personnes déplacées entre Kigali et la région de Kibungo,
(sud-est) près de la Tanzanie.  Environ 100 000 autres déplacés se
trouveraient dans le sud, près de Butare, à la frontière avec le Burundi.
</TX>
<TX>
Des dizaines de milliers de personnes ont fui également vers le nord. Cette
dernière zone est sous contrôle des rebelles du FPR .  "Toutes ces personnes
devront être assistées, elles auront besoin de nourriture", a déclaré M.
Thévoz. Des évaluations sont actuellement menées par les équipes de la Croix
Rouge arrivées depuis les pays frontaliers.
</TX>
<TX>
De son côté, le Haut-Commissariat de l'ONU pour les réfugiés (HCR) a estimé
que 20 000 Rwandais s'étaient réfugiés à l'étranger. La majeure partie ne se
trouve plus au Zaïre (6100) mais au Burundi (12 000). Le porte-parole Sylvana
Foa a fait état d'informations selon lesquelles les garde-frontières
empêchent le départ des personnes déplacées hors du pays. Avant la crise
actuelle, on comptait déjà 50 000 personnes déplacées et un peu plus de 250
000 réfugiés burundais au Rwanda.
</TX>
</DOC>
