<DOC>
<DOCID>ATS.950208.0058</DOCID>
<DOCNO>ATS.950208.0058</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950208
</DT>
<PT>
163300
</PT>
<SC>
bsf122 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6pol reg
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
pologne crise politique apaisee
</KW>
<TI>
Crise polonaise: Lech Walesa a obtenu la chute du cabinet Pawlak Un leader
des ex-communistes proposé comme premier ministre.
</TI>
<LD>
Varsovie, 8 fév (ats/afp) Le président polonais Lech Walesa a réussi à forcer
la main à la majorité de gauche en obtenant la chute du cabinet de Waldemar
Pawlak. Un leader du parti ex-communiste SLD, Jozef Oleksy, a été proposé
comme premier ministre. Cette candidature doit encore être acceptée par le
président.
</LD>
<TX>
La candidature de M. Oleksy, président de la Diète (chambre basse) , a été
proposée mardi par la coalition des ex-communistes et des paysans (SLD-PSL)
pour succéder à M. Pawlak (PSL). Le président Walesa ne se prononcera pas
"avant une notification formelle" de cette candidature, a indiqué son
porte-parole. Cependant, à en croire le quotidien "Gazeta Wyborcza"
(centre-gauche) qui cite mercredi des sources proches de la présidence, M.
Walesa n'y serait pas opposé.
</TX>
<ST>
Cohésion de la gauche préservée
</ST>
<TX>
Le leader du SLD, Aleksander Kwasniewski, s'est félicité du choix de M.
Oleksy par la coalition: "Nous avons prouvé une fois de plus qu'il ne s'agit
pas de s'accrocher à nos postes ni de promouvoir nos personnes, mais de faire
avancer les choses". La gauche semble avoir tiré son épingle du jeu, en
préservant sa cohésion. M. Walesa avait posé un ultimatum à la majorité en
exigeant le départ de M. Pawlak sous menace de dissolution du Parlement.
</TX>
<TX>
Un lot de consolation pour le PSL: la présidence de la Diète (chambre basse)
assumée jusqu'ici par M. Oleksy, irait à Jozef Zych, actuel vice-président de
la chambre et l'un des leaders du parti paysan.
</TX>
<TX>
Pour observer les procédures légales, la majorité doit maintenant saisir la
Diète d'une motion de censure contre le cabinet Pawlak, accompagnée de la
candidature à sa succession de M. Oleksy. Une prochaine séance est prévue
dans huit jours. Une fois accepté par les députés, M. Oleksy aura 21 jours
pour former son gouvenement qui devra ensuite être approuvé par le président
de la République.
</TX>
<ST>
Crise apaisée
</ST>
<TX>
La crise, ouverte par M. Walesa avec son ultimatum semble apaisée.  Le
président n'a toutefois pas obtenu que son principal rival pour l'élection
présidentielle de l'automne, M. Kwasniewski, prenne la succession de M.
Pawlak et affaiblisse ainsi sa position dans la course à la présidence.
</TX>
<TX>
M. Tadeusz Mazowiecki, chef de l'Union pour la Liberté (UW), premier parti
d'opposition à la Diète, ne s'y est pas trompé. Il estime que le remplacement
de Waldemar Pawlak par Jozef Oleksy "va seulement apaiser la crise, au lieu
de la résoudre", M. Walesa cherchant d'autres occasions pour grignoter la
majorité de gauche.
</TX>
<ST>
Un communiste converti
</ST>
<TX>
Jozef Oleksy, 49 ans, est un ancien communiste converti à la
social-démocratie. Originaire de Nowy Sacz, dans la région montagneuse du sud
de la Pologne, il adhère à 22 ans au parti communiste POUP (désormais
dissous) où il gravit tous les échelons, de secrétaire d'une cellule de base,
jusqu'au poste de premier secrétaire du parti de son département.
</TX>
<TX>
En tant que ministre chargé des conflits sociaux et de la coopération avec
les syndicats en 1989, dans le dernier gouvernement communiste en Pologne, il
a des contacts officiels avec le leader du syndicat Solidarité Lech Walesa.
Au moment de la dissolution du POUP, il devient l'un des dirigeants du parti
social-démocrate SDRP, héritier du parti communiste et principale composante
de l'Alliance de la gauche démocratique (SLD).
</TX>
</DOC>
