<DOC>
<DOCID>ATS.950125.0053</DOCID>
<DOCNO>ATS.950125.0053</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950125
</DT>
<PT>
170900
</PT>
<SC>
bsf134 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ecpi c5swi
</DE>
<AU>
rp al
</AU>
<KW>
suisse industrie chauffage annee 1994
</KW>
<TI>
1994: une année difficile pour l'industrie du chauffage.
</TI>
<LD>
Zurich, 25 jan (ats) L'année 1994 a été difficile pour les entreprises du
chauffage, de la ventilation et de la climatisation.  Dans le domaine des
installations, le volume des affaires a chuté de 10 % par rapport à 1993, à 3
milliards de francs.
</LD>
<TX>
L'Association suisse des entreprises de chauffage et ventilation (ASDV)
tenait conférence de presse mercredi. Ses responsables ont indiqué que
l'emploi a également souffert de la mauvaise conjoncture.  Les effectifs ont
été réduits en moyenne de 1 % dans la branche avec des pointes allant à 8 %
pour quelques entreprises.
</TX>
<ST>
Réduction des marges
</ST>
<TX>
Du côté des marges bénéficiaires, on a enregistré une nouvelle détérioration,
ont indiqué les responsables de l'ASDV. De nombreuses entreprises se
plaignent d'avoir essuyé des pertes.
</TX>
<TX>
Dans le secteur de la fabrication/commerce, la vente de générateurs de
chaleur a stagné au niveau de 1993. Il n'y a eu des progressions que dans les
régions où l'ordonnance sur la pureté de l'air a été imposée. Les fabriquants
de composants de ventilation et de climatisation se plaignent également d'une
stagnation des affaires.
</TX>
<ST>
Recul dans la planification également
</ST>
<TX>
Les entreprises de planification de la branche ont également subi un recul du
nombre des mandats, partiellement dans la même proportion que les entreprises
d'installation. Le personnel a été réduit en moyenne de 0,5 %. La marge
bénéficiaire a diminué de 5 %.
</TX>
<TX>
Selon l'ASDV la majorité des entreprises de la branche estiment que le
problème des prix est le plus important auquel elles ont à faire face. Les
surcapacités résultant du recul du volume des constructions et la pression
massive sur les prix, en particulier dans les constructions publiques, en
sont les principales causes.
</TX>
</DOC>
