<DOC>
<DOCID>ATS.950416.0016</DOCID>
<DOCNO>ATS.950416.0016</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950416
</DT>
<PT>
160300
</PT>
<SC>
bsf036 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
div vd ag zh so sz
</DE>
<AU>
po wi
</AU>
<KW>
suisse nombreux incendies 2e synthese
</KW>
<TI>
Nombreux incendies en Suisse durant le week-end de Pâques La négligence voire
la malveillance font de gros dégâts 2e synthèse.
</TI>
<LD>
Berne, 16 avr (ats) Au moins six incendies se sont déclarés durant le
week-end de Pâques en Suisse, faisant pour plusieurs centaines de milliers de
francs de dégâts. Des actes de négligence en sont parfois à l'origine.
Personne n'a été blessé.
</LD>
<TX>
Le feu a pris samedi vers 22h45 dans les caves d'un immeuble à Pully (VD),
pour une raison encore inconnue. Deux caves ont été détruites, et les
corridors du bâtiment ont été endommagés par la fumée. Le feu a été maîtrisé
par les pompiers locaux et ceux de Lausanne.
</TX>
<TX>
A Trimbach (SO), un incendie a totalement détruit samedi après- midi la
cuisine d'un appartement. Les autres pièces ont aussi été endommagées. Les
dégâts s'élèvent au total à 100 000 francs. Une cigarette est probablement à
l'origine du sinistre.
</TX>
<TX>
La négligence, en l'occurrence une plaque électrique allumée laissée sans
surveillance, est également à l'origine de l'incendie d'un appartement samedi
à Laufenburg (AG). Les dégâts se montent à environ 150 000 francs.
</TX>
<ST>
Le feu au silo
</ST>
<TX>
En Argovie toujours, le feu s'est déclaré samedi en début d'après- midi dans
un silo pour boues d'épuration de l'entreprise de ciment et de béton
Holderbank à Siggenthal-Station. L'important dégagement de fumée a
partiellement endommagé le système d'évacuation de l'installation.
</TX>
<TX>
Des employés ont constaté des anomalies dans le fonctionnement du système
d'incinération après avoir remarqué une forte hausse de la température dans
l'un des deux silos. Ils ont immédiatement alerté les pompiers, qui ont
répandu de la mousse. L'environnement n'a pas subi de dommages importants. La
cause du sinistre et l'ampleur des dégâts ne sont pas encore connus.
</TX>
<ST>
Acte criminel pas exclu
</ST>
<TX>
A Dübendorf (ZH), un sinistre a détruit un hangar pour outils de jardin dans
la nuit de samedi à dimanche. Les dégâts s'élèvent à 120 000 francs. Un acte
criminel n'est pas exclu: des témoins ont vu deux silhouettes s'échapper en
toute hâte de la remise en feu avant de disparaître dans la nuit.
</TX>
<TX>
Une usine de retorderie de Vorderthal (SZ) a été la proie des flammes
dimanche. Les dégâts sont importants, a indiqué la police cantonale. L'usine
devra momentanément interrompre sa production.  Selon les premiers éléments
de l'enquête, l'incendie a été causé par une défectuosité technique.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: le dernier paragraphe est nouveau. Le lead a été
modifié.
</ST>
</DOC>
