<DOC>
<DOCID>ATS.941105.0049</DOCID>
<DOCNO>ATS.941105.0049</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941105
</DT>
<PT>
075100
</PT>
<SC>
bsf013 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6tas mil vot reg
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
tadjikistan elections eclairage
</KW>
<TI>
La paix pour enjeu de l'élection présidentielle au Tadjikistan éclairage.
</TI>
<LD>
Douchanbé, 5 nov (ats/afp) Le Tadjikistan, ravalé au rang de pays du
tiers-monde depuis la disparition de l'URSS, élit dimanche son président. Par
ailleurs l'espoir d'une trêve se dessinine dans ce pays ravagé par deux ans
et demi de guerre civile.
</LD>
<TX>
Le pouvoir communiste en place et l'opposition islamiste réfugiée en
Afghanistan viennent de prolonger jusqu'au 6 février un cessez-le- feu
approximativement respecté depuis le 20 octobre. L'élection présidentielle
peut aussi bien conforter cette avancée que replonger dans la guerre ce petit
pays d'Asie centrale (5,4 millions d'habitants), aux confins de la Chine.
</TX>
<TX>
En dépit des pressions de la Russie, l'actuel chef de l'Etat, Emomali
Rakhmonov, a refusé jusqu'à présent de s'entendre avec l'opposition islamiste
qu'il a combattue il y a deux ans. Son seul concurrent en lice, l'ancien
premier ministre Abdoumalik Abdoulladjanov, a promis au contraire de faire
entrer une partie de cette opposition dans son gouvernement en cas
d'élection.
</TX>
<ST>
Impartialité non-garantie
</ST>
<TX>
Les 2,67 millions d'électeurs devraient trancher entre les deux candidats.
Mais la Conférence sur la sécurité et la coopération en Europe (CSCE) a déjà
prévenu que ce scrutin, organisé à la hâte, était loin de présenter les
garanties d'impartialité nécessaires.  Depuis la proclamation de son
indépendance, le 16 septembre 1991, le Tadjikistan a été ravagé par la guerre
civile et le chaos économique.
</TX>
<TX>
Le pays n'est certes plus à feu et à sang comme lors de la terrible guerre
civile qui a opposé de juin à décembre 1992 les forces communistes à une
coalition démocrato-islamiste (plusieurs dizaines de milliers de morts et
près d'un million de réfugiés). Mais depuis la victoire des communistes, qui
a porté au pouvoir Emomali Rakhmonov en décembre 1992, plusieurs milliers de
combattants islamistes multiplient depuis l'Afghanistan les attaques
frontalières.
</TX>
<ST>
Indispensables soldats russes
</ST>
<TX>
Face à eux, 15 000 soldats russes ont dû être déployés à la frontière et dans
le pays, soit le plus fort contingent dans une ancienne république
soviétique. "Si les soldats russes partent aujourd'hui, ce pays deviendra
comme l'Afghanistan aujourd'hui", c'est-à-dire livré aux guerres de clans,
prévient le général russe Valéri Patrikievitch, commandant des forces de
maintien de la paix de la CEI sur place. Mais même si une paix était un jour
signée, le Tadjikistan, seule république persophone de l'ex-URSS, serait
encore loin d'être tiré d'affaire.
</TX>
<TX>
Privé des importations des anciens pays frères, à court de roubles,
désorganisé par l'exode des cadres russes, "le Tadjikistan est devenu un
désert". Et il est porté à bout de bras par les subventions de la Russie,
constate Jérôme Gaviot, de l'organisation humanitaire française Médecins sans
Frontières. Abdoumalik Aboubdoulladjanov, richissime homme d'affaires,
propose d'engager enfin des réformes économiques pour relever le pays.
</TX>
<ST>
Difficile union
</ST>
<TX>
Emomali Rakhmonov, ancien chef de sovkhoze, prône au contraire une économie
dirigée par l'Etat, pour sauver de la misère une population qui n'est plus
payée depuis le printemps dernier. Les deux candidats promettent l'union
nationale, mais leur compétition pousse le pays à la division: M.
Abdoulladjanov représente le Nord industriel, pourvoyeur exclusif de cadres à
l'époque soviétique, et M. Rakhmonov le Sud agricole.
</TX>
<TX>
Si chacun des deux était massivement soutenu par sa région d'origine (soit de
30 à 40% des voix), cela ne suffirait pas à obtenir une majorité absolue. Ni
à poser les fondements d'une éventuelle réconcialiation nationale, souligne
un diplomate sur place.
</TX>
</DOC>
