<DOC>
<DOCID>ATS.940404.0056</DOCID>
<DOCNO>ATS.940404.0056</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940404
</DT>
<PT>
053000
</PT>
<SC>
bsf007 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
regv mil ecpc ecpi reg prod
</DE>
<AU>
rs tp sh
</AU>
<KW>
suisse controle exportations materiel guerre
</KW>
<TI>
Loi sur le contrôle à l'exportation en procédure de consultation Craintes de
la droite pour l'industrie, réserves de la gauche.
</TI>
<LD>
Berne, 4 avril (ats) L'exportation de biens utilisables tant à des fins
civiles que militaires devrait être contrôlée à l'avenir. Le projet de loi
proposé par le Conseil fédéral est soutenu par les partis bourgeois. En
revanche, les partis de gauche le trouvent trop mou. Le projet de révision de
la loi sur la matériel de guerre est largement critiqué. Sauf par le PDC, qui
soutient aussi la loi sur le contrôle à l'exportation.
</LD>
<TX>
La loi sur le contrôle des biens utilisables à des fins civiles ou militaires
doit remplacer l'ordonnance sur les armes ABC, promulguée en 1992 en raison
de la prolifération des armes de destruction massive. Selon les nouvelles
dispositions, les biens en question ("dual-use goods") peuvent faire l'objet
d'accords internationaux. La Suisse est membre de plusieurs institutions
contrôlant les armes de destruction massive.
</TX>
<TX>
Le Parti radical-démocratique (PRD) et l'Union démocratique du centre (UDC),
ainsi que les cantons de Vaud, Zurich et des Grisons, craignent que ces
dispositions ne perturbent l'industrie suisse. En revanche, pour le Parti
socialiste (PS) et les Verts, ce projet ne va pas assez loin. Les cantons de
Bâle-Ville, Soleure et Schaffhouse approuvent le projet.
</TX>
<TX>
Pour le PRD, Ce projet souffre d'une absence de fil rouge et de coordination
entre le projet du gouvernement et la révision totale de la loi sur le
matériel de guerre. Le but du projet de loi ne pourra, selon ce parti, être
atteint qu'avec une harmonisation internationale la plus grande possible.
</TX>
<ST>
Contrats fictifs
</ST>
<TX>
En outre, faire cavalier seul conduirait à des contrats fictifs pour
contourner la loi. Il est donc nécessaire, selon les radicaux, d'établir un
dialogue avec les industries suisses d'exportation, cela pour la sauvegarde
de la capacité concurentielle helvétique.
</TX>
<TX>
Propos similaires de l'UDC, qui réclame un règlement clair, négociable et
dont les dispositions seraient harmonisées au plan international. Ce serait
nécessaire pour éviter des distorsions de la concurrence dans l'industrie
d'exportation concernées. Le Parti démocrate-chrétien (PDC) salue le projet
de loi. Il témoigne de la volonté de la Suisse de suivre ses engagements
internationaux.
</TX>
<ST>
Réserves éthiques
</ST>
<TX>
Les socialistes soutiennent le but du projet de loi. Selon eux pourtant,
seule l'acceptation de l'initiative populaire "pour l'interdiction d'exporter
du matériel de guerre" apportera les bases légales nécessaires pour un
contrôle sûr des exportations. Pour le PS, il est "inadmissible" pour des
raisons de politique de développement, d'éthique et de politique de sécurité,
que le projet fasse une distinction entre les pays riches et les autres.
</TX>
<TX>
Car la loi prévoit d'interdire tout accès à la haute technologie occidentale
à certains Etats, même pour des utilisations civiles. Le PS est aussi opposé
à ce que la Suisse puisse continuer à livrer de la technologie en rapport
avec les armements atomiques et la construction de fusées à des pays comme
les Etats-Unis, la France ou la Grande-Bretagne.
</TX>
<TX>
Les Verts tirent à la même corde. Ils sont également opposés à toute
exportation, transit ou entremise de biens et de services pouvant être
utilisés dans la technologie de guerre.
</TX>
<ST>
Pays du sud désavantagés
</ST>
<TX>
La Communauté de travail Swissaid, Pain pour le prochain, Action de Carême,
Helvetas et Caritas met en garde contre une discrimination des pays du sud
par rapport à ceux du nord. A son avis, il n'est pas nécessaire de créer une
loi spécifique, car la loi fédérale sur le commerce extérieur peut être
complétée par des dispositions appropriées. La section suisse d'Amnesty
international propose d'affecter ces biens, les "dual-use goods", à la loi
sur le matériel de guerre.
</TX>
<TX>
La Société suisse des industries chimiques insiste sur la nécessité
d'harmoniser les dispositions de cette loi au plan international. Cela afin
d'éviter les distorsions de la concurrence.
</TX>
<ST>
Matériel de guerre
</ST>
<TX>
La révision de la loi sur le matériel de guerre est largement critiquée. Elle
soulève notamment des inquiétudes au sujet de l'industrie indigène
d'armement. Elle est hostile à l'économie, s'indignent le PRD, l'UDC,
l'industrie des machines et l'Union suisse des arts et métiers. Le PS et les
Verts estiment que le projet du gouvernement ne va pas assez loin. Seul le
PDC soutient le projet tel quel.
</TX>
</DOC>
