<DOC>
<DOCID>ATS.940215.0019</DOCID>
<DOCNO>ATS.940215.0019</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940215
</DT>
<PT>
185700
</PT>
<SC>
bsf171 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
jus c4fra fin ge
</DE>
<AU>
ee jr
</AU>
<KW>
geneve sasea credit lyonnais ordonnance
</KW>
<TI>
Affaire Sasea: ordonnance du juge Crochet Le statut de partie civile refusé
au Crédit Lyonnais.
</TI>
<LD>
Genève, 15 fév (ats) Le Crédit Lyonnais (CL) a manqué à la bonne foi dans le
cadre de l'enquête menée à Genève sur la faillite de Sasea holding. Les
responsables de la banque auraient notamment soustrait des documents
importants à la curiosité du juge Jean-Louis Crochet lors de la perquisition
qu'il a menée au siège parisien de la banque en 1993. Ces accusations
figurent dans une ordonnance par laquelle le magistrat instructeur refuse au
Crédit Lyonnais le statut de partie civile dans la procédure.
</LD>
<TX>
Révélée par "La Suisse" et la "Tribune de Genève", cette information a été
confirmée mardi par le juge Crochet. Le magistrat a été sollicité d'accorder
au CL le statut de partie civile contre Florio Fiorini, ancien animateur de
Sasea. M. Crochet a refusé en termes secs. Il se fonde tout d'abord sur des
raisons techniques: la filiale néerlandaise de la banque, le Crédit Lyonnais
Bank Nederland s'était retiré de la procédure en mai 1993 et ne peut donc y
revenir.  Or seule cette filiale est directement lésée par la faillite de
Sasea, estime le juge.
</TX>
<ST>
Coresponsable, selon le juge
</ST>
<TX>
A ces raisons techniques s'ajoutent des griefs précis faits par le juge à la
banque nationalisée française. Il estime que le rôle du CL dans la procédure
n'est pas celui d'un lésé, mais d'un coresponsable de la faillite de Sasea en
octobre 1992. Cette accusation a motivé, la semaine dernière, la diffusion de
mandats d'amener à l'encontre de François Gille, directeur général du CL, et
de Jean-Yves Haberer, ancien président. Elle devrait également conduire le
juge à demander prochainement aux autorités françaises de notifier aux deux
dirigeants une inculpation pour banqueroute.
</TX>
<TX>
Enfin, le juge révèle dans son ordonnance un épisode qui s'est déroulé le 1er
juillet 1993 à l'occasion d'une perquisition menée au siège du CL, à Paris.
Différents documents que Jean-Louis Crochet espérait y trouver n'y étaient
pas. En revanche, il a mis la main sur une lettre par laquelle conseil était
donné à la banque de mettre certains papiers hors de sa portée. Il conclut de
cet épisode que la banque ne joue pas franc jeu et en tire un argument
supplémentaire pour lui refuser le statut de partie civile.
</TX>
<TX>
L'avocat genevois du CL, Me Dominique Poncet, reste persuadé que le statut de
partie civile revient de droit à la banque française, principale créancière
de Sasea holding: Il annonce son intention de saisir la Chambre d'accusation
d'un recours contre l'ordonnance qui lui dénie cette qualité. La semaine
dernière, Me Poncet avait également annoncé qu'il demanderait la récusation
du juge Crochet et de l'un des experts comptables qui ont ausculté les
comptes de Sasea dans le cadre de l'enquête.
</TX>
</DOC>
