<DOC>
<DOCID>ATS.951027.0044</DOCID>
<DOCNO>ATS.951027.0044</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3627
</LE>
<DT>
951027
</DT>
<PT>
172140
</PT>
<RT>
140203
</RT>
<SC>
bsf111 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<RF>
combsf042
</RF>
<DE>
sozv parp ecpt soz fin reg
</DE>
<AU>
sh hl uc
</AU>
<KW>
suisse rapport trois piliers réactions
</KW>
<TI>
Rapport sur les trois piliers de l'assurance sociale
</TI>
<ST>
réactions
</ST>
<LD>
Berne, 27 oct (ats) Les réactions à la publication du rapport sur les trois
piliers de l'assurance sociale sont diamétralement opposées. Les partis
bourgeois sentent confirmées leurs craintes concernant le financement de
l'AVS. Le PS et les syndicats y voient au contraire la confirmation que ses
bases financières sont solides.
</LD>
<TX>
Pour le PRD, le rapport montre bien les problèmes de financement de l'AVS,
mais ne propose pas de solution. A son avis, il se confirme que la 11e
révision portera uniquement sur les moyens de garantir le financement de
l'AVS pour les générations futures. Le parti s'oppose à une augmentation des
prélévements sur les salaires. Il ne peut accepter un assouplissement de
l'âge de la retraite que dans la mesure où une retraite anticipée
s'accompagne d'une réduction du montant de la rente.
</TX>
<TX>
Le PDC considère le rapport comme inquiétant: le financement de l'AVS n'est
pas garanti. Il attend maintenant que le DFI présente les répercussions que
les différentes variantes du développement de l'AVS ont sur les coûts, y
compris pour la rente unique. Il faut faire la clarté en la matière avant de
prendre des mesures permettant de garantir le financement de l'AVS et
d'assurer un minimum d'existence correct.
</TX>
<ST>
Inquiétudes partagées
</ST>
<TX>
L'UDC se dit aussi inquiète: il est temps de stopper la croissance des
dépenses sociales. Pour cela, il faut consolider l'acquis et repousser toutes
les nouvelles revendications. La consolidation financière des oeuvres
sociales existantes doit avoir la priorité absolue. Il faut que le
Département de l'intérieur et la conseillère fédérale Ruth Dreifuss
reconnaissent enfin le sérieux de la situation et cessent d'enjoliver les
choses.
</TX>
<TX>
Le PS partage l'avis de sa conseillère fédérale selon lequel la hausse de 1 %
de la TVA permettra d'assurer le financement de l'AVS à moyen terme. Selon
lui, le rapprochement de la Suisse à l'Europe entraînera une nouvelle
augmentation du taux de TVA qui permettra de consolider le financement de la
sécurité sociale. Le PS estime cependant qu'il reste de nombreuses questions
ouvertes. Et s'il n'est pas encore temps d'entamer la discussion, il
maintient son idée de diminuer le 2e pilier en faveur du premier.
</TX>
<ST>
Base financière saine
</ST>
<TX>
Pour l'Union syndicale suisse (USS), il est clair que la base financière de
l'AVS est saine. Même en tablant sur les hypothèses économiques les plus
pessimistes, la prévoyance vieillesse est finançable. Mais le but de
révisions futures doit rester de couvrir les besoins vitaux des assurés.
D'autres lacunes doivent être comblées, notamment dans le 2e pilier:
amélioration de la prévoyance pour les personnes travaillant à temps partiel
et adaptation des rentes au renchérissement.
</TX>
<TX>
Avis semblable à la Confédération des syndicats chrétiens (CSC).  Celle-ci
souhaite que le rapport mette fin aux attaques contre le financement de
l'AVS, et que l'attention se porte davantage sur les corrections nécessaires
dans le 2e pilier, notamment l'adaptation des rentes au renchérissement. Pour
la CSC, la consolidation et le développement de l'AVS doivent garder la
priorité absolue: il serait dangereux de mettre les prestations
complémentaires sur un pied d'égalité.
</TX>
</DOC>
