<DOC>
<DOCID>ATS.941010.0071</DOCID>
<DOCNO>ATS.941010.0071</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941010
</DT>
<PT>
132800
</PT>
<SC>
bsf060 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4ita jus
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
calabre opération anti-mafia arrestations
</KW>
<TI>
Calabre: 80 arrestations dans une opération anti-mafia.
</TI>
<LD>
Cosenza, 10 oct (ats/afp) Une vaste opération anti-mafia a conduit à
l'arrestation de quatre-vingt personnes dans la région de Cosenza (Calabre),
a annoncé lundi la police de la ville. l'opération a été lancée dans la nuit
de dimanche à lundi contre des clans de la N'drangheta, la mafia calabraise.
</LD>
<TX>
Au total, cent-dix-huit mandats d'arrestation ont été lancés, dont une
vingtaine ont été simplement notifiés en prison à des délinquants déjà
détenus pour d'autres affaires. Une vingtaine de personnes ont échappé aux
recherches.
</TX>
<TX>
Un millier de carabiniers et de policiers ont participé à l'opération
"Garden", qui s'est déroulée principalement dans la région de Cosenza, mais
aussi dans d'autres régions. "Garden" fait référence à un cinéma de la ville
près duquel avait été assassiné en 1977 le chef de la criminalité organisée
de Cozenza Luigi Palermo, dit "u Zorru" (le renard). Cet assassinat avait
déclenché une sanglante guerre entre clans de la région.
</TX>
<TX>
Au cours d'une conférence de presse, à laquelle participait le procureur
national anti-mafia Bruno Siclari, les responsables de l'opération ont
expliqué qu'elle avait permis de "faire la lumière sur vingt ans de délits,
et de reconstruire l'histoire criminelle de Cosenza, sa guerre d'abord (entre
mafias) et puis sa paix avec le partage du territoire entre clans qui en
avait résulté".
</TX>
<TX>
Un des principaux parrains présumés de Cosenza, Franco Pino, a été arrêté.
Quatre repentis ont contribué au succès des enquêtes. Leur collaboration a
permis de découvrir les auteurs d'une quarantaine d'homicides commis dans
cette région calabraise, et de mettre à jour certains liens avec la mafia de
Reggio de Calabre et la Camorra napolitaine.
</TX>
</DOC>
