<DOC>
<DOCID>ATS.950412.0015</DOCID>
<DOCNO>ATS.950412.0015</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950412
</DT>
<PT>
185200
</PT>
<SC>
bsf202 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c1 int mil c6rus jus
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
new york prorogation tnp 1er encadre
</KW>
<TI>
Prorogation du Traité de non-prolifération nucléaire Les principaux traités
de limitation et de désarmement nucléaires 1er encadré.
</TI>
<LD>
Paris, 12 avr (ats/afp) Le Traité de non-prolifération nucléaire (TNP) a
suscité de très importants accords de limitation puis de désarmement
nucléaires entre les Etats-unis et la Russie (ex-URSS).  le dernier en date,
START 2, doit être ratifié à Moscou le 9 mai prochain.
</LD>
<TX>
Après une course effrénée aux armements dans les années cinquante, Etats-Unis
et Union soviétique ont entamé, la décennie suivante, de premières
discussions sur la maîtrise des armements, visant à maintenir un équilibre
militaire entre eux. Cette politique, qualifiée de détente et amorcée après
la crise de Cuba en 1962, s'est traduite par la signature du TNP puis par le
début des Pourparlers sur la limitation des armements stratégiques, dits SALT
(Strategic Armament Limitations Talks).
</TX>
<TX>
Ces négocations ont donné en 1972 un premier accord, SALT 1, sur la
limitation des arsenaux nucléaires (ogives et vecteurs) américains et
soviétiques. Un deuxième accord (SALT 2), limitant qualitativement les armes
nucléaires, a été signé en 1979.
</TX>
<ST>
Accord FNI
</ST>
<TX>
Au début des années 80, la crise des Euromissiles, avec le déploiement des
SS-20 soviétiques et de Pershing et missiles de croisière (tomahawk)
américains, s'est conclue par l'accord de Washington du 8 décembre 1987 sur
les Forces nucléaires intermédiaires (FNI). Cet accord prévoit le
démantèlement complet de toutes les armes nucléaires américaines et
soviétiques basées en Europe d'une portée de 500 à 5500 km.
</TX>
<TX>
Avec le FNI, les grandes puissances ont changé spectaculairement de registre.
Elles ont passé du contrôle et d'une limitation de leurs armes nucléaires à
un véritable démantèlement de ce type d'armes.
</TX>
<TX>
La fin de la Guerre froide et la chute du mur de Berlin en 1989 ont permis de
conclure deux importants accords de désarmement dans le cadre des Pourparlers
sur la réduction des armes stratégiques, dits START (Strategic arms reduction
talks). Ces négociations avaient débuté dès le début des années 80, mais
avaient été interrompues par la crise des Euromissiles.
</TX>
<ST>
Contrôles rigoureux
</ST>
<TX>
Un accord de principe avait cependant été conclu en 1985 sur une réduction de
moitié des arsenaux stratégiques soviétiques et américains. Cet accord n'a
été finalisé que le 31 juillet 1991 sous le nom de START 1, prévoyant
également des mécanismes rigoureux de vérification. La disparition officielle
de l'URSS, le 25 décembre 1991, a permis d'aller plus loin encore dans le
désarmement nucléaire avec la conclusion, le 3 janvier 1993, de START 2.
</TX>
<TX>
Cet accord prévoit une réduction des deux-tiers des arsenaux stratégiques
américains et russes pour parvenir d'ici à 2002 à 3500 têtes nucléaires aux
Etats-Unis et 3000 têtes en Russie, contre 10 000 têtes chacun en 1991. Cette
réduction ne fait que ramener les arsenaux nucléaires russes et américains à
leur niveau de 1970.  Aussi, est-il déjà envisagé un nouveau START 3 devant
réduire encore davantage les arsenaux nucléaires américains et russes.
</TX>
</DOC>
