<DOC>
<DOCID>ATS.950614.0064</DOCID>
<DOCNO>ATS.950614.0064</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950614
</DT>
<PT>
143500
</PT>
<SC>
bsf088 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
soz kulr
</DE>
<AU>
in as tp
</AU>
<KW>
suisse journée réfugiés appel églises
</KW>
<TI>
Appel des communautés religieuses pour la journée des réfugiés.
</TI>
<LD>
Berne, 14 juin (ats) L'accueil et l'encadrement des réfugiés en Suisse
restent une tâche essentielle. L'Eglise et les communautés religieuses ont
lancé un appel dans ce sens à l'occasion du prochain dimanche des réfugiés.
Cette journée, le 18 juin, est placée sous le slogan "Faire le nécessaire".
</LD>
<TX>
Violence contre des minorités, persécution d'opposants, guerres meurtrières
parmi la population civile marquent l'actualité chaque jour. Les gens
contraints à fuir viennent avant tout du tiers monde.  Les pays pauvres ont
des charges trop lourdes à porter et "l'Europe occidentale et la Suisse
doivent aussi y apporter leur contribution", ont indiqué les trois Eglises
nationales et la communauté israélite mercredi dans un communiqué.
</TX>
<ST>
Engagement remercié
</ST>
<TX>
L'appel est signé par le président de la conférence des évêques Mgr Henri
Salina, le président de la Fédération des Eglises protestantes Heinrich
Rusterholz, l'évêque de l'Eglise catholique- chrétienne Hans Gerny et le
président de la Fédération suisse des communautés israélites Rolf Bloch. Les
communautés y remercient ceux qui s'engagent en faveur de l'accueil et de
l'encadrement des réfugiés.
</TX>
<TX>
D'autre part, l'organisation caritative Caritas Suisse rappelle, dans un
communiqué, que la plupart des requérants d'asile en Suisse proviennent de
pays en guerre. En 1994, seules 12,5 % des demandes ont reçu un accueil
favorable.
</TX>
<TX>
La notion de réfugié est comprise de manière si restrictive que de nombreuses
victimes de la violence ne sont pas considérées comme des réfugiés, écrit
Caritas. L'rganisation demande que soit reconnu le statut de réfugiés de la
violence.
</TX>
</DOC>
