<DOC>
<DOCID>ATS.950405.0107</DOCID>
<DOCNO>ATS.950405.0107</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950405
</DT>
<PT>
113900
</PT>
<SC>
bsf042 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
sof
</OC>
<DE>
fin rega par vs
</DE>
<AU>
pb ll
</AU>
<KW>
vs report facture rapport inspection finance
</KW>
<TI>
Dépassements de crédits dans les comptes de l'Etat du Valais Nouvelles
critiques contre le département des travaux publics.
</TI>
<LD>
Sion, 5 avril (ats) Le service cantonal valaisan des ponts et chaussées ne
parvient pas à gérer les fonds mis à sa disposition. Le crédit correctif
octroyé l'an dernier par le Grand Conseil a été dépassé. Les comptes sont
néanmoins équilibrés grâce à des recettes fédérales supplémentaires non
prévues.
</LD>
<TX>
Sur les 20 millions de francs supplémentaires alloués à ce service en juin de
l'année dernière, le dépassement a atteint 1,85 millions à fin 1994. Dans son
rapport annuel diffusé mercredi, l'inspectorat cantonal des finances (ICF)
constate que sans les recettes imprévues, les comptes n'auraient pas pu être
équilibrés.
</TX>
<TX>
En avril de l'année dernière, l'ICF avait dévoilé une pratique de reports de
factures dans l'administration cantonale. Certains services avaient honoré
avec les crédits inscrits au budget 1994 des factures non payées les années
précédentes faute de crédits suffisants. Ces reports ont été chiffrés à 44
millions de francs.
</TX>
<ST>
Crédit sous contrôle
</ST>
<TX>
Sur cette somme, les reports effectués par le service des ponts et chaussées
totalisaient à eux seuls 23,6 millions de francs. Au 9 juin 1994, ce service
avait presque épuisé son budget de l'année pour honorer ces factures. Pour
terminer l'année, il ne lui restait ainsi plus que 7,75 % du montant
budgétaire alloué.
</TX>
<TX>
La pratique avait été vivement critiquée par le parlement qui, mis devant le
fait accompli, n'a pu qu'accepter l'octroi d'un crédit complémentaire de 20
millions de francs. Le Grand Conseil avait alors mandaté l'ICF pour contrôler
la gestion de ce montant. A fin 1994, un dépassement de 1,85 millions de
francs sur ce crédit a été constaté par l'ICF dont le rapport sera discuté au
parlement lors de la prochaine session qui débute le 8 mai.
</TX>
</DOC>
