<DOC>
<DOCID>ATS.950716.0016</DOCID>
<DOCNO>ATS.950716.0016</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950716
</DT>
<PT>
171500
</PT>
<SC>
bsf067 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c9sok divs
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
seoul magasin effondre recherches synthese
</KW>
<TI>
Effondrement du grand magasin de Séoul Recherches relancées après la
découverte d'une miraculée, mais en vai n synthèse du week-end
</TI>
<LD>
Séoul, 16 juil (ats/afp/reuter) Les secouristes sud-coréens ont intensifié
dimanche leurs recherches dans les décombres du grand magasin qui s'est
effondré le 29 juin à Séoul. Ils n'ont cependant pas réussi à trouver de
nouveaux survivants. Des espoirs étaient nés samedi après la découverte d'une
nouvelle miraculée.
</LD>
<TX>
"Nous avons cru au miracle, et cherché d'autres survivants", a déclaré un
sauveteur, avant de regretter: "au lieu de cela nous avons trouvé de nombreux
cadavres". Le corps d'un homme d'affaires français a été dégagé dimanche des
décombres. Cet homme de 30 ans se trouvait en rendez-vous professionnel au
grand magasin Sampoong lors de la catastrophe.
</TX>
<TX>
La majeure partie de la communauté française de Séoul réside dans le quartier
où est situé le magasin. Un Américain de 59 ans figure également parmi les
disparus. En tout, plus de 30 corps ont été retrouvés dimanche, ce qui porte
le bilan à 347 morts et 291 disparus. Les sauveteurs craignent que le bilan
définitif dépasse les 600 morts.
</TX>
<ST>
Miraculée retrouvée
</ST>
<TX>
Samedi, une jeune femme de 19 ans a été découverte dans une poche ménagée
dans les décombres. Elle avait survécu sans nourriture et sans eau pendant 16
jours. "J'espère que d'autres survivants seront retrouvés. Je sais seulement
qu'il y a encore des personnes en vie", a déclaré la jeune fille à l'hôpital
St Mary de Séoul où elle est soignée.
</TX>
<TX>
"Le plafond a commencé à s'écrouler, et j'ai couru, mais je me suis cognée
contre un objet métallique et j'ai perdu connaissance.  Ensuite je crois que
je suis tombée de l'étage où je me trouvais", a raconté Park Seung-hyun, qui
a expliqué qu'elle avait perdu la notion du temps.
</TX>
<TX>
"J'ai beaucoup pleuré, puis j'ai dû m'endormir", a-t-elle expliqué aux
journalistes. "Mais j'ai cru que seulement cinq jours avaient passé". Selon
les médecins, la jeune femme devrait se remettre sans problème de la sévère
déshydratation dont elle souffre. Sa survie pendant 16 jours sans boire reste
un mystère, une personne ne pouvant normalement survivre plus de cinq à 10
jours sans eau.
</TX>
<ST>
Nouveaux espoirs pour les familles
</ST>
<TX>
"Il est difficile de croire qu'elle n'a pas bu du tout, car lorsque quelqu'un
est déshydraté, le premier problème est celui des reins", a expliqué le
docteur Suh Chung-don, de l'hôpital national de Séoul. "Or ses reins sont en
meilleur état que ceux de Yoo".
</TX>
<TX>
Yoo Ji-hwan, qui a été sauvé en même temps qu'un employé du magasin il y a
quatre jours, après neuf jours et demi sous les décombres, avait réussi à
boire de l'eau de pluie. Selon les experts médicaux, la survie de ces trois
miraculés s'explique par une combinaison de facteurs, parmi lesquels leur
jeunesse, leur forme physique, mais aussi la chance et des facteurs
psychologiques.
</TX>
<TX>
Leur survie miraculeuse a fait naître de nombreux espoirs parmi les familles
des disparus. "En voyant comment ces trois-là s'en sont sortis, je prie pour
que ma fille soit courageuse et s'en sorte aussi. Mais j'ai conscience de
demander un miracle", a déclaré le père d'une des employées du magasin,
toujours portée disparue.
</TX>
</DOC>
