<DOC>
<DOCID>ATS.940105.0090</DOCID>
<DOCNO>ATS.940105.0090</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940105
</DT>
<PT>
105700
</PT>
<SC>
bsf044 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi ecpc
</DE>
<AU>
wk gc
</AU>
<KW>
suisse lusser optimisme pour inflation dev
</KW>
<TI>
Markus Lusser optimiste pour l'inflation ces prochaines années Endettement
public et chômage préoccupants développement.
</TI>
<LD>
Zurich, 5 jan (ats) L'inflation restera faible ces prochaines années en
Suisse, prédit le président du directoire de la Banque nationale suisse
(BNS). En revanche, l'endettement public est préoccupant, déclare Markus
Lusser dans une interview à "Finanz und Wirtschaft".  Le chômage restera le
thème central de la politique économique dans les années à venir. M. Lusser
s'attend à ce que le socle de chômage reste relativement élevé.
</LD>
<TX>
L'objectif de la BNS est la stabilité des prix. Il est atteint lorsque le
taux d'inflation mesuré selon l'indice des prix à la consommation fluctue
entre 1 et 2 % à moyen terme. Actuellement, l'inflation est sous contrôle.
Cette situation devrait se maintenir sans changements substantiels ces deux
prochaines années, sous réserve d'éventuelles impulsions inflationnistes
externes.
</TX>
<ST>
Pour des coupes budgétaires
</ST>
<TX>
Le président de la BNS est préoccupé par l'évolution de l'endettement de
l'Etat. Celui-ci n'a cependant pas atteint des proportions telles qu'il
compromettrait la politique monétaire de la BNS. En acceptant la TVA, le
souverain a signalé sa volonté de contribuer à l'assainissement des finances
fédérales. C'est au tour des parlements de montrer qu'ils sont prêts à
changer de mentalité.
</TX>
<TX>
Markus Lusser propose que chaque département soit chargé de réduire son
budget de quelques pourcents. Beaucoup plus grave, le problème du chômage
restera au centre de la politique économique ces prochaines années, malgré la
légère reprise conjoncturelle escomptée.  Les restructurations des
entreprises ne sont pas encore achevées. Le socle de chômage, c'est-à-dire le
chômage "structurel" non dépendant de la conjoncture, restera élevé.
</TX>
<TX>
Dans ces conditions, les pressions pourraient s'accroître sur la BNS afin
qu'elle contribue à l'assainissement des finances publiques et à la relance
de la conjoncture en fournissant un stimulant monétaire. Pour M. Lusser,
c'est là le plus grand risque qui peut apparaître ces prochaines années.
</TX>
<TX>
Certes, il ne faut pas craindre à court terme une hausse des taux en raison
de l'endettement de l'Etat. Mais si la faim de capitaux des pouvoirs publics
reste importante et si les besoins de crédits de l'économie augmentent, il
est possible que les taux à long terme subissent une pression à la hausse.
</TX>
<ST>
Prudence face aux variations des changes
</ST>
<TX>
La BNS ne pratique pas une politique de cours de change, mais peut en cas de
turbulences monétaires s'écarter momentanément de sa politique monétaire à
moyen terme. Après les expériences en partie malheureuses avec les poussées
d'inflation ces deux dernières décennies, la banque centrale va réagir de
façon plus prudente en cas de fortes variations des cours de change à
l'avenir.
</TX>
<TX>
En 1994, la BNS ne devrait pas devoir dévier de son objectif de stabilité des
prix à moyen terme à cause d'un franc trop fort, estime M. Lusser. Il se
montre satisfait que la place financière suisse a rattrapé son retard et
renforce sa position en comparaison internationale. La position solide des
banques suisses dans les affaires sur instruments dérivés indique que la
place helvétique se tient bien sur la scène internationale de l'"investment
banking".
</TX>
<ST>
Plus de transparence pour les instruments dérivés
</ST>
<TX>
Les instruments dérivés pour couvrir les positions ne sont pas mauvais en
soi. Ils présentent cependant un risque lorsque le marché croît de façon
extrêmement rapide. Une surveillance interne stricte des banques se livrant à
ces affaires est nécessaire. En outre, la transparence devrait nettement
s'améliorer.
</TX>
<TX>
Le président de la BNS prend position pour un instrument statistique des
bourses et des banques centrales évaluant les volumes de transactions dans le
domaine des instruments dérivés. Chaque établissement devrait publier le
montant de son engagement dans ce secteur, et pas seulement par le biais
d'une notice hors du bilan.
</TX>
<TX>
Ces exigences pourraient être réalisée en Suisse au niveau de la loi sur les
banques. Une augmentation générale de la couverture en fonds propres des
instruments dérivés ne s'impose pas. Il faut plutôt viser une nouvelle
répartition dans le sens que la couverture des affaires moins risquées
pourrait être réduite et celle des affaires à haut risque relevée.
</TX>
</DOC>
