<DOC>
<DOCID>ATS.941115.0046</DOCID>
<DOCNO>ATS.941115.0046</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941115
</DT>
<PT>
165200
</PT>
<SC>
bsf129 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ecpi fin c5swi bs c1
</DE>
<AU>
my rp
</AU>
<KW>
bale usa ciba chiron negociations dev
</KW>
<TI>
Ciba négocie un accord de partenariat avec Chiron La coopération engloberait
une participation minoritaire développement.
</TI>
<LD>
Bâle, 15 nov (ats) Ciba négocie une alliance stratégique avec le groupe
américain Chiron (biotechnologie). Le géant bâlois de la chimie a confirmé
mardi des informations parues dans la presse américaine. En cas d'accord,
Ciba prendrait une participation minoritaire dans Chiron. Les discussions
continuent.
</LD>
<TX>
Ciba a confirmé que des discussions sont en cours avec Chiron Corporation à
Emeryville, en Californie. Il s'agit d'étudier les possibilités d'alliance
stratégique dans le domaine de la biotechnologie, indique le communiqué
diffusé mardi à Bâle. Pour l'instant, on ne peut dire si ces discussions
aboutiront à un accord concret.
</TX>
<ST>
Déjà une joint-venture
</ST>
<TX>
Le cas échéant, Ciba prendrait une participation minoritaire importante dans
Chiron, précise le communiqué. Il existe déjà une joint-venture Ciba-Chiron,
dans le domaine des vaccins, Biocine Company.
</TX>
<TX>
Pour le moment, l'issue des négociations demeure ouverte, précise Ciba.
Vendredi dernier, Chiron avait indiqué mener des pourparlers avec une
entreprise non nommée et qui pourraient déboucher sur "une prise de
participation minoritaire très importante".
</TX>
<ST>
Deux milliards de dollars
</ST>
<TX>
Mardi à Bâle, Ciba n'a pas voulu fournir d'autres précisions sur l'éventuelle
collaboration avec Chiron. Auparavant, le "Wall Street Journal" avait indiqué
que Ciba serait prêt à payer 2 milliards de dollars pour sa participation au
second spécialiste mondial de biotechnologie, derrière Genetech.
</TX>
<TX>
Selon le journal américain, Ciba négocie une prise de participation de 49 %.
Le groupe bâlois rachèterait 33 % des actions Chiron à 100 dollars l'action
au minimum. Le reste serait échangé contre la cession des affaires de
Diagnostika et de la participation de moitié dans la joint-venture Biocine.
</TX>
<ST>
Rumeurs à la bourse
</ST>
<TX>
Cela fait une semaine que des rumeurs de prise de participation de Ciba dans
Chiron agitent les milieux boursiers. Il y aurait notamment eu un fax
anonyme, qui serait aussi parvenu à la rédaction de la "Neue Zürcher
Zeitung". On spécule aussi sur d'autres partenaires, comme Johnson % Johnson,
qui détient également une joint-venture avec Chiron, mais aussi comme Glaxon
ou Schering.
</TX>
<TX>
Par rapport aux autres candidats éventuels, Ciba a l'avantage d'une
coopération de plusieurs années avec Chiron. Leur joint-venture Biocine
existe depuis 1987. En 1988, Ciba a acquis une participation minoritaire dans
Chiron. Selon le chef de presse du groupe bâlois Hans Fankhauser, cette
participation est actuellement inférieure à 5 '.
</TX>
<ST>
Trésor de guerre fourni
</ST>
<TX>
Actuellement, le trésor de guerre de Ciba est bien fourni. A fin 1993, le
groupe affichait 3,135 milliards de francs de liquidités. Le portefeuille des
titres était évalué à 4,078 milliards. La dernière acquisition de Ciba
remonte à septembre dernier, lorsque Iolab (remèdes pour les yeux) a été
racheté à Johnson % Johnson pour 300 millions de francs.
</TX>
<TX>
A l'inverse de ses deux concurrents bâlois qui ont repris le fabricant de
produits d'alimentation pour bébés Gerber pour Sandoz et le groupe
pharmaceutique Syntex pour Roche, Ciba n'a pas fait de "gros achat"
récemment. Numéro un de la chimie suisse, Ciba a affiché l'an dernier un
bénéfice de 1,7 milliard de francs. Son chiffre d'affaires a atteint 22,6
milliards de francs.
</TX>
</DOC>
