<DOC>
<DOCID>ATS.940831.0123</DOCID>
<DOCNO>ATS.940831.0123</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940831
</DT>
<PT>
120500
</PT>
<SC>
bsf060 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c9jpn c9
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
japon guerre plan compensation asie dev
</KW>
<TI>
Indemnités de guerre Tokyo annonce une aide d'un milliard de dollars pour
l'Asie développement.
</TI>
<LD>
Tokyo, 31 août (ats/afp/reuter) Le Japon a annoncé mercredi un programme
d'aides totalisant un milliard de dollars pour les pays d'Asie. Ce programme
a été décisé à titre de compensation symbolique pour "les souffrances
intolérables" causées par le Japon pendant la seconde guerre mondiale.
</LD>
<TX>
"Il est impératif pour nous Japonais de regarder en face notre histoire
vis-à-vis des pays voisins en Asie et ailleurs", a déclaré le Premier
ministre Tomiichi Murayama. Evoquant les exactions commises en Asie par
l'armée japonaise entre 1937 et 1945, M. Murayama a renouvelé ses "profonds
remords pour ces actes d'agression et pour le régime colonial qui ont causé
des souffrances et des peines intolérables à tant de gens".
</TX>
<TX>
Le programme est intitulé "Paix, amitié et initiative d'échanges".  Il
prévoit des échanges entre étudiants et des échanges culturels, des
recherches historiques conjointes sur la Seconde guerre mondiale, le
rapatriement des Coréens laissés par les Russes dans l'île de Sakhaline et
des compensations pour les Taiwanais qui ont servi dans l'armée japonaise
avant 1945. La somme d'un milliard de dollars sera étalée sur dix ans.
</TX>
<ST>
Centre de formation pour les femmes
</ST>
<TX>
S'agissant de la formation, les financements viseront en particulier la
construction de centres de formation pour les femmes.  Des dizaines de
milliers de "femmes de réconfort" avaient été recrutées de force à travers
l'Asie par l'armée impériale japonaise pendant la guerre puis contraintes à
se prostituer pour les soldats de l'empereur.
</TX>
<TX>
Le programme annoncé mercredi confirme un changement marqué des autorités
japonaises quant à leur approche des mauvais souvenirs laissés en Asie par le
Japon. La description des atrocités commises a longtemps été un sujet tabou
dans l'archipel. Cette évolution avait été entamée l'an dernier par le
Premier ministre de l'époque Morihiro Hosokawa. Ce dernier fut le premier
chef de gouvernement nippon à oser présenter des excuses explicites aux
peuples d'Asie depuis la fin de la guerre.
</TX>
<TX>
Pacifiste convaincu, M. Murayama a fait de ce dossier l'une des priorités de
son gouvernement depuis son arrivée au pouvoir fin juin.  L'Asie est
désormais considérée comme la priorité de la diplomatie japonaise. Après
s'être déjà rendu en Corée du Sud, M. Murayama est rentré mardi d'une tournée
aux Philippines, au Vietnam, en Malaisie et à Singapour.
</TX>
</DOC>
