<DOC>
<DOCID>ATS.950309.0165</DOCID>
<DOCNO>ATS.950309.0165</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950309
</DT>
<PT>
044900
</PT>
<SC>
bsf010 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c9ind sozm umw
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
inde hopital pour oiseaux unique eclairage
</KW>
<TI>
Inde: un hôpital pour les oiseaux unique au monde éclairage par Philippe
Saugagnargues, AFP.
</TI>
<LD>
New Delhi, 8 mars (ats/afp) Dans la vieille ville de Delhi se trouve un
hôpital unique au monde. Les patients y sont soignés gratuitement et une fois
guéris en repartent à tire d'aile.
</LD>
<TX>
Depuis près d'un demi-siècle, l'"hôpital de la charité pour les oiseaux"
offre ses services à tous les volatiles sauvages ou domestiques que peuvent
lui amener des amis des bêtes. C'est, selon son directeur Sukhnand Jain, la
seule institution de ce type au monde. Elle est financée par des donations.
</TX>
<TX>
Bâtiment de brique rouge de deux étages, l'"hôpital" fait partie du complexe
d'un temple jain, véritable oasis de calme au beau milieu d'un des quartiers
les plus animés de la capitale indienne. A l'entrée, une affiche annonce
qu'en conformité avec la philosophie jaine, les malades ailés ne sont pas
restitués mais remis en liberté lorsqu'ils ont recouvré la santé.
</TX>
<TX>
Les propriétaires d'oiseaux qui ne veulent pas se séparer de leur compagnon
peuvent toutefois venir faire soigner leur volatile et le ramener chez eux
après chaque phase du traitement.
</TX>
<ST>
Majorité de pigeons
</ST>
<TX>
A l'intérieur, de petites cages numérotées abritent des oiseaux mal en point
sous l'inscription "unité de soins intensifs". Une hors de danger, les
volatiles sont transférés dans des volières plus vastes où il reprennent des
forces avant de goûter à nouveau à la liberté.
</TX>
<TX>
La grande majorité des centaines de pensionnaires de l'hôpital des oiseaux
sont des pigeons. Mais on y trouve aussi des perroquets, quelques perruches,
des poules, deux cailles et une aigrette. "Nous soignons aussi deux à trois
paons par mois", dit M. Jain.
</TX>
<ST>
Respect de la vie
</ST>
<TX>
La prééminence du pigeon s'explique par le nombre de ces volatiles dans la
capitale indienne, mais elle traduit aussi une affinité particulière de la
communauté jaine avec cet animal. "Le pigeon est un animal jain", dit le
directeur de l'hopital. "Il est non-violent comme nous, strictement
végétarien, et ne mange pas après le coucher du soleil", ajoute-t-il en
affirmant qu'un pigeon même affamé ne picorera jamais un insecte.
</TX>
<TX>
Religion de tendance ascétique fondée par un contemporain de Bouddha, le
jainisme pratique l'Ahimsa ou respect absolu de tous les êtres-vivants, qui a
inspiré la non-violence du Mahatma Gandhi. Les prêtres et les ascètes jains
portent un masque de coton sur le visage pour éviter d'inhaler des créatures
microscopiques et balaient parfois le chemin devant eux afin de ne pas
écraser d'insectes.
</TX>
<ST>
Affluence en été
</ST>
<TX>
Uniquement végétariens, les jains sont un peu plus de trois millions en Inde.
Ils comptent dans leur communauté de nombreux hommes d'affaire souvent très
aisés, dont certains deviennent des renonçants après avoir fait fortune.
</TX>
<TX>
En raison de cette philosophie, l'hôpital ne traitait pas jusqu'à récemment
les oiseaux de proie, pourtant innombrables à Delhi. Mais il a changé de
politique, comme en témoigne la présence dans une cage d'un épervier dont une
aile a été presque sectionnée par le fil d'un cerf-volant. L'animal doit
cependant se contenter d'un régime végétarien jusqu'à sa libération.
</TX>
<TX>
M. Jain explique que le nombre de ses patients augmente en été.  Certains
oiseaux souffrent de déshydratation à cause de la chaleur intense mais ils
sont aussi souvent victimes des ventilateurs de plafond. Ceux de l'hopital et
du complexe du temple sont recouverts de grillage pour éviter de blesser les
centaines d'oiseaux attirés par une manne de 300 kg de graines disposée
quotidiennement sur le toit de l'hopital.
</TX>
</DOC>
