<DOC>
<DOCID>ATS.950928.0124</DOCID>
<DOCNO>ATS.950928.0124</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3002
</LE>
<DT>
950928
</DT>
<PT>
101652
</PT>
<RT>
075818
</RT>
<SC>
bsf037 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<RF>
rembsf022
</RF>
<DE>
c5swi sta ecpc
</DE>
<AU>
cd lp
</AU>
<KW>
suisse inflation septembre légère hausse dév
</KW>
<TI>
Légère hausse de l'inflation en septembre en Suisse
</TI>
<ST>
développement
</ST>
<LD>
Berne, 28 sept (ats) L'indice suisse des prix à la consommation a progressé
de 0,1 % en septembre par rapport au mois précédent, pour s'établir à 103,0
points (mai 1993 = 100). En rythme annuel, le taux d'inflation se situe à 2
%, soit au même niveau qu'en août.  En septembre 1994, il atteignait 0,6 %.
</LD>
<TX>
La hausse de septembre se reflète dans tous les groupes considérés pour le
mois sous revue, note jeudi l'Office fédéral de la statistique (OFS).
Toutefois, les progressions les plus marquées sont le fait des indices
relatifs à l'aménagement du logement, au loyer du logement et à l'énergie
ainsi qu'aux transports et aux communications. Ces groupes enregistrent une
augmentation des prix de 0,2 %.
</TX>
<ST>
Recul des prix à l'importation
</ST>
<TX>
En regard du mois précédent, le niveau des prix a progressé de 0,1 % pour les
produits du pays et de 0,2 % pour les produits importés.  Annuellement, les
produits locaux ont renchéri de 2,8 % en moyenne, alors que les produits
importés ont reculé de 0,3 %.
</TX>
<TX>
La hausse de l'indice du groupe "aménagement du logement" est avant tout la
conséquence des augmentations des prix des produits de lessive et de
nettoyage, des meubles de séjour et des outils non électriques de bricolage
et de jardinage, précise l'OFS. En revanche, les prix des autres articles
d'équipement et des appareils électroménagers de dimensions réduites ont
quelque peu baissé.
</TX>
<ST>
Forte hausse du prix du mazout
</ST>
<TX>
Dans le groupe "loyer du logement et énergie", les prix du mazout ont
augmenté de 5,1 % en un mois. Ils sont ainsi 0,8 % supérieurs aux prix d'il y
a un an. Dans le groupe "transports et communications", seuls les prix des
carburants ont fait l'objet d'un relevé, note l'OFS. Ils ont progressé de 0,9
% sur un mois, mais restent inférieurs de 2,8 % aux prix de l'année
précédente.
</TX>
<TX>
La légère progression observée pour le groupe "alimentation, boissons et
tabac" est en premier lieu due à des augmentations saisonnières des prix de
différents légumes, ainsi que de ceux de la viande de veau et de la viande de
b÷uf. Ces hausses de prix ont été largement compensées par le recul des prix
des pommes de terre, de la viande de porc et du raisin.
</TX>
<TX>
L'indice du groupe "loisirs, spectacles, enseignement et culture" a progressé
en raison de la hausse des prix des prestations d'enseignement, des activités
sportives et de loisirs et de ceux des quotidiens et des périodiques. On
relève des baisses de prix essentiellement pour les ordinateurs personnels,
les fleurs, les livres et brochures ainsi que les accessoires pour les
appareils de divertissement.
</TX>
</DOC>
