<DOC>
<DOCID>ATS.951126.0060</DOCID>
<DOCNO>ATS.951126.0060</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3089
</LE>
<DT>
951126
</DT>
<PT>
120107
</PT>
<RT>
093400
</RT>
<SC>
bsf019 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
bif
</OC>
<DE>
c5swi be kulr
</DE>
<AU>
to uc
</AU>
<KW>
bienne forum islam chrétienté
</KW>
<TI>
Forum de l'Académie suisse pour le développement à Bienne Des spécialistes
tentent de réconcilier chrétiens et musulmans
</TI>
<LD>
Bienne, 26 nov (ats) Un forum sur le dialogue entre chrétienté et islam s'est
ouvert dimanche à Bienne. Des dignitaires et des spécialistes des deux
Eglises débattront jusqu'à lundi de la réconciliation des deux communautés.
Le centre islamique de Bienne profite de l'occasion pour fêter son
inauguration officielle.
</LD>
<TX>
Le forum est organisé par l'Académie suisse pour le développement (SAD) à
l'occasion du 900e anniversaire du début des croisades. Le 27 novembre 1095,
lors du concile de Clermont, le pape Urbain II appellait la noblesse
d'Occident aux croisades pour reconquérir la Terre sainte et détruire
l'Orient islamique. Si ces guerres se sont terminées par un armistice, aucun
traité de paix n'a jamais été signé depuis.
</TX>
<TX>
Le SAD souhaite donc faire élaborer et adopter une "Déclaration de paix de
Bienne" durant le forum. Le but de la rencontre est avant tout d'améliorer la
situation actuelle et les relations entre chrétiens et musulmans au travers
du dialogue. Dimanche, les débats sont réservés aux invités. Mais lundi, le
forum se déplacera dans la salle du législatif biennois et sera ouvert au
public.
</TX>
<ST>
Importants dignitaires
</ST>
<TX>
Parmi les invités, on trouve du côté catholique le nonce apostolique Mgr Karl
Joseph Rauber et l'évêque de St-Denis Guy Deroubaix, responsable des évêques
français pour l'islam. Le pasteur Jean-Claude Basset, secrétaire du groupe
"Islam en Europe" de la Conférence des Eglises européennes représente les
protestants et Damaskinos, métropolite de Suisse, les orthodoxes.
</TX>
<TX>
Du côté de l'islam, le mufti de Syrie Ahmad Kuftaro (sunnite), ainsi que
l'ayatollah iranien Mohammad Taghi Jafari et l'ancien ambassadeur de l'Iran à
l'ONU Saied Rajae Khorasani (chiites) participent à la rencontre. Divers
sociologues et spécialistes des questions religieuses sont également de la
partie. Le professeur norvégien Johan Galtung, spécialiste en recherche pour
la paix, mènera une partie des débats.
</TX>
<TX>
Le nouveau centre islamique de Bienne "Salah" a pour sa part profité de la
présence des dignitaires musulmans pour organiser une fête d'ouverture
officielle au Palais des Congrès dimanche. Ouvert depuis octobre dernier, il
fait office de mosquée, ainsi que de lieu de rencontre et de formation pour
les quelque 5000 musulmans de Bienne, du Jura bernois et du Seeland.
</TX>
<TX>
L'Académie suisse pour le développement est une fondation d'utilité publique
fondée en 1990 et dont le siège est à Soleure.  En mars dernier, elle a
ouvert un Institut universitaire de recherche sur le développement et la
pratique d'intervention à Bienne. Son but, introduire un style nouveau dans
le dialogue interculturel pour prévenir et régler les conflits.
</TX>
</DOC>
