<DOC>
<DOCID>ATS.951122.0070</DOCID>
<DOCNO>ATS.951122.0070</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3948
</LE>
<DT>
951122
</DT>
<PT>
161008
</PT>
<RT>
130431
</RT>
<SC>
bsf127 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6pol reg ecpc ecpi ecpb fin
</DE>
<AU>
cd
</AU>
<KW>
pologne privatisation générale coup envoi
</KW>
<TI>
Coup d'envoi de la privatisation générale en Pologne
</TI>
<LD>
éclairage par Piotr Ufnal, AFP
</LD>
<TX>
Varsovie, 22 nov (ats/afp) Un programme de privatisation générale concernant
514 entreprises d'Etat réparties entre quinze Fonds nationaux
d'investissements (NFI), a démarré en Pologne mercredi. Ce programme fait
suite à cinq ans d'atermoiements.
</TX>
<TX>
Chaque Polonais adulte résidant en Pologne, soit 27,4 millions de personnes,
a le droit de recevoir, en payant 20 zlotys (9,20 francs) de frais, un
"certificat de participation". Le titre, que l'on se procure auprès de la
banque publique PKO BP, pourra être échangé au bout de douze mois contre des
actions des quinze NFI, ou vendu dès aujourd'hui.
</TX>
<ST>
Intérêt évident
</ST>
<TX>
Pour donner l'exemple, le Premier ministre Jozef Oleksy, accompagné du
ministre des Privatisations Wieslaw Kaczmarek, s'est rendu mercredi matin à
la banque pour chercher son certificat, et a invité "tous les Polonais" à
faire de même. Mercredi matin, on constatait "un intérêt évident" pour les
certificats, mais pas de longues files d'attente comme lors de la vente des
actions de certaines banques privatisées, a indiqué une responsable d'une
agence de PKO BP dans le centre de Varsovie.
</TX>
<TX>
Gestionnaires des 514 entreprises concernées par le programme, les quinze FNI
sont des consortiums à capitaux polonais et étrangers, comme la Banque
nationale de Paris (BNP) ou Yamaichi International.  Dans chaque entreprise
privatisée, un NFI a un paquet majoritaire de 33 % des actions, alors que les
quatorze autres NFI ont des parts égales de 1,93 % des actions, les employés
de l'entreprise (15 %), et le trésor public (25 %) se partageant le reste.
</TX>
<ST>
Entrée en bourse en 1997
</ST>
<TX>
Les certificats, titres à vue, seront distribués pendant douze mois.  Après
cette période, un certificat pourra être échangé contre quinze actions, une
action par fonds d'investissement. Leur entrée en bourse est prévue pour le
début de 1997.
</TX>
<TX>
En attendant, les certificats, avant d'être transformalble en actions des
NFI, pourront être vendus à des banques ou courtiers, qui pourront les
revendre à tout acheteur. Ils seront également cotés à la bourse de Varsovie
à partir de l'année prochaine.
</TX>
<ST>
Banques prête à racheter
</ST>
<TX>
D'ores et déjà, des banques et d'autres organismes financiers s'apprêtent à
racheter des certificats dont la valeur marchande, selon des estimations,
pourrait atteindre bientôt quelque 100 zlotys (47 francs), soit cinq fois les
frais payés à la réception du certificat. D'autant que la valeur comptable de
chaque certificat s'élève à 134 zlotys (63 francs).
</TX>
<TX>
Les entreprises concernées, des fabricants de machines électriques, de
produits agro-alimentaires ou de matériaux de construction pour la plupart,
ont une valeur comptable nette de 7,228 milliards de zlotys (3,5 milliards de
francs), et ont dégagé un bénéfice net de 274 millions de zlotys (129
millions de francs) pour le premier semestre 1995.
</TX>
<ST>
Cinq ans de retard
</ST>
<TX>
La mise en route du programme, conçu en 1991 par un gouvernement de
Solidarité, a duré cinq ans. Adopté par le Parlement en 1993, après de
nombreux amendements, il a été freiné en 1994 par le gouvernement de gauche
du leader paysan Waldemar Pawlak, avant d'avoir à nouveau le vent en poupe au
début 1995, grâce au cabinet de l'ex-communiste Jozef Oleksy.
</TX>
<TX>
Ces retards ont entraîne une détérioration de la situation de la moitié des
entreprises concernées, selon l'auteur du programme, Janusz Lewandowski,
ancien ministre des Privatisations. Nénamoins, dans une interview à
l'hebdomadaire Wprost, il a admis que "les certificats arrivaient sur le
marché des capitaux à un moment où celui-ci est devenu suffisamment adulte
pour gérer les nouveaux titres".
</TX>
</DOC>
