<DOC>
<DOCID>ATS.941007.0127</DOCID>
<DOCNO>ATS.941007.0127</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941007
</DT>
<PT>
064300
</PT>
<SC>
bsf014 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c9ind c8emi c8sau c8kuw c8bai c8qat ecpc
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
golfe inde echanges pertes eclairage
</KW>
<TI>
Suspension des échanges entre l'Inde et le Golfe Un coût de 6 millions de
dollars par jour éclairage par par Nadim Kawash, AFP.
</TI>
<LD>
Abou Dhabi, 7 oct (ats/afp) La suspension par les riches monarchies du Golfe
de tous les échanges aériens et maritimes avec l'Inde, destinée à protéger la
région de toute propagation de la peste, coûte cher à l'économie indienne.
Celle-ci accuse un perte de quelque 6 millions de dollars (7,8 millions de
francs) par jour, selon les estimations des ambassades indiennes dans le
Golfe.
</LD>
<TX>
Les six Etats du Conseil de Coopération du Golfe (CCG) - Arabie saoudite,
Koweït, Emirats arabes unis, Qatar, Bahrein et Oman - représentent le plus
gros marché des exportations indiennes. En l'absence de chiffres officiels
sur le montant de ces exportations non financières, les experts les évaluent
à quelque 2,2 milliards de dollars (2,9 milliards de francs) pour 1993,
contre 800 millions de dollars (un milliard de francs) d'exportations du CCG
vers l'Inde.
</TX>
<TX>
La fermeture des frontières du Golfe à tout trafic maritime ou aérien "a
gravement affecté l'Inde. Les Etats du Golfe représentent son premier
débouché", a reconnu jeudi un représentant de l'ambassade indienne à Ryad.
</TX>
<ST>
Reprise échelonnée
</ST>
<TX>
Citant les chiffres des ambassades dans les pays du CCG (qui prévoyaient une
légère hausse des exportations du CCG vers l'Inde), il a précisé que "l'Inde
perd actuellement 6,5 millions de dollars (8,5 millions de franc) par jour.
Ce qui porte les pertes à plus de 58 millions (75,4) depuis le début de la
suspension" des échanges, le 28 septembre.
</TX>
<TX>
Signe d'espoir, la compagnie aérienne Air India a annoncé jeudi une reprise
partielle de ses vols vers le Golfe, avec une première liaison à destination
de Bahrein vendredi. Elle ne permettra le transport que d'une cinquantaine de
passagers indiens et étrangers et ne ramènera en Inde que des ressortissants
de ce pays. Les vols à destination de Doha et Mascate devaient reprendre
dimanche mais ils ne seront empruntés que par des ressortissants des six
Etats du CCG.
</TX>
<TX>
"Les pays du CCG allègeront leurs mesures de prévention en fonction des
informations qu'ils recevront sur l'épidémie de peste en Inde et des
recommandations de l'Organisation Mondiale de la Santé", soulignait mercredi
le ministre émirati de la Santé Ahmed Said al- Badi.
</TX>
<ST>
Gros préjudice aux E.A.U
</ST>
<TX>
C'est dans ses échanges avec Dubaï, qui assure à lui seul un cinquième des
échanges non-pétroliers de la région, que l'Inde a subi le plus gros
préjudice: selon le Centre Commercial Indien (ITC) à Dubaï, les exportations
indiennes vers les Emirats arabes unis atteignaient 959 millions de dollars
(1,25 milliard de francs) en 1993, et quelque 534 millions (690) au premier
semestre 1994.
</TX>
<TX>
"Ce qui signifie que l'Inde perd aux alentours de 2,94 millions de dollars
(3,8 millions de francs) par jour dans ses échanges avec les Emirats",
souligne un rapport de l'ITC. "Nos estimations prévoyaient des exportations
en hausse en 1994, mais la tendance pourrait s'inverser si les échanges ne
reprennent pas", poursuit l'organisation indienne.
</TX>
<ST>
Un pactole pour l'Inde
</ST>
<TX>
Plus d'un million d'Indiens vivent dans les pays du CCG, qui regroupent 21
millions d'habitants. Ce sont les Emirats qui comptent la plus importante
communauté indienne avec 400 000 personnes.  Bénéficiant indirectement du
niveau de vie élevé dans les monarchies pétrolières, les Indiens du CCG
constituent une importante source de devises pour leur pays. Ils y injectent
chaque année plus de 2 milliards de dollars (2,6 milliards de francs), selon
des estimations bancaires.
</TX>
<TX>
Dubaï, où la plupart des hommes d'affaires indiens sont installés, est aussi
un important fournisseur d'or pour l'Inde. La fermeture des frontières a
provoqué une forte augmentation du prix de l'or en Inde, l'un des principaux
consommateurs de métal jaune avec une demande annuelle de 500 tonnes. A elle
seule, Dubaï exporte annuellement quelque 200 tonnes d'or vers l'Inde.
</TX>
</DOC>
