<DOC>
<DOCID>ATS.950220.0047</DOCID>
<DOCNO>ATS.950220.0047</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950220
</DT>
<PT>
162100
</PT>
<SC>
bsf100 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
ecpi ecpt c4ger
</DE>
<AU>
rp
</AU>
<KW>
rectif allemagne metallurgie greve vote
</KW>
<TI>
Version rectifiée L'industrie allemande se prépare à la grève.
</TI>
<LD>
Francfort, 20 fév (ats/reuter) Des milliers d'ouvriers de la métallurgie se
prononcent jusqu'à mercredi soir sur l'opportunité d'une grève. Celle-ci
paralysera l'industrie allemande à moins d'un accord in extremis sur les
salaires entre le patronat et le syndicat IG Metall.
</LD>
<TX>
La Bavière sert de test. Quelque 165 000 ouvriers de 628 entreprises du Land
décideront s'ils sont prêts à débrayer pour appuyer leur exigence d'un
relèvement de 6,0 % des salaires. Un porte-parole d'IG Metall en Bavière
pense que l'essentiel des 75 % de votes nécessaires sera recueilli d'ici la
fin de la journée. Si le oui l'emporte, la grève démarrera vendredi.
</TX>
<ST>
Tactique établie
</ST>
<TX>
Conformément à une tactique bien établie, seul un petit nombre des 3,6
millions de syndiqués d'IG Metall cesserait le travail dans certaines
entreprises-charnières. Cela suffira pour couper les approvisionnements des
grands groupes.
</TX>
<TX>
Les nouvelles méthodes de production favorisent les livraisons des pièces à
la demande. Aussi toute interruption des approvisionnements se ferait
immédiatement sentir.
</TX>
<TX>
Dans une interview au quotidien Handelsblatt, le président d'IG Metall Klauz
Zwickel a confirmé que les petites entreprises d'électro-mécaniques seraient
les premières visées par la grève plutôt que les grands groupes comme BMW,
Audi ou Siemens. "Ces entreprises ont accru leurs bénéfices de 13 % l'an
dernier et leur production de 2,0 % seulement, un écart qui ne s'explique que
par des licenciements injustifiés", a dit Zwickel.
</TX>
<ST>
Un accord reste possible
</ST>
<TX>
Un accord in extremis entre Gesamtmetall, la fédération patronale, et IG
Metall reste possible, comme ce fut le cas l'an dernier, mais de moins en
moins probable. Le climat s'est durci. Selon Thomas Mayer, économiste chez
Goldman Sachs, il faudrait que le patronat fasse une offre concrète et
intéressante, comme une hausse de l'ordre de 4,0 % par exemple.
</TX>
<TX>
Chez Gesamtmetall rien n'a encore été mis sur la table. Dieter Kirchner,
secrétaire général de l'organisme, a réitéré le point de vue patronal: la
réduction de 36 à 35 heures de la semaine de travail prévue en octobre
prochain augmentera de 2,8 % les coûts de main- d'oeuvre et ceci doit être
pris en compte dans les négociations salariales.
</TX>
<TX>
Une hausse des salaires pousserait la Bundesbank à revoir sa politique
monétaire, jusqu'à présent favorable à la baisse des taux d'intérêt. Son rôle
étant de freiner toute poussée inflationniste - et la hausse des salaires en
serait une - elle pourrait être amenée à relever ses taux directeurs.
</TX>
<TX>
Note aux rédaction: ce sont bien 165 000 travailleurs qui sont concernés par
le vote en Bavière (2e paragraphe).
</TX>
</DOC>
