<DOC>
<DOCID>ATS.950301.0138</DOCID>
<DOCNO>ATS.950301.0138</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950301
</DT>
<PT>
031200
</PT>
<SC>
bsf004 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c1 mil
</DE>
<AU>
oh
</AU>
<KW>
usa bases militaires fermeture
</KW>
<TI>
Réduction des forces armées Le Pentagone envisage une nouvelle série de
fermetures de bases.
</TI>
<LD>
Washington, 1er mars (ats/afp) Pour la quatrième fois en sept ans, le
Pentagone propose de fermer une série de bases militaires sur le territoire
américain. Celles-ci sont rendues inutiles par les réductions des forces
armées.
</LD>
<TX>
Ces fermetures constituent un sujet particulièrement sensible aux Etats-Unis.
Les installations militaires majeures constituent un véritable poumon
économique pour les Etats et villes concernés. Leur suppression entraîne à
chaque fois des dizaines de milliers de licenciement parmi les populations
civiles vivant autour des bases.
</TX>
<TX>
Pour le secrétaire à la Défense William Perry, le calcul est simple: "Avec
moins de forces armées, nous avons besoin de moins de bases". En quelques
années, le nombre de militaires a été réduit de 33 %, les budgets annuels de
la défense américaine ont accusé une baisse de 38 %, mais le nombre de bases
fermées n'a augmenté que de 21 %. Il faut donc encore en supprimer.
</TX>
<TX>
Cette fois-ci, ce sont 57 bases et installations qui sont visées.  Une
commission doit désormais donner son avis et le transmettre avant le 1er
juillet prochain au président Bill Clinton et au Congrès, qui doivent
également se prononcer.
</TX>
<TX>
Le Pentagone prévoit que cette nouvelle série de fermetures va provoquer 34
200 pertes d'emplois dans le secteur civil. Les trois précédentes séries, en
1988, puis en 1991 et 1993 avaient fait perdre 82 100 emplois.
</TX>
<TX>
Ces chiffres ne prennent en compte que les pertes d'emplois directs. Pour
avoir une idée de l'impact réel de ces fermetures, il faut ajouter les
fermetures des commerces ou le manque à gagner en impôts pour les Etats
touchés, qui se traduisent par des resserrements de budgets.
</TX>
<TX>
Le Pentagone calcule que ces nouvelles mesures vont permettre d'économiser à
terme 18,4 milliards de dollars. Les trois précédentes séries de fermetures
avaient entraîné environ 38 milliards de dollars d'économies.
</TX>
</DOC>
