<DOC>
<DOCID>ATS.941018.0042</DOCID>
<DOCNO>ATS.941018.0042</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941018
</DT>
<PT>
171500
</PT>
<SC>
bsf121 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
ge kul
</DE>
<AU>
mf uc
</AU>
<KW>
geneve encyclopedie dernier volume
</KW>
<TI>
Présentation du dernier volume de l'Encyclopédie de Genève La fin d'une
grande aventure de plus de dix ans.
</TI>
<LD>
Genève, 18 oct (ats) Le dixième et dernier volume de l'Encyclopédie de Genève
a été présenté mardi à la presse. Ce livre de 400 pages constitue
l'aboutissement d'une entreprise commencée il y plus de dix ans sous
l'impulsion de Catherine Santschi, actuelle responsable des Archives d'Etat
du canton de Genève.
</LD>
<TX>
Le dernier tome de l'Encylopédie est consacré aux plaisirs et aux arts. Un
sujet un brin provocateur pour Genève, ville estampillée du sceau de la
rigueur calviniste, souvent considérée comme froide et austère. La réalité
doit être nuancée, bien que l'ombre du grand réformateur français plane sur
le livre.
</TX>
<TX>
Les plaisirs liés à l'art ont bien leur place dans la Genève calviniste, est
persuadée Mme Santschi. La Réforme a exercé une influence sur les arts, mais
n'a pas empêché ceux-ci de s'épanouir.  Le volume passe en revue toute la vie
artistique du canton de Genève, de la musique aux arts plastiques, en passant
par la littérature et le théâtre.
</TX>
<ST>
"Une oeuvre magnifique"
</ST>
<TX>
L'idée d'une encyclopédie consacrée au canton de Genève a germé en 1979. Le
premier volume est sorti de presse en 1982. La parution du dernier volume est
l'aboutissement d'une oeuvre magnifique, source inestimable d'informations, a
déclaré le conseiller d'Etat Olivier Vodoz, chef du Département des finances.
</TX>
<TX>
Pour se lancer dans cette aventure, il faut une certaine dose d'inconscience,
a admis Mme Santschi. Elle a remercié les centaines de bénévoles qui ont
participé à la rédaction et à l'élaboration de l'Encyclopédie. Une des clefs
du succès était d'avoir une équipe de boy-scouts, qui souhaitaient faire
quelque chose pour la cité, a-t- elle ajouté.
</TX>
</DOC>
