<DOC>
<DOCID>ATS.950309.0036</DOCID>
<DOCNO>ATS.950309.0036</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950309
</DT>
<PT>
172900
</PT>
<SC>
bsf166 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
fin zh c4ger
</DE>
<AU>
wk rp
</AU>
<KW>
zurich francfort marche devises synthese
</KW>
<TI>
Le dollar à nouveau sous pression après une petite pause Les marchés sont
très volatiles - le franc reste fort synthèse.
</TI>
<LD>
Zurich/Francfort, 9 mars (ats/reuter/dpa) Avec une forte poussée à
l'ouverture des marchés européens, le dollar s'est accordé une petite pause
jeudi. A l'ouverture du marché new-yorkais, il est reparti à la baisse. Le
franc a pour sa part encore gagné du terrain.
</LD>
<TX>
Jeudi matin, le billet vert a commencé par se reprendre nettement, effaçant
les pertes de la veille, a indiqué un cambiste. A Zurich, la devise
américaine a ouvert à 1,1825 franc, près de trois centimes de mieux qu'à la
clôture de mercredi. Les déclarations de nombreux politiciens et de
responsables de banques centrales ont fait effet, indiquait-on dans le
milieu.
</TX>
<ST>
Fluctuations exagérées
</ST>
<TX>
Les patrons des banques centrales des Etats-Unis et d'Allemagne, Alan
Greenspan et Hans Tietmeyer avaient qualifié les récentes fluctuations du
dollar d'exagérées. Les courtiers restaient toutefois sceptiques. Ils
doutaient que la reprise puisse durer et de la volonté des banques centrales
d'intervenir à nouveau sur les marchés.
</TX>
<TX>
Dans les faits, la reprise a été de courte durée. Avec l'ouverture de Ney
York, le dollar est reparti à la baisse. On explique ce nouvel accès par les
problèmes en Amérique centrale et latine. La Banque du Brésil est notamment
intervenue pour soutenir sa monnaie. La crise du Peso continue par ailleurs à
peser sur le dollar, ont indiqué des courtiers.
</TX>
<ST>
DM, yen et franc forts
</ST>
<TX>
Alors que le dollar repartait à la baisse, le mark, le yen et le franc suisse
se sont renforcés. En fin d'après-midi à Zurich, le dollar valait 1,1635
(1,1550 la veille). 100 DM coûtaient 83,40 (83,45) francs. Le mark avait
ouvert à 83,65. Le franc a encore joué son rôle de valeur refuge, a indiqué
un cambiste.
</TX>
<TX>
Parmi les autres devises, le franc français était inchangé à 23,44 francs
pour 100 FF. la livre reculait à 1,8796 (1,8815) et le yen remontait à 1,2771
(1,2727). La lire stagnait à bas niveau, à 0,0706 (0,0702). L'écu coutait
1,5270 (1,5329).
</TX>
<ST>
Seule une intervention vigoureuse
</ST>
<TX>
A Francfort, les spécialistes prédisent que pour que le dollar se stabilise à
long terme, il faudrait une intervention vigoureuse des banques centrales.
Vendredi pourrait être un bon jour pour une telle intervention. On attend
également pour vendredi la publication des chiffres américains de l'emploi.
Ceux-ci pourraient soutenir le dollar, dans la mesure oû ils seront bons.
</TX>
<TX>
A Paris, le FF est resté sous pression jeudi. Par rapport au DM, il a ouvert
à 3,5540, avant de remonter à 3,5575 vers midi. La Banque de France n'a pas
touché ses taux, après qu'elle les avait augmenté mercredi pour soutenir sa
devise.
</TX>
<TX>
Sur le marché zurichois des métaux précieux, l'once d'or valait 380,65
(381,05) dollars et le kilo 14 225 (14 150) francs. L'once d'argent était
inchangé à 4,60 dollars et le kilo valait 171 (170,70) francs.
</TX>
</DOC>
