<DOC>
<DOCID>ATS.951023.0123</DOCID>
<DOCNO>ATS.951023.0123</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2266
</LE>
<DT>
951023
</DT>
<PT>
133507
</PT>
<RT>
110908
</RT>
<SC>
bsf110 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
int ecpa eng sta
</DE>
<AU>
jn
</AU>
<KW>
int opep prévisions demande pétrole réduites
</KW>
<TI>
L'OPEP révise à la baisse la demande en brut pour 1995 et 1996
</TI>
<LD>
Nicosie, 23 oct (ats/afp) L'Organisation des pays exportateurs de pétrole
(OPEP) a révisé à la baisse son évaluation de la demande de pétrole brut pour
1995 et 1996. La demande dont bénéficieront les pays de l'organisation
devrait être inférieure de 300 000 barils par jour aux prévisions en 1995, de
200 0000 en 1996.
</LD>
<TX>
La demande à l'OPEP devrait ainsi atteindre en moyenne 24,6 millions de
barils par jour (mbj) en 1995 et ne pas dépasser 24,8 mbj en 1996, selon un
rapport du secrétariat de l'OPEP rapporté lundi à Nicosie par le Middle East
Economic Survey (MEES). L'OPEP précise que la demande aux 3e et 4e trimestres
1995 devrait atteindre 23,5 et 25,1 mbj, soit des projections réduites de 300
000 et 500 000 bj par rapport aux précédentes.
</TX>
<ST>
Hausse de l'offre hors-OPEP
</ST>
<TX>
Le rapport de l'OPEP attribue cette tendance à une hausse de 390 000 bj de la
production des pays hors-OPEP par rapport à ses prévisions.  Cette production
hors-OPEP devrait atteindre 42,6 mbj en 1995 et 43,75 mbj en 1996, soit 280
000 bj de plus que prévu, selon l'OPEP.
</TX>
<TX>
Selon ce rapport, la demande mondiale accusera une hausse de 40 000 bj en
1995 pour s'établir à 67,17 mbj (en hausse de 1,04 mbj par rapport à 1994),
et 68,54 mbj en 1996, en hausse de 60 000 bj.  Début octobre, l'Agence
internationale de l'énergie (AIE) avait également revu en baisse de 100 000
bj au 3e trimestre et de 200 000 bj au 4e trimestre ses précédentes
prévisions sur la demande adressée à l'OPEP, l'estimant respectivement à 23,6
mbj et 25,3 mbj.
</TX>
<TX>
L'AIE avait maintenu ses prévisions sur la demande en brut et les mouvements
de stocks à l'OPEP pour 1996, à 24,8 mbj en moyenne.  Selon l'AIE, la demande
pétrolière hors-OPEP devrait atteindre 39,7 mbj au 3e trimestre 1995 et 41,4
mbj au 4e. La production hors-OPEP devrait s'établir à 42,2 mbj au 3e
trimestre et 43,7 mbj au 4e.  L'AIE évaluait la demande mondiale à 69,6 mbj
en 1995 et 71,4 mbj en 1996.
</TX>
</DOC>
