<DOC>
<DOCID>ATS.950926.0147</DOCID>
<DOCNO>ATS.950926.0147</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2566
</LE>
<DT>
950926
</DT>
<PT>
051253
</PT>
<RT>
045256
</RT>
<SC>
bsf008 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c4 ecpa
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
ue agriculture jachere taux accord
</KW>
<TI>
Jachère dans l'Union européenne: accord sur un taux unique de 10 %
</TI>
<LD>
Bruxelles, 26 sept (ats/reuter) Les ministres de l'Agriculture de l'Union
européenne ont adopté lundi soir un compromis qui ramène à 10 % les deux taux
de gel des terres - rotationnel et libre - pour la prochaine récolte
céréalière 1996. Seul le Portugal a voté contre ce compromis.
</LD>
<TX>
Une forte baisse des stocks de céréales suscitait des inquiétudes au sein de
l'UE. La France et l'Allemagne, ses deux principaux producteurs agricoles,
différaient quant à la façon d'y remédier.
</TX>
<TX>
L'Espagne, qui exerce la présidence tournante de l'UE, a avancé un compromis
fixant un taux unique inférieur à ceux qui avaient cours jusqu'ici. En
juillet, la Commission européenne avait proposé de réduire la jachère libre
de 17 % à 15 %, et le gel rotationnel de 12 % à 10 %.
</TX>
<TX>
"L'objectif est de simplier le système", a dit le ministre espagnol de
l'Agriculture Luis Atienza. Il a ajouté que les éleveurs européens auraient
la priorité dans la répartition des stocks de céréales.
</TX>
<ST>
Demande française
</ST>
<TX>
La proposition de Madrid répond à une demande de la France.  Celle-ci
cherchait à faire baisser substantiellement la jachère pour accroître sa
production céréalière et conserver sa capacité exportatrice. Paris réclamait
un rapprochement des deux taux.
</TX>
<TX>
Le compromis adopté comporte un avantage pour ses céréaliers puisque près de
la moitié d'entre eux font de la jachère libre ou fixe pour pouvoir geler les
terres les moins productives sans changer d'emplacement. Dans le cas de la
jachère rotationnelle, ils doivent changer tous les ans de parcelles avec
interdiction d'y revenir avant six ans. Mais, à terme, ils doivent attaquer
leurs bonnes terres.
</TX>
<ST>
Pénurie des stocks
</ST>
<TX>
Le gel obligatoire des terres, instauré en 1992 au moment de la réforme de la
politique agricole, visait au départ à réduire les montagnes d'excédents
céréaliers de l'Union. Mais l'Europe est aujourd'hui confrontée à une pénurie
de stocks qui provoque une flambée des prix intérieurs, pénalisante pour ses
éleveurs, gros consommateurs de céréales.
</TX>
<TX>
Cette situation rend par ailleurs moins compétitives les exportations de blé
de la France, premier fournisseur et exportateur de l'Union. Bonn apprécie en
revanche ces hausses de prix qui procurent des revenus confortables à ses
paysans.
</TX>
</DOC>
