<DOC>
<DOCID>ATS.951203.0070</DOCID>
<DOCNO>ATS.951203.0070</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
4143
</LE>
<DT>
951203
</DT>
<PT>
070507
</PT>
<RT>
100848
</RT>
<SC>
bsf013 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<RF>
combsf011
</RF>
<DE>
c6hung c5swi c6bos c6rus c6aze c6arm int mil
</DE>
<AU>
vf cc
</AU>
<KW>
budapest osce conflits ouverts eclairage
</KW>
<TI>
Faiblesses de l'OSCE dans les conflits ouverts Demi-échecs en Bosnie, au
Nagorny Karabakh et en Tchétchénie
</TI>
<ST>
éclairage par Valérie Favez, ATS
</ST>
<LD>
Berne, 3 déc (ats) Si les succès de l'OSCE dans la diplomatie préventive sont
reconnus, les résultats de l'organisation dans les conflits ouverts sont
plutôt insatisfaisants. Les faiblesses inhérentes à l'Organisation pour la
sécurité et la coopération en Europe (OSCE) expliquent ses demi-échecs en
Bosnie, au Nagorny Karabakh et en Tchétchénie, par exemple.
</LD>
<TX>
Dans le conflit de l'ex-Yougoslavie, l'OSCE (ex-CSCE) a très vite laissé le
champ libre à la Communauté européenne et à l'ONU, estime Victor Ghebali,
professeur à l'Institut des Hautes études internationales (HEI) à Genève.
Elle s'est contentée d'envoyer des missions portant sur la situation des
droits de l'homme et la prévention d'un élargissement du conflit à d'autres
pays.
</TX>
<TX>
L'OSCE s'est toutefois profilée depuis plusieurs semaines pour la
reconstruction en Bosnie. L'accord de Dayton l'a chargée d'organiser et de
surveiller des élections, d'assurer la protection des droits de l'homme et de
contrôler l'armement des parties en conflit. Cette triple tâche, consistant à
intervenir après une guerre, constituera un nouveau type de défi pour l'OSCE.
</TX>
<ST>
Maintenir le cessez-le-feu
</ST>
<TX>
Dans le conflit entre Arméniens et Azéris au Nagorny Karabakh, l'OSCE tente
en vain depuis 1992 d'organiser une conférence de paix.  Le Nagorny Karabakh,
situé en Azerbaïdjan, une république de l'ex-URSS, est peuplé en majorité
d'Arméniens chrétiens qui réclament la souveraineté. La guerre qui a éclaté
en 1988 a fait entre 20 et 25 000 morts.
</TX>
<TX>
Un fragile cessez-le-feu a été obtenu le 12 mai 1994 sous l'égide de la
Russie. Lors du sommet de Budapest en 1994, l'OSCE a décidé d'envoyer une
opération de maintien de la paix de 3 à 4000 militaires dans la région. Mais
cette option ne s'est toujours pas réalisée faute de volonté des parties en
conflit. "Le but prioritaire de l'OSCE dans cette région en 1996 se limitera
à préserver la trêve", admet un diplomate suisse.
</TX>
<ST>
Accord militaire sur le papier
</ST>
<TX>
En Tchétchénie, la mission OSCE à Grozny a débuté en janvier dernier en plein
conflit mais n'a rien pu faire pour empêcher le massacre d'au moins 25 000
civils et les graves violations des droits de l'homme commises par les
troupes russes. Elle réussit tout de même à convaincre les belligérants de
négocier. Mais même sur ce plan, le bilan reste très mitigé.
</TX>
<TX>
L'OSCE prévoyait un accord global comprenant les domaines économique,
politique et militaire. Jusqu'à présent, seul le volet militaire a été réglé
sur le papier, tandis que les aspects politiques sont complètement dans
l'impasse. Cette incertitude, encore accrue avec les prochaines élections
législatives russes qui se dérouleront également en Tchétchénie, menace le
fragile cessez-le-feu ainsi que la poursuite même de la mission de l'OSCE à
Grozny.
</TX>
<ST>
Limites de l'OSCE
</ST>
<TX>
Pour Victor-Yves Ghebali, ces trois exemples montrent les limites
opérationnelles de l'OSCE dans les conflits ouverts. Cette faiblesse tient
d'une part au manque d'argent et de personnel, et d'autre part à l'absence de
moyens de pression militaires ou économiques de l'OSCE envers les
belligérants.
</TX>
<TX>
Par ailleurs, les Etats membres de l'OSCE n'ont pas la volonté politique de
renforcer cette organisation, estime M. Ghebali. Les Américains n'ont aucun
intérêt à voir l'OSCE concurrencer l'OTAN; les pays d'Europe centrale et
orientale ne veulent pas d'une OSCE trop forte qui pourrait servir d'argument
contre leur adhésion à l'OTAN.
</TX>
<TX>
Même la Russie, qui tiendrait à renforcer l'OSCE parce que c'est la seule
organisation internationale dont elle est membre à part entière, n'y est pas
complètement acquise. Elle souhaite en effet garder sa marge de manoeuvre
dans la Communauté des Etats Indépendants (CEI) qu'elle considère comme sa
zone d'influence "naturelle".
</TX>
</DOC>
