<DOC>
<DOCID>ATS.940909.0047</DOCID>
<DOCNO>ATS.940909.0047</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940909
</DT>
<PT>
163300
</PT>
<SC>
bsf105 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
reg parp sozm jus
</DE>
<AU>
br sk
</AU>
<KW>
conseil federal partis politique drogue dev
</KW>
<TI>
Politique fédérale en matière de drogue Le gouvernement veut étendre les
essais de prescription d'héroïne développement.
</TI>
<LD>
Berne, 9 sept (ats) Les essais de prescription d'héroïne devraient s'étendre
de 250 à 950 personnes. La Confédération financera 180 places d'internement
en vue du refoulement à Zurich et à Bâle. La loi sur les stupéfiants sera
révisée. Le Conseil fédéral entend ainsi renforcer l'action en matière de
drogue.
</LD>
<TX>
Une délégation du Conseil fédéral a rencontré vendredi des représentants des
partis gouvernementaux à la maison de Watteville.  L'heure est à l'action, en
raison de l'escalade la violence sur la scène ouverte du Letten à Zurich et
du comportement toujours plus arrogant des trafiquants.
</TX>
<TX>
Le Conseil fédéral n'a pas défini une nouvelle politique à la va- vite, a
relevé la conseillère fédérale Ruth Dreifuss. Une "lex Letten " n'est pas
nécessaire. Les mesures envisagées s'inscrivent dans la politique actuelle,
a-t-elle précisé.
</TX>
<ST>
Extension de prescription d'héroïne
</ST>
<TX>
Fort du soutien de trois partis gouvernementaux (PRD, PS, PDC), le Conseil
fédéral discutera le 3 octobre d'une extension de la distribution contrôlée
de drogue. Il envisage à court terme de remplacer la morphine, prescrite
actuellement à 250 personnes (à Zurich, Bâle, Berne, Olten, Thoune,
Schaffhouse et Zoug) par de l'héroïne. Il pourrait prévoir d'administrer de
l'héroïne à quelque 150 personnes supplémentaires à Zurich.
</TX>
<TX>
De nouveaux projets de prescription d'héroïne pour quelque 300 personnes
pourraient être réalisés d'ici une année dans les cantons et villes
intéressés. A terme, les essais de prescription d'héroïne toucheraient
quelque 950 personnes. Cela représenterait des coûts supplémentaires de
l'ordre de 2,5 millions de francs pour la Confédération.
</TX>
<TX>
L'extension des essais restera dans les limites d'une recherche scientifique.
Le projet sera présenté aux autorités compétentes des Nations Unies, a
indiqué Ruth Dreifuss. Le Conseil fédéral estime que les résultats des essais
en cours sont trop provisoires pour envisager une remise étendue de
stupéfiants.
</TX>
<ST>
Loi sur les stupéfiants à réviser
</ST>
<TX>
Un groupe d'experts sera chargé d'élaborer des propositions pour la révision
de la loi sur les stupéfiants. Il se penchera sur la privation de liberté à
des fins d'assistance, la dépénalisation de la consommation de drogue ainsi
que la prescription médicale de stupéfiants.
</TX>
<TX>
Le Conseil fédéral n'entend pas recourir au droit d'urgence. Il n'exclut
toutefois pas de proposer des mesures urgentes dans le cadre du débat au
Parlement sur les initiatives "jeunesse sans drogue" et "pour une politique
raisonnable en matière de drogue". Radicaux et socialistes voudraient agir
plus vite. Ils souhaitent l'adoption à la session de printemps 1995 d'arrêtés
fédéraux urgents: pour que l'héroïne soit traitée comme la méthadone et que
la privation de liberté à des fins d'assistance soit élargie.
</TX>
<ST>
Mesures répressives
</ST>
<TX>
Le conseiller fédéral Arnold Koller entend restaurer l'Etat de droit sur la
scène ouverte du Letten. Il espère mettre en vigueur la loi sur les mesures
de contrainte dans le droit des étrangers au 1er janvier, sous réserve de son
approbation par le peuple le 4 décembre.  La Confédération va financer à 100
% les 180 nouvelles places d'internement en vue du refoulement, dont 40 à
Bâle et 140 à Zurich.  Elle cherchera deux autres emplacements, dont l'un en
Suisse romande.
</TX>
<TX>
Par ailleurs, le groupe de coordination entre la Confédération et les
autorités de la ville et du canton de Zurich en matière de drogue s'est mis
au travail. D'ici la mi-septembre, les autorités zurichoises présenteront
leurs revendications concrètes les plus urgentes au Conseil fédéral.
</TX>
<ST>
Photo Key à disposition.
</ST>
</DOC>
