<DOC>
<DOCID>ATS.950507.0047</DOCID>
<DOCNO>ATS.950507.0047</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950507
</DT>
<PT>
153200
</PT>
<SC>
bsf048 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
eur vot
</DE>
<AU>
ga as sh
</AU>
<KW>
zurich berne europe pro contra synthese
</KW>
<TI>
La question européenne était à l'honneur samedi Les "anti" à Berne, les "pro"
à Zurich, avec quelque 700 Romands synthèse du week-end.
</TI>
<LD>
Zurich/Berne, 7 mai (ats) La question européenne a été à l'ordre du jour
samedi en Suisse. Alors que les partisans de l'adhésion se retrouvaient à
Zurich, avec quelque 700 Romands, Christoph Blocher a défendu ses thèses
anti-européennes à Berne devant l'ASIN, qui a menacé de lancer le référendum
contre trois projets fédéraux.
</LD>
<TX>
Venus par train spécial dans la capitale zurichoise, des centaines de
Romands, jeunes et moins jeunes, ont participé samedi à la fête intitulée
"L'Europe, notre cause commune". A l'initiative du "Nouveau Quotidien", du
"Tages-Anzeiger" (TA) et des sections genevoise et zurichoise du Mouvement
européen, ils s'étaient déplacés pour chercher le dialogue. De nombreux
Alémaniques ont rallié la fête.
</TX>
<ST>
"Hâte-toi lentement"
</ST>
<TX>
"Aujourd'hui la Suisse romande est à Zurich et la Suisse est déjà un peu en
Europe", a déclaré dans son discours de bienvenue Roger de Weck, rédacteur en
chef du TA. Des personnalités des milieux politiques, économiques, culturels
et de la presse ont rejoint la manifestation. Les Genevois étaient venus en
force.
</TX>
<TX>
Pour la conseillère d'Etat genevoise Martine Brunschwig Graf, l'effort à
faire pour entrer dans l'Europe est encore grand. "Nous ne sommes pas une
minorité qui veut forcer, nous voulons convaincre", a- t-elle déclaré,
comparant ce processus au jeu du "Hâte-toi lentement ". Le dialogue direct
comme celui engagé à Zurich est très utile, a relevé le conseiller aux Etats
Gilles Petitpierre, car il peut aider à accélérer le mouvement d'adhésion.
</TX>
<ST>
20 000 signatures pour l'initiative
</ST>
<TX>
Pour le maire de Zurich Josef Estermann, il faudrait toutefois organiser de
nouvelles rencontres de ce type, mais dans d'autres centres du pays où elles
pourraient être encore plus utiles. La fête a aussi été l'occasion de
récolter des signatures pour l'initiative populaire "Oui à l'Europe", lancée
en février. Au dernier pointage, le texte avait été signé par plus de 20 000
personnes, a précisé à l'ATS Gérald Nicole, membre du comité d'initiative.
</TX>
<ST>
Assemblée générale de l'ASIN
</ST>
<TX>
Dans le même temps, à Berne, Christoph Blocher défendait ses thèses devant
environ 500 membres de l'Action pour une Suisse indépendante et neutre
(ASIN), réunie en assemblée générale. Selon le conseiller national UDC
zurichois, c'est parce que la Suisse n'est pas entrée dans l'Espace
économique européen (EEE) qu'elle se porte si bien économiquement.
</TX>
<TX>
L'assemblée a donné son soutien à la proposition du comité de lancer ou
d'appuyer le référendum contre trois projets fédéraux: la réforme du
gouvernement, le résultat des négociations bilatérales, si l'issue n'en est
pas satisfaisante, et la ratification de la Charte sociale européenne. C'est
toutefois le comité qui prendra la décision définitive.
</TX>
<ST>
Critiques pour la "classe politique"
</ST>
<TX>
M. Blocher s'en est pris une fois de plus à la classe politique.
L'enthousiasme pour l'adhésion à l'Union européenne dissimule en fait des
intérêts égoïstes, a-t-il dit. Le fossé entre les gouvernants et la
population est toujours plus large, a ajouté M. Blocher. "Nous voulons être
différents, meilleurs et rester un "Sonderfall", a-t-il insisté.
</TX>
<TX>
L'association fondée en 1989 par M. Blocher compte aujourd'hui environ 14 000
membres, selon ses dires. En outre, il y a 6000 sympathisants et membres
passifs. Aux côtés du président Christoph Blocher, Paul Eisenring, ancien
conseiller national PDC, Jean- Dominique Cipolla, notaire valaisan, et
Christian Miesch, entrepreneur bâlois et conseiller national radical, en sont
les vice- présidents.
</TX>
<ST>
photos Key à disposition.
</ST>
</DOC>
