<DOC>
<DOCID>ATS.950707.0030</DOCID>
<DOCNO>ATS.950707.0030</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950707
</DT>
<PT>
174200
</PT>
<SC>
bsf155 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c3bra c3mex reg ecpc fin c5swi
</DE>
<AU>
jn cd
</AU>
<KW>
brésil voyage delamuraz et délégation mixte
</KW>
<TI>
Jean-Pascal Delamuraz rencontre les autorités brésiliennes Relance des
négociations sur la double imposition développement
</TI>
<LD>
Brasilia/Berne, 7 juil (ats) Au 3e jour de son déplacement au Brésil à la
tête d'une délégation mixte, le conseiller fédéral Jean-Pascal Delamuraz a
été reçu par le président Fernando Henrique Cardosa. Il s'est aussi entretenu
avec divers ministres et a obtenu que les négociations pour un accord sur la
double imposition soient relancées.
</LD>
<TX>
Jean-Pascal Delamuraz, qui s'est envolé mardi pour São Paulo avec douze
représentants de l'économie suisse, a entamé jeudi la partie politique de son
voyage brésilien. Il a rejoint Brasilia où il a été reçu par le président
Cardosa pour une visite de courtoisie. Le conseiller fédéral a invité à cette
occasion le président de la République brésilienne à faire une visite
officielle à Berne, début 1996, indique le Département fédéral de l'économie
publique (DFEP) vendredi dans un communiqué.
</TX>
<ST>
Relance sur la double imposition
</ST>
<TX>
M. Delamuraz s'est par ailleurs entretenu avec le ministre des affaires
étrangères Luiz Felipe Lampreia. Tous deux ont signé une déclaration
d'intention visant à réactiver les négociations sur la conclusion d'une
convention bilatérale entre les deux pays pour la levée de la double
imposition des revenus.
</TX>
<TX>
Le chef du DFEP avait eu auparavant des entretiens avec le nouveau président
de la banque centrale brésilienne Gustavo Loyola et la ministre de
l'industrie, du commerce et du tourisme Dorothea Werneck. Une rencontre avec
le ministre des finances Petro Malan "a permis d'approfondir la question des
conditions-cadres propices à un renforcement de la présence d'investisseurs
suisses", selon le communiqué. M. Malan a donné en outre de précisions sur le
programme brésilien de privatisation.
</TX>
<TX>
La journée de mercredi avait permis à la délégation suisse de rencontrer la
Fédération des industries et le gouverneur de l'Etat de São Paulo. Les
discussions ont porté sur la collaboration économique Suisse-Brésil, selon
les précisions données par Thomas Schwendimann, porte-parole du DFEP.
L'introduction du plan Réal, il y a un an, a nettement renforcé la confiance
des investisseurs suisses dans l'économie brésilienne, a déclaré M. Delamuraz
devant ses hôtes brésiliens.
</TX>
<TX>
Après 1990, le chef du DFEP conduit pour la deuxième fois une délégation
économique au Brésil. En termes de commerce et d'investissements, le Brésil
est, avec le Mexique, le plus important partenaire de la Suisse en Amérique
latine.
</TX>
<TX>
En 1994, les exportations de la Suisse à destination du Brésil se sont
élevées à 702,3 millions de francs, en hausse de 28,6 % par rapport à 1993.
Dans le même temps, les importations suisses se chiffraient à 316,2 millions
(+17,2 %). Avec 3,8 milliards de francs d'investissements et 47 000 emplois
créés, la Suisse figurait fin 1993 au cinquième rang des investisseurs
étrangers au Brésil.
</TX>
<ST>
Volet mexicain
</ST>
<TX>
Le samedi 8 juillet, M. Delamuraz se rendra en Argentine pour représenter la
Suisse à la cérémonie marquant le début du deuxième mandat de Carlos Menem à
la présidence de la République. Dimanche, Jean-Pascal Delamuraz et la
délégation suisse s'envoleront vers Mexico pour entamer la deuxième partie de
leur voyage latino-américain. Le conseiller fédéral y rencontrera le chef de
l'Etat et les principaux membres du gouvernement, en vue notamment de la
signature d'un accord de protection des investissements avec le Mexique.
</TX>
<TX>
Les exportations suisses vers le Mexique ont atteint 555,6 millions de francs
l'an dernier (+2,9 %). La Suisse a parallèlement importé des marchandises
mexicaines pour 73,3 millions de francs (+37,8 %). A fin 1993, les
entreprises helvétiques avaient investi environ 1,9 milliard de francs et
créé 19 000 emplois au Mexique, se plaçant au sixième rang des investisseurs
étrangers.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: Le bsf118 a été adapté en fonction d'un communiqué
officiel du DFEP. le texte a été complètement remanié.
</TX>
</DOC>
