<DOC>
<DOCID>ATS.950714.0065</DOCID>
<DOCNO>ATS.950714.0065</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950714
</DT>
<PT>
142300
</PT>
<SC>
bsf075 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi fin ecpi ecpc int reg
</DE>
<AU>
jn cd
</AU>
<KW>
suisse gre baisse demandes encadré
</KW>
<TI>
GRE: baisse des demades partout en 1994 sauf en Europe La privatisation
réduit le champ d'application encadré
</TI>
<LD>
Berne, 14 juil (ats) Selon la tendance déjà observée l'année précédente, le
recours à la Garantie contre les risques à l'exportation (GRE) a reculé en
1994. Les demandes ont baissé pour toutes les régions sauf l'Europe. Le degré
de couverture des opérations par la GRE a diminué du fait des privatisations.
</LD>
<TX>
Les demandes de nouvelles garanties adressées à la GRE en 1994 ont atteint
une contre-valeur de 1,548 milliard de francs, contre 2,434 milliards pour
1993. Dans la foulée, la somme effectivement garantie est passée de 1,929 à
1,330 milliard de francs, a indiqué Willi Jaggi vendredi en conférence de
presse à Berne.
</TX>
<ST>
Sauf en Europe
</ST>
<TX>
Cette forte baisse s'explique partiellement par une modification comptable, a
précisé l'ambassadeur de l'Office fédéral des affaires économiques
extérieures (OFAEE). Les baisses effectives se chiffrent respectivement à 13
% et 12 %.
</TX>
<TX>
Les demandes ont baissé dans toutes les régions, sauf en Europe où les
faiblesses du système bancaire de la Turquie ont suscité un recours accru à
la GRE. Une forte baisse des demandes a été observée pour la Chine. Une
baisse que Willi Jaggi a expliquée par les restrictions à l'importation
adoptées par le gouvernement chinois et par un degré de couverture moindre,
via la GRE, des opérations avec la Chine.
</TX>
<ST>
Répartition atypique
</ST>
<TX>
L'Asie reste cependant le principal marché de la GRE, avec trois quarts de
l'activité. Cette proportion reflète l'importance des nouveaux marchés
asiatiques pour la Suisse, a relevé l'ambassadeur de l'OFAEE. Globalement, et
du fait notamment des privatisations - les risques sur des créances détenues
envers des organismes privés ne sont pas couverts par la GRE -, le degré de
couverture des opérations est passé de 70 % à 57 %.
</TX>
<TX>
Mesurée à l'ensemble des engagements de la GRE (en baisse de 12,4 % à 6,605
milliards), la part de l'industrie des machines reste prépondérante à 80,4 %.
La chimie/pharmacie couvre pratiquement le restant avec une part de 15,8 %. A
cet égard, la distribution des nouvelles garanties pour 1994 (1,329 milliard)
est "atypique", selon Willi Jaggi, dans la mesure la chimie y a pris une part
de 55,2 %, contre 43,5 % pour l'industrie des machines.
</TX>
<TX>
L'industrie des machines n'a pas moins exporté en 1994. Mais la reprise dans
le secteur s'opère généralement d'abord avec les pays de l'OCDE, pour
lesquels les demandes d'assurance GRE sont généralement faibles, a estimé
Willi Jaggi.
</TX>
<ST>
L'effet des privatisations
</ST>
<TX>
La tendance à la privatisation des économies a restreint en outre le champ
d'application de la GRE, qui pour l'heure ne s'étend qu'aux créances
couvertes par une garantie d'Etat directe ou indirecte (banques étatisées).
L'extension de la GRE "aux bonnes banques privées", acceptée en mai par le
Conseil fédéral, devrait être discutée lors de la session d'hiver du
parlement, a précisé Willi Jaggi.
</TX>
<TX>
Cette évolution doit permettre de combler en partie le décalage entre la
couverture offerte en Suisse par la GRE et celles proposées dans d'autres
pays, qui s'étendent jusqu'au risque ultime représenté par l'importateur.
</TX>
<ST>
GRE en dollars
</ST>
<TX>
Willi Jaggi va mettre en outre en consultation la possibilité d'accorder des
assurances GRE non plus uniquement en francs suisses, mais aussi en dollars.
Cette façon de faire laisserait entièrement aux exportateurs la
responsabilité de se couvrir contre les risques de changes. Une ordonnance
sera mise en consultation à cet effet avant la fin de l'année pour une
éventuelle entrée en vigueur en 1996.
</TX>
<ST>
synthèse suit
</ST>
</DOC>
