<DOC>
<DOCID>ATS.951209.0002</DOCID>
<DOCNO>ATS.951209.0002</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2585
</LE>
<DT>
951209
</DT>
<PT>
221830
</PT>
<RT>
171721
</RT>
<SC>
bsf064 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<RF>
rembsf050
</RF>
<DE>
c5swi sozm fin
</DE>
<AU>
tp oh
</AU>
<KW>
suisse telethon 1,87 millions de francs
</KW>
<TI>

Téléthon 1995: promesses de dons pour plus de 1,87 million


</TI>
<ST>
point de la situation à 22h00

</ST>
<LD>
Berne, 9 déc (ats) Plus de 1,87 millions de francs de promesse
de dons étaient réunies samedi à 22h00 par le Téléthon Action
Suisse. La plus grande part de ces promesses sont venues de Suisse
romande, alors qu'un tiers environ de ce montant a été promis par
des Tessinois, ont indiqué les organisateurs.



</LD>
<TX>
Les fonds serviront à lutter contre la myopathie et la
mucoviscidose. Depuis vendredi 18h00, jusqu'à dimanche 02h00, des
animations sont prévues dans plusieurs villes. En Suisse romande,
cette collecte a suscité plusieurs compétitions. A Neuchâtel, des
dizaines de sportifs se sont engagés à parcourir 1000 kilomètres
sur des engins de gymnastique fixes. A La Chaux-de-Fonds, des
karatékas ont proposé de casser huit tonnes de tuiles.

</TX>
<ST>
Un lion en peluche

</ST>
<TX>
Dans plusieurs autres villes, dont Bienne ou Lausanne, des
pompiers, des représentants de la protection civile et des
volontaires ont animé des stands. La mascotte de l'opération, un
lion en peluche, y a été mise en vente.

</TX>
<TX>
La recette de certains marchés artisanaux a aussi alimenté le
compte de cette recherche de fonds. A Martigny (VS), des groupes
sportifs et musicaux se sont produits pour le Téléthon. Des actions
ponctuelles ont aussi été organisées à Berne et Zurich.

</TX>
<ST>
Maladies héréditaires

</ST>
<TX>
L'argent récolté en Suisse sera consacré pour moitié au
financement de projets de recherche médicale helvétiques et pour
moitié à des actions sociales en faveur des malades. La Suisse
compte entre 5000 et 6000 personnes atteintes de myopathie, une
maladie musculaire, et un millier de victimes de mucoviscidose, une
affection des poumons. Ces deux maladies sont héréditaires et
incurables pour l'instant.

</TX>
<ST>
En France

</ST>
<TX>
La Suisse s'asssocie pour la huitième fois à cet appel à la
solidarité organisé depuis neuf ans en France. L'an dernier, le
Téléthon suisse a permis de récolter 2,9 millions de francs. Samedi
à 22h00, la France avait réuni l'équivalent d'environ 60 millions
de francs suisses.

</TX>
<TB>
Note aux rédactions:
Le bsf050 a été actualisé avec les montants obtenus à 22h00.
Les promesses de dons peuvent être faites au numéro de téléphone
gratuit 155 22 32.
</TB>
</DOC>
