<DOC>
<DOCID>ATS.941128.0024</DOCID>
<DOCNO>ATS.941128.0024</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941128
</DT>
<PT>
184800
</PT>
<SC>
bsf188 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
parn vot sg parp
</DE>
<AU>
ca sk br uc
</AU>
<KW>
conseil nat jaeger vice-presidence dev
</KW>
<TI>
Election à la vice-présidence du Conseil national Après son échec, Franz
Jaeger va se retirer développement.
</TI>
<LD>
Berne, 28 nov (ats) L'indépendant saint-gallois Franz Jaeger va quitter le
Conseil national après son échec de lundi à l'élection à la vice-présidence.
Le moment précis de son retrait sera décidé d'un commun accord avec son
parti, a-t-il indiqué à l'ATS. Il est exclu qu'il se représente aux élections
fédérales de 1995.
</LD>
<TX>
Visiblement déçu, Franz Jaeger, a constaté que le soutien qui lui avait été
promis avait dû lui être retiré en dernière minute. Il a entendu dire en
coulisses que le lobby agricole l'aurait "lâché" après que son parti eut
adopté des mots d'ordre négatifs pour les trois objets agricoles soumis à la
votation populaire du 12 mars prochain.
</TX>
<TX>
Franz Jaeger s'est dit convaincu que l'élection de Jean-François Leuba
(PLS/VD) avait été soigneusement préparée. Le Saint-Gallois, qui était donné
favori pour cette élection, siège depuis 1971 au Conseil national. Il compte
parmi les doyens de la Chambre du peuple, juste après Helmut Hubacher
(PS/BS).
</TX>
<ST>
Ententes préalables
</ST>
<TX>
L'écologiste argovien Hanspeter Thür, autre candidat malchanceux, a
apparemment pris son échec avec plus de décontraction. Pour lui, les
représentants des petits partis n'ont de chance dans de telles élections que
s'ils ont passé des ententes au préalable. Et Ernst Leuenberger (PS/ZH), dont
le parti avait soutenu la candidature de Hanspeter Thür, de commenter:
"Lorsque deux petits se chamaillent, c'est un grand qui en profite".
</TX>
<ST>
Pas d'opportunisme
</ST>
<TX>
Le groupe parlementaire de l'Alliance des Indépendants (AdI) a déploré lundi
la non-élection de son candidat, un parlementaire éprouvé membre d'un parti
ayant une longue tradition. Ceux qui pensaient que l'AdI s'achèterait une
vice-présidence en renonçant à une position politique fondamentale lui
prêtent un opportunisme auquel eux-mêmes semblent adhérer, écrit le parti,
faisant référence à son rejet des trois objets agricoles.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: le dernier paragraphe est nouveau.
</ST>
</DOC>
