<DOC>
<DOCID>ATS.940315.0067</DOCID>
<DOCNO>ATS.940315.0067</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940315
</DT>
<PT>
155200
</PT>
<SC>
bsf121 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
fin ecpc prod
</DE>
<AU>
gb wi po
</AU>
<KW>
cantons deficits budgetaires 1993 resultats
</KW>
<TI>
De bonnes surprises dans les comptes des cantons Déficits budgétaires 1993
moins importants que prévus.
</TI>
<LD>
Berne, 15 mars (ats) Les bouclements des comptes d'Etat 1993 ont provoqué de
bonnes surprises chez les directeurs cantonaux des finances. Jusqu'en 1992,
les budgets avaient souvent de la peine à être respectés. Pour 1993, onze des
quinze cantons dont les résultats sont déjà connus ont bouclé leurs comptes
mieux que prévu. Ces bonnes surprises s'expliquent surtout par les efforts
consentis en matière d'économies. Neuchâtel, en revanche, fait grise mine.
</LD>
<TX>
Les cantons de Zurich, Schwytz, Schaffhouse, St-Gall, Thurgovie, Obwald, Uri,
Glaris, Fribourg et des deux Appenzell ont annoncé des déficits inférieurs à
ceux prévus dans leurs budgets. Dans le canton de Zoug, l'utilisation de
réserves a également permis aux comptes de boucler en dessous de ce qui était
budgété. Par contre, Neuchâtel, Argovie et Soleure ont enregistré des
déficits supérieurs à ce qui était prévu.
</TX>
<TX>
La différence la plus marquée a été constatée dans le canton de Zurich, où le
compte d'Etat est le plus important de toute la Suisse.  Le déficit a été de
218 millions de francs, soit un tiers de moins que prévu. Par comparaison, il
était deux fois plus grand une année auparavant. Le degré d'autofinancement
est ainsi monté à 30 %.
</TX>
<ST>
Compression des dépenses
</ST>
<TX>
A Zurich, l'amélioration est principalement due à la compression des
dépenses, concrétisée par des mesures concrètes d'économies. Dans plusieurs
autres cantons, les efforts dans ce domaine ont également permis de réaliser
de substantielles économies. C'est notamment le cas à St-Gall, Schaffhouse,
Soleure, Appenzell Rhodes-Extérieures, Schwytz et Obwald.
</TX>
<TX>
A St-Gall, outre les mesures d'économies, un loyer de l'argent plus élevé et
une hausse des montants des amendes d'ordre ont été à la base de la bonne
surprise enregistrée lors du bouclement. En revanche, la minime amélioration
concernant les rentrées d'impôts n'a pas eu d'influence, ont indiqué les
autorités.
</TX>
<ST>
Schaffhouse neuf ans après
</ST>
<TX>
Pour la première fois depuis neuf ans, le canton de Schaffhouse a bouclé
mieux que budgété. Les dépenses ont été réduites dans presque tous les
domaines, de sorte que les recettes fiscales, inférieures aux prévisions,
n'ont pas pesé lourd dans la balance. Par contre, le degré d'autofinancement
- qui est de 20 % - est plus bas que prévu.
</TX>
<TX>
Le déficit du canton de Schwytz représente environ un quart de ce qui était
budgété. Il s'explique en partie par les importants investissements consentis
par le canton. Le degré d'autofinancement s'est élevé à 86,7 %, alors qu'il
était de 32 % dans les prévisions.  Obwald a aussi enregistré un déficit (5
millions) plus faible que prévu et un degré d'autofinancement élevé (75 %).
</TX>
<ST>
Diminution des recettes fiscales
</ST>
<TX>
Zoug et Appenzell Rhodes-Extérieures ont annoncé des excédents de recettes.
Les recettes fiscales ont toutefois diminué à Zoug pour la première fois
depuis longtemps. Malgré cela, le canton possédait à fin 1993 une fortune de
400 millions de francs. Appenzell Rhodes- Extérieures a augmenté son degré
d'autofinancement à 75 %
</TX>
<ST>
Mauvais résultats
</ST>
<TX>
Les cantons de Neuchâtel, Soleure et Argovie ont par contre connu de
mauvaises surprises à l'heure du bouclement des comptes. En raison d'une
nette diminution des rentrées fiscales, les recettes minimales prévues au
budget n'ont pas pu être engrangées. A Neuchâtel, l'augmentation des dépenses
n'a pas été freinée, ce qui a contribué à ce mauvais résultat.
</TX>
<TX>
A Fribourg, le déficit a été inférieur aux prévisions. Ce résultat est dû à
un excédent de recettes du compte des variations de la fortune. Ceci a permis
de couvrir deux tiers du déficit général.
</TX>
</DOC>
