<DOC>
<DOCID>ATS.940807.0027</DOCID>
<DOCNO>ATS.940807.0027</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940807
</DT>
<PT>
145900
</PT>
<SC>
bsf052 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4fra c7alg mil
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
france algerie menaces synthese
</KW>
<TI>
La France prend au sérieux les menaces du Front islamique du salut Poursuite
des violences et des intimidations en Algérie synthèse du week-end.
</TI>
<LD>
Berne, 7 août (ats/reuter/afp) Le gouvernement français a mis en place à
Paris un dispositif de sécurité après les menaces de la branche armée du
Front islamique du salut (FIS). Celle-ci exige la libération des islamistes
assignés à résidence après l'assassinat des cinq Français. En Algérie, la
police a annoncé avoir abattu 18 militants en six jours, alors que le GIA, le
groupe islamiste qui a revendiqué l'attentat, affirme vouloir empêcher tout
enseignement, considéré comme une entrave à la guerre sainte.
</LD>
<TX>
La France "ne néglige aucunement les menaces" de l'Armée islamique du salut
(AIS), a-t-on affirmé dimanche au ministère de l'intérieur à Paris. La
branche armée du FIS avait déclaré samedi que l'assignation à résidence de
militants ou sympathisants algériens de la cause intégriste équivalait à une
"déclaration de guerre".
</TX>
<ST>
Eviter les attentats
</ST>
<TX>
"Les mesures de sécurité et de surveillance ont été mises en place en
conséquence. Tout a été mis en oeuvre pour éviter" des attentats en France.
Des effectifs supplémentaires des forces de l'ordre ont été appelés à venir à
Paris pour étoffer le dispositif de sécurité établi dans la capitale.
</TX>
<TX>
Une opération de grande ampleur a mobilisé samedi soir un demi- millier de
policiers. En quelques heures, ils ont sillonné Paris, effectuant des
contrôles d'identité. Au total, 3000 personnes ont été contrôlées et 51
d'entre elles interpellées. La plupart étaient des étrangers en situation
irrégulière et certains en possession d'armes blanches.
</TX>
<TX>
Quelques heures auparavant, l'AIS avait menacé la France de représailles si
Paris ne "libérait pas immédiatement" les 17 militants ou sympathisants du
FIS assignés à résidence dans une ancienne caserne à Folembray, après
l'attentat mercredi à Alger qui a coûté la vie à cinq Français. Cet attentat
a été revendiqué par le Groupe islamique armé (GIA), la branche la plus dure
du mouvement islamique algérien.
</TX>
<TX>
"Que le régime français renonce à cette politique belliqueuse et libère nos
frères ö Ou bien il prendra la responsabilité de ce qui arrivera par les
mains des Moudjahidine affiliés à l'Armée islamique du salut", avait lancé
l'AIS.
</TX>
<TX>
La situation des 17 militants islamistes est restée inchangée depuis samedi.
Frappés d'une mesure d'expulsion, ils devaient trouver par eux-mêmes un pays
d'accueil. Le ministre de l'intérieur, Charles Pasqua, avait précisé vendredi
soir qu'ils ne seraient pas de toutes façons expulsés vers l'Algérie, où leur
vie serait en danger.
</TX>
<TX>
En Algérie, les forces de sécurité ont samedi annoncé avoir abattu dix-huit
islamistes armés dans cinq régions du pays entre dimanche et vendredi
dernier. Elles ont ajouté que le directeur de l'Institut d'agronomie de
l'Université de Blida, Abdelkader Rebiha, a été assassiné par balles samedi
matin à Blida, au sud d'Alger.
</TX>
<ST>
Interdire l'enseignement
</ST>
<TX>
Enfin, le GIA a appelé les étudiants et enseignants à ne plus se rendre dans
les écoles et universités sous peine de sanctions. Il a également menacé de
détruire les établissements scolaires. Le mouvement, qui veut renverser le
pouvoir algérien, avait menacé l'an dernier de tuer tous les étrangers qui
n'auraient pas quitté le pays.
</TX>
<TX>
Dans un communiqué publié par le quotidien en langue arabe "al- Hayat", il
estime que l'enseignement est une entrave au djihad (guerre sainte).
</TX>
</DOC>
