<DOC>
<DOCID>ATS.950131.0092</DOCID>
<DOCNO>ATS.950131.0092</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950131
</DT>
<PT>
143400
</PT>
<SC>
bsf114 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
umw div rega prod
</DE>
<AU>
po pi
</AU>
<KW>
suisse forets tempete degats bilan
</KW>
<TI>
Les forêts ont payé un lourd tribut au passage de l'ouragan Wilma 200 000
arbres cassés et dix millions de francs de dégâts.
</TI>
<LD>
Berne, 31 jan (ats) La tempête de jeudi dernier a fait des ravages dans les
forêts suisses: environ 200 000 mètres cube de bois ont été renversés, et les
dégâts sont estimés à au moins dix millions de francs. Le nord-ouest du pays
a été le plus touché. Un forestier a péri lors de travaux de déblaiement dans
le Melchtal (OW).
</LD>
<TX>
Ces dix dernières années, cinq ou six tempêtes de la force de celle de jeudi
ont été enregistrées en Suisse, soit en moyenne une tous les deux ans. "La
fréquence des ouragans est en forte augmentation, c'est inquiétant", a
déclaré mardi à l'ATS Stefan Zeltner, responsable à l'Association suisse
d'économie forestière (ASEF) à Soleure.
</TX>
<TX>
C'est l'Arc jurassien et le canton de Berne qui ont été les plus touchés par
le passage de "Wilma" la semaine dernière: Vaud déplore 50 000 mètres cube de
bois cassé, l'Oberland bernois 30 000, le Jura 19 000 et Bâle-Campagne 15
000, un chiffre très élevé en comparaison avec la surface boisée de ce
canton. Ces données ont été fournies à l'ATS par l'ASEF et les différents
services cantonaux des forêts. En Suisse centrale et orientale, ainsi qu'au
sud du pays, les dommages sont relativement peu importants.
</TX>
<ST>
Exploitation peu rentable
</ST>
<TX>
Au total, selon les spécialistes, 200 000 m3 de bois ont été jetés bas, ce
qui correspond grosso modo à autant d'arbres endommagés. Une bonne partie de
ce bois (entre 60 et 80 %) pourra être commercialisé.  Mais l'opération ne
sera pas très rentable dans la mesure où il est souvent détérioré et de
mauvaise qualité, explique M. Zeltner.
</TX>
<TX>
Le marché digérera sans problème l'arrivée subite de ces importantes
quantités, et aucune baisse de prix n'est à attendre. Le ramassage et
l'écoulement du bois posent toutefois des problèmes d'organisation aux
cantons concernés, précise Daniel Zimmermann, du service des forêts du canton
de Vaud. Et la neige complique encore les opérations.
</TX>
<TX>
Quant au bois qui n'est pas ramassé, il doit au moins être écorcé, pour
éviter la propagation d'épidémies. Par ailleurs, de nombreux chemins ont été
ravinés et endommagés par les fortes pluies de ces derniers jours. Jusqu'ici,
les cantons n'ont toutefois pas eu besoin de faire appel à l'armée ou à la
protection civile.
</TX>
<ST>
Coûteuse remise en état
</ST>
<TX>
Les travaux de déblaiement et les différentes mesures de protection et de
remise en état des chemins et des forêts devraient coûter au moins dix
millions de francs à la Confédération, aux cantons et aux propriétaires
concernés. C'est encore peu par rapport aux 350 millions de francs qu'avait
coûté le passage de l'ouragan "Vivian" en février 1990: 4,9 millions de m3 de
bois avaient alors été jetés bas, soit plus que le volume exploité
annuellement en Suisse.
</TX>
<TX>
La Confédération dispose cette année d'un budget de 25 millions de francs
pour les dommages causés aux forêts. C'est largement suffisant pour faire
face à la tempête de jeudi, et aucune mesure particulière ne devra être
prise, assure Thomas Grünenfelder, de la direction fédérale des forêts.
</TX>
<TX>
En regard de la force des vents (140 km/h sur le Plateau et jusqu'à 214 km/h
au Chasseral), les spécialistes s'attendaient à des dégâts plus importants.
Mais d'importantes zones forestières, dans les Grisons et le canton de
St-Gall notamment, ont été largement épargnées.
</TX>
<ST>
Une victime
</ST>
<TX>
"Wilma" a fait indirectement au moins une victime: un homme de 60 ans a été
happé et tué par un tronc d'arbre lundi dans le Melchtal (OW) alors qu'il
était occupé à des travaux de déblaiements en forêt.  En 1990, après le
passage de "Vivian", le nombre des accidents mortels en forêt avait plus que
doublé par rapport aux autres années.
</TX>
</DOC>
