<DOC>
<DOCID>ATS.940301.0045</DOCID>
<DOCNO>ATS.940301.0045</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940301
</DT>
<PT>
173500
</PT>
<SC>
bsf161 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
ecpi vd c5fin
</DE>
<AU>
cm gc zs
</AU>
<KW>
finlande vd nokia resultats synthese
</KW>
<TI>
Le groupe Nokia à nouveau dans les chiffres noirs Nokia-Maillefer augmente
fortement son bénéfice et son dividende synthèse.
</TI>
<LD>
Lausanne/Helsinki, 1er mars (ats/dpa) Le groupe finlandais Nokia a annoncé
mardi son retour dans les chiffres noirs et 1850 suppressions d'emplois en
Allemagne. La filiale Nokia-Maillefer, basée à Ecublens près de Lausanne, a
amélioré son bénéfice de près de 75 % en dépit d'un tassement du chiffre
d'affaires. Le dividende sera porté de 42 à 60 fr par action au porteur et de
14 à 20 fr par action nominative, a annoncé la direction mardi.
</LD>
<TX>
Leader mondial des systèmes de fabrication de câbles, Nokia- Maillefer a vu
croître son bénéfice net de 6,8 à 12 millions de francs en 93. Dans le même
temps, le chiffre d'affaires a reculé de 256 à 252 millions.
</TX>
<TX>
Les réserves de travail ont augmenté d'un tiers à 165 millions à fin 93. La
structure opérationnelle a été adaptée à la demande croissante des marchés
d'Extrême-Orient. L'effectif du personnel a été ramenée de 840 à 820 et les
frais fixes réduits de 9 %.
</TX>
<TX>
L'état satisfaisant des commandes en portefeuille autorise la société à
prévoir un exercice 1994 à nouveau en progression. Le chiffre d'affaires
devrait augmenter d'environ 10 % et le bénéfice enregistrer également une
bonne croissance. Le groupe accentuera sa présence en Chine et dans d'autres
pays d'Extrême-Orient et d'Amérique du Sud.
</TX>
<ST>
1850 emplois radiés
</ST>
<TX>
Le groupe électronique Nokia, maison-mère finlandaise de Nokia- Maillefer, a
enregistré un bénéfice de 1,1 milliard de marks finnois (FIM) (286 millions
de francs), après une perte de 158 millions de FIM en 92. Ce résultat est le
fruit en particulier du bon développement des secteurs télécommunications et
téléphones mobiles.
</TX>
<TX>
Nokia a également annoncé mardi son intention de se retirer cette année
encore du secteur des tubes image, qui reste fortement déficitaire. Cette
décision entraînera la suppression de 1850 emplois dans l'usine d'Esslingen
(Bade-Wurttemberg). Nokia ne compte pas abandonner le domaine de
l'électronique domestique pour autant.
</TX>
<TX>
Le chiffre d'affaires du groupe Nokia a augmenté de 21 % à 23,7 milliards de
FIM. Certains secteurs comme la communication a même enregistré une
croissance de 43 % et les téléphones mobiles de 73 %. Le secteur de
l'électronique de loisirs est resté lourdement déficitaire (747 millions de
FIM contre 783 millions en 92). Les effectifs du groupe ont fondu de 26 700 à
25 800.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: Cette nouvelle reprend nos bsf110 et bsf115 et intègre
en outre les résultats du groupe Nokia.
</TX>
</DOC>
