<DOC>
<DOCID>ATS.950114.0021</DOCID>
<DOCNO>ATS.950114.0021</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950114
</DT>
<PT>
164900
</PT>
<SC>
bsf062 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c6geo mil jus
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
georgie abkhazie kitovani arrestation
</KW>
<TI>
Abkhazie: ex-ministre géorgien de la Défense arrêté.
</TI>
<LD>
Tbilissi, 14 jan (ats/reuter) Tenguiz Kitovani et 370 de ses partisans
environ ont été arrêtés samedi par les forces gouvernementales géorgiennes.
L'ancien ministre de la Défense et ses hommes étaient en route pour tenter de
reprendre le contrôle de la région séparatiste de l'Abkhazie, ont annoncé les
autorités.
</LD>
<TX>
"A 04h00 (01h00 suisses), M. Kitovani et 370 autres personnes environ ont été
arrêtés et désarmés dans l'ouest de la Géorgie, à 250 km environ de
Tbilissi", a déclaré le premier vice-ministre de l'Intérieur, Djimi
Mikeladze.
</TX>
<TX>
Un convoi de 12 autocars transportait quelque 500 combattants fidèles à
Tenguiz Kitovani et à l'ancien Premier ministre Tenguiz Sigua. Il était parti
vendredi pour Zougdidi, près de la frontière abkhaze pour "entamer des
opérations militaires contre les séparatistes abkhazes".
</TX>
<ST>
Guerre civile comme objectif
</ST>
<TX>
Le numéro un géorgien Edouard Chevardnadze a déclaré que l'initiative de
Tenguiz Kitovani et de son Front de libération national visait à déclencher
une guerre civile. La radio géorgienne a rapporté vendredi que cinq hommes
avaient été blessés lors de l'interception des six premiers autocars, près
des villes de Gori et d'Osiauri. Environ 150 personnes ont été désarmées.
</TX>
<TX>
Les autres autocars, où se trouvaient Tenguiz Kitovani et Tenguiz Sigua, ont
été interceptés plus à l'ouest, près de Koutaïsi, selon l'agence russe
Interfax.
</TX>
<TX>
Le procureur général de Géorgie, Dzamled Babilachvili, a déclaré samedi que
Tenguiz Kitovani - qui est député - ne pourrait se prévaloir de l'immunité
diplomatique parce qu'il avait été pris en flagrant délit. En revanche, on ne
sait pas si Tenguiz Sigua a été arrêté.
</TX>
<ST>
Détonateur de la révolte
</ST>
<TX>
La Géorgie observe une trêve précaire, conclue sous l'égide de la Russie,
avec les séparatistes abkhazes. Ces derniers avaient chassé les troupes
gouvernementales de cette région au bord de la mer Noire en 1993, avec le
soutien implicite de Moscou.
</TX>
<TX>
Les deux parties ont récemment convenu de réinstaller des centaines de
milliers de Géorgiens de souche qui avaient fui la région en 1993. En tant
que ministre de la Défense, Tenguiz Kitovani avait largement contribué à
déclencher la révolte en juillet 1992. Il avait envoyé dans cette région des
soldats indisciplinés après que le parlement local eut adopté une mesure
d'autonomie. Il fut par la suite démis de ses fonctions.
</TX>
<ST>
Partisan de la manière forte
</ST>
<TX>
Adversaire influent d'Edouard Chevardnadze au Parlement, Tenguiz Kitovani est
partisan de la manière forte face aux séparatistes.  Ceux-ci ont adopté en
décembre une Constitution qui fait de l'Abkhazie un Etat indépendant. Les
démêlés de la Russie avec la Tchétchénie conduisent certains nationalistes
géorgiens à penser que Moscou n'appuiera plus les Abkhazes.
</TX>
<TX>
Des troupes russes font à présent le tampon entre Géorgiens et Abkhazes. De
fait, Moscou a, le mois dernier, accusé les chefs abkhazes d'encourager leurs
combattants à se joindre aux séparatistes tchétchènes contre les troupes
russes.
</TX>
</DOC>
