<DOC>
<DOCID>ATS.940120.0143</DOCID>
<DOCNO>ATS.940120.0143</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940120
</DT>
<PT>
095100
</PT>
<SC>
bsf026 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
vd kul
</DE>
<AU>
rf wi
</AU>
<KW>
vaud oin oin histoires
</KW>
<TI>
Oin-Oin ou le miroir de la vie quotidienne.
</TI>
<LD>
Lausanne, 20 jan (ats) Les histoires de Oin-Oin refont surface. Un éditeur
fribourgeois a décidé de reprendre les improvisations diffusées à la Radio
Romande de 1957 à 1978 à raison d'un double disque CD par année. Le premier
est paru en fin d'année. Le suivant est annoncé pour cet automne. C'est
l'occasion pour les Romands de se replonger dans des tranches de vie
familières et inoubliables.
</LD>
<TX>
Le personnage de Oin-Oin a vraiment existé. Emile Gardaz, le père de
l'émission, le confirme. Oin-Oin était affligé d'un bec-de-lièvre.  Né à
Genève le siècle dernier, il avait émigré à la Chaux-de-Fonds où il était
ouvrier horloger. De son défaut qui lui conférait une voix nasillarde, ses
collègues avaient tiré son surnom. Quand il répondait à une question "ouais
ouais", les autres comprenaient "oin-oin".
</TX>
<TX>
De fil en aiguille, ce personnage est devenu légendaire. Ses histoires se
racontaient dans les cafés et la campagne. Elles ont d'ailleurs été reprises
par plusieurs humoristes et comédiens, dont le chansonnier Pierre Dudan.
"Oin-Oin est un peu notre Marius et Olive", estime Emile Gardaz. "Faux
roublard, naturellement rusé, il a un bon sens qui sourit. C'est en fait le
miroir quotidien de la vie en Suisse romande", explique-t-il.
</TX>
<ST>
Longue vie radiophonique
</ST>
<TX>
En 1957, pour l'émission radio "Demain dimanche", l'animateur Gardaz choisit
de faire de la dérision avec des histoires drôles. Il demande l'aide des
auditeurs pour débuter. Le règlement du concours est simple. Les histoires,
improvisées par l'équipe de la radio, doivent commencer par "C'est comme une
fois, y avait Oin-Oin".
</TX>
<TX>
Le personnage de Oin-Oin a été endossé par Claude Blanc. Un personnage plus
taquin que méchant, précise M. Gardaz. "C'était en fait nos défauts que l'on
mettait en radio". Parce qu'il aime bien les gens de ce pays - il admet et
réfute en même temps la définition du pays profond - l'initiateur de Oin-Oin
apprécie que l'on se moque d'autrui et, indirectement, de soi-même.
</TX>
<TX>
Emile Gardaz s'est d'ailleurs rapidement mis dans la peau du personnage de
"Milliquet". Ce dernier est une sorte de "deus ex machina", un peu bavard,
bien avec "ces messieurs". Il serre des mains, bénéficie de prétendues
influences. Le type même du baratineur romand, pour Emile Gardaz. De fil en
aiguille, tout le monde a été embrigadé. "Un copain venait, on l'embauchait
dans l'émission". La formule plaisait et a duré jusqu'en 1978, soit durant 21
ans.
</TX>
<ST>
Oin-Oin encore d'actualité
</ST>
<TX>
Oin-Oin représente-t-il encore quelque chose pour les jeunes auditeurs
romands? Emile Gardaz en est persuadé. La reprise des sketches le vendredi en
fin de matinée lors de ces dernières années a remis les personnages au goût
du jour. "Bien sûr, s'il fallait refaire Oin-Oin, il faudrait l'adapter à
Top-Models ou aux discussions politiques actuelles", souligne l'animateur
d'alors.
</TX>
<TX>
"Mais le réflexe devant la vie moderne tiendra tout le temps", estime Emile
Gardaz. "Oin-Oin, c'était un coup de coeur, un regard malicieux, qui
permettait de se moquer de soi-même". Or, se remettre en question est une
chose essentielle pour ce fin connaisseur du pays profond et de ses
habitants.
</TX>
<TX>
note aux rédactions: le double CD des histoires de Oin-Oin peut être commandé
auprès de la maison Scafe Productions, à Fribourg, au 037/224.308.
</TX>
</DOC>
