<DOC>
<DOCID>ATS.940118.0030</DOCID>
<DOCNO>ATS.940118.0030</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940118
</DT>
<PT>
182500
</PT>
<SC>
bsf177 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
be ecpi comt
</DE>
<AU>
al
</AU>
<KW>
be ascom baisse chiffre affaires
</KW>
<TI>
Baisse du chiffre d'affaires d'Ascom Retour dans les chiffres rouges en 1995,
selon Fred Sutter.
</TI>
<LD>
Berne, 18 jan (ats) Le plus grand groupe de télécommunications du pays,
Ascom, a enregistré un baisse de 8 % à 3,1 milliards de francs de son chiffre
d'affaires durant l'exercice 1993. Alors que les entrées de commandes se sont
maintenues à 3,2 milliards, l'entreprise bernoise a subi des "pertes
conséquentes en raison des coûts de restructuration et des provisions", a
annoncé Ascom mardi.
</LD>
<TX>
Les pertes seront supérieures aux 46 millions de francs enregistrés déjà en
1992, a indiqué Fred Sutter, pdg du groupe Ascom, dans une interview publiée
mardi par le quotidien bernois "Der Bund".  Ascom est en mesure de consolider
ces pertes. "Nous ne sommes pas un cas clinique", a ajouté M. Sutter. Pour le
premier semestre 1993, Ascom avait annoncé des pertes de 79 millions de
francs.
</TX>
<ST>
Retrouver des profits
</ST>
<TX>
L'obectif principal d'Ascom est de réaliser à nouveau des profits et de
distribuer des dividendes, selon M. Sutter. Les secteurs qui n'appartiennent
à la sphère d'activités du groupe doivent être vendus ou apportés dans des
coopérations.
</TX>
<TX>
Le chiffre d'affaires illusoire de 5 milliards de francs en 1995 a été
enterré depuis quelques mois. Des réductions de personnel sont à attendre en
1994 également, qui ne se traduiront pas forcément par des licenciements.
Aucune suppression d'emplois massive n'est prévue pour l'instant, a précisé
Fred Sutter.
</TX>
<TX>
Les rumeurs concernant l'arrivée d'Ernst Thomke chez Ascom sont de "pures
spéculations et ne sont abordées au sein du conseil d'administration", selon
M. Sutter. Actuellement, le groupe n'est pas à la recherche d'un successeur à
Leonardo Vannotti. Après le retrait de ce dernier à fin 1993, Fred Sutter
s'est engagé envers le conseil d'administration à diriger le groupe au moins
jusqu'à l'assemblée générale en 1995.
</TX>
</DOC>
