<DOC>
<DOCID>ATS.940128.0109</DOCID>
<DOCNO>ATS.940128.0109</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940128
</DT>
<PT>
124100
</PT>
<SC>
bsf069 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lgf
</OC>
<DE>
come reg ti vs c4ita
</DE>
<AU>
bz gu ga
</AU>
<KW>
italie ti centovalli travaux
</KW>
<TI>
Travaux sur la route Brigue-Locarno par Domodossola Les autorités italiennes
ont annoncé sa réouverture.
</TI>
<LD>
Locarno/Turin (I), 28 jan (ats) Les travaux de remise en état de la route qui
relie Brigue à Locarno par Domodossola (I) devraient débuter mi-février. La
date précise de la réouverture de la route des Centovalli n'a pas encore été
fixée, a précisé vendredi à l'ATS un porte-parole de L'association nationale
des routes (ANAS), à Turin.  La route avait été fermée suite à un éboulement
en novembre dernier.
</LD>
<TX>
Le tronçon avait été rendu impraticable par l'éboulement, qui avait fait
trois morts. Depuis, le Val Vigezzo, à proximité de la frontière suisse, est
pratiquement isolé. Les maires de certaines communes de ce val ont menacé de
démissionner.
</TX>
<TX>
Les travaux de remise en état du tronçon concerné - 5,3 km de la frontière
suisse jusqu'au village de Ré, dont l'imposant sanctuaire attire touristes et
pélerins, avaient en effet été bloqués par la justice italienne. Cette
dernière a décidé d'enquêter sur les responsabilités en jeu après
l'éboulement.
</TX>
<TX>
Les quelque 1200 travailleurs frontaliers, qui empruntent quotidiennement
cette route, doivent se déplacer en train depuis que la route a été fermée.
Des navettes spéciales ont dû être organisées par la Compagnie des chemin de
fer des Centovalli. Pour les communes italiennes, l'interruption du trafic de
transit représente en outre un manque à gagner ressenti surtout par les
tenanciers de magasins, de restaurants et de stations-service.
</TX>
<ST>
Berne a renoncé à protester
</ST>
<TX>
Pour leur part, les autorités fédérales ont renoncé à protester
officiellement à Rome. Selon Willy Burgunder, de l'Office fédéral des routes
nationales, "l'expérience a démontré qu'il est plus long pour Berne de
s'adresser à Rome que pour le Tessin de prendre directement contact avec les
communes concernées."
</TX>
<TX>
Ainsi, le gouvernement tessinois et les communes tessinoises des Centovalli
ont demandé à la province italienne de Novare une prompte réouverture de la
route internationale. Jusqu'à ce jour, l'ANAS a consacré trois millions de
francs pour remettre en état d'autres tronçons dangereux de la route des
Centovalli.
</TX>
</DOC>
