<DOC>
<DOCID>ATS.941211.0004</DOCID>
<DOCNO>ATS.941211.0004</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941211
</DT>
<PT>
210400
</PT>
<SC>
bsf091 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c4fra vot reg parp
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
france course elysee 1995 eclairage
</KW>
<TI>
Election présidentielle française de 1995 Cataclysme sur la campagne après le
non de Jacques Delors éclairage.
</TI>
<LD>
Paris, 11 déc (ats/reuter) Jacques Delors a dit "non" à l'élection
présidentielle et sa décision va bouleverser une campagne électorale que son
envolée dans les sondages avait déjà métamorphosée en un mois.
</LD>
<TX>
A droite, le boulevard de la certitude de la victoire, un temps fermé, par la
menace Delors est rouvert. Edouard Balladur devrait très vite retrouver la
tête des sondages. Il peut passer les fêtes de fin d'année à l'abri de son
refus de se déclarer pour cause de tâche de gouvernement.
</TX>
<TX>
Le retrait de Jacques Delors lui ouvre l'électorat du centre et des Européens
convaincus. Il lui permet d'endosser à nouveau le personnage de la
responsabilité et de la modération. Mais les semaines Delors ont aussi
ébranlé sa position. L'engouement des Français pour le président de la
Commission européenne s'explique aussi par le fait qu'ils ont soudain douté
suffisamment du Premier ministre pour se tourner vers un autre.
</TX>
<ST>
Voeu pieu des Balladuriens
</ST>
<TX>
Ce revirement pourrait indiquer que l'usure du pouvoir, les affaires,
l'impression que la reprise si souvent annoncée n'égratigne qu'à peine le
chômage ont fait leur oeuvre et qu'Edouard Balladur ne retrouvera plus sa
popularité d'antan. Avec la disparition du seul homme capable de faire gagner
la gauche, Edouard Balladur a en outre perdu son aura de seul homme capable
de faire gagner la droite.
</TX>
<TX>
C'est sans doute pour cela que son entourage a dit croire à la candidature de
Jacques Delors, jusqu'à la dernière minute et avec une conviction qui
ressemblait parfois à un voeu pieu.
</TX>
<ST>
Le verrou de la défaite
</ST>
<TX>
Paradoxalement, le retrait de Jacques Delors relance Jacques Chirac. Le
président de la Commission européenne menaçait de le réduire à un rôle de
figuration dans les sondages. D'autant que par son entêtement il incarnait de
plus en plus la "machine à perdre".
</TX>
<TX>
Si l'Elysée doit se jouer entre deux candidat de droite, Jacques Chirac est
délié de sa promesse de ne rien faire qui mette en danger une victoire de son
camp. Le verrou de la peur de la défaite qui obligeait à la sagesse et à
l'union a sauté pour lui comme pour d'autres.
</TX>
<TX>
Charles Millon, Valéry Giscard d'Estaing, voire même Raymond Barre pourraient
même retrouver l'envie de séduire l'électorat du centre, de la gauche modérée
et des Européens. D'autres encore, comme Philippe de Villiers, pourraient
être tentés de se présenter pour évaluer leurs forces dans la perspective de
2002 ou plus simplement du prochain gouvernement.
</TX>
<ST>
La gauche au pied du mur
</ST>
<TX>
La gauche, elle, se retrouve au pied du mur des espoirs déçus et, sans doute,
pour certains, de l'amertume face à la "trahison" de celui qui était devenu
son homme providentiel. La perspective de la défaite a remplacé celle de la
victoire. Le problème est désormais de trouver celui qui acceptera d'assumer
une candidature de témoignage dont l'objectif serait de sauver la face.
</TX>
<TX>
Jack Lang, certes, n'a jamais vraiment quitté la scène. Michel Rocard a
ébauché un retour dans l'ombre de Jacques Delors. Mais le premier n'est
crédité que de 10 % dans le dernier sondage de premier tour excluant Jacques
Delors et les Français ne sont que 11 % à souhaiter que le second se
présente.
</TX>
<TX>
Restent, fonction de Premier secrétaire du Parti socialiste oblige, Henri
Emmanuelli, ou, sacrifice oblige, Pierre Mauroy, voire Lionel Jospin. A moins
qu'une série de sondages catastrophiques, la perspective d'un second tour
droite-droite, une floraison de comités ne persuadent Jacques Delors de
revenir sur sa décision.
</TX>
</DOC>
