<DOC>
<DOCID>ATS.950320.0127</DOCID>
<DOCNO>ATS.950320.0127</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950320
</DT>
<PT>
104900
</PT>
<SC>
bsf034 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
reg c7rwa jus int
</DE>
<AU>
po sk
</AU>
<KW>
conseil fed rwanda tribunal reconnaissance
</KW>
<TI>
Tribunal international pour les crimes de guerre au Rwanda Le Conseil fédéral
le reconnaît officiellement.
</TI>
<LD>
Berne, 20 mars (ats) La Suisse reconnaît officiellement le Tribunal
international de l'ONU pour les crimes de guerre au Rwanda. Le Conseil
fédéral a chargé lundi le DFJP et le DFAE d'étendre à ce pays l'application
du projet d'arrêté fédéral sur le Tribunal international pour les crimes en
ex-Yougoslavie.
</LD>
<TX>
Non-membre de l'organisation, la Suisse appliquera de manière autonome la
résolution 955 du Conseil de sécurité de l'ONU du 8 novembre 1994. Celle-ci
institue un tribunal international pour les présumés coupables de crimes de
guerre, de génocide ou de graves violations du droit humanitaire commis l'an
dernier au Rwanda ou dans les Etats voisins. La Cour a son siège à Arusha
(Tanzanie).
</TX>
<ST>
Modèle yougoslave
</ST>
<TX>
Son statut est similaire à celui du Tribunal de La Haye pour les crimes de
guerre en ex-Yougoslavie, dont le Conseil fédéral a reconnu la compétence en
février 1994. Tous les Etats, membres ou non de l'ONU, sont tenus de
collaborer avec ces tribunaux. Il s'agit notamment de leur remettre des
personnes recherchées internationalement et de communiquer divers documents
et témoignages.
</TX>
<TX>
La Suisse porte une responsabilité morale particulière en la matière,
relèvent dans un communiqué commun les départements fédéraux des affaires
étrangères (DFAE) et de justice et police (DFJP). Elle est en effet
dépositaire des Conventions de Genève pour la protection des victimes de
guerre.
</TX>
<ST>
Une arrestation
</ST>
<TX>
La Suisse a déjà versé une aide financière de 100 000 francs au tribunal
d'Arusha. En février dernier, elle avait été un des premiers Etats à arrêter
un ressortissant du Rwanda soupçonné d'avoir participé aux massacres dans ce
pays. Une procédure pénale militaire a été engagée.
</TX>
<TX>
L'arrêté fédéral urgent sur la reconnaissance des tribunaux de la Haye et
d'Arusha est en préparation. Le message du Conseil fédéral doit être publié
tout prochainement. En attendant, aucun suspect arrêté en Suisse ne peut être
transmis aux tribunaux internationaux.
</TX>
</DOC>
