<DOC>
<DOCID>ATS.940126.0036</DOCID>
<DOCNO>ATS.940126.0036</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940126
</DT>
<PT>
181300
</PT>
<SC>
bsf188 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
umw come div
</DE>
<AU>
ba sh
</AU>
<KW>
suisse meteo rafales vent developpement
</KW>
<TI>
Des rafales de vents balayent le nord de la Suisse Des vents de 105 km/h
enregistrés en ville de Zurich développement.
</TI>
<LD>
Berne, 26 jan (ats) Des rafales de vent ont balayé le nord de la Suisse dans
la nuit de mardi à mercredi. Sur le plateau, les vents les plus violents,
jusqu'à 105 km/h, ont été enregistrés à Zurich vers 05h00. Les bourrasques
étaient moins fortes sur le Plateau romand, mais les vents ont soufflé fort
en montagne. Par ailleurs, des flocons sont tombés jusqu'en plaine mercredi.
</LD>
<TX>
Les vents les plus forts ont principalement soufflé sur la région zurichoise,
a indiqué à l'ATS l'Institut suisse de météorologie (ISM) . Tôt mercredi
matin, des pointes de 99 km/h ont aussi été enregistrés à St-Gall, 97 km/h à
Schaffouse et 75 km/h en ville de Berne.
</TX>
<TX>
En Suisse romande, les vitesses mesurées n'étaient pas très élevées: 22 km/h
en Valais, 50 km/h dans la région du lac de Neuchâtel ainsi qu'en Ajoie (JU).
En montagne, les vents soufflaient plus fort: 96 km/h au Moléson (FR), 97
km/h au Chasseral et 120 km/h au Jungfraujoch (BE).
</TX>
<TX>
La pointe de 105 km/h enregistrée en ville de Zurich, n'a cependant rien de
très exceptionnel. De telles vitesses sont mesurées plusieurs fois par année,
a expliqué l'ISM. Dans le canton de Zurich, la police ne signalait aucun
dégât important.
</TX>
<TX>
En revanche, dans le canton d'Argovie, la liaison ferroviaire entre les gares
de Lenzbourg et Seon a été interrompue mercredi matin, un arbre étant tombé
sur la voie. Le trafic a été rétabli dans l'après-midi, selon la direction
des CFF. La commune de Seelisberg (UR) a de son côté été privée
d'électricité, un sapin étant tombé sur un poteau électrique. Dans le canton
de Thurgovie, une voiture a percuté un poteau d'éclairage après avoir été
déportée sur sa droite à cause du vent. Les dégâts s'élèvent à 50 000 francs.
</TX>
<TX>
Par ailleurs, les recherches de l'avion Cessna, tombé lundi dans le lac de
Constance, ont dû être interrompues mercredi en raison de fortes rafales de
vent. La police cantonale saint-galloise a annoncé que des avis de tempête
avaient été émis pour la journée dans toute la région du lac.
</TX>
<ST>
Retour de la neige
</ST>
<TX>
Des chutes de neiges avec de fortes bourrasques de vent ont été signalées à
la Vue-des-Alpes (NE), sur les routes des Franches- Montagnes (JU) et au col
des Mosses (VD), a indiqué la centrale RSR /TCS de l'information routière.
Aucun incident n'a toutefois été signalé. Mais le trafic roulait au ralenti
avec un équipement de neige. A la Vue-des-Alpes, les chaînes étaient
obligatoires. Des flocons ont aussi été signalés en plaine, notamment à Berne
et à Fribourg.
</TX>
<TX>
Par ailleurs, les skieurs devront se montrer prudents: le risque d'avalanche
augmente avec les rafales de vent, a signalé l'Institut pour la neige et les
avalanches au Weissfluhjoch sur Davos. Sont concernées en particulier, les
régions alpines de Suisse centrale. Au nord des Alpes, le glissement de
plaques de neige menace. Enfin dans toutes les régions, des avalanches de
neiges mouillées sont à craindre, même au-dessous de 2000 mètres.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: la nouvelle a été complétée (5e paragraphqe) à la suite
de différents dégâts causés par le vent.
</TX>
</DOC>
