<DOC>
<DOCID>ATS.951002.0136</DOCID>
<DOCNO>ATS.951002.0136</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3690
</LE>
<DT>
951002
</DT>
<PT>
074515
</PT>
<RT>
013315
</RT>
<SC>
bsf015 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<RF>
combsf004
</RF>
<DE>
c4fra int mil umw
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
france essais greenpeace difficultes encadre
</KW>
<TI>
Deuxième essai nucléaire français Greenpeace en moins bonne posture pour
l'affronter
</TI>
<ST>
encadré
</ST>
<LD>
Paris, 2 oct (ats/afp) Greenpeace affronte fragilisée le deuxième tir
nucléaire français. L'organisation écologiste est en effet privée de ses deux
principaux bateaux, le Rainbow Warrior et le MV Greenpeace. Elle a aussi
perdu quelque 10 millions de livres (17,8 millions de francs), selon la
presse britannique, lors de sa campagne contre le premier essai.
</LD>
<TX>
La perte des navires a provoqué une crise au sein des instances dirigeantes
de l'organisation. Elle s'est traduite par la démission d'Ulrich Jurgens,
responsable de la campagne contre les essais français. Ce coup dur n'a
toutefois pas empêché l'organisation écologiste de continuer à relayer une
intense mobilisation internationale.
</TX>
<TX>
Après l'arraisonnement, dans la nuit de mardi à mercredi, du voilier Vega,
Greenpeace a poursuivi ses actions de harcèlement.  Ainsi, un zodiac avec
quatre personnes à bord a réussi à pénétrer vendredi dans le lagon de l'atoll
de Fangataufa avant d'être intercepté l'armée française.
</TX>
<ST>
Dernier bateau saisi
</ST>
<TX>
Quelques heures avant le deuxième essai, le Manutea, dernier bateau en
activité de Greenpeace, a été intercepté à la limite de la zone d'exclusion.
</TX>
<TX>
Les deux principaux bateaux, le Rainbow Warrior II et le MV Greenpeace,
avaient été saisis pour s'être introduit dans la zone interdite des douze
milles juste avant le premier essai nucléaire à Mururoa le 5 septembre.
</TX>
<ST>
Dissenssions internes
</ST>
<TX>
La première conséquence de cette déroute financière et stratégique a été la
démission d'Ulrich Jurgens, entré en conflit avec le nouveau directeur
exécutif de Greenpeace International Thilo Bode.
</TX>
<TX>
Selon Greenpeace, cette démission n'a rien à voir avec la campagne elle-même.
L'organisation reproche surtout à M. Jurgens d'avoir fait étalage dans la
presse des dissensions qui l'agitent depuis la campagne qui a précédé le 1er
essai.
</TX>
<ST>
Restructuration "vitale"
</ST>
<TX>
Selon le quotidien britannique "The Guardian", Ulrich Jurgens avait qualifié
de "vitale" une restructuration du commandement de Greenpeace. Un autre
responsable de Greenpeace, Thomas Schultz, coordinateur des campagnes sur le
nucléaire et du désarmement au sein de l'organisation, s'était exprimé dans
le même sens.
</TX>
<TX>
Thomas Schultz et Ulrich Jurgens reprochent aux capitaines des deux bateaux
saisis et aux "campaigners" présents sur les vaisseaux de les avoir fait
entrer dans la zone interdite et d'avoir ainsi provoqué leur arraisonnement.
</TX>
<TX>
Un porte-parole de Greenpeace a expliqué qu'en mettant sur la place publique
son évaluation de l'action des militants à Mururoa, M. Jurgens avait violé le
"caractère interne et privé" de cette affaire. Exit donc Ulrich Jurgens. Plus
chanceux que son supérieur hiérachique, Thomas Schultz, "qui agissait sous
les ordres" de ce dernier, reste dans ses fonctions jusqu'à la fin de la
campagne, a indiqué Greenpeace.
</TX>
<ST>
Toujours confiante
</ST>
<TX>
Malgré ces déboires, l'organisation écologiste restait confiante à la veille
du second essai nucléaire: "Le staff change. Nos buts ne changent pas.
Greenpeace peut faire des erreurs, mais la campagne continue et c'est
l'essentiel", avait déclaré le 24 septembre un porte-parole.
</TX>
<TX>
D'autant que la mobilisation antinucléaire ne désarme pas à l'échelle
internationale. Des manifestations sont organisées régulièrement dans
différents pays et une journée nationale d'action a eu lieu samedi en France.
</TX>
</DOC>
