<DOC>
<DOCID>ATS.941108.0101</DOCID>
<DOCNO>ATS.941108.0101</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941108
</DT>
<PT>
113300
</PT>
<SC>
bsf052 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c9ira mil
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
iran teheran attentat bombe 2 morts
</KW>
<TI>
Explosion de deux bombes à Téhéran: deux morts, plusieurs blessés.
</TI>
<LD>
Téhéran, 8 nov (ats/afp) Deux personnes ont été tuées lundi soir par
l'explosion de deux bombes dans les quartiers populaires du sud de Téhéran, a
indiqué mardi un responsable des services de sécurité iraniens. L'agence IRNA
a indirectement attribué cet attentat aux Moudjahidine du peuple, principale
organisation de lutte armée contre le régime de Téhéran.
</LD>
<TX>
La première bombe, placée dans une poubelle, a tué deux passagers d'une
voiture stationnée près du lieu de l'explosion, selon IRNA.  Trois passagers
d'une autre voiture ont été blessés. L'explosion d'une seconde bombe, placée
à un carrefour, a endommagé un autobus et a fait plusieurs blessés, selon
IRNA.
</TX>
<TX>
"Des indices sur les auteurs de ces deux actes terroristes" ont été
recueillis, a déclaré le responsable de la sécurité sans donner de
précisions. L'agence a cependant indirectement mis en cause les Moudjahidine
du peuple. Elle a rappelé les récentes attaques attribuées par Téhéran à
cette organisation basée en Irak contre des objectifs en territoire iranien.
</TX>
<ST>
Six attentats depuis janvier
</ST>
<TX>
La capitale iranienne a été la cible depuis le début de l'année d'au moins
six attentats à la bombe. Ces attentats ont fait au total au moins quatre
morts et une trentaine de blessés, selon les bilans officiels. Aucun de ces
attentats n'a été revendiqué. Deux d'entre eux ont été imputés par les
autorités aux Moudjahidine du peuple, qui ont démenti toute implication.
</TX>
<TX>
Des attentats à la bombe sont régulièrement rapportés dans d'autres villes
d'Iran, notamment dans les régions frontalières du pays. Le plus grave de ces
attentats avait fait 26 morts et une centaine de blessés en juin dernier au
mausolée de l'Imam Reza à Machhad (nord), principal lieu saint d'Iran pour
les musulmans chiites.
</TX>
</DOC>
