<DOC>
<DOCID>ATS.951113.0054</DOCID>
<DOCNO>ATS.951113.0054</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2047
</LE>
<DT>
951113
</DT>
<PT>
163717
</PT>
<RT>
143304
</RT>
<SC>
bsf102 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
bef
</OC>
<DE>
be comm reg
</DE>
<AU>
bm ha sh
</AU>
<KW>
be dispute feuille officielle ville berne
</KW>
<TI>
Dispute autour de la feuille officielle de la ville de Berne L'Arbus critique
la "censure" du groupe BTM
</TI>
<LD>
Berne, 13 nov (ats) L'Association alémanique pour un usage critique des
médias (Arbus) a accusé lundi l'imprimerie bernoise Vereinsdruckerei et le
groupe "Berner Tagblatt"-Medien AG (BTM) de "censure". Elle étudie la
possibilité de lancer un appel au boycott dans l'affaire de la feuille
officielle de la ville de Berne.
</LD>
<TX>
Selon ses propres déclarations, l'Arbus a voulu faire paraître dans la
feuille officielle "Stadtanzeiger Bern" une annonce critiquant le rôle de
l'imprimeur et du groupe BTM dans la parution du journal d'annonces
concurrent, le "Tagblatt für die Stadt Bern".  Cette annonce n'a pas été
publiée.
</TX>
<TX>
"Nous avons refusé de publier l'annonce", a indiqué André Krebs, de la
Vereinsdruckerei. "Elle ne correspondait pas à la vérité sur plusieurs
points", a poursuivi M. Krebs. "Chaque éditeur a le droit de ne pas publier
des annonces dirigées contre lui".
</TX>
<TX>
La société éditrice du "Tagblatt für die Stadt Bern" a pour sa part réaffirmé
sa position dans les colonnes de sa feuille. Elle a appelé les autorités
publiques à ne pas se mêler de l'affaire et à laisser jouer la libre
concurrence. La semaine passée, le canton avait donné cinq jours au nouveau
journal d'annonces gratuit pour modifier son apparence. Celle-ci prêterait à
confusion avec la feuille officielle.
</TX>
<TX>
La Vereinsdruckerei et le groupe de presse BTM ont décidé de publier la
nouvelle feuille en réaction à la décision de la ville de Berne de retirer la
concession de sa feuille officielle à l'imprimeur pour la remettre au groupe
d'édition du "Bund", son concurrent, dès 1996.  La Vereinsdruckerei imprime
la feuille officielle depuis 105 ans.
</TX>
</DOC>
