<DOC>
<DOCID>ATS.950401.0025</DOCID>
<DOCNO>ATS.950401.0025</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950401
</DT>
<PT>
154700
</PT>
<SC>
bsf048 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
zh kul
</DE>
<AU>
ga ll
</AU>
<KW>
zurich opera trois pieces modernes dev
</KW>
<TI>
Hindemith, Milhaud et Ullmann à l'Opéra de Zurich Trois opéras dont l'esprit
avant-gardiste garde toute sa vigueur critique de première /développement.
</TI>
<LD>
Zurich, 1er avril (ats) L'Opéra de Zurich fait souffler un esprit
d'avant-garde sur sa petite scène de l'"Opernstudio". Même s'ils datent de la
première moitié du siècle, les trois courts opéras de Paul Hindemith, Darius
Milhaud et Viktor Ullmann ont gardé toute leur force et leur fraîcheur. Thème
commun de ces trois pièces: la mort.
</LD>
<TX>
La soirée thématique a remporté un vif succès lors de la première vendredi
soir. Articulé autour du "Kaiser von Atlantis", oeuvre méconnue du
compositeur mort à Auschwitz Viktor Ullmann (1898-1944), le spectacle mis en
scène par Marc Belfort donne des coups de griffe à l'opéra "classique".
</TX>
<TX>
La soirée commence avec "Aller-retour", un sketch musical de Paul Hindemith
(1895-1963). Le compositeur, connu pour ses collaborations avec Brecht et ses
"Quatre tempéraments" écrits pour Balanchine, s'amuse ici à raconter une
histoire, normalement, du début jusqu'à la fin puis à la défaire. Il reprend
les mêmes éléments narratifs et retourne au point de départ.
</TX>
<ST>
Cocteau pour Milhaud
</ST>
<TX>
La deuxième pièce est un opéra "de poche", selon l'expression de Jean Cocteau
qui en a écrit le livret sur la base d'un fait divers.  "Le pauvre matelot",
"complainte en trois tableaux" de Darius Milhaud (1892-1974) déroule avec une
certaine ironie le drame d'une femme qui attend son mari depuis quinze ans et
qui le tue sans le reconnaître.  L'ambiance rappelle les vieux films avec
Jean Gabin. La musique aux accents brésiliens se fait discrète face au chant.
</TX>
<TX>
Mais la pièce de résistance attend les spectateurs après l'entracte. Le
"Kaiser von Atlantis" d'Ullmann, dont ont redécouvre lentement les oeuvres,
frappe surtout par sa dimension politique, dans un mélange musical
d'influences romantiques et de chants à la Kurt Weill.
</TX>
<ST>
La Mort démissionne
</ST>
<TX>
Retranché dans son château, le dictateur "Overall" déclare "la guerre de tous
contre tous". Mais la Mort décide de ne plus faire mourir les gens, la guerre
cesse, entraînant un chaos dans le royaume. La Mort accepte de revenir sur sa
décision à condition que le dictateur soit le premier à mourir. Les
personnages du vieux monde, dont un Arlequin au sourire triste, rejoignent la
Mort, laissant seulement une jeune fille et un enfant.
</TX>
<TX>
L'humour est omniprésent dans les trois pièces, malgré les drames joués. Sous
la direction musicale de Veronica Scully, l'ensemble de chambre des jeunes
musiciens suisses a servi sans fausse note des chanteurs également jeunes et
talentueux.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: De nouveaux éléments ont été ajoutés au quatrième
paragraphe. Autres représentations: 7,8,21,22,28,29 avril, 5 et 6 mai, à
20h00.
</TX>
</DOC>
