<DOC>
<DOCID>ATS.940106.0083</DOCID>
<DOCNO>ATS.940106.0083</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940106
</DT>
<PT>
144400
</PT>
<SC>
bsf087 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ecpt
</DE>
<AU>
zs rp
</AU>
<KW>
suisse ofiamt chomage 93 previsions rectif
</KW>
<TI>
Le chômage grimpe à 5,1 % en décembre - l'OFIAMT moins pessimiste: La barre
des 200 000 chômeurs ne sera probablement pas atteinte développement/2e
version rectifiée.
</TI>
<LD>
Berne, 6 jan (ats) Le chômage a continué à s'étendre en décembre en Suisse,
portant le taux de chômage de 5 à 5,1 %. La progression se poursuivra dans
les mois à venir, atteignant un pic en avril ou en mai. Mais le seuil des 200
000 chômeurs ne devrait vraisemblablement pas être atteint. C'est ce qu'a
indiqué jeudi à Berne le directeur de l'OFIAMT, Jean-Luc Nordmann, révisant à
la baisse des estimations antérieures.
</LD>
<TX>
Le chômage a progressé de 2,3 % le mois dernier, touchant désormais 184 388
personnes (+ 4095). Le taux de chômage moyen de l'année écoulée s'établit
ainsi à 4,5 % (163 135 chômeurs), contre 2,5 % (92 308) en 92, a révélé M.
Nordmann lors de la conférence annuelle de l'Office fédéral de l'industrie,
des arts et métiers et du travail (OFIAMT).
</TX>
<TX>
En une année, le nombre de sans-emplois a augmenté pratiquement de moitié (+
42,2 %), le taux de chômage passant de 3,6 à 5,1 %. Bien qu'insatisfaisante,
cette situation représente une amélioration, la progression s'étant ralentie
par rapport à 92, particulièrement dans la seconde moitié de l'année, a dit
M. Nordmann. En 92, le nombre de chômeur avait plus que doublé.
</TX>
<ST>
Retour à 100 000 chômeurs
</ST>
<TX>
Le ralentissement de la progression du chômage se poursuivra dans les mois à
venir. Au deuxième semestre, le nombre de chômeurs devrait même commencer à
reculer. Sur l'ensemble de l'année, M. Nordmann prévoit un nombre de chômeurs
moyen autour de 190 000, soit un peu plus que le niveau actuel.
</TX>
<TX>
"Il existe de bonnes chances que la barre des 200 000 chômeurs ne soit pas
dépassée", a estimé M. Nordmann. Début décembre, le directeur de l'OFIAMT
était plus réservé. Il estimait alors que la barre des 210 000 serait
atteinte dans le courant de 94.
</TX>
<TX>
A moyen terme, M. Nordmann pense que le nombre de chômeurs devrait
redescendre sous la barre des 100 000 (environ 2 % de chômeurs). "Une chose
est sûre, les taux de chômage de 0,3 ou 0,4 % appartiennent à l'histoire".
</TX>
<ST>
Explosion du chômage de longue durée
</ST>
<TX>
Le chômeur type est une femme étrangère latine et jeune, selon les chiffres
résumant le chômage en 93 publiés par l'OFIAMT. Constat inquiétant, le
chômage de longue durée (plus d'un an au chômage) a pratiquement doublé en
une année. 21,7 % des chômeurs étaient dans ce cas fin 93, contre 12,2 % fin
92.
</TX>
<TX>
Les différences régionales demeurent importantes. Le taux de chômage moyen
reste nettement plus bas en Suisse allemande (où il est passé de 2,9 à 4,2 %)
qu'en Suisse romande et italienne (où il a grimpé de 5,3 à 7,5 %).
</TX>
<TX>
La disparité entre femmes et hommes s'est nettement creusée l'an dernier, a
poursuivi M. Nordmann. Fin 92, les différences étaient faibles (3,7 % de
femmes au chômage et 3,5 % d'hommes). Fin novembre 93, 5,3 % des femmes
actives étaient sans emploi contre 4,8 % des hommes "seulement". Les hommes
restent cependant les plus touchés: ils forment 58,3 % de la population au
chômage.
</TX>
<TX>
Le taux de chômage des sans-emploi suisses est passé de 2,8 à 3,9 ', tandis
que pour les étrangers il passait de 6,1 à 8,6 %. La part des Suisses au
total des personnes au chômage est restée stable à 60 '. En termes d'âge, le
taux de chômage le plus fort est enregistré dans la catégorie des 25 à 29 ans
(6,4 %), suivi de celle des 15 à 24 ans (5,9 %). Cette situation était
inversée fin 92.
</TX>
<TX>
L'OFIAMT a également rendu public les taux de chômages cantonaux en décembre
93. C'est le Tessin qui a connu la plus forte progression de taux de chômage
(+ 0,3 %). L'indicateur a baissé dans deux cantons (GR et OW). Dans les
cantons romands, la progression a été de 0,1 % à Genève, Vaud et Jura et de
0,2 % à Fribourg, Neuchâtel et dans le Valais. Les taux de chômage
s'établissent à 7,9 % (GE), 7,8 % (VD), 7,7 % (VS),7 % (NE), 6,9 % (JU) et
6,1 % (FR).
</TX>
<TX>
note aux rédactions: 4e par: le nombre moyen de chomeur en 94 sera bien de
"190 000, soit un peu plus que le niveau actuel".
</TX>
</DOC>
