<DOC>
<DOCID>ATS.950427.0014</DOCID>
<DOCNO>ATS.950427.0014</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950427
</DT>
<PT>
204200
</PT>
<SC>
bsf193 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4ita sozm jus
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
italie avortement objection conscience
</KW>
<TI>
Objection de conscience en matière d'avortement Le président de la Cour
constitutionnelle italienne la légitime.
</TI>
<LD>
Cité du Vatican, 27 avr (ats/afp) Le président de la Cour Constitutionnelle
italienne, Antonio Baldassarre, a légitimé jeudi l'objection de la conscience
en matière d'avortement. Il a appelé les législateurs italiens à "repenser"
la loi sur l'interruption de grossesse. M. Baldassare suit en cela les
consignes de l'encyclique pontificale Evangelium Vitae (L'Evangile de la
Vie).
</LD>
<TX>
M. Baldassarre a fait cette déclaration à titre personnel dans une interview
diffusée mercredi et jeudi par Radio Vatican. Elle a suscité aussitôt
beaucoup d'émotions et de réactions en Italie, en raison de la fonction
éminente de ce juriste.
</TX>
<TX>
"Du point de vue du droit constitutionnel, il est très difficile, voire même
impossible, de reconnaître l'avortement comme un droit accordant une liberté
à la mère", a déclaré M. Baldassarre. Celui-ci a fait une défense vigoureuse
du "droit à la vie à partir de la conception". Il a mis au dessus de la loi
civile la conscience, comme l'avait fait Jean Paul II dans sa dernière
encyclique.
</TX>
<TX>
La conséquence de cela, selon M. Baldassarre, est que "la protection des
valeurs de la conscience peut autoriser une exemption constitutionnelle de
l'accomplissement de certains devoirs publics".  "Un médecin ne peut être
contraint à faire une opération chirurgicale comme l'avortement si sa
conscience le pousse à y voir un acte immoral", a-t-il ajouté.
</TX>
<ST>
Levée de boucliers
</ST>
<TX>
Les déclarations du président de la Cour ont déclenché une levée de boucliers
dans les milieux de gauche et libéraux. Un spécialiste du problème de
l'avortement, Luigi Laratta, a rappelé que la loi de 1978 sur l'avortement
avait fortement réduit le nombre des grossesses interrompues en Italie.
</TX>
<TX>
Après l'encyclique Evangelium Vitae, les évêques ont commencé à mobiliser
leurs forces pour obtenir une révision de la loi sur l'avortement. Une partie
de la droite demandait déjà son abolition.  Cette loi autorise l'avortement
dans les 3 premiers mois de grossesse et, ultérieurement, dans des conditions
exceptionnelles.
</TX>
</DOC>
