<DOC>
<DOCID>ATS.950913.0070</DOCID>
<DOCNO>ATS.950913.0070</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950913
</DT>
<PT>
151100
</PT>
<SC>
bsf097 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
vd ecpc ecph kul
</DE>
<AU>
al pi
</AU>
<KW>
vd lausanne comptoir suisse ouverture
</KW>
<TI>
76e Comptoir suisse à Lausanne Ouverture sous un déluge - Problèmes de
parking
</TI>
<LD>
Lausanne, 13 sept (ats) Le Comptoir suisse s'est ouvert mercredi matin à
Lausanne sous des pluies diluviennes, qui ont perturbé le parcage des
véhicules. Les automobilistes ont été dirigés vers le sud de la ville, les
pelouses du haut affectées normalement au parcage étant fermées.
</LD>
<TX>
La police municipale recommande aux visiteurs d'emprunter au maximum les
transports publics. Ceux qui ne peuvent renoncer à leur voiture sont priés de
suivre la signalisation mise en place dès l'autoroute qui les conduit
jusqu'au parking de Bellerive, dans le sud-ouest de la ville. Des
bus-navettes les amènent directement au Palais de Beaulieu.
</TX>
<TX>
Ce dispositif demeurera en place jusqu'à jeudi en tout cas, a indiqué à l'ATS
le lieutenant Jean-Yves Delapierre, de la police municipale, le temps que les
pelouses sèchent.
</TX>
<ST>
Cinéma
</ST>
<TX>
Placée sous le signe du centenaire du cinéma, cette 76e édition du Comptoir
connaîtra mercredi soir un premier évènement avec la projection en
avant-première du film de Stéphane Grall "Les Milles, le train de la
liberté". Outre le réalisateur, les acteurs Jean-Pierre Marielle et Ticky
Holgado seront présents.
</TX>
<TX>
Cette première séance sera suivie des présentations de quatre autres films
jeudi, vendredi, samedi et dimanche. A cet effet, le Théâtre de Beaulieu a
été transformé en salle de cinéma, la plus grande de Suisse avec 1800 places
et un écran de 100 mètres carrés.
</TX>
<TX>
Plusieurs expositions et présentations particulières sont également
consacrées à ce centenaire. Les hôtes d'honneur de cette 76e édition sont la
protection civile, le peintre Rolf Knie et une entreprise nationale de
distribution qui présentera ses produits biologiques.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: Comptoir suisse, Palais de Beaulieu, av. des Bergières
10, Lausanne, jusqu'au 24 septembre, de 10 à 20h00 (halles de dégustation,
restaurants 22h00). Entrée 10 francs (enfants, militaires, étudiants, AVS, 7
francs), 6 francs le mercredi 13 septembre. Parkings: suivre la
signalisation. Ligne directe et no 3 depuis les gares CFF et LEB.
</TX>
</DOC>
