<DOC>
<DOCID>ATS.940907.0149</DOCID>
<DOCNO>ATS.940907.0149</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940907
</DT>
<PT>
053200
</PT>
<SC>
bsf021 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c1 jus for
</DE>
<AU>
al
</AU>
<KW>
usa rentree scolaire violence ecoles
</KW>
<TI>
Rentrée scolaire aux Etats-Unis Les écoles se défendent contre la violence.
</TI>
<LD>
Washington, 7 sept (ats/afp) Confrontées à une montée de la violence parmi
les jeunes, les écoles américaines redoublent de vigilance cette année. Elles
multiplient les caméras, les chiens policiers et les détecteurs de métaux,
avant la rentrée scolaire.
</LD>
<TX>
70 % des cinquante plus importantes écoles du pays ont installé à l'entrée de
leurs bâtiments de nouveaux portiques capables de détecter une arme à feu ou
une arme blanche dans les cartables, a indiqué Ronald Stephens, directeur du
Centre national de sécurité à l'école de Westlake (Californie). Le nombre de
policiers patrouillant dans les établissements a été augmenté et des chiens,
dressés à flairer les armes à feu, ont été placés aux entrées des bâtiments.
</TX>
<ST>
Plus de cartable
</ST>
<TX>
Un grand nombre d'écoles ont également supprimé les placards fermant à clef,
dans lequels les élèves pouvaient dissimuler de la drogue ou des armes. Enfin
bon nombre d'établissements ont désormais interdit l'usage du sac de classe
classique au profit de filets ou de sacs transparents dans lesquels on ne
peut rien cacher.
</TX>
<TX>
Le Congrès avait voté au mois de mars une loi obligeant les écoles à
renforcer leur politique en matière de sécurité et de prévention de la
violence sous peine de se voir supprimer toute subvention fédérale. Elles
sont également tenues d'expulser pour une année tout élève ayant apporté,
vendu ou distribué des armes dans l'enceinte scolaire.
</TX>
<ST>
Chiffres accablants
</ST>
<TX>
Ces mesures de prévention ne sont plus réservées aux grandes villes. "Aucune
école n'est à l'abri, qu'elle soit dans une zone rurale, en banlieue ou dans
une grande ville", affirmé Peter Blauvelt, de l'Association nationale pour la
sécurité à l'école.
</TX>
<TX>
Les chiffres sont accablants : selon une enquête réalisée en 1993 par une
compagnie d'assurance-vie, 13 % des élèves avouent avoir apporté au moins une
fois, une arme à l'école. Plus d'un enseignant sur dix et plus d'un étudiant
sur quatre reconnaissent avoir été victimes de violence dans l'enceinte ou à
proximité de l'école.
</TX>
<TX>
On a recensé 45 morts violentes pour l'année scolaire 93-94, soit 11 de plus
que l'année précédente, dont 17 % par armes à feu. Ces chiffres vont de pair
avec les dernières statistiques du ministère de la Justice selon lesquelles
le nombre d'homicides, viols, agressions et vols commis par des jeunes a
augmenté de 50 % en 1993, contre 25 % chez les adultes.
</TX>
<ST>
Faits divers tragiques
</ST>
<TX>
Quatre récents faits divers impliquant des enfants de 11 et 13 ans illustrent
ces statistiques. Vendredi, un adolescent de 13 ans a abattu d'une balle dans
la poitrine un camarade de 11 ans à la suite d'une querelle, à High Bridge,
petite ville du New Jersey.
</TX>
<TX>
Quelques heures plus tôt, le corps d'un autre garçon de 11 ans, avait été
découvert dans une mare de sang dans une banlieue de Chicago, victime d'un
règlement de compte. Recherché durant trois jours par la police pour le
meurtre d'une adolescente de 14 ans, il a été "liquidé" par les membres de
son propre gang, qui le considéraient désormais comme un danger. Les
meurtriers étaient eux- même âgés de 14 et 16 ans.
</TX>
<TX>
Samedi, un enfant de 11 ans a avoué avoir égorgé sa voisine de 84 ans au
cours d'un cambriolage l'an dernier à Chicago. Deux semaines plus tôt, à
Wenatchee, deux garçonnets de 12 ans avaient froidement abattu à bout portant
un sans-abri dont ils n'avaient pas supporté les protestations contre leurs
exercices de tir au pistolet.
</TX>
</DOC>
