<DOC>
<DOCID>ATS.940128.0144</DOCID>
<DOCNO>ATS.940128.0144</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940128
</DT>
<PT>
103500
</PT>
<SC>
bsf031 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4ger comm div
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
allemagne telephone mobile escroquerie
</KW>
<TI>
Escroqueries en séries en Allemagne Comment téléphoner au bout du monde pour
une bouchée de pain par Yacine Le Forestier, afp.
</TI>
<LD>
Berlin, 28 jan (ats/afp) L'Allemagne est confrontée à une vague grandissante
d'escroqueries au téléphone mobile, grâce auxquelles des milliers de
personnes appellent pendant des heures au bout du monde pour une bouchée de
pain. "Nous perdons des millions de Marks chaque mois", s'est plaint cette
semaine Klaus Hummel, directeur de DeTe Mobil, filiale des Telekom allemands.
</LD>
<TX>
La fraude est des plus simple à réaliser. Il suffit d'acheter sous un faux
nom ou une fausse adresse un téléphone mobile dans un magasin, qui fournira
automatiquement une carte à puce nécessaire pour utiliser l'appareil.
Contrairement à d'autres pays européens, les vendeurs exigent rarement une
pièce d'identité et jamais une garantie de solvabilité. Seule la vente compte
car ils perçoivent des exploitants une prime d'environ 400 Deutsche Mark (360
francs) par téléphone vendu.
</TX>
<TX>
"Les magasins n'ont aucune envie d'effectuer des contrôles. En cas de
problème avec les factures, ils n'ont rien à craindre, seuls les exploitants
perdent de l'argent", déplore le porte-parole de DeTe Mobil, Achim Muth.
</TX>
<TX>
Les fraudeurs peuvent ensuite tranquillement utiliser leurs cartes entre un
et trois mois sans être inquiétés: c'est le temps qu'il faut en moyenne pour
constater les impayés et annuler une carte. "C'est largement suffisant pour
laisser une ardoise de 50 000 DM", explique un vendeur spécialisé à Berlin,
Lutz Schrabback.
</TX>
<TX>
Flairant un bon coup, certains escrocs ont commencé à se constituer en
réseaux. L'hebdomadaire d'investigation Der Spiegel rapporte cette semaine
que des Vietnamiens et des Pakistanais ont ouvert à Berlin de véritables
bureaux de téléphone clandestins, où des centaines d'étrangers se précipitent
pour téléphoner dans leur pays, à des tarifs défiant toute concurrence.
</TX>
<TX>
Dans la seule cité-dortoir de Marzahn à Berlin, près de 1000 téléphones
mobiles sont ainsi en service chaque soir dans une dizaine d'appartements,
selon le magazine. Une conversation d'une heure au Vietnam ou en Afrique ne
coûte que 10 DM (9 francs suisses). On peut également se faire livrer un
appareil chez soi et téléphoner une nuit entière à des milliers de kilomètres
pour 100 DM (90 francs) ou acheter directement une carte.
</TX>
<TX>
Un contrôle efficace sera toutefois difficile à réaliser. A lui seul, DeTe
Mobil enregistre 50.000 nouveaux clients chaque mois.
</TX>
</DOC>
