<DOC>
<DOCID>ATS.950707.0140</DOCID>
<DOCNO>ATS.950707.0140</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950707
</DT>
<PT>
051700
</PT>
<SC>
bsf007 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
kul zh
</DE>
<AU>
dh po ll
</AU>
<KW>
zurich 15 ans rote fabrik bilan
</KW>
<TI>
Zurich: la Rote Fabrik fête ses quinze ans Le centre alternatif s'est assagi
mais garde son esprit rebelle
</TI>
<LD>
Zurich, 7 juil (ats) Le centre culturel de la Rote Fabrik à Zurich fête ses
quinze ans. Issu du mouvement alternatif à l'origine des émeutes de 1980, il
est devenu aujourd'hui une institution bien établie dans la vie culturelle
zurichoise. Mais il doit faire face à la réduction des subventions de la
ville.
</LD>
<TX>
Fondé le 25 octobre 1980 dans l'usine de la Rote Fabrik à Zurich-Wollishofen,
au bord du lac, le centre a acquis une large notoriété. En quinze ans, il a
accueilli plus d'un million de personnes, ont indiqué ses responsables. Il
compte aujourd'hui seize employés fixes et plus de 100 collaborateurs. Une
série de manifestations spéciales seront organisées du 9 au 23 juillet pour
marquer l'anniversaire.
</TX>
<ST>
Vaste palette d'activités
</ST>
<TX>
La Rote Fabrik est l'un des centres culturels les plus importants et les plus
diversifiés d'Europe, avec un rayonnement qui dépasse largement les
frontières, selon ses animateurs. En plus des traditionnels concerts et
spectacles de danse et de théâtre, des débats politiques y sont régulièrement
organisés. Le centre abrite également des locaux d'expositions, des salles de
cours, des écoles, des ateliers, un jardin d'enfants et une ludothèque. Le
complexe est classé monument protégé depuis 1981.
</TX>
<TX>
La Rote Fabrik est gérée de façon très démocratique, sans hiérarchie. Un
système de quotas garantit un nombre de femmes équivalent à celui des hommes
parmi les employés. La lutte contre les discriminations sous toutes leurs
formes est l'un des principes cardinaux.
</TX>
<ST>
Concurrence et soucis
</ST>
<TX>
Au fil des ans, plusieurs institutions alternatives sont venues concurrencer
la Rote Fabrik. Mais celle-ci a gardé une fidèle clientèle. Depuis qu'elle
est subventionnée par les pouvoirs publics (1987), elle travaille de manière
plus conventionnelle.  Tout en veillant à garder son "esprit rebelle".
</TX>
<TX>
La ville a réduit ses subventions de 100 000 francs cette année sur un total
d'un peu plus de deux millions. Cela ne va pas sans causer des difficultés.
Les responsables de l'institution sont à la recherche de sponsors privés, ce
qu'ils n'auraient pas accepté de faire il y a quelques années encore.
</TX>
</DOC>
