<DOC>
<DOCID>ATS.940221.0099</DOCID>
<DOCNO>ATS.940221.0099</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940221
</DT>
<PT>
134200
</PT>
<SC>
bsf088 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4uk umw
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
gb environnement deces oiseaux
</KW>
<TI>
Grande-Bretagne: selon un ornithologue de l'Université d'Aberdeen Plus de 50
000 oiseaux victimes d'une mystérieuse famine.
</TI>
<LD>
Londres, 21 fév (ats/afp) Plus de 50 000 oiseaux marins ont été retrouvés
morts sur les plages britanniques. Ils ont succombé à une mystérieuse famine
au cours des dernières semaines a indiqué lundi Martin Hoybeck un
ornithologue de l'Université d'Aberdeen.
</LD>
<TX>
La plupart de ces oiseaux, qui appartiennent essentiellement à la famille des
pingouins, ont été retrouvés dans les îles Shetland (un peu moins de 50 000),
dans les îles Orcades (1500) et sur les côtes de la mer du Nord (plusieurs
centaines). Ces chiffres sont tirés de projections effectuées à partir de
comptages dans un échantillon de plages de la région.
</TX>
<TX>
La Société royale pour la protection des oiseaux avait lancé la semaine
dernière l'alerte en affirmant que des milliers d'oiseaux, des guillemots
principalement, étaient morts de faim. En janvier 1993, 85 000 tonnes de
pétrole s'étaient répandues dans les eaux de l'archipel des Shetland à la
suite de l'échouage du Braer, mais aucun des oiseaux ne semble avoir subi les
effets de cette pollution.
</TX>
<TX>
La dernière grande famine d'oiseaux en Grande-Bretagne remonte à 1983, où 30
000 oiseaux marins avaient trouvé la mort dans des circonstances demeurées
inexpliquées. Selon les experts, des excès dans la pêche commerciale,
notamment celle des petits poissons comme les sprats, pourrait être à
l'origine de bouleversements dans la chaîne alimentaire marine qui diminuent
les chances de survie des oiseaux marins en hiver.
</TX>
<TX>
Mais aucune hypothèse n'est écartée. Une certaine proportion de jeunes
oiseaux trop faibles meurt habituellement de faim en hiver.  Mais la plupart
des oiseaux retrouvés sont des adultes qui, dans des circonstances normales,
survivent sans problème.
</TX>
</DOC>
