<DOC>
<DOCID>ATS.940531.0007</DOCID>
<DOCNO>ATS.940531.0007</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940531
</DT>
<PT>
215600
</PT>
<SC>
bsf199 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4gre c5swi come
</DE>
<AU>
nn vf ga
</AU>
<KW>
grece blankart visite ue transports
</KW>
<TI>
Visite de Franz Blankart à Athènes L'UE doit ouvrir des négociations
bilatérales avec la Suisse.
</TI>
<LD>
Athènes, 31 mai (ats) Le secrétaire d'Etat Franz Blankart s'est entretenu
mardi avec le ministre grec des transports. Les discussions ont surtout porté
sur l'accord de transit entre la Suisse et l'Union européenne (UE). Selon M.
Blankart, l'UE doit ouvrir aussi vite que possible des négociations avec la
Confédération sur ce dossier. M. Blankart a également rencontré le ministre
de l'économie avec lequel il a évoqué des questions bilatérales.
</LD>
<TX>
Dans ses discussions avec le ministre des transports Yianis Charalambous, le
secrétaire d'Etat a clairement posé les termes de l'accord de transit entre
la Suisse et l'UE: d'une part il y a la construction et le financement par
Berne des transversales alpines pour le transit par rail des marchandises et,
d'autre part l'ouverture du marché de l'aviation et des transports routiers
civils.
</TX>
<TX>
Selon M. Blankart, la Suisse commence à s'impatienter des lenteurs de l'UE
concernant l'ouverture des négociations sur les tansports.  "Les
transversales sont un cadeau que fait la Suisse à l'Europe", a- t-il dit. La
Suisse espère que la question des négociations bilatérales entre elle et
l'Union sera à l'ordre du jour du prochain sommet européen le 24 juin à
Kerkyra (Corfou). La Grèce préside l'UE jusqu'au 30 juin prochain.
</TX>
<TX>
Le secrétaire d'Etat et directeur de l'Office fédéral des affaires
économiques extérieures s'est également entretenu avec le ministre de
l'économie Yannos Papantoniou. "Il y a un intérêt capital pour la Suisse de
savoir quelle sera la politique de la banque centrale grecque, car l'impact
sur les investissements est énorme". La Confédération, premier investisseur
en Grèce après l'UE, souhaite développer ce marché "car le potentiel
d'investissement est très grand". M. Blankart concluait mardi la partie
officielle de sa visite en Grèce.
</TX>
</DOC>
