<DOC>
<DOCID>ATS.940106.0036</DOCID>
<DOCNO>ATS.940106.0036</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940106
</DT>
<PT>
175500
</PT>
<SC>
bsf147 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6rus for come
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
russie espcae ambitions
</KW>
<TI>
La Russie garde de grandes ambitions dans le domaine spatial.
</TI>
<LD>
Moscou, 6 jan (ats/afp) En dépit de graves difficultés économiques, la Russie
a gardé de grandes ambitions dans le domaine spatial et s'est fixée un vaste
programme jusqu'à l'an 2000. "L'industrie spatiale est celle qui a le moins
souffert de l'effondrement de l'URSS", relève un porte-parole de l'Agence
spatiale russe (RKA).  Premier défi de l'année: le vaisseau spatial
Soyouz-TM18 et ses trois cosmonautes doivent partir samedi à la conquête du
record de durée dans l'espace.
</LD>
<TX>
A la fin de l'année 1993, après plusieurs mois d'hésitation, le premier
ministre Viktor Tchernomyrdine a indiqué que des crédits seraient débloqués
pour assurer la poursuite du programme spatial.  "Les dépenses budgétaires
pour l'industrie spatiale ont représenté en 1993 126 milliards de roubles
(150 millions de francs), soit 0,4 % du PNB. En 1994, cette part doit
augmenter", confirme le responsable des programmes spatiaux au gouvernement.
</TX>
<TX>
La Russie a bien l'intention de rester un des leaders dans le domaine
spatial, en particulier pour les vols habités. Elle fait cependant face à une
reconversion laborieuse du complexe militaro- industriel de l'ex-URSS et à la
perte de son statut de grande puissance. Le gouvernement a finalement ratifié
en décembre le programme spatial des sept prochaines années.
</TX>
<ST>
Plus de quatorze mois en orbite
</ST>
<TX>
Le vaisseau Soyouz-TM18 emmènera à son bord Viktor Afanassiev, Iouri
Ousatchov et le médecin-cosmonaute Valeri Poliakov. Les trois hommes
tenteront de séjourner en orbite 427 jours (plus de quatorze mois) et de
pulvériser le record de durée pour un seul vol. Moussa Manarov détient
actuellement le record avec 366 jours dans l'espace en 1987-1988. Valeri
Poliakov a déjà volé durant 241 jours de suite en 1988-1989.
</TX>
<TX>
Après 59 véhicules spatiaux en tous genres lancés en 1993 de Plesetsk
(Russie) ou de Baïkonour (Kazakhstan), le programme pour 1994 est chargé.
Soyouz-TM19 doit être lancé en juin, avec à bord une mission russo-kazake, en
octobre Soyouz-TM20 doit emmener un cosmonaute russe et un Espagnol
représentant de l'Agence spatiale européenne (ESA).
</TX>
<TX>
La coopération internationale doit permettre très prochainement le lancement
de Meteor-3, satellite météorologique. En novembre, le module scientifique
Spectre, qui attend son lancement depuis deux ans, sera arrimé à la station
orbitale Mir. En outre, la Russie va poursuivre ses recherches dans le cadre
de l'accord international signé l'an dernier pour la création et le lancement
d'une station spatiale habitable à longue durée. En octobre prochain enfin,
le programme international "Mars 94", pour l'explorations de la planète rouge
devrait démarrer pour être opérationel en 1996.
</TX>
<ST>
Collaboration avec l'Occident
</ST>
<TX>
Les dirigeants russes, qui viennent de signer un accord avec le Kazakhstan
pour la location à long terme du cosmodrome de Baïkonour, ont donc reconnu
comme priorité le développement de l'industrie spatiale, des recherches
fondamentales et scientifiques. Mais, ils comptent bien multiplier les
contrats avec l'Occident qui assurent près d'un tiers des financements.
</TX>
</DOC>
