<DOC>
<DOCID>ATS.950715.0012</DOCID>
<DOCNO>ATS.950715.0012</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950715
</DT>
<PT>
184000
</PT>
<SC>
bsf062 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
int reg jus mil be c9sri
</DE>
<AU>
bm wi ba
</AU>
<KW>
berne tamouls sri lanka pétition develop
</KW>
<TI>
Organisations tamoules de Suisse Pétition adressée à Flavio Cotti -
Manifestation à Berne développement
</TI>
<LD>
Berne, 15 juil (ats) Les organisations tamoules de Suisse ont adressé une
pétition au conseiller fédéral Flavio Cotti afin que la Suisse use de son
influence pour faire cesser le "pogrom" des Tamouls au Sri Lanka. Des
centaines de Tamouls se sont retrouvés samedi après-midi à Berne pour
manifester.
</LD>
<TX>
Lors d'une conférence de presse tenue samedi matin dans la capitale fédérale,
des représentants des organisations et de l'église ont lancé un appel à tous
les gouvernements. Il faut faire pression sur le gouvernement sri lankais,
afin que celui-ci cesse ses "bombardements insensés sur des civils tamouls"
dans la presqu'île de Jaffna, ont-ils expliqué.
</TX>
<TX>
Les bombardements d'églises et d'écoles, perpétrés les 9 et 10 juillet, ont
fait 300 morts et plus de 500 blessés. Le gouvernement du président Chandrika
Kumaratunga a ainsi clairement violé la convention de Genève, ont indiqué les
organisations tamoules.
</TX>
<ST>
Renvois critiqués
</ST>
<TX>
Dans ce contexte, le renvoi par la Suisse de demandeurs d'asile tamouls a été
critiqué. Arturo Pozzi, coordinateur en matière d'asile des mouvements de
base oecuméniques, ne comprend pas la politique des autorités. "Pourquoi le
Conseil fédéral et l'Office fédéral des réfugiés renvoient-ils des Tamouls
dans un pays en guerre? Nous ne renvoyons pas chez eux des ex-Yougoslaves."
</TX>
<TX>
"Nous porterons quelques cas devant le Tribunal fédéral", a encore déclaré M.
Pozzi. Selon lui, la pratique des autorités suisses en matière de renvois est
"douteuse".
</TX>
<ST>
Des centaines de manifestants
</ST>
<TX>
Pour appuyer leurs revendications, les organisations tamoules se sont
retrouvées dans l'après-midi sur l'Helvetiaplatz de Berne.  Selon la police
communale, la manifestation s'est déroulée dans le calme. Plusieurs centaines
de personnes étaient présentes.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: la dépêche bsf037 a été complétée avec la manifestation.
Lead complété, dernier paragraphe nouveau.
</TX>
</DOC>
