<DOC>
<DOCID>ATS.950121.0020</DOCID>
<DOCNO>ATS.950121.0020</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950121
</DT>
<PT>
180600
</PT>
<SC>
bsf066 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6bos mil
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
bosnie situation synthese
</KW>
<TI>
Bosnie L'échange de prisonniers a réussi, le cessez-le-feu reste fragile
synthèse.
</TI>
<LD>
Sarajevo/Mostar, 21 jan (ats/afp/reuter) La réussite vendredi soir de
l'échange de cent prisonniers entre Bosniaques et Serbes a marqué l'unique
progrès concret dans l'application de l'accord de cessation des hostilités.
Un incident armé à Sarajevo a confirmé la fragilité de la trêve.
</LD>
<TX>
Au cours de l'échange, organisé par le Comité International de la Croix Rouge
(CICR), chaque partie avait relâché 50 personnes sur le Pont de la
Fraternité. Mais 49 seulement avaient traversé le pont dans un sens comme
dans l'autre, deux hommes ayant choisi de rester du côté de ceux qui les
avaient détenus.
</TX>
<ST>
Incident à Sarajevo
</ST>
<TX>
Pratiquement au même moment, deux soldats serbes et un soldat bosniaque ont
été blessés à Sarajevo, dans le quartier de Grbavica, au cours d'un échange
de tirs d'armes légères déclenché par les forces gouvernementales, a indiqué
samedi la FORPRONU, qui a protesté contre cette violation du cessez-le-feu.
Il s'agit de premiers militaires blessés à Sarajevo depuis l'entrée en
vigueur de l'accord de cessez-le-feu le 24 décembre dernier.
</TX>
<ST>
Divergences sur le mont Igman
</ST>
<TX>
Par ailleurs, une réunion des deux parties en conflit qui s'est tenue samedi
à Sarajevo sous les auspices de la FORPRONU n'a enregistré aucun progrès sur
l'inspection conjointe de la zone démilitarisée du mont Igman. Cette
reconnaissance tripartite doit permettre de constater l'évacuation complète
du mont Igman par les soldats bosniaques.
</TX>
<TX>
Elle n'avait pu se dérouler mercredi, car les Serbes avaient demandé qu'elle
porte sur des positions à l'extérieur de la zone démilitarisée et que
l'hélicoptère d'inspection se pose à certains endroits, où cela est
impossible en raison de la neige. Samedi, ils ont présenté les mêmes
exigences et la FORPRONU n'a pu que repousser la question jusqu'à la réunion
de la Commission Conjointe Centrale attendue le 26 janvier.
</TX>
<TX>
Une reconnaissance héliportée effectuée par la FORPRONU mardi n'avait pas
permis d'observer de troupes bosniaques sur le mont Igman. Mais des
patrouilles à pied des casques bleus ont empêché depuis quelques tentatives
de passage de la part des soldats de Sarajevo.
</TX>
<ST>
Calme relatif en Bosnie
</ST>
<TX>
Les officiers serbes et bosniaques ont remis d'autre part samedi à la
FORPRONU leurs cartes de la ligne de confrontation et des propositions
concernant les postes d'observation des casques bleus chargés de
l'interposition dans le secteur de la capitale. La question des routes de
l'aéroport de Sarajevo, toujours bloquées par un désaccord sur la nature des
transports autorisés, devait être abordée à nouveau au cours d'une réunion
dimanche.
</TX>
<TX>
La situation est restée généralement calme samedi en Bosnie- Herzégovine,
avec quelques tirs d'artillerie ou de mortiers dans le nord-ouest aux
environs de Velika Kladusa. Les troupes bosniaques avaient été attaquées
ponctuellement ces derniers jours par les soldats du leader sécessionniste
musulman Fikret Abdic allié aux Serbes croates de la Krajina.
</TX>
<ST>
Situation bloquée à Tuzla
</ST>
<TX>
La situation à l'aéroport de Tuzla (nord), où une base de la FORPRONU est
bloquée depuis une dizaine de jours par les forces bosniaques, n'a pas
évolué. Les tentatives de l'approvisionner n'ont obtenu qu'un "succès
limité", selon un porte-parole de la Force de Protection.
</TX>
<TX>
Les Bosniaques cherchent à obtenir le départ de la base d'un officier de
liaison serbe et, d'autre part, demandent à l'ONU d'ouvrir l'aéroport aux
vols humanitaires au 1er février ou de le quitter avant le 1er mars. Les
forces serbes, stationnant à proximité, s'opposent depuis près d'un an à
l'ouverture des pistes.
</TX>
<ST>
Désaccords à Mostar
</ST>
<TX>
De nouveaux signes de désaccords sont en outre apparus à Mostar, dans le sud
de la Bosnie, entre Croates et Musulmans bosniaques et menacent la fédération
croato-musulmane mise sur pied l'an dernier.  Hans Koschnick, l'Allemand
désigné par l'Union européenne pour administrer la ville, a accusé les
Croates de faire obstacle à ses tentatives de réunifier Mostar et d'obtenir
le retour des réfugiés.  Une délégation du gouvernement croate a rencontré
samedi des responsables de l'UE pour tenter de désamorcer la crise.
</TX>
</DOC>
