<DOC>
<DOCID>ATS.950710.0061</DOCID>
<DOCNO>ATS.950710.0061</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950710
</DT>
<PT>
144200
</PT>
<SC>
bsf065 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
int c9chn c8ira c5swi
</DE>
<AU>
ln vf
</AU>
<KW>
genève accréditations ong conf. femmes pékin
</KW>
<TI>
Accréditations à la conférence sur les femmes de Pékin Dix-neuf ONG restent
interdites de séjour
</TI>
<LD>
Genève, 10 juil (ats) Six pays continuent de faire obstacle à l'accréditation
de 19 organisations non-gouvernementales (ONG) à la conférence mondiale sur
les femmes, prévue à Pékin en septembre. Le président de l'ECOSOC a commencé
des consultations lundi à Genève, afin de surmonter les réserves de la Chine
et de l'Iran notamment.
</LD>
<TX>
Plus de 2000 ONG ont reçu le feu vert pour se rendre à Pékin.  Toutefois, six
pays ont refusé d'accepter dix-neuf organisations présentes sur une liste de
760 ONG. 741 d'entre elles avaient été officiellement acceptées le 29 juin
par le Conseil économique et social (ECOSOC), compétent en la matière.
</TX>
<ST>
ONG tibétaine en Suisse
</ST>
<TX>
Parmi les six pays qui ont refusé des ONG, se trouve la Chine, pour cinq
d'entre elles, principalement des associations tibétaines, dont
l'Organisation pour les femmes tibétaines en Suisse. L'Iran a refusé dix ONG
de femmes iraniennes. L'Irak, le Soudan, l'Inde et le Bhoutan ont rejeté
chacun une ONG.
</TX>
<TX>
L'opposition iranienne a protesté contre l'intervention du gouvernement de
Téhéran dans une lettre au président de l'ECOSOC.  Elle y affirme que les ONG
de femmes iraniennes recommandées par Téhéran sont des créations
gouvernementales, dont certains membres ont trempé dans la répression et la
torture. La conférence des ONG avec un statut consultatif auprès de l'ONU a
d'autre part demandé le 3 juillet au président de l'ECOSOC "d'utiliser ses
bons offices afin de sauvegarder l'honnêteté et la transparence du processus
d'accréditation des ONG".
</TX>
<TX>
Le président de l'ECOSOC, Ahmad Kemal (Pakistan), a indiqué lundi à la presse
qu'il a entamé des consultations avec les représentants des gouvernements
concernés. "Nous souhaitons le succès de la conférence et non une
confrontation. Il faut trouver une solution le plus vite possible", a-t-il
déclaré. Il a affirmé qu'il a reçu des assurances de la Chine que le retard
apporté à l'accréditation de ces ONG ne les handicapera pas sur le plan de
leurs facilités matérielles à Pékin.
</TX>
<ST>
Droit de veto inacceptable
</ST>
<TX>
Un accord doit être trouvé en tout cas avant la fin de la session de
l'ECOSOC, le 28 juillet. Si les consultations ne donnent pas de résultat, un
vote à la majorité simple entre les 54 membres de l'ECOSOC tranchera la
question.
</TX>
<TX>
L'Union européenne et les Etats-Unis jugent inacceptable qu'un droit de veto
puisse être exercé par certains pays pour la participation des ONG à une
conférence de l'ONU. Mais la Chine a le soutien du groupe des 77, formé des
représentants des pays du tiers monde. Le résultat d'un vote à l'ECOSOC, s'il
est finalement inévitable, est donc incertain.
</TX>
<TX>
La discussion sur les 19 ONG pour l'instant interdites de séjour bloque en
outre l'examen d'une deuxième liste de 267 ONG. Cette deuxième liste, à la
différence de la première, n'a pas été recommandée par le secrétariat de la
conférence. Les raisons suivantes ont été invoquées: organisation sans
rapport avec les travaux de la conférence de Pékin, informations données
insuffisantes, organisation strictement locale ou sans statut légal. Dans
cette deuxième liste se trouvent également des mouvements tibétains.
</TX>
</DOC>
