<DOC>
<DOCID>ATS.950415.0008</DOCID>
<DOCNO>ATS.950415.0008</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950415
</DT>
<PT>
195400
</PT>
<SC>
bsf050 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6bos c4fra int mil
</DE>
<AU>
hs
</AU>
<KW>
rectif bosnie casque bleu tue synthese
</KW>
<TI>
version rectifiée Un 2e casque bleu du contingent français abattu à Sarajevo
Paris pose ses conditions au maintien de ses soldats synthèse.
</TI>
<LD>
Sarajevo/Paris, 15 avr (ats/reuter/afp) Un deuxième casque bleu du contingent
français a été tué samedi à Sarajevo. Après la mort de ce deuxième soldat en
l'espace de deux jours, Paris a menacé de retirer ses soldats. La France a
également demandé à l'ONU une réunion des pays ayant des casques bleus en
ex-Yougoslavie.
</LD>
<TX>
Le militaire français a été touché à la poitrine alors qu'il manoeuvrait un
bulldozer transportant des conteneurs pour mettre en place une barricade sur
"Sniper Alley", allée des francs-tireurs de sinistre réputation dans le
centre-ville. Le tir est venu d'un secteur contrôlé par les Serbes.
</TX>
<ST>
Colère de Paris
</ST>
<TX>
Paris a exprimé son indignation face au "lâche assassinat" d'un soldat
français de la Force de protection des Nations unies. Le premier ministre
Edouard Balladur a décidé de dépêcher dans la capitale bosniaque le ministre
de la défense, François Léotard.  Quelque 4200 casques bleus français se
trouvent en Bosnie.
</TX>
<TX>
Vendredi, un casque bleu du contingent français, appartenant à la légion
étrangère, a été abattu à Dobrinja dans la banlieue de Sarajevo. D'origine
allemande, le soldat a été atteint à la gorge alors qu'il se rendait de
l'aéroport de Sarajevo à la ville. L'ONU n'a pas précisé d'où provenait le
tir.
</TX>
<ST>
Maintien des casques bleus
</ST>
<TX>
Le gouvernement français a déclaré après la mort d'un deuxième soldat du
contingent français en deux jours, que "le respect des forces des Nations
unies" et une reconduction de la trêve étaient des "conditions" au maintien
de la présence des casques bleus français en ex-Yougoslavie.
</TX>
<TX>
Dans une déclaration lue vendredi lors d'une réunion formelle, le Conseil de
sécurité de l'ONU a condamné les attaques visant le personnel des Nations
unies en Bosnie. Il a demandé au secrétaire général Boutros Boutros-Ghali
d'enquêter sur les circonstances de la mort du casque bleu français.
</TX>
<TX>
Paris a dénoncé l'intransigeance du président serbe Slobodan Milosevic. Elle
le rend responsable de la situation en Bosnie. "Le président Milosevic n'a
toujours pas accompli le mouvement que nous attendons de lui", a déclaré le
ministère des affaires étrangères. Le Groupe de contact tente d'obtenir, sans
succès, de Belgrade une reconnaissance de la Bosnie en échange d'un
allègement des sanctions.
</TX>
<ST>
Lourd tribut
</ST>
<TX>
Au total 155 casques bleus, dont 33 du contingent français, sont morts en
ex-Yougoslavie depuis le début de leur mission en avril 1992. Sur les 155
casques bleus décédés, 56 ont été tués par des tirs des différentes parties
belligérantes ou par l'explosion de mines.  Les 99 autres sont morts lors
d'accidents de la circulation ou se sont suicidés.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: Le casque bleu abattu vendredi appartient au contingent
français mais est d'origine allemande. Le lead et le 4e paragraphe ont été
corrigés en conséquence. Le 5e paragraphe est nouveau.
</TX>
</DOC>
