<DOC>
<DOCID>ATS.940519.0178</DOCID>
<DOCNO>ATS.940519.0178</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940519
</DT>
<PT>
053200
</PT>
<SC>
bsf011 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
vot prod
</DE>
<AU>
hd sn ga
</AU>
<KW>
suisse initiative records fiche separee 1
</KW>
<TI>
Prochain dépôt de la 200e initiative Un grand nombre de signatures n'implique
pas toujours le succès 1e fiche séparée.
</TI>
<LD>
Zurich, 19 mai (ats) Les initiatives ayant obtenu le plus grand nombre de
signatures n'ont pas forcément bénéficié de la plus grande adhésion
populaire. Certains textes validés de justesse ont réalisé de brillants
scores en votation. Seules deux initiatives ont suscité l'opposition du
peuple et des cantons.
</LD>
<TX>
L'initiative "pour une Suisse sans nouveaux avions de combat" a battu tous
les records de signatures. Il a fallu douze jours aux promoteurs du texte
pour récolter les 100 000 signatures requises, ce que personne n'avait jamais
été réussi auparavant. L'initiative a été déposé en 1992 avec 503 719
signatures, dont 185 684 seront validées.  Ces exploits n'ont cependant pas
empêché l'initiative d'être rejetée en votation, en 1993.
</TX>
<TX>
L'initiative sur les caisses-maladie, refusée en 1985, avait pourtant été
remise à la chancellerie avec 390 273 signatures validées - un record. Autre
record, l'initiative sur le transport des marchandises en avait obtenu
officiellement 384 760 en 1938. Le nombre de signatures requis était encore
de 50 000 à l'époque.  L'initiative avait été retirée et le contre-projet
rejeté en votation.
</TX>
<ST>
1er août modeste
</ST>
<TX>
A l'inverse, l'initiative des démocrates suisses (DS) pour un premier août
férié a passé la barre des 100 000 signatures de justesse (102 660). Mais
elle a passé brillamment en votation en 1993.
</TX>
<TX>
Le meilleur scrutin populaire a été réalisé par la troisième initiative pour
l'élection à la proportionnelle du Conseil national.  Quelque 66,8 % des
citoyens l'ont approuvé en 1918. La majorité des cantons s'élevait à 85 %. En
revanche, en 1929, l'initiative sur l'approvisionnement céréalier n'a obtenu
que 3,2 % des voix. Aucun canton n'y était favorable et le contre-projet l'a
emporté.
</TX>
<ST>
Désaccord peuple-cantons
</ST>
<TX>
Deux initiatives ont échoué, peuple et cantons ne s'étant pas trouvés
d'accord. En 1910, la deuxième initiative pour l'élection proportionnelle du
Conseil national a été rejetée par 52,5 % des citoyens, alors que la majorité
des cantons - dix cantons et quatre demi-cantons - avaient approuvé le texte.
Scénario contraire pour l'initiative sur la consommation des locataires et
des consommateurs en 1955. Treize cantons et quatre demi-cantons la
rejettent, alors que 50,2 % des votants l'acceptent.
</TX>
<TX>
Quant à l'initiative socialiste pour la sauvegarde de la liberté de la
presse, il faudra plus de quarante ans pour la liquider.  Déposée en 1935
contre la censure instaurée à l'époque par le Conseil fédéral, elle est
tombée dans l'indifférence générale après la guerre. Plus personne ne
s'interessait à cette initiative non encore traitée. La censure était levée
mais le texte n'était doté d'aucune clause de retrait. Il a été classé en
1976 lors de la révision de la loi sur les droits politiques, avec l'accord
du PS.
</TX>
</DOC>
