<DOC>
<DOCID>ATS.951026.0074</DOCID>
<DOCNO>ATS.951026.0074</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
4423
</LE>
<DT>
951026
</DT>
<PT>
153522
</PT>
<RT>
103541
</RT>
<SC>
bsf118 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<RF>
combsf114
</RF>
<DE>
c5swi ecpb fin prod
</DE>
<AU>
jn ct
</AU>
<KW>
suisse bns direction générale fonction 4eenc
</KW>
<TI>
La direction générale est l'autorité exécutive supérieure de la BNS
</TI>
<ST>
4e encadré
</ST>
<LD>
Berne, 26 oct (ats) La direction générale de la BNS compte trois membres.
Elle est définie dans la loi comme "l'autorité exécutive supérieure" de la
banque centrale suisse. A ce titre, elle décide de la politique monétaire,
après consultation du Conseil fédéral.  Son principal objectif est de
garantir la stabilité des prix.
</LD>
<TX>
Les trois directeurs généraux de la Banque nationale suisse (BNS) sont nommés
par le Conseil fédéral, sur proposition du Conseil de banque de la BNS
(l'équivalent du conseil d'administration dans une entreprise privée). Le
Conseil fédéral désigne en outre ceux des trois directeurs généraux qui
assument la présidence et la vice-présidence de la direction générale.
</TX>
<ST>
Trois départements
</ST>
<TX>
La direction tricéphale de la BNS correspond à l'organisation de la banque en
trois grands départements. Chaque directeur général a la charge de l'un
d'eux. Le "1er département", stationné à Zurich, couvre deux "divisions"
(sphères d'activités) et l'organe de révision interne de la BNS. Chacune de
ces divisions regroupe un certain nombre de "directions" en charge de travaux
spécifiques.
</TX>
<TX>
La "division économique" du 1er département englobe ainsi les directions des
études économiques, des relations monétaires internationales, des études
bancaires et de la statistique. Elle a charge de livrer les bases nécessaires
à l'évaluation de la situation économique et aux décisions de politique
monétaire. La "division juridique et services" est elle aussi rattachée au
1er département.
</TX>
<TX>
Le "2e département" dirige la conception, l'impression et l'émission des
billets de banque. Il assume aussi les rapports avec les correspondants en
Suisse, les relations d'affaires avec la Confédération, la comptabilité
générale, ainsi que la gestion des réserves d'or et des opérations sur or et
sur titres.
</TX>
<TX>
Le "3e département" est le département proprement bancaire de la BNS. Il
compte un état-major et deux divisions. Celles-ci ont la responsabilité des
opérations monétaires et celle de l'informatique et des autres services
(trafic des paiements, caisse, relations avec les correspondants à
l'étranger).
</TX>
<ST>
Trois tâches
</ST>
<TX>
En tant que banque centrale, la BNS a pour tâches principales - selon
l'article 39 de la Constitution fédérale - de réguler la circulation de
monnaie dans le pays, de faciliter le trafic des paiements et de gérer la
politique monétaire et de crédit dans l'intérêt général du pays. L'objectif
de la politique monétaire est de garantir la stabilité des prix.
</TX>
<TX>
En tant qu'autorité exécutive supérieure de la banque, la direction générale
fixe en particulier le taux officiel de l'escompte, le taux des avances sur
nantissement (ou taux lombard, flexible en Suisse et déterminé selon un
système mis en place par la BNS), les réserves minimales des banques auprès
de la BNS (abolies en Suisse) et le montant des émissions autorisées
(libéralisé). Elle établit en outre les dispositions d'exécution de mesures
visant à contenir l'afflux de fonds étrangers.
</TX>
<ST>
Surveillance
</ST>
<TX>
La direction générale est placée sous la surveillance du "Conseil de banque"
de la BNS. Ce dernier est composé de 40 représentants des divers milieux
économiques et régions du pays: 15 d'entre eux sont élus par l'assemblée des
actionnaires - qui a un pouvoir par ailleurs limité - et les 25 autres (dont
le président et le vice-président) par le Conseil fédéral. Le Conseil de
banque de la BNS se réunit chaque trimestre.
</TX>
<TX>
Pour permettre un suivi constant, le Conseil de banque est représenté par le
"Comité de banque". Cette délégation restreinte est composée du président et
du vice-président du conseil ainsi que de huit des quinze membres du conseil
choisis par le Conseil fédéral. Ce comité se réunit chaque mois.
</TX>
<ST>
Entre Berne et Zurich
</ST>
<TX>
Créée en 1905, la BNS a débuté son activité en 1907 pour remplacer le système
décentralisé de 31 banques d'émission alors en place. Son siège juridique est
à Berne. Ses départements sont toutefois gérés de Zurich. La BNS compte en
outre huit succursales régionales. S'y ajoutent 20 agences locales gérées par
d'autres établissements, principalement des banques cantonales.
</TX>
</DOC>
