<DOC>
<DOCID>ATS.940512.0015</DOCID>
<DOCNO>ATS.940512.0015</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940512
</DT>
<PT>
185300
</PT>
<SC>
bsf071 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6bos mil int
</DE>
<AU>
sv
</AU>
<KW>
bosnie zones de securite onu redefinition
</KW>
<TI>
Le secrétaire général de l'ONU Pour une redéfinition des zones de sécurité en
Bosnie.
</TI>
<LD>
New York, 12 mai (ats/reuter) Le secrétaire général de l'ONU, Boutros
Boutros-Ghali, a proposé jeudi un réexamen du concept de zones de sécurité en
Bosnie. Il a estimé que les Nations unies devaient elles- mêmes en définir
les frontières dès lors qu'un accord des belligérants est improbable.
</LD>
<TX>
Dans un rapport remis au Conseil de sécurité, il souligne que la mission
initiale de l'ONU dans les zones doit être clairement réaffirmée. Les casques
bleus doivent protéger les populations, mais ne sont pas censés défendre des
territoires ou devenir partie au conflit, souligne-t-il. Le Conseil de
sécurité a déclaré l'année dernière six enclaves musulmanes (Srebrenica,
Sarajevo, Tuzla, Zepa, Gorazde et Bihac) "zones de sécurité".
</TX>
<TX>
M. Boutros-Ghali s'oppose par ailleurs à l'extension du statut de zone de
sécurité à d'autres parties de la Bosnie. Il précise que la Force de
protection des Nations unies (FORPRONU) "s'est trouvée dans une situation où
plusieurs zones de sécurité n'étaient pas sûres, où leur existence
apparaissait dirigée contre une seule des armées en conflit, et menaçait
ainsi l'impartialité de la FORPRONU".
</TX>
<TX>
Le secrétaire général souligne de plus que le concept de zone de sécurité a
été plus efficace à Srebrenica et Zepa que dans les quatre autres régions car
il y a eu accord des belligérants. A Sarajevo et à Gorazde, il a fallu la
menace de raids aériens de l'OTAN pour que des accords soient conclus et le
concept mis en oeuvre.
</TX>
<TX>
"Le concept de zone de sécurité n'a pas été sérieusement testé à Bihac et à
Tuzla", ajoute le secrétaire général. Il estime enfin que les zones de
sécurité ne peuvent être que des solutions à long terme du conflit, qui
nécessite un règlement politique et territorial.
</TX>
</DOC>
