<DOC>
<DOCID>ATS.950524.0063</DOCID>
<DOCNO>ATS.950524.0063</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950524
</DT>
<PT>
153000
</PT>
<SC>
bsf088 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
reg ecpa jus
</DE>
<AU>
sk to
</AU>
<KW>
conseil fed indications provenance agricoles
</KW>
<TI>
Indications de provenance des produits agricoles et viticoles La protection
doit être réglée de manière spécifique.
</TI>
<LD>
Berne, 24 mai (ats) Il faut mieux protéger les indications de provenance des
produits agricoles et viticoles. Le Conseil fédéral a chargé mercredi le
Département fédéral de l'économie publique de préparer un message sur la
révision de la loi sur l'agriculture et de l'arrêté sur la viticulture. Il
renonce à modifer la loi sur les marques.
</LD>
<TX>
Le projet mis en consultation en juin de l'année passée visait l'introduction
d'un système d'enregistrement et de contrôle des indications de provenance
géographiques suisses. Ce système devait être conforme à celui de l'Union
européenne, pour protéger efficacement les désignations traditionnelles
suisses en Europe et favoriser l'exportation des produits helvétiques. Il
était prévu de réviser partiellement la loi sur les marques, la loi sur
l'agriculture et l'arrêté sur la viticulture.
</TX>
<ST>
Pas de solution globale
</ST>
<TX>
Le Conseil fédéral a pris connaissance mercredi des résultats de cette
consultation: les milieux consultés ont en général reconnu la nécessité
d'agir rapidement. Toutefois, nombre d'entre eux ont souhaité que la
réglementation sur les indications de provenance soit ancrée dans le droit
agraire et tienne mieux compte de ses objectifs spécifiques. Des critiques se
sont aussi élevées contre le système de contrôle prévu et l'excès de détails.
</TX>
<TX>
Tenant compte de ces résultats, le Conseil fédéral a décidé de renoncer à une
solution globale de la protection des indications de provenance dans la loi
sur la protection des marques. Il privilégie des solutions sectorielles dans
la loi sur l'agriculture et l'arrêté sur la viticulture.
</TX>
<ST>
Produits écologiques
</ST>
<TX>
En matière agricole, il est prévu d'introduire des désignations particulières
pour les produits qui dépassent les exigences légales minimales. On pense
surtout aux produits qui ont des caractéristiques qualitatives particulières
ou sont issus de procédés respectueux de l'environnement ou des animaux. La
nouvelle réglementation doit faciliter l'écoulement de produits agricoles
spéciaux. Elle doit aussi rendre le marché plus transparent.
</TX>
<TX>
La modification de l'arrêté sur la viticulture doit permettre de vérifier que
les restrictions de production introduites en 1992 sont respectées dans le
domaine de la viticulture et dans les secteurs situés en aval. Il s'agit de
restrictions quantitatives, de normes de qualité et de déclassements. La
révision fondera par ailleurs l'activité future de la Commission du commerce
des vins, qui existe depuis 1945, et lui donnera une nouvelle base juridique.
</TX>
</DOC>
