<DOC>
<DOCID>ATS.950119.0144</DOCID>
<DOCNO>ATS.950119.0144</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950119
</DT>
<PT>
012500
</PT>
<SC>
bsf001 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c1 c3mex
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
usa mexique soutien clinton
</KW>
<TI>
Dans l'intérêt des Etats-Unis Bill Clinton exhorte le Congrès à approuver
l'aide au Mexique.
</TI>
<LD>
Washington, 19 jan (ats/afp) Bill Clinton a exhorté mercredi le Congrès à
voter une importante aide financière au Mexique. Le président américain a
affirmé que la crise financière mexicaine menaçait la prospérité des
Etats-Unis. Il a promis que Washington imposerait à Mexico des "conditions
sévères".
</LD>
<TX>
Ce discours du président est sa première véritable plaidoirie en faveur de
ces garanties de prêts pouvant aller jusqu'à 40 milliards de dollars. Elles
suscitent de nombreuses objections au Congrès. M. Clinton a beaucoup insisté
sur le fait que ce programme avait été mis au point avec les leaders du
Congrès.
</TX>
<TX>
La crise mexicaine "constitue, bien sûr, un danger pour le Mexique, mais
(...)  c'est aussi de toute évidence un danger pour l'avenir économique des
Etats-Unis", a lancé le président. Il a ainsi rappelé que le Mexique est
devenu le troisième partenaire commercial des Etats-Unis et que, depuis
l'entrée en vigueur de l'ALENA, les économies des deux pays sont encore plus
liées qu'auparavant.
</TX>
<TX>
Si les Etats-Unis ne font rien, a-t-il averti, "la crise de confiance dans
l'économie mexicaine pourrait s'étendre" à d'autres pays d'Amérique du Sud
voire d'Asie. Or, il s'agit là des deux régions sur lesquelles compte la
Maison-Blanche pour développer les exportations américaines.
</TX>
<TX>
Bill Clinton s'est aussi attaché à souligner qu'il ne s'agissait pas d'une
aide financière directe des Etats-Unis. "Ce n'est pas une aide à l'étranger.
Ce n'est pas un cadeau... Ce ne sont pas des prêts de l'Etat américain",
a-t-il assuré. Il s'agit en fait d'une garantie du Trésor américain qui
permettra au Mexique d'emprunter sur les marchés financiers.
</TX>
<TX>
Les Etats-Unis se portant garant du Mexique, ils prennent un risque financier
au cas où celui-ci n'honorerait pas ses engagements.  Aussi Mexico
paiera-t-il une commission, "comme une prime d'assurance ", a dit M. Clinton,
rappelant que le Mexique avait "toujours" honoré ses obligations financières
avec les Etats-Unis dans le passé. Cette commission pourrait être de 5 à 10 %
du montant total des garanties.
</TX>
</DOC>
