<DOC>
<DOCID>ATS.951113.0031</DOCID>
<DOCNO>ATS.951113.0031</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2503
</LE>
<DT>
951113
</DT>
<PT>
180403
</PT>
<RT>
161357
</RT>
<SC>
bsf136 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi ecpt ecpi jus
</DE>
<AU>
pa jn
</AU>
<KW>
suisse ind.graphique échec négociations
</KW>
<TI>
Echec des négociations salariales dans l'industrie graphique L'organe
d'arbitrage prévu par la CCT tranchera
</TI>
<LD>
Berne, 13 nov (ats) Les négociations salariales dans l'industrie graphique
n'ont pas abouti. Patrons et syndicats ne sont pas parvenus lundi à Berne à
un accord sur la compensation du renchérissement en 1996. L'organe
d'abritrage prévu par la convention collective de travail (CCT) tranchera
d'ici au 15 décembre.
</LD>
<TX>
Le Syndicat du livre et du papier (SLP), le Syndicat suisse des arts
graphiques (SAG) et l'Union suisse des lithographes (USL) demandent une
compensation du renchérissement de 3 % ou d'un montant forfaitaire de 150
francs. Ils estiment que la perte de leur pouvoir d'achat se monte à plus de
5 % depuis 1992.  L'association patronale Viscom propose pour sa part une
compensation de 1 %, au minimum 35 francs. Elle souhaite définir le montant
de la compensation en fonction des mérites de chacun.
</TX>
<ST>
"Stratégie de démantèlement social"
</ST>
<TX>
La proposition de l'association patronale relève de la même stratégie de
démantèlement social que lors des négociations contractuelles 1994/1995,
écrivent lundi les syndicats. L'économie a été considérablement favorisée par
la suppression de l'impôt sur le chiffre d'affaires (ICHA) et l'introduction
de la taxe sur la valeur ajoutée (TVA). Selon les patrons, cet argument ne
justifie pas la compensation totale du renchérissement pour tous les
salariés.
</TX>
<TX>
Dans un communiqué publié lundi, l'association patronale dit assumer sa
responsabilité sociale en proposant une compensation minimale de 35 francs.
Cette somme représente 1,3 % d'augmentation pour les ouvriers non qualifiés,
et correspond aux décisions prises dans des secteurs comme la chimie ou par
des employeurs comme Migros.
</TX>
<ST>
L'organe d'arbitrage tranchera
</ST>
<TX>
Vu les divergences d'opinion inconciliables entre syndicats et patronat,
l'organe d'arbitrage prévu par la CCT sera appelé à prendre une décision
définitive, d'ici au 15 décembre au plus tard.  Suivant le verdict, il faut
s'attendre à des mouvements de protestation dans les entreprises. Toutefois,
la nouvelle CCT entrée en vigueur cette année et valable jusqu'en 1999 est
basée sur le respect de la paix du travail.
</TX>
</DOC>
