<DOC>
<DOCID>ATS.940311.0054</DOCID>
<DOCNO>ATS.940311.0054</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940311
</DT>
<PT>
155300
</PT>
<SC>
bsf102 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6rus aet c4ger c1 int
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
russie occident espionnage
</KW>
<TI>
Nouvelle affaire d'espionnage à Moscou L'illustration de la détermination
russe face à l'Occident.
</TI>
<LD>
Moscou, 11 mars (ats/afp) Trois semaines après l'affaire Ames, la "guerre des
espions" entre Moscou et l'Occident a connu un nouvel épisode. L'arrestation
jeudi d'un agent russe travaillant pour l'Allemagne illustre une nouvelle
fois le changement de ton opéré par la Russie, déterminée à montrer qu'elle
est redevenue une grande puissance indépendante.
</LD>
<TX>
Ce changement de ton date surtout de la crise de fin février en Bosnie. En
effet, l'affaire Ames, un haut responsable de la CIA accusé par les
Etats-Unis d'être un agent double au service de Moscou, est intervenue le 22
février, au lendemain de l'expiration de l'ultimatum de l'OTAN contre les
Serbes de Bosnie.
</TX>
<TX>
Sergueï Stepachine, le nouveau directeur du service de contre- espionnage à
l'origine de l'arrestation jeudi d'un agent russe accusé d'espionnage au
profit des services de renseignement allemands, ne mâche pas ses mots: "Je
pense que l'arrestation de M. Ames est une conséquence de la position
indépendante de la Russie et du président russe sur la scène internationale,
particulièrement en ce qui concerne le conflit en Bosnie", a-t-il dit
vendredi.
</TX>
<ST>
Un rappel de "notre" puissance
</ST>
<TX>
Les Russes ont été irrités au plus haut point par la manière dont l'Occident
a traité le rapprochement de Moscou vers les Serbes de Bosnie, qui a permis
d'éviter, selon eux, l'application de l'ultimatum de l'alliance atlantique.
La présidence russe s'était plainte des "tentatives de minimiser le rôle de
la Russie, à l'origine d'une solution diplomatique" qui a évité le conflit
armé, selon un communiqué du porte-parole de Boris Eltsine, Viatcheslav
Kostikov.
</TX>
<TX>
"On a tenté de nous montrer quelle était notre place. Nous avons rappelé à
tout le monde que la Russie était toujours une grande puissance", a renchéri
M. Stepachine vendredi. Après l'affaire Ames, qui pour Moscou aurait dû être
réglée sans l'implication des "dirigeants politiques", mais par les seuls
canaux diplomatiques, les mesures de rétorsion se sont succédées.
</TX>
<TX>
Le service russe du renseignement extérieur, issu tout comme celui du
contre-espionnage de l'ex-KGB, expulsait le 28 février un diplomate américain
en réponse à l'expulsion quelques jours plus tôt d'un diplomate russe en
poste à Washington dans le cadre de l'affaire Ames. Le contre-espionnage
arrêtait ensuite début mars un responsable russe de la Défense, accusé
d'espionnage au profit de la Grande- Bretagne.
</TX>
<ST>
Précaution malgré tout
</ST>
<TX>
Cette fois, M. Stepachine n'a pas hésité à risquer de mettre à mal les
relations privilégiées avec l'Allemagne, pourtant le plus fervent soutien du
président Eltsine en Occident, avec l'arrestation impliquant les services de
renseignements allemands (BND). "Nous nous abstenons de tout commentaire pour
le moment car l'enquête n'est pas terminée", a déclaré un responsable du
service, cité par ITAR-TASS, dans une réaction qui montre la précaution dont
compte s'entourer la Russie pour ne pas aggraver les relations avec son allié
du moment.
</TX>
<TX>
L'affaire intervient en outre alors que le ministre russe de la Défense, le
général Pavel Gratchev, rentre d'Allemagne à l'issue d'une visite centrée sur
les conditions du retrait des plus de 30 000 militaires russes qui y sont
encore déployés. Le nouveau ton russe a été également très sensible cette
semaine lors du "coup de gueule" de M. Eltsine après l'entrevue à Moscou
entre l'ancien président américain Richard Nixon et l'un des principaux
insurgés d'octobre, l'ex-vice-président russe Alexandre Routskoï.
</TX>
</DOC>
