<DOC>
<DOCID>ATS.940901.0028</DOCID>
<DOCNO>ATS.940901.0028</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940901
</DT>
<PT>
182500
</PT>
<SC>
bsf162 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ecps zh c5swi fin jus
</DE>
<AU>
gm al
</AU>
<KW>
jelmoli fust opa reusltat delits inities
</KW>
<TI>
Jelmoli détient 53,5 % des voix de Fust Les actionnaires britanniques ont
conservé leurs titres synthèse.
</TI>
<LD>
Zurich, 1 sept (ats) Le groupe de distribution zurichois Jelmoli détient 53,5
% des voix et 37,7 % du capital de Dipl. Ing. Fust AG, à l'expiration de son
offre publique d'achat (OPA). Cette dernière n'a été exercée qu'à hauteur de
9,4 % des titres en circulation.
</LD>
<TX>
Les actionnaires de la chaîne d'électro-ménager, en particulier les
actionnaires minoritaires britanniques, ont suivi les recommandations de
Jelmoli et Fust et ont conservé la majeure partie de leurs titres, indique le
communiqué diffusé jeudi soir. A l'expiration de l'OPA le 31 août, 39 931
titres sur les 425 000 circulant dans le public, soit 9,4 %, ont été proposés
à la vente.
</TX>
<ST>
Délits d'initiés
</ST>
<TX>
Jelmoli avait acquis, début août, la totalité des actions nominatives de
l'entreprise familiale Fust. Le groupe zurichois s'assurait ainsi 51 % des
voix et 34 % du capital. Une OPA avait été lancée pour la forme auprès de
l'actionnariat public de Fust AG, à un prix inférieur au cours en bourse.
</TX>
<TX>
Les soupçons de délits d'initiés dans le cadre de cette reprise se sont
renforcés. Une enquête pénale formelle contre inconnu est en cours, comme l'a
confirmé jeudi le procureur de district Martin Burger à l'ATS.
</TX>
<TX>
l'instruction durera plusieurs semaines, selon M. Burger. A son issue, il
sera décidé si la procédure est abandonnée ou si une plainte est déposée. Un
volume d'échanges anormalement élevé a été constaté juste avant la reprise de
Fust par Jelmoli. Une enquête préliminaire pour présomption de délit d'inités
avait été lancée par la suite.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: La dépèche bsf052 a été complétée par le résultat de
l'OPA.
</ST>
</DOC>
