<DOC>
<DOCID>ATS.940721.0010</DOCID>
<DOCNO>ATS.940721.0010</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940721
</DT>
<PT>
193600
</PT>
<SC>
bsf137 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4fra c8tur
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
france turquie visite tansu ciller debut
</KW>
<TI>
France: début de la visite du premier ministre turc, Mme Ciller.
</TI>
<LD>
Paris, 21 juil (ats/afp) Le premier ministre turc, Mme Tansu Ciller est
arrivée jeudi en fin d'après-midi à Paris pour une visite officielle de trois
jours. Celle-ci sera largement dominée par les question économiques et la
préparation de l'union douanière entre son pays et l'Union européenne, prévue
dans deux ans.
</LD>
<TX>
"Cette visite s'inscrit dans le cadre des excellentes relations qui se sont
nouées entre la France et la Turquie au fil des dix dernières années", a
affirmé le porte-parole adjoint du ministère français des affaires
étrangères, Catherine Colonna.
</TX>
<TX>
Mme Ciller, qui est accompagnée de 75 hommes d'affaires turcs, s'entretiendra
jeudi soir avec le président du Conseil national du patronat français
CNPF-International, François-Xavier Ortoli et des chefs d'entreprises
français. La France est le premier investisseur étranger en Turquie, et son
quatrième fournisseur sur le plan commercial.
</TX>
<TX>
Le Premier ministre turc aura vendredi des entretiens avec son homologue
Edouard Balladur et le chef de la diplomatie française, Alain Juppé. La
question de la rébellion armée du Parti des Travailleurs du Kurdistan (PKK,
séparatiste) sera évoquée. Paris est en faveur d'un règlement pacifique
tenant compte des droits culturels des minorités.
</TX>
<TX>
Onze organisations humanitaires ont dans une lettre ouverte à Mme Ciller
exprimé leur "indignation devant l'extrême gravité de la situation des droits
de l'homme en Turquie". "Depuis que vous avez donné votre caution à l'armée
turque pour qu'elle résolve par ses propres moyens la question kurde, la
situation des populations kurdes est devenue un enfer", écrivent les
signataires.
</TX>
</DOC>
