<DOC>
<DOCID>ATS.940930.0037</DOCID>
<DOCNO>ATS.940930.0037</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940930
</DT>
<PT>
171600
</PT>
<SC>
bsf143 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
c1 c9nok int mil eng
</DE>
<AU>
ln ha
</AU>
<KW>
geneve negociations etats-unis coree du nord
</KW>
<TI>
Etats-Unis-Corée du Nord: réunion entre experts à Genève Les négociations
restent bloquées sur le fond.
</TI>
<LD>
Genève, 30 sept (ats) Les Etats-Unis et la Corée du Nord ont poursuivi
vendredi à Genève au niveau des experts leurs négociations sur le programme
nucléaire nord-coréen. Le chef de la délégation américaine, l'ambassadeur
Gallucci, a quitté Genève pour New York afin de consulter son gouvernement.
</LD>
<TX>
Jeudi en fin de soirée, Robert Gallucci avait annoncé que les discussions
allaient se poursuivre au niveau des experts et qu'il retournerait à Genève
mercredi prochain, le 5 octobre. Il avait déclaré que les pourparlers
n'avaient jusqu'ici apporté "aucun progrès significatif", mais que, d'un
commun accord, les deux parties avaient décidé de poursuivre les discussions.
Le chef de la délégation nord-coréenne, le premier vice-premier ministre Kang
Sok- Ju, est resté à Genève.
</TX>
<ST>
Nouvelles revendications
</ST>
<TX>
La situation dans la péninsule coréenne va faire l'objet de diverses
rencontres entre les Etats-Unis, la Corée du Sud, la Chine, la Russie et
d'autres pays concernés au cours des prochains jours à New York, en marge de
l'Assemblée générale de l'ONU.
</TX>
<TX>
De sources diplomatiques, la Corée du Nord a soulevé, au cours de cette
semaine de négociations à Genève, de nouvelles revendications, qui vont
au-delà de la déclaration de principes adoptée le 12 août dernier à Genève.
La Corée du Nord désire notamment réactiver un réacteur nucléaire à Yongbyon
(au nord de Pyongyang, la capitale).
</TX>
<TX>
Elle affirme que ce réacteur fournit de l'énergie pour le chauffage des
habitations de la région. Elle a également demandé des compensations
financières supplémentaires pour l'interruption de son programme nucléaire.
</TX>
<ST>
Refus persistant
</ST>
<TX>
Les discussions de la semaine écoulée ont été décevantes, car la Corée du
Nord continue de refuser les inspections spéciales souhaitées par l'Agence
internationale de l'énergie (AIEA) sur deux sites suspects. La question du
remplacement des réacteurs graphite- gaz par des réacteurs à eau légère moins
proliférants n'a pu, dans ces conditions, être vraiment abordée.
</TX>
<TX>
Le fait que Kim Jong-il, le fils de Kim Il-sung, décédé le 8 juillet dernier,
n'a pas encore reçu les titres de président et de secrétaire général du
parti, empêcherait de véritables progrès. Le fils du dictateur nord-coréen
serait toutefois hostile à une rupture des discussions, qui pourrait le
mettre dans l'embarras.
</TX>
<TX>
Une rupture mènerait la Corée du Nord devant le Conseil de sécurité de l'ONU
où elle est menacée de sanctions. La Corée du Nord a ainsi insisté pour
poursuivre les négociations à Genève, alors que les Etats-Unis étaient
réticents. Selon une source diplomatique, "Pyongyang a montré un peu de
flexibilité au dernier moment".
</TX>
</DOC>
