<DOC>
<DOCID>ATS.951222.0088</DOCID>
<DOCNO>ATS.951222.0088</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
4299
</LE>
<DT>
951222
</DT>
<PT>
111338
</PT>
<RT>
090247
</RT>
<SC>
bsf050 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
ecpt ecpi ecps rega
</DE>
<AU>
zs br
</AU>
<KW>
suisse salaires enquête ofs
</KW>
<TI>
Première enquête représentative sur les salaires de l'OFS Fortes disparités -
le salaire au mérite est marginal
</TI>
<TX>
Berne, 22 déc (ats) La Suisse connaît d'importantes disparités salariales,
selon une première étude représentative de l'OFS.  L'écart hommes-femmes
dépasse 1000 francs par mois (24 %).  L'administration verse des salaires
supérieurs de 26 % à ceux de l'économie privée. Le salaire au mérite est
marginal en Suisse.
</TX>
<TX>
En moyenne, les salariés suisses gagnent 4823 francs brut par mois, 13e
salaire et autres gratifications compris. Ce chiffre, calculé sur la base de
semaines de travail de 40 heures, ressort des premiers résultats de l'enquête
sur les salaires, publiés vendredi par l'Office fédéral de la statistique
(OFS). Réalisée en octobre 1994 auprès de 10 000 entreprises occupant 553 000
salariés, elle est pour la première fois représentative de l'ensemble des
salariés de l'industrie et des services, cadres et employés à temps partiel
compris.
</TX>
<ST>
8 % de très bas salaires
</ST>
<TX>
Le salaire moyen calculé par l'OFS cache de fortes disparités.  55 % des
salariés gagnent moins de 5000 francs (salaire en équivalent à plein temps).
Un quart des salariés gagne entre 3000 et 4000 francs par mois. Un cinquième
reçoit entre 4000 à 5000 francs. 8,3 % des salariés doivent vivre avec moins
de 3000 francs par mois alors que 4,7 % touchent plus de 10 000 francs.
</TX>
<TX>
L'enquête de l'OFS confirme la pénalisation salariale dont sont victimes les
femmes. Leur salaire moyen se limite à 3953 francs, soit plus de 1000 francs
ou 24 % de moins que celui des hommes (5200 francs). Cet écart ne varie guère
selon la catégorie de formation.
</TX>
<ST>
Administration plus généreuse
</ST>
<TX>
L'administration fédérale est plus généreuse que l'économie privée (5960
francs contre 4733). L'écart est plus important pour les femmes (1464 francs)
que pour les hommes (1044 francs). Il tend à diminuer à mesure que le niveau
de formation augmente: les titulaires d'un diplôme universitaire ne gagnent
que 284 francs de plus à la Confédération que dans le privé.
</TX>
<TX>
L'industrie verse des salaires légèrement plus élevés que les services (+ 135
francs). La situation varie toutefois fortement d'un domaine à l'autre. De
manière générale, les grandes entreprises sont moins parcimonieuses: les
salariés gagnent 24 % de plus dans les sociétés de plus de 1000 employés que
dans celles employant moins de cinq personnes.
</TX>
<ST>
Salaire au mérite rare
</ST>
<TX>
La grande majorité des salariés (94,4 %) perçoivent un traitement qui n'est
pas lié à leur performance ou celle de leur entreprise. Le salaire des
personnes rémunérées en partie sous forme de commission est supérieur de 12 %
à la moyenne (5387 francs). Par contre, les salariés rémunérés à la pièce ne
gagnent que 3821 francs par mois.
</TX>
<TX>
Plus de la moitié des salariés ont un contrat de travail individuel (53 %).
32 % sont soumis à une convention collective, 9 % à une convention
d'entreprise ou de maison. Ces deux catégories de salariés perçoivent des
salaires inférieurs à la moyenne. Les salariés les mieux rémunérés sont les
5,6 % de personnes au bénéfice d'un contrat de droit public.
</TX>
<ST>
Prime à l'ancienneté
</ST>
<TX>
La formation reste un facteur clé pour toucher un salaire élevé.  Les
détenteurs d'un titre universitaire gagnent plus du double (8656 francs) de
ce que touchent les salariés sans formation professionnelle complète (3776
francs).
</TX>
<TX>
Le salaire augmente nettement avec l'âge. L'écart entre les salariés de plus
de 50 ans et ceux dans la vingtaine se monte à 37 % dans le privé et 27 %
dans l'administration. Dans l'économie privée, le nombre d'années de service
joue un rôle encore plus important: l'écart frise les 50 % en moyenne entre
les nouveaux et les plus anciens.
</TX>
<TX>
La composante essentielle du salaire total est le salaire brut (91 %). Les
13e et 14e salaires représentent 6,6 % du salaire total en moyenne. Les
gratifications et autres paiements spéciaux sont marginaux en bas de
l'échelle hiérarchique (0,8 % du total) mais atteignent 4,4 % chez les cadres
supérieurs. L'OFS publiera les résultats détaillés de son enquête au
printemps.
</TX>
<ST>
SGN disponible
</ST>
</DOC>
