<DOC>
<DOCID>ATS.951201.0307</DOCID>
<DOCNO>ATS.951201.0307</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2361
</LE>
<DT>
951201
</DT>
<PT>
043927
</PT>
<RT>
022426
</RT>
<SC>
bsf012 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<RF>
rembsf009
</RF>
<DE>
c9sin c4uk ecpb jus
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
singapour banque barings leeson dev
</KW>
<TI>

Faillite de la banque Barings Abandon de 9 des 11 chefs
d'inculpation contre Nick Leeson


</TI>
<ST>
développement

</ST>
<LD>
Singapour, 1er déc (ats/afp) Un tribunal de Singapour a
abandonné vendredi 9 des 11 chefs d'inculpation initialement
retenus contre le courtier britannique Nick Leeson. Celui-ci est
inculpé pour faux et usage de faux et escroquerie ayant entrainé la
faillite de la banque britannique Barings. Il a plaidé coupable
pour les deux chefs d'inculpation restants, faux et tricherie.



</LD>
<TX>
L'abandon de neuf chefs d'accusation réduit considérablement les
peines encourues par Leeson, 28 ans, qui risque maintenant huit ans
de prison, selon son avocat. Extradé la semaine dernière
d'Allemagne à Singapour pour y être jugé, le jeune Britannique
risquait une peine de 14 ans de prison pour les onze chefs
d'inculpation.

</TX>
<TX>
Les experts légaux estiment toutefois que les neufs chefs dont
l'abandon a été demandé par le procureur pourraient être pris en
compte par le juge lorsqu'il décidera du verdict.

</TX>
<TX>
Leeson est détenu dans la prison de haute sécurité Tanah Merah
(côte est de Singapour). Il a été interrogé pendant une semaine par
le Département des affaires commerciales (CAD), la brigade
singapourienne chargée de la criminalité des "cols blancs".

</TX>
<ST>
Possible marché

</ST>
<TX>
Nick Leeson avait subitement décidé en octobre de ne pas
contester la décision d'un tribunal allemand ordonnant son
extradition, alors qu'il avait tout fait jusqu'alors pour l'éviter.
Ce revirement avait alimenté des spéculations sur un marché qu'il
aurait conclu afin de fournir à la justice singapourienne des
preuves lui permettant de poursuivre les anciens responsables de
Barings.

</TX>
<TX>
Le courtier est accusé d'avoir fait perdre 1,3 milliard de
dollars à Barings (1,5 milliard de francs), la plus vieille banque
de la City, par des transactions imprudentes et illégales sur le
marché asiatique des produits dérivés. Il dirigeait alors la
Barings Futures (Singapore) Pte. Ltd., filiale à Singapour de
Barings.

</TX>
<TB>
Note aux rédactions:
Dépêche entièrement remaniée
</TB>
</DOC>
