<DOC>
<DOCID>ATS.950630.0134</DOCID>
<DOCNO>ATS.950630.0134</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950630
</DT>
<PT>
101200
</PT>
<SC>
bsf028 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c9jpn fin ecpb
</DE>
<AU>
ct
</AU>
<KW>
japon bourse clôture vendredi
</KW>
<TI>
La bourse de Tokyo termine en léger progrès
</TI>
<LD>
Tokyo, 30 juin (ats/reuter) Après quatre séances de baisse consécutives, le
marché japonais a terminé vendredi en léger progrès. L'indice Nikkeï, qui
avait perdu près de cinq pour cent en quatre jours, termine sur un léger gain
de 10,23 points, soit 0,07 %, à 14 517,40, après un plus haut à 14 624,09 en
séance.
</LD>
<TX>
Des boursiers expliquent que des ventes liées aux indices ont été suscitées
par des ajustements de positions sur le marché à terme. Ils observent
néanmoins qu'en dépit de cette légère amélioration, le marché reste déprimé.
L'indice TOPIX prend quant à lui 2,11 points, soit 0,18 %, à 1 196,99. Le
contrat septembre sur indice Nikkeï 225 a gagné 30 points, à 14 550.
</TX>
<TX>
La bourse avait ouvert à la hausse sur des achats liés aux arbitrages,
accompagnés d'achats pour ajustement de bilan par des sociétés de courtage
étrangères. Sa hausse s'est poursuivie l'après-midi sur des achats
sporadiques de valeurs technologiques et grâce à une demande spéculative,
mais l'avance s'est rapidement essoufflée en fin de séance.
</TX>
<TX>
Shunji Suesada, de Yamaichi Securities, estime que l'avance de la cote n'est
qu'une correction mineure après ses reculs de ces derniers temps. Sur le
marché des changes, le dollar a gagné du terrain face au yen en fin de
journée grâce à des achats d'investisseurs institutionnels ainsi qu'à une
demande émanant des entreprises. Mais cette avance est restée limitée et le
billet vert n'a pas pu franchir la barre des 85,00 yens.
</TX>
<TX>
Le dollar a également gagné du terrain face au mark. Il s'échangeait à
84,60/70 yens en fin de journée, contre 84,50/55 en ouverture et 84,45/50 en
clôture à New York jeudi. Il se traitait à 1,3832/37 mark, contre 1,3810/13
et 1,3792/97 respectivement.
</TX>
</DOC>
