<DOC>
<DOCID>ATS.940818.0038</DOCID>
<DOCNO>ATS.940818.0038</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940818
</DT>
<PT>
171400
</PT>
<SC>
bsf148 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi c3bra ecpa fin
</DE>
<AU>
jn al
</AU>
<KW>
suisse prix du cafe en hausse separe
</KW>
<TI>
Cours du café: la bulle spéculative se dégonfle fiche séparée.
</TI>
<LD>
Berne, 18 août (ats) La flambée des cours du café n'est le seul fait des
vagues de gel annoncées au Brésil. Les spéculateurs se sont très tôt glissés
dans la brèche d'un marché devenu excessivement votatil pour tirer le
meilleur profit de la brusque montée des cours. Une bulle spéculative s'est
ainsi formée qui, cependant, est en passe de résorber, selon un courtier
américain.
</LD>
<TX>
Le 24 juin 1994, à la veille de l'annonce de la première vague de gel sur les
plantations brésiliennes, la livre de café se traitait encore à 1,30 dollar
sur le marché des contrats à terme. Le lundi suivant, son cours grimpait
entre 1,53 et 1,70 dollar.
</TX>
<TX>
Le 8 juillet, à la veille de la deuxième vague de gel, elle aussi annoncée
durant le week-end, le cours avoisinait 1,85 dollar. La flamblée fut plus
vive encore. Le point culminant devait être atteint le 13 juillet, à 2,74
dollars sur le contrat septembre.
</TX>
<TX>
Depuis, le marché a corrigé pas à pas. En estimant la prochaine récolte
bésilienne à 17-20 millions de sacs, contre 29 millions pour la dernière, le
Département américain de l'agriculture a favorisé l'ajustement. Voyant que le
cap des 2 dollars ne pourrait plus être facilement dépassé, les opérateurs
ont pris leurs bénéfices.
</TX>
<TX>
Le cours de la livre de café est ainsi revenu à moins de 1,80 dollar ces
jours derniers. La spéculation, s'appuyant sur des analyses graphiques,
pourrait désormais jouer en sens inverse et faire retomber brièvement la
livre à 1,30 dollar.
</TX>
<TX>
Un prix de 1,70 dollar semble aujourd'hui en ligne avec la réalité du marché
physique du café, estime notre interlocuteur. Quoiqu'il advienne sous l'effet
des mouvements de la spéculation, le niveau de stabilisation devrait être de
cet ordre. Le renchérissement reste net toutefois, en regard de 1993 surtout.
L'an dernier, la livre de café s'est en effet longtemps échangée aux environs
de 70-80 cents.
</TX>
</DOC>
