<DOC>
<DOCID>ATS.950929.0043</DOCID>
<DOCNO>ATS.950929.0043</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
1972
</LE>
<DT>
950929
</DT>
<PT>
164644
</PT>
<RT>
161047
</RT>
<SC>
bsf128 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
fin c4nor c4aut c5swi
</DE>
<AU>
bc jq lp
</AU>
<KW>
zh eurolist admission bousière dans ue
</KW>
<TI>
Eurolist simplifie l'admission boursière au sein de l'UE Bourse suisse
associée au projet
</TI>
<LD>
Zurich/Vienne, 29 sept (ats/apa) Le projet Eurolist démarrera le 2 octobre.
Il permettra de simplifier l'admission en bourse des grosses capitalisations
(blue chips) au sein de l'Union européenne (UE). Outre les quinze pays de
l'UE, la Suisse et la Norvège y sont également associées.
</LD>
<TX>
60 titres de 12 pays composent la liste de départ. On y trouve BASF, Bayer,
Daimler-Benz et VW pour l'Allemagne, Fiat (Italie), Unilever
(Grande-Bretagne), Alcatel, Euro Disney, Elf Aquitaine pour la France ou
encore Volvo (Suède). Dix autres sociétés ont déjà déposé une demande pour en
faire partie, a indiqué la Fédération des bourses européennes.
</TX>
<ST>
Simplifier l'admission
</ST>
<TX>
Eurolist permet de simplifier l'admission à la cotation des titres au sein de
l'UE. Lorsqu'un titre rempli les conditions pour être coté dans une bourse
d'un pays de l'UE, son admission est garantie sur les places financières de
tous les pays membres.
</TX>
<TX>
La condition est une capitalisation boursière d'un milliard d'Ecus (1,5
milliard de francs) et un chiffre d'affaires boursier de 250 millions d'Ecus
(375 millions de francs). De plus, les titres doivent être cotés depuis un an
au moins à leur bourse nationale et dans deux bourses étrangères.
</TX>
<TX>
Aucun titre suisse ne figure encore sur Eurolist, a précisé un porte-parole
de la bourse de Zurich. Elles pourraient y venir ultérieurement en cas de
succès du projet. La bourse suisse fait partie de l'association, mais doit
négocier des conventions supplémentaires avec chaque place financière en
raison de la non appartenance de la Suisse à l'UE.
</TX>
</DOC>
