<DOC>
<DOCID>ATS.950606.0026</DOCID>
<DOCNO>ATS.950606.0026</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950606
</DT>
<PT>
105300
</PT>
<SC>
bsf040 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
reg eng jus umw
</DE>
<AU>
br sk
</AU>
<KW>
conseil fed ordinateurs electricite cibles
</KW>
<TI>
Ecrans et ordinateurs personnels moins gourmands en énergie Nouvelles
valeurs-cibles fixées.
</TI>
<LD>
Berne, 6 juin (ats) Les écrans et ordinateurs personnels devront consommer
moins d'énergie. Le Conseil fédéral a fixé mardi de nouvelles valeurs-cibles
pour ces appareils, en étendant dès le 1er juillet l'ordonnance sur
l'énergie. Les producteurs auront quelques années pour s'adapter aux
nouvelles exigences.
</LD>
<TX>
Les valeurs-cibles ont été fixées en étroite collaboration avec les
professionnels des branches concernées. Ecrans et ordinateurs personnels ne
sont réellement utilisés que pendant une faible partie de leur durée de
fonctionnement. La consommation en dehors de ces brèves périodes représente
quelque 300 millions de kWh pour l'ensemble de la Suisse, soit près d'un
demi-pour cent de la consommation d'électricité du pays.
</TX>
<TX>
La plupart des modèles offerts à la vente actuellement ne satisfont pas aux
valeurs-cibles. Une fois respectée, celles-ci permettront d'économiser 120
millions de kWh par année. Cela représente la consommation d'électricité des
villes de Neuchâtel, Chiasso et Schaffhouse réunies.
</TX>
<ST>
En deux étapes
</ST>
<TX>
Les nouvelles valeurs-cibles visent surtout à réduire la consommation des
appareils en sommeil ("sleep mode"). Dès 1998, les écrans ne devront plus
dépasser la valeur-cible de puissance de 5 watts et dès 2000, celle de 3
watts, lorsqu'ils sont en sommeil. Ces valeurs seront également valables pour
les ordinateurs personnels en mode de fonctionnement déclenché (l'appareil
restant raccordé au réseau d'alimentation).
</TX>
<TX>
En sommeil, les appareils avec et sans écran intégré ne devront plus dépasser
la valeur-cible de respectivement 15 et 10 watts dès 1998. Un deuxième seuil
est prévu pour les appareils à écran intégré et fixé à 13 watts dès l'an
2000.
</TX>
<TX>
En fixant ces objectifs dans le cadre du programme Energie 2000, la Suisse
entend atténuer la progression de la demande d'électricité, pour la
stabiliser ensuite. Le Conseil fédéral a d'ores et déjà adopté des
valeurs-limites de consommation des chauffe-eau ainsi que des valeurs-cibles
pour les principaux appareils de ménage, de bureau et de loisirs. Les
valeurs-cibles des écrans et des ordinateurs personnels mettent un terme à la
réglementation fédérale dans le domaine des appareils de bureau.
</TX>
</DOC>
