<DOC>
<DOCID>ATS.950625.0024</DOCID>
<DOCNO>ATS.950625.0024</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950625
</DT>
<PT>
191400
</PT>
<SC>
bsf111 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
reg soz sozv jus ecpc
</DE>
<AU>
ba sk
</AU>
<KW>
conseil féd votations fédérales réaction
</KW>
<TI>
Votations fédérales - Réaction du Conseil fédéral Satisfaction pour l'AVS -
Regrets pour la Lex Friedrich réaction
</TI>
<LD>
Berne, 25 juin (ats) Le Conseil fédéral est satisfait du oui à la 10e
révision de l'AVS, mais déçu du non à l'assouplissment de la Lex Friedrich.
Pour ce dernier objet, Arnold Koller a parlé de "blocage de la Suisse
alémanique". Sur l'AVS, il n'y a pas eu de "Röschtigraben", s'est réjouie
Ruth Dreifuss.
</LD>
<TX>
Les cantons de Vaud et de Genève, ont accepté la 10e révision de l'AVS, a
rappelé la conseillère fédérale Ruth Dreifuss. Ceux du Valais, Neuchâtel et
Fribourg ont failli donner leur aval. La question de l'AVS n'a donc pas
divisé la Suisse, a-t-elle conclu.
</TX>
<ST>
Âge de la retraite à méditer
</ST>
<TX>
Les 40 % de non à la révision sont probablement liés au sentiment que
"l'augmentation de l'âge de la retraite des femmes est un prix très lourd à
payer". Il faudra en tenir compte à l'avenir, notamment dans le cadre de la
11e révision de l'AVS, a indiqué la chef du Département fédéral de
l'intérieur.
</TX>
<TX>
L'acceptation de la 10e révision de l'AVS permet d'engranger des acquis
importants (splitting et bonus éducatif) et d'entériner la nouvelle formule
des rentes, déjà en vigueur. Pour Mme Dreifuss, le oui franc des votants
illustre la grande importance que l'on accorde à l'AVS au sein du système
social helvétique.
</TX>
<ST>
Net non à l'initiative
</ST>
<TX>
Par leur non catégorique à l'initiative populaire "pour l'extension de l'AVS
et de l'AI", les votants ont également suivi le Conseil fédéral. "Ils se sont
ainsi prononcés contre les charges supplémentaires importantes pour les
finances de la Confédération", estime le gouvernement. L'initiative a
toutefois joué un rôle important dans les résultats enregistrés dimanche,
comme l'introduction du splitting ou du bonus éducatif.
</TX>
<ST>
Regrets pour la Lex Friedrich
</ST>
<TX>
Concernant l'assouplissement de la Lex Friedrich, le Conseil fédéral a dit
regretter l'issue du scrutin. Les projets relevant de la politique foncière
ont toujours la vie dure en Suisse, a dit le conseiller fédéral Arnold
Koller. "De plus, nous savions qu'il convenait de ne pas sous-estimer le
slogan du 'bradage du sol national'."
</TX>
<TX>
Pour le président de la Confédération, le clivage entre Suisse latine et
Suisse alémanique est préoccupant. Cette dernière région a fait preuve d'un
"blocage presque total", tout comme lors des votations du 12 juin 1994 sur
les casques bleus et la naturalisation facilitée des étrangers.
</TX>
<TX>
Il s'agira d'analyser soigneusement les motifs de ce nouveau non. Le ténor de
l'UDC, Christoph Blocher, s'étant prononcé en faveur de l'assouplissement, il
faudra chercher les explications ailleurs, a ironisé M. Koller.
</TX>
<ST>
Marge de manoeuvre réduite
</ST>
<TX>
Ce non ne remet pas en cause les négociations bilatérales avec Bruxelles,
mais elles ne les faciliteront pas, a estimé le chef du Département fédéral
de justice et police. La marge de manoeuvre de la délégation suisse à
Bruxelles se trouve réduite. Un oui aurait marqué un signe d'ouverture
évident, non seulement à l'égard de l'Europe mais du monde en général.
</TX>
<TX>
Arnold Koller a en outre estimé avoir tout fait pour que les électeurs
suisses acceptent l'assouplissement de la Lex Friedrich.  "J'ai été partout",
a-t-il expliqué. "Je ne me sens pas responsable de ce non."
</TX>
<ST>
photo keystone disponible
</ST>
</DOC>
