<DOC>
<DOCID>ATS.941220.0107</DOCID>
<DOCNO>ATS.941220.0107</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941220
</DT>
<PT>
110000
</PT>
<SC>
bsf051 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
ge vd jus c7alg kulr
</DE>
<AU>
mf ll sh
</AU>
<KW>
ge propagande islamiste cassette enquete
</KW>
<TI>
Cassette de propagande islamiste diffusée en Suisse romande Le procureur
général de Genève va ouvrir une enquête.
</TI>
<LD>
Genève, 20 déc (ats) Le procureur général du canton de Genève, Bernard
Bertossa, va ouvrir une enquête à propos d'une cassette vidéo à la gloire du
Groupe islamique armé (GIA) algérien. Selon la Télévision suisse romande
(TSR), cette cassette serait en vente dans les mosquées de Genève et
Lausanne.
</LD>
<TX>
M. Bertossa a déclaré mardi qu'il n'avait pas encore visionné le contenu
complet de la cassette en question. Celle-ci est entre les mains de la
police. La diffusion publique de cette cassette peut être passible de peines
en Suisse, s'il s'avère que le document incite au crime ou glorifie la
violence envers des être humains.
</TX>
<TX>
Le consul général d'Algérie à Genève, Smaïl Chergui, avait déclaré dans une
interview diffusée lundi soir par la TSR qu'il connaissait l'existence de
cette cassette. De nombreux Algériens, victimes de racket, se sont plaints
auprès de son ambassade. A ses yeux, ces enregistrements sont de "véritables
appels au meurtre".
</TX>
<ST>
Mosquée sereine
</ST>
<TX>
La mosquée de Genève n'a rien à voir avec cette affaire, a répliqué un de ses
responsables. Cette cassette n'est pas en vente à l'intérieur de la mosquée,
a-t-il ajouté. "Si la distribution se fait clandestinement, nous n'y pouvons
rien". La mosquée de Genève reste "sereine" face à l'enquête de la justice
genevoise.
</TX>
<TX>
Le GIA est considéré comme l'organisation islamiste la plus extrémiste en
Algérie. Il refuse tout dialogue avec le pouvoir algérien, qu'il veut
renverser pour instaurer un Etat islamique. Il a notamment revendiqué la
plupart des assassinats d'intellectuels, de journalistes, de religieux et
d'étrangers, dont il a ordonné le départ d'Algérie.
</TX>
</DOC>
