<DOC>
<DOCID>ATS.950308.0080</DOCID>
<DOCNO>ATS.950308.0080</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950308
</DT>
<PT>
140700
</PT>
<SC>
bsf078 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4uk kulr soz div
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
glasgow ancien eveque homosexualite admise
</KW>
<TI>
Grande-Bretagne Un ancien evêque anglican admet son homosexualité.
</TI>
<LD>
Londres, 8 mars (ats/afp) L'ancien évêque anglican de Glasgow, Derek
Rawcliffe, qui vient de prendre sa retraite, a fait sensation mardi soir en
admettant à la télévision son homosexualité. Il a également souhaité que son
église bénisse les unions des membres homosexuels du clergé.
</LD>
<TX>
Devenu le prélat de plus haut rang à admettre publiquement son homosexualité,
le révérend Radcliffe, 74 ans, a notamment raconté comment il était tombé
amoureux d'un jeune homme il y a une vingtaine d'années. Il a assuré avoir
été encouragé par son confesseur, qui s'était "réjoui" qu'il ait rencontré
l'amour.
</TX>
<TX>
La veille, le primat de l'église catholique de Grande-Bretagne, le cardinal
Basil Hume, avait condamné "l'homophobie" et affirmé son "respect" pour
l'amour homosexuel. Mais il a quand même pris soin de reprendre la
condamnation du pape sur l'aspect "moralement faux" des relations physiques
entre personnes du même sexe. Simultanément, l'Eglise d'Ecosse
(presbytérienne) a publié un document de travail préconisant une "meilleure
compréhension" de l'homosexualité.
</TX>
<ST>
Satisfaction des militants
</ST>
<TX>
Autant de développements qualifiés d'"historiques" par le groupe Outrage
("Scandale"), qui se bat en faveur des droits des homosexuels en utilisant
des méthodes agressives inspirées des groupes américains. Reprenant la
pratique de l'"outing", Outrage avait publiquement dénoncé huit évêques
anglicans accusés d'être "des homosexuels qui n'osent pas l'avouer".
</TX>
<TX>
Les militants ont promis mercredi de poursuivre leur action pour obtenir une
reconnaissance totale du droit à l'homosexualité par les Eglises catholique
et anglicane. Ils maintiennent aussi la pression sur les responsables
politiques pour obtenir une révision de la loi, qui fait de la
Grande-Bretagne le seul pays de l'Union européenne à établir une distinction
entre l'âge de consentement pour les hétérosexuels (16 ans) et les
homosexuels (18 ans).
</TX>
<TX>
En février 1994, à l'issue d'un débat passionné, le parlement avait refusé
d'accorder l'égalité, même s'il avait abaissé de trois ans l'âge légal pour
les relations sexuelles entre hommes.
</TX>
</DOC>
