<DOC>
<DOCID>ATS.940629.0050</DOCID>
<DOCNO>ATS.940629.0050</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940629
</DT>
<PT>
165400
</PT>
<SC>
bsf173 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
ecpi be bs c4ger c7tun
</DE>
<AU>
ee jq jn
</AU>
<KW>
zh hec participations resultats 1993
</KW>
<TI>
Groupe textile H.E.C. Participations: 4e hausse du dividende - Concentration
sur la marque Big Star.
</TI>
<LD>
Zurich, 29 juin (ats) Le groupe textile H.E.C. Participations, à Aarwangen
(BE), a affiché en 1993 un bénéfice net en hausse de 22,2 ', à 1,4 million de
francs. Le dividende est relevé pour la quatrième fois consécutive. Le
fabricant de jeans et de vêtements de loisirs bâlois Big Star a contribué de
façon décisive à ce bon résultat.
</LD>
<TX>
Pour l'année en cours, H.EC. Participations compte améliorer encore sa
rentabilité et prévoit une nouvelle hausse du dividende, selon les
informations données mercredi à Zurich lors de la conférence annuelle. En
1993, le chiffre d'affaires consolidé du groupe s'est amélioré de 2,8 %, à
171,1 millions de francs. Big Star a généré 86 % du total, soit 146,6
millions de francs, résultat en hausse de 10,9 %.
</TX>
<ST>
Sur le second marché à Zurich
</ST>
<TX>
Big Star a réalisé seul les 4,8 millions de bénéfice du groupe. La marge de
bénéfice brut s'est maintenue à 38 %. Cotée jusqu'à présent aux bourses de
Berne et de Bâle, l'action au porteur H.E.C.  Participations sera également
introduite sur le second marché à Zurich le 4 juillet, à une valeur nominale
de 100 francs. Le dividende pour 1993 a été relevé de 7 à 8 %.
</TX>
<ST>
Tissage abandonné
</ST>
<TX>
La vente de la filature allemande Z.U.E, au printemps dernier, a généré un
bénéfice exceptionnel de 2,3 millions de francs. Avec cette vente, le secteur
tissage a pratiquement été abandonné. Il n'engendrera cette année qu'un
chiffre d'affaires de 2 millions, contre 24 millions l'an passé, soit 14,2 %
du total.
</TX>
<TX>
Les vêtements ont représenté 65,4 % des ventes en 1993. La concentration sur
la marque Big Star est maintenant achevée.  L'acquisition des droits de la
marque dans les pays d'Europe restants a coûté 3,8 millions de francs. Au
total, Big Star a investi 10 millions de francs, notamment dans une fabrique
à Soultz, en Alsace, et dans un atelier de tissage en Tunisie, dans lequel la
société est engagée à concurrence de 50 %.
</TX>
</DOC>
