<DOC>
<DOCID>ATS.940228.0060</DOCID>
<DOCNO>ATS.940228.0060</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940228
</DT>
<PT>
161700
</PT>
<SC>
bsf109 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ecpc ecpt ecpi ecps
</DE>
<AU>
zs gc
</AU>
<KW>
suisse prix salaires comparaison 1950 1992
</KW>
<TI>
Comparaison 1950-1992: Les salaires ont augmenté beaucoup plus vite que les
prix.
</TI>
<LD>
Berne, 28 fév (ats) Le pouvoir d'achat des Suisses a plus que doublé depuis
la moitié du siècle. Entre 1950 et 1992, les salaires ont été multipliés par
neuf, mais les prix "seulement" par quatre, selon une étude parue dans les
"Cahiers de questions conjoncturelles" de mars.
</LD>
<TX>
Pourtant les familles ne connaissent pas moins de problèmes de budget
actuellement: c'est que les achats sont aujourd'hui bien plus abondants et
variés, note l'auteur de l'étude Walter Hebeisen.  Certains biens
d'utilisation courante, comme un réfrigérateur, étaient considérés comme des
produits de luxe en 1950, ou n'existaient même pas encore.
</TX>
<TX>
Selon une extrapolation à partir du dernier Annuaire statistique suisse,
l'indice des salaires horaires est passé de 197 à 1773 points en 42 ans, soit
une multiplication par neuf. En 1950, une ouvrière gagnait 1,68 francs de
l'heure, un ouvrier qualifié 2,86 francs.  L'inégalité de traitement entre
hommes et femmes était plus forte qu'aujourd'hui: un employé gagnait 756
francs par mois, 65 % de plus qu'une employée.
</TX>
<ST>
Loyers, coiffure et restauration en forte hausse
</ST>
<TX>
Côté prix, l'augmentation moyenne (x4) cache de fortes disparités.  Les prix
des services ont généralement augmenté plus vite que ceux des produits
industriels qui ont bénéficié d'importants progrès techniques, écrit M.
Hebeisen. Les biens alimentaires et les vêtements se trouvent entre ces deux
extrêmes.
</TX>
<TX>
Le prix d'une coupe de cheveux pour homme bat tous les records. Ce service
est passé de 1,80 francs à 24 francs en 42 ans (x13,3). Les femmes sont moins
mal loties, le prix d'une permanente ayant passé de 20 à 130 francs (x6,5).
</TX>
<ST>
Loyers: plus que décuplé
</ST>
<TX>
Les loyers ont plus que décuplé: un quatre pièces neuf en ville de Zurich se
loue 3600 francs contre 300 francs en 1950 (x12), alors que les frais de
construction ne se sont multipliés "que" par cinq à Zurich. Cette différence
s'explique notamment par la hausse des prix du terrain et de nouvelles taxes
foncières, selon M. Hebeisen.
</TX>
<TX>
Les prix de la restauration ont également enregistré des hausses supérieures
à la moyenne. Une pression (3 dl) est passée de 33 centimes à 3 francs (x9),
un kirsch (2 cl) de 60 centimes à 4,50 francs (x8,2), un riz casimir de 4,70
à 23,50 francs (x5). Autre progression sensible, celle des prix du cinéma:
une entrée est passé de 1,75 à 12 francs (x6,9).
</TX>
<ST>
Aspirateurs devenus moins chers
</ST>
<TX>
A l'autre extrême, certains biens sont devenus moins chers. C'est le cas de
biens durables comme certains aspirateurs (- 20 %), machines à coudre (- 40
%), machines à calculer (- 80 %) et radios (- 80 %). Certains aliments comme
les ananas en boîte et le poulet (- 10 ') ont également subi une déflation.
</TX>
<ST>
fiche séparée suit.
</ST>
</DOC>
