<DOC>
<DOCID>ATS.951026.0086</DOCID>
<DOCNO>ATS.951026.0086</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3546
</LE>
<DT>
951026
</DT>
<PT>
150016
</PT>
<RT>
164609
</RT>
<SC>
bsf104 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lgf
</OC>
<DE>
ti jus fin div
</DE>
<AU>
bt jr
</AU>
<KW>
proces finagest jugement
</KW>
<TI>

Procès Finagest: jugement après quatre semaines d'audience Prison
ferme pour deux des trois ex-dirigeants de la société


</TI>
<LD>
Lugano, 26 oct (ats) Après quatre semaines d'audiences, la cour
d'assises criminelles de Lugano a condamné mercredi soir deux des
trois ex-dirigeants de la société Finagest à trois ans et à deux
ans de réclusion ferme. Le troisième a écopé de 18 mois avec
sursis. Ils étaient accusés principalement d'escroquerie par
métier.



</LD>
<TX>
La faillite de cette société de Lugano spécialisée dans les
investissements immobiliers remonte à 1985. L'enquête a duré dix
ans. Trois procureurs tessinois se sont occupés successivement de
cette affaire. L'acte d'accusation a été signé en juillet 1992 par
Carla Del Ponte, alors procureur de Lugano. Deux ans et demi plus
tard, le procureur Fabrizio Eggenschwiler a rouvert ce volumineux
dossier.

</TX>
<ST>
Procédure trop longue

</ST>
<TX>
La cour a reconnu que le principe de célérité dans l'application
de la justice avait été violé. Elle a en conséquence prononcé des
peines réduites. Si la procédure s'était déroulée normalement, la
peine maximale aurait dépassé cinq ans de réclusion.

</TX>
<TX>
En revanche, la cour a estimé que les délits reprochés aux trois
hommes ne tombaient pas sous le coup de la prescription. Elle a par
ailleurs justifié les peines de prison ferme par le caractère
répétitif des faits incriminés. Les malversations reprochées aux
trois fondateurs de la Finagest ont été mises à jour en octobre
1985. Mais elles avaient duré neuf ans.

</TX>
<ST>
Faillite après des années prospères

</ST>
<TX>
La Finagest SA a fait faillite après avoir prospéré dans les
années 70 et 80 grâce à l'apport de capitaux investis
principalement par des clients italiens. Cet argent était utilisé
dans des opérations immobilières, principalement aux Etats-Unis et
en Allemagne. Les ex-dirigeants en déduisaient de fortes
commissions, jusqu'à 50 % selon le procureur.

</TX>
<TX>
La cour a reproché aux trois hommes, dont deux seulement étaient
présents au procès, d'avoir trompé leurs clients. Ils leur
cachaient la véritable destination des fonds qui souvent servaient
à "boucher des trous" créés par d'autres opérations immobilières.
Ils privilégiaient leurs propres intérêts au détriment de ceux de
leurs clients, a encore estimé la cour.

</TX>
<TX>
L'argent encaissé illicitement a été estimé à 9,3 millions de
dollars et 6,7 millions de marks. Le découvert est de 30,7 millions
de dollars et 7,1 millions de marks.

</TX>
<ST>
Recours annoncés

</ST>
<TX>
Le procureur avait requis des peines allant de deux ans et trois
mois à quatre ans de réclusion. Les avocats de la défense
demandaient l'acquittement. Selon eux, l'acte d'accusation est
incompréhensible et chaotique. Ils ont annoncé leur intention de
faire recours. L'affaire Finagest pourrait ainsi connaître un
nouvel épisode devant une cour de cassation, voire aboutir au
Tribunal fédéral.

</TX>
<TX>
Le procès s'était ouvert le 25 septembre dernier. Les trois
hommes, âgés de 53, 51 et 39 ans, devaient répondre des accusations
d'escroquerie, d'abus de confiance, de gestion déloyale, de faux
dans les documents et de faillite frauduleuse. Arrêtés en 1985 et
1986, tous trois ont déjà passé plus d'un an en détention
préventive.

</TX>
<TB>
Note aux rédactions:
Cette dépêche est le développement annoncé de notre bsf223,
diffusé hier soir, peu avant minuit.
</TB>
</DOC>
