<DOC>
<DOCID>ATS.940325.0002</DOCID>
<DOCNO>ATS.940325.0002</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940325
</DT>
<PT>
225700
</PT>
<SC>
bsf177 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
ju be reg
</DE>
<AU>
ce
</AU>
<KW>
accord berne-jura autonomistes reaction
</KW>
<TI>
Accord entre Berne et le Jura Réaction des autonomistes jurassiens.
</TI>
<LD>
Delémont, 25 mars (ats) Réunis vendredi à Delémont, le Rassemblement
jurassien et l'Unité jurassienne, ont publié dans la soirée une prise de
position quant à l'accord signé entre les gouvernements bernois et
jurassiens. Pour les autonomistes, l'objectif reste la réunification du Jura.
Ils reprochent au gouvernement du canton du Jura d'y renoncer et l'accusent
de violer la volonté populaire, qui l'avait inscrite dans la loi.
</LD>
<TX>
Le dialogue n'est pas un objectif en soi, affirme le mouvement autonomiste
jurassien. L'accord signé à Berne le 25 mars ne contient aucun instrument
susceptible de donner la "souveraineté politique" au Jura-Sud. Il "tombe donc
à côté de la question". Le gouvernement jurassien a "galvaudé lamentablement
l'avantage acquis" lors de la publication du rapport Widmer, en mai 1993, qui
prévoyait "une procédure, un calendrier et une solution pour régler la
Question jurassienne".
</TX>
<TX>
"En reconnaissant le "Jura bernois" en tant qu'entité au sens de la
Constitution bernoise, le gouvernement jurassien trahit l'esprit de la
Constitution jurassienne", accusent les autonomistes. "Il s'agit là d'une
trahison politique d'autant plus lâche", que la majorité du gouvernement
jurassien "n'aura plus à recevoir la sanction des électeurs". "Une nouvelle
fois, la majorité du gouvernement se met en travers des aspirations du
peuple", affirment les autonomistes.
</TX>
<TX>
Ils invitent les Jurassiens "à ne pas prêter la main à ce coup monté contre
le Jura" et réitèrent que la question jurassienne doit se régler "selon les
conditions strictes fixées dans le rapport Widmer. Ils réaffirment leur
"volonté de dialogue dans cette perspective".
</TX>
</DOC>
