<DOC>
<DOCID>ATS.940909.0113</DOCID>
<DOCNO>ATS.940909.0113</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940909
</DT>
<PT>
052200
</PT>
<SC>
bsf017 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ecpb ecpt c5swi sta
</DE>
<AU>
fss jn ni
</AU>
<KW>
suisse banques baisse effectifs femmes
</KW>
<TI>
Baisses d'effectifs dans les banques suisses Les femmes trinquent dans 92 %
des cas.
</TI>
<LD>
Berne, 9 sept (ats) Dans 92 % des cas, les suppressions d'emplois effectuées
en 1993 dans les banques suisses ont touché des femmes. En trois ans, la
proportion des femmes à l'effectif total est passée de 41,1 % à 39,9 %, selon
le dernier numéro du Journal de l'Association suisse des employés de banque
(ASEB).
</LD>
<TX>
De 1990, dernière année de croissance des emplois, à 1993, les banques ont
perdu 5697 emplois, soit une baisse de 4,6 %, indique la Commission féminine
de l'ASEB. Sur la base des données de la Banque Nationale Suisse, celle-ci
analyse dans un article les conséquences de ces suppressions d'emplois sur
les femmes. Et arrive à la conclusion qu'elles ont payé un lourd tribut.
</TX>
<ST>
1570 femmes pour 143 hommes
</ST>
<TX>
Les banques et établissements financiers ont supprimé au total 1713 emplois
en 1993 (-1,4 %). Sur ce nombre, 1570 ou 91,6 % étaient occupés par des
femmes. Cette chute des effectifs féminins démontre, selon la Commission
féminine de l'ASEB, la position très fragile des femmes dans les banques, en
dépit des nombreux programmes d'encouragement adoptés précédemment et des
nouvelles dispositions légales.
</TX>
<TX>
La commission est particulièrement frappée par les chiffres concernant les
grandes banques. Le nombre des femmes employées dans ces dernières a reculé
de 6,0 % de 1990 à 1993 tandis que le personnel masculin augmentait de 0,6 %.
</TX>
<TX>
Les activités de back-office (logistique) et en particulier le trafic des
paiements, activités à fort taux de féminisation, ont été restructuré de
manière drastique. La commission de l'ASEB en déduit cependant que les
grandes banques, "bien qu'elles s'en défendent, ne semblent pas très
favorables aux femmes".
</TX>
<ST>
Proportion de femmes en recul
</ST>
<TX>
Sur l'ensemble des banques et établissements financiers helvétiques, la
proportion de femmes à l'effectif total a reculé à 39,9 % en 1993, après être
passé de 40,5 % en 1973 à 41,1 % en 1990.  Les grandes banques présentent ici
aussi des scores sensiblement inférieurs. De 1973 à 1990 déjà, le taux de
féminisation y a reculé de 40,8 % à 39,3 %, avant de tomber à 37,7 % en 1993.
</TX>
<TX>
A titre de comparaison, les banque régionales présentent un taux 46,8 % pour
1993. La même année, la proportion de femmes était de 44,0 % dans les banques
cantonales, de 44,3 % dans les banques étrangères, et de 42,6 % dans les
banques privées. Seules les Caisse Raiffeisen font moins bien que les grandes
banques avec un taux très bas de 25,2 %. En France, le taux de féminisation
dans les banques était de 49,1 % en 1992 et de 50,8 % en 1990.
</TX>
<ST>
Formation et perfectionnement
</ST>
<TX>
Si les banques offrent une large gamme de possibilités de formation et de
perfectionnement, le nombre des femmes qui en profitent est assez faible. La
Commission féminine de l'ASEB effectue actuellement un sondage auprès de ses
membres devant permettre d'éclaircir les raisons de cette situation.
</TX>
</DOC>
