<DOC>
<DOCID>ATS.940502.0009</DOCID>
<DOCNO>ATS.940502.0009</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940502
</DT>
<PT>
201200
</PT>
<SC>
bsf138 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c7soa vot
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
afrique sud elections de klerk mandela
</KW>
<TI>
Premières élections multiraciales en Afrique du Sud Frederik de Klerk
reconnaît la victoire de Mandela et le félicite.
</TI>
<LD>
Johannesburg, 2 mai (ats/reuter) Le président Frederik de Klerk a reconnu
lundi la victoire de Nelson Mandela et du Congrès national africain (ANC) aux
premières élections multiraciales sud-africaines.  M. de Klerk, dont le parti
a institutionnalisé puis démantelé l'apartheid, a félicité publiquement le
leader nationaliste pour ce succès. Il s'est dit prêt à travailler avec lui
au sein du gouvernement d'union nationale qui sera formé.
</LD>
<TX>
"Mardi prochain je remettrai mes responsabilités de président en sachant que
nous avons atteint l'objectif fixé il y a quatre ans et trois mois", a-t-il
dit en référence à la décision prise en 1990 de démanteler l'apartheid. "Il
devra assumer cette grande responsabilité d'une manière équilibrée qui
convaincra les Sud-Africains de toutes les communautés que leurs intérêts lui
tiennent à coeur", a ajouté M. de Klerk en se disant "confiant que telle est
son intention".
</TX>
<TX>
"Je céderai la présidence à M. Mandela, mais je ne quitterai pas le
gouvernement", a ajouté le chef de l'Etat sortant. Il a confirmé
implicitement qu'il prendrait une des deux vice-présidences, l'autre revenant
à un dirigeant de l'ANC. "Au cours des quatre dernières années, M. Mandela a
joué un rôle important. Un rôle honorable et de premier plan. Je le remercie
et le félicite", a déclaré Frederik de Klerk devant quelque 400 personnes,
dont la moité étaient noires.
</TX>
<TX>
Le président sud-africain a lancé un appel aux autres dirigeants politiques
auxquels il a demandé de s'unir pour "le bien de notre peuple" et pour
parachever la réconciliation.
</TX>
</DOC>
