<DOC>
<DOCID>ATS.951004.0036</DOCID>
<DOCNO>ATS.951004.0036</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2605
</LE>
<DT>
951004
</DT>
<PT>
165527
</PT>
<RT>
134046
</RT>
<SC>
bsf124 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4ita jus fin c5swi
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
italie corruption berlusconi demande procès
</KW>
<TI>
Corruption en Italie Le parquet de Milan demande que Silvio Berlusconi soit
jugé
</TI>
<LD>
Milan/Berne, 4 oct (ats/afp) Le parquet de Milan a demandé mercredi que
l'ex-président du Conseil Silvio Berlusconi soit jugé pour des pots-de-vin.
Ceux-ci auraient été versés par son groupe Fininvest à la brigade financière
lors de contrôles fiscaux, a-t-on appris de source judiciaire à Milan.
</LD>
<TX>
Le juge des enquêtes préliminaires du tribunal de Milan, Fabio Paparella,
devra se prononcer dans les prochaines jours. Cette demande a été formulée au
cours de l'audience préliminaire qui s'est ouverte le 20 septembre sur ce
dossier. Son but est de vérifier le bien-fondé de l'accusation.
</TX>
<TX>
Le procureur-adjoint du parquet de Milan, Gherardo Colombo, a demandé que
soient également jugés dans le cadre de la même affaire 10 autres personnes.
Celles-ci sont: Paolo Berlusconi, frère de l'ancien président du Conseil,
Salvatore Sciascia, responsable du secteur fiscal de la Fininvest, et le
général de la brigade financière, Giuseppe Cerciello.
</TX>
<ST>
Décision éventuellement samedi
</ST>
<TX>
Il s'agit d'une formalisation d'une demande de jugement formulée en mai par
le parquet de Milan. L'audience préliminaire reprendra sur ce dossier samedi.
Au cours de cette dernière la décision de renvoi ou non devant le tribunal
pourrrait être annoncée.
</TX>
<TX>
Selon l'accusation, entre 1989 et 1992, trois sociétés de la Fininvest ont
versé illégalement quelque 335 millions de lires (240 000 francs) de
dessous-de-table à des agents de la brigade financière pour éviter des
contrôles fiscaux.
</TX>
<TX>
M. Berlusconi a toujours affirmé ne pas avoir été informé de ces faits. Sans
exclure l'existence de malversations, il a certifié que si versement il y a
eu, cela n'a pu être que sous la pression d'agents malhonnêtes de la brigade
financière.
</TX>
<ST>
Entraide judiciaire helvétique
</ST>
<TX>
La justice milanaise avait demandé l'entraide judiciaire de la Suisse en
novembre 1994. Le 5 décembre, des documents avaient été saisis auprès de la
filiale de la Fininvest à Massagno (TI) et auprès d'une banque de Lugano.
Cinq recours ont ensuite été déposés par des sociétés affiliées à la
Fininvest. Le Tribunal fédéral les a rejetés.
</TX>
<TX>
Le Procureur de la Confédération Carla Del Ponte avait signé le 15 septembre
dernier la décision de transmettre à la justice italienne les documents
saisis au Tessin.
</TX>
</DOC>
