<DOC>
<DOCID>ATS.940429.0097</DOCID>
<DOCNO>ATS.940429.0097</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940429
</DT>
<PT>
123900
</PT>
<SC>
bsf060 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
nef
</OC>
<DE>
ne reg rega be so fr
</DE>
<AU>
rz tp
</AU>
<KW>
neuchatel office federal statistique stich
</KW>
<TI>
Neuchâtel - Nouveau bâtiment de l'Office fédéral de la statistique Otto Stich
a posé la première pierre.
</TI>
<LD>
Neuchâtel, 29 avr (ats) Otto Stich a posé vendredi la première pierre du
nouveau bâtiment de l'Office fédéral de la statistique (OFS) à Neuchâtel. Le
conseiller fédéral a souligné l'importance de la décentralisation de
l'administration. "C'est une manifestation de solidarité envers les minorités
linguistiques et culturelles. Mais aussi avec les régions économiquement
désavantagées", a-t-il déclaré.  Le bâtiment devrait être terminé en 1998.
</LD>
<TX>
M. Stich a rappelé le double objectif visé par le déplacement de l'OFS:
promouvoir l'une des minorités linguistiques et venir en aide à une région
touchée par la crise. Selon lui, les bonnes liaisons routières et
ferroviaires ont joué un rôle important dans le choix de Neuchâtel. Tout
comme la présence de l'université. Cette dernière a déjà développé une
collaboration fructueuse avec l'OFS, a souligné le président de la
Confédération.
</TX>
<TX>
La décentralisation de l'OFS est la plus importante de l'administration
fédérale. Environ 700 postes de travail seront déplacés à Neuchâtel. Long de
240 m et haut de 20 m, le nouveau bâtiment se trouve à proximité de la gare.
La Confédération investit 130 millions de francs pour réaliser ce transfert.
</TX>
<TX>
L'administration fédérale compte actuellement près de 12 000 employés dans la
région bernoise. Environ 10 % d'entre eux seront décentralisés dans quelques
années. Bienne (BE) accueillera l'Office fédéral des communications et
l'Office fédéral de l'économie des eaux. L'Office fédéral du logement
déménagera à Granges (SO). Une partie de l'Office fédéral des réfugiés se
rendra à Givisiez (FR).  Thoune (BE) accueillera certaines départements de
l'administration centrale du Département militaire fédéral.
</TX>
<ST>
photo key disponbile.
</ST>
</DOC>
