<DOC>
<DOCID>ATS.950202.0071</DOCID>
<DOCNO>ATS.950202.0071</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950202
</DT>
<PT>
154600
</PT>
<SC>
bsf108 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
c9bur int jus
</DE>
<AU>
ln hs
</AU>
<KW>
birmanie onu droits de l-homme
</KW>
<TI>
La situation en Birmanie dénoncée à Genève Des violations flagrantes des
droits de l'homme.
</TI>
<LD>
Genève, 2 fév (ats) Arrestations arbitraires, exécutions sommaires et
déportations sont courantes en Birmanie. Le prix Nobel de la paix Aung San
Suu Kyi est en résidence surveillée depuis plus de cinq ans.  Ces violations
flagrantes des droits de l'homme sont dénoncées dans un rapport de l'ONU
diffusé jeudi.
</LD>
<TX>
Le rapporteur spécial de l'ONU, le Japonais Yozo Yokota, demande au
gouvernement de Rangoon d'aligner la conduite des militaires sur les normes
internationales. "Les soldats tuent arbitrairement, violent, confisquent les
biens, forcent les gens au travail, les déportent ou les traitent sans
respect pour la dignité humaine", affirme le rapport. La Commission des
droits de l'homme devrait une nouvelle fois condamner la Birmanie.
</TX>
<ST>
Allégations de tortures
</ST>
<TX>
Yozo Yokota s'est rendu en Birmanie du 7 au 16 novembre 1994. Il n'a pas été
autorisé à rencontrer le prix Nobel de la paix, détenu sans jugement depuis
plus de cinq ans et demi, malgré de multiples démarches en sa faveur.
</TX>
<TX>
Le rapporteur est pessimiste sur la volonté de la junte de transférer le
pouvoir aux civils. Il lui demande d'accepter la liberté d'opinion et de
décriminaliser l'opposition. "La plupart des gens avec lesquels j'ai pu
entrer en contact évitent toute conversation touchant les questions
politiques", écrit-il.
</TX>
<TX>
Le rapport fait état de nombreuses allégations de torture par la sécurité
militaire et de civils abattus par les soldats sans provocations apparentes.
En dépit de la libération de certains prisonniers pendant les deux dernières
années, "un nombre indéterminé de civils sont arrêtés pour avoir critiqué le
pouvoir".
</TX>
<TX>
Dans les régions ethniquement non-birmanes, "nombreuses sont les accusations
d'exécutions sommaires de civils accusés de collaborer avec les insurgés". Le
rapport affirme également que des femmes et des enfants en dessous de 14 ans
sont utilisés à des travaux forcés pour construire des routes ou des voies de
chemins de fer.
</TX>
<TX>
Des porteurs sont utilisés par les militaires pour transporter des charges
très lourdes de camp en camp dans les montagnes, sans être payés.
</TX>
</DOC>
