<DOC>
<DOCID>ATS.940104.0082</DOCID>
<DOCNO>ATS.940104.0082</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940104
</DT>
<PT>
132500
</PT>
<SC>
bsf057 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ecpb
</DE>
<AU>
zs
</AU>
<KW>
suisse banques concentration separe
</KW>
<TI>
Reprise de banques régionales par des BC: Onze précédents depuis 1990 fiche
séparée.
</TI>
<LD>
Berne, 4 jan (ats) La possible reprise du Crédit Foncier Neuchâtelois (CFN)
par la Banque Cantonale Neuchâteuloise (BCN) n'est pas un cas isolé. Dix cas
de banques régionales remettant leur destinée entre les mains d'un
établissement cantonal ont eu lieu au cours des trois dernières années.
Depuis fin 1990, le nombre de banques régionales en Suisse s'est réduit 22 %
ou 41 unités à 145.
</LD>
<TX>
Le paysage bancaire est en mutation. Les banques cantonales y contribuent de
manière prépondérante. Premièrement, en fusionnant dans les cantons ou elles
sont plusieurs. Après la fusion au 1er janvier 94 des deux établissements
cantonaux genevois, seul Vaud compte encore deux banques cantonales, plus
pour très longtemps d'ailleurs.
</TX>
<TX>
Mais les banques cantonales ont aussi pris une large part au processus de
concentration des banques régionales. Elles en ont reprises dix en trois ans.
</TX>
<TX>
En 1990, la Caisse d'épargne de la ville de Zurich est passée dans le giron
de la banque cantonale. Le même sort fut réservé à deux petites banques
yverdonnoises, la Caisse d'épargne, gobée en 90 par le Crédit Foncier Vaudois
(CFV), et la banque privée Piguet % Cie, absorbée par la Banque Cantonale
Vaudoise (BCV) l'année suivante.
</TX>
<TX>
La Banque cantonale bernoise (BCB) est intervenue deux fois. Elle a racheté
la Bank in Thun en 91 avant de reprendre l'année suivante les actifs et
passifs de la Caisse d'épargne et de prêts de Niedersimmental. En 92
toujours, la Caisse d'épargne de Diepoldsau- Schmitter (SG) et la Banque de
la Glâne et de la Gruyère (FR) sont passées en mains des deux banques
cantonales locales.
</TX>
<TX>
L'an dernier a été marquée par quatre rachats. La Banque cantonale du Jura
s'est emparé de la Banque coopérative de Courgenay, la Banque cantonale de
Soleure reprenant la Bank in Kriegstetten. La Banque cantonale de Lucerne a
sauvé de la liquidation la Volksbank Hochdorf en en rachetant le capital.
Enfin, la BCV a du venir à la rescousse de la plus grande banque régionale
romande, la Banque Vaudoise de Crédit (BVCred).
</TX>
<ST>
Les grandes banques aussi
</ST>
<TX>
Le nombre de banques régionales se réduit année après année. Elles étaient
186 en 1990, 159 en 92 et 145 l'an dernier. Dans la plupart des cas, les
banques régionales se rachètent entre elles.
</TX>
<TX>
Mais les grandes banques interviennent également. Le Crédit Suisse (CS) a par
exemple repris la banque EKO d'Olten en 92. L'Union de Banque Suisse (UBS) a
acquis la Bank in Konolfingen la même année. Le processus de reprise de la
Banque du Seeland par la Société de Banque Suisse (SBS) est en cours. Le seul
cas de banque régionale ayant sombré reste celui de la Caisse d'Epargne et de
Prêt de Thoune (1991) , dont la liquidation est en cours.
</TX>
</DOC>
