<DOC>
<DOCID>ATS.940614.0134</DOCID>
<DOCNO>ATS.940614.0134</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940614
</DT>
<PT>
091800
</PT>
<SC>
bsf024 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
c7rwa c5swi aet mil prod
</DE>
<AU>
ce jr pi
</AU>
<KW>
suisse rwanda cout evacuations fiche separee
</KW>
<TI>
Rwanda: le prix de l'évacuation fiche séparée.
</TI>
<LD>
Berne, 14 juin (ats) Les frais d'évacuation des coopérants et des employés
rwandais de la DDA seront pris en charge par la Confédération. Ils se montent
à environ 10 000 francs par personne.  Les quelque 70 autres Suisses évacués
payeront leur billet de leur poche.
</LD>
<TX>
Le coût du rapatriement du personnel d'Intercoopération sera débité des
projets de cette organisation financés par la Direction de la coopération au
développement et de l'aide humanitaire (DDA).
</TX>
<TX>
Un certain nombre de Suisses ont quitté le Rwanda à bord d'avions militaires
français ou belges qui évacuaient leurs propres ressortissants. Ils ont
atterri soit à Bujumbura, capitale du Burundi, soit à Nairobi, capitale du
Kenya. Le Département fédéral des affaires étrangères ignore encore si la
France et la Belgique présenteront une note aux autorités helvétiques.
</TX>
<TX>
La plupart des Suisses qui sont rentrés au départ de Bujumbura ont volé à
bord d'appareils de la Sabena. Selon Andreas Schild, directeur
d'Intercoopération, Air France exigeait le paiement par avance des billets et
refusait la garantie du consulat suisse de Bujumbura, alors que les
coopérants étaient dépourvus d'argent liquide.
</TX>
<ST>
Des dédommagements
</ST>
<TX>
Le personnel suisse de la DDA sera dédommagé pour les biens qu'il a abandonné
sur place. Il a reçu jusqu'à présent des avances correspondant à 50 % de leur
valeur, a indiqué Marco Cameroni, porte- parole de la DDA. Celle-ci couvrira
en outre les frais d'évacuation de son personnel rwandais. Elle versera neuf
mois de salaire au maximum à ceux qui se trouvent en Europe et prendra en
charge leurs frais de séjour durant trois mois.
</TX>
</DOC>
