<DOC>
<DOCID>ATS.940731.0024</DOCID>
<DOCNO>ATS.940731.0024</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940731
</DT>
<PT>
162200
</PT>
<SC>
bsf047 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6rus fin
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
russie actionnaires mmm reprise
</KW>
<TI>
Russie: des milliers d'actionnaires lésés reprennent le "jeu" MMM.
</TI>
<LD>
Moscou, 31 juil (ats/afp) Plusieurs milliers de petits actionnaires victimes
de la chute de la valeur MMM ont recommencé dimanche à acheter des actions.
Ils espérent ainsi compenser une partie de leurs pertes.
</LD>
<TX>
De 2000 à 3000 personnes se pressaient dimanche au principal bureau
d'achat-vente de la société, au sud de Moscou, rouvert après une journée de
fermeture samedi. Près de 3000 personnes s'étaient inscrites au cours de la
seule journée de dimanche sur la liste leur permettant de passer ensuite dans
la queue destinée à l'achat des actions.
</TX>
<TX>
Fidèle au mécanisme qui a fait son succès, MMM promettait de racheter à 1500
roubles vendredi prochain l'action qu'elle vendait dimanche à 1125 roubles.
</TX>
<TX>
La plus celèbre des sociétés d'investissement russe avait reconnu vendredi
dernier qu'elle était incapable de régler les dividendes mirifiques promis à
ses actionnaires. Elle avait alors dévalué de 125 000 à 1000 roubles la
valeur de son action.
</TX>
<TX>
"Je joue à nouveau et j'espère que tout ira bien si le gouvernement ne nous
met pas de batons dans les roues", explique Irina Alexandrovna, 43 ans, qui
affirme pourtant avoir perdu trois millions de roubles (1500 dollars) jusqu'à
présent. Cette commerçante est venue il y a trois jours au siège de MMM pour
revendre ces actions, au plus fort de la crise, mais "elle a changé d'avis"
depuis.
</TX>
<TX>
Dzorch Sourianévitch, 24 ans, et sa compagne vont acheter le maximum
d'actions autorisées (100 par personne) "pour soutenir MMM et éviter qu'elle
fasse banqueroute", auquel cas il pourrait dire définitivement adieu aux
fonds qu'il y a investis.
</TX>
<TX>
"Dans toute cette foule, il n'y a qu'un pour cent des gens qui ont gagné de
l'argent pour l'instant", lance son voisin. "Les gens espèrent récupérer un
peu de l'argent qu'ils ont perdu", explique Alexandre Nikolaïevitch, un
ingénieur de 44 ans.
</TX>
<TX>
Dans la rue, des acheteurs privés offrent un cours presque cinq fois
supérieur à celui de MMM (5000 roubles) pour acquérir les actions de la
société. Alors que les policiers craignaient une émeute il y a encore deux
jours, les environs de MMM ont pris l'apparence d'un vaste marché animé, où
se sont installés des vendeurs de casquettes, de journaux et de fruits.
</TX>
</DOC>
