<DOC>
<DOCID>ATS.940727.0119</DOCID>
<DOCNO>ATS.940727.0119</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940727
</DT>
<PT>
055500
</PT>
<SC>
bsf015 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4uk mil
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
gb londres explosion blesses developpement
</KW>
<TI>
Explosion à Londres visant des organisations israélites: 5 blessés
développement.
</TI>
<LD>
Londres, 27 juil (ats/afp) L'explosion d'une voiture piégée devant un
immeuble londonien abritant les bureaux d'organisations juives et israélites
a légèrement blessé au moins cinq personnes dans la nuit de mardi à mercredi,
a-t-on appris de source policière.
</LD>
<TX>
La déflagration s'est produite devant l'immeuble Balfour House (Finchley
nord), au nord de la capitale britannique, mercredi à 00h46 (01h46 suisses).
Cet immeuble abrite notamment l'organisation "Joint Israel Appeal", qui
collecte des fonds pour Israël et la communauté juive vivant à Londres. Selon
un témoin, "il y a eu un énorme bang et une voiture a sauté. L'écho de la
déflagration a descendu la rue et les vitres des maisons ont volé en éclats
sur une centaine de mètres ", a-t-il raconté à la presse.
</TX>
<TX>
La brigade anti-terroriste de Scotland Yard s'est aussitôt rendue sur les
lieux, où une voiture brûlait, pour boucler la zone. Selon un porte-parole de
l'hôpital général du quartier de Barnet, cinq personnes ont été soignées aux
urgences de cet établissement après l'explosion.
</TX>
<TX>
Scotland Yard a écarté de son côté la piste d'un attentat terroriste de l'IRA
(Armée républicaine irlandaise). La police a plutôt évoqué "un retour dans
les rues de Londres du terrorisme proche-oriental", selon l'expression du
commandant de sa branche anti-terroriste David Tucker. Aucune revendication
pour ces deux explosions n'a encore été enregistrée.
</TX>
<TX>
L'attentat survient environ douze heures après celui visant l'ambassade
israélienne de la vême ville, et qui a fait quinze blessés mardi. Scotland
Yard avait alors décidé de renforcer les mesures de sécurité autour des
bâtiments de la communauté juive dans le centre de Londres.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: La dépêche a été actualisée et complètement remaniée.
</ST>
</DOC>
