<DOC>
<DOCID>ATS.940508.0029</DOCID>
<DOCNO>ATS.940508.0029</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940508
</DT>
<PT>
161900
</PT>
<SC>
bsf052 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4fra c5swi eng umw
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
france nucleaire superphenix fin marche
</KW>
<TI>
Fin de la marche des "Européens contre Superphénix" Soutien de trois
personnalités scientifiques françaises.
</TI>
<LD>
Paris, 8 mai (ats/afp) Trois personnalités scientifiques françaises ont
apporté dimanche à Paris leur soutien à la marche des Européens contre
Superphénix. Cette marche était partie le 9 avril de Faverges (Isère) à
proximité du site du surgénérateur contesté, situé près de la frontière
suisse. Elle avait notamment fait halte à Lausanne, Genève et Bâle et en
était dimanche à son dernier jour.
</LD>
<TX>
René Dumont, Albert Jacquard et Théodore Monod ont expliqué en présence de
quelques centaines de manifestants pourquoi ils considéraient que le
surgénérateur ne devait pas redémarrer.  Superphénix avait été arrêté en
juillet 1990 après une série d'incidents. Il est situé sur le territoire de
la commune de Creys- Malville, dans le centre-est de la France. Il avait été
conçu à l'origine pour produire davantage de matières fissiles qu'il n'en
consommait.
</TX>
<TX>
Il ne faut pas "compromettre tout l'avenir du monde", a déclaré René Dumont,
90 ans, connu pour ses actions en faveur de la défense de l'environnement.
"Le plus dur, c'est de savoir dire non", a expliqué pour sa part le
généticien Jacquard, 68 ans, en réclamant une "démocratie de l'éthique". Le
naturaliste Théodore Monod, 92 ans, a dénoncé de son côté "l'aberration
écologique" que constitue, selon lui, Superphénix. Il a souhaité que l'on
fasse les choses "lorsqu'elles sont utiles, pas simplement parce qu'on sait
les faire ".
</TX>
<ST>
Peu de mobilisation
</ST>
<TX>
Au cours de ce mois de contestation, qui a peu mobilisé bien que l'appel ait
été signé par une centaine d'associations, c'est à Genève que la marche a été
la mieux accueillie. En France, la marche a surtout fait recette dans la
Meuse et la Haute-Marne, départements du nord-est qui risquent d'accueillir
des laboratoires souterrains d'enfouissement des déchets radioactifs.
</TX>
<TX>
Vendredi, une délégation s'est rendue au siège du gouvernement français pour
remettre quelque 70 000 cartes postales-pétitions. Ces cartes demandent au
premier ministre Edouard Balladur de "débrancher définitivement" Superphénix
en raison du coût de cette filière et "du risque considérable qu'elle fait
courir à des millions de personnes".
</TX>
<ST>
Recherche et démonstration
</ST>
<TX>
Le gouvernement français a autorisé le 22 février le redémarrage de
Superphénix, qui fonctionnera comme "réacteur consacré à la recherche et à la
démonstration", parallèlement à la production d'électricité. Les opposants au
surgénérateur Superphénix de Creys- Malville estiment que l'installation, qui
a coûté "plus de 50 milliards de FF" (12,4 milliards de francs), ne
fonctionnera jamais et que le projet de Superphénix tel que le souhaite
désormais le gouvernement français, est "irréaliste". Selon Raymond
Avrillier, le porte-parole des Européens contre Superphénix, il s'agira d'un
"pseudo-labo" et il n'est pas sérieux d'annoncer la transformation rapide du
surgénérateur Superphénix en sous-générateur.
</TX>
<TX>
L'association des "Européens contre Superphénix" regroupe notamment le Comité
Malville, Contratom (Suisse), Greenpeace, le Groupement de scientifiques pour
l'information sur l'énergie nucléaire, le Fonds mondial pour la nature (WWF)
ainsi que les Verts.
</TX>
</DOC>
