<DOC>
<DOCID>ATS.950829.0126</DOCID>
<DOCNO>ATS.950829.0126</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950829
</DT>
<PT>
004900
</PT>
<SC>
bsf001 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c9vie jus int
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
vietnam human right watch appel
</KW>
<TI>
Hanoï appelé à libérer les prisonniers politiques et religieux
</TI>
<LD>
Washington, 28 août (ats/afp) L'organisation de défense des droits de l'homme
Human Rights Watch/Asia appelle le Vietnam à libérer toutes les personnes
détenues pour leurs convictions politiques ou religieuses. Ces libérations
devraient intervenir à l'occasion de la fête nationale du pays, le 2
septembre.
</LD>
<TX>
Dans un rapport rendu public mercredi, une avocate de Human Rights
Watch/Asia, Dinah PoKempner, déplore que le "Vietnam semble singer le modèle
chinois: il tente d'ouvrir son marché tout en se livrant à la répression
politique". L'avocate ajoute qu'une telle attitude de la part des autorités
d'Hanoï peut être "déstabilisante" et constituer un "obstacle au
développement".
</TX>
<TX>
Selon l'organisation de défense des droits de l'homme, les "conditions
d'emprisonnement au Vietnam continuent d'être misérables. Elles se
caractérisent par des travaux pénibles, la malnutrition et des soins médicaux
inexistants ou tout à fait inadaptés".
</TX>
<ST>
Adhérer aux principes de l'ONU
</ST>
<TX>
Outre la libération des prisonniers politiques et religieux ayant exprimé
leur opinion de façon pacifique, Human Rights Watch demande au Vietnam
d'adhérer aux principes de l'ONU sur le traitement des prisonniers. Ces
principes condamnent notamment la torture ou les sévices à l'encontre des
détenus.
</TX>
<TX>
L'organisation appelle la communauté internationale à faire pression dans ce
sens sur le Vietnam. Elle suggère aussi aux pays donateurs et aux
institutions internationales telles la Banque Mondiale d'appeler Hanoï à
développer la liberté de la presse et d'association.
</TX>
<TX>
Le Japon, en tant que principal fournisseur d'aide bilatérale, a une
responsabilité particulière pour défendre la cause des droits de l'homme au
Vietnam, selon l'organisation. Les institutions européennes sont appelées
enfin à se préoccuper de la question des droits de l'homme au Vietnam, alors
qu'un accord de coopération économique et commerciale a été conclu en juillet
1995 entre le Vietnam et l'Union européenne.
</TX>
</DOC>
