<DOC>
<DOCID>ATS.941009.0021</DOCID>
<DOCNO>ATS.941009.0021</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941009
</DT>
<PT>
170600
</PT>
<SC>
bsf055 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
div come umw
</DE>
<AU>
zc ll uc
</AU>
<KW>
suisse synthese trafic meteo week-end
</KW>
<TI>
Temps automnal sur l'ensemble de la Suisse Circulation calme sur les routes -
Gothard provisoirement fermé synthèse trafic/météo du week- end.
</TI>
<LD>
Berne, 9 oct (ats) Soleil et fraîcheur étaient au rendez-vous météo du
week-end. Dans ces conditions automnales, le trafic est resté fluide sur
l'ensemble du réseau routier. Dimanche, un accident a toutefois entraîné la
fermeture provisoire du tunnel du Gothard. Six personnes au moins ont perdu
la vie sur les routes.
</LD>
<TX>
Samedi, la Suisse était divisée en deux: le soleil a brillé dans l'ouest du
pays ainsi qu'en Valais, mais le reste du territoire est souvent demeuré sous
les nuages. En certains endroits des Alpes, il est même tombé de la neige. Au
Tessin, les températures n'ont guère dépassé dix degrés.
</TX>
<ST>
Hausse des températures
</ST>
<TX>
L'ensemble du pays a bénéficié dimanche d'un temps véritablement automnal. Le
soleil a régné presque partout. Avec 15 degrés à Bâle et 13 degrés à Sion,
les températures ont légèrement augmenté. Ce redoux a également touché les
montagnes: à 1500 mètres, il faisait presque aussi chaud que sur le Plateau,
a révélé un porte-parole de l'Institut suisse de météorologie (ISM).
</TX>
<TX>
De nombreux automobilistes ont pris la route ce week-end en raison du beau
temps. Malgré cela, la circulation est restée généralement fluide. Dimanche
après-midi, un accident a entraîné pendant près de deux heures la fermeture
du tunnel autoroutier du Gothard. Un bouchon de plusieurs kilomètres s'est
formé devant l'entrée sud.
</TX>
<ST>
Six morts sur les routes
</ST>
<TX>
Six personnes au moins ont perdu la vie sur les routes. Deux frères
valaisans, respectivement âgés de 22 et 23 ans, sont décédés suite à un
accident survenu samedi sur la N 9 entre Martigny et St- Maurice: leur
voiture a heurté la berme centrale, s'est immobilisée, puis a été percutée
par un autre véhicule.
</TX>
<TX>
Dans l'après-midi, un motocycliste vaudois de 57 ans s'est tué à l'entrée de
St-Gingolph (VS). Quelques heures plus tard, un automobiliste de 26 ans est
mort à Zollikon (ZH). En raison d'une vitesse excessive, sa voiture a dérapé
et percuté une barrière avant de s'immobiliser sur le toit.
</TX>
<TX>
Deux personnes sont également décédées dans la nuit de samedi à dimanche. Un
jeune conducteur jurassien s'est tué en Ajoie, sur la route Fahy-Bure. Une
automobiliste locarnaise de 18 ans a percuté un immeuble de San Nazarro (TI),
sur la rive sud du Lac Majeur.
</TX>
</DOC>
