<DOC>
<DOCID>ATS.950527.0012</DOCID>
<DOCNO>ATS.950527.0012</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950527
</DT>
<PT>
103000
</PT>
<SC>
bsf018 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
ge comm int fin
</DE>
<AU>
mf wi
</AU>
<KW>
ge geneva post passage rythme hebdomadaire
</KW>
<TI>
Trois semaines durant, le "Geneva Post" deviendra un hebdomadaire.
</TI>
<LD>
Genève, 27 mai (ats) A partir de lundi et trois semaines durant, le quotidien
"Geneva Post" ne paratra qu'à un rythme hebdomadaire.  Jacques Werner,
éditeur du journal genevois de langue anglaise, veut ainsi s'assurer qu'il
existe à Genève "assez de détermination pour permettre à l'aventure du
"Geneva Post" de se poursuivre".
</LD>
<TX>
Dans un éditorial paru vendredi dans le "Geneva Post", M. Werner a indiqué
avoir toujours eu l'intention, après avoir fondé seul le journal il y a plus
de six mois, de s'associer avec de nouveaux investisseurs. Mais le
"pessimisme" prévalant à Genève l'a empêché jusqu'à présent de trouver des
partenaires.
</TX>
<ST>
Provoquer un sursaut
</ST>
<TX>
M. Werner a déclaré samedi espérer que le suspension du rythme quotidien de
parution du "Geneva Post" va provoquer "un choc psychologique", notamment
auprès des milieux internationaux de Genève, public cible du journal. Il
souhaite aussi que cette décision l'aidera à créer une base solide
d'investisseurs.
</TX>
<TX>
Le "Geneva Post" ne paratra durant ces trois prochaines semaines que les
vendredi 2 et 9 juin. "Dans le pire des cas", si les "investisseurs
nécessaires" ne sont pas trouvés, les abonnés du quotidien, dont l'abonnement
ne serait pas arrivé à échéance, se verront offrir une "compensation
convenable", a noté M. Werner.
</TX>
<ST>
Menace de fermeture
</ST>
<TX>
Si personne ne souhaite prendre le relai dans environ trois semaines, "le
journal fermera", a ajouté M. Werner. L'éditeur reste toutefois optimiste. Le
"Geneva Post" correspond à un intérêt. M. Werner est en contact avec une
série d'investisseurs privés et institutionnels, comme des organisations
internationales.
</TX>
<TX>
Fin mars dernier, le rédacteur en chef du "Geneva Post", Harvey Morris, avait
démissionné. Plusieurs journalistes, qui avaient contribué au lancement du
quotidien en novembre dernier, ont depuis également quitté le journal. Le
tirage du "Geneva Post" s'élève à 5000 exemplaires, a précisé M. Werner.
</TX>
</DOC>
