<DOC>
<DOCID>ATS.941109.0057</DOCID>
<DOCNO>ATS.941109.0057</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941109
</DT>
<PT>
160900
</PT>
<SC>
bsf127 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
div come jus ag
</DE>
<AU>
dt wi ce
</AU>
<KW>
ag brugg tribunal accident avion jugement
</KW>
<TI>
Tribunal de district de Brugg (AG) - Accident d'avion de 1988 Employés de
l'aérodrome de Birrfeld acquittés.
</TI>
<LD>
Brugg (AG), 9 nov (ats) L'accident d'avion survenu le 19 juin 1988 dans une
forêt de Müllingen (AG) est dû à une erreur de vol commise par le pilote. Le
tribunal de district de Brugg (AG) a libéré mercredi trois employés de
l'aérodrome de Birrfeld (AG) de l'accusation d'homicide par négligence et de
lésions corporelles graves.
</LD>
<TX>
Selon la cour, la relation de cause à effet entre la négligence d'au moins un
employé et la chute de l'avion n'a pas pu être prouvée formellement. Le
tribunal a estimé que l'accident devait être imputé à une erreur de vol
commise par le pilote. L'accusation n'a pas été en mesure de prouver que
l'avion présentait un défaut technique avant de décoller.
</TX>
<TX>
En juin 1988, l'avion de tourisme de type "Socata tb 10 Tobago", s'était
écrasé dans une forêt de Müllingen peu après son décollage de l'aérodrome de
Birrfeld. Le pilote avait perdu la vie et trois passagers avaient été blessés
dans cet accident.
</TX>
<TX>
Le procureur réclamait des peines fermes de six à douze mois d'emprisonnement
contre les trois employés de l'aérodrome, pour homicide par négligence et
lésions corporelles graves. Il estimait que le devoir de diligence avait été
violé, car les hommes avaient laissé partir l'avion sans l'avoir inspecté
avec soin, malgré un rapport donné le jour précédent par un pilote qui se
plaignait de défectuosité sur l'appareil.
</TX>
<ST>
Trop chargé
</ST>
<TX>
La défense a plaidé l'acquittement. Selon elle, il n'y a aucune preuve pour
étayer une éventuelle négligence des accusés. L'accident est dû à une erreur
du pilote, qui avait en outre trop chargé l'avion alors qu'il savait que
celui-ci était difficile à piloter. La cour a décidé de suivre les
conclusions de la défense.
</TX>
</DOC>
