<DOC>
<DOCID>ATS.940913.0079</DOCID>
<DOCNO>ATS.940913.0079</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940913
</DT>
<PT>
143800
</PT>
<SC>
bsf087 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
sof
</OC>
<DE>
umw reg vs
</DE>
<AU>
pb po
</AU>
<KW>
vs qualite air campagne sensibilisation
</KW>
<TI>
Qualité de l'air: le Valais respire mieux.
</TI>
<LD>
Sion, 13 sept (ats) La qualité de l'air s'améliore en Valais. Depuis 1986,
les émissions d'agents polluants sont en constante diminution.  Le canton
estime toutefois que la situation n'est pas encore satisfaisante. Il a lancé
une vaste campagne d'information pour sensibiliser la population à ce
problème.
</LD>
<TX>
Deux agents polluants sont encore dans le collimateur des autorités
cantonales: l'ozone (O3) et de dioxyde d'azote (NO2).  Malgré la diminution
régulière des concentrations de ces particules dans l'air, les normes sont
encore trop souvent dépassées, a communiqué mardi le Département cantonal de
la protection de l'environnement.
</TX>
<ST>
Des mesures concrètes
</ST>
<TX>
Une plan de mesures a été mis sur pied l'an dernier déjà. La première phase
de sa réalisation s'est concentrée sur la mise en place d'une structure
comportant divers groupes qui représentent les intérêts publics et privés.
L'activité de ces groupes a débouché cet été sur un catalogue de mesures
soumis au Conseil d'Etat.
</TX>
<TX>
Les propositions touchent essentiellement les domaines du trafic, de
l'industrie et de l'énergie. Elles visent à réduire le trafic en ville,
promouvoir les transports publics, recycler les déchets et inciter à
l'utilisation d'énergies renouvelables notamment. Ces mesures seront soumises
au Grand conseil.
</TX>
<ST>
Chacun peut y contribuer
</ST>
<TX>
Dans la foulée, le canton lance une vaste campagne de sensibilisation auprès
du public. Un dépliant tout-ménage sera distribué dans le canton dès
mercredi. Il veut inciter les habitants à veiller eux aussi à la qualité de
l'air par des mesures applicables par tous. Par exemple chauffer un
appartement à 20 degrés plutôt qu'à 21 permet une économie d'énergie de 6 %.
</TX>
</DOC>
