<DOC>
<DOCID>ATS.950126.0096</DOCID>
<DOCNO>ATS.950126.0096</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950126
</DT>
<PT>
145200
</PT>
<SC>
bsf101 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
ecpi c5swi c4ita
</DE>
<AU>
pz rp jn
</AU>
<KW>
italie suisse machine-outil foire reprise
</KW>
<TI>
L'industrie des machines-outil sent les prémices de la reprise Les Suisses
attendent beaucoup d'EMO'95 à Milan.
</TI>
<LD>
Zurich, 26 jan (ats) L'industrie suisse des machines-outil voit poindre une
lueur à son horizon conjoncturel. Après quatre années de vaches maigres, les
exportations sont reparties à la hausse en 1994.  La branche fonde beaucoup
d'espoirs sur la foire "EMO'95" qui aura lieu en mai à Milan.
</LD>
<TX>
Président du groupe "Machines-outil et Technique de fabrication" de
l'Association suisse de l'industrie des machines (VSM), René Castella, a
rappelé que la branche sort de quatre années difficiles.  Ce qui est positif,
a-t-il toutefois expliqué jeudi à Zurich au cours d'une conférence de presse,
c'est que l'on n'a pas perdu de parts de marché.
</TX>
<ST>
Au 4e rang mondial
</ST>
<TX>
Dans le domaine des exportations de machines-outil, la Suisse se place au
quatrième rang mondial, derrière le Japon, l'Allemagne et l'Italie. Elle est
même au sixième rang mondial des producteurs.  Selon M. Castella, toutes les
entreprises concurrentes ont été également frappées par la faiblesse de la
demande. En 1993, on a fabriqué en Suisse pour l'équivalent de 2,62 milliards
de francs de machines-outil.
</TX>
<TX>
La Foire EMO'95 de Milan se place à la fin d'une longue période de
difficultés. Durant les trois premiers trimestres de l'an dernier, les
exportations ont progressé de 7,5 %. Au cours des trois années précédentes,
elles avaient reculé jusqu'à 15 %. Selon M. Castella, on constate maintenant
un regain des investissements dans les pays industrialisés.
</TX>
<ST>
Encore des marchés en recul
</ST>
<TX>
Toutefois, les marchés allemand, chinois, japonais et suédois sont toujours
en régression. La branche aura de la peine à retrouver les valeurs qui
étaient courantes dans la seconde moitié des années 80.  De plus, l'évolution
sera différente selon les marchés et les segments de l'offre. En Europe, la
demande va se limiter essentiellement à la modernisation et à la rénovation
d'installations existantes.
</TX>
<TX>
EMO'95 a lieu cette année à Milan (ses autres emplacements sont Hanovre et
Paris). Les entreprises suisses en attendent beaucoup. La branche écoule 88 %
de sa production à l'étranger. Et le fait que le nombre des exposants suisses
et de la surface qu'ils utilisent aient reculé de près d'un tiers par rapport
1987 (année de la dernière exposition à Milan) montre à quel point
l'industrie de la machine- outil a souffert de la récession.
</TX>
<ST>
200 000 visiteurs attendus
</ST>
<TX>
96 sociétés suisses seront présentes à Milan, sur une surface totale de 7551
mètres carrés. Au total, CECIMO, le comité européen de l'industrie des
machines-outil, qui organise EMO'95, attend 1400 exposants de 40 pays. Quant
au nombre des visiteurs, il devrait avoisiner les 200 000 personnes entre le
12 et le 19 mai prochains.
</TX>
</DOC>
