<DOC>
<DOCID>ATS.950601.0085</DOCID>
<DOCNO>ATS.950601.0085</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950601
</DT>
<PT>
145700
</PT>
<SC>
bsf111 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
bs ecps
</DE>
<AU>
me jn
</AU>
<KW>
bs danzas resultats 1994 developpement
</KW>
<TI>
Danzas juge ses progrès insuffisants Baisse du dividende malgré le maintien
du bénéfice développement.
</TI>
<LD>
Bâle, 1er juin (ats) La société d'expédition bâloise Danzas, "en dépit de
progrès sur le plan opérationnel", n'est pas satisfaite de son résultat pour
1994. Le bénéfice du groupe est inchangé à 12 millions de francs, mais le
dividende proposé est ramené de 15 à 11.25 franc par action.
</LD>
<TX>
Il est vrai que Danzas a subi un fort recul de son bénéfice d'exploitation,
selon les informations communiquées jeudi à Bâle en conférence de presse.
Celui-ci n'atteint que 7 millions de francs pour 1994, contre 19 millions
l'exercice précédent. Le groupe bâlois explique cette dégradation par les
coûts initiaux élevés occasionnés par trois acquisitions en Allemagne, en
France et en Suisse.
</TX>
<ST>
Chiffres d'affaires inchangés
</ST>
<TX>
Sans les acquisitions, le bénéfice du groupe aurait atteint 32 millions de
francs et le bénéfice d'exploitation 22 millions, a précisé Bernd Menzinger,
délégué du conseil d'administration. Les résultats ont dépassé les prévisions
en Italie, en Espagne et au Portugal.
</TX>
<TX>
Les chiffres d'affaires brut et net sont restés pratiquement inchangés l'an
dernier à respectivement 6,7 et 4,4 milliards de francs. Le cash-flow a
baissé de 5,9 % à 112 millions de francs. Les investissements se sont élevés
à 115 millions. L'effectif du personnel a augmenté de 2200 personnes. Le
groupe comptait 17 432 collaborateurs en fin d'année.
</TX>
<ST>
Intégration difficile de Berger
</ST>
<TX>
L'intégration en Suisse de Berger Transports dans le transport des
marchandises n'est s'est pas bien déroulée au début. En respectant l'ensemble
des contrats confiés par Danzas, Berger a vu ses coûts augmenter fortement.
Sans tenir compte de Berger, le bénéfice réalisé par Danzas sur le marché
suisse a augmenté en 1994.
</TX>
<TX>
Le transports de marchandises en Europe, le secteur le plus important du
groupe, souffre de surcapacités et doit affronter une concurrence toujours
plus vive, selon les responsables de Danzas. La suppression des formalités
douanières au sein de l'Union européenne va obliger Danzas à réduire le
nombre de ses centres opérationnels.  Les suppressions d'emplois vont se
poursuivre.
</TX>
<TX>
Danzas a encore besoin de deux ans avant de réaliser des bénéfices
satisfaisants, estime Bernd Menzinger. L'Allemagne va encore influencer
négativement les résultats du groupe en 1995. Aucune acquisition importante
n'est annoncée. Durant le 1er trimestre 1995, le chiffre d'affaires du groupe
a progressé de 7 % et les rentrées de commandes de 10 %.
</TX>
<ST>
photo Keystone disponible.
</ST>
</DOC>
