<DOC>
<DOCID>ATS.941124.0143</DOCID>
<DOCNO>ATS.941124.0143</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941124
</DT>
<PT>
081600
</PT>
<SC>
bsf024 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c1 int mil
</DE>
<AU>
nn hs
</AU>
<KW>
usa new york sommaruga action cicr
</KW>
<TI>
L'action humanitaire doit être mieux coordonnée Le CICR pour une distinction
entre humanitaire et militaire.
</TI>
<LD>
New York, 24 nov (ats) Le président du CICR, Cornelio Sommaruga, a plaidé
mercredi à New York devant l'Assemblée générale de l'ONU pour un renforcement
de la coordination humanitaire. Un credo qui implique une nette distinction
entre l'humanitaire et le militaire ainsi qu'une meilleure planification des
actions dans la dureé et sur le terrain.
</LD>
<TX>
La concertation dans la mise en oeuvre de l'aide humanitaire est plus
nécessaire que jamais à l'heure où les conflits se multiplient et deviennent
plus complexes. Certes, des améliorations ont bien eu lieu ces dernières
années, notamment en matière de transparence et dans le domaine de l'échange
d'informations, reconnaît M. Sommaruga.  Mais, il y a mieux à faire et
surtout il convient de s'entendre sur la définition de l'humanitaire.
</TX>
<ST>
Absence de continuité
</ST>
<TX>
Le président du Comité international de la Croix-Rouge (CICR) déplore en
particulier l'absence de continuité dans les secours apportés aux victimes de
conflits.
</TX>
<TX>
Les acteurs humanitaires ont trop tendance à se concentrer sur les mêmes
théâtres d'opérations, à privilégier l'aide d'urgenge et à se désengager
ensuite sans prévoir de programme de développement à long terme. Une
évolution que le président du CICR attribue en partie à l'influence exercée
par les médias.
</TX>
<ST>
Séparer le militaire de l'humanitaire
</ST>
<TX>
L'amalgame entre le militaire et l'aide humanitaire doit également être
impérativement évité. Les opérations de secours intégrées, chères aux Nations
unies, ont en effet conduit à une confusion des rôles. Ce fut le cas
notamment en Somalie ou en Bosnie, où les membres du personnel humanitaire
sont devenus parfois les cibles ou les otages des combattants.
</TX>
<TX>
A cet égard, le mandat des forces de la paix de l'ONU doit être redéfini.
Pour le CICR, il doit se limiter à la restauration de l'ordre et de la
sécurité. L'assistance humanitaire restant l'apanage des organisations
internationales, dont la neutralité ne doit pouvoir être remise en question.
Imposer l'assistance humanitaire est une erreur. Au contraire, les parties au
conflit doivent percevoir le caractère neutre et impartial des secours pour
qu'ils soient acceptés, a fait remarquer M. Sommaruga.
</TX>
<ST>
Code de conduite
</ST>
<TX>
La multiplication des organisations non gouvernementales (ONG) est un autre
objet d'inquiétude pour le président du CICR. Tant que celles-ci se tiennent
à un code d'éthique fondé sur l'indépendance et la neutralité, la
collaboration ne pose aucun problème.  Malheureusement, certaines nouvelles
ONG, bien que pétries de bonnes intentions, manquent souvent de
professionalisme, ce qui a parfois conduit à des difficultés sur le terrain,
a expliqué à l'ATS M. Sommaruga.
</TX>
<TX>
Pour remédier à ces situations, le CICR a travaillé à l'élaboration d'un code
de conduite commun pour toutes les organisations humanitaires. Déjà approuvé
par le Conseil des délégués du CICR, ce code pourrait notamment faciliter les
contacts et les négociations avec les parties au conflit. Ce texte devrait
être disponible dans les premiers mois de l'an prochain déjà.
</TX>
</DOC>
