<DOC>
<DOCID>ATS.940421.0079</DOCID>
<DOCNO>ATS.940421.0079</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940421
</DT>
<PT>
153100
</PT>
<SC>
bsf107 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4uk jus
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
gb ira erreur judiciaire paul hill
</KW>
<TI>
Irlande: Paul Hill innocenté en appel.
</TI>
<LD>
Belfast, 21 avr (ats/afp/reuter) La Cour d'appel de Belfast a blanchi jeudi
Paul Hill. Il est l'un des "quatre de Guilford". Il avait passé plus de dix
ans en prison pour l'enlèvement et le meurtre présumé du soldat britannique
Brian Shaw dans un attentat à la bombe commis en 1974. Le tribunal a
innocenté Paul Hill des liens présumés avec les violences de l'IRA. Ceci lui
permet de devenir citoyen américain.
</LD>
<TX>
Le tribunal a estimé que sa condamnation en 1975 en première instance a été
"douteuse et insatisfaisante". Le jugement insiste sur le fait que les seules
preuves contre Paul Hill étaient ses aveux et rappelle que de nombreux
témoignages ont souligné les mauvais traitements infligés pendant sa garde à
vue par la police de Guildford, dans le Surrey. Il y a donc une "raisonnable
possibilité" que "des traitements inhumains l'aient conduit à faire ses
aveux" à la police.
</TX>
<ST>
Une spectaculaire erreur judiciaire
</ST>
<TX>
"Je veux vivre une vie normale maintenant. J'ai vécu dans l'incertitude
pendant longtemps. Je n'ai pas attendu 17 ans pour que l'on me dise que
j'étais innocent. J'ai toujours su que j'étais innocent.", a déclaré Hill à
sa sortie du tribunal. "Je suis soulagé que cette partie de ma vie soit
terminée", a-t-il ajouté. Avec trois compagnons, Paul Hill a été victime
d'une des plus spectaculaires erreurs judiciaires en Angleterre.
</TX>
<TX>
En 1989, après quinze ans passés en prison, les "Quatre de Guilford" avaient
été innocentés en appel de deux attentats de l'IRA commis en 1974 à Guilford
et Woolwich qui avaient fait sept morts et une soixantaine de blessés. Paul
Hill avait en outre été condamné pour le meurtre du soldat Brian Shaw, 21
ans, qui avait été enlevé, torturé et assassiné en 1974 par des membres de
l'IRA. C'est contre cette condamnation qu'il avait fait appel.
</TX>
<TX>
Hill avait été placé sous caution depuis sa libération et il avait épousé
l'été dernier Courtney Kennedy, fille de Bob Kennedy, le sénateur américain
assassiné en 1968. Son histoire a inspiré le film "Au nom du père.".
</TX>
</DOC>
