<DOC>
<DOCID>ATS.950807.0080</DOCID>
<DOCNO>ATS.950807.0080</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950807
</DT>
<PT>
113500
</PT>
<SC>
bsf031 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4fra c9aus eng aet umw
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
france australie guerre économique
</KW>
<TI>
Un Etat australien déclare "la guerre économique" à la France
</TI>
<LD>
Sydney, 7 août (ats/afp) Le gouvernement de l'Etat australien de Nouvelle
Galles du Sud s'est déclaré lundi prêt à ouvrir une "guerre économique" avec
Paris. Il a exclu une société franco-allemande d'un achat d'hélicoptères pour
protester contre les essais nucléaires français dans le Pacifique.
</LD>
<TX>
Bob Carr, premier ministre travailliste de l'Etat dont la capitale est
Sydney, a dit que rien ne l'empêchait sur le plan légal d'annuler la
participation du consortium Eurocopter à un appel d'offres pour la fourniture
de trois hélicoptères à la police de l'Etat. "Nous sommes contents d'ouvrir
une guerre économique entre l'Australie et la France", a ajouté M. Carr.
</TX>
<TX>
Eurocopter est une société dont le capital est détenu à 60 % par le groupe
français Aérospatiale. Elle était donnée favorite des cinq constructeurs
ayant répondu à l'appel d'offres clos le 21 juillet pour un contrat de 4,5
millions de dollars australiens (3,8 millions de francs suisses).
</TX>
<TX>
Canberra avait décidé la semaine dernière d'écarter la compagnie aéronautique
française Dassault d'un appel d'offres pour un contrat de 600 millions de
dollars australiens. En réponse, la France a rappelé "en consultations" son
ambassadeur, menaçant notamment de suspendre ses importations de charbon et
d'uranium.
</TX>
<TX>
Le ministre des Affaires étrangères, Gareth Evans, avait réaffirmé dimanche
que l'objectif de l'Australie était que la France renonce à la totalité des
essais prévus entre septembre et mai prochains en Polynésie française. M.
Evans a toutefois affirmé que l'Australie s'efforçait de restreindre ses
divergences avec la France au domaine nucléaire plutôt que les étendre à
l'ensemble de leurs relations économiques.
</TX>
</DOC>
