<DOC>
<DOCID>ATS.951002.0095</DOCID>
<DOCNO>ATS.951002.0095</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3809
</LE>
<DT>
951002
</DT>
<PT>
140516
</PT>
<RT>
114558
</RT>
<SC>
bsf068 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
reg ecpa
</DE>
<AU>
zs sk
</AU>
<KW>
conseil féd aménagement territoire consult
</KW>
<TI>
Révision partielle de la loi sur l'aménagement du territoire Assouplissement
limité de la notion de zone agricole
</TI>
<LD>
Berne, 2 oct (ats) La zone agricole ne doit être ouverte que de manière
restrictive à des activités commerciales ou artisanales. Le Conseil fédéral a
revu dans ce sens son avant-projet de révision partielle de la loi sur
l'aménagement du territoire (LAT) suite aux critiques émises par la majorité
des cantons et des milieux roses-verts.
</LD>
<TX>
La révision partielle de la LAT dans le domaine de l'agriculture a reçu un
accueil très mitigé en consultation. Son but principal est de mieux permettre
aux cantons de répondre aux besoins de logement et d'activité économique.
Pour cela, l'utilisation du sol en zone agricole a été redéfinie et le régime
de dérogations pour les constructions hors des zones à bâtir a été assoupli.
Le Département fédéral de justice et police devrait présenter un projet de
message au premier semestre 1996.
</TX>
<ST>
Objections entendues
</ST>
<TX>
Les principales objections soulevées concernent l'ouverture de la zone
agricole à des activités commerciales ou à la production hors-sol. Le Conseil
fédéral en tiendra compte en particulier en n'ouvrant que de manière très
restrictive le périmètre sis hors des zones à bâtir à des activités
commerciales ou artisanales.
</TX>
<TX>
En revanche, une entreprise sera autorisée à construire sur la zone agricole
des installations lui permettant de produire des cultures hors-sol pour
garantir son existence. Les possibilités de convertir d'anciens bâtiments
agricoles à des fins d'habitations seront également accrues.
</TX>
<ST>
Cantons majoritairement hostiles
</ST>
<TX>
Les milieux consultés reconnaissent en général que la révision partielle de
la LAT est nécessaire. Une nette majorité des cantons, la plupart des partis
de gauche et les organisations à but idéal ont toutefois émis un avis plutôt
négatif quant au contenu de l'avant-projet. La plupart des milieux
économiques, agricoles et immobiliers, les grands partis bourgeois et neuf
cantons (ZH, BE, LU, OW, SG, GR, VS, VD, GE) ont fait parvenir un avis
globalement positif.
</TX>
<TX>
Sur le fond, l'inscription dans la loi du caractère multifonctionnel de la
zone agricole est peu contestée.  L'avant-projet reconnaît notamment à la
zone agricole un rôle de "garantie de la base d'approvisionnement du pays"
qui a été très critiqué notamment par le PLS et des milieux immobiliers.
</TX>
<ST>
Pas d'encouragement du hors-sol
</ST>
<TX>
Plusieurs réponses mentionnent que la production non tributaire du sol ne
devrait pas être encouragée outre mesure (ZH, BE, ZG, SG, groupement suises
pour les régions de montagne). D'autres insistent sur le fait que sont déjà
admises actuellement les affectations non tributaires du sol qui ont une
importance secondaire (SO, AR, TG, ASLOCA notamment). Pour l'Union suisse des
paysans (USP), les craintes relatives aux productions hors-sol remontent à
une époque où l'environnement et les eaux n'étaient pas encore protégés par
des lois.
</TX>
<TX>
L'extension des dérogations prévues à l'interdiction de construire hors des
zones à bâtir ne fait pas non plus l'unanimité.  Trois cantons (SO, BL, JU)
et le PES notamment jugent cette disposition inutile ou même néfaste. Des
garde-fou semblent nécessaires à divers intéressés. Uri propose par exemple
de lier l'autorisation d'exercer une activité commerciale en zone agricole à
l'interdiction d'augmenter le personnel.
</TX>
<TX>
Suite aux critiques essuyées, le Conseil fédéral a aussi décidé d'améliorer
les conditions d'application du projet et d'établir une pratique uniforme en
matière d'autorisations de construire hors des zones à bâtir.
</TX>
</DOC>
