<DOC>
<DOCID>ATS.941017.0055</DOCID>
<DOCNO>ATS.941017.0055</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941017
</DT>
<PT>
154700
</PT>
<SC>
bsf079 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
jus rega ecpc sozv rega fin
</DE>
<AU>
bf po uc
</AU>
<KW>
suisse loi encouragement propriete effets
</KW>
<TI>
Accession à la propriété grâce aux fonds du 2e pilier Vif intérêt des assurés
- Le taux de propriétaires va grimper.
</TI>
<LD>
Zurich, 17 oct (ats) Dès le 1er janvier prochain, chaque assuré pourra
utiliser une partie de son épargne du 2e pilier pour devenir propriétaire
d'un logement ou d'une maison. Cette perspective suscite un vif intérêt. Le
taux de propriétaires en Suisse devrait passer de 30 à 35 %. Une ligne
téléphonique spéciale a été mise en place.
</LD>
<TX>
L'Office fédéral des assurances sociales (OFAS) et le centre d'information
"Forum 2e pilier" ont informé la presse lundi à Zurich des conditions,
avantages et désavantages de la nouvelle loi sur l'encouragement à la
propriété du logement. Point central: la responsabilisation accrue des
assurés.
</TX>
<TX>
Ceux-ci pourront retirer, sous forme de rente anticipée imposable, une partie
de leurs fonds de prévoyance pour devenir propriétaires ou amortir une dette
hypothécaire. En contrepartie, leurs prestations de 2e pilier seront réduites
proportionnellement.
</TX>
<ST>
4000 caisses concernées
</ST>
<TX>
Cette possibilité influencera directement les rendements des 4000 caisses de
pension du pays, a déclaré Werner Nussbaum, chef du service de la prévoyance
professionnelle à l'OFAS. L'administration ne s'attend pas à des retraits
massifs. Mais un vif intérêt est déjà perceptible.
</TX>
<TX>
Dans un délai de dix ans, le taux des personnes propriétaires de leur
logement en Suisse - très bas en moyenne internationale - devrait passer de
30 à 35 %, selon l'OFAS. L'évolution dépendra toutefois aussi du niveau des
taux hypothécaires et de la situation sur le marché du logement.
</TX>
<ST>
Numéro vert
</ST>
<TX>
Face à la complexité du sujet, l'OFAS a mis en place une ligne téléphonique
de renseignements spéciale, au numéro vert (gratuit) 155 00 82. La ligne est
ouverte du lundi au vendredi de 10h00 à 12h00 et de 14h00 à 16h00. L'OFAS
attend par ailleurs des caisses qu'elles pratiquent elles-mêmes une politique
d'information ouverte et objective.
</TX>
<TX>
Les institutions de prévoyance devront notamment informer leurs assurés sur
leur capital de prévoyance et le montant des réductions de prestations à
attendre en cas de retrait anticipé. La nouvelle loi ne fait de loin pas
l'unanimité parmi les caisses de pension. Plus de la moitié d'entre elles
craignent une hausse de leurs coûts administratifs, selon un porte-parole de
l'Union des associations suisses de caisses de pension.
</TX>
<TX>
Avec la nouvelle loi, les assurés pourront non seulement toucher une rente
anticipée pour devenir propriétaire de leur logement, construire ou amortir
des hypothèques. Ils auront aussi la possibilité de mettre en gage leur droit
aux prestations de prévoyance ou un montant à concurrence de la prestation de
libre passage.
</TX>
<ST>
Garde-fous
</ST>
<TX>
Des garde-fous sont toutefois prévus pour empêcher qu'une personne ne
dilapide son 2e pilier. Ainsi, en cas de revente d'un logement acquis grâce
aux fonds de prévoyance, les versements anticipés perçus devront être
remboursés à la caisse de pension.
</TX>
<TX>
Les rentes anticipées seront immédiatement taxées. Par ailleurs, l'épargne du
2e pilier ne pourra pas être utilisée pour acquérir une maison de vacances.
Enfin, pour la première fois dans l'histoire législative du pays,
l'administration surveillera étroitement l'application de la nouvelle loi et
ses conséquences sur le marché.
</TX>
<ST>
photo Keystone à disposition - encadré suit.
</ST>
</DOC>
