<DOC>
<DOCID>ATS.940928.0108</DOCID>
<DOCNO>ATS.940928.0108</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940928
</DT>
<PT>
132100
</PT>
<SC>
bsf069 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
come eng prod
</DE>
<AU>
ca tp
</AU>
<KW>
suisse romande cff panne courant encadre
</KW>
<TI>
CFF - Pénurie de courant sur le réseau romand La panne aurait pu être évitée
1er encadré.
</TI>
<LD>
Berne, 28 sept (ats) La panne sur le réseau ferroviaire romand aurait pu être
évitée si les chemins de fer avaient une deuxième ligne électrique sur le col
de la Gemmi. Elle aurait pu alimenter les usines électriques valaisanes. Le
projet de cette ligne est évoqué depuis une quinzaine d'années.
</LD>
<TX>
Les CFF couvrent 80 % de leurs besoins en courant grâce à leurs propres
centrales électriques ou celles auxquelles les Chemins de fer fédéraux
participent. Mais les CFF ne disposent que d'une ligne à haute tension entre
la Suisse alémanique et romande. Elle alimente les deux usines électriques
valaisanes de Vernayaz et de Barberine.
</TX>
<ST>
Un risque connu
</ST>
<TX>
Depuis le début de la semaine, le réseau romand ne dépend que de ces deux
usines, car des travaux à Givisiez (FR) suspendent l'arrivée du courant par
la ligne à haute tension du Plateau. Cette situation créée un déséquilibre en
alimentation. Mercredi, une surtension s'est produite sur la ligne de
Vernayaz, provoquant une interruption du courant.
</TX>
<TX>
Ce risque est connu depuis longtemps, tant aux CFF qu'à la direction du
Berne-Lötschberg-Simplon (BLS). Depuis 1976, des démarches pour construire
une ligne par la Gemmi sont entamées. Mais la procédure rencontre opposition
sur opposition. Le projet a été retiré par le conseiller fédéral Leon
Schlumpf en 1985.
</TX>
<ST>
Un espoir: les NLFA
</ST>
<TX>
Depuis, les CFF n'ont cessé de souligner le problème de l'alimentation
électrique. Au BLS, en raison d'une pénurie de courant, les conducteurs de
trains internationaux sont avertis par radio de diminuer la vitesse de leur
convoi.
</TX>
<TX>
Au CFF, on espère beaucoup des Nouvelles lignes ferroviaires à travers les
Alpes (NLFA). La construction d'un nouveau tunnel au Lötschberg offrira de
nouvelles possibilités de construction d'une ligne à haute tension entre
Berne et le Valais. Son passage à travers la montagne, plutôt que sur le col
de la Gemmi, ne devrait guère rencontrer d'opposition dans la population,
selon M. Wägli.
</TX>
<TX>
Deuxième possibilité: la ligne entre Galmiz (FR) et Verbois (GE), en
collaboration avec la compagnie d'électricité Energie Ouest-Suisse (EOS). Ce
projet est bloqué par des discussions depuis quinze ans.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: Un 2e encadré suit sur l'historique de l'électrification
aux CFF.
</TX>
</DOC>
