<DOC>
<DOCID>ATS.941007.0050</DOCID>
<DOCNO>ATS.941007.0050</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941007
</DT>
<PT>
155000
</PT>
<SC>
bsf117 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4ger vot
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
allemagne legislatives scharping portrait
</KW>
<TI>
Elections législatives en Allemagne Rudolf Scharping, un candidat prometteur
puis en perte de vitesse portrait.
</TI>
<LD>
Bonn/Berne, 7 oct (ats) Lors des élections législatives du 16 octobre en
Allemagne, le social-démocrate Rudolf Scharping, 46 ans, sera le principal
rival du chancelier sortant Helmuth Kohl. Le candidat du Parti
social-démocrate (SPD) au poste de chancelier était cependant en perte de
vitesse dans les plus récents sondages.
</LD>
<TX>
Selon sa propagande électorale, M. Scharping se propose de redonner
"confiance et crédibilité" à l'Allemagne réunifiée. Le candidat du SPD se
présente à cet égard comme le garant des réformes économiques et sociales qui
permettront d'y parvenir. Quant à ses chances de l'emporter, elles ont accusé
un net fléchissement dans les derniers sondages. M. Scharping est aujourd'hui
donné perdant face à Helmuth Kohl, son rival chrétien-démocrate, après avoir
longtemps fait jeu égal avec lui.
</TX>
<TX>
Les connaisseurs de la vie politique allemande expliquent ce reflux des
intentions de vote par le manque de charisme du candidat du SPD. Beaucoup
d'électeurs seraient peu sensibles à son style manquant d'humour, d'un
naturel appliqué et conscienscieux, à la Bill Clinton.
</TX>
<ST>
Rival encombrant
</ST>
<TX>
M. Scharping a également pour handicap d'être moins médiatique que son
collègue de parti Gerhard Schröder, chef du gouvernement de Basse-Saxe, en
qui de nombreux sympathisants du SPD voyaient le candidat naturel du parti à
la chancellerie.
</TX>
<TX>
M. Scharping a été désigné en juin 1993 comme le candidat officiel du SPD à
la chancellerie. Lors des assises de son parti, quelque 95 % des délégués lui
ont accordé leur confiance. Ce "vote de rêve" faisait de lui le plus jeune
chef du SPD ayant jamais brigué le poste de chancelier. M. Scharping sera le
quatrième candidat du SPD à tenter de ravir son poste à M. Kohl.
</TX>
<TX>
La désignation de M. Scharping avait été favorisée par le désistement de M.
Björn Engholm, pressenti dans un premier temps comme candidat-chancelier.
Mais M. Engholm avait dû démissionner, sous le coup d'une plainte pour faux
témoignage devant une commission d'enquête du parlement.
</TX>
<ST>
Points communs
</ST>
<TX>
Comme M. Kohl, avec lequel on lui prête beaucoup de points communs, M.
Scharping a réalisé l'essentiel de sa carrière au sein de son parti. A l'égal
du chancelier, il a su tisser au sein de sa propre formation un réseau de
relations qui lui ont permis de phagocyter ses éventuels rivaux.
</TX>
<TX>
Les capacités de rebondir et de survivre politiquement de M. Scharping ont
aussi été régulièrement sous-estimées, comme celles de M. Kohl. Ainsi,
personne ne misait sur la possibilité d'un destin politique national pour le
futur chef du SPD, lorsque ce dernier se fit connaître en 1991. Cette
année-là, il devint chef de gouvernement du "Land" de Rhénanie-Palatinat,
mettant un terme à plusieurs décennies de majorité chrétienne-démocrate.
</TX>
</DOC>
