<DOC>
<DOCID>ATS.940623.0010</DOCID>
<DOCNO>ATS.940623.0010</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940623
</DT>
<PT>
203700
</PT>
<SC>
bsf218 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
ju be reg
</DE>
<AU>
ss ba
</AU>
<KW>
ju be fete independance dialogue
</KW>
<TI>
Fête de l'indépendance du canton du Jura Le fossé entre Jurassiens du sud et
du nord encore béant.
</TI>
<LD>
St-Ursanne (JU), 23 juin (ats) Le fossé entre Jurassiens du sud et du nord
est encore béant. Mais il y a de l'espoir. L'autonomie du Jura - au sein du
canton de Berne, d'un canton du Jura agrandi ou sous la forme d'un
demi-canton - sera un jour discutée par l'Assemblée interjurassienne. Un
débat contradictoire, organisé jeudi à St- Ursanne (JU) en marge de la fête
de l'indépendance du canton, est arrivé jeudi à cette conclusion.
</LD>
<TX>
La section locale du mouvement autonomiste avait notamment invité le ministre
jurassien Pierre Boillat, responsable du dossier de la réunification, le
conseiller national autonomiste Jean-Claude Zwahlen de Bévilard (BE) et deux
députés du Jura-sud au Grand conseil bernois. la discussion a porté notamment
sur les possibilités de coopération grâce à l'Assemblée interjurasienne créée
par l'accord du 25 mars conclu entre Berne et Delémont.
</TX>
<TX>
Pour les députés du Jura bernois, l'Assemblée interjurassienne ne parlera pas
de la réunification tant que la population concernée ne le demandera pas. Et
pour cela il faudra encore attendre des années.
</TX>
<ST>
20e anniversaire
</ST>
<TX>
La fête de l'indépendance du canton du Jura, qui est cette année aussi le 20e
anniversaire du vote plébiscitaire du 23 juin 1974, a aussi été marquée par
de nombreuses manifestations dans une vingtaine de localités. A Boncourt
(JU), un hommage a été rendu à Maurice Wicht, un militant autonomiste qui
avait été abattu par un adversaire politique il y a vingt ans. A Moutier
(BE), le président du Mouvement autonomiste jurassien, Christian Vaquin a
invité "toutes les bonnes volontés à travailler en faveur de l'unité
culturelle du Jura-sud désormais seul face au canton de Berne".
</TX>
</DOC>
