<DOC>
<DOCID>ATS.940405.0070</DOCID>
<DOCNO>ATS.940405.0070</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940405
</DT>
<PT>
125100
</PT>
<SC>
bsf057 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
kul ti ge vd
</DE>
<AU>
bz ll tp
</AU>
<KW>
ti exposition skira matisse
</KW>
<TI>
Tessin: exposition-hommage à l'éditeur d'art suisse Albert Skira Ses archives
personnelles livrent leurs trésors.
</TI>
<LD>
Loco (TI), 5 avril (ats) Le musée de Loco (TI) rend hommage jusqu'à fin
octobre à l'éditeur d'art suisse Albert Skira. Une exposition intitulée
"Albert Skira-Henri Matisse et le livre d'art" y présente plusieurs oeuvres
tirées des archives privées de la famille Skira.  L'éditeur, originaire du
val d'Onsernone et décédé en 1973 à Genève, aurait fêté cette année son 90e
anniversaire.
</LD>
<TX>
Henri Matisse occupe une place importante dans l'oeuvre éditoriale d'Albert
Skira, a indiqué Ricardo Carazetti, directeur du Musée de Loco. Pour cette
raison, les organisateurs ont fait figurer le nom du peintre dans le titre de
l'exposition.
</TX>
<TX>
Outre Matisse, le musée tessinois expose divers originaux, des gravures et
des lithographies de Picasso, Mirò, Dali, Hartung et Derain. Les visiteurs
peuvent aussi y consulter les livres des éditions Skira, ainsi que des revues
parues avant et après la deuxième guerre mondiale.
</TX>
<ST>
Entretien en video
</ST>
<TX>
Ils y trouvent notamment des exemplaires de la revue surréaliste "Minotaure",
publiée à Paris de 1933 à 1939, ainsi que des numéros du magazine
"Labyrinthe", édité en Suisse par M. Skira. L'exposition présente aussi la
video d'une interview d'Albert Skira effectuée en 1968 par la Télévision
suisse italienne.
</TX>
<TX>
A l'origine, le nom de famille de l'éditeur s'écrivait "Schira". A Genève où
il est né, Albert Skira a abandonné le "ch" au profit du "k " et a désormais
écrit son nom tel qu'il se prononçait. Il a créé sa première maison d'édition
à Lausanne. Il est ensuite parti pour Paris, avant de revenir en Suisse lors
de la deuxième guerre mondiale. A sa mort, les éditions Skira à Genève ont
été reprises par son fils Jean-Michel.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: L'exposition est visible jusqu'à la fin octobre. Elle
est ouverte du mardi au dimanche de 14h00 à 17h00. Depuis Locarno, on peut
atteindre Loco par car postal. Entrée, adulte: 5 francs.
</TX>
</DOC>
