<DOC>
<DOCID>ATS.950828.0090</DOCID>
<DOCNO>ATS.950828.0090</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950828
</DT>
<PT>
151200
</PT>
<SC>
bsf081 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
c9ban c5swi c9chn kul int
</DE>
<AU>
ll pi
</AU>
<KW>
suisse conference pekin nasreen invitation
</KW>
<TI>
En marge de la Conférence de Pekin Amnesty international invite Taslima
Nasreen en septembre à Berne
</TI>
<LD>
Berne, 28 août (ats) La section suisse d'Amnesty International (AI) a invité
Taslima Nasreen à participer à une table ronde le 8 septembre à Berne. Ce
colloque a lieu en marge de la Conférence de Pékin sur les femmes. En
décembre 1994, l'écrivain bangladais avait rencontré les conseillers fédéraux
Ruth Dreifuss et Flavio Cotti.
</LD>
<TX>
La table ronde aura pour thème les "Droits de la femme à Pékin: avancée ou
recul ?". Elle est organisée en marge de la Conférence de l'ONU sur les
femmes qui débute le 4 septembre prochain à Pékin.  Namgyal Phala de
l'organisation des femmes tibétaines de Suisse et la conseillère nationale
Cecile Bühlmann (PES/LU) participeront aussi à cette table ronde, a annoncé
lundi la section suisse d'AI.
</TX>
<TX>
La visite en Suisse de Talisma Nasreen ne devrait durer qu'un ou deux jours,
selon Daniel Bolomey du service de presse d'Amnesty.  Toutes les mesures de
sécurités nécessaires seront prises, a-t-il déclaré. La Confédération et les
polices cantonales concernées ont été averties.
</TX>
<ST>
En exil depuis un an
</ST>
<TX>
Menacée de mort, Taslima Nasreen a fui le Bangladesh en août 1994. Des
mouvements fondamentalistes l'ont accusée d'avoir mis en cause le Coran. Dans
son livre "Lajja" (La honte), elle a critiqué la condition de la femme dans
son pays et l'intégrisme.
</TX>
<TX>
Les 7 et 8 décembre dernier, l'écrivain en exil avait rencontré à Berne les
conseillers fédéraux Ruth Dreifuss et Flavio Cotti. La situation des droits
de l'homme, en particulier la liberté d'opinion et les droits des femmes au
Bangladesh, avaient été au centre des discussions.
</TX>
</DOC>
