<DOC>
<DOCID>ATS.950208.0031</DOCID>
<DOCNO>ATS.950208.0031</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950208
</DT>
<PT>
175900
</PT>
<SC>
bsf158 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
jus ecpb zh
</DE>
<AU>
fd jq rp
</AU>
<KW>
zurich ubs bk vision tribunal decision 2edev
</KW>
<TI>
Conflit avec BK Vision: l'UBS obtient partiellement gain de cause BK Vision
devra déposer 10 millions de francs de sûretés 2e développement.
</TI>
<LD>
Zurich, 8 fév (ats) Victoire partielle pour l'UBS dans le conflit qui
l'oppose à son actionnaire principal BK Vision: le tribunal de commerce du
canton de Zurich a accepté sa demande de dépôt de sûretés. Le jugement
reconnaît aussi que le principe de la création d'une action unique est
juridiquement légal.
</LD>
<TX>
La société de Martin Ebner devra déposer 10 millions de francs pour couvrir
les dommages résultant du report de l'inscription de l'action unique au
registre du commerce (RC), indique l'Union de Banques Suisses (UBS) mercredi
dans un communiqué. L'UBS avait réclamé 150 millions de francs. La banque est
satisfaite de la décision, mais pas du montant qu'elle juge insuffisant, a
indiqué la porte-parole Gertrud Erismann.
</TX>
<ST>
Pas contraire au droit
</ST>
<TX>
L'UBS souligne que BK Vision n'a pu démontrer que la grande banque a agi
contrairement au droit. Le tribunal de commerce zurichois a notamment décidé
qu'une assemblée extraordinaire préliminaire des actionnaires nominatifs
n'était pas nécessaire. Il a aussi estimé que l'UBS a usé à bon droit des
droits de vote sur les actions en dépôt.
</TX>
<TX>
Dans ses attendus, le tribunal a estimé que la création d'une action unique
est une mesure conforme au droit et qu'elle ne viole pas le principe de
l'égalité de traitements entre les actionnaires, ajoute l'UBS. La banque
concède cependant que BK Vision a eu gain de cause sur deux points, à savoir
les droits de vote des fonds de placement et ceux des achats à terme.
</TX>
<ST>
Utilisation frauduleuse
</ST>
<TX>
L'UBS prendra position sur ces deux objets dans le cadre du procès en
annulation intenté par Martin Ebner. Elle demandera également que des voix
utilisées frauduleusement par BK Vision soient déclarées nulles. Selon l'UBS,
un million de voix au moins qui tombaient sous le coup des limitation
statutaires ont été utilisées.
</TX>
<TX>
La banque fait allusion à des voix utilisées par Rolex Holding, coactionnaire
principal de BK Vision, à égalité avec le groupe BZ de Martin Ebner. "Nous ne
savons pas combien des 1,1 million de voix au porteur ont été utilisées par
Rolex", précise Mme Erismann.
</TX>
<ST>
BK Vision pas surpris
</ST>
<TX>
Pour sa part, Kurt Schildknecht, administrateur de BZ Trust, n'a pas été
surpris par le jugement du tribunal. BZ est satisfait, a-t-il indiqué. L'UBS
a certes obtenu gain de cause sur certains points, mais il n'a pas validé la
suppression des actions nominatives de la grande banque.
</TX>
<TX>
Quant à aux 10 millions de sûretés, M. Schildknecht a estimé que le tribunal
a adapté le montant aux capacités de BK Vision. La mesure est purement
préventive. A propos de Rolex, M. Schildknecht n'a rien voulu dire, si ce
n'est que Rolex est actionnaire principal de BK Vision, mais que les rapports
entre le fabricant horloger et BK Vision sont peu fréquents. Il n'y a eu
aucun arrangement entre BK Vision et Rolex en rapport avec l'assemblée de
l'UBS, a-til ajouté.
</TX>
<ST>
Seconde décision
</ST>
<TX>
Cette décision de justice est la seconde en date dans le bras-de- fer entre
l'UBS et BK Vision. Le 31 janvier, le tribunal de district de Zurich avait
accepté en première instance les motifs d'un actionnaire nominatif opposé aux
décisions de l'assemblée extraordinaire de l'UBS du 22 novembre 1994.
</TX>
<TX>
Le tribunal de district de Zurich avait alors admis les mesures réclamées par
l'avocat zurichois Peter Hafter, administrateur de la société BK Vision.
Celui-ci réclamait le blocage des décisions de l'assemblée des actionnaires
de l'UBS de novembre dernier.
</TX>
<TX>
Le tribunal de district avait aussi décidé de mesures conservatoires,
refusant provisoirement l'inscription au RC des décisions de l'assemblée
générale de novembre. Les garanties financières alors réclamées par l'UBS
avaient été rejetées. L'UBS a déposé un recours contre ce jugement.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: les 7e et 8e paragraphe (réaction de M. Schildknecht)
ont été ajoutés.
</TX>
</DOC>
