<DOC>
<DOCID>ATS.941021.0052</DOCID>
<DOCNO>ATS.941021.0052</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941021
</DT>
<PT>
161900
</PT>
<SC>
bsf105 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
ecpc ecpt c5swi zh bs ge
</DE>
<AU>
jq zs
</AU>
<KW>
suisse previsions conjoncturelles synthese
</KW>
<TI>
Prévisions économiques: la croissance devrait s'accélérer en 1995 Divergences
sur l'ampleur de la reprise en 1994 synthèse.
</TI>
<LD>
Zurich/Bâle/Lausanne, 21 oct (ats) Les conjoncturistes suisses sont quasi
unanimes: la croissance économique retrouvée cette année devrait s'accélérer
l'an prochain. Les instituts de prévisions et les spécialistes des grandes
banques divergent cependant sur l'ampleur de la reprise en 1994. Le chômage
refluera lentement.
</LD>
<TX>
Derniers en date publiés, les pronostics des bâlois du BAK sont les plus
pessimistes pour cette année, en annonçant une croissance réelle du produit
intérieur brut (PIB) de 1,2 %. Au premier semestre, la hausse du PIB a
atteint 2 %. Les spécialistes bâlois annoncent une augmentation de 2,2 % en
1995.
</TX>
<ST>
Le Créa optmiste
</ST>
<TX>
L'institut lausannois Créa est plus optimiste, tablant cette année sur une
hausse de 2,2 % du PIB. Les spécialistes de l'Institut de macroéconomie
appliquée de l'Université de Lausanne prédisent une accélération de la
croissance à 2,7 % pour l'an prochain et à 3,4 % en 1996.
</TX>
<TX>
Le troisième grand institut de prévisions économiques, le KOF (Centre de
recherches conjoncturelles de l'Ecole polytechnique fédérale de Zurich),
annonce 1,5 % de croissance en 1994, 2,5 % en 1995 et 2,7 % en 1996. Côté
banques, les spécialistes de la Banque Cantonale de Zurich (BCZ) prévoient
pour 1994 une croissance de 2,1 % du produit intérieur brut (PIB).
</TX>
<ST>
Révisions à la hausse
</ST>
<TX>
En juillet dernier, ils ne s'attendaient qu'à une hausse de 1,6 %. Pour
l'année prochaine, ils tablent sur une progression de 2,4 %. L'Union de
Banques Suisses (UBS) a également modifié récemment ses prévisions à la
hausse: de 1,5 % à 2,5 % pour 1994.
</TX>
<TX>
Très optimiste pour cette année, l'UBS est plus prudente pour 1995. Les
économistes de la plus grande banque suisse sont les seuls à prévoir un
essoufflement de la croissance l'an prochain, avec + 2 '. De son côté, le
Crédit Suisse (CS) prévoit une croissance de 1,7 % cette année et de 2,5 % en
1995.
</TX>
<ST>
Répercussions sur le chômage
</ST>
<TX>
La croissance économique retrouvée ne se répercutera que très lentement sur
le chômage, souligne le BAK, à l'instar de tous ses confrères. En 1995, le
taux de chômage moyen devrait, selon l'institut bâlois, se situer à 4,4 %
(4,6 % en moyenne en 1994). On passera ainsi sous la barre des 160 000
chômeurs.
</TX>
<TX>
Le Créa situe le taux de chômage à 4,7 % en moyenne annuelle pour 1994, à 4,4
% en 1995 et à 3,6 % en 1996. Le KOF avance le même taux pour 1996 et se
montre le plus optimiste pour l'an prochain, avec 4,2 ' de chômeurs.
</TX>
</DOC>
