<DOC>
<DOCID>ATS.950516.0029</DOCID>
<DOCNO>ATS.950516.0029</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950516
</DT>
<PT>
111800
</PT>
<SC>
bsf040 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
soz ecpi kul
</DE>
<AU>
ha ba
</AU>
<KW>
suisse pro patria boulangers action commune
</KW>
<TI>
Action commune des boulangers artisans suisses et de Pro Patria Des vacances
pour des jeunes pour briser les barrières culturelles.
</TI>
<LD>
Berne, 16 mai (ats) Avec le concours de Pro Patria, les boulangers-
pâtissiers organisent des camps de vacances pour 80 jeunes. But: contribuer à
abattre les barrières entre les différentes régions linguistiques de Suisse,
a déclaré mardi le directeur de l'Association suisse des patrons
boulangers-pâtissiers (ASPBP).
</LD>
<TX>
Les camps seront financés par la vente d'une miche au beurre, ont indiqué les
responsables de l'ASPBP et de Pro Patria au cours d'une conférence de presse
à Berne. Cette vente commencera vendredi prochain, date de la première
"Journée de l'artisan boulanger suisse ", et se poursuivra jusqu'au samedi 3
juin, a ajouté le directeur de l'ASPBP, Renaldo Nanzer. C'est aussi le
vendredi 19 mai que débutera le concours qui permettra à 80 jeunes de gagner
des vacances gratuites.
</TX>
<ST>
Les Romands aux Grisons
</ST>
<TX>
Ces camps se dérouleront à l'automne prochain aux Grisons pour les Romands,
dans le Jura vaudois pour les Alémaniques, au Sottoceneri (TI) pour les
Romanches et du côté d'Aarburg (AG) pour les Italophones. Ils seront sous la
responsabilité de chefs du Mouvement scout suisse.
</TX>
<TX>
"Pro Patria soutient les camps de l'ASPBP avec conviction. Elle croit que
l'arrière-plan culturel de la région visitée constituera une expérience
marquante pour les participants", a déclaré Hans Leibundgut, secrétaire
général de Pro Patria. Ce dernier a estimé que les boulangers et pâtissiers,
partout présents, sont d'excellents intermédiaires pour faire passer le
message de la fondation centré sur la solidarité et le civisme.
</TX>
<ST>
Graphistes à l'honneur
</ST>
<TX>
Pro Patria a également tenu mardi son assemblée annuelle.  L'association a
décerné des prix aux graphistes dont les projets d'insignes du 1er août ont
été retenus à l'issue d'un concours lancé en 1994. Roger Pfund de Carouge
(GE) fait partie des trois élus. Pro Patria, association de bienfaisance, met
notamment en vente chaque année des timbres spéciaux et l'insigne du 1er août
pour financer ses activités.
</TX>
<ST>
photo key disponible.
</ST>
</DOC>
