<DOC>
<DOCID>ATS.950409.0052</DOCID>
<DOCNO>ATS.950409.0052</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950409
</DT>
<PT>
094400
</PT>
<SC>
bsf015 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c5ice vot
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
islande elections coalition majorite
</KW>
<TI>
Elections législatives en Islande La coalition droite-gauche conserve de
justesse la majorité.
</TI>
<LD>
Reykjavik, 9 avr (ats/afp) La coalition gouvernementale droite-gauche
(conservateurs, sociaux-démocrates) en Islande a conservé de justesse la
majorité: elle a obtenu 32 sièges sur les 63 au parlement. Ces élections
législatives ont été marquées par une nette percée centriste.
</LD>
<TX>
Selon les résultats complets annoncés dimanche, le parti de l'Indépendance
(conservateurs) du premier ministre David Oddson est resté le premier parti
du pays avec 37,1 % des voix (contre 38,6 % en 1991) mais a perdu un siège
avec 25 mandats. Son allié social- démocrate a très nettement reculé, avec
11,4 % des suffrages (contre 15,5 %) et n'a conservé que sept sièges contre
dix auparavant.
</TX>
<TX>
De son côté, le parti du Progrès (agrariens-centristes) a conforté sa
position de deuxième force politique du pays, grimpant à 23,3 % des suffrages
(contre 18,9 %) et remportant quinze sièges, soit deux de plus qu'en 1991.
L'autre principale formation d'opposition, l'Alliance du peuple (socialistes
de gauche) est restée stable avec 14,3 % des voix (contre 14,4 % en 1991) et
a conservé ses neuf sièges.
</TX>
<TX>
Le cinquième parti représenté au parlement, la Liste des femmes a enregistré
une chute spectaculaire, n'obtenant que 4,9 % des voix (contre 8,3 %) et ne
conservant que trois mandats contre cinq sièges précédemment. Un tout nouveau
parti, l'Eveil de la nation (scission des sociaux-démocrates) créé en janvier
seulement, est parvenu à faire son entrée à l'assemblée avec 7,2 % des
suffrages, soit quatre mandats.
</TX>
<TX>
Les 195 000 électeurs islandais ont choisi samedi les députés de l'Althing,
le plus ancien parlement d'Europe, pour un nouveau mandat de quatre ans.
Aucun taux officiel de participation n'était disponible dimanche matin, mais
celui-ci devrait être plus élevé que lors de la précédente consultation
d'avril 1991 (88 %), selon des estimations de la radio et télévision
nationales.
</TX>
</DOC>
