<DOC>
<DOCID>ATS.950427.0121</DOCID>
<DOCNO>ATS.950427.0121</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950427
</DT>
<PT>
122500
</PT>
<SC>
bsf060 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c9chn c5swi aet
</DE>
<AU>
nn bn nb
</AU>
<KW>
chine suisse voyage flavio cotti kunming
</KW>
<TI>
Voyage de Flavio Cotti en Chine La délégation suisse visite Kunming, jumelée
avec Zurich.
</TI>
<LD>
Kunming, 27 avr (ats) Flavio Cotti est arrivé jeudi à Kunming, capitale du
Yunnan et ville jumelée avec Zurich. Le conseiller fédéral et la délégation
suisse ont visité une installation de production d'eau potable, réalisée avec
l'aide financière de sa partenaire alémanique.
</LD>
<TX>
L'accord de partenariat entre Zurich et Kunming remonte à 1982 et comprend
des domaines aussi divers que l'économie, les sciences et la technique, la
culture ou le sport. Depuis cette date, les deux villes ont lancé une série
de projets communs.
</TX>
<TX>
Au début, les échanges se limitaient à la culture (expositions, visites
d'artistes, cirques, etc). Ils se sont par la suite étendus au domaine
techno-scientifique, a précisé à l'ATS Thomas Wagner, l'ancien maire de
Zurich qui accompagne le chef du Département fédéral des affaires étrangères
(DFAE).
</TX>
<ST>
Eau précieuse
</ST>
<TX>
L'installation d'approvisionnement en eau potable, visitée par la délégation,
a été construite avec le concours technique et financier de Zurich. Par cette
aide, la ville alémanique a voulu soutenir Kunming, qui se trouve dans une
région où la pénurie en eau potable préoccupe les autorités locales.
</TX>
<TX>
Zurich continuera à aider sa partenaire, notamment dans la construction de
centrales pour l'épuration des eaux du lac Dianchi, près de Kunming. D'une
superficie de 307 km2, ce lac a été victime de l'urbanisation et de
l'industrialisation qui ont marqué la région.  Chaque année, des dizaines de
milliers de tonnes de déchets en tous genres sont déversées dans ses eaux,
reconnaissent les autorités locales.
</TX>
<TX>
Zurich et Kunming collabore depuis 1994 également en matière de transport
public. La Direction de la coopération au développement et de l'aide
humanitaire (DDA) participe à ce projet. L'engagement de la Suisse pour la
première phase (1994-1995) s'élève à presque deux millions de francs, dont la
moitié est mise à disposition par la DDA, l'autre moitié par la ville et le
canton de Zurich. De son côté, Kunming a fait cadeau d'un jardin chinois à sa
partenaire des bords de la Limmat.
</TX>
<ST>
Rencontre avec les autorités
</ST>
<TX>
Lors cette troisième et dernière étape de sa visite en Chine, Flavio Cotti a
aussi rencontré les représentants du gouvernement de la ville et de la
province du Yunnan.
</TX>
<TX>
Vendredi, la délégation suisse, composée d'une vingtaine de personnes, se
rendra à Hong Kong. Elle regagnera la Suisse samedi matin.
</TX>
</DOC>
