<DOC>
<DOCID>ATS.941202.0090</DOCID>
<DOCNO>ATS.941202.0090</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941202
</DT>
<PT>
135300
</PT>
<SC>
bsf085 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c7bus par reg
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
burundi assemblee president hutu
</KW>
<TI>
Burundi: un Hutu élu président de l'Assemblée nationale.
</TI>
<LD>
L'élection provoque une crise politique Bujumbura, 2 déc (ats/afp) Le
Burundi, en proie à des violences interethniques à répétition, est entré à
nouveau vendredi dans une crise politique. Elle est due à l'élection,
contestée par l'opposition, de Jean Minani, un Hutu, à la tête de l'Assemblée
nationale.
</LD>
<TX>
M. Minani, ancien ministre de la Santé, est accusé par les Tutsis, l'ethnie
minoritaire, d'avoir incité à la violence contre eux. Il a été élu jeudi avec
les seules voix des députés du Front pour la démocratie au Burundi (FRODEBU,
au pouvoir). Les députés du parti de l'Unité pour le progrès national
(UPRONA, opposition en majorité tutsie) ont quitté l'Assemblée. Ils
estimaient que l'élection n'était pas à l'ordre du jour.
</TX>
<TX>
Vendredi, le président de l'UPRONA, Charles Mukasi, a annoncé que son parti
se retirait de l'Assemblée. M. Mukasi a précisé que le premier ministre
Anatole Kanyenkiko, membre de l'UPRONA, a été appelé par son parti à regagner
rapidement le Burundi pour présenter la démission de son gouvernement au
président Sylvestre Ntibantunganya, membre du FRODEBU.
</TX>
<TX>
M. Kanyenkiko est actuellement en tournée en Europe. Il a demandé aux
responsables de l'administration territoriale de son parti de "rester à leurs
postes pour sauvegarder la sécurité".
</TX>
<TX>
La majorité et l'opposition burundaises étaient parvenues en septembre à un
accord de partage du pouvoir. Ceci a permis au Burundi d'éviter une tragédie
comparable à celle qu'a connue le Rwanda voisin après la mort, le 6 avril à
Kigali, des présidents rwandais Juvénal Habyarimana et burundais Cyprien
Ntaryamira.
</TX>
<TX>
L'UPRONA accuse M. Minani d'avoir appelé à des actions violentes contre les
Tutsis, après la mort, en octobre 1993, de Melchior Ndadaye, premier Hutu à
diriger le Burundi après avoir été élu président en juin 1993.
</TX>
</DOC>
