<DOC>
<DOCID>ATS.940215.0095</DOCID>
<DOCNO>ATS.940215.0095</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940215
</DT>
<PT>
124200
</PT>
<SC>
bsf067 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c7egy c8isr pal
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
egypte israel palestiniens negociations
</KW>
<TI>
Palestiniens et Israéliens poursuivent leurs négociations à Taba.
</TI>
<LD>
Taba, 15 fév (ats/afp) Palestiniens et Israéliens ont poursuivi mardi leurs
négociations sur les modalités de l'autonomie à Gaza et Jéricho entamées la
veille à Taba, sur le Golfe d'Akaba. Ils ont notamment discuté de la future
police palestinienne.
</LD>
<TX>
Le comité de sécurité a continué à discuter de la structure, l'armement, le
stationnement et les fonctions de la police palestinienne dans les futurs
territoires autonomes. Les Palestiniens attendaient à ce propos des réponses
à leurs propositions, a indiqué le chef de la délégation palestinienne Nabil
Chaath, sans plus de précision.
</TX>
<TX>
M. Chaath a indiqué lundi que les négociateurs ont entamé la rédaction du
projet d'accord global sur le retrait de l'armée israélienne de Gaza et
Jéricho. Il a exprimé l'espoir qu'il sera mis au point avant la fin du mois
de Ramadan, le 1O mars. M. Chaath avait auparavant fait état de divergences
quant aux effectifs de la police, l'OLP souhaitant une force de 9000 hommes
alors qu'Israël estime qu'elle ne doit pas dépasser 6000 hommes, y compris la
défense civile et les services de renseignement.
</TX>
<TX>
Le comité sur le tranfert des pouvoirs civils s'est également réuni en
présence de ses deux présidents, l'homme d'affaires palestinien Jamil
al-Tarifi et le coordinateur de l'administration civile israélienne en
Cisjordanie, le général Gadi Zohar. Le comité doit étudier les problèmes
d'électricité et de communications (radio, télévision, téléphone).
</TX>
<TX>
L'OLP souhaite également obtenir un code téléphonique international, ce
qu'Israël refuse, estimant qu'il s'agit d'un attribut de souveraineté, selon
une source proche des négociations.  La question des détenus palestiniens
dans les prisons israéliennes devrait également être abordée.
</TX>
</DOC>
