<DOC>
<DOCID>ATS.951008.0009</DOCID>
<DOCNO>ATS.951008.0009</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
4590
</LE>
<DT>
951008
</DT>
<PT>
203319
</PT>
<RT>
162010
</RT>
<SC>
bsf072 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6bos c6ser c6cro c1 c6rus mil int
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
bosnie reunion geneve 2e synthese week-end
</KW>
<TI>

Poursuite des combats en Bosnie à deux jours du cessez-le-feu
Entretiens Russie/Etats-Unis à Genève sur la force de paix


</TI>
<ST>
2e synthèse du week-end

</ST>
<LD>
Sarajevo/Zagreb/Genève/Washington, 8 oct (ats/afp/reuter) De
violents combats ont eu lieu ce week-end en Bosnie, à deux jours de
l'entrée en vigueur d'un cessez-le-feu agréé par toutes les
parties. A Genève, les ministres de la défense russe et américain
se sont rencontrés dimanche pour discuter de leur collaboration au
sein d'une force multinationale de paix en Bosnie.



</LD>
<TX>
A Sarajevo, le gouvernement bosniaque a affirmé que les retards
techniques dans l'alimentation de la ville en électricité
n'affecteraient pas le respect du cessez-le-feu. En ce qui concerne
le gaz, le gouvernement a déclaré que le gazoduc russe devrait
permettre l'approvisionnement de la capitale dès dimanche.

</TX>
<TX>
Par ailleurs, selon une porte-parole de l'ONU, des soldats
serbes déminaient dimanche des zones devant permettre la réparation
de lignes électriques. La restauration des services d'électricité
et de gaz constituait une des conditions posée par le gouvernement
musulman pour l'entrée en vigueur du cessez-le-feu, prévu mardi à
00h01.

</TX>
<TX>
Dans l'attente de la trêve, de violents affrontements ont
cependant une nouvelle fois éclaté autour de la ville de Bosanska
Krupa (nord-ouest), où les combats ont repris le long de la ligne
de front. Pour les observateurs militaires, les deux adversaires
tentent de consolider leur contrôle sur certains territoires avant
l'entrée en vigueur du cessez-le-feu.

</TX>
<ST>
Camp de réfugié bombardé

</ST>
<TX>
L'explosion d'une bombe d'origine bosno-serbe a en outre tué au
moins huit personnes et fait une cinquantaine de blessés dimanche
dans un camp de réfugiés, a annoncé l'ONU. L'attaque contre le camp
de Zivinice (nord-est) a été suivie de bombardements sporadiques de
l'aéroport de Tuzla, une des "zones de sécurité" décrétées par
l'ONU, située à 8 km plus au nord.

</TX>
<TX>
Le premier ministre bosniaque, Haris Silajdzic, a menacé
d'interrompre les négociations en cours avec les Serbes de Bosnie à
la suite du bombardement du camp de réfugiés. De leur côté, les
Nations Unies ont envisagé "des réponses" à l'agression serbe,
"après avoir pris contact avec le haut commandement de l'OTAN", a
indiqué un porte-parole de l'ONU à Sarajevo.

</TX>
<TX>
A Zagreb, l'ONU a confirmé que des avions avaient survolé samedi
le nord-ouest de la Bosnie, simultanément à des explosions près de
Bihac. L'ONU s'est cependant refusée à confirmer qu'il s'agissait
d'avions serbes, comme l'avait affirmé la radio bosniaque.

</TX>
<ST>
Consultations à Genève

</ST>
<TX>
Tout en s'affrontant violemment, les militaires serbo-bosniaques
et croato-musulmans n'ont cependant pas tenté de remettre en cause
le cessez-le-feu prévu mardi. En outre, les arrangements ayant
trait au maintien de la paix après le cessez-le-feu ont fait
l'objet de consultations dimanche à Genève entre le secrétaire
américain à la défense, William Perry, et son homologue russe Pavel
Gratchev.

</TX>
<TX>
A l'issue de leurs entretiens, les deux hommes ont annoncé que
la Russie participera aux côtés de l'OTAN à une force
multinationale d'interposition en Bosnie. Les détails concernant la
la coopération et le commandement des forces sur le terrain devront
faire l'objet d'autres entretiens entre la Russie et les
Etats-Unis, a précisé William Perry.

</TX>
<TX>
Une mission de militaires russes se rendra prochainement au
quartier général de l'OTAN à Bruxelles pour mettre au point les
mécanismes de la participation russe. La force multinationale ne
sera pas "une force de l'OTAN", a déclaré Pavel Gratchev. Elle aura
un mandat de l'ONU, a-t-il ajouté.

</TX>
<ST>
Appel du G7

</ST>
<TX>
Par ailleurs, en réunion à Washington, les ministres des
finances du Groupe des sept pays les plus industrialisés (G7) ont
appelé le Fonds monétaire international (FMI) et la Banque mondiale
à coordonner sans délai les plans de reconstruction de la Bosnie.
Dans un communiqué, le G7 a demandé aux créditeurs internationaux
d'engager des fonds en Bosnie "dès la mise en place d'une paix
globale".

</TX>
<TB>
Note aux rédactions:
Par rapport à la version précédente (bsf058), modification de la
1ère phrase du quatrième paragraphe. Le 5e paragraphe est nouveau.
La première phrase du 5e paragraphe de bsf058 a été supprimée (il
s'agit du 6e paragraphe de la nouvelle version de la synthèse).
</TB>
</DOC>
