<DOC>
<DOCID>ATS.941208.0145</DOCID>
<DOCNO>ATS.941208.0145</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941208
</DT>
<PT>
094800
</PT>
<SC>
bsf023 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
comm vd c4spa
</DE>
<AU>
cm uc
</AU>
<KW>
lausanne edipresse nouveaux magazines
</KW>
<TI>
Edipresse lance de nouveaux magazines.
</TI>
<LD>
Lausanne, 8 déc (ats) Un nouveau magazine romand pour les jeunes, intitulé
"Live", sera lancé en mars 1995, a annoncé jeudi le groupe lausannois
Edipresse. Celui-ci vient de lancer aussi le magazine espagnol "Comer cada
dia" (Manger chaque jour) et une version sud- américaine de son magazine
espagnol "Clara".
</LD>
<TX>
"Live" sera édité par une société détenue conjointement par le groupe
Edipresse, l'exploitant des salles de cinéma Métrociné et l'organisateur de
concerts Michael Drieberg. Paraissant dix fois par an, il représente une
évolution du titre "Live Music" destiné surtout à la promotion de concerts.
Il s'intéressera non seulement à la musique, mais aussi au cinéma, aux
spectacles et à la culture des jeunes.
</TX>
<TX>
La responsabilité rédactionnelle est confiée à Pierre-Michel Meier. Plusieurs
journalistes d'Edipresse collaboreront. Le groupe de presse lausannois
assurera la production, l'impression, le management et l'acquisition
publicitaire. "Live" sera encarté dans les quotidiens "24 Heures" et "Tribune
de Genève" et distribué gratuitement dans les salles de cinéma et lors de
concerts. Son tirage atteindra 230 000 exemplaires.
</TX>
<ST>
Extension dans le monde hispanique
</ST>
<TX>
La filiale espagnole d'Edipresse, Hymsa, à Barcelone, a enregistré un succès
avec le lancement de "Comer cada dia". Ce mensuel, destiné à la cuisine de
tous les jours, illustre les recettes et l'art de la table. Le premier
numéro, en décembre, s'est vendu à 250 000 exemplaires.
</TX>
<TX>
Hymsa, dont le chiffre d'affaires est de 100 millions de francs, a en outre
racheté un titre de la presse féminine, "Mi familia y io" (Ma famille et
moi). Cette publication mensuelle est vendue à plus de 200 000 exemplaires
aux caisses des grandes surfaces espagnoles.
</TX>
<TX>
Au Mexique, Edipresse a lancé avec un partenaire local une version
sud-américaine de son magazine espagnol "Clara". Le tirage est de 100 000
exemplaires pour l'édition de décembre. Ce magazine, lancé en Espagne en
1992, occupe la première place des mensuels de langue espagnole avec 330 000
exemplaires.
</TX>
</DOC>
