<DOC>
<DOCID>ATS.950307.0087</DOCID>
<DOCNO>ATS.950307.0087</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950307
</DT>
<PT>
132500
</PT>
<SC>
bsf080 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4den c1 int aetd soz
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
copenhague sommet social clinton
</KW>
<TI>
Copenhague: Sommet mondial pour le développement social Donner plus de
pouvoir aux citoyens, demande Hillary Clinton.
</TI>
<LD>
Copenhague, 7 mars (ats/afp) Hillary Clinton a lancé mardi à Copenhague un
appel à la défense des droits de l'homme et des travailleurs. Elle a demandé
aux gouvernements de donner aux citoyens et aux organisations de volontaires
le pouvoir de mener la lutte contre la pauvreté et l'injustice sociale.
</LD>
<TX>
La Première dame des Etats-Unis s'est adressée aux participants du Sommet
mondial pour le développement social dans une "déclaration spéciale". Elle a
mis l'accent à plusieurs reprises sur "le rôle vital des organisations non
gouvernementales" et a déclaré que "l'expérience et la sagesse des ONG sera
primordiale pour nous conduire vers un monde plus juste et uni".
</TX>
<TX>
Mme Clinton a cité les étapes importantes du progrès social aux Etats-Unis
aux XIXe et XXe siècles: l'abolition de l'esclavage, le droit de vote pour
les femmes et le mouvement pour les droits civiques. Selon elle, ces buts
n'auraient pas été atteints "sans les organisations civiques, religieuses et
sociales".
</TX>
<TX>
Afin apparement de détourner le critiques qui pourraient être adressées à son
mari qui ne figure pas parmi les 111 chefs d'Etats ou de gouvernements qui
participeront aux deux derniers jours du sommet, Mme Clinton a encore indiqué
"qu'il est devenu à la mode au cours des dernières années de rendre
responsable des problèmes du monde un goupe de pays ou un autre. J'espère que
ce sommet ne succombera pas à cette tentation".
</TX>
<TX>
Citant un discours prononcé par le président des Etats-Unis la semaine
dernière, Mme Clinton a poursuivi:"Les gouvernements devront choisir
l'engagement au lieu de l'isolationisme. Du fait que nos sociétés deviennent
de plus en plus interdépendantes, nous devons travailler à créer une
communaté globale au sein de laquelle la croissance économique et le progrès
social apporteront un partage de la prospérité et des opportunités".
</TX>
</DOC>
