<DOC>
<DOCID>ATS.940910.0026</DOCID>
<DOCNO>ATS.940910.0026</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940910
</DT>
<PT>
165100
</PT>
<SC>
bsf071 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
ju be kul
</DE>
<AU>
ss ce po
</AU>
<KW>
jura fete du peuple jurassien maj discours
</KW>
<TI>
47e Fête du peuple jurassien Le MAJ réitère son renoncement à l'unité
politique du Jura embargo 19h30.
</TI>
<LD>
Delémont, 10 sept (ats) Pour la première fois depuis l'entrée en souveraineté
du canton du Jura, la réception de la Fête du peuple jurassien n'a pas été
organisée par le gouvernement cantonal, mais par le Mouvement autonomiste
jurassien (MAJ). Pour ce dernier, le gouvernement mène une politique trop
molle à l'égard du canton de Berne.
</LD>
<TX>
Les autonomistes ne se battent plus aujourd'hui pour "une unité politique
devenue illusoire", a déclaré samedi à Delémont Jean-Claude Zwahlen,
vice-président du MAJ et conseiller national. Il s'exprimait lors de la
réception organisée par le mouvement autonomiste à l'occasion de la 47e Fête
du peuple jurassien.
</TX>
<TX>
Le MAJ s'engagera en revanche "à fond pour donner au sud du Jura la plus
grande autonomie possible dans le cadre bernois ou hors de celui-ci", a
précisé M. Zwahlen. Il s'est demandé si les difficultés actuelles ne
provenaient pas de la décision prise par les autonomistes en 1974 de former
un canton du Jura qu'elle qu'en soit l'étendue.
</TX>
<ST>
Pari risqué
</ST>
<TX>
"Le pari pris en mai 1974 consistait à croire qu'un tel canton serait assez
fort et opiniâtre pour décrocher de la mainmise bernoise les régions
jurassiennes qui lui demeuraient soumises. Après coup, on se rend compte que
cela faisait beaucoup de suppositions et de risques", a-t-il relevé.
</TX>
<TX>
"L'Etat de combat est vite devenu un Etat de comblés, du moins pour sa classe
politique, laquelle s'est mise à goûter fort naturellement les charmes de
l'indépendance et de la souveraineté", a poursuivi M. Zwahlen. Pour lui, le
canton du Jura disposait de "deux armes fantastiques" pour faire valoir ses
droits: une majorité autonomiste conquise de haute lutte à Moutier (BE) et le
rapport Widmer qui justifiait "avec éclat" le principe de la réunification.
</TX>
<ST>
Soutien à l'Assemblée interjurassienne
</ST>
<TX>
A "l'heure de vérité", le gouvernement jurassien a pesé de tout son poids
pour que le contrat de rattachement de Moutier ne soit pas signé. Il a en
revanche conclu avec le canton de Berne un accord aboutissant à l'opposé du
but fixé par le rapport Widmer.
</TX>
<TX>
Malgré cela, le MAJ s'investira aux côtés de l'Assemblée interjurassienne
pour l'empêcher de "sombrer dans les broutilles", a assuré M. Zwahlen. Pour
le MAJ, cette assemblée doit incarner les liens pluri-séculaires auxquels les
antiséparatistes eux-mêmes sont souvent attachés.
</TX>
<ST>
Frontière consolidée
</ST>
<TX>
Interrogé par la radio locale Fréquence Jura, Alain Charpilloz, lui aussi
dirigeant autonomiste, a estimé que l'Assemblée interjurassienne allait
rendre "plus agréable" la frontière entre le Jura et le Jura bernois. De ce
fait, ce cénacle va en réalité consolider cette frontière.
</TX>
<TX>
La création de l'Assemblée interjurassienne a été décidée par l'accord du 25
mars dernier entre les cantons de Berne et du Jura et la Confédération.
L'assemblée aura pour but de nouer le dialogue entre les Jurassiens du canton
et ceux du Jura bernois. Elle commencera ses travaux le 11 novembre, sous la
présidence de l'ancien conseiller fédéral René Felber.
</TX>
</DOC>
