<DOC>
<DOCID>ATS.941115.0028</DOCID>
<DOCNO>ATS.941115.0028</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941115
</DT>
<PT>
180000
</PT>
<SC>
bsf154 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4bel c5swi int soz
</DE>
<AU>
bn hs
</AU>
<KW>
bruxelles etude causes stress travail
</KW>
<TI>
Etude sur les causes du stress Principal responsable pour plus de 50 ' des
sondés: le travail.
</TI>
<LD>
Bruxelles/Berne, 15 nov (ats/afp) Le travail est la principale cause de
stress. L'alcool ou le tabac, à petite dose, peuvent être bons pour la santé.
Ils permettent de se détendre au travail, selon un rapport présenté mardi à
Bruxelles sur les moyens de combattre le stress au travail.
</LD>
<TX>
L'étude a été présentée par l'association ARISE regroupant des universitaires
britanniques spécialistes de la recherche sur les loisirs. Elle a été menée
auprès de 5296 personnes de seize pays travaillant dans des bureaux.
</TX>
<TX>
Pour plus de la moitié des salariés sondés, la cause principale de stress est
le travail. Les Luxembourgeois apparaissent comme les plus stressés (73 %)
alors que seuls quelque 38 % des Espagnols se plaignent de ce mal. Toujours
selon cette enquête, 40 % des Suisses alémaniques désignent le travail comme
responsable du stress contre 66 % du côté des Romands.
</TX>
<TX>
Une personne interrogée sur deux invoque le surplus de travail et le manque
de personnel. Une mauvaise gestion, les conditions sur le lieu de travail,
les collègues et la direction jouent aussi un rôle important. En revanche,
les problèmes d'argent ou la crainte du chômage ne viennent qu'en deuxième
position. Les questions familiales sont des causes de stress pour 36 % des
Romands et 11 % des Alémaniques.
</TX>
<ST>
Moments de détente
</ST>
<TX>
Pour combattre le stress au travail, Monsieur tout-le-monde a recours à des
instants de détente avec les collègues, la pause-café ou thé, une cigarette,
un petit verre ou un morceau de chocolat.
</TX>
<TX>
Interdire ces moments de détente, comme c'est le cas en général à Hong-Kong,
peut avoir un impact économique important. Un cinquième de toutes les
personnes interrogées reconnaît en effet avoir déserté son lieu de travail à
cause du stress.
</TX>
</DOC>
