<DOC>
<DOCID>ATS.951124.0100</DOCID>
<DOCNO>ATS.951124.0100</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2141
</LE>
<DT>
951124
</DT>
<PT>
111323
</PT>
<RT>
094553
</RT>
<SC>
bsf041 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<RF>
rembsf032
</RF>
<DE>
div ecpa jus fr vd
</DE>
<AU>
cs uc
</AU>
<KW>
fr vd incendies criminels suicide dév
</KW>
<TI>

Vague d'incendies criminels dans la Broye Suicide d'un pompier
fribourgeois


</TI>
<ST>
développement

</ST>
<LD>
Fribourg, 24 nov (ats) Un sapeur-pompier du district
fribourgeois du Lac a été retrouvé sans vie, lundi dernier, dans le
lac de Schiffenen (FR). Il était soupçonné dans la série des
incendies criminels qui a frappé la Broye et le Lac entre le 10 et
le 12 novembre dernier. Le juge d'instruction fribourgeois Carlo
Buletti n'a jamais pu l'entendre.



</LD>
<TX>
"C'est une personne qu'on soupçonnait, c'est vrai. Le pompier
faisait partie des personnes qui ont été contrôlées par la police.
Comme il y avait des éléments contradictoires dans ses
déclarations, je voulais l'interroger. Malheureusement, je ne
pourrai pas l'entendre", a expliqué vendredi à l'ATS Carlo Buletti,
le juge d'instruction chargé de l'enquête.

</TX>
<TX>
Les quotidiens "24 Heures" et "Tribune de Genève" ont révélé
vendredi ce suicide. L'hypothèse d'une noyade intentionnelle semble
la plus probable. Agé de 45 ans, le pompier lacois était père de
famille.

</TX>
<ST>
Surveillance maintenue

</ST>
<TX>
Après cette série d'incendies, la surveillance est maintenue
dans la région. "L'enquête se poursuit, même si l'équipe sur place
a diminué", souligne M. Buletti. Au total, il y a eu neuf
sinistres. L'incendie le plus important a été le dernier: quinze
têtes de bétail avaient péri dimanche 12 novembre en début de
soirée dans un rural à Corcelles-près-Payerne (VD). Les sinistres
restants ont été allumés de vendredi soir à samedi, entre
Morat (FR) et Avenches (VD). Cinq constructions non habitées, un
tas de foin, un tas de bois et une roulotte avaient brûlé.

</TX>
<TB>
Note aux rédactions:
La nouvelle a été complètement remaniée suite à un contact avec
le juge Carlo Buletti.
</TB>
</DOC>
