<DOC>
<DOCID>ATS.941001.0002</DOCID>
<DOCNO>ATS.941001.0002</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941001
</DT>
<PT>
221500
</PT>
<SC>
bsf096 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c1 for umw
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
usa espace ancien fleuve detecte au sahara
</KW>
<TI>
Mission Endeavour: le lit d'un ancien fleuve détecté au Sahara.
</TI>
<LD>
Houston, 1er oct (ats/afp) Les six astronautes d'Endeavour ont commencé
samedi à observer la planète Terre à l'aide du Laboratoire radar spatial
(SRL). La mission a déjà détecté le lit d'un fleuve enfoui sous les sables du
Sahara.
</LD>
<TX>
Activé peu après le lancement de la navette vendredi de Cap Canaveral
(Floride), le Laboratoire radar spatial a révélé la présence de cette vallée
façonnée par un fleuve qui coulait, il y a des millions d'années, à quelque
300 kilomètres à l'ouest du Nil.  Selon des experts de la NASA, la
localisation de ce cours d'eau devrait permettre de mieux comprendre
l'évolution de la région saharienne. Le Sahara constitue le plus grand désert
du monde (8 millions de km2).
</TX>
<TX>
Le Laboratoire radar spatial est un programme d'observation en trois
dimensions d'une qualité technique exceptionnelle permettant notamment de
voir jusqu'à trois mètres de profondeur sous la surface terrestre. De la
taille d'un autocar et d'un coût de 366 millions de dollars, le SRL envoie
trois types d'ondes vers la Terre et est capable d'observer aussi bien l'état
des récoltes ou des forêts tropicales, que la fonte des icebergs au fond des
mers, les déplacements d'air au-dessus de l'océan ou les différents types de
vagues et de courants marins.
</TX>
<TX>
L'équipage d'Endeavour a en outre observé samedi les glaciers de
l'Antarctique et la cordillère des Andes, en vue d'établir des relevés
topographiques plus précis de cette formation montagneuse de l'Amérique du
sud. Quelque 600 points du globe seront passés au crible au cours des dix
jours de la mission d'Endeavour. Les données recueillies devraient permettre
aux scientifiques de compléter leurs connaisances en matière de climatologie,
d'hydrologie, de géologie et d'océanographie.
</TX>
<TX>
La mission actuelle a connu beaucoup de retard. Elle était prévue
initialement le 18 août dernier. Une panne sur une pompe de l'un des trois
moteurs de la navette avait cependant entraîné un arrêt automatique du
compte-à-rebours, à moins de deux secondes du départ.  Le retour d'Endeavour
est prévu pour le 10 octobre à Cap canaveral.
</TX>
</DOC>
