<DOC>
<DOCID>ATS.950714.0023</DOCID>
<DOCNO>ATS.950714.0023</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950714
</DT>
<PT>
173400
</PT>
<SC>
bsf128 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
cef
</OC>
<DE>
c4 c5swi ecpi
</DE>
<AU>
yr mo
</AU>
<KW>
ue transparence prix détail
</KW>
<TI>
Transparence des prix Bruxelles pour l'indication obligatoire du prix à
l'unité
</TI>
<LD>
Bruxelles, 14 juil (ats) La Commission européenne veut améliorer la
transparence des prix dans le commerce de détail. Un projet de loi européenne
adopté cette semaine prévoit l'indication obligatoire, outre le prix du
produit, du prix à l'unité de mesure.
</LD>
<TX>
Les consommateurs doivent par exemple pouvoir identifier immédiatement, outre
le prix d'un paquet de riz, le prix aux 100 g, a expliqué vendredi Emma
Bonino, commissaire européen à la consommation. La double indication devrait
figurer d'ici deux ans sur tous les produits proposés aux consommateurs
finals. Un délai de quatre ans est prévu pour les petits détaillants.
</TX>
<TX>
Ce projet, soumis aux ministres de l'UE, doit permettre aux consommateurs de
comparer plus facilement produits et structures de prix. Il a aussi pour
objectif de simplifier l'actuelle législation européenne, très compliquée. Sa
base légale est nouvelle et utilisée pour la première fois: c'est l'article
du Traité de Maastricht qui prévoit "un niveau élevé de protection des
consommateurs".
</TX>
<TX>
Parmi les 15 pays de l'UE, seules la France et la Suède connaissent un niveau
de transparence des prix aussi élevé, a précisé Mme Bonino. Ailleurs, et
selon les branches, les pratiques varient.
</TX>
<ST>
Suisse: un, deux, cinq et leurs multiples exceptés
</ST>
<TX>
En Suisse, l'indication à l'unité de mesure est prévue par l'ordonnance de
1978 sur l'indication des prix. Elle se limite aux marchandises mesurables,
c'est-à-dire dont le prix de détail est fixé selon le volume, le poids, la
longueur ou la surface, explique-t-on au Département fédéral de l'économie
publique.
</TX>
<TX>
On a cependant excepté de cette obligation les emballages courants, estimant
que les consommateurs sont capables eux-même de faire le calcul. Sont ainsi
dispensés les emballages de un, deux ou cinq kilos (ou litres), ainsi que
leurs multiples ou parties décimales.
</TX>
<TX>
Les Etats de l'UE pourront fixer librement, selon l'usage, l'unité de mesure
de référence. Des dérogations sont possibles, là où l'indication de prix à
l'unité de mesure n'est pas pertinente.
</TX>
<ST>
Consommteurs satisfaits
</ST>
<TX>
Le Bureau européen des unions de consommateurs (BEUC) a qualifié vendredi de
"grande victoire pour les consommateurs" la proposition de la Commission
européenne. Cette organisation félicite Mme Bonino, qui "est parvenue à faire
approuver cette proposition, en dépit d'une vive opposition au sein même de
la Commission et dans l'industrie".
</TX>
</DOC>
