<DOC>
<DOCID>ATS.950407.0060</DOCID>
<DOCNO>ATS.950407.0060</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950407
</DT>
<PT>
151400
</PT>
<SC>
bsf099 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c1 c4 c5swi come
</DE>
<AU>
zs rp
</AU>
<KW>
ue usa open sky opposition bruxelles
</KW>
<TI>
Le Parlement européen s'oppose aux accords "Open Sky".
</TI>
<LD>
Strasbourg, 7 avril (ats/afp) Après la Commission européenne, le Parlement
européen s'oppose à son tour à ce que des Etats membres de l'Union Européenne
(UE) négocient séparément des accords "ciel ouvert " avec les Etats-Unis. Les
Etats réfractaires sont même menacés de poursuites devant la Cour européenne
de Justice.
</LD>
<TX>
La situation continue à se tendre entre Bruxelles et les petits Etats
membres. Vendredi, le Parlement européen s'est prononcé en faveur d'une
politique commune de l'UE sur la question de la libéralisation du trafic
aérien avec les Etats-Unis. Le Parlement rejoint ainsi la position défendue
par la Commission européenne, qui interdit aux Etats membres de conclure des
accords séparément en la matière.
</TX>
<TX>
L'interdiction de la Commission n'a pas empêché trois Etats de l'UE
(Belgique, Autriche et Luxembourg) de signer un accord avec les Etats-Unis, à
l'instar de la Suisse à la mi-février. Les Etats-Unis ne ratifieront
toutefois ces accords qu'une fois qu'une masse suffisante de pays aura signé
parmi les neufs pays auquels des négociations ont été proposées.
</TX>
<ST>
Vers un mandat communautaire?
</ST>
<TX>
La résolution adoptée vendredi par le Parlement souligne que "la Commission a
le droit d'agir quand des accords bilatéraux ont une incidence sur la
législation communautaire". Or les accords bilatéraux conclus par certains
Etats membres pourraient donner aux opérateurs américains l'accès à des
liaisons intra-européennes (cabotage) sans offrir de contrepartie
équivalente.
</TX>
<TX>
Devant le Parlement européen, le commissaire aux transports Neil Kinnock a
affirmé vendredi que la Commission européenne traduirait devant la Cour
européenne de justice les Etats qui signeraient des accords individuellement.
M. Kinnock a également indiqué qu'il allait "très prochainement" présenter
une proposition donnant à la Commission européenne un mandat de négociation
global avec les Etats- Unis dans le domaine aérien.
</TX>
<TX>
"La stratégie de négociation des Etats-Unis est d'exercer des pressions sur
les pays voisins" de ceux à qui ont été proposés des accords ciels ouverts, a
souligné le Commissaire en ajoutant que "l'effet cumulatif" de ces accords
devait être pris en compte.  Actuellement, des Etats membres de l'UE seuls
les Pays-Bas ont un accord ciel ouvert avec les Etats-Unis, un autre avec
l'Allemagne devant entrer en vigueur après une période de transition.
</TX>
</DOC>
