<DOC>
<DOCID>ATS.950531.0010</DOCID>
<DOCNO>ATS.950531.0010</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950531
</DT>
<PT>
054600
</PT>
<SC>
bsf012 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c2 for
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
canada quebec cratere reportage
</KW>
<TI>
Canada Pingualuit, pied de nez de 1,4 million d'années aux géologues.
</TI>
<LD>
reportage par Hervé Guilbaud, AFP = Kanjiqsujjuaq, 31 mai (ats/afp) Les
moteurs des motoneiges se sont tus et leurs pilotes observent un silence
respectueux, subjugués par la splendeur et l'étrangeté du site. Nous sommes
au sommet du cratère du Nouveau-Québec, formé il y a environ 1,4 million
d'années par un météorite.
</LD>
<TX>
Situé à 88 kilomètres au sud-ouest du village de Kanjiqsujjuaq, sur le
détroit d'Hudson, le cratère du Nouveau-Québec (Pingualuit en langue
inuktitut) était connu depuis toujours des populations inuit locales lorsque
des Blancs, en l'occurrence un équipage de l'armée de l'air américaine, l'ont
aperçu en 1943.
</TX>
<ST>
Les géologues intrigués
</ST>
<TX>
Après avoir servi de point de repère aux pilotes qui convoyaient des avions
en Europe pendant la Seconde Guerre mondiale, le cratère, situé à quelque
2000 km au nord de Montréal, a été photographié pour la première fois en
juillet 1946. Mais ce n'est qu'en 1951 que des chercheurs de la National
Geographic Society et du Royal Ontario Museum ont commencé à l'étudier.
</TX>
<TX>
D'un diamètre de 2,7 kilomètres, d'une superficie de 6,6 km2, il abrite un
lac de 267 mètres de profondeur, gelé la plus grande partie de l'année.
Pingualuit intrigue les géologues du monde entier depuis sa découverte, en
raison de sa forme, une circonférence presque parfaite, et des mystères de
son lac aux eaux d'une pureté unique au monde. Mais il séduit aussi par la
beauté sauvage des paysages "lunaires" qui l'entourent, d'immenses champs de
neige lardés de roches noires.
</TX>
<ST>
Jusqu'à - 70 degrés
</ST>
<TX>
Le cratère du Nouveau-Québec se trouve dans une région de toundra et de lacs
connue pour être parmi les plus hostiles au monde.  L'hiver, il n'est pas
rare que le thermomètre descende jusqu'à - 70 degrés centigrades lorsque le
blizzard se met à souffler.
</TX>
<TX>
Pas question de se risquer dans ces contrées désolées sans guide inuit, des
motoneiges en excellent état et un équipement adapté. Le temps change en
effet très vite. En quelques minutes, on passe d'un ciel ensoleillé au "grand
blanc", ce brouillard glacé qui vous enveloppe et vous fait perdre tous vos
repères.
</TX>
<ST>
A l'aise depuis 5000 ans
</ST>
<TX>
Les Inuit sont à leur affaire dans ce type de conditions météo, qu'ils
affrontent depuis environ 5000 ans. Eux seuls savent lire le sol, à peine
visible, et se diriger grâce à des cairns faits de roches empilées les unes
sur les autres.
</TX>
<TX>
Selon le Québécois Michel Bouchard, qui étudie le site depuis plusieurs
années, le cratère du Nouveau-Québec est né de la chute d'un débris
d'astéroïde d'environ 120 mètres de diamètre. L'impact, ajoute-t-il, fut
comparable à l'explosion d'une charge de 170 mégatonnes, 8500 fois plus
puissante que la bombe atomique lâchée sur Hiroshima.
</TX>
<ST>
Des propriétés magiques
</ST>
<TX>
Les quelque 900 milliards de litres d'eau contenus dans le cratère excitent
particulièrement la curiosité des chercheurs. Les Inuit lui attribuent de
nombreuses propriétés magiques, dont celles de retarder le vieillissement, de
guérir et d'avoir des effets aphrodisiaques.  Mais les scientifiques se
demandent surtout pourquoi le niveau du lac ne varie pratiquement pas d'une
année sur l'autre, malgré d'importantes précipitations.
</TX>
<TX>
La seule explication plausible est que le lac du cratère est relié par voie
souterraine à d'autres plans d'eau des environs et que l'eau s'évacue
lentement, à un rythme correspondant à l'apport annuel des pluies et de la
neige. Les eaux prodigieusement claires de Pingualuit renferment aussi des
ombles de l'Arctique dont, autre phénomène mystérieux, les ancêtres ont
probablement migré dans le cratère il y a 4 ou 5 millénaires et y sont restés
prisonniers.
</TX>
</DOC>
