<DOC>
<DOCID>ATS.940619.0026</DOCID>
<DOCNO>ATS.940619.0026</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940619
</DT>
<PT>
161800
</PT>
<SC>
bsf062 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
vd kul
</DE>
<AU>
rf pi
</AU>
<KW>
lausanne bejart ballet creation
</KW>
<TI>
Avant-première du Béjart Ballet Lausanne Un double Shakespeare sur un même
thème par Monique Ryf, ATS.
</TI>
<LD>
Lausanne, 19 juin (ats) Le chorégraphe Maurice Béjart a présenté vendredi
soir en primeur au public lausannois sa nouvelle création "King Lear -
Prospero". Ce gala shakespearien tournant autour du thème de la possession et
du renoncement final ne sera rejoué à Lausanne qu'au mois de décembre. D'ici
là, le Béjart Ballet présentera sa nouveauté dans plusieurs capitales
européennes.
</LD>
<TX>
Avec son nouveau ballet - qui dure plus de 3 heures -, Béjart s'attaque de
front à Shakespeare. L'histoire tragique du Roi Lear est directement suivie
et complétée par "La Tempête" et l'histoire de Prospero, duc légitime de
Milan.
</TX>
<TX>
Le thème développé - l'attrait ou le rejet du pouvoir et de la possession -
est le même dans l'un et l'autre drame. C'est pourquoi le rôle principal est
chaque fois incarné par le même personnage, en l'occurence l'américain Larrio
Ekson. On retrouve aussi la danseuse Christine Blanc dans les rôles de "fille
aimée" ayant pour nom Cordélia dans le King Lear et Miranda dans Prospero.
</TX>
<TX>
Si le thème est le même, l'interprétation est très différente.  Dans "King
Lear", véritable tragédie, les acteurs ont un visage de mort, tout en noir et
blanc. Et Lear est un prince qui du drame va sombrer dans la folie.
"Prospero" par contre a quelque chose de plus enlevé. Mais la tenue d'un
double rôle par un même danseur trois heures durant ne facilite pas l'envolée
du ballet.
</TX>
<ST>
Ambiance difficile à rendre
</ST>
<TX>
Se plonger dans un texte de Shakespeare n'est déjà pas facile. En retrouver
le climat dans le double ballet de Béjart devient un exercice de style. La
chorégraphie et l'interprétation sont très fortes, en particulier dans le duo
entre Lear et sa fille morte Cordélia. Elles sont soutenues avec bonheur par
une musique de Henry Purcell et d'autres compositeurs élizabéthains.
</TX>
<TX>
Des percussions et un piano jouant des rythmes plutôt brutaux viennent rompre
cet ensemble. La première partie est encore diversifiée par Maurice Béjart
qui vient présenter les personnages en début de ballet. Il revient ensuite
régulièrement lire des extraits de Shakespeare, destinés à favoriser la
compréhension. Mais après plus de trois heures de spectacle dans une ambiance
surchauffée et un confort très relatif, le public bien que content laissait
apparaître des signes de lassitude.
</TX>
</DOC>
