<DOC>
<DOCID>ATS.950414.0022</DOCID>
<DOCNO>ATS.950414.0022</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950414
</DT>
<PT>
163400
</PT>
<SC>
bsf050 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c2 c4 ecpa
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
ue canada peche turbot pas d-accord
</KW>
<TI>
Accord UE-Canada sur la pêche au turbot Turbot: les Quinze peinent à se
mettre d'accord sur un compromis.
</TI>
<LD>
Bruxelles, 14 avr (ats/afp) L'Union européenne (UE) et le Canada n'étaient
toujours pas parvenus vendredi à Bruxelles à se mettre d'accord sur la pêche
au turbot. Les difficultés semblent avant tout résulter d'un désacord au sein
de l'UE, entre Espagnols et Portugais, à propos de la répartition des quotas
de pêche.
</LD>
<TX>
Une réunion des ambassadeurs des Quinze auprès de l'UE à Bruxelles a été
ajournée vendredi après deux heures de discussions. Aucune heure ou date n'a
été fixée pour la reprise des entretiens.
</TX>
<TX>
Les discussions ont notamment achoppé sur la question de la répartition entre
les Etats membres de l'UE du quota de pêche au turbot (flétan noir) de 27 000
tonnes fixé pour 1995 par l'Organisation des pêches de l'Atlantique
Nord-Ouest (OPANO). L'UE et le Canada recevraient 45% chacun de ces 27 000
tonnes (soit 12 150 tonnes), les autres pays membres de l'OPANO -qui compte
15 membres- gardant 10%, a-t-on indiqué de bonne source vendredi.
</TX>
<ST>
Répartition contestée?
</ST>
<TX>
C'est toutefois la répartition de ces 12 150 tonnes entre Madrid et Lisbonne
qui a fait l'objet de l'essentiel des discussions, vendredi, avant leur
ajournement. Les Espagnols et les Portugais sont les deux pays de l'UE qui
pêchent traditionnellement le turbot au large des Grands Bancs de
Terre-Neuve.
</TX>
<TX>
C'est l'arraisonnement du chalutier espagnol Estai, le 9 mars dernier, par la
marine canadienne dans les eaux internationales qui a déclenché la crise
entre Ottawa et l'UE. Le chalutier avait été libéré sous caution le 16 mars.
Les Canadiens estiment que les Espagnols et les Portugais épuisent les
ressources en poisson, notamment en turbot, en pratiquant une pêche intensive
nuisible aux jeunes poissons.
</TX>
<ST>
Nouveau règlement
</ST>
<TX>
Le compromis négocié entre la Commission européenne et Ottawa prévoit un
renforcement des contrôles à bord des navires pêchant dans la zone, une
surveillance par satellite ainsi que la définition d'une taille minimale pour
les prises de turbot alors que jusqu'alors seul le maillage des filets
utilisés était réglementé. L'UE veut également que tout accord conclu avec
les Canadiens soit ensuite entériné par l'OPANO.
</TX>
<TX>
Un compromis négocié début avril par la Commission avec les Canadiens avait
déjà été rejeté par Madrid qui estimait insuffisant le quota de 8000 tonnes
de turbot qui celui-ci lui réservait.  L'Espagne possède la première flotte
de pêche de l'UE. Les navires espagnols pêchaient jusqu'en 1995 environ 40
000 tonnes de turbot par an avant que l'OPANO ne décide de limiter le total
admissible de capture à 27 000 tonnes.
</TX>
</DOC>
