<DOC>
<DOCID>ATS.940709.0057</DOCID>
<DOCNO>ATS.940709.0057</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940709
</DT>
<PT>
042600
</PT>
<SC>
bsf012 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4ita fin int
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
sommet g7
</KW>
<TI>
La croissance et l'emploi au menu du dîner du G7.
</TI>
<LD>
Naples, 9 juil (ats/afp) Les thèmes de la croissance, de l'emploi et des
moyens de lutte contre le chômage ont occupé l'essentiel de le première
réunion des Sept. Ceux-ci étaient réunis vendredi soir à Naples pour un dîner
de travail. La rencontre a été perturbée par un malaise du premier ministre
japonais, Tomiichi Murayama, 70 ans, qui a dû être hospitalisé.
</LD>
<TX>
Selon les entourages de plusieurs des chefs d'Etat et de gouvernement, la
conversation a confirmé deux types d'approche sur les solutions envisagées
pour réduire le chômage. Les uns, en particulier les Italiens et les
Britanniques, privilégient la voie de la dérèglementation et de la
flexibilité. Les autres se situent sur une ligne cherchant à rendre
compatible la lutte contre le chômage et le maintien de salaires corrects et
d'un bon niveau de protection sociale.
</TX>
<TX>
La France, les Etats-Unis, le Canada et partiellement l'Allemagne
partageraient cette dernière position. "Ce n'est pas en appauvrissant les
plus pauvres qu'on fera des pays plus riches", aurait observé le président
français François Mitterrand, selon ces mêmes sources.
</TX>
<ST>
Malaise de Marayama
</ST>
<TX>
Les dossiers commerciaux, la coopération monétaire et la sûreté nucléaire
n'ont pas été abordés au cours de cette première réunion du G7, a-t-on encore
assuré. Ainsi, selon ces mêmes sources, la controverse sur la rencontre de
samedi à Naples des ministres du Commerce extérieur italien, allemand,
américain, canadien, japonais en présence du commissaire européen Leon
Brittan n'a été évoquée qu'au niveau des experts.
</TX>
<TX>
La France, rappelle-t-on, refuse de considérer cette rencontre comme une
réunion de la Quadrilatérale qui a une composition très précise, à savoir les
Etats-Unis, le Canada, le Japon et l'Union européenne. Il s'agit d'une
rencontre informelle en marge du G7, à l'initiative de l'Italie, selon Paris.
</TX>
<TX>
Les sept chefs d'Etat et de gouvernement s'étaient retrouvés en compagnie du
président de la commission européenne, Jacques Delors, pour un dîner
informel, au Castel dell'Ovo. Leurs conversations ont été perturbées par un
malaise du nouveau premier ministre japonais, Tomiichi Marayama, qui a dû
être hospitalisé à Naples pour des troubles intestinaux. Son état n'inspire
pas d'inquiétude.
</TX>
</DOC>
