<DOC>
<DOCID>ATS.941005.0144</DOCID>
<DOCNO>ATS.941005.0144</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941005
</DT>
<PT>
091400
</PT>
<SC>
bsf026 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi comm ecps
</DE>
<AU>
jn al
</AU>
<KW>
suisse medias depenses menages
</KW>
<TI>
Les ménages suisses consacrent 4,8 milliards par an aux médias Journaux et
magasines représentent le quart des dépenses.
</TI>
<LD>
Bâle, 4 oct (ats) Les Suisses ont consacré en 1992 4,8 milliards de francs
aux médias, 32,7 % de plus qu'en 1982. La part des médias aux dépenses des
ménages a toutefois reculé dans la même période, passant de 3,0 % à 2,4 %,
selon Prognos. Journaux et périodiques représentent en général un quart du
budget médias des ménages.
</LD>
<TX>
Dans une étude consacrée à la position économique globale des médias en
Suisse, Prognos note que les ménages ont consacré, en 1992, 1,3 milliard de
francs aux achats de journaux et périodiques. En parallèle, 870 millions ont
été dépensés en livres et appareils électroniques de divertissement et 752
millions en concessions radio- TV, relève l'institut de recherches bâlois. Le
reste est allé aux cinémas et théâtres ainsi qu'aux achats de cassettes
audio, disques CD et autres cassettes vidéo.
</TX>
<ST>
Tassement depuis 1990
</ST>
<TX>
La part du budget médias aux dépenses totales des privés s'est tassée au
cours des ans, mais de manière particulièrement marquée depuis 1990, constate
Prognos. De 2,8 % à 3,0 % entre 1982 et 1988, celle-ci est passée à 2,7 % en
1990, puis à 2,4 % en 1992. Ce recul ne signale pas forcément une perte
d'importance du secteur des médias, affirment les chercheurs bâlois. Il
résulte, en partie au moins, de modifications dans le relevé des données
statistiques.
</TX>
<TX>
Le même phénomène est toutefois observé aussi dans l'évolution des chiffres
d'affaires des médias pour la même période. Après être passée successivement
de 2,6 % à 2,9 % entre 1982 et 1988, la part du secteur des médias au produit
intérieur brut (PIB) de la Suisse a en effet reculé dans les dernières
années, revenant à 2,8 % en 1990, puis à 2,6 % en 1992.
</TX>
<ST>
8,85 milliards de chiffre d'affaires
</ST>
<TX>
Le chiffre d'affaires total du secteur des médias en Suisse n'en a pas moins
atteint 8,85 milliards de francs en 1992 (record absolu), contre 5,05
milliards en 1982. Le premier montant se répartit à raison de 4,67 milliards
de francs pour les médias imprimés et de 4,18 milliards pour les médias
électroniques.
</TX>
<TX>
Si, en valeur absolue, le marché de la presse et du livre est toujours en
tête, il n'a cessé de céder du terrain aux médias électroniques. Prognos
explique ce développement par l'émergence de nouveaux médias électroniques,
tels les radios locales, les appareils vidéo et l'information électronique
notamment.
</TX>
<ST>
68 000 personnes
</ST>
<TX>
Un découpage plus fin permet de constater que les journaux et périodiques se
partagent encore la part du lion, soit 43 % du chiffre d'affaires global du
secteur pour 1992. L'électronique de divertissement prend la seconde place
avec 21 %. Suivent la SSR avec 11 % et les livres (10 %).
</TX>
<TX>
Le secteur des médias occupait au total 68 000 personnes en 1991 (dernier
recensement) contre 66 000 en 1982. Dans le secteur de la production, le
nombre des personnes employées a crû de 3 % dans la période, passant de 45
000 à 46 000. Dans le secteur des services rattachés aux médias (tertiaire),
l'effectif est monté de 1,3 % à 22 000 (21 000) personnes.
</TX>
<ST>
Poussée des importations
</ST>
<TX>
Le déficit du commerce extérieur n'a cessé de s'élargir dans le domaine des
médias, relève par ailleurs Prognos. De 1982 à 1992, il a bondi de 144 % pour
atteindre 2,1 milliards de francs. Les exportations ont certes progressé de
56 % à 1,320 milliard de francs en dix ans. Cependant, les importations ont
grimpé de 101 % à 3,476 milliards.
</TX>
<TX>
On notera que les journaux et périodiques n'ont représenté que 11 ' des
importations de médias en 1992. A l'exportation, leur part est restée moins
élevée cependant, soit de 8 %, contre 54 % pour l'électronique de loisir, 22
% pour les cassettes audio et CD et 15 % pour les livres et brochures.
</TX>
<TX>
graphique SGN disponible Note aux rédactions: L'étude complète, en langue
allemande, est mise en vente au prix de 150 francs par Prognos SA,
Missionstrasse 62, 4012 Bâle, tél 061 /372%32%00.
</TX>
</DOC>
