<DOC>
<DOCID>ATS.940615.0080</DOCID>
<DOCNO>ATS.940615.0080</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940615
</DT>
<PT>
152700
</PT>
<SC>
bsf102 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
cef
</OC>
<DE>
c4 ecpc jus
</DE>
<AU>
zs
</AU>
<KW>
ue marche unique mise en oeuvre
</KW>
<TI>
Réalisation du marché unique Retard pour les assurances et la propriété
intellectuelle.
</TI>
<LD>
Bruxelles, 15 juin (ats) La réalisation du marché unique de l'Union
européenne (UE) marque un certain retard dans le domaine des assurances, de
la propriété intellectuelle, des marchés publics et du droit des sociétés. Ce
sont ces domaines pour lesquels la transposition des mesures communautaires
dans le droit national rencontre le plus de problèmes, a indiqué mercredi la
Commission européenne.
</LD>
<TX>
Le "Livre blanc" de 1985 sur la réalisation du grand marché intérieur
contenait 282 mesures, dont les trois quarts demandent à être transposées
dans le droit national des douze Etats membres. La Commission note avec
satisfaction que le niveau global de transposition atteint maintenant 89 %,
un an et demi après le 1er jnavier 1993.
</TX>
<TX>
Mais la performance varie selon les secteurs d'activité et des retards
affectent le bon fonctionnement du marché intérieur. Les difficultés
concernent surtout les assurances (taux de transposition de 65 %), la
propriété intellectuelle et industrielle (66 %), les marchés publics (75 %),
le droit des sociétés (76 %), les nouvelles technologies et services (79 %),
le secteur pharmaceutique (86 %) et la circulation des travailleurs (87 %).
</TX>
<TX>
En revanche, le processus de transposition est achevé la circulation des
capitaux, la fiscalité et les taxes. Il est bientôt achevé dans les
directives techniques, les produits chimiques, les valeurs mobilières.
</TX>
<TX>
Au classement par pays, le Danemark est le meilleur élève. Il a déjà
transposé 96 % des mesures. Le Portugal et les Pays-Bas ont également dépassé
le seuil de 90 %. Les lanternes rouges sont l'Irlande (81 %), la Grèce (82 %)
et l'Allemagne (84 %).
</TX>
</DOC>
