<DOC>
<DOCID>ATS.950203.0021</DOCID>
<DOCNO>ATS.950203.0021</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950203
</DT>
<PT>
181600
</PT>
<SC>
bsf153 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
jus comm c8tur be
</DE>
<AU>
at hc ll
</AU>
<KW>
berne muecadele proces appel jugement
</KW>
<TI>
Affaire Mücadele Peines confirmées par la Cour suprême bernoise.
</TI>
<LD>
Berne, 3 fév (ats) La Cour suprême bernoise a en grande partie confirmé
vendredi les peines des cinq ressortissants turcs condamnés en première
instance dans l'affaire "Mücadele". Ils avaient été reconnus coupables
d'avoir extorqué des fonds à des compatriotes au profit du journal de gauche
"Mücadele" ("Combat").
</LD>
<TX>
En automne 1993, les accusés avaient écopé de peines allant d'un an de prison
avec sursis à deux ans de prison ferme. Deux d'entre eux, demandeurs d'asile,
avaient été condamnés en première instance à cinq ans d'expulsion. La Cour
suprême a adouci vendredi cette sentence en l'assortissant d'un sursis. Elle
a maintenu les autres peines.
</TX>
<TX>
Les jurés ont largement suivi pour le reste les conclusions du tribunal de
district de Berne. La Cour a confirmé les condamnations pour brigandage,
chantage, contrainte et lésions corporelles simples.
</TX>
<ST>
Recours pas exclu
</ST>
<TX>
La défense a contesté avec véhémence les accusations durant le procès,
reprochant notamment aux enquêteurs d'avoir méprisé les droits des accusés.
La crédibilité du témoin à charge a également été mise en cause, de même que
les méthodes utilisées par la justice pendant l'instruction. Un recours au
Tribunal fédéral n'est pas exclu, ont indiqué les avocats à l'issue du
procès.
</TX>
<TX>
Le président de la cour a relevé la gravité des faits. Ainsi, le témoin a
charge, dont les accusés avaient volé la voiture après l'avoir battu et
menacé, a cru qu'il allait être exécuté. Le juge a toutefois reconnu que la
victime avait également fait de fausses accusations. Il a également critiqué
le travail de la justice bernoise pendant l'instruction de l'affaire.
</TX>
</DOC>
