<DOC>
<DOCID>ATS.951120.0034</DOCID>
<DOCNO>ATS.951120.0034</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2547
</LE>
<DT>
951120
</DT>
<PT>
171725
</PT>
<RT>
161205
</RT>
<SC>
bsf120 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c3bah c5swi fin jus
</DE>
<AU>
fss cd lp
</AU>
<KW>
suisse rey enquête préliminaire retardée
</KW>
<TI>
Werner K. Rey: conclusion de l'enquête préliminaire retardée Décision sur la
demande d'extradition en 1995 malgré tout
</TI>
<LD>
Berne, 20 nov (ats) Le juge d'instruction bernois rencontre des difficultés
avec le cas du financier Werner K. Rey, réfugié aux Bahamas. La conclusion de
l'enquête préliminaire, prévue pour fin 1995, sera reportée à l'an prochain.
Mais la décision sur une éventuelle procédure d'extradition devrait
intervenir cette année.
</LD>
<TX>
Il ne faut pas espérer la conclusion de l'enquête préliminaire sur le cas Rey
avant la fin décembre 1995, a expliqué lundi à l'ATS le juge d'instruction
spécial, Jörg Rösler. L'énergie dépensée pour venir à bout de la montagne
d'actes est immense. Après la conclusion de l'enquête, l'année prochaine, le
rapport sera transmis au procureur compétent.
</TX>
<TX>
Celui-ci devrait décidé du classement de la procédure ou de la transmission
au tribunal compétent, a expliqué M. Rösler. Dans ce cas, ce serait
certainement le Tribunal économique pénal du canton de Berne.
</TX>
<ST>
Décision d'extradition en 1995
</ST>
<TX>
Le procureur général du canton de Berne, Markus Weber, a assuré que la
décision sur la procédure d'extradition tomberait encore, comme prévu, en
1995. "C'est mon but", a-t-il indiqué, même si l'enquête préliminaire est
quelque peu retardée.
</TX>
<TX>
En automne 1994, régnait un désaccord au sein de la justice bernoise
concernant une éventuelle demande d'extradition de Werner K. Rey. Le
procureur général du canton de Berne demandait qu'une procédure d'extradition
soit formellement engagée, alors que les autorités d'instruction jugeaient
pour leur part que les chances de succès étaient extrêmement minces et le
coût trop élevé. Six mois plus tard, M. Weber avait annoncé qu'il avait
exiger que la demande d'extradition soit poursuivie, contre l'avis du juge
d'instruction.
</TX>
<TX>
L'effondrement d'Omni, l'empire financier de Werner K. Rey, a constitué l'une
des plus grosses faillites de l'histoire en Suisse.  Le financier fugitif est
recherché pour des dettes dépassant les trois milliards de francs. Il est
poursuivi en Suisse pour gestion déloyale, escroquerie par métier, faux dans
les tires et faux renseignement sur des sociétés commerciales. Le financier
est aux Bahamas depuis le printemps 1992.
</TX>
</DOC>
