<DOC>
<DOCID>ATS.940407.0012</DOCID>
<DOCNO>ATS.940407.0012</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940407
</DT>
<PT>
192100
</PT>
<SC>
bsf158 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6pol int kulr mil
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
pologne shoah 6000 jeunes commemorent
</KW>
<TI>
Auschwitz: 6000 jeunes de 36 pays commémorent la Shoah.
</TI>
<LD>
Auschwitz, 7 avr (ats/afp) Six mille jeunes Juifs et non Juifs de 36 pays ont
traversé jeudi le fameux portail orné de l'inscription "Arbeit macht frei"
(le travail rend libre), à l'entrée de l'ancien camp nazi d'Auschwitz, dans
leur "Marche des Vivants", manifestation du souvenir de l'extermination du
peuple juif durant la 2e guerre mondiale. Vêtus d'anoraks frappés d'étoiles
jaunes ou portant des badges "Never forget", ils ont parcouru les 3,5 km
séparant Auschwitz du camp voisin de Birkenau.
</LD>
<TX>
Pataugeant dans la boue et la neige fondante, les manifestants ont marché en
silence, visages graves, larmes aux yeux pour beaucoup, au milieu des
drapeaux israéliens et des banderoles portant en anglais et en hébreu les
mots "March of the Living". Venus des Etats-Unis, d'Amérique du Sud et
d'Europe occidentale, mais aussi d'Asie, des pays baltes et de Russie, les
manifestants portaient des plaquettes en bois avec les noms de leurs proches
morts dans l'Holocauste, ainsi que des voeux personnels.
</TX>
<TX>
Ils ont ensuite planté ces plaquettes par milliers le long de la voie ferrée
par laquelle arrivaient jadis au camp des convois de prisonniers. Plusieurs
personnalités politiques et religieuses ont pris la tête du cortège, et parmi
elles le président de l'Uruguay Luis Alberto Lacalle , le Grand Rabin
d'Israël Mayr Lau et le vice- premier ministre et ministre de l'Education
polonais Aleksander Luczak.
</TX>
<TX>
Organisée pour la quatrième fois depuis 1988, cette "Marche des Vivants"
s'est tenue sous le mot d'ordre de la lutte contre une "vague de néo-nazisme,
d'antisémitisme, de racisme et de purges ethniques". "Je reverrai tous les
jours de ma vie ce cortège traversant Auschwitz, une preuve que nous sommes
vivants, que nous allons perpétrer le souvenir de la Shoah", a déclaré Oren
Puder, un lycéen de 17 ans venu de Genève avec un groupe d'une cinquantaine
de jeunes juifs de Suisse. Pour la première fois, des non-juifs ont pris part
cette année à la Marche des Vivants.
</TX>
</DOC>
