<DOC>
<DOCID>ATS.951114.0046</DOCID>
<DOCNO>ATS.951114.0046</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3066
</LE>
<DT>
951114
</DT>
<PT>
163726
</PT>
<RT>
145812
</RT>
<SC>
bsf141 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
be int mil c5swi
</DE>
<AU>
cc wi
</AU>
<KW>
berne cicr visite sommaruga cotti
</KW>
<TI>
Le CICR veut obtenir 10 millions de francs de la Confédération Il souhaite
que l'OSCE défende le droit international humanitaire
</TI>
<LD>
Berne, 14 nov (ats) Le CICR espère recevoir de la Confédération 10 millions
de francs pour boucler son budget 1995. Il souhaite par ailleurs que l'OSCE
renforce son rôle humanitaire durant l'année de présidence de la Suisse,
notamment en ce qui concerne la protection des populations civiles.
</LD>
<TX>
Le Comité international de la Croix-Rouge (CICR) doit trouver 80 millions de
francs d'ici la fin de l'année pour mener à bien ses projets, a indiqué mardi
à Berne le président de l'organisation Cornelio Sommaruga. Il s'exprimait à
l'occasion de sa visite annuelle au Conseil fédéral.
</TX>
<TX>
La situation est particulièrement critique pour certaines régions "peu
populaires" auprès des donateurs. Le Rwanda, le Sud-Soudan, l'Afghanistan,
l'ex-Yougoslavie, la Tchétchénie, le Sud-Caucase (Géorgie, Azerbaïdjan) ainsi
qu'Israël et les territoires autonomes sont notamment concernés.
</TX>
<ST>
Réponse la semaine prochaine
</ST>
<TX>
Le CICR espère recevoir 10 millions de francs de la Confédération pour
poursuivre ses projets dans ces régions, a indiqué M. Sommaruga. Cette somme
correspond à environ 12 % de la contribution suisse totale pour 1995, qui se
monte à 90 millions de francs. Pour 1996, l'aide suisse sera augmentée à
quelque 95 millions de francs.
</TX>
<TX>
Le travail humanitaire est prioritaire pour la Confédération, a affirmé de
son côté Flavio Cotti, chef du Département fédéral des affaires étrangères
(DFAE). Le Conseil fédéral décidera la semaine prochaine s'il accorde cette
aide supplémentaire au CICR.
</TX>
<ST>
Rôle de l'OSCE
</ST>
<TX>
Le président du CICR a par ailleurs relevé trois domaines dans lesquels
l'Organisation pour la sécurité et la coopération en Europe (OSCE) peut être
utile au CICR. En premier lieu, elle a un rôle à jouer dans l'élaboration de
solutions politiques aux conflits. M. Sommaruga a notamment mentionné à cet
égard l'activité du groupe de Minsk, chargé par l'OSCE de régler la crise du
Nagorny-Karabakh.
</TX>
<TX>
Les nombreuses délégations de l'OSCE présentes dans des pays en conflit,
comme la Géorgie et l'ex-Yougoslavie, ont souvent des mandats complémentaires
à celui du CICR, a-t-il poursuivi. Il serait donc souhaitable qu'un dialogue
transparent s'instaure avec les missions du CICR présentes dans les mêmes
régions.
</TX>
<TX>
Enfin, l'OSCE pourrait également promouvoir les droits fondamentaux en
période de conflit. M. Sommaruga a notamment mentionné dans ce contexte le
cas des prisonniers de guerre et des populations civiles.
</TX>
<TX>
Le président du CICR s'est également entretenu avec le président de la
Confédération Kaspar Villiger et le chef du Département militaire fédéral
Adolf Ogi à l'occasion de sa visite de travail.
</TX>
<ST>
Photo keystone à disposition
</ST>
</DOC>
