<DOC>
<DOCID>ATS.940902.0034</DOCID>
<DOCNO>ATS.940902.0034</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940902
</DT>
<PT>
171900
</PT>
<SC>
bsf142 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
ecpi ecpt c4fra be ju ne so vd
</DE>
<AU>
le hc wi
</AU>
<KW>
bienne arc jurassien atelier image
</KW>
<TI>
Journée des villes de l'Arc jurassien à la foire de Bienne Le Jura
franco-suisse doit se forger une image commune.
</TI>
<LD>
Bienne, 2 sept (ats) Pour se profiler comme région d'Europe, le Jura
franco-suisse doit développer une image commune. Telle est la conclusion de
l'atelier organisé vendredi à Bienne par le réseau des villes de l'Arc
jurassien.
</LD>
<TX>
La foire de Bienne était l'occasion rêvée pour l'organisation
transfrontalière de se présenter au public un an après sa fondation.  Le
réseau est composé d'une quarantaine de villes de part et d'autre de la
frontière franco-suisse. La journée de l'Arc jurassien s'est terminée par un
tir à l'arc pour les autorités.
</TX>
<TX>
Le conseiller fédéral Jean-Pascal Delamuraz, qui devait tirer la première
flèche, a été empêché en dernier moment, ont indiqué les organisateurs.
Quelque 500 écoliers de toute la région ont également fait le voyage pour
participer à des jeux organisés à leur intention.
</TX>
<ST>
Devenir une région d'Europe
</ST>
<TX>
Réunies en atelier, 250 personnes ont réfléchi sur la nécessité de collaborer
entre villes de la même région. Le Jura a une structure économique dont il
devrait approfondir le know-how, a déclaré Charles-Henri Augsburger,
président de la Chaux-de-Fonds. Il a notamment cité les domaines de
l'industrie des montres et des machines, de la microtechnique et de la
microélectronique.
</TX>
<TX>
La région jurassienne a un potentiel de développement qui n'est de loin pas
été épuisé, que ce soit sur le plan économique, culturel ou touristique, ont
ajouté plusieurs personnes présentes. Elles ont également relevé que le Jura
ne s'organise pas autour d'un grand centre, mais autour de villes de grandeur
moyenne. A elles de développer des alliances stratégiques.
</TX>
<ST>
Région concurrentielle
</ST>
<TX>
L'atelier était le premier d'une série de symposiums que le Réseau des villes
organisera cette année. Les villes entendent ainsi jeter les bases d'une
collaboration accrue et développer l'image commune de la région frontalière
pour en faire une région d'Europe concurrentielle.
</TX>
<TX>
Créé à l'initiative de Bienne, le réseau va présenter cette semaine les 22
villes suisses qui le composent. Elles sont situées respectivement sur les
cantons du Jura, de Berne, Neuchâtel, Soleure et Vaud.
</TX>
</DOC>
