<DOC>
<DOCID>ATS.951129.0031</DOCID>
<DOCNO>ATS.951129.0031</DOCNO>
<LC>
D
</LC>
<LE>
2860
</LE>
<DT>
951129
</DT>
<PT>
180235
</PT>
<RT>
152213
</RT>
<SC>
bsf176 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<RF>
combsf135
</RF>
<DE>
c5swi reg comm comt fin jus
</DE>
<AU>
fss as sh
</AU>
<KW>
conseil fédéral journaux éditeurs ptt réact
</KW>
<TI>
Nouveaux tarifs pour le transport des journaux et des périodiques Editeurs
mécontents - Succès partiel pour les PTT
</TI>
<ST>
réactions
</ST>
<LD>
Berne, 29 nov (ats) La décision du Conseil fédéral concernant le nouveau
modèle tarifaire pour le transport des journaux et des périodiques a provoqué
diverses réactions. L'Association suisse des éditeurs de journaux et de
périodiques (ASEJ) menace de faire recours au Tribunal fédéral (TF). Les PTT
parlent d'un succès partiel.
</LD>
<TX>
Avec l'introduction de tarifs postaaux plus élevés pour les journaux et les
périodiques, le Conseil fédéral a renforcé le monopole des PTT, estime l'ASEJ
dans un communiqué publié mercredi.  Il a en outre favorisé la tendance à la
concentration de la presse.  L'augmentation des tarifs ne sera pas
supportable pour beaucoup de journaux, en particulier les publications
régionales et locales.  Ils connaîtront des "problèmes existentiels".
</TX>
<TX>
L'ASEJ s'oppose particulièrement à la prime de fidélité. Les journaux seront
ainsi contraints d'utiliser la poste pour transporter leurs éditions. Cela
supprimera des emplois: de nombreux éditeurs avaient introduit leur propre
système de distribution matinale, pour répondre aux exigences des lecteurs.
Avec l'introduction de la prime, ils devront y renoncer. L'ASEJ étudie la
possibilité de recourir au Tribunal fédéral, pour obtenir un examen juridique
des nouveaux tarifs.
</TX>
<TX>
Les PTT se montrent en revanche partiellement satisfaits du nouveau modèle
tarifaire. Les revenus supplémentaires (1996: + 33 millions de francs, 1997:
+ 44 millions,, 1998: + 69 millions) seront à peine au-dessous de leurs
attentes. Il est surtout essentiel qu'il y ait à nouveau une base légale, a
expliqué un porte-parole des PTT.
</TX>
<TX>
A l'origine, les PTT avaient exigé des recettes tarifaires de quelque 90
millions de francs par année. Cette proposition s'appuyait sur le modèle des
trois tiers approuvé par le parlement.  Dans une contre-proposition, l'ASEJ
avait alors demandé une augmentation des tarifs de 27 %, répartie sur trois
ans. Cela aurait rapporté 72 millions de francs supplémentaires pendant trois
ans aux PTT.
</TX>
<TX>
Les PTT peuvent se dire satisfaits du compromis présenté mercredi, même s'il
ne répond pas à toutes leurs demandes, a ajouté le porte-parole. Il a en
outre rappelé que les coûts de la distribution complémentaire, 19 millions de
francs par année, devront à l'avenir être pris en charge par les éditeurs. La
facture des PTT sera ainsi allégée.
</TX>
<ST>
synthèse suit d'ici 18h30
</ST>
</DOC>
