<DOC>
<DOCID>ATS.940919.0022</DOCID>
<DOCNO>ATS.940919.0022</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940919
</DT>
<PT>
191800
</PT>
<SC>
bsf139 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
ecpa parn
</DE>
<AU>
sk
</AU>
<KW>
conseil national agriculture constitution
</KW>
<TI>
Contre-projet à l'initiative de l'USP Financement de la politique agricole
fixé dans la Constitution.
</TI>
<LD>
Berne, 19 sept (ats) La Confédération doit assurer le financement des
prestations de l'agriculture. Cette assurance sera fixée dans la
Constitution. Le Conseil national a complété lundi dans ce sens le
contre-projet à l'initiative de l'Union suisse des paysans.  Initiative dont
il propose le rejet, comme les Etats.
</LD>
<TX>
En décembre dernier, le Conseil national avait renvoyé le nouvel article
constitutionnel sur l'agriculture à sa commission avec le mandat d'y régler
la question du financement des paiements directs.  Il s'agit d'un
contre-projet du Conseil des Etats à l'initiative "pour une agriculture
paysanne compétitive et respectueuse de l'environnement." Cet article énumère
les multiples fonctions de l'agriculture, de manière un peu moins exhaustive
que l'initiative.  Le Conseil fédéral avait proposé un autre contre-projet,
encore moins détaillé.
</TX>
<TX>
Au vote sur l'ensemble, le National a adopté le contre-projet par 97 voix
contre 59. Le projet retournera au Conseil des Etats pour l'élimination des
divergences. Le peuple devrait se prononcer le 12 mars 1995.
</TX>
<ST>
Pas d'exigence écologique
</ST>
<TX>
Le National a adopté une disposition prévoyant que la Confédération engage
des crédits à affectation spéciale du domaine de l'agriculture (droits de
douane) et des moyens généraux de la Confédération. Il n'est pas question de
garantir le revenu paysan à 100 %, a expliqué Max Binder (UDC/ZH) au nom de
la commission de l'économie et des redevances. Mais on ne peut pas demander à
l'agriculture de fournir des prestations d'intérêt général sans préciser qui
paiera.
</TX>
<TX>
La Chambre du peuple a rejeté toutes les propositions de la gauche et des
écologistes, qui auraient voulu teinter de vert ce nouvel article
constitutionnel. Elle a aussi refusé la touche verte qui lui était proposée
par sa commission. Ainsi, le National a écarté par 97 voix contre 72 une
disposition prévoyant que le revenu paysan ne soit complété par des paiements
directs qu'"à condition que la preuve soit apportée que des exigences de
caractère écologique sont satisfaites".
</TX>
<TX>
Par 106 voix contre 63, le Conseil national a écarté une proposition d'Andrea
Hämmerle (PS/GR) visant à réserver les paiements directs aux exploitations
pratiquant la culture biologique. Pour la majorité, c'est au marché et non à
l'Etat de fixer la proportion des paysans qui devront se convertir à la
production intégrée (PI) ou biologique.
</TX>
<ST>
Non aux taxes d'incitation
</ST>
<TX>
A une majorité de quelque 110 voix contre 60, la Chambre basse a aussi refusé
l'idée de créer des taxes d'incitation écologiques pour financer une partie
de la politique agricole. Les auteurs des deux propositions dans ce sens
pensaient à des taxes prélevées sur des agents polluants comme les engrais et
les produits de traitement des plantes. Par 102 voix contre 66, le National a
encore rejeté une proposition visant la création d'une déclaration d'origine
obligatoire pour les produits agricoles.
</TX>
<TX>
Le National a autorisé, par 104 voix contre 58, la Confédération à édicter
des dispositions sur la déclaration de force obligatoire des mesures
d'entraide dans l'agriculture. Socialistes et écologistes se sont opposés en
vain à ces "mesures de contrainte" par lesquelle ont peut obliger des paysans
à verser des contributions à des organisations agricoles dont ils ne sont pas
membres. Le camp "rose- vert" a encore proposé de renoncer à tout
contre-projet. Une idée rejetée par 101 voix contre 57.
</TX>
<ST>
Répercussions du Gatt compensées
</ST>
<TX>
La Chambre du peuple a également adopté, par 81 voix contre 33, un postulat
de sa commission demandant de garantir que les répercussions négatives des
accords du Gatt sur l'agriculture seront compensées.  Les instruments de
soutien de la politique agricole devront être convertis entièrement en
mesures conformes aux exigences du Gatt.
</TX>
</DOC>
