<DOC>
<DOCID>ATS.941216.0142</DOCID>
<DOCNO>ATS.941216.0142</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941216
</DT>
<PT>
102300
</PT>
<SC>
bsf038 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c9chn jus
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
chine opposants condamnations
</KW>
<TI>
Chine: neuf opposants condamnés à des peines de prison.
</TI>
<LD>
Pékin, 16 déc (ats/reuter) La justice chinoise a condamné vendredi neuf
activistes politiques à des peines allant de trois à 20 ans de prison. Ils
étaient accusés d'activités "contre-révolutionnaires". Le tribunal a renoncé
à poursuivre cinq autres opposants.
</LD>
<TX>
Ces peines sont parmi les plus lourdes sentences rendues contre des
dissidents depuis les purges qui, dans l'ensemble du pays, avaient fait suite
à l'écrasement du Printemps de Pékin en juin 1989.
</TX>
<ST>
"Organisation contre-révolutionnaire"
</ST>
<TX>
Hu Shigen, professeur de 39 ans à l'Institut de langues de Pékin, a été
condamné à la peine la plus lourde, 20 ans de prison, pour "diffusion de
propagande contre-révolutionnaire", et pour avoir dirigé une "organisation
contre-révolutionnaire". "Contre-révolution" signifie subversion en Chine.
Les huit autres ont été condamnés à des peines de prison moindres.
</TX>
<TX>
Kang Yuchun, médecin de 30 ans, écope d'une peine de 17 ans de prison pour
les deux mêmes motifs que Hu Shigen. Liu Jinghseng, chimiste de 40 ans, se
voit condamné à 15 ans de détention, également pour "propagande
contre-révolutionnaire". Wang Guoqi, 32 ans, chômeur, passera 11 ans en
prison pour avoir dirigé un "groupe contre-révolutionnaire".
</TX>
<TX>
Lu Zhigang, étudiant en droit de 26 ans à l'université de Pékin, est condamné
à cinq ans de prison. La même peine a été infiligée à Chen Wei, Zhang Chunzhu
et Wang Tiancheng, pour diffusion de propagande hostile au régime et
participation active à une organisation contre-révolutionnaire.
</TX>
<ST>
Arrêtés en 1992
</ST>
<TX>
Les personnes condamnées avaient été arrêtées en mai et juin 1992 pour
constitution de trois mouvements clandestins et rédaction et impression de
tracts politiques. Leur procès s'était ouvert à huis clos en juillet dernier.
Ils comptaient, semble-t-il, distribuer les tracts avant le 4 juin 1992, à
l'occasion du troisième anniversaire de la répression des manifestations du
"Printemps de Pékin".
</TX>
<TX>
Des dizaines de policiers gardaient vendredi les deux entrées du tribunal
pékinois, dans le quartier de Babaoshan, où ont été prononcées les sentences.
Les parents des personnes inculpées n'ont pas pu pénétrer à l'intérieur du
tribunal. Selon eux, tous les condamnés ont l'intention de faire appel des
peines prononcées.
</TX>
</DOC>
