<DOC>
<DOCID>ATS.950407.0044</DOCID>
<DOCNO>ATS.950407.0044</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950407
</DT>
<PT>
163100
</PT>
<SC>
bsf118 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6bos c6ser mil int
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
bosnie sarajevo bombardements serbes synth
</KW>
<TI>
Bosnie: la trêve mise à mal par les bombardements de Sarajevo synthèse.
</TI>
<LD>
Sarajevo, 7 avr (ats/afp/reuter) La trêve censée régner jusqu'au 30 avril en
Bosnie agonise chaque jour un peu plus. Déjà ébranlée par de nombreux
affrontements, elle a été encore plus mise à mal par les bombardements
auxquels se sont livrés les Serbes contre Sarajevo et sa banlieue jeudi et
vendredi.
</LD>
<TX>
Ces bombardements ont fait au moins deux morts et six blessés, dont un casque
bleu français, selon un premier bilan vérifié par les observateurs militaires
des Nations unies (UNMO). Pour la police bosniaque, les tirs d'obus, de
roquettes et de mitrailleuse ont tué six civils et en ont blessé dix.
</TX>
<TX>
Après avoir bombardé toute la journée le faubourg de Hrasnica, les Serbes ont
tiré, jeudi soir, au moins cinq obus, plusieurs grenades à fusil et de
nombreuses rafales de mitrailleuses lourdes contre le centre de Sarajevo,
selon les décomptes des observateurs de l'ONU.
</TX>
<TX>
Vendredi matin, les Serbes ont recommencé à bombarder Hrasnica
sporadiquement. Entre 05h40 et 10h00, une quinzaine d'obus et quelques
roquettes ont été tirés du faubourg serbe d'Ilidza et se sont abattus sur les
quartiers d'habitation de Hrasnica.
</TX>
<ST>
Observateurs retenus
</ST>
<TX>
Une femme de 49 ans a été tuée à 08h40 par une roquette qui a traversé sa
maison et en endommagé deux autres, a indiqué la police bosniaque. Selon
elle, cinq civils ont été légèrement blessés. Au total, huit immeubles ont
été endommagés et trois maisons détruites ou endommagées, toujours selon la
même source.
</TX>
<TX>
La FORPRONU n'était pas en mesure, vendredi après-midi, de confirmer ce
bilan. Trois soldats bosniaques en armes ont en effet empêché les sept
observateurs des Nations unies en poste à Hrasnica de se rendre dans les
quartiers touchés par les bombardements.
</TX>
<TX>
Ils se sont présentés à 09h30 au domicile des observateurs, une maison louée
par l'ONU à un habitant. Ils les ont retenus jusqu'à 13h00, ainsi que trois
soldats français du contingent de la FORPRONU et deux interprètes de
nationalité bosniaque, a indiqué un porte- parole de la FORPRONU.
</TX>
<TX>
Il ne s'agit pas d'une "détention" mais d'une "restriction de mouvements", a
affirmé ce porte-parole. Les observateurs de l'ONU ont "rendu compte de
l'affaire" mais n'avaient pas "encore précisé le motif" de cette "restriction
de mouvement" en début d'après-midi, a- t-il déclaré.
</TX>
<ST>
Points de contrôle fermés
</ST>
<TX>
Les Serbes de Bosnie ont fermé leurs principaux points de contrôle autour de
Sarajevo, a annoncé un autre porte-parole de la FORPRONU.  Ils ont notamment
placé des mines en avant des chevaux de frise et des chicanes du barrage
qu'ils tiennent depuis trois ans sur la route conduisant de la capitale
bosniaque à l'aéroport.
</TX>
<TX>
La situation s'était tendue vendredi matin entre soldats serbes et casques
bleus français postés à proximité de ce point de contrôle.  Serbes et casques
bleus ont renforcé leurs dispositifs respectifs.
</TX>
<TX>
Par ailleurs, les efforts pour obtenir la libération des deux Suisses retenus
depuis lundi par les Serbes de Bosnie se sont poursuivis. Aucun contact n'a
cependant pu encore être établi, a indiqué vendredi le Département fédéral
des affaires étrangères.
</TX>
</DOC>
