<DOC>
<DOCID>ATS.951211.0132</DOCID>
<DOCNO>ATS.951211.0132</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
5079
</LE>
<DT>
951211
</DT>
<PT>
054759
</PT>
<RT>
081629
</RT>
<SC>
bsf011 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6rus vot par ecpc
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
russie élections législatives éclairage
</KW>
<TI>
Elections législatives dimanche en Russie Le pays joue ses acquis économiques
</TI>
<ST>
éclairage
</ST>
<LD>
Moscou, 11 déc (ats/afp) L'année 1995 restera dans les annales économiques
russes comme celle de la récolte des premiers fruits de difficiles réformes.
Mais elle pourrait rester une simple parenthèse: tous les acquis sont
aujourd'hui remis en jeu par les prochaines élections.
</LD>
<TX>
Les législatives du 17 décembre, pour lesquelles les communistes partent
favoris, sont un tremplin pour la présidentielle de juin prochain, et le
visage économique de la Russie de demain se dessinera dans ces urnes. "La
Russie est à la croisée des chemins, et celui qu'elle choisira marquera sa
destinée au XXIe siècle", relève le leader libéral Egor Gaïdar.
</TX>
<TX>
"Les enjeux de ce double scrutin sont de la même importance que ceux de 1932
aux Etats-Unis ou de 1933 en Allemagne", ajoute-t-il.  Un choix entre le New
Deal initié par Franklin D. Roosevelt, ou l'arrivée d'Adolf Hitler comme
Chancelier de l'Allemagne en crise.
</TX>
<ST>
Les communistes veulent renationaliser
</ST>
<TX>
Pour les communistes, les prochaines échéances représentent une des dernières
chances de revenir au pouvoir: leurs électeurs sont surtout les retraités,
laissés pour compte des réformes, mais très peu de jeunes votent pour eux.
Communistes, agraires, et partis nationalistes prônent un contrôle strict du
capital étranger, une renationalisation des entreprises clés, le soutien à
l'industrie nationale plutôt que la rigueur financière.
</TX>
<ST>
Inflation stabilisée
</ST>
<TX>
Les ultra-nationalistes de Vladimir Jirinovksi soutiennent également ce
programme qui, suivant le degré de son application, pourrait remettre en
cause les premiers succès des réformes engagées il y a quatre ans. Car cette
année, les responsables économiques ont mené "une politique impressionnante,
et sont parvenus à rétablir en neuf mois une situation qui était extrêmement
dangereuse en début d'année", relève un économiste occidental.
</TX>
<TX>
L'inflation, qui s'envolait à 950 % en 1993 et 300 % en 1994, a été
stabilisée à un niveau certes encore élevé (4 à 5 % mensuels) mais qui
contient la hausse des prix à environ 135 % cette année. Le rouble s'est
apprécié (en terme réel) face au dollar, les réserves de la Banque centrale
ont été largement reconstituées (12 milliards de dollars contre 1 milliard au
début de l'année), et la production nationale, en chute marquée depuis quatre
ans, pourrait renouer avec la croissance dès l'an prochain.
</TX>
<ST>
Les Russes sont optimistes
</ST>
<TX>
1995 restera surtout l'année de la redistribution des fleurons de l'industrie
russe, de la restructuration du secteur bancaire autour de quelques grands
noms, et de la constitution d'empires industriels derrière ces banques. "Le
gouvernement a su cette année tirer les leçons de ses erreurs passées", après
une "politique catastrophique en 1994", reconnaît Egor Gaïdar.
</TX>
<TX>
Confirmant les progrès, la population russe qui prévoyait il y a deux ans des
lendemains en forme de chaos est aujourd'hui plutôt optimiste. 53 % des
Russes sont confiants dans leur avenir personnel, contre 39 % en 1994.
</TX>
<ST>
"Soigner" les retraités et les militaires
</ST>
<TX>
La période préélectorale a été marquée toutefois par un léger dérapage des
dépenses, sous la pression des plus démunis: les retraités qui vivent en
majorité sous le seuil de pauvreté et représentent un quart de la population,
et les militaires qui n'ont tenu que grâce à d'importants crédits bancaires
accordés à l'armée.  Tous les hommes politiques auront les yeux rivés sur ces
catégories pendant six mois.
</TX>
<TX>
"Si un parlement très éclaté sort des urnes (43 partis sont en lice), Boris
Eltsine pourra conserver le même gouvernement", en changeant seulement le
Premier ministre Viktor Tchernomyrdine si le score de ce dernier aux
élections est trop mauvais, commente un expert occidental. La politique sera
maintenue, en léger dérapage.
</TX>
<ST>
Risque de pétrification
</ST>
<TX>
Mais si l'opposition enregistre une large victoire et contrôle la Douma, un
gouvernement de compromis sera nommé et les libéraux partiront. "Nous serons
alors dans une période de pétrification, dans l'attente de la
présidentielle", ajoute-t-il. Les privatisations seront gelées, les taux
d'interêt remontés, les initiatives rares.
</TX>
<TX>
Mais la perspective de l'élection présidentielle de juin empêchera de toutes
façons les retournements majeurs. Personne n'aura intérêt à une relance de
l'inflation dans un pays où les prix atteignent déja ceux de l'Occident pour
un salaire moyen coincé à 120 francs par mois.
</TX>
<TX>
Tous les grands dossiers sont en outre quasiment bouclés pour 1996:
présidence de la banque centrale, adoption du budget, premières cessions de
grandes entreprises. Les réformes urgentes (lutte contre la mafia économique,
mise en place d'une véritable protection sociale, redéfinition d'un système
fiscal) ou les grands retournements attendront l'été 1996.
</TX>
</DOC>
