<DOC>
<DOCID>ATS.941213.0059</DOCID>
<DOCNO>ATS.941213.0059</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941213
</DT>
<PT>
163600
</PT>
<SC>
bsf118 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c7tun c8 pal mil aet
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
tunisie armements proche-orient reunion
</KW>
<TI>
Pas de sécurité au Proche-Orient sans la Syrie et le Liban.
</TI>
<LD>
TUNIS, 13 déc (AFP) - Un appel a été lancé aux Etats-Unis et à l'Europe à
faire pression sur Israël pour qu'aboutissent les pourparlers de paix avec la
Syrie et le Liban. Cet appel a marqué la première journée des négociations
multilatérales sur le contrôle des armements mardi à Tunis.
</LD>
<TX>
Le chef de la délégation tunisienne Ahmed Ounaiès a déclaré dès l'ouverture
de la 6e session de ce groupe de travail qu'il ne pouvait y avoir de sécurité
au Proche-Orient sans la Syrie et le Liban. Ces deux pays boycottent tous les
groupes de travail issus de la Conférence de Madrid (1991), qui a lancé le
processus de paix au Proche-Orient. Ils attendent le résultat de leurs
négociations bilatérales avec Israël.
</TX>
<TX>
M. Ounaiès a relevé, devant les représentants d'une quarantaine de pays, de
l'Autorité palestinienne, des Nations unies et de l'Union européenne, que le
travail qu'ils faisaient depuis plus de deux ans était "imparfait" à cause de
l'absence de la Syrie et du Liban.
</TX>
<TX>
Le chef de la délégation américaine Robert Einhorn a préféré, dans son
allocution, parler en général des difficultés dans les pourparlers entre
Israël et la Syrie. Il a évoqué les efforts déployés "avec acharnement" sur
le front israélo-syrien et déploré que la "percée décisive tant attendue"
reste à réaliser.
</TX>
<TX>
Le représentant de la Russie, co-parrain des négociations avec les
Etats-Unis, n'a fait aucune mention pour sa part des négociations bilatérales
entre la Syrie et Israël. Il a préféré afficher un optimisme à toute épreuve
sur la possibilité de faire démarrer la coopération sur le plan militaire.
</TX>
<TX>
Une déclarationi finale prévoit l'établissement de mesures de confiance entre
Arabes et Israéliens et la création d'une zone d'où seraient éliminées les
armes de destruction massive. Lors de la dernière réunion plénière, en mai au
Qatar, elle avait été rejetée par plusieurs pays arabes, menés par l'Arabie
saoudite. Ceux-ci craignaient qu'Israël n'obtienne des "acquis" à travers le
volet politique du texte. La réunion dure jusqu'à jeudi.
</TX>
</DOC>
