<DOC>
<DOCID>ATS.940506.0103</DOCID>
<DOCNO>ATS.940506.0103</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940506
</DT>
<PT>
121400
</PT>
<SC>
bsf067 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4fra c4uk come
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
france gb tunnel manche inauguration 2e deve
</KW>
<TI>
Inauguration du tunnel sous la Manche François Mitterrand et Elisabeth II en
route 2e développement.
</TI>
<LD>
Paris, 6 mai (ats/afp) Le président français François Mitterrand a quitté
Paris vendredi matin à destination du tunnel sous la Manche à bord du TGV
Eurostar. De son côté, la reine Elizabeth d'Angleterre est également montée à
bord d'un train Eurostar. Elle traversera pour la première fois le tunnel
sous la Manche et rejoindra en France M. Mitterrand pour les cérémonies
d'inauguration. Le conseiller fédéral Adolf Ogi représentera la Suisse à
cette occasion.
</LD>
<TX>
Avant de quitter Paris, François Mitterrand a inauguré la partie
internationale de la Gare du Nord. Il était accompagné de son épouse, du
premier ministre Edouard Balladur et de plusieurs membres du gouvernement.
</TX>
<TX>
La partie de la gare réservée à l'Eurostar est notamment dotée d'appareils de
sécurité comparables à ceux des aéroports. Elle comporte un système de
détection ultrasensible qui sonne même pour les cartes de crédit. Les bagages
sont examinés aux rayons X. Sur le chemin du tunnel, le convoi doit s'arrêter
à Lille où sera également inaugurée la partie de la gare réservée aux TGV
spéciaux du tunnel.
</TX>
<ST>
Waterloo, nouvelle gare internationale
</ST>
<TX>
Dans le même temps, Elizabeth d'Angleterre quittait Londres à destination du
tunnel sous la Manche. Auparavant, la souveraine avait inauguré la nouvelle
gare internationale de Waterloo, à Londres, en compagnie de son mari, le
prince Philip, du premier ministre John Major et de son prédécesseur Margaret
Thatcher.
</TX>
<TX>
Elisabeth II est ensuite montée dans le train, en compagnie de M. Major, des
ministres Douglas Hurd (Foreign Office), Michael Howard (intérieur) et John
Gummer (environnement). Plus de 700 personnes, dont 600 invités officiels et
une centaine de journalistes, ont également pris le départ de Waterloo, sur
la rive sud de la Tamise.
</TX>
<TX>
Organisée comme un aéroport international, la gare de Waterloo, où toutes les
inscriptions sont en anglais et en français, et parfois en allemand et en
flamand, est destinée à accueillir plus de 15 millions de passagers par an.
Waterloo International ne devrait servir à l'Eurostar que quelques années, le
temps qu'un terminal définitif soit construit à la gare de St Pancras, dans
le nord de Londres.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: La dernière phrase du 1er paragraphe a été ajoutée.
</ST>
</DOC>
