<DOC>
<DOCID>ATS.940325.0087</DOCID>
<DOCNO>ATS.940325.0087</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940325
</DT>
<PT>
115800
</PT>
<SC>
bsf065 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
fbf
</OC>
<DE>
fr parp soz
</DE>
<AU>
yd pi
</AU>
<KW>
fr charge fiscale lancement initiative
</KW>
<TI>
Charge fiscale à Fribourg: Initiative e la gauche pour une meilleure
répartition.
</TI>
<LD>
Fribourg, 25 mars (ats) En ces temps de vaches maigres pour les finances
publiques, les contribuables aisés doivent être davantage sollicités,
estiment les socialistes, les écologistes et les syndicats fribourgeois. Ils
ont déposé, vendredi à la Chancellerie cantonale, une demande d'initiative
législative intitulée "pour une meilleure répartition de la charge fiscale".
C'est une question, selon eux, de solidarité envers les pauvres.
</LD>
<TX>
Les auteurs de l'initiative, qui auront 90 jours pour recueillir les 6000
signatures requises, demandent en fait deux choses: la perception d'un impôt
de solidarité sur le revenu et la fortune, respectivement le bénéfice et le
capital, des personnes physiques et morales, ainsi qu'une hausse de 20 % au
moins des taux de l'impôt sur les gains immobiliers et sur la plus-value. La
première devrait rapporter au minimum 20 millions de francs par an.
</TX>
<TX>
Les revenus imposables visés, précise le texte de l'initiative, devraient
dépasser 80 000 francs, les fortunes 200 000 francs. Leur contribution
seraient à fixer selon un barême progressif à déterminer par la loi. Il est
de même laissé au soin du Législateur, en cas de succès de l'opération, de
fixer un nouveau taux d'imposition du capital et des bénéfices des personnes
morales. Le tout, qui ne concerne que le canton, pourrait être abandonné
après cinq ans, au vu de l'évolution de la situation.
</TX>
<TX>
La démarche des socialistes, des écologistes et des syndicats fribourgeois
est une conséquence indirecte du refus de la hausse fiscale décidée le 24
octobre dernier par le peuple suite à un référendum radical. Avec leur
initiative, que n'ont voulu soutenir ni les chrétiens-sociaux ni les
sociaux-démocrates, ils pensent apporter une réponse à la politique actuelles
des seules économies.
</TX>
<TX>
Les auteurs de l'initiative estiment que celle-ci, qu'ils considèrent
supportable pour les gros contribuables, ne provoquera pas d'exode fiscal. Et
de relever que des initiatives similaires sont lancées ou ont déjà été
déposées dans les principaux cantons suisses: Genève, Vaud, Neuchâtel, Berne,
Saint-Gall, Bâle-Ville, Bâle- Campagne, Lucerne, Zurich et Tessin.
</TX>
</DOC>
