<DOC>
<DOCID>ATS.950519.0084</DOCID>
<DOCNO>ATS.950519.0084</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950519
</DT>
<PT>
150800
</PT>
<SC>
bsf103 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
eng
</DE>
<AU>
sh pi
</AU>
<KW>
suisse centrales electriques centenaire
</KW>
<TI>
L'Union suisse des centrales d'électricité fête ses 100 ans Adolf Ogi plaide
pour l'ouverture du marché.
</TI>
<LD>
Aarau, 19 mai (ats) L'Union des centrales suisses d'électricité (UCS) a fêté
vendredi son centenaire à Aarau, lieu de sa fondation, en présence de quelque
900 invités. A cette occasion, le conseiller fédéral Adolf Ogi a invité la
branche à réviser ses structures afin de rester efficace dans une future
Europe de l'électricité.
</LD>
<TX>
M. Ogi a transmis les félicitations du Conseil fédéral à l'UCS, qui contribue
activement à la politique énergétique suisse. Il s'est prononcé pour une
ouverture du marché de l'électricité à la concurrence. Toutefois,
privatisation et déréglementation ne doivent pas remettre en question les
objectifs constitutionnels: l'alimentation en énergie doit rester sûre,
économique et respectueuse de l'environnement.
</TX>
<ST>
Loi "svelte"
</ST>
<TX>
Le conseiller fédéral a promis de présenter avant la fin de l'année un projet
de loi sur l'énergie "svelte". Selon lui, la création d'une Agence de
l'énergie permettrait à l'Etat et à l'économie de collaborer plus
efficacement. Une nouvelle fois, M. Ogi a qualifié le programme Energie 2000
d'élément essentiel de la politique énergétique suisse. Il a permis de faire
plus durant les cinq dernières années qu'en vingt ans de "guerre de
tranchées" nucléaire, a-t-il ajouté.
</TX>
<TX>
Pour sa part, le président de l'UCS Kurt Küffer a remercié tous ceux qui ont
permis à la Suisse de disposer d'un approvisionnement durable en électricité.
Toutefois, des problèmes apparatront d'ici dix à vingt ans, lorsque les
centrales nucléaires arriveront en fin de vie et et que les droits de
prélèvement d'électricité étrangère expireront, a-t-il dit. L'UCS veut donc
chercher le dialogue avec ses clients sur les possibilités de production.
</TX>
<ST>
Energie-clé
</ST>
<TX>
Le président de l'UCS est convaincu que l'importance de l'électricité en tant
qu'énergie-clé augmentera encore à l'avenir. Il a toutefois relevé les
contradictions entre les appels à la libéralisation et la tendance croissante
à la réglementation et à la "surimposition" de l'électricité.
</TX>
<TX>
L'UCS, qui comptait 16 membres à sa fondation en 1895, en groupe 470
aujourd'hui. Ces entreprises et leurs quelque 25 000 collaborateurs assurent
plus de 90% de l'approvisionnement suisse en électricité.
</TX>
</DOC>
