<DOC>
<DOCID>ATS.940616.0062</DOCID>
<DOCNO>ATS.940616.0062</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940616
</DT>
<PT>
162700
</PT>
<SC>
bsf122 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
cef
</OC>
<DE>
c4 umw eng sta
</DE>
<AU>
yr hs
</AU>
<KW>
ue rejets co2 statistique
</KW>
<TI>
Rejets de CO2 dans l'Union européenne: Une diminution due à la crise et à la
réunification allemande.
</TI>
<LD>
Bruxelles, 17 juin (ats) Les rejets de dioxyde de carbone (CO2) provenant de
la combustion de carburants fossilisés ont diminué de 3,2 % entre 1990 et
1993 dans l'Union européenne (UE), a indiqué jeudi l'Office communautaire de
la statistique. Cette baisse résulte plus de la crise et de la
restructuration de l'ancienne Allemagne de l'Est que des efforts de
stabilisation.
</LD>
<TX>
Pour les douze pays de l'UE, les rejets de CO2 se montent au total à 2,93
milliards de tonnes en 1993, contre 3,02 milliards en 1990.  Cela représente
8,4 tonnes par habitant en moyenne communautaire.
</TX>
<TX>
Les rejets par habitant sont les plus élevés au Luxembourg (32 tonnes), en
Allemagne, aux Pays-Bas, en Belgique et au Danemark (11 tonnes). Les chiffres
les plus bas sont ceux de l'Espagne (5,7) et du Portugal.
</TX>
<TX>
La réduction de 3,4 % constatée dans le secteur des ménages est due
intégralement à une baisse de la consommation des carburants solides, lignite
notamment, dans les Laender de l'Est. Dans tous les autres Etats membres,
Irlande exceptée, les rejets de CO2 provenant des ménages sont en hausse.
</TX>
<TX>
De même, les rejets provenant des transports sont en hausse dans tous les
pays (+4,4 % au total), sauf le Danemark. Les transports routiers et aériens
sont les principaux responsables de cette augmentation.
</TX>
<TX>
Dans le secteur de l'industrie, la baisse totale des rejets est de 8,2 %. Les
trois quarts de ce résultat sont à imputer à la réduction de la consommation
de carburants solides en Allemagne. En 1990, l'UE s'est fixé comme objectif
de stabiliser d'ici l'an 2000 les rejets de CO2 à leur niveau de 1990. Au
moment où l'industrie sort de la récession, les chiffres pour 1990-1993 ne se
prêtent pas à l'autosatisfaction, estime "Eurostat".
</TX>
</DOC>
