<DOC>
<DOCID>ATS.951127.0040</DOCID>
<DOCNO>ATS.951127.0040</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3971
</LE>
<DT>
951127
</DT>
<PT>
174615
</PT>
<RT>
132843
</RT>
<SC>
bsf138 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<RF>
rembsf110
</RF>
<DE>
c4fra c5swi soz come
</DE>
<AU>
ab mo
</AU>
<KW>
france grèves conséquences cff 2e synthèse
</KW>
<TI>

La grève SNCF se poursuit en France: conséquences en Suisse
Manifestation pour la "Sécu" mardi - Etudiants et enseignants jeudi


</TI>
<ST>
2e synthèse

</ST>
<LD>
Paris/Berne, 27 nov (ats/reuter/afp) Le gouvernement d'Alain
Juppé fait face à une deuxième semaine de contestation. La SCNF
prolonge sa grève mardi, aucun TGV ne circulera entre la Suisse et
la France. Une journée d'action est prévue, mardi également pour la
Sécurité sociale. Jeudi, étudiants et enseignants se retrouvent
dans la rue.



</LD>
<TX>
Les cheminots ont d'ores et déjà décidé de poursuivre mardi leur
grève, qui perturbe fortement le trafic ferroviaire depuis
vendredi. Ils s'inquiètent à la fois des menaces que la réforme de
la protection sociale fait peser sur leur régime de retraite et du
projet de contrat de plan entre SNCF et Etat, plan prévoyant des
milliers de suppressions d'emplois. Les assurances du ministre de
la Fonction publique Dominique Perben ce week-end sur leur retraite
n'ont pas convaincu les cheminots.

</TX>
<TX>
Un Train à grande vitesse (TGV) pour Paris est parti lundi matin
de Genève avec une heure de retard. Un autre départ de la cité de
Calvin était prévu en fin de journée. Une seule liaison
Paris-Genève était maintenue en soirée, ont indiqué les CFF. Les
TGV au départ de Lausanne et Berne ont été supprimés, ainsi que les
liaisons entre Paris et les deux villes suisses.

</TX>
<ST>
Aucun TGV mardi

</ST>
<TX>
Pour la Belgique, les trains ont été détournés, comme les jours
précédents, vers l'Allemagne via Bâle, le Luxembourg, et s'arrêtent
à Namur (B). La correspondance vers Bruxelles s'effectue par
autocar, a précisé le porte-parole. Mardi, les CFF prévoient que
tous les TGV seront supprimés dans les deux sens.

</TX>
<TX>
En France, seul un train sur six en moyenne circulait lundi sur
les grandes lignes et les lignes TGV, selon la SNCF. Ailleurs,
comme autour de la plupart des grandes métropoles régionales, le
trafic banlieue était quasiment nul. En province, les cheminots ont
lancé des actions ponctuelles avec blocage des voies sur le trajet
du TGV nord Valenciennes-Paris.

</TX>
<ST>
Nouvelle manifestation des fonctionnaires

</ST>
<TX>
Des blocages de voies ont été signalés aussi dans la région de
Rouen, et des piquets de grève ont été installés à Strasbourg,
perturbant la circulation. Les voyageurs d'un TGV Bordeaux-Paris,
qui était parti à l'aube avant d'être bloqué à mi parcours ont dû
poursuivre leur voyage vers Paris par autocars.

</TX>
<TX>
Pour leur part, les fonctionnaires, qui ont défilé par dizaines
de milliers vendredi dans toute la France, n'ont pas dit leur
dernier mot. La FSU (Fédération syndicale unitaire) a appelé à
manifester mardi, sans pour autant faire grève. Elle a invité lundi
les autres fédérations de fonctionnaires à discuter mercredi ou
jeudi de la suite à donner au mouvement.

</TX>
<ST>
"Rapt" de l'Etat

</ST>
<TX>
Marc Blondel, secrétaire général de Force ouvrière (FO), avait
appelé à la journée d'action interprofessionnelle du 28 avant même
que le premier ministre Alain Juppé ne présente son plan de réforme
de la Sécurité sociale aux députés, le 15 novembre. Il rejette en
bloc un plan qu'il qualifie de "rapt" de l'Etat sur le système de
santé français.

</TX>
<TX>
Les syndicats CFDT (pro-socialiste, CGC et CFTC ne l'ont pas
suivi. Même la CGT (pro-communiste) n'a pas clairement appelé à
faire grève mardi. Elle a préféré laisser les militants décider
lundi en assemblées générales, dans les entreprises, d'y participer
ou non. Enfin, étudiants et enseignants s'apprêtent à manifester à
nouveau le 30 novembre pour obtenir plus de moyens pour les
universités.

</TX>
<TB>
Note aux rédactions:
Tous les trains sont annulés mardi. En conséquence, lead, 1er
intertitre et dernière phrase 4e paragraphe remaniés.
</TB>
</DOC>
