<DOC>
<DOCID>ATS.940716.0024</DOCID>
<DOCNO>ATS.940716.0024</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940716
</DT>
<PT>
160500
</PT>
<SC>
bsf051 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c7rwa mil
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
rwanda situation synthese
</KW>
<TI>
Rwanda: le cessez-le-feu se fait attendre L'exode des réfugiés se poursuit
synthèse.
</TI>
<LD>
Kigali, 16 juil (ats/afp/reuter) le Front patriotique rwandais (FPR) a
annoncé un cessez-le-feu à partir de vendredi minuit mais son entrée en
vigueur n'a pas été confirmée samedi par l'Onu. L'avancée des forces du FPR a
provoqué un nouvel exode vers le Zaïre. Plus de 800 000 réfugiés
supplémentaires pourraient quitter le pays. Les Nations unies ont commencé
samedi matin à acheminer des secours par avion et par camion aux réfugiés
rwandais qui affluent au Zaïre.
</LD>
<TX>
Selon les experts militaires de l'Onu, le retard du cessez-le-feu est sans
doute causé par la résistance qu'opposent les forces de l'armée
gouvernementale à Mutura, un ancien camp d'entraînement de commandos, dernier
obstacle à la progression des forces du FPR vers Gisenyi, à 25 km de là. Une
fois que Mutura sera tombé, un cessez-le- feu sera possible, a-t-on ajouté de
même source.
</TX>
<ST>
Incertitude sur le cessez-le-feu
</ST>
<TX>
Le représentant spécial de l'Onu au Rwanda, Shahryar Khan, a dit vendredi que
le chef d'état-major du FPR, le général Paul Kagamé, lui avait fait part de
son intention de décréter une trêve dans les heures à venir. Paul Kagamé
aurait ainsi accepté de répondre à l'appel du Conseil de sécurité de l'ONU en
faveur d'un cessez-le-feu sans condition comme seul moyen de mettre fin à
l'exode des réfugiés.
</TX>
<TX>
Mais il continue d'exiger le désarmement des forces gouvernementales. Et il
demande toujours que les responsables des massacres qui ont fait 500 000
morts au Rwanda soient jugés par un tribunal international pour crimes de
guerre. Si les forces gouvernementales ne remplissent pas ces conditions dans
un certain "laps de temps", le cessez-le-feu risque d'être rompu, a précisé
le responsable de l'Onu. Le cessez-le-feu, s'il entrait en vigueur, serait
contrôlé par l'Onu, une tâche difficile de l'avis de Shahryar Khan et du chef
des forces de l'Onu, le général Romeo Dallaire.
</TX>
<TX>
Sur le plan politique, le général Kagamé prendra les postes de vice-président
et de ministre de la Défense dans le nouveau gouvernement qui devrait être
annoncé d'ici mardi, a précisé le responsable de l'Onu. Le nom du nouveau
président devait être connu samedi soir ou dimanche. Il appartiendra sans
doute à la majorité hutue, a-t-il ajouté.
</TX>
<ST>
Poursuite de l'exode
</ST>
<TX>
L'avancée des forces du FPR a provoqué un nouvel exode vers le Zaïre. Plus de
800 000 réfugiés supplémentaires pourraient quitter le pays. Devant l'afflux
de réfugiés, le Haut commissariat de l'Onu pour les réfugiés (HCR) a demandé
à l'Allemagne de contribuer aux opérations humanitaires, a déclaré samedi un
porte-parole du ministère des Affaires étrangères à Bonn. Cette requête
intervient après la décision de la Cour suprême allemande d'autoriser l'armée
allemande à participer à des opérations de maintien de la paix de l'Onu hors
du théâtre d'opération de l'Otan.
</TX>
<TX>
Les Nations unies ont par ailleurs commencé samedi matin à acheminer des
secours par avion et par camion aux réfugiés rwandais qui affluent au Zaïre.
Selon le Comité international de la Croix- Rouge (CICR), environ 500 000
réfugiés sont arrivés vendredi dans la ville zaïroise de Goma et 500 000
autres sont en route. Cet exode est l'un des plus massifs jamais observés en
si peu de temps. Pour le HCR, le nombre de réfugiés parvenus dans la région
de Goma est plutôt de 350 000.
</TX>
<TX>
Un premier avion devait décoller samedi d'Entebbe (Ouganda) à destination de
Goma (Zaïre) avec à son bord 35 tonnes de vivres et un second appareil est
prévu dimanche pour l'acheminement de 35 tonnes supplémentaires. Les deux
appareils doivent effectuer quatre navettes quotidiennes qui permettront de
livrer 300 à 400 tonnes d'aliments par jour, selon un porte-parole du
Programme alimentaire mondial (PAM) des Nations Unies. Le PAM a réclamé 78
millions de dollars pour éviter ce qui pourrait être "la plus grave crise
humanitaire mondiale ".
</TX>
</DOC>
