<DOC>
<DOCID>ATS.951128.0219</DOCID>
<DOCNO>ATS.951128.0219</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3295
</LE>
<DT>
951128
</DT>
<PT>
160029
</PT>
<RT>
120814
</RT>
<SC>
bsf115 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<RF>
rembsf059
</RF>
<DE>
ne ecpb fin
</DE>
<AU>
pa ct
</AU>
<KW>
banque cantonale neuchâtel baisse dévelop
</KW>
<TI>
La baisse des taux hypothécaires touche la Suisse romande La Banque cantonale
neuchateloise ramène ses taux à 5 %
</TI>
<ST>
développement
</ST>
<LD>
Neuchâtel, 28 nov (ats) La baisse des taux hypothécaires touche désormais la
Suisse romande. La Banque cantonale neuchateloise (BCN) a annoncé mardi une
diminution d'un quart de point de son taux hypothécaire à 5 % à partir du 1er
avril 1996. Les autres établissements de Suisse romande sont encore
hésitants.
</LD>
<TX>
Ce taux de 5 % est immédiatement applicable pour les nouvelles affaires, a
précisé la BCN mardi dans un communiqué.  L'établissement avait déjà annoncé
une baisse d'un quart de point de ses taux hypothécaires en septembre. Le
taux de référence passera de 5 1/2 % à 5 1/4 % au premier février 1996, puis
à 5 % au 1er avril 1996.
</TX>
<TX>
La BCN est la première banque cantonale a suivre le mouvement à la baisse
amorcé le 15 novembre par la Banque cantonale de Thurgovie.  La structure du
bilan de la BCN est très saine et particulièrement flexible en matière
hypothécaire, a déclaré à l'ATS Pierre Godet, directeur général de
l'établissement. Le taux de couverture des hypothèques par l'épargne est de
70 %, de sorte que le recours à des fonds extérieurs est limité.
</TX>
<ST>
Seul Fribourg envisage une baisse
</ST>
<TX>
Les autres banques cantonales romandes ne prévoient pas pour l'instant de
suivre le mouvement à la baisse. Les responsables de la Banque cantonale de
Genève (BCGe) ne jugent pas "opportune" une baisse pour l'instant. A
Lausanne, aucune prise de position n'a pu être obtenue mardi après-midi.
</TX>
<TX>
Dans le Jura et en Valais, on observe que les taux viennent d'être baissés à
5 1/4 % et qu'il est dès lors trop tôt pour envisager un nouveau mouvement à
la baisse. Seule la Banque de l'Etat de Fribourg (BEF) pourrait suivre la
BCN. La direction se réunit mercredi pour décider d'une éventuelle baisse des
taux et il est probable que celle-ci ait lieu, a déclaré Jean-Bernard
Dénervaud, secrétaire général de la BEF.
</TX>
<ST>
Peu de répercussions sur les loyers
</ST>
<TX>
La fédération romande de l'Association suisse des locataires (Asloca) se
réjouit d'une telle baisse. Les marges bénéficiaires des banques sont telles
qu'une baisse des taux est tout à fait normale, a déclaré Nils de Dardel,
secrétaire de l'Asloca.
</TX>
<TX>
Toutefois, ces baisses ne sont que peu répercutées sur les loyers, a regretté
Nils de Dardel. Il est inadmissible que les procédures de demande soient
aussi laborieuses pour les locataires, a-t-il dit.  L'Asloca attend du
conseil fédéral qu'il prenne rapidement des mesures.
</TX>
<ST>
En dessous de 5 %
</ST>
<TX>
Le mouvement de baisse a été lancé le 15 novembre dernier par la Banque
cantonale de Thurgovie. Depuis, les banques cantonales de Bâle-ville,
Bâle-Campagne, Lucerne, Obwald et Nidwald, Schaffhouse, Schwytz, Zurich, les
Grisons et Saint-Gall ont baissé leur taux de référence à 5 %.
</TX>
<TX>
Trois établissements ont même décidé de franchir la barre des 5 %. Il s'agit
de la Banque cantonale de Glaris (4 7/8 %), de la Banque Migros et de la
Winterthur Assurances (4 3/4 %).
</TX>
</DOC>
