<DOC>
<DOCID>ATS.941228.0091</DOCID>
<DOCNO>ATS.941228.0091</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941228
</DT>
<PT>
064400
</PT>
<SC>
bsf027 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c1 c9nok mil aet
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
usa coree nord emissaire us
</KW>
<TI>
Affaire de l'hélicoptère américain en Corée du Nord L'émissaire de Washington
à Pyongyang.
</TI>
<LD>
Tokyo, 28 déc (ats/reuter) L'émissaire américain Thomas Hubbard est arrivé
mercredi à Pyongyang. Il va négocier la libération du pilote de l'hélicoptère
américain tombé le 17 décembre en territoire nord- coréen, rapporte l'agence
officielle de presse nord-coréenne KCNA, reçue à Tokyo.
</LD>
<TX>
Le vice-secrétaire d'Etat adjoint chargé des affaires d'Extrême-Orient et du
Pacifique était arrivé Séoul en provenance de Washington mercredi à minuit
heure locale (16h00 suisses mardi).  Le diplomate avait eu des entretiens
avec des responsables américains et sud-coréens avant de se rendre en Corée
du Nord.
</TX>
<TX>
Un responsable de l'ambassade des Etats-Unis à Séoul a précisé que
l'émissaire entendait obtenir "la libération immédiate du pilote" et ne
comptait pas passer beaucoup de temps dans la capitale nord- coréenne.
Pyongyang a publié mardi une photographie du pilote détenu, l'adjudant-chef
Bobby Hall. La photo, en noir et blanc, le représente les mains en l'air.
</TX>
<TX>
Elle a été diffusée à Tokyo par le service photographique de l'agence KCNA.
Celle-ci ne précise ni quand ni où la photo a été prise. On n'y aperçoit pas
l'hélicoptère et Bobby Hall n'y porte pas de casque. Des documents pliés,
vraisemblabement des cartes, sont étalés à ses pieds.
</TX>
<TX>
L'autre pilote de l'hélicoptère, David Hilemon, a été tué lors de l'incident.
Son corps a été remis jeudi dernier au parlementaire américain Bill
Richardson, en visite à Pyongyang. Washington attribue l'incident à une
erreur de navigation mais la Corée du Nord affirme que l'hélicoptère
effectuait une mission d'espionnage.
</TX>
</DOC>
