<DOC>
<DOCID>ATS.941018.0066</DOCID>
<DOCNO>ATS.941018.0066</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941018
</DT>
<PT>
155300
</PT>
<SC>
bsf092 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
ecpc ecpi fin sta
</DE>
<AU>
sk br
</AU>
<KW>
suisse commerce exterieur septembre
</KW>
<TI>
Le commerce extérieur a poursuivi son expansion en septembre.
</TI>
<LD>
Berne, 18 oct (ats) Le commerce extérieur suisse a poursuivi son expansion en
septembre. Exportations et importations se sont accrues fortement en termes
réels. La balance commerciale s'est soldée par un excédent d'exportation de
169,1 millions de francs, alors qu'elle présentait encore un déficit le mois
précédent.
</LD>
<TX>
La Suisse a exporté pour 7896 millions de francs et importé pour 7726,9
millions en septembre, a indiqué mardi l'Administration fédérale des douanes.
Par rapport au mois de septembre 1993, on enregistre une progression en
termes réels de respectivement 8,2 et 9,9 %. L'avance nominale est quelque
peu inférieure, soit 6,5 % pour les exportations et 5,3 % pour les
importations. Les prix ont rétrogradé, selon l'indice des valeurs moyennes,
de 1,6 % à la sortie et de 4,1 % à l'entrée.
</TX>
<TX>
La balance commerciale présente un solde actif de 169,1 millions de francs,
contre un déficit de 288,7 millions de francs en août. Le solde actif s'était
monté à 75,1 millions de francs en septembre de l'année dernière. Le commerce
des métaux précieux, des pierres gemmes, des objets d'art et des antiquités
inclus, l'excédent a atteint 197,7 millions de francs durant le mois sous
revue.
</TX>
<ST>
Solde actif sur neuf mois
</ST>
<TX>
Durant les neuf premiers mois de l'année, les exportations et les
importations ont connu quasiment le même taux de croissance nominal.  Il a
été de 3,5 % à 65 739,9 millions de francs pour les exportations et de 3,4 %
à 64 261,2 millions pour les importations. Une progression marquée a
également été enregistrée en termes réels. Elle a atteint 9,5 % à
l'importation, soit plus du double des 4,1 % à l'exportation.
</TX>
<TX>
Les prix ont été inférieurs de 0,6 % à ceux de l'année précédente à la sortie
et ont chuté de 5,6 % à l'entrée. L'actif de la balance commerciale dépasse
d'un bon dixième celui de 1993, avec un total de 1478,7 millions de francs.
Le commerce des métaux précieux, des pierres gemmes, des objets d'art et des
antiquités compris, l'excédent atteint 1919,6 millions de francs.
</TX>
</DOC>
