<DOC>
<DOCID>ATS.950226.0018</DOCID>
<DOCNO>ATS.950226.0018</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950226
</DT>
<PT>
175300
</PT>
<SC>
bsf059 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c4uk ecpb fin c9jap
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
gb banque barings crise
</KW>
<TI>
Londres: une grave crise ébranle l'illustre banque Barings Réunion de crise à
la Banque d'Angleterre.
</TI>
<LD>
Londres, 26 fév (ats/reuter) Le gouverneur de la Banque d'Angleterre a
convoqué une réunion de crise dimanche pour élaborer un plan de sauvetage de
la plus ancienne banque d'affaires britannique, Barings Plc. Son capital
semble avoir été englouti par de désastreuses opérations sur les produits
dérivés.
</LD>
<TX>
Fondée en 1762, elle compte la reine d'Angleterre pour client. La banque
aurait perdu plus de 400 millions de livres sterling (808 millions de francs
suisses) sur des opérations effectuées par un de ses traders de Singapour,
rapportent dimanche des banquiers londoniens.
</TX>
<ST>
Effet de dominos à craindre
</ST>
<TX>
Il s'agit, pour les autorités monétaires britanniques, de trouver une
solution avant l'ouverture des marchés japonais. Des analystes de Tokyo ont
fait savoir que la Bourse risquait de s'effondrer et, par effet de dominos,
de déstabiliser l'ensemble des places financières.
</TX>
<TX>
A Londres et Tokyo, aucun responsable de Barings ne pouvaient être joints.
Mais à Hong Kong, un responsable de la banque, qui a souhaité garder
l'anonymat, a confirmé qu'un opérateur de Singapour avait perdu des sommes
importantes sur les produits dérivés sur l'indice Nikkeï-225 de Tokyo. A
Londres, des banquiers affirment que cet opérateur aurait acheté entre 15 000
et 20 000 contrats d'une valeur de 120 000 sterling pièce dans l'espoir
d'engranger des gains importants.
</TX>
<TX>
La Banque d'Angleterre peut mettre Barings sous administration judiciaire ou
lui trouver un acheteur, estiment des banquiers. Selon eux, les acheteurs
potentiels seraient les grandes banques britanniques ou les grandes banques
d'affaires américaines.
</TX>
<ST>
Réputation sans tache
</ST>
<TX>
Banque de la famille royale, banque de financement des campagnes
napoléoniennes, l'établissement jouissait depuis sa création d'une réputation
sans tache. L'établissement est aujourd'hui dirigé par Peter Baring, héritier
de la famille fondatrice. Avec 4000 employés dans le monde, dont la moitié en
Grande-Bretagne, elle s'était hissée aux premiers rangs des établissements
opérant sur les produits dérivés en Extrême Orient.
</TX>
<TX>
Indépendante, détenue par ses cadres dirigeants et par une fondation
caritative, Barings avait annoncé en octobre dernier un bénéfice record pour
le premier semestre de 55 millions de sterling.  Elle avait toutefois déjà eu
des difficultés liées à son exposition en Argentine, en 1980, et avait
bénéficié d'un plan de sauvetage de la Banque d'Angleterre.
</TX>
<ST>
Financement des entreprises
</ST>
<TX>
De l'avis des banquiers, le joyau de l'établissement est constituté par ses
activités de gestion de portefeuille pour les institutionnels et les
particuliers, regroupées au sein de Baring Asset Management. Sa valeur est
évaluée à quelque 30 milliards de sterling.
</TX>
<TX>
Son équipe spécialisée dans le financement des entreprises jouit également
d'une très bonne réputation. Sa qualité d'expertise, dit-on sur le marché,
peut vivement intéresser de plus grandes banques internationales.
</TX>
</DOC>
