<DOC>
<DOCID>ATS.951023.0108</DOCID>
<DOCNO>ATS.951023.0108</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2134
</LE>
<DT>
951023
</DT>
<PT>
145056
</PT>
<RT>
140632
</RT>
<SC>
bsf131 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6rus vot parp
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
russie elections legislatives participants
</KW>
<TI>
Elections législatives en Russie Quarante-trois mouvements et coalitions y
participeront
</TI>
<LD>
Moscou, 23 oct (ats/afp) Quarante-trois mouvements et coalitions politiques
participeront aux prochaines élections législatives russes du 17 décembre.
Ils sont parvenus à présenter dans les délais les 200 000 signatures d'élus
ou de simples citoyens nécessaires, dans un minimum de 15 "sujets" de la
Fédération.
</LD>
<TX>
Ces mouvements et coalitions vont du parti communiste aux libéraux, en
passant par les Amateurs de bière, l'Union des gestionnaires d'immeubles ou
les Femmes de Russie, sans oublier les ultra-nationalistes. Ils avaient
jusqu'à dimanche minuit pour remettre leurs signatures. Celles-ci vont devoir
être authentifiées d'ici le 2 novembre.
</TX>
<TX>
Parmi les partis et coalitions qui présentent de clairs programmes de
réformes économiques, le Choix de la Russie de l'ex-Premier ministre Egor
Gaïdar n'est plus que l'ombre de lui-même depuis la création de quatre
nouveaux partis nés de diverses scissions.
</TX>
<ST>
Offre abondante
</ST>
<TX>
Environ huit partis et coalitions se déclarent libéraux et environ dix autres
ont des tendances extrémistes, pour la plupart nationalistes. Ceux qui sont
les plus puissants à gauche sont les partis Agraire et Communiste. Le poids
lourd de la droite est le Parti libéral démocrate de Vladimir Jirinovski.
</TX>
<TX>
Notre Maison-Russie, coalition que dirige le Premier ministre Viktor
Tchernomyrdine, s'est publiquement déclaré en faveur de la poursuite de
l'actuelle politique et contre les communistes et autres partisans de la
ligne dure.
</TX>
<TX>
Parmi les autres formations enregistrées dont les électeurs russes ont moins
de 8 semaines pour examiner les promesses électorales figurent des partis
dont le nom est à lui seul un programme comme Russie stable. On ne sait
toutefois pas exactement où ces groupes se situent sur l'échiquier politique
russe.
</TX>
</DOC>
