<DOC>
<DOCID>ATS.951203.0020</DOCID>
<DOCNO>ATS.951203.0020</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2539
</LE>
<DT>
951203
</DT>
<PT>
181445
</PT>
<RT>
171857
</RT>
<SC>
bsf081 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c1 c3hai mil
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
usa haiti role cia
</KW>
<TI>
Lors du renversement du président Aristide en Haïti L'ancien chef du FRAPH
confirme qu'il était payé par la CIA
</TI>
<LD>
Washington, 3 déc (ats/afp) L'ancien chef du Front pour l'avancement et le
progrès en Haïti (FRAPH - groupe paramilitaire) a confirmé qu'il avait été un
agent de la CIA, la principale agence de renseignement américaine. Emmanuel
Constant a fait ces déclarations dans une interview télévisée qui devait être
diffusée dimanche aux Etats-Unis.
</LD>
<TX>
Emmanuel Constant, détenu aux Etats-Unis après avoir illégalement pénétré sur
le territoire américain l'année dernière, a affirmé à la chaîne CBS qu'il
avait eu des réunions régulières avec le chef de l'antenne de la CIA en
Haïti. Il a été doté d'un nom de code, "Gamal", d'un équipement sophistiqué
et de 700 dollars par mois.
</TX>
<TX>
L'ancien chef du FRAPH, qui fait l'objet de poursuites judiciaires
criminelles dans son pays, a confirmé les multiples informations de presse
sur ses relations avec la CIA. Celles-ci ont débuté peu après le coup d'Etat
militaire qui a renversé le président Jean-Bertrand Aristide en septembre
1991. Le FRAPH est accusé d'avoir tué, violé et battu des partisans du
président Aristide.
</TX>
<TX>
"Je rencontrais régulièrement la CIA", a affirmé Emmanuel Constant.  "Nous
avions une compréhension. Nous avions une alliance", a-t-il ajouté. Il a
précisé qu'il avait fourni à l'agence de renseignement américaine des
rapports contre le président Aristide et était encouragé à briguer lui-même
la présidence d'Haïti.
</TX>
<ST>
Jusqu'en 1994
</ST>
<TX>
Emmanuel Constant a affirmé avoir cessé de travailler pour la CIA lors du
retour du président Aristide en Haïti, avec le soutien d'une opération
militaire américaine, l'année dernière. Des informations de presse ont à
plusieurs reprises affirmé que les responsables du coup d'Etat militaire de
1991 avaient été rémunérés par la CIA durant dix ans jusqu'au début des
années 1990.
</TX>
<TX>
La CIA, qui examine actuellement sa politique sur les agents à l'étranger,
s'est refusée à tout commentaire sur ses relations avec l'ex-chef du FRAPH,
tout en démentant avoir été impliquée dans des activités "anti-démocratiques"
en Haïti. Le directeur de la CIA John Deutch a affirmé que l'agence devait
abandonner les informateurs dont les crimes et abus pesaient plus lourd que
la qualité de leurs informations.
</TX>
</DOC>
