<DOC>
<DOCID>ATS.940315.0022</DOCID>
<DOCNO>ATS.940315.0022</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940315
</DT>
<PT>
191400
</PT>
<SC>
bsf183 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c1 c9jpn ecpc
</DE>
<AU>
zs
</AU>
<KW>
etats-unis japon conflit commercial
</KW>
<TI>
Tokyo promet des mesures pour réduire son exécédent commercial.
</TI>
<LD>
Détroit, 15 mars (ats/afp) Le Japon a réaffirmé mardi aux Etats-Unis qu'il
prendrait des mesures à la fin mars pour réduire son excédent commercial et
ouvrir ses marchés, a indiqué un porte-parole de la délégation japonaise à la
conférence du G7 sur l'emploi à Detroit (Michigan). Serichi Kondo a indiqué
que ces dispositions "comprendraient une déréglementation" de l'économie
japonaise et "certaines mesures pour ouvrir le marché" japonais.
</LD>
<TX>
Ces mesures avaient été promises fin février après l'échec des négociations
commerciales entre Tokyo et Washington et les Etats-Unis les avaient
accueillies avec scepticisme. Tokyo considère avoir déjà "pris toutes les
mesures dans le domaine de la relance" de son économie, a poursuivi M. Kondo
ajoutant qu'il était "faux de penser que les réductions d'impôts portaient
sur une année. C'est un premier pas vers une grande réforme fiscale", a-t-il
dit.
</TX>
<ST>
Efforts requis
</ST>
<TX>
Le secrétaire américain au Commerce Ron Brown a rencontré mardi matin, en
marge de la réunion du G7, le ministre par interim du Commerce et de
l'Industrie japonais Otohiko Endo. Il s'agissait d'"une rencontre
informelle", a indiqué Jim Desler, porte-parole de M. Brown. "Il serait faux
de considérer cela comme faisant partie d'un cadre" de discussions, a-t-il
ajouté, précisant que les Etats- Unis attendaient de voir les mesures
annoncées par le Japon.
</TX>
<TX>
Washington a menacé Tokyo de représailles commerciales si les Japonais
n'ouvraient pas davantage leur marché aux produits étrangers. "Nous n'avons
jamais voulu de guerre commerciale. Tout le monde y perdrait", a déclaré M.
Kondo. "C'est pour cela que nous demandons à la partie américaine de prendre
des positions prudentes dans les discussions commerciales".
</TX>
<TX>
"Les progrès des réformes économiques japonaises et les relations entre les
Etats-Unis et le Japon sont les deux faces d'une meme médaille", a-t-il
ajouté. Le secrétaire américain au Trésor Lloyd Bentsen avait réaffirmé mardi
à la chaîne de télévision ABC que le Japon devait faire "davantage et plus
vite" pour réduire son excédent commercial et ouvrir ses marchés.
</TX>
</DOC>
