<DOC>
<DOCID>ATS.951228.0081</DOCID>
<DOCNO>ATS.951228.0081</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3290
</LE>
<DT>
951228
</DT>
<PT>
101814
</PT>
<RT>
092015
</RT>
<SC>
bsf036 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6bos c6yug mil int
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
bosnie sarajevo sous controle belgrade ifor
</KW>
<TI>
Arrivée à Belgrade du commandant suprême des forces alliées Ligne de front
autour de Sarajevo sous contrôle de l'IFOR
</TI>
<LD>
Belgrade/Sarajevo, 28 déc (ats/afp) Le commandant suprême des forces alliées
en Europe est arrivé jeudi à Belgrade. Il doit s'y s'entretenir avec le
président serbe Slobodan Milosevic. A Sarajevo, les soldats de l'IFOR
contrôlent toutes les positions de combat.  Dans le sud de la République,
plus de 600 personnes ont été évacuées à Mostar en raison de graves
inondations.
</LD>
<TX>
Peu avant l'arrivée à Belgrade du commandant suprême de l'IFOR, le général
américain George Joulwan, deux avions gros porteurs avec quelques dizaines de
soldats américains avaient atterri dans la capitale serbe.
</TX>
<TX>
C'est la première fois depuis le début du déploiement de la force
multinationale de paix (IFOR) en Bosnie que des éléments de cette force
transitent par la République Fédérale de Yougoslavie (RFY - Serbie et
Monténégro). Ces deux avions devaient être suivis dans la journée de deux
autres appareils du même type. Au total moins d'une centaine de soldats
américains étaient attendus jeudi à Belgrade pour se rendre en Bosnie.
</TX>
<ST>
Sarajevo sous contrôle
</ST>
<TX>
A Sarajevo, les forces gouvernementales et serbes bosniaques se sont
complètement retirées des positions de combat. "Mercredi à minuit, comme
prévu par le plan de paix de l'OTAN sur la Bosnie, les deux factions avaient
abandonné les zones de la ligne de front autour et dans Sarajevo que l'IFOR
leur avait désignées", a indiqué un porte-parole.
</TX>
<TX>
Une quarantaine de points sensibles sur la ligne de front de Sarajevo était
concernés par cette première étape de la première phase de l'application du
volet militaire de l'accord de paix. Ces positions continueront d'être
contrôlées par l'IFOR.
</TX>
<TX>
D'ici au 19 janvier, nouvelle date butoir, l'IFOR supervisera le désarmement
des groupes armés dans les "points et zones libérés" (par les belligérants).
Dans cet espace de temps, les mines devront être détruites ou remises à
l'IFOR tandis que les milices des deux camps devront cesser de patrouiller
dans ces zones.
</TX>
<ST>
Inondations à Mostar
</ST>
<TX>
A Mostar, plus de 600 personnes ont été évacuées en raison de graves
inondations qui menacent de provoquer la rupture d'un barrage
hydro-électrique endommagé pendant la guerre. "Si le barrage cède, il enverra
une vague de 10 mètres de haut dans la vallée de la Neretva mais elle aura
perdu le plus gros de sa force avant d'atteindre la ville de Mostar", a
déclaré un gendarme.
</TX>
<TX>
"Néanmoins, les experts estiment qu'un mètre d'eau envahirait le centre de la
ville, causant de très importants dégâts", a-t-il ajouté. Les gendarmes font
partie de la mission de police de l'Union européenne à Mostar, qui a d'ores
et déjà évacué son Q.G situé en rez-de-chaussée.
</TX>
<TX>
Pour l'instant, les plus graves dégâts des inondations concernent deux camps
militaires français au nord de Mostar.  Mercredi soir, des hélicoptères
français ont fini d'évacuer les derniers légionnaires pris au piège à la
suite d'une brutale montée des eaux de la Neretva.
</TX>
</DOC>
