<DOC>
<DOCID>ATS.950624.0019</DOCID>
<DOCNO>ATS.950624.0019</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950624
</DT>
<PT>
173900
</PT>
<SC>
bsf070 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
parp mil fin vot eur
</DE>
<AU>
in fp tp
</AU>
<KW>
suisse ps initiatives armée développement
</KW>
<TI>
Le comité central du PS veut lancer deux nouvelles initiatives Les dépenses
militaires sont toujours en point de mire développement
</TI>
<LD>
Berne, 24 juin (ats) Après l'invalidation de l'initiative sur les dépenses
militaires, le comité central du PS veut en lancer deux nouvelles sur des
objets similaires. Il a décidé samedi à Berne de soumettre diverses
propositions aux délégués du parti. La récolte des signatures devrait
démarrer en septembre.
</LD>
<TX>
Le comité central du Parti socialiste suisse (PS) proposera le lancement de
deux nouvelles initiatives lors du Congrès extraordinaire du parti, le 1er
juillet à Bienne (BE), a indiqué Jean-François Steiert, porte-parole du PS.
La première porterait sur la réduction des dépenses militaires et sur une
politique de paix, la seconde sur la répartition des économies effectuées
ainsi.
</TX>
<ST>
Collaboration souhaitée
</ST>
<TX>
Une seconde variante est envisagée. Hormis la réduction des dépenses
militaires, la première initiative exigerait que l'Assemblée fédérale
consacre deux tiers au moins des montants économisés à une tâche spécifique
qu'elle-même définirait. La seconde initiative proposerait l'introduction
d'un référendum constructif par lequel le peuple pourrait donner son avis sur
l'affectation des économies réalisées.
</TX>
<TX>
Le 1er juillet, le comité socialiste souhaiterait également obtenir mandat
des délégués pour collaborer avec les quelque 70 organisations ayant soutenu
son initiative déclarée nulle. Le Parlement a invalidé l'initiative "pour
moins de dépenses militaires et davantage de politique de paix" pour
violation de l'unité de la matière.
</TX>
<TX>
Par ailleurs, le comité encourage la direction à développer d'autres projets
d'initiative. Notamment en matière de lutte contre le chômage des jeunes et
de référendum constructif.
</TX>
<ST>
Adhésion à l'Union européenne
</ST>
<TX>
Le comité central du PS soutient en outre l'Association suisse des locataires
qui revendique une baisse rapide des taux hypothécaires. Il a par ailleurs
réitéré sa décision de ne pas demander une deuxième votation sur l'EEE. Il ne
s'y opposera toutefois pas si d'autres partis l'exigent. Il faut viser une
adhésion à l'Union européenne, a expliqué M. Steiert.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: Les 3e et 5e paragraphes sont nouveaux.
</ST>
</DOC>
