<DOC>
<DOCID>ATS.950518.0083</DOCID>
<DOCNO>ATS.950518.0083</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950518
</DT>
<PT>
153000
</PT>
<SC>
bsf105 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ecpi ecpc c5swi
</DE>
<AU>
rp jn
</AU>
<KW>
rectif suisse construction romandie enc
</KW>
<TI>
Version rectifiée La construction romande à la trane Les centres de décision
ne sont plus en Suisse romande encadré.
</TI>
<LD>
Berne, 18 mai (ats) Si, dans l'ensemble, le secteur principal de la
construction peine à profiter de la reprise économique, les disparités
régionales sont importantes. La Suisse romande, et avec elle le Tessin, reste
à la trane par rapport au reste du pays.
</LD>
<TX>
Membre du comité central de la Société suisse des entrepreneurs (SSE), le
Valaisan Marc Bochatay a mis en lumière jeudi les disparités dont souffre la
Suisse romande (et le Tessin) dans le secteur principal de la construction.
</TX>
<ST>
Comparaison 1988 - 1994
</ST>
<TX>
En 1988, dans le bâtiment et le génie civil, les réserves de travail se
situaient à 9,3 milliards pour l'ensemble de la Suisse, dont 3 milliards en
Suisse romande et 6,2 milliards pour le reste du pays. L'an dernier, le total
des réserves s'inscrivait à 8,1 milliard, en recul de 13 % par rapport à
1988. En Suisse romande, le recul était de 32,2 % à 2,1 milliards. Pour le
reste de la Suisse, la baisse se limitait à 3,1 % à 6 milliards.
</TX>
<TX>
Si l'on prend les chiffres du secteur privé, on constate qu'entre 1988 et
1994, les réserves de travail ont reculé de 39,1 % en Suisse romande, contre
17 % pour le reste de la Suisse. Pour le secteur public, le recul est de 25,1
% pour la Suisse romande, alors que le reste de la Suisse enregistre une
progression de 19 %.
</TX>
<TX>
Selon M. Bochatay, on peut déduire de ces chiffres que les centres de
décision ne se situent plus en Suisse romande dans le secteur privé de la
construction. Pour ce qui est du secteur public, la Confédération tarde à
réaliser des projets en Suisse romande (achèvement des autoroutes). Au
surplus, les cantons romands ne disposent plus des moyens financiers pour
effectuer eux-mêmes des investissements.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: les années de comparaison et les pourcentages ont été
corrigés.
</TX>
</DOC>
