<DOC>
<DOCID>ATS.950627.0111</DOCID>
<DOCNO>ATS.950627.0111</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950627
</DT>
<PT>
131400
</PT>
<SC>
bsf084 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c7soa c5swi vd ecpc
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
montreux afsud forum blankart collaboration
</KW>
<TI>
Montreux: "Business and Finance Forum, Europe-Afrique du Sud 95" Il faut
renforcer les échanges avec Pretoria, selon Franz Blankart
</TI>
<LD>
Montreux (VD), 27 juin (ats) La Suisse et les autres pays européens doivent
intensifier leurs échanges avec l'Afrique du Sud. La transition démocratique
en cours à Pretoria en sera renforcée, a déclaré mardi le secrétaire d'Etat
Franz Blankart devant le "Business and Finance Forum, Europe-Afrique du Sud
95".
</LD>
<TX>
Avec les premières élections multiraciales d'avril 1994, l'Afrique du Sud a
montré au monde entier qu'une transition vers la démocratie pouvait se faire
sans violences. "Ce miracle, comme disent certains, a donné confiance à la
population comme aux partenaires et amis étrangers".
</TX>
<TX>
Les pays européens, dont la Suisse, soutiennent pleinement ce processus et
veulent l'aider encore davantage. Pour cette raison, il faut renforcer notre
collaboration avec le pays de "la bonne espérance", a expliqué le directeur
de l'Office fédéral des affaires économiques extérieures (OFAEE) à
l'ouverture de ce forum qui regroupe jusqu'à jeudi à Montreux une centaine de
participants, dont le vice-président Thabo Mbeki et le ministre du travail
Trevor Manuel.
</TX>
<ST>
Enorme potentiel
</ST>
<TX>
Par le niveau de son produit intérieur brut, la richesse de son sous-sol, la
qualité de son infrastructure et de son système financier, l'Afrique du Sud
offre un potentiel de développement considérable. L'espoir est grand qu'elle
devienne une puissance économique capable d'entraîner toute la région, a-t-il
souligné.
</TX>
<TX>
Pour le chef de l'OFAEE, le gouvernement sud-africain s'est engagé sur la
bonne voie avec, notamment, un budget 1995/1996 qui prévoit une réduction du
déficit et la mise en oeuvre de son Programme de reconstruction et de
développement (RDP). Car, a-t-il déclaré, les défis à relever sont grands:
lutte contre le chômage, meilleure répartition des richesses, amélioration de
la compétitivité internationale et restauration de la confiance auprès des
investisseurs.
</TX>
<ST>
Partenaire privilégié
</ST>
<TX>
Enfin, Franz Blankart a rappelé les relations entre la Suisse et l'Afrique du
Sud. La Suisse est le quatrième investisseur étranger dans ce pays. Au niveau
commercial, il n'y a pas de restrictions à l'importation ou à l'exportation.
La Garantie des risques à l'exportation s'applique à l'Afrique du Sud.
L'extension éventuelle à Pretoria du Système généralisé des préférences (SGP)
sera examiné cette année.
</TX>
<TX>
En matière de coopération au développement, Franz Blankart a souligné que la
Suisse continuait son programme de "mesures positives" lancé en 1986. Pour la
période 1995-1999, quelque 80 millions de francs seront consacrés à divers
projets. En matière de coopération économique, l'OFAEE va engager pour sa
part dix millions de francs.
</TX>
</DOC>
