<DOC>
<DOCID>ATS.950523.0131</DOCID>
<DOCNO>ATS.950523.0131</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950523
</DT>
<PT>
180900
</PT>
<SC>
bsf168 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
c7zai int sozm
</DE>
<AU>
ln nb
</AU>
<KW>
zaire epidemie ebola aide internationale
</KW>
<TI>
Zaïre: l'OMS a besoin de 1,2 million de dollars pour six mois L'aide
internationale afflue.
</TI>
<LD>
Genève, 23 mai (ats) L'aide internationale afflue pour contenir l'épidémie
d'Ebola au Zaïre, a annoncé mardi l'Organisation mondiale de la santé (OMS).
Elle a chiffré à 1,2 million de dollars (144 millions de francs) ses besoins
pour les six prochains mois.
</LD>
<TX>
Les besoins à moyen terme se répartissent comme suit: 200 000 dollars pour
assurer la logistique pendant les six prochains mois, 500 000 dollars pour
renforcer l'infrastructure sanitaire dans la région et 500 000 dollars pour
la recherche. L'OMS a déjà reçu des fonds pour plus de deux millions de
dollars.
</TX>
<TX>
L'Italie, directement concernée par la mort de cinq religieuses à Kikwit, a
fourni dès le début de la crise une aide de 100 000 dollars, notamment sous
la forme de trousses sanitaires. L'Irlande a offert 30 000 dollars tandis que
la Suède a mis à la disposition de l'OMS une équipe de spécialistes. La
Belgique a dépêché un avion militaire de type C-130 pour le transport de
l'aide médicale.
</TX>
<ST>
Promesses à plus long terme
</ST>
<TX>
L'OMS a également reçu des promesses de dons pour la poursuite de ses
activités au Zaïre: 650 000 dollars de la part de l'Italie, 150 000 dollars
du Japon, 100 000 dollars de la Norvège. La Suède envisage, à la demande de
l'OMS, de prendre en charge tout l'appui logistique de l'opération, y compris
le matériel de protection du personnel de santé. Soit une contribution de
l'ordre de 900 000 dollars.
</TX>
<TX>
La Fondation japonaise Sasakawa pour la santé a annoncé une contribution d'un
million de dollars, une somme également destinée à des activités à plus long
terme dans le domaine de la lutte contre les maladies émergentes. Des
organisations non gouvernementales et des entreprises privées ont également
proposé à l'OMS de contribuer aux efforts en cours pour contenir l'épidémie
et pour prévenir sa répétition.
</TX>
<TX>
A plus long terme, l'OMS va chercher à renforcer systématiquement les
capacités locales de surveillance et les infrastructures hospitalières. Il
s'agira également de procéder aux recherches virologiques nécessaires pour
faire face aux réapparitions éventuelles de ce virus très contagieux.
</TX>
</DOC>
