<DOC>
<DOCID>ATS.951221.0104</DOCID>
<DOCNO>ATS.951221.0104</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2914
</LE>
<DT>
951221
</DT>
<PT>
110109
</PT>
<RT>
094538
</RT>
<SC>
bsf056 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi ecpc ecpi
</DE>
<AU>
jq cd as
</AU>
<KW>
suisse pas de reprise dans construction 1996
</KW>
<TI>
Pas de reprise dans le secteur de la construction pour 1996
</TI>
<LD>
Berne, 21 déc (ats) Le secteur de la construction ne voit toujours pas le
bout du tunnel. En 1996, quelques secteurs parviendront à se maintenir, mais
globalement l'activité diminuera.  Les professionnels attendent des pouvoirs
publics et de la BNS des signaux clairs en faveur d'une politique
expansionniste.
</LD>
<TX>
Les derniers résultats de l'enquête d'automne de la Société suisse des
ingénieurs et des architectes (SIA) indiquent que la descente qui s'est
accélérée depuis le début de l'année se poursuit dans le secteur de la
planification, écrit la Conférence suisse de la construction (CSC) dans le
numéro de décembre des "Reflets de la construction". Pour le troisième
trimestre, 13 % des bureaux de planification interrogés annonçaient une
entrée de commandes en hausse, 44 % identique et 43 % en recul.
</TX>
<ST>
Baisse des réserves de travail
</ST>
<TX>
Conformément à l'enquête conjoncturelle de la Société suisse des
entrepreneurs (SSE) effectuée du 1er octobre 1995, les réserves de travail
dans le secteur principal de la construction ont diminué de 3,6 % par rapport
à l'année précédente. Dans la construction de logement, le recul s'élève à 19
%. Il atteint 15 % pour les bâtiments publics, alors que les constructions
artisanales et industrielles connaissent un léger mieux de 1,6 % et le génie
civil public une amélioration de 12,9 %.
</TX>
<TX>
Dans tous les domaines du second oeuvre, dont le point fort réside
principalement dans les travaux d'entretien et de rénovations, la situation
s'est détériorée par rapport au trimestre précédent. Selon la statistique des
ventes de la Société suisse des fabricants de ciment, chaux et gypse (VSZKGF
pour Verein Schweizerischer Zement-, Kalk,- und Gips-Fabrikanten), la
consommation de ciment au troisième trimestre a enregistré une baisse 10 %
par rapport à la même période de l'année précédente.
</TX>
<ST>
Entreprises pessimistes
</ST>
<TX>
La statistique des ventes de l'Industrie suisse des fabricants de briques et
de tuiles (VSZ pour Verband Schweizerischer Ziegel-und Steinfabrikanten)
présente également un recul des ventes de brique de 7 % pour les neuf
premiers mois de 1995, par rapport à la même période de 1994. Les chiffres de
vente au troisième trimestre ont à nouveau baissé de 14 % en valeur réelle.
</TX>
<TX>
Dans le secteur des machines pour entrepreneurs (VSBM pour Verband
Schweizerischer Baumaschinen- Fabrikanten und -Handelsfirmen), on enregistre
un recul de 8 % des entrées de commandes au troisième trimestre 1995. Cela
confirme que les entreprises de construction jugent la situation du marché
d'une façon pessimiste.
</TX>
</DOC>
