<DOC>
<DOCID>ATS.950616.0102</DOCID>
<DOCNO>ATS.950616.0102</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950616
</DT>
<PT>
163200
</PT>
<SC>
bsf135 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
c6hun vs c1 c2 c4swe kul
</DE>
<AU>
pb fz zs
</AU>
<KW>
budapest jo 2002 point situation 16h30
</KW>
<TI>
JO d'hiver 2002: la fête commence à Sion Salt Lake reste favori à l'issue des
présentations point de la situation 16h30.
</TI>
<LD>
Budapest, 16 juin (ats) Les membres du CIO ont commencé à 16h30 à élire la
ville hôte des Jeux Olympiques (JO) d'hiver de l'an 2002.  Auparavant, les
quatre candidats se sont présentés une dernière fois.  Sion-Valais a fait une
présentation impeccable, à l'instar de Salt Lake City (USA) qui est donné
favori. A Sion, la fête a débuté.
</LD>
<TX>
Trois des quatre candidats se sont bien tirés de l'ultime épreuve avant le
vote des membres du CIO, une présentation de 55 minutes.  Trop confuse, la
candidature d'Oestersund (Suède) n'est pas apparue à la hauteur de ses
rivales.
</TX>
<ST>
Valaisans polyglottes
</ST>
<TX>
La présentation valaisanne, en quatre langues (français, allemand, anglais et
espagnol), a été longuement applaudie par les membres du CIO. Sion a joué sur
la sensibilité et la dimension humaine de son projet.
</TX>
<TX>
La Conseillère fédérale Ruth Dreifuss a ouvert les feux rappelant Suisse
abritait le siège du CIo depuis 80 ans. "Sion a 26 000 habitants, comme
Lillehammer", a souligné le président sédunois et président du comité de
candidature Gilbert Debons. Pirmin Zurbriggen a lâché une larme d'émotion
durant son discours. Au terme de la présentation, un chien du St-Bernard en
peluche a été offert au président du CIO Juan Antonio Samaranch.
</TX>
<ST>
Salt Lake City favori
</ST>
<TX>
Donné favori depuis le début de la semaine, Salt Lake City refuse cette
étiquette qui avait déjà conduit à la déconvenue pour l'organisation des Jeux
de 1998, qui fut finalement confiée aux Japonais de Nagano. La capitale des
Mormons, dans l'Utah, a conclu sa campagne par une présentation technique
remarquable au cours de laquelle a été diffusé un message de soutien du
président américain Bill Clinton.
</TX>
<TX>
Les Canadiens de Québec ont paru reprendre un peu de terrain à leurs voisins
américains de Salt Lake City. La présentation canadienne, promettant des Jeux
dans "la capitale mondiale de la neige", soulignait l'aspect ludique et le
riche héritage culturel de la ville. Les problèmes inhérents au Québec, et
notamment l'hypothèse d'une sécession de la province francophone, ont été
soigneusement passés sous silence.
</TX>
<TX>
La présentation la plus décevante fut celle d'Oestersund. Les Suédois ont
semblé manquer de conviction, sans doute émoussés par plusieurs tentatives
infructueuses dans le passé. Christo Persson, président du comité de
candidature, a rappelé aux 92 membres du CIO qu'Oestersund présentait son
troisième projet et la Suède son sixième.
</TX>
<ST>
La fête s'organise à Sion
</ST>
<TX>
Sur la place de la Planta à Sion, la fête populaire a commencé à 16h00 avec
l'arrivée d'un groupe de fifres et tambours du Val d'Anniviers. En même
temps, la foule a commencé à converger vers le coeur de la ville que frappe
un soleil de plomb. "La fête aura lieu quelque soit le résultat", a annoncé
le speaker officiel, l'animateur TV Jean-Marc Richard, donnant le ton à la
manifestation.
</TX>
<TX>
La décision des 96 membres du CIO sera lue à 19h20 par le président de
l'organisation Juan-Antonio Samaranch qui ne prend pas part au vote. Jeudi
les bookmakers londoniens donnaient Salt lake City gagnant à 2 contre 5. La
cote du Valais était la plus mauvaise (1 contre 10) alors que Québec et
Oestersund se marquaient de près (1 contre 4).
</TX>
</DOC>
