<DOC>
<DOCID>ATS.940804.0141</DOCID>
<DOCNO>ATS.940804.0141</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940804
</DT>
<PT>
004500
</PT>
<SC>
bsf002 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c9ban kul jus mil kulr
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
bangladesh interview nasrine
</KW>
<TI>
Talisma Nasrine: "il faut séparer l'Etat et la religion".
</TI>
<LD>
Londres, 4 août (ats/reuter) L'écrivain féministe bangladeshie Taslima
Nasrine a accusé mercredi le gouvernement du Bangladesh de complicité dans
les persécutions dont elle fait l'objet. Elle a demandé à ce que l'Etat soit
"libéré de l'emprise de la loi de la religion".
</LD>
<TX>
Taslima Nasrine a vécu pendant les deux derniers mois dans la clandestinité
pour échapper aux intégristes islamiques qui veulent sa mort parce qu'elle
aurait estimé dans une interview qu'il faudrait revoir en profondeur le
Coran. Mercredi, elle est sortie de sa clandestinité pour comparaître devant
la Haute cour du Bangladesh, qui l'a laissée en liberté sous caution. Un
tribunal de Dacca lui avait donné jusqu'au 4 août pour se rendre aux
autorités.
</TX>
<TX>
Dans une interview accordée à une chaîne britannique avant de comparaître
devant la Haute cour, elle accuse le gouvernement de Dacca de se servir de
l'islam à ses propres fins politiques. "Je pense que la religion est un
obstacle grave à l'amélioration du statut des femmes. Il faut que la société
et l'Etat soient libérés de l'emprise de la loi de la religion, qui règne
dans le pays", a-t-elle déclaré à Channel Four.
</TX>
<ST>
Tête mise à prix
</ST>
<TX>
"Le gouvernement utilise l'islam à ses propres fins politiques.  S'il agit
n'importe comment à l'égard des mollahs il ne pourra pas rester au pouvoir",
ajoute Taslima Nasrine, interviewée dans un endroit tenu secret à Dacca.
</TX>
<TX>
Médecin de formation devenue écrivain, Nasrine est rentrée dans la
clandestinité le 4 juin alors qu'un mandat d'arrêt venait d'être lancé contre
elle pour blasphème présumé contre l'islam, dans une interview accordée au
journal indien Statesman. "Je ne peux pas mener une vie normale. Je ne peux
pas sortir, je ne peux pas occuper des fonctions publiques et le gouvernement
n'a pas pris de mesures contre ceux qui sont responsables de ce fait",
dit-elle dans l'interview.
</TX>
<TX>
Si elle est reconnue coupable de blasphème contre l'islam, elle est passible
d'une peine allant jusqu'à deux ans de prison. Mais la plus grave menace
vient des intégristes. Sa tête est mise à prix par des mouvements extrémistes
et une manifestation réclamant sa mort a réuni près de 200 000 personnes
vendredi à Dacca. Quinze personnes ont alors été blessées par des bombes
artisanales lancées par des inconnus.
</TX>
</DOC>
