<DOC>
<DOCID>ATS.950927.0087</DOCID>
<DOCNO>ATS.950927.0087</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
4479
</LE>
<DT>
950927
</DT>
<PT>
135520
</PT>
<RT>
121607
</RT>
<SC>
bsf110 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
reg par vot
</DE>
<AU>
br sk
</AU>
<KW>
conseil féd élection leuenberger synthèse
</KW>
<TI>
Moritz Leuenberger élu au Conseil fédéral Le conseiller national zurichois
recueille 124 voix au 5e tour
</TI>
<ST>
synthèse
</ST>
<LD>
Berne, 27 sept (ats) Moritz Leuenberger est le 101e conseiller fédéral. Il
succédera à Otto Stich le 1er novembre. L'Assemblée fédérale a élu mercredi
le conseiller national et conseiller d'Etat zurichois de 49 ans par 124 voix
sur une majorité absolue de 106 voix, au cinquième tour. Le Fribourgeois Otto
Piller n'a obtenu que 86 voix.
</LD>
<TX>
En tête depuis le premier tour de scrutin, Moritz Leuenberger a renforcé sa
position à chaque tour. Les jeux étaient faits après le quatrième tour:
Moritz Leuenberger et Otto Piller, co-listier malheureux, se sont alors déjà
donnés l'accolade. M. Piller a été le premier à féliciter le Zurichois à
l'annonce de son élection.
</TX>
<ST>
Pour une Suisse sans fossé
</ST>
<TX>
Avant de prêter serment, à 10h20, Moritz Leuenberger a déclaré accepter son
élection. Après avoir notamment remercié Otto Piller de sa loyauté, il a
appelé à l'union des forces pour aller vers une Suisse sans fossé. Parlant
sans notes, il a notamment stigmatisé les clivages entre chômeurs et
personnes qui ont du travail, entre régions linguistiques, entre ville et
campagne et surtout entre peuple et politique. Le président du Conseil
national Claude Frey (PRD/NE) lui a alors souhaité une activité
gourvenementale fructueuse.
</TX>
<TX>
Au cours de sa première conférence de presse, le 64e juriste à entrer au
Conseil fédéral a dit son attachement à la formule magique et à la
collégialité. Le nouvel élu a refusé d'exprimer une préférence quant au
département qu'il va diriger. La répartition se fera dimanche prochain.
Avocat de formation, M. Leuenberger a été conseiller national depuis 1979 et
conseiller d'Etat zurichois depuis 1991. A Berne, il s'est notamment rendu
célèbre en présidant la commission d'enquête parlementaire sur l'affaire des
fiches.
</TX>
<ST>
Vreni Spoerry "joker"
</ST>
<TX>
La tension s'est fait sentir au premier tour de scrutin, la radicale
zurichoise Vreni Spoerry venant s'intercaler en deuxième position entre les
deux candidats officiels du Parti socialiste avec 65 voix.  M. Leuenberger a
recueilli 81 voix et Otto Piller 48.  Mme Spoerry a rompu le suspense avant
le deuxième tour, en rappelant que le PRD avait décidé de justesse la veille
de pas la présenter comme candidate.
</TX>
<TX>
Des voix sont par ailleurs allées à deux socialistes qui n'avaient pas été
retenus comme candidats officiels par leur parti.  Le conseiller d'Etat
bâlois Eduard Belser a fait son meilleur score avec 50 voix au 4e tour.
L'ancienne conseillère nationale bernoise Gret Haller n'a obtenu que 15
suffrages au premier tour.
</TX>
<ST>
Formule magique maintenue
</ST>
<TX>
Les trois partis gouvernementaux bourgeois ont réitéré avant l'élection leur
soutien à la formule magique pour la composition du Conseil fédéral (2 PRD, 2
PDC, 2 PS, 1 UDC). De leur côté, les partis non gouvernementaux de gauche
comme de droite ont appelé à briser cette formule, qualifiée de "coquille
vide".
</TX>
<TX>
L'Assemblée fédérale a d'ailleurs repoussé à une nette majorité une dernière
tentative des Démocrates suisses et de la Ligue des Tessinois de reporter la
date de l'élection à la session d'hiver.  Une proposition similaire avait
déjà été balayée au Conseil national la semaine dernière. M. Leuenberger
devra donc se soumettre à une réélection lors du renouvellement intégral du
Conseil fédéral pour la législature 1995-1999, le 13 décembre.
</TX>
<ST>
Hommage à Otto Stich
</ST>
<TX>
Avant que les Chambres réunies ne procèdent à l'élection, Claude Frey a rendu
hommage au conseiller fédéral démissionnaire Otto Stich, dont il a notamment
souligné la ténacité et l'engagement.  Très ému, Otto Stich a relevé que bien
des choses avaient changé au cours de ses 12 ans au gouvernement. Depuis
quatre ans, la Suisse a plongé dans des chiffres rouges d'une importance sans
précédent.  "Une société qui vit à crédit ne peut pas se permettre de
visions, mais tout au plus des illusions", a-t-il dit.
</TX>
<TX>
Devant un auditoire très attentif, le conseiller fédéral démissionnaire a
appelé les principales forces du pays à rechercher des solutions ensemble et
souhaité aux parlementaires ténacité et courage civil, rappelant que la
politique devait être au service de la collectivité. Il a été chaleureusement
applaudi.
</TX>
<ST>
Photo Key à disposition
</ST>
</DOC>
