<DOC>
<DOCID>ATS.941103.0046</DOCID>
<DOCNO>ATS.941103.0046</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941103
</DT>
<PT>
163800
</PT>
<SC>
bsf110 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4fra div
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
france fille mitterrand developement
</KW>
<TI>
L'hebdomadaire "Paris Match" brise un tabou de la presse française
Publication de photos de la fille naturelle de M. Mitterrand développement.
</TI>
<LD>
Paris, 3 nov (ats/afp) L'hebdomadaire français "Paris Match" a publié
mercredi des photos d'une jeune fille de vingt ans, Mazarine, fille naturelle
du chef de l'Etat français. La diffusion de ces photos constitue une
déviation par rapport au tabou généralement observé dans la presse française
à l'égard de la vie intime des hommes politique.
</LD>
<TX>
"Paris-Match" a reproduit cinq photos de la jeune fille, dont une avec le
président français à la sortie d'un restaurant parisien, manifestement prise
à la sauvette. Un livre du journaliste Philippe Alexandre doit par ailleurs
être publié à ce sujet cette semaine.  L'ouvrage évoque par le détail ce
qu'il appelle "la famille morganatique" du président, après vingt ans de
"conspiration du silence de tous les journalistes français".
</TX>
<TX>
M. Mitterrand, 78 ans, est père de deux garçons quadragénaires, Gilbert et
Jean-Christophe, nés de son épouse Danielle. L'existence de Mazarine était
connue depuis longtemps dans les milieux politiques et dans les salles de
rédaction. Plusieurs livres ou articles en avaient parlé, mais il s'agissait
généralement de publications pamphlétaires de la part d'auteurs extrémistes
sans crédibilité.
</TX>
<ST>
Précédent anonyme
</ST>
<TX>
Un roman et même un film avaient mis en scène en 1984 un président français
avec un enfant naturel. Toute relation avec M. Mitterrand avait cependant été
soigneusement gommée.
</TX>
<TX>
La soudaine publication dans un média de large audience de photos de Mazarine
traduit un changement de moeurs de la presse française.  Celle-ci se montre
par tradition discrète sur les affaires sentimentales ou privées des hommes
politiques, à l'inverse des presses britannique et américaine.
</TX>
<ST>
Monde politique mitigé
</ST>
<TX>
Les premières réactions recueillies jeudi dans le monde politique étaient
mitigées. Assaillis par les journalistes, l'ancien président Valéry Giscard
d'Estaing, le ministre de l'intérieur, Charles Pasqua, et le président de la
commission européenne, Jacques Delors, ont "regretté" ou "déploré" la
publication de "Paris Match".
</TX>
<TX>
Les milieux de presse sont restés prudents: les chaînes de télévision n'ont
pas ouvert sur l'information. Le quotidien "Le Monde " a traité le cas en
page 11, en rappelant une anecdote: lors d'une réunion en petit groupe en
1984, un journaliste avait questionné directement le président au sujet de sa
fille naturelle présumée.  "Oui, et alors? ", avait répondu le chef de
l'Etat. La réponse n'avait pas été répercutée publiquement.
</TX>
<ST>
Autorisation présidentielle?
</ST>
<TX>
Jean Miot, un des "patrons" du quotidien conservateur "Le Figaro", a pour sa
part estimé qu'il serait regrettable que la presse française "tombe dans le
caniveau de certains confrères anglo-saxons ". M. Miot a également estimé que
"ce reportage n'a pu se faire sans l'assentiment du Président, qui a décidé
de dévoiler sa vie privée".  La présidence de la République s'est cependant
refusée à tout commentaire.
</TX>
<TX>
Pour le rédacteur en chef de "Paris-Match", Patrick Mahé, le président
Mitterrand a la volonté de "lever des tabous lui-même".  "Cela fait un an que
l'on voit François Mitterrand en public avec sa fille. Ils se montrent, il
l'a emmenée lors d'un voyage officiel en Afrique du Sud. Elle était à la
réception donnée lors de la visite en France de l'empereur du Japon".
</TX>
<TX>
Philippe Alexandre affirme également que Mazarine et sa mère, conservateur
dans un musée parisien, ne pouvaient pas vraiment être considérées comme des
personnes privées. Selon lui, elles ont habité un certain temps dans un
immeuble propriété de l'Etat et "étaient gardées par des gardes
républicains".
</TX>
<TX>
Notes aux rédactions: Version entièrement nouvelle par rapport à la
précédente (bsf011).
</TX>
</DOC>
