<DOC>
<DOCID>ATS.951227.0030</DOCID>
<DOCNO>ATS.951227.0030</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
4241
</LE>
<DT>
951227
</DT>
<PT>
162848
</PT>
<RT>
145638
</RT>
<SC>
bsf105 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<RF>
rembsf099
</RF>
<DE>
c6bos c6ser mil int
</DE>
<AU>
nb cc
</AU>
<KW>
bosnie sarajevo retrait belligérants dev
</KW>
<TI>

Poursuite du déploiement de l'IFOR en Bosnie Le retrait des
belligérants se poursuit à Sarajevo


</TI>
<ST>
développement

</ST>
<LD>
Sarajevo/Zagreb, 27 déc (ats/afp/reuter) Le retrait des forces
en présence à Sarajevo sur les positions qui leur sont assignées
par l'accord de Dayton se déroulait sans trop d'anicroches
mercredi. Les forces françaises ont toutefois reporté le délai
limite à minuit pour des raisons opérationnelles. Il avait
initialement été fixé à 11 heures.



</LD>
<TX>
Ce retrait constitue le premier véritable test de la volonté des
belligérants de se plier à l'accord de Dayton et de la capacité de
l'OTAN à le faire appliquer. Le porte-parole de l'OTAN a tenu à
préciser que le report n'avait pas été demandé par les Bosniaques
ou les Bosno-Serbes.

</TX>
<TX>
Ce renvoi a été décidé par les troupes françaises pour des
raisons opérationelles. Sarajevo se trouve dans l'aire de
responsabilité sud-est attribuée à la France dans le cadre du plan
de paix sur la Bosnie. Forces bosniaques et soldats bosno-serbes
ont déjà retiré hommes et matériel d'un nombre important de leurs
positions autour de Sarajevo depuis que l'OTAN a pris la relève de
l'ONU.

</TX>
<ST>
Positions imprenables

</ST>
<TX>
Mercredi matin à Dobrinja, les deux longs immeubles abîmés du
quartier en bordure de l'aéroport étaient vides. Serbes et
Bosniaques s'y livraient des duels meurtriers depuis trois ans et
demi. Des soldats français de la force multinationale de paix de
l'OTAN (IFOR) ont inspecté deux fois durant la nuit de mardi à
mercredi les deux bâtiments, a indiqué le major français Rodolphe
d'Almont.

</TX>
<TX>
Mercredi matin, nouvelle inspection par une patrouille formée de
six soldats portant casques et gilets pare-balles et appuyée par un
véhicule blindé léger équipé d'un canon de 20 mm. Les soldats de
l'IFOR y ont découvert des postes d'armes lourdes et de
francs-tireurs protégés par d'épais murs de sacs de sable dans
lesquels étaient aménagées des meurtrières en bois.

</TX>
<TX>
"Les immeubles étaient pratiquement imprenables", a ajouté le
major. Il a souligné qu'un dispositif de guerre semblable n'a sans
doute été vu qu'au Liban. L'officier s'est félicité de la bonne
volonté des deux parties en conflit. Des soldats, non armés, sont
venus seulement récupérer du matériel qu'ils avaient laissé sur
leurs positions, selon lui.

</TX>
<ST>
Nouvelle inspection après minuit

</ST>
<TX>
Mercredi soir à minuit, environ 40 positions-clés devraient être
évacuées par les soldats des deux camps. Ces postes de combat sont
établis dans des bunkers, tranchées et immeubles le long de la
ligne de front autour de la capitale bosniaque et dans son centre.

</TX>
<TX>
Les positions seront ensuite passées en revue par les soldats
français de l'IFOR. Le général Michael Walker, commandant des
troupes terrestres de l'OTAN en Bosnie, fera un rapport sur le
retrait jeudi.

</TX>
<TX>
Le déploiement des 60 000 hommes prévu par l'accord de Dayton se
poursuit lui aussi sans problèmes majeurs. Plus de la moitié des
soldats requis par l'OTAN pour garantir la paix en Bosnie sont à
pied d'oeuvre une semaine après le lancement de l'opération Effort
Concerté, a annoncé l'OTAN mercredi à Zagreb.

</TX>
<ST>
Protestations du CICR

</ST>
<TX>
De son côté, le Comité international de la Croix-Rouge (CICR) a
protesté "avec énergie" auprès des autorités militaires serbes et
bosniaques contre des limitations à l'accès aux prisonniers de
guerre, en violation de l'accord de paix de Dayton sur la
Bosnie-Herzégovine.

</TX>
<TX>
En outre, le CICR regrette profondément que lors de l'échange de
plus de 200 prisonniers de guerre qui a eu lieu le 23 décembre, les
parties concernées aient empêché les délégués de l'organisation de
recenser les noms et les destinations des prisonniers libérés.
Selon l'accord de Dayton, le CICR est chargé de superviser la
libération des prisonniers afin de "prévenir tout transfert forcé
qui pourrait mettre en danger la sécurité de l'un d'entre eux".

</TX>
<TB>
Note aux rédactions:
graphique SGN disponible
Les deux derniers paragraphes sur la protestation du CICR ont
été ajoutés.
</TB>
</DOC>
