<DOC>
<DOCID>ATS.940430.0038</DOCID>
<DOCNO>ATS.940430.0038</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940430
</DT>
<PT>
135700
</PT>
<SC>
bsf053 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c7soa vot
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
afr sud elections natal depouillement retard
</KW>
<TI>
Retards dans le début du dépouillement dans le nord du KwaZulu.
</TI>
<LD>
Nongoma, 30 avr (ats/afp) Le début du dépouillement des bulletins de vote
dans le nord du KwaZulu a pris samedi un important retard. La publication des
premiers résultats de vote, prévus à la mi-journée, pourrait ainsi être
retardée dans une zone touchée par la désorganisation du scrutin.
</LD>
<TX>
Un grand désordre a notamment caractérisé l'opération de dépouillement à
Nongoma, la ville royale du Kwazulu, à 70 km d'Ulundi. Un candidat du parti
Inkhata (IFP), dont le KwaZulu est le fief, qui était présent à une opération
de dépouillement à Nongoma n'était pas inquiet. "Je vais commencer à fêter
(les résultats) après midi. Je sais que tous ces votes sont pour l'IFP",
a-t-il affirmé.
</TX>
<TX>
Vers midi, l'opération de décompte des voix d'une partie de la région n'était
toujours pas commencée dans un bâtiment de l'Ecole de formation des
instituteurs sur les hauteurs de la ville. Les responsables régionaux de
l'IEC, des partis politiques et les observateurs devait d'abord s'assurer que
le nombre d'urnes et de bulletins en leur possession correspond bien à ceux
envoyés dans la dizaine environ de bureaux de votes que cette unité gère.
</TX>
<ST>
Curieux détour
</ST>
<TX>
Les camions transportant les urnes avaient été rassemblés jeudi soir à Ulundi
dans les locaux de l'Assemblée provinciale du KwaZulu, dominée par l'IFP de
Mangosuthu Buthelezi. Ils n'en sont partis que samedi vers 10h00, encadrés
par une dizaine de policiers du KwaZulu armés de pistolets et de fusils
d'assaut. Les véhicules ont déchargé trois quarts d'heure plus tard dans les
locaux d'un collège. Ils ont ensuite rechargé les urnes sur les camions,
avant de prendre la destination de l'Ecole de formation des instituteurs, à
200 mètres de là.
</TX>
<TX>
La responsable de l'IEC pour la région, Christel Claasen, n'a pas été en
mesure d'expliquer les raisons de ce détour. Il semblait bien qu'il
s'agissait d'un détour, puisqu'un porte-parole de l'IEC à Empangeni, dont le
centre administre l'ensemble de la région Nord, avait précisé que le
dépouillement se déroulerait dans l'Ecole de formation des instituteurs.
</TX>
</DOC>
