<DOC>
<DOCID>ATS.950910.0077</DOCID>
<DOCNO>ATS.950910.0077</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950910
</DT>
<PT>
054500
</PT>
<SC>
bsf011 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c7zai mil umw
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
zaïre gorilles éclairage
</KW>
<TI>
Zaïre: sur la trace des tueurs de gorilles éclairge par Michel Moutot, AFP
</TI>
<LD>
Bukima, 10 sept (ats/afp) Les coups de machette du pisteur font taire les
oiseaux. Derrière lui, deux gardes zaïrois du parc des Virunga marchent à pas
de loup, fusils en bandoulière, dans la brume. Une nouvelle journée commence,
sur la trace des tueurs de gorilles.
</LD>
<TX>
Au cours du mois d'août, quatre des six gorilles accessibles aux touristes ou
aux chercheurs dans ce parc naturel à l'extrême-est du Zaïre ont été victimes
des braconniers. Trois tués par balles, presque à bout portant. Dans la
famille de Dominique Bavukahe, on vit pour et par les gorilles depuis trois
générations. Il n'a pas touché sa paie de garde (2,4 francs par mois) depuis
un an, mais il part tous les matins, dans les lueurs de l'aube, à la
recherche des gorilles.
</TX>
<ST>
Rendus célèbres par Diane Fossey
</ST>
<TX>
"Nous devons les trouver tous les jours", explique-t-il à mi-voix. "Pour
vérifier qu'ils sont toujours en vie, détruire les pièges, montrer notre
présence. Dans ce secteur du parc, il ne reste qu'une famille de gorilles
accessible, celle de Dungutze.  L'autre est sur la frontière rwandaise, c'est
trop dangereux. Si les braconniers tuent Dungutze c'est fini. Et je veux que
mes fils voient les gorilles".
</TX>
<TX>
Il ne reste dans le monde qu'environ 600 gorilles des montagnes à dos
argentés, rendus célèbres par le combat pour leur protection de l'américaine
Diane Fossey, assassinée à la machette en 1985, certainement par des
braconniers. Trois cents sont dans le parc des Virunga (Volcans), mais la
plupart sont sauvages et fuient à l'approche des humains.
</TX>
<ST>
Les Rwandais accusés
</ST>
<TX>
"Avant l'arrivée des réfugiés rwandais l'année dernière, nous avions affaire
à des braconniers coutumiers, des piégeurs armés d'arcs ou de lances", se
désole l'autre garde, Mathias Semahane.  "Mais les Rwandais sont entrés avec
tellement d'armes de guerre que tout a changé". Plus de 700 000 réfugiés ont
été installés à proximité immédiate du parc des Virunga. Le camp de Kibumba
n'est qu'à 6 km du premier sanctuaire des gorilles, les pentes boisées du
volcan Mikeno.
</TX>
<TX>
"Qui massacre nos gorilles ? Cela peut être des braconniers rwandais ou
zaïrois, qui pensent que s'il n'y a plus de gorilles il n'y aura plus de
gardes, plus de patrouilles", se demande Dominique. Mathias a une autre
hypothèse: "Les tueurs ont peut-être des arrières pensées politiques. Cela
peut être des vengeances contre le Zaïre qui veut renvoyer les Rwandais chez
eux. Des sabotages économiques".
</TX>
<ST>
Gorilles "rentables"
</ST>
<TX>
A raison d'une visite d'une heure quotidienne, pour un groupe de huit
touristes maximum payant chacun 120 dollars (146 francs) de droit d'entrée
dans le parc, un gorille comme le fameux "Marcel", abattu le 13 août, pouvait
rapporter au Zaïre jusqu'à 350 000 dollars (427 000 francs) par an.
</TX>
<TX>
C'est dans le parc des Virunga, un peu plus au nord, que six touristes
italiens (dont deux enfants) ont été assassinés le 6 août. Les autorités
zaïroises avaient annoncé peu après l'arrestation d'un ancien militaire
rwandais réfugié au Zaïre pour l'assassinat présumé des six touristes, ainsi
que de huit autres suspects. Depuis ces assassinats, le livre d'or du refuge
de Bukima est vierge.
</TX>
</DOC>
