<DOC>
<DOCID>ATS.940113.0131</DOCID>
<DOCNO>ATS.940113.0131</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940113
</DT>
<PT>
093000
</PT>
<SC>
bsf025 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
mil umw vs ti
</DE>
<AU>
bb
</AU>
<KW>
suisse protection civile vs ti
</KW>
<TI>
Intempéries en Valais et au Tessin interventions utiles de la protection
civile.
</TI>
<LD>
Berne, 13 jan (ats) Les chefs des offices de la protection civile du Valais
et du Tessin tirent un bilan positif des engagements de la protection civile
lors des intempéries qui ont touché Brigue et Locarno l'automne dernier. Plus
de 3000 membres de la PC ont fourni quelque 14 600 journées de travail.
Toutefois, on a constaté à cette occasion que l'équipement de la protection
est insuffisant, relève un communiqué publié jeudi à Berne par l'Office
fédéral de la protection civile.
</LD>
<TX>
Du 24 septembre au 3 décembre, plus de 2500 membres de la PC ont fourni 12
000 journées de travail en faveur des zones sinistrées du Haut-Valais. Le
Tessin a bénéficié entre le 4 et le 24 octobre de l'aide de 750 personnes qui
ont accompli 2600 journées de travail. Ce qui montre que la protection civile
est apte à remplir sa mission en cas de catastrophe naturelle.
</TX>
<TX>
Les chefs des offices des deux cantons mettent en évidence quatre éléments:
la réaction rapide des cadres et des formations de sauvetage; les offres
spontanées d'entraide régionale et intercantonale; l'efficacité des engins et
appareils; enfin la préparation rapide de logements de fortune. La
répartition des tâches entre la PC et les pompiers a été judicieuse.
</TX>
<TX>
Toutefois des améliorations sont possibles. Le système de mise sur pied des
premières formations de protection civile pour aider les populations de
Brigue et de la vallée de Saas s'est révélé trop lourd. Il faudrait recourir
à la radio ou à un système local d'appel qui fonctionne en permanence.
</TX>
<TX>
Enfin, des lacunes ont été constatées en matière d'équipement personnel. Il
est indispensable que cet équipement soit complété par une protection contre
la pluie et le froid.
</TX>
</DOC>
