<DOC>
<DOCID>ATS.951127.0039</DOCID>
<DOCNO>ATS.951127.0039</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2292
</LE>
<DT>
951127
</DT>
<PT>
175549
</PT>
<RT>
171534
</RT>
<SC>
bsf141 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi zh fin div
</DE>
<AU>
jn cd
</AU>
<KW>
suisse bourse zurich nouveau record lundi
</KW>
<TI>
Nouveau record de la bourse de Zurich
</TI>
<LD>
Zurich, 27 nov (ats) La bourse de Zurich a établi un nouveau record lundi.
L'appréciation du dollar et le climat favorable des taux d'intérêt ont permis
de nouveaux gains sur les actions.  L'indice SMI des valeurs standard a
bouclé la séance à 3251,1 points (+ 31,0 points) et l'indice SPI à 2082,56
points (+ 17,78).
</LD>
<TX>
La séance a débuté calmement. L'activité s'est accrue l'après-midi, stimulée
par le raffermissement du dollar contre franc suisse. La nominative Sandoz,
le bon de jouissance Roche et la nominative Alusuisse ont établi de nouveaux
records après avoir gagné jusqu'à 2 % en séance. Ems Chemie a été en évidence
avec une avance de 90 francs à 5270 (+ 1,7 %).
</TX>
<TX>
Des transferts de positions dans les secteurs de la banque et l'assurance ont
pesé sur l'évolution des actions SBS et CS Holding.  La nominative Zurich
principalement a bénéficié de ces ajustements, avec un bond de 3,5 % à 358
francs. La nominative Winterthur a aussi profité du mouvement. Dans le
secteur bancaire, l'UBS a pris 12 francs à 1269 à la veille de sa conférence
de presse d'automne.  L'action BK Vision a clôturé à 1515 (+ 31 francs).
</TX>
<TX>
Parmi les valeurs secondaires, l'action Kaba, dernière venue sur le marché
suisse, s'est inscrite en hausse de 29 francs à 553. Esec a gagné 200 francs
à 4350. A l'opposé, Zehnder, Attisholz et les Tuileries zurichoises ont
accusé d'importantes pertes.
</TX>
<TX>
Sur le marché obligataire, la tendance est demeurée favorable.  Les emprunts
aux échéances moyennes et longues surtout en ont profité.  Les gains initiaux
sur les futures et les emprunts fédéraux se sont toutefois effrités
l'après-midi, en raison du raffermissement du dollar et des monnaies faibles
européennes.
</TX>
<TX>
Le rendement moyen des obligations de la Confédération n'a pas varié à 3,62
%. Le dernier emprunt fédéral 4 1/4 % 1996-2008 a débuté à 102,90 % à
l'avant-bourse, 20 points de base au-dessus de son dernier cours vendredi
dernier sur le marché gris.
</TX>
</DOC>
