<DOC>
<DOCID>ATS.950712.0063</DOCID>
<DOCNO>ATS.950712.0063</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950712
</DT>
<PT>
144500
</PT>
<SC>
bsf091 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
mil ecpi
</DE>
<AU>
al as
</AU>
<KW>
rectif vd armée suisse remise chars à roues
</KW>
<TI>
Version rectifiée Remise à la troupe des premiers chars de grenadiers à roues
Des Piranhas pour l'armée suisse
</TI>
<LD>
Bière (VD), 12 juil (ats) L'armée suisse s'équipe de Piranhas.  Mercredi sur
la place d'armes de Bière (VD), Toni Wicki, chef de l'armement, a remis à la
troupe les premiers chars de grenadiers à roues. Six bataillons de fusiliers
mécanisés seront équipés et formés sur le Piranha 8 x 8 jusqu'à fin 1998.
</LD>
<TX>
Les chambres fédérales ont approuvé dans le programme d'armement 1993 un
crédit de 305 millions de francs pour l'acquisition d'une première tranche de
205 chars de grenadiers à roues. Cet achat comble une lacune dans
l'engagement de l'infanterie, a indiqué mercredi le Département militaire
fédéral (DMF).
</TX>
<ST>
Blindés indispensables
</ST>
<TX>
Plusieurs essais entrepris ces dernières années ont montré que la solution de
fortune consistant à déplacer les réserves de régiment à pied ou en camion
était clairement dépassée. Dans les conditions de combat actuelles, un
déplacement rapide et sûr exige l'engagement de véhicules blindés.
</TX>
<TX>
Le char de grenadiers à roues est livré en trois version par MOWAG
Motorwagenfabrik SA à Kreuzlingen: transport de fantassins, défense
anti-chars et véhicule de commandement. MOWAG fournit également le matériel
périphérique et installe une tourelle équipée d'une mitrailleuse de calibre
12,7 mm.
</TX>
<ST>
Acquisition accélérée
</ST>
<TX>
L'évaluation du char de grenadiers à roues a été menée en un an. Selon Toni
Wicki, les délais d'acquisition doivent être réduits de manière générale à
l'avenir. Lors de l'évaluation du Piranha, les critères des nouvelles
procédures d'armement ont été largement pris en compte. Ainsi, on a renoncé à
une coûteuse procédure d'évaluation avec des modèles étrangers.
</TX>
<TX>
Le char de grenadiers à roues est largement comparable au chasseur de chars
Piranha 6 x 6. Il accueille deux hommes d'équipage et dix fantassins en tenue
de combat pour la version transport et huit fantassins équipés d'engins
guidés Dragon en version antichars.
</TX>
<TX>
Le Piranha 8 x 8 n'est pas un véritable véhicule de combat, a souligné
Hansruedi Sollberger, divisionnaire, chef d'arme de l'infanterie. Sa mobilité
limite son blindage. Son rôle n'est pas de s'engager dans des duels avec
d'autres véhicules mais d'amener sous protection les fantassins jusqu'au
champ de bataille. Le Piranha se prête aussi à des tâches de surveillance de
la frontière ou de protection lors de conférences internationales.
</TX>
<ST>
photos Keystone disponibles
</ST>
<TX>
Note aux rédactions: dans le lead, bien lire ...jusqu'à fin 1998... au lieu
de ...jusqu'à la fin de l'année...
</TX>
</DOC>
