<DOC>
<DOCID>ATS.951204.0081</DOCID>
<DOCNO>ATS.951204.0081</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3928
</LE>
<DT>
951204
</DT>
<PT>
153958
</PT>
<RT>
132107
</RT>
<SC>
bsf111 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
parn
</DE>
<AU>
sk br
</AU>
<KW>
conseil nat ouverture hubacher serments
</KW>
<TI>

Ouverture de la 45e législature au Conseil national Face à
l'insécurité, Helmut Hubacher veut des solutions sociales


</TI>
<LD>
Berne, 4 déc (ats) La 45e législature des Chambres fédérales est
ouverte. Dans son allocution, le doyen Helmut Hubacher a invité ses
pairs à chercher des solutions sociales aux problèmes du moment et
à sortir la Suisse de son isolement. 199 conseillers nationaux -
anciens et nouveaux - ont prononcé le serment ou la promesse.



</LD>
<TX>
Helmut Hubacher, 69 ans, a ouvert en sa qualité de doyen d'âge
la séance inaugurale de la Chambre du peuple, agrémentée
d'intermèdes musicaux. Pour lui, l'insécurité est le terme qui
définit le mieux l'état actuel de la société suisse. La faible
participation aux élections fédérales est l'expression d'une
méfiance passive. Le socialiste bâlois a appelé les parlementaires
de gauche et de droite à définir ensemble l'avenir de l'Etat
social. La dérégulation ne saurait à ses yeux constituer un remède
miracle.

</TX>
<ST>
Non à l'isolationnisme

</ST>
<TX>
Trois ans après le rejet de l'accord sur l'EEE, le doyen a
relevé qu'il ne fallait pas sous-estimer le danger que représentent
les clivages croissants entre la ville et la campagne, la Suisse
romande et la Suisse alémanique. En matière d'intégration
européenne, le cavalier seul isolationniste n'est pas une
perspective pour la Suisse, a-t-il estimé.

</TX>
<TX>
Helmut Hubacher, qui siège au National depuis 1963, a constaté
que l'effectif de cette Chambre avait été renouvelé à raison de
80 % en huit ans. Il a estimé qu'il était toujours plus difficile
de concilier charges professionnelle et politique. Certaines
catégories professionnelles et des groupes de population ne peuvent
plus se permettre d'assumer un mandat parlementaire, que se soit
par manque de temps ou pour des raisons financières, a regretté le
doyen. Les femmes sont particulièrement pénalisées.

</TX>
<TX>
Le doyen a aussi mis ses collègues en garde face à la tentation
de croire que leur mandat donne droit à des privilèges. La classe
politique, déjà décriée, ne doit pas se muer en "classe
privilégiée", a-t-il souligné. Il a remercié le conseiller national
Paul Rechsteiner (PS/SG), qui s'est battu en sa qualité d'avocat
pour obtenir la réhabilitation juridique de Paul Grüninger, ancien
chef de la police saint-galloise. Cette décision contribue à
améliorer l'image de la Suisse à l'étranger, selon M. Hubacher.

</TX>
<ST>
Recours rejetés

</ST>
<TX>
La Chambre du peuple a validé le résultat des élections
fédérales dans tous les cantons. Conformément aux recommandations
du Bureau provisoire, huit recours émanant des cantons de Zurich,
de Fribourg, du Tessin et de Genève ont été écartés.

</TX>
<TX>
Le Bureau a notamment fait valoir que les électeurs tessinois
avaient eu la possibilté d'exprimer sûrement leur volonté, malgré
la transparence du papier utilisé pour imprimer les bulletins. Un
point de vue contesté par Rudolf Keller (DS/BL), qui a exigé un
vote sur les recours tessinois. Par 173 voix contre 12 le National
a rejeté ces recours, les huit élus de ce canton ayant quitté la
salle.

</TX>
<ST>
199 assermentations

</ST>
<TX>
199 membres du Conseil national, dont 69 nouveaux, ont ensuite
prêté serment ou prononcé la promesse, qui ne contient pas de
référence à Dieu. Seul le conseiller national genevois Jean Ziegler
(PS) était excusé. En début d'après-midi, une septantaine de
députés avaient participé à une cérémonie oecuménique à la
cathédrale de Berne.

</TX>
<TB>
Note aux rédactions:
Vous recevrez une dépêche séparée sur les élections du
président, du vice-président et des scrutateurs du Conseil national.
L'ouverture de la session au Conseil des Etats (dès 17h00), avec
les élections au Bureau, fera l'objet d'une autre dépêche. Une
synthèse comprenant les deux Chambres suivra en début de soirée.
</TB>
</DOC>
