<DOC>
<DOCID>ATS.950818.0021</DOCID>
<DOCNO>ATS.950818.0021</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950818
</DT>
<PT>
181200
</PT>
<SC>
bsf126 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4fra mil
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
france attentat mesures securite synthese
</KW>
<TI>
Paris: au lendemain d'un deuxième attentat en trois semaines Les autorités
françaises redoutent une vague de terreur synthèse
</TI>
<LD>
Paris, 18 août (ats/afp/reuter) Les autorités françaises redoutent de devoir
affronter une vague de terreur après l'attentat non-revendiqué de la place de
l'Etoile. Elles ont encore renforcé vendredi les mesures de sécurité pour
déjouer de nouvelles actions terroristes. Pour les spécialistes, la piste la
plus sérieuse semble être celle des intégristes algériens.
</LD>
<TX>
L'attentat, qui a fait 17 blessés dont onze touristes étrangers, est
intervenu 23 jours après celui perpétré dans le RER à la station
Saint-Michel. Tous deux présentent suffisamment de similitudes pour faire
penser à des auteurs communs, même si aucun des deux n'a été revendiqué.
</TX>
<TX>
Le ministre de l'intérieur, Jean-Louis Debré, a reconnu l'existence d'"un
certain nombre d'éléments troublants". "Bonbonnes de gaz dans les deux cas,
des explosifs qui pourraient être assez voisins, des lieux symboliques, des
heures identiques", a-t-il déclaré.
</TX>
<ST>
Effet dévastateur
</ST>
<TX>
Les deux attentats étaient conçus pour faire le maximum de victimes, même si
la bombe du RER a été beaucoup plus meurtrière.  Cette fois-ci, l'engin avait
été placé dans une poubelle à proximité de l'Arc de Triomphe et de l'avenue
des Champs Elysées.  Les terroristes avaient ajouté des clous de grande
taille et des écrous, destinés à rendre l'engin encore plus dévastateur.
</TX>
<TX>
Dix blessés étaient toujours hospitalisés vendredi. Les trois blessés graves,
un Italien de huit ans, une Britannique et un Portugais, ont dû être opérés
dès jeudi soir, mais leurs jours ne sont pas en danger.
</TX>
<ST>
Milliers d'agents
</ST>
<TX>
Quelque 1200 hommes supplémentaires ont été déployés dans la capitale, venant
s'ajouter aux douze unités de renfort déployées après le 25 juillet. En plus
de ces forces, 16 000 hommes en uniforme assurent déjà une surveillance des
lieux publics et des transports en commun parisiens.
</TX>
<TX>
Cette mobilisation exceptionnelle pourrait avoir empêché les terroristes de
mener à bien leur projet initial. Plusieurs journaux, citant des sources
policières, soulignent en effet que la bombe a été placée tout près d'une
entrée du métro et du RER, conduisant à une station particulièrement
fréquentée.
</TX>
<ST>
Piste algérienne
</ST>
<TX>
Pour les spécialistes de la lutte anti-terroriste, la piste la plus sérieuse
reste celle des groupes fondamentalistes algériens, et notamment du GIA,
pointé du doigt par la plupart des journaux et qui a menacé publiquement la
France pour son soutien au gouvernement algérien.
</TX>
<TX>
L'attentat ne paraît pas avoir déclenché de mouvements de panique chez les
touristes. Selon un collaborateur de l'agence de voyages Railtour Suisse
interrogé par l'ATS, l'explosion de jeudi n'a pas eu de conséquences directes
sur les réservations en Suisse.  Selon le porte-parole des CFF, Reto Kormann,
il y a eu vendredi à Genève plus d'annulations de réservation que d'habitude.
Dans les autres grandes villes suisses en revanche, rien de particulier n'a
été remarqué.
</TX>
</DOC>
