<DOC>
<DOCID>ATS.940519.0140</DOCID>
<DOCNO>ATS.940519.0140</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940519
</DT>
<PT>
112100
</PT>
<SC>
bsf058 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
eur c4
</DE>
<AU>
fz ha
</AU>
<KW>
europe rumeurs legendes vrai faux eclairage
</KW>
<TI>
L'Europe des fausses légendes et des vraies rumeurs éclairage par Christophe
de Roquefeuil, AFP.
</TI>
<LD>
Paris, 19 mai (ats/afp) Les rumeurs les plus farfelues sur l'Europe
prolifèrent dans plusieurs pays. En particulier en Grande-Bretagne et en
France. Légendes et vérités vont de la réglementation de la cambrure des
concombres à l'interdiction des fromages au lait cru, en passant par la
couleur des pantalons des pompiers. Avec d'autant plus de succès qu'il est
parfois difficile de distinguer une euro-légende d'une information vraie.
</LD>
<TX>
Difficile par exemple pour le profane de faire la différence entre la
réglementation du bruit des tondeuses à gazon (vrai) et celle du volume des
réservoirs de chasse d'eau (faux), des étiquettes de pots de confiture (vrai)
et du diamètre des cigarettes (faux).
</TX>
<ST>
"Euro-chimères" britanniques
</ST>
<TX>
En Grande-Bretagne, où les "euro-chimères" prospèrent, le Foreign Office
vient d'éditer un opuscule plein d'humour baptisé "La Communauté européenne,
faits et contes de fées". Non, y apprend-on, l'Union européenne (UE)
n'interdira pas le concombre courbe au profit du concombre droit, plus facile
à emballer. Les ânes se promenant sur les plages ne seront pas obligés de
porter des couches-culottes par mesure d'hygiène. Et les pompiers anglais ne
devront pas remplacer leurs pantalons de protection jaunes par des modèles
"européens" bleus.
</TX>
<TX>
Démenti également le canular selon lequel l'effigie de Jacques Delors
remplacerait celle de la reine Elizabeth II sur les pièces et les billets.
Mais la rumeur a traversé le Channel. En Belgique, le bruit a couru que le
profil du président de la Commission pourrait remplacer celui du roi sur les
timbres.
</TX>
<ST>
Pas de directive "flamants roses"
</ST>
<TX>
En France, le bureau de la Commission européenne à Paris vient d'éditer un
"bêtisier de l'Europe" éloquent. Non, Bruxelles n'entend pas interdire
l'usage des asticots pour la pêche. Non, il n'y a jamais eu de directive
"flamants roses". Quant à la chasse à la tourterelle qui enflamme
régulièrement le Médoc (sud-ouest français), elle a été interdite par un
règlement national en 1969, dix ans avant toute directive européenne.
</TX>
<TX>
La multiplication des rumeurs a également amené le ministre français chargé
des Affaires européennes, Alain Lamassoure, à donner de la voix contre les
"bobards", au premier rang desquels l'interdiction des fromages au lait cru,
qui seraient trop peu aseptisés au goût des "euro-fonctionnaires". En vérité,
la directive en cause a été adoptée à la demande de Paris, afin que ces
produits du terroir puissent être exportés en toute liberté.
</TX>
<ST>
Euro-fonctionnaires pas si nombreux
</ST>
<TX>
M. Lamassoure a également ramené à de plus justes proportions les critiques
régulières sur le caractère "pléthorique" de l'administration européenne,
soulignant qu'avec 12 000 fonctionnaires et 3000 traducteurs, la Commission
n'employait pas plus de monde que le ministère français de la Culture.
</TX>
<TX>
Au Danemark, le débat acharné sur le traité de Maastricht a vu surgir une
inquiétante rumeur sur l'interdiction par Bruxelles des "frikadeller",
boulettes de porc très prisées, au motif qu'elles contiendraient trop de
graisse.
</TX>
<TX>
L'Allemagne, nettement plus sage, n'est pas épargnée. Après avoir été
contraints par la Cour de justice européenne d'importer de la bière,
qualifiée de "bière chimique" par une partie de la presse, les Allemands ont
droit aujourd'hui à des articles très sérieux sur la piètre saveur des
"bananes de l'Union européenne" (produites aux Antilles), comparées à celles
d'Amérique latine, que Bonn voudrait pouvoir importer en plus grand nombre.
</TX>
<ST>
Chasse aux projets inutiles
</ST>
<TX>
Soucieuse de se débarrasser d'une fiction tenace, la Commission clame haut et
fort qu'elle n'a aucune intention d'interdire les corridas espagnoles ou
françaises. Mais le sujet a bien été évoqué devant le Parlement européen, qui
n'a toutefois aucun pouvoir en la matière.
</TX>
<TX>
Le succès des rumeurs doit beaucoup à la prolifération des directives bien
réelles destinées à mettre en oeuvre le marché unique. Conscients du
problème, Paris et Londres ont récemment unis leurs efforts pour faire la
chasse aux projets inutiles. Une vingtaine de textes ont été éliminés, parmi
lesquels des plans de réglementation sur des normes de sécurité des parcs
zoologiques, ou portant sur la responsabilité civile des teinturiers.
</TX>
</DOC>
