<DOC>
<DOCID>ATS.950822.0018</DOCID>
<DOCNO>ATS.950822.0018</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950822
</DT>
<PT>
182000
</PT>
<SC>
bsf144 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
ge c4fra eng reg
</DE>
<AU>
mf cc
</AU>
<KW>
ge superphenix reaction
</KW>
<TI>
Autorisation pour le redémarrage de Superphénix Les associations écologistes
suisses condamnent la décision
</TI>
<LD>
Genève, 22 août (ats) Les organisations écologistes suisses ont vivement
déploré mardi la décision de la France d'autoriser le redémarrage du réacteur
Superphénix. Le collectif contre Superphénix, qui regroupe les associations
et les communes suisses opposés au réacteur, estime que la France "joue avec
le feu".
</LD>
<TX>
Le collectif, qui a accueilli la nouvelle sans grand étonnement, qualifie
Superphénix de surgénérateur "bancal". Depuis sa mise en service, il y a dix
ans, il n'a fonctionné que six mois à pleine puissance. Pour le collectif, la
remise en fonction du réacteur relève de l'acharnement thérapeutique.
</TX>
<TX>
Pierre Vanek, député au Grand Conseil genevois et membre du comité de
l'organisation anti-nucléaire "Contratom", regrette bien entendu le
redémarrage du réacteur. Pour lui, il s'agit d'un énième bricolage sur une
centrale qui n'a jamais fonctionné correctement.  Des actions de protestation
sont prévues, a-t-il ajouté.
</TX>
<TX>
Michel Bernard, des "Européens contre Superphénix", a admis que la
coordination a été prise de cours. Une action avait été envisagée. Des
groupes de militants devaient réagir face au passage simulé d'un nuage
radioactif. Le réseau nécessaire pour organiser ce type manifestation n'est
toutefois "pas encore en place".
</TX>
<ST>
Genève fera recours
</ST>
<TX>
Pour sa part, le gouvernement du canton de Genève a annoncé qu'il fera une
nouvelle fois recours contre l'autorisation de redémarrage, auprès du Conseil
d'Etat français. L'exécutif du canton de Genève entend également établir un
contact avec Corinne Lepage, ministre français de l'environnement.
</TX>
</DOC>
