<DOC>
<DOCID>ATS.941105.0024</DOCID>
<DOCNO>ATS.941105.0024</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941105
</DT>
<PT>
165200
</PT>
<SC>
bsf057 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4ger mil div
</DE>
<AU>
hs
</AU>
<KW>
allemagne bombe evacuation developpement
</KW>
<TI>
Bombe de la deuxième guerre mondiale découverte en Allemagne Quelque 15 000
personnes évacuées développement.
</TI>
<LD>
Ludwigshafen, 5 nov (ats/afp) Plus de 15 000 personnes ont été évacuées
samedi à Ludwigshafen après la découverte d'une bombe de la seconde guerre
mondiale. L'opération de désamorçage a mobilisé 500 policiers et 350
pompiers. Il s'agit de l'opération la plus spectaculaire jamais entreprise en
Allemagne.
</LD>
<TX>
L'engin de fabrication britannique a été désamorcé en début d'après-midi par
une équipe d'artificiers. Après avoir ôté à la main deux des détonateurs qui
semblaient peu dangereux, ils ont fait sauter le troisième à distance.
L'engin, un cylindre couleur terre de près d'un mètre de diamètre et pesant
1,8 tonne, était enfoui dans un champ cultivé.
</TX>
<TX>
Il avait été localisé grâce à l'étude systématique de photos aériennes
récemment exhumées des archives alliées. Le 19 octobre, 10 000 habitants du
même secteur de Ludwigshafen avaient déjà été déplacés après la découverte
d'une bombe de même modèle.
</TX>
<ST>
Des milliers de bombes
</ST>
<TX>
Comme des dizaines d'autres villes allemandes, Ludwigshafen, un haut lieu de
l'industrie allemande, a été quasiment rasée pendant la guerre par plus de
120 bombardements. Les aviateurs visaient les usines chimiques BASF, qui
appartenaient à l'époque au groupe IG Farben, fabriquant des explosifs.
</TX>
<TX>
Depuis 1945, les démineurs allemands exhument encore chaque année des
milliers de bombes aériennes du sous-sol des grandes villes. En moyenne, les
services spécialisés détruisent 100 bombes par semaine dans l'ensemble du
pays. Les accidents sont rarissimes mais, avec les années et l'humidité les
détonateurs deviennent de plus en plus sensibles.
</TX>
<TX>
D'après les experts, c'est dans l'ex-RDA qu'il doit rester le plus d'engins
enfouis. Mais les grandes régions urbaines de l'Ouest du pays recèlent
également d'énormes gisements d'explosifs. Dans la seule région de Rhénanie
du Nord-Westphalie, la plus peuplée du pays, les services de déminage ont
détruit près de 50 000 bombes, grenades ou mines.
</TX>
<ST>
Etude de clichés
</ST>
<TX>
La méthode la plus courante pour retrouver les bombes est l'étude des clichés
pris pendant la guerre par les aviateurs alliés, où l'on voit nettement les
engins ou leurs traces sur le sol. Larguées de plus de 1000 mètres de haut,
les bombes qui n'explosaient pas s'enfonçaient parfois de plusieurs mètres.
</TX>
<TX>
Les entrepreneurs de travaux publics ont gardé l'habitude de faire sonder le
sol avant d'entreprendre des forages dans les zones sensibles. Selon un bilan
établi après la guerre pour l'ensemble de l'Allemagne, 1,3 million de tonnes
de bombes ont été larguées sur 131 villes allemandes.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: La dépêche a été totalement remaniée.
</ST>
</DOC>
