<DOC>
<DOCID>ATS.940920.0096</DOCID>
<DOCNO>ATS.940920.0096</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940920
</DT>
<PT>
133500
</PT>
<SC>
bsf080 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
pars jus
</DE>
<AU>
sh
</AU>
<KW>
conseil des etats abus sexuels prescription
</KW>
<TI>
Abus sexuels sur des enfants - délai de prescription trop court Le Conseil
des Etats vote une motion.
</TI>
<LD>
Berne, 20 sept (ats) Le délai de prescription ordinaire de dix ans doit être
rétabli pour les abus sexuels commis sur des enfants. C'est l'objectif d'une
motion du radical neuchâtelois Thierry Béguin que le Conseil des Etats a
approuvée mardi par 22 voix sans opposition. Le Conseil fédéral s'y est
opposé en vain.
</LD>
<TX>
Depuis l'entrée en vigueur en 1992 des nouvelles dispositions réprimant les
atteintes à l'intégrité sexuelle, le délai de prescription n'est plus que de
cinq ans pour les délits commis sans violence ou contrainte. Ce délai est
trop court, car il permet à des abuseurs d'enfants d'échapper à toute
poursuite pénale et favorise par conséquent la récidive, a relevé M. Béguin,
qui est procureur général à Neuchâtel.
</TX>
<TX>
Le plus souvent, les abus sexuels contre les enfants sont commis par des
membres de leur entourage ou des éducateurs qui n'usent pas de violence, mais
de séduction, a poursuivi M. Béguin. Le lien de dépendance dans lequel se
trouve la victime l'empêche de dire ce qu'elle a subi. Lorsqu'elle finit par
parler, c'est souvent trop tard, car il y a prescription. D'où la nécessité
de revenir au délai de dix ans, comme le demandent tous ceux qui s'occupent
d'enfants victimes d'abus sexuels, selon M. Béguin.
</TX>
<ST>
Opposition du Conseil fédéral
</ST>
<TX>
La motion a été approuvée malgré l'opposition du conseiller fédéral Arnold
Koller. Ce dernier a rappelé que le Parlement lui-même avait voulu faire une
distinction entre les actes commis avec ou sans violence. Un délai de
prescription plus long aurait plus d'inconvénients que d'avantages pour la
victime, a estimé le ministre de la justice. En effet, elle risquerait de se
retrouver confrontée des années plus tard à un traumatisme peut-être surmonté
dans l'intervalle.
</TX>
</DOC>
