<DOC>
<DOCID>ATS.950315.0021</DOCID>
<DOCNO>ATS.950315.0021</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950315
</DT>
<PT>
191400
</PT>
<SC>
bsf154 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
zh kul jus
</DE>
<AU>
kw mm as
</AU>
<KW>
zurich theatre interdiction contournee dev
</KW>
<TI>
Un pièce de théâtre jouée à Zurich malgré l'interdiction des juges
Interprétation controversée du droit d'auteur en Suisse développement.
</TI>
<LD>
Zurich, 15 mars (ats) Malgré l'interdiction prononcée par le Tribunal de
district de Zurich, le théâtre de la ville a décidé de jouer mercredi la
pièce "La charmante ronde, d'après la ronde du charmant M. Arthur
Schnitzler", de Werner Schwab. Pour éviter tout écueil avec la justice, la
pièce sera néanmoins présentée dans un cadre "privé".
</LD>
<TX>
Toute cette affaire est dû à un litige entre l'éditeur et détenteur des
droits de l'oeuvre de Schnitzler, S.-Fischer-Verlag à Francfort, et le
Schauspielhaus de Zurich sur la question des droits d'auteur. Saisi par
l'éditeur le 6 mars dernier, le Tribunal cantonal a confirmé mardi la mesure
superprovisoire interdisant la présentation de la pièce, a indiqué mercredi à
l'ATS le recourant.
</TX>
<TX>
Formellement, l'interdiction reste valable au moins jusqu'à la fin du mois.
Si la cour ne lève pas la mesure superprovisoire, c'est alors la procédure
judiciaire habituelle qui prendra le relais. Et celle-ci pourrait durer
plusieurs années.
</TX>
<ST>
Audience privée
</ST>
<TX>
Le Schauspielhaus a néanmoins décidé de passer outre la décision des juges.
Astuce: il a décrété mercredi que la pièce serait présentée dans un cadre
privé, sans contrepartie financière.  Autrement dit, le théâtre se
transformera durant ces représentations en "club privé" et les spectateurs
n'auront qu'à décliner leur identité pour recevoir gratuitement un billet
d'entrée. La pièce sera jouée jusqu'au 9 avril prochain.
</TX>
<TX>
Par ce biais, le théâtre ne porte pas atteinte pas au droit d'auteur, puisque
l'utilisation d'oeuvres d'art dans des cercles privés est explicitement
autorisée par la loi. Un certain degré d'indocilité est toujours bon, a
indiqué devant la presse le président du conseil d'administration du théâtre,
Jürg Kaufmann.
</TX>
<ST>
Interprétation divergente de la loi
</ST>
<TX>
Le différend porte sur la période durant laquelle les oeuvres sont soumises
aux droits d'auteur après la mort de leur créateur. En la matière, la Suisse
a longtemps fait cavalier seul, en fixant la prescription à 50 ans, contre 70
ans dans la plupart des pays européens. Ce n'est que depuis le 1er juillet
1993 que la Suisse s'est alignée sur les normes européennes en modifiant sa
loi sur le droit d'auteur.
</TX>
<TX>
L'éditeur S. Fischer estime que le nouveau droit suisse est rétroactif. Les
oeuvres de Schnitzler ne peuvent ainsi tomber dans le domaine public avant le
21 octobre 2001, date du 70e anniversaire de la mort de l'auteur. L'éditeur
affirme en outre, selon la "Neue Zürcher Zeitung", avoir été mis au courant
de la création zurichoise au début mars. Il a déposé une demande de
disposition superprovisoire le 6, requête que le Tribunal cantonal a acceptée
le 8 mars.
</TX>
<TX>
De son côté, le Schauspielhaus est convaincu que le nouveau droit ne peut
s'appliquer à des oeuvres tombées dans le domaine public avant le 1er juillet
1993. Ce fut le cas pour Schnitzler en 1981. Une mise en scène "ne présente
donc aucune difficulté", a déclaré à l'ATS Wolfgang Larese, professeur de
droit à l'Université de Zurich. Le théâtre a du reste déposé une demande pour
dommages et intérêts d'un montant de 630 000 francs, dont S.-Fischer devra
s'acquitter si la justice ne lui donne pas raison, a indiqué le directeur du
théâtre Gerd Leo Kuck.
</TX>
<ST>
Photo keystone à disposition
</ST>
<TX>
Note aux rédactions: La dépêche a été entièrement remaniée et tient compte de
la décision du théâtre de maintenir les représentations.
</TX>
</DOC>
