<DOC>
<DOCID>ATS.951017.0094</DOCID>
<DOCNO>ATS.951017.0094</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
4203
</LE>
<DT>
951017
</DT>
<PT>
130928
</PT>
<RT>
155248
</RT>
<SC>
bsf053 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
vot parn prod doc95 parp
</DE>
<AU>
hd as wi
</AU>
<KW>
élections féd95 comment remplir bulletin
</KW>
<TI>
Elections fédérales 1995 Comment remplir son bulletin électoral
</TI>
<ST>
éclairage
</ST>
<LD>
Berne, 17 oct (ats) Latoiser, cumuler, panacher: autant de principes qui ne
signifient pas grand-chose pour la plupart des électeurs suisses. Il est
pourtant indispensable de les comprendre pour bien remplir son bulletin
électoral. Voici quelques particularités qui caractérisent le système
électoral helvétique:
</LD>
<TX>
Les élections au Conseil national se font au système proportionnel.  Les 200
sièges sont distribués aux différents partis et groupes en vertu du nombre de
voix obtenues. Ils sont tout d'abord répartis en fonction du nombre de
suffrages attribués à la liste. Les mandats sont ensuite attribués aux
candidats de la liste qui ont recueilli le plus grand nombre de voix.
</TX>
<TX>
Chaque canton et demi-canton forme un cercle électoral propre.  Il reçoit un
nombre de mandats en fonction de sa population. Dans les petits cantons qui
n'en ont qu'un seul (AI, GL, OW, NW, UR), les sièges sont repourvus au
système majoritaire. Les citoyens peuvent voter pour chaque personne
éligible. Est élu celui qui a obtenu le plus de voix. Dans certains cantons,
l'élection peut se faire tacitement, si un seul candidat est inscrit.
</TX>
<ST>
Formation de listes
</ST>
<TX>
Dans les cantons qui possèdent plus d'un siège, les partis forment des
listes. Le nombre de candidats qui figure sur chacune d'elles ne peut pas
excéder celui des sièges dont dispose le canton.
</TX>
<TX>
La documentation électorale est envoyée aux citoyens par les autorités
cantonales. Y figurent les listes préimprimées et un bulletin électoral vide.
Seul ce matériel peut être utilisé pour voter.
</TX>
<ST>
Moyens de vote
</ST>
<TX>
Les électeurs peuvent glisser leur bulletin personnellement dans l'urne. Ils
peuvent aussi voter par correspondance. On peut recourir à ce dernier moyen
de la Suisse ou de l'étranger. Le vote par procuration est admis, si le droit
cantonal le permet pour ses propres élections et votations cantonales. Dans
tous les cas, l'électeur doit remplir son bulletin lui-même.
</TX>
<TX>
Chaque citoyen dispose d'un nombre de voix égal à celui de sièges de son
canton. S'il utilise un bulletin préimprimé, il peut le glisser dans l'urne
sans modification. Il peut aussi opérer des changements: latoiser en biffant
des noms de candidats, cumuler en mettant deux fois le même nom au maximum ou
finalement panacher en inscrivant le nom de candidats d'autres listes. En
outre, les citoyens peuvent biffer le numéro d'ordre et la dénomination d'une
liste ou la remplacer par une autre.
</TX>
<ST>
Conditions de validation
</ST>
<TX>
Les électeurs qui ne souhaitent pas voter pour un parti peuvent utiliser la
liste vierge et la glisser dans l'urne avec ou sans dénomination de partis.
Ne peuvent être inscrits sur le bulletin que des candidats qui se présentent
aux élections.
</TX>
<TX>
Pour être validée, une liste doit comporter au moins un nom de candidat
valable. Le nombre de noms inscrits ne peut excéder celui du nombre de sièges
à repourvoir. Les bulletins doivent être remplis ou modifiés à la main.
</TX>
<TX>
Chaque personne candidate apporte une voix à sa liste. Deux si elle est
cumulée. Ces principes valent également si la personne candidate a été
inscrite sur une autre liste par le panachage.
</TX>
<ST>
Attribution des voix
</ST>
<TX>
Si la liste n'est pas modifiée, le parti reçoit autant de voix que le canton
a de sièges. Si un nom est biffé, le candidat concerné perd une voix. Mais
cette dernière reste au parti comme voix de parti. En cas de panachage, en
revanche, la liste dont la dénomination est utilisée perd les voix des
candidats d'autres partis au profit de ces derniers.
</TX>
<TX>
Si le bulletin de vote comporte moins de noms qu'il y a de sièges, les lignes
vides sont attribuées à la liste sous la dénomination de laquelle le bulletin
est rempli. Si l'électeur a employé une liste non préimprimée, les lignes
vides ne vont comme voix complémentaires aux partis que si l'électeur a mis
une dénomination ou un numéro d'ordre.
</TX>
<ST>
encadré suit
</ST>
</DOC>
