<DOC>
<DOCID>ATS.940624.0014</DOCID>
<DOCNO>ATS.940624.0014</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940624
</DT>
<PT>
194800
</PT>
<SC>
bsf189 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
jus zh
</DE>
<AU>
ss sn ll
</AU>
<KW>
zh tribunal cantonal drogue jugement
</KW>
<TI>
Cour suprême de Zurich - Gros trafic de drogue Accusés principaux condamnés à
17 et 18 ans de prison.
</TI>
<LD>
Zurich, 24 juin (ats) Le tribunal cantonal de Zurich a jugé vendredi un des
plus gros trafic de drogue de Suisse. Les deux acteurs principaux ont été
condamnés à 17 et 18 ans de réclusion. La Cour a infligé six ans de réclusion
à un complice. Les trois hommes, un agent immobilier de 47 ans, un peintre de
39 ans, et un agent publicitaire de 33 ans, avaient introduit en Suisse en
1990 et 1991 100 kilos de cocaïne de provenance brésilienne.
</LD>
<TX>
Le procès a duré deux jours sous forte surveillance policière.  Vendredi
soir, la Cour zurichoise a en grande partie suivi l'accusation. Le Ministère
public avait en effet requis respectivement 17, 18 et 7 ans de réclusion pour
les trois accusés.  De son côté la défense avait plaidé 14, 12 et 3 ans de
réclusion.
</TX>
<TX>
Lors de l'audience, les deux accusés principaux ont reconnu avoir organisé
plus d'une quinzaine de transports. Ceux-ci étaient rénumérés 20 000 francs
la course pour les courriers et l'organisateur. Ils faisaient passer de trois
à douze kilos de cocaïne à la fois.
</TX>
<TX>
Le procureur les a qualifiés de "top-managers" du trafic de drogue. Tous deux
devront verser 500 000 francs dans les caisses du canton. Leur complice, un
agent publicitaire de 33 ans, devra suivre une cure de désintoxication
pendant sa détention.
</TX>
<ST>
Huit millions blanchis
</ST>
<TX>
Les deux trafiquants avaient introduit en Suisse 100 kilos de cocaïne
brésilienne de février 1990 à avril 1991. Ce qui représentait dix millions de
francs sur le marché suisse illégal. Par le biais de sociétés fictives à
Zurich, les deux hommes ont blanchi l'argent de leur marchandise pour huit
millions de francs.
</TX>
<TX>
Les trois hommes comparaissaient au Tribunal cantonal en seconde instance. Le
Tribunal de district leur avait infligé respectivement 17, 15 et 8 ans de
réclusion en 1993. Tant les deux accusés principaux que le Ministère public
avaient recouru contre les jugements de première instance. Le troisième
homme, qui leur avait servi de courrier, aussi.
</TX>
<ST>
Démission d'un député UDC
</ST>
<TX>
L'affaire avait eu des conséquences politiques. En 1992, le député Eugen Kägi
(UDC/ZH) qui préconisait une ligne dure en matière de drogue avait dû
démissionner du Grand conseil: il avait siégé au conseil d'administration
d'une de ces sociétés. Le procès n'a pas permis de faire la lumière sur
l'éventuel rôle qu'il aurait pu jouer alors.
</TX>
</DOC>
