<DOC>
<DOCID>ATS.950307.0004</DOCID>
<DOCNO>ATS.950307.0004</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950307
</DT>
<PT>
220800
</PT>
<SC>
bsf194 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c8jrd c8isr pal c7egy soz
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
amman reunion deplaces palestiniens 2e dev
</KW>
<TI>
Israël refuse d'accélérer le retour des réfugiés 2e développement.
</TI>
<LD>
Amman, 7 mars (ats/reuter) La réunion israélo-arabe sur le sort des réfugiés
palestiniens s'est achevée mardi. Le ministre israéliens des Affaires
étrangères a refusé d'accélérer le début de leur rapatriement à Gaza et en
Cisjordanie.
</LD>
<TX>
Les quatre participants, Jordanie, Egypte, Israël et les Palestiniens, n'ont
pas tenu de conférence de presse conjointe. Ils se sont bornés à un
communiqué laconique annonçant l'établissement d'une commission sur les
réfugiés qui s'accompagnera de réunions ministérielles trimestrielles.
</TX>
<TX>
"La réunion a été dure et tendue à certains moments", a déclaré le
porte-parole jordanien. "Les résultats sont modestes mais ce n'est que le
début du processus de retour (des réfugiés)", a-t-il ajouté.  "Israéliens et
Arabes étaient en désaccord sur de nombreux points (...)  qui ont été laissés
à l'appréciation de la commission".
</TX>
<TX>
Le chef de la diplomatie jordanienne Abdoul Karim al-Kabariti et Nabil
Chaath, le chef de la délégation palestinienne, se sont avoués déçus
qu'Israël n'aie pas accepté de hâter le retour des réfugiés pour sauver le
processus de paix chancelant. "Nous voulions des mesures de confiance
concrètes comme la définition d'un certain nombre (de retours). Nous voulions
des symboles", a expliqué Nabil Chaath.
</TX>
<TX>
Il a aussi accusé Tel Aviv d'avoir repoussé de plusieurs mois la tenue de la
conférence sur les réfugiés, prévue dans la déclaration de principes signée à
Washington en septembre 1993. Israël a accepté de négocier le retour des
"déplacés" palestiniens de la guerre des Six jours - mais pas des trois
millions de réfugiés de la guerre de 1948 - sans jamais préciser les
modalités de ce retour.
</TX>
<TX>
L'ONU a estimé que 700 000 "déplacés" de 1967 devraient obtenir le droit de
rentrer dans les territoires occupés. Israël ne parle que de 200 000
personnes.
</TX>
</DOC>
