<DOC>
<DOCID>ATS.951206.0016</DOCID>
<DOCNO>ATS.951206.0016</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2606
</LE>
<DT>
951206
</DT>
<PT>
191404
</PT>
<RT>
183002
</RT>
<SC>
bsf202 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c7rwa int soz
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
rwanda expulsion 38 ong
</KW>
<TI>
Rwanda: trente-huit ONG doivent cesser leurs activités
</TI>
<LD>
Kigali, 6 déc (ats/afp) Trente-huit organisations non-gouvernementales
internationales présentes au Rwanda doivent "cesser leurs activités", a
annoncé mercredi soir le ministère rwandais de la Réhabilitation. Elles sont
accusées d'avoir "failli à leur mission" par "manque d'expérience".
</LD>
<TX>
Ces ONG n'auraient pas su "s'adapter aux critères nécessaires d'une
intervention au Rwanda", théâtre d'un génocide l'an dernier.  D'autres ne se
sont pas "soumises aux règles" imposées par le gouvernement rwandais, selon
le ministère. Certaines ONG auraient, selon le ministère rwandais, "abandonné
des enfants dans des orphelinats" ou "vendu de la nourriture destinée à
l'aide humanitaire sur les marchés publics".
</TX>
<TX>
Dix-huit autres ONG ont vu leurs activités "suspendues provisoirement" et
leurs dossiers sont en cours d'examen, alors que 102 autres sont accréditées
et peuvent poursuivre leurs activités au Rwanda, selon le ministère rwandais.
De nombreuses ONG françaises - dont Action internationale contre la faim
(AICF), Médecins sans frontières (MSF) et Médecins du Monde - figurent dans
la liste de celles qui doivent cesser leurs activités et quitter le Rwanda.
</TX>
<ST>
ONG françaises visées
</ST>
<TX>
Le régime de Kigali, dominé par les anciens rebelles tutsis du Front
patriotique rwandais (FPR), a multiplié au cours des dernières semaines des
déclarations contre la France. Le gouvernement met en cause la France pour
son soutien au précédent régime de l'ancien président hutu Juvénal
Habyarimana, et se montre hostile à la politique menée actuellement par Paris
dans la région des grands lacs. Le ministère affirme toutefois qu'aucune
raison de nature politique n'a présidé à sa décision.
</TX>
<TX>
La mesure du gouvernement rwandais intervient alors que le Conseil de
sécurité de l'ONU doit décider dans les prochaines 24 heures de l'avenir de
la Mission des Nations unies pour l'Assistance au Rwanda (MINUAR, 2100
hommes). Son mandat actuel prend fin vendredi.
</TX>
<TX>
Kigali avait d'abord demandé le départ des Casques bleus, qui ont assisté
impuissants au génocide de l'an dernier et sont accusés d'"inutilité". Le
régime a ensuite accepté, à la demande des Etats-Unis, de la Grande-Bretagne
et de l'Allemagne, une solution de compromis qui prolongerait la présence de
la MINUAR avec un mandat changé et des effectifs réduits.
</TX>
</DOC>
