<DOC>
<DOCID>ATS.950717.0067</DOCID>
<DOCNO>ATS.950717.0067</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950717
</DT>
<PT>
145500
</PT>
<SC>
bsf070 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c4aut c5swi ecps jus
</DE>
<AU>
fd cd lp
</AU>
<KW>
suisse autriche migros konsum plainte pénale
</KW>
<TI>
Dirigeants de Migros soupçonnés d'escroquerie Le Ministère publique
autrichien enquête depuis mai
</TI>
<LD>
Zurich/Vienne, 17 juil (ats) Le Ministère publique autrichien enquête depuis
mai contre le patron de Migros, Eugen Hunziker, et deux autres dirigeants. Il
s'agit de soupçons d'escroquerie et de traitement de faveur à l'égard d'un
créancier. Il faudra aussi savoir si la déclaration d'insolvabilité est
arrivée trop tard.
</LD>
<TX>
En relation avec la faillite du groupe autrichien Konsum, la police
économique autrichienne enquête depuis le mois de mai de cette année contre
trois dirigeants de Migros, a indiqué à l'ATS la procureure responsable,
Ingrid Gruber, confirmant un article paru samedi dans la "Kronenzeitung" de
Vienne.
</TX>
<ST>
Déclaration trop tardive
</ST>
<TX>
Migros est soupçonnée d'avoir fait trop tardivement sa déclaration
d'insolvabilité. De plus, on reproche au distributeur suisse d'avoir
favoriser un créancier autrichien.
</TX>
<TX>
Selon le Ministère publique, l'enquête porte aussi sur des soupçons
d'escroquerie. Car, Migros aurait faussement assurer aux fournisseurs de
Konsum, dans une lettre circulaire, qu'elle serait dorénavant le bailleur de
fonds de Konsum.
</TX>
<ST>
Dirigeants de Migros interrogés en août
</ST>
<TX>
La police économique autrichienne enquête pour le moment contre le patron de
Migros, Eugen Hunziker, contre l'ancien patron de Konsum Migros Warenhandel
GmbH (KMW), Marcel Bühlmann, et contre le directeur de KMW, Werner Grunau.
Ils devraient être interrogés par la police économique au mois d'août. Les
trois cadres de Migros ont déjà été convoqués pour l'interrogatoire.
</TX>
<TX>
L'enquête contre les dirigeants de Migros est en cours depuis le mois de mai,
indique-t-on à Vienne. Selon la procureure Gruber, l'enquête contre Migros
sera conduite en même temps que celle contre les dirigeants de Konsum. Le
droit pénal autrichien prévoit une peine maximale de deux ans de prison en
cas d'escroquerie ou de traitement de faveur à l'égard d'un créancier.
</TX>
<ST>
Plaintes pénales déposées par les fournisseurs
</ST>
<TX>
Au nom de deux grossistes autrichiens de l'alimentation, l'avocat viennois
Georg Zanger a déposé plainte pénale en mars contre les dirigeants de Migros
et de sa succursale KMW, comme il l'avait déjà fait contre le comité de
Konsum Autriche. Ces plaintes se basent sur des soupçons d'abus de confiance,
de banqueroute simple et d'escroquerie.
</TX>
<TX>
Migros et Konsum avaient mis fin le 15 mai 1995 à leur projet de
collaboration décidé en 1993. Migros avait chiffré à environ 250 millions de
francs le coût de son engagement avorté en Autriche.
</TX>
<TX>
Note au rédactions: Un résumé avec la prise de position de Migros vous
parviendra ultérieurement.
</TX>
</DOC>
