<DOC>
<DOCID>ATS.950313.0023</DOCID>
<DOCNO>ATS.950313.0023</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950313
</DT>
<PT>
191900
</PT>
<SC>
bsf162 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c8syr c8isr c1 mil int
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
syrie israel usa paix christopher damas dev
</KW>
<TI>
Warren Christopher satisfait de ses entretiens avec M. Assad Le secrétaire
d'Etat américain reviendra mardi en Syrie développement.
</TI>
<LD>
Damas, 13 mars (ats/afp/reuter) A l'issue d'entretiens avec le chef de l'Etat
syrien Hafez al Assad, le secrétaire d'Etat américain Warren Christopher a
annoncé lundi que la Syrie et Israël étaient de "nouveau engagés" dans de
sérieuses discussions. Il a remis à M. Assad un message du président
américain insistant sur "l'importance" de la poursuite de ces négociations.
</LD>
<TX>
M. Christopher a indiqué qu'il reviendrait mardi en Syrie après une nuit
passée à Jérusalem, afin de poursuivre ses discussions avec le président
Assad pour tenter de relancer les négociations de paix israélo-syriennes.
"J'ai eu de sérieuses discussions au cours des derniers jours en Israël avec
le Premier ministre israélien Yitzhak Rabin et à Damas avec M. Assad", a
déclaré M. Christopher sans toutefois donner des précisions sur leur teneur.
</TX>
<ST>
Sur tous les aspects contentieux
</ST>
<TX>
De source américaine autorisée, on précise que la rencontre Assad-
Christopher a porté sur tous les aspects du contentieux israélo- syrien:
étendue et calendrier d'un retrait israélien du Golan ainsi que la nature et
les garanties de la future paix entre les deux pays.
</TX>
<TX>
Arrivé lundi matin de Djeddah, où il a rencontré le roi Fahd ce week-end, le
secrétaire d'Etat américain avait discuté jeudi et vendredi de ce dossier
avec le Premier ministre israélien Yitzhak Rabin et son ministre des Affaires
étrangères Shimon Peres. Vendredi, il avait souligné l'ampleur des obstacles
qui restent à surmonter en notant que, "indubitablement, les mois à venir
seront critiques, vitaux et cruciaux".
</TX>
<ST>
Période pré-électorale en Israël
</ST>
<TX>
Les dirigants israéliens estiment que faute de parvenir à un accord dès cette
année avec Damas, ce sera partie remise en raison des élections législatives
prévues l'an prochain en Israël. Itamar Rabinovitch, ambassadeur des
Etats-Unis à Washington, a estimé qu'il y avait une chance pour que cette 11e
tournée de M. Christopher dans la région permette de relancer les
négociations directes entre la Syrie et Israël.
</TX>
<TX>
Celles-ci, qui se déroulent à Washington, ont été suspendues par la Syrie en
décembre parce que qu'Israël aurait présenté des exigences de sécurité
inadmissibles lors d'une réunion entre les chefs d'état-major des deux pays.
M. Christopher n'a pas précisé en quittant Damas s'il avait pu convaincre le
président Assad de renouer le dialogue avec Israël.
</TX>
<TX>
La presse syrienne de lundi refroidit les espoirs de M. Rabinovitch en
soulignant qu'il n'y a pas lieu de reprendre le dialogue si la position
d'Israël n'a pas changé. Elle réaffirme le souci de Damas d'obtenir un
retrait israélien de l'ensemble du Golan occupé depuis 1967.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: la dépêche a été entièrement remaniée et fait état des
déclarations de Christopher.
</TX>
</DOC>
