<DOC>
<DOCID>ATS.950324.0103</DOCID>
<DOCNO>ATS.950324.0103</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950324
</DT>
<PT>
112100
</PT>
<SC>
bsf049 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
ecpc ecpi ecps ecpt ecpb fin
</DE>
<AU>
jq ct
</AU>
<KW>
suisse kof previsions de conjoncture 1995 96
</KW>
<TI>
Conjoncture: le KOF maintient ses prévisions de croissance Boom des
exportations, consommation intérieure anémique embargo 12h00.
</TI>
<LD>
Zurich, 24 mars (ats) La croissance économique de la Suisse s'accélère
légèrement. Les prévisions de printemps du KOF confirment les chiffres de
l'automne: le PIB devrait augmenter de 2,2 % en 1995 et de 2,4 % en 1996. Le
dynamisme des exportations ne se dément pas, mais la consommation intérieure
reste anémique.
</LD>
<TX>
"La révision des données et l'analyse de la situation actuelle n'entraînent
que quelques corrections qui sont plus des ajustements que de véritables
révisions de pronostics". Tel est le constat établi par le Centre de
recherches conjoncturelles (KOF) de l'Ecole polytechnique fédérale de Zurich
(EPFZ) dans ses prévisions de conjonctures 1995/96 diffusées jeudi.
</TX>
<ST>
Poursuite de la reprise
</ST>
<TX>
Outre le taux de croissance du produit intérieur brut (PIB) de la Suisse pour
les deux années à venir, le KOF valide également dans leurs grandes lignes
les indicateurs annoncés il y a six mois. La reprise conjoncturelle en Suisse
se poursuivra en 1995 et 1996, confirment les experts zurichois.
</TX>
<TX>
Les exportations progresseront encore plus vigoureusement: + 6 % cette année
et + 5,3 % en 1996, après des hausses de 3,9 % en 1994 et de 1,3 % en 1993.
Les exportations de biens continueront à se distinguer, tandis que les
services ne se reprendront un peu qu'en 1996.
</TX>
<ST>
Pas de répercussion
</ST>
<TX>
Les impulsions extérieures ne se répercuteront toujours pas sur la demande
intérieure. La consommation publique, freinée par les économies budgétaires,
stagnera: + 0,3 % en 1995, + 0,4 % en 1996. La consommation des ménages, déjà
peu vigoureuse l'an passé (+ 1,3 %), restera anémique: + 0,7 % cette année, +
1,2 % l'année suivante.
</TX>
<TX>
Après son embellie de 1994 (+ 3,8 %), la construction connaîtra des taux de
croissance nettement plus faibles: + 1 % en 1995, + 1,6 % en 1996. En
revanche, les biens d'équipement rééditeront presque en 1995 leur boom de
l'an passé (+ 9,5 % après + 10,1 %).
</TX>
<ST>
Dégonflement
</ST>
<TX>
Le renchérissement devrait s'établir à 2,4 % cette année, dont 1,3 '
imputable à la TVA, annoncent les conjoncturistes du KOF. Il restera du même
ordre en moyenne annuelle l'an prochain. Côté emploi, le taux de chômage se
dégonflera progressivement, passant à 4,1 % cette année, puis 3,6 % en 1996
(4,7 % en 1994, 4,5 % en 1993).
</TX>
<TX>
Enfin, le KOF risque une prévision sur la valeur de la monnaie suisse: "Le
franc subira une légère correction à la baisse au cours de la période
considérée". Mais la Banque nationale (BNS) ne modifiera pas sa politique
"modérément restrictive". Les taux monétaires seront orientés à la hausse
tandis que ceux à long terme demeureront "pratiquement stables".
</TX>
</DOC>
