<DOC>
<DOCID>ATS.940513.0077</DOCID>
<DOCNO>ATS.940513.0077</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940513
</DT>
<PT>
113800
</PT>
<SC>
bsf040 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c4fra jus
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
france michel noir justice
</KW>
<TI>
Contrôle judiciaire confirmé pour Michel Noir.
</TI>
<LD>
Lyon, 13 mai (ats/afp/reuter) La chambre d'accusation de la cour d'appel de
Lyon a confirmé vendredi la mise sous contrôle judiciaire de Michel Noir
assortie d'une caution de 2,5 millions de FF, a-t-on appris de source
judiciaire. Le député-maire de Lyon a été mis en examen et placé sous
contrôle judiciaire le 29 mars dernier pour "abus de confiance".
</LD>
<TX>
Me François Saint-Pierre, défenseur du député maire de Lyon, a aussitôt
indiqué que son client allait se pourvoir en cassation et souligné que ce
pourvoi était suspensif de la décision du juge.
</TX>
<TX>
La justice reproche à M. Noir d'avoir utilisé des subventions votées par le
Conseil municipal à des fins différentes de leur objet.  Alors que ces sommes
devaient être affectées, pour leur fonctionnement, aux différents groupes
constituant le Conseil municipal, le groupe de M. Noir, Ensemble Lyon, aurait
en partie reversé sa subvention (près de 7,4 millions de francs en quatre
ans) à deux associations proches de M. Noir: J'aime Lyon et Nouvelle
Démocratie.
</TX>
<TX>
Les magistrats ont en outre trouvé "normal" le travail du juge d'instruction
Philippe Courroye. M. Noir avait fait appel le 12 avril de ces mesures de
contrôle judiciaire. Outre une caution de 2,5 millions de francs, celui-ci
s'accompagne pour le député-maire de Lyon de l'obligation d'informer le juge
d'instruction de tous ses déplacements à l'étranger et de répondre à toutes
ses convocations, dispositions que M. Noir avait qualifiées d'"humiliantes".
</TX>
<TX>
Le député-maire de Lyon avait déjà été mis en examen pour recel d'abus de
biens sociaux le 29 mars 1993 par le juge Courroye, chargé de l'instruction
du dossier Pierre Botton. Cet homme d'affaires lyonnais et gendre de Michel
Noir, était accusé de divers délits financiers. C'est en épluchant les
comptes des différentes sociétés du groupe Botton que le juge avait obtenu
l'ouverture d'une seconde information visant Michel Noir.
</TX>
</DOC>
