<DOC>
<DOCID>ATS.940914.0108</DOCID>
<DOCNO>ATS.940914.0108</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940914
</DT>
<PT>
123000
</PT>
<SC>
bsf065 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4fra jus comm
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
france justice pdg sofirad garde a vue
</KW>
<TI>
France: le PDG de la SOFIRAD placé en garde à vue Ancien ministre de la
communication impliqué.
</TI>
<LD>
Lyon, 14 sept (ats/afp) Le président de la SOFIRAD, holding public qui est
l'un des principaux acteurs de la politique audiovisuelle extérieure de la
France, Jean-Louis Dutaret, a été placé en garde à vue à Paris. L'instruction
de son cas implique l'ancien ministre de la communication, Alain Carignon.
</LD>
<TX>
M. Carignon avait été mis en examen (inculpé) dans une affaire de journaux
électoraux du groupe Dauphiné News. Ces journaux auraient reçu des soutiens
financiers illicites avant les élections municipales à Grenoble, dont M.
Carignon est le maire. M. Carignon avait démissionné du gouvernement le 17
juillet pour pouvoir se défendre.
</TX>
<TX>
Une instruction a été ouverte à Lyon et les enquêteurs ont été amenés à
s'intéresser à une autre société, Whip, dont, selon des sources judiciaires à
Lyon, plusieurs dirigeants sont des parents de M. Dutaret,
président-directeur général de la SOFIRAD. Celui-ci a été placé en garde à
vue mardi dans les locaux de la police judiciaire à Paris. Il s'y trouvait
toujours mercredi, a-t-on précisé de sources informées à Lyon.
</TX>
<ST>
Ancien conseiller d'Alain Carignon
</ST>
<TX>
Une perquisition a été menée au siège parisien de la société Whip, société
anonyme créée en 1988 et spécialisée, selon ses statuts, dans le conseil
juridique et commercial aux entreprises. Avant d'être nommé à la SOFIRAD, M.
Dutaret avait été conseiller de M. Carignon lorsqu'il était ministre de la
communication.
</TX>
<TX>
La SOFIRAD est notamment actionnaire de nombreuses radios émettant vers la
Méditerranée et l'Afrique. Elle contrôle la station RMC, ainsi que RMC
Moyen-Orient, qui émet en arabe vers le Proche-Orient et les pays du Golfe.
Le holding est actionnaire de la radio franco- gabonaise Africa nr1 et, à
côté de capitaux marocains majoritaires, de Radio Méditerranée
Internationale.
</TX>
</DOC>
