<DOC>
<DOCID>ATS.940413.0023</DOCID>
<DOCNO>ATS.940413.0023</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940413
</DT>
<PT>
184100
</PT>
<SC>
bsf160 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
int ecpc c9chn c7mor
</DE>
<AU>
al
</AU>
<KW>
marrakech gatt 2e synthese
</KW>
<TI>
Marrakech: la Quadrilatérale favorable au retour de la Chine Arthur Dunkel
met en garde contre le protectionnisme 2e synthèse.
</TI>
<LD>
Marrakech, 13 avril (ats) Aucun des membres de la Quadrilatérale (Etats-Unis,
Union européenne, Japon et Canada) ne s'oppose en principe à la réintégration
de la Chine au sein du Gatt. La future Organisation mondiale du commerce
(OMC) devra s'occuper en priorité de l'ouverture des marchés des services et
lutter contre l'appartion de nouvelles formes de protectionnisme, a déclaré
Arthur Dunkel, ancien directeur du Gatt.
</LD>
<TX>
La Chine était sortie du Gatt au début des années 50. Les pourparlers visant
à sa réintégration au sein de l'organisation ont débuté vers le milieu des
années 80. La Chine a participé aux négociations de l'Uruguay Round et
souhaiterait devenir rapidement membre de l'organisation mondiale du commerce
(OMC) qui doit succéder au Gatt. La Suisse est favorable au retour de ce pays
dans la communauté commerciale internationale.
</TX>
<ST>
Clause de sauvegarde
</ST>
<TX>
Outre le problème de l'adhésion de la Chine au Gatt, la Quadrilatérale a
abordé la question de la mise en oeuvre de l'Organisation mondiale du
commerce (OMV), qui doit succéder au secrétariat du Gatt. Les quatre ont
également discuté des modalités d'adhésion à la future organisation,
notamment dans l'optique de l'arrivée de la Chine et de Taiwan. Si la Chine
devient membre de l'OMC, elle devra respecter les règles du Gatt, a rappelé
M. Brittan.
</TX>
<TX>
Par ailleurs, la Quadrilatérale se réservera le droit de prendre des mesures
par rapport à la clause de sauvegarde, a indiqué M. Brittan. Cette clause
permet à un pays de protéger un secteur de son économie en dérogeant aux
règles du GATT si cette activité se trouve fortement menacée par l'ouverture
des marchés.
</TX>
<ST>
Arthur Dunkel plutôt satisfait
</ST>
<TX>
Arthur Dunkel, qui a dirigé les négosiations commerciales multilatérales dans
le cadre du Gatt durant treize ans, se montre plutôt satisfait des résultats
de l'Uruguay Round. Seul le domaine des services n'a pas atteint les
espérances initiales. M. Dunkel est cependant persuadé que l'ouverture des
marchés dans ce secteur se poursuivra à l'avenir.
</TX>
<TX>
L'ancien directeur général du GATT a mis en garde contre de nouvelles formes
déguisées de protectionnisme. Les puissances commerciales doivent être
empêchées de faire jouer leurs intérêts particuliers, sous le couvert de la
protection de l'environnement ou des travailleurs.
</TX>
<ST>
Avantages pour l'industrie suisse
</ST>
<TX>
La clause sociale réclamée par plusieurs pays ne doit pas constituer un
obstacle à la création d'emplois dans les pays en voie de développement. Les
pays industrialisés doivent être conscients que seule la croissance
économique leur permettra de trouver des ouvertures pour leurs produits
d'exportation. Une augmentation du chômage dans les pays du Tiers-Monde
provoquera un afflux de réfugiés à l'Ouest, a affirmé M. Dunkel.
</TX>
<TX>
Pour les domaines traditionnels d'exportation de l'industrie suisse,
l'Uruguay Round ne procure que des avantages. Les activités jusqu'à présent
très protégées comme l'agriculture ou l'industrie d'infrastructures devront,
quant à elles, sortir de leur léthargie, a insisté M. Dunkel.
</TX>
<TX>
Le conseiller fédéral Jean-Pascal Delamuraz était attendu mercredi en fin
d'après-midi à Marrakech. Une entrevue entre le chef du Département fédéral
de l'économie publique et Sir Leon Brittan est prévue jeudi après-midi.
</TX>
<ST>
photos Key disponibles titre et lead modifiés, paragraphes 3 et 4 nouveaux.
</ST>
</DOC>
