<DOC>
<DOCID>ATS.950521.0002</DOCID>
<DOCNO>ATS.950521.0002</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950521
</DT>
<PT>
021900
</PT>
<SC>
bsf003 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c9hon c9vie mil
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
hongkong refugies vietnamiens police blesses
</KW>
<TI>
Mutinerie de réfugiés vietnamiens 168 policiers et 27 Vietnamiens blessés.
</TI>
<LD>
Hong Kong, 21 mai (ats/afp) Au moins 168 membres des forces de sécurité de
Hong Kong et 27 Vietnamiens ont été blessés samedi lors d'une mutinerie de
réfugiés vietnamiens. Détenus dans un camp provisoire, ceux-ci refusaient
leur transfert dans un autre camp.
</LD>
<TX>
La plupart des blessés souffrent de traumatismes légers, a précisé dimanche
un porte-parole du gouvernement de la colonie britannique.  L'ordre a été
rétabli dans la plupart des zones du camp, mais les opérations de police
devaient se poursuivre dimanche. Un premier bilan, samedi, avait fait état de
22 blessés dans les rangs des policiers.
</TX>
<TX>
Les incidents ont éclaté vendredi lorsque les responsables du centre de
détention Whitehead à Chatin ont annoncé aux 1500 réfugiés qu'ils devaient
être transférés le lendemain dans le camp de High Island pour y attendre un
éventuel rapatriement forcé au Vietnam. La nouvelle avait été tenue secrète
jusqu'au dernier moment afin d'éviter tout débordement.
</TX>
<ST>
Déploiement de forces
</ST>
<TX>
Environ un millier de policiers ont eu recours aux gaz lacrymogènes, à des
véhicules blindés et à des hélicoptères contre les réfugiés. Les autorités
ont réussi à transférer environ 900 réfugiés vietnamiens, par petits groupes,
vers le centre de High Island, certains d'entre eux portant des menottes, ont
indiqué des témoins. Selon le porte-parole, environ 600 détenus ont fui dans
des zones non-occupées du camp.
</TX>
<TX>
L'année dernière, environ 1250 policiers avaient utilisé les gaz lacrymogènes
pour réprimer une mutinerie, faisant 200 blessés parmi les réfugiés. Une
enquête indépendante avait fait état d'une violence excessive.
</TX>
<TX>
Aux termes d'un accord conclu entre Hanoï et Londres en novembre 1991, un
total de 1271 réfugiés vietnamiens, qui n'ont pas pu obtenir le droit
d'asile, ont été forcés de retourner dans leur pays d'origine. La Chine a
fait pression sur Hong Kong afin que les 20 000 Vietnamiens encore réfugiés
dans la colonie britannique, soient rapatriés dans leur pays avant la
restitution de Hong Kong à Pékin en 1997.
</TX>
</DOC>
