<DOC>
<DOCID>ATS.951023.0192</DOCID>
<DOCNO>ATS.951023.0192</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2488
</LE>
<DT>
951023
</DT>
<PT>
003900
</PT>
<RT>
230515
</RT>
<SC>
bsf010 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
doc95 parn vot sg
</DE>
<AU>
ks vm jr
</AU>
<KW>
élections95 cn st-gall
</KW>
<TI>
Elections au Conseil national - St-Gall Socialistes et UDC gagnent un siège
</TI>
<LD>
St-Gall, 23 oct (ats) A St-Gall, les gagnants des élections au Conseil
national sont les socialistes et l'UDC qui se présentait pour la première
fois dans le canton. Tous deux gagnent un siège.  Le PDC, malgré la perte
d'un mandat, reste la principale force politique avec quatre mandats.
L'Alliance des Indépendants (AdI) ne sera plus représentée à Berne.
</LD>
<TX>
La participation s'est élevée à 41 % (1991: 42,9). Les douze sièges sont
répartis entre le PDC (4), le Parti socialiste (3), le PRD (2), le PdL (1),
les Verts (1) et l'UDC (1).
</TX>
<TX>
Sur sa propre liste apparentée à celle du PDC, le dissident
démocrate-chrétien Josef Kühne a été réélu avec 30 153 voix. Le Parti
démocrate-chrétien a enregistré un recul de 4,8 % par rapport à 1991. Les
candidats sortants Eugen David et Hans Ruckstuhl ont obtenu chacun 40 519 et
30 533 voix. Hans Werner Widrig, qui était conseiller national de 1987 à
1991, a été à nouveau élu avec 26 426 suffrages.
</TX>
<TX>
Les radicaux (PRD), grâce à leur apparentement avec le mouvement
libéral-écologique, ont maintenu le statu quo au niveau du nombre de sièges,
tout en enregistrant une perte de 3 %. Le sortant Milli Wittewiler a été élu
avec 27 523 voix, suivi de Peter Weigelt, avec 21 069 suffrages.
</TX>
<TX>
Le Parti de la Liberté (PdL) a conservé son siège en reconduisant Walter
Steinemann qui a obtenu 27 707 voix. Le démocrate du centre Toni Brunner, âgé
de 21 ans, a obtenu 12 349 suffrages, alors que son parti se lançait pour la
première fois dans la course au Conseil national.
</TX>
<ST>
Victoire socialiste
</ST>
<TX>
La victoire revient aux socialistes. En présentant deux listes, ils ont
réussi à faire élire trois candidats: Paul Rechsteiner (31 800 voix) et Fredi
Alder (9396 voix) sur la liste masculine et Kathrin Hilber (20 906 voix) sur
la liste féminine.
</TX>
<TX>
L'Alliance des Indépendants (AdI) a perdu son siège. Barbara Eberhard-Halter,
qui occupait depuis septembre le fauteuil laissé vacant par Franz Jaeger, a
été clairement écartée. Les Verts ont présenté une liste masculine et une
féminine. Grâce à un apparentement avec l'AdI et le PS, la sortante Pia
Hollenstein a été réélue avec 17 515 voix.
</TX>
</DOC>
