<DOC>
<DOCID>ATS.951224.0030</DOCID>
<DOCNO>ATS.951224.0030</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2364
</LE>
<DT>
951224
</DT>
<PT>
093240
</PT>
<RT>
083256
</RT>
<SC>
bsf018 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6rus mil
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
tchétchénie extension combats
</KW>
<TI>
Extension des combats en Tchétchénie Environ 50 morts parmi les
indépendantistes, selon l'armée russe
</TI>
<LD>
Moscou, 24 déc (ats/afp) Les combats entre forces russes et indépendantistes
tchétchènes se sont étendus en Tchétchénie. Ils ont notamment fait une
cinquantaine de morts dans les rangs tchétchènes dans le sud de la
république, ont affirmé dimanche les forces russes.
</LD>
<TX>
Ces combattants indépendantistes auraient perdu la vie au cours d'intenses
combats samedi près de Vedeno, un de leurs bastions dans les montagnes du sud
de la république caucasienne. Selon l'armée russe, seuls deux soldats russes
ont été tués et dix autres blessés au cours des dernières 24 heures dans
l'ensemble de la Tchétchénie.
</TX>
<TX>
Dimanche matin, des combats étaient en cours près de la localité de
Sernovodsk, à la frontière entre les républiques russes de Tchétchénie et
d'Ingouchie (45 km à l'ouest de la capitale tchétchène Grozny), selon les
forces russes. Des indépendantistes auraient attaqué un poste de contrôle
russe à proximité de cette localité.
</TX>
<ST>
Combats à Goudermès
</ST>
<TX>
Les combats se poursuivaient en outre dimanche à Goudermès, la deuxième ville
de Tchétchénie, à 30 km à l'est de Grozny, toujours selon les Russes. L'armée
aurait réussi samedi à reprendre possession de la gare, tombée le 14 décembre
aux mains des indépendantistes. Elle aurait libéré 130 membres des Omon
(unités spéciales du ministère de l'Intérieur) qui y étaient retranchés.
</TX>
<TX>
Les forces russes ont fermé l'accès de Goudermès aux journalistes.  Selon des
habitants ayant fui la ville, plus d'une centaine de corps de civils jonchent
les rues de la cité, bombardée sans relâche par l'artillerie russe.
</TX>
<TX>
Les forces russes sont entrées le 11 décembre 1994 en Tchétchénie pour
renverser le régime indépendantiste du président Djokhar Doudaïev. Elles ont
pris depuis le contrôle de la majorité du territoire, sans pouvoir empêcher
les indépendantistes de multiplier les actes de guérilla et de contrôler
encore de nombreux bastions dans le sud de la république. Plus de 30 000
personnes, en majorité des civils, ont été tuées depuis le début de la
guerre.
</TX>
</DOC>
