<DOC>
<DOCID>ATS.940225.0128</DOCID>
<DOCNO>ATS.940225.0128</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940225
</DT>
<PT>
102300
</PT>
<SC>
bsf049 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4fra kul bio
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
france varietes sablon deces developpement
</KW>
<TI>
Décès du chanteur français Jean Sablon, le "French Bing Crosby"
développement.
</TI>
<LD>
Cannes, 25 fév (ats/afp) Jean Sablon est mort jeudi soir à l'âge de 87 ans
des suites d'une longue maladie à la Clinica de Cannes-La Bocca, apprend-on
auprès de ses proches. Jean Sablon était le premier chanteur français à
utiliser un microphone, "crooner" à la française, partenaire de Mistinguett
comme de Django Reinhardt et de Stéphane Grappelli.
</LD>
<TX>
Parmi les succès de l'interprète et auteur-compositeur, on note "Vous qui
passez sans me voir" (grand prix du disque de l'Académie Charles Cros en
1937), "J'attendrai", "La Chanson des rues", "Rêveries", "Je tire ma
révérence", "C'est le printemps" ou "Syracuse ".
</TX>
<TX>
Il avait donné son concert d'adieux en 1983 à Rio de Janeiro était l'un des
rares chanteurs français à avoir fait carrière aux Etats- Unis. Pour son 75e
anniversaire il avait donné un concert au Lincoln Center de New York en 1981.
Jean Sablon était gravement malade depuis trois ans et avait subi plusieurs
opérations.
</TX>
<ST>
Carrière aux Etats-Unis
</ST>
<TX>
Chose peu commune, il avait connu la notoriété aux Etats-Unis dès ses débuts,
donnant de premiers concerts aux USA en 1937, où il avait été surnommé tour à
tour le "French Troubadour" ou le "French Bing Crosby". Ainsi, il a été le
seul artiste français à passer avant- guerre au célèbre "Hit-Parade" patronné
par Lucky Strike sur CBS.  Toujours côté anglo-saxon, il avait également été
pris sous contrat par la BBC dans les années 30.
</TX>
<TX>
Né en 1906 dans la banlieue de Paris, Jean Sablon, fils d'un
chanteur-compositeur et dont la soeur, Germaine, a été une célèbre chanteuse
avant-guerre, a fait ses débuts en 1923 aux côtés d'une autre future vedette,
Jean Gabin, dans une opérette jouée au théâtre des Bouffes parisiens.
Remarqué par Mistinguett, il devient un chanteur recherché des music-halls et
cabarets parisiens et est une des vedettes attitrées du célèbre "Boeuf sur le
Toit", où il se lie d'amitié avec Jean Cocteau.
</TX>
<TX>
En 1932, il rencontre dans un cabaret le guitariste gitan Django Reinhardt.
C'est avec lui et le violoniste Stéphane Grappelli qu'il fera ses plus
célèbres enregistrements et sera, à l'instar de son ami Charles Trénet, l'un
des pionniers de la diffusion du jazz en France.
</TX>
<ST>
Globe-trotter de la chanson
</ST>
<TX>
Celui qui a chanté à Paris aux magasins Galeries Lafayette en 1936 au
bénéfice des vendeuses grévistes lors du Front populaire se trouve au Brésil
au moment du déclenchement de la Deuxième guerre mondiale et ne reviendra en
France qu'à la Libération. Globe-trotter de la chanson, il s'est produit sur
scène aussi bien à Hongkong qu'au Cambodge, au Brésil, à Cuba, aux
Etats-Unis, à Londres, en Australie, Nouvelle-Zélande, Afrique du Sud ou au
Japon.
</TX>
<TX>
Toujours souriant derrière une fringante moustache arborée dès 1933 à la
demande d'un impresario américain, tiré à quatre épingles, Jean Sablon a été
le premier chanteur français à savoir utiliser le microphone, ce qui lui
avait valu de la part de ses détracteurs le sobriquet de "chanteur sans
voix". Modulant sa voix grave, glissant des confidences chuchotées, il a
enregistré son premier disque en 1930, suivi de dizaines d'autres. Homme de
caractère, il a toujours refusé d'être décoré de la Légion d'Honneur: "Ma
soeur et mon frère l'ont eue à titre militaire, je n'allais pas la recevoir
pour pousser la chansonnette", avait-il déclaré.
</TX>
</DOC>
