<DOC>
<DOCID>ATS.950623.0033</DOCID>
<DOCNO>ATS.950623.0033</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950623
</DT>
<PT>
172200
</PT>
<SC>
bsf149 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
vd jus div
</DE>
<AU>
al wi
</AU>
<KW>
vd yverdon tribunal parricide jugement
</KW>
<TI>
Tribunal criminel d'Yverdon (VD) Sept années de réclusion pour le double
parricide
</TI>
<LD>
Yverdon, 23 juin (ats) Le Tribunal criminel d'Yverdon a condamné vendredi à
sept années de réclusion le double parricide de Chamblon. Reconnaissant à
l'accusé une responsabilité fortement diminuée, les jurés ont suivi le
réquisitoire du procureur. La peine est assortie de l'obligation de
poursuivre le traitement psychothérapeutique entrepris en préventive.
</LD>
<TX>
L'accusé, qui était âgé de 18 ans et demi au moment des faits, a été reconnu
coupable de double assassinat. Le 13 février 1993, il avait tué à coups de
pistolet son père et sa mère dans la villa familiale près d'Yverdon.
</TX>
<TX>
Il a expliqué son geste par une volonté obsessionnelle de supprimer ses
parents qui l'a peu à peu envahi sans qu'il puisse ni s'en ouvrir ni
finalement y résister. Les troubles psychologiques de l'accusé, la pression
de parents très attentionnés et une déception sentimentale ont joué un rôle
dans ce crime qualifié de "particulièrement odieux" par le président. Aucun
mobile matériel n'a été établi au cours des débats lundi et mardi.
</TX>
<ST>
Problèmes et frustrations
</ST>
<TX>
Les psychiatres qui se sont penchés sur l'accusé ont mis en avant sa
"personnalité limite", qui ne lui a pas permis de faire face aux problèmes et
frustrations de l'adolescence. L'une des expertises a abouti à une
irresponsabilité totale alors que l'autre reconnaissait une responsabilité
fortement diminuée.
</TX>
<TX>
Les jurés se sont accordés sur la nécessité d'infliger une peine suffisante
pour que l'accusé prenne conscience de son crime. Cette punition fait partie
intégrante du traitement psychothérapeutique suivi en prison préventive
depuis 861 jours. La punition tient cependant compte de la responsabilité
fortement diminuée et de l'avenir du condamné, dont les perspectives sont
jugées assez favorables par le tribunal.
</TX>
</DOC>
