<DOC>
<DOCID>ATS.950807.0077</DOCID>
<DOCNO>ATS.950807.0077</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950807
</DT>
<PT>
114600
</PT>
<SC>
bsf034 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
jus sozv zh c6yug
</DE>
<AU>
ps as
</AU>
<KW>
tribunal fédéral indemnités tort moral
</KW>
<TI>
Tort moral alloué aux victimes d'un drame de la jalousie Le Tribunal fédéral
double les indemnités
</TI>
<LD>
Lausanne, 7 août (ats) Victime d'un drame de la jalousie, la veuve d'un
Kosovar recevra 40 000 francs d'indemnités pour tort moral, selon un verdict
publié lundi par le Tribunal fédéral. Son époux avait été tué par un mari
jaloux.
</LD>
<TX>
Ses trois enfants recevront chacun 30 000 francs. Ces indemnités
correspondent toutes au double de celles qui avaient été allouées par la
justice zurichoise. Le drame était survenu le 10 janvier 1993. La victime
avait rendu visite à l'épouse d'un compatriote, pendant l'absence de ce
dernier. Les deux amants s'étaient enfermés dans une des chambres de
l'appartement.
</TX>
<ST>
Mari émêché
</ST>
<TX>
Le mari, quelque peu émêché après une soirée passée avec des amis, était
rentré peu après minuit. Il avait constaté que son fils et sa fille jouaient
encore dans le salon de l'appartement et que leur chambre était fermée à clé.
Après avoir forcé la porte de la chambre d'enfants, il y avait surpris sa
femme en compagnie d'un compatriote. Tous deux étaient déshabillés.
</TX>
<TX>
L'amant tenta de s'enfuir par la fenêtre mais fut rattrapé dans la cour de
l'immeuble. Le mari avait entre temps pris son revolver et tira trois coups,
dont deux à bout portant, contre son rival.  Atteint à la tête, ce dernier
décéda immédiatement.
</TX>
<TX>
Le meurtrier avait été condamné le 6 décembre 1994 par la Cour suprême du
canton de Zurich à une peine de six ans et demi de réclusion. Il avait
également été astreint à payer 20 000 francs d'indemnités pour tort moral à
la veuve et 15 000 francs à chacun des enfants.
</TX>
<ST>
Coût de la vie au Kosovo
</ST>
<TX>
De l'avis des juges, ces montants étaient certes inférieurs aux indemnités
versées habituellement dans des cas similaires. Elles tenaient toutefois
compte du fait que les lésés vivent aujourd'hui au Kosovo, province de
l'ex-Yougoslavie où le coût de la vie est inférieur à celui que l'on connaît
en Suisse.
</TX>
<TX>
Ce raisonnement n'a pas été suivi par le Tribunal fédéral.  L'indemnité pour
tort moral ne remplace pas un préjudice économique mais est alloué pour
compenser la douleur qu'éprouvent les victimes, relève Mon Repos. S'il
fallait mesurer cette indemnité au coût de la vie de l'endroit où vivent ceux
qui en bénéficient, on aboutirait à des distinctions difficiles à opérer,
même entre différentes régions de Suisse. (arrêt 6S.160/1995 du 14 juillet
1995)
</TX>
</DOC>
