<DOC>
<DOCID>ATS.940610.0097</DOCID>
<DOCNO>ATS.940610.0097</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940610
</DT>
<PT>
112400
</PT>
<SC>
bsf051 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
jus sta rega
</DE>
<AU>
sk
</AU>
<KW>
suisse propriete intellectuelle rapport 1993
</KW>
<TI>
Rapport annuel de l'Office de la propriété intellectuelle Progression
fulgurante des demandes de protection de marques.
</TI>
<LD>
Berne, 10 juin (ats) Les demandes de protection de marques de service et de
marques tridimensionnelles - la forme d'une bouteille de parfum par exemple -
ont augmenté de 40 % en 1993. L'Office fédéral de la propriété intellectuelle
(OFPI), qui publiait son rapport annuel vendredi, a ainsi remarqué l'entrée
en vigueur de la loi sur la protection des marques. L'OFPI a par ailleurs
reçu 3914 demandes nationales de brevets, un peu moins que les 3999 de 1992.
</LD>
<TX>
L'entrée en vigueur de la loi sur la protection des marques au 1er avril 1993
a constitué l'évènement marquant de l'année. Au vu des premières expériences
réalisées, l'OFPI estime disposer désormais d'un "instrument juridique
moderne et parfaitement adapté aux exigences et aux besoins de l'activité
économique". Il a enregistré en une année 13 000 demandes nationales, contre
9306 en 1992. Ce surcroît de travail a entraîné une légère baisse du nombre
des enregistrements, qui a passé de 9820 à 9370.
</TX>
<ST>
Tendance internationale pour les brevets
</ST>
<TX>
Des 3914 demandes de brevets reçues en 1993, 41 (32 en 1992) concernaient la
phase suisse de demandes de protection internationales. Les trois quarts des
demandes provenaient de la Suisse. La répartition linguisitque n'a
pratiquement pas varié: 81,6 ' des demandes en allemand, 15 % en français et
3,4 % en italien.  L'office a délivré 1999 brevets en cours d'année, en
légère hausse par rapport aux 1853 de l'année précédente.
</TX>
<TX>
A la fin décembre, environ 11 000 demandes de brevets étaient encore en
attente d'une réponse. Il y avait à ce moment 103 794 brevets en vigueur pour
la Suisse, contre 102 360 à la fin de 1992.  Il s'agissait de 31 740 (36 526)
brevets nationaux et 72 054 (65 834) brevets européens. La tendance à
emprunter la voie internationale se poursuit, relève l'OFPI dans son rapport.
</TX>
<TX>
L'Office européen des brevets, à Munich, a pour sa part reçu 70 257 demandes
de brevets en 1993. Il s'agissait de 42 702 demandes européennes, visant
l'obtention d'un brevet valable dans toute l'Europe. Les 27 555 autres
étaient des demandes internationales: la procédure de demande est
centralisée, mais les offices nationaux ou régionaux restent responsables de
délivrer le brevet. La Suisse a été désignée dans 17 856 des demandes
européennes, soit 41,8 %.
</TX>
</DOC>
