<DOC>
<DOCID>ATS.950905.0112</DOCID>
<DOCNO>ATS.950905.0112</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950905
</DT>
<PT>
114900
</PT>
<SC>
bsf051 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ecpb par reg jus so
</DE>
<AU>
ry rp jn
</AU>
<KW>
soleure banque cantonale commission 2e enc
</KW>
<TI>
Rapport parlementaire sur la débâcle de la BCSO Le gouvernement soleurois
rejette "résolument" les critiques 2e encadré
</TI>
<LD>
Soleure, 5 sept (ats) Le gouvernement soleurois rejette "résolument" les
reproches qui lui sont faits par la commission d'enquête parlementaire sur la
débâcle de la banque cantonale de Soleure (BCSO). Il refuse les deux
procédures disciplinaires prévues contre le directeur des finances et le
reste du Conseil d'Etat.
</LD>
<TX>
Le gouvernement soleurois affirme, dans un communiqué publié mardi, avoir
toujours agi rapidement, avec compétence et dans le cadre de ses compétences.
Il s'est également prononcé pour la désignation d'un organe externe de
révision et a fait appel à l'aide de la commission fédérale des banques.
D'autres suggestions du gouvernement ont été bloquées par le parlement,
déplore-t-il.
</TX>
<TX>
C'est parce qu'il n'en avait pas la compétence que le gouvernement n'a pu
empêcher le conseil de banque de la BCSO d'approuver la reprise de la Bank in
Kriegstetten. Mais il ressort des actes que le gouvernement avait averti le
conseil et lui avait signifié que la reprise de cette banque par la BCSO
était contraire au droit, précise le communiqué.
</TX>
<TX>
Le gouvernement affirme par ailleurs avoir en tout temps préservé les
intérêts de la banque cantonale et du canton. On ne peut dont lui reprocher
un manque de diligence. L'ouverture d'une procédure disciplinaire, comme le
demande la commission parlementaire, est dont injustifiée, estime le
gouvernement. Elle ne contribuera pas à éclaircir la situation.
</TX>
<TX>
Le gouvernement accuse de plus la commission d'avoir violé divers droits
procéduriers de ses membres. On ne leur a pas donné par exemple assez de
temps pour prendre position sur les reproches qui leur étaient adressés. Dans
l'ensemble, le rapport de la commission n'est pas objectif, estime le
gouvernement. Certains faits, à sa décharge, ont tout simplement été balayés
de la table.
</TX>
</DOC>
