<DOC>
<DOCID>ATS.951207.0069</DOCID>
<DOCNO>ATS.951207.0069</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2790
</LE>
<DT>
951207
</DT>
<PT>
155213
</PT>
<RT>
150152
</RT>
<SC>
bsf113 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<RF>
rembsf009
</RF>
<DE>
c9ino mil
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
indonesie manifestation timor orientale dév
</KW>
<TI>

Indonésie: 20e anniversaire de l'invasion du Timor oriental Heurts
dans les ambassades de Russie et des Pays-Bas à Djakarta


</TI>
<ST>
développement

</ST>
<LD>
Djakarta, 7 déc (ats/afp/reuter) Des heurts ont opposé jeudi
soir à Djakarta des manifestants soutenant l'Indonésie à deux
groupes de militants est-timorais. Ceux-ci s'étaient introduits
dans les ambassades des Pays-Bas et de Russie à l'occasion du 20e
anniversaire de l'invasion du Timor oriental par l'Indonésie.



</LD>
<TX>
Des dizaines de personnes manifestant leur soutien à la
politique indonésienne ont escaladé les murs de l'ambassade des
Pays-Bas. Il se sont battus avec 55 partisans de l'indépendance de
Timor-Est qui avaient fait irruption dans l'enceinte de la mission
diplomatique à l'aube, a-t-on appris de source proche de
l'ambassade. L'ambassadeur et trois autres diplomates néerlandais
ont été légèrement blessés alors qu'ils tentaient de mettre fin à
ces affrontements.

</TX>
<ST>
Annexion non reconnue

</ST>
<TX>
La tension est également montée à l'ambassade de Russie, où 47
militants est-timorais étaient entrés jeudi matin. Des
manifestants pro-Indonésie ont menacé de pénétrer dans l'enceinte
diplomatique, selon des journalistes sur place. "S'ils sortent on
les aura", "chiens", "n'ayez aucune pitié pour eux", ont-ils crié,
insultant également les gardes russes chargés de la sécurité de
l'ambassade.

</TX>
<TX>
Ancien territoire sous administration portugaise, le Timor
oriental a été envahi en décembre 1975 et annexé l'année suivante
par l'Indonésie. Cette annexion n'a été reconnue ni par les Nations
Unies, ni par la plus grande partie de la communauté internationale.

</TX>
<ST>
"Libérez le Timor oriental"

</ST>
<TX>
Le chef de la diplomatie indonésienne, Ali Alatas, a déclaré
jeudi que les Timorais retranchés dans les ambassades étaient
libres de quitter le pays. A l'intérieur des deux ambassades, les
manifestants brandissaient des banderoles proclamant "Libérez le
Timor oriental", "Référendum au Timor oriental" ou "Libérez Xanana
Gusmao".

</TX>
<TX>
Gusmao, 47 ans, est le chef du mouvement indépendantiste
timorais Fretilin. Il a été condamné à la réclusion à perpétuité en
1993, mais sa peine a été réduite à 20 ans par le président
Suharto.

</TX>
<TX>
Ces manifestations coïncident avec la dernière journée d'une
visite officielle en Indonésie - et au Timor oriental - du haut
commissaire de l'Onu aux droits de l'homme, Jose Ayala Lasso. La
moitié des personnes qui se sont introduites dans les ambassades
seraient des Indonésiens opposants au régime.

</TX>
<TB>
Note aux rédactions:
La dépêche a entièrement été remaniée
</TB>
</DOC>
