<DOC>
<DOCID>ATS.950207.0136</DOCID>
<DOCNO>ATS.950207.0136</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950207
</DT>
<PT>
103100
</PT>
<SC>
bsf033 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
fin come c5swi c4bel
</DE>
<AU>
pz rp
</AU>
<KW>
rectif ch belgique swissair sabena offre
</KW>
<TI>
Version rectifiée Swissair a revu son offre de participation dans Sabena.
</TI>
<LD>
Zurich, 7 fév (ats) Swissair a fait de nouvelles propositions, dans le cadre
des discussions menées avec Sabena. Dans l'ensemble, la compagnie aérienne
suisse fait preuve d'optimisme. Les négociations devraient bientôt aboutir, a
indiqué mardi Peter Gutknecht, porte- parole de Swissair.
</LD>
<TX>
"Nous avons fait de nouvelles propositions. Notre offre a été adaptée aux
nouvelles conditions du moment", a expliqué M. Gutknecht, commentant un
article paru dans le "Wall Street Journal" de mardi.
</TX>
<ST>
Echec de l'alliance avec Luxair
</ST>
<TX>
Sabena avait prévu d'épargner d'importants coûts sociaux en passant alliance
avec la compagnie luxembourgeoise Luxair pour l'engagement des pilotes. Ce
plan s'est cependant heurté à des résistances en Belgique. Le projet
d'alliance a finalement échoué.
</TX>
<TX>
D'après M. Gutknecht, Sabena avait intégré cette solution aux discussions
avec Swissair. Sur la base du constat d'échec de l'alliance avec Luxair, la
compagnie suisse a donc dû revoir son offre de prise de participation dans le
capital de Sabena.
</TX>
<TX>
A coûts plus élevés, la valeur de Sabena devient en effet moindre pour
Swissair. Cette dernière souhaite entrer dans le capital de la compagnie
belge, ce qui lui permettrait de prendre pied sur le marché de la Communauté
européenne.
</TX>
<ST>
Subvention pas seule solution
</ST>
<TX>
Mercredi dernier, le ministre belge des transports Elio Di Rupo a évoqué
devant le Sénat la possibilité d'une aide finacière de l'Etat belge à Sabena.
Selon M. Gutknecht, Swissair ne pense pas qu'une aide de l'Etat belge devrait
prendre la forme de subvention.
</TX>
<TX>
En tout cas, Swissair sait qu'une subvention ne susciterait pas de réaction
positive au sein de la Communauté. La compagnie suisse voit plutôt l'Etat
aider Sabena en s'activant sur le marché des capitaux.  M. Gutknecht a
cependant relevé qu'en la matière, c'est finalement l'Etat belge qui choisira
ce qu'il veut faire.
</TX>
<ST>
Optimisme
</ST>
<TX>
Swissair estime que la situation évolue normalement. Il est normal que, lors
de pareilles négociations, il y ait des points sur lesquels il faut
rediscuter. Selon M. Gutknecht, Swissair est confiante et espère qu'on
arrivera bientôt à un résultat positif.
</TX>
<TX>
Reste encore ouverte la question de savoir ce qu'Air France fera du paquet
d'actions Sabena qu'elle détient. Jusqu'ici, la compagnie française s'est
contentée d'une décision de principe: se séparer de ce paquet. Tant que ce
problème n'aura pas été réglé, la question de la coopération Swissair-Sabena
restera ouverte, a expliqué M. Gutknecht.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: Orthographe Luxair corrigée dans 1er intertitre.
</ST>
</DOC>
