<DOC>
<DOCID>ATS.951220.0057</DOCID>
<DOCNO>ATS.951220.0057</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2730
</LE>
<DT>
951220
</DT>
<PT>
165229
</PT>
<RT>
152628
</RT>
<SC>
bsf154 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c5vat kulr for
</DE>
<AU>
fk mo
</AU>
<KW>
vatican publication guide éducation sexuelle
</KW>
<TI>
Mode d'emploi sur la sexualité fourni par le Vatican
</TI>
<LD>
Cité du Vatican, 20 déc (ats/afp) Le conseil pontifical pour la famille a
publié mercredi à Rome un mode d'emploi sur la sexualité.  Il donne des
conseils détaillés et contraignants sur l'information à fournir aux jeunes en
la matière.
</LD>
<TX>
Le Vatican propose quatre principes "d'éducation à l'amour". Il interdit tout
matériel de nature érotique. Il définit la sexualité humaine comme un mystère
sacré: elle doit être présentée selon l'enseignement de l'Eglise, en tenant
toujours compte des effets du pêché originel. Les informations doivent
correspondre à chaque phase de développement de l'enfant. Personne enfin ne
doit être invité à agir de manière indécente.
</TX>
<TX>
Le guide qualifie d'illusoire la "théorie selon laquelle le préservatif peut
assurer une protection adéquate contre le SIDA".  Il affirme que "les parents
doivent insister sur la continence hors du mariage et la fidélité dans le
mariage comme la seule éducation sûre pour prévenir toute contagion".
</TX>
<TX>
Le thème de l'homosexualité ne doit pas être abordé avant l'adolescence,
selon le document. Ce dernier invite à distinguer "entre une tendance
homosexuelle innée et les actes homosexuels qui sont intrinséquement
désordonnés et contraires à la loi naturelle".  En outre, empêcher la
pratique de la masturbation chez les jeunes enfants est condidérée comme "non
répressif". Il s'agit d'éviter plus tard une "tendance à une conception
hédoniste de la sexualité".
</TX>
<ST>
Avortement immoral
</ST>
<TX>
Le mode d'emploi invite à expliquer aux enfants le caractère "immoral" de
l'avortement. Il faudra également leur indiquer "les dangers et les aspects
éthiques des méthodes artificielles de contraception et la valeur morale et
spirituelle des méthodes naturelles".
</TX>
<TX>
C'est aux parents que revient la responsabilité principale dans l'éducation
sexuelle. Ils "doivent refuser celle sécularisée et antinataliste, diffusée
par les organismes et associations internationales promouvant l'avortement,
la stérilisation et la contraception".
</TX>
<TX>
Le mode d'emploi estime aussi qu'il faut montrer d'une façon graduelle aux
enfants les représentations de l'accouchement. "Il faut éviter,
souligne-t-il, de provoquer chez les jeunes filles de la peur à l'égard de la
procréation".
</TX>
<TX>
Le Vatican cite enfin la Bible pour lancer un appel aux catholiques: "Soyez
sobres et restez en garde! Le diable, votre adversaire, rôde comme un lion
rugissant à la recherche de gens à dévorer".
</TX>
</DOC>
