<DOC>
<DOCID>ATS.951215.0050</DOCID>
<DOCNO>ATS.951215.0050</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2259
</LE>
<DT>
951215
</DT>
<PT>
164551
</PT>
<RT>
160112
</RT>
<SC>
bsf139 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<RF>
rembsf001
</RF>
<DE>
c8syr c8isr c1
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
syrie visite christopher israel dev
</KW>
<TI>

Négociations israélo-syriennes Warren Christopher fait état de
"progrès substantiels"


</TI>
<ST>
développement

</ST>
<LD>
Damas, 15 déc (ats/afp/reuter) La Syrie et Israël sont disposés
à reprendre leurs négociations de paix "sans conditions", a indiqué
vendredi à Damas un haut responsable américain après un entretien
entre Hafez al-Assad et Warren Christopher. Ce dernier avait
auparavant fait état de "progrès substantiels".



</LD>
<TX>
Selon le responsable américain qui a requis l'anonymat, "aucun
des deux protagonistes n'impose actuellement des conditions pour la
reprise des discussions". "Ils sont beaucoup plus ouverts et il y a
un sentiment que le temps est venu d'aller de l'avant", a-t-il
ajouté.

</TX>
<TX>
Selon lui, Israël exigeait auparavant "que toute discussion soit
précédée de contacts militaires", alors que la Syrie "voulait
obtenir au préalable un accord" de fond. Mais à présent, Israël et
la Syrie "nous dont clairement donné les moyens d'établir un
contact" permettant de trouver un format adéquat pour les
négociations, a-t-il poursuivi.

</TX>
<ST>
Profiter du changement de climat

</ST>
<TX>
"J'ai réalisé des progrès substantiels aujourd'hui", a déclaré
pour sa part le secrétaire d'Etat américain après un entretien de
quatre heures avec le président syrien. Arrivé à Damas dans la nuit
de jeudi à vendredi, le secrétaire d'Etat devait se rendre vendredi
en Israël. Il fera part au Premier ministre israélien Shimon Peres
de ses discussions avec M. Assad. M. Christopher décidera ensuite
s'il devra retourner dimanche à Damas.

</TX>
<TX>
Les négociations syro-israéliennes sont gelées depuis six mois
en raison de différends sur les mesures de sécurité devant
accompagner un éventuel retrait israélien du plateau du Golan
syrien, occupé depuis 1967. Cherchant à profiter du "changement de
climat" régional depuis l'assassinat du Premier ministre israélien
Yitzhak Rabin le 4 novembre, le secrétaire d'Etat américain
souhaite donner un coup de fouet à ces pourparlers.

</TX>
<TB>
Note aux rédactions:
Dépêche entièrement renouvelée
</TB>
</DOC>
