<DOC>
<DOCID>ATS.941220.0036</DOCID>
<DOCNO>ATS.941220.0036</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941220
</DT>
<PT>
175400
</PT>
<SC>
bsf147 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c5swi int mil jus reg be ge
</DE>
<AU>
cc ce
</AU>
<KW>
berne visite sommaruga
</KW>
<TI>
Visite de Cornelio Sommaruga à Berne Protection des victimes de la guerre au
menu.
</TI>
<LD>
Berne, 20 déc (ats) Cornelio Sommaruga, président du Comité international de
la Croix-Rouge (CICR) a été reçu mardi à Berne par Flavio Cotti, chef du
Département fédéral des affaires étrangères (DFAE). Les entretiens ont
surtout porté sur le suivi de la Conférence sur la protection des victimes de
la guerre d'août 1993 à Genève.
</LD>
<TX>
M. Sommaruga était accompagné des vice-présidents Pierre Keller et Eric
Roethlisberger et de deux membres de son conseil exécutif, a indiqué le DFAE
dans un comuniqué. Une réunion de travail présidée par M. Cotti a réuni
autour de la délégation du CICR des représentants des DFAE et du Département
militaire fédéral (DMF).
</TX>
<TX>
Lors de la conférence d'août 1993, la Suisse avait reçu le mandat de
convoquer un groupe d'experts intergouvernemental chargé d'élaborer des
mesures pratiques pour améliorer le respect du droit international
humanitaire. Cette réunion aura lieu en janvier 1995 à Genève.
</TX>
<ST>
Berne doit être plus active
</ST>
<TX>
Les résultats de cette consultation seront soumis à l'ensemble des Etats et à
la conférence internationale de la Croix-Rouge et du Croissant-Rouge.
Celle-ci se tiendra en décembre 1995, également à Genève.
</TX>
<TX>
Cornelio Sommaruga a souligné l'étroite coopération entre la Suisse et le
CICR en vue d'améliorer le respect du droit international humanitaire. La
veille, le président du CICR avait estimé que Berne devrait jouer un rôle
plus actif dans ce domaine et dans celui de la prévention des conflits.
</TX>
<ST>
Conflits oubliés
</ST>
<TX>
Le directeur des opérations du CICR, Jean de Courten, a présenté les
activités en cours. Il a mis l'accent sur les conflits oubliés de la
communauté internationale, en particulier en Afghanistan, au Sud- Soudan, au
Libéria, en Angola et dans la région du Caucase.
</TX>
<TX>
Avec la Croix-Rouge suisse, le CICR lancera en janvier une campagne auprès de
l'opinion publique en faveur des victimes de ces conflits. Une collecte de
fonds sera organisée à cette occasion.
</TX>
<ST>
Contribution financière
</ST>
<TX>
La délégation du CICR a remercié les autorités fédérales pour les
contributions financières de la Suisse en 1994. En 1995 aussi, le DFAE
contribuera à raison de 60 millions de francs au budget siège du CICR,
chiffré au total à 138 millions de francs.
</TX>
<TX>
Lors de sa visite à Berne, M. Sommaruga a également rendu une visite de
courtoisie à Otto Stich, président de la Confédération. Il a aussi rencontré
le secrétaire d'Etat Jakob Kellenberger, directeur de la Direction politique,
et l'ambassadeur Walter Fust, directeur de la Coopération au développement et
de l'aide humanitaire (DDA).
</TX>
</DOC>
