<DOC>
<DOCID>ATS.950310.0100</DOCID>
<DOCNO>ATS.950310.0100</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950310
</DT>
<PT>
115100
</PT>
<SC>
bsf057 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
jus int ge umw
</DE>
<AU>
ps wi
</AU>
<KW>
tribunal federal maison europa recours rejet
</KW>
<TI>
Construction de la Maison Europa à Genève Le TF rejette le recours
d'habitants du quartier.
</TI>
<LD>
Lausanne/Genève, 10 mars (ats) Le Tribunal fédéral a rejeté le recours
interjeté par l'association des habitants du quartier genevois de
Prieuré-Sécheron contre la construction de la "Maison Europa". Le projet
reste toutefois bloqué par un autre recours déposé devant le Tribunal
administratif genevois.
</LD>
<TX>
La décision du Tribunal fédéral a été rejetée par la Ière cour de droit
public le 2 mars 1995. Les considérants de l'arrêt rendu par la Haute Cour ne
sont cependant pas encore connus.
</TX>
<ST>
"Mégaloprojet"
</ST>
<TX>
Délivrée à la société Noga Invest SA, dirigée par l'homme d'affaires Nessim
Gaon, l'autorisation préalable porte sur la construction d'un bâtiment
administratif. D'une surface de 30 000 m2, il devrait abriter un secrétariat
de la Communauté européenne et des locaux pour les missions des Etats membres
de l'Union Européenne.
</TX>
<TX>
Mandataire des opposants, l'avocat genevois Christian Ferrazino dénonce ce
"mégaloprojet qui pourrait être compromis par les difficultés que connaît
actuellement Nessim Gaon". Il relève que les besoins invoqués par Noga Invest
ne correspondent pas à des demandes réelles, ni à des engagements de la part
des intéressés.
</TX>
<ST>
Loi taillée sur mesure
</ST>
<TX>
Dans ses deux recours, l'avocat s'en prend également à une nouvelle loi
adoptée le 16 juin 1994 par le Grand conseil genevois.  Ce texte soustrait la
construction de missions diplomatiques aux restrictions prévues par le plan
d'utilisation du sol (PUS). Les opposants dénoncent cette loi "taillée sur
mesure" pour permettre la réalisation du projet de Noga Invest.
</TX>
<TX>
Ce texte législatif, relèvent-ils, vide de sa substance le plan en vigueur
sur la parcelle qui doit accueillir la mission diplomatique européenne. Ce
plan prévoit en effet que le 70 % de la surface des nouvelles constructions
doit être affecté au logement.
</TX>
<ST>
Nuisances supplémentaires
</ST>
<TX>
Christian Ferrazino estime que le projet est "une aberration au niveau de
l'aménagement d'un quartier qui est déjà fortement pénalisé par les nuisances
du trafic". Par ailleurs, sa réalisation devrait entraîner la démolition
d'une maison de maître datant du 18ème siècle. (arrêt du Tribunal fédéral
1P.537/1994 du 2 mars 1995).
</TX>
</DOC>
