<DOC>
<DOCID>ATS.950515.0100</DOCID>
<DOCNO>ATS.950515.0100</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950515
</DT>
<PT>
110100
</PT>
<SC>
bsf029 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c8isr c8pse c4swe
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
israel suede incident diplomatique
</KW>
<TI>
Incident diplomatique entre Israël et la Suède.
</TI>
<LD>
Jérusalem, 15 mai (ats/afp) Le vice-premier ministre suédois, Mona Sahlin, a
décidé lundi d'écourter sa visite en Israël à la suite du refus des autorités
de l'autoriser à se rendre au quartier général de l'OLP à Jérusalem, a
indiqué lundi la radio d'Etat. Arrivée dimanche en Israël, Mme Sahlin est
retournée lundi en Suède.
</LD>
<TX>
Mme Sahlin a annulé des rencontres avec le chef du gouvernement Yitzhak Rabin
et le ministre israélien des affaires étrangères Shimon Peres, a ajouté la
radio.
</TX>
<TX>
Le vice-Premier ministre suédois a pris cette décision après avoir été
informée qu'elle ne pourrait se rendre à la Maison d'Orient, siège des
délégations palestiniennes à Jérusalem-est, pour y rencontrer M. Fayçal
Husseini, chargé du dossier de Jérusalem au sein de l'Autorité palestinienne.
</TX>
<ST>
Visite écourtée
</ST>
<TX>
Le consul de Suède à Jérusalem Per Holmstrom a indiqué que Mme Sahlin avait
écourté sa "visite privée" qui devait s'achever mardi soir et annulé tous ses
entretiens politiques avec des responsables israéliens et palestiniens, sans
en indiquer les causes.
</TX>
<TX>
"Chaque invité officiel d'Israël doit savoir qu'il y a des règles à respecter
comme dans chaque pays souverain", a déclaré à la radio le ministre israélien
de la police, Moshé Shahal. "Il ne serait par exemple pas acceptable de
rencontrer des indépendantistes corses au cours d'une visite en France", a
ajouté M. Shahal.
</TX>
<ST>
Prémédité
</ST>
<TX>
Selon le porte-parole du ministère suédois des affaires étrangères, Mme
Sahlin avait été informée avant son départ par l'intermédiaire de l'Etat
hébreu en Suède que "les autorités israéliennes ne souhaitaient pas que des
visiteurs étrangers aient des discussions politiques à la Maison d'Orient".
Elle a ensuite décidé d'annuler tous ses entretiens politiques avant de venir
en Israël, a ajouté le porte-parole.
</TX>
<TX>
Le gouvernement israélien tente d'empêcher toute activité diplomatique à la
Maison d'Orient. Les visiteurs étrangers ne doivent y faire que des "visites
de courtoisie" mais peuvent s'entretenir des questions politiques avec
l'Autorité palestiniene dans les régions autonomes de Gaza ou Jéricho.
</TX>
<TX>
Israël souhaite ainsi affirmer que Jérusalem est "la capitale réunifié" de
l'Etat hébreu, y compris la partie orientale annexée en 1967. Les
Palestiniens veulent faire de Jérusalem-est la capitale d'un futur Etat
indépendant.
</TX>
<ST>
Comte Bernadotte
</ST>
<TX>
Mme Sahlin a participé dimanche au côté de M. Peres aux cérémonies organisées
au Musée de Tel-Aviv à la mémoire du comte Folke Bernadotte, qui a sauvé des
milliers de Juifs à la fin de la Seconde Guerre mondiale lorsqu'il était à la
tête de la Croix-Rouge suédoise.
</TX>
<TX>
Nommé médiateur au nom de l'ONU, il avait été assassiné en septembre 1948 à
Jérusalem par des extrémistes de droite juifs. M. Peres a présenté dimanche
soir ses "excuses" pour cet assassinat au nom du gouvernement israélien.
</TX>
</DOC>
