<DOC>
<DOCID>ATS.941221.0012</DOCID>
<DOCNO>ATS.941221.0012</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941221
</DT>
<PT>
200500
</PT>
<SC>
bsf198 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
mil jus ti zh c6eag
</DE>
<AU>
pl ce
</AU>
<KW>
suisse bellini carlos interview
</KW>
<TI>
Giorgio Bellini explique ses rencontres avec Carlos "Comprendre la question
de la violence".
</TI>
<LD>
Zurich, 21 déc (ats) "J'ai effectivement rencontré Carlos et des membres de
son groupe, entre 1979 et 1980", mais "je n'ai jamais été impliqué dans des
actes terroristes". Dans deux interviews, Giorgio Bellini explique pourquoi
son parcours l'a amné à côtoyer Carlos.
</LD>
<TX>
Incarcéré le 20 septembre dernier à Berne, le Tessinois Giorgio Bellini "ami"
présumé de Carlos a été remis en liberté à fin novembre, pour absence de
preuves. Il a accordé deux interviews, l'une au téléjournal de la télévision
alémanique de mercredi, l'autre à l'hebdomadaire "Wochenzeitung" (WoZ), en
vente vendredi.
</TX>
<TX>
M. Bellini précise que ses rencontres avec Carlos et d'autres membres de son
groupe se sont déroulées "au grand jour". Elles ont été contrôlées aussi bien
par la police suisse que par celles des pays de l'Est. "J'étais surtout
intéressé à savoir quels étaient les rapports du groupe de Carlos avec les
pays de l'Est et s'il existait des accords avec les pays occidentaux, Suisse
comprise", explique-t- il.
</TX>
<ST>
La Stasi imprécise
</ST>
<TX>
A l'hedomadaire zurichois WoZ, M. Bellini a déclaré avoir rencontré à une
dizaine de reprises Carlos ou des membres de son groupe, entre 1979 et 1980.
Une partie de ces entretiens sont mentionnés dans les fiches de la police
fédérale, affirme-t-il.
</TX>
<TX>
Les documents de la Stasi comporteraient de nombreuses imprécisions. Le
Tessinois nie en particulier avoir été le "Roberto" auquel font référence les
documents. "Je n'ai jamais appartenu ni aux Brigades Rouges, ni à
l'organisation de Carlos, et je n'avais pas besoin d'un nom de bataille".
</TX>
<ST>
Aldo Moro: "une erreur"
</ST>
<TX>
M. Bellini explique que l'enlèvement et l'assassinat d'Aldo Moro l'ont poussé
à rencontrer des membres de groupes qui avaient réalisé des actions
terroristes violentes. "L'enlèvement de Moro a été une grande erreur des
Brigades Rouges." "Je voulais en savoir plus, non pas parce que j'étais
d'accord, mais pour pouvoir faire une critique précise." M. Bellini avait
l'intention de réaliser des entretiens, pour tirer au clair la "question de
la violence".
</TX>
<TX>
Pour Giorgio Bellini, Carlos avait une vision du monde typique d'un membre
moyen d'un parti communiste. Mais il utilisait des moyens différents et
criticables. "J'étais surtout intéressé à connaître ses accords avec nos
gouvernements". Dans l'interview à la WoZ, M. Bellini parle de l'accord
conclu entre Carlos et le gouvernement français, avant l'arrivée des
socialistes au pouvoir en 1981.
</TX>
<ST>
Dossier vide
</ST>
<TX>
Giorgio Bellini nie avoir participé aux préparatifs d'actions terroristes "Je
n'ai jamais été impliqué et j'en ai les preuves. En me remettant en liberté,
la procureure de la Confédération, Carla del Ponte, m'a expliqué ne pas avoir
d'éléments contre moi et ne pas pouvoir me déférer devant un tribunal." Ce
procès, Bellini dit l'avoir toujours souhaité, "pour faire la démonstration
que je n'ai jamais été lié à ces groupes".
</TX>
</DOC>
