<DOC>
<DOCID>ATS.951110.0121</DOCID>
<DOCNO>ATS.951110.0121</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3815
</LE>
<DT>
951110
</DT>
<PT>
051506
</PT>
<RT>
175108
</RT>
<SC>
bsf011 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
ge kul for prod bio
</DE>
<AU>
ss tp jr pi
</AU>
<KW>
genève starobinski 75 ans portrait
</KW>
<TI>
L'érudit Jean Starobinski aura 75 ans le 17 novembre Un Genevois docteur
honoris causa de quatorze universités
</TI>
<ST>
portrait
</ST>
<LD>
Genève, 10 nov (ats) Jean Starobinski aura 75 ans vendredi 17 novembre.
Docteur honoris causa de quatorze universités, ce linguiste, médecin et
historien genevois a reçu de nombreuses distinctions. Il a été fait chevalier
de la Légion d'honneur. Ses travaux, notamment sur Rousseau et Montaigne,
font autorité.
</LD>
<TX>
Trois étapes ont marqué la carrière du professeur genevois. Dans les années
40, jeune étudiant, il écrit dans les revues romandes "Suisse contemporaine"
et "Lettres". Pour lui, la critique est alors une façon de recevoir et de
transmettre le message d'écrivains qui prennent position sur le conflit
mondial.
</TX>
<TX>
Jean Starobinski pratique ensuite la médecine tout en poursuivant son étude
approfondie de problèmes humains à travers l'oeuvre de grands écrivains. Il
se penche sur l'histoire de la médecine.  Interne à l'Hôpital psychiatrique
de Cery (VD), il y puise les premières bases d'une réflexion sur les maladies
psychiques et en particulier le phénomène de la mélancolie.
</TX>
<ST>
Nouer des liens
</ST>
<TX>
Après avoir enseigné à l'Université de Bâle, Jean Starobinski franchit une
troisième étape capitale, avec sa nomination au poste de professeur de
littérature française à la faculté des Lettres de Genève. Dans la même
Université, il enseigne l'histoire de la médecine.
</TX>
<TX>
"Ma double formation fait que j'ai été très intéressé par l'ensemble de la
culture", a expliqué Jean Starobinski à l'ATS. Un seul regret: ne pas en
savoir davantage sur les sciences fondamentales, en mathématiques par
exemple. Son ambition a toujours été d'établir des rapports entre "l'art, la
littérature et l'expérience humaine en général".
</TX>
<ST>
Stature européenne
</ST>
<TX>
"Je me suis assigné le rôle d'expliquer nos problèmes par la connaissance du
passé et d'aider à mieux comprendre les situations auxquelles nous sommes
confrontés." La tâche de l'écrivain n'est pas seulement l'érudition mais
aussi "quelque chose comme un désir d'éclairer la situation de l'humanité ou
de l'homme d'aujourd'hui", a poursuivi Jean Starobinski.
</TX>
<TX>
Pour le critique littéraire genevois, les écrivains suisses ont atteint une
stature européenne et même mondiale. "La Suisse actuelle doit répondre aux
défis du présent. Nos écrivains, à l'instar de Ramuz, ont su le faire en
affirmant leurs particularités sans oublier l'universel".
</TX>
<TX>
Face à la surinformation et aux réseaux informatiques, Jean Starobinski
craint que l'information instantanée ne remplace les choses du passé et
n'entraîne, par exemple, la disparition des revues, notamment scientifiques.
Pourtant, "il est évident qu'à un moment ou à un autre, le besoin de synthèse
se fera sentir".
</TX>
<ST>
Nombreux lauriers
</ST>
<TX>
Le travail des critiques et des historiens apparaîtra nécessaire si on ne
veut pas se contenter d'une information qui "s'auto-détruit ou qui est
substituée par d'autres, jour après jour". On peut aussi redouter "une
information non contrôlée ou chacun peut insérer ses bourdes et ses
contre-vérités dans le même réseau".
</TX>
<TX>
Jean Starobinski est docteur honoris causa de quatorze universités, dont
celles de Lausanne, Bruxelles, Chicago, Turin, Oslo ou Montréal. Il a reçu de
très nombreuses distinctions, dont le Prix Balzan (1984) et le Prix Goethe
(1994). En France, il été élevé au grade d'Officier de l'ordre des Arts et
Lettres en 1988, et nommé Chevalier de la Légion d'honneur en 1980. Ses
travaux sont traduits en quatorze langues. Il travaille actuellement à la
rédaction de quatre ouvrages.
</TX>
<ST>
photo Keystone à disposition
</ST>
</DOC>
