<DOC>
<DOCID>ATS.950117.0027</DOCID>
<DOCNO>ATS.950117.0027</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950117
</DT>
<PT>
183400
</PT>
<SC>
bsf162 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4fra int sozm soz
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
france unesco annee pasteur ouverture
</KW>
<TI>
Ouverture solennelle de "l'Année Pasteur" à l'UNESCO.
</TI>
<LD>
Paris, 17 jan (ats/afp) Le directeur général de l'UNESCO, Federico Mayor, a
solennellement ouvert mardi à Paris "l'année Pasteur". La commémoration du
centenaire de la mort du savant sera marquée par de nombreuses manifestations
en France et dans le monde.
</LD>
<TX>
M. Mayor a rendu hommage devant les représentants de 80 pays à Louis Pasteur
"visionnaire", "géant des sciences, de la paix et de la sagesse". Pour le
ministre français de la santé, Simone Veil, Pasteur se trouve à l'origine de
toute la recherche bio-médicale contemporaine. "Chimiste et non médecin, il a
su affronter la caste médicale" et imposer l'idée "qu'il ne faut pas
seulement soigner mais prévenir", a-t-elle ajouté.
</TX>
<TX>
Des messages du président François Mitterrand et de plusieurs chefs d'Etat du
monde entier ont inauguré la cérémonie d'ouverture.  Afin de rendre hommage à
Louis Pasteur et témoigner de l'actualité des découvertes de ce chercheur,
l'Institut Pasteur, l'UNESCO et la FAO organiseront notamment six grands
colloques scientifiques internationaux à Rio de Janeiro (Brésil), Hanoï
(Vietnam), Dakar (Sénégal), Tahiti, New York et Paris.
</TX>
<TX>
L'Institut Pasteur présente à partir de mercredi une grande exposition sur
les travaux du savant, sa vie, ses méthodes et leur impact sur la science
actuelle. Une autre fera le tour d'une centaine de pays européens, africains,
asiatiques et américains. Un timbre Louis Pasteur sera également vendu à
partir du 18 février. Les Etats- Unis célèbreront particulièrement l'année
Pasteur.
</TX>
<TX>
Louis Pasteur fut le découvreur des microbes. Père de la pasteurisation, de
l'asepsie, de la microbiologie et de l'immunologie, il acquit la gloire en
mettant au point, en 1885, le vaccin contre la rage. Il était né à Dole le 27
décembre 1822.
</TX>
</DOC>
