<DOC>
<DOCID>ATS.950606.0082</DOCID>
<DOCNO>ATS.950606.0082</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950606
</DT>
<PT>
155200
</PT>
<SC>
bsf107 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4spa c5swi
</DE>
<AU>
hs cc
</AU>
<KW>
suisse espagne ministre solana arrivee
</KW>
<TI>
Arrivée en Suisse du ministre espagnol des affaires étrangères.
</TI>
<LD>
Berne, 6 juin (ats) Le ministre espagnol des affaires étrangères est arrivé
mardi après-midi en Suisse pour une visite officielle de travail d'un jour.
Javier Solana Madariaga effectuera une visite de courtoisie auprès du
président de la Confédération Kaspar Villiger, avant de s'entretenir avec le
conseiller fédéral Flavio Cotti.
</LD>
<TX>
Les discussions entre les deux chefs de la diplomatie vont porter sur
l'intégration européenne, la situation en ex-Yougoslavie et au Maghreb ainsi
que sur le processus de paix au Proche-Orient. En septembre 1993, M. Cotti
s'était déjà entretenu avec M. Solana à l'occasion d'une visite à Madrid.
</TX>
<ST>
Statut de saisonnier
</ST>
<TX>
L'Espagne, tout comme le Portugal, revendique l'abolition du statut de
saisonnier et le regroupement familial. Environ 4800 Espagnols avaient
l'année dernière le statut de saisonniers, selon l'ambassade d'Espagne. En
décembre 1994, 103 729 Espagnols étaient au bénéfice d'un permis B ou C.
</TX>
<TX>
La liberté totale de circulation des personnes constitue une des principales
exigences des pays du sud dans les négociations entre la Suisse et l'Union
européenne. Ce dossier pourrait être scindé en deux: un premier accord
portant sur des améliorations quantitatives pourrait être conclu rapidement
tandis que les négociations sur la libre circulation proprement dite seraient
prolongées. Ce scénario a été évoqué en mai par les milieux suisses à
Bruxelles.
</TX>
<ST>
Procédure de consultation
</ST>
<TX>
Deux semaines plus tard, le 31 mai, le Conseil fédéral a mis en consultation
un projet de réglementation de la main-d'oeuvre qui prévoit l'abolition du
statut de saisonnier. Il serait remplacé par un permis de travail d'une durée
de 12 mois pour les ressortissants des pays de l'UE et de l'EEE. En l'état
actuel, le Conseil fédéral n'entend toutefois pas autoriser le regroupement
familial.
</TX>
<TX>
Le statut de saisonnier correspond à un permis de neuf mois, sans possibilité
de regroupement familial, avec l'obligation de quitter la Suisse pendant
trois mois par an.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: Un point de presse aura lieu à 18h30 à la Maison de
Watteville Vous recevrez un papier vers 20h30.
</TX>
</DOC>
