<DOC>
<DOCID>ATS.950807.0034</DOCID>
<DOCNO>ATS.950807.0034</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950807
</DT>
<PT>
160600
</PT>
<SC>
bsf089 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4fra c4ita umw
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
france météo orages meurtriers
</KW>
<TI>
Orages meurtriers dans les Alpes françaises et italiennes
</TI>
<LD>
Bordeaux, 7 août (ats/afp) De violents orages ce week-end ont fait six morts
dans les Alpes françaises et italiennes. Plus de 80.000 impacts de foudre ont
été enregistrés au cours de ces deux jours sur le seul territoire français.
</LD>
<TX>
La société Météorage, opérateur privé du réseau de surveillance des orages de
Météo France basé à Pau (sud-ouest), a relevé 36 700 impacts de foudre samedi
et 44 259 dimanche. Grâce à 17 capteurs électromagnétiques, qui déterminent
en temps réel la localisation de chaque impact, Météorage dresse des cartes
très précises des orages.
</TX>
<TX>
La carte européenne de ce week-end est constellée de multiples petits points
qui transforment en véritables zones noires les régions gravement touchées
comme la Bretagne, la Normandie ou les Alpes. C'est justement dans les Alpes
que les orages ont été, sinon les plus violents, du moins les plus
meurtriers.
</TX>
<ST>
Touristes tués
</ST>
<TX>
Trois cyclotouristes français, qui avaient entrepris l'ascension de la route
des crêtes surplombant les gorges du Verdon, dans les Alpes de
Haute-Provence, sont morts foudroyés alors qu'ils s'étaient abrités avec une
couverture sous un arbre. Un quatrième, retardé une centaine de mètres en
contrebas, s'en est sorti indemne, mais très choqué.
</TX>
<TX>
La foudre a également frappé les Alpes italiennes, dans le Haut-Adige, où six
alpinistes ont été surpris par les orages dans le massif des Dolomites. Trois
d'entre eux, qui escaladaient le Sassolungo à environ 2800 mètres d'altitude,
ont perdu la vie et les trois autres, près de Merano, ont été blessés.
</TX>
<ST>
Même les vaches
</ST>
<TX>
Selon les statistiques de Météorage, un million d'impacts sont enregistrés
chaque année en France, provoquant la mort d'une cinquantaine de personnes,
mais aussi de... 10 000 vaches. Les dégâts dus à la foudre, notamment
électroniques et informatiques, se chiffrent chaque année à plus d'un
milliard de francs (250 millions de francs suisses), dont 400 MFF sur le seul
réseau téléphonique, très sensible et à éviter en cas d'orage.
</TX>
<TX>
Mais si ce week-end a connu un "foudroiement fort" (seulement quatre à cinq
journées de ce type se produisent de mai à octobre), cela n'a rien
d'exceptionnel, a précisé Météorage. Le dernier record en date fait état de
74 000 impacts le 28 juillet 1994, dépassant largement les 62.000 du 22
septembre 1992, jour où des précipitations diluviennes s'étaient soldées par
près de 50 morts à Vaison-la-Romaine (sud-est).
</TX>
</DOC>
