<DOC>
<DOCID>ATS.951204.0099</DOCID>
<DOCNO>ATS.951204.0099</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3279
</LE>
<DT>
951204
</DT>
<PT>
135731
</PT>
<RT>
123911
</RT>
<SC>
bsf086 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
umw ecpa ecps
</DE>
<AU>
po wi
</AU>
<KW>
suisse paysans réaction mesures migros coop
</KW>
<TI>
Les paysans saluent les premiers gestes des grands distributeurs Mais ils
veulent des garanties à long terme
</TI>
<LD>
Zurich, 4 déc (ats) Les paysans sont satisfaits des premières mesures prises
par les grands distributeurs pour soutenir les prix de la viande de porc. Ils
exigent toutefois des concessions plus importantes et des garanties à long
terme pour l'écoulement de leurs produits.
</LD>
<TX>
Les grands distributeurs ont pris au sérieux les revendications des
agriculteurs, a déclaré lundi à Zurich le comité "Paysans pour une politique
agricole équitable", à l'origine des manifestations du 18 novembre. Coop et
Migros ont notamment accepté d'augmenter de 10 % à 3,50 ou 3,60 francs le
prix du kilo de viande de porc payé aux producteurs et de renoncer à de
nouvelles importations.
</TX>
<TX>
Ces mesures à court terme devraient rassurer la base des paysans et empêcher
de nouvelles actions, selon le chef de file du comité, le conseiller national
zurichois Max Binder (UDC). Les agriculteurs continuent toutefois d'exiger le
rétablissement complet des prix au niveau d'octobre 1994, soit 4,05 francs le
kilo de porc et 10,50 francs (contre 8,80 frs actuellement) pour le boeuf.
</TX>
<ST>
Balles de ping-pong
</ST>
<TX>
Les paysans réclament aussi des mesures à long terme, sous forme par exemple
de garanties de prise en charge des produits. Ils s'estiment traités comme
des "balles de ping-pong" par les grands distributeurs, qui exigent du jour
au lendemain de nouveaux produits ou méthodes de production, au gré des
humeurs de leur clientèle.
</TX>
<TX>
Or, tout changement - par exemple la reconversion vers une production de lait
riche en protéines mais pauvre en matières grasses - nécessite des
investissements considérables. Il est donc nécessaire que les paysans
bénéficient de contrats de prise en charge pour plusieurs années, a plaidé le
comité.
</TX>
<ST>
Contrôle des importations
</ST>
<TX>
Les agriculteurs se félicitent du renoncement de Coop à l'importation d'oeufs
frais pondus en batterie. Mais ils aimeraient que cette mesure soit étendue à
tous les produits à base d'oeufs.  Les importations en général devraient être
mieux contrôlées, à l'exemple des pommes de terre dont certaines seraient de
très mauvaise qualité.
</TX>
<TX>
Le comité va demander à l'Union suisse des paysans (USP) et aux grandes
organisations agricoles de participer activement aux prochains pourparlers
avec les grandes surfaces. Ce dialogue devrait être institutionnalisé.
</TX>
<TX>
Les enjeux dépassent largement l'actuelle "guerre des prix", a souligné
l'agriculteur zurichois Alfred Erb. Le tourisme et la société en général ont
tout intérêt au maintien d'une bonne structure paysanne dans les campagnes.
</TX>
<ST>
Efforts importants
</ST>
<TX>
Les paysans reconnaissent que c'est le marché qui doit finir par dicter les
prix et les méthodes de production. Ils relèvent avoir déjà fait beaucoup
d'efforts, par exemple en réduisant de 25 % l'emploi d'engrais artificiels
depuis 1989. En outre, dès l'an prochain, plus de 60 % des exploitations se
consacreront à la production intégrée.
</TX>
</DOC>
