<DOC>
<DOCID>ATS.950214.0077</DOCID>
<DOCNO>ATS.950214.0077</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950214
</DT>
<PT>
141400
</PT>
<SC>
bsf079 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c3per c3ecu mil
</DE>
<AU>
hs
</AU>
<KW>
perou equateur cessez-le-feu synthese
</KW>
<TI>
Détente entre Lima et Quito Cessez-le-feu unilatéral du Pérou, conditionnel
de l'Equateur synthèse.
</TI>
<LD>
Lima, 14 fév (ats/reuter/afp) La menace d'une escalade militaire entre le
Pérou et l'Equateur semble pour le moment écartée. Lima a annoncé lundi soir
qu'il décrétait un cessez-le-feu unilatéral. Le gouvernement équatorien s'est
engagé à cesser également le feu si ses troupes ne sont pas attaquées par les
forces péruviennes.
</LD>
<TX>
Ce cessez-le-feu unilatéral doit entrer en vigueur à partir de mardi midi
(18h00 heures suisses). Lima a décidé ce cessez-le-feu car "son objectif, qui
était de déloger les soldats équatoriens qui avaient pénétré sur sol
péruvien, a été réalisé, selon le président Alberto Fujimori. A Quito, le
commandement des forces équatoriennes a démenti lundi soir la perte des
positions que le Pérou affirme avoir conquises.
</TX>
<TX>
Le gouvernement péruvien invite des observateurs des quatre pays garants du
Protocole de Rio de 1942 (Etats-Unis, Argentine, Brésil et Chili) à se rendre
sur place afin de vérifier le respect du cessez- le-feu. Le Protocole de Rio
avait été signé après un conflit de dix jours en 1941 entre le Pérou et
l'Equateur.
</TX>
<ST>
Trois semaines de combat
</ST>
<TX>
A Quito, le président équatorien Sixto Duran Ballen a déclaré que la
signature d'un cessez-le-feu pour mettre fin aux combats à la frontière avec
le Pérou était envisageable dans les "prochaines heures". Sur le terrain, les
combats ont connu une nette accalmie au cours des dernières 24 heures.
</TX>
<TX>
Les deux pays s'affrontent depuis 19 jours pour le contrôle d'une région
réputée riche en pétrole et en or dans la forêt amazonienne de la Cordillère
du Condor.
</TX>
</DOC>
