<DOC>
<DOCID>ATS.950317.0127</DOCID>
<DOCNO>ATS.950317.0127</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950317
</DT>
<PT>
053000
</PT>
<SC>
bsf016 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c6bos mil
</DE>
<AU>
oh
</AU>
<KW>
bosnie sombres perspectives
</KW>
<TI>
Tous les ingredients sont réunis La Bosnie risque à nouveau de s'embraser à
la fin de la trêve.
</TI>
<LD>
Sarajevo, 17 mars (ats/reuter) La Bosnie risque de s'embraser à nouveau quand
la trêve en vigueur depuis le 1er janvier s'achèvera le 1er mai. Tous les
ingrédients sont réunis: L'armée bosniaque se réorganise, la fédération
croato-bosniaque bat de l'aile et, selon le président bosniaque Alija
Izetbegovic, le cessez-le-feu ne sera sans doute pas reconduit.
</LD>
<TX>
Les tireurs isolés ont repris leurs méfaits et les tirs d'artillerie se font
de nouveau entendre à Sarajevo. Les Serbes ont pilonné jeudi pour la deuxième
journée le "route bleue" du Mont Igman, voie d'approvisionnement vitale pour
la capitale bosniaque.
</TX>
<TX>
Alija Izetbegovic est franchement hostile à la prorogation du cessez-le-feu.
"Si les Serbes n'acceptent pas le plan de paix (du Groupe de contact), nous
devrons nous battre, nous n'avons pas le choix", a-t-il déclaré au cours
d'une visite à Bonn.
</TX>
<TX>
De son côté, le commandant de l'armée bosniaque prédit une recrudescence des
combats. Il estime qu'une extension du conflit à d'autres régions serait
profitable à ses troupes dans la mesure où les forces serbes seraient
contraintes de se disperser.
</TX>
<TX>
Les harcèlements des casques bleus de l'ONU par forces serbes et bosniaques
se multiplient. L'ONU a dû faire appel mercredi à l'aviation de l'Otan, des
casques bleus britanniques ayant été soumis à des tirs intenses de
mitrailleuse de la part des Serbes pendant quatre heures dans l'enclave de
Gorazde.
</TX>
<ST>
Réorganisation de l'armée bosniaque
</ST>
<TX>
Le commandant de l'armée bosniaque Rasim Delic ne pense pas qu'une extension
du conflit à la Croatie et à la Macédoine soit pour demain.  Mais il estime
qu'une telle hypothèse serait favorable à l'armée bosniaque. "J'aimerais que
cela se produise car cela soulagerait l'armée bosniaque. L'agresseur serbe
serait obligé de se disperser et ne pourrait pas faire venir des renforts de
Serbie et du Montenegro à sa guise", souligne-t-il.
</TX>
<TX>
Rasim Delic avoue aussi que l'armée bosniaque a mis la trêve à profit pour
entraîner et réorganiser ses effectifs. Elle compte désormais 200 000 hommes
et ses unités sur le terrain sont plus mobiles grâce à la mise en place d'une
nouvelle structure de commandement.
</TX>
<TX>
Les experts militaires occidentaux ont longtemps critiqué la nature
"paroissiale" d'une armée dont la plupart des unités étaient affectées à la
défense des villes et villages. Rasim Delic s'est efforcé de la réorganiser
et de la rééquiper pour lui donner la capacité de lancer des opérations
susceptibles de se traduire par la reconquête des 70 % du territoire
bosniaque aujourd'hui sous contrôle serbe.
</TX>
<ST>
Tensions entre Croates et Mususlmans
</ST>
<TX>
Autre signe inquiétant: la tension qui règne entre Croates et Musulmans après
la disparition mystérieuse du chef des milices croates dans l'enclave de
Bihac. Les Croates de Bosnie ont menacé de prendre des mesures de
représailles à l'encontre du gouvernement de Sarajevo tant qu'ils seraient
sans nouvelles du général Vlado Santic, disparu le 8 mars alors qu'il devait
rencontrer le général Atif Dudakovic qui commande les troupes bosniaques dans
l'enclave.
</TX>
<TX>
Croates et Musulmans de Bosnie se sont combattus pendant trois ans avant de
faire cause commune contre les Serbes et de créer une fédération il y a un an
sous l'impulsion des Etats-Unis. Le cessez- le-feu est toujours en vigueur
mais la fédération n'a réalisé aucun progrès palpable dans le sens d'une
intégration et les extrémistes des deux camps y sont ouvertement hostiles.
</TX>
<TX>
Une cérémonie organisée sous les auspices du département d'Etat américain a
marqué jeudi à Washington le premier anniversaire de la Fédération
croato-musulmane. Prenant acte du maigre bilan de l'alliance
croato-musulmane, le secrétaire d'Etat adjoint Richard Holbrooke a exhorté
les représentants bosniaques et croates à renflouer le "fragile vaisseau"
qu'est devenue la Fédération.
</TX>
</DOC>
