<DOC>
<DOCID>ATS.940223.0108</DOCID>
<DOCNO>ATS.940223.0108</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940223
</DT>
<PT>
130400
</PT>
<SC>
bsf080 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
fin
</DE>
<AU>
bb
</AU>
<KW>
conseil federal deficit 7,8 milliards
</KW>
<TI>
Compte de la Confédération 1993 déficit de 7,8 milliards de francs
développement - version rectifiée.
</TI>
<LD>
Berne, 23 fév (ats) Le Compte d'Etat de la Confédération pour 1993 se solde
par un déficit de 7,818 milliards de francs. Il dépasse ainsi de 5 milliards
celui de 1992 et de 4,7 milliards celui qui était prévu pour l'année
dernière. Le Conseil fédéral a pris acte mercredi de ce mauvais résultat, dû
pour une bonne partie à la récession, plus forte que prévu.
</LD>
<TX>
Les dépenses excédant effectivement les prévisions budgétaires ont pu être
limitées à 862 millions. Mais les crédits supplémentaires ont dépassé 2,9
milliards. Les recettes ont été de 3,9 milliards inférieures au budget. Le
total des dépenses a été de 40,6 milliards, le total des recettes de 32,8
milliards.
</TX>
<TX>
La clôture du compte de résultats n'est pas encore connue, mais l'excédent
des charges atteindra vraisemblablement 6,5 milliards. Le découvert du bilan
a probablement dépassé le cap des 30 milliards. Il a ainsi presque doublé en
l'espace de trois ans. Et la dette fédérale passera à 70 milliards.
</TX>
<ST>
Recettes
</ST>
<TX>
La baisse des recettes de 3,9 milliards est essentiellement due à une
diminution des rentrées fiscales, qui représentent 90% des recettes totales
et ont été inférieures de 3,7 milliards au budget.  Les rentrées de l'impôt
anticipé et de l'impôt sur le chiffre d'affaires n'atteignent de loin pas les
montants escomptés. Pour l'ICHA, l'écart par rapport au budget est de 1,6
milliard. Alors que l'on admettait encore une reprise de l'activité
économique au moment de l'élaboration du budget, la récession s'est au
contraire accentuée.
</TX>
<TX>
Malgré l'augmentation des droits de base de 20 centimes, le produit des
droits sur les carburants est demeuré inférieur de 400 millions au montant
escompté. Seul point positif: les droits de timbre ont rapporté 381 millions
de plus que prévu au budget, grâce à l'évolution réjouissante des
transactions boursières.
</TX>
<TX>
Les 187 millions supplémentaires (par rapport à 1992) fournis par l'impôt sur
le tabac résultent de la majoration de cet impôt, décidée dans le cadre des
mesures d'assainissement. Mesures qui ont aussi conduit à un versement de 200
millions par la Banque nationale à la Confédération.
</TX>
<ST>
Dépenses
</ST>
<TX>
Les dépenses consacrées à la prévoyance sociale ont été supérieures de 1,8
milliard aux prévisions. Les prêts accordés au Fonds de compensation de
l'assurance-chômage ont été de 2050 millions au lieu de 500. Dans
l'agriculture, le budget a été dépassé en raison des 115 millions destinés
aux paiements directs compensatoires et des 59 millions pour le placement du
fromage.
</TX>
<TX>
Des économies ont été réalisées dans le trafic. La situation financière
précaire de plusieurs cantons a eu pour effet que certains projets
subventionnés dans les transports publics ont été différés.  Des retards se
sont produits dans le transit alpin du Loetschberg, et le transport par
ferroutage s'est développé à un rythme plus lent.
</TX>
<TX>
Par rapport à 1992, les dépenses pour la défense nationale ont régressé. Les
groupes formation et recherche ont enregistré des taux de croissance
inférieurs à la moyenne.
</TX>
<TX>
Le Conseil fédéral publiera son message sur le compte d'Etat en avril. Mais
dès maintenant il souligne combien les finances de la Confédération sont
surchargées. Pour éliminer les déficits structurels, de nouvelles mesures
d'assainissement seront nécessaires.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: première phrase: milliards et non millions.
</ST>
</DOC>
