<DOC>
<DOCID>ATS.950618.0054</DOCID>
<DOCNO>ATS.950618.0054</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950618
</DT>
<PT>
213700
</PT>
<SC>
bsf083 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4fra vot
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
france municipales synthese
</KW>
<TI>
Elections municipales en France L'extrême-droite battue dans plusieurs
villes-tests synthèse.
</TI>
<LD>
Paris, 18 juin (ats/afp/reuter) Le Front national (FN)a échoué dimanche au
deuxième tour des élections municipales françaises aux portes de plusieurs
villes-test, Vitrolles, Mulhouse et Dreux.  Plusieurs grandes villes étaient
l'enjeu d'une bataille serrée. La participation a été inférieure à 70 % sur
le plan national.
</LD>
<TX>
Le parti d'extrême-droite, le Front national (FN) de Jean-Marie Le Pen, a été
battu dans deux villes-test, Vitrolles dans le sud et Dreux dans la grande
banlieue parisienne, où il devançait largement ses adversaires au premier
tour. A Vitrolles, le socialiste Jean- Jacques Anglade a battu le numéro deux
du FN Bruno Mégret.
</TX>
<TX>
A Dreux, le gaulliste (RPR) Gérard Hamel, a battu avec près de 70 % des voix
la candidate du FN, Marie-France Stirbois. Dans les deux cas, une très forte
mobilisation de l'électorat (85 % de participation à Vitrolles) a contribué à
la défaite du FN.
</TX>
<TX>
Le FN a cependant conquis sa première ville de plus de 100 000 habitants, à
Toulon dans le Var. Selon les estimations de deux instituts de sondage BVA,
la liste du FN conduite par Jean-Marie Le Chevalier obtient 37,6 % des voix
contre 34,1 à celle de la majorité RPR-UDF du maire sortant. Le FN a aussi
remporté les mairies de Marignane et d'Orange.
</TX>
<ST>
Mulhouse et Rouen socialistes
</ST>
<TX>
Le parti socialiste (PS) a remporté sur la droite plusieurs villes de plus de
50 000 habitants. Les villes de Grenoble (sud-est), Rouen (nord-ouest), Tours
(centre), Arles (sud) sont passées aux socialistes. Le PS aurait aussi
remporté trois arrondissements à Paris: ces succès mettraient fin au monopole
absolu de la droite sur le Conseil municipal de Paris depuis 1983, alors que
Jacques Chirac était maire de la ville.
</TX>
<TX>
Le maire socialiste de Mulhouse (Haut-Rhin), Jean-Marie Bockel, a été réélu à
la tête d'une liste de "Front républicain" PS-UDF avec 53,07 % des voix
contre 34,46 % à Gérard Freulet (Front national).  "Nous avons creusé l'écart
face au FN, c'est très important", a dit Jean-Marie Bockel. Mulhouse est la
seule grande ville de France où une telle alliance s'est produite pour faire
barrage au Front national.
</TX>
<TX>
Le socialiste Yvon Robert a conquis la mairie de Rouen avec 14 % d'avance sur
son concurrent UDF-CDS François Gautier. Il a fait ainsi basculé à gauche la
capitale de la Haute-Normandie pour la première fois depuis plus de 50 ans.
Yvon Robert, ami de Laurent Fabius élu maire de Grand-Quevilly le 11 juin,
l'a emporté avec 50,96 %.
</TX>
<ST>
Raymond Barre l'emporte à Lyon
</ST>
<TX>
L'ex-Premier ministre Raymond Barre a pris une avance décisive pour conquérir
la mairie de Lyon. Ses listes arrivent en tête avec 47,54 % des voix contre
36,36 % à celles du socialiste Gérard Collommb et 16,09 à celles du Front
national.
</TX>
<TX>
L'ancien président Valéry Giscard d'Estaing a échoué dans sa tentative de
conquête de la mairie de Clermont-Ferrand, dans le Puy- de-Dôme. Il a été
battu dimanche au second tour par le maire sortant, le socialiste Roger
Quilliot, par 50,8% contre 49,2% des voix, soit un écart de quelque 800 voix.
M. Giscard d'Estaing, qui présidait la liste de la majorité de droite, avait
reçu, à son insu, l'appui du FN.
</TX>
<TX>
Selon les estimations de l'institut de sondage CSA, le taux de participation
serait de 69 %, contre 69,42 au premier tour et 73,1 au second tour en 1989.
</TX>
</DOC>
