<DOC>
<DOCID>ATS.950622.0067</DOCID>
<DOCNO>ATS.950622.0067</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950622
</DT>
<PT>
155300
</PT>
<SC>
bsf115 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4fra c4 reg
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
cannes sommet 15 presidence france chirac
</KW>
<TI>
Sommet de Cannes: un examen de passage pour Jacques Chirac La France achève
une présidence européenne en demi-teinte éclairage
</TI>
<LD>
Paris, 22 juin (ats/afp) Le nouveau président français Jacques Chirac
affrontera lundi et mardi lors du sommet des Quinze à Cannes son examen de
passage européen. Il devra rassurer ceux qu'avaient pu inquiéter certaines
déclarations du candidat. La France achève par ailleurs un semestre de
présidence de l'Union européenne en demi-teinte.
</LD>
<TX>
M. Chirac a soigneusement préparé ce rendez-vous en multipliant les contacts
avec ses partenaires de l'UE, comme avec le président de la Commission
européenne, Jacques Santer. Il sait qu'il doit convaincre de ses convictions
européennes ses partenaires de l'UE comme les plus pro-européens au sein de
sa majorité.
</TX>
<ST>
Ne pas froisser les anti-Maastricht
</ST>
<TX>
le président français ne doit pas pour autant froisser ceux qui, derrière le
président de l'Assemblée nationale, Philippe Séguin, s'étaient mobilisés dans
les rangs gaullistes contre le traité de Maastricht en 1992. M. Chirac, alors
président du RPR, le mouvement gaulliste, avait alors mis tout son poids dans
la balance en appelant à voter "oui" au referendum sur le traité d'UE,
</TX>
<TX>
Pendant la campagne présidentielle, la proposition de M. Chirac d'un
referendum sur l'Europe avait suscité une vive polémique avec les partisans
du Premier ministre, Edouard Balladur, et les socialistes, provoquant
l'inquiétude des marchés financiers et des capitales européennes. En novembre
1994, M. Chirac avait souhaité que le passage à la monnaie unique soit soumis
à referendum, mais avait ensuite dû ajuster ses propos.
</TX>
<TX>
Dans son discours-programme de politique étrangère, le 16 mars, M. Chirac
avait affirmé son engagement européen. M. Chirac s'était déclaré
"personnellement engagé en faveur de la pleine réalisation de l'union
économique et monétaire lorsque les conditions prévues par le traité de
Maastricht seront réunies". Il avait affirmé son attachement au couple
franco-allemand qui joue "un rôle moteur irremplaçable dans la construction
européenne". Il a tenu à manifester cet attachement en rencontrant tout de
suite le chancelier allemand Helmut Kohl.
</TX>
<ST>
Présidence en demi-teinte
</ST>
<TX>
La France achève avec Jacques Chirac un semestre de présidence de l'Union
européenne en demi-teinte. Entamée sous son prédecesseur socialiste François
Mitterrand, elle s'est déroulée pour l'essentiel dans un climat de transition
politique et dans un contexte européen peu propices à de grandes impulsions,
constate-t-on dans les milieux diplomatiques européens.
</TX>
<TX>
La France a ainsi dû roder le fonctionnement d'une Europe élargie à trois
nouveaux pays (Finlande, Autriche, Suède), avec une nouvelle commission
européenne présidée depuis janvier par Jacques Santer. Paris a également mis
en route le "dialogue structuré" (décidé en décembre à Essen) avec l'Europe
de l'est, dont les représentants ont été associés aux travaux de nombreux
Conseils des ministres des Quinze, et assuré la préparation de la conférence
euro-méditerranéenne de novembre à Barcelone.
</TX>
<TX>
L'Espagne et l'Italie, qui prépareront et conduiront les travaux de la
Conférence intergouvernementale (CIG) de révision du traité de Maastricht,
"seront davantage sous les feux de la rampe", estime un haut fonctionnaire
européen.
</TX>
<TX>
La présidence européenne française est généralement saluée par les diplomates
étrangers, pour son engagement dans la politique extérieure et de sécurité
(PESC), avec la tenue à Paris de la Conférence sur le pacte de stabilité en
Europe de l'est en mars, la définition d'une ligne européenne sur la Bosnie,
où Paris joue un rôle moteur avec Londres, ou la conclusion d'un accord
d'union douanière avec la Turquie après trente ans de négociations.
</TX>
</DOC>
