<DOC>
<DOCID>ATS.950516.0059</DOCID>
<DOCNO>ATS.950516.0059</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950516
</DT>
<PT>
125700
</PT>
<SC>
bsf078 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
sof
</OC>
<DE>
kul vs
</DE>
<AU>
pb pi
</AU>
<KW>
vs festival varga programme presentation
</KW>
<TI>
Le festival Varga à Sion prend de l'ampleur - son budget aussi.
</TI>
<LD>
Sion, 16 mai (ats) Augmentation du nombre de concert, spectacles en plein
air, élargissement du champ d'activité, le festival Tibor Varga de Sion prend
de l'ampleur. Les organisateurs ont pourtant les moyens de leurs ambitions.
Le budget a suivi une courbe ascendante.
</LD>
<TX>
La 32e édition du festival déploiera ses fastes du 7 juillet au 12 septembre
entre Genève et Brigue à travers 35 concerts. Les principaux orchestres de
musique classique de Suisse romande seront tous de la partie, a déclaré mardi
à Sion lors de la présentation du programme le directeur Pierre Gillioz.
</TX>
<ST>
En plein air
</ST>
<TX>
Deux spectacles en plein air, joués à Sierre (VS) et à Sion, constituent la
principale attraction de cette édition. Du 24 au 27 juillet, le public pourra
assister à Sion à la représentation de "L'histoire du soldat" de Ramuz sur
une musique de Strawinski. La mise en scène est signée Jean-René Dubulluit.
</TX>
<TX>
"Ce sera un conte pour enfant, lisible par les adultes qui ont gardé une âme
d'enfants", a déclaré M. Dubulluit. Le spectacle sera précédé par la
représentation du "Combat de Tancrède et Clorinde" de Monteverdi.
</TX>
<TX>
Un mois plus tard à Sierre sera joué le "Dom Juan" de Molière sur une musique
de Gluck. La musique est particulièrement adaptée à la pièce, a déclaré le
metteur en scène Jean Chollet, davantage que le "Don Giovanni" de Mozart.
Interprété par des comédiens romands, le spectacle veut mettre en avant la
marche d'un homme vers sa liberté.
</TX>
<TX>
Les deux spectacles en plein air sont le résultat d'une coproduction avec
l'Agora-Théâtre de Mézières, Pygmalion Angers et Adéra 13 Martigny. Le
principe de la coproduction avait été lancé l'an dernier pour la production
de "L'Arlésienne" de Daudet sur une musique de Bizet.
</TX>
<ST>
Musiques variées
</ST>
<TX>
Pour le reste, la programmation se veut variée. Elle mêle musique
contemporaine, ancienne et classique avec des compositeurs rarement mis à
l'affiche. Une place particulière est accordée à Claudio Monteverdi. Deux
concerts lui sont entièrement consacrés et il sera présent dans deux autres.
</TX>
<TX>
Comme le veut la tradition, le festival s'ouvre sous la baguette de Tibor
Varga. Il dirigera l'Orchestre de chambre de Lausanne le 7 juillet à la salle
de la Matze à Sion. Deux oeuvres de Mozart et une de Bartok seront
interprétées avec Paul Badura-Skoda comme soliste au piano.
</TX>
<TX>
L'augmentation du nombre de concert et l'élargissement du champ d'activité du
festival qui s'ouvre résolument sur la Suisse romande a été possible grâce à
une augmentation du budget. De un million de francs l'an dernier, il est
passé à 1,35 million cette année grâce à l'arrivée de nouveaux sponsors. Le
budget de la manifestation a pratiquement triplé en quatre ans.
</TX>
</DOC>
