<DOC>
<DOCID>ATS.950615.0094</DOCID>
<DOCNO>ATS.950615.0094</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950615
</DT>
<PT>
164700
</PT>
<SC>
bsf133 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c4fra ecpc
</DE>
<AU>
cd
</AU>
<KW>
france conjoncture banque de france
</KW>
<TI>
La Banque de France voit l'activité stable sauf pour l'auto.
</TI>
<LD>
Paris, 15 juin (ats/reuter) L'activité économique en France ne devrait pas
enregistrer d'importantes fluctuations au cours des prochains mois. Dans
l'automobile, elle devrait cependant diminuer, écrit jeudi la Banque de
France dans sa dernière enquête mensuelle de conjoncture dans l'industrie.
</LD>
<TX>
Selon les chefs d'entreprise interrogés par la Banque de France, la
production industrielle s'est redressée en mai dans tous les secteurs après
sa stabilisation d'avril. Le taux d'utilisation des capacités de production,
qui s'effritait depuis le début de l'année, s'est très légèrement redressé.
</TX>
<ST>
Effet de rattrapage
</ST>
<TX>
En mai, la demande globale s'est raffermie, partiellement sous l'effet d'un
rattrapage à la suite de l'attentisme qui a marqué la période électorale. Sur
le marché intérieur, la demande interindustrielle est apparue mieux orientée,
grâce, dans certains cas, à des reconstitutions de stocks. Mais la demande
des ménages reste encore incertaine.
</TX>
<TX>
Les ventes à l'étranger sont devenues l'élément moteur de l'activité. A cet
égard, la Banque de France signale un renforcemment sensible du courant
d'ordres en provenance d'Europe - plus particulièrement d'Allemagne - mais
aussi des pays d'Asie et d'Amérique latine.
</TX>
<ST>
Progrès dans l'agroalilmentaire
</ST>
<TX>
Les progrès les plus nets ont été observés dans l'agroalimentaire, les biens
intermédiaires et les biens de consommation. La compétitivité des produits
exportés reste affectée par la faiblesse du dollar et de certaines monnaies
européennes.
</TX>
<TX>
La reprise de l'investissement, jusqu'alors plus faible qu'attendu, a semblé
plus consistante en mai et l'activité commerciale s'est redressée en mai
après sa quasi-stagnation du mois précédent.
</TX>
<TX>
Par ailleurs, les effectifs n'ont guère varié dans l'industrie, à l'exception
de l'automobile ou ils se sont renforcés. Dans le commerce et les services
marchands, ils se sont stabilisés mais ont encore fléchi dans le bâtiment.
Pour répondre à la demande, les entreprises s'appuient toujours sur la
flexibilite de la main d'oeuvre en recourant à du personnel intérimaire et
aux modulations d'horaires.
</TX>
</DOC>
