<DOC>
<DOCID>ATS.940615.0099</DOCID>
<DOCNO>ATS.940615.0099</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940615
</DT>
<PT>
134000
</PT>
<SC>
bsf078 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4fra jus
</DE>
<AU>
ga
</AU>
<KW>
france assassinat yann piat rafle develop
</KW>
<TI>
Enquête sur l'assassinat du député Yann Piat La police a interpellé 26
personnes à Hières et à Toulon développement.
</TI>
<LD>
Marseille, 15 juin (ats/afp) La police a interpellé mercredi matin 26
personnes dans le cadre de l'enquête sur l'assassinat, le 25 février, du
député du Var Yann Piat. Cette nouvelle rafle visait des malfrats, des
restaurateurs et des patrons de bar de Toulon et de Hyères, a-t- on appris de
sources concordantes. Les enquêteurs, qui agissent sur commission rogatoire
du juge toulonnais Thierry Rolland, veulent trouver des éléments sur
l'organisation du guet-apens tendu au député.
</LD>
<TX>
Parmi les personnes interpellées figure un des voleurs de la moto rouge
utilisée par les motards qui ont abattu le député de la majorité. Yann Piat
avait été assasinée alors qu'elle rentrait à son domicile à Hyères.
</TX>
<ST>
Deux hommes déjà écroués
</ST>
<TX>
Les multiples expertises techniques demandées par le juge Rolland n'ont pas
permis de prouver la culpabilité d'Epifanio Pericolo, un restaurateur de 29
ans, et Denis Labadie, employé municipal de 27 ans. Ces derniers ont été mis
en examen (inculpés) pour "assassinat" et écroués depuis le 3 mars. Ils ont
toujours nié leur participation à cet assassinat en présentant des alibis
confirmés par plusieurs de leurs amis.
</TX>
<TX>
Les deux hommes étaient déjà connus de la police pour leurs activités de
"gros bras", proches de Jean-Louis Fargette, le "parrain " toulonnais
assassiné le 18 mars 1993 à San-Remo (Italie). Ils ont notamment perturbé un
meeting politique de Yann Piat pendant la campagne électorale des
législatives de 1993, remportées par Mme Piat.
</TX>
<TX>
Près de quatre mois après la mort de Yann Piat, l'enquête n'a pas permis de
remonter aux commanditaires de son meurtre. Cet assassinat était le premier
d'un élu au niveau national en France depuis celui du prince Jean de Broglie,
en 1976. En revanche, les multiples auditions menées depuis mars ont permis
de mettre au jour une série de malversations financières impliquant des élus
et des notables proches de l'ancien président du conseil général (exécutif
local), le sénateur de la majorité Maurice Arreckx.
</TX>
</DOC>
