<DOC>
<DOCID>ATS.940712.0132</DOCID>
<DOCNO>ATS.940712.0132</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940712
</DT>
<PT>
060100
</PT>
<SC>
bsf014 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
umw div for sozm prod
</DE>
<AU>
in ll po
</AU>
<KW>
suisse lacs rivieres qualite eaux
</KW>
<TI>
Lacs et cours d'eaux invitent à la baignade La qualité de l'eau est bonne
presque partout en Suisse.
</TI>
<LD>
Berne, 12 juil (ats) Soleil et chaleur règnent en maîtres depuis plusieurs
semaines. Aux corps assoiffés de fraîcheur, lacs et cours d'eaux offrent une
détente bienvenue. A quelques rares exceptions, la qualité de l'eau est bonne
en Suisse, révèle une enquête de l'ATS effectuée auprès des offices et
laboratoires compétents.
</LD>
<TX>
Les amateurs de baignade peuvent se livrer à leur loisir préféré en toute
quiétude. Les habituelles règles de prudence restent certes valables.
Cependant, du point de vue de l'hygiène, le bain n'est déconseillé qu'en de
rares endroits. Côté lacs, seul celui de Lugano compte certaines plages
interdites à la baignade, en raison de la pollution. Quelques rivières sont
en outre souillées par les eaux sortant de stations d'épurations.
</TX>
<TX>
La qualité des eaux du lac Léman permet de se baigner sans problème pendant
tout l'été. Même situation sur les 23 plages du lac de Neuchâtel. Certes, il
existe une demi-douzaine d'endroits critiques aux abords de stations
d'épuration des eaux usées, a précisé Jean-Martin Ducommun, suppléant du
chimiste cantonal neuchâtelois. Mais des panneaux avertissent les baigneurs
du danger.  Et de toute façon, ces endroits ne se prêtent guère à la
baignade, souligne le spécialiste.
</TX>
<ST>
Fribourg en ordre
</ST>
<TX>
Les eaux des lacs de Morat et de la Gruyère sont également propres, selon les
prélèvements effectués par le laboratoire cantonal fribourgeois. En revanche,
quelques endroits du lac de Bienne pourraient s'avérer dangereux.
</TX>
<TX>
Au Tessin, la qualité de l'eau des lacs continue à s'améliorer.  Cette année,
92 % des plages sont propices à la baignade, contre 86 % l'an dernier. Sept
plages du lac de Lugano restent cependant interdites: l'une à Gandria et les
six autres dans la baie d'Agno, où il n'existe aucune station d'épuration.
</TX>
<TX>
Les eaux des lacs de Constance et de Walenstadt sont dans l'ensemble de bonne
qualité. Dans le canton de Zurich, les lacs sont "impeccables", selon Peter
Giger, du laboratoire cantonal du contrôle des eaux. La Limmat et le Rhin
offrent également des eaux irréprochables. En revanche, le baigneur se
mouille "à ses propres risques" dans la Sihl, la Glatt et la Töss, au-dessous
de Winterthur.
</TX>
<TX>
En Suisse centrale, les baigneurs n'ont rien à craindre. Le lac des
Quatre-Cantons détient la palme de la propreté. Dans le canton de Berne, les
eaux des lacs de Thoune et de Brienz sont également de bonne qualité.
</TX>
<ST>
Rivières: des différences
</ST>
<TX>
Dans la région de Bâle, la qualité des eaux des rivières varie: bonne pour le
Rhin, suffisante pour la Birse et mauvaise pour la Wiese. En Argovie, le Rhin
et la Limmat sont propices à la baignade, alors que la qualité des eaux de
l'Aar et de la Reuss est tout juste acceptable. Dans le Jura, le Doubs est en
général propre. En aval de St-Ursanne, il est cependant recommandé de ne pas
plonger et de se doucher soigneusement après le bain.
</TX>
<TX>
Le soleil et la chaleur du début de l'été ont rendu la baignade agréable. La
température de l'eau est élevée: 25 degrés ont été mesurés, dimanche, dans le
lac de Neuchâtel. Les eaux du Léman se situaient entre 20 et 24 degrés. Le
lac de Zurich atteignait 23 degrés, ceux de Morat et de Bienne respectivement
22 et 21 degrés. Le lac des Quatre-Cantons était un peu plus froid: entre 18
et 21 degrés seulement. En ville de Berne, l'Aar atteignait entre 15 et 18
degrés.
</TX>
<ST>
Photo key disponible - fiches séparées suivent.
</ST>
</DOC>
