<DOC>
<DOCID>ATS.940430.0029</DOCID>
<DOCNO>ATS.940430.0029</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940430
</DT>
<PT>
152300
</PT>
<SC>
bsf063 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4ita jus
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
italie corruption bossi developpement
</KW>
<TI>
Mise en accusation d'umberto Bossi dans l'affaire Enimont Le parquet demande
un procès pour tous les politiciens impliqués développement.
</TI>
<LD>
Milan, 30 avr (ats/afp) Le parquet de Milan a demandé samedi la comparution
en justice de 34 hommes politiques et hommes d'affaires impliqués dans le
scandale Enimont. Parmi les personnes mises en cause figurent notamment le
leader de la Ligue du Nord, Umberto Bossi, deux ex-présidents du Conseil,
Bettino Craxi et Arnaldo Forlani.
</LD>
<TX>
Selon le président du Parquet, le procureur Francesco Saverio Borrelli, les
chefs d'inculpation vont du financement illégal d'un parti à l'appropriation
d'argent à des fins personnelles et à la falsification de bilan. Les demandes
ont été adressées au juge des enquêtes préliminaires (GIP) Italo Ghitti, qui
devra décider, lors d'une audience préliminaire le 24 mai, de les traduire ou
non en justice.
</TX>
<TX>
La volonté de juger différents hommes politiques et chefs d'entreprise
résulte directement du procès Enimont, qui vient de s'achever, et où le juge
vedette des enquêtes "Mani Pulite" (Mains propres), Antonio Di Pietro, a mené
l'accusation. Le scandale Enimont reflète l'alliance ratée entre les groupes
public ENI et privé Montedison, en vue de créer un grand groupe chimique. Les
transactions ont néanmoins donné lieu en 1990/91 à des détournements de fonds
d'un montant équivalent à 150 millions de francs suisses.
</TX>
<ST>
Huit ans de prison
</ST>
<TX>
L'ex-conseiller financier de Ferruzzi-Montedison, Sergio Cusani, qui était
l'unique accusé du procès, a été condamné jeudi à huit ans de prison. La
défense a décidé de faire appel de la sentence, estimant que Cusani est le
bouc-émissaire de toute une classe d'affairistes corrompus.
</TX>
<TX>
Le parquet a répondu en démontrant qu'il entendait traduire en justice les
autres responsables: à côté de M. Bossi, il a cité entre autres l'ancien
président du Conseil et leader socialiste Bettino Craxi, son ancien dauphin
et ex-ministre de la justice Claudio Martelli, l'ancien président du Conseil
et leader démocrate-chrétien Arnaldo Forlani.
</TX>
<TX>
Les mises en accusation concernant également l'ancien ministre
démocrate-chrétien du budget Paolo Cirino Pomicino, l'ancien ministre des
affaires étrangères socialiste Gianni De Michelis, les ex- administrateurs
délégués de Ferruzzi-Montedison, Carlo Sama et Giuseppe Garofano, l'ancien
trésorier de la Démocratie-chrétienne Severino Citaristi, l'ex-secrétaire du
Parti républicain Giorgio La Malfa. Toutes ces personnalités avaient défilé
comme témoins à la barre du procès Cusani, reconnaissant généralement qu'ils
avaient donné ou perçu des sommes d'argent de Ferruzzi.
</TX>
<ST>
Bossi dans le collimateur
</ST>
<TX>
Parmi ceux qui sont accusés d'avoir reçu de l'argent pour leur parti figure
Umberto Bossi. Son parti fédéraliste, la Ligue du Nord, est l'une des trois
formations de droite qui ont remporté les élections des 27 et 28 mars et
doivent participer au gouvernement que le président du Conseil désigné,
Silvio Berlusconi, est chargé de former.
</TX>
<TX>
A la fin de l'année dernière, le trésorier de la Ligue, Alessandro Patelli,
avait admis avoir encaissé quelque 120 000 dollars de Ferruzzi-Montedison, un
subside que Umberto Bossi avait défini comme "une aide financière spontanée",
différente du "système des pots-de- vin institutionnalisé par les partis au
pouvoir". Un argument que le juge Di Pietro avait démonté pendant le procès
Cusani.
</TX>
<TX>
Les mises en accusation "concernent des personnes qui toutes se trouvaient à
l'amont ou à l'aval du financier" Cusani, a déclaré le procureur Borrelli.
"Il était évident que le procès Cusani serait seulement le début" d'un
processus judiciaire.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: version entièrement remaniée par rapport à la précédente
(bsf037).
</TX>
</DOC>
