<DOC>
<DOCID>ATS.950402.0071</DOCID>
<DOCNO>ATS.950402.0071</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950402
</DT>
<PT>
053000
</PT>
<SC>
bsf086 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4ita kul
</DE>
<AU>
oh
</AU>
<KW>
italie ferrare antonioni gauguin
</KW>
<TI>
Expositions Antonioni et Gauguin Ferrare veut devenir un nouveau pôle
culturel en Italie.
</TI>
<LD>
Ferrare, 2 avr (ats/afp) L'élégante ville de Ferrare se développe comme un
nouveau pôle culturel italien et ambitionne de devenir une étape culturelle
obligée au nord de l'Italie. Un musée consacré à Michelangelo Antonioni y a
ouvert ses portes vendredi. Le même jour avait lieu l'inauguration d'une
exposition Gauguin.
</LD>
<TX>
Ferrare a déjà l'avantage d'être idéalement située à 100 kilomètres de
Venise. Elle est en outre l'unique ville italienne où Claudio Abbado donne
chaque année une série de concerts.
</TX>
<TX>
Revenu de Hollywood où il a reçu un Oscar pour sa carrière, Antonioni, né à
Ferrare il y a 83 ans et légende vivante du cinéma italien, a présenté
vendredi une facette peu connue de son oeuvre: la peinture. Il s'est lancé
dans les années 80 dans une série de "Montagnes enchantées". Elles expriment
une sérénité et une douceur inattendue chez le cinéaste de
l'incommunicabilité.
</TX>
<ST>
Embryon d'un musée
</ST>
<TX>
Les 252 tableaux présentés forment l'embryon du musée monographique, qui
devrait regrouper au printemps 1996 toutes les éditions originales de ses
films, les scénarios, les photos de tournage, les affiches, les dessins, les
prix reçus et même la bibliothèque personnelle du cinéaste.
</TX>
<TX>
"Michelangelo a décidé que le moment était venu de vider la maison et de tout
donner à Ferrare", a expliqué Enrica, épouse et voix du "maestro". Celui-ci a
des difficultés à parler depuis un ictus cérébral il y a deux ans. "C'est une
grande libération car nous ne réussissions plus à gérer toute l'oeuvre: les
films par exemple sont à la cave", a-t-elle souligné.
</TX>
<TX>
"Ce ne sera pas seulement un musée où seront conservés films et photos mais
un lieu vivant de recherche et de débats", a précisé le maire de Ferrare,
Roberto Soffritti. Il a souligné que le musée veut promouvoir l'étude du
cinéma d'Antonioni, organiser des conférences, des expositions itinérantes et
des publications.
</TX>
<TX>
Ferrare veut aussi racheter les droits d'auteur de tous les films y compris
Blow Up, Itinéraire d'une femme, Zabriskie Point ou l'Avventura, aujourd'hui
dispersés dans le monde. "On pourrait imaginer plus tard des prêts de ces
films à l'étranger en échange de tableaux", rêve le maire.
</TX>
<ST>
Gauguin et l'avant-garde russe
</ST>
<TX>
Vendredi, le président Scalfaro a donné le coup d'envoi d'une prestigieuse
exposition sur "Paul Gauguin et l'avant-garde russe", présentant 13 tableaux
venus des musées de l'Ermitage de Saint Péterbourg et Pouchkine de Moscou,
dont certains sont montrés pour la première fois en Europe. Au total, 37
oeuvres de Gauguin sont exposées dont des bronzes fondus à partir de
statuettes en bois.
</TX>
<TX>
Le concepteur de l'exposition Filippo Zevi a souligné le lien inédit fait
avec l'avant-garde russe (35 tableaux). Les collections constitués par les
marchands Chtchoukine et Morozov, premiers acheteurs de Gauguin, avaient
séduit au début du siècle de nombreux artistes russes (Gontcharova, Larionov,
Vodkine, Nagoubnikov, Rerikh) , éblouis par les couleurs et la liberté de
Gauguin.
</TX>
</DOC>
