<DOC>
<DOCID>ATS.940727.0103</DOCID>
<DOCNO>ATS.940727.0103</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940727
</DT>
<PT>
101900
</PT>
<SC>
bsf040 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
ecps ecph fin c4fra
</DE>
<AU>
rp
</AU>
<KW>
france euro disney pertes reduites
</KW>
<TI>
Euro Disney réduit ses pertes d'exploitation.
</TI>
<LD>
Paris, 27 juil (ats/reuter) Euro Disney, le parc à thèmes de Marne-
la-Vallée, a annoncé mercredi une réduction de 49 % de sa perte nette
consolidée au 3ème trimestre de l'exercice 93/94. Les chiffres ne tiennent
pas compte des charges liées à sa restructuration financière. Mais ils
reflètent les efforts de gestion et les premiers effets de la restructuration
financière.
</LD>
<TX>
La perte s'est établie à 194 (contre 381) millions de FF. Une charge non
récurrente de 352 millions de FF en outre été comptabilisée sur la période,
comprenant les coûts liés à la restructuration financière.
</TX>
<TX>
"Cette amélioration est le résultat des efforts entrepris sur les marges
opérationnelles, de la baisse régulière des frais généraux et administratifs
et surtout des premiers effets de la restructuration financière", déclare
Euro Disney dans un communiqué. Les loyers de crédit bail ont par exemple
diminué d'environ 50 % à la suite d'abandons d'intérêts, et aucune redevance
n'a été versée à The Walt Disney Company au cours du trimestre, ajoute la
société.
</TX>
<TX>
Le chiffre d'affaires du parc à thèmes et des hôtels a baissé à 1162 (contre
1466) millions de FF. Euro Disney "estime que cette baisse est due à un
tassement de la fréquentation principalement lié au climat d'incertitude
entourant les négociations sur la restructuration financière, et à la mise en
place d'une nouvelle politique de prix plus agressive", ajoute la société.
</TX>
<TX>
L'augmentation de capital de 5,95 milliards de francs devrait s'achever vers
la mi-août. Le produit net sera utilisé au remboursement d'une partie
importante des dettes bancaires du groupe, indique encore Euro Disney.
</TX>
</DOC>
