<DOC>
<DOCID>ATS.940621.0032</DOCID>
<DOCNO>ATS.940621.0032</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940621
</DT>
<PT>
180000
</PT>
<SC>
bsf170 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
int sta c1 c4
</DE>
<AU>
al
</AU>
<KW>
gatt conflits commerciaux e-u ue en tete
</KW>
<TI>
Les Etats-Unis, premier pays dont on se plaint au GATT.
</TI>
<LD>
Genève, 21 juin (ats/afp) Les Etats-Unis viennent en première position des
pays contre lesquels des plaintes sont déposées au GATT (Accord général sur
les tarifs douaniers et le commerce) pour politique commerciale abusive,
indique un document publié par le GATT. Ils sont suivis par l'Union
européenne (UE).
</LD>
<TX>
Recensant toutes les procédures intervenues au cours des douze derniers mois,
l'organisation internationale recense 23 cas concernant la politique
commerciale américaine et 16 concernant celle des douze pays de l'UE. Loin
derrière, viennent le Canada (4 procédures), le Mexique (2), le Brésil (2),
l'Australie (1) et l'Argentine (1).
</TX>
<TX>
Au total, 49 différends ont été examinés au GATT depuis un an, sur des sujets
aussi divers que les restrictions européennes à l'importation des conserves
de thon et de sardines que des mesures antidumping américaines sur certains
aciers.
</TX>
<ST>
Inertie des pays condamnés
</ST>
<TX>
Pour certains dossiers, une procédure dite de "consultations et de
conciliation" est suivie pour chercher un terrain d'entente entre les deux
parties opposées. Si cela n'est pas possible, un groupe spécial (panel) est
ensuite formé, chargé de statuer sur le conflit, c'est-à- dire de donner
raison à l'une ou l'autre des parties.
</TX>
<TX>
Au cours des derniers douze mois, des panels ont été constitués à propos de
25 conflits commerciaux, dont le célèbre fameux différend entre l'UE et
plusieurs pays latino-américains à propos de la politique d'importation de
bananes de l'Union européenne.
</TX>
<TX>
Dans son document, le GATT souligne combien une mesure adoptée par son
Conseil du GATT (à partir des conclusions du panel), met du temps à être
suivie d'effets. Les pays condamnés sont en effet rarement pressés d'apporter
les modifications demandées à leur politique commerciale.
</TX>
<TX>
La mise en application des conclusions d'un rapport adopté en novembre 1987,
et qui condamnait des restrictions japonaises à l'importation de certains
produits agricoles (sur plainte des Etats- Unis), faisait ainsi encore
l'objet de questions en février dernier, de la part de l'Australie et du
Chili notamment.
</TX>
<TX>
Lors de la réunion ce mardi du conseil, le Brésil s'est inquiété de la mise
en oeuvre d'une décision du GATT concernant des mesures américaines jugées
abusives concernant ses importations de chaussures en provenance du Brésil.
Cette décision date déjà de deux ans.
</TX>
</DOC>
