<DOC>
<DOCID>ATS.951017.0080</DOCID>
<DOCNO>ATS.951017.0080</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2017
</LE>
<DT>
951017
</DT>
<PT>
142210
</PT>
<RT>
134815
</RT>
<SC>
bsf071 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
int ecpc aetd
</DE>
<AU>
ln cc
</AU>
<KW>
genève cnuced aide au développement ricupero
</KW>
<TI>
CNUCED: une organisation "indispensable" aux pays en développement Pas de
risque de conflit avec l'OMC, selon Rubens Ricupero
</TI>
<LD>
Genève, 17 oct (ats) La Conférence des Nations Unies sur le commerce et le
développement (CNUCED) est une organisation "indispensable", utile aux pays
en voie de développement. Son nouveau secrétaire-général, le Brésilien Rubens
Ricupero, a affirmé mardi qu'il n'existe pas de risque de conflit avec l'OMC.
</LD>
<TX>
Certes, la CNUCED, créée en 1964, et l'Organisation mondiale du commerce
(OMC), fondée le 1er janvier, s'occupent toutes les deux de commerce. Mais
contrairement à l'institution qui a succédé au GATT, la CNUCED se préoccupe
avant tout de développement, a indiqué son nouveau secrétaire général lors
d'une conférence de presse. Il répliquait ainsi aux critiques lancées contre
l'organisation, notamment par la Commission sur la gouvernance globale.
</TX>
<ST>
Des efforts d'adaptation
</ST>
<TX>
Rubens Ricupero, entré en fonction le mois dernier, a affirmé que la CNUCED
est la seule à se pencher sur les problèmes des matières premières
(surproduction, prix en baisse), qui intéressent un très grand nombre de pays
africains. Or "il est impossible de parler de développement sans aborder la
problématique des matières premières", a-t-il dit.
</TX>
<TX>
L'ancien ministre des finances brésilien a cependant reconnu que son
organisation doit faire des efforts d'adaptation. Elle doit notamment
réaliser plus de programmes d'aide pratique aux pays en développement. La
neuvième session de la CNUCED se tiendra en Afrique du Sud du 27 avril au 11
mai 1996. Elle examinera notamment les conséquences de la globalisation et de
la libéralisation sur les pays en développement et les économies en
transition.
</TX>
</DOC>
