<DOC>
<DOCID>ATS.950202.0050</DOCID>
<DOCNO>ATS.950202.0050</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950202
</DT>
<PT>
165800
</PT>
<SC>
bsf133 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
umw div c4net c4ger c4spa c4fra
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
pays-bas allemagne stabilisation synthese
</KW>
<TI>
Le Rhin poursuit sa décrue La situation toujours classée à haut risque aux
Pays-Bas synthèse.
</TI>
<LD>
La Haye/Cologne/Mulhouse/Valence, 2 fév (ats/afp/reuter) Les niveaux d'eau
maximum ont été atteints jeudi en bien des points du parcours des fleuves aux
Pays-Bas et l'eau commence à descendre. La situation est cependant toujours
classée "à haut risque". En Allemagne, le Rhin a continué de baisser et les
travaux de nettoyage ont débuté à Cologne.
</LD>
<TX>
Quelque 250 000 Néerlandais ont quitté leurs foyers dans le Limbourg et dans
le centre du pays. Toute la région menacée dans les polders a été déclarée
zone interdite. Si l'eau des fleuves commence à descendre un peu, la
situation reste critique. "Le danger de rupture des digues n'est pas encore
écarté", a déclaré le ministre néerlandais de l'Intérieur.
</TX>
<TX>
Le ministre n'a pas exclu que d'autres décisions d'évacuation soient prises,
et il a indiqué que le retour des évacués chez eux n'était vraisemblablement
pas pour tout de suite. Dans les zones dangereuses, la surveillance des
digues et leur renforcement se poursuivaient. La situation était sous
contrôle.
</TX>
<ST>
Lignes ferrovières fermées
</ST>
<TX>
Les chemins de fer néerlandais (NS) ont fermé des lignes et des gares dans le
centre du pays. Ces mesures, qui ont pour objectif d'empêcher des voyageurs
de descendre dans les communes évacuées, sont applicables jusqu'à lundi.
</TX>
<TX>
Un immense élan de solidarité s'est manifesté dans tout le pays.  Eleveurs,
hôtels, refuges d'animaux, fonctionnaires, chômeurs, détenus, tout le monde a
proposé son aide. La solidarité interrégionale a aussi joué: les
fonctionnaires des provinces du Nord ont proposé leurs services à celles du
sud. Au niveau international, les agriculteurs belges sont arrivés à la
rescousse pour évacuer le bétail. Les Britanniques, eux, sont allés sur les
digues consolider des contreforts.
</TX>
<ST>
Retour à la normale
</ST>
<TX>
A Cologne, les travaux de nettoyage ont pu commencer dans la vieille ville
qui était submergée depuis près d'une semaine par les eaux du Rhin. Le niveau
du fleuve diminuait de quatre centimètres par heure, ont indiqué les
autorités. Il avait atteint lundi son plus haut niveau depuis 1926, à 10,69
m. La seule région d'Allemagne où la situation restait critique était le nord
de la ville de Clèves, à proximité de la frontière néerlandaise.
</TX>
<TX>
A Mulhouse (France), la production des usines Peugeot sera interrompue lundi
en raison des inondations qui ont affecté des sous- traitants du constructeur
dans les Ardennes et en Lorraine, a annoncé la direction. Environ 7000 des 11
000 employés seront affectés par cet arrêt.
</TX>
<ST>
Sécheresse en Espagne
</ST>
<TX>
Alors que l'Europe du nord a les pieds dans l'eau, l'eau manque cruellement
dans l'est de l'Espagne. A Valence, l'une des grandes régions d'agriculture
intensive du pays, des puits mauresques datant de la conquête arabe au VIIIe
siècle et murés depuis une quarantaine d'années ont été remis en état.
L'agriculture espagnole souffre de sécheresse pour la cinquième année
consécutive.
</TX>
</DOC>
