<DOC>
<DOCID>ATS.950727.0073</DOCID>
<DOCNO>ATS.950727.0073</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950727
</DT>
<PT>
123700
</PT>
<SC>
bsf064 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi c3 c7 c9 par reg aetd int fin
</DE>
<AU>
cd rp
</AU>
<KW>
suisse banques régionales de développement
</KW>
<TI>
Banques de développement d'Afrique, d'Asie et d'Amérique latine La
Déclaration de Berne critique leur politique
</TI>
<LD>
Berne, 27 juil (ats) La Déclaration de Berne a critiqué jeudi la politique
des banques de développement d'Afrique, d'Asie et d'Amérique latine qu'elle
estime socialement et écologiquement non durable. L'organisation
tiers-mondiste et écologique demande au parlement de n'accepter la
contribution suisse que sous condition.
</LD>
<TX>
Le Conseil fédéral a proposé en mai dernier que la Suisse participe à
l'augmentation de capital des trois banques régionales de développement pour
l'Afrique (BAfD), l'Asie (BAsD) et l'Amérique latine (BID). Ces institutions
attribuent dans leurs régions respectives d'importantes sommes d'argent. Par
sa participation, la Suisse soutient leur contribution croissante à l'essor
économique et social des différents pays en développement et au renforcement
de la coopération régionale, estime le gouvernement suisse.
</TX>
<ST>
Implantation régionale
</ST>
<TX>
Les banques régionales de développement attribuent des crédits et des prêts
pour un montant global annuel d'environ 14 milliards de dollars (16 milliards
de francs), soit l'équivalent des deux tiers des moyens de la Banque
mondiale. Pour beacoup de pays, tels le Brésil, le Nigéria ou le Pakistan,
les banques régionales sont les plus importants bailleurs de fonds.
</TX>
<TX>
Les trois banques régionales de développement sont bien mieux implantées dans
les pays débiteurs que la Banque mondiale, dominée par les pays
industrialisés. Dans la Banque africaine de développement (BAfD) et la Banque
inter-américaine de développement (BID), les gouvernements des pays
bénéficiaires de crédits disposent même d'une majorité des voix. L'ancrage
dans les pays en développement se manifeste également au niveau du personnel
et des nombreux bureaux régionaux de ces institutions.
</TX>
<ST>
Manque de transparence
</ST>
<TX>
Mais la Déclaration de Berne a critiqué jeudi, lors d'une conférence de
presse à Berne, la politique des ces institutions.  Selon Peter Bosshard,
collaborateur de la Déclaration de Berne, les banques régionales de
développement ne constituent pas des alternatives adéquates à la Banque
mondiale. Beaucoup de leurs projets ne sont pas durables socialement et
écologiquement. La transparence et les possibilités de participation pour la
population font défaut.
</TX>
<TX>
Andreas Bittner, de l'organisation de développement allemande WEED (World
Economic and Ecological Development), a illustré ces critiques avec l'exemple
d'un projet de la Banque africaine de développement (BAfD). Celle-ci finance
en Côte d'Ivoire la construction d'une route à travers la forêt tropicale en
provoquant, selon lui, un déboisement important.
</TX>
<ST>
Un milliard de crédits
</ST>
<TX>
La Suisse est membre des trois banques régionales de développement. Depuis
1979, les Chambres ont approuvé deux crédits d'un montant total de 1,1
milliard de francs. Dans son message du 31 mai, le Conseil fédéral a proposé
d'approuver un nouveau crédit de 800 millions de francs d'une durée de quatre
ans pour poursuivre l'augmentation de capital des trois institutions. De ce
crédit, seuls 44 millions de francs seront effectivement déboursés sur une
période d'une dizaine d'années. Le reste constitue des garanties.
</TX>
<TX>
Par voie de postulat, la conseillère nationale soleuroise Marguerite Misteli
a demandé que cette contribution ne soit pas forfaitaire, mais accordée sous
forme de tranches annuelles. Les contributions annuelles devraient, selon
elle, être couplées à la conduite de réformes sociales et écologiques. Le
postulat de Mme Misteli a été appuyé par 52 conseillers nationaux. La
Déclaration de Berne soutient également ces revendications.
</TX>
</DOC>
