<DOC>
<DOCID>ATS.940112.0145</DOCID>
<DOCNO>ATS.940112.0145</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940112
</DT>
<PT>
081600
</PT>
<SC>
bsf016 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
come c5swi prod
</DE>
<AU>
rp
</AU>
<KW>
suisse swissair eee fiche separee
</KW>
<TI>
Swissair écartée de la libéralisation du marché européen Fiche séparée.
</TI>
<LD>
Zurich, 12 jan (ats) Le marché italien fait partie de ceux que Swissair
souhaiterait pouvoir mieux couvrir. Bologne est une ville que les autorités
italiennes n'ont pas voulu, jusqu'ici, lui permettre de relier.
</LD>
<TX>
Si Swissair participait à la libéralisation du marché européen, elle pourrait
décider d'ouvrir une ligne à destination de Bologne sans difficulté. Elle se
bornerait à en aviser les autorités concernées, explique Pierre Freimüller,
chef de l'information de la compagnie nationale. La fréquence des vols, la
capacité des avions utilisés et le prix des billets seraient laissés à son
appréciation.
</TX>
<TX>
Non seulement, Swissair ne peut faire ce qu'elle veut dans le ciel européen,
mais elle doit aussi faire face au subventionnement déguisé de certaines de
ses concurrentes. En principe, l'UE interdit le subventionnement des
compagnies aériennes, rappelle M. Freimüller. En réalité, à l'exception de
British Airways et de Swissair, nombre de compagnies reçoivent un soutien,
parfois sous le couvert de l'aide au trafic intérieur.
</TX>
<ST>
Solution simple impraticable
</ST>
<TX>
On a souvent demandé à Swissair pourquoi elle ne créait pas tout simplement
une société dont le siège serait situé en France par exemple pour régler le
problème. Cela ne marcherait pas, répond M. Freimüller. Et d'expliquer qu'une
telle société, pour bénéficier de la réglementation européenne, devrait être
contrôlée majoritairement par un actionnaire européen. Swissair ne pourrait
donc la contrôler, à moins de perdre son identité suisse.
</TX>
<TX>
Alcazar, qui prévoyait une répartition de 30 % chacun pour Swissair, KLM et
SAS et de 10 % pour Austrian Airlines aurait permis de résoudre le problème.
KLM est une compagnie européenne et SAS y est assimilée. La nouvelle société
aurait été contrôlée à 60 % par des intérêts européens.
</TX>
<TX>
Malgré l'échec d'Alcazar et les difficultés liées à la non participation de
la Suisse à l'EEE, Swissair ne se laisse pas aller à la sinistrose. Elle
appelle de ses voeux la conclusion d'un traité entre la Suisse et l'Union
européenne. Elle cherchera d'ici là à trouver des solutions "intelligentes"
pour résoudre, du moins en partie sinon totalement, le problème.
</TX>
</DOC>
