<DOC>
<DOCID>ATS.940404.0002</DOCID>
<DOCNO>ATS.940404.0002</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940404
</DT>
<PT>
223000
</PT>
<SC>
bsf087 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6bos c6ser int mil soz
</DE>
<AU>
hs ni
</AU>
<KW>
bosnie prijidor evacuation cicr 2e synthese
</KW>
<TI>
Après d'importantes restrictions de Radovan Karadzic Le CICR suspend ses
projets d'évacuation de Prijedor 2e synthèse du week-end.
</TI>
<LD>
Berne/Sarajevo, 4 avr (ats/afp/reuter) Le CICR a suspendu lundi soir son
projet d'évacuation immédiate de milliers de Musulmans et de Croates de
Prijedor, en Bosnie du Nord: le dirigeant serbe Radovan Karadzic a en effet
limité de façon draconienne le nombre des personnes qu'il autoriserait à
partir, a annoncé un porte-parole de l'institution. Une première évacuation
était prévue jeudi.
</LD>
<TX>
Le Comité international de la Croix-Rouge a renoncé à l'opération pour le
moment parce que Radovan Karadzic n'a consenti à laisser évacuer que quelques
dizaines de personnes qui s'estiment particulièrement menacées, a dit à la
presse Andreas Kuhn, chef de la délégation du CICR en ex-Yougoslavie. Il a
fait ces déclarations peu après avoir rencontré le leader serbe bosniaque
dans son fief de Pale, près de la capitale bosniaque.
</TX>
<TX>
Le CICR avait pourtant obtenu ce week-end l'autorisation des Serbes de Bosnie
de procéder à l'évacuation de Musulmans et de Croates de la ville de
Prijedor. Le leader serbe bosniaque Radovan Karadzic avait envoyé une lettre
aux autorités de la région ordonnant le libre-passage pour les convois du
CICR ainsi que la totale sécurité pour les délégués et les civils
transportés. Le CICR a pris la décision d'évacuer les civils musulmans et
croates suite au massacre, dans cette ville sous contrôle serbe, d'une
vingtaine de civils de ces deux communautés.
</TX>
<ST>
Première évacuation jeudi
</ST>
<TX>
L'ouest de la Bosnie est entièrement contrôlé par les Serbes à l'exception de
la poche musulmane de Bihac (extrême nord-ouest). La population non serbe de
la région est victime depuis l'été 1992 d'une campagne de nettoyage ethnique,
dénoncée à plusieurs reprises par les organisations internationales.
</TX>
<TX>
"Nous voulons sauver des vies. Nous avons conscience que d'une façon
indirecte le CICR va être accusé de participer à l'épuration ethnique. Mais
les délégués sur place font état d'une situation tellement grave que nous ne
pouvons pas entrer dans ce genre de considération", avait indiqué dans la
journée à l'ATS Paul-Henri Morard, porte-parole de l'institution. La lettre
de Karadzic le rendait optimiste, et il estimait qu'une première évacuation
pourrait intervenir jeudi
</TX>
<ST>
Candidats au départ
</ST>
<TX>
Environ 1500 personnes ont déjà manifesté de façon "claire et nette" leur
souhait de quitter cette ville, mais ce chiffre ne cesse d'augmenter, a
ajouté M. Morard. La région, contrôlée par les Serbes, compte environ 6000
Musulmans et 3000 Croates. Les délégués ont commencé à enregistrer les
Musulmans et Croates désireux de quitter la région. "Nous ne savons pas
combien voudront finalement partir.  Mais nos capacités d'évacuation sont de
l'ordre de 2000 personnes par jour".
</TX>
<TX>
L'opération devait se faire en collaboration avec la FORPRONU et le Haut
Commissariat des Nations unies pour les réfugiés (HCR). Ce dernier a les
moyens d'ouvrir des camps de réfugiés pour accueillir ces réfugiés en
Croatie, une fois le feu vert de Zagreb obtenu.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: Les deux premiers paragraphes sont nouveaux, les 3e, 5e
et 7e ont été adaptés.
</TX>
</DOC>
