<DOC>
<DOCID>ATS.940802.0037</DOCID>
<DOCNO>ATS.940802.0037</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940802
</DT>
<PT>
162300
</PT>
<SC>
bsf090 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
baf
</OC>
<DE>
jus div bl
</DE>
<AU>
dc me wi
</AU>
<KW>
bl liestal attentat revendication developpem
</KW>
<TI>
Incendie dans le bâtiment de la police des étrangers à Liestal Attentat
revendiqué - Le canton offre une récompense développement.
</TI>
<TX>
Liestal (BL), 2 août (ats) L'attentat perpétré le 1er août à Liestal (BL)
contre le bâtiment de la police des étrangers a été renvendiqué dans une
lettre anonyme parvenue mardi matin à plusieurs médias. Cet acte criminel
était dirigé contre "l'organisation terroriste de l'Etat" qui fait preuve de
"monstruosité" contre les étrangers et les requérants d'asile, écrivent les
auteurs de la lettre.
</TX>
<TX>
La lettre de revendication a été expédiée à plusieurs médias le soir du 1er
août par express de Lucerne. Elle n'est pas signée. Le ou les auteurs
affirment que le pouvoir de la police des étrangers va encore augmenter avec
l'entrée en vigueur du nouveau droit sur les étrangers.
</TX>
<ST>
"Contre toute oppression"
</ST>
<TX>
Avec cette nouvelle législation, la police des étrangers pourra jouer
toujours plus la carte du racisme et de la violence, écrivent les auteurs de
la lettre. L'attentat du 1er août est un geste contre "ce sale jeu bien
connu". La lettre de revendication se termine sur ces mots: "contre toute
exploitation et oppression - pour l'autodétermination et la liberté".
</TX>
<TX>
L'alarme incendie a été donnée lundi vers 02h20. La police s'est
immédiatement rendue sur les lieux. Une forte explosion s'est produite dans
le bâtiment qui est devenu la proie des flammes. Une cinquantaine de pompiers
ont été appelés sur place.
</TX>
<TX>
Le feu a endommagé le bâtiment, le mobilier et détruit des documents. Les
dégâts sont estimés à deux millions de francs.  L'enquête a été confiée au
service scientifique de la police de la ville de Zurich, a précisé la police
de Bâle-Campagne.
</TX>
<ST>
Bidons abandonnés
</ST>
<TX>
Selon les premiers éléments de l'enquête, les auteurs de l'attentat sont
montés à l'aide d'une échelle sur le toit plat du bâtiment, qui ne compte
qu'un étage. Ils ont enlevé une coupole transparente et ont pénétré à
l'intérieur du bâtiment. Là, ils ont vraisemblablement vidé le contenu de
trois bidons d'essence avant d'y bouter le feu depuis le toit.
</TX>
<TX>
Dans leur fuite, les auteurs de l'attentat ont laissé derrière eux plusieurs
objets: trois bidons d'essence, un bec verseur adaptable pour ces bidons, une
échelle d'aluminium, trois sacs à dos et un linge-éponge. La plupart de ces
objets ont été achetés à la Migros.  La police cantonale a offert une
récompense de 10 000 francs à toute personne dont le témoignage pourrait
faire progresser l'enquête.
</TX>
<ST>
photo Key disponible
</ST>
<TX>
Note aux rédactions: cette dépêche contient deux informations nouvelles
(enquête confiée au service scientifique de la police de la ville de Zurich
et objets provenant de la Migros) fournies en début d'après-midi par la
police de Bâle-Campagne.
</TX>
</DOC>
