<DOC>
<DOCID>ATS.950505.0016</DOCID>
<DOCNO>ATS.950505.0016</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950505
</DT>
<PT>
185500
</PT>
<SC>
bsf162 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
ti sozm fin jus
</DE>
<AU>
rs ha pi
</AU>
<KW>
suisse prix medicaments importateurs recours
</KW>
<TI>
Nouvelle procédure de fixation du prix des médicaments Les importateurs de
spécialités pharmaceutiques protestent.
</TI>
<LD>
Lugano, 5 mai (ats) L'Association des importateurs de spécilaités
pharmaceutiques (VIPS) part en guerre contre la nouvelle procédure de
fixation des prix des médicaments, qui entre en vigueur début 1996.
L'assemblée de la VIPS a décidé vendredi à Lugano de demander au Département
fédéral de l'intérieur (DFI) de retirer l'ordonnance.
</LD>
<TX>
Approuvée en avril par le Conseil fédéral, cette ordonnance va entraîner une
baisse du prix de vente des médicaments. Elle ramène de 30 à 15 ans le délai
de protection des prix des préparations originales. Durant cette période, il
est prévu de renoncer à une réduction des prix. Après la période de
protection de 15 ans, l'ordonnance introduit une nouveauté: l'Office fédéral
des assurances sociales (OFAS) pourra procéder à une réduction de prix.
</TX>
<TX>
Les prix des médicaments importés ne doivent par ailleurs pas dépasser celui
du pays d'origine avec une éventuelle compensation des frais d'importation.
Il est en outre prévu que le prix d'un médicament suisse ne devra pas
dépasser la moyenne des prix de ce même médicament pratiqué dans trois pays
comparables.
</TX>
<TX>
Ces nouveautés dérangent la VIPS: le comité directeur a été chargé par
l'assemblée d'épuiser tous les moyens politiques et juriques pour s'opposer à
la mise en pratique d'une ordonnance qu'elle estime discriminatoire. La VIPS
est d'avis que l'ordonnance du DFI contrevient à la Constitution fédérale et
au traité de libre-échange avec l'Union européenne. Elle craint en outre que
la nouvelle réglementation pourrait émettre des signaux défavorisant les
entreprises suisses à l'étranger.
</TX>
</DOC>
