<DOC>
<DOCID>ATS.940304.0057</DOCID>
<DOCNO>ATS.940304.0057</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940304
</DT>
<PT>
152500
</PT>
<SC>
bsf117 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
cef
</OC>
<DE>
c4 c5
</DE>
<AU>
yr hs
</AU>
<KW>
ue negociations elargissement
</KW>
<TI>
Poursuite des négociations d'adhésion à l'UE Conclure avec la Norvège et
boucler le chapitre des institutions.
</TI>
<LD>
Bruxelles, 4 mars (ats) L'Union européenne (UE) et la Norvège tenteront de
terminer à partir de dimanche les négociations d'adhésion, bloquées sur le
chapitre de la pêche, a indiqué vendredi la présidence de l'UE. Reste par
ailleurs à conclure avec les quatre candidats le chapitre institutionnel,
laissé ouvert cette semaine en raison de divergences entre les Douze.
</LD>
<TX>
Réunis lundi à Bruxelles pour leur réunion ordinaire, les ministres des
affaires étrangères des Douze pourront à tout moment être saisi du dossier
norvégien. Ils aborderont lundi soir les questions institutionnelles, dont la
plus importante est celle du système de vote dans une UE élargie à seize
membres.
</TX>
<TX>
Avec la Norvège, plusieurs chapitres des négociations sont encore ouverts,
comme l'environnement (baleines et phoques), agriculture, fiscalité. Mais
l'obstacle principal reste la pêche.
</TX>
<TX>
L'UE, faisant sienne une revendication espagnole, réclame un accès aux eaux
norvégiennes, qu'Oslo continue de refuser. Français et Irlandais ont obtenu
de leur côté que le marché communautaire ne soit ouvert que progressivement
aux importations norvégiennes de saumon, de hareng et de crevettes.
</TX>
<ST>
Demandes espagnoles
</ST>
<TX>
"Nous ne céderons ni sur le poisson ni sur les institutions", a repété
l'Espagne durant le marathon des jours derniers. Le problème institutionnel
est essentiellement le calcul de la minorité de blocage lors des votes du
Conseil des ministres, l'instance décisionnelle de l'UE.
</TX>
<TX>
L'Espagne et la Grande-Bretagne s'opposent à une simple adaptation
mathématique de la règle actuelle, préconisée par les dix autres membres de
l'UE. Celle-ci aurait en effet pour conséquence, avec plus de partenaires, de
faciliter les prises de décisions à la majorité.  Madrid et Londres veulent,
encore que pour des raisons différentes, conserver la même facilité que
jusqu'ici à constituer des minorités de blocage.
</TX>
<TX>
L'Espagne soulève encore une autre question, sur laquelle elle est toutefois
complètement isolée. Elle demande que la première décision en vue du
lancement de la monnaie unique ne soit prise que par les anciens membres de
l'UE, à l'exclusion des nouveaux venus. Selon le traité de Maastricht, la
monnaie unique sera lancée en 1997 pour autant qu'une majorité d'Etats
membres remplissent certaines conditions économiques.
</TX>
<TX>
Seul un accord des Douze sur le chapitre institutionnel permettra de
finaliser les négociations d'adhésion avec l'Autriche, la Finlande, la Suède
et la Norvège. La présidence grecque de l'UE a l'intention de présenter le 10
mars les résultats des négociations au Parlement européen, qui pourra ainsi
commencer son examen. Le texte final des traités d'adhésion devrait être prêt
pour la fin du mois.
</TX>
<ST>
fiche séparée suivra.
</ST>
</DOC>
