<DOC>
<DOCID>ATS.950201.0058</DOCID>
<DOCNO>ATS.950201.0058</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950201
</DT>
<PT>
161700
</PT>
<SC>
bsf125 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6rus mil jus c4
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
russie tchetchenie doudaiev combats europe
</KW>
<TI>
Tchétchénie: Djokhar Doudaïev officiellement inculpé de trahison La
prolongation de la crise tchétchène embarasse les Européens.
</TI>
<LD>
Moscou, 1er fév (ats/afp/reuter) Le procureur général de Russie Alexeï
Iliouchenko a inculpé mercredi le dirigeant séparatiste tchétchène Djokhar
Doudaïev de trahison. Les armes tentent toujours de dénouer une crise qui
gênent de plus en plus les Européens.
</LD>
<TX>
L'accusation de trahison rend le leader indépendantiste passible de la peine
de mort, écrit l'agence Itar-Tass. Djokhar Doudaïev est également poursuivi
pour terrorisme et incitation à la haine ethnique et religieuse.
</TX>
<ST>
Chasse à l'homme légalisée
</ST>
<TX>
Le parquet général de Russie ne fait que légaliser la "mission" confiée
officiellement aux troupes russes, le 22 janvier dernier, de capturer le
général Doudaïev. Le chef des services russes de contre- espionnage, Sergueï
Stépachine, avait cependant reconnu alors que la tâche serait difficile.
</TX>
<TX>
Depuis le début de la bataille de Grozny, le président Doudaïev, qui affirme
depuis trois ans que les services secrets russes cherchent à l'éliminer,
soigne sa sécurité. Il peut disparaître pendant trois semaines et
réapparaître pour une conférence de presse dont le lieu n'est révélé qu'au
dernier moment.
</TX>
<ST>
Combats sans merci
</ST>
<TX>
Des combats faisaient rage en divers points de la capitale tchétchène mais
les positions d'aucun des deux camps ne semblaient avoir évolué. Deux
semaines après avoir enlevé le palais présidentiel, les forces de Moscou ne
semblent pas plus près de s'assurer le contrôle global de la ville.
</TX>
<TX>
"Il n'y avait aucune raison de garder le palais. Nous l'avons abandonné - si
nous y étions restés, ce serait devenu un tombeau", a dit un combattant
tchétchène, Deinoubah Taramov. "Nous pourrons tenir tant que nous aurons des
balles, nous pouvons tenir six mois."
</TX>
<ST>
Là pour longtemps
</ST>
<TX>
Dans leur tentative de percée par le nord de Grozny, les forces russes ont
essuyé les tirs de combattants tchétchènes pendant plusieurs heures. Ceci les
a empêchées de traverser la rivière Sounja et d'établir une tête de pont sur
la rive tenue par les Tchétchènes, selon un responsable interrogé à Mozdok
(Ossétie du Nord).
</TX>
<TX>
Mozdok est la principale base des forces russes engagées en Tchétchénie. La
base, installée sur un immense périmètre à 120 km au nord-ouest de Grozny,
résonne en permanence du trafic des avions, hélicoptères, blindés et camions.
"Nous sommes là pour longtemps", dit un colonel russe désabusé.
</TX>
<TX>
Nombre d'observateurs croyaient que les Russes se contenteraient d'une prise
"symbolique" de Grozny, et fermeraient les yeux sur la persistance de poches
de résistance dans la partie sud du pays. Mais la poursuite d'un effort de
guerre tous azymuts invalide cette théorie. "Jamais je n'aurais imaginé que
les Russes iraient jusqu'au bout, en raison de l'effort insensé que cela
représente", commente un diplomate occidental à Moscou.
</TX>
<ST>
Les Européens de plus en plus embarassés
</ST>
<TX>
Le Conseil de l'Europe doit se prononcer jeudi sur l'admission de Moscou. Le
chef de la délégation russe auprès de l'Assemblée parlementaire du Conseil,
Vladimir Loukine, semble lui même résigné à un échec. "Les circonstances, en
raison du conflit tchétchène, ne sont pas favorables", a-t-il reconnu.
</TX>
<TX>
Le gel prévisible de la candidature russe au Conseil de l'Europe traduit
l'embarras et l'impatience des chancelleries européennes, contraintes à
dénoncer les violations massives des droits de l'Homme dans la crise
tchétchène, tout en continuant de soutenir Boris Eltsine au nom des réformes.
</TX>
<ST>
"La Russie a-t-elle jamais changé ? "
</ST>
<TX>
Pour Heinrich Vogel, spécialiste de l'Europe centrale et orientale, "le choc
de la Tchétchénie met fin au rêve d'une introduction rapide de la démocratie
en Russie", tandis que le diplomate suédois Lars Freden, se pose la question
: "la Russie a-t- elle jamais changé? ".
</TX>
</DOC>
