<DOC>
<DOCID>ATS.940606.0107</DOCID>
<DOCNO>ATS.940606.0107</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940606
</DT>
<PT>
121900
</PT>
<SC>
bsf063 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4fra c1 c4uk c2 int mil
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
debarquement ceremonie utah beach
</KW>
<TI>
Cérémonies du 50e anniversaire du débarquement en Normandie Les présidents
Mitterrand et Clinton à Utah Beach.
</TI>
<LD>
Utah Beach, 6 juin (ats/afp) Les présidents français François Mitterrand et
américain Bill Clinton ont présidé lundi sur le site d'Utah Beach une
cérémonie franco-américaine en mémoire des quelque 23 500 soldats américains
qui y ont débarqué le 6 juin 1944. Quelque 5000 vétérans américains et
français, accompagnés de leurs familles, étaient présents dans les tribunes
installées sur le site.
</LD>
<TX>
Le président américain a rendu hommage à la résistance française.  "Il y
avait les combattants de la résistance française qui ont montré le chemin.
N'oublions jamais que ceux qui ont vécu sous l'oppression nazie ont rendu
possible cette journée" du 6 juin 1944, a dit M. Clinton. "Pour les Français,
cette journée du débarquement a été le 1453e jour d'occupation", a-t-il
ajouté, sous les applaudissements des vétérans américains et français.
</TX>
<TX>
M. Clinton a également rendu hommage "à ceux qui ne sont pas rentrés chez
eux". "Il ne faut jamais oublier ce que des hommes ont donné pour que la
liberté soit perpétuée", a-t-il dit, notant que "la côte normande en porte
encore les stigmates". "Les jours les plus difficiles de votre vie ont
apporté 50 ans de liberté", a dit M. Clinton à l'adresse des vétérans, les en
remerçiant.
</TX>
<TX>
Le débarquement en 1944 des troupes du VIIème corps d'armée américain sur la
plage d'Utah Beach, près de Sainte-Marie-du-Mont, fut précédé par le
parachutage de deux divisions aéroportées. Ces divisions avaient été
renforcées par 4000 hommes venus en planeur, chargés de s'emparer de
positions-clés afin de faciliter l'avancée des troupes arrivées par la mer.
</TX>
<TX>
En bordure de la plage, la borne zéro indique l'origine de la Voie de la
Liberté. Cette dernière symbolise l'itinéraire suivi par l'armée américaine
pour la libération de l'Europe.
</TX>
</DOC>
