<DOC>
<DOCID>ATS.941012.0118</DOCID>
<DOCNO>ATS.941012.0118</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941012
</DT>
<PT>
103600
</PT>
<SC>
bsf038 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
bs ecpi sozm
</DE>
<AU>
jn al
</AU>
<KW>
bs ciba resultats apres neuf mois dev
</KW>
<TI>
Ciba prévoit une amélioration de son résultat opérationnel en 1994 Recul du
chiffre d'affaires en francs suisses après neuf mois développement.
</TI>
<LD>
Bâle, 12 oct (ats) Le groupe pharmaco-chimique bâlois Ciba a vu son chiffre
d'affaires reculer de 3 % au cours des neuf premiers mois de l'exercice 1994,
à 16,65 milliards de francs. En monnaies locales, le résultat des ventes est
en progrès de 3 %. Une amélioration du résultat opérationnel est attendue à
fin 1994.
</LD>
<TX>
Les tendances du chiffre d'affaires après neuf mois, caractérisées par une
hausse en monnaies locales et une baisse en francs suisses, ne devraient
guère changer d'ici la fin de l'année. Toutefois, la stricte gestion des
coûts devrait permettre une progression du résultat opérationnel en regard de
1993, indique Ciba dans un communiqué diffusé mercredi.
</TX>
<ST>
Influence des cours
</ST>
<TX>
L'ampleur de la progression du résultat opérationnel et son impact sur le
résultat net de l'exercice dépendront dans une large mesure de l'évolution
des marchés financiers et des changes, précise le groupe bâlois.
</TX>
<TX>
Ces marchés sont si volatiles en effet qu'il est difficile de risquer un
pronostic sur le montant du bénéfice net à la fin de l'année, indique un
porte-parole de Ciba. Dans les activités opérationnelles, le groupe est en
progression, grâce à une stricte gestion des coûts. Cependant, cette
évolution a été pratiquement annihilée par les cours faibles des principales
devises.
</TX>
<ST>
Recul des chiffres d'affaires en francs
</ST>
<TX>
Après trois trimestres, les chiffres d'affaires en monnaies locales des
secteurs agriculture (+4 %) et industrie (+5 %) sont en progrès. La division
santé reste pratiquement sur ses positions (+1 '). En francs suisses en
revanche, le recul atteint -2 % à 3,86 milliards de francs pour
l'agriculture, -1 % à 6,42 milliards pour l'industrie et -4 % à 6,36
milliards pour la santé.
</TX>
<TX>
Les produits pharmaceutiques (secteur santé), de loin la plus grosse
activité, ont enregistré une stagnation du chiffre d'affaires en monnaies
locales et une baisse de 6 % en francs suisses à 4,4 milliards. Le chiffre
d'affaires de la division protection des plantes (agriculture) a augmenté de
3 % en monnaies locales et a baissé dans la même mesure en francs suisses, à
3,29 milliards.
</TX>
</DOC>
