<DOC>
<DOCID>ATS.940630.0001</DOCID>
<DOCNO>ATS.940630.0001</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940630
</DT>
<PT>
234900
</PT>
<SC>
bsf211 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c7ang mil int
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
onu angola resolution delai
</KW>
<TI>
Le Conseil de sécurité de l'ONU donne un nouveau délai à l'UNITA.
</TI>
<LD>
New York, 30 juin (ats/afp) Le Conseil de sécurité de l'ONU a donné à l'UNITA
jusqu'au 31 juillet pour accepter l'ensemble des propositions des Nations
unies en vue d'un règlement de paix en Angola. Faute de quoi de nouvelles
sanctions internationales seront adoptées à son encontre.
</LD>
<TX>
Dans une résolution (932) adoptée jeudi à l'unanimité, le Conseil de sécurité
s'est déclaré prêt à adopter des sanctions commerciales contre l'UNITA (Union
pour l'Indépendance totale de l'Angola, en guerre contre le gouvernement de
Luanda), et des mesures visant à restreindre les déplacements à l'étranger de
ses membres. Ces mesures entreront en vigueur si, au 31 juillet, le mouvement
de Jonas Savimbi "n'a pas accepté formellement toute la série de propositions
(de l'ONU) concernant la réconciliation nationale".
</TX>
<TX>
Ces sanctions s'ajouteraient à l'embargo pétrolier et militaire imposé en
septembre dernier à l'UNITA par le Conseil de sécurité. A plusieurs reprises,
celui-ci a menacé le mouvement rebelle de nouvelles mesures. En plus de
freiner le processus de négociations, l'UNITA est accusée d'entraver la
distribution d'aide humanitaire aux populations civiles.
</TX>
<TX>
Par ailleurs, le Conseil de sécurité a décidé de proroger pour trois mois,
jusqu'au 30 septembre prochain, le mandat de la Misssion de vérification des
Nations Unies en Angola (UNAVEM II), et s'est déclaré prêt à accroître
substantiellement ses effectifs dès qu'un accord de paix aura été conclu.
</TX>
<TX>
Depuis huit mois, des représentants du gouvernement angolais et de l'UNITA
sont en pourparlers de paix à Lusaka, capitale de la Zambie.  Bien qu'ils
soient parvenus à un accord sur plusieurs points, les combats ont récemment
redoublé d'intensité.
</TX>
</DOC>
