<DOC>
<DOCID>ATS.950906.0069</DOCID>
<DOCNO>ATS.950906.0069</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950906
</DT>
<PT>
152200
</PT>
<SC>
bsf110 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c8isr c8pse c7egy aet
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
po paix négociations marathon hébron
</KW>
<TI>
Taba: rencontre entre Shimon Peres et Yasser Arafat La question d'Hébron au
centre des discussions
</TI>
<LD>
Jérusalem, 6 sept (ats/afp) Le refus d'Israël de retirer son armée de Hébron
sera mercredi au centre des discussions entre le chef de la diplomatie
israélienne Shimon Peres et le chef de l'OLP Yasser Arafat sur l'extension de
l'autonomie en Cisjordanie. Ces pourparlers-marathon devraient se poursuivre
jusqu'à vendredi.
</LD>
<TX>
Les deux dirigeants se retrouvent mercredi soir à Taba, sur le littoral
égyptien de la mer Rouge, pour tenter de finaliser l'accord en discussion
depuis des mois. "Nous discuterons essentiellement de la question d'Hébron,
nous allons à Taba pour entendre ce qu'Israël a à proposer", a affirmé le
porte-parole de M. Arafat.
</TX>
<TX>
L'OLP demande un retrait militaire total de cette ville, mais Israël veut y
laisser son armée pour assurer la sécurité des quelque 400 colons juifs qui
vivent au milieu de 120 000 Palestiniens. L'Etat hébreu "ne renoncera en
aucun cas au contrôle et à la responsabilité militaires" à Hébron, a indiqué
un responsable israélien qui a requis l'anonymat.
</TX>
<ST>
Accord d'Oslo violé
</ST>
<TX>
Israël est néanmoins prêt à "des gestes au plan civil, notamment
l'installation de deux commissariats de la police palestinienne", a-t-il
ajouté. "C'est une violation de l'accord d'Oslo", s'est écrié mercredi le
principal artisan palestinien de ce document, Mahmoud Abbas (Abou Mazen).
</TX>
<TX>
Outre la question de Hébron, Israël et l'OLP doivent encore s'entendre,
notamment, sur la libération de prisonniers palestiniens, les modalités des
élections à Jérusalem-est, et le contrôle du réseau électrique en
Cisjordanie. Pour le quotidien israélien de gauche Davar, "il est improbable
de tout achever d'ici vendredi, et au moins une nouvelle rencontre sera
nécessaire entre MM. Arafat et Peres" avant la signature d'un accord.
</TX>
<TX>
Les deux hommes espèrent du moins s'entendre, avant le repos hebdomadaire du
shabbat vendredi soir, sur Hébron. Cette ville constitue un foyer permanent
de tensions, notamment depuis le massacre perpétré en février 1994 par un
colon juif qui a tué 29 fidèles musulmans en prière dans une mosquée.
</TX>
<ST>
Le maire optimiste
</ST>
<TX>
Le maire d'Hébron, Mustapha Natché, s'est déclaré "optimiste".  "J'espère
qu'à l'issue de ces discussions, l'ensemble de la ville sera restitué aux
Palestiniens", a-t-il dit en appelant Israël à "ne pas exagérer l'importance
des colons, vu leur petit nombre".  Pour bien marquer leur attachement à leur
ville, les habitants palestiniens ont transféré mercredi le bureau local du
Waqf, qui gère les biens musulmans, dans la vieille ville, où vivent les
colons.
</TX>
<TX>
L'extension de l'autonomie en Cisjordanie a déjà plus d'un an de retard sur
le calendrier arrêté par Israël et l'OLP dans leur Déclaration de principes
de septembre 1993.
</TX>
</DOC>
