<DOC>
<DOCID>ATS.941025.0052</DOCID>
<DOCNO>ATS.941025.0052</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941025
</DT>
<PT>
171900
</PT>
<SC>
bsf145 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
div kulr jus sg
</DE>
<AU>
wm an wi
</AU>
<KW>
sg cimetieres profanes surveillance policier
</KW>
<TI>
Ils sont régulièrement profanés depuis quinze mois Douze cimetières
st-gallois sous surveillance policière.
</TI>
<LD>
St-Gall, 25 oct (ats) Les cimetières du Rheintal st-gallois sont sous
surveillance policière renforcée depuis plusieurs semaines. A fin septembre,
des tombes de Widnau et Diepoldsau avaient été profanées.  Des inconnus ont
par ailleurs saccagé le cimetière d'Altstätten dans la nuit de samedi à
dimanche.
</LD>
<TX>
Depuis juillet de l'an dernier, des vandales ont commis des déprédations dans
huit cimetières du Rheintal. A chaque fois, des pierres tombales ou des croix
ont été renversées. Après les événements de fin septembre, la police a lancé
un programme spécial de protection, a expliqué à l'ATS le préfet Hanspeter
Küng.
</TX>
<TX>
Une patrouille de deux policiers en civil, à bord d'une voiture banalisée,
contrôle les douze cimetières de la région. Une surveillance sans faille est
impossible par manque de personnel, fait remarquer M. Küng. Les
investigations n'ont pas encore permis de découvrir si les auteurs des
diverses profanations sont à chaque fois les mêmes.
</TX>
<ST>
Malgré la surveillance
</ST>
<TX>
Malgré la surveillance renforcée, des inconnus sont parvenus à pénétrer, dans
la nuit de samedi à dimanche, dans le cimetière d'Altstätten. Ils ont
renversé 30 tombes et arraché des croix. Les policiers se trouvaient à ce
moment là dans un autre cimetière.
</TX>
<TX>
Pour le porte-parole de la police st-galloise, Hans Eggenberger, ces lieux
sacrés ne peuvent pas être transformés en quartiers de haute-sécurité. Il est
en outre facile pour les vandales d'enjamber les grillages ou les murs
d'enceinte, même si les cimetières sont fermés la nuit. Pas question donc
d'installer des alarmes.
</TX>
<ST>
Rage destructrice
</ST>
<TX>
Les mobiles des vandales sont peu clairs. La région ne connaît pas de groupes
néo-nazis susceptibles de commettre ces saccages, selon la police. Les
pierres tombales ont d'ailleurs été renversées au hasard.  Les enquêteurs et
hommes d'Eglise consultés penchent plutôt pour une ou des personnes atteintes
de rage destructrice et désireuses de blesser des tiers dans leurs
convictions religieuses. Il ne s'agit plus d'enfantillages, mais d'actes
odieux et absolument sans pitié, estime M. Eggenberger.
</TX>
</DOC>
