<DOC>
<DOCID>ATS.951012.0094</DOCID>
<DOCNO>ATS.951012.0094</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3447
</LE>
<DT>
951012
</DT>
<PT>
122744
</PT>
<RT>
102512
</RT>
<SC>
bsf060 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c3arg c3 int
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
argentine sommet ibero-americain avant-pap
</KW>
<TI>
Dès lundi prochain en Argentine Education et pauvreté au menu du 5e sommet
ibéro-américain
</TI>
<ST>
avant-papier
</ST>
<LD>
Bariloche, 12 oct (ats/afp) L'éducation et la lutte contre la pauvreté
figureront au coeur des discussions du 5e sommet ibéro-américain qui s'ouvre
lundi en Argentine. Une vingtaine de présidents ou chefs de gouvernement sont
attendus durant deux jours à San Carlos de Bariloche, station hivernale
située à 1800 km au sud de Buenos Aires.
</LD>
<TX>
Des sessions à huis-clos permettront également d'aborder des questions
délicates comme la corruption et la puissance des narcotrafiquants dans la
région. Les documents préparatoires du sommet insistent toutefois sur le rôle
de l'éducation pour vaincre la pauvreté, favoriser le développement
économique et la démocratie politique.
</TX>
<TX>
Selon les chiffres de la Commission économique pour l'Amérique latine
(CEPAL), le taux d'analphabétisme chez les adultes est de 15% au Pérou et de
19% au Brésil. Les personnes vivant dans la pauvreté sont passés de 83
millions en 1970 à 230 millions en 1995 (48% de la population totale).
</TX>
<TX>
En outre, selon la Banque mondiale, la région possède la distribution de
richesse la plus inégale de la planète, les 10% les plus riches reçoivent 67%
des revenus, les 20% les plus pauvres 3,1 %. La dette globale des pays de la
région a atteint 533 milliards de dollars en 1994.
</TX>
<ST>
La question de Cuba
</ST>
<TX>
Outre le roi d'Espagne, Juan Carlos, le président cubain Fidel Castro devrait
être l'un des principaux protagonistes du sommet. Le dirigeant cubain s'est
en effet engagé dans des réformes économiques impensables il y a deux ou
trois ans. Ces réformes visent à sortir La Havane de son isolement et à
contourner l'embargo économique des Etats-Unis.
</TX>
<TX>
Washington vient d'annoncer des mesures qui représentent une ouverture en
direction du régime cubain, en autorisant par exemple les organes de presse
américains à établir des bureaux à La Havane.  Le gouvernement cubain a pour
l'instant répondu en réclamant une levée de l'embargo économique.
</TX>
<TX>
En outre, la réintégration de Cuba au sein de l'Organisation des Etats
Américains (OEA) pourrait être évoquée lors du sommet. Le président du
Mexique, Ernesto Zedillo, soutient une réintégration "rapide" de Cuba, exclue
de l'organisation en 1962 en raison de ses intrusions dans les affaires de
pays tiers. Cuba a déjà réalisé un pas vers sa réinsertion régionale en
intégrant l'Association des Etats des Caraïbes (AEC), constituée en août à
Trinidad et Tobago.
</TX>
<ST>
Région sous tension
</ST>
<TX>
Le sommet pourrait être perturbé par les tensions sociales argentines, dues
aux secousses de la crise financière mexicaine de la fin 1994. Les
fonctionnaires de la province de Rio Negro, où se trouve Bariloche,
mécontents du non-paiement de leurs salaires, pourraient profiter de
l'occasion. Il y a deux semaines, ils ont attaqué des bureaux de
l'administration et des lieus de résidence des autorités.
</TX>
<TX>
Par ailleurs, les habitants de Bariloche réclament l'annulation d'un projet
de barrage au coeur d'une immense réserve naturelle.  Enfin, les survivants
des tribus indiennes Mapuche et Tehuelche ont demandé à être reçus par le roi
d'Espagne Juan Carlos pour lui réclamer le respect des traités sur les terres
signés au 17e siècle.
</TX>
</DOC>
