<DOC>
<DOCID>ATS.950210.0109</DOCID>
<DOCNO>ATS.950210.0109</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950210
</DT>
<PT>
113200
</PT>
<SC>
bsf041 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
cef
</OC>
<DE>
c4 c5swi mil
</DE>
<AU>
yr ha
</AU>
<KW>
partenariat otan suisse
</KW>
<TI>
La Suisse et le Partenariat pour la paix Le Conseil fédéral dispose des
éléments de décision 1er encadré.
</TI>
<LD>
Berne/Bruxelles, 10 fév (ats) L'offre de Partenariat pour la paix lancée par
l'OTAN a aussi été adressée à la Suisse. Berne est intéressée mais, après le
vote négatif sur les casques bleus, aborde le dossier avec prudence. Le
Conseil fédéral dispose maintenant de tous les éléments pour prendre une
décision.
</LD>
<TX>
L'offre de l'OTAN a été analysée ces derniers mois par un groupe de travail
interdépartemental du DMF et des affaires étrangères, sous la direction du
secrétaire d'Etat Jakob Kellenberger. Le rapport de ce groupe de travail est
terminé et servira de base à la décision du Conseil fédéral, ont indiqué
vendredi les départements concernés.
</TX>
<TX>
Le chef du Département militaire fédéral (DMF) Kaspar Villiger est
personnellement favorable au partenariat, compatible à ses yeux avec la
neutralité. Ce type de coopération serait d'un intérêt certain pour la Suisse
et son armée. C'est un programme à la carte et la Suisse pourrait déterminer
elle-même la forme et le contenu de sa coopération, a-t-il souligné dans des
interviews.
</TX>
<TX>
Mais la décision incombe au Conseil fédéral et le moment de cette décision
n'est pas encore fixé, précise-t-on au DMF. Il faut notamment tenir compte de
l'état de l'opinion publique en Suisse. Du reste, l'offre de l'OTAN n'est pas
limitée dans le temps.
</TX>
<TX>
Ce que confirme le quartier général de l'organisation, à Bruxelles. L'offre
reste sur la table et des contacts ont lieu sur une éventuelle participation
de la Suisse. Même si, depuis le non du peuple aux casques bleus de l'ONU, le
12 juin 1994, il règne un "silence relatif".
</TX>
<ST>
Pas de référendum obligatoire
</ST>
<TX>
La participation de la Suisse au Partenariat pour la paix n'impliquerait pas
d'obligations de droit international. N'ayant pas rang de traité d'Etat,
l'accord de coopération ne serait pas soumis au référendum obligatoire.
</TX>
<TX>
La Finlande et la Suède ont été, avant l'Autriche, les premiers pays neutres
à adhérer au partenariat, dès mai 1994. Ces pays ont choisi des options
différentes. La Suède participera aux manoeuvres militaires de l'OTAN, la
Finlande non. Quant à l'Autriche, elle entend également limiter sa
coopération aux missions humanitaires et de maintien de la paix.
</TX>
</DOC>
