<DOC>
<DOCID>ATS.951230.0032</DOCID>
<DOCNO>ATS.951230.0032</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
4277
</LE>
<DT>
951230
</DT>
<PT>
064404
</PT>
<RT>
045651
</RT>
<SC>
bsf010 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c3mex mil parp reg
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
mexique rebellion chiapas isolement éclairag
</KW>
<TI>
La rébellion du Chiapas: deux ans d'isolement
</TI>
<ST>
éclairage
</ST>
<LD>
San-Cristobal-de-Las-Casas, 30 déc (ats/afp) Deux ans après son spectaculaire
soulèvement dans le Chiapas (sud du Mexique), la guérilla zapatiste est
militairement encerclée et politiquement isolée. Une nouvelle session de
négociations de paix avec le gouvernement est prévue dans dix jours.
</LD>
<TX>
Le premier janvier 1994, l'Armée Zapatiste de Libération Nationale (EZLN)
lançait sa "déclaration de Lacandona", du nom de la forêt où les guérilleros
sont retranchés. Sous la bannière de "la défense des Indiens" du Chiapas, qui
forment le groupe social le plus marginalisé du Mexique, plusieurs centaines
de ses militants armés s'assuraient le contrôle de quatre bourgades, prenant
le gouvernement par surprise.
</TX>
<ST>
Guerre rapide
</ST>
<TX>
Le chef de la rébellion, l'énigmatique "sous-commandant Marcos", a acquis une
renommée internationale en affirmant qu'il s'agissait d'une guérilla indigène
non-marxiste et qu'elle ne luttait pas pour le pouvoir. Trois jours plus
tard, devant les moyens mis en oeuvre par l'armée mexicaine qui reprenait
sans coup férir les quatre villes occupées, les zapatistes effectuaient un
"repli stratégique".
</TX>
<TX>
Ils décrétaient, le 12 janvier, un "cessez-le-feu unilatéral".  Ainsi était
rapidement clos le sanglant épisode de ce qu'on a appelé "la guerre de
Chiapas", qui a fait cependant quelque 200 morts.
</TX>
<ST>
Négociations laborieuses
</ST>
<TX>
Après plusieurs semaines de tension, l'EZLN et le gouvernement acceptaient de
se retrouver autour d'une table des négociations au mois de février 1994 à
San-Cristobal-de-Las-Casas. Mais le "sous-commandant" ajoutait à ses
premières requêtes pour la défense des indiens, d'autres exigences plus
nationales telles le respect de la "démocratie".
</TX>
<TX>
En trois semaines de discussions, les parties présentèrent, les uns la liste
de leurs exigences, les autres celle de leurs offres officielles qui, six
mois plus tard, continuaient de se heurter au refus des zapatistes. Ceux-ci
proposèrent alors une "Convention nationale démocratique" (CND) pour tenter
de joindre leurs exigences à celles des différents groupes sociaux
défavorisés du pays.
</TX>
<ST>
Nouvelle offensive de l'armée
</ST>
<TX>
Réunie en août 1994, la CND a échoué à faire coïncider les interêts défendus
par Marcos avec ceux des groupes d'extrême gauche ou modérés de l'éventail
politique national. Autre revers pour l'EZLN: le président sortant Ernesto
Zedillo a été réélu au mois d'août 1994. Dans ce contexte, l'existence de
l'EZLN ne s'est plus manifestée qu'à travers des textes contradictoires et
menaçants du "sous-commandant Marcos".
</TX>
<TX>
Le gouvernement et les zapatistes tentèrent secrètement ensuite et à
plusieurs reprises, de relancer le dialogue. Mais, pour des raisons
inconnues, l'armée mexicaine a lancé, le 9 février dernier, une offensive
contre les position zapatistes de la région de Lacandona sans trouver la
moindre résistance.
</TX>
<ST>
Position ambiguë de Marcos
</ST>
<TX>
Encerclés, sans avoir tiré un seul coup de feu, Marcos et ses camarades
acceptaient alors de se rendre à San Miguel, le 9 avril pour asseoir les
bases d'un processus de négociation, que l'on qualifia de "dialogue de San
Andres". Celui-ci n'a rien donné après six réunions.
</TX>
<TX>
La stratégie du "chef suprême" de l'EZLN, Marcos, est désormais suspecte
parce qu'il reste silencieux sur les crises économique, sociale et politique
que traverse le Mexique. Il a en outre durci sa position envers le Parti de
la Révolution Démocratique (opposition de centre gauche) et a même appelé à
ne pas voter pour ses candidats lors des dernières élections de novembre au
Chiapas.
</TX>
<TX>
Enfin, le Parti d'Action Nationale (PAN, conservateur), qu'il a d'abord
qualifié de "fasciste" est devenu , pour lui, une "option politique" pour les
élections. C'est dans ces contradictions sur les plans politique et social et
affaiblie par son isolement que l'EZLN viendra se rasseoir, le 10 janvier, à
la table des négociations qui devraient reprendre pour tenter de trouver, une
nouvelle fois, une solution pacifique au problème de Chiapas.
</TX>
</DOC>
