<DOC>
<DOCID>ATS.950314.0008</DOCID>
<DOCNO>ATS.950314.0008</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950314
</DT>
<PT>
215400
</PT>
<SC>
bsf204 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c4fra ecpb reg
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
france credit lyonnais trou 50 milliards
</KW>
<TI>
Crédit Lyonnais Le trou est chiffré à 50 milliards de francs français.
</TI>
<LD>
Paris, 14 mars (ats/afp/reuter) Le ministre de l'Economie, Edmond Alphandéry,
a confirmé mardi que le Crédit Lyonnais verrait ses bénéfices futurs amputés
par des prélèvements pour éponger le trou dans ses finances. Il a chiffré
celui-ci à 50 milliards de francs français (12,5 milliards de francs
suisses).
</LD>
<TX>
Interrogé sur la chaîne de télévision France 2, le ministre a confirmé en
outre que l'Etat français avait décidé de ne pas faire appel aux
contribuables pour financer le nouveau plan de redressement de la banque
publique. Il a en outre révélé que le premier ministre lui avait demandé
d'enquêter sur d'éventuelles malversations dans la gestion passée du Crédit
Lyonnais.
</TX>
<TX>
Dans un communiqué publié peu après, l'hôtel Matignon a indiqué que le
premier ministre Edouard Balladur avait demandé à Edmond Alphandéry "de
rechercher les responsabilités à l'origine de la dégradation financière du
Crédit Lyonnais". "S'il y a eu des malversations, celles-ci seront
systématiquement poursuivies et sanctionnées pénalement", a déclaré de son
côté le ministre de l'Economie.
</TX>
<TX>
Le ministre avait rappelé auparavant que les erreurs de gestion passées
avaient déjà été sanctionnées "par le départ des personnes qui ont commis ces
erreurs", allusion au limogeage, fin 1993, du président du Crédit Lyonnais de
l'époque, Jean-Yves Haberer.
</TX>
<ST>
Cure d'amaigrissement
</ST>
<TX>
Interrogé sur l'ampleur du trou dans les finances du Crédit Lyonnais, Edmond
Alphandéry a répondu qu'il était de l'ordre de 50 milliards de francs
français. "C'est un chiffre important, mais je suis convaincu que le Lyonnais
a les moyens d'y faire face", a-t-il dit en affirmant que l'Etat n'avancera
pas d'argent à la banque.  "L'Etat apportera sa garantie et cela sera
suffisant", a-t-il assuré..
</TX>
<TX>
Sans entrer dans les détails du plan de redressement de la banque, qu'il
présentera lui-même, Edmond Alphandéry a indiqué qu'il était constitué de
"trois choses" : "C'est d'abord un redressement de la gestion du Crédit
Lyonnais, qui doit redevenir excédentaire. "C'est ensuite une cure
d'amaigrissement du Crédit Lyonnais et c'est enfin le prélèvemenmt sur les
bénéfices à venir pour éponger les pertes passées", a-t-il ajouté.
</TX>
</DOC>
