<DOC>
<DOCID>ATS.950408.0010</DOCID>
<DOCNO>ATS.950408.0010</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950408
</DT>
<PT>
183300
</PT>
<SC>
bsf075 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c8tur c8irb mil int
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
turquie irak retrait 3000 hommes synthese
</KW>
<TI>
Retrait partiel des troupes turques du nord de l'Irak Ankara dénonce la
présence de rebelles kurdes dans le camp d'Atrush synthèse.
</TI>
<LD>
Ankara, 8 avr (ats/afp/reuter) La Turquie a annoncé samedi avoir retiré
environ 3000 hommes d'Irak du nord. Mais dans l'est de la Turquie, l'armée de
l'air et l'artillerie ont intensifié leurs attaques contre les caches des
rebelles kurdes. L'incursion militaire turque en Irak est de plus en plus
ouvertement critiquée sur la scène internationale.
</LD>
<TX>
"Une unité représentant l'équivalent d'une brigade s'est retirée après avoir
atteint ses objectifs et le retrait a été achevé aujourd'hui", a déclaré le
colonel Dogu Silahcioglu lors d'une conférence de presse. Les Casques bleus
déployés dans la région kurde du nord de l'Irak ont confirmé avoir vu environ
3000 soldats prendre la direction de la Turquie.
</TX>
<ST>
Pas d'évacuation en vue
</ST>
<TX>
Le colonel Silahcioglu s'est immédiatement empressé de souligner que ce
retrait ne signifiait aucunement que l'armée turque allait évacuer le nord
irakien. Un porte-parole du ministère turc des Affaires étrangères a ajouté
que le retour de 3000 hommes prouvait qu'Ankara n'entendait pas s'éterniser
en Irak. Il a ajouté que d'autres brigades seraient rappelées à Ankara quand
elles auraient accompli leur tâche. Il n'a pas précisé si elles seraient
remplacées.
</TX>
<TX>
En voyage à Santiago du Chili, le président turc Souleyman Demirel avait
déclaré vendredi que les forces turques demeureraient en Irak autant qu'il le
faudrait pour débarrasser la région des rebelles du PKK. Ankara a envoyé
35.000 hommes dans le nord de l'Irak, le 20 mars, pour y détruire les bases
arrière des séparatistes du Parti des travailleurs du Kurdistan (PKK), en
lutte contre le pouvoir central turc depuis 1984.
</TX>
<TX>
L'opération acier aurait fait 354 morts dans les rangs du PKK, a annoncé le
colonel Silahcioglu. Le PKK affirme pour sa part avoir abattu des dizaines de
soldats turcs au prix de la perte d'une poignée de ses combattants. Aucun des
deux bilans ne peut être vérifié de source indépendante.
</TX>
<ST>
Réconcilier le PDK et l'UPK
</ST>
<TX>
Ankara cherche maintenant à convaincre les deux partis rivaux de Kurdes
irakiens - le Parti démocratique du Kurdistan (PDK) de Massoud Barzani, et
l'Union patriotique du Kurdistan (UPK) de Djalal Talabani - de faire la paix.
La Turquie espère qu'un fois réconciliés, les frères ennemis qui s'affrontent
depuis décembre dernier pourront empêcher toute infiltration des combattants
du PKK en territoire turc. Le PDK a annoncé samedi un cessez-le feu
unilatéral de deux semaines dans l'espoir que l'UPK suivrait son exemple.
</TX>
<TX>
Ankara a par ailleurs mis en garde contre la présence éventuelle de rebelles
kurdes dans le camps onusien de réfugiés d'Atrush qui héberge, parmi
d'autres, des Kurdes originaire de Turquie. "Nous entrerons dans le camps
d'Atrush, s'il s'avère que celui-ci héberge des rebelles", a affirmé samedi
le ministre turc de la défense Mehmet Golhan.
</TX>
<ST>
Tournée explicative
</ST>
<TX>
L'"Opération Acier" vaut à la Turquie de nombreuses critiques de l'étranger,
la plupart de ses alliés l'ayant appelée à y mettre fin le plus tôt possible.
Le ministre des Affaires étrangères turc Erdal Inonu terminait ce week-end en
France une tournée "d'explication" de cette opération qui l'a déjà mené en
Allemagne et aux Etats-Unis. Le vice-premier ministre Hikmet Cetin a effectué
la même démarche jeudi à Londres et doit se rendre la semaine prochaine à
Bruxelles et à La Haye.
</TX>
<TX>
Le gouvernement irakien a de son côté appelé le Conseil de sécurité de l'ONU
à mettre fin à l'opération militaire turque dans le nord de l'Irak. Le
Conseil de sécurité "fait face à un véritable défi concernant la violation de
la souveraineté de l'Irak et de son intégrité" par la Turquie, a indiqué le
ministre irakien des Affaires étrangères, Mohammad Saïd al-Sahhaf.
</TX>
</DOC>
