<DOC>
<DOCID>ATS.950217.0075</DOCID>
<DOCNO>ATS.950217.0075</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950217
</DT>
<PT>
145600
</PT>
<SC>
bsf100 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
ge ecpb
</DE>
<AU>
mf rp
</AU>
<KW>
geneve banque cantonale resultats 1994
</KW>
<TI>
La Banque cantonale de Genève satisfaite de son premier exercice.
</TI>
<LD>
Genève, 17 fév (ats) La Banque cantonale de Genève, née de la fusion entre la
Caisse d'Epargne et la Banque hypothécaire du canton de Genève, a clos son
premier exercice sur des "résultats tout-à-fait satisfaisants", malgré une
conjoncture assez difficile, a noté vendredi devant la presse, son président,
Dominique Ducret.
</LD>
<TX>
Le bénéfice net de l'exercice 1994 s'élève à 15,8 millions de francs. Le
total des produits d'exploitation a atteint 239 millions de francs, alors que
les charges se sont élevées à 139 millions de francs. Quelques 55 millions de
francs ont été affectés l'an dernier aux provisions, dont le total avoisine
aujourd'hui le milliard.
</TX>
<TX>
La BCGe a poursuivi sa politique de provisonnement et les risques dû à
l'immobilier sont couverts. "Nous n'avons plus de surprise" dans ce domaine,
a précisé le président du conseil d'administration de la banque. Les soucis
actuels proviennent essentiellement des difficultés de certaines entreprises.
</TX>
<ST>
Taux hypothécaires
</ST>
<TX>
La resserrement des marges est une autre source d'inquiétude.  Celles-ci se
sont réduites "assez considérablement" en 1994. Les marges de crédits de la
BCGe s'établissait au début de 1995 à 1 %. Une hausse des taux hypothécaires
de la banque n'a pas été exclue par M. Ducret. Une décision pourrait
intervenir prochainement.
</TX>
<TX>
Le total de bilan de la BCGe s'établissait à la fin de l'an dernier à 15,009
milliards de francs, en repli de 1 % par rapport au bilan de janvier 1994.
Les avances à la clientèle ont progressé de 3,3 %, à 11,5 milliards de
francs. Cette hausse n'a toutefois pas pu compenser le recul des avoirs en
banque et des effets.
</TX>
<ST>
Pas "facile" cette année
</ST>
<TX>
1995 ne sera pas une année facile, a averti M. Ducret. Les signes tangibles
de reprises sont encore "timides", a ajouté le président du conseil
d'administration de l'établissement genevois. Les résultats de la banque ne
devraient pas être supérieurs à ceux enregistrés lors de l'exercice 1994.
</TX>
<TX>
La BCGe a le statut de société anonyme de droit public. Son conseil
d'administration propose de verser un dividende ordinaire de 2 % à l'ensemble
des actionnnaires. Les détenteurs d'actions au porteur, soit le capital en
mains privées, se verront proposer le versement d'un dividende supplémentaire
de 7 %.
</TX>
<TX>
encadré suit sur la position de la BCGe face aux difficultés du groupe du
financier Nessim Gaon.
</TX>
</DOC>
