<DOC>
<DOCID>ATS.940310.0104</DOCID>
<DOCNO>ATS.940310.0104</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940310
</DT>
<PT>
123800
</PT>
<SC>
bsf077 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
ge come kul div ecpi reg
</DE>
<AU>
mj tp
</AU>
<KW>
ge ouverture salon auto stich
</KW>
<TI>
Salon international de l'automobile de Genève Entre inquiétude et optimisme.
</TI>
<LD>
Genève, 10 mars (ats) Le 64e Salon international de l'automobile de Genève a
ouvert ses portes jeudi au Palexpo en présence d'Otto Stich, président de la
Confédération. Sur 52 000 m2, 327 exposants représentant plus de 1200
marques, en provenance de 37 pays, feront connaître leur production jusqu'au
20 mars. L'année dernière, la manifestation avait attiré quelque 685 000
visiteurs.
</LD>
<TX>
L'acceptation de l'initiative des Alpes en février est un "auto- goal qui
restera longtemps inscrit, par ses conséquences, dans notre histoire
politique et économique". C'est par ces mots, qui traduisent son inquiétude,
que Me Jean-Marie Revaz, président du Salon, a entamé les allocutions
d'inauguration. Puis Me Revaz s'en est pris avec force aux écologistes.
</TX>
<TX>
"L'écologie s'est progressivement dévoyée. De mouvement d'idées, elle est
devenue idéologie. De lutte pour la nature, elle s'est transformée en combat
pour le pouvoir. De force sympathique, novatrice et positive, elle est
devenue l'instrument d'un activisme négatif et paralysant". Cette diatribe
contre les Verts n'a pas empêché Me Revaz d'être optimiste pour 1994 et
d'attendre un nombre record de visiteurs au salon.
</TX>
<ST>
Attention aux excès de l'automobile
</ST>
<TX>
Pour sa part, Claude Haegi, président du gouvernement genevois, a indiqué que
Genève est l'une des agglomérations les plus motorisées du monde. Et s'il
relève que les Genevois aiment la voiture, il a cependant souligné que "mal
utilisée, elle peut devenir polluante, encombrante, lente et dangereuse". Le
conseiller d'Etat libéral a par ailleurs mis en garde contre un développement
anarchique de l'automobile.
</TX>
<TX>
Enfin, le président de la Confédération Otto Stich a mis en doute le
"Röstigraben", estimant qu'entre Romands et Alémaniques il y a seulement des
sensibilités différentes. Ajoutant même, "la Suisse romande ne doit jamais
devenir la Suisse allemandeö ". Puis traitant du trafic routier, le chef du
département fédéral des finances estime que l'accepation de l'initiative des
Alpes est "une nouvelle donne qui influencera considérablement l'orientation
de la politique des transports ces prochaines années."
</TX>
<ST>
photo key disponible.
</ST>
</DOC>
