<DOC>
<DOCID>ATS.941123.0161</DOCID>
<DOCNO>ATS.941123.0161</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941123
</DT>
<PT>
045800
</PT>
<SC>
bsf010 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c9ino umw div
</DE>
<AU>
al
</AU>
<KW>
indonésie eruption volcan bilan
</KW>
<TI>
Le bilan de l'éruption du Merapi s'alourdit 31 morts, 280 blessés.
</TI>
<LD>
Djakarta, 23 nov (ats/afp) L'éruption mardi du volcan Merapi, dans le centre
de Java, a fait au moins 31 morts et 280 blessés. 5000 personnes ont dû être
évacuées, a-t-on appris mercredi de sources concordantes.
</LD>
<TX>
Le Merapi, dont les éruptions se traduisent par des "nuées ardentes" suivies
de coulées de boues meurtrières, est situé dans une région peuplée, à 30 km
au nord de la ville de Yogyakarta (sud de Java central). Le bilan de cette
nouvelle éruption du Merapi dépasse déjà celui de la précédente, en novembre
1976, qui avait fait 28 morts et détruit les habitations de près de 1200
personnes.
</TX>
<ST>
5000 personnes évacuées
</ST>
<TX>
Les victimes, souffrant pour la plupart de brûlures, ont été acheminées dans
les hôpitaux de Yogyakarta, tandis que l'état d'alerte maximale était déclaré
par les autorités. Quelque 5681 habitants de sept villages aux abords du
volcan ont été évacués, a indiqué un officier du centre des opérations de
secours.
</TX>
<TX>
Les réfugiés ont été installés dans cinq camps provisoires situés dans la
régence canton de Sleman, le plus grand d'entre eux, abritant 2705 personnes,
se trouvant près du village de Pakembinangun. Sept personnes ont trouvé la
mort dans les villages sur le flanc sud du volcan, lors des nuées ardentes
qui ont déferlé mardi matin, a-t-il ajouté.
</TX>
<ST>
Nouvelles éruptions
</ST>
<TX>
Dix-sept autres personnes ont été déclarées mortes après leur arrivée à
l'hôpital Sarjito, et sept autres à l'hôpital Panti Rapih, selon des
porte-parole de ces établissements. Les experts de l'Observatoire
volcanologique du Mont Merapi (MVO) ont fait état de 280 blessés. Ils ont
estimé que de nouvelles éruptions pourraient se produire mais qu'il est
difficile de les prévoir longtemps à l'avance.
</TX>
<TX>
Le nombre important de morts et de blessés s'explique par le fait que les
nuées ardentes, dont l'une de 6 km, se sont abattues sur les pentes sud du
volcan, les plus densément peuplées, a indiqué un volcanologue. Ceci a en
revanche sauvé la vie à une équipe de sept experts et à leurs six porteurs
indonésiens, qui se trouvaient au moment de l'éruption à 50 mètres du
cratère, mais sur le côté nord- ouest.
</TX>
<ST>
Un champignon noir de 1500 mètres
</ST>
<TX>
"Les sismographes montraient que quelque chose se passait mais nous n'avons
pas senti la terre trembler, et un champignon noir de gaz incandescent et de
particules en suspension s'est brusquement élevé devant nous sans aucun
bruit, jusqu'à 1500 mètres de hauteur", a raconté l'un des membres de
l'équipe, qui a dû redescendre.
</TX>
<TX>
Le risque de coulées de boues - les "lahares"-- dévastant tout sur des
kilomètres n'était pas à écarter. Une forte pluie s'est abattue mardi
après-midi dans la zone du Merapi et les nuées ardentes ont ajouté beaucoup
de matière instable sur les pentes du volcan, a-t-il ajouté.
</TX>
<TX>
A Yogyakarta, ville d'un million d'habitants situé à 30 km au sud du Merapi,
la rivière Copet charriait mercredi des flots couleur gris cendre, a observé
un journaliste de l'Agence France Presse sur place.  Le volcan, caché par des
nuages gris, n'était pas visible.
</TX>
</DOC>
