<DOC>
<DOCID>ATS.941207.0030</DOCID>
<DOCNO>ATS.941207.0030</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941207
</DT>
<PT>
180900
</PT>
<SC>
bsf145 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi ecpi ecpt soz
</DE>
<AU>
ha fss rp
</AU>
<KW>
suisse arts graphiques cct patrons develop
</KW>
<TI>
Arts graphiques: il n'y aura pas de nouvelles négociations Les patrons
demandent aux syndicats de consulter la base développement.
</TI>
<LD>
Berne, 7 déc (ats) Le bras de fer entre partenaires sociaux dans la branche
des arts graphiques se poursuit. Les patrons refusent de renégocier le
compromis obtenu fin novembre. La nouvelle convention collective (CCT) doit
maintenant être soumise aux bases syndicales et patronales. Les syndicats
répondront samedi à l'ASAG.
</LD>
<TX>
Les syndicats doivent décider avant le 19 décembre de soumettre à leurs
membres la nouvelle convention de travail (CCT) ficelée le 28 novembre, a
indiqué mercredi l'Association suisse des arts graphiques (ASAG). Si le
calendrier décidé en novembre n'est pas tenu, une CCT dans la branche ne sera
pas possible, estime-t-elle.
</TX>
<TX>
L'ASAG a fermement demandé aux syndicats de respecter le calendrier mis au
point lors de la dernière ronde de négociations des 22, 24 et 28 novembre, au
cours d'une conférence de presse mercredi à Berne. Ces entretiens avaient
réunis les représentants de l'ASAG du côté des patrons et ceux du Syndicat du
livre et du papier (SLP), de l'Union suisse des lithographes et du Syndicat
suisse des arts graphiques (SSG), du côté des travailleurs.
</TX>
<ST>
A prendre ou à laisser
</ST>
<TX>
Le paquet ficelé le 28 novembre doit être soumis par les partenaires sociaux
à leur base respective, a indiqué Rolf Balsiger, président de l'ASAG. Il
n'est pas possible de le "démonter" et d'en peaufiner certains aspects comme
le demandent les syndicats, a poursuivi M. Balsiger.
</TX>
<TX>
Si la base - syndicale ou patronale - devait le refuser, des négociations
seraient quand même encore possibles, a poursuivi M. Balsiger. Ce que le
président de l'ASAG exclut catégoriquement ce sont de nouvelles négociations
sans que la base ait pu se prononcer.
</TX>
<TX>
D'éventuelles menaces de grèves n'effraient pas les représentants de l'ASAG.
Ils ne voient d'ailleurs pas comment les syndicats pourraient justifier
devant les autres travailleurs suisses de nouvelles revendications, a
expliqué Rudolf Stämpfli. Les travailleurs de la branche sont parmi les mieux
lotis, selon lui.
</TX>
<ST>
Mesures de lutte
</ST>
<TX>
Une nouvelle CCT n'a pas été mise au point le 28 novembre, a déclaré pour sa
part Heinz Thommen, secrétaire central du Syndicat du livre et du papier
(SLP). Ce dernier réfute l'interprétation de l'ASAG et estime que le résultat
des négociations doit encore être soumis à approbation au sein des
associations.
</TX>
<TX>
Les syndicats se réuniront samedi à Olten pour une journée nationale
d'information et de mobilisation. Les trois syndicats partie aux négociations
se prononceront sur la suite à donner aux exigences patronales. Au vu du
refus de l'ASAG d'entamer de nouvelles négociations, le secrétaire central du
SLP n'exclut pas de nouvelles mesures de lutte.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: La dépêche remaniée tient compte de la réaction de Heinz
Thommen, secrétaire central du Syndicat du livre et du papier (SLP). Les deux
derniers paragraphes sont nouveaux.
</TX>
<ST>
Photo Keystone disponible.
</ST>
</DOC>
