<DOC>
<DOCID>ATS.950919.0081</DOCID>
<DOCNO>ATS.950919.0081</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2095
</LE>
<DT>
950919
</DT>
<PT>
145153
</PT>
<RT>
140534
</RT>
<SC>
bsf093 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
bif
</OC>
<DE>
be jus ecpb
</DE>
<AU>
ss to wi
</AU>
<KW>
be procès caisse épargne huttwil verdict
</KW>
<TI>
Verdict dans l'affaire de la Caisse d'épargne de Huttwil (BE) 18 mois
d'emprisonnement avec sursis pour l'ex-administrateur
</TI>
<LD>
Berne, 19 sept (ats) L'ex-administrateur de la Caisse d'épargne de Huttwil
(BE) a été condamné mardi à 18 mois d'emprisonnement avec sursis. Le tribunal
pénal économique bernois l'a reconnu coupable de tentative d'escroquerie,
gestion déloyale et faux dans les titres.  Deux de ses co-accusés écopent de
deux et huit mois de prison ferme.
</LD>
<TX>
Les irrégularités commises par les accusés ont provoqué des dommages estimés
à 3,5 millions de francs à la Caisse d'épargne de Huttwil. A la suite de
cette affaire, l'établissement avait dû être repris par la banque de Huttwil
en 1992.
</TX>
<TX>
L'ancien administrateur avait octroyé des crédits douteux et des garanties
bancaires à diverses sociétés anonymes, tout en sachant qu'il s'agissait
d'affaires risquées. Le conseil d'administration lui laissait en effet
souvent les mains libres et l'autorisait à s'occuper d'affaires dépassant ses
compétences, a reconnu la présidente du tribunal Danièle Wüthrich.
</TX>
<ST>
Réparation des torts
</ST>
<TX>
Malgré tout, l'accusé a abusé de la confiance qui lui était accordée. La cour
a cependant assorti sa condamnation d'un sursis, en reconnaissance du fait
que l'ancien administrateur a décidé de prendre sur lui les réparations
financières pour les torts causés.
</TX>
<TX>
Deux de ses trois co-accusés, des actionnaires de sociétés anonymes condamnés
déjà à plusieurs reprises, seront pour leur part emprisonnés. Ils ont été
reconnus coupables de faux dans les titres et d'instigation à la gestion
déloyale et à l'escroquerie. Le tribunal leur a infligé des peines
respectives de deux et huit mois d'emprisonnement, à ajouter aux précédentes
condamnations. Le troisième accusé a en revanche été blanchi.
</TX>
</DOC>
