<DOC>
<DOCID>ATS.940227.0027</DOCID>
<DOCNO>ATS.940227.0027</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940227
</DT>
<PT>
144300
</PT>
<SC>
bsf050 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4fra kul
</DE>
<AU>
po
</AU>
<KW>
france cinema remise cesar synthese
</KW>
<TI>
Remise des César du cinéma: triomphe pour "Smoking, no smoking" Déception
pour "Germinal" et "Les visiteurs" Synthèse du week-end.
</TI>
<LD>
Paris, 27 fév (ats/afp) La comédie en deux films d'Alain Resnais "Smoking, no
smoking" a fait un triomphe samedi soir à Paris lors de la 19e Nuit des César
du cinéma. Elle a obtenu cinq récompenses, les plus prestigieuses de
surcroît: le César du meilleur film français, celui du meilleur acteur
masculin (Pierre Arditi), du meilleur réalisateur, du meilleur scénario et du
meilleur décor. Déception en revanche pour "Germinal" de Claude Berri, qui
n'obtient que deux César.
</LD>
<TX>
Le César du meilleur film étranger est allé à "La leçon de piano", tourné en
Australie sous la houlette de la Néo-Zélandaise Jane Campion. Autre film
amplement récompensé, "Bleu", du Polonais Krzysztof Kieslowski. Il obtient
trois César, dont celui de la meilleure actrice à la belle et émouvante
Juliette Binoche, celui du meilleur montage et du meilleur son.
</TX>
<TX>
Deux César reviennent à "Un deux trois soleil" de Bertrand Blier: celui de la
meilleure musique de film (Khaled) et du meilleur jeune espoir masculin
(Olivier Martinez). Quant au César de la meilleure première oeuvre de
fiction, il récompense "L'odeur de la papaye verte ", du Vietnamien Tran Anh
Hung.
</TX>
<ST>
Films à succès boudés
</ST>
<TX>
Déception en revanche pour "Germinal", nominé douze fois et qui n'obtient que
deux César: celui de la meilleure photo et des meilleurs costumes. Avec des
coûts de production s'élevant à 40 millions de francs français (dix millions
de francs suisses), "Germinal" est le film le plus cher de l'histoire du
cinéma français.
</TX>
<TX>
Déception aussi, dans une moindre mesure, pour "Les visiteurs", succès sans
précédent auprès du public (quatorze millions d'entrées).  Nominé neuf fois,
le film est récompensé d'un seul César, celui du meilleur second rôle féminin
à Valérie Lemercier. Ce sont ainsi des films à tonalité plutôt artistique qui
l'ont emporté sur des films à grand succès populaire comme "Germinal" de
Claude Berri ou "Les visiteurs" de Jean-Marie Poiré.
</TX>
<ST>
Bulletin secret
</ST>
<TX>
Tous les César ont été attribués à l'issue d'un vote à bulletin secret de
2840 professionnels du cinéma français réunis au Théâtre des Champs-Elysées
sous la présidence du comédien Gérard Depardieu.  Celui-ci était assisté sur
scène par les actrices Jacqueline Bisset et Kim Basinger. La cérémonie a été
entachée par la manifestation, devant le théâtre, de quelques dizaines de
travailleurs saisonniers de l'industrie du cinéma et du théâtre, qui
réclamaient entre autres de meilleures conditions de travail.
</TX>
<ST>
Fiche séparée suit avec le palmarès.
</ST>
</DOC>
