<DOC>
<DOCID>ATS.940614.0126</DOCID>
<DOCNO>ATS.940614.0126</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940614
</DT>
<PT>
101800
</PT>
<SC>
bsf039 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
parn jus vot
</DE>
<AU>
po
</AU>
<KW>
conseil national blocher immunite levee dev
</KW>
<TI>
Fraude électorale du conseiller national Christoph Blocher Le Conseil
national refuse de lever l'immunité parlementaire.
</TI>
<LD>
Berne, 14 juin (ats) Le conseiller national Christoph Blocher (UDC /ZH) ne
sera pas déféré devant la justice pénale pour avoir abusé du vote
électronique lors de la dernière session des Chambres fédérales.  Le Conseil
national a refusé mardi par 108 voix contre 54 de lever son immunité
parlementaire. Il a jugé qu'une procédure disciplinaire interne au Parlement
est plus adaptée qu'une condamnation pénale pour préserver l'intérêt public
et l'image du Parlement.
</LD>
<TX>
La présidente du Conseil national Gret Haller (PS/BE) a ainsi adressé un
blâme à Christoph Blocher: "Je condamne formellement l'infraction au
règlement commise par M. Blocher. Je l'enjoins à s'abstenir à l'avenir
d'entreprendre quoi que ce soit qui puisse nuire à l'image du Parlement, donc
de l'Etat". Ce blâme sera transmis par écrit au député zurichois, absent
mardi pour cause de séjour aux Etats-Unis.
</TX>
<TX>
Le National va par ailleurs édicter une réglementation autorisant à l'avenir
le Parlement à sanctionner plus sévèrement l'abus du vote électronique. Il a
adopté tacitement un postulat en ce sens.
</TX>
<TX>
M. Blocher avait voté à la place de sa voisine et collègue de parti Lisbeth
Fehr (UDC) lors de la session de mars, probablement au cours du débat sur
l'égalité entre hommes et femmes.
</TX>
<ST>
Plus de poids
</ST>
<TX>
Lors du débat, la majorité du National a estimé que le jugement du Parlement
envers un de ses pairs aurait plus de poids qu'une - éventuelle - amende
d'ordre de 50 ou 75 francs. "L'intérêt public sera mieux servi si l'immunité
n'est pas levée", a déclaré Peter Tschopp (PRD/GE) au nom de la commission
des affaires juridiques.
</TX>
<TX>
Quoi qu'il en soit, Christoph Blocher n'a "aucune circonstance atténunante".
Son geste est non seulement "une gaminerie, il marque aussi une attitude
désinvolte et de mépris à l'égard des institutions ", a encore dit M.
Tschopp.
</TX>
<ST>
Pas d'importance démesurée
</ST>
<TX>
La commission et les députés ont aussi tenu compte du fait que le député
zurichois s'était excusé de son geste, et que celui-ci n'avait en rien
modifié le résultat du vote dont il a abusé. Ils ont aussi estimé qu'il ne
fallait pas accorder une importance démesurée à cette affaire, uniquement en
raison de la personnalité de M. Blocher.
</TX>
<TX>
Une minorité, regroupant des membres de plusieurs tendances politiques, a
proposé en vain la levée de l'immunité. Son porte- parole Ueli Maurer
(UDC/ZH) a fait valoir que M. Blocher ne doit pas bénéficier d'un statut
privilégié par rapport à un citoyen ordinaire.  Par ailleurs, un refus de
lever l'immunité porterait atteinte selon lui à l'image du Parlement.
</TX>
</DOC>
