<DOC>
<DOCID>ATS.950623.0048</DOCID>
<DOCNO>ATS.950623.0048</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950623
</DT>
<PT>
161400
</PT>
<SC>
bsf131 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
bif
</OC>
<DE>
ju ne be vd c4fra
</DE>
<AU>
to wi
</AU>
<KW>
arc jurassien coopération transfrontalière
</KW>
<TI>
Coopération transfrontalière dans l'Arc jurassien Développer les efforts pour
favoriser le désenclavement
</TI>
<LD>
Tramelan, 23 juin (ats) A l'image de la Regio basiliensis, l'Arc jurassien
doit développer la coopération transfrontalière pour se désenclaver. Une
centaine de personnalités suisses et françaises ont débattu de la question
lors d'un séminaire organisé par le Bureau de l'intégration pendant trois
jours à Tramelan (BE).
</LD>
<TX>
La coopération transfrontalière existe déjà dans l'Arc jurassien, mais elle a
encore beaucoup de potentialités à développer, a dit vendredi au terme du
séminaire Ralph Frieländer, du Bureau de l'intégration. Selon lui, la
rencontre a été un succès, puisqu'elle a permis aux responsables français et
suisses de nouer des contacts et de s'informer sur les possibilités de
coopération qui leurs sont offertes.
</TX>
<TX>
Les régions frontalières disposent des initiatives Interreg de l'Union
europeénne et de la Confédération pour développer leurs relations avec leurs
voisins. Pourtant, l'impact de ces instruments est limité, puisqu'ils ne
permettent de financer que les études nécessaires à la réalisation de
projets, a expliqué Alain Schaller de la Centrale pour le développement
économique et régional.
</TX>
<ST>
Initiatives privées
</ST>
<TX>
Mais l'initiative Interreg II, en phase d'élaboration, marque le début d'une
nouvelle ère dans le domaine de la collaboration transfrontalière. Dès
septembre, les premiers projets concrets seront lancés, a dit M. Schaller.
Mais pour la mise en pratique, il faut faire appel aux initiatives privées,
communales ou cantonales et ne pas craindre les obstacles juridiques ou
d'équivalence.
</TX>
<TX>
L'Arc jurassien ne dispose pas des mêmes potentiels économiques et
géographiques que la région bâloise pour développer la collaboration
transfrontalière, a dit le secrétaire général de la Communauté de travail du
Jura, Jacques Stadelmann. Mais les régions suisses et françaises frontalières
sont unies par le fait que toutes deux risquent d'être mises de côté au
profit des grands centres. Il est donc important de réveiller l'idée de
coopération de part et d'autre de la frontière, selon lui.
</TX>
<TX>
De mercredi à vendredi, les participants au séminaire ont confronté leurs
expériences et effectué des visités sur le terrain, afin de voir des exemples
concrets de coopération transfrontalière.  Divers responsables politiques
tels le conseiller fédéral Flavio Cotti se sont également exprimés à cette
occasion. Deux séminaires semblables avait déjà eu lieu l'an dernier en
Valais et dans les Grisons, à l'initiative du Bureau de l'intégration.
</TX>
</DOC>
