<DOC>
<DOCID>ATS.940216.0149</DOCID>
<DOCNO>ATS.940216.0149</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940216
</DT>
<PT>
103400
</PT>
<SC>
bsf042 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c9ino c9chn c5swi umw div
</DE>
<AU>
hs
</AU>
<KW>
indonesie seisme bilan corps suisse
</KW>
<TI>
Tremblement de terre à Sumatra: plus d'une centaine de morts Pas
d'intervention du Corps suisse dans l'immédiat.
</TI>
<LD>
Djakarta/Berne, 16 fév (ats/reuter/afp) Un tremblement de terre d'une
magnitude de 6,5 sur l'échelle de Richter a fait plus d'une centaine de morts
mercredi dans l'île de Sumatra, ont indiqué jeudi les autorités
indonésiennes. La secousse a été ressentie jusqu'à la capitale Djakarta. Dans
l'immédiat, le Corps suisse d'aide en cas de catastrophe (ASC) ne va pas
intervenir. L'Indonésie a en outre indiqué qu'elle n'avait pas besoin d'aide
d'urgence.
</LD>
<TX>
Le dernier bilan du séisme fait état d'au moins 117 morts et de près de 1000
blessés. La plupart des victimes ont été recensées dans la ville de Liwa, qui
compte plus de 100 000 habitants. Cette ville est située dans une zone
volcanique, à quelque 300 km de la capitale Djakarta. Le séisme s'est produit
dans la nuit de mardi à mercrdi et a duré environ cinq minutes. Plusieurs
séismes de forte intensité ont frappé ces dernières semaines l'archipel
indonésien.
</TX>
<TX>
Le Corps suisse d'aide en cas de catastrophe se tient au courant des
événements, mais d'après les informations en sa possession, les conséquences
du séisme ne sont pas importantes au point où une intervention d'urgence se
révèle nécessaire, a indiqué jeudi une porte-parole de la Direction de la
coopération au développement et de l'aide humanitaire (DDA).
</TX>
<ST>
Secousse en Chine
</ST>
<TX>
Un fort tremblement de terre a également secoué mercredi la province de
Qinghai dans le nord de la Chine. Le séisme a atteint une magnitude de 5,6
sur l'échelle de Richter. Son épicentre était situé à 180 km à l'ouest de la
ville de Xining. Une secousse d'une magnitude de 4,1 sur l'échelle de Richter
a touché aussi Tokyo mercredi en mi-journée.
</TX>
</DOC>
