<DOC>
<DOCID>ATS.940317.0012</DOCID>
<DOCNO>ATS.940317.0012</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940317
</DT>
<PT>
203000
</PT>
<SC>
bsf194 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
par ecpc fin
</DE>
<AU>
sh
</AU>
<KW>
conseil national bonus investissement dev
</KW>
<TI>
Bonus à l'investissement: le Conseil des Etats n'en veut pas Mais le National
résiste développement.
</TI>
<LD>
Berne, 17 mars (ats) Le deuxième bonus à l'investissement est bien compromis.
Le Conseil des Etats a refusé d'entrer en matière jeudi par 23 voix contre
16. Quelques heures plus tard, le National, qui avait nettement approuvé le
bonus la semaine dernière, a confirmé sa décision de justesse. La Chambre des
cantons devra à nouveau se prononcer vendredi, dernier jour de la session.
</LD>
<TX>
La majorité du Conseil des Etats n'a pas voulu d'un deuxième bonus à cause de
la reprise économique qui se dessine et de la ponction de 100 millions de
francs que serait faite dans les caisses déjà lourdement déficitaires de la
Confédération. Les sénateurs se sont aussi opposés au couplage opéré par le
National entre le bonus et la déduction anticipée de l'impôt préalable, qui
est de la compétence du Conseil fédéral.
</TX>
<TX>
Plusieurs conseillers aux Etats ont vainement plaidé pour le bonus, dont Otto
Piller (PS/FR), Anton Cottier (PDC/FR) et Edouard Delalay (PDC/VS). Le
premier bonus de 200 millions, décidé l'an dernier, a eu des effets très
positifs, en préservant quelque 30 000 emplois notamment dans la
construction, ont-ils relevé. Un apport supplémentaire pourrait conforter la
reprise.
</TX>
<ST>
"Luxueux"
</ST>
<TX>
Le conseiller fédéral Jean-Pascal Delamuraz s'est opposé au 2e bonus. Vu la
précarité des finances fédérales, ce serait un exercice "un peu luxueux",
a-t-il dit. Et il risque d'arriver à un moment où on n'en aura plus besoin
pour soutenir la conjoncture.
</TX>
<TX>
Les sénateurs n'ont pas caché leur préférence pour une déduction anticipée,
dès le 1er juillet 1994, de l'impôt préalable sur les biens
d'investissements. Cela donnerait une impulsion plus forte aux
investissements qui risquent autrement d'être différés jusqu'à l'entrée en
vigueur de la taxe sur la valeur ajoutée en 1995. M. Delamuraz a promis que
le Conseil fédéral prendrait sa décision en avril après un examen général de
la situation.
</TX>
<ST>
Le National tient bon
</ST>
<TX>
Jeudi soir, le Conseil national a, au terme d'une brève mais vive discussion,
refusé par 66 voix contre 63 d'enterrer le bonus en suivant le Conseil des
Etats. La majorité, emmenée par les socialistes, espère que la Chambre des
cantons changera d'avis en dernière minute afin de sauver des emplois,
notamment en Suisse romande. Les autres députés ne voulaient pas de nouveau
bonus, ou s'étaient déjà résignés.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: Le lead et le dernier paragraphe sont nouveaux.
</ST>
</DOC>
