<DOC>
<DOCID>ATS.950414.0053</DOCID>
<DOCNO>ATS.950414.0053</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950414
</DT>
<PT>
050900
</PT>
<SC>
bsf008 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c9jpn fin
</DE>
<AU>
oh
</AU>
<KW>
japon taux baisse developpement
</KW>
<TI>
La banque du Japon réduit son taux d'escompe à 1 % développement.
</TI>
<TX>
Tokyo, 14 avr (ats/afp) La Banque du Japon a annoncé vendredi une réduction
de son taux d'escompte de 0,75 point de pourcentage à 1 %, plancher record de
l'après-guerre. Cette réduction, qui vise à stopper la hausse du yen, est
effective à compter de vendredi, a précisé la BoJ.
</TX>
<TX>
La baisse du taux d'escompte intervient après l'adoption le même jour d'un
plan de relance de l'économie japonaise dont le but est, lui aussi, de
stopper l'ascension du yen qui menace de tuer la reprise au Japon. La
dernière baisse du taux d'escompte de la BoJ remonte à septembre 1993. La
banque centrale l'avait alors réduit de 0,75 point de pourcentage à 1,75 %.
</TX>
<TX>
Les pressions s'étaient accumulées sur la BoJ pour qu'elle réduise ses taux
directeurs, les milieux d'affaires japonais étant très inquiets de la chute
du dollar qui a atteint 80,15 yen lundi dernier avant de se raffermir un peu
au-dessus des 83 yens.
</TX>
<TX>
La banque centrale japonaise avait la semaine dernière annoncé qu'elle allait
pousser en faveur d'une baisse des taux sur le marché monétaire à court
terme. Plusieurs grandes banques commerciales avaient alors annoncé une
baisse de leur taux de base bancaire. Cette initiative n'avait cependant pas
suffit pour interrompre la montée du dollar et était jugée trop timide par
les milieux patronaux.
</TX>
<TX>
Le gouvernement japonais a adopté plus tôt dans la journée de vendredi un
paquet de mesures de relance qui prévoit en particulier des initiatives pour
réduire l'énorme excédent commercial du Japon. Le paquet comprend un plan
pour accélérer de cinq à trois ans la mise en oeuvre complète d'un programme
de dérèglementation de l'économie annoncé le mois dernier.
</TX>
</DOC>
