<DOC>
<DOCID>ATS.941026.0109</DOCID>
<DOCNO>ATS.941026.0109</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941026
</DT>
<PT>
125300
</PT>
<SC>
bsf066 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
jus zh vs ecpb kulr
</DE>
<AU>
tp jr
</AU>
<KW>
suisse secte entraide valais-zurich
</KW>
<TI>
Drame de Cheiry et Salvan Entraide judiciaire demandée à Zurich par le
Valais.
</TI>
<LD>
Berne, 26 oct (ats) Zurich épaule le Valais dans l'enquête sur la secte de
l'Ordre du Temple du Soleil. Les virements d'une quarantaine de cartes de
crédit sont examinés par le procureur du district de Zurich. En outre, un
compte bancaire en relation avec la secte a été découvert à Zurich.
</LD>
<TX>
Ces cartes de crédit appartiennent à des personnes ou à des sociétés ayant
été en rapport avec la secte, a expliqué mercredi un porte-parole du
procureur zurichois. L'un des titulaires est la société d'édition Amenta,
dissoute à Genève en 1990. Les virements bancaires intervenus peu avant et
juste après le drame de Cheiry et Salvan sont passés sous la loupe.
</TX>
<TX>
Deux demandes d'entraide judiciaire ont été adressées par les autorités
valaisannes à Zurich, les 10 et 21 octobre. Confirmant une information du
"Tages-Anzeiger", le porte-parole a ajouté que l'ex- femme de Luc Jouret
pourrait vivre dans les environs de Zurich.
</TX>
<TX>
Mercredi, deux des quatre principaux instituts financiers émettant des cartes
de crédit avaient répondu aux enquêteurs zurichois. Le résultat de ces
investigations n'a pas été rendu public.
</TX>
<ST>
Un compte à Zurich
</ST>
<TX>
En outre, un compte bancaire en relation avec l'Ordre du Temple du Soleil a
été découvert à Zurich. Selon le porte-parole, il a été détecté dimanche
dernier lors d'une étude du dossier de la secte.  Pour l'heure, aucune
enquête n'est entamée sur ce compte, car le procureur du district de Zurich
n'en a pas reçu la mission des autorités judiciaires concernées.
</TX>
<TX>
L'enquête pour déterminer l'identité des victimes du drame du 5 octobre se
poursuit. Des tests, notamment sur l'ADN des victimes, sont en cours. Pour
l'heure, les 23 corps de Cheiry et treize des 25 corps de Salvan ont été
identifiés. Les noms d'autres victimes devraient être publiés d'ici la fin de
la semaine.
</TX>
</DOC>
