<DOC>
<DOCID>ATS.950126.0040</DOCID>
<DOCNO>ATS.950126.0040</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950126
</DT>
<PT>
175500
</PT>
<SC>
bsf171 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
zh sozm jus reg fr prod
</DE>
<AU>
ga po
</AU>
<KW>
zh drogue centre de renvoi renforts demande
</KW>
<TI>
Le centre de renvoi de Zurich fonctionnera bientôt non-stop La police
zurichoise demande des renforts aux autres cantons.
</TI>
<LD>
Zurich, 26 jan (ats) Les polices cantonale et municipale de Zurich ont
demandé aux cantons alémaniques d'envoyer des renforts pour le centre de
renvoi des toxicomanes. Le canton de Fribourg a également été sollicité. Le
centre de renvoi de l'ancienne caserne fonctionnera sans discontinuer à
partir de début février.
</LD>
<TX>
Une lettre a été envoyée le 20 janvier, a indiqué jeudi à l'ATS Karl Schürpf,
responsable de la coordination des préparatifs en vue de la fermeture du
Letten auprès de l'administration zurichoise. Tous les départements de police
des cantons alémaniques, le canton de Fribourg ainsi que la ville de Berne,
l'ont reçue. La demande n'a pas été adressée aux cantons romands et au Tessin
pour des raisons linguistiques, a précisé le juriste.
</TX>
<ST>
Autres renforts demandés
</ST>
<TX>
Les Zurichois demandent quinze personnes en renfort. Elles resteraient deux
mois sur le site de l'ancienne caserne. Selon M. Schürpf, le centre devrait
fonctionner sans interruption depuis le 2 janvier. Sa capacité a été
augmentée de 20 places pour atteindre 60 places par jour, en prévision de la
fermeture du Letten, prévue pour mi-février. Le Conseil d'Etat fribourgeois
prendra sa décision mardi prochain, a indiqué le chancelier René Aebischer.
</TX>
<TX>
Les autorités zurichoises ont en outre une nouvelle fois enjoint les cantons
à aller chercher leurs toxicomanes. L'envoi de policiers pose cependant un
problème juridique: "On ne peut entraver la libre circulation d'un citoyen
suisse dans son pays", explique le Département genevois de justice et police.
</TX>
<ST>
Favorables sur le principe
</ST>
<TX>
En octobre, Ernst Homberger, directeur de la Police et des affaires
militaires du canton, avait également informé ses collègues que Zurich
pourrait demander des renforts de police pendant l'évacuation du Letten. Il
s'agirait surtout d'appuyer la police zurichoise dans ses tâches courantes,
puisque de nombreux agents seront occupés au Letten.
</TX>
<TX>
La plupart des cantons romands se sont montrés favorables à l'envoi de
renforts de police, en cas de besoin. "Neuchâtel a admis le principe, mais il
faut qu'une demande précise nous soit transmise ", note le commandant de la
police cantonale. Mêmes réponses aux Départements de justice et police
vaudois et genevois.
</TX>
</DOC>
