<DOC>
<DOCID>ATS.950924.0044</DOCID>
<DOCNO>ATS.950924.0044</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2055
</LE>
<DT>
950924
</DT>
<PT>
143330
</PT>
<RT>
092057
</RT>
<SC>
bsf049 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
rega jus aet
</DE>
<AU>
in oh uc
</AU>
<KW>
suisse visas problèmes kabuga rapport
</KW>
<TI>
Visas délivrés pour l'entrée en Suisse Lacunes et faiblesses, selon un
rapport de l'administration
</TI>
<LD>
Berne, 24 sept (ats) Certains problèmes existent dans la pratique en matière
d'octroi des visas pour l'entrée en Suisse, reconnaissent le DFJP et le DFAE.
Cependant, on ne peut pas parler de "situation scandaleuse", a estimé Viktor
Schlumpf, porte-parole du DFJP, en réponse à un article paru dimanche dans la
"SonntagsZeitung".
</LD>
<TX>
Le Département fédéral de justice et police (DFJP) et le Département fédéral
des affaires étrangères (DFAE) ont demandé un rapport sur l'octroi des visas
après l'affaire Félicien Kabuga. Le nom de ce Rwandais, accusé d'avoir appelé
au massacre des Tutsis, figurait sur une liste des personnes indésirables en
Suisse. Il avait pourtant obtenu un visa et est venu en Suisse.
</TX>
<TX>
Les résultats de l'enquête sont disponibles depuis la première moitié de
juillet, a indiqué M. Schlumpf. C'est un très bon rapport qui examine le
problème en profondeur, a-t-il précisé. Il éclaire bien la situation et ne
cache pas les lacunes et les faiblesses.
</TX>
<ST>
Le public sera informé
</ST>
<TX>
Chaque année, des centaines de milliers de visas sont délivrés lors de
procédures qui concernent différents services en Suisse et à l'étranger ainsi
que dans les cantons. Il y a naturellement des erreurs, a concédé M.
Schlumpf. Une partie d'entre elles ont des raisons structurelles, par exemple
le manque de coordination. Il faut supprimer les erreurs de ce type.
</TX>
<TX>
Le rapport a déjà été entre les mains des chefs du DFJP et du DFAE.  Il doit
maintenant être présenté aux autres conseillers fédéraux et à la commission
de gestion. Le public devait ensuite en être informé. Cela était prévu dès le
début. M. Schlumpf n'a par ailleurs pas voulu prendre position sur les
détails du rapport mentionnés dans la presse.
</TX>
</DOC>
