<DOC>
<DOCID>ATS.950210.0030</DOCID>
<DOCNO>ATS.950210.0030</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950210
</DT>
<PT>
172300
</PT>
<SC>
bsf140 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c7sud soz mil
</DE>
<AU>
vf az
</AU>
<KW>
soudan prise otage membres asc humanitaire
</KW>
<TI>
Onze étrangers pris en otage au Soudan Parmi eux, un membre du Corps suisse
d'aide en cas de catastrophe.
</TI>
<LD>
Nairobi/Berne, 10 fév (ats/reuter) Un membre du Corps suisse d'aide en cas de
catastrophe (ASC) a été pris en otage avec dix autres étrangers mercredi par
des rebelles dans le sud Soudan. Six d'entre eux ont déjà été libérés, a
indiqué vendredi un porte-parole des Nations Unies à Nairobi.
</LD>
<TX>
Onze membres d'organisations humanitaires ont été enlevés mercredi dans la
province méridionale du Haut-Nil par des rebelles. Selon le responsable de
l'ONU, quatre femmes qui faisaient partie du groupe ont été libérées jeudi
soir et deux hommes l'ont été vendredi matin à la suite de pourparlers. Ces
six personnes ont été relâchées en échange de biens alimentaires.
</TX>
<TX>
Les ravisseurs détiennent encore un Suisse appartenant à l'ASC, trois
collaborateurs de l'UNICEF et un de l'association britannique "Save the
Children". Les quatre dernières personnes sont originaires du Kenya et de
l'Ethiopie. L'ASC a formé un état-major de crise, a indiqué son porte-parole
Stefan Kaspar. Le Suisse, un Romand de 52 ans, travaillait depuis septembre à
Waat comme expert en géologie. Au total, cinq personnes travaillent dans des
projets de l'ASC au Soudan.
</TX>
<TX>
Selon un contact radio établi jeudi entre l'ONU et les rebelles, "les otages
sont tous en bonne santé et n'ont pas été maltraités." L'ONU est restée sans
nouvelles des onze personnes durant 24 heures après l'enlèvement. "Grâce à
des recherches aériennes, ils ont pu être localisés près du village de
Langken, à bord de trois véhicules appartenant à des organisations
humanitaires. Des soldats les accompagnaient. Vendredi, ils se dirigeaient
vers le nord. Aucune demande de caution n'a été avancée, a indiqué l'ONU.
</TX>
</DOC>
