<DOC>
<DOCID>ATS.950417.0002</DOCID>
<DOCNO>ATS.950417.0002</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950417
</DT>
<PT>
234100
</PT>
<SC>
bsf093 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c4por c4fra ecpi ecpt
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
portugal renault setubal renoncement
</KW>
<TI>
Portugal: Renault ne veut plus de Setubal - Colère à Lisbonne.
</TI>
<LD>
Lisbonne, 17 avr (ats/reuter) Le ministre portugais du Commerce a vivement
critiqué lundi la décision prise par le constructeur automobile français
Renault. L'entreprise française a décidé de mettre un terme au contrat de
gestion de l'usine d'assemblage de Setubal.
</LD>
<TX>
"J'ai reçu aujourd'hui une lettre de Renault mettant fin au contrat", a
déclaré Fernando Faria de Oliveira lors d'une conférence de presse. Il a
confirmé les informations parues vendredi dernier dans le journal Expresso.
Selon le journal, Renault avait fait part au gouvernement portugais de son
intention de mettre fin au contrat de gestion de l'usine de Setubal, où sont
assemblées des Clio.
</TX>
<TX>
Le personnel de l'usine Renault de Setubal, située à 50 km au sud de
Lisbonne, a cessé la production depuis le 7 avril pour protester contre un
projet de licenciement de 144 ouvriers.
</TX>
<TX>
Renault contrôle 70 % de l'usine et l'Etat portugais, qui l'a largement
subventionnée, les 30 % restants. Le contrat qui lie Renault à l'Etat
portugais, signé en 1980, prendra fin le 31 décembre de cette année. Renault
Portuguesa avait justifié ces suppressions d'emplois par la faiblesse du
marché automobile européen et l'existence d'une taxe sur les concessions.
</TX>
<TX>
"Setubal est de nouveau victime de discrimination", a déclaré le ministre qui
a souligné les excellentes performances de l'usine au cours des 15 dernières
années comparées à d'autres usines Renault implantées en Europe et qui n'ont
pas supprimé d'emplois. Une source gouvernementale a déclaré samedi à la
station de radio TSF que l'Etat envisageait de demander 180 milliards
d'escudos (1,4 milliard de francs) à Renault.
</TX>
</DOC>
