<DOC>
<DOCID>ATS.940928.0105</DOCID>
<DOCNO>ATS.940928.0105</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940928
</DT>
<PT>
133300
</PT>
<SC>
bsf072 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
fbf
</OC>
<DE>
fr reg par ecpt rega
</DE>
<AU>
yd tp
</AU>
<KW>
fr finances canton 5e programme economies
</KW>
<TI>
Finances de l'Etat de Fribourg Nouveau programme d'assainissement.
</TI>
<LD>
Fribourg, 28 sept (ats) Pour sortir de l'impasse financière dans laquelle se
trouve Fribourg, le gouvernement a concocté un nouveau programme de
redressement des finances cantonales. Celui-ci, le cinquième depuis 1991, a
été présenté mercredi à la presse. Il prévoit, d'ici à 1998, une amélioration
de 535 millions de francs.
</LD>
<TX>
A défaut d'une hausse d'impôt, mesure refusée par le peuple en 1993, le
Conseil d'Etat a mis l'accent sur les mesures de sa compétence. Celles-ci, à
elles seules, sont censées améliorer la situation de 470 millions de francs
durant les quatre prochaines années. Le solde, 65 millions, est du ressort du
Grand Conseil.
</TX>
<TX>
A part les dépenses pour les biens mobiliers et immobiliers, dont la
compression permettra d'économiser 206 millions de francs, l'effort principal
sera supporté par le personnel (135 millions) et les bénéficiaires de
subventions (128 millions). La réduction linéaire de celles-ci (5 % ou 10 %),
déjà décidée jusqu'en 1996, sera prorogée jusqu'en 1998. Le soutien du canton
à la future usine d'incinération, autre exemple, ne passera pas par les
subventions, mais notamment par une participation de l'Etat au
capital-actions.
</TX>
<TX>
En ce qui concerne les dépenses pour le personnel, le Conseil d'Etat a
réitéré sa volonté de réduire annuellement les effectifs des postes de
travail de 50 unités jusqu'à fin 1996. Mais il proposera également au Grand
Conseil d'appliquer d'autres normes au secteur de l'enseignement, plus
particulièrement en continuant à réduire le nombre de classes à effectifs
trop restreints.
</TX>
<ST>
Fonctionnaires moins payés
</ST>
<TX>
Surtout, le parlement devra dire s'il accepte de réduire de nouveau de 2,3 %
le traitement de base des fonctionnaires, comme cela s'est fait en 1994. Le
cas échéant, il devra modifier le décret prévoyant que cette réduction ne
peut être supérieure à la compensation du renchérissement.
</TX>
<TX>
Comme celle-ci ne sera que de 0,8 % cette année et que son principe est
toujours valable, le salaire de base du personnel serait donc réduit de 1,5
%. Economie escomptée pour 1995, si la mesure passe: 10 millions de francs.
</TX>
<TX>
Le conseiller d'Etat Félicien Morel a relevé que les associations du
personnel de l'Etat s'étaient déclarées d'accord avec cette mesure. Contacté
mercredi par l'ATS, le syndicaliste Bernard Carrel, de la Confédération
fribourgeoise du travail, a toutefois indiqué que ce n'était pas le cas. A
ses yeux, l'Etat crée de cette façon deux indices, un cantonal, l'autre
fédéral.
</TX>
<ST>
Mesures insuffisantes
</ST>
<TX>
Quoiqu'il en soit, a averti un Conseil d'Etat présent in corpore à la
conférence de presse, les mesures déjà prises ne suffiront pas à redresser
suffisamment les finances cantonales. D'autres seront nécessaires. Motifs
notamment invoqués: les économies envisagées par la Confédération,
l'augmentation des charges cantonales dues à l'assurance chômage,
l'importance des déficits restant à résorber, une dette et, donc, un service
de la dette en hausse continuelle.
</TX>
</DOC>
