<DOC>
<DOCID>ATS.940207.0027</DOCID>
<DOCNO>ATS.940207.0027</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940207
</DT>
<PT>
184000
</PT>
<SC>
bsf139 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
div for sg come c4ger umw
</DE>
<AU>
pf ce wi uc
</AU>
<KW>
lac de constance cessna synthese du jour
</KW>
<TI>
Lac de Constance: le Cessna a été repêché Les premiers résultats de l'enquête
devraient être connus mardi synthèse du jour.
</TI>
<LD>
Rorschach (SG), 7 fév (ats) Le Cessna immergé dans le lac de Constance a été
renfloué avec succès lundi après-midi. L'épave a été remorquée sous l'eau
jusqu'à Rorschach (SG). Elle sera ensuite hissée sur un chaland et
transportée en Allemagne ce soir encore. Le nombre de morts se trouvant dans
l'appareil n'est toujours pas connu. La présence de substances radioactives
dans le Cessna n'a pas encore été confirmée.
</LD>
<TX>
De nombreux travaux préparatoires ont eu lieu avant que l'opération de
renflouage puisse commencer. Dimanche après-midi, plusieurs courroies ont été
passées autour de l'épave du Cessna par le bras articulé du sous-marin
"Jago", de l'institut bavarois Max- Planck. Le bimoteur gisait à une
profondeur de 160 mètres.
</TX>
<TX>
Le renflouement proprement dit a commencé à midi. L'avion a été attaché à un
ponton flottant, environ deux mètres sous la surface du lac. Les plongeurs
ont entouré le ponton de filets, de manière à ne rien perdre en route. Le
tout a été ensuite remorqué jusqu'à Rorschach. Là, une grue a hissé
l'appareil sur un chaland.
</TX>
<ST>
Habitacle intact
</ST>
<TX>
les dégâts plus importants que prévu subis par l'appareil expliquent le
retard pris par l'opération de renflouement, a déclaré Hans Fricke, qui l'a
dirigée. L'habitacle de l'avion est cependant quasiment intact, à la
différence du nez et de la queue. Selon M. Fricke, il n'y a pas de second
avion à proximité du Cessna. Le sonar de l'équipe de recherche a simplement
renvoyé un écho.
</TX>
<TX>
M. Fricke s'est indigné de la rumeur selon laquelle le Cessna contiendrait du
césium radioactif à bord. Mettre la pression sur les autorités avec cette
histoire vraisemblablement inventée de toutes pièces est une "saloperie
incroyable", a-t-il dit. Les mesures de radiation ont compliqué la recherche
et la remise à flot de l'appareil.
</TX>
<ST>
Premiers résultats mardi
</ST>
<TX>
La suite de l'enquête sera confiée aux autorités criminelles du Land de
Bade-Wurtemberg. On ignore encore si l'avion sera transporté au port de
Kressbronn ou de Friedrichshafen. Les autorités du Bade- Wurtemberg devront
notamment établir les causes de l'accident et identifier les victimes. Les
premiers résultats de l'enquête devraient être connus mardi après-midi.
</TX>
<TX>
Le Cessna était tombé à l'eau le 24 janvier dernier. Venant de Prague, il
s'apprêtait à atterrir sur l'aéroport saint-gallois d'Altenrhein avec cinq
personnes à bord.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: le lead a été modifié, de même que le deuxième et le
troisième paragraphe. L'avant-dernier paragraphe est nouveau.
</TX>
</DOC>
