<DOC>
<DOCID>ATS.950406.0034</DOCID>
<DOCNO>ATS.950406.0034</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950406
</DT>
<PT>
174400
</PT>
<SC>
bsf159 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
int mil eng c1
</DE>
<AU>
ln bn
</AU>
<KW>
geneve fin session conference desarmement
</KW>
<TI>
Fin de la session de la conférence sur le désarmement à Genève Assurances
communes des cinq puissances nucléaires.
</TI>
<LD>
Genève, 6 avril (ats) Pour la première fois, les cinq puissances nucléaires
(Etats-Unis, Russie, France, Grande-Bretagne et Chine) se sont engagées jeudi
à ne pas utiliser d'armes nucléaires contre les Etats n'en possédant pas. Ces
assurances communes ont été présentées au terme de la conférence sur le
désarmement.
</LD>
<TX>
L'ambassadeur Stephen Ledogar, représentant américain à la conférence sur le
désarmement depuis 1989, s'est félicité de cet "important développement". "Il
était très difficile d'obtenir que les cinq Etats nucléaires s'engagent
simultanément et en termes presque identiques à ne pas utiliser l'arme
nucléaire", a-t-il relevé.
</TX>
<TX>
Les cinq puissances nucléaires se sont engagées à ne pas utiliser "d'armes
nucléaires contre les Etats non dotés de l'arme nucléaire parties au traité
sur la non-prolifération", sauf dans le cas d'une agression soutenue par une
puissance nucléaire. Par ailleurs, quatre des cinq Etats (sans la Chine) ont
accepté d'aller plus loin en donnant des "assurances positives de sécurité" à
tous les pays non dotés de l'arme nucléaire.
</TX>
<ST>
La question de la prolongation
</ST>
<TX>
Cet engagement des puissances nucléaires sera l'objet d'une résolution du
Conseil de sécurité de l'ONU la semaine prochaine à New York. De telles
assurances visent à rassurer les Etats non- nucléaires, dix jours avant la
conférence qui aura lieu à New York du 17 avril au 12 mai sur la question de
la prolongation du Traité de non-prolifération (TNP). Les Etats-Unis militent
pour une extension illimitée de ce traité, alors que les Etats sans armes
nucléaires redoutent d'entériner ainsi définitivement la suprématie du club
des cinq.
</TX>
<TX>
En l'état actuel des rapports de force, la prolongation indéfinie du traité
n'est pas assurée. L'ambassadeur Ledogar a parlé de "développements
encourageants" concernant l'attitude des pays arabes, désireux de faire
pression sur Israël à cette occasion.
</TX>
<ST>
Blocage sur l'élargissement
</ST>
<TX>
Lors de cette session, la conférence sur le désarmement a également discuté
de son élargissement à un plus grand nombre d'Etats, "au moins 60", selon
l'ambassadeur américain. Ils sont actuellement 38 pays membres. Les
Etats-Unis s'opposent cependant à la présence de l'Irak au sein de ce
cénacle, "tant qu'il sera soumis au régime des sanctions de l'ONU". Bien que
d'accord sur le principe, les pays membres n'ont pas trouvé de consensus sur
la nomination d'un coordinateur.
</TX>
<TX>
Le représentant américain a, par ailleurs, affirmé qu'il n'est "pas
satisfait" des progrès réalisés dans la négociation sur la mise au point d'un
traité sur l'interdiction totale des essais nucléaires.  "Nous avons manqué
de temps pour avancer", a-t-il souligné. Il a refusé de donner un pronostic
quant à une date de signature, en principe prévue fin 1996. La Chine y est
ouvertement opposée, alors que les autres puissances nucléaires ont déjà
renoncé à leurs essais.
</TX>
<TX>
Enfin, un accord a pu être trouvé lors de cette session pour créer un comité
ad hoc sur la production de matières fissiles pour la fabrication d'armes et
autres dispositifs explosifs nucléaires. Il commencera ses travaux lors de la
prochaine session, à partir de la fin mai.
</TX>
</DOC>
