<DOC>
<DOCID>ATS.940518.0158</DOCID>
<DOCNO>ATS.940518.0158</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940518
</DT>
<PT>
054500
</PT>
<SC>
bsf016 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
kul kulr div prod sg vd tg zh fr lu ag bl
</DE>
<AU>
sa fz sh
</AU>
<KW>
suisse pentecote us et coutumes eclairage
</KW>
<TI>
Traditions en perdition: les us et coutumes du temps de Pentecôte Des
origines qui remontent souvent à l'époque pré-chrétienne éclairage.
</TI>
<LD>
Berne, 18 mai (ats) Avec la Pentecôte s'achèvent les 50 jours du temps
pascal. A l'occasion de cette fête, les chrétiens marquent la venue de
l'Esprit-saint parmi les hommes. La Suisse connaît ou a connu nombre de rites
ou coutumes liés à la Pentecôte. Plusieurs d'entre eux remontent à des
pratiques antérieures à la christianisation. La plupart sont aujourd'hui
disparus. Panorama.
</LD>
<TX>
Le nom de la fête est la transcription française de l'expression grecque
signifiant 50e jour. Cette période entre Pâques et Pentecôte avait la
réputation d'un temps de joie. Qui naissait le jour de Pentecôte était un
chanceux. Qui mourait entre ces deux fêtes devait avoir été quelqu'un de bon:
pendant ces 50 jours, les portes du paradis sont grand ouvertes, tandis que
le seuil de l'enfer est clos.  L'âme peut ainsi aller sans peine au ciel.
</TX>
<TX>
Aujourd'hui, les rites de Pentecôte tendent à tomber dans l'oubli.  Ou sont
intégrés aux fêtes de mai. Selon la description biblique, l'Esprit-saint est
descendu sous forme de langues de feu parmi les disciples et les apôtres
réunis au Cénacle dix jours après l'Ascension du Christ, tandis qu'au dehors
la tempête se déchaînait.  C'est pourquoi certains considèrent la Pentecôte
comme le jour fondateur de la communauté chrétienne.
</TX>
<ST>
Esprit-saint sous forme de colombe en bois
</ST>
<TX>
Dans de nombreuses régions, on a voulu reconstituer dans les églises le
miracle de la Pentecôte. Notamment dans les cantons de Fribourg et de
Lucerne. L'Esprit-saint, figuré par une colombe en bois (voire parfois
vivante), descendait sur les fidèles réunis à l'église.
</TX>
<TX>
Ici ou là, les enfants de choeur devaient en outre imiter le bruit de la
tempête en produisant toutes sortes de bruits. Ailleurs, des dons tels que
pains d'épice, fleurs ou fruits séchés étaient jetés du haut du clocher à la
sortie de la messe. Des petits tampons d'étoupe ont aussi servi à simuler les
languettes de feu.
</TX>
<ST>
Symbole de l'eau
</ST>
<TX>
Nombre de rites sont aussi liés à l'eau. A l'instar du temps pascal, l'eau
donne à la Pentecôte sa symbolique curative et sanctifiante. Selon les temps
et les régions s'est ainsi développée la tradition à la Pentecôte de se laver
dans une rivière. Le matin de ce jour-là, la rosée passe pour avoir des
vertus particulières.  Pendant longtemps, cette fête a aussi été une date
privilégiée pour les baptêmes.
</TX>
<TX>
En revanche, la pluie de Pentecôte a moins bonne réputation. Un dicton
climatique assure que s'il pleut ce jour-là, il pleuvra encore les sept
dimanches qui suivent.
</TX>
<ST>
Les manants de Pentecôte
</ST>
<TX>
Les manants de Pentecôte ("Pfingstsprützlig", "Pfingstblüttlig" ou
"Pfingstlümmel") étaient autrefois une coutume très prisée dans le Fricktal
argovien et dans les campagnes bâloises. Enveloppés par leurs camarades dans
un épais manteau de feuillage, des jeunes gens étaient finalement plongés
dans les fontaines du village. Les jeunes filles ne laissaient alors pas
passer l'occasion de se faire asperger d'eau par les manants. Cette aspersion
devait correspondre à un ancien rite de fertilité.
</TX>
<TX>
Ces coutumes sont proches des personnages de "Feuillu" connus en Suisse
romande et qui s'appellent "Petou", "Bossu" ou "Guillot" dans les campagnes
vaudoises. Dans les pays anglo-saxons, cette figure porte le nom de "Jack in
the green".
</TX>
<ST>
Interprétations divergentes
</ST>
<TX>
La tradition des petits hommes de Pentecôte a également disparu en Thurgovie.
Cette coutume voulait que les jeunes gens peignent des petits hommes à l'eau
de chaux sur les maisons des femmes célibataires. Ces graffiti pouvaient être
interprétés différemment selon les villages. Ainsi, dans le même canton de
St-Gall, ils étaient considérés à Oberriet comme des marques de respect pour
les jeunes filles, à Rüthi comme des signes ignominieux.
</TX>
<TX>
Le boeuf ou le mouton de Pentecôte remonte certainement à l'usage païen des
sacrifices d'animaux. Au 19e siècle encore, les bêtes destinées au festin de
Pentecôte étaient amenées avec force couronnes et décorations à l'abattoir.
</TX>
<ST>
Chasser l'hiver
</ST>
<TX>
La tradition du lait de Pentecôte longtemps en usage dans l'Oberland
zurichois relève probablement de coutumes datant d'avant l'ère
judéo-chrétienne. Les paysans y offraient aux pauvres du lait, dans l'espoir
d'une meilleure production laitière pour eux- mêmes.  Même origine
pré-chrétienne pour les tirs ou les pétards de Pentecôte, qui devaient
chasser les derniers esprits de l'hiver.
</TX>
<TX>
A Einsiedeln (SZ), les potiers fabriquaient des grelots ou des clochettes de
Pentecôte avec lesquelles les enfants avaient, pour une fois, l'autorisation
de faire du tapage.
</TX>
</DOC>
