<DOC>
<DOCID>ATS.950417.0013</DOCID>
<DOCNO>ATS.950417.0013</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950417
</DT>
<PT>
182600
</PT>
<SC>
bsf079 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c1 int mil c5swi jus
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
new york onu tnp suisse conference
</KW>
<TI>
Prorogation du Traité de non-prolifération nucléaire (TNP) Méfiance entre
Occidentaux et Non-alignés.
</TI>
<LD>
New York/Berne, 17 avr (ats/afp) La méfiance régnait entre pays occidentaux
et non-alignés à l'ouverture lundi à New York de la conférence sur la
prorogation du TNP. Les premiers, dont la Suisse, veulent une reconduction
indéfinie et inconditionnelle du traité, les seconds souhaitent des périodes
limitées renouvelables.
</LD>
<TX>
Jusqu'au 12 mai, les délégués de 177 pays devront décider par un vote si le
Traité de non-prolifération nucléaire (TNP), entré en vigueur en 1970 pour
une durée de 25 ans, doit être prorogé soit indéfiniment, soit pour une ou
pour plusieurs périodes supplémentaire à durée déterminée. L'enjeu est de
taille: les Occidentaux désirent parvenir à un traité qui consacrerait le
régime international en vigueur.
</TX>
<TX>
Aucun accord ne s'est dégagé lors d'une réunion d'experts ce week- end sur
les modalités du vote à la majorité simple qui aura lieu à la fin de la
conférence. Les 111 pays du mouvement des Non-alignés ne sont pas unis et les
Occidentaux comptent bien profiter de ces divisions.
</TX>
<ST>
Modalités de vote
</ST>
<TX>
Certains grands pays en développement ont demandé un vote secret afin que les
Non-alignés puissent se prononcer "en toute liberté". Le camp occidental, qui
estime avoir des moyens de pression sur de nombreux petits pays, est lui
favorable à un vote public.
</TX>
<TX>
Un "noyau dur" de pays non-alignés a fait circuler avant la conférence un
document confirmant clairement leur préférence pour un réexamen "périodique"
et "efficace" du TNP, afin d'aboutir à l'élimination totale des armes
nucléaires. Ce document doit être soumis à une réunion des ministres des
affaires étrangères des pays non-alignés, qui se tiendra du 24 au 26 avril à
Bandung (Indonésie).
</TX>
<TX>
Parmi les Non-alignés, des pays comme l'Egypte, l'Indonésie, la Malaisie,
l'Iran, le Mexique, le Venezuela et la Colombie, sont favorables à une
prorogation limitée du TNP, pour tenter d'arracher de nouveaux engagements de
désarmement de la part des puissances nucléaires. Des périodes de cinq, dix,
quinze ou vingt-cinq ans maximum sont citées dans ce contexte pour
l'extension du TNP.
</TX>
<ST>
Position suisse
</ST>
<TX>
Mercredi dernier, le Conseil fédéral s'est prononcé en faveur d'une
prolongation indéfinie et inconditionnelle. Le but de la politique étrangère
suisse, maintien et promotion de la paix et de la sécurité, pourrait
néanmoins être aussi atteint par des prorogations de durée limitée
renouvelables, de 25 ans par exemple. Aussi longtemps que le traité est
renconduit, plusieurs options sont ouvertes côté suisse. L'ambassadeur Robert
Mayor conduit la délégation.
</TX>
<TX>
Le TNP est entré en vigueur en Suisse en mars 1977 après avoir été signé en
novembre 1969. Il implique le contrôle des cinq centrales et des matières
fissiles par l'Agence internationale de l'énergie atomique (AIEA).
</TX>
</DOC>
