<DOC>
<DOCID>ATS.941205.0078</DOCID>
<DOCNO>ATS.941205.0078</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941205
</DT>
<PT>
142500
</PT>
<SC>
bsf087 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
ecpi fin so c9aun
</DE>
<AU>
jq rp
</AU>
<KW>
suisse rig rentsch amcor perspectives
</KW>
<TI>
Reprise de RIG Rentsch par Amcor: caractère suisse maintenu Aucune fermeture
de site prévue.
</TI>
<LD>
Zurich, 5 déc (ats) La prise de contrôle de RIG Rentsch par le groupe
australien Amcor n'entraînera pas, dans l'immédiat, de profonds changements
pour le groupe soleurois. Il conserve son identité et aucune fermeture de
site n'est prévue, ont affirmé les dirigeants d'Amcor, lundi à Zurich.
</LD>
<TX>
"L'effet de surprise a été total, ce qui nous a permis d'éviter les soupçons
de délit d'initiés", s'est félicité Rudolf Rentsch, président du conseil
d'administration, en évoquant la cession à Amcor, annoncée fin octobre, des
paquets détenus par les actionnaires majoritaires, la famille Rentsch, MoDo
Capital et la Fondation Vuribus Unitis. Amcor possède désormais 45,7 % du
capital-actions et 72,5 % des droits de vote.
</TX>
<ST>
Offre aux minoritaires
</ST>
<TX>
Une offre publique de reprise sera proposée dès mercredi aux actionnaires
minoritaires. Elle court jusqu'au 6 janvier. Réalisant un chiffre d'affaires
de 5,55 milliards de dollars australiens (5,1 milliards de francs) pour un
bénéfice de quelque 310 millions de francs, Amcor est le septième groupe
d'emballages du monde. Il possède quelque 300 sites et emploie 22 000
personnes.
</TX>
<TX>
RIG Rentsch, dont 60 % de la production concerne les boîtes de cigarettes,
sera intégrée à la division "containers packaging" (fabrication de bouteilles
en plastique et en aluminium et de boîtes en carton), a indiqué Chris Nixon,
chef de cette division chez Amcor.  Pilier principal du groupe australien,
cette activité génère un chiffre d'affaires de 1,79 milliards de dollars
australiens.
</TX>
<ST>
Identité maintenue
</ST>
<TX>
Le nom de RIG Rentsch demeurera, a assuré M. Nixon. "Nous voulons maintenir
le caractère suisse et profiter de l'excellente qualité des produits RIG
Rentsch et de sa réputation", a de son côté affirmé Tony Hobson, directeur
d'Amcor Containers Packaging Europe. Le siège de RIG Rentsch restera à
Rickenbach (SO) et le management actuel demeurera aux commandes, a confirmé
M. Rentsch.
</TX>
<TX>
"Nous n'avons pas l'intention de fermer des sites de production", a ajouté M.
Nixon. Fin 1993, RIG Rentsch employait 1275 personnes dans sept pays, dont
390 en Suisse. "Pour Amcor, dont la division emballages n'était pas active
jusqu'à présent en Europe, RIG Rentsch représente une tête de pont. Elle nous
permet aussi d'envisager une expansion en Europe de l'Est".
</TX>
<ST>
Seule solution
</ST>
<TX>
Rudolf Rentsch a estimé que le partenariat avec Amcor était la seule solution
pouvant permettre de renforcer sa société, notamment sur les nouveaux marchés
d'Europe centrale et orientale. "Le manque d'intérêt de la bourse pour les
valeurs secondaires et les intérêts divergents des principaux actionnaires
n'auraient pas permis à RIG Rentsch de financer une expansion sans mettre en
danger son bilan", a-t-il déclaré.
</TX>
<TX>
Si Amcor s'octroie plus de 90 % du capital à l'issue de l'offre de reprise
aux actionnaires minoritaires, l'action au porteur sera retirée de la cote, a
indiqué Rudolf Rentsch en marge de la conférence de presse. Pour 100 % des
actions, Amcor devrait payer quelque 125,5 millions de francs.
</TX>
</DOC>
