<DOC>
<DOCID>ATS.941027.0092</DOCID>
<DOCNO>ATS.941027.0092</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941027
</DT>
<PT>
144500
</PT>
<SC>
bsf086 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
cef
</OC>
<DE>
c4 c5swi
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
suisse ue negociations encadre
</KW>
<TI>
Négociations Suisse-UE Les six domaines prioritaires encadré.
</TI>
<LD>
Bruxelles, 27 oct (ats) Six domaines ont été classés prioritaires en vue de
futurs accords sectoriels Suisse-UE. Alors que Berne avait demandé des
négociations sur les transports, la recherche, les marchés publics et le
commerce, les Douze ont mis sur la table la libre circulation des personnes
et les produits agricoles.
</LD>
<TX>
LIBRE CIRCULATION DES PERSONNES: l'objectif de Bruxelles est que la Suisse
adopte les règles en vigueur dans l'Espace économique européen (EEE). A
savoir: libre accès des travailleurs au marché de l'emploi, reconnaissance
mutuelle des diplômes, liberté de séjour pour les étudiants et les retraités,
coordination de la sécurité sociale.
</TX>
<TX>
Lors de sa récente visite à Bruxelles, Ruth Dreifuss a souligné que la marge
de manoeuvre du Conseil fédéral était limitée. La suppression du
contingentement poserait de graves problèmes, en revanche il est possible
d'améliorer la situation des ressortissants de l'UE qui vivent déjà en Suisse
ou aux frontières, a-t-elle expliqué.
</TX>
<TX>
L'ACCORD AGRICOLE que les Douze ont mis dans la balance est destiné à
améliorer l'accès des produits communautaires au marché suisse. Les
concessions négociées dans le contexte de l'EEE serviront de "point de
départ". Mais il conviendra, selon Bruxelles, de les améliorer sur une base
de réciprocité.
</TX>
<TX>
En vue de l'EEE, la Suisse avait accepté des concession unilatérales en
faveur des pays les plus pauvres de l'UE. Il s'agit de réductions tarifaires
de 50 % sur 24 produits du Sud et d'Irlande (oranges, tomates, vin, whiskey,
etc). En outre, la négociation future tendra à une réduction mutuelle des
droits de douane de toute une série de produits: viande, oeufs, pommes de
terre, fruits, etc.
</TX>
<TX>
MARCHES PUBLICS: l'accord doit assurer une libéralisation réciproque la plus
large possible. Par rapport aux acquis du GATT, cela suppose de la part de la
Suisse de nouvelles ouvertures.
</TX>
<TX>
En effet, les règles valables pour la Confédération devront être étendues aux
cantons et aux communes. Par ailleurs, les entreprises concessionnaires de
l'eau, de l'électricité, des transports et des télécommunications devront
adopter des procédures d'adjudication transparentes.
</TX>
<TX>
RECHERCHE: la Suisse recherche une pleine participation de ses chercheurs et
entreprises 4e programme-cadre de l'UE. En contrepartie, elle devra faciliter
l'accès des Européens aux activités et aux résultats de sa propre recherche.
</TX>
<TX>
Il est prévu encore de négocier sur les OBSTACLES TECHNIQUES AU COMMERCE. Les
échanges seront facilités par la conclusion d'un "accord sur la
reconnaissance mutuelle (ARM) en matière d'évaluation de la conformité".
</TX>
<TX>
Les négociations sur les TRANSPORTS, enfin, qui dépendent d'une décision
ultérieure des ministres des Douze, porteront à la fois sur le domaine aérien
et routier. Dans le premier cas, il s'agit d'assurer la participation de
Swissair à la libéralisation du ciel européen. Dans le second, de garantir
aux camionneurs un libre accès mutuel aux marchés.
</TX>
</DOC>
