<DOC>
<DOCID>ATS.940307.0023</DOCID>
<DOCNO>ATS.940307.0023</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940307
</DT>
<PT>
190500
</PT>
<SC>
bsf191 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
ge ecpi comm jus
</DE>
<AU>
hb mf rp
</AU>
<KW>
ge sonor sursis accorde synthese
</KW>
<TI>
Affaire Sonor à Genève: sursis concordataire accordé "La Suisse" cessera de
paraître samedi, sauf repreneur synthèse.
</TI>
<LD>
Genève, 7 mars (ats) La Chambre commerciale du Tribunal de première instance
de Genève a accordé lundi un sursis concordataire de quatre mois à Sonor SA,
société éditrice du journal "La Suisse". Faute de repreneur, le quotidien
cessera de paraître dès samedi prochain.  Jusque là, sa parution est assurée.
Le Centre d'impression et technique de presse (CITP) a donné son accord.
Aucun repreneur n'a été trouvé pour le journal jusqu'à présent.
</LD>
<TX>
Pour la survie du quoditien genevois, "il faut de l'argent frais sur la
table, cette semaine encore", ont déclaré à la presse Jean- Claude Nicole et
les commissaires au sursis nommés par le Tribunal.  Celui-ci a désigné trois
commissaires: Dominique Grosbéty, expert comptable, ancien préposé de
l'Office des faillites, Bernard Ziegler, avocat, ancien conseiller d'Etat, et
Alain Winckelmann, de la Fiduciaire Atag.
</TX>
<ST>
Vente des actifs autorisée
</ST>
<TX>
Le Tribunal a donné le pouvoir aux commissaires d'"aliéner tous actifs" de
Sonor, à l'exception des biens immobiliers. Il a octroyé un sursis
concordataire à Sonor pour s'acheminer vers un concordat par abandon
d'actifs. Cette solution "signifie que Sonor cède ses actifs à un repreneur.
Celui-ci pourra ou non poursuivre les activités de la société", a déclaré
Bernard Ziegler, au cours d'une conférence de presse.
</TX>
<TX>
L'ancien conseiller d'Etat genevois a expliqué qu'un jounal "n'est pas un
produit comme un autre. S'il cesse de paraître, sa valeur est réduite. C'est
pour cette raison que les offres de reprise doivent être faites dans ces tous
prochains jours. Le sort du quoditien "La Suisse" ne peut être envisagé
isolément de celui de Sonor", a-t-il ajouté.
</TX>
<ST>
La voie est étroite, selon J.-C. Nicole
</ST>
<TX>
Administrateur-délégué de Sonor, Jean-Claude Nicole a déclaré qu'il était
satisfait que "la faillite ait été évitée". "C'était la solution la plus
dommageable. La voie est étroite. Les délais sont courts. Tous les efforts
seront entrepris, avec les commissaires, pour contribuer à sauvegarder au
mieux et de la manière la plus efficace et correcte les interêts de tous
ayants droits, des collaborateurs et des créanciers", a indiqué J.-C. Nicole.
</TX>
<TX>
Le temps presse, ont également averti les trois commissaires. Les offres de
reprise doivent parvenir le plus vite possible. Selon Vincent Jeanneret,
avocat de Sonor, les actifs de Sonor se composent de biens immobiliers, du
titre et du carnet des abonnés du journal.
</TX>
<ST>
Solution Edipresse
</ST>
<TX>
Les actifs de Sonor pourraient être repris par Edipresse, a indiqué M.
Ziegler. Ce dernier a précisé qu'il avait eu des "contacts exploratoires"
avec le groupe lausannois, pour voir si celui-ci serait prêt à renouer les
négociations avec Sonor pour reprendre une partie ou l'ensemble des actifs de
la société genevoise.
</TX>
<TX>
MM. Ziegler et Grosbéty ont aussi mené des discussions avec divers grands
groupes de presse internationaux que M. Nicole n'avait contacté, mais aucune
de ces pistes n'a abouti. Au cas où Edipresse ou un autre groupe de presse
reprendrait les actifs de Sonor, la poursuite de l'activité du journal ne
serait pas pour autant assurée.
</TX>
<ST>
La carte du personnel
</ST>
<TX>
La création d'une nouvelle entreprise, dans laquelle le personnel du journal
serait étroitement associé, a également été évoquée, a précisé M. Nicole. Les
employés du groupe consentieraient alors à abandonner une créance d'environ 9
millions de francs que détient le fonds de prévoyance du personnel envers
Sonor.
</TX>
<TX>
Pour M. Nicole, peu importe la solution trouvée, pourvu qu'elle garantisse la
perennité du titre. L'administrateur délégué de Sonor a condamné et a
qualifié "d'inadmissible" l'environnement médiatique qui a entouré Sonor ces
derniers mois. Ce comportement a suscité un climat de méfiance.
</TX>
<TX>
Les fonds de 24 millions de francs qui devaient être mis à disposition de la
société genevoise par un groupe d'investisseurs ne lui sont toujours pas
parvenus. M. Nicole n'a cependant pas perdu tout espoir de recevoir cette
somme prochainement.
</TX>
</DOC>
