<DOC>
<DOCID>ATS.941130.0105</DOCID>
<DOCNO>ATS.941130.0105</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941130
</DT>
<PT>
181000
</PT>
<SC>
bsf167 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
ti c4ita comm comt
</DE>
<AU>
ad uc
</AU>
<KW>
ti tv concession italie du nord
</KW>
<TI>
Nouvelle concession de diffusion sur l'Italie du nord après 17 ans Quatre
millions de nouveaux spectateurs pour la TV tessinoise.
</TI>
<LD>
Comano (TI), 30 nov (ats) La Télévision suisse de langue italienne (TSI)
pourra à nouveau diffuser ses émissions dans l'Italie du nord à partir de
1995. Cela signifie environ quatre millions de téléspectateurs potentiels de
la Lombardie et du Piémont, ont indiqué mercredi les responsables de la TSI.
</LD>
<TX>
la nouvelle concession, qui a été obtenue après plusieurs années de
négociations, permettra à la TSI d'être reçue en Italie du nord après une
pause de 17 ans. Les quatre millions de téléspectateurs de langue italienne
deviendront ainsi le plus grand public de la télévision suisse. Mais la
chaîne tessinoise ne changera pas pour autant son identité, a déclaré le
directeur Marco Blaser.
</TX>
<ST>
La TSI gardera son identité
</ST>
<TX>
Les programmes ne seront pas réorientés en fonction du public italien. La TSI
sera plutôt "une fenêtre en Suisse" pour les quelque 20 000 Suisses de
l'Italie du nord, ainsi que pour les 35 000 frontaliers. Des changements ne
sont pas prévus non plus en ce qui concerne la clé de répartition financière.
Actuellement, la TSI reçoit 23,7% des ressources de la SSR.
</TX>
<TX>
Depuis des années, il est possible en Suisse de recevoir de l'Italie les
chaînes tant publiques que privées. Avec la présence de la télévision
tessinoise en Italie, ce déséquilibre sera maintenant supprimé, a ajouté
encore M. Blaser.
</TX>
<ST>
Un marché saturé
</ST>
<TX>
La télévision suisse aussi peut être reçue dans les régions frontalières de
l'Allemagne, de l'Autriche et de la France. Mais contrairement à ces pays, la
TSI sera confrontée à un marché saturé de médias électroniques: en Italie,
près de 5000 radios et 700 télévisions cherchent à gagner les faveurs du
public. En Italie du nord aussi, le choix est grand parmi les émetteurs.
</TX>
<TX>
Suite à la chute en 1978 du monopole de la télévision publique italienne
(RAI), la chaîne tessinoise a été rejetée du marché par la concurrence des
télévisions privées en lutte pour les fréquences.  Auparavant, la TSI avait
diffusé ses programmes pendant onze ans dans l'Italie du nord.
</TX>
<TX>
C'est en juillet 1988 que les ministres Adolf Ogi et Oscar Mammi ont mis sur
pied une commission italo-suisse, avec pour but de rétablir la diffusion des
programmes tessinois en Italie. Après avoir franchi de nombreux obstacles
juridiques et techniques, la TSI pourra maintenant à nouveau être reçue dans
les régions de Côme, Varese, Novara, Pavie et Milan. Par la suite, la
Valteline devrait s'y ajouter, a indiqué le directeur de Télécom PTT de
Bellinzone, Carlo Michelotti.
</TX>
</DOC>
