<DOC>
<DOCID>ATS.950607.0013</DOCID>
<DOCNO>ATS.950607.0013</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950607
</DT>
<PT>
051000
</PT>
<SC>
bsf015 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6ukr c5swi mil aet int
</DE>
<AU>
kp ha vf
</AU>
<KW>
crimee osce mission suisse eclairage
</KW>
<TI>
Etat central ou autonomie locale en Ukraine Succès croissant de la mission de
l'OSCE dirigée par un Suisse éclairage.
</TI>
<LD>
Kiev/Simferopol, 7 juin (ats) La mission de l'OSCE en Ukraine dirigée par le
Suisse Andreas Kohlschütter connat un succès croissant. Grâce à ses
discussions avec les parties en conflit, elle a réussi à désamorcer la crise
provoquée par les velléités autonomistes de la Crimée et éloigner la
perspective d'une escalade militaire.
</LD>
<TX>
Depuis novembre dernier, face à la suspiscion des deux parties au conflit,
les quatre membres de la mission ont dû gagner la confiance des représentants
de Kiev et de Simferopol. L'Organisation pour la sécurité et la coopération
en Europe (OSCE) s'efforce de trouver une solution au moyen d'une diplomatie
préventive: la presqu'le de Crimée, majoritairement russe, doit obtenir une
autonomie locale à l'intérieur de l'Etat ukrainien.
</TX>
<TX>
L'un des plus sûrs signes que la confiance avait été obtenue est sans doute
la présence du chef de la délégation de l'OSCE devant le parlement de
Simferopol. M. Kohlschütter a réussi à convaincre les députés à renoncer à un
referendum déclaré illégal par Kiev. Ce scrutin proposait en effet une
constitution en contradiction avec celle de l'Ukraine. Les parties en conflit
planchent désormais sur un nouveau projet de constitution.
</TX>
<ST>
Réserve des Tatares
</ST>
<TX>
La mission du Suisse a connu tout de même une déconvenue: les quatorze
membres du groupe parlementaire des Tatares de Crimée ont renoncé pour le
moment à collaborer à la révision constitutionnelle.  Les relations entre les
représentants de l'OSCE et les Tatares se sont de ce fait refroidies. Les
représentants de cette minorité criméenne avaient cependant été les seuls à
faire bon accueil à l'organisation il y a un an.
</TX>
<TX>
Les Tatares jouent un rôle clé dans la résolution de l'imbroglio criméen. Il
y a un demi-siècle, ce peuple avait été déporté par Staline en Asie centrale.
En 1991, ils ne représentaient qu'une petite minorité en Crimée. Depuis, ils
sont près de 250 000 et entendent bien obtenir un droit de co-détermination
dans leur patrie retrouvée.
</TX>
<TX>
La susceptibilité politique de Kiev et des différents groupes nationaux est
un des principaux obstacles que doit affronter l'OSCE dans sa mission
criméenne. Les politiciens nationalistes à Kiev craignent en particulier
l'immixtion étrangère.
</TX>
<ST>
Le mauvais exemple
</ST>
<TX>
La question criméenne est un "problème ukrainien purement interne ", mais la
mission de l'OSCE pourrait tout au plus contribuer à ce que la votation se
déroule selon les normes européennes, a expliqué le président de la
commission législative du parlement. Une plus large autonomie de la Crimée
pourrait provoquer les velléités indépendantistes d'autres régions et menacer
ainsi la cohésion du jeune Etat ukrainien, a poursuivi Volodymyr Stretovich.
</TX>
<TX>
Nina Karpachova, parlementaire d'origine criméenne, accorde un rôle clé à la
solution négociée en mai sous l'égide de l'OSCE entre représentants de Kiev
et Simferopol à Locarno. L'appréciation du groupe russe du parlement de
Simferopol est encore plus positive.
</TX>
<ST>
Plus fructueuse que prévu
</ST>
<TX>
Le président du parlement, Sergey Tsekov, est d'avis que la mission de M.
Kohlschütter s'avère plus fructueuse que prévu. Il pense que la question
criméenne pourrait être rapidement résolue avec l'aide de l'OSCE. Il reste à
M. Kohlschütter et à ses collaborateurs la délicate tâche de gagner les
Tatares à l'"esprit de Locarno".
</TX>
<TX>
La Crimée a été rattachée à l'Ukraine en 1954 sous l'aire Khrouchtchev, mais
au bénéfice d'un statut autonome en raison de sa population majoritairement
russe. Au cours des années, Kiev a petit à petit rogné l'autonomie criméenne.
Il y a une semaine, l'Ukraine a menacé de dissoudre le parlement de Crimée si
celui-ci ne renonçait pas à son referendum avant le 1er juillet.
</TX>
</DOC>
