<DOC>
<DOCID>ATS.950527.0009</DOCID>
<DOCNO>ATS.950527.0009</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950527
</DT>
<PT>
091200
</PT>
<SC>
bsf013 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c9chn
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
chine arrestation dissidents appel
</KW>
<TI>
Appel à la mobilisation à l'université de Pékin Nouvelles interpellations de
dissidents chinois.
</TI>
<LD>
Pékin, 27 mai (ats/afp) Un appel à la mobilisation des étudiants a été lancé
samedi par un élève de l'université de Pékin pour célébrer le 6e anniversaire
du massacre de Tiananmen le 4 juin. La police a procédé à onze nouvelles
interpellations de dissidents au cours des derniers jours dans plusieurs
villes chinoises.
</LD>
<TX>
Pour la première fois depuis l'écrasement par l'armée des manifestants en
faveur de la démocratie le 4 juin 1989 dans la capitale, un étudiant de
l'université de Pékin, Lu Siqing, a osé appeler publiquement dans un tract
ses camarades à se mobiliser pour protester contre les arrestations récentes
de dissidents. Il leur a demandé de se rassembler le soir du 4 juin pour
commémorer les victimes du massacre de Tiananmen.
</TX>
<TX>
Dans ce texte manuscrit, daté du 26 mai et reçu par fax samedi à Pékin, Lu
fait part de la "profonde inquiétude" de ses camarades étudiants à propos du
sort des dissidents emprisonnés, en particulier Wang Dan, ex-étudiant en
histoire de l'université de Pékin et figure emblématique des grandes
manifestations du printemps 1989.
</TX>
<TX>
Cent copies du tract ont été, selon son auteur, placées dans des livres à la
bibliothèque de l'université et dans des dortoirs.  L'auteur du tract demande
également aux étudiants d'écrire des lettres à Wang Dan.
</TX>
<ST>
Vingt-deux dissidents encore détenus
</ST>
<TX>
Depuis six ans, les autorités chinoises ont veillé à empêcher toute
manifestation le 4 juin, en procédant à des interpellations massives dans les
milieux dissidents à l'approche de la date fatidique. Ils installent en outre
un dispositif de sécurité très efficace autour des lieux symboliques de
Pékin, comme les universités et la place Tiananmen.
</TX>
<TX>
Afin de parer à toute éventualité, la police a intensifié au cours des
derniers jours sa campagne d'intimidation et de laminage contre les milieux
d'opposition en interpellant onze nouveaux dissidents, dont six dans la ville
de Hangzhou (est) qui préparaient une nouvelle pétition, selon des
informations fournies samedi par l'organisation de défense des droits de
l'homme Human Rights in China, basée à New York.
</TX>
<TX>
Depuis le lancement le 16 mai de la campagne de "nettoyage" des autorités, 39
intellectuels ou dissidents ont été interpellés ou interrogés par la police,
parmi lesquels 22 sont toujours sous les verrous, selon l'organisation.
</TX>
</DOC>
