<DOC>
<DOCID>ATS.950815.0073</DOCID>
<DOCNO>ATS.950815.0073</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950815
</DT>
<PT>
143700
</PT>
<SC>
bsf075 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c7sao mil reg
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
sao-tomé coup d-etat dév
</KW>
<TI>
Coup d'Etat militaire à Sao-Tomé et Principe développement
</TI>
<LD>
Sao-Tomé, 15 août (ats/afp/reuter) Des officiers rebelles ont réalisé mardi
un coup d'Etat sans effusion de sang dans l'archipel de Sao-Tomé et Principe,
ancienne colonie portugaise d'Afrique. Le président et le Premier ministre
ont été arrêtés. Les putschistes veulent lutter contre la dégradation
économique et sociale du pays.
</LD>
<TX>
Dans une déclaration, une commission de cinq officiers a annoncé avoir pris
le pouvoir pour protester contre les conditions sociales et économiques
difficiles que connaissent les quelque 130 000 citoyens de l'archipel, situé
à 200 km au large du Gabon. Le lieutenant Manuel Quintas de Almeida,
président de la commission, a déclaré que le futur gouvernement comprendrait
des civils et des militaires.
</TX>
<TX>
Les mutins ont fait prisonnier le président Miguel Trovoada, le ministre de
la Défense Alberto Paulino et le Premier ministre Carlos Graca. Les deux
premiers sont détenus dans une caserne de la capitale, Sao Tomé et le
troisième a été appréhendé à Principe. Le calme règne apparemment à Sao Tomé,
où les putschistes ont pris le contrôle des bâtiments de la radio et de la
télévision nationales, ainsi que de celui des télécommunications. L'aéroport
a été fermé.
</TX>
<ST>
Ordre et discipline
</ST>
<TX>
Dans leur déclaration, les officiers exhortent la population au calme et
l'incitent à vaquer normalement à ses occupations. Ils ajoutent que les
perturbations apportées par le coup d'état à leur vie quotidienne ne
dureraient pas. Ils vont "tenter d'imposer l'ordre et la discipline dans un
pays qui n'en a jamais connu". Rui Basseira, un diplomate portugais en poste
à Sao Tomé, a confirmé que les rues de la capitale étaient calmes.
</TX>
<TX>
L'archipel, qui a célébré le mois dernier le 20e anniversaire de son
indépendance, traverse une grave crise économique. Avec une inflation
annuelle de 40 %, une dette extérieure de 260 millions de dollars et un taux
de chômage de 38 %, le pays ne survit que grâce à l'agriculture et au
tourisme. Mais l'archipel est aussi tributaire de ses exportations de cacao,
dont les cours ont sensiblement chuté ces dernières années sur le marché
mondial.
</TX>
<TX>
En 1975, lors de l'accession du pays à l'indépendance, le produit intérieur
brut (PIB) était de 65 millions de dollars.  Aujourd'hui, alors que la
population a doublé en vingt ans, le PIB n'est plus que de 50 millions.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: La dépêche a entièrement été remaniée
</ST>
</DOC>
