<DOC>
<DOCID>ATS.950127.0040</DOCID>
<DOCNO>ATS.950127.0040</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950127
</DT>
<PT>
180000
</PT>
<SC>
bsf146 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
for soz be bs fr ge ne zh vd jus
</DE>
<AU>
ce po
</AU>
<KW>
suisse etudes medecine numerus synthese
</KW>
<TI>
Numerus clausus pour les études de médecine Le TF donne raison aux étudiants
- Test de sélection présenté.
</TI>
<LD>
synthèse = Berne, 27 jan (ats) Le Tribunal fédéral s'est opposé aux
restrictions appliquées en faculté de médecine de Zurich pour la dernière
rentrée universitaire. Malgré cela, la Conférence universitaire suisse a fait
un pas de plus vers le numerus clausus.  Elle a présenté le test préalable
que devront passer les candidats aux études de médecine.
</LD>
<TX>
Premier canton à franchir le pas du numerus clausus, Zurich avait décidé en
septembre dernier de limiter à 400 les nouvelles immatriculations en
médecine. La sélection se fondait sur le seul critère de l'âge et touchait la
médecine humaine, dentaire et vétérinaire.
</TX>
<TX>
Ce mode de faire a été désavoué vendredi par le TF. Si l'Etat introduit une
sélection des étudiants, il doit le faire sur la base de critères précis et
en fonction de buts qui ont été prédéfinis, a estimé la Haute Cour. Il
appartient au législatif et non pas à l'exécutif de prendre de telles
mesures. En conséquence, les 38 étudiants admis en première année de médecine
grâce à l'effet suspensif du recours que trois d'entre eux avaient déposé au
TF pourront poursuivre leurs études.
</TX>
<ST>
Débat de fond inchangé
</ST>
<TX>
L'association des étudiants de l'Université de Zurich (VSU) a indiqué qu'elle
allait continuer à se battre pour un accès libre aux hautes études et contre
le numerus clausus. La direction zurichoise de l'Instruction publique n'a pas
voulu prendre position vendredi.  Elle informera l'opinion publique le 31
janvier.
</TX>
<TX>
Sur le fond, le TF a admis le principe du numerus clausus en 1977 déjà, dans
un cas bâlois. Selon la Conférence universitaire suisse (CUS), le numerus
clausus est aujourd'hui nécessaire pour maintenir la qualité de la formation
médicale.
</TX>
<ST>
300 places manquantes
</ST>
<TX>
Les sept universités offrant un cursus complet ou partiel en médecine (Bâle,
Berne, Fribourg, Genève, Lausanne, Neuchâtel et Zurich) devraient disposer à
la rentrée 1995/96 de 1355 places en 1ère année. 1563 personnes ont entamé
des études de médecine au semestre d'hiver 1994/95, soit 50 % de plus qu'en
1988. Selon les calculs du gouvernement bâlois, il manquait l'an dernier 300
places en 1ère année de médecine.
</TX>
<TX>
La CUS, qui a présenté à Berne le test que devront passer les candidats aux
études de médecine, n'a pas réagi à l'arrêt du TF. Le test d'aptitude pour
les études de médecine (TMS) se base sur celui utilisé en Allemagne depuis
1986. Il a été adapté aux besoins suisses par l'Institut de psychologie de
l'Université de Fribourg.
</TX>
<ST>
"Test d'adéquation"
</ST>
<TX>
Le TMS ne mesure ni les connaissances, ni l'intelligence, ni la personnalité,
ni la motivation, a déclaré le responsable de l'institut allemand qui l'a mis
au point. Il s'agit d'un test d'adéquation, qui évalue les qualités qui
seront le plus mises à contribution durant les études de médecine. "On ne
peut pas échouer à ce test, mais plus le résultat obtenu est élevé, plus la
probabilité est grande de satisfaire aux exigences des études en médecine".
</TX>
<ST>
Les étudiants veulent des réformes
</ST>
<TX>
Une cinquantaine de membres de l'Union nationale des étudiantEs de Suisse
(UNES) ont chahuté la conférence de presse de la CUS et ont tourné le TSM en
dérision en invitant les passants à s'y préparer.  Pour l'UNES, des réformes
au sein des universités et des gymnases permettraient d'éviter la sélection
préalable. C'est pourquoi l'organisation veut instaurer un dialogue entre les
partenaires du système de formation. Elle mettra sur pied cette année une
journée de réflexion sur la réforme de ce système.
</TX>
<TX>
L'introduction coordonnée d'un numerus clausus par tous les cantons
universitaires requiert que chacun ait une base légale dans son droit. Le
parlement zurichois doit encore se prononcer sur les modifications
législatives proposées par le gouvernement. Le Grand Conseil bernois a
approuvé le 23 janvier en première lecture l'amendement nécessaire de la loi
sur l'université. La deuxième lecture aura lieu en mai. La gauche, les Verts
et les étudiants ont déjà annoncé un référendum. Ailleurs, la base légale
existe.
</TX>
<ST>
photo Keystone à disposition.
</ST>
</DOC>
