<DOC>
<DOCID>ATS.941206.0110</DOCID>
<DOCNO>ATS.941206.0110</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941206
</DT>
<PT>
120300
</PT>
<SC>
bsf053 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6hun int jus mil
</DE>
<AU>
vf ab
</AU>
<KW>
budapest csce sommet histoire eclairage
</KW>
<TI>
Sommet de la CSCE à Budapest Plus importante organisation de sécurité en
Europe - Changement de no m éclairage.
</TI>
<LD>
Berne, 6 déc (ats) La Conférence sur la sécurité et la coopération en Europe
(CSCE) est née en 1975. Son histoire est marquée par une longue crise dans
les année 80 puis par un nouvel élan avec la perestroïka. Entrée depuis
quatre ans dans une phase de transition, la plus importante organisation de
sécurité en Europe veut de changer de nom.
</LD>
<TX>
Selon des sources diplomatiques, la CSCE devrait devenir l'Organisation sur
la sécurité et la coopération en Europe (OSCE).  Mais elle n'est toujours pas
une organisation internationale au sens strict. L'OSCE reste une association
d'Etats, dont le membres veulent cohabiter pacifiquement sur la base
d'institutions démocratiques.
</TX>
<TX>
Les négociations qui ont abouti, le 1er août 1975, à la signature de l'Acte
final d'Helsinki, ont été marquées par l'opposition Est- Ouest. Les pays
satellites de l'URSS recherchaient la reconnaissance du statu quo territorial
en Europe dans les frontières définies après la deuxième guerre mondiale. Ils
souhaitaient également le développement de relations économiques. L'Europe de
l'Ouest demandait que le document contienne des notions telles que le respect
des droits de l'homme et des libertés fondamentales.
</TX>
<TX>
Après deux ans et demi de négociations, les 35 Etats membres ont signé l'Acte
final. Ce document est construit en trois volets. Le premier - le plus
important - contient les questions relatives à la sécurité en Europe. Le
deuxième porte sur la coopération dans le domaine de l'économie, la science
et l'environnement. Le troisième traite de la coopération dans les domaines
des droits de l'homme et des libertés fondamentales. Ce document n'avait pas
de statut juridique et n'était pas contraignant.
</TX>
<ST>
Tension Est-Ouest
</ST>
<TX>
Un regain de tension entre l'Est et l'Ouest (intervention de l'URSS en
Afghanistan en 1979 et crise des missiles en Europe dès le milieu des années
80) a complètement gelé les progrès de la CSCE.  L'arrivée au pouvoir en URSS
de Mikhaïl Gorbatchev a permis à la CSCE de trouver une nouvelle dynamique.
La réunion de Vienne (1986-1989) a notamment introduit la "dimension humaine"
de la CSCE. Les Etats ont pris de nouveaux engagements en matière de liberté
de circulation des personnes et de la liberté religieuse.
</TX>
<TX>
La Charte de Paris, signée en novembre 1990, marque la fin de la division de
l'Europe. Elle reflète l'optimisme de l'époque: les Etats s'engagent à
asseoir la démocratie comme seul système de gouvernement ainsi qu'à protéger
et promouvoir les droits de l'homme. A Paris, la CSCE s'est également donné
de nouvelles structures.
</TX>
<ST>
Nouvelle phase critique
</ST>
<TX>
Lors de la réunion d'Helsinki, il y a deux ans, la CSCE a traversé une
nouvelle phase critique avec la guerre en Bosnie. Pour faire face aux
nouveaux défis, la CSCE s'est dotée de moyens opérationnels pour la
prévention des conflits et la gestion des crises. Elle peut mettre sur pied
des opérations de maintien de la paix; elle crée des instruments et
procédures de diplomatie préventive; elle établit un poste de Haut
commissaire pour les minorités nationales et elle renforce ses institutions.
</TX>
<TX>
Si la CSCE a réussi à offrir pendant près de 20 ans un forum de discussions
constructif, elle s'est révélée ces dernièrs années très peu efficace sur le
terrain, en Yougoslavie, en Géorgie, au Nagorny Karabakh ou au Tadjikistan.
La prise de décision s'est par ailleurs compliquée compte tenu de son
élargissement à 53 membres depuis la chute de l'empire soviétique. Enfin, la
CSCE est une organisation aux ressources modestes, puisque son budget 95 ne
dépasse pas 41 millions de francs.
</TX>
</DOC>
