<DOC>
<DOCID>ATS.950509.0017</DOCID>
<DOCNO>ATS.950509.0017</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950509
</DT>
<PT>
183300
</PT>
<SC>
bsf158 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
bif
</OC>
<DE>
be jus for
</DE>
<AU>
to as wi
</AU>
<KW>
be grand conseil numerus clausus adopte dev
</KW>
<TI>
Feu vert pour le numerus clausus au Grand conseil bernois Modification de la
loi adoptée après un débat animé développement.
</TI>
<LD>
Berne, 9 mai (ats) Le canton de Berne s'est doté d'une base légale pour
l'introduction du numerus clausus dans les facultés de médecine et de
médecine vétérinaire. Le Grand conseil bernois a adopté mardi par 109 voix
contre 58 la modification de la loi sur l'université en seconde lecture. Mais
le référendum est déjà annoncé.
</LD>
<TX>
Après un débat animé, les députés ont confirmé, lors d'un vote à l'appel
nominal, les résultats de la première lecture de la modification de la loi.
La majorité des députés bourgeois et d'extrême-droite, ainsi qu'une partie
des socialistes, ont voté mardi en faveur de l'introduction du numerus
clausus.
</TX>
<ST>
Dernier recours
</ST>
<TX>
La loi prévoit que l'université de Berne ne pourra limiter le nombre
d'admissions dans les facultés de médecine ou de médecine vétérinaire qu'en
dernier recours. Elle devra ainsi prendre au préalable des dispositions pour
éviter la mise en place du numerus clausus et assurer la coordination avec
les autres cantons dotés d'une université.
</TX>
<TX>
Le Grand conseil n'a cependant pas fixé dans les détails le numerus clausus.
La loi précise seulement que les candidats seront "sélectionnés en fonctions
de leurs aptitudes" si l'accès à certaines facultés est limité. Le
gouvernement cantonal devra fixer les modalités d'application par voie
d'ordonnance.
</TX>
<ST>
Refus du stage préalable
</ST>
<TX>
De plus, l'exécutif ne pourra arrêter la mise en place du numerus clausus que
pendant une année. Le Grand conseil devrait ensuite être consulté pour une
éventuelle prolongation.
</TX>
<TX>
Les députés ont en revanche refusé un postulat émanant de la gauche qui
proposait d'instaurer un stage de huit mois avant l'entrée en faculté de
médecine ou de médecine vétérinaire. Cette variante ne ferait que prolonger
les études et serait relativement coûteuse, a dit le directeur cantonal de
l'instruction publique Peter Schmid.
</TX>
<TX>
Les étudiants et étudiantes de l'université de Berne ont déjà annoncé qu'ils
lanceront un référendum contre la décision du Grand conseil. S'ils
parviennent à récolter les 10 000 signatures en trois mois, la votation
pourrait avoir lieu déjà en novembre prochain, selon le secrétaire de la
Conférence universitaire suisse Nivardo Ischi.
</TX>
<ST>
Symptômes
</ST>
<TX>
L'Union nationale des étudiantEs de Suisse (UNES) déplore que le Grand
Conseil bernois ait accepté les bases légales indispensables au numerus
clausus. Selon elle, il est dommage que le parlement n'ait pas saisi cette
occasion pour trouver une solution innovative, a-t- elle indiqué mardi.
</TX>
<TX>
Cette décision résulte d'une politique de formation peu prévoyante,
estime-t-elle. On ne s'attaque qu'aux symptômes alors qu'il faudrait revoir
toute la politique de la santé et les structures universitaires. L'UNES
soutiendra le référendum lancé par les étudiants bernois.
</TX>
<ST>
Formation des enseignants
</ST>
<TX>
Dans la matinée, le Grand conseil a également accepté, en seconde lecture, la
loi sur la formation du personnel enseignant, par 143 voix contre 26.
Désormais, les étudiants bernois qui se destinent à l'enseignement devront
être titulaires d'une maturité ou d'un CFC avant de suivre une formation
pédagogique.
</TX>
<TX>
La nouvelle législation prévoit la suppression des écoles normales et retarde
le moment du choix de la profession. La formation pédagogique sera rattachée
à l'université et le perfectionnement des maîtres amélioré. La minorité
francophone du canton disposera quant à elle d'une certaine autonomie pour
s'organiser et coopérer avec le reste de la Suisse romande.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: les 8e et 9e paragraphes sont nouveaux. Ils relatent la
réaction de l'UNES.
</TX>
</DOC>
