<DOC>
<DOCID>ATS.951102.0127</DOCID>
<DOCNO>ATS.951102.0127</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2064
</LE>
<DT>
951102
</DT>
<PT>
085900
</PT>
<RT>
084044
</RT>
<SC>
bsf023 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
ecpc sta
</DE>
<AU>
sk
</AU>
<KW>
suisse commerce détail septembre statistique
</KW>
<TI>
Chiffres d'affaires du commerce de détail Baisse de 0,5 % en septembre,
stagnation sur neuf mois
</TI>
<LD>
Berne, 2 nov (ats) Les chiffres d'affaires du commerce de détail suisse ont
reculé en septembre. En comparaison annuelle, la baisse a été de 0,5 % en
termes nominaux et de 0,7 % en tenant compte du renchérissement. Les chiffres
d'affaires des neuf premiers mois de 1995 stagnent, a indiqué jeudi l'Office
fédéral de la statistique.
</LD>
<TX>
Les chiffres d'affaires nominaux du commerce de détail avaient connu une
augmentation annuelle de 2,7 % en août 1995 et de 1,9 % en septembre 1994.
Durant le mois de septembre dernier, l'évolution a différé d'un groupe de
produits à l'autre. Les produits alimentaires, les boissons et les tabacs ont
connu une baisse de 0,1 %, l'habillement et les textiles de 4,1 %. L'ensemble
des autres branches a enregistré une augmentation de 0,8 %.
</TX>
<TX>
Calculés en termes réels, les chiffres d'affaires ont reculé de 0,7 % en
douze mois. Ils ont baissé de 0,4 % pour les produits alimentaires, les
boissons et les tabacs et 4,6 % pour l'habillement et les textiles. Ils ont
globalement augmentés de 0,9 % dans les autres branches.
</TX>
<ST>
Hausse au 3e trimestre
</ST>
<TX>
Au cours du troisième trimestre de l'année, les chiffres d'affaires nominaux
du commerce de détail ont augmenté de 0,3 % en comparaison annuelle, contre
une progression de 0,7 % au troisième trimestre 1994. Calculés en termes
réels, les chiffres d'affaires sont restés inchangés par rapport à la même
période de l'année dernière, pour laquelle une progression de 0,2 % avait été
relevée.
</TX>
<TX>
Les chiffres d'affaires des neuf premiers mois de l'année reflètent une
stagnation. Ils ont certes connu une augmentation de 0,3 % en termes
nominaux, mais une diminution de 0,2 % en termes réels par rapport à leur
niveau de l'année précédente.
</TX>
</DOC>
