<DOC>
<DOCID>ATS.950610.0053</DOCID>
<DOCNO>ATS.950610.0053</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950610
</DT>
<PT>
184200
</PT>
<SC>
bsf069 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6bos c6ser c4fra c4uk int mil
</DE>
<AU>
hs
</AU>
<KW>
bosnie onu action diplomatique synthese
</KW>
<TI>
Pour résoudre la crise bosniaque La communauté internationale privilégie
l'action diplomatique synthèse.
</TI>
<LD>
Sarajevo, 10 juin (ats/afp/reuter) L'ONU semble avoir renoncé à la force en
Bosnie, privilégiant la diplomatie. Le porte-parole de l'ONU à Sarajevo a
annoncé samedi que les opérations de la Force de protection des Nations unies
(FORPRONU) se feraient à présent avec l'accord de toutes les parties.
</LD>
<TX>
Le porte-parole des Nations unies à Sarajevo, Alexandre Ivanko, a expliqué
que la FORPRONU a réaffirmé sa volonté de demeurer une force de maintien de
la paix. "L'objectif est de revenir au statu quo ante, c'est-à-dire avant les
raids aériens de l'OTAN et les prises d'otages par les Serbes, afin d'avoir
un terrain favorable pour le processus politique et l'activité diplomatique".
</TX>
<TX>
"En faisant cela, nous nous conformerons aux principes du maintien de la paix
jusqu'à nouvel ordre", a ajouté Alexandre Ivanko. Il a ainsi précisé que le
commandant de l'ONU dans l'ex-Yougoslavie, le général Bertrand Janvier, avait
discuté de ce rôle avec le commandant de l'ONU en Bosnie, le général Rupert
Smith, et l'émissaire spécial de l'ONU Yasushi Akashi.
</TX>
<ST>
Force de réaction rapide
</ST>
<TX>
Dans le même temps, plusieurs pays européens ont proposé de mettre des
soldats à disposition de la Force de réaction rapide (FRR). Le secrétaire
général de l'ONU Boutros Boutros-Ghali a proposé vendredi soir au Conseil de
sécurité d'accepter l'offre de la Grande-Bretagne, de la France et des
Pays-Bas d'envoyer cette force en Bosnie.
</TX>
<TX>
A l'issue d'une entrevue à Paris, le président français Jacques Chirac et le
premier ministre britannique John Major ont de nouveau exigé la libération
sans conditions des 145 casques bleus retenus par les Serbes. "La Force de
réaction rapide n'a pas pour objectif de faire la guerre mais de permettre à
la FORPRONU d'accomplir sa tâche humanitaire", a dit John Major.
</TX>
<TX>
Carl Bildt, nommé au poste de médiateur de l'Union européenne (UE) en
ex-Yougoslavie, a souhaité samedi que l'on évite toute cacophonie en Bosnie
et que "chacun adopte une ligne très constante". "J'ai eu l'assurance que
Russes et Américains avaient décidé de travailler étroitement avec moi",
a-t-il expliqué.
</TX>
<ST>
Casques bleus blessés
</ST>
<TX>
A Sarajevo, l'arrivée d'un convoi humanitaire prévu pour cette fin de
semaine, le premier depuis un mois, a été retardée après un nouveau refus des
Serbes bosniaques, a indiqué le Haut commissariat pour les réfugiés de l'ONU.
</TX>
<TX>
Les forces gouvernementales bosniaques ont d'autre part annoncé avoir pris
deux hauteurs et un village dans le massif de Majevica, au nord-est de Tuzla
(nord de la Bosnie). Cette information n'a pu être confirmée par la FORPRONU.
</TX>
<TX>
Enfin, deux casques bleus canadiens ont été blessés vendredi près de
Sarajevo. Trois autres ont été blessés dans le sud de la Croatie, lorsque
leur véhicule a sauté sur une mine.
</TX>
</DOC>
