<DOC>
<DOCID>ATS.941222.0063</DOCID>
<DOCNO>ATS.941222.0063</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941222
</DT>
<PT>
152600
</PT>
<SC>
bsf100 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4ita
</DE>
<AU>
hs
</AU>
<KW>
italie demission berlusconi point 15h30
</KW>
<TI>
Crise politique en Italie Le chef de l'Etat a accepté la démission de Silvio
Berlusconi point de la situation 15h30.
</TI>
<LD>
Rome, 22 déc (ats/afp/reuter) Le président du Conseil italien Silvio
Berlusconi a présenté jeudi sa démission au chef de l'Etat Oscar Luigi
Scalfaro qui l'a acceptée. Le président lui a demandé de gérer maintenant les
affaires courantes.
</LD>
<TX>
Le chef de l'Etat entamera dès vendredi des consultations avec les deux
anciens présidents de la République, Giovanni Leone et Francesco Cossiga,
comme le veut la tradition. Ces consultations reprendront mardi avec les
présidents des chambres et avec les représentants des groupes parlementaires.
</TX>
<TX>
Silvio Berlusconi a rencontré la présidente de la Chambre Irene Pivetti et le
président du Sénat Carlo Scognamiglio, à l'issue de son entretien de quarante
minutes avec le président italien. Le premier ministre était arrivé en début
d'après-midi au palais du Quirinal pour y remettre sa démission au chef de
l'Etat.
</TX>
<ST>
Nouvelle crise politique
</ST>
<TX>
M. Berlusconi, la victime d'une révolte de ses ex-alliés de la Ligue du Nord,
a donc préféré prendre les devants plutôt que d'être mis en minorité au
Parlement, où trois motions de censure avaient été déposées: deux par
l'opposition et une par la Ligue du Nord, l'une des formations de la
coalition gouvernementale.
</TX>
<TX>
Pour l'Italie, la démarche de Silvio Berlusconi marque l'entrée dans une
nouvelle crise politique. Pour M. Berlusconi, la meilleure façon d'en sortir
serait de convoquer rapidement des élections législatives à moins que
l'évolution des points de vue parmi les parlementaires ne permette la
formation d'un gouvernement stable et fort.
</TX>
</DOC>
