<DOC>
<DOCID>ATS.940720.0097</DOCID>
<DOCNO>ATS.940720.0097</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940720
</DT>
<PT>
133800
</PT>
<SC>
bsf072 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
soz reg par sz lu
</DE>
<AU>
cv ce ga
</AU>
<KW>
sz toxicomanes soutien gouvernement
</KW>
<TI>
Pour une meilleure prise en charge des toxicodépendants Le gouvernement
schwytzois veut créer un bureau cantonal.
</TI>
<LD>
Schwytz, 20 juil (ats) Le gouvernement schwytzois veut combler les lacunes
dont souffre l'aide aux toxicomanes dans le canton. Il entend ainsi soutenir
le centre de renvoi pour toxicomanes de Zurich et le centre thérapeutique de
Suisse centrale, à Lehn (LU). Une demande dans ce sens a été transmise au
parlement. L'exécutif prévoit également l'ouverture d'un bureau cantonal de
coordination.
</LD>
<TX>
Pour l'office de coordination cantonale de la politique de la drogue, le
canton doit se doter d'une institution spécialisée dans l'aide aux
toxicomanes. Le canton de Schwytz ne dispose que de sept places à Richterswil
pour la prise en charge des drogués.  L'association responsable de cet
établissement ne reçoit aucune aide des collectivités publiques. Celles-ci
sont débordées par les demandes de prise en charge et de soins de la part des
personnes toxicodépendantes.
</TX>
<TX>
Le gouvernement demande au parlement d'accepter une contribution annuelle de
232 500 francs pour l'établissement thérapeutique de Lehn. Il propose
également d'attribuer 52 000 francs au centre zurichois de renvoi.
</TX>
<ST>
Bureau de coordination
</ST>
<TX>
Le gouvernement prévoit par ailleurs de créer un bureau cantonal pour la
coordination de la politique à l'égard des drogues. Ce bureau s'occupera de
la coopération entre les communes schwytzoises ainsi que de la coordination
intercantonale. Il devrait être instituté pour une durée de trois ans et être
administré par un employé à 60 %.
</TX>
<TX>
Six décès dus à la drogue ont été dénombrés en 1993 dans le canton de
Schwytz. Le nombre de personnes traitées à la méthadone est passé de 28 à 75
en quatre ans et les coûts thérapeutiques ont quadruplé pour dépasser le
million de francs. A l'heure actuelle, 147 toxicomanes sont recensés, mais on
estime à 200 le nombre de ceux qui échappent aux statistiques.
</TX>
</DOC>
