<DOC>
<DOCID>ATS.951021.0031</DOCID>
<DOCNO>ATS.951021.0031</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2553
</LE>
<DT>
951021
</DT>
<PT>
123220
</PT>
<RT>
112201
</RT>
<SC>
bsf028 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
rega jus comt sozm
</DE>
<AU>
zs hl
</AU>
<KW>
suisse 2e conférence protection des données
</KW>
<TI>
Révélation de l'identité des conducteurs au 111 et au videotex Les
propriétaires de véhicules doivent pouvoir s'y opposer
</TI>
<LD>
Berne, 21 oct (ats) Les propriétaires de véhicule doivent pouvoir s'opposer
sans autre à la publication de leur nom. Autre exigence des commissaires à la
protection des données: permettre aux patients d'accéder en principe sans
restrictions à leurs données qui circulent entre médecins, assurances et
hôpitaux.
</LD>
<TX>
Actuellement, un coup de fil au 111 ou un coup d'oeil au videotex suffit pour
savoir à qui appartient une voiture sur la base du numéro de plaque. Réunie
vendredi à Berne pour la deuxième fois, la Conférence des commissaires à la
protection des données a estimé que le détenteur d'un véhicule à moteur doit
pouvoir protéger son identité sans avoir à faire valoir un intérêt légitime.
Les autorités fédérales et cantonales sont invitées à réexaminer la nécessité
d'une telle publication.
</TX>
<TX>
Les patients sont également exposés de manière accrue à un risque d'atteinte
à leur personnalité, a indiqué samedi le préposé fédéral aux données, qui
présidait la Conférence. En effet, le traitement automatisé des données
relatives à la santé se généralise. Le droit d'accès des patients à
l'information ne doit donc pas être restreint sans motifs particuliers, car
il s'agit du seul instrument dont ils disposent pour prendre connaissance,
corriger ou effacer une information.
</TX>
<ST>
Utilisation des NIP
</ST>
<TX>
Selon les derniers travaux des Chambres fédérales, le recensement de l'an
2000 pourrait avoir lieu davantage en exploitant les registres cantonaux et
communaux. La collecte devra être transparente le cas échéant et les
personnes concernées devront être informées expressément au préalable, a
averti la Conférence.
</TX>
<TX>
Le transfert de données personnelles entre Confédération et cantons se pose
aussi de manière plus générale. La Conférence juge indispensable d'élaborer
un standard commun afin d'assurer un niveau équivalent de protection et de
sécurité des données.
</TX>
<TX>
Les commissaires se sont inquiétés aussi du risque lié à l'utilisation des
numéros d'identification personnelle (NIP) présents en particulier sur les
cartes bancaires. Les NIP permettent notamment de connecter différents
fichiers et de dresser des profils de la personnalité à l'insu des personnes
concernées.
</TX>
</DOC>
