<DOC>
<DOCID>ATS.950523.0149</DOCID>
<DOCNO>ATS.950523.0149</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950523
</DT>
<PT>
211300
</PT>
<SC>
bsf193 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
c5swi sozm ecpi
</DE>
<AU>
zs
</AU>
<KW>
suisse test abe eau en bouteille
</KW>
<TI>
Test d'A Bon Entendeur sur l'eau vendue en bouteille Le seuil toléré pour
l'eau du robinet est souvent dépassé.
</TI>
<LD>
Genève, 23 mai (ats) La majorité des bouteilles d'eau minérales vendues dans
le commerce ont une concentration en germes aérobies plus élevée que celle
tolérée pour l'eau du robinet. En l'abscence de norme en Suisse pour l'eau
embouteillée, il n'est toutefois pas possible de juger ces eaux en terme de
potabilité.
</LD>
<TX>
Le magazine télévisé A Bon Entendeur (ABE) a fait tester deux bouteilles de
chacune des dix marques d'eau minérales les plus vendues en Suisse. Résultat
diffusé mardi soir: sur vingt bouteilles testées, seules cinq (2 Arkina, 2
Evian, 1 Volvic) contenaient moins de 300 germes par ml, qui est la norme
légale pour l'eau du robinet.  Les autres bouteilles contenaient toute entre
300 et 1000 germes par ml, à l'exception d'une bouteille de Volvic où la
concentration atteignait 9200 germes par ml.
</TX>
<ST>
Eau du robinet "épurée"
</ST>
<TX>
Une responsable de Volvic, interviewée par ABE, a indiqué que toutes les eaux
minérales voient leur taux de microrganismes se multiplier lors des
opérations d'embouteillage en raison de la chaleur. Cette multiplication
dépend de maints facteurs comme la spécificité de l'eau, l'âge de la
bouteille, la température à laquelle elle est soumise et la méthode
d'analyse.
</TX>
<TX>
En outre, l'eau embouteillée ne peut être comparée à l'eau du robinet, qui
est une eau "traitée et épurée", qui doit être potable "quelque soit la
longueur de la tuyauterie et le matériau qui la transporte".
</TX>
<ST>
Qualité "satisfaisante dans l'ensemble"
</ST>
<TX>
Interrogé par ABE, un spécialiste du laboratoire cantonal de Genève a estimé
que la qualité microbiologique d'ensemble des bouteilles testées était "bonne
dans l'ensemble" à l'exception de cette bouteille contenant 9200 germes par
ml, où elle n'est "pas satisfaisante". "Légalement on ne peut pas se
prononcer", a ajouté le scientifique, car l'eau embouteillée ne doit répondre
à aucune norme légale en matière de germes aérobies (ordinaires).
</TX>
<TX>
ABE n'a trouvé aucun germe pathogène dans l'échantillon testé.  Toutes les
marques respectaient également la composition chimique, en particulier la
teneur en sels minéraux, indiquée sur l'étiquette.
</TX>
</DOC>
