<DOC>
<DOCID>ATS.940526.0033</DOCID>
<DOCNO>ATS.940526.0033</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940526
</DT>
<PT>
193200
</PT>
<SC>
bsf194 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4fra c5swi c4 c5 c6 eur come
</DE>
<AU>
ka ga ha
</AU>
<KW>
annecy transports conference europeenne ogi
</KW>
<TI>
Conférence européenne des ministres des transports à Annecy La Suisse
réaffirme sa volonté d'expliquer l'initiative des Alpes.
</TI>
<LD>
Annecy, 26 mai (ats) La Suisse entend profiter de la Conférence européenne
des ministres des transports (CEMT) à Annecy, jusqu'à vendredi, pour
clarifier les questions liées à l'initiative des Alpes. Elle souhaite
également accélérer la mise en place du trafic combiné, a déclaré le
conseiller fédéral Adolf Ogi jeudi, à l'ouverture de la CEMT. Le chef du
DFTCE prévoit notamment une rencontre bilatérale avec le ministre américain
des transports, Federico Pena.
</LD>
<TX>
Le responsable du Département fédéral des transports, des communications et
de l'énergie (DFTCE) souhaite s'entretenir avec M. Pena d'une nouvelle
ouverture de l'espace aérien américain à l'aviation civile. D'autres
rencontres bilatérales auront encore lieu avec le ministre des transports
britannique, John MacGregor, et son homologue luxembourgeois, Robert
Goebbels, a déclaré M. Ogi devant la presse.
</TX>
<TX>
Le conseiller fédéral a par ailleurs regretté l'absence du ministre italien
des transports, Publio Fiori. Il espère toutefois le rencontrer la semaine
prochaine à Montreux, lors de la Conférence des ministres des transports des
pays alpins. M. Ogi entend l'informer sur le contenu et la mise en oeuvre de
l'initiative des Alpes. La Suisse veut convaincre ses partenaires européens
qu'elle ne violera pas ses engagements internationaux.
</TX>
<ST>
Engagement pour le trafic combiné
</ST>
<TX>
La Suisse s'engagera aussi pour une meilleure internalisation des coûts
externes occasionnés par les transports et pour une protection accrue des
régions fortement touchées par le trafic. Depuis plusieurs années, la
Confédération prône l'extension du trafic combiné, a rappelé le conseiller
fédéral.
</TX>
<TX>
Selon M. Ogi, l'important est maintenant de créer des infrastructures pour
tous les axes alpins et non seulement pour le Gothard et le Lötschberg. La
Confédération souhaite en outre que la CEMT se préoccupe d'harmoniser la
réglementation dans le domaine des chemins de fer. Outre 22 Etats européens,
des délégations des Etats- Unis, du Canada et du Japon participent à cette
78e séance de la CEMT.
</TX>
</DOC>
