<DOC>
<DOCID>ATS.951210.0052</DOCID>
<DOCNO>ATS.951210.0052</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2331
</LE>
<DT>
951210
</DT>
<PT>
020945
</PT>
<RT>
171721
</RT>
<SC>
bsf006 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c5swi sozm fin
</DE>
<AU>
hs
</AU>
<KW>
suisse telethon fin 2,5 millions dons
</KW>
<TI>

Téléthon Action Suisse 1995: promesses de dons pour 2,5 millions


</TI>
<LD>
Berne, 10 déc (ats) Record battu pour le Téléthon Action Suisse
1995. Des dons et des promesses de dons pour 2,5 millions de francs
ont été enregistrés dimanche à 02h00, soit 25 % de plus que l'année
dernière à la même heure, ont indiqué les organisateurs. Les fonds
ainsi recueillis vont servir à lutter contre la myopathie et la
mucoviscidose.



</LD>
<TX>
Les fonds récoltés resteront en Suisse et seront attribués pour
moitié au soutien de la recherche médicale et pour moitié à l'aide
sociale en faveur des malades et de leurs familles. La Suisse
compte entre 5000 et 6000 personnes atteintes de myopathie, une
maladie musculaire, et un millier de victimes de mucoviscidose, une
affection des poumons. Ces deux maladies génétiques sont, pour le
moment encore, incurables.

</TX>
<TX>
Sur les 2,5 millions de francs de dons et promesses de dons,
1 400 000 ont été récoltés en Suisse romande, 900 000 au Tessin et
200 000 en Suisse alémanique. A côté des cantons qui sont
traditionnellement très actifs, comme Neuchâtel, Vaud et Genève,
l'édition 1995 a été marqué par le bond en avant de plusieurs
cantons et régions: le Valais et le Jura bernois notamment, qui
avaient mis sur pied des programmes ambitieux, ont noté les
organisateurs.

</TX>
<ST>
Nombreuses manifestations

</ST>
<TX>
De nombreuses manifestations ont été organisées pour encourager
la population à la générosité. En Suisse romande, cette collecte a
suscité plusieurs compétitions, comme à Neuchâtel ou encore à La
Chaux-de-Fonds. Dans d'autre villes, comme Bienne ou Lausanne, des
pompiers et des représentants de la protection civile ont animé des
stands. Le Téléthon a débuté vendredi à 18h00 et s'est terminée
dimanche matin à 02h00. La Suisse s'est associée pour la huitième
fois à cet appel organisé depuis neuf ans en France.

</TX>
<TB>
Note aux rédactions:
Des dons peuvent encore être effectués au Téléthon,
c.c.p. 10-16-2
</TB>
</DOC>
