<DOC>
<DOCID>ATS.940507.0038</DOCID>
<DOCNO>ATS.940507.0038</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940507
</DT>
<PT>
162000
</PT>
<SC>
bsf057 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
int mil vot reg par parp be
</DE>
<AU>
rg ce sh
</AU>
<KW>
suisse blocher asin casques bleus developp
</KW>
<TI>
Christoph Blocher mobilise les siens contre les casques bleus "Le Conseil
fédéral a perdu la confiance du peuple suisse" développement.
</TI>
<LD>
Berne, 7 mai (ats) L'Action pour une Suisse indépendante et neutre (Asin) de
Cristoph Blocher se mobilise pour un rejet massif de la création d'un corps
suisse de casques bleus. Plus de 400 délégués réunis samedi à Berne ont
adopté sans opposition le "non" comme mot d'ordre pour la votation du 12
juin. M. Blocher a également réclamé que la politique d'intégration à
l'Europe du gouvernement soit le thème principal des élections fédérales de
l'an prochain.
</LD>
<TX>
"Toutes les tentatives de nous intégrer à l'Union européenne (UE), aux
Nations Unies (ONU) ou à l'Otan doivent être bloquées", a martelé le
conseiller national agrarien zurichois. Depuis le refus de l'Espace
économique européen (EEE) en 1992, la mission de l'Asin n'a pas perdu de son
importance. Au contraire, elle est aujourd'hui plus lourde et difficile, car
les partisans de l'intégration à l'UE et à l'ONU ont adopté la "tactique du
salami", a-t-il estimé.
</TX>
<TX>
Après l'échec de l'intégration économique, ses partisans essayent maintenant
de l'imposer par le biais de la politique de sécurité, a affirmé M. Blocher.
Il a fustigé le projet de casques bleus, dans lequel il voit un pas
supplémentaire de la politique de "négation de la volonté populaire" qui
saperait et affadirait continuellement la neutralité.
</TX>
<ST>
Combat plus dur
</ST>
<TX>
Pour M. Blocher, l'engagement pour l'indépendance et la neutralité est devenu
une tâche à long terme. "Quand certains disent que nous sommes populistes,
parce que nous menons la lutte aux côtés du peuple, cela ne nous inquiète
pas." Le combat deviendra plus dur, car, à la différence de 1992, les
partisans de l'intégration veulent déployer plus de moyens et commencer la
campagne plus tôt.
</TX>
<TX>
Comme le Conseil fédéral et la majorité du parlement ne souhaitent ouvrir le
débat sur l'intégration européenne de la Suisse qu'après les élections
fédérales de 1995, "il sera de notre tâche de faire des négociations
d'adhésion un cheval de bataille électoral", a affirmé M. Blocher.
</TX>
<TX>
D'autres orateurs se sont également exprimés à la tribune contre les casques
bleus. La participation suisse aux opérations de maintien de la paix des
Nations Unies discréditerait la neutralité et préparerait une adhésion à
l'ONU à la sauvette, ont-ils dit.  Contrainte aux économies, l'armée suisse
serait de plus affaiblie par les quelque 100 millions de francs annuels que
coûteraient les casques bleus.
</TX>
<ST>
"Pressions irresponsables"
</ST>
<TX>
M. Blocher a également critiqué le fait que des officiers et des soldats
soient influencés "d'une manière irresponsable". "Il est indigne d'une
démocratie d'exercer une forte pression sur les officiers pour qu'ils
approuvent les casques bleus ou se taisent", a- t-il dit. En mars, le
conseiller fédéral Kapsar Villiger, chef du Département militaire fédéral,
s'était plaint du soutien trop tiède de la Société suisse des officiers à la
création de casques bleus.
</TX>
<TX>
Les délégués de l'Asin ont voté une résolution qui reproche au Conseil
fédéral d'avoir "perdu la confiance du peuple suisse".  L'assemblée a encore
pris connaissance du retrait de deux membres du comité, Martin Chevallaz et
l'ancien conseiller aux Etats Hans Letsch. Quelque 2000 nouvelles adhésions
ont été enregistrées depuis 1992, portant le nombre de membres à 18 300. Les
dettes contractés lors de la campagne contre l'EEE ont été amorties.
</TX>
<ST>
photo key disponible.
</ST>
</DOC>
