<DOC>
<DOCID>ATS.951123.0133</DOCID>
<DOCNO>ATS.951123.0133</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2182
</LE>
<DT>
951123
</DT>
<PT>
102723
</PT>
<RT>
100925
</RT>
<SC>
bsf026 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c1 c9chn ecps int
</DE>
<AU>
cd
</AU>
<KW>
chine entrée omc selon porte-parole chinois
</KW>
<TI>
La Chine affirme qu'elle est prête pour l'OMC
</TI>
<LD>
Pékin, 23 nov (ats/afp) La Chine a réaffirmé jeudi que le temps était venu
pour elle de rejoindre l'Organisation mondiale du commerce (OMC). Elle a
demandé aux Etats-Unis de faire preuve de "flexibilité" pour favoriser son
accession.
</LD>
<TX>
"Il n'est pas normal de continuer à exclure une Chine ouverte et réformiste
du régime de commerce multilatéral et ce n'est pas dans l'intérêt des autres
pays", a déclaré le porte-parole du ministère des Affaires étrangères, Shen
Guofang. "Nous pensons que le temps est venu pour la Chine de rejoindre
l'OMC", a-t-il ajouté, au cours d'un point de presse.
</TX>
<ST>
Pas important
</ST>
<TX>
Le porte-parole a d'autre part affirmé que la récente décision de la Chine de
réduire considérablement ses tarifs douaniers sur 4000 produits constituait
un pas important vers l'ouverture du marché chinois. Il a ajouté que la Chine
a fait des "efforts incessants" pour libéraliser son économie.
</TX>
<TX>
M. Shen était interrogé sur la remarque du représentant américain au
Commerce, Mickey Kantor, qui a déclaré mardi que la baisse des tarifs
annoncée par le président Jiang Zemin au forum de Coopération économique en
Asie-Pacifique (APEC), la semaine dernière, ne suffisait pas pour que la
Chine rejoigne l'OMC immédiatement.
</TX>
<ST>
Progrès à faire
</ST>
<TX>
"Les principaux partenaires de l'OMC doivent faire preuve de sincérité et de
flexibilité lors des pourparlers sur cette question", a déclaré le
porte-parole chinois. Il a rappelé que Bill Clinton avait indiqué, lors du
sommet avec Jiang en octobre, qu'il souhaitait que le processus d'entrée de
la Chine à l'OMC soit accéléré.
</TX>
<TX>
"Nous espérons que les propos du président Clinton se traduiront par des
actions concrètes de la partie américaine", a-t-il ajouté.  Washington veut
que la Chine fasse encore des progrès dans l'ouverture de son marché et dans
le respect des droits de propriété intellectuelle.
</TX>
</DOC>
