<DOC>
<DOCID>ATS.950430.0043</DOCID>
<DOCNO>ATS.950430.0043</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950430
</DT>
<PT>
150300
</PT>
<SC>
bsf049 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c9sok div jus
</DE>
<AU>
ll
</AU>
<KW>
coree sud explosion arrestations dev
</KW>
<TI>
Après l'explosion sur un chantier de métro en Corée du Sud Arrestation de
deux responsables d'entreprises du bâtiment développement.
</TI>
<LD>
Séoul, 30 avr (ats/afp) La justice sud-coréenne a procédé à deux arrestations
et lancé cinq mandats d'arrêt dans le cadre de l'enquête sur l'explosion
survenue vendredi dernier sur le chantier du métro de Taegu, a rapporté
dimanche la télévision sud-coréenne. Une centaine de personnes ont perdu la
vie dans l'accident.
</LD>
<TX>
Les procureurs de la troisième ville du pays ont annoncé ces arrestations au
cours d'une conférence de presse peu après les funérailles des victimes de la
catastrophe. D'autres arrestations sont attendues, ont-ils ajouté.
L'explosion a fait 100 morts, plusieurs disparus et quelque 190 blessés,
selon un nouveau bilan officiel publié dimanche.
</TX>
<TX>
Les personnes mises en cause travaillent pour une société de forage ainsi que
pour les responsables du chantier du métro de Taegu.  Ils figuraient parmi la
vingtaine de personnes interrogées depuis vendredi au sujet de l'explosion.
Celle-ci serait due à une erreur humaine.
</TX>
<ST>
Conduite de gaz perforée
</ST>
<TX>
Les enquêteurs suspectent des ouvriers d'un chantier de construction proche
des lieux du drame d'avoir été à l'origine de l'accident en crevant une
conduite de gaz sur plus de 10 cm de large.  Le gaz se serait ensuite propagé
jusqu'au chantier du métro par un tuyau d'égout. Il aurait été enflammé par
un chalumeau.
</TX>
<TX>
La conduite de gaz éventrée a été détectée samedi soir sur un site de forage
à proximité du chantier. Le forage avait été effectué peu de temps avant
l'explosion, sans autorisation et sans mesures de sécurité, ont indiqué les
procureurs.
</TX>
<ST>
Compensations pour les victimes
</ST>
<TX>
Au cours d'une réunion ministérielle, le gouvernement sud-coréen a appelé
dimanche à des vérifications des conduites de gaz à travers tout le pays. Il
a également promis des compensations pour les victimes.
</TX>
<TX>
Le gouvernement ne s'est cependant pas prononcé sur les accusations de la
presse locale. Celle-ci affirmait que l'accident "ne demandait qu'à se
produire" puisque les autorités ne disposent d'aucune carte des conduites de
gaz souterraines qui sont souvent percées au cours de travaux de
construction.
</TX>
<TX>
La catastrophe de Taegu intervient à peine six mois après une autre explosion
de gaz qui avait fait 12 morts et 65 blessés dans un quartier ouest de Séoul.
Cet accident était dû à une erreur humaine.
</TX>
</DOC>
