<DOC>
<DOCID>ATS.950627.0089</DOCID>
<DOCNO>ATS.950627.0089</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950627
</DT>
<PT>
150100
</PT>
<SC>
bsf113 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
vd come umw div
</DE>
<AU>
al tp
</AU>
<KW>
vd lausanne accident gare bilan vers brève
</KW>
<TI>
Accident chimique en gare de Lausanne il y a un an Un "exercice" à 5 millions
de francs riche en enseignements version brève
</TI>
<LD>
Lausanne, 27 juin (ats) Le 29 juin 1994 à 02h56, un train chargé de produits
chimiques déraillait à Lausanne. Une opération de cinq jours et beaucoup de
chance ont permis d'éviter une catastrophe majeure. Un an après, les
responsables tirent les leçons d'un accident qui a coûté 5 millions de francs
aux CFF.
</LD>
<TX>
Cet accident a révélé le bon fonctionnement des plans de catastrophe, et de
la collaboration entre les divers services. Le rapport d'intervention
présenté mardi à la presse souligne aussi que les capacités sanitaires
auraient été insuffisantes pour faire face à un afflux important de blessés
en cas de véritable catastrophe.
</TX>
<ST>
Effectifs considérables
</ST>
<TX>
Les opérations ont mobilisé jusqu'à 850 personnes, effectifs qui auraient été
plus importants encore en cas d'incendie. La collaboration entre les services
- pompiers professionnels de Lausanne et Genève, volontaires des communes,
spécialistes de l'industrie chimique, personnel médical et de la protection
civile, employés CFF - a été exemplaire.
</TX>
<TX>
La chance a aussi joué son rôle. La ruptures des lignes électriques CFF n'a
pas provoqué d'incendie, les wagons ont bien résisté au choc, d'où des fuites
limitées. Les infiltrations de produits chimiques dans le sous-sol n'ont pas
provoqué d'explosion.  L'analyse de la situation a révélé que plusieurs
facteurs étaient réunis pour provoquer une catastrophe majeure.
</TX>
<ST>
Erreurs
</ST>
<TX>
Les dossiers préparés dans le plan catastrophe de la ville de Lausanne ont
facilité la conduite des opérations. L'évacuation de milliers de personnes
s'est déroulée sans difficulté. La mise en place d'une centrale d'information
du public. qui reçu 6166 appels, s'est révélée adhéquate. Le rapport relève
aussi quelques erreurs.  L'acheminement des wagons accidentés par le rail
s'est soldé par un nouveau déraillement après quelques kilomètres.
</TX>
<TX>
Rappelant que l'enquête est encore en cours, Pierre-Alain Urech, directeur du
1er arrondissement CFF, a indiqué que l'accident a été provoqué par le
freinage au bas d'une pente d'un train lourd. Il résulte d'une conjonction de
phénomènes et non de la défaillance d'un élément. Plusieurs mesures ont été
prises depuis à titre préventif.
</TX>
<TX>
L'accident de la gare de Lausanne a coûté quelque 5 millions de francs aux
CFF. Cette facture ne tient pas compte des deux incendies qui se sont
produits à la même époque dans le bâtiment.
</TX>
</DOC>
