<DOC>
<DOCID>ATS.941002.0007</DOCID>
<DOCNO>ATS.941002.0007</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941002
</DT>
<PT>
204200
</PT>
<SC>
bsf079 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c1 c7soa
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
usa afrique sud mandela discours
</KW>
<TI>
Appel du président Mandela à la lutte contre la pauvreté.
</TI>
<LD>
New York, 2 oct (ats/afp) Le président sud-africain Nelson Mandela a lancé
dimanche à New York un appel "à tous ses amis" pour l'aider à lutter contre
la pauvreté et le manque d'infrastructures en Afrique du sud. Il s'est
exprimé devant quelque 500 fidèles à l'église baptiste de Canaan à Harlem.
</LD>
<TX>
"La véritable bataille en Afrique du Sud vient juste de commencer, c'est un
combat contre la pauvreté, les maladies, le chômage, les sans-abris, contre
l'absence d'équipements pour la santé, pour l'électricité et l'eau courante.
Nous voulons que nos amis s'engagent dans ce combat", a déclaré le président
sud-africain.
</TX>
<TX>
Pour sa première visite à New York en tant que chef d'Etat, M. Mandela a
réservé son premier discours à l'assistance de l'église baptiste Canaan à
Harlem. Il y a a retrouvé deux "vieux amis": David Dinkins, l'ancien maire de
New York, et Jesse Jackson, militant en faveur des droits de l'homme.
</TX>
<ST>
"Bon présage"
</ST>
<TX>
"C'est un bon présage que ma première intervention dans ce pays ait lieu ici,
" a déclaré M. Mandela devant les fidèles agitant souvent des petits drapeaux
sud-africains. Il a rappelé qu'il était déjà venu à New York pour trouver des
fonds afin de financer sa campagne électorale et que "l'église Canaan est un
de (ses) plus importants alliés".
</TX>
<TX>
Après un office religieux de plus de deux heures, M. Mandela a pris un rapide
bain de foule. Il devait rencontrer le maire de New York, Rudolph Giuliani,
et le gouverneur de l'Etat de New York, Mario Cuomo, dans l'après-midi.
Lundi, le président sud-africain doit prendre la parole devant l'Assemblée
générale de Nations Unies. Il devrait ce même jour rencontrer le président
haïtien en exil, Jean- Bertrand Aristide, a indiqué Jesse Jackson aux
journalistes.
</TX>
<TX>
Mardi, M. Mandela doit entamer une visite d'Etat de deux jours à Washington,
où il sera reçu en grande pompe à la Maison Blanche par le président Bill
Clinton. Plusieurs accords de coopération économique entre les Etats-Unis et
l'Afrique du Sud doivent être annoncés à cette occasion.
</TX>
</DOC>
