<DOC>
<DOCID>ATS.951201.0276</DOCID>
<DOCNO>ATS.951201.0276</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3617
</LE>
<DT>
951201
</DT>
<PT>
111320
</PT>
<RT>
085916
</RT>
<SC>
bsf057 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c9lao parp
</DE>
<AU>
mo
</AU>
<KW>
laos 20 ans pouvoir parti pathet lao célébra
</KW>
<TI>
Laos: 20 ans de pouvoir du parti révolutionnaire Pathet Lao Coup d'envoi des
célébrations
</TI>
<LD>
Vientiane, 1er déc (ats/afp) Le Laos a donné vendredi le coup d'envoi des
célébrations du 20e anniversaire de l'accession au pouvoir du Pathet Lao
communiste. Une gerbe a été déposée à la mémoire des dizaines de milliers de
morts au combat jusqu'en 1975.
</LD>
<TX>
Le 2 décembre 1975, le Parti populaire révolutionnaire Lao (PPRL), plus connu
sous l'appellation de Pathet Lao, prenait le pouvoir.  Après des siècles de
monarchie, il mettait sur pied une république démocratique populaire au Laos.
</TX>
<TX>
La guérilla du Pathet Lao a lutté, avec les Vietnamiens, contre une série de
gouvernements de droite soutenus par les Etats-Unis.  Ils ont été remplacés
par un régime monolithique en 1975 lors de la révolution la plus tranquille
qu'ait connue l'Indochine cette année-là. Ce petit pays bouddhiste avait été
entraîné dans la seconde guerre d'Indochine après l'indépendance acquise de
la France en 1953.
</TX>
<TX>
Bien que le gouvernement se glorifie des réalisations des 20 dernières
années, la révolution laotienne a plongé le pays dans une longue période
d'isolement, de misère et de conflit avec le voisin thaïlandais. Environ 10 %
de la population a fui le pays, notamment la classe moyenne, tandis que le
pouvoir se livrait à une sévère répression des opposants.
</TX>
<ST>
Priorité au développement économique
</ST>
<TX>
Mais avec la désintégration du bloc soviétique et le recul de l'influence du
Vietnam en Indochine, le Laos a pris le cap de réformes économiques.
L'idéologie est passée au second plan, la priorité est donnée au
développement économique.
</TX>
<TX>
Le Laos est allé plus loin dans ses réformes que ses voisins chinois et
vietnamien. Dès 1990, la plupart des entreprises d'Etat ont été privatisées
et le pays a accueilli 5,6 milliards de dollars d'investissements privés (6,4
milliards de francs).
</TX>
<TX>
Sept ans après une guerre frontalière, le pays s'est aussi rapproché de la
Thaïlande capitaliste. C'est aujourd'hui son premier investisseur et
partenaire commercial étranger.
</TX>
<TX>
Les faucilles et marteaux visibles autrefois à Vientiane ont presque tous
disparus et les dirigeants ont remisé les concepts marxistes, leur préférant
le "socialisme bouddhiste". Mais peu de changements sont apparus dans le
système politique. Le pays est toujours fermement dirigé par le président
Nouhak Phoumsavanh, 80 ans, et par le politburo.
</TX>
<ST>
Pas de parade militaire
</ST>
<TX>
Dans un discours sur les ambitions du pays, le ministre des affaires
étrangères Somsavat Lengsavad a insisté sur huit objectifs. Il a notamment
mentionné le développement de l'investissement étranger, celui des
infrastructures et du tourisme et le maintien d'une croissance dynamique,
actuellement autour de 8 %.
</TX>
<TX>
Le ministre a rappelé que le pays se préparait à intégrer l'Association des
nations du Sud-Est asiatique en 1997. Mais Vientiane est handicapée par une
pénurie de cadres bien formés et s'inquiète de la facture de sa participation
au forum régional.
</TX>
<TX>
Contrairement au 15e anniversaire, il n'y aura cette année ni parades
militaires ni défilés aériens. Le gouvernement laotien n'a pas voulu faire de
dépenses somptuaires alors que de nombreuses provinces ont été dévastées par
les pires inondations en plusieurs décennies. Samedi, des milliers de
personnes devraient toutefois assister à un rassemblement devant l'Assemblée
nationale.
</TX>
</DOC>
