<DOC>
<DOCID>ATS.940519.0175</DOCID>
<DOCNO>ATS.940519.0175</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940519
</DT>
<PT>
070100
</PT>
<SC>
bsf016 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c3dom vot
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
republique dominicaine elections
</KW>
<TI>
Elections dominicaines Irrégularités dans le scrutin, selon des observateurs.
</TI>
<LD>
Saint-Domingue, 19 mai (ats/reuter) Les résultats du scrutin de lundi en
République dominicaine s'orientent, après dépouillement de 94,7 % des
bulletins, vers une étroite victoire du président sortant Joaquin Balaguer.
Mais des observateurs internationaux font état d'irrégularités.
</LD>
<TX>
Une mission d'observation de l'Organisation des Etats américains a réclamé
une enquête sur les listes électorales. Balaguer, qui à 87 ans sollicite un
septième mandat, s'est dit confiant dans sa victoire. Les derniers résultats
le créditent de 42,53 % des suffrages contre 41,17 % à Jose Fransisco Pena
Gomez, du parti révolutionnaire dominicain (PRD). Mais ce dernier a affirmé
que le scrutin était truqué et a réclamé une suspension du dépouillement.
</TX>
<TX>
La commission électorale a néanmoins poursuivi son travail et annoncé qu'elle
autorisait la prise en compte des bulletins d'électeurs ne figurant pas sur
les listes électorales qui ne représentent, a-t-elle assuré, que 0,54 % du
total. Des observateurs internationaux ont déclaré que de nombreux électeurs
n'avaient pu voter parce que leur nom ne figurait pas sur les listes établies
par le gouvernement, ce qui pourrait avoir influencé l'issue du scrutin.
</TX>
<TX>
"Certaines personnes qui se sont vu refuser le droit de vote semblent
appartenir en majorité à l'opposition", a déclaré l'un des observateurs. "Il
se peut que ces irrégularités aient changé le résultat du scrutin", a-t-il
précisé.
</TX>
<TX>
Balaguer s'est dit prêt à accepter un nouveau décompte si la commission
électorale le réclame, mais il a ajouté que les irrégularités relevées par
les observateurs n'étaient pas assez graves pour invalider le vote.
</TX>
</DOC>
