<DOC>
<DOCID>ATS.950621.0106</DOCID>
<DOCNO>ATS.950621.0106</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950621
</DT>
<PT>
163500
</PT>
<SC>
bsf141 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
fin ecpb zh bs ge
</DE>
<AU>
jq rp
</AU>
<KW>
zurich bes demarrage prévu fin 1995
</KW>
<TI>
La Bourse électronique suisse espère démarrer cette année encore Phase de
simulation au plus tôt début septembre.
</TI>
<LD>
Zurich, 21 juin (ats) La Bourse électronique suisse (BES) espère toujours
démarrer ses activités avant la fin de l'année. Après plusieurs reports, dus
à des difficultés plus grandes qu'escomptées dans l'intégration des
différents systèmes, la phase de simulation ne commencera, au plus tôt, que
début septembre.
</LD>
<TX>
"Le point de non-retour est depuis longtemps dépassé", a assuré Jörg Fischer,
président de la BES, mercredi dans les locaux de la bourse de Zurich. Malgré
ses avatars, le projet avance bien, a-t-il assuré. Mais de par sa dimension
et sa complexité, il nécessite le temps suffisant à la réalisation des tests.
</TX>
<TX>
"En fin de compte, il importe peu que les transactions démarrent 6 ou 8 mois
plus tôt ou plus tard. L'important est que le système ait été intégralement
testé avant sa mise en route", a ajouté M. Fischer.  Il a également insisté
sur la "terrible complexité" du projet et assuré que les membres de la BES,
les banques en particulier, ont toujours confiance.
</TX>
<ST>
Nouveau calendrier
</ST>
<TX>
Un nouveau calendrier a été élaboré. La première phase, dite de migration,
débutera le 24 juillet, a indiqué le chef du projet Bernhard Sauer. Il s'agit
de regrouper les six organisations parties prenantes au projet. A savoir, les
bourses de Genève, Bâle et Zurich, l'Association tripartite bourse (ATB), la
Soffex et l'Office d'admission, a-t-il expliqué.
</TX>
<TX>
Au bout de six semaines environ, le conseil d'administration jugera si la
phase de simulation proprement dite peut commencer. Il n'est donc pas
possible de fixer encore une date précise, a déclaré M. Sauer. A l'origine,
la simulation devait commencer le 18 février.  Après quatre reports
successifs, elle ne démarrera donc pas avant la première semaine de septembre
au plus tôt.
</TX>
<ST>
Phase terminale
</ST>
<TX>
Viendra ensuite la phase terminale, dite de migration, prévue pour durer
quatre semaine. Le président de la BES prévoit qu'elle sera achevée fin 1995.
C'est-à-dire que les transactions intégralement électroniques pourront
commencer à cette date.
</TX>
<TX>
Il a chiffré les coûts du retard entre 10 et 15 millions de francs, alors que
le budget global initial était de quelque 100 millions. Le montant
supplémentaire est intégralement supporté par la BES et non par ses membres,
a-t-il précisé. Mais pour lui, les coûts ne sont pas un problème prioritaire,
car c'est la qualité qui est déterminante.
</TX>
</DOC>
