<DOC>
<DOCID>ATS.951101.0047</DOCID>
<DOCNO>ATS.951101.0047</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2532
</LE>
<DT>
951101
</DT>
<PT>
164238
</PT>
<RT>
152533
</RT>
<SC>
bsf109 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi be ecph ecps ecpt fin
</DE>
<AU>
ry cd ct
</AU>
<KW>
suisse airtour voyages déficit licenciements
</KW>
<TI>
Airtour Voyages est dans les chiffres rouges et licencie La recherche d'un
partenaire fort se poursuit
</TI>
<LD>
Berne, 1er nov (ats) Le voyagiste bernois Airtour est dans les chiffres
rouges et n'atteindra certainement pas l'équilibre financier à la fin de
l'année, comme le prévoyait le budget. La recherche d'un partenaire fort est
restée jusqu'à présent sans succès, a indiqué mercredi à l'ATS son directeur,
Walter Kunz.
</LD>
<TX>
Pendant l'année en cours, l'effectif du personnel a été réduit de 42 à 35,5
postes, a indiqué M. Kunz. Trois licenciements sont intervenus. La diminution
du personnel a eu lieu en rapport avec la restructuration. Cela n'a pas de
sens d'occuper des gens pour les voyages aux Etats-Unis si l'offre de ce
produit n'est pas maintenue.
</TX>
<ST>
Plus de catalogue pour les Etats-Unis
</ST>
<TX>
Les voyages aux Etats-Unis continueront à être vendus, mais ne seront plus
proposés dans un catalogue spécial dès 1996. Les piliers principaux restent
les voyages balnéaires, les visites de villes et les vacances sportives. M.
Kunz n'a pas pu donner davantage d'information sur les changements qui
interviendront dans l'offre en 1996, parce qu'ils sont encore à l'étude.
</TX>
<TX>
L'offre est conçue afin qu'Airtour commence l'année 1996 comme une société
indépendante dans le marché des voyages, a précisé M. Kunz.  Car le
partenaire fort souhaité n'a pas encore été trouvé et la poursuite d'une voie
indépendante ne peut pas être écartée, d'après M. Kunz. L'organisation
Airtour-CIS Club Intersport devrait de toute façon être maintenue.
</TX>
<ST>
Très mauvais premier trimestre
</ST>
<TX>
La filiale CIS, spécialisée dans les vacances sportives, est pour le moment
le domaine le plus rentable, a expliqué M. Kunz.  Globalement, l'ancienne
filiale d'Intersport, Airtour, est toujours dans les chiffres rouges, après
un très mauvais premier trimestre.  Depuis avril, le nombre de passagers a
augmenté de 10 % et le chiffre d'affaires devrait se stabiliser d'ici la fin
de l'année au niveau de l'année précédente, soit 40 millions de francs.
</TX>
<TX>
La collaboration avec 7-seas Travel de Daniel Wächter, qui tenta de ramener
Airtour dans les chiffres noirs jusqu'à fin mars, a été dissoute mardi. Il
n'y a jamais eu de participation croisée au niveau du capital contrairement à
l'idée initiale, a précisé M. Kunz.
</TX>
</DOC>
