<DOC>
<DOCID>ATS.940606.0041</DOCID>
<DOCNO>ATS.940606.0041</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940606
</DT>
<PT>
175000
</PT>
<SC>
bsf148 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c1 c8isr c8jrd
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
usa israel jordanie pourparlers frontieres
</KW>
<TI>
Négociations israélo-jordaniennes sur les frontières, selon Amman.
</TI>
<LD>
Washington, 6 juin (ats/afp) Israël et la Jordanie entameront des
négociations sur le tracé de leur frontière. Ils devraient évoquer cette
question lors d'une réunion du comité économique tripartite
jordano-israélo-américain, lundi et mardi à Washington, a-t-on confirmé de
source jordanienne dans la capitale américaine.  L'ambassade d'Israël aux
Etats-Unis s'est refusé à confirmer des pourparlers bilatéraux
jordano-israéliens portant spécifiquement sur la question des frontières.
</LD>
<TX>
"La question des frontières constitue pour nous un préalable", a- t-on
précisé de source jordanienne en faisant état d'une "certaine résistance
israélienne" à ce sujet. "Nous verrons ce qui se passera lorsque les
conversations s'engageront", a déclaré un responsable israélien sous le
couvert de l'anonymat.
</TX>
<TX>
De source autorisée à Amman, on a indiqué que la Jordanie refuserait toute
coopération économique avec Israël tant que ne serait pas réglée la question
des frontières entre les deux pays.  Samedi, le ministre jordanien de
l'Information, Jawad Anani, avait déclaré que si un accord était conclu à
Washington, une commission d'experts serait chargée de dessiner les
frontières "selon le tracé délimité lors du mandat britannique".
</TX>
<ST>
Développement économique
</ST>
<TX>
Au cours de cette quatrième session du comité tripartite, installé en octobre
1993 par le président Bill Clinton, les Etats-Unis, la Jordanie et Israël
doivent discuter de projets de développement économique au sein de deux
sous-commissions, a indiqué le département d'Etat. Le commerce et les
affaires financières et bancaires seront à l'ordre du jour de la première
sous-commission tandis que la coopération jordano-palestinienne en matière de
développement économique sera examinée par la seconde.
</TX>
<TX>
Les entretiens trilatéraux doivent s'ouvrir au niveau des chefs de
délégation, MM. Fayez Tarawneh (Jordanie) et Elyakim Rubinstein (Israël)
tandis que la délégation américaine sera conduite par l'ambassadeur Dennis
Ross, coordinateur spécial pour le Proche- Orient.
</TX>
<TX>
La Jordanie réclame d'Israël 320 km2 le long de la frontière entre le Golfe
d'Aqaba et la Mer morte, ainsi qu'une portion de terre de 1,3 km2 située au
sud du lac de Tibériade, dans la vallée du Jourdain. Cette revendication
territoriale se fonde sur le tracé fixé en septembre 1922 par la puissance
mandataire britannique entre la Palestine et la Transjordanie de l'époque. Le
gouvernement mandataire, qui contrôlait à l'époque les deux rives du
Jourdain, n'avait toutefois pas délimité la frontière sur le terrain.
</TX>
</DOC>
