<DOC>
<DOCID>ATS.940328.0027</DOCID>
<DOCNO>ATS.940328.0027</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940328
</DT>
<PT>
171800
</PT>
<SC>
bsf113 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
eng
</DE>
<AU>
dl sh
</AU>
<KW>
suisse production electricite eau potable
</KW>
<TI>
Augmentation de la production d'électricité d'origine hydraulique
L'approvisionnement en eau potable pourrait être mieux exploité.
</TI>
<LD>
Baden AG, 28 mars (ats) Quelque 160 à 320 millions de kWh d'électricité
pourraient être produits chaque année en Suisse de manière non-polluante et à
un coût acceptable si on couplait des mini-centrales hydroélectriques aux
installations d'approvisionnement en eau potable. Des turbines entraînant des
alternateurs pourraient utiliser la pression excédentaire de l'eau lors de
son transit vers les utilisateurs.
</LD>
<TX>
Cette proposition émane de l'Association suisse pour l'aménagement des eaux,
à Baden, qui estime qu'un effort accru dans la construction de telles
mini-centrales hydroélectriques répondrait aux exigences du programme fédéral
"Energie 2000".
</TX>
<TX>
Actuellement, une cinquantaine d'installations d'approvisionnement en eau
potable sont déjà couplées à des petites centrales électriques. Mais le
potentiel de production d'énergie par ce moyen est encore loin d'être
atteint. Plus de 320 installations d'approvisionnement en eau potable
pourraient encore être équipées de cette technique. Au total, elles
pourraient produire annuellement entre 160 et 320 millions de kWh
d'électricité, soit environ l'équivalent d'une centrale hydroélectrique
moyenne comme Muehleberg (BE) ou Chandoline (VS), estime l'association.
</TX>
<TX>
Cette technique a l'avantage de ne pas porter atteinte aux sites.  Elle ne
pose notamment pas de problèmes relatifs aux débits minimums, ce qui
simplifie les procédures d'autorisation. Les investissements à ajouter aux
équipements déjà disponibles (turbine, alternateur) sont relativement
modestes. De telles mini-centrales hydroélectriques pourraient aussi être
construites sur des installations de traitement des eaux usées, mais à un
coût légèrement supérieur.
</TX>
</DOC>
