<DOC>
<DOCID>ATS.941214.0102</DOCID>
<DOCNO>ATS.941214.0102</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941214
</DT>
<PT>
142800
</PT>
<SC>
bsf080 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4irl c4uk mil fin
</DE>
<AU>
ab ni
</AU>
<KW>
gb ulster forum
</KW>
<TI>
Forum sur l'investissement en Ulster Une certaine confiance mais pas de
mesure spectaculaire.
</TI>
<LD>
Belfast, 14 déc (ats/afp) Le gouvernement britannique, soutenu par
l'administration américaine, a tenté mardi et mercredi à Belfast de
convaincre les investisseurs privés étrangers de venir s'implanter en Ulster
où la violence a disparu depuis plus de trois mois. Aucune mesure
spectaculaire n'a toutefois été annoncée.
</LD>
<TX>
Le Forum international pour l'investissement en Ulster avait été organisé à
l'initiative du Premier ministre britannique John Major.  Ayant réussi là où
tous ses prédecesseurs ont échoué - un arrêt complet de la violence -, John
Major veut capitaliser sur ce succès en attirant un maximum d'investisseurs
étrangers, un moyen, selon lui, de rendre la paix "irréversible".
</TX>
<ST>
Soutien américain
</ST>
<TX>
L'Irlande du Nord "brûle du désir de réussir, d'oublier le passé et
d'exploiter son indéniable potentiel", a lancé le Premier ministre
britannique aux 300 hommes d'affaires internationaux invités au Forum. Dans
cette démarche, M. Major a reçu le soutien sans réserve du secrétaire
américain au Commerce Ron Brown, venu en Irlande du Nord à la demande du
président Bill Clinton à la tête d'une importante délégation composée de
chefs d'entreprises, de conseillers de la Maison Blanche et de membres du
Congrès.
</TX>
<TX>
Malgré les différences d'appréciation qui ont pu exister par le passé entre
Washington et Londres sur le dossier nord-irlandais, les Etats-Unis sont déjà
fortement implantés en Ulster, avec 40 entreprises qui font travailler 9000
personnes. Au cours des cinq dernières années, elles ont investi dans la
province 850 millions de dollars (1,15 milliard de francs).
</TX>
<TX>
Washington veut faire plus, a dit Ron Brown. Les Etats-Unis préparent
activement une conférence sur les investissements en Ulster qui se tiendra à
Philadelphie en avril. Cette bonne volonté de Londres et Washington, ainsi
que de l'Union européenne, semble avoir été appréciée par les chefs
d'entreprises venus au Forum. Ils se disent prêts à s'implanter en Ulster où
ils bénéficieront de toutes les facilités financières et fiscales de la part
du gouvernement britannique.
</TX>
<ST>
Boycotté par le Sinn Fein
</ST>
<TX>
"Depuis trois mois, rien de violent ne s'est passé et c'est très
encourageant", a déclaré John Cullinane, patron d'une entreprise informatique
de Boston (Etats-Unis). Un représentant de Taïwan a estimé que "pour le
moment l'environnement est stable, ce qui est suffisant pour investir".
</TX>
<TX>
Ceux qui étaient déjà venus à Belfast ont pu constater combien l'atmosphère
dans cette ville a changé depuis le cessez-le feu de l'IRA du 1er septembre,
suivi par celui des milices loyalistes le 13 octobre. Aucun véhicule blindé,
aucun soldat ne se trouvait à proximité du grand hôtel où s'est déroulé le
forum, un établissement qui depuis 25 ans a régulièrement subi les assauts
des divers groupes paramilitaires avec 31 attentats.
</TX>
<TX>
Après bien des tergiversations, le Sinn Fein (branche politique de l'IRA) a
finalement renoncé à participer au forum pour protester, dit-il, contre la
faible représentation qui lui avait été accordée.  Ses six conseillers
municipaux invités ont quitté la salle au moment où le ministre britannique à
l'Irlande du Nord, sir Patrick Mayhew, commençait mercredi à faire son
discours. John Major a regretté cette décision, soulignant que ce forum avait
été organisé pour donner "un avenir meilleur pour tous les Nord-Irlandais".
</TX>
</DOC>
