<DOC>
<DOCID>ATS.951208.0022</DOCID>
<DOCNO>ATS.951208.0022</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3247
</LE>
<DT>
951208
</DT>
<PT>
173943
</PT>
<RT>
103859
</RT>
<SC>
bsf136 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<RF>
combsf045
</RF>
<DE>
c5swi zh fin
</DE>
<AU>
cd pa
</AU>
<KW>
suisse elektrowatt landis &amp; gyr opa bourse
</KW>
<TI>

Offre publique d'achat d'Elektrowatt sur Landis &amp; Gyr Eventuel délit
d'initiés à l'étude - actions en hausse


</TI>
<ST>
développement

</ST>
<LD>
Zurich, 8 déc (ats) Après le lancement jeudi de l'offre publique
d'achat (OPA) d'Elektrowatt sur Landis &amp; Gyr (L&amp;G), le bureau du
commissaire de la bourse de Zurich étudie la possibilité d'un
éventuel délit d'initiés. Il est toutefois trop tôt pour dire si
une enquête sera ouverte, a-t-il précisé vendredi à l'ATS.



</LD>
<TX>
Les actions de L&amp;G ainsi que, contre toute attente,
d'Elektrowatt ont terminé la journée boursière en hausse.
Entre-temps, Saurer SA, à Arbon (TG) a vendu sa participation dans
BB Industrie (BBI), un des gros actionnaires de L&amp;G. Au niveau
politique, l'Alternative socialiste-verte du canton de Zoug a exigé
d'Elektrowatt une politique d'information ouverte.

</TX>
<ST>
Volumes d'échanges inhabituels

</ST>
<TX>
La possibilité d'un délit d'initiés est étudiée parce que les
cours des actions Elektrowatt et L&amp;G ont commencé à grimper à
partir du 22 novembre. Le volume de titres échangés ce jour-là
était très inhabituel pour Elektrowatt et l'a été le lendemain pour
L&amp;G, comme le montre un graphique paru vendredi dans la "Basler
Zeitung".

</TX>
<TX>
Le 22 novembre, 80 840 actions Elektrowatt ont changé de mains,
soit près de quatre fois plus que la moyenne des échanges des
autres jours de la fin du mois de novembre. Le 23 novembre, 18 420
actions L&amp;G ont été échangées, soit environ neuf fois plus que les
autres jours de la deuxième quinzaine du mois.

</TX>
<ST>
Actions en hausse à Zurich

</ST>
<TX>
Les actions d'Elektrowatt et de L&amp;G s'affichent à la hausse
vendredi à Zurich. En raison de l'offre de reprise sur L&amp;G, la
plupart des opérateurs escomptaient pourtant une baisse du cours de
l'action Elektrowatt, parce que la bourse n'est pas favorable aux
acquisitions, a noté un spécialiste.

</TX>
<TX>
Elektrowatt a gagné 19 francs, atteignant son plus haut de
l'année à 372. Pour sa part, L&amp;G a gagné 210 francs ou 29 %, à 940,
s'approchant ainsi du niveau de l'offre de reprise de 950 francs.
Les actions du CS Holding, plus important actionnaire
d'Elektrowatt, ont progressé de 2 francs à 115. La société de
participation BBI a gagné 60 francs et a terminé à 1960. BBI
détient 7,1 % de L&amp;G. Un porte-parole a précisé que BBI n'avait pas
encore vendu sa participation.

</TX>
<TX>
Saurer a vendu vendredi sa participation de 12,3 % dans BBI au
prix du marché. Saurer a ainsi encaissé quelque 60 millions de
francs, a indiqué l'entreprise dans un communiqué. Le porte-parole
de Saurer, Edwin van der Geest, n'a voulu donner aucune indication
sur l'acheteur. Saurer avait décidé depuis quelques temps déjà de
se concentrer sur l'industrie et d'éliminer ses activités
financières.

</TX>
<TB>
Note aux rédactions:
La dépêche a été entièrement remaniée en tenant compte notamment
du cours de clôture de la séance de vendredi à la bourse de Zurich.
</TB>
</DOC>
