<DOC>
<DOCID>ATS.950118.0049</DOCID>
<DOCNO>ATS.950118.0049</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950118
</DT>
<PT>
165600
</PT>
<SC>
bsf133 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
c4lux ecpb fin ge
</DE>
<AU>
mf rp
</AU>
<KW>
safra holdings resultats 1994
</KW>
<TI>
Le bénéfice de Safra Republic Holdings progresse de 30 % en 1994.
</TI>
<LD>
Luxembourg/Genève, 18 jan (ats) Le groupe bancaire Safra Republic Holdings SA
a annoncé mercredi avoir réalisé un bénéfice net de 158,6 millions de dollars
en 1994, en hausse de 30 % par rapport à 1993. Le groupe affiche un bilan
consolidé de 12,5 milliards de dollars, contre 11,3 milliards de dollars en
1993.
</LD>
<TX>
Les dépôts de la clientèle ont fortement progressé d'une année à l'autre,
passant de 5,9 à 8,1 milliards de dollars. Le produit net des intérêts a
atteint 224,5 millions de dollars en 1994, contre 221,2 millions de dollars à
la fin de l'exercice précédent. Le produit des commission s'est élevé à 78,5
millions de dollars l'an dernier.
</TX>
<TX>
Le groupe a provisionné 12 millions de dollars sur des créances douteuses
l'an dernier, contre 81 millions de dollars en 1993. Le total de la provision
pour créances douteuses au 31 décembre 1994 a atteint 124,8 millions de
dollars, soit 9,5 % du total des prêts, a indiqué le holding bancaire.
</TX>
<ST>
Augmentation du dividende
</ST>
<TX>
Les fonds propres du groupe s'élèvent à environ 1,2 milliards de dollars. Une
augmentation du dividende annuel de 2,75 à 3,25 dollars par action ordinaire
sera proposée lors de l'assemblée général de Safra Republic Holdings, en mai,
à Luxembourg, a précisé le groupe bancaire.
</TX>
<TX>
Safra Republic Holdings regroupe cinq banques privées et commerciales, parmi
lesquelles l'établissement genevois Republic National Bank of New York
(Suisse). Le capital du holding est détenu à 48,8 % par Republic New York
Corporation et à 20,8 % par Edmond J. Safra, à travers la société Saban SA.
Le reste du capital est entre les mains d'investisseurs internationaux.
</TX>
<TX>
Republic National Bank of New York (Suisse), spécialisée dans la gestion de
fortunes et le commerce international, a réalisé un bénéfice net de 40,2
millions de francs en 1993, en hausse de 34 % par rapport à l'exercice
précédent. L'établissement financier envisage d'engager environ 50 personnes
dans les 18 prochains mois.
</TX>
</DOC>
