<DOC>
<DOCID>ATS.940424.0028</DOCID>
<DOCNO>ATS.940424.0028</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940424
</DT>
<PT>
171000
</PT>
<SC>
bsf072 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
bif
</OC>
<DE>
be kul
</DE>
<AU>
to sh
</AU>
<KW>
jura bernois fete bande dessinee bilan
</KW>
<TI>
Fête de la BD à Tavannes (BE) Dedicaces et spectacles ont drainé près de 3000
personnes.
</TI>
<LD>
Tavannes (BE), 24 avril (ats) Près de 3000 personnes ont participé ce
week-end à la 5e Fête de la BD à Tavannes. Pendant trois jours, la localité
du Jura bernois a accueilli des auteurs de bandes dessinées français, belges
et suisses. Outre les habituelles séances de dédicaces et les expositions de
dessins, le public a pu assister à deux spectacles. Très satisfaits, les
organisateurs pensent déjà à la prochaine édition, ont-ils déclaré dimanche.
</LD>
<TX>
Les visiteurs ont pu croiser à Tavannes les Belges Di Sano, créateur du
"Jeune Renaudin", Charles Jarry, auteur de la série des "Baroudeurs sans
frontières", et Daniel Kox, le dessinateur de "L'agent 212". Du côté des
auteurs français, les organisateurs ont enregistré quelques défections de
taille, comme celle de Régis Loisel, l'un des meilleurs dessinateurs
contemporains.
</TX>
<TX>
Le public s'est cependant consolé avec la présence du scénariste et
dessinateur Roger Windenlocher: les pères du personnage Nabuchodinosaure se
sont produits en concert samedi soir à Tavannes.  Le créateur de "Titeuf", le
Suisse Zep, les a précédés sur scène avec son groupe "Titi % the Raw Minets".
Vendredi soir, l'humoriste Tex a présenté pour sa part un spectacle sur le
thème "le café-théâtre rencontre la BD".
</TX>
<TX>
Du côté suisse, Tavannes a accueilli des créateurs comme Enrico Marini, Olb,
Pagess et Pal. La Fête de la BD proposait encore deux expositions consacrées
aux caricatures de Valott et aux oeuvres d'Andrew Richards, vainqueur du
concours des jeunes talents l'an dernier au festival de Sierre. En outre, une
dizaine d'auteurs régionaux ont présenté à cette occasion un album collectif
intitulé "Mixer et boule de gomme".
</TX>
</DOC>
