<DOC>
<DOCID>ATS.950116.0073</DOCID>
<DOCNO>ATS.950116.0073</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950116
</DT>
<PT>
150600
</PT>
<SC>
bsf096 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
vot reg ecpa umw parp
</DE>
<AU>
cp uc
</AU>
<KW>
votations federales objets agricoles non
</KW>
<TI>
Votations fédérales du 12 mars sur les trois objets agricoles Les opposants
ne veulent pas de "l'agro-business".
</TI>
<LD>
Berne, 16 jan (ats) Le "Comité des paysans et consommateurs pour une
agriculture respectueuse de l'environnement et de l'animal" a lancé lundi à
Berne la campagne pour le "non" aux trois objets agricoles soumis au vote le
12 mars. Il se compose d'écologistes, de consommateurs, de l'Alliance des
indépendants et de petits paysans.
</LD>
<TX>
"L'article constitutionnel sur l'agriculture est comme un emmental trop
jeune, il doit retourner à la cave", a déclaré le conseiller national
écologiste Ruedi Baumann. Il estime que si les trois objets sont approuvés,
les petits et moyens paysans n'auront aucune chance de s'en sortir.
</TX>
<TX>
L'arrêté fédéral sur l'économie laitière (AFEL), qui autorise la
commercialisation des contingents laitiers, fait l'objet d'une opposition
farouche. "Nous constatons en effet que tous ceux qui ont modérément produit
du lait pendant les années de référence 1976-1978 (suivant en cela les
recommandations de l'Office fédéral de l'agriculture) ont été trahis et
trompés, et le seront à nouveau", affirme Alfred Hoffmann, vice-président de
l'Association suisse des organisations des agriculteurs biologiques.
</TX>
<ST>
Manque d'écologie
</ST>
<TX>
Alfred Hoffmann déclare aussi qu'en privilégiant la production intensive,
notre Parlement et nos autorités ignorent, une fois de plus, la revendication
des consommateurs suisses qui demandent des produits sains et naturels.
L'autorisation de commercialiser des contingents laitiers inscrite dans
l'AFEL n'est en effet soumise à aucune exigence écologique.
</TX>
<TX>
Le comité du WWF-Suisse s'est prononcé à l'unanimité pour le non.  "Cet
article constitutionnel fait la part belle à l'agro-business", a déclaré
Raymond Durussel, président du Conseil de fondation du WWF- Suisse. Il
souligne aussi que son initiative "Paysans et consommateurs" représente une
alternative globale à cet article constitutionnel.
</TX>
<ST>
Quatres principes essentiels
</ST>
<TX>
Selon Raymond Durussel, il manque quatre principes essentiels à la politique
agricole actuelle. Il s'agit du principe du pollueur- payeur, de celui de
l'aide ciblée en lieu et place d'un saupoudrage, de celui d'une déclaration
de qualité liant producteurs et consommateurs, et finalement d'un principe de
caractère global devant toucher l'ensemble des exploitations du pays.
</TX>
<TX>
De son côté, Simonetta Sommaruga, de la Fondation pour la protection des
consommateurs, a souligné que, selon une enquête VOX, 85% des consommateurs
veulent des informations sur les méthodes de production des denrées
alimentaires et sur l'élevage des animaux.  Elle estime ainsi qu'une majorité
de ces consommateurs vont refuser l'article agricole.
</TX>
<ST>
Le fantôme des fabriques d'animaux
</ST>
<TX>
La Société suisse de protection des animaux sent l'Union européenne et le
"fantôme des fabriques d'animaux" se profiler derrière les objets soumis au
peuple. Sa présidente, la conseillère nationale Marianne Staub, y voit le
slogan "toujours plus, toujours plus vite, toujours moins cher". Ce qui se
traduit en Angleterre par des poullaillers abritant 150 000 bêtes et, en
Hollande, par des halles contenant 2000 truies.
</TX>
<TX>
"Nous ne voulons pas faire de cette campagne une campagne contre le GATT", a
relevé le conseiller national Rudolf Strahm (PS). Il estime que le Conseil
fédéral et l'Union suisse des paysans ont essayé de mettre sous pression la
population et le Parlement avec l'argumentation du GATT. Les opposants vont
consacrer un à deux millions de francs à leur campagne.
</TX>
<ST>
Photo Keystone à disposition.
</ST>
</DOC>
