<DOC>
<DOCID>ATS.951122.0152</DOCID>
<DOCNO>ATS.951122.0152</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2727
</LE>
<DT>
951122
</DT>
<PT>
064506
</PT>
<RT>
051515
</RT>
<SC>
bsf014 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c9chn jus c1
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
chine arrestation wei jingsheng reaction usa
</KW>
<TI>
Arrestation du dissident chinois Wei Jingsheng Les Etats-Unis regrettent la
décision
</TI>
<LD>
Washington/Pékin, 22 nov (ats/afp/reuter) Les Etats-Unis ont regretté
mercredi l'arrestation du dissident chinois Wei Jingsheng.  Maintenu au
secret depuis plus de vingt mois, Wei Jingsheng, 44 ans, a été officiellement
arrêté mardi par la police de Pékin.
</LD>
<TX>
Celle-ci affirme avoir réuni des preuves de son implication dans des
activités visant à renverser le gouvernement. S'il est jugé coupable, ce qui
est plus que probable, le dissident le plus en vue du mouvement pour la
démocratie est passible de la peine capitale.
</TX>
<TX>
"Nous regrettons la décision du gouvernement d'inculper officiellement le
militant démocrate chinois Wei Jingsheng", a pour sa part déclaré Glyn
Davies, porte-parole du département d'Etat américain. "Nous avons fait part
aux responsables chinois des inquiétudes que soulèvent le dernier
développement de cette affaire", a-t-il ajouté.
</TX>
<TX>
"Nous continuons à nous préoccuper de son sort alors que ni sa famille, ni
ses amis ne l'ont vu depuis plus d'un an et demi", a précisé Glyn Davies. Il
a ajouté que le cas du dissident avait été soulevé par le président Bill
Clinton et d'autres hauts responsables américains à chaque rencontre avec des
représentants des autorités chinoises.
</TX>
<ST>
Prison centrale
</ST>
<TX>
A Pékin, la famille de Wei Jingsheng a indiqué mercredi qu'il était incarcéré
à la prison centrale de Pékin. "Des policiers de notre quartier nous ont
remis hier les conclusions du parquet de Pékin et nous ont indiqué que Wei
Jingsheng est détenu dans la prison numéro un", a déclaré Wei Ling, la soeur
du dissident.
</TX>
<TX>
"Nous avons demandé si nous pouvions le voir mais on nous a répondu que ce
n'était pas possible, que l'on nous informerait en temps voulu", a-t-elle
ajouté au téléphone. Le père du dissident a pour sa part indiqué qu'il ne
savait pas quand le procès de son fils débutera.
</TX>
<ST>
Procès imminent?
</ST>
<TX>
Selon la loi chinoise, le dissident devrait passer en jugement dans les deux
prochains mois, devant le tribunal intermédiaire de Pékin.  Wei, dont le nom
figurait sur la liste des éventuels Prix Nobel de la Paix, a déjà purgé une
peine de 14 ans de prison pour "crimes contre-révolutionnaires".
</TX>
<TX>
Il avait été l'un des meneurs du Mouvement du mur de la démocratie (1978-79).
Libéré sur parole en septembre 1993, six mois avant l'expiration de sa peine,
l'ennemi public numéro un du régime communiste a été à nouveau interpellé le
1er avril 1994.
</TX>
</DOC>
