<DOC>
<DOCID>ATS.951222.0070</DOCID>
<DOCNO>ATS.951222.0070</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3261
</LE>
<DT>
951222
</DT>
<PT>
132554
</PT>
<RT>
114850
</RT>
<SC>
bsf071 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
c7bus int mil jus
</DE>
<AU>
ln nb
</AU>
<KW>
burundi rapport onu guerre civile larvée
</KW>
<TI>
Le Burundi s'enfonce dans la guerre civile, selon l'ONU La situation pourrait
exploser comme au Rwanda
</TI>
<LD>
Genève, 22 déc (ats) Le Burundi s'enfonce de plus en plus dans une guerre
civile larvée, selon un rapport de l'ONU rendu public vendredi à Genève. Le
Haut Commissariat pour les réfugiés (HCR) a exprimé pour sa part son
inquiétude face aux difficultés croissantes à poursuivre ses activités.
</LD>
<TX>
Selon le rapporteur spécial de l'ONU pour les droits de l'homme au Burundi,
Paulo Sergio Pinheiro, la situation s'est dégradée dans le pays depuis le
mois de mai dernier. Il en résulte un climat général d'insécurité et de peur
qui affecte toutes les couches de la population burundaise, aussi bien les
hutus que les tutsis.
</TX>
<ST>
200 civils tués par semaine
</ST>
<TX>
"Tous les facteurs politiques et sociaux convergent pour souligner le danger
réel que la situation dégénère et explose à tout moment dans le pays, avec
des conséquences au moins aussi graves qu'au Rwanda", écrit le rapporteur
spécial.
</TX>
<TX>
"Les forces extrémistes à l'oeuvre dans le pays exploitent à leur profit les
sentiments de méfiance ou de haine qui se sont tissés entre les deux
communautés", peut-on lire dans le rapport.  Selon les faits recueillis par
le rapporteur spécial, les actes de violence commis par les extrémistes des
deux côtés entraîneraient la mort de trois à quatre militaires par jour et
d'environ 200 civils par semaine.
</TX>
<ST>
Nettoyage ethnique
</ST>
<TX>
La passivité de la communauté internationale est des plus préoccupantes, de
l'avis du rapporteur spécial. "Extrêmement inquiet", il parle de "tendance au
génocide". "Les tensions ethniques entre hutus et tutsis ont atteint un tel
degré de paroxysme qu'elles débouchent sur des pratiques systématiques de
racisme d'une ethnie envers l'autre", écrit Paulo Sergio Pinheiro.  Un
"processus de nettoyage ethnique" est en cours.
</TX>
<TX>
Il demande aux principaux acteurs internationaux de surmonter leur léthargie
afin d'aider le pays à sortir de sa paralysie. Il dénonce l'aggravation de la
pauvreté, la destruction des infrastructures, l'inertie de la justice, les
dysfonctionnements dans les forces de l'ordre, incapables de réagir.
</TX>
<ST>
Crimes impunis
</ST>
<TX>
Sous l'effet d'un approvisionnement accru en armes, les milices et les bandes
armées sont de plus en plus présents à Bujumbura et en province. Les actions
criminelles, qu'elles soient commises par des tutsis ou des hutus, restent
impunies. Il n'y a pas de poursuites judiciaires, de procès et de
condamnations. La violence augmente donc sans cesse.
</TX>
<TX>
L'insécurité grandissante a également pour conséquence de rendre de plus en
plus difficile le travail des organisations humanitaires.  Dans la nuit de
jeudi à vendredi, un employé du HCR a été blessé à son domicile, près
d'Engozi, a annoncé vendredi à Genève un porte-parole. Il est dangereux de se
déplacer, selon le HCR. Le Comité international de la Croix-Rouge (CICR) a
décidé il y a une semaine de geler ses activités, tout en maintenant son
personnel sur place.
</TX>
</DOC>
