<DOC>
<DOCID>ATS.950903.0021</DOCID>
<DOCNO>ATS.950903.0021</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950903
</DT>
<PT>
173800
</PT>
<SC>
bsf070 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c9afg mil
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
afghanistan talibans prise base gvt dév
</KW>
<TI>
Afghanistan: les Talibans s'emparent d'une base du gouvernement développement
</TI>
<LD>
Peshawar, 3 sept (ats/reuter/afp) Le groupe rebelle afghan des Talibans s'est
emparé dimanche de la principale base aérienne du gouvernement dans l'ouest
du pays, à Shindand. Il s'agit d'un revers important pour le président afghan
Burhanuddine Rabbani.
</LD>
<TX>
Selon un porte-parole des rebelles qui s'exprimait depuis le Pakistan voisin,
cette base militaire a été prise par les Talibans après de violents combats.
La chute de ce bastion, situé dans la province de Farah, frontalière de
l'Iran, a été confirmée par un responsable du régime de Kaboul.
</TX>
<TX>
La base de Shindand, seconde base militaire aérienne afghane après celle de
Bagram, était jusqu'à présent contrôlée par les forces du chef moudjahidine
Ismaïl Khan, maître de la grande ville de Herat, et allié du président
Rabbani. Le mouvement taliban a affirmé se diriger vers Herat, où
d'importants renforts gouvernementaux ont été dépêchés.
</TX>
<ST>
Revers majeur pour Rabbani
</ST>
<TX>
La chute de Shindand constitue un revers majeur pour le camp présidentiel qui
bat en retraite depuis plusieurs jours devant une contre-offensive des
Talibans. L'évolution de la situation militaire s'est faite en deux temps:
d'abord les forces présidentielles se sont emparées le 23 août de Dilaram,
sur la grande route entre Herat et Kandahar, puis de Girishk, à 120 km plus à
l'ouest. Elles ont ensuite dû faire face à une vaste contre-offensive des
Talibans.
</TX>
<TX>
Les forces loyales au président Rabbani, qui contrôlent la totalité de Kaboul
depuis mars, doivent de leur côté combattre sur trois fronts: les Talibans au
sud, le Hezb-i-Islami du chef intégriste Gulbuddin Hekmatyar à l'est, et les
forces du chef ouzbek Rashid Dostam au nord.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: La dépêche a été complètement remaniée.
</ST>
</DOC>
