<DOC>
<DOCID>ATS.950619.0127</DOCID>
<DOCNO>ATS.950619.0127</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950619
</DT>
<PT>
195100
</PT>
<SC>
bsf172 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4 fin reg
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
luxembourg monnaie unique 1999 dev
</KW>
<TI>
Monnaie unique: les Quinze abandonnent l'échéance de 1997 développement.
</TI>
<LD>
Luxembourg, 19 juin (ats/afp/reuter) Les ministres des Finances de l'Union
européenne ont décidé lundi à Luxembourg d'abandonner définitivement la date
de 1997 pour l'entrée en vigueur de la monnaie unique européenne. Les
ministres demanderont au sommet de Cannes lundi prochain d'entériner cette
abandon.
</LD>
<TX>
Cette initiative a été prise par le ministre français de l'économie et des
finances Alain Madelin. Ce dernier a estimé que l'abandon de 1997
clarifierait la situation aux yeux des marchés. La deuxième échéance prévue
par le traité de Maastricht pour l'entrée en vigueur de l'ultime phase de
l'UEM, le 1er janvier 1999, a toutefois été confirmée.
</TX>
<TX>
M. Madelin et son homologue portugais ont précisé que la question du nom de
la monnaie unique serait tranchée par les chefs d'Etat et de gouvernement de
l'Union européenne au sommet de Madrid à la fin de 1995. Les Allemands
s'opposent à ce que la future monnaie unique prenne le nom d'écu, qui figure
actuellement dans le traité de Maastricht.
</TX>
<TX>
Le traité de Maastricht prévoit que la monnaie unique doit être introduite au
plus tôt en 1997, si une majorité de pays membres de l'UE satisfont aux
critères de convergence économique, et au plus tard en 1999 avec ceux des
pays qui satisferont à ces critères. La date de 1997 était de plus en plus
souvent écartée ces derniers mois, la très grande majorité des Etats membres
étant encore éloignés de ces critères.
</TX>
<TX>
Le commissaire européen aux Affaires économiques et monétaires, le français
Yves-Thibault de Silguy a désapprouvé cette décision des ministres, estimant
qu'elle allait adresser un "mauvais signal", a indiqué un diplomate allemand,
en marge de la réunion. La Commission européenne s'était toujours refusée,
jusqu'à présent, à exclure la date de 1997.
</TX>
</DOC>
