<DOC>
<DOCID>ATS.951128.0044</DOCID>
<DOCNO>ATS.951128.0044</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3165
</LE>
<DT>
951128
</DT>
<PT>
172433
</PT>
<RT>
134123
</RT>
<SC>
bsf144 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c7egy c7rwa c7bus c7uga c7zai c1 int
</DE>
<AU>
mo
</AU>
<KW>
caire sommet grands lacs ouverture
</KW>
<TI>
Ouverture au Caire du Sommet des Grands Lacs Le rapatriement des réfugiés
rwandais au centre des discussions
</TI>
<LD>
Le Caire, 28 nov (ats/reuter/afp) Le Sommet des Grands Lacs, s'est ouvert
mardi au Caire. Les chefs d'Etat du Zaïre, Burundi, Ouganda et Rwanda vont
tenter d'appaiser les tensions entre ethnies en Afrique centrale et de
trouver des solutions en vue du rapatriement des réfugiés rwandais.
</LD>
<TX>
l'ancien président américain Jimmy Carter, qui a organisé la rencontre, a
d'emblée fixé les buts de cette conférence, essentiellement consacrée à la
situation critique au Rwanda et au Burundi: "rapatrier les réfugiés, mettre
un terme aux attaques de part et d'autres des frontières et faire cesser les
entreprises d'intimidation dans les camps de réfugiés".
</TX>
<TX>
Les présidents Sylvestre Ntibantunganya du Burundi, Pasteur Bizimungu du
Rwanda, Yoweri Museveni de l'Ouganda et Mobutu Sese Seko du Zaïre ont affiché
leur intention de parvenir à un résultat.  Ils ont été accueillis par le
président égyptien Hosni Moubarak qui a réaffirmé son soutien à cette
conférence.
</TX>
<ST>
Le génocide en toile de fond
</ST>
<TX>
La réunion se déroule avec, en toile de fond, le génocide d'un million de
Tutsis et de Hutus modérés l'an dernier au Rwanda et des rivalités ethniques
persistantes au Burundi voisin. Plus de trois millions de Rwandais sont
réfugiés à l'étranger.
</TX>
<TX>
Les véritables artisans de la réunion du Caire, qui devrait s'achever
vendredi ou samedi, sont les présidents ougandais et zaïrois. MM. Museveni et
Mobutu sont en effet inquiets des répercussions du conflit entre Hutus
majoritaires et Tutsis minoritaires dans leurs pays respectifs.
</TX>
<ST>
Deux millions de réfugiés au Zaïre
</ST>
<TX>
Le Zaïre, qui abrite plus de deux millions de réfugiés Hutus, estime que le
fardeau est trop lourd pour son économie. Il exige leur rapatriement d'ici
janvier - un objectif jugé irréaliste par Jimmy Carter.
</TX>
<TX>
Mais M. Mobutu a répété être hostile aux rapatriements forcés.  "Ma présence
ici signifie que nous allons trouver des solutions à tous ces problèmes",
a-t-il déclaré. Quant au président rwandais Pasteur Bizimungu, un Hutu, il
s'est engagé en faveur d'"un rapatriement sans condition de tous les réfugiés
rwandais afin de règler nos problèmes intérieurs et soulager le fardeau des
pays voisins".
</TX>
<ST>
Représentants des réfugiés pas admis
</ST>
<TX>
Les chefs d'Etats devaient entamer dans l'après-midi une série d'entretiens
bilatéraux. L'archevêque sud-africain Desmond Tutu et l'ancien président
américain sont chargés de faciliter ces contacts.  L'ancien président
tanzanien Julius Nyéréré, également désigné comme médiateur, ne devrait
arriver au Caire que mercredi.
</TX>
<TX>
Les travaux doivent se dérouler à huis clos. Les représentants des réfugiés
rwandais hutus installés au Zaïre et en Tanzanie ainsi que le Haut
commissariat des Nations Unies aux réfugiés (HCR), maitre d'oeuvre de leur
éventuel retour au pays, n'ont pas été admis.
</TX>
</DOC>
