<DOC>
<DOCID>ATS.951005.0004</DOCID>
<DOCNO>ATS.951005.0004</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
4679
</LE>
<DT>
951005
</DT>
<PT>
215245
</PT>
<RT>
210647
</RT>
<SC>
bsf177 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<RF>
rembsf165
</RF>
<DE>
zh reg div
</DE>
<AU>
po hl
</AU>
<KW>
zurich fête moritz leuenberger 2e synthèse
</KW>
<TI>

Moritz Leuenberger chaleureusement fêté à Zurich Le nouveau
conseiller fédéral en appelle à la cohésion du pays


</TI>
<ST>
2e synthèse

</ST>
<LD>
Zurich, 5 oct (ats) Le nouveau conseiller fédéral Moritz
Leuenberger a été fêté chaleureusement jeudi dans sa ville de
Zurich. Des milliers de personnes étaient descendues dans les rues
pour acclamer le cortège officiel en son honneur. Le nouvel élu a
déclaré vouloir oeuvrer à la cohésion du pays, au-delà des
querelles de clocher.



</LD>
<TX>
Souriant et détendu aux côtés de sa compagne Gret Loewensberg,
le futur chef du Département fédéral des transports, des
communications et de l'énergie (DFTCE) a marché en tête du long
défilé entre la gare et l'Hôtel-de-Ville, au son d'une fanfare de
police. Le président de la Confédération Kaspar Villiger, le
conseiller fédéral Otto Stich et le chancelier François Couchepin
étaient de la partie, ainsi que de nombreux parlementaires
fédéraux.

</TX>
<TX>
Le Conseil d'Etat zurichois in corpore était aussi présent. La
réception s'est déroulée dans une atmosphère à la fois bon enfant
et enthousiaste.

</TX>
<ST>
Pas de "lobbying"

</ST>
<TX>
S'adressant avec humour à la foule réunie devant l'Hôtel-de-
Ville, Moritz Leuenberger a souligné sa volonté de défendre les
intérêts de tout le pays, sans faire de "lobbying zurichois". La
solidarité entre les régions, les classes sociales et les
générations doivent primer sur les intérêts particuliers. Il existe
un énorme besoin d'intégration de la part des jeunes des villes,
par exemple. La diversité et la faculté d'intégration sont la force
de la Suisse, a-t-il souligné.

</TX>
<TX>
Originaire de Rohrbach (BE), ayant grandi à Bienne et à Bâle,
Moritz Leuenberger a affirmé être l'exemple, parmi beaucoup
d'autres, de l'évolution et des mouvements migratoires qui marquent
la Suisse moderne.

</TX>
<TX>
Le président de la Confédération, Kaspar Villiger, s'est
félicité de la reconnaissance de la formule magique avec l'élection
de Moritz Leuenberger au Conseil fédéral. Il a également insisté
sur l'importance de la recherche du consensus entre les membres du
gouvernement. Kaspar Villiger a encore lancé un appel pour une
tolérance vis-à-vis des autres opinions. Personne n'a le droit de
revendiquer pour soi la notion de patrie. Cela est spécialement
vrai à Zurich.

</TX>
<ST>
Téléphone rouge

</ST>
<TX>
Le maire de Zurich Josef Estermann n'a pas tari d'éloges sur le
101e conseiller fédéral de l'histoire, le qualifiant d'homme "de
coeur et d'esprit, sensible et parfois ironique". Moritz
Leuenberger a fait selon lui un premier pas pour vaincre les
nombreux préjugés qui empoisonnent les relations entre Zurich et le
reste du pays.

</TX>
<TX>
En près de 150 ans d'histoire de la Confédération, il n'est que
le cinquième conseiller fédéral issu de la ville de Zurich, soit
autant que Winterthour, a ironisé le maire. En guise de symbole
pour l'esprit de communication et d'ouverture dont il devra faire
preuve à la tête du DFTCE, M. Estermann lui a remis un téléphone
rouge.

</TX>
<TX>
Auparavant, des centaines de personnes étaient accourues à la
gare pour accueillir, au son de la marche des Sechseläuten, le
train spécial parti de Berne pour emmener la délégation officielle.
Dans son discours de bienvenue, le chef du gouvernement zurichois
Ernst Homberger a souhaité au nouvel élu de conserver "tranquillité
et humour" pour surmonter les rudes tâches qui l'attendent.

</TX>
<ST>
Croisière et banquet

</ST>
<TX>
La fête s'est poursuivie par une petite croisière d'une heure
sur le lac de Zurich, suivie en soirée par un banquet avec discours
et spectacles à Zurich-Wollishofen, dans la grande halle des
chantiers navals. Quelque 700 personnes y sont invitées.

</TX>
<ST>
Un "révolutionnaire"

</ST>
<TX>
1946 a été marquée par deux événements majeurs à deux jours de
distance en Suisse, a déclaré le président du Conseil national
Claude Frey (PRD/NE). "Le 19 septembre, Winston Churchill était à
Zurich pour prononcer son célèbre duscours sur la création des
Etats-Unis d'Europe. Le 21 septembre, Moritz Leuenberger voyait le
jour", a dit M. Frey.

</TX>
<TX>
"Heureux pays où les révolutionnaires finissent au Conseil
fédéral", a poursuivi le président du National lors de la soirée,
faisant allusion au "révolutionnaire de mai 68" que fut Moritz
Leuenberger. Il a aussi loué le "souci du dialogue" du nouveau
conseiller fédéral et relevé son travail à la tête de la commmision
d'enquête parlementaire sur l'affaire des fiches, dont le rapport
est devenu un "best-seller" tiré à 17 000 exemplaires.

</TX>
<ST>
Photos Keystone à disposition

</ST>
<TB>
Note aux rédactions:
le 6e paragraphe est nouveau
</TB>
</DOC>
