<DOC>
<DOCID>ATS.940113.0113</DOCID>
<DOCNO>ATS.940113.0113</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940113
</DT>
<PT>
112900
</PT>
<SC>
bsf049 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c9jpn c1 ecpc
</DE>
<AU>
zs
</AU>
<KW>
japon etats-unis negociations impasse
</KW>
<TI>
Négociations commerciales: Tokyo rejette pressions et menaces.
</TI>
<LD>
Tokyo, 13 jan (ats/afp) Le Japon n'entend ni améliorer ses offres dans
l'Uruguay Round, ni céder aux menaces de Washington dans les négociations
avec les Etats-Unis, ont averti jeudi à Tokyo des officiels nippons. "Les
discussions de l'Uruguay Round au Gatt sont bouclées depuis le 15 décembre et
il n'est pas question de les rouvrir pour améliorer les concessions
japonaises" comme le réclament Américains et Européens, a expliqué un
responsable du ministère du Commerce extérieur et de l'Industrie (Miti).
</LD>
<TX>
Le Japon ne voit pas la nécessité de tenir mi-février, comme le veulent ces
derniers selon la presse nippone, une réunion de la "quadrilatérale" entre
Etats-Unis, Japon, CE et Canada. Mickey Kantor, représentant américain pour
le Commerce, avait indiqué mercredi à Washington que les Etats-Unis et la CE
étaient tombés d'accord pour faire presssion sur le Japon pour améliorer son
offre d'accès à ses marchés, notamment pour les produits financiers, cuivre,
bois et cuir.
</TX>
<ST>
Représailles
</ST>
<TX>
Tokyo a prévenu jeudi les Etats-Unis qu'il ne poursuivrait pas les
discussions commerciales bilatérales, entamées depuis quatre mois, sous la
menace. "Des progrès dans ces discussions ne seront obtenus que par le
dialogue", a assuré le secrétaire général du gouvernement, Masayoshi
Takemura.
</TX>
<TX>
Le Miti a confirmé la tenue mercredi prochain à Tokyo de négociations
nippo-américaines sur les semi-conducteurs, réclamées par les Etats-Unis qui
accusent Tokyo de ne pas respecter l'accord de 1991 sur l'accès des
fabricants étrangers au marché nippon.
</TX>
<TX>
Lors de la conclusion de l'Uruguay Round mi-décembre, la Maison Blanche avait
fait savoir que l'accord laissait aux Etats-Unis un arsenal d'armes
commerciales bilatérales, connues sous les articles 301 et Super 301 de sa
législation commerciale. Les Etats-Unis devraient avoir accusé un nouveau
déficit commercial de 55 milliards de dollars en 1993 avec le Japon après 50
milliars en 92.
</TX>
</DOC>
