<DOC>
<DOCID>ATS.940919.0047</DOCID>
<DOCNO>ATS.940919.0047</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940919
</DT>
<PT>
170700
</PT>
<SC>
bsf103 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c7egy pal fin
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
le caire palestiniens reunion
</KW>
<TI>
Les Palestiniens veulent accélérer la reconstruction.
</TI>
<LD>
Le Caire, 19 sept (ats/afp) Les responsables économiques palestiniens ont
décidé d'exécuter immédiatement dix-neuf projets jugés prioritaires dans la
Bande de Gaza et en Cisjordanie. Cette décision a été prise lors d'une
réunion du PECDAR, le Conseil économique palestinien pour le développement et
la reconstruction. qui devait s'achever lundi au Caire.
</LD>
<TX>
Ces projets concernent l'adduction d'eau, le logement, les routes et les
écoles dans la bande de Gaza et en Cisjordanie. Le "ministre" des Finances de
l'Autorité palestinienne Mohammed Zohdi Nachachibi, qui participe à la
réunion, n'a pas voulu préciser le montant exact des financements de ces
projets, mais a assuré que "l'argent est déjà là".
</TX>
<TX>
Ils font partie de 135 projets d'un montant de 225 millions de dollars (292,5
millions de francs) que le PECDAR a sélectionné depuis plusieurs mois. La
plupart de ces projets attendent pour être exécutés l'arrivée de financements
étrangers.
</TX>
<ST>
Réunion prévue avec bailleurs
</ST>
<TX>
Le PECDAR avait entamé ses travaux samedi soir au Caire sous la présidence du
chef de l'OLP Yasser Arafat et les a poursuivis dimanche et lundi sans lui.
Selon M. Nachachibi, les discussions ont porté sur l'administration des
territoires autonomes, la "mise en place d'un mécanisme de travail" et
l'examen des activités des différents départements de l'Autorité.
</TX>
<TX>
Selon M. Nachachibi, 60 à 65 millions de dollars seulement sur les quelque
720 promis d'ici la fin 1994 sont arrivés dans les caisses palestiennes. Les
Palestiniens et leurs bailleurs de fonds doivent se retrouver prochainement,
mais aucune date n'est encore fixée, a indiqué M. Nachachibi. Le PECDAR a
également discuté des projets de Banque palestinienne de développement et
d'Autorité monétaire palestinienne, selon le responsable.
</TX>
</DOC>
