<DOC>
<DOCID>ATS.941108.0022</DOCID>
<DOCNO>ATS.941108.0022</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941108
</DT>
<PT>
181500
</PT>
<SC>
bsf158 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4gre jus fin c5swi ge
</DE>
<AU>
ni jr
</AU>
<KW>
grece banquier condamne pots-de-vin geneve
</KW>
<TI>
Grèce: le banquier Georges Koskotas condamné à 25 ans de prison Des
pots-de-vin avaient transité par Genève.
</TI>
<LD>
Athènes/Berne, 8 nov (ats/afp) Le banquier Georges Koskotas, responsable de
l'un des plus grands scandales politico-financiers en Grèce, a été condamné
mardi à 25 ans de prison. Il était accusé d'avoir détourné 230 millions de
dollars en 1988. Des pots-de-vin avaient transité par la Suisse.
</LD>
<TX>
Sept de ses plus proches collaborateurs ont aussi été condamnés pour
complicité à des peines allant de deux à seize ans de prison. Le tribunal
athénien en a acquitté 22 autres. Son épouse Cathy et son frère Stavros,
également impliqués dans le scandale, sont actuellement en fuite à l'étranger
et leur procès a été reporté.
</TX>
<ST>
Les socialistes touchés
</ST>
<TX>
Georges Koskotas, agé de 39 ans, était accusé d'avoir détourné 230 millions
de dollars de la banque de Crète dont il était le propriétaire. Il avait
également versé frauduleusement 75,6 millions de dollars de la banque au
groupe de presse Grammi qu'il avait fondé.
</TX>
<TX>
Le scandale "Koskotas" avait provoqué en juin 1989 la chute du PASOK (parti
socialiste, de nouveau au pouvoir depuis octobre 1993), qui dirigeait le pays
depuis 1981. Cette affaire avait ébranlé pendant deux ans la vie politique
grecque. Georges Koskotas aurait en effet versé une partie de ces fonds, sous
forme de pots-de-vin, à des membres du gouvernement d'Andréas Papandréou.
</TX>
<ST>
Transit de fonds par Genève
</ST>
<TX>
Un montant de 2 millions de dollars et un autre de 1,2 million de dollars
avaient notamment transité sur des comptes bancaires ouverts dans deux
banques de Genève. Les titulaires des comptes étaient l'ancien ministre de la
justice Agamemnon Koutsogiorgas et son épouse, ainsi que Yannis Mantzouranis,
secrétaire général de la présidence et avocat de Koskotas au moment des
faits.
</TX>
<TX>
Agamemnon Koutsogiorgas aurait reçu l'argent pour faire voter au parlement
une loi allégeant le contrôle des changes. Il avait dû démissionner, lorsque
le scandale Koskotas avait éclaté, au printemps 1989. La Suisse avait accordé
l'entraide judicaire à la Grèce l'année suivante.
</TX>
<ST>
Papandréou innocenté
</ST>
<TX>
L'ancien banquier avait fui la Grèce pour se réfugier aux Etats- Unis d'où il
a été extradé en 1991. Depuis le début de l'affaire, il s'est déclaré victime
des socialistes et a accusé le premier ministre Andréas Papandréou d'être
responsable du scandale. Les conservateurs et les communistes ont fait
comparaître M. Papandréou devant une cour spéciale devant juger ses
responsabilités politiques dans le scandale. Ce tribunal, devant lequel M.
Papandréou a refusé de se présenter, l'a innocenté en janvier 1992 après dix
mois d'audience.
</TX>
<TX>
Koskotas risquait une peine de prison à perpétuité, mais la cour lui a
reconnu des circonstances atténuantes pour avoir coopéré pendant le procès.
Il avait renoncé à convoquer les 120 témoins de la défense, qui étaient
prévus dans l'immense dossier de l'instruction, pour ne pas les exposer.
</TX>
<TX>
La cour qui se réunissait pour des raisons de sécurité dans la prison
Korydallos du Pirée (près d'Athènes) où est détenu Koskotas, a entendu 180
témoins de l'accusation tandis que 70 avocats ont participé à la procédure.
Les audiences ont débuté le 19 octobre 1992, et ont été à plusieurs reprises
suspendues en raison notamment des problèmes de santé de l'ancien banquier.
</TX>
</DOC>
