<DOC>
<DOCID>ATS.951006.0051</DOCID>
<DOCNO>ATS.951006.0051</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2279
</LE>
<DT>
951006
</DT>
<PT>
161815
</PT>
<RT>
152725
</RT>
<SC>
bsf108 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c1 c3cub aet reg
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
usa mesures d-ouverture vers cuba
</KW>
<TI>
Bill Clinton annonce des mesures d'ouverture vers Cuba
</TI>
<LD>
Washington, 6 oct (ats/afp/reuter) Bill Clinton a annoncé vendredi des
mesures destinées à favoriser "la transition de Cuba vers la démocratie". Il
a notamment autorisé les organes de presse américains à ouvrir des bureaux à
la Havane. Le président américain n'entend toutefois pas assouplir l'embargo
économique en vigueur depuis une trentaine d'années.
</LD>
<TX>
Dans un discours solennel de politique étrangère, M. Clinton a même affirmé
la volonté des Etats-Unis de "resserrer" l'embargo économique en vigueur
contre le régime de Fidel Castro. Le président américain a annoncé qu'un
"plus grand nombre de personnes seront autorisées à se rendre à Cuba" et que
les organisations non gouvernementales américaines pourraient "s'engager dans
un large éventail d'activités" dans l'île.
</TX>
<ST>
Favoriser l'échange d'informations
</ST>
<TX>
Un premier don du gouvernement américain sera accordé à "Freedom House", une
organisation non gouvernementale devant laquelle M. Clinton prononçait son
discours. M. Clinton n'a consacré que quelques minutes à Cuba dans son
intervention et les décisions qu'il a annoncées avaient été rendues publiques
jeudi soir par un responsable américain.
</TX>
<TX>
Ce dernier avait déjà souligné que les mesures d'ouverture décidées par la
Maison Blanche n'impliquaient pas que l'embargo en vigueur depuis plus de 30
ans allait être atténué. L'autorisation donnée aux médias américains d'ouvrir
des bureaux à Cuba devrait avoir comme contrepartie la possibilité pour les
médias cubains de faire de même aux Etats-Unis.
</TX>
<TX>
Une parenthèse de 26 ans serait ainsi refermée, les organes de presse des
deux pays ne pouvant plus opérer dans l'autre pays depuis 1969. Les mesures
concernant les organisations non gouvernementales s'appliqueront à celles
actives dans le domaine humanitaire, ainsi qu'à celles qui peuvent contribuer
à la circulation de l'information, avait expliqué le haut fonctionnaire,
mentionnant la télétransmission, les ordinateurs et les photocopieurs.
</TX>
</DOC>
