<DOC>
<DOCID>ATS.941220.0132</DOCID>
<DOCNO>ATS.941220.0132</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941220
</DT>
<PT>
045700
</PT>
<SC>
bsf016 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
kul prod
</DE>
<AU>
ga ce jr
</AU>
<KW>
suisse retrospective culturelle 1994
</KW>
<TI>
Suisse - Rétrospective culturelle 1994 Exister malgré la crise et le non à
l'article constitutionnel.
</TI>
<LD>
Berne, 20 déc (ats) Les artistes suisses se souviendront sans doute de 1994
comme de l'année du deuxième refus d'un article constitutionnel sur la
culture, après celui de 1986. Malgré ce rejet, et malgré la crise, les
milieux culturels résistent tant bien que mal. Plutôt bien pour les
festivals, qui ont souvent connu des records d'affluence.
</LD>
<TX>
12 juin 1994: une majorité de cantons refusent d'inscrire la culture dans la
Constitution, alors que le souverain accepte du bout des lèvres, à 51 %.
Nouvel échec, donc, à la deuxième tentative de doter la Confédération d'une
base constitutionnelle pour soutenir les cantons et les communes dans leurs
activités culturelles. Finances publiques peu brillantes obligent, les
artistes se voient toujours plus renvoyés vers des sponsors privés.
</TX>
<TX>
Après ce rejet, la déception et le mécontentement des milieux artistiques ne
se sont guère manifestés sur la place publique. En revanche, les restrictions
continuelles de subventions ont fait réagir sporadiquement les acteurs de la
vie culturelle. Ainsi, au début de l'année, quand la chaîne culturelle de la
radio alémanique a réduit sa grille de programmes, elle a suscité des
critiques dans tout le pays.
</TX>
<ST>
Le 7e art en pleine effervescence
</ST>
<TX>
Les professionnels du cinéma ont pris le taureau par les cornes.  Le
mécontentement qui grondait depuis longtemps a débouché sur un échange de
propos acides avec la conseillère fédérale Ruth Dreifuss, lors du festival de
Locarno. Si Mme Dreifuss accepte leurs projets, la politique
cinématographique pourrait rapidement être réorganisée en profondeur.
</TX>
<TX>
Autre coup de gueule, celui des artistes fribourgeois qui ont par deux fois
cette année tiré la sonnette d'alarme. Début novembre, ils ont symboliquement
planté 200 croix sur une place de Fribourg, la transformant en cimetière. Ils
voulaient ainsi rendre hommage à toutes les institutions culturelles
disparues dans la région, comme le Cabaret Chaud 7 notamment.
</TX>
<ST>
Nouveau musée à Genève
</ST>
<TX>
Pourtant, si le robinet des subventions publiques ou privées s'est obstiné à
couler au ralenti en 1994, l'année n'aura pas été exempte de belles
réalisations. Le public s'y est du reste précipité en masse.
</TX>
<TX>
Ainsi, après 20 ans d'attente, Genève a inauguré en grande pompe son Musée
d'art moderne et contemporain (Mamco), au mois de septembre. Ambitieux, son
directeur Christian Bernard propose sur quatre étages un espace en constante
mutation. La collection permanente rassemble près de 300 oeuvres de plus de
80 artistes.  Genève aura en outre vécu à l'heure Greenaway pendant de
nombreux mois, avec les escaliers que le cinéaste anglais avait disséminé
dans la ville.
</TX>
<ST>
"Panem et circenses"
</ST>
<TX>
Le succès des nombreux festivals de l'année écoulée confirme l'actualité de
la revendication de la Rome antique, "panem et circenses". Outre les records
d'affluence du Paléo Festival de Nyon, du Montreux Jazz Festival ou du
Festival du film de Locarno, pour ne citer qu'eux, le premier "Verbier
Festival % Academy", consacré à la musique classique, a été couronné de
succès.
</TX>
<TX>
Certains musées ont aussi vécu des heures de gloire. Ainsi l'exposition
consacrée au dernier travail du photographe brésilien Sebastiao Salgado au
Musée de l'Elysée à Lausanne, a-t-elle eu ce printemps une audience
internationale. Il en a été de même de la rétrospective du mouvement Dada au
Musée des beaux-arts de Zurich, ou de l'exposition "De Matisse à Picasso" de
la Fondation Gianadda de Martigny. Quant au Musée des beaux-arts de Berne, il
a subi un lifting et rouvert ses portes en avril.
</TX>
<ST>
Les réussites du rock suisse
</ST>
<TX>
1994 aura enfin été marquée par quelques belles réussites du rock suisse.
Pendant que les Young Gods enregistraient leur nouvel album à New York, Züri
West et Patent Ochsner, deux groupes bernois, ont réalisé des ventes record,
parvenant même à séduire un public romand peu enclin à fredonner des refrains
en dialecte d'outre-Sarine. Quant au "king" Stephan Eicher, il reste
indétrônable. Il vient de sortir un nouvel album, "Non ci badar guarda e
passa": "ne fais pas attention, regarde et passeö ".
</TX>
<ST>
Photo Keystone à disposition.
</ST>
</DOC>
