<DOC>
<DOCID>ATS.950601.0112</DOCID>
<DOCNO>ATS.950601.0112</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950601
</DT>
<PT>
163100
</PT>
<SC>
bsf141 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
parp soz sozv vot
</DE>
<AU>
sk br
</AU>
<KW>
suisse ps votations juin avs double oui
</KW>
<TI>
Votations fédérales du 25 juin sur l'AVS Double oui socialiste - l'initiative
mène droit au but.
</TI>
<LD>
Berne, 1er juin (ats) Le Parti socialiste suisse (PS) dit oui à la 10e
révision de l'AVS, car il croit à la possibilité de corriger ultérieurement
l'âge de la retraite des femmes. Mais on peut aller droit au but en disant
également oui, le 25 juin, à l'initiative "pour l'extension de l'AVS/AI" qui
prévoit la retraite à la carte.
</LD>
<TX>
Le PS a présenté jeudi à la presse ses arguments en faveur du double oui aux
objets concernant l'AVS. L'approbation de la 10e révision de l'AVS a été
décidée par une confortable majorité de la base du parti, a rappelé le
conseiller national bernois Rudolf Strahm. Socialistes et syndicats sont
divisés sur la stratégie, mais unis dans leur opposition au relèvement de
l'âge de la retraite des femmes de 62 à 64 ans, a assuré la conseillère
nationale vaudoise Francine Jeanprêtre.
</TX>
<ST>
L'initiative des pionniers
</ST>
<TX>
L'initiative "pour l'extension de l'AVS/AI" distingue clairement les
socialistes des milieux bourgeois qui soutiennent également la 10e révision.
Cette initiative, déposée en 1990 par le PS et l'Union syndicale suisse
constitue l'idéal en matière d'AVS/AI aux yeux des socialistes. Elle a déjà
remporté un succès indéniable avant même d'être soumise au vote, puisqu'elle
a largement influencé la 10e révision de l'AVS.
</TX>
<TX>
L'initiative socialiste et syndicale contient en effet le splitting, qui
donne à chaque assuré un droit individuel à une rente.  Elle prévoit aussi le
bonus pour tâches éducatives et de prise en charge.
</TX>
<ST>
Une question de priorités politiques
</ST>
<TX>
Mais l'initiative va aussi beaucoup plus loin que la 10e révision, a relevé
la conseillère nationale argovienne Ursula Mauch. Elle renforce le premier
pilier par rapport au second, et contribue ainsi à rétablir la solidarité
dans la prévoyance. Elle introduit par ailleurs le système de la pension de
retraite, qui permettrait aux hommes et aux femmes de toucher leur rente à
partir de l'âge de 62 ans à condition d'arrêter de travailler.
</TX>
<TX>
La Suisse a les moyens de s'offrir ces progrès sociaux, a affirmé Francine
Jeanprêtre. Le financement est surtout une question de priorités politiques.
Les coûts supplémentaires liés à l'initiative sont estimés à quelque 4,3
milliards de francs. 2,4 milliards seraient payés par la Confédération, ce
qui représente 1,3 % de TVA.  1,9 milliard proviendrait d'une hausse de 0,7 %
des cotisations salariales.
</TX>
<ST>
"Un tiens vaut mieux..."
</ST>
<TX>
Bien qu'elle soit moins complète que l'initiative, la 10e révision de l'AVS
mérite aussi d'être soutenue car elle apporte d'importants progrès. "Un tiens
vaut mieux que deux tu l'auras", a résumé Jacqueline Fehr, députée au Grand
conseil zurichois.
</TX>
<TX>
Si le peuple approuve cette 10e révision le 25 juin, il aura l'occasion de
corriger ultérieurement la décision concernant l'âge de la retraite.
L'initiative "de rattrapage" que les syndicats et les socialistes entendent
déposer avant le 25 juin demande en effet de rétablir l'âge de la retraite
des femmes à 62 ans. Elle devrait être soumise au vote populaire assez tôt
pour empêcher l'entrée en vigueur du relèvement de l'âge de la retraite des
femmes: le passage à 63 ans est prévu pour 2001, celui à 64 ans pour 2005.
</TX>
<ST>
Photo Key à disposition.
</ST>
</DOC>
