<DOC>
<DOCID>ATS.950806.0038</DOCID>
<DOCNO>ATS.950806.0038</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950806
</DT>
<PT>
135300
</PT>
<SC>
bsf030 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
vd umw div
</DE>
<AU>
uc zs
</AU>
<KW>
vd tremblement de terre faible dev
</KW>
<TI>
Faible tremblement de terre dans la région de Cossonay (VD) développement
</TI>
<LD>
Lausanne, 6 août (ats) Un tremblement de terre de magnitude 3 sur l'échelle
de Richter s'est produit dimanche à 10h47 dans la région de Cossonay (VD), à
une profondeur de 11 kilomètres. De faibles répliques ne sont pas exclues. La
police cantonale a reçu plusieurs appels mais aucun dégât n'a été signalé.
</LD>
<TX>
Le séisme n'a été ressenti qu'à proximité de l'épicentre, a indiqué le
Service séismologique suisse, à l'EPF de Zurich. Le 25 mai dernier, un
tremblement de magnitude 4 avait déjà secoué le pied du Jura. L'épicentre
était situé à environ 25 km au nord-ouest de Lausanne. La profondeur de la
secousse était également à environ 10 km de la surface de la terre. Elle
n'avait fait ni victime ni dégât.
</TX>
<TX>
Le Service séismologique suisse dispose de 25 stations sismographiques dans
tout le pays. Le Plateau, où vit la majorité de la population, n'est pas
considérée comme une région de perturbations géologiques. Les zones à risques
sont le Valais, les Grisons, Bâle, la Suisse centrale, ainsi que la vallée du
Rhin.
</TX>
<ST>
Trois grosses secousses en 1994
</ST>
<TX>
En 1994, la terre a tremblé plus de 200 fois en Suisse, mais trois secousses
ont été particulièrement remarquées. La plus forte, de magnitude 4,8, a été
ressentie le 14 décembre, à 09h59, dans le canton de Genève. Son épicentre a
été localisé en Haute-Savoie (F).
</TX>
<TX>
Les deux autres secousses ont été ressenties en Suisse centrale - Schächental
en septembre - et l'autre en Suisse orientale à fin mars, avec une amplitude
respective de 4 et de 4,6. Le tremblement de terre le plus important
enregistré en Suisse au cours de ce siècle date de 1946. Il s'était produit
en Valais et avait atteint le degré 6 de l'échelle de Richter.
</TX>
</DOC>
