<DOC>
<DOCID>ATS.940412.0051</DOCID>
<DOCNO>ATS.940412.0051</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940412
</DT>
<PT>
162800
</PT>
<SC>
bsf113 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
aet aetd c3nic
</DE>
<AU>
bb
</AU>
<KW>
suisse nicarague visite chamorro
</KW>
<TI>
La présidente du Nicaragua reçue à Berne gratitude pour la coopération
suisse.
</TI>
<LD>
Berne, 12 avril (ats) La présidente de la République du Nicaragua, Violeta
Chamorro, était mardi à Berne pour une visite officielle de travail. A la
résidence du Lohn, elle s'est entretenue avec le président Otto Stich et avec
Flavio Cotti, chef du Département des affaires étrangères. Elle a ensuite
exposé à la presse qu'elle tenait surtout à exprimer sa gratitude pour la
coopération suisse au développement dans son pays.
</LD>
<TX>
Le vice-chancelier Achille Casanova a qualifié les échanges de vues de "très
intéressants". Ils se sont déroulés dans une "atmosphère amicale". Le
président Stich s'est félicité de la venue en Suisse, pour la première fois,
du chef d'Etat du Nicaragua, en l'occurrence d'une femme qui incarne la
réconciliation nationale après la guerre civile.
</TX>
<TX>
Deux accords ont été signés. Le premier est un accord-cadre de coopération
Suisse-Nicaragua qui prévoit l'ouverture au Nicaragua d'un bureau de
coordination de la coopération au développement. Le second est une
déclaration d'intention pour la promotion des investissements. Les deux pays
s'engagent à ouvrir des négociations dans ce domaine et dans celui de la
double imposition.
</TX>
<TX>
Le ministre de la coopération, Erwin Krüger, s'est déclaré très satisfait de
l'aide suisse, qui représentait en 1993 un montant de 11,5 millions de
francs. L'aide vise surtout le développement rural, l'adduction d'eau
potable, et la protection de l'environnement. Ce dernier domaine devrait
encore être développé.
</TX>
<TX>
Mme Chamorro, qui était accompagnée notamment de son ministre des affaires
étrangères, Ernesto Leal, est au pouvoir depuis 1990. Elle a souligné que la
fin des conflits et un lent rétablissement de la situation économique en font
maintenant un pays de liberté.
</TX>
<TX>
La conseillère fédérale Ruth Dreifuss a participé au déjeuner qui a suivi les
entretiens. Dans l'après-midi, Mme Chamorro a encore rencontré le président
du Conseil des Etats, Riccardo Jagmetti.
</TX>
</DOC>
