<DOC>
<DOCID>ATS.950601.0102</DOCID>
<DOCNO>ATS.950601.0102</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950601
</DT>
<PT>
160100
</PT>
<SC>
bsf131 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
c7zai int sozm
</DE>
<AU>
ln ha
</AU>
<KW>
zaire oms nouveau bilan virus ebola
</KW>
<TI>
Ebola au Zaïre: nouveau bilan de 164 morts sur 211 cas La phase aiguë de
l'épidémie est terminée, affirme l'OMS.
</TI>
<LD>
Genève, 1er juin (ats) La phase aiguë de l'épidémie de fièvre hémorragique
d'Ebola est terminée, a annoncé jeudi l'Organisation mondiale de la santé
(OMS). Toutefois, l'OMS a publié un nouveau bilan de 164 décès sur un total
de 211 cas avérés ou suspects, soit onze décès et six cas de plus par rapport
au bilan précédent.
</LD>
<TX>
La Commission internationale de coordination scientifique et technique,
soutenue par l'équipe de l'OMS au Zaïre, a confirmé officiellement jeudi que
la phase aiguë de l'épidémie de fièvre hémorragique d'Ebola est terminée. Le
nombre des cas recensés depuis le début de l'épidémie continue à augmenter,
mais presque exclusivement en raison de la prise en compte de cas survenus
entre janvier et mars, reconnus comme tels récemment à la suite d'enquêtes
approfondies, a précisé l'OMS dans un communiqué.
</TX>
<ST>
Aucun cas en dehors de la région de Kikwit
</ST>
<TX>
Le dernier bilan fait état d'un total de 211 cas avérés ou suspects, dont 164
décès, ce qui représente une mortalité d'environ 75 %. Tous les cas, sans
exception, ont été enregistrés dans la province de Bandundu et toutes les
rumeurs faisant état de cas ailleurs, notamment à Kinshasa, se sont révélées
infondées.
</TX>
<TX>
De nouvelles rumeurs en provenance de quatre ou cinq villages environnant
Kikwit font actuellement l'objet de vérification. Si aucun nouveau cas n'a
été enregistré dans les hôpitaux de la ville depuis trois jours, les
spécialistes affirment que des personnes sont actuellement encore en période
d'incubation.
</TX>
<TX>
La priorité est désormais donnée à la réhabilitation des infrastructures
sanitaires et aux activités de recherche. Plusieurs spécialistes du Centre de
contrôle des maladies d'Atlanta (Etats- Unis) et de l'US Army vont s'efforcer
d'identifier les animaux susceptibles de servir de "réservoir" au virus
Ebola. Aucun traitement et aucun vaccin n'existent contre cette maladie
particulièrement foudroyante.
</TX>
</DOC>
