<DOC>
<DOCID>ATS.940826.0040</DOCID>
<DOCNO>ATS.940826.0040</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940826
</DT>
<PT>
161000
</PT>
<SC>
bsf109 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi ecpc reg
</DE>
<AU>
jn al
</AU>
<KW>
suisse taxe co2 reaction sdes fiche separee
</KW>
<TI>
La taxe sur le CO2 ne doit pas dissimuler un nouvel impôt fiche séparée.
</TI>
<LD>
Berne, 26 août (ats) Telle qu'elle est proposée par le Conseil fédéral,
l'introduction d'une taxe sur le CO2 a perdu tout caractère incitatif, selon
la SDES. Il faut éviter un "Alleingang" helvétique en la matière et un
détournement de cette taxe dans un but uniquement fiscal, estime son
président, Hans K. Jucker.
</LD>
<TX>
Un cavalier seul de la Suisse dans la taxation des rejets de gaz carbonique
(CO2) ne ferait que porter atteinte à sa compétitivité, a déclaré vendredi M.
Jucker, à l'occasion de l'assemblée générale de la Société pour le
développement de l'économie suisse (SDES). Pour qu'elle conserve un sens et
ne soit pas discréditée aux yeux de tous, la taxe sur le CO2 ne doit pas
dissimuler un nouvel impôt, a-t-il ajouté en substance.
</TX>
<TX>
Dans son discours présidentiel, Hans Jucker a qualifié en outre
d'"insuffisantes" les mesures d'assainissement des finances fédérales
proposées par le Conseil fédéral. Sur le plan des dépenses, les corrections
sont que "cosmétiques". Plus généralement, il s'agirait désormais de s'en
prendre aux causes et non aux seuls symptômes, sous peine de faire fuir "les
bons constribuables et les investisseurs", selon Hans Jucker.
</TX>
<ST>
Droits populaires: facteur d'incertitude
</ST>
<TX>
En tant que directeur de la SDES, Matthias Kummer s'est dit très préoccupé
par le flot actuel de référendums et d'initiatives populaires, qu'il
qualifiée de sérieux facteur d'incertitude pour l'économie. La SDES serait
favorable, de ce fait, à une révision des droits populaires. Une des
possibilités en la matière consisterait à limiter le lieu de récolte des
signatures aux maisons de commune.
</TX>
</DOC>
