<DOC>
<DOCID>ATS.940312.0027</DOCID>
<DOCNO>ATS.940312.0027</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940312
</DT>
<PT>
160000
</PT>
<SC>
bsf049 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
sozm jus rega fin vs
</DE>
<AU>
ss ll uc
</AU>
<KW>
vs conches commune refus subvention hopital
</KW>
<TI>
Valais: les communes de la vallée de Conches mises aux poursuites Querelle de
subventionnement entre maison de retraite et hôpital.
</TI>
<LD>
Brigue (VS), 12 mars (ats) L'hôpital pour malades chroniques de Brigue (VS) a
mis aux poursuites cette semaine les 22 communes de la vallée de Conches.
Depuis une année, celles-ci ne s'acquittent plus de leurs contributions aux
coûts de fonctionnement de l'hôpital. Un problème de subventions est à
l'origine du désaccord. C'est en signe de protestation, et non par manque
d'argent, que les quote-parts n'ont pas été payées, affirment les communes,
qui vont faire opposition.
</LD>
<TX>
Depuis des années, l'administration cantonale valaisanne et les communes de
la vallée de Conches se querellent pour une question de subventionnement. Le
canton verse moins d'argent à la maison de retraite de Fiesch qu'il n'en
accorde à l'hôpital de Brigue, relèvent les communes: il ne rembourse que 11
% des frais d'une journée de soins dans une maison de retraite alors qu'il
verse environ 37 % à l'hôpital.
</TX>
<TX>
Pour expliquer cette inégalité de traitement, le canton invoque la loi. Elle
prévoit de plus hautes subventions pour les hôpitaux soignant des malades
chroniques que pour les services de soins des maisons de retraites. Selon la
loi, les prestation médicales demandées aux hôpitaux sont plus élevées et
expliquent cette différence.
</TX>
<ST>
Des soins près de chez soi
</ST>
<TX>
Dans sa lettre de protestation adressée à l'administration cantonale, le Dr
Bernhard Volken, de la maison de retraite de Fiesch, estime que pour les
personnes âgées, recevoir des soins près de chez soi est plus important que
"n'importe quelle machinerie".
</TX>
<TX>
A cause de ce subventionnement différencié, les personnes âgées qui se font
soigner à Fiesch, dans un environnement familier, doivent payer davantage que
celles qui vont à l'hôpital de Brigue. Souvent, ces coûts sont à la charge
des communes, les patients ne pouvant y faire face eux-mêmes.
</TX>
<TX>
Pour cette raison, depuis près d'un an, les communes de la vallée de Conches
sont montées aux barricades. Hans Hallenbarter, président de la commune
d'Obergesteln, a expliqué à l'ATS: "Cette mesure est non seulement injuste à
l'égard des personnes âgées, elle lèse aussi les régions périphériques qui ne
disposent pas, comme Brigue, d'un hôpital pour malades chroniques".
</TX>
<ST>
Continuer la lutte
</ST>
<TX>
Raoul Walpen, de la direction de l'hôpital de Brigue, explique son point de
vue: "En décidant de poursuivre ces communes, nous n'avons fait que notre
devoir. L'administration cantonale nous a d'ailleurs invité à le faire". De
leur côté, les communes n'entendent pas se laisser intimider. "Nous ferons
opposition et ensuite nous verrons", affirme M. Hallenbarter. "Nous
continuerons à nous battre pour un juste subventionnement".
</TX>
</DOC>
