<DOC>
<DOCID>ATS.950429.0041</DOCID>
<DOCNO>ATS.950429.0041</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950429
</DT>
<PT>
114900
</PT>
<SC>
bsf016 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c7egy int jus mil
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
egypte onu conference crime ouverture
</KW>
<TI>
Ouverture officielle au Caire du congrès de l'ONU sur le crime.
</TI>
<LD>
Le Caire, 29 avr (ats/afp) Le 9e congrès de l'ONU sur la prévention du crime
et le traitement des délinquants a été officiellement ouvert samedi au Caire
par son secrétaire général, l'Italien Giorgio Giacomelli.
</LD>
<TX>
Dans un message lu par M. Giacomelli à l'ouverture du congrès, le secrétaire
général de l'ONU Boutros Boutros Ghali a affirmé que face à une "criminalité
galopante qui met en danger le processus de développement", il est "impératif
que tous les pays partagent leurs expériences".
</TX>
<TX>
"Il est tout aussi important qu'ils examinent leurs relations bilatérales et
multilatérales afin d'assurer les arrangements les plus efficaces possibles"
en matière de lutte contre la criminalité et d'administration de la justice",
poursuit M. Boutros-Ghali.
</TX>
<ST>
Présence suisse
</ST>
<TX>
Quelque 1500 délégués représentant 128 pays et une soixantaine
d'organisations non-gouvernementales, ainsi que 360 experts indépendants,
participent à ce congrès quinquennal. La Suisse est représentée par des
spécialistes placés sous la direction de Peter Müller, vice-directeur de
l'Office fédéral de la justice. Les délégués d'une douzaine d'autres pays
sont attendus au sein des ateliers de travail du Congrès qui s'achève le 8
mai.
</TX>
<TX>
"Je compte beaucoup sur ce congrès pour déterminer les mesures concrètes à
prendre pour répondre de façon adéquate aux besoins des Etats membres en
matière d'assistance pratique et d'action conjointe ", a dit M. Boutros
Ghali. "Compte tenu de la nature changeante de la criminalité et de ses
caractéristiques transnationales, les efforts des Nations unies sont,
peut-être, plus cruciaux que jamais", a-t-il souligné.
</TX>
<TX>
Il indique que les sujets à l'ordre du jour du congrès sont "les nouvelles
formes de criminalité rapaces, qui profitent des nouvelles tendances comme
l'amélioration de l'information et des techniques de transport, la
libéralisation des contrôles frontaliers et l'internationalisation des
marchés mondiaux", ainsi que le terrorisme, les délits contre
l'environnement, la corruption et la formulation d'une stratégie
"véritablement mondiale" de lutte contre le crime.
</TX>
<ST>
Liens étroits
</ST>
<TX>
Le président égyptien, Hosni Moubarak, avait souligné auparavant, dans une
allocution, les menaces posées par "les liens étroits entre le crime organisé
et le terrorisme". Le terrorisme "transforme les sociétés en jungle, où le
droit n'a plus sa place", a souligné M. Moubarak.
</TX>
<TX>
Ce dernier a lancé un appel à la coopération internationale contre le
terrorisme, "une des formes les plus dangereuses du crime organisé ". M.
Moubarak a notamment évoqué une amélioration des politiques d'extradition, un
des thèmes de travail du congrès.
</TX>
</DOC>
