<DOC>
<DOCID>ATS.950530.0027</DOCID>
<DOCNO>ATS.950530.0027</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950530
</DT>
<PT>
105800
</PT>
<SC>
bsf036 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
ecpa umw fin
</DE>
<AU>
br sk
</AU>
<KW>
suisse agriculture pi bio augmentation
</KW>
<TI>
Agriculture: production intégrée et culture bio en hausse.
</TI>
<LD>
Berne, 30 mai (ats) La production intégrée et la culture biologique ont le
vent en poupe. En 1994, 30 % de la surface agricole utile étaient exploités
selon ces méthodes. La part devrait passer à 40 % cette année. L'objectif est
d'arriver à 100 % d'ici l'an 2000, selon le directeur de l'OFAG, Hans Burger.
</LD>
<TX>
Lors d'une conférence de presse, l'Office fédéral de l'agriculture (OFAG) a
fait le point mardi sur la deuxième année après l'introduction des
contributions écologiques. Les surfaces exploitées en production intégrée
(PI) ont augmenté de 67 % par rapport à 1993, celles de culture biologique de
12 % et la part de détention contrôlée d'animaux de rente en plein air de 29
%.
</TX>
<TX>
En 1994, la Confédération a versé au total 136,8 millions de francs à titre
de contributions écologiques. Elle a prévu d'y consacrer 331 millions en
1995.
</TX>
<ST>
Production intégrée
</ST>
<TX>
Un quart des exploitations agricoles se sont vouées à la PI et à la culture
biologique. Pour la PI, la surface totale a atteint en 1994 quelque 300 000
hectares contre quelque 180 000 en 1993, soit 28 % de la surface agricole
utile (SAU). La Confédération a versé 69,7 millions de francs (41,6 millions
en 1993) à 15 548 exploitations.
</TX>
<TX>
La participation a été très variable selon les cantons. Les régions
herbagères comme les cantons du Jura et de Neuchâtel ont enregistré un taux
supérieur à 30 %. Dans les cantons où la charge en bétail est plus élevée, la
participation est restée inférieure à 10 %, par exemple Appenzell, Uri ou
Nidwald.
</TX>
<ST>
Bio: 2 %
</ST>
<TX>
Pour la culture biologique, la surface représente quelque 21 000 hectares
(environ 19 000 en 1993), soit 2 % de la SAU. La Confédération y a consacré
5,7 millions de francs, répartis entre 1359 exploitations. Le canton des
Grisons est resté le champion de la culture bio avec un taux de participation
de quelque 8 %. D'autres comme Neuchâtel, Fribourg et Vaud présentent des
surfaces inférieures à 0,5 % de la SAU cantonale.
</TX>
<TX>
La Confédération a versé 7 millions de francs pour la détention contrôlée
d'animaux de rente en plein air: 9 % des exploitations ont participé à ce
programme. Celui-ci fait surtout des émules dans les cantons de Zoug, de
Thurgovie et des Grisons, tandis que le Valais, Glaris ou Uri enregistrent
une participation inférieure à 6 %.
</TX>
<ST>
Culture extensive en hausse
</ST>
<TX>
L'OFAG a en outre informé sur les surfaces de compensation écologique.
Quelque 55 000 hectares - ou près de 6 % de la SAU - ont été voués en 1994
aux prairies extensives, haies et bosquets champêtres, surfaces à litière,
jachères florales, prairies extensives sur terres assolées gelées, prairies
peu intensives. Les surfaces se sont accrues surtout en plaine.
</TX>
<TX>
En outre, 2,1 millions d'arbres fruitiers à haute tige ont été déclarés (1,9
million en 1993). Le plus grand nombre se trouve toujours dans les régions
traditionnelles que sont Bâle-Campagne, Zoug, Thurgovie, Lucerne et
Saint-Gall. Pour toutes les mesures de compensation écologiques, la
Confédération a consacré 54,4 millions de francs en 1994 contre 44,3 millions
en 1993.
</TX>
<ST>
Photo Key à disposition.
</ST>
</DOC>
