<DOC>
<DOCID>ATS.950819.0013</DOCID>
<DOCNO>ATS.950819.0013</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950819
</DT>
<PT>
194400
</PT>
<SC>
bsf062 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6bos mil int c1 c6cro
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
bosnie trois americains tues synthese
</KW>
<TI>
Bosnie: un véhicule blindé de l'ONU saute sur des mines Trois membres de la
délégation américaine et un Français tués synthèse
</TI>
<TX>
Sarajevo/Zagreb, 19 août (ats/afp/reuter) Trois membres de la délégation
américaine en Bosnie, dont l'envoyé spécial Robert Frasure, sont morts samedi
quand leur véhicule a sauté sur une mine près de Sarajevo. Un Casque bleu
français a également été tué.
</TX>
<TX>
Un véhicule blindé qui transportait une partie de la délégation américaine
s'est renversé dans un ravin et a sauté sur deux mines sur la route du mont
Igman, près de Sarajevo. L'envoyé spécial américain pour l'ex-Yougoslavie,
Robert Frasure, a été tué, a confirmé le Pentagone. Le sous-secrétaire
adjoint à la Défense chargé des Affaires européennes et canadiennes, Joseph
Kruzel, et un colonel de l'armée de l'air, Samuel Nelson Drew, ont également
péri, de même qu'un Casque bleu français.
</TX>
<TX>
Six autres personnes - dont deux Casques bleus français - ont été blessées.
Le sous secrétaire d'Etat américain Richard Hoolbrooke se trouvait dans un
autre véhicule et est indemne.
</TX>
<ST>
Nouveau plan de paix
</ST>
<TX>
MM. Frasure et Holbrooke effectuaient une tournée dans l'ex-Yougoslavie afin
de promouvoir le nouveau plan de paix américain pour la région. L'accident
s'est produit alors que la délégation américaine se rendait à Sarajevo pour y
rencontrer le président bosniaque Alija Izetbegovic.
</TX>
<TX>
Elle utilisait la seule voie possible - celle du mont Igman - depuis que
l'étau serbe sur la capitale bosniaque rend tout vol impossible. Selon la
Force de protection de l'ONU (FORPRONU), l'accident est "probablement dû au
mauvais état de la piste". Le président américain Bill Clinton a déclaré de
son côté qu'il s'agissait selon toute probabilité d'une simple "accident",
qui n'influerait pas sur les efforts de paix américains.
</TX>
<ST>
Plan américain
</ST>
<TX>
Ces efforts consistent en la promotion d'un plan aux contours toujours flous,
qui prévoierait des échanges de territoires ainsi qu'une reconnaissance
mutuelle de la part de la Serbie, de la Croatie et de la Bosnie. Il contient
aussi des menaces de représailles militaires pour ceux qui refuseraient de se
rallier.
</TX>
<TX>
Mais le découpage territorial de la Bosnie tel qu'il est proposé par les
Américains risque d'être le principal point d'achoppement du plan de
Washington. Vendredi soir, le président bosniaque a en effet déclaré que tout
règlement devait se faire à partir des cartes établies en 1994 par le Groupe
de contact. Ces cartes accordent 51 % du territoire de la Bosnie aux
Croato-Musulmans et 49 % aux Serbes.
</TX>
<ST>
Sommet à Moscou
</ST>
<TX>
A Moscou, un responsable du ministère des Affaires étrangères a indiqué que
le sommet international proposé le président Boris Eltsine pourrait se tenir
à la mi-octobre dans la capitale russe.  Des représentants du Groupe de
contact (Russie, Etats-Unis, Allemagne, France et Grande-Bretagne), des
protagonistes bosniaques et des présidents de la Serbie et de la Croatie
devraient y assister.
</TX>
<TX>
Pendant ce temps, l'épreuve de force s'est poursuivie entre Serbes de Bosnie
et Croates autour de Trebinje (extrême sud de la Bosnie). Les Nations unies
ont fait part de leur "préoccupation" face à une possible offensive croate
dans cette région.
</TX>
<TX>
Quelque 10 000 soldats croates ont en effet pris position dans la région de
Dubrovnik ces derniers jours, selon l'ONU. Ils se préparent à une éventuelle
attaque contre les positions des artilleurs serbes à Trebinje - située à une
trentaine de kilomètres de Dubrovnik - qui tiennent le littoral adriatique
sous leur feu.
</TX>
<ST>
A Drvar aussi
</ST>
<TX>
Sur le front de Drvar, le maire de cette ville serbe du centre de la Bosnie,
Nikola Vidovic, a confirmé que "bien que Drvar soit bombardé par l'artillerie
croate, aucun soldat croate n'est entré dans la ville". Vendredi, la
télévision de Zagreb avait annoncé la prise de la ville par les troupes
croates.
</TX>
</DOC>
