<DOC>
<DOCID>ATS.951226.0037</DOCID>
<DOCNO>ATS.951226.0037</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3544
</LE>
<DT>
951226
</DT>
<PT>
144733
</PT>
<RT>
091928
</RT>
<SC>
bsf052 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
fd
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
div umw come ag be lu
</DE>
<AU>
dt zc pi sh
</AU>
<KW>
suisse ag be lu inondations synthèse
</KW>
<TI>
Les plus fortes crues de Noël depuis 1918 en Suisse Inondations dans les
cantons d'Argovie, Berne et Lucerne
</TI>
<ST>
synthèse actualisée
</ST>
<LD>
Berne, 26 déc (ats) Les plus grosses crues de Noël depuis 1918 ont affecté
lundi le Plateau suisse. Les fortes pluies ont fait déborder des cours d'eau,
inondant routes et caves. Grâce à la baisse des températures, la situation
s'est améliorée mardi. La navigation sur le Rhin restait toutefois
interrompue à Bâle.
</LD>
<TX>
Les crues observées habituellement en période de Noël ont été
particulièrement ponctuelles cette année. De vendredi à lundi, il est tombé
en moyenne quelque 50 litres de pluie par mètre carré au nord des Alpes, a
indiqué le Service suisse d'hydrologie. Cela représente un volume d'eau
"inimaginable" d'environ 900 millions de mètres cubes.
</TX>
<ST>
Navigation rhénane interrompue
</ST>
<TX>
L'Argovie et la partie orientale du canton de Berne (Haute Argovie) ont été
particulièrement touchées par les conséquences de ces pluies. Des inondations
locales ont aussi été signalées dans le nord du canton de Lucerne.
</TX>
<TX>
Les rivières ont fortement grossi, et plusieurs sont sorties de leur lit. Le
niveau de cours d'eau importants, comme l'Aar, le Rhin ou la Thur, est monté
parfois de plus de 2 mètres en peu de temps.  A Bâle, la navigation rhénane a
dû être interrompue pour une période indéterminée. Le Rhin y a en effet
dépassé sa cote de sécurité, qui est de 4,5 mètres, atteignant 4,82 mètres
lundi et encore 4,71 mètres mardi.
</TX>
<ST>
Froid salutaire
</ST>
<TX>
Ces niveaux sont cependant restés inférieurs à ceux qui sont parfois mesurés
lors de crues estivales. Pour les hydrologues, le fait le plus surprenant est
que les crues de Noël sont dues cette année exclusivement aux pluies. Si la
neige avait recouvert le Plateau, l'eau de fonte s'ajoutant à la pluie aurait
provoqué des inondations catastrophiques.
</TX>
<TX>
L'arrivée d'un courant froid et l'abaissement de la limite des chutes de
neige a fait redescendre le niveau des eaux mardi. La situation s'était déjà
améliorée lundi en fin de journée.
</TX>
<ST>
L'Argovie la plus touchée
</ST>
<TX>
Les vallées du sud de l'Argovie - Wynental, Suhrental et Wiggertal - ont été
particulièrement touchées, de même que le Freiamt. Les pompiers ont été
mobilisés dans la plupart des communes de ces régions, où de nombreux champs
sont inondés. A Rothrist, trois familles ont dû être temporairement évacuées.
</TX>
<TX>
Un hélicoptère de l'armée a été engagé pour surveiller l'évolution de la
situation. Le niveau des grands cours d'eau qui traversent l'Argovie, soit
l'Aar, la Reuss, la Limmat et le Rhin, est toutefois resté nettement
au-dessous de la cote d'alerte.
</TX>
<ST>
Routes coupées
</ST>
<TX>
Plusieurs routes principales et secondaires ont été momentanément coupées.
Sur l'autoroute N1 Zurich - Berne, la surabondance de pluies a aussi posé des
problèmes, mais cette importante artère est-ouest n'a jamais dû être
complètement fermée.  Il a toutefois fallu rouler par endroits au relenti, et
sur une piste seulement.  Ainsi à la hauteur de Muhen (AG), de Gränichen (AG)
ou entre Kriegstetten et Wangen an der Aare (BE), où les bouchons ont atteint
10 kilomètres lundi à la mi-journée.
</TX>
<ST>
photos Key disponibles
</ST>
</DOC>
