<DOC>
<DOCID>ATS.940516.0035</DOCID>
<DOCNO>ATS.940516.0035</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940516
</DT>
<PT>
181800
</PT>
<SC>
bsf139 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6cro c5swi int soz
</DE>
<AU>
vf ni
</AU>
<KW>
krajina gssa projet reconstruction
</KW>
<TI>
Projet de reconstruction d'une ville en Krajina Engagement du GSsA à Pakrac.
</TI>
<LD>
Berne, 16 mai (ats) Le Groupe pour une Suisse sans armée (GSsA) a lancé un
projet de reconstruction en ex-Yougoslavie. Il organise avec le Service Civil
International (SCI) un groupe de volontaires qui contribueront cet été à
rebâtir la ville de Pakrac, située à la limite de la république serbe
autoproclamée de Krajina en Croatie. Ce programme est chapeauté par l'ONU et
par le mouvement anti-guerre de Croatie.
</LD>
<TX>
Une vingtaine de volontaires suisses se rendront dès la mi-juillet à Pakrac
pour quatre semaines, ont expliqué lundi à Berne les représentants du GSsA.
Ils seront accompagnés d'une vingtaine de volontaires d'autres pays recrutés
par le SCI. Ce travail de reconstruction entre dans le cadre d'une action
lancée par des organisations locales et supervisée par l'ONU. D'autres
missions sont prévues. Elles dépendront cependant de l'évolution de la
situation.
</TX>
<TX>
Les volontaires sont appelés non seulement à reconstruire des bâtiments
publics et privés mais aussi à contribuer à relancer une vie sociale et
culturelle. Cet été, les Suisses engagés participeront probablement à la
construction d'un centre communautaire.
</TX>
<TX>
Pakrac est situé à environ 140 km de Zagreb, capitale de Croatie.  La ville a
été détruite à 70 % dans les combats entre 1991 et 1993.  Une ligne de
démarcation sépare depuis mars 1994 les communautés croate et serbe de la
ville. Cette région a été placée sous le contrôle de l'ONU.
</TX>
<ST>
Sans l'ONU, engagement impossible
</ST>
<TX>
Le projet de reconstruction de Pakrac a été lancé en juillet 1993.  Jusqu'à
présent, seule la partie croate a bénéficié de l'engagement de volontaires de
SCI. Cette année, le GSsA veut étendre l'action de reconstruction à la partie
de la ville contrôlée par les serbes.
</TX>
<TX>
Le conseiller national Andreas Gross (PS/ZH), rentré récemment d'un voyage de
quatre jours à Pakrac, a souligné l'importance de la présence des forces de
l'ONU sur place. Sans cette force d'interposition, le travail de volontaires
ne serait pas possible, a- t-il déclaré. Le GSsA a lancé une campagne en
faveur de ce programme de reconstruction. Quelque 200 personnes ont répondu à
sa proposition de volontariat. En outre, le groupe a récolté environ 30 000
francs de dons. Le budget de cet engagement se monte à 86 000 francs.
</TX>
</DOC>
