<DOC>
<DOCID>ATS.941215.0161</DOCID>
<DOCNO>ATS.941215.0161</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941215
</DT>
<PT>
050600
</PT>
<SC>
bsf013 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c9sri aetd c5swi
</DE>
<AU>
pe zs vf
</AU>
<KW>
sri lanka reconstruction aide suisse
</KW>
<TI>
Un cinquième hôpital ouvert au Sri Lanka grâce à l'aide suisse.
</TI>
<LD>
Kuchchaveli, 15 déc (ats) De gré ou de force, des dizaines de milliers de
Tamouls regagnent le Sri Lanka, où les armes se taisent peu à peu. Il s'agit
maintenant de reconstruire le pays. Un nouvel hôpital vient d'ouvrir à l'est
du pays grâce à l'architecte genevois Michel Gentilini du Corps suisse d'aide
en cas de catastrophe (ASC).
</LD>
<TX>
Les combats entre l'armée et les séparatistes tamouls ont cessé au Sri Lanka
même si la situation reste précaire. 40 000 réfugiés tamouls ont quitté
l'Inde ces derniers mois pour rejoindre leur pays, selon le service de presse
de la Direction de la coopération au développement et de l'aide humanitaire
(DDA). La Suisse compte renvoyer 600 Ceylanais d'ici la fin 1995, en vertu
d'un accord controversé signé en janvier dernier avec le gouvernement de
Colombo.
</TX>
<TX>
Un million de personnes vit actuellement dans des camps de réfugiés au Sri
Lanka, parfois depuis des années. De nombreuses maisons, hôpitaux et autres
infrastructures doivent être reconstruits.
</TX>
<ST>
Projet retardé par les combats
</ST>
<TX>
L'ASC est intervenue dès la fin des années 1980, contribuant à remettre sur
les rails l'hôpital de Mannar (nord-ouest) qui accueille aujourd'hui 18 000
patients. L'année suivante, débutait des travaux à Muthur. Sous l'impulsion
de l'architecte romand Michel Gentilini, arrivé en avril 1992, deux nouveaux
chantiers ont été ouverts rapidement, écrit la DDA.
</TX>
<TX>
Un cinquième hôpital, construit ou rénové grâce à l'ASC, vient de s'ouvrir
début décembre au nord de l'île à Kuchchaveli. Envisagé dès 1990, ce projet a
longtemps été retardé dans sa réalisation en raison des combats intensifs qui
ont agités la région de Tricomalee. L'aide humanitaire à destination de l'île
totalisera 2,2 millions de francs cette année.
</TX>
</DOC>
