<DOC>
<DOCID>ATS.950130.0109</DOCID>
<DOCNO>ATS.950130.0109</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950130
</DT>
<PT>
132600
</PT>
<SC>
bsf058 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
jus vd div
</DE>
<AU>
ps wi
</AU>
<KW>
morges tribunal assassinat souteneur
</KW>
<TI>
Après la découverte d'ossements près d'Arzier (VD) Meurtre d'un souteneur
devant le Tribunal de Morges.
</TI>
<LD>
Morges, 30 jan (ats) Le Tribunal criminel de Morges juge depuis lundi matin
l'assassinat d'un souteneur. Des fragments de son squelette avaient été
découverts en septembre 1993 près d'Arzier (VD) par un garde-forestier. La
compagne de la victime, une prostituée genevoise, et un ami de celle-ci
comparaissent sur le banc des accusés.
</LD>
<TX>
Prévenue d'instigation d'assassinat, subsidiairement de meurtre, la
péripatéticienne a déjà avoué avoir commandité le meurtre de son compagnon,
qui était aussi le père de son enfant. C'était, a-t- elle déclaré, le seul
moyen de mettre fin au calvaire qu'elle vivait.
</TX>
<TX>
En échange, elle avait cédé sa voiture, un véhicule tout terrain de marque
américaine, au tueur. L'exécution avait eu lieu en novembre 1991. Pour ne pas
éveiller les soupçons, la prostituée avait raconté que son ami s'était établi
en France et ne lui donnait plus signe de vie.
</TX>
<ST>
Dépecé par les renards
</ST>
<TX>
L'identité de la victime a pu être établie de manière certaine grâce à une
radiographie du crâne retrouvé intact à Arzier à côté de quelques fragments
d'os, près de deux ans après le meurtre. Le cadavre avait été auparavant
dépecé par des renardes femelles, selon les expertistes de médecins-légistes.
</TX>
<TX>
Selon les conclusions des enquêteurs, le meurtre a eu lieu dans une voiture,
sur une aire de repos côté lac de l'autoroute Lausanne- Genève. Le meurtrier
avait prétexté une virée à Zurich pour assister à une réunion des Hell's
Angels. Il nie avoir égorgé sa victime et prétend l'avoir assommée avec son
poing. Il a déclaré avoir déshabillé sa victime avant d'abandonner son corps
dans une forêt.
</TX>
<ST>
Victime brutale et immature
</ST>
<TX>
Dans ses dépositions, l'assassin a également contesté avoir prémédité son
meurtre. Il affirme qu'il voulait avoir une explication avec sa victime et
l'inciter à être moins brutal avec sa compagne.
</TX>
<TX>
Lors de la première journée d'audience, le président du Tribunal a lu de
larges extraits du dossier d'instruction. La victime y a dépeinte comme un
être immature, pervers et brutal qui avait déjà poussé son ex-épouse à la
prostitution avant de divorcer et de mettre sur le trottoir sa nouvelle
compagne dont il venait d'avoir un enfant. Le procès durera jusqu'à la fin de
la semaine.
</TX>
</DOC>
