<DOC>
<DOCID>ATS.940923.0007</DOCID>
<DOCNO>ATS.940923.0007</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940923
</DT>
<PT>
203600
</PT>
<SC>
bsf159 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c3hai c1 mil
</DE>
<AU>
sv
</AU>
<KW>
haiti patrouilles desarmement rectif
</KW>
<TI>
version rectifiée Des patrouilles de police haïtiennes et américaines à Haïti
Bill Clinton annonce la prochaine confiscation d'armes.
</TI>
<LD>
Port-au-Prince, 23 sept (ats/reuter/afp) Un accord est intervenu sur la
coopération policière à Haïti. Il prévoit que des patrouilles haïtiennes et
américaines veilleront dès vendredi au respect de l'ordre dans l'île. Le
président Bill Clinton a annoncé l'application prochaine d'un programme de
confiscation d'armes.
</LD>
<TX>
"La police haïtienne et la police militaire américaine vont coopérer au
maintien de l'ordre (...)  Cette coopération permettra notamment d'éviter les
dérapages comme ceux de ces derniers jours", a souligné un responsable
haïtien.
</TX>
<TX>
Il a fait cette déclaration à la suite d'un entretien, à Port-au- Prince,
entre le chef de la police de la capitale, le lieutenant- colonel Joseph
Michel-François, et le responsable du contingent de 1000 policiers militaires
américains (MP), le colonel Mike Sullivan.
</TX>
<TX>
A Washington, un responsable du Pentagone a voulu couper court aux rumeurs
selon lesquelles les MP pourraient effectuer des patrouilles communes avec
les policiers haïtiens. Il a précisé qu'il s'agirait de patrouilles
"parallèles", c'est-à-dire indépendantes.
</TX>
<ST>
Un millier de MP
</ST>
<TX>
Mardi une personne avait été tuée à Port-au-Prince et plusieurs blessées lors
de la dispersion de manifestations en faveur du président en exil Jean
Bertrand Aristide. Mercredi, une jeune fille avait été grièvement blessée à
la suite de la dispersion d'une manifestation pro-Aristide au Cap-Haïtien,
deuxième ville du pays.
</TX>
<TX>
Jeudi soir, un responsable américain a annoncé que 750 MP ont été déployés en
Haïti. D'ici samedi, les policiers militaires américains devraient être
environ un millier sur l'île. Ils doivent contribuer à une transition
pacifique en faveur du président Aristide. Ce dernier doit regagner son pays
d'ici la mi-octobre conformément à un accord conclu dimanche entre la junte
et l'ex-président américain Jimmy Carter.
</TX>
<ST>
Départ de Raoul Cédras
</ST>
<TX>
A Washington, le secrétaire d'Etat Warren Christopher a déclaré vendredi que
les Etats-Unis souhaitaient toujours le départ d'Haïti du général Raoul
Cédras. Ce dernier a accepté de quitter le pouvoir d'ici au 15 octobre mais
refuse d'envisager l'exil.
</TX>
<TX>
Interrogé sur la chaîne de télévision NBC, M. Christopher a dit des généraux
haïtiens: "Nous pensons qu'ils voudront probablement quitter Haïti après le
retour du président Jean-Baptiste Aristide".
</TX>
<TX>
De son côté, l'ancien président américain Jimmy Carter a déclaré que la
question de leur exil n'avait jamais été évoquée. "Je n'ai jamais pensé que
j'allais là-bas pour forcer les généraux Cédras et Biamby à quitter le pays.
Cela n'est jamais apparu des instructions que m'a données le président
Clinton", a dit à la chaîne NBC l'ancien chef de la Maison Blanche. Il a
ajouté que le général Biamby avait menacé, lors de ces négociations, de se
suicider s'il était contraint à l'exil.
</TX>
<ST>
Désarmer les paramilitaires
</ST>
<TX>
Le président Clinton a déclaré quant à lui que les forces américaines à Haïti
vont entamer un programme de "confiscation et de rachat d'armes" pour
désarmer les milices et les groupes paramilitaires.
</TX>
<TX>
L'armée haïtienne "donne ses armes lourdes à nos troupes et nous travaillons
avec les autorités haïtiennes pour racheter les armes légères des milices et
des civils", a indiqué M. Clinton en marge d'une cérémonie au département de
l'agriculture.
</TX>
<TX>
Les Etats-Unis vont également aider les autorités haïtiennes à mettre en
place un système de contrôle sur l'achat et le port d'armes. Ces mesures
"devraient aider à faire baisser le niveau de violence", a estimé le
président.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: les informations d'AFP et de Reuter diffèrent quant au
type de patrouiles de police. Par conséquent des changements ont été apportés
au lead et au deuxième paragraphe. Le quatrième paragraphe a été rajouté.
</TX>
</DOC>
