<DOC>
<DOCID>ATS.950206.0007</DOCID>
<DOCNO>ATS.950206.0007</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950206
</DT>
<PT>
194900
</PT>
<SC>
bsf152 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c1 fin par
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
usa budget clinton congres presentation dev
</KW>
<TI>
Présentation du budget devant le Congrès américain Bill Clinton s'inspire des
Républicains en marquant ses différences développement.
</TI>
<LD>
Washington, 6 fév (ats/afp/reuter) Le président Bill Clinton a présenté lundi
devant le Congrès son projet de budget. Ce dernier montre qu'il a retenu les
leçons de la victoire des Républicains aux élections de novembre, qu'il
s'agisse des baisses d'impôts, du dégraissage de la fonction publique ou de
l'accroissement de la lutte contre l'immigration.
</LD>
<TX>
Mais Bill Clinton refuse de les suivre dans leur volonté d'équilibrer à tout
prix le budget d'ici au début du siècle prochain, ce qui nécessiterait, sans
doute, le démantèlement des programmes sociaux. Bien au contraire, il prévoit
le maintien du déficit budgétaire à quelque 200 milliards de dollars jusqu'au
début du siècle prochain, un élément que les républicains ont déjà sévèrement
critiqué.
</TX>
<TX>
Compte tenu du fait que le président ne fait que proposer et que le Congrès a
le dernier mot, cette loi de finances n'a aucune chance de voir le jour telle
quelle. Il s'agissait en fait pour M. Clinton de montrer où il se situe par
rapport aux Républicains.
</TX>
<ST>
Protéger les acquis sociaux
</ST>
<TX>
Il essaie essentiellement, une fois de plus, de donner de lui l'image qu'il
essaie de projeter depuis novembre: celle d'un homme qui veut effectivement
alléger le poids et l'influence de l'Etat dans la vie des citoyens. Mais un
président qui a aussi à coeur de protéger les acquis sociaux des Américains
les plus modestes et des classes moyennes menacés, selon lui, par ses
adversaires politiques.
</TX>
<TX>
Par rapport à ses deux précédents projets de lois de finances, tout entiers
tournés vers la réduction du déficit budgétaire, ce troisième budget
présidentiel est dominé par les thèmes qui avaient porté les Républicains à
la victoire le 8 novembre, à commencer par les baisses d'impôts.
</TX>
<TX>
"Pour moi, la partie centrale de ce budget est la Déclaration des droits des
classes moyennes", a ainsi affirmé M. Clinton. Il reprend le terme sous
lequel il désigne une série de quatre baisses d'impôts pour les familles des
classes moyennes ayant des enfants. Leur coût est estimé à 63 milliards de
dollars.
</TX>
<ST>
Sujet très sensible
</ST>
<TX>
La Maison Blanche a aussi beaucoup insisté sur le fait qu'à la fin de 1996,
M. Clinton aura supprimé plus de 173 000 postes de fonctionnaires, ramenant
ainsi la bureaucratie fédérale à son niveau le plus bas en 30 ans. Le budget
promet au total des économies de 144 milliards de dollars en supprimant ou en
regroupant près de 300 programmes.
</TX>
<TX>
M. Clinton s'est aussi enorgueilli de présenter le plan "le plus global"
jamais élaboré par un président pour lutter contre l'immigration clandestine.
Un sujet très sensible dont les républicains se sont fait les champions.
Cette question, surtout avec l'actuelle crise au Mexique, a une importance
cruciale en Californie, Etat-clé pour les chances de réélection de M. Clinton
à la Maison Blanche en 1996.
</TX>
<ST>
Différences accentuées
</ST>
<TX>
Il a souligné que ces mesures permettraient d'accroître le pouvoir des
autorités d'enquêter sur le lieu de travail pour identifier les travailleurs
clandestins. La Maison Blanche comptait dévoiler ces mesures mardi. Mais tout
en s'inspirant des Républicains sur tous ces points, M. Clinton a aussi pris
soin d'accentuer les différences sur d'autres. Il l'avait déjà fait vendredi
en proposant une hausse de 21 ' du salaire minimum, mesure chère aux
syndicats et à la base de gauche traditionnelle du parti démocrate.
</TX>
<TX>
M. Clinton avait hérité du républicain George Bush un déficit de 254,7
milliards de dollars et l'a déjà considérablement réduit. Il n'empêche qu'il
revient là sur l'une de ses promesses électorales les plus connues, celle de
"réduire le déficit de moitié en quatre ans et faire en sorte qu'il continue
de baisser chaque année après ça".
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: la dépêche a été totalement remaniée.
</ST>
</DOC>
