<DOC>
<DOCID>ATS.940530.0051</DOCID>
<DOCNO>ATS.940530.0051</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940530
</DT>
<PT>
172200
</PT>
<SC>
bsf145 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
int ecpa
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
rome conseil fao programme diouf
</KW>
<TI>
FAO: Jacques Diouf entend lancer une nouvelle "révolution verte" Proposition
d'un sommet de l'alimentation en 1996.
</TI>
<LD>
Rome, 30 mai (ats/afp/reuter) Le directeur général de la FAO a proposé lundi
un "sommet mondial de l'alimentation" à Rome au début de 1996 pour examiner
l'aggravation des pénuries et de la famine dans le Tiers Monde. Le sénégalais
Jacques Diouf, élu en novembre dernier à la tête de l'Organisation des
Nations unies pour l'alimentation et l'agriculture, a soumis au Conseil de la
FAO une série de réformes pour la restructurer afin de "relever le défi de
nourrir neuf milliards de personnes en 2030".
</LD>
<TX>
Jacques Diouf a plaidé pour une nouvelle "révolution verte" bénéficiant aux
pays à déficit vivrier. Ouvrant les travaux du Conseil, organe directeur
intérimaire composé de 49 membres réunis jusqu'à mercredi, M. Diouf a
également recommandé une participation active de la FAO aux projets de la
nouvelle Organisation multilatérale du commerce.
</TX>
<TX>
Visant à une décentralisation et à une plus grande efficacité, les
orientations de M. Diouf s'inscrivent cependant dans les limites budgétaires
fixées par la Conférence de la FAO en novembre 1993: un budget de rigueur de
673,1 millions de dollars pour 1994/95. "La FAO ne peut accepter la tragédie
humaine représentée par 800 millions de personnes qui ne mangent pas à leur
faim", a rappelé M. Diouf, lui- même agronome et spécialiste d'agriculture
tropicale.
</TX>
<ST>
Défendre les productions vivrières
</ST>
<TX>
La stratégie du nouveau directeur africain s'articule autour de la défense
des productions vivrières qui doivent permettre d'assurer la sécurité
alimentaire dans les pays à déficit vivrier, et pour laquelle seront lancés
des programmes spéciaux. Le nouveau directeur général préconise une "nouvelle
révolution verte" fondée sur l'utilisation de technologies plus productives,
accompagnées de mesures assurant la viabilité des systèmes de production et
une plus juste réparation des bénéfices.
</TX>
<TX>
En utilisant les travaux et les expériences accumulés par la FAO durant ses
près de 50 ans d'existence, M. Diouf propose aussi un système d'alerte afin
de prévenir les maladies des animaux et des végétaux. Ceci à l'instar du
système de prévention des famines qui a montré son efficacité.
</TX>
<ST>
Forêts et pêches
</ST>
<TX>
Deux autres priorités vers lesquelles doivent être redéployées des ressources
sont les forêts et les pêches. Il propose une réunion des ministres des
forêts, parallèlement à la tenue en mars 1995 de la session du Comité des
forêts de la FAO. La FAO entend encore prendre une part active à
l'élaboration des accords internationaux sur les pêches, pour assurer la
préservation des stocks de poisson surexploités.
</TX>
<TX>
M. Diouf propose d'inviter les ministres compétents à la prochaine session du
Comité des pêches, au printemps 1995, qui devra adopter le Code international
de conduite pour une pêche responsable. Il propose par ailleurs une
décentralisation des activités vers les échelons régionaux et nationaux, et
des mesures améliorant les systèmes et méthodes de gestion.
</TX>
</DOC>
