<DOC>
<DOCID>ATS.941214.0008</DOCID>
<DOCNO>ATS.941214.0008</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941214
</DT>
<PT>
205100
</PT>
<SC>
bsf200 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4ita reg
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
italie parlement berlusconi
</KW>
<TI>
Silvio Berlusconi prêt à vérifier sa majorité.
</TI>
<LD>
Rome, 14 déc (ats/afp) Le président du conseil italien Silvio Berlusconi a
décidé mercredi de vérifier devant le parlement s'il dispose toujours d'une
majorité pour gouverner. Il présentera "une communication à la chambre" sitôt
adoptée la loi de finances pour l'an prochain.
</LD>
<TX>
Le gouvernement a pris cette décision en raison de la situation politique
générale, qui requiert "une vérification parlementaire urgente", a écrit le
chef du gouvernement italien dans une lettre adressée à la présidente de la
Chambre des députés, Irene Pivetti.
</TX>
<TX>
Le Sénat doit commencer jeudi à voter sur le projet de budget, alors que le
gouvernement a demandé la confiance sur une partie de son texte concernant
les retraites. Le texte devrait néamoins être adopté: la Ligue du nord,
membre de la coalition gouvernementale, très désireuse de faire tomber le
gouvernement, a annoncé son intention de voter la confiance, au moins en ce
qui concerne la loi de finances.
</TX>
<ST>
Ligue toute puissante
</ST>
<TX>
L'opposition de gauche souhaite également que la crise de gouvernement ne
s'ouvre qu'une fois adoptée la loi de finances. Une fois approuvé par le
Sénat, peut-être dès cette semaine, le texte doit revenir devant la Chambre
des députés pour être définitivement adopté.
</TX>
<TX>
L'issue de la "vérification" de la cohésion gouvernementale, qui pourra alors
intervenir, dépend entièrement de la Ligue du nord, une des principales
composantes de la majorité parlementaire. Umberto Bossi, le chef de la Ligue,
a jusqu'à présent défendu l'idée d'un autre gouvernement, chargé de mettre en
oeuvre certaines réformes, notamment le fédéralisme, avant de nouvelles
élections. Si la Ligue confirme son attitude, le gouvernement dirigé par
Silvio Berlusconi, tombera quelque huit mois après sa formation en mai
dernier.
</TX>
</DOC>
