<DOC>
<DOCID>ATS.941204.0065</DOCID>
<DOCNO>ATS.941204.0065</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941204
</DT>
<PT>
155600
</PT>
<SC>
bsf068 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi ecpi ecpt
</DE>
<AU>
zs ll ba
</AU>
<KW>
rectif cct construction arts graphiques synt
</KW>
<TI>
Version rectifiée Nouvelles CCT: oui des principaux syndicats de la
construction La convention des arts graphiques remise en cause synthèse.
</TI>
<LD>
Berne, 4 déc (ats) Les secteurs de la construction et des arts graphiques se
sont penchés ce week-end sur les projets de convention collective de travail
(CCT) négociés. Les deux principaux syndicats de la construction ont accepté
leur nouvelle CCT, contrairement aux syndicats des arts graphiques.
</LD>
<TX>
Le Syndicat industrie et bâtiment (SIB) et le Syndicat chrétien de la
construction en Suisse (FCTC) ont accepté samedi la nouvelle CCT du secteur
principal de la construction. L'Association des travailleurs libres devra
encore se prononcer le 17 décembre sur cette convention. Cet accord concerne
près de 130 000 personnes. Il avait été conclu le 22 novembre dernier.
</TX>
<ST>
Concessions des syndicats
</ST>
<TX>
La nouvelle convention prévoit une hausse de 2,3 % des salaires (1,5 %
d'augmentation générale et 0,8 % à titre individuel). Deux jours de vacances
supplémentaires seront en outre accordés dès 1996.  Les syndicats obtiennent
ainsi une cinquième semaine de vacances pour tous, et une sixième pour les
travailleurs de plus de 50 ans. Autre sujet de satisfaction pour le SIB et la
FCTC: l'introduction de la semaine de 40 heures et de retraites anticipées
dès 1997.
</TX>
<TX>
Pour le SIB, le plus grand syndicat de la branche, ces "nettes améliorations"
ont été obtenues moyennant certaines concessions des syndicats. Ainsi, la
compensation automatique du renchérissement, qui pouvait atteindre 3 %, est
remplacée par des négociations salariales annuelles.
</TX>
<TX>
A l'avenir, les employeurs auront en outre la possibilité de payer moins les
apprentis ayant terminé leur formation: 12 % de moins que le salaire minimum
prévu la première année après la fin de leur apprentissage, 10 % de moins la
seconde.
</TX>
<ST>
Arts graphiques: résultats insuffisants
</ST>
<TX>
Contrairement à leurs homologues de la construction, les syndicats des arts
graphiques ont remis en cause le projet de nouvelle CCT élaboré fin novembre
pour leur branche. Samedi, lors d'une séance de coordination, les grandes
délégations des trois syndicats concernés ont jugé les résultats
"insuffisants".
</TX>
<TX>
Le Syndicat du livre et du papier (SLP), le Syndicat suisse des arts
graphiques (SAG) et l'Union suisse des lithographes (USL) estiment que les
négociations ne sont pas terminées et qu'elles doivent être "poursuivies".
Dans un communiqué commun, ils précisent qu'ils attendent des améliorations
sur de nombreux points: salaires minima, durée du temps de travail, extension
du champs d'application de la CCT, indemnités pour travail en équipe,
formation et conditions de travail pour les apprentis.
</TX>
<ST>
Vide conventionnel
</ST>
<TX>
Après la grève du 3 novembre, l'Association suisse des arts graphiques (ASAG)
et les syndicats ont remis l'ouvrage sur le métier.  Les partenaires sociaux
avaient finalement annoncé un accord le 28 novembre sur un projet de CCT,
dont les détails restent secrets. Les syndicats et l'ASAG s'étaient toutefois
réservés de revenir sur ce projet après examen approfondi, possibilité dont
ont usé les syndicats.
</TX>
<TX>
La branche, qui compte 13 000 employés syndiqués, vit dans un état de vide
conventionnel depuis l'arrivée à échéance en août de l'ancienne CTT datant de
1988. Le conflit a atteint son paroxysme le 3 novembre avec une grève
d'avertissement de 24 heures des employés de la branche, la première au
niveau national depuis quatorze ans. Le 23 novembre, le principal éditeur
romand, Edipresse, s'est retiré de l'ASAG.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: Il ne s'agit pas négociation mais d'une procédure de
ratification. le lead a été modifié en conséquence.
</TX>
</DOC>
