<DOC>
<DOCID>ATS.950402.0036</DOCID>
<DOCNO>ATS.950402.0036</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950402
</DT>
<PT>
170000
</PT>
<SC>
bsf132 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c7bus c7tan c7rwa mil soz
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
burundi refugies bloques tanzanie synthese
</KW>
<TI>
L'exode des Rwandais bloqué aux portes de la Tanzanie synthèse du week-end.
</TI>
<LD>
Bujumbura/Dar es Salaam, 2 avr (ats/afp/reuter) La Tanzanie, ployant déjà
sous le poids des réfugiés, a déclaré dimanche qu'elle ne pouvait pas
accueillir les 50 000 Rwandais bloqués près de sa frontière. Les Rwandais,
qui ont échappé l'an dernier aux massacres ethniques dans leur pays, fuient
le Burundi qui les avait accueillis mais où la violence ethnique a ressurgi.
</LD>
<TX>
La Tanzanie a fermé vendredi ses frontières. Le Premier ministre, Cleopa
Msuya, a déclaré qu'elles resteraient fermées car son pays, déjà appauvri, ne
pouvait plus se permettre d'accueillir d'autres réfugiés. "La Communauté
internationale doit faire pression sur le Rwanda pour qu'il accepte le retour
de son propre peuple, qu'il crée les conditions qui permettront leur retour",
a déclaré le chef du gouvernement à l'ambassadeur d'Allemagne en Tanzanie,
Hans Schneppen.
</TX>
<ST>
Situation bloquée
</ST>
<TX>
Les responsables de l'aide humanitaire ne cachent pas leur embarras devant
l'exode des réfugiés. Certains sont exaspérés par le refus des réfugiés de
retourner dans les camps du nord du Burundi, comme ils le leur recommandent.
Ils soulignent que la plupart des Rwandais ne viennent pas du camp où douze
d'entre eux ont été abattus lundi par des inconnus.
</TX>
<TX>
"Maintenant ils sont bloqués et tout ce qu'ils disent c'est qu'ils ne peuvent
pas repartir et ne peuvent pas avancer. Pendant ce temps, les femmes font des
fausses couches au bord de la route. Mais ils ne nous écoutent pas quand nous
leur disons de rebrousser chemin", déclare un responsable humanitaire.
</TX>
<ST>
50 000 personnes bloquées
</ST>
<TX>
Les ONG ont estimé samedi que 50 000 réfugiés avaient passé une nouvelle nuit
à un carrefour situé juste au sud de la frontière tanzanienne, bloquées par
l'armée. Au moins 60 000 réfugiés rwandais ont pris la route pour la
Tanzanie, mais seules quelques centaines ont atteint leur but avant la
fermeture de la frontière.
</TX>
<TX>
Les explications à cet exode varient. Selon certaines hypothèses, la minorité
tutsie du Burundi, qui contrôle l'armée, voudrait débarrasser le pays des
réfugiés hutus du Rwanda. D'autres estiment qu'au contraire ce sont les
militants hutus du Rwanda qui veulent constituer une armée en exil en
Tanzanie, pour ensuite envahir leur pays.
</TX>
<ST>
Deux millions de Rwandais en exil
</ST>
<TX>
La composition ethnique du Burundi est identique à celle du Rwanda et la
situation y est fragile depuis le bain de sang qui a fait l'an dernier au
Rwanda environ un million de morts. Au moins 200 personnes, pour la plupart
des Hutus, ont été récemment tuées à Bujumbura dans des violences ethniques.
</TX>
<TX>
La Tanzanie accueille déjà 685 000 réfugiés. Plus de deux millions de
Rwandais, appartenant à la communauté hutue, sont réfugiés dans des pays
frontaliers, dans des camps où les anciens soldats et les miliciens
extrémistes hutus, responsables du génocide des Tutsis et des Hutus modérés
en 1994 au Rwanda, imposent leur loi. Les réfugiés n'osent pas rentrer dans
leur pays, alors que les organisations humanitaires ont diminué de moitié les
rations alimentaires.
</TX>
</DOC>
