<DOC>
<DOCID>ATS.951205.0067</DOCID>
<DOCNO>ATS.951205.0067</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3093
</LE>
<DT>
951205
</DT>
<PT>
162914
</PT>
<RT>
101514
</RT>
<SC>
bsf127 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<RF>
rembsf033
</RF>
<DE>
c4bel c1 c2 c4 mil int
</DE>
<AU>
fk ab
</AU>
<KW>
otan solana nomination officielle dév
</KW>
<TI>

M. Solana officiellement nommé secrétaire général de l'OTAN


</TI>
<ST>
développement

</ST>
<LD>
Bruxelles, 5 déc (ats/afp) Le ministre espagnol des Affaires
étrangères Javier Solana, 53 ans, a été officiellement nommé mardi
à Bruxelles secrétaire général de l'OTAN par les ministres des
Affaires étrangères de l'Alliance. Il devrait entrer en fonctions
entre le 16 décembre, après le sommet de l'Union européenne à
Madrid, et Noël.



</LD>
<TX>
M. Solana remplace à la tête de l'Alliance le Belge Willy Claes,
démissionnaire le 20 octobre dernier après avoir été impliqué dans
un double scandale politico-financier en Belgique. Le ministre
espagnol est le deuxième secrétaire général de l'OTAN originaire
d'un Etat d'Europe du Sud et le premier dont le pays n'est pas
membre de la structure militaire intégrée. Son mandat est d'au
moins quatre ans. Il a été nommé au terme d'une longue controverse
entre Américains et Européens.

</TX>
<ST>
Moment crucial pour l'organisation

</ST>
<TX>
Ces derniers avaient dans un premier temps manifesté leur
préférence pour l'ancien premier ministre néerlandais Ruud Lubbers.
Mais Washington s'était opposée à ce choix et les tractations
avaient été difficiles pour atteindre un consensus. M. Solana est
le deuxième secrétaire général de l'OTAN originaire d'un Etat
d'Europe du sud et le premier dont le pays n'est pas membre de la
structure militaire intégrée.

</TX>
<TX>
Le ministre espagnol arrive à l'OTAN à un moment crucial pour
l'Organisation. Celle-ci va mener en Bosnie la première
intervention terrestre de son histoire, avec le recours à une force
multinationale d'environ 60 000 hommes. Depuis la fin de la Guerre
froide (1989), l'OTAN s'est aussi ouverte à l'Europe de l'Est et a
le projet de s'élargir à plusieurs anciens membres du Pacte de
Varsovie.

</TX>
<ST>
Développer un pilier européen

</ST>
<TX>
M. Solana devra également tenter de développer un pilier
européen au sein de l'OTAN, qu'appelle de ses voeux la France
depuis de nombreuses années. Le ministre français des Affaires
étrangères Hervé de Charette a annoncé mardi matin que pour
développer ce pilier européen, Paris vient de décider de faire
participer son ministre de la Défense et son chef d'état-major
désormais beaucoup plus activement aux réunions de l'OTAN.

</TX>
<TX>
Le nouveau secrétaire général s'est déclaré convaincu que
l'Alliance sera une nouvelle fois à la hauteur de la situation et
contribuera à une paix juste et durable dans l'ex-Yougoslavie. "Je
vais consacrer mes meilleurs efforts à cette entreprise", a-t-il
dit. Il a indiqué qu'il prenait la direction de l'OTAN à un
moment de défi difficile et de grandes occasions.

</TX>
<TB>
Note aux rédactions:
Le 2e paragraphe a été complété. Le 6e paragraphe est nouveau.
Un portrait a déjà été transmis (bsf060).
</TB>
</DOC>
