<DOC>
<DOCID>ATS.950716.0009</DOCID>
<DOCNO>ATS.950716.0009</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950716
</DT>
<PT>
183900
</PT>
<SC>
bsf077 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6bos mil int
</DE>
<AU>
mo
</AU>
<KW>
bosnie 5 enclaves encadré
</KW>
<TI>
Les cinq enclaves bosniaques encadré
</TI>
<LD>
Zagreb, 16 juil (ats/afp) Après la chute le 11 juillet aux mains des forces
serbes de Srebrenica, la Bosnie-Herzégovine compte cinq enclaves musulmanes:
Zepa, qui a subi ce week-end une vaste offensive serbe et Gorazde dans l'est,
Bihac dans le nord-ouest et Sarajevo et Tuzla au nord-est.
</LD>
<TX>
Zepa, Gorazde, Tuzla, Bihac et Sarajevo ont été décretées "zones de sécurité"
le 6 mai 1993 par le Conseil de sécurité de l'ONU.  L'enclave de Srebrenica
l'avait été le 16 avril 1993 déjà. Tuzla et Sarajevo, malgré leur statut, ne
sont pas à proprement parler des enclaves. Bien qu'assiégées par les forces
serbes, elles ne sont pas totalement coupées du monde.
</TX>
<TX>
- A Sarajevo (380 000 habitants), les sorties et les entrées dans la ville
sont très risquées. Elles se font par une route montagneuse généralement sous
le feu des mitrailleuses serbes.
</TX>
<TX>
- Tuzla était un important centre industriel de 130 000 habitants avant la
guerre. Elle est aujourd'hui surpeuplée par des vagues de réfugiés. Une ligne
d'autobus la relie à la Croatie.
</TX>
<TX>
- Zepa est l'enclave la plus petite, formée d'un chapelet de villages
montagneux. Les 79 casques bleus ukrainiens, chargés de la protection des
quelque 12 000 civils musulmans qui y vivent, avaient reçu vendredi un
ultimatum des forces serbes leur enjoignant d'abandonner leur poste.
</TX>
<TX>
- Gorazde est l'unique ville située le long de la rivière Drina qui n'est pas
entièrement aux mains des Serbes. C'est également un important carrefour
routier. Une usine d'armement est encore en service dans la partie musulmane
de la ville, où sont concentrées environ 60 000 personnes. Gorazde revêt une
importance stratégique pour les forces serbes bosniaques.
</TX>
<TX>
Au total, 196 casques bleus britanniques, 10 norvégiens et 76 ukraniens sont
chargés de la protection de Gorazde. Les Serbes bosniaques ont également
demandé vendredi le départ et la reddition des soldats bosniaques musulmans
de Gorazde.
</TX>
<TX>
- Bihac, dans le nord-ouest, constitue la zone enclavée la plus importante,
avec 150 000 habitants. Elle est défendue par le 5e corps de l'armée
bosniaque. La Force de protection des Nations Unies y est représentée par
1280 casques bleus bengladeshis.
</TX>
<TX>
- Srebrenica enfin, tombée aux mains des Serbes le 11 juillet, est située le
plus à l'est. L'enclave comptait environ 44 000 habitants, essentiellement
des musulmans, dont une grande partie s'est réfugiée dans la région de Tuzla.
</TX>
</DOC>
