<DOC>
<DOCID>ATS.950901.0007</DOCID>
<DOCNO>ATS.950901.0007</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950901
</DT>
<PT>
205800
</PT>
<SC>
bsf205 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6bos int mil c5swi c6cro c6yug
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
yougoslavie bosnie otan suspension 2e synth
</KW>
<TI>
Bosnie: suspension des raids aériens de l'OTAN Prochaine recontre entre
Serbes, Croates et Bosniaques à Genève 2e synthèse
</TI>
<LD>
Sarajevo, 1er sept (ats/reuter/afp) L'OTAN a annoncé vendredi la suspension
provisoire des raids aériens contre les positions bosno-serbes encerclant
Sarajevo. Elle a affirmé que cette mesure ne remettait pas en cause sa
détermination à protéger la capitale.  Serbes, Croates et Bosniaques se
réuniront la semaine prochaine à Genève.
</LD>
<TX>
"Nous avons temporairement cessé la conduite de frappes aériennes tandis que
l'OTAN et l'ONU évaluent la situation. Notre opération continue et l'OTAN
peut reprendre les frappes aériennes sur ordre", a déclaré à Naples le
capitaine de vaisseau Jim Mitchell, porte-parole de l'Alliance atlantique, au
troisième jour de l'opération "Force délibérée".
</TX>
<TX>
Quelques heures après l'annonce de l'OTAN, les canons de la Force de réaction
rapide (FRR) déployés au-dessus de Sarajevo sont cependant entrés en action.
Vingt-quatre obus de 155 mm tirés par des pièces d'artillerie françaises se
sont abattus sur une batterie de mortier à Vogosca, au nord de Sarajevo.
</TX>
<ST>
Missiles visés
</ST>
<TX>
A 16h40, des canons britanniques de 105 mm de la FRR ont tiré à leur tour
contre une batterie de missiles SAM-6 près de la caserne de Lukavica, l'un
des principaux cantonnements des forces séparatistes dans le secteur serbe de
Sarajevo.
</TX>
<TX>
Le général Bertrand Janvier, commandant les forces de l'ONU en
ex-Yougoslavie, a rencontré le général Ratko Mladic, commandant des forces
armées séparatistes. L'ONU exige de l'état-major de Pale qu'il procède au
retrait des pièces d'artillerie lourde déployée à l'intérieur de la zone
d'exclusion de 20 km établie en 1994 autour de Sarajevo.
</TX>
<ST>
Provisoire ou définitif
</ST>
<TX>
Les Serbes de Pale n'ont encore donné aucune réponse formelle.  Les autorités
bosniaques voient d'un mauvais oeil cette rencontre, qui coïncide avec la
suspension provisoire des raids. Sarajevo redoute que l'ONU ne cherche à
ménager une porte de sortie aux Serbes et que la suspension soit définitive.
</TX>
<TX>
Des combats ont par ailleurs éclaté autour de l'enclave de Bihac, zone
"protégée" de l'ONU dans le nord-ouest de la Bosnie.  Selon l'agence croate
Hina, les forces bosno-serbes ont déclenché une attaque d'infanterie appuyée
par l'artillerie contre les défenses de l'armée gouvernementale à l'est de
Bihac.
</TX>
<ST>
Réunion à Genève
</ST>
<TX>
Les trois ministres des affaires étrangères de Bosnie-Herzégovine, Croatie et
Yougoslavie (RFY) se réuniront "à la fin de la semaine prochaine" à Genève.
Ils poursuivront des pourparlers de paix, a annoncé vendredi le porte-parole
du Département d'Etat, Nicholas Burns.
</TX>
<TX>
La date précise de cette réunion n'a pas été encore fixée. Elle durera "un
jour ou deux", a ajouté le porte-parole. Il a précisé que les "représentants
des pays membres du groupe de contact (Allemagne, Etats-Unis, France,
Grande-Bretagne, Russie), et d'autres, assisteront également à cette
réunion".
</TX>
<ST>
Préparer un sommet
</ST>
<TX>
Selon la télévision de Belgrade qui a aussi diffusé l'information, les
entretiens auront pour but de préparer une conférence internationale sur la
paix dans la région. Elle cite un communiqué publié par la présidence serbe à
l'issue d'une réunion entre le président Slobodan Milosevic et l'émissaire
américain Richard Holbrooke.
</TX>
<TX>
Enfin, les cinq observateurs de l'Union européenne (UE) portés disparus en
Bosnie et que l'on avait cru morts sont "sains et saufs. Ils se trouvent sur
le territoire serbo-bosniaque", a confirmé à Madrid le porte-parole de la
présidence espagnole, Alfredo Perez Rubalcaba.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions Dépêche complétée par l'annonce de la réunion des
ministres la semaine prochaine à Genève
</TX>
</DOC>
