<DOC>
<DOCID>ATS.940915.0100</DOCID>
<DOCNO>ATS.940915.0100</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940915
</DT>
<PT>
133100
</PT>
<SC>
bsf064 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
come fin
</DE>
<AU>
sk
</AU>
<KW>
suisse nlfa avant-projets avancement
</KW>
<TI>
Les NLFA tiennent l'horaire prévu Les requêtes des cantons sortent de
l'enveloppe financière.
</TI>
<LD>
Berne, 15 sept (ats) Seule la variante de base des Nouvelles lignes
ferroviaires alpines (NLFA) respecte le cadre financier de 14 milliards de
francs. Les alternatives proposées par les cantons sortent de cette
enveloppe. Jusqu'ici, le projet tient la cadence prévue, a annoncé jeudi
l'Office fédéral des transports (OFT).
</LD>
<TX>
Le directeur de l'OFT, Max Friedli, et le chef de la division Grands projets,
Peter Testoni, ont présenté à Berne l'état des avant- projets des NLFA. Le
programme prévu doit permettre au Conseil fédéral de déterminer les tracés
des lignes, les étapes de construction et le calendrier des travaux au début
de l'année prochaine. L'OFT a reçu les prises de position des cantons avant
la fin juin.
</TX>
<ST>
Les cantons veulent les deux axes
</ST>
<TX>
Tous les cantons sont favorables à la réalisation intégrale des NLFA, avec
une construction simultanée des axes du Gothard et du Lötschberg. Quant au
tracé, l'OFT avait soumis deux variantes à leur appréciation. A la variante
de base, la moins chère, les cantons ont généralement préféré la variante
alternative. Celle-ci tient compte d'exigences plus larges, notamment en
matière de protection de l'environnement. Les cantons ont par ailleurs
proposé leurs propres variantes de tracé, plus chères encore.
</TX>
<TX>
Or, ni la variante alternative ni les propositions des cantons ne peuvent
être entièrement financées avec l'enveloppe prévue. "Soit elles entraînent le
renoncement à des éléments du projet, soit elles compromettent sa réalisation
intégrale", a averti M. Friedli. Il faudrait 15,74 milliards de francs pour
financer la variante alternative, alors que seuls 14 milliards sont prévus.
Ces prix sont calculés sur la base de 1991: le cadre financier serait de 24
milliards en 2009 avec un renchérissement annuel de 3 %.
</TX>
<ST>
Offices pour deux étapes
</ST>
<TX>
L'OFT a aussi reçu les propsitions de plusieurs offices fédéraux, qui avaient
jusqu'à la fin août pour prendre position.  L'Administration fédérale des
finances plaide en faveur d'une réalisation par étapes des NLFA: d'abord le
Gothard, puis le Lötschberg. L'Office fédéral de la culture propose
l'inverse: le Lötschberg d'abord et le Gothard ensuite.
</TX>
<TX>
L'Office fédéral de l'environnement, des forêts et du paysage fait diverses
propositions concernant la compatibilité avec la protection de
l'environnement. Il demande en particulier de percer pour chaque axe deux
tunnels à voie unique (plutôt qu'un tunnel à double voie).  Une proposition
qui coûterait à elle seule environ 1 milliard de francs, selon M. Testoni. Le
Département militaire fédéral a demandé d'éviter toute friction avec des
installations militaires.
</TX>
<ST>
Des décisions en 1995
</ST>
<TX>
Les compagnies ferroviaires CFF et BLS ont jusqu'à la fin octobre pour faire
connaîre leurs avis sur les prises de position des cantons et des offices
fédéraux. Des prévisions de trafic révisées et des données sur la rentabilité
doivent être disponibles dans le dernier trimestre de l'année. Il s'agira
ensuite pour l'OFT de formuler des propositions à l'intention du Conseil
fédéral, à la fin de l'année ou au début de 1995.
</TX>
<TX>
Le message du Conseil fédéral sur la deuxième tranche de crédit pour les NLFA
doit être élaboré parallèlement à la procédure d'approbation des
avant-projets. Si les Chambres se prononcent en 1995, les travaux de
construction pourront commencer aussitôt la planification terminée. La
première tranche était de 800 millions de francs et le montant de la deuxième
dépendra de l'état des avant- projets.
</TX>
<ST>
Photo Key à disposition.
</ST>
</DOC>
