<DOC>
<DOCID>ATS.941222.0052</DOCID>
<DOCNO>ATS.941222.0052</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941222
</DT>
<PT>
162800
</PT>
<SC>
bsf113 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
jus
</DE>
<AU>
sk ba
</AU>
<KW>
suisse lois arretes en vigueur 1er janvier
</KW>
<TI>
De la TVA à Armée 95 Deux douzaines de lois et arrêtés en vigueur avec l'An
neuf.
</TI>
<LD>
Berne, 22 déc (ats) Le 1er janvier marquera l'entrée en vigueur de pas moins
de 24 lois et arrêtés fédéraux et de 110 ordonnances. La réforme Armée 95
nécessite à elle seule 18 ordonnances, alors que la TVA se contente d'une
seule. La discrimination raciale sera désormais interdite, tout comme la
criminalité informatique.
</LD>
<TX>
De tous les changements annoncés pour l'An nouveau, c'est sans doute la taxe
sur la valeur ajoutée (TVA) qui a fait le plus parler d'elle. La remplaçante
de l'IChA frappera marchandises et services à un taux de 6,5 % (6,2 % dans
certains cas). La loi sur l'impôt fédéral direct entrera elle aussi en
vigueur, cinq après son adoption par les Chambres. Toujours au chapitre
fiscal, les handicapés seront exemptés de la taxe militaire.
</TX>
<ST>
Une armée plus jeune
</ST>
<TX>
L'armée suisse doit se réveiller plus jeune et plus mince au matin du 1er
janvier. Armée 95 oblige, les effectifs seront réduits d'un tiers à 400 000
hommes et les soldats arrêteront de servir dès l'âge de 42 ans, contre 50
aujourd'hui. Ils passeront ensuite à la protection civile (PC) jusqu'à 52
ans. La PC fait elle aussi sa réforme 95, avec des effectifs ramenés de 520
000 à 380 000 hommes.
</TX>
<TX>
Deux lois apporteront de grands changements dans le secteur des assurances
sociales. La loi sur le libre passage dans le deuxième pilier doit briser les
fameuses "chaînes dorées" qui lient les travailleurs à leur emploi. La loi
sur l'encouragement à la propriété du logement permettra aux Suisses qui
rêvent de posséder leur "chez soi" d'utiliser le capital de leur deuxième
pilier à cet effet.
</TX>
<ST>
Délai de carence
</ST>
<TX>
Les rentes AVS et AI seront adaptées au renchérissement: elles augmenteront
de 3,2 %. A la hausse également, mais à la charge des assurés, les
cotisations à l'assurance-chômage passeront de 2 à 3 % du salaire. Les
personnes qui se retrouvent au chômage après le 1er janvier devront quant à
elles attendre une semaine avant de toucher leurs premières indemnités. Un
délai de carence qui ne sera pas imposé aux chômeurs les plus défavorisés.
</TX>
<TX>
Les cotisations à l'assurance-invalidité prennent aussi l'ascenseur, passant
de 1,2 à 1,4 % du salaire. Une hausse que les salariés et les employeurs ne
devraient guère remarquer, puisque les cotisations de l'assurance perte de
gains sera réduite simultanément dans la même proportion. Augmentation
également pour la vignette autoroutière (qui passe à 40 francs) et pour les
redevances radio/TV (hausse de 4,80 francs par an pour la TV et de 7,20
francs pour la radio).
</TX>
<TX>
Des mesures d'économie dans le secteur de l'asile, destinées à décharger
quelque peu le budget 1995 de la Confédération, entreront en vigueur au 1er
janvier. Les hauts fonctionnaires et les magistrats de la Confédération
consentiront pour leur part un sacrifice sur leurs salaires.
</TX>
<ST>
Non au racisme
</ST>
<TX>
Des changements interviennent aussi dans le droit pénal.  L'incitation
publique à la haine ou à la discrimination raciale pourra être punie. Le
droit s'est par ailleurs mis à la page pour combattre la criminalité moderne,
qu'elle passe par l'informatique ou les cartes de crédit. La place financière
suisse doit gagner en attractivité grâce à la nouvelle loi sur les fonds de
placement, qui permettra aux autorités de surveillance de réagir très vite à
l'évolution du marché.
</TX>
<TX>
En application de l'initiative des Alpes, l'interdiction d'augmenter la
capacité des axes routiers du Gothard, du Grand Saint- Bernard, du Simplon et
du San Bernardino entrera en vigueur. Le tronçon de la N 9 entre Sierre et
Brigue ne tombe pas sous le coup de cette loi. Le 1er janvier est aussi la
date clé pour la loi sur la navigation aérienne, qui avait été combattue par
référendum.
</TX>
</DOC>
