<DOC>
<DOCID>ATS.950209.0096</DOCID>
<DOCNO>ATS.950209.0096</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950209
</DT>
<PT>
132300
</PT>
<SC>
bsf079 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ecpi c9ind c5swi
</DE>
<AU>
kp rp zs
</AU>
<KW>
inde suisse industrie horlogere acces marche
</KW>
<TI>
Bientôt des montres suisses sur le marché indien encadré.
</TI>
<LD>
Bombay, 9 fév (ats) L'industrie horlogère suisse est sur le point d'accéder
au marché indien. Les montres de qualité pourront bientôt y être importées
légalement. Parallèlement, la SMH prévoit de produire des montres dans ce
pays asiatique.
</LD>
<TX>
Les montres suisses disparaîtront bientôt de la liste des produits interdits
à l'importation en Inde. Le ministre des finances indien Manmohan Singh en a
donné des signaux concrets, cette semaine lors de sa rencontre avec le
Conseiller fédéral Jean-Pascal Delamuraz. Il a indiqué que l'Inde en serait,
d'ici deux ans, là où la Suisse souhaiterait qu'elle soit, a expliqué à l'ATS
l'ambassadeur Nicolas Imboden, de l'Office fédéral des affaires économiques
extérieures.
</TX>
<ST>
Un marché de 20 millions de pièces
</ST>
<TX>
Actuellement, il se vend quelque 20 millions de montres chaque année en Inde.
L'industrie horlogère indienne en produit 10 millions.  Le reste est importé
illégalement, y compris des produits suisses.
</TX>
<TX>
Selon Walter Kaenel, un représentant de la SMH qui faisait partie de la
délégation accompagnant le conseiller fédéral Delamuraz en Inde, la Suisse
souhaite surtout pouvoir écouler des produits haut de gamme en Inde.
L'industrie locale serait donc à peine concurrencée.
</TX>
<TX>
Mais l'industrie horlogère suisse ne souhaite pas seulement exporter des
produits finis en Inde. Elle voudrait pouvoir y lancer une nouvelle marque,
qui concurrencerait les marques locales Titan ou HMT. Les composants de
montres suisses seraient montés sur place, par une joint-venture. Ces montres
seraient écoulées sur les marchés de la région. François Habersat, président
de l'Association de l'industrie horlogère suisse estime que l'Inde est un
endroit idéal pour y produire des montres. La main d'oeuvre y est en effet
qualifiée et bon marché.
</TX>
</DOC>
