<DOC>
<DOCID>ATS.940801.0010</DOCID>
<DOCNO>ATS.940801.0010</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940801
</DT>
<PT>
204800
</PT>
<SC>
bsf094 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
kul reg c5swi parp
</DE>
<AU>
in wi
</AU>
<KW>
suisse 1er aout 2e synthese version breve
</KW>
<TI>
Fête du 1er août en Suisse Salves d'honneur et discours ont commencé dans la
journée 2e synthèse fête nationale - version brève.
</TI>
<LD>
Berne, 1er août (ats) Discours, feux d'artifice et festivités ont marqué
lundi le 1er août, qui était férié pour la première fois. Des dizaines de
milliers de Suisses des deux sexes ont célébré le 703e anniversaire de la
Confédération, malgré un temps parfois peu clément. Les Bâlois et certains
Romands avaient anticipé la fête et sorti drapeaux et lampions dimanche déjà.
</LD>
<TX>
Lundi, les festivités ont débuté tôt dans la journée. Vers midi, le président
de la Confédération a prononcé le traditionnel discours du 1er août. Sur les
ondes de la radio, Otto Stich a lancé un appel à la tolérance, à la
solidarité et au dialogue. Il a également plaidé en faveur des accords du
GATT.
</TX>
<TX>
M. Stich a aussi visité le camp fédéral scout "cuntrast'94".  S'exprimant
devant les éclaireurs du sous-camp 1 à Grossdietwil (LU), il a comparé la
Confédération à un grand camp fédéral permanent. Tous deux ont besoin
d'organisation et de beaucoup d'argent, a-t-il déclaré.
</TX>
<ST>
"Une Suisse plus audacieuse"
</ST>
<TX>
Le conseiller fédéral Adolf Ogi a vivement plaidé pour une Suisse "un peu
plus audacieuse". Il souhaite également un pays où "la joie régnerait
davantage", selon une des ses expressions favorites, "Freude herrscht" (la
joie règne).
</TX>
<TX>
Le conseiller fédéral Kaspar Villiger a demandé aux citoyens suisses d'être
plus audacieux. Celui qui veut protéger son état de fortune actuel perdra
tout, avait-t-il écrit dans l'édition de samedi de la "Thurgauer Zeitung".
</TX>
<ST>
Analyses simplificatrices
</ST>
<TX>
Plusieurs centaines de personnes ont également pris le chemin du Grütli (UR).
Des cors des Alpes ont retenti sur la célèbre prairie, où des lanceurs de
drapeaux se sont également produits. A Saignelégier (JU), le discours a été
prononcé par John Buchs, maire de la commune de St-Imier, dans le Jura
bernois.
</TX>
<TX>
A Gruyères (FR), le président du Conseil d'Etat genevois Claude Haegi a
plaidé pour un patriotisme ouvert sur le monde. Les résultats des dernières
votations en matière de politique étrangère ont fait l'objet d'analyses
simplificatrices, présentant le pays en deux blocs formés des Alémaniques et
des Romands, a-t-il déclaré.
</TX>
<ST>
Brunch à la ferme
</ST>
<TX>
En Suisse romande et à Bâle, des dizaines de milliers de personnes avaient
sorti drapeaux et lampions le 31 juillet déjà. Pour permettre à leurs
habitants de se reposer le lendemain, plusieurs communes avaient organisé
leur 1er août avec une journée d'avance.
</TX>
<TX>
Des animations moins traditionnelles ont également marqué cette fête. Pour la
seconde année consécutive, des paysans ont mis sur pied un "Brunch à la
ferme". Les quelque 500 exploitations agricoles participant à l'action ont
accueilli environ 100 000 personnes, soit près de 30 000 de plus qu'en 1993.
</TX>
<ST>
Perturbations à Zurich et Chiasso
</ST>
<TX>
La fête des Démocrates suisses (DS) a été perturbée à Zurich. Des
affrontements se sont produits entre les membres du parti et des jeunes de la
scène alternative zurichoise. Deux participants à la fête, âgés de 84 et 38
ans, et un agresseur de 24 ans ont été blessés.
</TX>
<TX>
Chiasso a fêté lundi matin un "autre" 1er août, celui des réfugiés et des
opprimés. Au cours de la manifestation, son organisateur, l'abbé Cornelius
Koch, a été conspué par quelques Tessinois hostiles à l'engagement social du
prélat.
</TX>
<ST>
photo key disponible.
</ST>
</DOC>
