<DOC>
<DOCID>ATS.950820.0065</DOCID>
<DOCNO>ATS.950820.0065</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950820
</DT>
<PT>
054500
</PT>
<SC>
bsf014 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
ecpt jus regv
</DE>
<AU>
jp sh
</AU>
<KW>
suisse étrangers réglementation consultation
</KW>
<TI>
Front d'opposition à la réglementation relative aux étrangers Une
demi-réforme au mauvais moment
</TI>
<LD>
Berne, 20 août (ats) la nouvelle réglementation relative aux étrangers
1995/96 n'a pas convaincu en procédure de consultation.  Syndicats, partis de
gauche et organisations patronales critiquent le permis de travail
temporaire. La droite, bien que globalement favorable à la révision, demande
d'importantes modifications.
</LD>
<TX>
Pour les employeurs et les syndicats, la suppression du statut de saisonnier
n'est que rhétorique: le permis renouvelable de douze mois proposé pour le
remplacer en conserve les désavantages.  L'obligation de quitter la Suisse
pendant 6 mois après 2 ans passés chez le même employeur est même perçue
comme une dégradation. Le Conseil d'Etat vaudois critique aussi cette mesure.
</TX>
<TX>
"Avec cette révision", écrit le Parti socialiste, "on court le risque
d'introduire dans des branches non saisonnières des difficultés que l'on
connaît déjà avec les emplois saisonniers". Le Syndicat industrie et bâtiment
craint que la situation des salariés ne se dégrade. Il "combattra par tous
les moyens ce projet de loi inacceptable".
</TX>
<ST>
Négociations avec l'UE
</ST>
<TX>
L'Union centrale des associations patronales suisses (Vorort) et le Centre
patronal ne trouvent pas les propositions du Conseil fédéral seulement
mauvaises, mais aussi prématurées. Ils recommandent d'attendre le résultat
des négocations bilatérales avec l'Union européenne. Le Parti radical est du
même avis.
</TX>
<TX>
Quant au PDC, il estime que la nouvelle réglementation relative aux étrangers
devrait s'aligner sur la pratique des autres pays d'Europe de l'ouest. De
plus, le permis de travail temporaire devrait être strictement réservé aux
ressortissants de l'Union européenne et de l'AELE. Un avis que ne partage pas
le Parti écologiste: selon lui, cette politique touche au racisme.
</TX>
<ST>
Regroupement familial
</ST>
<TX>
En outre, le PDC se déclare en faveur du regroupement familial, dans la
mesure où les Suisses jouissent de la réciproque. Pour l'Union syndicale
suisse, la Confédération des syndicats chrétiens de Suisse et le Parti
socialiste, le projet deviendrait acceptable si l'on y introduisait la
liberté changer d'employeur ou de profession et l'autorisation du
regroupement familial.
</TX>
<TX>
Pour l'Union suisse des arts et métiers et le parti radical, la maintien du
processus de transformation, qui permet d'obtenir automatiquement un permis
définitif après un minimum de 3 ans, est inacceptable. Le PRD propose
simplement de retirer cette possibilité; le projet de révision serait alors
acceptable.
</TX>
<ST>
Stabiliser la population
</ST>
<TX>
L'UDC renvoie le projet pour révision et propose de s'en tenir à la politique
actuelle pour la prochaine période de contingentement.  Le permis de travail
tempraire devrait être soigneusement révisé l'année prochaine et être
reproposé avec des règles de transition.  L'UDC insiste pour que la
population étrangère soit stabilisée.
</TX>
<TX>
Sur la question des contingents, le désaccord est total: alors que l'Union
suisse des arts et métiers réclame des contingents au dessus des besoins
réels de l'économie, une amputation drastique s'impose pour le parti
socialiste et les organisations syndicales.  Les organisations patronales
sont d'avis que la main d'oeuvre étrangère ne reste en Suisse que s'il y a
des emplois. Elles s'appuient sur le fait que les contingeants octroyés
pendant la récession n'ont pas été épuisés.
</TX>
<TX>
Quelques cantons s'inquiètent des difficultés inhérentes aux contrats de
travail de douze mois. Ceux-ci peuvent être abusivement dénoncés aux dépens
de l'assurance chômage. C'est pourquoi le canton de Thurgovie propose qu'ils
ne soient pas résiliables.
</TX>
<ST>
encadré suit
</ST>
</DOC>
