<DOC>
<DOCID>ATS.950326.0037</DOCID>
<DOCNO>ATS.950326.0037</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950326
</DT>
<PT>
140800
</PT>
<SC>
bsf045 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c9jpn jus kulr mil
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
japon secte aoum nouvelles decouvertes synth
</KW>
<TI>
Japon: l'étau se resserre autour de la secte d'Aoum Vérité suprême Nouveaux
stocks de produits chimiques saisis.
</TI>
<LD>
synthèse du week-end = Tokyo, 26 mars (ats/afp/reuter) La police japonaise a
poursuivi dimanche ses recherches dans les locaux de la secte Aoum à Kamiku
Isshiki, où d'importants stocks de produits toxiques ont été découverts
samedi. Les autorités seraient désormais convaincues du rôle actif de la
secte dans l'attentat du métro de Tokyo.
</LD>
<TX>
Un millier de policiers ont à nouveau perquisitionné dimanche les locaux de
la secte à Kamiku Isshiki, un petit village à 100 km de Tokyo. Alors qu'ils
avaient agi ces quatre derniers jours sur présomption d'enlèvements et de
séquestrations, ils sont maintenant en possession d'un mandat pour
"préparation de meurtre".
</TX>
<TX>
Ce chef d'accusation concerne toute personne en possession d'instruments ou
de produits susceptibles d'être utilisés à des fins criminelles. Il diffère
du chef de "meurtre avec préméditation".  Samedi, pour le quatrième jour
consécutif, la police avait retiré des locaux de la secte des quantités
invraisemblables de produits chimiques toxiques.
</TX>
<ST>
Bunker découvert
</ST>
<TX>
Les policiers ont notamment fouillé dimanche un bunker suspect construit sous
les bâtiments de la secte. Ce bunker servait à entreposer des produits
chimiques. Un bâtiment attenant renfermerait un laboratoire.
</TX>
<TX>
"La secte injectait souvent là-bas des produits à ses fidèles. On leur
mettait les menottes et on les enfermait dans le bunker souterrain, qui
ressemblait à une cellule de confinement", rapporte l'agence Kyodo. Celle-ci
cite les propos d'un ancien adepte de la secte qui a tenu à conserver
l'anonymat.
</TX>
<ST>
Pas d'inculpation formelle
</ST>
<TX>
Les grands quotidiens japonais affirment dimanche que la police est désormais
convaincue du rôle actif de la secte Vérité suprême d'Aoum dans l'attentat du
métro de Tokyo. Celui-ci avait provoqué dix décès et plus de 5000
intoxications.
</TX>
<TX>
Le sarin retrouvé à Matsumoto dans les Alpes japonaises en juin 1994, puis en
décembre 1994 à Kimikuishiki, puis lundi dans le métro de Tokyo a été analysé
par chromatographie, signature chimique des composants. Les résultats font
apparaître que le produit utilisé était strictement le même, selon ces
quotidiens.
</TX>
<TX>
La secte n'est pas, jusqu'à présent, l'objet d'une inculpation formelle dans
le cadre de l'enquête ouverte pour meurtre après l'attentat. Quatre personnes
ont été arrêtées mercredi pour séquestration abusive de disciples de la
secte, qui est également soupçonnée dans plusieurs affaires d'enlèvements.
</TX>
<ST>
La secte nie toujours
</ST>
<TX>
La secte nie toujours être impliquée dans l'attentat du métro.  L'avocat
représentant les intérêts de la secte a affirmé dimanche qu'Aum Shinri Kyo
était la cible d'une conspiration fomentée par les autorités japonaises. Le
chef de la secte, le gourou Shoko Asahara, était semble-t-il toujours en
liberté dimanche.
</TX>
<TX>
Les médias donnent ce week-end des informations sur trois entreprises
chimiques affiliées à la secte qui auraient, depuis des années déjà, procédé
à des achats massifs de substances. Une fois mélangées, ces substances
peuvent fabriquer du sarin et même d'autres gaz de combat mortels extrêmement
virulents comme le tabun et le gaz moutarde.
</TX>
<ST>
Questions sans réponse
</ST>
<TX>
Plusieurs mystères subsistent. On ignore notamment pourquoi les principaux
dirigeants d'Aoum sont encore en liberté une semaine après l'attentat du
métro et pourquoi les autorités n'ont pas encore annoncé d'inculpations
contre la secte.
</TX>
<TX>
Le ministre de l'éducation Kaoru Yosano a mentionné l'éventualité de la
dissolution de la secte s'il était prouvé qu'elle s'était engagée dans des
activités non religieuses. Mais malgré les découvertes incroyables de ces
derniers jours, cette dissolution n'a toujours pas été prononcée.
</TX>
</DOC>
