<DOC>
<DOCID>ATS.940922.0121</DOCID>
<DOCNO>ATS.940922.0121</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940922
</DT>
<PT>
090000
</PT>
<SC>
sim001 sim
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
sozm ecpa
</DE>
<AU>
meg uc
</AU>
<KW>
sim medecine sante vie a la ferme
</KW>
<TI>
La vie à la ferme n'est pas si saine qu'on le pense Accidents et maladies
pulmonaires guettent le paysan.
</TI>
<LD>
Berne, 22 sept (sim) La vie à la campagne est moins saine qu'on ne le suppose
généralement. Une étude du Service de prévention des accidents dans
l'agriculture (SPAA) montre que les agriculteurs meurent plus fréquemment de
maladies pulmonaires ou d'accident que le reste de la population.
</LD>
<TX>
C'est dans l'agriculture et l'exploitation forestière que se produisent la
plupart des accidents mortels professionnels. Le paysan travaille avec toutes
sortes de machines, dans le froid et la chaleur, et est confronté à diverses
poussières, organiques ou non, gaz toxiques et produits chimiques. La
statistique montre qu'un employé agricole sur quatre a un accident chaque
année.
</TX>
<ST>
Gaz mortels
</ST>
<TX>
De nombreux accidents mortels sont dus aux fosses à purin ou aux silos. La
concentration en gaz toxiques y est telle que la mort survient quasi
instantanément ou en quelques minutes.
</TX>
<TX>
En outre, les agriculteurs sont sujets aux maladies pulmonaires.  "Les
poussières inspirées dans les étables ou lors du travail avec le foin et la
paille provoquent souvent des difficultés respiratoires", explique Beat
Steiner, du SPAA. Pour beaucoup de paysans, ces troubles sont quotidiens. Une
enquête menée auprès de 124 éleveurs de porcs montre que 39 % d'entre eux
toussent régulièrement, ont le souffle court et présentent des symptômes
proches de l'asthme.
</TX>
<ST>
En hausse
</ST>
<TX>
Et ces troubles respiratoires sont en augmentation. Beat Steiner: "L'étude
montre que ces symptômes ont augmenté de 200 % à 300 % en quelques années. On
a constaté simultanément que le 'poumon du fermier' et la bronchite
asthmatique deviennent plus fréquents dans l'agriculture". Les causes
principales sont les poussières: typiquement, ces troubles augmentent en
hiver, car le foin et la paille stockés contiennent beaucoup de spores de
champignons microscopiques.
</TX>
<TX>
L'effet de ces fines particules de poussière est largement sous- estimé.
Invisibles, elles ne sont pas retenues par les défenses de l'organisme et
pénètrent dans les alvéoles pulmonaires, où elles restent et engendrent
souvent des maladies incurables. "Ces poussières contiennent jusqu'à 90 % de
substances organiques, moisissures, bactéries, acariens, ainsi que des restes
de végétaux et de particules de peau des animaux", explique Beat Steiner. On
y trouve encore de nombreux germes de maladies. Le paysan est en outre exposé
aux vapeurs de divers produits chimiques.
</TX>
<ST>
Renoncer à la fumée
</ST>
<TX>
Les affections ainsi produites vont de la simple conjonctivite à la bronchite
avec ou sans réactions asthmatiques en passant par le "poumon du fermier", la
pneumoconiose, une maladie due à l'inhalation régulière de poussières, et la
fièvre avec douleurs articulaires, fatigue et manque d'appétit.
</TX>
<TX>
Le "poumon du fermier" est une inflammation des vésicules pulmonaires. Il
peut revêtir des formes chroniques ou aiguës. Ces dernières sont
caractérisées par des poussées de fièvre, de fortes toux avec expectoration
et détresse respiratoire. "On les confond souvent, en hiver en particulier,
avec la grippe", relève M. Steiner.  Chez les fumeurs, les symptômes sont
aggravés: "Une des premières mesures de prévention est donc de renoncer à la
fumée".
</TX>
<TX>
L'étude a en outre démontré que la moitié des personnes présentant des
troubles respiratoires en souffrent également après le travail.  Souvent, de
telles affections chroniques ne sont pas guérissables complètement.
</TX>
<ST>
Cancer derrière le tracteur
</ST>
<TX>
Le cancer du poumon est également très répandu dans l'agriculture: sa
fréquence chez les paysannes n'ayant jamais fumé est supérieure à la moyenne.
Selon le Dr Villiger, médecin-chef à la clinique d'altitude de Davos, il est
possible que les gaz d'échappement diesel du tracteur en soient responsables,
les femmes se trouvant fréquemment derrière celui-ci lors des travaux des
champs. En outre, les paysannes nourrissent souvent les animaux dans des
étables mal aérées.
</TX>
<TX>
Certaines affections dues à la poussière étant irrémédiables, la prévention
est donc primordiale. L'aération des silos peut être améliorée, les animaux
lavés et non brossés, mais surtout le port d'un masque de protection des
voies respiratoires est fortement recommandé pour certains travaux, avec le
foin et la paille notamment. Il s'agit en outre de choisir un modèle adéquat
qui retient les poussières fines.
</TX>
<ST>
photo Keystone à disposition
</ST>
<TX>
Note aux rédactions: ce texte a été produit avec le soutien financier de
Pharma Information, service de presse de l'industrie pharmaceutique. Vous
recevez un SIM/médecine et santé tous les jeudis à 09h00. Merci, en cas de
publication, d'utiliser la signature (sim) ou (sim/ats), et non (ats).
</TX>
</DOC>
