<DOC>
<DOCID>ATS.940406.0063</DOCID>
<DOCNO>ATS.940406.0063</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940406
</DT>
<PT>
150800
</PT>
<SC>
bsf109 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
soz tg prod
</DE>
<AU>
ls an tp
</AU>
<KW>
tg foret cimetiere premiere suisse
</KW>
<TI>
Thurgovie: création de la première "forêt-cimetière" de Suisse Dernière
demeure sous un arbre plutôt que dans une urne par Lieselotte Schiesser, ATS.
</TI>
<LD>
Frauenfeld, 6 avril (ats) Les personnes ne pouvant se faire à l'idée qu'une
fois décédées leurs cendres seront déposées dans un vulgaire cimetière
trouveront désormais un exutoire en Thurgovie. Un habitant de la région, Ueli
Sauter, va ouvrir sous peu la première "forêt- cimetière" de Suisse, sur la
commune de Steckborn. Entre 200 et 250 arbres seront plantés sur un terrain
d'un demi-hectare. On pourra y déposer ses nobles restes sous une de ces
plantes.
</LD>
<TX>
La commune de Steckborn a autorisé la réalisation du projet, qui prévoit la
plantation de centaines d'arbres dans un champ. Les défunts pourront y
trouver le dernier repos, a expliqué à l'ATS M. Sauter. Ce dernier, qui
travaille à cette première suisse en collaboration avec une entreprise
horticole zurichoise, a déjà eu des contacts avec plusieurs personnes
intéressées. Les premières plantations et "inhumations" de cendres auront
lieu prochainement.
</TX>
<TX>
Dans la règle, l'arbre ne sera pas planté au moment de la sépulture, mais
bien avant. Comme pour cette femme de 82 ans, qui s'est déjà inscrite et dont
le dernier compagnon de vieillesse vient d'être planté.
</TX>
<ST>
L'humain nourrit le végétal
</ST>
<TX>
Afin de pouvoir déposer sans problème les cendres dans l'enchevêtrement de
racines, il est prévu d'installer un petit récipient au moment de la
plantation. Celui-ci est retiré par la suite et les cendres sont déposées à
même la terre, dans l'habitacle ainsi formé. Les cendres servent alors à
nourrir l'arbre.
</TX>
<TX>
Cette osmose entre les cendres et l'arbre revêt une signification quasi
mythologique: "La cendre est accueillie par les racines; le défunt devient
ainsi une partie de l'arbre et continue à vivre", explique M. Sauter. Et
d'ajouter qu'il est souvent pénible pour une personne d'imaginer que sa tombe
sera enlevée dans 20 ou 25 ans. Dans la "forêt-cimetière", au contraire,
l'arbre ne cesse de croître, "jusqu'à ce que la foudre ne le frappe".
</TX>
<TX>
En Thurgovie, la crémation des morts est la règle, selon la loi sur la santé
publique. Il n'y a en revanche pas de prescription concernant la destination
et l'usage des cendres. C'est pourquoi personne ne trouve quoi que ce soit à
redire face à la forêt- cimetière. Cette dernière se remplira certainement
d'ici une dizaine d'années, pense M. Sauter.
</TX>
<ST>
Buisson ou arbre de famille
</ST>
<TX>
Celui qui choisit ce lieu d'un nouveau style pour dernière demeure devra
débourser entre 600 et 700 francs s'il accepte d'être "déposé" en lisière de
forêt, au milieu des buissons. S'il préfère posséder son propre arbre, il lui
en coûtera au moins 3000 francs. Le prix augmente pour l'acquisition d'un
"arbre de famille", qui remplit un rôle similaire aux caveaux du même nom.
</TX>
<TX>
Au milieu de la future forêt, des bancs seront installés afin que les
visiteurs puissent se reposer. D'autres installations ne sont toutefois pas
prévues: "Cela doit vraiment rester une forêt et non devenir un parc",
explique le concepteur.
</TX>
</DOC>
