<DOC>
<DOCID>ATS.950718.0005</DOCID>
<DOCNO>ATS.950718.0005</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950718
</DT>
<PT>
214400
</PT>
<SC>
bsf158 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6ukr kulr
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
ukraine enterrement patriarche empêché
</KW>
<TI>
Enterrement du Patriarche de l'Eglise orthodoxe d'Ukraine Les forces de
l'ordre font obstacle
</TI>
<LD>
Kiev, 18 juil (ats/afp) Les forces de l'ordre ont empêché mardi soir
l'enterrement devant la cathédrale Sainte-Sophie à Kiev, du Patriarche de
l'Eglise orthodoxe d'Ukraine. Son cercueil était toujours dans la soirée dans
une tombe ouverte, tandis que les fidèles étaient tenus à distance par la
police.
</LD>
<TX>
Quelques milliers de croyants, des prêtres et des dizaines d'adhérents du
mouvement extrémiste ukrainien UNSO, ont commencé en début d'après-midi à
marcher vers la cathédrale pour y enterrer le patriarche Vladimir, primat de
l'Eglise orthodoxe ukrainienne de Kiev mort dans la nuit de vendredi à samedi
dernier. Les autorités avaient permis l'enterrement au cimetière Baïkovo, ou
sur le territoire de la cathédrale Saint-Vladimir, au choix.
</TX>
<TX>
Mais le cortège transportant le cercueil s'est dirigé vers Sainte-Sophie.
Après de violents affrontements avec les forces de l'ordre, ils ont réussi à
forcer les cordons de policiers et arriver jusque devant la cathédrale,
l'ancien centre de l'Eglise orthodoxe ukrainienne devenu bâtiment d'Etat.
</TX>
<ST>
Matraques et gaz lacrymogènes
</ST>
<TX>
Ils ont entrepris de creuser une tombe sur le trottoir, devant les portes
fermées de la cathédrale. Ils venaient d'y déposer le cercueil et
commençaient à dire une messe lorsque les portes se sont ouvertes, laissant
apparaître des dizaines d'hommes des forces spéciales du ministère de
l'Intérieur. Armés de matraques, ceux-ci se sont précipités sur le cortège,
frappant avec violence manifestants, croyants ou journalistes. A l'aide de
gaz lacrymogènes, ils ont finalement réussi à repousser la foule hors de la
place.
</TX>
<TX>
Vers 20h30 locales, la foule se trouvait toujours contenue par des barrages
de policiers déployés autour de la place, tandis que le cercueil était dans
la tombe ouverte. Les participants à la procession funéraire espéraient une
décision du président ukrainien Leonid Koutchma.
</TX>
<TX>
Le patriarche Vladimir est décédé à Kiev dans la nuit de vendredi à samedi
d'une crise cardiaque, à l'âge de 69 ans.  Vladimir Romaniouk avait été jugé
en 1944 pour avoir servi dans l'armée nationaliste ukrainienne, qui avait
combattu les forces allemandes et soviétiques pour une Ukraine indépendante
pendant la seconde guerre mondiale.
</TX>
<ST>
Militant des droits de l'homme
</ST>
<TX>
De 1959 à 1964, il avait appartenu au diocèse de l'Eglise russe orthodoxe
d'Ivano-Frankovsk et de Kolmya dans l'ouest de l'Ukraine.  Il avait été
condamné à sept années de prison et à trois ans d'exil en 1972 pour son
militantisme en faveur des droits de l'homme dans l'ex-Union soviétique. En
1976, il avait rejoint l'Eglise orthodoxe d'Ukraine, qui s'est divisée en
deux branches en 1992, l'une dirigée depuis Moscou, l'autre de Kiev.
</TX>
<TX>
L'Eglise orthodoxe ukrainienne sous l'autorité du patriarcat de Kiev n'est
pas reconnue par les autres églises orthodoxes. Elle était placée sous
l'autorité du patriarcat de Moscou depuis 1686.
</TX>
</DOC>
