<DOC>
<DOCID>ATS.940721.0055</DOCID>
<DOCNO>ATS.940721.0055</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940721
</DT>
<PT>
145000
</PT>
<SC>
bsf077 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
sof
</OC>
<DE>
come vs
</DE>
<AU>
pb ga
</AU>
<KW>
vs viege autoroute nouvelle proposition
</KW>
<TI>
Autoroute N9 dans le Haut-Valais: la valse des variantes à Viège.
</TI>
<LD>
Viège (VS), 21 juil (ats) La municipalité de Viège change son fusil d'épaule
dans le dossier de l'autoroute N9. Après avoir accepté une variante l'an
dernier, elle la réfute aujourd'hui. Les oppositions sont trop nombreuses et
il convient de trouver un nouveau consensus, estime la municipalité.
</LD>
<TX>
La commune de Viège et celles des environs sont favorables à la variante C,
dite nord-longue. Mais elle n'est pas compatible avec le projet général. L'an
dernier, les communes ont donc accepté une variante A, dite nord-courte,
conforme au projet général.  Aujourd'hui, les conditions-cadre ont évolué et
il faut revoir l'ensemble, écrit la commune dans un communiqué diffusé jeudi.
</TX>
<ST>
Revenir à la variante C
</ST>
<TX>
La construction d'une route de contournement de la ville était prévue pour
l'été 1994, précise le conseiller municipal Thomas Burgener. Aucun consensus
n'a pu être trouvé pour cette réalisation.  La compatibilité de la variante A
avec le projet général reste par ailleurs incertaine. En cas d'oppositions,
il faut compter avec plusieurs années de procédures.
</TX>
<TX>
La commune invite donc le Conseil d'Etat à renoncer à la mise à l'enquête de
la variante A. Les partenaires (communes, organisations écologiques, Etat)
doivent ensuite étudier un compromis sur la base de la variante C. C'est le
seul moyen de ne pas perdre trop de temps, explique le municipal viégeois.
</TX>
<ST>
Entre une année et cinq ans
</ST>
<TX>
Même si la variante C nécessite de revoir le projet général dans son
ensemble, un consensus permettra d'avancer rapidement et d'écarter à l'avance
toute opposition sérieuse. Selon M. Burgener, un nouveau projet général
pourrait être réalisé en une année.
</TX>
<TX>
Le chef du service valaisan des routes nationales Jimmy Delaloye est plus
sceptique. Une année pour un projet général lui paraît court. Selon la
Confédération, il faut compter au minimum cinq ans, dit-il. En tout état de
cause, son service prépare déjà la mise à l'enquête de la variante A.
</TX>
<TX>
Le Conseil d'Etat estime que l'acquis, soit le projet général, doit être
conservé. Dans cette optique, seule la variante A peut être prise en
considération, c'est du moins ce que la Confédération a fait savoir, précise
M. Delaloye. Une remise en cause du projet général pourrait bloquer la moitié
du tracé dans le Haut-Valais, voire davantage.
</TX>
<ST>
Epée de Damoclès
</ST>
<TX>
La valse des variantes dans le Haut-Valais pèse comme une épée de Damoclès
sur la réalisation de l'autoroute. Depuis une vingtaine d'années, les
variantes se succèdent. Si aucun compromis n'est trouvé, la Confédération
risque de stopper la réalisation de la N9 à Finges en attendant que les
Valaisans se soient mis d'accord, relève M. Delaloye.
</TX>
<TX>
La décision de la commune de Viège représente une tentative de compromis,
précise de son côté M. Burgener. Si un consensus peut être trouvé, il ne fait
aucun doute que les choses vont avancer rapidement. Cette tentative mérite
d'être lancée car les oppositions sont moins fortes autour de la variante C.
</TX>
</DOC>
