<DOC>
<DOCID>ATS.940607.0056</DOCID>
<DOCNO>ATS.940607.0056</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940607
</DT>
<PT>
163600
</PT>
<SC>
bsf109 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c3chi c5swi lu mil
</DE>
<AU>
az ll
</AU>
<KW>
lucerne visite pinochet protestations
</KW>
<TI>
Lucerne: visite controversée du général Pinochet.
</TI>
<LD>
Lucerne, 7 juin (ats) La venue à Lucerne du chef des forces armées
chiliennes, le général Augusto Pinochet, a suscité mardi des protestations
dans les milieux de gauche. La conseillère nationale lucernoise Cécile
Bühlmann, membre de l'Alliance verte, a notamment déclaré que l'ex-dictateur
chilien devrait être considéré comme une "personne indésirable" en Suisse.
</LD>
<TX>
Pour leur part, le Département fédéral des affaires étrangères (DFAE) et les
autorités lucernoises ont souligné le caractère strictement "privé" du séjour
en Suisse de l'ex-dictateur chilien. La direction de l'hôtel lucernois où il
s'est installé n'a pas fourni d'indications sur la durée ou la nature de son
séjour.
</TX>
<TX>
Le général Pinochet est arrivé samedi en Suisse en provenance de Prague. Sa
visite dans la capitale tchèque a également déclenché un mouvement de
protestations. L'ex-dictateur a séjourné à Prague à l'invitation de
l'entreprise tchèque Omnipol, spécialisée dans le commerce d'exportation
d'armes.
</TX>
<TX>
La conseillère nationale lucernoise Cécile Bühlmann, membre de l'Alliance
verte, a protesté contre la venue de l'ex-dictateur chilien, qui, selon elle,
devrait être considéré comme une "personne indésirable" en Suisse. L'Alliance
verte se propose également d'interpeller le législatif de la ville de Lucerne
au sujet de l'autorisation de séjour accordée au général chilien.
</TX>
<TX>
L'intervention de Mme Bühlmann a reçu le soutien des Jeunesses socialistes
suisses. "Mobutu est venu. Pinochet est bien là. A quand la visite de
Jirinovski, M. Cotti? " ont demandé les Jeunesses socialistes, dans une note
de protestation diffusée mardi.
</TX>
<TX>
De leur côté, le Conseil suisse pour la paix et le Groupe de travail pour le
contrôle de l'armement et l'interdiction de l'exportation d'armes (ARW) ont
demandé au Conseil fédéral de stopper ses exportations d'armes vers le Chili.
Pendant le premier trimestre de 1994, la Suisse y a envoyé du matériel de
guerre pour un montant de 700 000 francs, ont-ils relevé mardi dans un
communiqué commun.
</TX>
</DOC>
