<DOC>
<DOCID>ATS.950628.0135</DOCID>
<DOCNO>ATS.950628.0135</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950628
</DT>
<PT>
113400
</PT>
<SC>
bsf046 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
int comm c5swi
</DE>
<AU>
ln cc
</AU>
<KW>
genève 50 ans onu télévision suisse
</KW>
<TI>
La Télévision suisse et le 50e anniversaire de l'ONU Concert retransmis sur
22 chaînes et documentaire sur "Suisse 4"
</TI>
<LD>
Genève, 28 juin (ats) Un concert exceptionnel retransmis par 22 chaînes de
télévision dans le monde ainsi qu'un documentaire diffusé sur "Suisse 4": le
programme de la télévision suisse pour le 50e anniversaire de l'ONU a été
présenté mercredi par ses responsables à Genève.
</LD>
<TX>
Pour l'anniversaire de l'ONU, fêté le 5 juillet à Genève, le prestigieux chef
d'orchestre Sir Georg Solti a réuni 80 musiciens de 35 pays et plus de 40
orchestres symphoniques à travers le monde. Le directeur de l'ONU à Genève,
Vladimir Petrovsky, et le directeur de la TSR, Guillaume Chenevière ont
souligné le caractère unique de l'événement. Le spectacle sera retransmis en
mondovision du Victoria Hall le 5 juillet en présence du secrétaire général
de l'ONU et de 900 invités.
</TX>
<ST>
Ecrans géants
</ST>
<TX>
22 chaînes de télévision retransmettront le concert, dont 17 en direct. En
outre, des écrans géants seront disposés dans la ville de Genève pour en
faire bénéficier la population, a annoncé le président du comité genevois du
50e, Dominique Föllmi.
</TX>
<TX>
Le documentaire réalisé par la journaliste Catherine Charbon "Il était une
fois l'ONU. 50 ans vers la paix" sera diffusé le lundi 3 juillet à 20h sur la
chaîne nationale Suisse 4, dans les trois langues. La TSR propose
gratuitement aux télévisions du monde entier les droits de diffusion de ce
documentaire, accompagné d'une brochure historique réalisée par le "Journal
de Genève". Au nom de "Suisse 4", Dario Robbiani a déclaré que la diffusion
de ce reportage est "une manière d'exprimer notre solidarité".
</TX>
</DOC>
