<DOC>
<DOCID>ATS.950823.0046</DOCID>
<DOCNO>ATS.950823.0046</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950823
</DT>
<PT>
162300
</PT>
<SC>
bsf112 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
ecpi zh
</DE>
<AU>
fd jq rp
</AU>
<KW>
zh phonal cp bilan résultats perspectives
</KW>
<TI>
Phonak en pleine croissance Un ordinateur auditif digital avant la fin du
siècle
</TI>
<LD>
Stäfa (ZH), 23 août (ats) Le fabricant d'appareils auditifs Phonak veut être
le premier à lancer sur le marché un ordinateur auditif digital, avant la fin
du siècle. La croissance vertigineuse du groupe zurichois devrait bientôt lui
assurer une place parmi les trois leaders mondiaux de la branche.
</LD>
<TX>
Phonak connaît depuis cinq ans une croissance à deux chiffres du chiffre
d'affaires et du bénéfice. La société est entrée en bourse en décembre 1994.
Lors de la première conférence de bilan, mercredi au siège de la société, les
dirigeants ont présenté leurs projets d'expansion.
</TX>
<ST>
Recherche achevée
</ST>
<TX>
"Grâce à notre ordinateur auditif entièrement digital, les malentendants
entendront mieux que des personnes sans aucun trouble de l'audition", a
affirmé Beda Diethelm, chef du département technique. La phase de recherche
est achevée. "Il nous faut maintenant investir dans le développement et la
réduction du format", a indiqué M. Diethelm.
</TX>
<TX>
La technique digitale sera d'abord réservée aux pays à haut niveau de vie, en
raison de son prix élevé (plusieurs milliers de francs par appareil). Phonak
estime que le potentiel du marché des malentendants est énorme, étant donné
que les immissions sonores sont toujours plus importantes.
</TX>
<ST>
Résultats et prévisions
</ST>
<TX>
Sur l'exercice écoulé, clos fin mars, Phonak a réalisé un chiffre d'affaires
de 126 millions de francs, contre 107 millions sur l'exercice précédent.
Grâce notamment au doublement des ventes d'un nouvel ordinateur d'audition.
Le bénéfice du groupe a progressé d'un bon quart, à 13,2 millions.
</TX>
<TX>
Phonak veut encore afficher une croissance à deux chiffres à l'issue de
l'exercice en cours. En 1996, la construction d'un nouveau bâtiment de
production sera entamée à Stäfa, pour un coût de 15 millions de francs. Il
pourra abriter 300 employés. Phonak prévoit d'embaucher 40 personnes durant
l'exercice en cours.
</TX>
<TX>
La société familiale veut s'ouvrir encore davantage au public.  Quelque 10 %
des actions nominatives non cotées seront transformées en actions cotées. La
part des actions dans le public passera ainsi de 30 à 40 %, pour un capital
de 12,4 millions de francs. Une ouverture totale est prévue à moyen terme.
</TX>
</DOC>
