<DOC>
<DOCID>ATS.951217.0063</DOCID>
<DOCNO>ATS.951217.0063</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2204
</LE>
<DT>
951217
</DT>
<PT>
024741
</PT>
<RT>
230511
</RT>
<SC>
bsf005 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c9vie
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
vietnam match football incidents
</KW>
<TI>
Ho Chi Minh-Ville (ex-Saïgon) Affrontements entre supporters de football et
la police
</TI>
<LD>
Ho Chi Minh-Ville, 17 déc (ats/afp) Des affrontements entre jeunes supporters
vietnamiens de football et les forces de l'ordre ont eu lieu dans la nuit de
samedi à dimanche dans le centre de Ho Chi Minh-Ville, l'ex-Saïgon dans le
sud du Vietnam. La police a fini par disperser les manifestants, ont rapporté
des témoins.
</LD>
<TX>
Des dizaines de milliers de personnes -près de 50 000 selon certaines
estimations-, dont de nombreux jeunes surexcités, avaient envahi les grandes
rues du centre-ville après la défaite de l'équipe du Vietnam en finale d'un
tournoi asiatique. Les affrontements auraient fait, selon des témoins,
quelques blessés légers.
</TX>
<TX>
Des jeunes ont d'abord lancé sur les forces de police paramilitaire des
torches enflammées, des pierres, des petites bombes à pétrole de fabrication
artisanale et ont cassé des enseignes lumineuses sur les boulevards de Le Loi
et de Nguyen Hué, en plein centre de l'ancienne Saigon. Les membres des
forces de la police paramilitaire, qui n'étaient au total guère plus de 200,
ont tiré des coups de feu en l'air et finalement réussi à disperser la
plupart des manifestants.
</TX>
<TX>
Les jeunes sont descendus dans la rue après la défaite de l'équipe de
football du Vietnam samedi soir 4-0 contre la Thaïlande en finale d'un
tournoi asiatique, les Jeux d'Asie du Sud-Est .  Certains d'entre eux avaient
visiblement bien "arrosé" la défaite vietnamienne et de nombreux étaient
venus en moto. "Je suis un fan de football et je suis fier de la médaille
d'argent du Vietnam, mais la police n'a pas voulu nous laisser célébrer avec
nos motos", a raconté l'un d'entre eux.
</TX>
<TX>
Pour la première fois en septembre dernier, des jeunes supporters de football
vietnamiens avaient créé des troubles dans un stade de Hanoi où quelque 700
fans s'étaient livrés à des actes de vandalisme, laissant craindre une
arrivée du hooliganisme au Vietnam.
</TX>
</DOC>
