<DOC>
<DOCID>ATS.940103.0062</DOCID>
<DOCNO>ATS.940103.0062</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940103
</DT>
<PT>
143900
</PT>
<SC>
bsf055 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
kul soz vot int
</DE>
<AU>
ba ga
</AU>
<KW>
suisse ch 701 konfliktophone antiracisme
</KW>
<TI>
CH 701: diminuer les conflits interculturels par téléphone Pour la Convention
antiracisme de l'ONU.
</TI>
<LD>
Berne, 3 jan (ats) Résoudre les conflits interculturels par le biais d'un
appel téléphonique, c'est désormais possible grâce au "Konfliktophone". Cette
dernière prestation de l'association CH 701 a été présentée à la presse,
lundi à Berne. Ses promoteurs ont également préconisé l'adhésion de la Suisse
à la Convention antiracisme de l'ONU et demandé à la Confédération
d'instaurer une véritable politique d'intégration des étrangers.
</LD>
<TX>
Des problèmes entre Suisses et étrangers peuvent surgir au travail, à l'école
ou dans une commune, explique l'association CH 701. Pour résoudre les
différents qui peuvent naître lorsque le dialogue est rompu ou difficile,
elle met à disposition dès maintenant un numéro de téléphone gratuit, le 01/
242 42 29. Une brochure présente en outre cette nouvelle prestation,
intitulée "Konfliktophone". C'est de Zurich que sa responsable, Regula
Bachmann, répondra aux appels, pour l'instant uniquement en allemand.
</TX>
<TX>
L'idée d'un service conseil réservé aux conflits interculturels quotidiens
avait été lancée il y a une année très exactement. Le projet n'avait
cependant pu être réalisé faute de moyens. Grâce aux 75 000 francs de la
Société suisse d'utilité publique (SSUP), les neuf premiers mois de la phase
pilote sont désormais garantis. La SSUP participe au "Konfliktophone", car
elle entend mettre sur pied un projet similaire, une sorte de bus itinérant
pour lutter contre la xénophobie.
</TX>
<ST>
Discriminations raciales
</ST>
<TX>
C'est dans ce même esprit que CH 701 préconise l'adhésion de la Suisse à la
Convention de l'ONU contre les discriminations raciales.  Le peuple suisse
sera amené à se prononcer sur la question, vraisemblablement cet automne, la
loi anti-racisme ayant fait l'objet d'un référendum qui a abouti. Pour Walter
Schmid, chef du Service de l'aide sociale de la ville de Zurich, le rejet du
référendum, lancé par des "certains groupes d'extrême droite", ne suffit pas.
</TX>
<TX>
"La xénophobie ne peut être efficacement combattue que si l'on s'attaque
vraiment aux racines des conflits et des divergences d'intérêts en présence",
explique M. Schmid. Selon lui, les questions de justice sociale l'emportent
sur les dispositions pénales". La Confédération doit instaurer une véritable
politique visant à mieux intégrer les étrangers. Elle ne doit pas se reposer
sur le dos des cantons, a-t-il ajouté.
</TX>
<TX>
CH 701 préconise en outre l'adoption de nouvelles dispositions du Code pénal
relatives au racisme. Elle demande aussi que les autorités encouragent les
initiatives locales destinées à maîtriser les conflits interculturels. Elle
souhaite également que la lutte active contre le chômage, en particulier pour
la jeunesse indigène et étrangère, devienne prioritaire.
</TX>
<ST>
Optimisme
</ST>
<TX>
La conseillère aux Etats Rosmarie Simmmen (PDC/SO), présidente de CH 701, a
pour sa part fait l'apologie du multiculturalisme. Citant les exemples
libanais et yougoslave, elle n'a pas nié la difficulté de faire cohabiter
plusieurs cultures. Mais, a-t-elle souligné, l'abolition de l'apartheid en
Afrique du Sud permet d'être optimiste.
</TX>
<TX>
L'association CH 701 s'est constituée en 1991 pour débattre la question de la
Suisse multiculturelle. Elle estimait que la Confédération, célébrant le 700e
anniversaire du "pays aux quatre cultures" ne tenait pas compte des milliers
de personnes d'une douzaine de cultures différentes qui y vivent. CH 701 a
pour objectif de faire en sorte que la Suisse se transforme en un société
multiculturelle dans laquelle chacun puisse s'enraciner, s'épanouir et vivre
en toute sécurité.
</TX>
<ST>
photo key disponible
</ST>
<TX>
Note aux rédactions: Le "Konfliktophone" est ouvert les mardi, mercredi et
vendredi de 9h00 à 12h00. Numéro de téléphone: 01/242 42 29.
</TX>
</DOC>
