<DOC>
<DOCID>ATS.950329.0107</DOCID>
<DOCNO>ATS.950329.0107</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950329
</DT>
<PT>
122700
</PT>
<SC>
bsf060 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lgf
</OC>
<DE>
ti reg fin
</DE>
<AU>
bt pi
</AU>
<KW>
rectif ti cmptes etat 1994
</KW>
<TI>
version rectifiée Finances saines pour le Tessin Dick Marty présente les
comptes pour la dernière fois.
</TI>
<LD>
Bellinzone, 29 mars (ats) Les finances du canton du Tessin sont saines. Les
comptes 1994, présentés mardi à Bellinzone par le conseiller d'Etat Dick
Marty, se soldent par un excédent de 27,9 millions de francs. Un impôt de
succession et des donations pour un total de 117 millions et de francs ont
permis d'amortir les dettes.
</LD>
<TX>
Le directeur du Département des finances et de l'économie a indiqué que les
bons résultats de l'exercice 1994 sont dus en partie à des entrées imprévues
d'impôts de succession, argent qui vient en grande partie d'un industriel
italien décédé. L'Etat tessinois a profité pour la dernière fois de
l'ancienne loi fiscale. La nouvelle loi en vigueur depuis cette année abolit
l'impôt de succession entre conjoints.
</TX>
<TX>
Le budget pour 1994 prévoyait un déficit de 69,6 millions de francs. Mais
Dick Marty achève son mandat (il ne se représente pas aux élections
cantonales du 2 avril) en transmettant au prochain gouvernement des finances
saines, avec un excédent de près de 28 millions de francs. Cette situation a
été obtenue malgré d'importants investissements dans tous les secteurs de
l'activité publique, a affirmé le conseiller d'Etat.
</TX>
<ST>
Monteforno
</ST>
<TX>
Dick Marty a profité de sa dernière conférence de presse pour faire le point
sur la Monteforno. Il a rappelé que le consortium Kinglor ainsi qu'un autre
groupe étaient toujours intéressés au rachat de l'aciérie de Bodio. Le
conseiller d'Etat s'est dit révolté par cette situation provoquée par la
maison mère Von Roll qui ne veut pas vendre sa filiale tessinoise à
d'éventuels concurrents. Dick Marty a déclaré que les efforts se poursuivront
pour trouver une solution à la Monteforno.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: Dans le lead, dernière phrase, il s'agit bien de 117
millions de francs et non de 100 000 francs commeécrit par inadvertance dans
bsf180 du mardi 28 mars.
</TX>
</DOC>
