<DOC>
<DOCID>ATS.950308.0067</DOCID>
<DOCNO>ATS.950308.0067</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950308
</DT>
<PT>
151800
</PT>
<SC>
bsf095 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
ge vd ecpt ecps
</DE>
<AU>
al rp
</AU>
<KW>
ge vd fermeture magasins duruz licenciements
</KW>
<TI>
Fermeture des magasins de confection féminine Duruz Une trentaine de
personnes licenciées.
</TI>
<LD>
Genève/Lausanne/Nyon, 8 mars (ats) Les magasins de confection féminine Duruz
à Genève, Lausanne et Nyon vont fermer, annonce mercredi "Le Nouveau
Quotidien". Une trentaine de personnes ont été licenciées pour le 30 juin. Le
chiffre d'affaires était devenu insuffisant aux yeux de la maison-mère
Almoda, à Glattbrugg (ZH).
</LD>
<TX>
Duruz SA avait déjà dû se séparer de quelques personnes en 1992 avec l'arrêt
de la vente de laine, précise Georges Herzog, responsable de l'entreprise en
Suisse romande, à l'ATS. En 1993, Almoda a fondé une holding pour fondre
toutes les sociétés du groupe, comprenant une centrale d'achat et de
marketing et un service informatique sophistiqué.
</TX>
<ST>
Chiffre d'affaires insuffisant
</ST>
<TX>
Cette mesure a sonné le glas de Duruz qui, avec un chiffre d'affaires
représentant 16 à 18 % de celui du groupe, ne parvenait pas à apporter une
contribution suffisante aux frais de la holding.  Il aurait fallu atteindre
une proportion de 30 %, indique le responsable de Duruz.
</TX>
<TX>
L'alternative à la fermeture aurait été d'investir massivement. La crise a
dissuadé Almoda de s'engager dans cette voie. La société va concentrer ses
moyens sur la Suisse alémanique. "Je comprend cette décision, même si c'est
une institution qui disparaît en Suisse romande avec les magasins Duruz",
regrette Georges Herzog.
</TX>
<TX>
Une réunion aura lieu lundi prochain entre les partenaires sociaux afin de
définir des mesures de soutien pour le personnel. Si quelques employés ont
déjà retrouvé un emploi, le chômage sera probablement inévitable pour
d'autres, déclare M. Herzog.
</TX>
</DOC>
