<DOC>
<DOCID>ATS.940321.0037</DOCID>
<DOCNO>ATS.940321.0037</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940321
</DT>
<PT>
173000
</PT>
<SC>
bsf126 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
cef
</OC>
<DE>
c4 c1 c5swi ecpb
</DE>
<AU>
yr rp
</AU>
<KW>
ue etats unis banques etrangeres taxe
</KW>
<TI>
Projet américain de taxe sur les banques étrangères Les Douze protestent, les
banques suisses s'apprêtent à le faire.
</TI>
<TX>
Bruxelles/Bâle, 21 mars (ats) Les ministres de l'économie de l'Union
européenne (UE) ont protesté lundi contre un projet américain visant à
imposer une redevance supplémentaire aux banques étrangères installées aux
USA. Les Douze demandent instamment aux Etats-Unis de renoncer à appliquer
une taxe "discriminatoire et contraire au principe du traitement national".
</TX>
<TX>
Il s'agit d'un projet de taxe fédérale sur les frais de surveillance
bancaire, qui ne serait perçue qu'auprès des établissements étrangers. Dans
une lettre adressée au président de la banque centrale américaine, la "Fed",
les Douze soulignent que certains pays de l'UE font certes participer les
banques aux frais du contrôle prudentiel, mais qu'en aucun cas on ne pratique
de distinction entre établissements nationaux et étrangers.
</TX>
<ST>
L'ASB également préoccupée
</ST>
<TX>
L'Association suisse des banquiers (ASB) est également préoccupée par ce
projet de taxe, ainsi que l'a indiqué à l'ATS Andreas Hubschmid, responsable
du marché américain. Elle s'apprête à s'adresser elle aussi aux autorités
américaines, en insistant sur le respect du traitement national.
</TX>
<TX>
La question a fait l'objet d'une coordination au sein de l'Institute of
international Bankers (New York). Le délai pour répondre à la consultation de
la Réserve fédérale court jusqu'au 20 avril.
</TX>
<TX>
Il est normal que les banques paient les frais de surveillance, estime M.
Hubschmid. Les banques suisses, comme toutes les banques, paient déjà une
redevance au titre de la surveillance exercée par les différents Etats
américains. La nouvelle taxe faisant problème se rapporte à l'introduction,
en 1991, d'une surveillance au niveau fédéral. Elle est fortement poussée par
le parlement américain.
</TX>
</DOC>
