<DOC>
<DOCID>ATS.950430.0035</DOCID>
<DOCNO>ATS.950430.0035</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950430
</DT>
<PT>
162600
</PT>
<SC>
bsf065 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
vot for nw
</DE>
<AU>
gk pi ba
</AU>
<KW>
nw stans landsgemeinde loi developpement
</KW>
<TI>
Landsgemeinde de Nidwald Oui à la loi sur l'école secondaire et à quatre
autres objets développement.
</TI>
<LD>
Stans, 30 avril (ats) La Landsgemeinde de Nidwald a approuvé dimanche la loi
controversée sur l'école secondaire. Ainsi, le parlement cantonal pourra à
l'avenir se prononcer sur la durée des études secondaires. Les quatre autres
objets ont également été acceptés. La participation a été de seulement 5 %.
</LD>
<TX>
Deux propositions de renvoi avaient été introduites contre la loi sur l'école
secondaire. La formation rose-verte Demokratisches Nidwalden (DN) critiquait
le fait qu'elle enlève une compétence à la Landsgemeinde au profit du
parlement. Un député radical, pour sa part, estimait que la révision avait
été faite à la hâte et sans aborder les questions de fond d'une réforme de
l'enseignement.
</TX>
<TX>
Les arguments du Conseil d'Etat, pour lequel il s'agissait de s'adapter aux
normes en vigueur dans la quasi-totalité des autres cantons en matière
d'enseignement secondaire, l'ont finalement emporté. Il a tout de même fallu
un décompte des voix pour déterminer que 755 votants étaient favorables au
projet, contre 652 qui l'ont refusé.
</TX>
<ST>
Bourses et loi hospitalière
</ST>
<TX>
Les quatre autres objets ont aisément passé la rampe. La révision de la loi
sur les bourses d'étude a pour objet de l'adapter à l'harmonisation
intercantonale en cours de réalisation. La révision de la loi hospitalière
prend notamment en compte la création d'une unité sociopsychiatrique à
l'hôpital cantonal, et fixe les modalités de collaboration avec des
établissements d'autres cantons.
</TX>
<TX>
Le souverain a également accepté deux crédits, l'un de 3,75 millions de
francs pour un bâtiment administratif qui abrite le contrôle des automobiles,
et l'autre de 6,85 millions pour un agrandissement de l'école professionnelle
de Stans. Conformément à l'alternance en vigueur, le préfet Edi Engelberger a
été élu président du gouvernement (Landammann) pour une année, alors que
l'actuel Landammann Hanspeter Käslin lui succède dans ses fonctions de
préfet.
</TX>
<ST>
Participation très basse
</ST>
<TX>
La Landsgemeinde de cette année s'est déroulée assez rapidement, ne durant
que deux heures alors qu'en 1994, il avait fallu cinq heures et
l'organisation d'une seconde Landsgemeinde en automne. La conseillère
fédérale Ruth Dreifuss a assisté comme hôte d'honneur à cette assemblée
populaire.
</TX>
<TX>
Avec seulement 5 % de taux de participation, cette Landsgemeinde a été de
loin la moins fréquentée depuis des lustres. Il est vraisemblable que cette
évolution va relancer le débat sur le maintien ou la suppression de cette
institution.
</TX>
</DOC>
