<DOC>
<DOCID>ATS.950201.0107</DOCID>
<DOCNO>ATS.950201.0107</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950201
</DT>
<PT>
115100
</PT>
<SC>
bsf062 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
ecpb fin c4fra c4uk c4net c4den
</DE>
<AU>
rp
</AU>
<KW>
france credit lyonnais cinemas mgm vente
</KW>
<TI>
Le Crédit Lyonnais met en vente ses salles de cinéma MGM.
</TI>
<LD>
Paris, 1er fév (ats/reuter) Le Crédit Lyonnais a lancé mercredi un appel
d'offres pour la cession des salles de cinéma MGM qu'il détient au
Royaume-Uni, aux Pays-Bas et au Danemark. Il affirme avoir déjà des
intéressés.
</LD>
<TX>
Dans un communiqué, la banque publique souligne avoir "reçu de multiples
marques d'intérêts" pour ces trois réseaux européens qui gérent 150 cinémas
et "sont rentables et reposent sur d'importants actifs immobiliers". Ils sont
offerts à la vente ensemble ou séparément à un prix qui n'est pas communiqué.
</TX>
<ST>
450 salles au total
</ST>
<TX>
Ces réseaux, qui représentent au total environ 450 salles, réalisent un
chiffre d'affaires de 1,12 milliard de FF (280 millions de francs). Ils ont
été acquis en 1992 dans le cadre de la reprise des studios MGM après un
procès entre la banque et l'ancien propriétaire des studios, l'homme
d'affaires italien Giancarlo Parretti.
</TX>
<TX>
La vente de ces salles devrait être achevée avant l'été, a déclaré un
porte-parole de la banque, à un prix que, dans les milieux bancaires, on
évalue autour de 1,6 à 1,7 milliard de FF. Le Lyonnais, qui devrait
enregistrer en 1994 une perte équivalente à celle de 6,9 milliards de FF
essuyé en 1993, s'est engagé dans un programme de cession d'actifs qui
devrait porter sur 10 milliards de FF.
</TX>
<ST>
Importantes parts de marché
</ST>
<TX>
Au Royaume-Uni et en Irlande, le groupe gère 120 cinémas qui ont réalisé un
chiffre d'affaires global de 896 millions de FF en 1993 avec 25,5 % de part
de marché. Aux Pays-bas, le Lyonnais détient 21 cinémas qui ont enregistré
210,5 millions de chiffre d'affaires avec 29,4 % de parts de marché.
</TX>
<TX>
Au Danemark, MGM détient 50 % de MGM Nordisk aux côtés de Nordisk Film. Cette
coentreprise a réalisé en 1993 un chiffre d'affaires de 150,8 millions de FF
avec neuf cinémas et 34 % de part de marché.
</TX>
</DOC>
