<DOC>
<DOCID>ATS.950802.0087</DOCID>
<DOCNO>ATS.950802.0087</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950802
</DT>
<PT>
052000
</PT>
<SC>
bsf008 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
come be prod
</DE>
<AU>
in uc oh
</AU>
<KW>
suisse cff garde-barrières fin éclairage
</KW>
<TI>
Le dernier passage à niveau gardé des CFF fermera le 17 août Quatre femmes
maintiennent encore la tradition pour quelques jours reportage par Gregor
Saladin, ATS
</TI>
<LD>
Wangen an der Aare (BE), 2 août (ats) Dans quelques jours prendra fin en
Suisse une tradition qui a duré presque 150 ans: le dernier poste de
garde-barrières des CFF encore desservi, à Wangen an der Aare (BE), sera
fermé le 17 août. Quatre femmes y perpétuaient un métier qui comptait
autrefois plus de 2000 représentants.
</LD>
<TX>
La responsable du poste 13l est Pia Allemann, en fonction depuis 17 ans à
Wangen. Elle habite à côté de son poste, dans une modeste maison décorée de
géraniums sur la ligne CFF du pied du Jura. Deux chiens, plusieurs poules,
autrefois un perroquet, lui tiennent compagnie.
</TX>
<ST>
Salut des mécaniciens
</ST>
<TX>
Avec trois collègues, de 04h15 à 01h30 la nuit suivante, elle est chargée
d'abaisser les barrières à l'approche d'un train et de les relever après son
passage. Le poste est responsable de deux passages à niveau: l'un dessert une
route à côté de la maisonette, le second un chemin de campagne quelques
centaines de mètres plus loin.
</TX>
<TX>
Un signal acoustique signale à la garde-barrière l'arrivée du train. Celle-ci
descend alors les barrières, à la main, et attend le passage du convoi. Une
vieille coutume veut que la garde-barrières et le mécanicien se saluent la
main levée. La nuit, la première agite une lanterne blanche, en guise de
salut et pour montrer que tout est en ordre.
</TX>
<ST>
Les cauchemars de la garde-barrières
</ST>
<TX>
Un accident mortel s'est produit au passage à niveau en 1991.  Mme Allemann,
qui n'était pas en service ce jour-là, ne souhaite pas s'exprimer à ce
propos. "Cela aurait pu arriver à n'importe lequel d'entre nous",
commente-t-elle laconiquement, en espérant que les derniers jours se
passeront bien. Cette responsabilité lui pèse, avoue-t-elle: elle a souvent
eu des cauchemars dans lesquels quelque chose tourne mal.
</TX>
<TX>
A quelques jours de la fermeture définitive, Pia Allemann se voit confrontée
à un regain d'intérêt pour sa profession. Les quatre gardes-barrières sont
assiégées par les médias et les fans de chemins de fer qui veulent voir une
dernière fois comment on travaille dans un tel poste. Les installations
techniques ont déjà trouvé preneur en la personne d'un amateur qui veut les
installer chez lui.
</TX>
<TX>
Cela me fait de la peine de perdre ce travail, explique Pia Allemann. Elle
restera dans sa maison mais elle devra faire les trajets jusqu'à la gare
d'Olten (SO) pour son nouveau travail. Une des trois autres gardes-barrières
part à la retraite, les deux dernières n'ont pas encore trouvé de nouvel
emploi.
</TX>
<ST>
Dernier jour le 7 août
</ST>
<TX>
La fermeture officielle du poste 13l aura lieu le 17 août: la directrice
bernoise des transports Dori Schär fermera une dernière fois les barrières.
Mais le passage à niveau principal est déjà fermé depuis deux semaines, date
de la mise en service de la route d'accès au tunnel sous les voies. Seul le
second passage à niveau, qui règle le maigre trafic du chemin de campagne,
est encore actionné manuellement. Il sera automatisé le 7 août, dernier jour
où une main humaine actionnera une barrière sur le réseau des CFF.
</TX>
<ST>
Photo Keystone à disposition - éclairage suit
</ST>
</DOC>
