<DOC>
<DOCID>ATS.950808.0016</DOCID>
<DOCNO>ATS.950808.0016</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950808
</DT>
<PT>
173600
</PT>
<SC>
bsf126 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c5swi c4fra mil for papr ge gb
</DE>
<AU>
hs mo
</AU>
<KW>
suisse protestations essais nucléaires paris
</KW>
<TI>
Reprise prévue des essais nucléaires français Actions de protestation en
Suisse
</TI>
<LD>
Berne, 8 août (ats) Le parti écologiste suisse (PES) a fait part mardi à
l'ambassadeur de France à Berne de sa préoccupation face à l'annonce de la
reprise des essais nucléaires. Pendant ce temps à Genève, une trentaine de
personnes ont manifesté dans le silence contre la décision controversée de
Paris.
</LD>
<TX>
Le conseiller national vaudois Roland Ostermann et le secrétaire général des
Verts Bernhard Pulver ont fait part à l'ambassadeur de France, au cours d'un
entretien, des inquiétudes des Verts suisses à l'annonce de la reprise des
essais nucléaires français. Dans son communiqué, le PES écrit que ces essais
"représentent une menace pour le fragile écosystème du Pacifique".
</TX>
<TX>
Le PES demande à Paris de renoncer aux essais "dans l'intérêt de l'écologie,
de la sécurité et des relations internationales de la France". Il annonce en
outre préparer d'autres actions contre la décision du président Jacques
Chirac.
</TX>
<ST>
Rassemblement à Genève
</ST>
<TX>
A l'appel d'organisations pacifistes et anti-nucléaires, un rassemblement
silencieux a eu lieu mardi matin à Genève, sur la place des Nations. La
manifestation a rassemblé une trentaine de personnes. Selon son coordinateur,
Michel Monod, les personnes entendaient commémorer les explosions nucléaires
d'Hiroshima et Nagasaki et protester contre la reprise des essais nucléaires
français.
</TX>
<TX>
Elles souhaitent également que la conférence du désarmement, dont les travaux
se poursuivent à Genève, hâte la conclusion d'un traité sur l'arrêt complet
des essais nucléaires et prépare une Convention pour l'interdiction des armes
nucléaires.
</TX>
<ST>
Action aux Grisons
</ST>
<TX>
Enfin, les candidats du parti rose-vert grison La Verda et de la liste des
Femmes indépendantes des Grisons aux élections au Conseil national ont envoyé
une lettre au Conseil fédéral lui demandant d'intervenir auprès du
gouvernement français afin qu'il renonce à ses projets.
</TX>
</DOC>
