<DOC>
<DOCID>ATS.951127.0078</DOCID>
<DOCNO>ATS.951127.0078</DOCNO>
<LC>
D
</LC>
<LE>
2934
</LE>
<DT>
951127
</DT>
<PT>
150716
</PT>
<RT>
112423
</RT>
<SC>
bsf088 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c1 kul comm bio
</DE>
<AU>
tp mo
</AU>
<KW>
usa cinéma woody allen 60 ans vendredi
</KW>
<TI>
Woody Allen aura 60 ans vendredi Malgré un long procès, il tourne un film par
an
</TI>
<LD>
New York, 27 nov (ats) Woody Allen aura 60 ans vendredi 1er décembre. Si le
cinéaste a défrayé la chronique lors d'un long procès avec son ex-compagne
Mia Farrow, il a néanmoins pu réaliser chaque année des films encensés par le
public et la critique. Sa prochaine oeuvre, une comédie musicale, n'a pas
encore de titre.
</LD>
<TX>
L'acteur, réalisateur, scénariste et clarinettiste de jazz Woody Allen, de
son vrai nom Allen Stewart Konigsberg, est né en 1935 dans le quartier de
Brooklyn, à New York. Adolescent, il écrit des comédies pour des stars de la
télévision, des sketches de revues ainsi que des bons mots à l'intention des
journalistes.
</TX>
<TX>
Il se produit pour la première fois sur scène en 1961 dans des cafés de
Greenwich Village. Ses parodies cyniques vont faire de lui une vedette de
"talk shows" télévisés et de boîtes de nuit plus huppées.  Son premier long
métrage date de 1965. La chanson du film devient un succès international
grâce à Tom Jones: "What's new, Pussycat?"
</TX>
<ST>
Comédie musicale
</ST>
<TX>
Il écrit aussi pour la scène de Broadway, dont "Play it again, Sam".  Dans
les années 70, son style comique rencontre un public de plus en plus large en
Europe, alors qu'aux Etats-Unis, ses films obtiennent surtout un succès
d'estime. Son premier triomphe au cinéma, tant auprès du public que de la
critique, date de 1977 avec "Annie Hall".  Ce long métrage rafle notamment
trois Oscars.
</TX>
<TX>
Actuellement, Woody Allen travaille sur son prochain long métrage, une
comédie musicale. Comme à son habitude, le titre de cette oeuvre ne sera
révélé qu'au tout dernier moment.
</TX>
<TX>
Son précédent film, "Mighty Aphrodite" (Puissante Aphrodite), a été présenté
hors-compétition cet été au festival de Venise. Le réalisateur y incarne le
rôle principal. Cet ouvrage drôle et intelligent raconte, à la façon d'une
tragédie grecque, les déboires d'un couple. Le film, déjà exploité à New
York, a été bien accueilli par la critique.
</TX>
<ST>
Procès avec Mia Farrow
</ST>
<TX>
Depuis 1992, la vie privée de Woody Allen a fait les gros titres de la presse
populaire. Lors d'un long procès, le réalisateur a reconnu avoir eu des
relations sexuelles avec Soon-Yi Previn, 22 ans, la fille adoptive de son
ex-compagne, l'actrice Mia Farrow.
</TX>
<TX>
En mai 1994, la justice américaine a donné la garde des enfants à la mère et
limité sévèrement le droit de visite du cinéaste. Il y a deux mois, la Cour a
confirmé à ce dernier l'obligation de verser l'équivalent de 1,5 million de
francs à Mia Farrow pour ses frais de justice.
</TX>
<ST>
photo Keystone à disposition
</ST>
</DOC>
