<DOC>
<DOCID>ATS.951208.0086</DOCID>
<DOCNO>ATS.951208.0086</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3254
</LE>
<DT>
951208
</DT>
<PT>
121932
</PT>
<RT>
230112
</RT>
<SC>
bsf056 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4ger int kul
</DE>
<AU>
mo
</AU>
<KW>
allemagne unesco patrimoine 29 sites suppl.
</KW>
<TI>
L'UNESCO admet 29 nouveaux sites dans le patrimoine mondial
</TI>
<LD>
Berlin/Berne, 7 déc (ats/afp) Le comité du patrimoine mondial de l'UNESCO a
admis 29 nouveaux sites dans le patrimoine culturel et naturel de l'humanité.
La ville d'Avignon, les centres historiques de Sienne et Naples et l'île de
Pâques (Chili) notamment pourront désormais bénéficier d'un fonds mondial
pour leur entretien.
</LD>
<TX>
La liste du patrimoine mondial compte désormais 469 sites, répartis dans 105
pays, a précisé l'Organisation des Nations Unies pour l'éducation, la science
et la culture (UNESCO) dans un communiqué vendredi. Des représentants des 140
Etats signataires de la Convention sur la protection du patrimoine mondial
culturel et naturel (1972) sont réunis depuis lundi à Berlin.
</TX>
<TX>
La Suisse est signataire de la convention mais ne fait pas partie du comité.
Elle est représentée à Berlin par le vice-directeur de l'Office fédéral de
l'environnement, des forêts et du paysage (OFEPF), Aldo Antonietti, a indiqué
un des reponsables du dossier UNESCO au Département fédéral des affaires
étrangères, Claude Barbet. M. Antonietti est assisté de Anna Widrig, chargée
des affaires culturelles à l'antenne berlinoise de l'ambassade suisse en
Allemagne.
</TX>
<ST>
Sites potentiellement en péril
</ST>
<TX>
"Le patrimoine mondial comprend tant des biens culturels, comme des monuments
ou des villes, que des sites naturels, comme des paysages ou des marais, etc.
Pour être mis sur la liste, ils doivent être potentiellement en péril", a
précisé M. Barbet à l'ATS.
</TX>
<TX>
Vingt-trois des nouveaux élus sont des biens culturels et six des biens
naturels. Ils viennent s'ajouter à des sites aussi prestigieux que le temple
d'Abou Simbel (Egypte), le Mont Saint-Michel (France) ou la Lagune de Venise
(Italie). Trois sites suisses figurent aussi au patrimoine mondial: la
vieille-ville de Berne, le couvent de Saint-Gall et le couvent bénédictin
Saint-Jean de Müstair (GR).
</TX>
<TX>
Le Chili (Ile de Pâques), le Laos (Luang Prabang), les Pays-Bas (Schokland),
la Corée du sud (trois sites) et l'Uruguay (Colonia del Sacramento) font leur
apparition pour la première fois sur la liste du patrimoine mondial.
L'admission dans le patrimoine mondial ne dispense pas les pays concernés de
la protection et de l'entretien des sites. Les pays disposant de moyens
limités peuvent toutefois bénéficier d'un fonds du patrimoine mondial, doté
de trois millions de dollars par an (3,5 millions de francs).
</TX>
<ST>
Liste rouge
</ST>
<TX>
Le comité a par ailleurs décidé d'ajouter le parc national de Yellowstone
(Etats-Unis) sur la "Liste rouge" des sites menacés par des guerres,
catastrophes naturelles ou activités économiques.  Cette liste, qui compte
dix-huit noms au total, mentionne notamment la vieille ville de Dubrovnik, en
Croatie, et celle de Jérusalem.  Les délégués se réunissaient pour la
première fois en Allemagne.  Horst Winkelmann, haut fonctionnaire au
ministère allemand des affaires étrangères, a été élu président du comité.
</TX>
<ST>
liste complète des nouveaux sites suit en encadré
</ST>
</DOC>
