<DOC>
<DOCID>ATS.951018.0016</DOCID>
<DOCNO>ATS.951018.0016</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2000
</LE>
<DT>
951018
</DT>
<PT>
185253
</PT>
<RT>
165926
</RT>
<SC>
bsf142 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c3col int c5swi
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
carthagene sommet non-alignes ouverture
</KW>
<TI>
Ouverture du sommet des non-alignés à Carthagène
</TI>
<LD>
Carthagène, 18 oct (ats/afp) Cinquante-deux chefs d'Etats et les délégués de
70 autres nations ont entamé leurs travaux mercredi au 11e sommet des
non-alignés. Ils doivent trouver une nouvelle raison d'être à ce mouvement
vieux de 40 ans et né de la guerre froide. La Suisse, qui a un statut
d'observateur au sein des non-alignés, est également représentée à cette
réunion.
</LD>
<TX>
Si le nom même de "non-aligné" ne correspond plus à la réalité du monde
d'aujourd'hui, les 113 pays membres veulent s'unir d'avantage pour lutter
notamment contre la faim, l'abîme qui sépare les riches des pauvres, la
course aux armements ou le trafic de drogue.
</TX>
<TX>
Les non-alignés chercheront aussi à trouver une voix plus forte au sein de
l'ONU, dont ils réclament avec force la réforme. Un débat se profile déjà
pour savoir qui détiendrait un éventuel siège du mouvement au Conseil de
sécurité de l'ONU. L'Inde s'est déjà proposée à cette place comme "candidat
naturel".
</TX>
<ST>
Embargo contre Cuba
</ST>
<TX>
D'autres vieilles questions tel l'embargo américain contre Cuba reprendront
de la force avec la présence de Fidel Castro: "J'attends de cette
organisation qu'elle condamne le blocus économique de mon pays", a-t-il dit à
son arrivée dans le port caribéen. Au même moment, des sénateurs américains
tenteront au contraire d'obtenir un renforcement de ce blocus.
</TX>
<TX>
Les chefs d'état n'auront pas moins de 344 paragraphes d'une longue
"Déclaration de Carthagène" préparée depuis samedi par la session
ministérielle à passer en revue et à ratifier.
</TX>
<TX>
Une délégation suisse conduite par Heinrich Reimann, directeur de la Division
politique II du Département fédéral des affaires étrangères, assiste à la
réunion.
</TX>
</DOC>
