<DOC>
<DOCID>ATS.940120.0142</DOCID>
<DOCNO>ATS.940120.0142</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940120
</DT>
<PT>
095300
</PT>
<SC>
bsf027 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
soz sta
</DE>
<AU>
bb
</AU>
<KW>
suisse etrangers statistique
</KW>
<TI>
Statistique des étrangers en Suisse la proportion passe de 17,6 à 18,1%.
</TI>
<LD>
Berne, 20 jan (ats) La population résidante permanente de nationalité
étrangère en Suisse comptait à fin décembre 1 260 283 personnes, contre 1 213
463 à fin décembre 1992. 58% (59%) exerçaient une activité lucrative. La
proportion d'étrangers par rapport à l'ensemble de la population résidente
permanente s'élevait à 18,1%, contre 17,6% une année auparavant, a indiqué
jeudi l'Office fédéral des étrangers.
</LD>
<TX>
Ces chiffres ne comprennent pas les requérants d'asile (plus de 35 000
dossiers en suspens), les fonctionnaires internationaux, les ex- Yougoslaves
en provenance des régions en crise avec un statut provisoire et les
saisonniers. 928 555 de ces 1 260 283 étrangers, soit 74%, étaient titulaires
d'une autorisation d'établissement et 331 728 d'une autorisation à l'année.
</TX>
<TX>
La population étrangère s'est accrue de 46 820 personnes ou de 3,9% en 1993,
alors qu'en 1992 elle avait augmenté plus fortement, soit de 50 230 personnes
ou de 4,3%. L'augmentation est toujours due à l'excédent de l'immigration et
à celui des naissances. Ce sont les ex-Yougoslaves qui présentent la plus
grandde augmentation (+36 760).
</TX>
<TX>
117 636 étrangers sont entrés en Suisse en 1993. 103 535 ont obtenu une
autorisation de séjour à l'année et 14 101 un permis d'établissement. La
répartition du total est la suivante: 42 962 ou 36,5% sont entrés dans le
cadre du regroupement familial, 17 000 (14,5%) ont été imputés sur les
contingents cantonaux ou fédéraux, 13 682 (11,6%) sont des saisonniers qui
ont obtenu un permis à l'année ou d'établissement, 12 198 (10,4%) étaient des
écoliers ou des étudiants.
</TX>
<TX>
Les 31 794 restants (27,0%) comprenaient les retours en Suisse, les permis
humanitaires, les enfants placés en vue d'adoption, les réfugiés reconnus
comme tels et les personnes de nationalité étrangère ayant épousé une
Suissesse ou un Suisse. Par ailleurs, 71 164 étrangers ont quitté la Suisse,
d'où un excédent d'immigration de 46 472 personnes.
</TX>
<TX>
En outre, durant la période considérée, 17 718 naissance et 4410 décès
d'étrangers ont été enregistrés. L'excédent des naissances est légèrement
inférieur à celui de fin 1992 (13 308 contre 13 591).  D'autre part, 12 926
étrangers ont obtenu la nationalité suisse.
</TX>
<ST>
Population active
</ST>
<TX>
A fin décembre 1993, l'effectif des étrangers actifs était de 725 845, celui
des saisonniers de 16 823 et celui des frontaliers de 156 299. Ensemble, ces
catégories totalisaient 898 967 personnes exerçant une activité lucrative,
soit 5488 ou 0,6% de plus que l'année précédente. Malgré le taux de chômage
élevé, le nombre des annuels et des établis actifs s'est accru de 9136 ou de
1,3% et celui des saisonniers de 4876 ou de 40,7%, tandis que celui des
frontaliers diminuait de 8515% (-5,2%).
</TX>
<TX>
Par branches économiques, on constate que le groupe du commerce, des banques
et des assurances occupe le plus d'étrangers (18,8%), suivi du groupe de
l'industrie métallurgique et des machines (18,5%), du bâtiment et du génie
civil (12,5%), de l'hôtellerie et de la retauration (10,3%) et de la santé
publique (7,4%). Mais on note une diminution importante dans l'industrie
métallurgique et des machines.
</TX>
<ST>
Réfugiés
</ST>
<TX>
A fin décembre, 27 913 réfugiés reconnus comme tels vivaient en Suisse, soit
1177 de plus que l'année précédente. Cette augmentation est due au nombre
élevé de décisions positives prises par l'Office fédéral des réfugiés lors du
traitement des demandes d'asile (3831 en 1993 contre 1408 en 1992).
</TX>
</DOC>
