<DOC>
<DOCID>ATS.951003.0129</DOCID>
<DOCNO>ATS.951003.0129</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3314
</LE>
<DT>
951003
</DT>
<PT>
103206
</PT>
<RT>
094632
</RT>
<SC>
bsf038 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
c5swi reg aet c7soa
</DE>
<AU>
ln tp
</AU>
<KW>
genève entretiens mandela-villiger-cotti
</KW>
<TI>
Genève: Nelson Mandela rencontre Flavio Cotti et Kaspar Villiger Les
frictions du passé sont oubliées
</TI>
<LD>
Genève, 3 oct (ats) Les frictions du passé entre l'Afrique du Sud et la
Suisse sont oubliées. Le président Nelson Mandela s'est félicité de la
coopération avec la Suisse, mardi matin, à l'issue de ses entretiens avec les
conseillers fédéraux Kaspar Villiger et Flavio Cotti. La rencontre a duré
près d'une heure.
</LD>
<TX>
"La Suisse est un pays ami et un important investisseur. Nous avons parlé du
renforcement de notre coopération et d'une meilleure évaluation de l'aide au
développement de la Suisse", a indiqué le président Mandela, au terme des
entretiens. Les autorités suisses ont réaffirmé leur engagement à soutenir le
processus démocratique en Afrique du Sud.
</TX>
<ST>
Espoir pour l'humanité
</ST>
<TX>
"Nous avons des rapports de pleine confiance avec l'Afrique du Sud.  Il n'y a
plus d'ombres aujourd'hui entre nous, alors qu'il y avait autrefois bien des
frictions. L'évolution démocratique dans ce pays représente un espoir pour
l'humanité, à côté de tant de désastres dans le monde, comme la Yougoslavie
et le Rwanda. Il faut cultiver cet espoir et soutenir le processus en cours",
a affirmé le chef du Département fédéral des Affaires étrangères (DFAE).
</TX>
<TX>
Flavio Cotti a ajouté que la Suisse a demandé au dirigeant sud-africain un
"jugement critique" sur l'aide apportée par la Confédération, afin non
seulement de la maintenir, mais de la "consolider". "S'il y a des
améliorations à apporter, dites-le nous", ont souhaité les autorités suisses.
Le président sud-africain n'a pas adressé de critiques particulières à la
Suisse, mais a exprimé sa reconnaissance.
</TX>
<ST>
Atmosphère favorable
</ST>
<TX>
Flavio Cotti a souligné que le Conseil fédéral avait décidé dès 1990 de faire
une priorité de ses relations avec l'Afrique du Sud.  "L'envoi de cent
observateurs suisses en avril 1994 pour surveiller le déroulement des
premières élections démocratiques, le développement de nos programmes d'aide
dans les domaines du social et de l'éducation ont créé une atmosphère
favorable", a ajouté le conseiller fédéral. La Suisse a prévu d'investir de
1995 à 1999 la somme de 80 millions de francs comme aide au développement et
au processus de paix.
</TX>
<TX>
Le responsable des Affaires étrangères n'a pas caché que la criminalité
persistante cause encore des problèmes pour les entreprises étrangères. Mais
"le pays est sur la voie d'une améioration certaine", a-t-il dit. Selon lui,
le président Mandela a exprimé "un jugement très positif" à l'égard de la
coopération avec la Suisse, telle qu'elle s'est développée jusqu'à
maintenant.
</TX>
<TX>
Le président Nelson Mandela a ensuite participé à l'inauguration officielle
de Telecom 95 avec le président de la Confédération Kaspar Villiger. Il doit
quitter Genève mardi en fin d'après-midi.  Les autorités suisses ont déjà
reçu cette année les vice-présidents sud-africains Thabo Mbeki et Frederik de
Klerk. Flavio Cotti avait rencontré Nelson Mandela lors de son voyage en
Afrique du Sud en septembre dernier.
</TX>
</DOC>
