<DOC>
<DOCID>ATS.940418.0008</DOCID>
<DOCNO>ATS.940418.0008</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940418
</DT>
<PT>
215300
</PT>
<SC>
bsf165 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6bos c1 c6rus c4 mil int
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
bosnie chute goradze russie ue 2e synthese
</KW>
<TI>
L'ONU et la Russie avouent leur échec après la chute de Gorazde L'Union
européenne réclame un cessez-le-feu à Gorazde 2e synthèse.
</TI>
<LD>
Sarajevo/Moscou/Luxembourg, 18 avr (ats/afp/reuter) La Russie, dernier
interlocuteur des Serbes bosniaques, et les Nations unies ont avoué lundi
leur échec après la chute, désormais officiellement admise, de l'enclave
musulmane de Gorazde aux mains des Serbes. De leur côté, les ministres des
affaires étrangères de l'Union européenne (UE) ont réclamé un arrêt immédiat
des combats autour de Gorazde et un effort concerté de l'UE, des Nations
unies, de la Russie et des Etats-Unis pour mettre fin au conflit.
</LD>
<TX>
Lundi soir, les 65 000 habitants de la ville, y compris 25 000 réfugiés ayant
fui leurs villages devant l'avancée serbe à l'intérieur de l'enclave, étaient
toujours sous les bombes, selon le Comité International de la Croix Rouge
(CICR) à Sarajevo et le HCR.  La Force de protection des Nations unies
(FORPRONU) à Sarajevo faisait état de son côté de tirs de chars, d'artillerie
et de tireurs embusqués sporadiques, se référant à un rapport parvenu de
Gorazde.
</TX>
<ST>
Suicidaire
</ST>
<TX>
Les quatre employés du HCR, des traducteurs et le personnel local ont trouvé
refuge dans le bâtiment des Nations Unies situé près du centre ville avec les
cinq observateurs militaires de l'ONU, selon le HCR. "Il serait suicidaire
d'en sortir", a dit le porte-parole du HCR Ron Redmond. Selon un bilan donné
comme provisoire par le HCR, les seuls bombardements de dimanche ont fait 37
morts et 73 blessés.
</TX>
<TX>
Les deux délégués du CICR et leurs dix employés locaux sont également bloqués
dans leurs abris par l'intensité du feu. "Le CICR, dont l'une des missions
premières est la protection des populations, ne se retirera pas de Gorazde",
a affirmé le chef de presse du CICR à Genève, Paul-Henri Morard.
</TX>
<TX>
Le porte-parole du secrétaire général de l'ONU Boutros Boutros- Ghali a avoué
que le "statut en tant que zone de sécurité de Gorazde a échoué". Joe Sills a
ajouté: "notre interprétation est que les Serbes sont entrés dans la ville et
que les défenses se sont effondrées". Si les assaillants "souhaitent exercer
leur autorité sur la ville, ils sont en mesure de le faire", a-t-il conclu.
</TX>
<ST>
"Pas une république bananière"
</ST>
<TX>
Dans le même temps, l'envoyé du président russe pour l'ex- Yougoslavie,
Vitali Tchourkine, visiblement irrité par l'attitude des leaders
serbo-bosniaques, a estimé que "le temps est venu pour la Russie de cesser
toute discussion avec les Serbes de Bosnie". "Ils ont affaire à une grande
puissance, pas à une république bananière", a-t-il dit à des journalistes à
son retour de Belgrade.
</TX>
<TX>
Au cours de leurs discussions à Luxembourg, les ministres des affaires
étangères de l'UE ont souligné que le fait que quatre acteurs extérieurs
distincts soient impliqués dans le processus de paix en Bosnie était source
d'inefficacité. "Les Américains brandissent un bâton, les Russes une carotte
et l'Union européenne un peu des deux à la fois", a déploré Alain Juppé.
</TX>
<ST>
Déclaration
</ST>
<TX>
Les ministres ont publié une déclaration condamnant les récents combats
autour de Gorazde, réclamant un cessez-le-feu et le retrait des forces
serbo-bosniaques et invitant les pays qui ont promis des casques bleus
supplémentaires à honorer leurs engagements.
</TX>
<TX>
Le président américain Bill Clinton avait estimé auparavant que la situation
à Gorazde était "décevante". Il avait néanmoins défendu l'attitude le l'ONU
et de l'OTAN. Il a indiqué qu'il voulait éviter une extension de la guerre et
qu'il comptait encore sur la négociation.
</TX>
<TX>
Le Conseil de Sécurité de l'ONU, réuni dimanche soir, s'était limité à
demander aux Serbes de cesser les hostilités, et le vice- président bosniaque
Ejup Ganic avait alors affirmé: "Si Gorazde tombe, la décision aura été prise
ici et non là-bas".
</TX>
</DOC>
