<DOC>
<DOCID>ATS.940712.0119</DOCID>
<DOCNO>ATS.940712.0119</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940712
</DT>
<PT>
090500
</PT>
<SC>
bsf032 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
soz
</DE>
<AU>
hd pi uc
</AU>
<KW>
suisse scouts camp federal eclairage
</KW>
<TI>
Camp fédéral du Mouvement scout de Suisse Le premier depuis la fusion des
Fédérations masculine et féminine éclairage par Howard Dubois, ATS.
</TI>
<LD>
Willisau (LU), 12 juil (ats) Pour la première fois depuis la fusion de leurs
fédérations respectives en 1987, 23 000 éclaireuses et éclaireurs se
retrouveront à la fin juillet pour un camp fédéral dans la région du Napf
(BE/LU). Baptisé "cuntrast'94", il permettra en particulier de faire le point
sur cette unification, a expliqué à l'ATS la chef fédérale Regula Furrer.
</LD>
<TX>
Avec ce camp, le Mouvement scout de Suisse (MSdS), comme il s'appelle depuis
1987, espère aussi trouver de nouvelles motivations.  La fusion des
fédérations féminine et masculine avait été l'aboutissement d'une série de
réformes durant les années 70 et 80.
</TX>
<TX>
Cette évolution a aussi fortement changé l'image du mouvement: finie la
troupe para-militaire et plutôt conservatrice, et en route vers une
organisation moderne et adaptée aux besoins de la jeunesse actuelle. Grâce à
ces adaptations, les pertes d'effectifs enregistrées durant les années 70 ont
pratiquement été comblées, et le MSdS compte actuellement quelque 61 000
membres des deux sexes.
</TX>
<TX>
Lord Robert Baden-Powell reconnaîtrait-il aujourd'hui le mouvement de
jeunesse dont il a jeté les fondations en 1907 ? Peut-être pas au premier
abord, estime Regula Furrer. Les règles de comportement et l'organisation
sont devenues beaucoup plus souples. L'uniforme a perdu de son caractère
militaire pour ne plus rester qu'un signe de reconnaissance et un vêtement
pratique pour les activités de groupe.
</TX>
<ST>
Au service du prochain
</ST>
<TX>
Dans la pratique, "Bi-Pi" verrait toutefois que les principes de base qu'il
avait fixés sont toujours respectés. Les scouts continuent à cultiver la vie
de groupe, la responsabilisation, l'épanouissement personnel, mais en les
adaptant aux réalités du temps. Dans leur loi et par leur promesse, les
scouts s'engagent aujourd'hui comme hier à la solidarité, à la loyauté et au
respect de la nature.
</TX>
<TX>
Leur principe - souvent tourné en dérision - qui veut qu'à chaque jour
corresponde une bonne action a lui aussi été remis au goût du jour. "Nous
attendons de nos membres qu'ils gardent les yeux ouverts sur le monde, pas
seulement pour le contempler, mais pour montrer leur intérêt envers autrui,
la société et l'environnement, et pour manifester leur volonté de servir", a
expliqué la chef fédérale.
</TX>
<TX>
Le service au bénéfice du prochain prend aujourd'hui les formes les plus
diverses, par exemple les animations dans les homes de personnes âgées, le
nettoyage de forêts ou de rivières, l'organisation de journées de jeux pour
d'autres enfants. S'y ajoute la participation à des projets d'entraide de
plus grande envergure, comme l'engagement dans l'aide au développement au
Burkina Faso ou la rénovation d'un home pour enfants en Albanie, menée à bien
par une troupe de Meilen (ZH).
</TX>
<ST>
Jeunes filles plus nombreuses
</ST>
<TX>
En 1966, on recensait quelque 50 000 garçons et 16 000 filles dans les deux
fédérations scoutes de Suisse. Aujourd'hui, le mouvement compte 37 000
garçons et 24 000 filles, une progression qui selon Regula Furrer tient
notamment à l'évolution du rôle des femmes dans la société en général. Il est
désormais bien admis que les filles aussi peuvent avoir envie d'aventures et
y participer au même titre que les garçons.
</TX>
<TX>
Chez ceux-ci en revanche, l'intérêt pour le scoutisme s'est quelque peu
attiédi au fil des années. Autrefois, ils devenaient souvent éclaireurs par
"tradition familiale", alors qu'actuellement ils se voient offir d'autres et
nombreuses possibilités de loisirs.
</TX>
<ST>
Recrutement encore traditionnel
</ST>
<TX>
Même si ces dernières années les scouts se sont davantage ouverts à toutes
les couches sociales, la majorité se recrute toujours dans les couches
moyennes des villes. Ils restent peu nombreux dans les quartiers ouvriers. De
même, les jeunes étrangers de la seconde génération sont encore relativement
rares. Souvent, il manque dans ces cas les encouragements de parents pour qui
le mouvement scout est peu familier.
</TX>
<TX>
Géographiquement, les scouts suisses sont bien ancrés dans le nord-ouest du
pays et le Jura, y compris le Jura bernois. Ils sont en revanche moins
nombreux que la moyenne dans des cantons comme Genève et Vaud.
</TX>
<ST>
Visions d'avenir
</ST>
<TX>
Dans les années à venir, le Mouvement scout de Suisse va en particulier faire
une réflexion en profondeur sur la façon d'adapter les grands principes du
scoutisme à un quotidien en évolution.
</TX>
<TX>
Une collaboration avec l'Université de Fribourg doit déboucher sur une étude
qui servira à définir les aspirations actuelles des jeunes et ce qui est
attendu d'un scout d'aujourd'hui. Selon Regula Furrer, il s'agira d'apprendre
par cette étude quelles sont les forces et faiblesses du mouvement, et d'en
tirer les conclusions qui s'imposeront.
</TX>
</DOC>
