<DOC>
<DOCID>ATS.951129.0027</DOCID>
<DOCNO>ATS.951129.0027</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2463
</LE>
<DT>
951129
</DT>
<PT>
181733
</PT>
<RT>
114239
</RT>
<SC>
bsf181 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<RF>
rembsf141
</RF>
<DE>
c5swi ecpc ecpb fin
</DE>
<AU>
pa cd
</AU>
<KW>
suisse baisse taux hypothécaire 2e synthèse
</KW>
<TI>

Baisse des taux hypothécaires en Suisse romande: La BCV et la BEF se
joignent au mouvement


</TI>
<ST>
2e synthèse

</ST>
<LD>
Berne, 29 nov (ats) Le mouvement de baisse des taux
hypothécaires s'accélère en Suisse romande. Après la Banque
cantonale neuchâteloise (BCN) mardi, la Banque cantonale vaudoise
(BCV) et la Banque de l'Etat de Fribourg (BEF) ont annoncé mercredi
une réduction d'un quart de point de leurs taux hypothécaires.



</LD>
<TX>
Ces deux établissements ont suivi le mouvement de baisse
généralisé en Suisse alémanique et amorcé mardi en Suisse romande
par la Banque cantonale neuchâteloise (BCN). Le nouveau taux de
référence appliqué par la BCV et la BEF est de 5 %.

</TX>
<ST>
Baisse immédiate à Fribourg

</ST>
<TX>
A Fribourg, la baisse d'un quart de point entre en vigueur
immédiatement pour les nouvelles affaires. Elle sera valable dès le
30 avril pour les anciennes, a indiqué la BEF dans un communiqué.
La BEF avait déjà annoncé au début du mois d'octobre 1995 une
baisse d'un quart de point de ses taux de base.

</TX>
<TX>
Le recul des taux annoncé par la BCV va être combiné avec la
baisse, de la même ampleur, déjà prévue au 1er janvier 1996. Dès
cette date, les taux appliqués pour les nouvelles affaires seront
donc réduits de 1/2 % par rapport aux conditions actuelles. Le taux
le plus bas ou "prime rate" sera donc de 5 %. Pour les affaires
anciennes, le taux baissera une première fois de 1/4 % au 1er
février, puis une seconde fois au 1er mai.

</TX>
<ST>
La liste s'allonge outre-Sarine

</ST>
<TX>
Le mouvement de baisse des taux hypothécaires s'est également
poursuivi outre-Sarine. Quatre nouveaux établissements complètent
la liste des banques ayant adapté leurs taux de référence à la
baisse. Il s'agit de la Banque cantonale d'Argovie, des banques
régionales Neue Aargauer Bank et St-Gallischen Creditanstalt ainsi
que du groupe d'assurances Bernoise.

</TX>
<TB>
Note aux rédactions:
Le dernier paragraphe a été compété après l'annonce de la baisse
des taux hypothécaires de la Banque cantonale d'Argovie.
</TB>
</DOC>
