<DOC>
<DOCID>ATS.950629.0026</DOCID>
<DOCNO>ATS.950629.0026</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950629
</DT>
<PT>
183400
</PT>
<SC>
bsf154 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c1 c8syr c8isr mil
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
usa syrie israel negociations golan
</KW>
<TI>
Modalités d'un retrait israélien du Golan Fin des entretiens entre chefs
d'état-major israélien et syrien
</TI>
<LD>
Washington, 29 juin (ats/afp) Les chefs d'état-major israélien et syrien ont
terminé jeudi leurs entretiens à Washington sur les modalités d'un retrait
israélien du Golan. Les deux hommes ont été reçus brièvement par le président
Bill Clinton à la Maison Blanche, a indiqué un diplomate israélien.
</LD>
<TX>
Contrairement au calendrier prévu, les généraux Ammon Shahak et Hikmat
Chehabi n'ont pas eu de nouvelle séance de discussions avant de voir le
président américain. Leur rencontre de mercredi avait duré plus de huit
heures à Fort McNair, une base militaire au sud-ouest de Washington.
</TX>
<TX>
Le porte-parole de la Maison Blanche Michael McCurry a qualifié les
entretiens d'"échange de vues intensif et sérieux". Il a souligné que M.
Clinton avait été "impressionné par ce qui a été accompli lors de ces
discussions initiales". Aucun détail n'a été fourni sur ces résultats.
</TX>
<TX>
Pour sa part, le secrétaire d'Etat Warren Christopher a estimé que ces
contacts "positifs et productifs" représentaient "un pas très important dans
la bonne direction". "Je pense qu'ils reflètent la volonté des deux parties
de trouver un moyen de répondre à leurs besoins de sécurité", a-t-il ajouté.
</TX>
<ST>
Temps de réflexion
</ST>
<TX>
Selon le calendrier de contacts déjà défini par les deux pays, une période de
réflexion de deux semaines s'ouvre maintenant. Elle doit laisser le temps aux
deux gouvernements d'analyser les résultats des discussions entre les chefs
d'état-major.
</TX>
<TX>
Puis les discussions reprendront à Washington entre officiers d'un rang
inférieur, probablement les adjoints directs des chefs d'état-major. Ces
entretiens avaient débuté mardi. Ils sont centrés sur les arrangements de
sécurité qui accompagneraient un retrait israélien du Golan.
</TX>
<TX>
La restitution de ce plateau, occupé par Israël depuis 1967 et annexé en
1981, est la base d'un éventuel accord de paix syro-israélien. Israël
réclame, en échange de son retrait du Golan, certaines garanties de sécurité
que seuls les Etats-Unis seraient en mesure de lui fournir.
</TX>
</DOC>
