<DOC>
<DOCID>ATS.940609.0012</DOCID>
<DOCNO>ATS.940609.0012</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940609
</DT>
<PT>
194300
</PT>
<SC>
bsf184 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
eur par vot c4uk c4ire c4den c4net
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
ue elections parlement synthese
</KW>
<TI>
Elections européennes Les électeurs ne se bousculent pas dans les bureaux de
vote synthèse.
</TI>
<LD>
Bruxelles, 9 juin (ats/afp/reuter) Les électeurs britanniques, néerlandais et
irlandais ne se sont pas bousculés jeudi pour élire leurs députés au
Parlement européen. Seuls les Danois, très divisés sur leur appartenance à
l'Union européenne (UE), ont connu un regain de mobilisation. Les huit autres
pays de l'Union (France, Allemagne, Italie, Belgique, Luxembourg, Espagne,
Portugal, Grèce) votent dimanche. Plusieurs d'entre eux redoutent de
connaître également une forte abstention.
</LD>
<TX>
Les premiers résultats fermes -en dehors d'éventuels sondages ou
d'estimations- pour les quatre pays ayant voté jeudi ne seront pas connus
avant dimanche soir. La participation globale n'a cessé de décliner au fil
des trois précédentes élections européennes, passant de 63 % en 1979 (neuf
pays à l'époque) à 61 % en 1984 (dix pays) et 58,4 % en 1989 (douze pays).
</TX>
<TX>
Les près de 44 millions d'électeurs britanniques ne semblent pas avoir fait
preuve de zèle pour voter pour ces élections qui constituent un nouveau test
pour le parti conservateur et son leader, le premier ministre John Major.
Aucun chiffre n'a été publié jeudi après-midi concernant le taux de
participation, qui avait été de 38,2 ' lors du scrutin de 1989.
</TX>
<ST>
Locaux déserts
</ST>
<TX>
Toutefois, à Londres, plusieurs bureaux de vote sont restés presque déserts
tout au long de la matinée. Dans le quartier de Chiswick (ouest), seulement
deux électeurs, des étrangers membres de l'Union Européenne, avaient fait
leur devoir de citoyen à 12h00.
</TX>
<TX>
A Streatham, dans la banlieue sud-ouest de Londres, 6 électeurs s'étaient
présentés dans la demi-heure suivant l'ouverture des bureaux à 7h00 locales,
tandis qu'à Glasgow, l'une des deux plus grandes villes d'Ecosse, seulement
19 avaient fait le déplacement en une heure. Tous les sondages prévoient une
nouvelle défaite des conservateurs, dont l'ampleur varie en fonction des
instituts.
</TX>
<ST>
Regain d'intérêt
</ST>
<TX>
Au Danemark, la participation (46,2 % en 1989) était en hausse en raison du
regain d'intérêt pour l'Europe provoqué par les referendum successifs sur le
Traité de Maastricht, rejeté en juin 1992 puis finalement adopté en mai 1993.
En fin d'après-midi, elle s'élevait à 31,6 %, contre 27,9 % à la même heure
en 1989. Ce chiffre devrait nettement augmenter, car les Danois votent
traditionnellement surtout en fin de journée.
</TX>
<TX>
En Irlande, à l'image d'une campagne électorale apathique, les électeurs se
sont rendus aux urnes sans hâte ni ferveur pour désigner leurs 15 députés,
parmi 52 candidats. Quelque 2,6 millions d'électeurs étaient inscrits pour ce
scrutin. La participation, selon les prévisions, ne devrait guère dépasser 50
%, très en deça des 68 % enregistrés aux élections européennes de 1989,
chiffre gonflé à l'époque par le déroulement le même jour d'élections
législatives.
</TX>
<ST>
Néerlandais fatigués de voter
</ST>
<TX>
Les Néerlandais ne se sont pas non plus pressés dans les bureaux de vote.
L'institut de sondage Inter/View prévoyait en cours de journée un taux de
participation compris entre 30 et 40 % seulement, le plus bas jamais
enregistré aux Pays-Bas depuis l'abolition du vote obligatoire en 1970. "Les
Néerlandais sont fatigués de voter. C'est la troisième fois en trois mois
qu'ils sont appelés aux urnes" (après les municipales du 2 mars et les
législatives du 3 mai), a commenté un président de bureau de vote à La Haye.
</TX>
<TX>
A Maastricht, où fut signé le Traité sur l'Union européenne, l'enthousiasme
semblait particulièrement faire défaut et les commentateurs s'attendaient à
une participation exceptionnellement basse, autour des 25 %.
</TX>
</DOC>
