<DOC>
<DOCID>ATS.950923.0037</DOCID>
<DOCNO>ATS.950923.0037</DOCNO>
<LC>
D
</LC>
<LE>
4656
</LE>
<DT>
950923
</DT>
<PT>
143513
</PT>
<RT>
115531
</RT>
<SC>
bsf042 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<RF>
rembsf035
</RF>
<DE>
zh eur div
</DE>
<AU>
ga oh
</AU>
<KW>
zurich antieuropéens violences point 14h45
</KW>
<TI>
Des milliers d'antieuropéens acclament Christoph Blocher à Zurich Violentes
altercations en marge de la manifestation
</TI>
<ST>
point de la situation 14h45
</ST>
<LD>
Zurich, 23 sept (ats) Des milliers d'anti-européens ont répondu samedi matin
à l'appel du conseiller national et président de l'ASIN Christoph Blocher
(UDC/ZH). Vers midi, de violentes altercations entre quelque 300 jeunes
extrémistes et la police ont éclaté en marge de la manifestation. La
contre-manifestation du PS a débuté vers 13h30.
</LD>
<TX>
Sous le slogan "Oui à la Suisse, non à l'adhésion à l'EEE/UE", le cortège a
démarré à 11h00 du bord du lac et a investi la Bahnhofstrasse en direction du
Münsterhof. Selon Christoph Blocher, entre 15 000 et 20 000 personnes ont
répondu à l'appel. La police donnait de son côté une première estimation de
8500 personnes.
</TX>
<ST>
Romands présents
</ST>
<TX>
Opposés à l'entrée de la Suisse dans l'Espace économique européen (EEE) et
l'Union européenne (UE), les manifestants brandissaient de nombreux calicots,
au milieu des sonneurs de cloches, de lanceurs de drapeaux et de chars
décorés. Des Romands avaient aussi fait le voyage, parmi lesquels les
représentants de l'Action pour une Suisse indépendante et neutre (ASIN).
Chaque groupe arborait le drapeau de son canton.
</TX>
<TX>
Seuls les sifflets d'une cinquantaine de jeunes et des jets d'oeufs ont
émaillé la marche du cortège. Christoph Blocher était entouré de plusieurs
gardes du corps et de nombreux policiers surveillaient les abords. Le tribun
zurichois a été très chaleureusement applaudi.
</TX>
<TX>
Le Valaisan Jean-Dominique Cipolla, vice-président de l'ASIN, a salué la
foule au nom des cantons romands. "Nous sommes tous des Européens, mais nous
voulons rester suisses et garder notre identité", a-t-il affirmé. Lui
succédant à la tribune, le conseiller aux Etats tessinois Giorgio Morniroli,
de la Lega, a soutenu que la Suisse n'avait pas besoin de l'UE et que c'était
au contraire cette dernière qui avait besoin de la Confédération.
</TX>
<ST>
"Nous ne sommes pas des 'Neinsager'"
</ST>
<TX>
"L'UE est une grande construction faite pour les grands pays, elle n'est pas
apppropriée pour les petits pays comme la Suisse", a déclaré le conseiller
national Christoph Blocher sur la place du Münsterhof. "Nous ne sommes pas
des 'Neinsager', nous disons oui à la souveraineté de la Suisse et à la
démocratie directe".
</TX>
<TX>
En marge du grand rassemblement, des échauffaurées ont éclaté vers midi sur
la place Bellevue entre quelque 300 jeunes se réclamant d'un "Mouvement
révolutionnaire" et la police. Certains manifestants avaient le visage
masqué.
</TX>
<ST>
Boucliers et masques à gaz
</ST>
<TX>
Des pétards ont éclaté. La police a engagé des canons à eaux.  Les
manifestants ont néanmoins pu avancer le long de la Limmat, jusqu'à hauteur
du Münsterhof. Des jeunes extrémistes de droite, venus de la foule rassemblée
devant l'église, sont intervenus sur le pont reliant le Limmatquai.
</TX>
<TX>
Des deux bords, les manifestants se sont lancés des pavés pendant près d'une
demi-heure. La police a continué à braquer ses canons à eaux, puis a tiré des
balles en caoutchouc pour les disperser.
</TX>
<TX>
Deux voitures ont été incendiées et d'autres ont été endommagées, a précisé à
l'ATS le porte-parole de la police municipale Hans-Ruedi Bolliger. La police
a en outre interpellé un manifestant équipé d'objets métalliques. Des
vitrines ont été cassées.
</TX>
<ST>
Otto Stich sur le Platzspitz
</ST>
<TX>
En début d'après-midi, la situation était devenue plus calme.  Mais les
altercations avec la police continuaient et les troupes d'intervention
spéciales, avec bouclier et masques à gaz, restaient déployées dans le
Niederdorf.
</TX>
<TX>
Au moment où la manifestation des anti-européens prenait fin, commençait au
Platzspitz la contre-manifestation organisée par le Parti socialiste de
Zurich pour une Suisse ouverte et tolérante.  Elle s'est ouverte vers 13h30
par un concert auquel ont assisté plusieurs milliers de personnes. Dans
l'après-midi, le conseiller fédéral Otto Stich doit également prendre la
parole.
</TX>
<TX>
La série des discours a été ouverte vers 14h00 par le maire de Zurich, Josef
Estermann. La manifestation doit se terminer vers 16h00 après l'intervention
de la conseillère municipale Ursula Koch.  Cette manifestation a débuté sans
incidents. Toutefois, en raison des violences extrémistes en ville autour de
midi, la police s'est déployée en force autour du Platzspitz.
</TX>
<ST>
développement suivra
</ST>
</DOC>
