<DOC>
<DOCID>ATS.940327.0017</DOCID>
<DOCNO>ATS.940327.0017</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940327
</DT>
<PT>
190400
</PT>
<SC>
bsf085 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c4fra
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
france sondage balladur
</KW>
<TI>
La politique économique de Balladur dans le rouge.
</TI>
<LD>
Paris, 27 mars (ats/reuter) Un an après l'arrivée à Matignon d'Edouard
Balladur, les Français jugent sévèrement l'action du premier ministre sur le
plan économique. Ils ne croient néanmoins pas à une politique de rechange du
parti socialiste, révèle un sondage BVA. Ils sont en revanche près de 90 % à
apprécier la cohabitation.
</LD>
<TX>
Selon cette enquête réalisée pour France-Télévision, Europe-1, Paris-Match et
Libération, le bilan du premier ministre est négatif pour 50 % des Français
et positif pour 49 %. Les Français sont 61 % à souhaiter que le gouvernement
Balladur change de politique économique dans les mois qui viennent.
</TX>
<ST>
Climat social détérioré pour 78 % des Français
</ST>
<TX>
Les Français sont toutefois 59 % à estimer qu'on ne pourra juger de
l'efficacité ou de l'échec de la politique d'Edouard Balladur contre le
chômage qu'en mars 1995, après deux ans de gouvernement.  L'action du
gouvernement Balladur a aggravé la situation dans le domaine de la pauvreté
et l'exclusion pour 64 % des Français et le climat social pour 78 % d'entre
eux. Elle a plutôt détérioré l'état général de l'économie française pour 46 %
d'entre eux. Les Français sont 66 % à juger plutôt négatif le contrat
d'insertion professionnelle (CIP).
</TX>
<TX>
Les Français jugent en revanche positivement l'action de leur gouvernement
pour l'ex-Yougoslavie, la défense du franc, l'emprunt Balladur, les
privatisations et le code de la nationalité. Ils sont ainsi 60 % à juger que
l'action du gouvernement français a amélioré la situation en Bosnie et 61 % à
juger positif l'emprunt Balladur.
</TX>
<TX>
Illustration du casse-tête auquel se trouve confronté le premier ministre: 30
% des Français trouvent qu'il va trop loin dans le domaine des réformes, 36 %
jugent qu'il ne va pas assez loin et 29 % qu'il mène les réformes à un bon
rythme.
</TX>
<ST>
Charles Pasqua est le meilleur ministre
</ST>
<TX>
En un an, les Français ont apprécié l'action du ministre de l'intérieur,
Charles Pasqua (61 %), du ministre des affaires sociales, Simone Veil (45 %),
du ministre des affaires étrangères, Alain Juppé (42 %) et du ministre de la
défense, François Léotard (41 '). Si Edouard Balladur n'avait pas été premier
ministre, Jacques Chirac aurait obtenu des résultats comparables pour 44 %
des Français, Raymond Barre pour 42 %, Charles Pasqua et Philippe Séguin pour
41 % et Valéry Giscard d'Estaing pour 34 %.
</TX>
<TX>
Les Français jugent également assez durement l'opposition. Pour 60 ' d'entre
eux, le parti socialiste a mal joué son rôle d'opposant. Ce score s'alourdit
pour le parti communiste et génération écologie (63 ') et s'aggrave pour les
verts (64 %) et le front national d'extrême droite (69 %).
</TX>
<TX>
Une chose ravit les Français, la cohabitation, qui a bien fonctionné pour 88
% d'entre eux. Ils sont 52 % à juger que la présence de François Mitterrand à
l'Elysée n'a pas constitué un frein pour l'action du gouvernement.
</TX>
</DOC>
