<DOC>
<DOCID>ATS.940127.0096</DOCID>
<DOCNO>ATS.940127.0096</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940127
</DT>
<PT>
153900
</PT>
<SC>
bsf100 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6bos int kul
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
bosnie jo dix ans
</KW>
<TI>
Il y a dix ans Sarajevo accueillait les Jeux olympiques d'hiver.
</TI>
<LD>
Sarajevo, 27 jan (ats/afp) Il y a dix ans Sarajevo était en effervescence: la
ville mettait la dernière main aux préparatifs pour les Jeux olympiques
d'hiver qui ont tenu la ville en haleine du 7 au 19 février 1984.
Aujourd'hui, la ville olympique, n'est plus que l'ombre d'elle-même après 22
mois de bombardements quotidiens par les forces serbes bosniaques.
</LD>
<TX>
Sarajevo avait été choisie pour les 14e J.O d'hiver 1984 par ce qu'elle
offrait l'avantage de rassembler les sites sportifs et villages olympiques
dans un rayon de 25 km. L'enneigement qui s'y maintient de décembre à mai,
avait pesé dans la balance. Certains des sites olympiques sont aujourd'hui
presqu'entièrement détruits, d'autres fortement endommagés.
</TX>
<TX>
La patinoire de Zetra, à l'architecture futuriste, qui a prêté son cadre à la
cérémonie d'ouverture des JO, a entièrement brûlé. Ses sous-sols servent de
base à un bataillon français de la Force de protection des Nations-Unies
(FORPRONU) pour la Bosnie-Herzégovine.  Le terrain de football attenant au
complexe est aujourd'hui couvert de tombes où reposent des victimes
musulmanes des bombardements et des tireurs d'élite.
</TX>
<ST>
Pistes de bob endommagées
</ST>
<TX>
Le complexe sportif de Skenderija, au centre-ville, dont s'enorgueillissait
chaque habitant, a sa façade "côté ennemi" passablement défigurée par les
impacts d'obus venant du mont Trebevic. Le complexe disparaît sous des
montagnes de sacs de sable et des conteneurs qui protègent le 4e bataillon
français de la FORPRONU, qui y a ses quartiers.
</TX>
<TX>
Sur Trebevic à plus de 1600 m d'altitude, les très coûteuses installations de
la piste de bobsleigh sont sérieusement endommagées.  En revanche, les sites
de ski alpin, quelques centaines de mètres plus haut, à Jahorina, ou à
Bjelasnica ou encore ceux du ski nordique à Igman sont en bon état, mais sans
skieurs pour le troisième hiver consécutif.
</TX>
<ST>
Commémoration
</ST>
<TX>
Sous le titre, "la flamme olympique brûle encore", la télévision de Sarajevo
repasse chaque soir, pour les rares privilégiés qui ont de l'électricité, des
images d'archive de ces deux semaines de compétitions. 1437 sportifs de 49
pays avaient pris part à ces joutes.
</TX>
<TX>
Sarajevo entend marquer le dixième anniversaire des JO 84 malgré la guerre.
Une partie de la collection du Musée olympique, sauvée à 90 % de son immeuble
détruit par les bombes, sera exposée et la poste bosniaque imprimera un
timbre destiné aux philatélistes. La Bosnie- Herzégovine a été admise au
Comité international olympique.  Toutefois, seuls les territoires contrôlés
par l'armée bosniaque (à majorité musulmane) seront représentés à Lillehammer
par une quinzaine de sportifs du 12 au 27 février.
</TX>
</DOC>
