<DOC>
<DOCID>ATS.940727.0015</DOCID>
<DOCNO>ATS.940727.0015</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940727
</DT>
<PT>
202300
</PT>
<SC>
bsf165 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4uk
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
grd bretagne major politique generale
</KW>
<TI>
Après le remaniement ministériel en Grande-Bretagne M. Major trace les
grandes lignes de sa politique.
</TI>
<LD>
Londres, 27 juil (ats/afp) Le premier ministre britannique John Major a tracé
mercredi les grandes lignes de la politique de son nouveau gouvernement,
remanié voici une semaine. M. Major a notamment insisté sur la nécessité de
réduire encore le rôle de l'Etat, afin de donner au citoyens "un plus grand
contrôle de leurs vies".
</LD>
<TX>
"J'entends que mon équipe ministérielle place le gouvernement du côté des
citoyens", a lancé John Major devant le European Policy Forum à Londres. Les
dirigeants politiques britanniques devront également s'efforcer de "réduire
les dépenses publiques et les réglementations, atteindre les buts fixés,
écouter les gens ordinaires et leur donner davantage de contrôle sur leurs
vie".
</TX>
<TX>
Dans un discours intitulé "Le rôle et les limites de l'Etat", il a affirmé
vouloir continuer la politique de son prédecesseur Margaret Thatcher afin de
"repousser les frontières de l'Etat". Soulignant que son ambition de réduire
la fiscalité pour les plus démunis était "loin d'être satisfaite" -le dernier
budget a alourdi la fiscalité- , il a promis d'élargir la bande d'imposition.
</TX>
<TX>
Après avoir déjà taillé sévèrement dans les règlementations, il a lancé le
signal d'une nouvelle guerre pour éliminer la "bureaucratie ". Il a été
demandé aux services du gouvernement de préparer des listes de projets
suceptibles d'être financés sur fonds privés, qui seront publiées
prochainement.
</TX>
<TX>
Pour la rentrée parlementaire, M. Major a annoncé un projet de loi permettant
de mieux protéger contre la fraude les personnes souscrivant à des
assurances-retraites privées. Déjà annoncé dans le budget, un système
conditionnant l'allocation-chômage à la recherche effective d'un emploi sera
aussi proposé aux élus.
</TX>
<TX>
M. Major a également annoncé des réformes sur l'organisation du système de
santé, sur les gouvernements locaux et sur l'éducation. Le parlement devrait
se voir enfin proposer l'examen du projet permettant le financement et le
lancement du réseau ferroviaire à grande vitesse entre Londres et le Tunnel
sous la Manche.
</TX>
</DOC>
