<DOC>
<DOCID>ATS.950516.0043</DOCID>
<DOCNO>ATS.950516.0043</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950516
</DT>
<PT>
120500
</PT>
<SC>
bsf058 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c7egy c8isr c8pse
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
le caire pourparlers israel-olp bloques
</KW>
<TI>
Pourparlers Israël-OLP au Caire Blocage en raison de la saisie des terres
arabes à Jérusalem.
</TI>
<LD>
Le Caire, 16 mai (ats/reuter) Les pourparlers entre Israël et l'OLP sur les
élections dans les territoires autonomes sont bloqués au Caire en raison du
refus d'Israël de revenir sur sa décision de saisir des terres arabes à
Jérusalem-Est, a déclaré mardi Saeb Erekat, responsable de la délégation
palestinienne.
</LD>
<TX>
Saeb Erekat a expliqué que les deux parties avaient passé plus de temps lundi
à parler de la confiscation des 53 hectares par l'Etat juif que de
l'organisation des élections.
</TX>
<TX>
"Les pourparlers sont inutiles tant qu'Israël ne modifiera pas sa décision
(...)  Les Israéliens imposent la logique de la force. Le principe est clair
et précis: la paix et les confiscations évoluent en parallèle sans jamais se
rencontrer", a expliqué à Reuter le négociateur palestinien.
</TX>
<TX>
Il a ajouté que le gouvernement israélien violait l'accord de paix signé en
1993 et a dit attendre un sommet de la Ligue arabe sur la question de la
saisie des terres palestiniennes. Saeb Erekat a précisé que l'échec des
pourparlers israélo- palestiniens auraient des répercussions sur les
discussions de l'Etat juif avec d'autres pays - Syrie, Liban, Jordanie.
</TX>
<TX>
Israéliens et les Palestiniens sont réunis depuis lundi au Caire pour tenter
de fixer les élections avant le début juillet. Le processus a déjà 10 mois de
retard par rapport à ce qui avait été convenu lors de la signature de
l'accord de paix. L'OLP et Israël ont évoqué la date du 1er juillet mais le
Premier ministre israélien Yitzhak Rabin a estimé récemment que la tenue des
élections était liée aux succès de l'OLP contre les extrémistes musulmans.
</TX>
</DOC>
