<DOC>
<DOCID>ATS.950122.0015</DOCID>
<DOCNO>ATS.950122.0015</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950122
</DT>
<PT>
181400
</PT>
<SC>
bsf075 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6rus c5swi c4ger reg mil aet
</DE>
<AU>
mv ka vf ni
</AU>
<KW>
rencontre kozyrev kinkel cotti synthese
</KW>
<TI>
Flavio Cotti et Klaus Kinkel demandent un cessez-le-feu en Tchétchéni e
L'Allemagne ne remet pas en cause son soutien économique à Moscou synthèse.
</TI>
<TX>
Berne, 22 jan (ats) Le conflit tchétchène a été au centre de deux entretiens
dimanche à Berne. Le ministre russe des affaires étrangères Andreï Kozyrev a
rencontré successivement le conseiller fédéral Flavio Cotti et son homologue
allemand Klaus Kinkel. Ces derniers ont appelé à un cessez-le-feu immédiat en
Tchétchénie.
</TX>
<TX>
Andreï Kozyrev a néanmoins exclu toute négociation avec le président
tchétchène Djhokar Doudaïev. "Le Kremlin ne traite pas avec des "bandits",
a-t-il déclaré au terme de deux heures d'entretien avec Klaus Kinkel.
</TX>
<ST>
L'Allemagne exclut des sanctions
</ST>
<TX>
"Les seuls partenaires légitimes sont les membres de l'ancien Soviet suprême,
des chefs religieux et des représentants des différents peuples de la
région", a déclaré le chef de la diplomatie russe. Il a réitéré que "la phase
militaire de la restauration de l'ordre en Tchétchénie était pratiquement
terminée". "Désormais commence la reconstruction", a-t-il dit.
</TX>
<TX>
Klaus Kinkel a pour sa part demandé à Moscou d'arrêter immédiatement les
opérations armées. "L'Allemagne est inquiète de la manière dont la Russie
tente de contrôler la situation en Tchétchénie ", a-t-il déclaré. Il a
toutefois exclu des sanctions économiques à l'égard de la Russie. Le
partenariat entre Bonn et Moscou ne sera pas remis en question par ce
conflit, a ajouté M. Kinkel.
</TX>
<ST>
"L'effusion de sang doit cesser"
</ST>
<TX>
Le ministre allemand a invité la Russie à entamer immédiatement des
négociations avec toutes les parties tchétchènes. "L'effusion de sang doit
cesser". Le conflit doit trouver une solution dans le cadre de la
constitution russe, a-t-il dit. Un statut d'autonomie au sein de la Russie
doit être garanti aux Tchétchènes. M. Kinkel a souligné que son appel
s'adressait également aux responsables de la république caucasienne. "M.
Doudaïev ne s'est pas non plus conformé aux règles démocratiques".
</TX>
<TX>
M. Kozyrev a mis en garde la communauté internationale sur l'impact négatif
qu'auraient d'éventuelles pressions sur Moscou.  Selon lui, des sanctions
renforceraient les cercles nationalistes et militaristes, qui ne sont pas
intéressés à la démocratisation de la société russe. Le partenariat avec
l'Ouest peut au contraire contribuer à résoudre la crise.
</TX>
<ST>
La Suisse pour un cessez-le-feu
</ST>
<TX>
Dans la matinée, M. Kozyrev a rencontré le conseiller fédéral Flavio Cotti.
Ce dernier a plaidé pour un cessez-le-feu immédiat en Tchétchénie tout en
précisant que la Suisse tenait au respect de l'intégrité de la Fédération de
Russie. L'entretien des deux ministres a aussi porté sur le respect des
droits de l'homme et sur la question de l'aide humanitaire à la population
tchétchéne.
</TX>
<TX>
Le feu vert de la Russie à la venue prochaine d'une mission d'observation de
l'Organisation pour la sécurité et la coopération en Europe (OSCE) en
Tchétchénie a été qualifié de progrès par M. Cotti.  La Suisse, en tant que
pays membre de la troïka qui dirige l'OSCE, a pleinement soutenu l'envoi de
cette mission.
</TX>
<TX>
Outre la Tchétchénie, les deux ministres des affaires étrangères ont
également discuté de la situation en ex-Yougolavie. M. Kozyrev s'est déclaré
modérément optimiste qu'une solution politique soit trouvée dans le cadre du
groupe de contact avant l'expiration du cessez-le-feu.
</TX>
</DOC>
