<DOC>
<DOCID>ATS.941124.0152</DOCID>
<DOCNO>ATS.941124.0152</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941124
</DT>
<PT>
050000
</PT>
<SC>
bsf012 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c7egy kul ecph
</DE>
<AU>
al
</AU>
<KW>
egypte pyramides menacees unesco ecl
</KW>
<TI>
Les Pyramides menacées d'être rayées du patrimoine mondial éclairage par
Lamia Radi, AFP.
</TI>
<LD>
Le Caire, 24 nov (ats/afp) Les Pyramides de Guizeh risquent d'être rayées de
la liste du patrimoine mondial. La dernière des sept merveilles du monde
antique encore visible est menacée par la construction d'un à cause d'une
autoroute.
</LD>
<TX>
"Cette autoroute est illégale", s'indigne M. Saïd Zulfikar, un expert de
l'Unesco venu en novembre inspecter le site. "L'Egypte viole ses propres lois
et la Convention sur la protection du patrimoine mondial, qu'elle a signée en
1972", souligne-t-il à l'AFP.
</TX>
<ST>
Suspension de l'aide de l'Unesco
</ST>
<TX>
Le Comité du patrimoine, qui se réunit du 9 au 17 décembre à Phuket
(Thaïlande), "mettra probablement les Pyramides sur la liste des sites en
danger. L'Egypte aura alors six mois pour résoudre le problème, sinon le site
sera éliminé de la liste du patrimoine mondial, ce qui est sans précédent",
explique-t-il.
</TX>
<TX>
Cette mesure, hautement symbolique, pourrait s'accompagner d'une suspension
de l'aide de l'Unesco à l'Egypte, d'environ 60 000 dollars (78 000 francs
suisses) par an.
</TX>
<ST>
Site coupé en deux
</ST>
<TX>
L'Egypte avait adopté, en 1983, une loi censée protéger le site classé,
allant de Guizeh (12 km au sud-ouest du Caire), où ont été édifiées les trois
Pyramides et le Sphinx durant l'Ancien Empire (2680-2565 avant J.C.), à
Dahshur, plus au sud. Mais la construction d'une autoroute à 2,5 km des
Pyramides a commencé en 1985.
</TX>
<TX>
Longue de 91 km, elle doit contourner Le Caire et est presque achevée. "Elle
coupe en deux le site des Pyramides et encourage l'urbanisation", s'indigne
M. Zulfikar. Outre la blessure que le béton infligera au paysage, les gaz
d'échappement et les vibrations des voitures contribueront à fragiliser la
nécropole, rongée par la pollution.
</TX>
<ST>
Sondages bâclés
</ST>
<TX>
Les autorités se retranchent derrière l'autorisation donnée par l'Organisme
des antiquités égyptiennes. Mais c'est "un sous-fifre" qui l'a signée et non
le directeur de l'Organisme, mort depuis, assure M. Zulfikar.
</TX>
<TX>
L'autorisation affirme qu'il n'existe pas de vestiges archéologiques dans la
zone de l'autoroute. Or, "les fonctionnaires chargés des sondages à l'époque,
m'ont expliqué qu'ils avaient pour ordre d'en effectuer tous les 300 mètres,
alors que l'autoroute mesure 200 mètres de large. En outre, ils n'ont eu
qu'une semaine pour faire ce travail et aucun ouvrier n'a été mis à leur
disposition ", raconte-t-il.
</TX>
<ST>
Nombreux intérêts
</ST>
<TX>
Elle est de toute façon "illégale" au regard de la loi égyptienne et de la
Convention sur la protection du patrimoine mondial, souligne M. Zulfikar.
"Mais il y avait beaucoup d'intérêts en jeu, car tous ceux qui ont construit
des maisons près des Pyramides voulaient une autoroute pour circuler plus
facilement", estime-t-il.
</TX>
<TX>
Un choix est proposé: "il suffirait d'environ 50 millions de livres (environ
20 millions de francs) pour dévier l'autoroute" et l'éloigner du site, a
suggéré dans le quotidien Al-Akhbar M. Hassan Emam, professeur au Centre de
l'environnement et de l'architecture historique à l'Université du Caire.
C'est "une bagatelle comparé aux dommages et au scandale" de l'autoroute,
dont le coût total représente un milliard de livres, a-t-il ajouté.
</TX>
<ST>
Autres menaces
</ST>
<TX>
Les revenus touristiques des Pyramides, estimés à 15 millions de livres (cinq
millions USD) par an, suffiraient à financer la déviation en trois ans. Pour
M. Zulfikar, "seule une intervention du président de la République" Hosni
Moubarak peut arrêter le massacre du site qui, de plus, ne se limite pas à
l'autoroute.
</TX>
<TX>
"Deux décharges publiques ont été installées en pleine zone archéologique,
des campements militaires entourés de barbelés ont été agrandis et une usine
militaire polluante endommage les pyramides en terre crue de Dahshur", a-t-il
constaté.
</TX>
<TX>
En outre, "3000 logements destinés à la police sont en construction à Kafr al
Gabal, à un kilomètre du Sphinx", s'indigne-t- il. Ces zones n'appartiennent
pas stricto sensu au site, mais "on n'a fait aucune fouille de sauvetage. Et
où vont aller les égoûts? ".
</TX>
</DOC>
