<DOC>
<DOCID>ATS.951114.0020</DOCID>
<DOCNO>ATS.951114.0020</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2492
</LE>
<DT>
951114
</DT>
<PT>
185013
</PT>
<RT>
172550
</RT>
<SC>
bsf182 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi c6rus ecpc reg sta
</DE>
<AU>
pa jn
</AU>
<KW>
suisse-russie coopération signature accords
</KW>
<TI>
Coopération économique entre la Suisse et la Russie Deux accords doivent être
signés à Moscou
</TI>
<LD>
Berne, 14 nov (ats) La commission intergouvernementale mixte pour le commerce
et la coopération économique entre la Suisse et la Russie tient ses assises
annuelles, mardi et mercredi à Moscou. A l'ordre du jour figure notamment
l'appréciation de la coopération économique entre les deux Etats. Deux
accords doivent être signés.
</LD>
<TX>
La délégation suisse est emmenée par l'ambassadeur Rudolf Ramsauer, délégué
aux accords commerciaux de l'Office fédéral des affaires économiques
extérieures. Le vice-ministre au ministère des relations économiques
extérieures Georgi Gabunija est à la tête de la délégation russe, précise le
Département fédéral de l'économie publique (DFEP) mardi dans un communiqué.
</TX>
<ST>
Coopération économique au menu
</ST>
<TX>
A l'occasion de cette rencontre, Suisses et Russes feront le point sur leur
coopération économique. Les importations suisses en provenance de la Russie
ont connu une augmentation de 32 % en 1994, par rapport à l'année précédente.
</TX>
<TX>
La courbe s'est toutefois infléchie cette année, puisque l'augmentation n'a
été que de 2,5 % durant les neuf premiers mois de 1995. Les principaux
produits importés de Russie sont les métaux précieux et des produits
énergétiques comme le gaz et le pétrole.
</TX>
<TX>
Du côté des exportations, le ralentissement des échanges entre les deux pays
est également très prononcé. Après avoir connu une augmentation de ses
exportations à destination de la Russie de 31 % en 1994, la Suisse enregistre
une diminution de 12,5 % durant les neuf premiers mois de cette année. Les
machines (40 %), les produits chimiques (11 %), et les produits agricoles (9
%) sont les plus convoités par les Russes.
</TX>
<ST>
Signature de deux accords
</ST>
<TX>
La rencontre doit également permettre à la Suisse et à la Russie de signer
mercredi un accord de double imposition et un accord de rééchelonnement de
dette aux conditions du Club de Paris. La délégation suisse profitera
également de son séjour dans la capitale russe pour s'entretenir avec des
représentants d'entreprises suisses établies en Russie et avec des
représentants d'organisations internationales.
</TX>
</DOC>
