<DOC>
<DOCID>ATS.940110.0019</DOCID>
<DOCNO>ATS.940110.0019</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940110
</DT>
<PT>
185600
</PT>
<SC>
bsf168 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4ger mil ecpi
</DE>
<AU>
ha az
</AU>
<KW>
allemagne exportation armes développement
</KW>
<TI>
Bonn: exportations d'armes M. Rexrodt propose de nouvelles dispositions.
</TI>
<LD>
Bonn, 10 jan (ats/afp) Le ministre allemand de l'économie, Guenter Rexrodt, a
proposé lundi de nouvelles dispositions sur les exportations d'armes.
Celles-ci seraient moins contraignantes lorsqu'il s'agit de projets de
coopération internationale.
</LD>
<TX>
Une autorisation d'exportation générale serait accordée dès la mise en place
d'un projet de coopération entre firmes allemandes et étrangères, et non plus
lors de chaque vente à l'exportation, a indiqué le ministre. Cette mesure
favoriserait la coopération entre industries d'armements allemande et
étrangère, a-t-il estimé.
</TX>
<TX>
Une coopération plus importante devrait apporter un niveau de commandes
minimum pour les entreprises, et leur permettrait d'assurer une partie de
l'équipement de l'armée allemande et de l'OTAN, a-t-il ajouté.
</TX>
<TX>
Mais M. Rexrodt, qui appartient au petit parti libéral FDP membre de la
coalition gouvernementale, a assuré qu'il n'envisage pas de modifier la
législation sur les exportations d'armes qui date de 1982. Les députés des
Unions chrétiennes CDU-CSU du chancelier Helmut Kohl avaient présenté un
document la semaine dernière proposant l'assouplissement des directives sur
les limitations des exportations d'armement, en estimant que cette mesure
permettrait d'éviter d'importantes vagues de licenciements dans cette
branche.
</TX>
<TX>
L'opposition sociale-démocrate est opposée à toute modification de la
législation actuelle qui interdit l'exportation de matériel militaire dans
les régions en conflit. Toute livraison nécessite une autorisation
gouvernementale. Malgré ces restrictions, l'Allemagne a été en 1993 le
troisième exportateur mondial d'armes, selon l'institut de recherches SIPRI,
derrière les Etats-Unis et la Russie, en raison principalement de la vente de
matériel de l'ex-armée est- allemande.
</TX>
</DOC>
