<DOC>
<DOCID>ATS.950804.0111</DOCID>
<DOCNO>ATS.950804.0111</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950804
</DT>
<PT>
051000
</PT>
<SC>
bsf009 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4spa parp
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
espagne 100e anniversaire parti basque éclai
</KW>
<TI>
Le Parti nationaliste basque fête ses 100 ans éclairage
</TI>
<LD>
Bilbao, 4 août (ats/afp) Le Parti nationaliste basque (PNV), l'une des plus
vieilles organisations politiques en Espagne, célèbre cet été son 100e
anniversaire. Il veut en profiter pour se refaire une jeunesse en
revendiquant plus que jamais l'indépendance de l'Euzkadi (Pays Basque) tout
en essayant de moderniser son image.
</LD>
<TX>
"L'Euzkadi est notre patrie (...)  Une nation comme la nation basque ne
cédera jamais ni ne reconnaîtra aucune autre souveraineté que celle de son
propre peuple", vient de réaffirmer avec force le président du PNV, Xabier
Arzalluz, lors de la signature d'un document jurant "fidélité à la cause du
peuple basque".
</TX>
<ST>
Evolution
</ST>
<TX>
Cet "engagement nationaliste" a été signé en début de semaine par les
dirigeants du PNV, parti au pouvoir au Pays basque depuis 1980. Il va
maintenant être présenté aux militants dans le cadre de la célébration du
centenaire qui doit se dérouler jusqu'à la mi-septembre.
</TX>
<TX>
Pour marquer le coup, le président de ce parti pourtant modéré, a pris soin
de préciser que l'indépendance devrait toucher l'ensemble des "territoires"
historiques de l'Euzkadi. C'est-à-dire les "trois" provinces de la communauté
autonome basque (Alava, Guipuzcoa, Biscaye), mais également la Navarre
espagnole et les deux anciens "pays" français du Labourd et de la Soule.
</TX>
<TX>
Le PNV demeure donc fidèle à son passé mais ce mouvement, qui a traversé
plusieurs républiques et dictatures, la Guerre civile et l'exil, a bien
changé. Marqué à l'origine par l'intégrisme religieux - le Pays basque doit
être "catholique" et "subordonner le politique au religieux", disaient ses
fondateurs en 1885 - il est devenu un simple parti d'inspiration
démocrate-chrétienne comme beaucoup d'autres en Europe.
</TX>
<ST>
Solidement installé au pouvoir
</ST>
<TX>
Et surtout, le retour de la démocratie l'a installé solidement au pouvoir. Le
PNV, qui n'a jamais approuvé officiellement - nationalisme oblige - la
Constitution espagnole de 1978, a profité à plein de l'autonomie accordée au
Pays basque. Fort de près de 30 % des voix au niveau régional, il y cumule
quasiment tous les pouvoirs même si, affaibli par des scissions, il dirige le
gouvernement de Vitoria dans le cadre d'une coalition regroupant les
socialistes.
</TX>
<TX>
Pour passer de l'autonomie à l'indépendance, le PNV table aussi sur une
modernisation de son discours. Venant s'ajouter au refus de la violence, par
opposition au terrorisme prôné par l'ETA, il rejette désormais, au moins
officiellement, toute stratégie d'exclusion. "Nous refusons le racisme,
l'opression d'un peuple par un autre (...)  Nous acceptons comme des frères
tous ceux qui veulent partager avec nous le sort de notre peuple", souligne
ainsi le "manifeste du centenaire".
</TX>
<ST>
Pro-européen
</ST>
<TX>
De la même façon, le PNV, qui parlait avant de la nécessité de défendre la
"race" basque, se dit très pro-européen et voit dans l'Europe un bon moyen de
s'affranchir de la tutelle de Madrid. A mesure que progresse la construction
européenne, "notre dépendance vis-à-vis du marché espagnol est chaque fois
plus réduite et notre degré d'indépendance économique chaque fois plus
forte", explique M. Arzalluz qui rêve d'un Pays Basque se transformant, grâce
à l'Europe et à la technologie, en une "nouvelle Hollande".
</TX>
<TX>
Il reste maintenant à savoir si cette stratégie, alliant tradition et
modernité, pragmatisme et nationalisme, suffira pour concrétiser un jour ce
rêve. Les dirigeants du PNV, prudents, n'évoquent jamais de calendrier mais
sont bien conscients que leur modération risque de ne pas convaincre la
jeunesse basque dont une partie au moins est plus attirée par le discours
extrémiste de l'ETA.
</TX>
</DOC>
