<DOC>
<DOCID>ATS.950801.0053</DOCID>
<DOCNO>ATS.950801.0053</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950801
</DT>
<PT>
114900
</PT>
<SC>
bsf032 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6cro c6bos mil int
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
croatie bosnie serbes krajina akashi dévelop
</KW>
<TI>
Selon Yasushi Akashi La Croatie préparée à attaquer les Serbes de Krajina
développement
</TI>
<LD>
Zagreb, 1er août (ats/afp) Yasushi Akashi, l'envoyé spécial de l'ONU en
ex-Yougoslavie, a estimé mardi que la Croatie "semblait très préparée à
attaquer" les sécessionnistes serbes de Krajina.  La Croatie a massé depuis
plusieurs jours d'importantes troupes près de ses territoires contrôlés par
les Serbes sécessionnistes.
</LD>
<TX>
"Le danger d'une offensive militaire est encore présent", a ajouté M. Akashi.
Concernant la poche de Bihac (nord-ouest), il a affirmé que "pour la première
fois" depuis l'offensive serbe contre cette enclave musulmane le 19 juillet
dernier, il n'y avait pas eu de bombardement de cette zone à partir de la
Krajina.
</TX>
<TX>
Cette situation correspond à l'un des engagements que les Serbes
sécessionnistes ont pris dimanche auprès de M. Akashi, au terme d'un accord
en six points qui a été presque aussitôt rejeté par le président croate
Franjo Tudjman. A ce propos, M. Akashi a "regretté" qu'une rencontre au
niveau des chefs militaires de la Krajina et de la Croatie n'ait pas eu lieu
lundi comme l'avait proposé les Serbes indépendantistes.
</TX>
<TX>
Il a indiqué avoir souligné, dans une lettre adressée lundi à M. Tudjman que
l'accord conclu dimanche constituait "une concession importante" des Serbes.
Il a également indiqué que le médiateur de l'ONU Thorval Stoltenberg
s'efforçait d'amener Zagreb et les Serbes sécessionnistes qui occupent
environ 17 % du territoire de la Croatie à une rencontre à Genève. M.
Stoltenberg espère qu'il peut l'organiser "avant la fin de la semaine", a
précisé M. Akashi.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: la dépêche a été entièrement remaniée.
</ST>
</DOC>
