<DOC>
<DOCID>ATS.950712.0091</DOCID>
<DOCNO>ATS.950712.0091</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950712
</DT>
<PT>
112300
</PT>
<SC>
bsf051 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi ecpa ecpi sta
</DE>
<AU>
lp cd
</AU>
<KW>
be industrie alimentaire suisse fial en 1994
</KW>
<TI>
Industrie alimentaire suisse en 1994 Le chiffre d'affaires progresse grâce
aux exportations
</TI>
<LD>
Berne, 12 juil (ats) L'industrie alimentaire suisse a été confrontée en 1994
à une situation concurrentielle difficile. Le chiffre d'affaires des 172
centres de production, comptant environ 21 800 employés, s'est accru de 1,9
%, à 7,052 milliards de francs. Ce résultat a été réalisé en grande partie
grâce aux exportations.
</LD>
<TX>
Le chiffre d'affaires global a été réalisé en Suisse pour 83 % (1993: 84 %)
ou 5,878 milliards de francs, indique mercredi la Fédération des industries
alimentaires suisses (FIAL) dans un communiqué. La concurrence des produits
importés a renforcé la lutte pour les parts de marché et l'impact de la
reprise annoncée reste faible sur la consommation.
</TX>
<TX>
La situation concurrentielle s'est traduite par une baisse des ventes des
producteurs suisses sur le marché indigène. Ce recul a varié entre 1 et 5 %
pour la majeure partie des sous-branches d'activité. Seuls quelques secteurs
ont progressé, profitant notamment d'un été chaud (glaces et produits
surgelés).
</TX>
<ST>
Exportations salvatrices
</ST>
<TX>
Les ventes à l'exportation de certaines sous-branches (sucre, fromage à
fondue, chocolat et conserves) ont poursuivi leur progression. Pour beaucoup
d'entreprises, les exportations deviennent un élément indispensable de leurs
activités, permettant ainsi une meilleure utilisation de leur capacité
productive.
</TX>
<TX>
Dans ce contexte, il importe de pouvoir compter sur des conditions-cadre
assurant une concurrence transfrontalière à armes égales, souligne le
communiqué. La FIAL estime que des progrès sont encore à réaliser. Elle cite
notamment la législation sur l'agriculture et les échanges de produits
agricoles transformés avec l'Union européenne (UE).
</TX>
</DOC>
