<DOC>
<DOCID>ATS.940304.0060</DOCID>
<DOCNO>ATS.940304.0060</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940304
</DT>
<PT>
151800
</PT>
<SC>
bsf113 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi c4fra c4ger ecpa eng
</DE>
<AU>
fss ce zs
</AU>
<KW>
suisse swisspetrol prospectio petrol gas fin
</KW>
<TI>
Swisspetrol renonce à financer la prospection en Suisse 300 millions investis
en 30 ans - un seul forage en activité.
</TI>
<LD>
Zurich, 4 mars (ats) Le holding Swisspetrol SA à Zurich a renoncé à financer
de nouvelles recherches de gaz et de pétrole en Suisse. Les prix actuels de
ces deux combustibles ne permettent plus une production rentable dans le
pays, a annoncé Swisspetrol vendredi. En 30 ans, Swisspetrol a investi plus
de 300 millions de francs. Seuls un poste de travail et demi seront
supprimés.
</LD>
<TX>
Malgré l'arrêt du financement de la prospection, il n'a pas encore été décidé
d'arrêter définitvement la recherche de gaz et pétrole en Suisse, a expliqué
à l'ATS Patrick Lahusen, directeur de Swisspetrol.  Il n'est pas exclu que
l'une des onze filiales régionales veuille poursuivre seule son activité.
Dans ce cas cependant, Swisspetrol ne mettrait plus de fonds à disposition.
</TX>
<TX>
Le bas niveau des prix du gaz et du pétrole a conduit les partenaires
étrangers à se abandonner l'entreprise suisse. La société française
Elf-Aquitaine SA s'est retirée en 1990 déjà. A fin 1993, l'entreprise
allemande BEB de Hanovre l'a imitée. Depuis 1982, la Confédération soutient
également Swisspetrol, par un prêt de dix millions de francs. A ce jour,
Swisspetrol n'a utilisé que la moitié du prêt fédéral.
</TX>
<TX>
La seule exploitation commerciale de gaz en Suisse, à Finsterwald (LU),
fonctionne depuis 1985. Cette nappe sera cependant bientôt épuisée, a annoncé
M. Lahusen. En neuf ans, elle a produit 75 millions de m3. La consommation
annuelle de gaz en Suisse se monte à deux milliards de m3. Trente millions de
francs ont été investi dans ce gisement, sondages y compris.
</TX>
<TX>
Fondée en 1959, Swisspetrol SA appartient à environ 150 actionnaires. Elle
dispose d'un capital action de trois millions de francs et de 34 millions de
francs de capital en bons de jouissance.
</TX>
</DOC>
