<DOC>
<DOCID>ATS.950723.0021</DOCID>
<DOCNO>ATS.950723.0021</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950723
</DT>
<PT>
175800
</PT>
<SC>
bsf083 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4uk c5ire
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
gr-bretagne ulster rencontre secrète
</KW>
<TI>
Après la rencontre secrète avec le gouvernement britannique Le processus de
paix dans l'impasse en Ulster, selon le Sinn Fein
</TI>
<LD>
Belfast, 23 juil (ats/afp) Le leader du Sinn Fein, Gerry Adams, a affirmé
dimanche que sa rencontre secrète cinq jours plus tôt avec le ministre
britannique à l'Irlande du Nord, Patrick Mayhew, n'avait pas permis de
débloquer le processus de paix. M. Adams a de nouveau appelé à l'ouverture de
négociations multipartites sur l'avenir de la province.
</LD>
<TX>
La rencontre secrète "n'a pas permis de sortir de l'impasse mais s'est
focalisée dessus", a déclaré M. Adams à la presse. Il s'exprimait à l'issue
d'un entretien avec une délégation américaine qui avait pris part en
coulisses aux tractations ayant abouti au cessez-le-feu de l'IRA il y a près
d'un an. Depuis samedi, M. Adams s'entretient avec tous les partis en Ulster
pour tenter de faire avancer le processus de paix.
</TX>
<TX>
Gerry Adams a toutefois également "salué" le fait que Sir Patrick ait accepté
de le voir mardi pendant deux heures à Londonderry. "Cela montre que le
gouvernement (brtitannique) reconnaît qu'une crise potentielle couve", a-t-il
ajouté.
</TX>
<TX>
Le poursuite du processus de paix achoppe sur la question du désarmement de
l'IRA et celle des prisonniers paramilitaires. Le gouvernement refuse
d'ouvrir les négociations multipartites réclamées par le Sinn Fein sans au
moins un "début" de désarmement de l'IRA.
</TX>
<ST>
Unionistes soupçonneux
</ST>
<TX>
De son côté, le secrétaire d'Etat britannique à l'Irlande du Nord, Michael
Ancram, a tenté dimanche de rassurer les unionistes protestants qui
soupçonnent Londres de vouloir marchander en catimini avec la branche
politique de l'IRA. Les unionistes ont été scandalisés par le caractère
"clandestin" de la réunion Mayhew-Adams, divulguée ce dimanche par un journal
irlandais, le "Sunday Tribune".
</TX>
<TX>
"Il ne s'agissait pas de conclure des accords secrets mais d'explorer nos
positions respectives (...)  pour voir si nous pouvions trouver un moyen de
faire avancer le processus de paix", a expliqué M. Ancram. "Il aurait été
tout bonnement irresponsable de ne pas aller à ces réunions", demandées par
le Sinn Fein, a-t-il ajouté.
</TX>
<TX>
M. Ancram a répété que les deux parties avaient préféré éviter "les feux de
la publicité" pour pouvoir avoir "des échanges plus francs et plus directs".
Officiellement, Patrick Mayhew et Gerry Adams ne se sont rencontrés qu'une
seule fois brièvement, en mai à Washington. Depuis Sir Patrick avait refusé
de revoir Gerry Adams.
</TX>
</DOC>
