<DOC>
<DOCID>ATS.950602.0106</DOCID>
<DOCNO>ATS.950602.0106</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950602
</DT>
<PT>
162900
</PT>
<SC>
bsf144 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
baf
</OC>
<DE>
jus ju
</DE>
<AU>
me uc
</AU>
<KW>
ju proces ancien comparse walter stuerm
</KW>
<TI>
L'ombre de Walter Stürm plane sur le tribunal de Saignelégier (JU) Un ancien
comparse comdamné pour recel.
</TI>
<LD>
Saignelégier (JU), 2 juin (ats) L'ombre de Walter Stürm a plané vendredi sur
le tribunal de Saignelégier (JU). Un ancien comparse du roi de l'évasion a
été condamné à neuf mois d'emprisonnement avec sursis pendant deux ans pour
recel.
</LD>
<TX>
Le prévenu est un paysan suisse domicilié à Thénioux, dans le Cher (France),
à qui Walter Stürm avait confié 300 000 francs provenant de hold-up,
notamment celui de la caisse Raiffeisen à Boécourt (JU). Ces faits ont été
découverts par le juge d'instruction jurassien chargé d'enquêter sur les
activités délictueuses de Stürm dans le Jura.
</TX>
<ST>
Acheter une maison pour Stürm
</ST>
<TX>
Stürm a remis cet argent au prévenu et à un couple d'amis en leur demandant
de lui acheter une maison. Le roi de l'évasion aurait affirmé que l'argent
provenait de l'héritage de son père. Le prévenu a avoué être au courant du
passé de Stürm, mais il cru les explications qu'on lui donnait sur la
provenance du magot.
</TX>
<TX>
Le tribunal a abandonné les charges d'entrave à la justice car il y a
prescription sur ces faits. Le prévenu et sa femme - elle aussi accusée de
recel, mais absente du tribunal - ont en effet hébergé Stürm lors d'une de
ses nombreuses cavales. L'agriculteur a indiqué au juge qu'il n'avait plus eu
de contact avec Stürm. Il a appris la nouvelle de son évasion par la presse
avant de venir au procès.
</TX>
<TX>
L'agriculteur et son épouse ont connu un revers de fortune il y a quelques
années. Ils ont dû vendre leur ferme. L'immeuble acheté pour Stürm a été
saisi par la justice car il était au nom du couple. Le prévenu devra payer à
l'Etat une indemnité de 20 000 ainsi que les frais de justice qui s'élèvent à
2000 francs.
</TX>
<TX>
Walter Stürm, condamné à douze ans de prison, était depuis février à la
prison de Bochuz (VD). Bénéficiant d'un congé, il n'a pas regagné le
pénitencier mardi soir. C'est la huitième fois que Walter Stürm réussit à
s'évader.
</TX>
</DOC>
