<DOC>
<DOCID>ATS.950331.0043</DOCID>
<DOCNO>ATS.950331.0043</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950331
</DT>
<PT>
163400
</PT>
<SC>
bsf125 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
zh kul c4ger
</DE>
<AU>
ga sh
</AU>
<KW>
winterthour exposition portraits hitler
</KW>
<TI>
De 1923 à 1939, un photographe a "mitraillé" Hitler A Winterthour, une
exposition retrace la construction d'un culte.
</TI>
<LD>
Winterthour, 31 mars (ats) L'histoire n'a pas retenu le nom du photographe
Heinrich Hoffmann, né en 1885 et mort en 1957. Pourtant, sans lui, Hitler
n'aurait peut-être pas eu le même impact auprès du public allemand. Le Musée
de la photographie de Winterthour présente, à côté d'une exposition de
Seiichi Furya, une centaine de ses portraits.
</LD>
<TX>
De 1923 à 1939, à la veille de la deuxième guerre mondiale, Heinrich Hoffmann
a fait poser Adolf Hitler dans ses studios et l'a suivi dans ses
déplacements. Ami du dictateur, et lui-même adepte du national-socialisme, il
a fabriqué, séance après séance, une image du "Führer" s'insérant pleinement
dans la propagande nazie.
</TX>
<TX>
Dans l'exposition qui s'est ouverte vendredi, le "Fotomuseum" de Winterthour
aligne deux séries d'images sélectionnées et présentées par Dirk Halfbrodt.
La première couvre la période 1923-1932 et montre le tâtonnement des deux
hommes pour trouver la pose adéquate. Si Hitler ne change pas vraiment de
physionomie - la petite moustache est apparue en 1921 déjà, tandis que la
mèche sur le front date de 1927 - il offre de nombreuses facettes à
l'objectif du photographe.
</TX>
<ST>
Théâtral et grotesque
</ST>
<TX>
Outre des prises de vue en homme cultivé avec chapeau haut de forme, on peut
voir un Hitler en pantalons courts appuyé nonchalamment contre un arbre,
caressant une tête d'enfant ou en train d'écrire. Mais, avec ou sans croix
gammée, le côté martial domine. Théâtrales et parfois grotesques, les images
de cette période n'ont pratiquement pas paru hors de la presse du parti.
</TX>
<TX>
En revanche, après la prise du pouvoir, l'image du "Führer" apparaît comme
fixée. Dans la deuxième série d'images, les portraits de Heinrich Hoffmann,
devenu photographe officiel, se détachent sur un fond vide et neutre et les
symboles sont réduits au minimum.  Hitler se montre désormais dans les
publications comme la personnification du pouvoir de l'Etat, note M.
Halfbrodt.
</TX>
<ST>
Condamné en 1947
</ST>
<TX>
En janvier 1947, principal accusé d'un procès de "dénazification", le
photographe a été condamné à dix ans de camp de travail, à la confiscation de
ses biens et à dix ans d'interdiction d'exercer sa profession. Il a obtenu un
adoucissement du verdict en 1950.
</TX>
<TX>
L'intérêt de cette exposition éclipse quelque peu le second accrochage du
Musée, pourtant plus vaste. Le Japonais Seiichi Furuya, qui réside depuis
plus de vingt ans en Europe, y présente ses "mémoires" photographiques. Les
images sont très diverses: le spectateur passe de nombreux portraits de
l'épouse décédée du photographe à des natures mortes, en passant par des
images de réfugiés bosniaques.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: Les expositions sont à voir jusqu'au 5 juin. Deux
catalogues sont disponibles: "Hoffmann % Hitler", 59 francs et "Seiichi
Furya: 1995 - Mémoires", 39 francs. Fotomuseum Winterthour, Grüzenstrasse 44.
Bus 2 depuis la gare (direction Seen). Heures d'ouverture: mardi à vendredi
de 12h00 à 18h00, samedi et dimanche de 11h00 à 17h00.
</TX>
</DOC>
