<DOC>
<DOCID>ATS.940518.0159</DOCID>
<DOCNO>ATS.940518.0159</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940518
</DT>
<PT>
052900
</PT>
<SC>
bsf014 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
vot kul lu
</DE>
<AU>
an uc
</AU>
<KW>
lu votation communale centre culture av-pap
</KW>
<TI>
Votations communales du 12 juin - ville de Lucerne 180 millions pour un
nouveau centre de culture et de congrès avant-papier.
</TI>
<LD>
Lucerne, 18 mai (ats) Le souverain de la ville de Lucerne décidera le 12 juin
du sort réservé à son chantier du siècle: la construction d'un nouveau centre
de culture et de congrès, véritable nouvel emblème architectural de la ville.
Le complexe de bâtiments, dessiné par l'architecte parisien Jean Nouvel,
coûtera 180 millions de francs. Les Lucernois devront se prononcer sur la
contribution de la ville, 94 millions de francs. Tout indique qu'ils
l'accepteront.
</LD>
<TX>
Le nouveau centre se situera au bord du lac, tout près de la gare, à la place
de l'actuel Musée des beaux-arts. Il sera doté du plus vaste toit de Suisse
(12 000 m2), sous lequel se dresseront quatre bâtiments abritant des salles
et espaces pour des concerts, congrès, restaurants, de même qu'un nouveau
musée. Au coeur du complexe: la salle de concert, qui accueillera notamment
les Semaines musicales internationales. Son acoustique fait l'objet des bons
soins du célèbre spécialiste en la matière, Russell Johnson.
</TX>
<ST>
La moitié de la note
</ST>
<TX>
La facture globale s'élève à 180 millions de francs. Les coûts effectifs se
montent en fait à plus de 190 millions, mais le solde sera comblé par des
contributions spéciales. Sur les 180 millions, la part du lion (94 millions)
reviendra à la ville de Lucerne. Le canton participera à hauteur de 24
millions, des privés s'adjugeant 35 millions. Le solde sera apporté par
différentes organisations, ainsi que des financements étrangers.
</TX>
<TX>
Si les Lucernois disent oui le 12 juin, les travaux débuteront immédiatement.
Le chantier préliminaire s'ouvrira dès l'automne. La nouvelle salle de
concerts devrait être opérationnelle en 1998. La salle actuelle restera en
fonction jusque là. Le centre de culture et de congrès s'ouvrira au public en
2001.
</TX>
<ST>
Déjà trois obstacles franchis
</ST>
<TX>
Le projet a déjà passé avec un net succès trois obstacles en votations
populaires: l'adoption d'un crédit pour le concours d'architectes, le refus
d'interdiction de construire dans le secteur et l'octroi d'un crédit d'étude
de 3,5 millions. Pour ce quatrième test, les pronostics semblent très
favorables.
</TX>
<TX>
L'ensemble des partis et organisations sont en faveur de la construction.
Selon les adeptes du projet, celui-ci garantira la perennité des Semaines
musicales internationales et donnera un élan important à la culture, au
tourisme et à l'économie de la région. Une seule voix discordante s'est fait
entendre au Parlement municipal: ce centre culturel serait un inutile ouvrage
du pouvoir masculin, selon la représentante de la Liste féminine
indépendante.
</TX>
</DOC>
