<DOC>
<DOCID>ATS.940817.0013</DOCID>
<DOCNO>ATS.940817.0013</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940817
</DT>
<PT>
184300
</PT>
<SC>
bsf175 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c7egy c8isr pal int
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
alexandrie israel olp peres chaath developpe
</KW>
<TI>
Rencontre Shimon Peres-Nabil Chaath à Alexandrie L'OLP manifeste son
impatience devant la "lenteur" des négociations développement.
</TI>
<LD>
Alexandrie, 17 août (ats/afp) L'OLP a manifesté mercredi son impatience face
à la "lenteur" des négociations avec Israël sur l'extension de l'autonomie à
la Cisjordanie occupée. Cette grogne palestinienne s'est traduite lors de la
réunion du comité de liaison à Alexandrie, sur la côté méditerranéenne.
</LD>
<TX>
Le chef de la délégation palestinienne Nabil Chaath a dénoncé "les
tergiversations" de l'Etat hébreu avant sa rencontre avec le ministre
israélien des Affaires étrangères Shimon Peres. Ce dernier préside la
délégation israélienne au comité de liaison. M. Peres s'est pour sa part
félicité de "l'atmosphère positive" entre son pays et la Syrie, semblant
reléguer au second plan les pourparlers avec l'OLP.
</TX>
<TX>
Le comité de liaison chapeaute l'ensemble des négociations
israélo-palestiniennes. Il poursuivait toujours en début de soirée l'examen
des obstacles qui entravent la conclusion d'un accord sur le transfert
accéléré de certains pouvoirs civils aux Palestiniens de Cisjordanie. M.
Chaath a affirmé qu'il souhaitait, durant cette rencontre, "fixer la date de
l'extension de l'autonomie au reste de la Cisjordanie".
</TX>
<ST>
"Paix froide"
</ST>
<TX>
Les négociateurs israéliens et palestiniens ont affirmé mardi à l'issue de
deux jours de discussions à Erez, point de passage entre Israël et Gaza,
qu'ils espéraient boucler la semaine prochaine au Caire la question du
transfert des pouvoirs dans cinq domaines: santé, affaires sociales,
éducation, tourisme et affaires financières.
</TX>
<TX>
La question des élections d'un Conseil de l'autonomie palestinienne figure
également à l'ordre du jour des travaux du comité de liaison. Un retrait des
forces israéliennes des zones palestiniennes peuplées est prévu à la veille
de ces élections. Le scrutin devait initialement avoir lieu en juillet. Il a
été fixé au 15 décembre par les Palestiniens.
</TX>
<TX>
"Israël évoque souvent les élections, mais se dérobe au moment crucial", a
souligné M. Chaath, qui a qualifié de "paix froide" l'état actuel des
rapports entre Palestiniens et l'Etat hébreu.  "Israël nous place dans un
cercle vicieux en conditionnant le transfert accéléré des pouvoirs (à
l'Autorité palestinienne) au versement des aides des pays donateurs alors que
ces derniers exigent pour payer une avancée sur le terrain", selon lui.
</TX>
<ST>
Rabin critiqué
</ST>
<TX>
M. Chaath a en outre critiqué les propos du Premier ministre israélien
Yitzhak Rabin sur les activités "terroristes" des islamistes palestiniens du
Hamas, qui ont revendiqué ces derniers jours au moins deux attentats
anti-israéliens.
</TX>
<TX>
Au terme de 27 années d'occupation "par le fer et le feu", a-t-il dit, les
Israéliens ne sont pas parvenus à enrayer la protestation palestinienne.
"Comment, s'est-il interrogé, avec les maigres moyens que l'on m'accorde,
pourrais-je réussir" à le faire, a-t-il dit.
</TX>
</DOC>
