<DOC>
<DOCID>ATS.950404.0003</DOCID>
<DOCNO>ATS.950404.0003</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950404
</DT>
<PT>
215700
</PT>
<SC>
bsf190 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4ita jus soz
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
naples tribunal atteinte droits enfants
</KW>
<TI>
Enfants Statistiques catastrophiques sur les atteintes à leurs droits.
</TI>
<LD>
Naples, 4 avr (ats/afp) Le "Tribunal permanent des peuples", une organisation
regroupant des personnalités du monde entier, a émis mardi à Naples une
"sentence" dramatique sur la situation des enfants: l'abandon des enfants à
la rue, la prostitution, les conflits, les mines anti-personnel, les trafics
d'organe font des millions de victimes.
</LD>
<TX>
Dans la seule Amérique Latine, les enfants de la rue, âgés de 7 à 17 ans,
seraient aujourd'hui entre sept à huit millions, principalement au Brésil, au
Mexique, en République Dominicaine, au Pérou, en Bolivie et en Argentine. La
prostitution toucherait en Asie un million d'enfants et d'adolescents, selon
le "tribunal".
</TX>
<TX>
Le tourisme sexuel se développe également au Brésil, selon l'organisation
humanitaire, qui relève que ces réseaux sont liés aux trafics de revues
pornographiques mais aussi à ceux de drogue . Le "tribunal" estime à 200 000
le nombre des abus sexuels contre des enfants aux Etats-Unis chaque année.
</TX>
<TX>
Toujours d'après les statistiques qu'il a fournies, les guerres ont tué dans
la dernière décennie un million et demi d'enfants. En outre, 20 % des
victimes des mines anti-personnel que laissent les conflits sur le terrain
sont des enfants.
</TX>
<TX>
Les trafics illégaux d'organes - notamment les cornées et les reins - sont en
pleine augmentation, selon le "tribunal". Par ailleurs, treize millions
d'enfants meurent chaque année de maladies et de carences alimentaires. Le
"tribunal", présidé par un professeur belge de l'université de Louvains,
François Rigaux, était réuni depuis samedi à Naples, avec la participation de
personnalités comme le Prix Nobel de la Paix argentin Adolfo Perez Esquivel.
</TX>
</DOC>
