<DOC>
<DOCID>ATS.941110.0054</DOCID>
<DOCNO>ATS.941110.0054</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941110
</DT>
<PT>
162900
</PT>
<SC>
bsf104 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c8isr c8jrd
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
israel jordanie visite officielle develop
</KW>
<TI>
Première visite officielle du roi Hussein en Israël Echange des exemplaires
ratifiés du traité de paix développement.
</TI>
<LD>
Lac de Tibériade, 10 nov (ats/afp/reuter) Le roi Hussein de Jordanie a entamé
jeudi sa première visite publique en Israël. Il a rencontré le premier
ministre Yitzhak Rabin et échanger avec lui des exemplaires ratifiés du
traité de paix entre les deux pays. Après la cérémonie, les deux hommes ont
exprimé l'espoir que d'autres pays arabes, notamment la Syrie et le Liban,
allaient suivre l'exemple d'Amman en concluant la paix avec l'Etat hébreu.
</LD>
<TX>
Le roi Hussein, deuxième chef d'Etat arabe à visiter Israël après le
président égyptien Anouar al-Sadate en 1979, a été accueilli sur le rivage
méridional du lac de Tibériade par Yitzhak Rabin. Les deux hommes se sont
chaleureusement serré la main.
</TX>
<ST>
Mesures de sécurité
</ST>
<TX>
Des centaines d'enfants ont agité des drapeaux israéliens et jordaniens pour
accueillir le souverain hachémite, accompagné du prince héritier Hassan Ibn
Talal et de son premier ministre Abdel Salam Majali. Un important dispositif
de sécurité impliquant quelque 500 policiers et des centaines de soldats a
été mis en place. Le trafic routier a été détourné du secteur sud du lac.
</TX>
<TX>
S'exprimant après l'échange d'exemplaires ratifiés du traité de paix
israélo-jordanien, M. Rabin a souligné: "j'espère que ce traité servira
d'exemple aux autres pays avec qui nous négocions la paix, la Syrie et le
Liban". "J'espère qu'un jour, ils seront convaincus par ce que nous avons
réalisé avec votre majesté, et qu'ils accepteront à leur tour ce qui a été
accompli entre nos deux pays", a ajouté M. Rabin.
</TX>
<TX>
Le roi Hussein a déclaré pour sa part qu'il "priait pour que cet important
événement devienne un maillon d'une longue série, étant donné que tous dans
cette région recherchent une paix globale et un avenir meilleur, auquel nos
peuples ont droit". Il a estimé que la paix qu'il a conclu avec Israël était
"honorable, équilibrée et durable".
</TX>
<ST>
Deuxième poste-frontière
</ST>
<TX>
Le traité de paix israélo-jordanien a été signé le 26 octobre au premier
poste-frontière entre les deux pays, dans le désert du Wadi Araba près la mer
Rouge. Jeudi, Israël et la Jordanie ont ouvert leur deuxième poste-frontière,
sur le pont du Cheikh Hussein, qui enjambe le Jourdain au sud du lac de
Tibériade.
</TX>
<TX>
Le roi, qui fêtera lundi ses 59 ans, s'est déjà rendu plusieurs fois en
secret en Israël pour s'entretenir avec les responsables de l'Etat hébreu.
Ces rencontres n'ont pas été divulguées au public par crainte de susciter des
réactions hostiles à la Jordanie dans le reste du monde arabe.
</TX>
</DOC>
