<DOC>
<DOCID>ATS.950702.0010</DOCID>
<DOCNO>ATS.950702.0010</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950702
</DT>
<PT>
184800
</PT>
<SC>
bsf071 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c6slk c5vat kulr aet
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
slovaquie pape hommage martyrs synthese
</KW>
<TI>
Voyage du pape Jean Paul II en Slovaquie Hommage à 24 protestants assassinés
durant les guerres de religion synthèse du week-end
</TI>
<LD>
Bratislava/Presov/Kosice, 2 juil (ats/afp/reuter) Le pape Jean Paul II a
rendu hommage dimanche dans la ville de Presov à 24 protestants slovaques
tués par des catholiques lors des guerres de religion. Dans un geste lourd de
symbolisme oecuménique, le souveain pontife s'est recueilli devant une plaque
à la mémoire des 24 victimes.
</LD>
<TX>
Le matin même, le Saint-Père avait rendu hommage à la "grandeur spirituelle"
de ces chrétiens, ainsi qu'à tous ceux qui se sacrifient pour leurs
convictions religieuses. Il a également dénoncé "l'absurdité" de la violence,
lors de la messe de canonisation à Kosice de trois prêtres cruellement
assassinés par les soldats calvinistes en 1619.
</TX>
<TX>
Samedi, les responsables du district oriental de l'église évangéliste
d'Augsburg avaient organisé, devant cette plaque, une manifestation. Plus de
4000 personnes y avait alors participé pour rappeler que les guerres de
religion n'avaient pas fait que des martyrs catholiques.
</TX>
<ST>
Prix longuement attendu
</ST>
<TX>
L'un des organisateurs de cette manifestation, Jozef Orac, chef laïc des
évangélistes de Presov, a déclaré qu'après le geste du pape, celui des
évangélistes, la veille, "prenait tout son sens".  "J'ai remercié le pape au
nom de l'église évangéliste", a dit de son côté l'évêque Jan Midriak,
responsable diocésal de l'église d'Augsburg. Ce dernier a récité le
"Notre-Père" avec Jean-Paul II devant la plaque commémorative.
</TX>
<TX>
Peu après le pape s'est rendu au palais des sports de Presov pour une réunion
avec plus de 200 000 gréco-catholiques. Ces catholiques de rite oriental ont
été particulièrement persécutés sous Staline qui voulait les intégrer de
force dans l'Eglise orthodoxe.
</TX>
<TX>
La présence du chef de l'Eglise catholique parmi eux représentait le prix
longuement attendu après des années de souffrances à cause de leur fidélité
au pape. Indiqués comme "uniates" par les orthodoxes, ils ont été accusés de
"trahison" par ces derniers depuis leur rattachement à Rome au XVIIème
siècle.
</TX>
<ST>
Eviter tout malentendu
</ST>
<TX>
Avant d'évoquer les souffrances des uniates, et pour éviter tout malentendu
oecuménique avec les orthodoxes, le pape a salué les fidèles de l'Eglise
orthodoxe et leurs pasteurs. Il a rappelé qu'à la veille de son départ pour
sa visite pastorale de quatre jours en Slovaquie il a prié au Vatican avec le
patriarche orthodoxe de Constantinople.
</TX>
<TX>
"Le dramatique passé récent, quand les forces d'une idéologie contraire à la
liberté et à la dignité de l'homme avaient condamné votre communauté à
l'anéantissement, est dans la mémoire de tous", a-t-il dit aux fidèles. "Mais
Dieu a renversé les puissants de leurs trônes et a élevé les humbles".
</TX>
<ST>
Communauté renforcée
</ST>
<TX>
Il a souligné que la communauté a été "renforcée" par le sacrifice de
nombreux martyrs, dont l'évêque Vasil Hopko. Ce dernier est sorti de prison
en 1967 et a été réhabilité à l'époque du "printemps de Prague". Jean Paul II
a également fait référence à l'évêque Pavol Gojdic mort en prison en 1960.
</TX>
<TX>
Le pape a demandé aux gréco-catholiques de s'engager en faveur du chemin vers
l'unité de tous les chrétiens, "en purifiant la mémoire historique" des
polémiques du passé. Il leur a rappelé que dans leur région "l'Occident
rencontre l'Orient et le rite latin rencontre le rite oriental".
</TX>
<ST>
Evêques exhortés
</ST>
<TX>
Samedi, le souverain pontife avait exhorté les évêques slovaques à
s'impliquer davantage dans la politique du pays. Il avait en outre souligné
vouloir des apôtres militants et vigilants: "De la même façon que vous avez
aidé votre peuple à faire front aux attaques du communisme athéiste, vous
devez maintenant vous soucier de leur offrir les moyens adéquats pour
combattre les ennemis d'aujourd'hui", a lancé le Saint-Père. Et de citer ces
ennemis: l'indifférence religieuse, le consumérisme et l'hédonisme.
</TX>
</DOC>
