<DOC>
<DOCID>ATS.941013.0090</DOCID>
<DOCNO>ATS.941013.0090</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941013
</DT>
<PT>
112800
</PT>
<SC>
bsf048 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c6kir c5swi ecpa aetd prod
</DE>
<AU>
al jn
</AU>
<KW>
kirghizie projets aide caritas encadre
</KW>
<TI>
Projets Caritas en Kirghizie Favoriser la protection de l'environnement et la
mise en valeur encadré.
</TI>
<LD>
Berne, 13 oct (ats) Caritas Suisse a présenté deux projets en Kirghizie au
Bureau de coopération pour l'Europe de l'Est. Ces projets ont pour but de
mettre en valeur et de commercialiser des fruits sauvages, tout en évitant la
destruction des ressources naturelles. Le budget atteint 1,5 million de
francs pour deux ans.
</LD>
<TX>
"L'économie de la Kirghizie est actuellement désorganisée. Le gouvernement
mène la privatisation à marches forcées, mais de larges couches de la
population s'y opposent. Sans les services des kolkoses, les entreprises les
plus petites sont à peine viables", constate Gabriela Renggli, de la Station
agronomique de Lindau (ZH).  Elle a pris part, en été et en automne 1994, aux
deux missions de reconnaissance de Caritas, à titre d'expert extérieur.
</TX>
<ST>
Terres surexploitées
</ST>
<TX>
Caritas va commencer à collaborer début 1995 avec des exploitations qui ont
déjà partagé leurs terres. Seront soutenues des entreprises dans des régions
de montagne, qui ne profitent pas de la culture - destructrice de ressources
- du coton et du tabac.
</TX>
<TX>
Des éboulements importants se sont produits en Kirghizie au cours des cinq
dernières années. La couverture herbeuse des pentes est détruite sur de
larges surfaces en raison du surpâturage. En cas de fortes pluies, ce sol
argileux et morainique est soumis à l'érosion et aux glissements de terrain.
</TX>
<TX>
Au début de l'année, ces terrains seront ensemencés et reboisés, avec l'aide
de Caritas. La quantité de nourriture que ces surfaces pourront fournir
allant diminuer, la culture de fourrage sera intensifiée dans les vallées.
Une collaboration avec un projet de reboisement d'Intercooperation est
prévue.
</TX>
<ST>
Fruits sauvages
</ST>
<TX>
Dans la région d'Arslanbob, au sud-ouest du pays, où se trouvent les plus
importantes forêts au monde de noyers et d'arbres fruitiers sauvages, la
production de produits commerciaux est difficiles en raison des conditions
climatiques et topographiques, indique Gabriela Renggli. Le projet de Caritas
vise à mettre en valeur et à commercialiser ces fruits sauvages sous forme de
jus.
</TX>
<TX>
Il est nécessaire de créer des exploitations viables dans l'économie de
marché qui naît en Kirghizie, souligne Mme Renggli. Les unités de traitement
décentralisées ne contribueront pas seulement à la mise en valeur des
produits mais aussi à créer des places de travail.
</TX>
</DOC>
