<DOC>
<DOCID>ATS.951121.0136</DOCID>
<DOCNO>ATS.951121.0136</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
1985
</LE>
<DT>
951121
</DT>
<PT>
075320
</PT>
<RT>
072918
</RT>
<SC>
bsf017 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c8isr mil jus
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
israel assassinat rabin enquete
</KW>
<TI>
Enquête sur l'assassinat de Rabin: deux suspects libérés mardi
</TI>
<LD>
Jérusalem, 21 nov (ats/afp) Deux des suspects dans l'enquête sur l'assassinat
du premier ministre israélien Yitzhak Rabin, le 4 novembre à Tel-Aviv,
doivent être libérés mardi, a-t-on appris de source policière. Ohad Skornik,
23 ans, et Michaël Epstein, 23 ans, étaient soupçonnés d'avoir été au courant
des intentions de l'assassin.
</LD>
<TX>
La garde à vue du meurtrier Yigal Amir a été prolongée lundi jusqu'au 30
novembre. Au sujet des deux personnes relâchées, la police a reconnu qu'elles
n'avaient pas été mises dans la confidence par Amir. Les deux suspects
avaient été arrêtés au lendemain du meurtre.
</TX>
<TX>
Skornik -fils d'un des chirugiens de l'hôpital Ichilov de Tel Aviv où avait
été évacué Yitzhak Rabin- était l'un des amis de Yigal Amir. Ni lui ni
Epstein n'ont comparu devant un tribunal depuis leur arrestation.
</TX>
<TX>
La police israélienne a annoncé lundi l'arrestation d'un nouveau suspect dans
l'enquête, Abshalom Weinberg, 24 ans, étudiant de l'université Bar Ilan, près
de Tel-Aviv, où l'assassin Yigal Amir était étudiant en droit. Il doit
comparaître mardi devant le tribunal de Tel-Aviv pour prolongation de sa
garde à vue. Avec la libération de Skornik et Epstein, six suspects sont
encore en garde à vue, y compris l'assassin lui-même et son frère Hagaï.
</TX>
<TX>
Un autre Israélien, Avishaï Raviv, un extrémiste de droite qui servait
d'innformateur au service de sécurité intérieure (Shin Beth), a été relâché
la semaine dernière et assigné à résidence chez ses parents près de Tel-Aviv.
La police explore la possibilité que l'assassinat soit le fruit d'un complot
fomenté par un groupuscule d'extrême-droite, mais le meurtrier affirme avoir
agi seul.
</TX>
</DOC>
