<DOC>
<DOCID>ATS.951214.0052</DOCID>
<DOCNO>ATS.951214.0052</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
4258
</LE>
<DT>
951214
</DT>
<PT>
174500
</PT>
<RT>
135730
</RT>
<SC>
bsf163 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<RF>
combsf156
</RF>
<DE>
c5swi ecpb fin ecpc
</DE>
<AU>
cd lp
</AU>
<KW>
suisse bns baisse taux escompte synthèse
</KW>
<TI>
La Banque nationale suisse abaisse son taux d'escompte à 1,5 % Le taux
d'escompte helvétique à son plus bas niveau depuis 16 ans
</TI>
<ST>
synthèse globale
</ST>
<LD>
Zurich, 14 déc (ats) A l'instar de la Bundesbank, la Banque nationale suisse
a abaissé jeudi son taux d'escompte. Celui-ci est ramené de 2 à 1,5 %, à
compter du 15 décembre. L'économie espère une impulsion positive dans la
conjoncture morose. Propriétaires et locataires attendent une nouvelle baisse
des taux hypothécaires.
</LD>
<TX>
La croissance de la masse monétaire est inférieure aux attentes et laisse une
certaine marge de manoeuvre pour une diminution des taux, explique la Banque
nationale suisse (BNS) jeudi dans son communiqué.  Ce taux avait été abaissé
d'un demi point par trois fois déjà cette année (mars, juillet et septembre).
Il faut remonter à 1979 pour trouver un taux d'escompte inférieur à 2 %.
</TX>
<ST>
L'économie suisse respire
</ST>
<TX>
L'économie suisse respire après la décision de la BNS. Du patronat au
Département fédéral de l'économie publique (DFEP) en passant par les
syndicats, exportateurs, propriétaires et locataires, les avis sont unanimes:
cette mesure devrait relancer l'économie et infléchir la vigueur du franc.
</TX>
<TX>
"La décision de la BNS est bienvenue pour stimuler les investissements", note
Yves Seydoux, porte-parole de Jean-Pascal Delamuraz. "Cette décision très
rapide peut concourir à la baisse du franc suisse", ajoute le porte-parole du
chef du Département fédéral de l'économie publique (DFEP) contacté jeudi par
l'ATS.
</TX>
<ST>
Taux hypothécaires
</ST>
<TX>
La Société suisse des propriétaires fonciers et l'Association suisse des
locataires (Asloca) saluent de même l'initiative de la BNS. La concurrence
entre les banques pourrait conduire à la baisse des taux hypothécaires de 5 %
actuellement, à 4,5 %. Il y a encore une marge de manoeuvre, surtout pour les
nouvelles hypothèques à taux variable, estime Peter Macher, secrétaire de
l'Asloca.
</TX>
<TX>
Même satisfaction, pour d'autres motifs, à l'Union suisse du commerce et de
l'industrie (Vorort) et l'Union syndicale suisse (USS). La BNS et le Conseil
fédéral ont admis publiquement que la surévaluation du franc a des
conséquences néfastes pour l'économie, lance Serge Gaillard, secrétaire à
l'USS. La baisse des taux d'intérêt est "réjouissante et nécessaire", en
raison des mauvaises perspectives qui se dessinent, notamment sur le marché
du travail.
</TX>
<ST>
Consommation stimulée
</ST>
<TX>
De l'avis de M. Gaillard cependant, la BNS devrait aller plus loin.  Un avis
que le secrétaire du Vorort Rudolf Walzer ne partage pas.  Selon lui, il
existait un potentiel de baisse des taux, mais celui-ci est pour l'heure
épuisé. Cela dit, le bas niveau des taux actuels devrait stimuler à terme la
consommation et relancer la construction.
</TX>
<TX>
Le franc suisse affichait jeudi après-midi une force étonnante face au
dollar, malgré la décision de la BNS. Les cambistes expliquent cette
évolution par le recul de l'inflation annoncé le même jour aux Etats-Unis.
</TX>
<ST>
Même décision de la Bundesbank
</ST>
<TX>
La Bundesbank (Buba) a elle aussi annoncé jeudi une baisse d'un demi point de
ses deux taux directeurs, à compter de vendredi. Le taux d'escompte allemand
est ainsi abaissé à 3,0 % et le taux lombard à 5,0 %. La précédente baisse
remonte au 25 août dernier.
</TX>
<TX>
La Buba a aussi indiqué que les trois prochaines prises en pension seront
acceptées au taux fixe de 3,75 %. Ce taux est considéré comme un troisième
taux directeur officieux. La dernière prise en pension mercredi avait été
accordée au taux majoritaire de 3,99 %.
</TX>
<TX>
La banque centrale allemande justifie cette baisse par l'évolution de la
masse monétaire. "Sa croissance qui s'était temporairement renforcée cet été,
s'est à nouveau affaiblie", a-t-elle expliqué dans un communiqué. "Le
développement de la masse monétaire est également freiné par un
ralentissement de l'activité économique", a-t-elle ajouté.
</TX>
</DOC>
