<DOC>
<DOCID>ATS.951129.0135</DOCID>
<DOCNO>ATS.951129.0135</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3131
</LE>
<DT>
951129
</DT>
<PT>
111128
</PT>
<RT>
084950
</RT>
<SC>
bsf047 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
jus fr
</DE>
<AU>
ps zs
</AU>
<KW>
tribunal federal glissement terrain
</KW>
<TI>
La Roche, Gruyères et Planfayon déboutées par le TF Les recours des trois
communes sont jugés irrecevables
</TI>
<TX>
Lausanne, 29 nov (ats) La décision du Conseil d'Etat fribourgeois de rendre
inconstructible 500 000 m2 de terrain ne sera pas annulée. Le Tribunal
fédéral (TF) a jugé irrecevables les recours des communes fribourgeoises de
La Roche, Gruyères et Planfayon contre un arrêté cantonal adopté en janvier
1995.
</TX>
<TX>
Ces trois localités attaquaient les mesures consécutives aux éboulements qui
avaient, au printemps 1994, détruit le village de vacances de Falli-Hölli,
sur la commune de Plasselb (FR). Sous forme de directives internes, à l'usage
de l'administration cantonale, ces mesures délimitent trois catégories de
terrains: les "inconstructibles", les "constructibles sans problèmes majeur"
et les "constructibles soumis à des études particulières".
</TX>
<ST>
Sans effet externe
</ST>
<TX>
Dans ses trois arrêts, publiés mercredi, le TF juge que les nouvelles
directives ne portent pas atteinte à l'autonomie communale des localités
recourantes. Aucune des mesures contestées ne déploie d'effets externes aux
organes de l'administration cantonale. Elles ne font que préciser quelles
sont les mesures à appliquer dans le cadre des procédures d'approbation des
plans d'affectation ou d'octroi des autorisations de construire.
</TX>
<TX>
Le nouvel arrêté cantonal peut effectivement entraîner le refus d'un permis
de construire, concède le TF. Toutefois une telle décision pourra être
contestée par la commune intéressée devant le Tribunal administratif du
canton de Fribourg.
</TX>
<ST>
Moléson et Lac Noir
</ST>
<TX>
Des treize communes concernées, les localités recourantes sont parmi les plus
touchées par la décision cantonale. Planfayon perd 200 000 m2 de terrain
constructible près du Lac Noir, La Roche 95 000 m2 et Gruyères 66 000 m2 dans
la station de Moléson. Si les dix autres communes touchées n'avaient pas
recouru au TF, certaines, comme Semsales et Cerniat avaient fait part de leur
désaccord au Conseil d'Etat.
</TX>
<TX>
Les responsables de ces collectivités reprochaient au gouvernement cantonal
sa précipitation et son catastrophisme.  Ainsi, les mouvements de surface
observés au Lac Noir n'auraient rien à voir avec les glissements de
Falli-Hölli, profonds de plusieurs dizaines de mètres, faisaient-ils valoir.
</TX>
<ST>
Absence de menace trompeuse
</ST>
<TX>
Anticipant les trois décisions rendues publiques mercredi, l'administration
cantonale fribourgeoise avait estimé, en mars 1993, que le recours au TF
n'est pas la bonne voie. Le préfet du district de la Gruyères, Placide Meyer,
avait également défendu le travail de la Commission des terrains exposés aux
dangers naturel dont il est président. Une absence de menace peut être
trompeuse et le cas de Falli-Hölli est révélateur, car le glissement avait
commencé sans fracas, avait-il rappelé. (arrêts 1p.141,131, 139/1995 du 28
septembre 1995)
</TX>
</DOC>
