<DOC>
<DOCID>ATS.950726.0071</DOCID>
<DOCNO>ATS.950726.0071</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950726
</DT>
<PT>
122300
</PT>
<SC>
bsf061 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c4ger c8tur mil jus
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
allemagne attentats manif kurdes dispersion
</KW>
<TI>
Allemagne: nouvelle série d'attentats contre des intérêts turcs La police
disperse une manifestation kurde à Berlin
</TI>
<LD>
Bonn, 26 juil (ats/afp) Trois nouveaux incendies criminels ont visé des
intérêts turcs, dans la nuit de mardi à mercredi, dans le Land de
Bade-Wurtemberg, dans le sud de l'Allemagne. Par ailleurs, la police a
dispersé mercredi matin un rassemblement de 200 Kurdes dans le centre de
Berlin, a-t-on appris auprès des services de police.
</LD>
<TX>
Les cibles des incendiaires ont été cette fois une maison d'édition de
Stuttgart, un magasin de primeurs de Ludwigsburg et un centre culturel de
Schramberg. De même que ceux de la veille, ces incendies ont provoqué des
dégâts matériels évalués à 50 000 DM (42 500 francs) mais n'ont fait auncun
blessé.
</TX>
<ST>
Le PKK suspecté
</ST>
<TX>
La police a de nouveau déclaré qu'elle soupçonnait le Parti des travailleurs
du Kurdistan (PKK, séparatiste). Cette formation est interdite depuis
novembre 1993 en Allemagne où elle est considérés comme une organisation
terroriste à l'origine de ces attentats.
</TX>
<TX>
Le président de l'Office de protection de la Constitution (renseignements
intérieurs) du Land de Basse-Saxe, Ralf-Peter Minier, a pour sa part affirmé
mardi soir que l'interdiction du PKK n'a rien apporté. Il a expliqué que le
mode d'action clandestin de ce parti ne permettait pas à la police de
l'infiltrer. Selon lui, le PKK recrute en Allemgane des volontaires pour le
combat armé au Kurdistan. Ils subissent une préparation militaire et
plusieurs terrains isolés sont utilisés à cet effet en Basse-Saxe, a affirmé
M. Minier.
</TX>
<ST>
Rassemblement dispersé à Berlin
</ST>
<TX>
Par ailleurs, la police a mis fin mercredi matin à un rassemblement de
quelque 200 Kurdes organisé depuis le 20 juillet dernier dans le centre de
Berlin. Ils protestaient contre la politique de la Turquie à l'égard de leur
minorité. Le rassemblement a été dispersé en raison de la diffusion par les
protestataires de propagande en faveur du PKK.
</TX>
<TX>
Plusieurs centaines de Kurdes ont participé depuis le 20 juillet à Francfort
et Berlin à une action commune de solidarité organisée dans toute l'Europe
(La Haye, Stockholm, Athènes..)  en faveur des Kurdes incarcérés en Turquie.
Ce mouvement répond à un appel du Parlement des Kurdes en exil, fondé en
avril 1995 à La Haye.  L'Allemagne compte la plus forte communauté turque
émigrée, avec 1,85 million de personnes, dont 400 000 Kurdes.
</TX>
</DOC>
