<DOC>
<DOCID>ATS.940524.0002</DOCID>
<DOCNO>ATS.940524.0002</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940524
</DT>
<PT>
223700
</PT>
<SC>
bsf172 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
sozm fin comm c5swi c1
</DE>
<AU>
om ce
</AU>
<KW>
suisse enquete implants silicone
</KW>
<TI>
Office fédéral de la santé publique Lancement d'une enquête sur les implants
au silicone.
</TI>
<LD>
Berne, 24 mai (ats) L'Office fédéral de la santé publique (OFSP) va instituer
une commission pour étudier les effets secondaires des implants au silicone,
a indiqué mercredi Thomas Zeltner, directeur de l'OFSP, lors de l'émission
"10 vor 10" de la télévision alémanique.  Par cette décision, l'OFSP revient
sur la position qu'il soutenait en 1992, selon laquelle ces implants ne
présentaient pas de danger.
</LD>
<TX>
M. Zeltner a affirmé que les implants au silicone ont provoqué par le passé
des effets secondaires indésirables. Les complications sont principalement
dues au durcissement du silicone, qui forme des capsules. Il faut les faire
éclater, ce qui répand du silicone dans l'organisme, a expliqué à "10 vor 10"
Leo Clodius, professeur de médecine à l'université de Zurich.
</TX>
<TX>
Les femmes qui ont subi cette opération souffrent notamment de problèmes
d'équilibre, de maux de tête, de fatigue peristante et d'épisodes de
paralysie. Le nombre des personnes concernées en Suisse n'est pas connu.
</TX>
<TX>
Trois fabricants américains d'implants mammaires ont annoncé à fin avril
avoir créé un fonds d'indemnisation d'un montant de 4,25 milliards de dollars
(environ six milliards de francs). L'OFSP informera dans son prochain
bulletin sur les dédommagements destinés aux victimes non-américaines des
implants mammaires et sur l'appel que leur a lancé un tribunal de l'Etat
d'Alabama (Etats-Unis).
</TX>
<TX>
Les trois producteurs d'implants avaient annoncé que les personnes vivant
hors des Etats-Unis et ayant reçu au moins un implant avant le 1er juin 1993
ne pourraient recevoir de dommages-intérêts qu'à la condition qu'elles aient
souffert d'une ou plusieurs pathologies spécifiques. Les pathologies retenues
sont au nombre de huit.
</TX>
</DOC>
