<DOC>
<DOCID>ATS.950422.0034</DOCID>
<DOCNO>ATS.950422.0034</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950422
</DT>
<PT>
143100
</PT>
<SC>
bsf039 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c1 mil jus
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
usa attentat oklahoma suspect inculpe synth
</KW>
<TI>
Un ancien militaire inculpé dans l'attentat d'Oklahoma City Il aurait voulu
venger le raid contre la secte des Davidiens.
</TI>
<LD>
synthèse = Oklahoma City, 22 avr (ats/afp/reuter) Un ancien militaire
américain de 27 ans, Timothy McVeigh, a été inculpé vendredi dans l'attentat
d'Oklahoma City. Il aurait voulu venger le raid lancé en 1993 contre la secte
des Davidiens à Waco (Texas). Le dernier bilan de l'attentat fait état d'au
moins 65 morts et plus de 400 blessés.
</LD>
<TX>
McVeigh a été présenté vendredi soir à un magistrat sur la base aérienne de
Tinker (Oklahoma). Il s'est vu signifier les motifs de son inculpation pour
"destruction au moyen d'un explosif d'un bâtiment, entier ou en partie, sur
le territoire des Etats-Unis".
</TX>
<TX>
Au moins 65 personnes, dont 12 enfants, sont morts dans l'attentat, selon un
bilan officiel provisoire. L'agence Associated Press faisait pour sa part
état de 78 morts. Plus de 430 personnes ont été blessées et 150 sont toujours
portées disparues. Le mauvais temps - orages de grêle et vents violents - a
ralenti samedi les délicates opérations de déblayage.
</TX>
<ST>
Acte de vengeance
</ST>
<TX>
McVeigh est considéré par les autorités comme un fanatique d'extrême droite
voulant se venger du gouvernement pour le raid sanglant lancé en 1993 par des
agents fédéraux contre la secte des Davidiens. Ce raid avait fait environ 80
morts, deux ans jour pour jour avant l'attentat d'Oklahoma City.
</TX>
<TX>
McVeigh avait été "traumatisé" par le siège de la secte des Davidiens.
L'ancien soldat a participé à une réunion d'un groupe paramilitaire du
Michigan en janvier, selon une télévision locale. Il a tenté de convaincre ce
groupe de mener une action de représailles contre les agents fédéraux du raid
de Waco.
</TX>
<ST>
Par hasard
</ST>
<TX>
McVeigh a été arrêté par hasard une heure et demi après l'attentat d'Oklahoma
City pour pour une infraction mineure au code de la route et pour port d'arme
à Perry (Oklahoma). Il allait être relâché sous caution vendredi quand un
policier a fait le rapprochement avec le portrait-robot d'un suspect
recherché. Ce policier a été personnellement remercié par Bill Clinton.
</TX>
<TX>
Un deuxième homme, Terry Nichols, 40 ans, s'est rendu à la police dans
l'après-midi à Herington (Kansas). Il correspond "en gros" à l'homme
représenté sur le deuxième portrait-robot et serait membre d'une milice
paramilitaire, la "Milice du Michigan", opposée au gouvernement fédéral.
</TX>
<ST>
Démenti
</ST>
<TX>
De son côté, la "Milice du Michigan" a démenti toute implication dans des
attentats terroristes. Fondée en 1994, la "Milice du Michigan" défend une
théorie de la "conspiration". Selon celle-ci, le gouvernement poursuit un
plan de désarmement du peuple américain pour l'empêcher de résister à
l'annexion des Etats-Unis par un "mega-Etat" de l'ONU.
</TX>
<TX>
Les "miliciens" pratiquent des entraînements en tenue de camouflage, casqués,
avec des fusils de chasse ou des copies civiles d'armes de guerre. Ils se
déclarent prêts à prendre le maquis contre les troupes fédérales pour
défendre Dieu, la souveraineté du pays et la Constitution.
</TX>
<ST>
Indice capital
</ST>
<TX>
Le bâtiment dévasté par l'attentat de mercredi, l'Alfred P. Murrah Building,
abritait les services locaux d'une quinzaine d'administrations fédérales. Les
enquêteurs étaient parvenus à remonter à McVeigh et à Nichols après avoir
retrouvé un fragment carbonisé de l'essieu de la camionette piégée portant un
numéro d'identification. Celui-ci leur a permis de connaître l'agence de
location et l'identité des deux hommes.
</TX>
<TX>
Leur arrestation, quelque 50 heures après l'attentat, semble écarter
désormais la thèse du terrorisme international, avancée initialement. M.
Clinton a exprimé vendredi sa "fierté" devant le travail de la police. Il a
ajouté que les autorités américaines demanderaient la peine de mort contre
les responsables de l'attentat.
</TX>
</DOC>
