<DOC>
<DOCID>ATS.940303.0107</DOCID>
<DOCNO>ATS.940303.0107</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940303
</DT>
<PT>
114400
</PT>
<SC>
bsf050 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c9sok c9nok c1 mil int eng
</DE>
<AU>
ha
</AU>
<KW>
coree usa annulation manoeuvres develop
</KW>
<TI>
Washington et Séoul annulent leurs manoeuvres "Team Spirit" 1994
développement.
</TI>
<LD>
Séoul, 3 mars (ats/afp) La Corée du Sud et les Etats-Unis ont décidé
d'annuler leurs manoeuvres militaires conjointes "Team Spirit" pour cette
année en raison des progrès accomplis en vue d'une solution au problème du
programme nucléaire nord-coréen, a annoncé Séoul jeudi.  L'annonce a été
faite alors que des représentants des deux Corées reprenaient contact à
Panmunjom, après une interruption de quatre mois.
</LD>
<TX>
La réunion de Panmunjom visait à l'organisation d'une rencontre d'envoyés
présidentiels pour négocier la dénucléarisation de la péninsule coréenne et
la réconciliation des deux Corées. Aucun progrès n'a été accompli, les deux
parties convenant simplement de se retrouver le 9 mars, selon Séoul. Le
négociateur sud-coréen, Song Young-Dae, a rendu le Nord responsable de
l'échec des discussions, affirmant que Pyongyang avait soulevé de nouvelles
questions et demandé par exemple que les Etats-Unis ne déploient pas au Sud
des missiles anti-missiles Patriot.
</TX>
<ST>
Avoir lieu "à tout moment"
</ST>
<TX>
A Séoul, le général Cho Sung-Taek, chef du département de planification
politique au ministère sud-coréen de la défense, a averti que les exercices
"Team Spirit" pourraient avoir lieu "à tout moment" d'une part, si Pyongyang
n'acceptait pas la rencontre d'émissaires. D'autre part, si une mission
d'inspection qu'effectue actuellement en Corée du Nord l'Agence
internationale de l'énergie atomique (AIEA) n'est pas couronnée de succès.
</TX>
<TX>
La réunion de Panmunjon avait été rendue possible par un accord conclu la
semaine dernière entre Washington et Pyongyang pour la reprise de discussions
américano-nord-coréennes et l'inspection des installations nucléaires de la
Corée du Nord, soupçonnée de développer l'arme atomique. Les Etats-Unis
avaient en échange accepté d'annuler les manoeuvres "Team Spirit" 1994 qui,
selon Séoul, devaient avoir lieu en mars.
</TX>
<TX>
La Corée du Nord demandait depuis longtemps l'annulation de ces manoeuvres
annuelles, tenues depuis 1976 et qu'elle qualifie de "répétition générale en
vue de la guerre". Ces exercices avaient été annulés en 1992 pour faciliter
un dialogue intercoréen mais avaient eu lieu en 1993 en raison du refus de
Pyongyang de permettre l'inspection de ses sites nucléaires.
</TX>
<ST>
Inspection cette semaine
</ST>
<TX>
Après une impasse d'un an, une équipe de l'AIEA est arrivée cette semaine en
Corée du Nord pour inspecter 7 sites déclarés. Ces inspecteurs doivent rester
dans ce pays environ deux semaines pour vérifier si du plutonium a pu être
détourné des sites suspects pour fabriquer des armes atomiques.
</TX>
<TX>
L'AIEA avait donné à la Corée du Nord jusqu'au 28 février pour accepter cette
inspection, sous peine de sanctions économiques par le Conseil de sécurité de
l'ONU. Pyongyang a en revanche refusé l'inspection de deux autres sites, à
Yongbyon, à 95 km au nord de Pyongyang.
</TX>
</DOC>
