<DOC>
<DOCID>ATS.950924.0024</DOCID>
<DOCNO>ATS.950924.0024</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2044
</LE>
<DT>
950924
</DT>
<PT>
170759
</PT>
<RT>
160221
</RT>
<SC>
bsf071 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
ge reg par ecpt jus
</DE>
<AU>
mf pi
</AU>
<KW>
ge colere syndicats initiative irrecevable
</KW>
<TI>
Remous après le refus d'une initiative par le législatif genevois Les
syndicats du canton déterrent la hache de guerre
</TI>
<LD>
Genève, 24 sept (ats) La décision du Grand Conseil genevois de proclamer
irrecevable l'initiative "Pour l'emploi, contre l'exclusion" a été qualifiée
dimanche "de déclaration de guerre" par les syndicats du canton. Ces derniers
entendent organiser diverses actions "coup de poing" contre le gouvernement
genevois.
</LD>
<TX>
La Communauté genevoise d'action syndicale (CGAS), auteur de l'initiative, a
indiqué en conférence de presse dimanche qu'a aucun moment le gouvernement
n'a remis en cause sa recevabilité.  Vendredi, avant le vote du législatif,
Jean-Philippe Maitre, chef du département de l'économie publique, a toutefois
recommandé aux députés d'invalider cette initiative.
</TX>
<TX>
La majorité bourgeoise du Grand Conseil a estimé que l'initiative ne
respectait pas le principe de l'unité de la matière et l'a déclarée
irrecevable. Ceci alors que le rapport de la commission législative proposait
de la scinder en trois volets, a fait remarquer le président de la CGAS,
Charles Beer.
</TX>
<ST>
Rupture du dialogue social
</ST>
<TX>
Il s'agit d'une "provocation" du Grand Conseil. Cette initiative représentait
le seul programme de politique économique du canton, a relevé Jacques Robert,
secrétaire genevois du Syndicat industrie et bâtiment (SIB). Le dialogue
social est dorénavant remis en cause, a-t-il ajouté.
</TX>
<TX>
Ainsi, les syndicats ont décidé de ne plus participer, jusqu'à nouvel avis,
aux séances tripartites du "Bureau du conseil de surveillance du marché de
l'emploi". Ils ont également annoncé un recours auprès du Tribunal fédéral et
des "initiatives coup de poing" dirigées contre le gouvernement à partir de
lundi.
</TX>
</DOC>
