<DOC>
<DOCID>ATS.940220.0049</DOCID>
<DOCNO>ATS.940220.0049</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940220
</DT>
<PT>
170900
</PT>
<SC>
bsf078 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4gre c6mac c4
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
ue grece macedoine blocus
</KW>
<TI>
Malgré les réactions internationales hostiles Athènes maintient le blocus de
la Macédoine.
</TI>
<LD>
Athènes, 20 fév (ats/reuter) Le blocus grec de l'Ancienne république
yougoslave de Macédoine restait en vigueur dimanche malgré des réactions
internationales hostiles. La Grèce sera sommée lundi par ses partenaires
européens de revenir sur cette décision dont la compatibilité avec le droit
communautaire est vivement contestée.
</LD>
<TX>
"Rien ne passe par le port de Salonique ni par le poste frontière d'Evzoni.
Il y a une vingtaine de camions qui attendent de part et d'autre de la
frontière, mais ils ne traverseront pas", a dit un officier des douanes à
Salonique.
</TX>
<ST>
Aliments et médicaments exceptés
</ST>
<TX>
L'embargo est en vigueur depuis jeudi. La veille, le premier ministre grec
Andréas Papandréou déclarait qu'Athènes empêcherait la Macédoine de faire
transiter par Salonique toute marchandise autre qu'aliments et médicaments.
Le ministère grec des finances a réaffirmé samedi que l'embargo ne concernait
pas seulement Salonique mais tous les points de passage de Grèce vers la
république de Macédoine.
</TX>
<TX>
En imposant ce blocus, Athènes entend forcer les autorités de Skopje à
renoncer à l'appellation de Macédoine et à leur emblème pour éviter toute
confusion avec la province grecque du même nom.
</TX>
<TX>
On pense que la Grèce sera sommée lundi par ses partenaires européens de
lever ce blocus. La politique commerciale commune de l'UE décrète en effet
qu'un Etat membre ne peut fermer ses frontières aux produits d'un pays tiers
sans le consentement des Douze.
</TX>
<TX>
"On examinera ce problème lundi", a déclaré un porte-parole de la Commission
européenne, dont les services juridiques passent en ce moment à la loupe les
aspects juridiques de l'affaire. Willy Claes, ministre belge des affaires
étrangères, a estimé que la Grèce avait violé le droit européen en
interdisant l'accès du port grec de Salonique à la Macédoine, sauf pour
l'aide humanitaire, sans en avertir ses partenaires.
</TX>
<ST>
Blocus préjudiciable aux sanctions
</ST>
<TX>
De son côté, le représentant des Etats-Unis à Skopje, Robert Norman, a
déclaré dimanche que le blocus grec risquait d'être préjudiciable aux
sanctions décrétées par l'ONU contre la Fédération yougoslave (Serbie +
Monténégro) et à la stabilité dans les Balkans.
</TX>
<TX>
Près de 80 % des échanges commerciaux de la république de Macédoine
transitait par le nord, via la Serbie, mais après l'imposition des sanctions
de l'ONU l'axe s'est quasiment déporté vers le sud, via Salonique. "Plus ce
blocus durera, plus ce pays sera tenté de revenir à sa zone d'échanges
traditionnelle et plus il sera difficile de continuer à appliquer les
sanctions contre la Serbie", a expliqué Robert Norman.
</TX>
</DOC>
