<DOC>
<DOCID>ATS.950615.0126</DOCID>
<DOCNO>ATS.950615.0126</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950615
</DT>
<PT>
194300
</PT>
<SC>
bsf174 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
ge c1 c3cub fin kul jus
</DE>
<AU>
hb fp
</AU>
<KW>
genève polo réquisitoire plaidoiries 2e dév
</KW>
<TI>
Procès Roberto Polo à Genève Réquisitoire et plaidoiries 2e développement.
</TI>
<LD>
Genève, 15 juin (ats) Accusé d'avoir détourné cent millions de francs,
Roberto Polo sera fixé sur son sort vendredi. Les jurés de la Cour d'assises
de Genève ont entendu successivement l'accusation et la défense jeudi. Le
financier américano-cubain est coupable pour le procureur. Selon ses avocats,
il doit être acquitté.
</LD>
<TX>
Pour le représentant du Ministère public, Roberto Polo doit être reconnu
coupable de treize abus de confiance qualifiés. Il ne mérite aucune
circonstance atténuante. L'accusé n'a jamais reçu l'autorisation de ses
clients d'investir dans le marché de l'art. Il n'y a aucune preuve dans le
dossier. Rien ne plaide en faveur de cette thèse. Selon le procureur Laurent
Kasper-Ansermet, Roberto Polo a trompé ses clients et s'est enrichi à leur
détriment.
</TX>
<TX>
Banquier de formation, Roberto Polo ne pouvait ignorer qu'un fonds
d'investissement spécialisé dans l'art doit être structuré. Aucune trace
d'une telle organisation n'a été retrouvée. Les clients n'ont jamais signé un
quelconque document lui permettant ce genre de gestion. Les meubles et les
tableaux qu'il a acquis étaient uniquement destinés à décorer son
appartement, selon le magistrat.
</TX>
<ST>
Vie de nabab
</ST>
<TX>
Les avocats des parties civiles ont également demandé aux jurés de rendre un
verdict de culpabilité contre Roberto Polo. Ce golden- boy brillant a profité
de l'argent qui lui était confié en gestion pour mener une vie de nabab et de
flambeur. Aujourd'hui, il est incapable de restituer le moindre centime. Il
se contredit, ment, cache la vérité et se joue de la justice, ont plaidé Mes
Bonvin et Schellenberg.
</TX>
<TX>
Derniers à prendre la parole, les avocats de Roberto Polo ont demandé aux
jurés d'acquitter leur client. Les éléments manquent pour le condamner. Les
parties civiles ont beaucoup menti. Le dossier est truffé d'approximations.
Le procureur est dans l'incapacité de chiffrer avec précision les sommes que
Roberto Polo aurait détournées, ont-ils plaidé.
</TX>
<ST>
Préventive scandaleuse
</ST>
<TX>
Les avocats de Roberto Polo ont demandé aux jurés de ne pas se laisser
influencer par la détention préventive subie par leur client.  Il est
scandaleux qu'elle ait duré 46 mois. Elle n'en fait pas un coupable pour
autant. Me Marc Bonnant a encore indiqué que son client avait pris la fuite à
cause des inexactitudes contenues dans le mandat d'arrêt international lancé
contre lui. "C'est la réaction normale d'un homme qui a peur", a conclu le
défenseur.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: Les 1er et 2e paragraphes ont été remaniés. Les 5e et 6e
paragraphes sont nouveaux.
</TX>
</DOC>
