<DOC>
<DOCID>ATS.941213.0108</DOCID>
<DOCNO>ATS.941213.0108</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941213
</DT>
<PT>
120000
</PT>
<SC>
bsf054 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4ger eur jus c5swi
</DE>
<AU>
mi bn ab
</AU>
<KW>
berlin tribunal basso suisse asile droit
</KW>
<TI>
Droit d'asile: un tribunal condamne à Berlin des pays occidentaux Conventions
des droits de l'homme systématiquement violées.
</TI>
<LD>
Berlin/Berne, 13 déc (ats/dpa/afp) Les pays occidentaux, dont la Suisse,
commettent de graves abus contre les requérants d'asile et les réfugiés. Ils
ne respectent pas les conventions des droits de l'homme à ce sujet. Ce
verdict a été prononcé lundi à Berlin par le Tribunal international Basso.
</LD>
<TX>
Le jury de ce tribunal symbolique siégeait depuis jeudi dernier.  Il a
déclaré coupables les pays membres de l'Union européenne (UE) et de
l'Association européenne de libre-échange (AELE). Il affirme que leur
"politique d'asile viole systématiquement les droits des requérants d'asile
et des réfugiés". Dans de très nombreux pays, la Convention de Genève sur les
réfugiés et la Convention européenne des droits de l'homme ne sont à cet
égard pas respectées.
</TX>
<ST>
Situation en Suisse
</ST>
<TX>
Pour les pays de l'UE et de l'AELE, le tribunal a examiné les pratiques en
France, Allemagne, Espagne et Suisse. Christophe Tafelmacher a présenté la
situation des requérants d'asile et des réfugiés en Suisse alors que Léonard
Morand représentait les témoins.  Tous deux sont membres de la Coordination
Asile Suisse.
</TX>
<TX>
Parmi d'autres cas, Léonard Morand est revenu sur l'affaire Alphonse Maza. Ce
Zaïrois avait été expulsé de Suisse après y avoir séjourné quatorze ans, a
indiqué à l'ATS Catherine Weber de la Coordination Asile Suisse.
</TX>
<TX>
Selon Mme Weber, la Suisse n'est apparue devant le tribunal ni meilleure ni
pire que les autres pays européens. La Suisse fait toutefois partie des pays
européens qui traite les requérants d'asile et les réfugiés avec le plus de
sévérité. Depuis l'adoption, le 4 décembre dernier, des mesures de contrainte
à l'égard des étrangers, le sort des requérants d'asile s'est encore aggravé
en Suisse, a-t- elle souligné.
</TX>
<ST>
Recommandations transmises
</ST>
<TX>
Pour lutter contre ces abus, le tribunal a présenté à Berlin 21
recommandations. Elles vont être transmises à tous les gouvernements,
parlements des pays occidentaux. Elles seront également remises aux Parlement
européen, aux Nations unies et à diverses organisations des droits de
l'homme.
</TX>
<TX>
Le Tribunal permanent des peuples a été créé en 1979 par le sénateur italien
Lelio Basso à la suite du Tribunal Russel sur les criminels de guerre. Le
jury était composé de dix membres, dont les écrivains turc Aziz Nesin et
allemand Günter Wallraff. Le philosophe et juriste belge François Rigaux le
présidait.
</TX>
</DOC>
