<DOC>
<DOCID>ATS.941024.0083</DOCID>
<DOCNO>ATS.941024.0083</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941024
</DT>
<PT>
141400
</PT>
<SC>
bsf068 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c5swi c5liz c4por ecph come jus fin prod
</DE>
<AU>
ry zs rp
</AU>
<KW>
suisse euroactividade proces succes
</KW>
<TI>
Euroactividade gagne plusieurs procès La somme exigée de Swissair révisée à
la hausse.
</TI>
<LD>
Zurich/Vaduz, 24 oct (ats) L'exploitant de terrains de golf Euroactividade
(EA) ne réclame plus 38 millions mais 49 millions de francs à Swissair. La
différence provient des intérêts, que la société en sursis concordataire
chiffre à 11 millions de francs, apprend-on dans le dernier rapport annuel.
</LD>
<TX>
Le procès opposant EA à Swissair Participations (SPSA) doit s'ouvrir le mois
prochain. Les commissaires au sursis d'EA restent persuadés que la filiale de
Swissair a acquis sa participation dans EA en 1989 à trop bon compte. Son
apport en nature, la société IGR, aurait été surévalué de 38 millions. EA
envisage d'ailleurs de se retourner contre ses anciens réviseurs.
</TX>
<TX>
Convaincu d'obtenir gain de cause, SPSA n'a provisionné que les frais du
procès, a indiqué son chef des finances Hans-Jörg Hunziker.  La somme exigée
par EA est lourde pour SPSA, qui vient de sortir des chiffres rouges l'an
dernier en produisant un bénéfice de 2,7 millions de francs. Elle est
également substantielle pour le groupe EA, dont les pertes ont atteint 3,7
millions en 93.
</TX>
<ST>
Succès devant les tribunaux
</ST>
<TX>
EA se bat aussi sur d'autres fronts. La société a remporté un procès en
dommages-intérêts en Angleterre contre son fondateur Klaus Moeller, indique
le rapport annuel. M. Moeller, qui contrôle environ un quart du capital comme
SPSA, devra verser 33 millions à EA. Il doit en outre rendre compte
pénalement de son activité dans EA devant un tribunal de Vaduz.
</TX>
<TX>
Après les sévères reproches formulés par la fiduciaire Visura, M. Moeller a
fait réaliser une autre expertise. Celle-ci conclurait que M. Moeller n'est
pas débiteur net de EA, mais créancier à hauteur de 5 millions. Le président
du conseil d'administration et représentant légal d'EA, Michael Werder, dit
ne demander qu'à pouvoir examiner ce rapport d'expertise.
</TX>
<ST>
Survie provisoirement assurée
</ST>
<TX>
Autre succès pour EA: Swiss Cantobank, qui réclame 27 millions de francs,
vient d'être débouté en deuxième instance, a indiqué M. Werder lundi. Swiss
Cantobank n'a toutefois pas dit son dernier mot.
</TX>
<TX>
La survie d'EA est provisoirement assurée. La justice a donné son vert à
l'abaissement du taux de remboursement des dettes d'EA - initialement de 60 %
-, a annoncé M. Werder. Les principaux créanciers avaient déjà renoncé au
versement d'intérêts et de remboursements à hauteur de 7,5 millions de francs
l'an dernier.
</TX>
</DOC>
