<DOC>
<DOCID>ATS.941020.0070</DOCID>
<DOCNO>ATS.941020.0070</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941020
</DT>
<PT>
154300
</PT>
<SC>
bsf123 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4uk reg jus fin par
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
londres demission sous-secretaire etat dev
</KW>
<TI>
Accusé de corruption Démission du sous-secrétaire d'Etat à l'Irlande du Nord
développement.
</TI>
<LD>
Londres, 20 oct (ats/afp/reuter/dpa) Le sous-secrétaire d'Etat britannique à
l'Irlande du Nord Tim Smith a démissionné jeudi du gouvernement, a-t-on
annoncé de source officielle. Il a été accusé de corruption par un homme
d'affaires.
</LD>
<TX>
Le propriétaire du grand magasin londonien Harrods, Mohammed al- Fayed, a
affirmé avoir versé de l'argent à M. Smith entre 1987 et 1989, alors qu'il
n'était que député. L'homme d'affaires voulait qu'il interpelle le
gouvernement à la Chambre des Communes en faveur de sa société.
</TX>
<TX>
Mis en cause pour les mêmes raisons, le secrétaire d'Etat au commerce et à
l'industrie, Neil Hamilton, n'a pas démissionné en même temps que son
collègue. Malcolm Moss, un député du Cambridgeshire (est), a été désigné pour
remplacer M. Smith qui s'occupait notamment des questions économiques en
Ulster.
</TX>
<ST>
4000 francs par question
</ST>
<TX>
Selon M. al-Fayed, MM. Hamilton et Smith ont accepté de poser entre 1987 et
1989 au moins 22 questions devant le Parlement qui relevaient en fait du
simple lobbying. Ces "prestations" auraient été rémunérées 2000 livres (4000
francs) chacune, en plus d'autres "avantages" annexes comme des courtes
vacances dans un palace parisien ou le libre accès aux rayons de Harrods.
</TX>
<TX>
M. al-Fayed rencontrait alors de sérieuses difficultés avec le ministère du
Commerce et de l'Industrie à propos de son droit de propriété sur le grand
magasin. Il venait de le racheter grâce à une opération boursière
controversée l'ayant opposé au conglomérat britannique Lonrho.
</TX>
<TX>
Dans leurs questions posées le plus souvent par écrit, les deux députés
attaquaient les pratiques de Lonrho et pressaient le gouvernement de régler
au plus vite le litige en faveur de M. al- Fayed. Celui-ci a finalement été
reconnu comme propriétaire légal du groupe contrôlant notamment Harrods.
</TX>
<ST>
Deux députés "piégés" en juillet dernier
</ST>
<TX>
Interrogé par le journal "Guardian" sur les raisons qui l'ont amené à
finalement révéler l'affaire, Mohammed al-Fayed a répondu: "j'ai pensé que
c'était mon devoir de le faire".
</TX>
<TX>
En juillet dernier, deux députés conservateurs, David Tredinnick et Graham
Riddick, avaient été "piégés" par un reporter de l'hebdomadaire "Sunday
Times" se faisant passer pour un homme d'affaires. Ils avaient accepté les
1000 livres proposés par le journaliste pour déposer une question écrite aux
Communes sur un sujet commercial fictif.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: Les six derniers paragraphes sont nouveaux.
</ST>
</DOC>
