<DOC>
<DOCID>ATS.941130.0040</DOCID>
<DOCNO>ATS.941130.0040</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941130
</DT>
<PT>
103300
</PT>
<SC>
bsf049 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
jus ecpb vd zh
</DE>
<AU>
ps tp
</AU>
<KW>
tribunal federal banques credit publicite
</KW>
<TI>
Campagne de publicité dénoncée par la FRC Deux directeurs de banques
condamnés par le Tribunal fédéral.
</TI>
<LD>
embargo 12h00 = Lausanne, 30 nov (ats) Les campagnes de publicité pour le
petit crédit lancées par les banques Finalba et Procrédit en automne 1990 ont
violé la loi sur la concurrence déloyale (LCD). La Cour de cassation du
Tribunal fédéral l'a précisé en rejetant les recours de deux directeurs de
ces instituts bancaires.
</LD>
<TX>
Ces derniers avaient été condamnés à 20 000 et 25 000 francs d'amende par le
Tribunal de Police de Lausanne le 26 novembre 1993.  Ils n'avaient pas eu
davantage de chance devant la Cour de cassation du Tribunal cantonal vaudois
qui avait confirmé le verdict de culpabilité.
</TX>
<ST>
Plainte de la FRC
</ST>
<TX>
A l'encontre de Procrédit, la sentence sanctionne une publicité qui
représentait une liasse de billets de banque et les visages de jeunes gens
montrant une voiture ou une caméra vidéo. Si les affiches placardées dans
plusieurs villes, notamment celles de Lausanne et Zurich, ne précisaient pas
le coût du crédit, les annonces parues dans la presse se bornaient à indiquer
des "taux d'intérêts jusqu'à 16,5 % au maximum".
</TX>
<TX>
A la même époque, Finalba avait elle aussi lancé une campagne d'annonces
similaire. La Fédération romande des consommatrices (FRC) et la Fédération
suisse des consommateurs avaient dénoncé ces instituts. Elles leur faisaient
grief de ne pas respecter la LCD en omettant, dans leur publicité, d'indiquer
clairement l'intérêt prélevé et la somme totale à rembourser par les
consommateurs.
</TX>
<ST>
Impératif publicitaire
</ST>
<TX>
Les banques, quant à elles, affirmaient que les annonces ne peuvent, sans
perdre sensiblement de leur attrait, inclure toutes les indications requises,
notamment lorsque le montant, la durée et le taux des crédits sont variables.
Le TF leur a toutefois objecté que cet impératif publicitaire ne saurait
justifier une entorse à la loi.
</TX>
<TX>
De surcroît, des annonces publiées par d'autres banques montrent qu'il est
possible de se conformer aux exigences légales. Le TF a même cité en exemple
une annonce publiée par la Banque cantonale vaudoise (BCV) qui, elle, inclut
un exemple. Il rappelle que la loi est claire dans la mesure où elle précise
que les annonces doivent, en matière de petit crédit, comporter le montant du
crédit ou le maximum de la somme globale remboursable.
</TX>
<ST>
Tentations alléchantes
</ST>
<TX>
Le but de cette disposition est de protéger les consommateurs contre les
tentations alléchantes du petit crédit, poursuit le TF.  Dès qu'une
publicité, arguments à l'appui, incite le consommateur à recourir à cette
forme d'emprunt en lui en présentant les avantages, elle doit contenir les
indications prévues par la loi. (arrêt 6S.395 /1994 du 18 octobre 1994).
</TX>
</DOC>
