<DOC>
<DOCID>ATS.940405.0058</DOCID>
<DOCNO>ATS.940405.0058</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940405
</DT>
<PT>
144400
</PT>
<SC>
bsf074 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
div umw come ecph
</DE>
<AU>
om pi tp
</AU>
<KW>
suisse meteo trafic neige synthese
</KW>
<TI>
Retour de l'hiver Un temps "normal" - Trafic autoroutier matinal à problèmes.
</TI>
<LD>
synthèse = Berne, 5 avr (ats) Le retour de conditions hivernales jusqu'en
plaine a passablement gêné mardi matin les automobilistes qui reprenaient le
travail après Pâques. Suite à des accidents, des bouchons jusqu'à huit
kilomètres ont été enregistrés, en particulier sur les autoroutes autour de
Berne. Mais selon un expert de l'Institut suisse de météorologie (ISM), ce
"come back" de l'hiver est aussi un retour à la norme saisonnière.
</LD>
<TX>
Le ralentissement le plus long a été enregistré sur la N-1 entre Schönbühl et
Berne-Forsthaus, selon le bulletin du TCS et de l'ACS. A la suite d'un
accident, il s'est étendu sur plus de huit kilomètres.  Un autre accident a
provoqué un bouchon de deux kilomètres entre Berne-Forsthaus et Niederwangen.
Dans la direction opposée, un bouchon de trois kilomètres s'est formé entre
Guin (FR) et Niederwangen (BE).
</TX>
<TX>
D'autres perturbations du trafic ont eu pour cadre la N-1 entre la jonction
de Brüttisellen (ZH) et Winterthour-Töss. L'entrée de l'autoroute à
Effretikon (ZH) en direction de St-Gall a même dû être provisoirement fermée.
Ce sont les précipitations tombées durant la nuit de lundi à mardi, associées
à une température légèrement inférieure à zéro, qui ont conduit à la
formation de verglas par endroits, avec accidents à la clé.
</TX>
<ST>
Retour à la norme
</ST>
<TX>
Cet assaut de l'hiver durant les fêtes de Pâques n'est pourtant qu'un retour
à des conditions météorologiques normales pour cette période de l'année,
selon un spécialiste de l'ISM. Le temps était nettement trop doux le mois
précédent, a-t-il ajouté.
</TX>
<TX>
En montagne, quelque 30 à 60 centimètres de neige sont tombés depuis Vendredi
Saint, les plus fortes chutes s'étant produites samedi. D'une manière
générale, cette couche s'est assez bien soudée au fond de neige plus
ancienne. Mais en raison du vent, les couches de neige fraîche se sont
stratifiées et diversément consolidées.
</TX>
<TX>
Cette situation entraîne un danger marqué de glissement de plaques de neige
sur le versant nord des Alpes et dans le Bas-Valais sur les pentes à l'abri
du vent au-dessus de 1700 mètres. Le danger est plus limité dans le
Haut-Valais, les Grisons et les Alpes tessinoises.  Mais la prudence s'impose
là aussi, au-dessus de 2000 mètres et sur les pentes à l'abri du vent qui
présentent d'importantes accumulations de neige soufflée.
</TX>
<ST>
La saison de ski continue
</ST>
<TX>
Les grande majorité des domaines skiables restent ouverts, comme prévu,
jusqu'au 17 avril. Selon un sondage de l'ATS auprès des offices du tourisme,
il n'est pas prévu de prolonger ce délai, si ce n'est pour une offre réduite.
Certaines stations où le ski d'altitude est possible - comme Zermatt ou
Super-Nendaz par exemple - laissent toutefois leurs installations en fonction
quelques semaines de plus.
</TX>
</DOC>
