<DOC>
<DOCID>ATS.951110.0081</DOCID>
<DOCNO>ATS.951110.0081</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3171
</LE>
<DT>
951110
</DT>
<PT>
135241
</PT>
<RT>
115426
</RT>
<SC>
bsf070 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c9sri c5swi mil
</DE>
<AU>
fk az
</AU>
<KW>
sri lanka cp associations tamoules suisses
</KW>
<TI>
Reprise des combats au Sri Lanka Les pro-Tamouls suisses lancent un appel
</TI>
<LD>
Berne, 10 nov (ats) Le Groupe de solidarité avec le Nord et l'Est du Sri
Lanka a lancé vendredi à Berne un appel à la population et aux autorités
suisses. Il réclame la fin de la guerre au Sri Lanka et un engagement accru
de la Suisse pour la paix.
</LD>
<TX>
Le Groupe de solidarité vient de se constituer en liaison avec la Fédération
suisse des associations tamoules (SFTA). Lors d'une conférence de presse, il
a précisé les buts d'une manifestation de solidarité avec le peuple tamoul
prévue samedi à Berne. Le Groupe a également réclamé "la fin de la guerre au
Sri Lanka", le retrait des forces gouvernementales des régions à majorité
tamoule, la reprise des pourparlers de paix et un engagement accru des
autorités suisses.
</TX>
<TX>
Les intervenants à la conférence ont souligné que la situation avait atteint
un point critique au Sri Lanka, depuis que l'armée a déclanché le 17 octobre
une importante opération militaire dans le nord de l'île. Un demi-million de
personnes seraient en fuite dans les régions touchées et manqueraient de
nourriture et de médicaments. Les risques d'épidémie seraient grands.
</TX>
<ST>
Exactions gouvernementales
</ST>
<TX>
Selon le président de la SFTA, Anton Ponjarah, les exactions commises par les
forces gouvernementales à l'endroit de la minorité sont assimilables à un
génocide. De son côté, la conseillère nationale socialiste (BE) Ursula
Bäumlin a critiqué la position des autorités suisses. Indiquant que la
population suisse n'est pas bien informée de ce qui se passe au Sri Lanka,
elle s'est plainte du désintérêt suscité par ce conflit.
</TX>
<TX>
Selon elle, la Suisse est trop préoccupée par sa prochaine présidence de
l'Organisation sur la sécurité et la coopération en Europe (OSCE). Berne ne
s'intéresse plus assez à ce qui se passe dans le reste du monde, alors que
les autorités fédérales devraient intervenir en faveur d'une résolution
pacifique du conflit au Sri Lanka.
</TX>
<ST>
Renvoi des réfugiés
</ST>
<TX>
Mme Bäumlin s'est déclarée pour une cessation totale et durable des renvois
des réfugiés tamouls. Avec les autres membres du Groupe de solidarité, elle
ne juge pas conforme à la neutralité suisse l'entretien accordé le 31 octobre
par le conseiller fédéral Flavio Cotti au ministre sri lankais des affaires
étrangères. Une reprise des expulsions de requérants d'asile tamouls avait
été décidée peu après. Les expulsions ont cependant à nouveau été suspendues
lundi dernier, en raison de la dégradation de la situation au nord du Sri
Lanka.
</TX>
<TX>
Pour sa part, M. Ponjarah s'est montré sceptique face aux chances de réussite
de l'opération humanitaire lancée vendredi par le Comité international de la
Croix-Rouge. Le bateau affrêté par l'organisation pourrait être stoppé par
les militaires, a-t-il déclaré. L'envoi de ce bateau "est une bonne mesure,
mais elle n'est pas suffisante" a de son côté estimé Erich Schmid, cinéaste,
auteur de deux films sur le Sri Lanka.
</TX>
</DOC>
