<DOC>
<DOCID>ATS.940421.0046</DOCID>
<DOCNO>ATS.940421.0046</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940421
</DT>
<PT>
171700
</PT>
<SC>
bsf147 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c7rwa mil int
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
rwanda situation combats 2e santhese
</KW>
<TI>
Le FPR progresse dans le nord du Rwanda Les belligérants ont accepté de se
rencontrer 2e synthèse.
</TI>
<LD>
Nairobi, 21 avr (ats/afp/reuter) Les rebelles du Front patriotique rwandais
(FPR) contrôlent désormais une large portion du nord du Rwanda. Les forces
gouvernementales semblent quant à elles perdre progressivement pied dans la
capitale Kigali. Les deux parties ont accepté de se rencontrer samedi en
Tanzanie pour tenter de mettre un terme aux combats. Dans tout le pays, les
besoins humanitaires sont immenses, a rappelé le CICR.
</LD>
<TX>
Des officiers de l'ONU, toujours en attente d'un ordre de départ, ont affirmé
que rebelles et forces gouvernementales avaient accepté oralement de protéger
les réfugiés en cas de retrait total des 1600 casques bleus de la Mission
d'assistance de l'ONU au Rwanda (MINUAR).  Ils ont toutefois dit craindre que
leur départ ne provoque un regain de violence, dans un pays déjà gorgé de
sang.
</TX>
<TX>
Les responsables de la MINUAR ont annoncé que le FPR s'était emparé de Byumba
mardi. Le mouvement rebelle de la minorité tutsie contrôle désormais une
large bande de territoire allant de Kidaho à Gabiro dans le nord-est. A
Kigali, les casques bleus ont constaté que le gouvernement ne semblait guère
en mesure de consolider ses positions, "probablement en raison de l'absence
de directives venus du haut commandement". Mais ils estiment que l'armée ne
devrait pas s'effondrer prochainement et que les combats devraient se
poursuivre encore quelques jours, voire une semaine.
</TX>
<TX>
Ces combats pourraient cesser si les deux parties, qui ont accepté de se
rencontrer en Tanzanie, parviennent à un accord. Les discussions se
dérouleront à Arusha, dans le nord de la Tanzanie, a indiqué le président
tanzanien Ali Hassan Mwinyi.
</TX>
<ST>
Deux millions de déplacés
</ST>
<TX>
Selon l'organisation américaine Human Rights Watch, 100 000 personnes
auraient trouvé la mort ces 15 derniers jours. Les organisations humanitaires
chiffrent à deux millions le nombre des personnes déplacées.
</TX>
<TX>
A Genève, le Comité international de la Croix-Rouge (CICR) a fait état de
"dizaines, peut-être de centaines de milliers de morts". Il a estimé le
nombre des déplacés à plusieurs "centaines de milliers de personnes".
Celles-ci se trouvent dans les zones périphériques du pays et "les besoins
humanitaires sont immenses". Le Comité prévoit d'envoyer des médecins sur
place dès que les conditions de sécurité le permettront. Il compte également
organiser une opération de distribution de vivres, en coopération avec le
Programme alimentaire mondial (PAM).
</TX>
<ST>
Appels au calme
</ST>
<TX>
Dans les hôpitaux de Kigali, les chirurgiens du CICR et les médecins français
de Médecins sans Frontières (MSF) ont sauvé plusieurs centaines de vies. Mais
les blessés ne peuvent être évacués "de peur qu'ils ne soient achevés en
chemin". Il en est de même pour ceux qui ont été sauvés car "la mort les
attend à l'extérieur".
</TX>
<TX>
Reconnus comme "neutres", les délégués du CICR interviennent auprès de toutes
les parties pour les amener à négocier un retour au calme et à la paix. En
outre, le CICR lance "sans relâche" des appels sur les ondes des radios
locales pour que soit mis fins aux exactions et pour que "les civils, les
blessés et les éventuels prisonniers soient épargnés".
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: Le titre et le lead ont été modifiés. Le 4e paragraphe a
été ajouté.
</TX>
</DOC>
