<DOC>
<DOCID>ATS.950322.0058</DOCID>
<DOCNO>ATS.950322.0058</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950322
</DT>
<PT>
165000
</PT>
<SC>
bsf137 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
zh kul
</DE>
<AU>
ga tp
</AU>
<KW>
version rectifiee zurich opera saison 95-96
</KW>
<TI>
Version rectifiée Treize premières pour la saison 95-96 à l'Opéra de Zurich
Moins de stars et davantage de pièces contemporaines.
</TI>
<LD>
Zurich, 22 mars (ats) L'Opéra de Zurich "parlera beaucoup français" la saison
prochaine. Ravel, Offenbach, Saint-Saëns et Massenet seront joués parmi
treize nouvelles mises en scènes. La saison promet ainsi d'être très
contemporaine. Quelques têtes d'affiche, moins nombreuses que l'an dernier,
seront au rendez-vous.
</LD>
<TX>
Musique française, répertoire classique, accents italiens, création
contemporaine et incursion dans le domaine slave: tels sont, dans l'ordre,
les points forts de la saison 1995/96 présentés mercredi à la presse par le
directeur de l'Opéra Alexander Pereira.
</TX>
<ST>
Carreras, Raimondi et Araiza
</ST>
<TX>
Pour preuve, un Français ouvrira la saison le 23 septembre: Jacques Offenbach
et ses "Contes d'Hoffmann" seront dirigés par le chef d'orchestre autrichien
Franz Welser-Möst. Ruggero Raimondi y fera la première de ses deux
apparitions de l'année. Le 2 décembre, il incarnera Jacopo Fiesco dans "Simon
Boccanegra" de Verdi.
</TX>
<TX>
Ravel tiendra la vedette le 14 octobre, avec "L'enfant et les sortilèges",
sur un poème de Colette, et la comédie lyrique "L'Heure espagnole". Le 30
avril 1996, l'Opéra présentera encore "Samson et Dalila" de Camille
Saint-Saëns, avec José Carreras pour cinq représentations, et "Werther" de
Jules Massenet (23 juin 1996), avec Francesco Araiza.
</TX>
<ST>
Rareté d'Haydn
</ST>
<TX>
La célèbre maison zurichoise poursuivra aussi sur sa lancée italienne. Outre
l'oeuvre de Verdi, elle présentera encore trois pièces en un acte de Puccini
réunies sous le titre de "Triptyque" (3 mars 96) et, pour terminer la saison,
l'opéra bouffe "Le mariage secret" de Domenico Cimarosa. Adam Fischer
dirigera cette dernière série de représentations, en juillet 1996.
</TX>
<TX>
Avec "L'âme du philosophe ou Orphée et Eurydice", pièce peu jouée de Joseph
Haydn, l'Opéra inscrira le 22 octobre une nouvelle oeuvre à son répertoire,
grâce à une co-production avec les "Wiener Festwochen ". La direction en a
été confiée à Nikolaus Harnoncourt. Ce dernier tiendra encore la baguette
pour une nouvelle mise en scène des "Noces de Figaro" de Mozart, le 11
février 1996.
</TX>
<ST>
Honegger et Léger pour le ballet
</ST>
<TX>
Les choix les plus audacieux couronneront la saison. Le 28 avril 1996,
l'Opéra créera une oeuvre commandée au jeune compositeur autrichien Herbert
Willi, "Schlafes Bruder". Autre événement attendu: le 26 mai sera présenté le
premier opéra russe, "Ivan Soussaline" de Mikhaïl I. Glinka (1836). Les
spectateurs zurichois retrouveront la soprano russe Iano Tamar, une des rares
divas invitées de cette saison.
</TX>
<TX>
Quant au ballet, il permettra aux amateurs de Ravel de retrouver le
compositeur le 4 novembre, avec deux chorégraphies créées sur "Daphnis et
Chloé" et sur le célébrissime "Boléro". Mais le clou de cette saison de danse
est attendu le 7 janvier 1996, avec deux oeuvre s d'Arvo Pärt, dont une sur
une chorégraphie de Mats Ek. Cerise sur le gâteau, la soirée se terminera par
une "reconstruction" d'une pièce inconnue d'Arthur Honegger, "Skating Rink",
créée dans un décor de Fernand Léger.
</TX>
<ST>
photo Keystone à disposition
</ST>
<TX>
Note aux rédactions: Dernier paragraphe: les oeuvres d'Arvo Pärt sont
programmées le 7 janvier 1996 et non le 7 mars 1996. Le reste du texte est
inchangé.
</TX>
</DOC>
