<DOC>
<DOCID>ATS.940526.0120</DOCID>
<DOCNO>ATS.940526.0120</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940526
</DT>
<PT>
132200
</PT>
<SC>
bsf082 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
bif
</OC>
<DE>
be c6bos kul mil
</DE>
<AU>
to po
</AU>
<KW>
bienne sarajevo exposition artistes
</KW>
<TI>
"Witnesses of Existence" en première européenne à Bienne Exposition de six
artistes de Sarajevo au PasquArt.
</TI>
<LD>
Bienne, 26 mai (ats) Le centre PasquArt, à Bienne, accueille dès vendredi en
première européenne "Witnesses of Existence, Sarajevo".  Cette exposition,
née dans les ruines d'une galerie de Sarajevo, rassemble les oeuvres de six
artistes. Après avoir fait halte à Bienne jusqu'au 3 juillet, elle repartira
vers Edimbourg, Paris, Barcelone et Berlin, notamment. Diverses lectures,
discussions et projections se tiendront au PasquArt en marge de l'exposition.
</LD>
<TX>
"Witnesses of Existence" (témoins de la vie) présente des installations de
Zoran Bogdanovic, Sanjin Jukic, Edo Numankadic, Nusret Pasic, Mustafa
Skopljak et Petar Waldegg. Pour créer leurs oeuvres, les six artistes,
présents à Bienne, ont utilisé des matériaux témoins de la destruction de
leur ville. Les installations se composent de briques, de bouts de bois
calcinés, de photos de victimes de la guerre ou d'éclats de verre.
</TX>
<ST>
Vidéo "coup de poing"
</ST>
<TX>
Une vidéo accueille les visiteurs à l'entrée de l'exposition.  Réalisée dans
des conditions difficiles, elle traite des médias qui présentent le siège de
Sarajevo comme un spectacle. Ce film dénonce aussi le cynisme de certains
publicitaires qui ne craignent pas de commercialiser la guerre.
</TX>
<TX>
Prévue initialement comme contribution officielle de la République de
Bosnie-Herzégovine à la Biennale de Venise de 1993, l'exposition n'avait pas
pu avoir lieu. Les artistes et leurs oeuvres n'avaient en effet pas pu
quitter le pays. Si elle s'arrête maintenant à Bienne après New York, ce
n'est pas seulement parce que le PasquArt a pu mettre des salles à
disposition à court terme, a dit son directeur Andreas Meier.
</TX>
<TX>
"Bienne, en tant que ville bilingue, est particulièrement sensible au sort de
Sarajevo, dont les habitants de cultures, religions et ethnies différentes
ont vécu ensemble dans la paix pendant des siècles". Pour M. Meier, les
oeuvres présentées représentent une proclamation de foi en faveur de la
coexistence pacifique entre cultures.
</TX>
<ST>
Suisse-Sarajevo
</ST>
<TX>
Dans les situations où la vie humaine n'a que peu de prix, l'art devient une
nécessité pour la survie, a encore relevé M. Meier.  Cependant, les artistes
n'ont pas été invités parce que Sarajevo est assiégée, mais parce que leurs
oeuvres sont de qualité. Pour leur part, les artistes ont déclaré se sentir
privilégiés pour avoir pu quitter momentanément leur ville.
</TX>
<TX>
Organisée dans le cadre du pont culturel Suisse-Sarajevo, "Witnesses of
Existence" bénéficie du soutien culturel de divers organismes culturels
helvétiques, américain et bosniaques.  L'exposition a été réalisée avec la
galerie Obala, de Sarajevo, à qui iront les recettes de l'exposition afin
qu'elle puisse reconstruire ses locaux.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: L'exposition peut être visitée jusqu'au 3 juillet, du
mardi au samedi de 14 à 18h00 et le dimanche de 11h00 à 17h00, au centre
PasquArt à Bienne. Le vernissage aura lieu en présence des artistes, vendredi
27 mai à 18h00.
</TX>
</DOC>
