<DOC>
<DOCID>ATS.941128.0114</DOCID>
<DOCNO>ATS.941128.0114</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941128
</DT>
<PT>
133200
</PT>
<SC>
bsf075 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
baf
</OC>
<DE>
come reg ju
</DE>
<AU>
me uc
</AU>
<KW>
ju n16 centre exploitation nouveau projet
</KW>
<TI>
Nouvel avant-projet de centre d'exploitation de la N16 Plus que sept millions
à la charge du canton du Jura.
</TI>
<LD>
Delémont, 28 nov (ats) Le ministre jurassien de l'équipement Pierre Kohler a
présenté lundi à Delémont le nouvel avant-projet de centre d'exploitation de
la future Transjurane (N16). Le coût de cet avant- projet est estimé à 35
millions de francs, dont sept à la charge du canton, le reste étant payé par
la Confédération.
</LD>
<TX>
Les Jurassiens ont très nettement refusé en mars dernier un premier projet,
réalisé par l'architecte Vincent Mangeat, dont le coût se serait élevé à près
de 60 millions de francs, dont 30 à la charge du canton. Ce projet, que le
ministre Kohler a refusé de défendre avant la votation, prévoyait le
regroupement dans le même bâtiment de la police cantonale et des services des
ponts et chaussées, soit près de 200 personnes.
</TX>
<TX>
Le nouvel avant-projet retient le même lieu d'implantation, à savoir aux
Prés-Roses, près de Delémont. Le centre abritera une centaine de personnes de
la police routière et des services d'entretien de la future autoroute. Il
comprendra notamment la centrale de commande et de surveillance des tunnels
de la N16.
</TX>
<TX>
Si aucun recours ou problème politique ne vient retarder le projet, le centre
d'exploitation pourrait être opérationnel à fin 1996. La priorité sera donnée
à la construction de la centrale de commande et de surveillance sans laquelle
les tunnels de la N16 ne peuvent pas être ouverts à la circulation.
L'ensemble du centre sera terminé à la fin 1999.
</TX>
<TX>
Les Jurassiens ne seront cette fois pas appelés à se prononcer sur ce projet,
car la part jurassienne n'atteint pas la limite du référendum obligatoire. Le
projet défénitif devra être présenté d'ici au 15 mars 1995.
</TX>
<ST>
photo Key disponible.
</ST>
</DOC>
