<DOC>
<DOCID>ATS.950512.0075</DOCID>
<DOCNO>ATS.950512.0075</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950512
</DT>
<PT>
135000
</PT>
<SC>
bsf071 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
ge vot par sozv
</DE>
<AU>
ce wi
</AU>
<KW>
votations federales revision avs ps ge non
</KW>
<TI>
Votations fédérales du 25 juin - 10e révision de l'AVS Le Parti socialiste
genevois se distancie du parti suisse.
</TI>
<LD>
Genève, 12 mai (ats) L'assemblée générale du Parti socialiste genevois (PSG)
a rejeté jeudi soir par 78 % des quelque 100 personnes présentes la 10e
révision de l'AVS. Le 22 avril, le parti suisse (PSS) faisait savoir que sa
base était favorable à cette révision.  Lors de la consultation nationale des
militants, Genève avait accepté la 10e révision.
</LD>
<TX>
Lors d'une assemblée générale en octobre 1994, le PSG refusait la 10e
révision de l'AVS et décidait de se joindre à la collecte de signatures pour
le référendum contre cette révision, a indiqué vendredi à l'ATS Micheline
Calmy-Rey, présidente du PSG. Au début du mois d'avril dernier, les quelque
200 membres du PSG qui ont participé à la consultation nationale de la base
se sont prononcés majoritairement pour la 10e révision.
</TX>
<TX>
A cette occasion, il y a manifestement eu un problème de fichiers, estime Mme
Calmy-Rey: tous les adhérents du PSG n'étaient pas enregistrés au secrétariat
national. Le parti s'est trouvé face à deux votes légitimes. Il devait
trancher. Selon les statuts du PSG, les mots d'ordre du PSS ne l'engagent
pas. Le PSG aurait pu ne pas tenir compte de la consultation de la base.
</TX>
<ST>
Deuxième non
</ST>
<TX>
La direction du PSG a néanmoins décidé de soumettre à nouveau la question de
la 10e révision en assemblée générale. Celle-ci, réunie jeudi soir, a
confirmé le vote d'octobre 1994. Le PSG fera donc campagne contre la 10e
révision de l'AVS. En ouverture, l'assemblée a approuvé à l'unanimité le
principe du bonus éducatif et du splitting.  Elle a en revanche rejeté à
l'unanimité l'élévation de l'âge de la retraite des femmes.
</TX>
<TX>
"Nous sommes en phase avec le PSS sur les objectifs, mais différons quant à
la stratégie", a commenté Mme Calmy-Rey. La campagne des partisans de la 10e
révision met bien en évidence le fait que l'élévation de l'âge de la retraite
des femmes en est l'élément saillant, c'est pourquoi il faut s'y opposer,
a-t-elle continué.
</TX>
<ST>
Comme le PSS
</ST>
<TX>
Le PSG a encore décidé de recommander l'acceptation de l'initiative PS-USS
"pour une extension de l'AVS et de l'AI" et la révision de la Lex Friedrich,
en accord avec le PSS. Le peuple votera sur ces objets le 25 juin prochain.
</TX>
</DOC>
