<DOC>
<DOCID>ATS.950203.0052</DOCID>
<DOCNO>ATS.950203.0052</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950203
</DT>
<PT>
162600
</PT>
<SC>
bsf118 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
come fin eur be vs vd ju ne fr ge be ur
</DE>
<AU>
in hc pi
</AU>
<KW>
suisse alptransit debat synthese
</KW>
<TI>
Un mois avant la décision du Conseil fédéral sur Alptransit La Suisse romande
monte au front.
</TI>
<LD>
Synthèse = Berne, 3 fév (ats) La tension est montée d'un cran vendredi, un
mois avant la décision du Conseil fédéral sur les transversales alpines. 400
personnalités romandes et bernoises ont plaidé vendredi à Berne la
réalisation simultanée des deux tunnels.  Un conseiller aux Etats uranais a
déposé une motion pour faciliter leur financement.
</LD>
<TX>
Le débat sur la réalisation des deux transversales alpines a commencé l'été
dernier, avec les divergences entre les deux conseillers fédéraux Adolf Ogi
et Otto Stich. Ce dernier avait proposé de commencer par le Gothard pour des
raisons financières. La semaine dernière, le Zurichois Christoph Blocher
provoquait une levée de boucliers en Suisse romande en embouchant la même
trompette.
</TX>
<ST>
Le Lötschberg en premier
</ST>
<TX>
Vendredi, la Communauté d'intérêt Simplon-Loetschberg "Transalp 2005",
présidée par la conseillère d'Etat bernoise Dori Schaer-Born avait invité
quelque 400 personnalités romandes et bernoises à Berne pour plaider la
réalisation des deux transversales alpines au Loetschberg et au Gothard. Une
résolution a été adressée au Conseil fédéral et au Parlement demandant la
réalisation simultanée des deux projets.
</TX>
<TX>
Dans le cas d'une réalisation par étapes, il faudrait construire le
Lötschberg en premier. Celui-ci aurait assez de capacité pour absorber le
trafic supplémentaire à moyen terme.
</TX>
<TX>
"Je trouve incroyable qu'il faille se réunir pour défendre une décision
approuvée démocratiquement par le peuple", a dit le conseiller d'Etat
valaisan Bernard Bornet. "Je m'étonne qu'on pose encore des questions sur
l'utilité du Loetschberg", a relevé le conseiller d'Etat jurassien Pierre
Kohler.
</TX>
<TX>
Le conseiller aux Etats fribourgeois Anton Cottier a souligné que le peuple
suisse avait approuvé le système dans sa globalité. Et ce sont ces conditions
qui ont permis d'obtenir les proportions massives de oui enregistrés lors de
la votation populaire du 27 septembre 1992 en Suisse romande, a-t-il fait
valoir.
</TX>
<ST>
L'effet "Blocher"
</ST>
<TX>
"Si M. Blocher veut le Gothard pour les seuls intérêts économiques de la
région zurichoise, alors nous voulons le Loetschberg pour les mêmes raisons",
a dit le conseiller d'Etat vaudois Daniel Schmutz, président de la Conférence
ferroviaire romande (CFR).
</TX>
<TX>
Dans un communiqué, la Fédération suisse des cheminots a défendu elle aussi
la réalisation des deux tunnels. On ne peut pas revenir si facilement sur une
votation populaire, a fait valoir son président, Charly Pasche.
</TX>
<ST>
Contribution à fonds perdu
</ST>
<TX>
De son côté, le conseiller aux Etats Hans Danioth (PDC/UR) a déposé une
motion pour donner un coup de pouce au financement des NLFA. Il demande que
la part de 25 % des droits de douane sur les carburants prévue pour les NLFA
soit une contribution à fonds perdu.  Les routes nationales étant entièrement
financées par des contributions à fonds perdu, Hans Danioth estime qu'il
serait normal d'en faire de même pour la part servant à financer les NLFA.
</TX>
<TX>
Le débat devrait encore rebondir la semaine prochaine avec la publication
d'un rapport sur la rentabilité des tunnels par la firme londonienne Coopers
% Lybrand. Le Conseil fédéral devrait prendre sa décision d'ici le début
mars. Il a jusqu'ici soutenu la réalisation des deux transversales, telle
qu'elle avait été approuvée par le peuple.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: cette dépêche fait la synthèse des bsf054 (motion) et
bsf092 (manifestation). Elle contient encore la position de la Fédération des
cheminots et annonce la publication prochaine du rapport londonien (dernier
paragraphe).
</TX>
</DOC>
