<DOC>
<DOCID>ATS.950305.0022</DOCID>
<DOCNO>ATS.950305.0022</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950305
</DT>
<PT>
173000
</PT>
<SC>
bsf063 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4den c5swi int soz aetd
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
copenhague sommet social onu
</KW>
<TI>
Copenhague: Sommet mondial pour le développement social Une semaine consacrée
à la pauvreté, au chômage et à l'exclusion.
</TI>
<LD>
Copenhague, 5 mars (ats/afp/reuter) La bombe sociale a remplacé la bombe
nucléaire. Le diplomate chilien, Juan Somavia, a résumé ainsi dimanche la
problématique du Sommet mondial pour le développement social qui débute lundi
à Copenhague. A l'issue d'une semaine de débats, les représentants de 184
Etats, dont la Suisse, doivent adopter une déclaration et un programme
d'action.
</LD>
<TX>
Aujourd'hui, 1,3 milliard d'hommes (un cinquième de l'humanité) ne
connaissent que des moyens minimum de survie, 820 millions sont au chômage ou
sous-employés, des centaines de millions de familles sont rejetées vers la
marginalisation. Les 20 % les plus riches détiennent 85 % des richesses du
globe, les 20 % les plus pauvres sont renvoyés vers la faim, les bidonvilles
ou l'exil vers un pays riche.
</TX>
<TX>
Pour pousser les Etats à agir contre cette situation, l'ONU a mis sur pied le
premier Sommet consacré à la question sociale. Jusqu'à dimanche, trois thèmes
seront au centre des discussions: élimination de la pauvreté, création
d'emploi et intégration sociale.
</TX>
<ST>
Vraie révolution
</ST>
<TX>
Le défi est immense: le Sommet envisage par exemple d'inviter les Etats à
réduire les dépenses d'armement au profit des dépenses sociales. Or, les
programmes militaires du monde (800 milliards de dollars par an) sont égaux
au revenu de la moitié de la population mondiale.
</TX>
<TX>
Le Sommet prévoit également d'augmenter le soutien financier aux pays
pauvres, alors que l'aide des Etats riches de l'Union européenne et de l'OCDE
a récemment baissé. Enfin, cette recontre devrait permettre d'avancer
certaines critiques des économies de marché, de "cruels" mécanismes
d'exclusion, comme l'a souligné dimanche Juan Somavia, responsable de la
préparation de la conférence.
</TX>
<TX>
Reste que 111 chefs d'Etats et de gouvernement adopteront une "Déclaration
solennelle" et un Programme d'Action prévoyant d'"éradiquer la pauvreté" et
de créer des emplois. Un engagement de taille devant l'opinion publique.
</TX>
<ST>
Difficile mise en pratique
</ST>
<TX>
La délégation suisse, forte de douze personnes, sera dirigée par la
conseillère fédérale Ruth Dreifuss. Vendredi, ses membres ont souligné que
les documents du sommet proposaient une bonne stratégie pour lutter contre
ces fléaux. La concrétisation des intentions demeure néanmoins très aléatoire
faute de moyens suffisants, ont-ils également remarqué. Les Organisations non
gouvernementales et les syndicats ont demandé pour leur part l'établissement
d'une clause sociale dans les relations commerciales.
</TX>
<TX>
L'organisation du sommet a coûté 170 millions de couronnes (39 millions de
francs) à l'Etat danois. Le ministère de l'intérieur a pris en charge les
dépenses extraordinaires de 30 millions de couronnes (plus de 6,7 millions de
francs) relatives à la mobilisation de 3200 policiers. Les responsables du
tourisme prévoient des gains de 200 millions de couronnes (49 millions de
francs)
</TX>
<ST>
encadré suivra.
</ST>
</DOC>
