<DOC>
<DOCID>ATS.950811.0096</DOCID>
<DOCNO>ATS.950811.0096</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950811
</DT>
<PT>
042200
</PT>
<SC>
bsf007 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c1 c6bos c6ser mil fin par
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
usa sénat bosnie projet loi
</KW>
<TI>
USA: projet de loi visant à armer les Bosniaques déposé au Sénat
</TI>
<LD>
Washington, 11 août (ats/afp) Un projet de loi prévoyant la création d'un
"Fonds multilatéral pour l'auto-défense de la Bosnie" a été déposé jeudi au
Sénat américain. Le texte prévoit d'octroyer 100 millions de dollars (115
millions de francs) d'aide américaine pour permettre aux forces
gouvernementales de Bosnie de s'armer et de s'entraîner.
</LD>
<TX>
Le projet de loi a été présenté par le président de la Commission des
Affaires étrangères du Sénat, le républicain ultra-conservateur Jesse Helms.
Il bénéficie du soutien du chef de la majorité républicaine du Sénat Bob
Dole, du sénateur républicain John McCain et du démocrate Joseph Lieberman.
</TX>
<TX>
Le fonds multilatéral, placé sous tutelle américaine, est destiné à permettre
la collecte des contributions des pays souhaitant aider les Musulmans de
Bosnie à se défendre. Ces donations ne seront versées qu'après la levée de
l'embargo sur les armes en vigueur contre la Bosnie et les livraisons d'armes
ne pourront commencer qu'après un retrait des casques bleus, a assuré M.
Helms.
</TX>
<TX>
Le projet propose, de surcroît, de "créer les moyens de coordonner les
efforts de pays tels que la Turquie, la Malaisie, la Jordanie et l'Arabie
saoudite, qui veulent aider les Bosniaques de la même manière", a ajouté M.
Helms. Celui-ci s'est enfin élevé contre la volonté du président Clinton de
relancer les initiatives diplomatiques après le succès de l'offensive croate
en Krajina.
</TX>
<TX>
"Il ne peut y avoir de paix durable bâtie sur la faiblesse", a affirmé le
sénateur de Caroline du Nord. "Ce que montre néanmoins le succès de la
récente offensive croate, c'est que l'agression serbe peut être combattue et
anéantie efficacement et que les Serbes peuvent être chassés du territoire
qu'ils ont conquis illégalement."
</TX>
</DOC>
