<DOC>
<DOCID>ATS.941114.0098</DOCID>
<DOCNO>ATS.941114.0098</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941114
</DT>
<PT>
103900
</PT>
<SC>
bsf035 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
lsf
</OC>
<DE>
kul comm comt vd
</DE>
<AU>
cm ba
</AU>
<KW>
montreux audiorama musee projets
</KW>
<TI>
L'Audiorama de Montreux se développe lentement.
</TI>
<LD>
Montreux, 14 nov (ats) Le conseil de fondation du Musée suisse de
l'audiovisuel (Audiorama), à Territet-Montreux (VD), a annoncé lundi
plusieurs projets pour en dynamiser une vie longtemps léthargique.  Les
salles seront fermées cet hiver pour permettre une nouvelle présentation des
collections au printemps prochain.
</LD>
<TX>
Les visiteurs pourront découvrir, dès mars 1995, la riche collection
Suisa/Frascarolo, réunissant gramophones, phonographes et autres diffuseurs
de sons, des origines à 1950. Le musée est installé dans l'ancien Grand Hôtel
de Territet, dont la célèbre salle du XIXe siècle sera restaurée. C'est là
que séjourna l'impératrice Sissi et où fut allumée la première ampoule
électrique de la région.
</TX>
<ST>
Des trésors inestimables
</ST>
<TX>
Grâce aux trésors de ses collections et de sa bibliothèque, l'Audiorama
constitue une source d'informations unique en Suisse, voire en Europe. On y
constate que l'audiovisuel remplit dans la civilisation moderne un rôle
semblable à celui joué dès le XVe siècle par l'imprimerie.
</TX>
<TX>
Les collections exposées au Grand Hôtel de Territet ont une valeur
inestimable: plus de 2000 récepteurs radio et 500 récepteurs télévision de
tous les types ou encore 40 000 lampes de 1715 différents modèles. 2700
pièces radio allant de l'amplificateur à l'enregistreur et du microphone au
casque d'écoute, en passant par les instruments de mesure et les
manipulateurs, sont aussi à voir.
</TX>
<TX>
On trouve à la bibliothèque environ 1600 monographies, 400 périodiques, 340
brochures et d'innombrables documents iconographiques.
</TX>
<ST>
Hâte-toi lentement
</ST>
<TX>
L'idée d'un musée national d'anciens appareils de radio, puis de télévision,
remonte à 1969. Mais cette évolution d'un quart de siècle a été ralentie par
des difficultés financières et muséographiques.  Une Fondation a été créée en
1983 sous la présidence de Gilbert de Montmollin, ancien directeur de
l'Arrondissement de Lausanne des téléphones. Elle est conduite aujourd'hui
par René Schenker, ancien directeur de la Radio-TV romande.
</TX>
<TX>
Sur les dix millions de francs nécessaires à la réalisation complète du
musée, près de la moitié manque encore.
</TX>
</DOC>
