<DOC>
<DOCID>ATS.940126.0070</DOCID>
<DOCNO>ATS.940126.0070</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940126
</DT>
<PT>
164400
</PT>
<SC>
bsf144 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c8isr c4 c8syr pal
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
strasbourg rabin discours papier
</KW>
<TI>
Strasbourg: Yitzhak Rabin demande l'aide de l'Europe.
</TI>
<LD>
Strasbourg, 26 jan (ats/afp/reuter) Le Premier ministre israélien, Yitzhak
Rabin, a demandé mercredi aux Etats européens de faire pression pour la levée
du boycott arabe d'Israël. Il s'est également prononcé pour une amélioration
des relations économiques entre l'Union européenne et l'Etat hébreu. M. Rabin
a enfin rappelé sa détermination à conserver Jérusalem comme "ville unie sous
souveraineté israélienne".
</LD>
<TX>
"Depuis plus de quarante ans, le boycott arabe a été une arme dans la guerre
contre Israël. Cette mesure discriminatoire contrevient cependant aux
principes fondamentaux du libre-échange exposés dans le Gatt et notre propre
accord de libre-échange", a-t-il dit devant l'Assemblée parlementaire du
Conseil de l'Europe. "Les Etats européens ont tous déploré son existence mais
seule une petite minorité d'entre eux ont pris des mesures concrètes pour
l'éliminer", a-t-il ajouté.
</TX>
<TX>
Depuis le début du processus de paix de Madrid en 1991 et les derniers
progrès accomplis, "personne n'aurait pensé que le boycott serait toujours
utilisé comme arme illégitime contre Israël. La détermination de l'Europe et
notre coopération peut arrêter cela une fois pour toutes". Le Premier
ministre israélien a demandé une "implication plus importante de l'Europe
dans le processus de paix au Moyen-Orient".
</TX>
<ST>
Aide aux Palestiniens
</ST>
<TX>
A la veille des renégociations de l'accord de libre-échange conclu entre la
CEE et Israël en 1975, M. Rabin a appelé l'Union Européenne à "jeter des
ponts et lever les barrières". Il souhaite que le nouvel accord inclue
"l'évolution potentielle et prenne une nouvelle dimension". M. Rabin a
rappelé que le déficit commercial d'Israël vis-à-vis de l'Union européenne
avait atteint sept milliards de dollars en 1993.
</TX>
<TX>
Yitzhak Rabin a insisté sur le secteur des services financiers d'Israël qui
"offrira d'importantes possibilités aux entreprises européennes cherchant à
s'implanter et à se développer dans la région ". Il a appelé "en retour"
l'Europe à se montrer "souple" sur la question des importations agricoles.
</TX>
<TX>
Le Premier ministre israélien a ensuite demandé à l'Europe d'aider les
Palestiniens financièrement "dès qu'un accord sera conclu". "Pour nous, nous
ne demandons aucune aide financière, mais aidez-les. Sans changement ou début
de changement, après six mois de gesticulation, toute cette construction
risque de s'effondrer", a-t-il dit.
</TX>
<ST>
Appel à Hafez el-Assad
</ST>
<TX>
Yitzhak Rabin a réitéré son appel au président syrien Hafez el Assad à
resserrer les liens entre Syriens et Israéliens. Lundi, Yitzhak Rabin avait
confié à des responsables de la communauté juive européenne que la Syrie lui
avait dit être prête à un accord de paix.  Ce projet d'accord ne dépendrait
pas des relations entre Israël et les autres pays arabes.
</TX>
<TX>
Au cours du débat qui a suivi son discours, Yitzhak Rabin a déclaré que son
pays ne renoncerait pas à ce que Jérusalem demeure capitale indivisible. En
gage de bonne volonté, il s'est cependant dit prêt à ouvrir les lieux saints
chrétiens et musulmans aux pèlerins de tous les pays du monde y compris au
chef de l'Etat libyen, Mouamar Kadhafi. "Si Kadhafi veut venir demain à
Jérusalem, je lui promets un voyage aller-retour en toute sécurité", a-t-il
dit.
</TX>
</DOC>
