<DOC>
<DOCID>ATS.940506.0074</DOCID>
<DOCNO>ATS.940506.0074</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940506
</DT>
<PT>
142400
</PT>
<SC>
bsf100 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ecpi fin nw
</DE>
<AU>
pz rp
</AU>
<KW>
suisse sarna resultats 93 croissance
</KW>
<TI>
Le groupe Sarna a bien résisté à la récession en 93 Des acquisitions
permettont de développer Sarnatech en 94.
</TI>
<LD>
Zurich, 6 mai (ats) Le groupe nidwaldien Sarna (matières synthétiques) a bien
résisté à la crise l'an dernier. Le cash-flow et le bénéfice se sont
maintenus au niveau de 1992. Pour l'année en cours, le groupe prévoit une
progression des affaires et des résultats. Des acquisitions permettront de
développer sensiblement la division Sarnatech, a-t-on appris vendredi au
cours de la conférence de presse de bilan.
</LD>
<TX>
Le chiffre d'affaires brut du groupe a progressé de 6,7 % à 399 millions.
Sans les acquisitions, il aurait reculé de 3 %. Le bénéfice a diminué de 3,4
% à 23,2 (24) millions. Le cash-flow a gagné 1,8 % à 44,8 (44) millions.
</TX>
<TX>
Cette année, le chiffre d'affaires devrait progresser de 150 millions de
francs. C'est la somme représentée par les chiffres d'affaires réalisés par
les entreprises que le groupe envisage d'acheter. Celles-ci se trouvent en
Allemagne. Leur acquisition nécessitera des moyens financiers de l'ordre de
50 à 100 millions de francs, a indiqué Hans Jörg Merz, délégué du conseil
d'administration.
</TX>
<ST>
Sarnatech progresse
</ST>
<TX>
La division Sarnatech a réalisé un chiffre d'affaires de 118 (88,3) millions
l'an dernier. Elle a repris trois entreprise. Sans ces dernières, son chiffre
aurait reculé de 9 %. Grâce à elles, il a augmenté de 34 %. Sarnatech est
notamment spécialisé dans la fonte injectée, les liants et les colles. La
crise a entraîné une restructuration avec la fermeture de Favelplast, à
Peseux. Cette année, l'évolution devrait être positive sur le plan des
résultats.
</TX>
<TX>
Sarnafil (systèmes d'isolation pour la construction) a réalisé un chiffre
d'affaires de 280,8 millions, en léger recul de 1,7 %. son résultat est
qualifié de satisfaisant en regard de la crise européenne de la construction.
Cette année, la situation devrait se redresser, du fait de la reprise.
</TX>
<ST>
Dividende maintenu
</ST>
<TX>
Grâce aux acquisitions, l'effectif du groupe a augmenté de 19 % à 1391
collaborateurs. 44 % du chiffre d'affaires a été obtenu en Suisse, deuxième
marché du groupe après l'Allemagne. Les investissements se sont élevés à 27
(24,8) millions. La part du capital propre s'est située à 66,3 %
</TX>
<TX>
Le conseil d'administration propose aux actionnaires de maintenir le
dividende à 22 francs. Il demande par ailleurs la création d'un capital
autorisé de 4 millions pour financer les acquisitions.
</TX>
<ST>
photos Keystone disponibles.
</ST>
</DOC>
