<DOC>
<DOCID>ATS.940823.0075</DOCID>
<DOCNO>ATS.940823.0075</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940823
</DT>
<PT>
090100
</PT>
<SC>
sim001 sim
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c1 c9jpn ecps for
</DE>
<AU>
jn rp
</AU>
<KW>
usa japon informatique ecran plat éclairage
</KW>
<TI>
Informatique: les écrans plats chassent les mastodontes Avec la couleur, les
écrans plats vont s'adjuger un énorme marché éclairage par Alain R. Walon,
SIM.
</TI>
<LD>
Berne, 23 août (sim) Chacun aura bientôt le loisir d'agrandir sa place de
travail sans déplacer les murs. La technologie des écrans plats à cristaux
liquides devrait en effet envoyer progressivement au musée les mastodontes à
tube cathodique. Muni d'un écran plat couleur, l'ordinateur offre les mêmes
services pour un volume 50 fois inférieur.
</LD>
<TX>
Cette technologie, dont les progrès sont considérables, pénétrera dans un
premier temps l'environnement de la bureautique professionnelle. Elle ne
tardera pas toutefois à s'imposer aussi à l'informatique domestique.
L'électronique de divertissement ne sera pas en reste, pour le meilleur
profit des nombreux téléspectateurs jugeant leur "petit écran" excessivement
encombrant.
</TX>
<TX>
Par la même occasion, les utilisateurs d'écrans plats économiseront leurs
yeux: les cristaux liquides suppriment en effet le scintillement et ses
pénibles effets sur la vue. En outre, ils sont nettement moins gourmands en
électricité.
</TX>
<ST>
Economiser l'espace
</ST>
<TX>
Lors de l'avènement de l'informatique personnelle, les constructeurs ont
adopté la technologie de visualisation la plus répandue et la moins onéreuse:
les tubes cathodiques dérivés des postes de télévision. Le revers de cette
solution a été l'envahissement des bureaux par des boîtiers aussi volumineux
qu'inesthétiques, en contradiction avec la nécessité d'économiser l'espace.
</TX>
<TX>
Remplacer un cube de 64 dm3 par un simple tableau de 30 centimètres sur 20
dont l'épaisseur ne dépasse pas 2 centimètre était une idée séduisante, en
particulier pour les professions consultant simultanément plusieurs écrans,
comme les agents de change. D'autant plus séduisante que cette solution était
déjà en usage sur les ordinateurs portables.
</TX>
<ST>
Plat et en couleur
</ST>
<TX>
Jusqu'à récemment, le bon vieux tube cathodique conservait un avantage de
taille: la couleur. Les écrans à cristaux liquides des portables devaient se
contenter du noir % blanc, moins onéreux. De plus, la qualifié d'image des
écrans plats couleur n'a longtemps pas répondu aux exigences des
utilisateurs.
</TX>
<TX>
Le handicap du coût de production a aujourd'hui disparu avec la
commercialisation à grande échelle des écrans couleur sur les ordinateurs
bloc-notes. Désormais, la technologie couleur tend à devenir la norme, non
seulement pour l'informatique mobile, mais également pour les systèmes de
bureau.
</TX>
<ST>
Un processus complexe
</ST>
<TX>
Pour être acceptés par les utilisateurs, les écrans couleur à cristaux
liquides se devaient toutefois d'offrir une image aussi piquée et nette que
celle d'un tube cathodique. Les premiers développements, à base de filtres ou
de matrices dites passives (DSTN, TSTN,) se révélèrent modérément
satisfaisants en raison du manque de contraste, des ombres, du temps de
réponse et de l'angle de vision limité.
</TX>
<TX>
La solution se fit jour récemment, avec les écrans couleurs à matrice active
basés sur la technologie des transistors à film mince.  Chaque point de
l'écran ou «pixel» est composé de 3 transistors à effet de champ (FET)
reproduisant les 3 couleurs fondamentales, à savoir le rouge, le vert, le
bleu dont le mélange compose les nuances.
</TX>
<TX>
La possibilité de contrôler individuellement chacun d'eux multiplie par 7 le
contraste et réduit de 10 fois le temps de réponse pour créer une image
lumineuse de la meilleure qualité.
</TX>
<ST>
Fabrication délicate
</ST>
<TX>
Les modèles les plus évolués sont capables d'afficher simultanément 256
couleurs d'une palette de 262 en mode VGA. Ceci au prix d'une grande
complexité technique. Pour obtenir la résolution d'un écran VGA (640 x 480
pixels) 921 600 transistors FET sont nécessaires sur une surface réduite de
300 cm2. Avec les résolutions plus fines des modes super-VGA, les besoins
atteignent 2 359 296 transistors FET.
</TX>
<TX>
De ce fait, le procédé de fabrication est particulièrement très délicat. La
moindre défaillance d'un transistor provoque une ombre gênante pour le
regard. Encore élevé, le taux de rebut à la fabrication limite la production
et maintient coûts et prix à niveaux élevés.
</TX>
<ST>
Potentiel exceptionnel
</ST>
<TX>
Vu les avantages de ce type d'écrans, la demande est toujours plus forte.
Estimé à 4 milliards de dollars cette année, le marché mondial va croître de
25 % en 1995 et suivre une courbe exponentielle par la suite. Certains
experts estiment le marché mondial à 15 milliards de dollars pour la fin de
la décennie, d'autres articulent le chiffre de 50 milliards.
</TX>
<TX>
La demande est telle que l'on est arrivé à une situation de pénurie. Afin de
résorber celle-ci, Toshiba et IBM viennent de s'associer pour créer une
nouvelle unité de production d'écrans couleur qui produira 200 000 écrans par
mois fin 1995. Les Japonais toutefois dominent ce marché à 95 %.
</TX>
<TX>
Selon le schéma classique, l'industrialisation et le production en grande
série vont abaisser sensiblement le prix des écrans plats couleur et les
établir en tant que nouvelle norme de marché. Après avoir pris possession des
bureaux, ils pénétreront dans un avenir rapproché dans les foyers, où ils
remplaceront aussi les volumineux postes de télévision.
</TX>
</DOC>
