<DOC>
<DOCID>ATS.940714.0117</DOCID>
<DOCNO>ATS.940714.0117</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940714
</DT>
<PT>
053000
</PT>
<SC>
bsf008 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
gr kul rega fin prod
</DE>
<AU>
mb ce uc
</AU>
<KW>
grisons pluralisme langues chance eclairage
</KW>
<TI>
Les problèmes des cantons plurilingues Pour les Grisons, le pluralisme des
langues est une chance éclairage par Bernard Maissen, ATS.
</TI>
<LD>
Coire, 14 juil (ats) Le plurilinguisme entraîne un surcroît de dépenses pour
le canton des Grisons, mais rares sont ceux qui s'en plaignent. La diversité
culturelle qui va de pair avec le plurilinguisme est bien plus perçue comme
un gain. Les problèmes sont rares. Les minorités italophones et romanches se
sentent généralement acceptées. Seules les contributions financières à la
protection des langues leur paraissent trop maigres.
</LD>
<TX>
L'article 46 de la Constitution cantonale est sans équivoque: les trois
langues du canton (allemand, romanche et italien) jouissent d'une garantie en
tant que langues d'Etat. Ce trilinguisme ne reflète cependant pas la réalité.
Le canton publie en effet ses lois et ses documents officiels en quatre
langues, l'allemand, l'italien et deux variantes du romanche, le sursilvan et
le ladin. Ce dernier est né d'un mélange entre deux autres variantes, le
puter et le vallader.
</TX>
<TX>
De même, l'école se donne en quatre langues. Les livres scolaires des petits
degrés primaires existent même en sept langues. En plus de l'allemand et de
l'italien, il existent dans les cinq variantes du romanche: sursilvan,
sutsilvan, surmiran, puter et vallader. Depuis dix ans, une nouvelle variante
a fait son apparition: le rumantsch grischun, une langue écrite que le canton
utilise comme idiome de communication ainsi que dans ses échanges avec la
Confédération.
</TX>
<TX>
La Constitution cantonale prévoit également la traduction des documents
officiels. D'autant plus que chaque citoyen grison a le droit de s'adresser
aux autorités et aux tribunaux en allemand, italien, sursilvan ou ladin. Six
personnes travaillent aux services cantonaux de traduction. Trois sont en
charge des traductions en italien, et une personne s'occupe des traduction
dans chacune des trois variantes sursilvan, ladin et rumantsch grischun.
</TX>
<ST>
Le plurilinguisme coûte au canton
</ST>
<TX>
L'engagement d'un traducteur pour le rumantsch grischun est particulièrement
intéressant. Le canton a de la peine à faire accepter cette nouvelle langue
écrite. Le traducteur effectue son travail avant tout à l'intention de la
Confédération.
</TX>
<TX>
Le plurilinguisme est cher. Claudio Riesen, directeur de la chancellerie
cantonale, estime les coûts directs et indirects à quelque deux millions de
francs par an. Le service de traduction coûte à lui seul 770 000 francs par
an. Mais le canton ne doit pas supporter seul ces frais. La Confédération lui
verse 3,75 millions de francs au titre de conservation des langues.
</TX>
<TX>
De cet argent, le canton ne garde que la part dont il peut prouver qu'elle
correspond à des dépenses liées au plurilinguisme. Le solde va aux
organisations faîtières des locuteurs du romanche (Lia Rumantscha) et des
italophones (Pro Grigioni Italiano) pour leur contribution au maintien de ces
langues. Ces contributions sont insuffisantes aux yeux des minorités
linguistiques. Elles demandent que le canton prenne lui-même en charge les
coûts du plurilinguisme.
</TX>
<ST>
Le Grison est au moins bilingue
</ST>
<TX>
La dispute autour des questions financières trouble quelque peu l'image sinon
harmonieuse du plurilinguisme dans les Grisons. Pour le reste, la
multiplicité des langues est vécue comme une évidence. Les points d'animosité
sont très rares.
</TX>
<TX>
Le citoyen des Grisons est considéré à juste titre comme étant au moins
bilingue. Par la force des choses, les personnes qui s'expriment en romanche
grandissent aussi avec la langue allemande.  Car on ne va pas loin avec la
quatrième langue nationale.  L'apprentissage de l'allemand est devenu presque
naturel pour les italophones aussi. Quant aux germanophones, ils maîtrisent
au moins passivement l'une des deux autres langues cantonales.
</TX>
<TX>
Dans cette situation, il est compréhensible qu'il n'existe pas de règles
prévoyant des quotas linguistiques dans le canton. Les minorités sont
d'ailleurs plutôt surreprésentées que sous- représentées dans la plupart des
assemblées.
</TX>
<ST>
"Nous avons appris la tolérance"
</ST>
<TX>
Pour Claudio Riesen, le plurilinguisme est un énorme gain. Il a donné son
empreinte aux habitants des Grisons et même la majorité germanophone en a
tiré profit, dit-il. M. Riesen est convaincu que les mentalités sont devenues
plus ouvertes: "Nous avons appris ce que la tolérance signifie et comment il
faut se comporter avec les minorités".
</TX>
<ST>
photo key disponible
</ST>
<ST>
deux fiche séparées suivront.
</ST>
</DOC>
