<DOC>
<DOCID>ATS.940502.0053</DOCID>
<DOCNO>ATS.940502.0053</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940502
</DT>
<PT>
162100
</PT>
<SC>
bsf081 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
ecpb be
</DE>
<AU>
rp al
</AU>
<KW>
berne banques regionales reorientation
</KW>
<TI>
Les banques régionales bernoises pour le concept d'avenir La concurrence des
grandes banques s'accroît.
</TI>
<LD>
Berne, 2 mai (ats) La majorité des banques régionales bernoises appuie le
concept d'avenir élaboré par l'Union des banques régionales suisses. Il n'y a
pas d'alternative à la création d'une organisation performante sur le plan
suisse, a expliqué Peter Blaser, vice- président de l'Association des banques
régionales bernoises, lundi devant la presse. Les banques de l'association
sentent de plus en plus la concurrence des grandes banques.
</LD>
<TX>
M. Blaser a rappelé que le nombre des établissements membres de l'association
des banques régionales bernoises a reculé de 7 unités à 34 l'an dernier, en
raison des fusions et reprises. La reprise de la Banque du Seeland par la
Société de banque suisse et de la Caisse d'épargne de Wangen par l'Union de
banques suisses ont encore fait diminuer ce nombre, qui est désormais de 32.
Selon M. Blaser, les banques régionales bernoises sont assez fortes pour
supporter des tempêtes encore plus fortes que celles du passé.
</TX>
<TX>
Les banques régionales bernoises ont abandonné environ 8,5 % du marché aux
grandes banques, a indiqué Eduard Häberli, président de la commission de
presse de l'association. Ces établissements demeurent toutefois fortement
ancrés dans le canton et ils maintiendront ou augmenteront même leur part du
marché ces prochaines années.
</TX>
<ST>
Banque cantonale critiquée
</ST>
<TX>
Les banques bernoises approuvent dans leur majorité le concept d'avenir
établi par l'Union des banques régionales suisses. Ce dernier prévoit la
création d'un holding regroupant une banque centrale et deux sociétés de
contrôle et service. Quelques banques ont émi certaines réserves, mais elles
reconnaissent elles-aussi que cette solution est la seule qui permette de
sauvegarder l'indépendance des banques régionales.
</TX>
<TX>
La concurrence des grandes banques est vivement ressentie par les
établissements régionaux bernois. Depuis que le Crédit suisse a repris la
Banque populaire suisse, au début de 1993, la situation s'est emballée, a
indiqué M. Häberli. Ce dernier a également critiqué la Banque cantonale
bernoise, qui accorde des crédits de rénovation de 30 000 francs à 4 %
d'intérêt, loin des conditions du marché.
</TX>
<TX>
Au premier trimestre de cette année, les affaires des banques régionales
bernoises ont évolué favorablement. La somme du bilan des 32 instituts
membres de l'association a progressé de 0,83 % à 18,55 milliards de francs.
Les dépôts de la clientèle ont diminué de 0,15 % à 13,9 milliards, alors que
les prêts ont progressé de 0,38 % à 16,15 milliards.
</TX>
<TX>
L'an dernier, les 34 établissements de l'association affichaient une somme du
bilan de 24,9 milliards de francs, en hausse de 1,8 % par rapport à 1992. Le
solde d'intérêt a reculé de 1,1 % à 239 millions. Les pertes, amortissements
et provisions ont augmenté de 35,4 % à 231,7 millions, dont 62,9 millions
pour les seules Banque du Seeland et Caisse d'épargne de Wangen. Le bénéfice
net global a diminué de 11,7 % à 44,77 millions.
</TX>
</DOC>
