<DOC>
<DOCID>ATS.950131.0075</DOCID>
<DOCNO>ATS.950131.0075</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950131
</DT>
<PT>
153200
</PT>
<SC>
bsf132 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
nef
</OC>
<DE>
ne ecpt soz
</DE>
<AU>
rz rp
</AU>
<KW>
ne collaboration transfrontaliere syndicats
</KW>
<TI>
Une première après la faillite de Monk Dubied à Couvet (NE) La FTMH et la CGT
collaborent pour aider les frontaliers licenciés.
</TI>
<LD>
Couvet (NE), 31 jan (ats) Les syndicats FTMH (CH) et la CGT (F) collaborent
pour la première fois dans le cadre de la faillite de l'entreprise
Monk-Dubied à Couvet (NE). Ils ont pout objectif de permettre aux 18
travailleurs frontaliers licenciés de toucher tout de suite des acomptes sur
les indemnités de chômage en France.
</LD>
<TX>
"Cette collaboration est la preuve que nous pouvons défendre nos membres de
part et d'autre de la frontière", a déclaré mardi à l'ATS le secrétaire de la
section Val-de-Travers de la FTMH (Syndicat de l'industrie, de la
construction et des services). Cette dernière et la CGT (Confédération
générale des travailleurs) vont s'adresser ensemble à la direction des
Asedics (assurance chômage) des Départements du Doubs et du Jura à Besançon.
Elles demanderont le versement d'acomptes pour les frontaliers licenciés de
Monk-Dubied.
</TX>
<ST>
Délai de congé
</ST>
<TX>
En Suisse, les travailleurs ont droit aux indemnités de chômage dès le
lendemain de la faillite. Le délai de congé n'est pas pris en compte. Les
licenciés de Dubied toucheront ainsi les prestations dès le 1er février.
</TX>
<TX>
En revanche, la France prend en considération le délai de congé.  Les
employés ne touchent aucune prestatio pendant cette période qui peut être de
deux à trois mois, auquel s'ajoute un délai de carence de trente jours et les
vacances. "Dans ces conditions, ils ne toucheront rien avant la fin du mois
de juin", a estimé M. Bovet.
</TX>
<ST>
Deux conditions
</ST>
<TX>
La loi française prévoit cependant une solution si deux conditions sont
remplies. En premier lieu, le licencié ne doit plus recevoir de salaire. En
second lieu, la mise en liquidation de l'entreprise ne doit pas lui permettre
de toucher de l'argent.
</TX>
<TX>
Les deux syndicats se rendront prochainement à Besançon pour prouver que ces
deux conditions sont remplies. La FTMH fournira une lettre de l'Office des
poursuites du Val-de-Travers. Ce dernier assure que la procédure de la
faillite sera longue et qu'une mise en liquidation est probable par faute
d'actifs.
</TX>
<ST>
Sans passer par l'USS
</ST>
<TX>
"Pour nous ouvrir la porte des Asedics, il était nécessaire de s'adresser à
un syndicat français", explique M. Bovet. Selon lui, le choix de la CGT
s'imposait. Ce syndicat a en effet souvent manifesté de l'intérêt pour le
sort des frontaliers.
</TX>
<TX>
"Cette collaboration se fait au nez et à la barbe de l'Union syndicale suisse
(USS)", explique-t-il. En effet, l'USS souhaitait créer depuis longtemps des
communautés syndicales transfrontalières.  "Comme nous ne savons toujours pas
à qui nous adresser, nous avons décidé de prendre contact directement."
</TX>
<TX>
Monk-Dubied a déposé le bilan le 19 janvier dernier. Les 65 derniers employés
de l'entreprise ont alors perdu leur emploi.
</TX>
</DOC>
