<DOC>
<DOCID>ATS.951221.0125</DOCID>
<DOCNO>ATS.951221.0125</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2121
</LE>
<DT>
951221
</DT>
<PT>
075940
</PT>
<RT>
064343
</RT>
<SC>
bsf022 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c9sok jus reg mil
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
corée sud chun roh inculpations
</KW>
<TI>
Corée du Sud Inculpation des anciens présidents Chun Doo-Hwan et Roh Tae-Woo
</TI>
<LD>
Séoul, 21 déc (ats/afp) Les anciens présidents sud-coréens Chun Doo-Hwan et
Roh Tae-Woo ont été inculpés jeudi de mutinerie. Ils sont accusés d'avoir
mené en 1979 un coup d'Etat, a-t-on appris de source officielle à Séoul.
</LD>
<TX>
M. Chun, 64 ans, est accusé d'avoir mené le coup en profitant du vide du
pouvoir provoqué par l'assassinat du dictateur Park Chung-Hee. Parmi les cinq
autres chefs d'inculpation pesant sur lui figurent le meurtre de soldats et
le fait d'avoir quitté une caserne sans permission alors que la loi martiale
était était en vigueur.
</TX>
<TX>
Son successeur à la présidence, Roh Tae-Woo, a été également inculpé de six
chefs d'accusation, dont ceux d'avoir comploté et joué un rôle dans le coup
d'Etat et d'avoir tué des soldats innocents. M. Chun est incarcéré depuis le
3 décembre. Mais a toujours nié les faits qui lui sont reprochés et a entamé
une grève de la faim il y a 19 jours.
</TX>
<TX>
M. Roh, emprisonné le 16 novembre, avait admis lors d'un procès pour
corruption avoir reçu des "dons" de la part d'industriels sud-coréens pendant
sa présidence de 1988 à 1993.
</TX>
<TX>
Le parlement sud-coréen avait adopté mardi une loi historique permettant de
traduire en justice les auteurs du coup d'Etat de 1979. Elle abolissait la
prescription concernant les crimes nationaux sérieux, comme la mutinerie,
l'insurrection ou le massacre. Le texte ouvrait la voie à l'inculpation de
nombreux officiers de l'armée impliqués dans le coup d'Etat militaire de
1979, dont les anciens généraux Chun et Roh.
</TX>
<TX>
L'accusation avait alors immédiatement interdit à dix autres généraux de se
rendre à l'étranger. Elle avait également promis d'accélérer l'enquête sur le
coup d'Etat et la répression meurtrière des émeutes de Kwangju en 1980, qui
avait fait quelque 200 morts.
</TX>
</DOC>
