<DOC>
<DOCID>ATS.940926.0009</DOCID>
<DOCNO>ATS.940926.0009</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940926
</DT>
<PT>
213000
</PT>
<SC>
bsf173 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c1 jus
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
usa proces simpson ouverture
</KW>
<TI>
Ouverture du procès Simpson aux Etats-Unis.
</TI>
<LD>
Los Angeles, 26 sept (ats/reuter) Le procès le plus médiatisé de l'histoire
judiciaire américaine s'est ouvert lundi à Los Angeles avec le début du
processus de sélection des douze jurés. Ceux-ci décideront du sort d'O.J.
Simpson, héros du football américain accusé du meurtre de sa femme et de
l'ami de celle-ci.
</LD>
<TX>
Le procès a débuté à l'abri des caméras, interdites pendant la sélection des
jurés qui devrait durer six semaines. Le président du tribunal Lance Ito,
l'accusation et la défense ont examiné les questionnaires remplis par les
jurés potentiels. Sur les 250 premières personnes interrogées, 91 ont déclaré
être dans l'impossiblité d'être juré, invoquant des difficultés financières.
</TX>
<TX>
Les jurés potentiels ont estimé qu'un indemnité journalière de cinq dollars
ne pouvait les dispenser de travailler pendant six mois.  Une soixantaine de
personnes ont accepté de remplir cette mission et d'être éventuellement
isolées dans un hôtel, privées de journaux et de télévision. Soixante-trois
autres personnes ont émis des doutes sur leur capacité à remplir cette
mission pendant une période de temps aussi longue.
</TX>
<ST>
Audiances retransmises en direct
</ST>
<TX>
Simpson, aujourd'hui âgé de 47 ans après avoir été l'un des plus grands
sportifs américains des années 1970, a été inculpé pour le meurtre, le 12
juin, de Nicole Brown Simpson, 35 ans, et de son ami Ronald Goldman, 25 ans.
Tous deux avaient été retrouvés baignant dans une mare de sang devant la
maison de Brentwood qu'occupait l'épouse, blanche, d'O.J. Simpson.
</TX>
<TX>
Cinq jours plus tard, la course-poursuite au terme de laquelle l'ancien
joueur noir a été interpellé a été suivie en direct par plus de 95 millions
de téléspectateurs. Depuis, et alors que Simpson a plaidé "absolument non
coupable à 100 %", les grands réseaux télévisés ont retransmis en direct
chacune des audiences au tribunal.
</TX>
<ST>
Surmonter la dimension de star
</ST>
<TX>
L'accusation n'ignore pas que le plus difficile, pour elle, sera de surmonter
la dimension de star de Simpson. Jusqu'ici, l'ancienne vedette des Buffalo
Bills avait réussi un parcours exemplaire en se recyclant dans les
commentaires sportifs et le métier d'acteur.
</TX>
<TX>
Beaucoup d'experts ont la conviction que la décision de l'accusation de ne
pas demander la peine de mort témoigne de la crainte de voir des jurés, même
convaincus de sa culpabilité, se prononcer en faveur d'un acquittement
simplement pour lui éviter pareil sort.
</TX>
<TX>
Un sondage réalisé par le Los Angeles Times à la veille du procès montre que
la moitié des personnes interrogées ne se sont pas forgé de conviction. 34 %
croient en sa culpabilité tandis que 16 % le croient innocent.
</TX>
</DOC>
