<DOC>
<DOCID>ATS.950820.0032</DOCID>
<DOCNO>ATS.950820.0032</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950820
</DT>
<PT>
161600
</PT>
<SC>
bsf063 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
ext
</OC>
<DE>
lu kul div
</DE>
<AU>
vm sh
</AU>
<KW>
lucerne tziganes festival
</KW>
<TI>
Lucerne: festival de musique tzigane Flamenco et rumba animent les rues
</TI>
<LD>
Lucerne, 20 août (ats) Les rues de Lucerne ont vibré au son de la musique
tzigane durant tout le week-end. Musique d'Andalousie et du Sud de la France
le vendredi soir, danses et chants d'Europe de l'Est, d'Egypte et d'Inde le
dimanche ont lancé le festival de musique tzigane, qui se poursuivra jusqu'à
vendredi.
</LD>
<TX>
Pour la première fois à Lucerne, quelque 160 musiciens tziganes se sont donné
rendez-vous pour ce festival qui se déroule dans le cadre des Semaines
internationales de musique. May Bittel, musicien manouche et pasteur
évangéliste, représente la Suisse, avec son ensemble de cinq musiciens. La
manifestation a été conçue par le musicologue français Guy Bertrand.
</TX>
<ST>
Flamenco
</ST>
<TX>
Les Lucernois ont dansé le flamenco et la rumba vendredi soir.  Les gitans
catalans du sud de la France, les "Canasteros" de Béziers et le groupe
"Tekameli" de Perpignan ont vite conquis le public avec leur sens du rythme
et de la fête.
</TX>
<TX>
Plusieurs groupes andalous ont succédé aux artistes catalans. Si certains,
comme la chanteuse La Macanita, ont entamé une carrière internationale,
d'autres se sont produits pour la première fois sur scène vendredi. Le
flamenco est une tradition familiale en Andalousie. Et le guitariste El Nino
Josele est l'héritier de cinq générations de musiciens. Sa virtuosité a
déchaîné les acclamations du public.
</TX>
<ST>
Exposition
</ST>
<TX>
Samedi s'est ouverte à l'Hôtel-de-ville une exposition consacrée aux diverses
familles tziganes et à leur musique. Documents photographiques, instruments,
objets artisanaux témoignent de la présence des tziganes un peu partout dans
le monde. Originaires d'Inde, entre 10 000 et 12 000 d'entre eux ont traversé
le Moyen-Orient pour arriver dans les Balkans au 14e siècle. Certains ont
poursuivi leur route jusqu'en Espagne.
</TX>
<TX>
La musique n'est pas réservée à quelques privilégiés dans la société tzigane.
Elle est aussi bien présente dans la vie quotidienne que lors des fêtes
familiales ou religieuses. Un atelier sera d'ailleurs ouvert au public tous
les jours. Les visiteurs pourront eux-mêmes participer à la confection
d'instruments, aux côtés d'artisans égyptiens et indiens.
</TX>
<ST>
La Journée gitane
</ST>
<TX>
Le grand événement du festival tzigane a été la "Journée gitane" de dimanche.
Elle a débuté par une messe de musique religieuse tzigane dans la Hofkirche.
La cérémonie, haute en couleurs, a vu la participation de musiciens de
Roumanie, de Hongrie et de chanteurs d'Andalousie et de Perpignan. Puis tous
se sont dirigés en cortège vers la Kornmarktplatz, à travers la vieille ville
de Lucerne, au rythme des cuivres de l'ensemble roumain "Kocani Orkestar".
</TX>
<TX>
Diverses productions roumaines et catalanes ont animé la place dans la
journée. Les musiciens de Budapest avec à leur tête le violoniste Antol
Szalai se sont lancés dans de vertigineuses danses du folklore hongrois à
l'intérieur de l'Hôtel-de-ville. Les tziganes joueront encore dans les rues
toute la semaine en fin d'après-midi. Des concerts sont aussi programmés aux
heures de midi.
</TX>
<ST>
encadré suivra
</ST>
</DOC>
