<DOC>
<DOCID>ATS.951108.0104</DOCID>
<DOCNO>ATS.951108.0104</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2042
</LE>
<DT>
951108
</DT>
<PT>
123625
</PT>
<RT>
113310
</RT>
<SC>
bsf067 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
ag par reg rega jus soz fin ecph
</DE>
<AU>
dt jp wi
</AU>
<KW>
ag machines à sous gouvernement règlement
</KW>
<TI>
Le gouvernement argovien veut réglementer les machins à sous
</TI>
<LD>
Aarau, 8 nov (ats) Le Conseil d'Etat argovien ne veut pas interdire les
machines à sous. Il souhaite les autoriser dans des casinos soumis à une
concession et, de manière restrictive, dans les salons de jeux et les
restaurants. Il entend intégrer ces principes à la révision de loi cantonale
sur l'économie.
</LD>
<TX>
Le peuple pourra s'exprimer sur le règlement relatif aux machines à sous. Le
gouvernement cantonal a répondu mercredi par écrit à quatre interventions
parlementaires. La position des partis va de l'interdiction totale à une
libéralisation étendue. Selon le Conseil d'Etat, une interdiction totale
repousserait les joueurs à l'extérieur du canton ou dans l'illégalité.
Toutefois, la protection de la jeunesse impose de réglementer les jeux
d'argent.
</TX>
<ST>
1,26 million de revenus
</ST>
<TX>
En 1994, les machines à sous installées en Argovie ont rapporté 1,26 million
de francs au canton, soit une taxe de 1400 francs par machine. Depuis fin
avril, 91 machines sont installées au casino de Baden. Soumise à une taxe
annuelle de 2200 francs, elles rapportent 200 000 francs aux caisses de
l'Etat. Le casino de Rheinfelden, encore en projet, devrait augmenter ces
revenus.
</TX>
<TX>
Huit cantons interdisent les machines à sous: Bâle-Campagne, Bâle-Ville,
Neuchâtel, Saint-Gall, Schwytz, Soleure, le Valais et Zurich. En Appenzell
Rhodes-Intérieures, Appenzell Rhodes-Extérieures, Fribourg, Glaris, Nidwald,
Obwald, Schaffhouse, Thurgovie, Uri et Zoug, les machines à sous sont
autorisées, en quantité limitée, dans les restaurants et les salons de jeux.
Dans six cantons - Berne, Genève, Grisons, Jura, Tessin et Vaud -, elles sont
autorisées dans les casinos.
</TX>
</DOC>
