<DOC>
<DOCID>ATS.950629.0085</DOCID>
<DOCNO>ATS.950629.0085</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950629
</DT>
<PT>
150700
</PT>
<SC>
bsf084 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4uk parp reg
</DE>
<AU>
ni
</AU>
<KW>
londres cloture candidatures parti tory
</KW>
<TI>
Présidence du parti conservateur en Grande-Bretagne John Major et John
Redwood seuls en lice
</TI>
<LD>
Londres, 29 juin (ats/afp/reuter) Le Premier ministre britannique John Major
et l'ancien ministre au Pays de Galles John Redwood sont seuls en lice pour
le premier tour des élections destinées à donner un chef aux conservateurs.
Lors de la clôture jeudi des dépôts de candidature, M. Major s'est dit
"décidé à l'emporter avec une nette majorité".
</LD>
<TX>
Le chef du gouvernement a assuré à la radio BBC que le scrutin dissipera les
spéculations relatives à l'avenir du parti et du gouvernement, le mandat des
parlementaires conservateurs expirant en 1997. "Je ne pense pas que (la
bataille pour la direction du parti) nous rapproche des élections, a-t-il
dit. Nous sommes à deux ans des élections législatives. Je ne vois aucune
raison de les avancer."
</TX>
<TX>
Les travaillistes avaient suggéré que les électeurs britanniques aient le
droit de se faire entendre, après seize ans de règne des Tories, à l'occasion
de législatives anticipées. Selon un sondage publié vendredi, les
travaillistes devancent de 27 points les conservateurs, bien que l'écart ait
diminué depuis que John Major a remis en jeu son mandat à la tête du parti
conservateur.
</TX>
<ST>
L'Europe, ligne de fracture des Tories
</ST>
<TX>
Pour être réélu dès le premier tour à la tête des Tories, John Major a besoin
des voix de 165 des 329 parlementaires conservateurs, et de 50 voix d'avance
sur son rival. En cas d'échec au premier tour, John Major pourrait être
obligé de se retirer au profit des poids lourds du gouvernement, tels le
secrétaire au Commerce Michael Heseltine, ou son homologue à l'Emploi Michael
Portillo.
</TX>
<TX>
Le Premier ministre a toutefois déclaré jeudi qu'il pensait gagner
"confortablement" l'élection. L'éventualité d'un second tour a également été
balayée par Michael Portillo qui a refusé de dire jeudi s'il serait candidat
dans un tel cas de figure: "tout le monde croit, je pense, que M. Major va
gagner avec une confortable majorité".
</TX>
<TX>
John Redwood a tenté de se rallier les anti-européens britanniques en lançant
un manifeste contre la monnaie unique et "l'abolition de la livre sterling".
De son côté, John Major n'a pas exclu un référendum sur la question de la
monnaie unique et a fait valoir qu'il était essentiel que la Grande-Bretagne
prenne part à l'élaboration de la politique européenne.
</TX>
</DOC>
