<DOC>
<DOCID>ATS.940120.0055</DOCID>
<DOCNO>ATS.940120.0055</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940120
</DT>
<PT>
165600
</PT>
<SC>
bsf134 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
comm jus c8ira c4fra c5swi
</DE>
<AU>
sr ce uc
</AU>
<KW>
suisse iran tv collaboration suspendue
</KW>
<TI>
Soupçons contre la télévision iranienne La SSR supend son accord avec l'IRIB.
</TI>
<LD>
Berne, 20 jan (ats) La SSR a suspendu son accord de coopération technique
avec la télévision d'Etat iranienne IRIB. Oswald Sigg, porte-parole de la
SSR, a confirmé l'information, donnée jeudi par différents médias. Cette
décision a été communiquée par lettre au directeur général de l'IRIB. Des
collaborateurs de l'IRIB sont soupçonnés d'être impliqués dans l'assassinat
en 1991 de Chapour Bakhtiar, dernier premier ministre du Shah.
</LD>
<TX>
La Société suisse de radiodiffusion et télévision (SSR) a estimé préférable
de suspendre la contrat de coopération, aussi longtemps que les accusations
contre des collaborateurs de l'IRIB n'auront pas été tirées au clair par la
justice française, a déclaré M. Sigg à l'ATS.
</TX>
<TX>
L'accord de coopération avec la télévision iranienne avait été conclu en
octobre 1993. Il avait été signé par Mohammed Hachemi, frère du président
Rafsanjani et directeur de la radio et de la télévision d'Etat. En France, M.
Hachemi est actuellement mis en cause dans l'assassinat de Chapour Bakhtiar.
</TX>
<TX>
L'accord octroyait à la SSR des conditions de production favorables en Iran.
Le document réglait principalement l'entraide technique lors de tournages
ainsi que les conditions-cadre pour l'achat et la vente de programmes. Les
télévisions autrichienne et allemande ont signé des accords comparables avec
la télévision d'Etat iranienne.
</TX>
<ST>
L'ambassadeur déplore
</ST>
<TX>
Dans une interview accordée jeudi à l'ATS, avant que la décision de la SSR ne
soit connue, l'ambassadeur iranien à Berne, Mohammad Reza Alborzy, a déploré
que la Suisse reconsidère son appartenance à un accord important pour les
deux pays, sur la base d'allégations non-prouvées.
</TX>
<TX>
Il y a une semaine, l'annonce par la SSR qu'elle examinait la possibilité
d'une dénonciation de l'accord avait déjà entraîné une réaction de
l'ambassade iranienne. Celle-ci réfutait "toute relation entre l'enquête
judiciaire en France et la radio-télévision iranienne " et estimait que
l'accord avec la SSR était victime de "jeux politiques".
</TX>
</DOC>
