<DOC>
<DOCID>ATS.950528.0005</DOCID>
<DOCNO>ATS.950528.0005</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950528
</DT>
<PT>
044500
</PT>
<SC>
bsf007 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c1 for soz
</DE>
<AU>
nb
</AU>
<KW>
usa education lecture retribuee eclairage
</KW>
<TI>
Des dollars en guise de bons points pour les écoliers américains éclairage.
</TI>
<LD>
Washington, 28 mai (ats/afp) Les écoliers américains peuvent désormais gagner
de l'argent à l'école. La multiplication d'expériences éducatives louant les
vertus du capitalisme substituent désormais des dollars aux traditionnels
bons points.
</LD>
<TX>
Encouragées par le "Speaker" (président) républicain de la Chambre des
représentants Newt Gingrich, un nombre croissant d'écoles américaines
souscrivent au programme "Earning by learning" (gagner de l'argent en
apprenant). Ce dernier offre 2 dollars à chaque élève pour la lecture d'un
livre.
</TX>
<TX>
Pour M. Gingrich, cette "expérience des lois du marché" dans l'éducation
permet d'enseigner aux élèves des quartiers défavorisés "qu'être un proxénète
ou un trafiquant de drogue n'est pas le seul moyen de gagner de l'argent".
Les fonds de ce programme lancé en 1990 pour tenter de remédier à l'échec
scolaire proviennent de donations privées.
</TX>
<ST>
Questionnaire anti-tricheurs
</ST>
<TX>
Pour coincer les tricheurs, les écoliers doivent répondre à un questionnaire
sur le livre qu'ils ont lu. A l'école élémentaire Lucy Ellen Moten, dans un
quartier pauvre de Washington, la "meilleure lectrice", Erica Coleman, a
gagné 44 dollars pour avoir lu 22 livres en dix semaines.
</TX>
<TX>
Les résultats ont "dépassé mes attentes", affirme Beverly Reid, conseillère
d'éducation de cet établissement. Plus de la moitié des élèves de l'école ont
participé à l'expérience. Ce programme "donne aux enfants l'idée qu'ils
peuvent gagner de l'argent sans le recevoir de l'aide sociale" dans une école
où 98 % des élèves sont issus de familles pauvres dont "plusieurs générations
ont vécu de l'aide sociale", précise Mme Reid.
</TX>
<TX>
"Nous sommes dans une situation de crise" en matière d'échec scolaire, estime
Randy Hopper, porte-parole d'"Earning by learning".  Ce dernier souhaite voir
l'expérience "déclencher une passion pour l'éducation" auprès des élèves.
Elle risque aussi d'encourager l'appât du gain au détriment d'une réelle
envie d'apprendre et d'accrotre ses connaissances.
</TX>
<ST>
Inquiétude et consternation
</ST>
<TX>
La société américaine "est poussée par les incitations. La libre entreprise
est le fondement de ce pays", rappelle M. Hopper. "Nous devons être attentifs
en offrant une récompense si matérielle", estime Sylvia Seidel, directeur
adjoint du centre pour l'innovation de la "National Education Association",
l'un des principaux syndicats d'enseignants américains. Une incitation
financière doit être accompagnée, selon elle, d'un apprentissage "de la
responsabilité et des valeurs".
</TX>
<TX>
"C'est consternant", considère pour sa part Sarah Freedman, directeur du
Centre national d'étude de l'écriture à l'Université de Berkeley
(Californie). "Il faut que les enfants aient envie de lire pour ce qui est
dans les livres, pas pour de l'argent", dit-elle.  Elle souligne qu'il existe
beaucoup d'autres moyens pour motiver les enfants.
</TX>
<ST>
Mutisme au département de l'Education
</ST>
<TX>
Le département de l'Education, qui se veut ouvert à toutes les initiatives
stimulant les écoliers, n'a pas pris officiellement position sur le programme
"Earning by learning". Celui-ci est soutenu par M. Gingrich, l'un des plus
virulents adversaires du président Bill Clinton. "Nous n'avons pas été
informés de son efficacité particulière", a indiqué un responsable du
département.
</TX>
<TX>
Cette semaine, le secrétaire à l'Education Richard Riley a lancé un autre
programme baptisé "Read, write now" (Lis, écris maintenant).  Il demande aux
enfants de lire ou d'écrire 20 minutes par jour durant l'été sous la houlette
d'un adulte. La récompense: un bon pour une pizza gratuite.
</TX>
</DOC>
