<DOC>
<DOCID>ATS.950206.0046</DOCID>
<DOCNO>ATS.950206.0046</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950206
</DT>
<PT>
161800
</PT>
<SC>
bsf101 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
jus reg par vot soz
</DE>
<AU>
ce uc
</AU>
<KW>
ge mesures de contrainte opposant illegalite
</KW>
<TI>
Genève - Loi fédérale sur les mesures de contrainte Avant même d'être adopté,
le règlement d'application irrite.
</TI>
<LD>
Genève, 6 fév (ats) Le projet de règlement genevois d'application de la loi
sur les mesures de contrainte est illégal. A Genève, l'organisation et les
compétences de tribunaux doivent être réglées par des lois. Or le projet
étend les compétences judiciaires sans passer par le législatif, ont critiqué
lundi les opposants à ces mesures.
</LD>
<TX>
Selon l'article 131 de la Constitution genevoise, seule une loi votée par le
Grand Conseil peut décider de l'organisation et des compétences du pouvoir
judiciaire, a rappelé devant la presse Michel Lanfranchi, membre du Comité
genevois contre les mesures de contrainte. Pour cet ancien juge au Tribunal
administratif, le projet de règlement cantonal d'application de la loi
fédérale sur les mesures de contrainte (LFMC) est illégal. Il modifie les
compétences de la justice, mais court-circuite l'étape législative.
</TX>
<TX>
Selon le projet que le Conseil d'Etat devrait adopter prochainement, les
juges d'instruction décideront de la prolongation au-delà de trois mois des
détentions prononcées en vertu de la LFMC.  La Chambre d'accusation serait
appelée à statuer sur les recours contre cette prolongation.
</TX>
<ST>
Deux voies de recours
</ST>
<TX>
Si le gouvernement adopte le règlement tel quel, deux voies s'offriront au
comité genevois pour défendre son point de vue. Il pourra déposer au Tribunal
fédéral un recours de droit public ou attendre qu'une détention prononcée en
vertu de la LFMC soit prolongée par un juge pour faire recours au Tribunal
administratif cantonal. Aucune décision n'est prise quant à la voie qui sera
choisie.
</TX>
<TX>
En outre, les opposants aux mesures de contrainte disent avoir écrit à deux
reprises au Conseil d'Etat en demandant une concertation sur la teneur des
dispositions d'application de la LFMC. Le gouvernement n'a pas répondu. Le
comité dénonce également la hâte du gouvernement à promulger ces
dispositions, alors qu'il s'était prononcé contre les mesures de contrainte
avant la votation du 4 décembre. Les opposants demandent un débat public sur
ces dispositions.
</TX>
<ST>
Parlement saisi
</ST>
<TX>
Huit députés appartenant au PS, au PRD, au PLS et au PDC, ont déposé la
semaine dernière au Grand Conseil un projet de loi d'application de la LFMC.
Celui-ci se distingue du projet de règlement du Conseil d'Etat en enlevant
toute compétence décisionnelle à la police. Le parlement sera saisi du projet
de loi les 16 et 17 février prochains.
</TX>
</DOC>
