<DOC>
<DOCID>ATS.940913.0057</DOCID>
<DOCNO>ATS.940913.0057</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940913
</DT>
<PT>
160300
</PT>
<SC>
bsf114 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
ecpi come reg c4fra c5swe
</DE>
<AU>
rp
</AU>
<KW>
france renault privatisation longuet
</KW>
<TI>
Renault: l'Etat va céder autour de 28 %.
</TI>
<LD>
Paris, 13 sept (ats/reuter) Le ministre de l'Industrie, Gérard Longuet, a
déclaré mardi que l'Etat allait mettre sur le marché autour de 28 % du
capital de Renault. Il a indiqué qu'il n'y aurait pas d'action réservée pour
cette opération.
</LD>
<TX>
Prié de dire à la sortie d'un déjeuner de dirigeants de la majorité à
Matignon si l'Etat allait céder 28 % du capital de la Régie, dont il
conserverait la majorité, il a répondu : "C'est à peu près de cet ordre là".
</TX>
<TX>
M. Longuet a ajouté qu'il n'y aurait pas d'"action réservée" pour cette
opération, qui s'accompagnera de la cession, par Volvo, de 8 % du capital de
la Régie immédiatement, et peut-être ensuite jusqu'à 12 '. Le constructeur
suédois détient 20 % de la Régie aux termes de leur alliance, rompue l'an
passé.
</TX>
<ST>
Tous d'accord
</ST>
<TX>
Sur la base d'une valorisation de Renault que les analystes chiffrent entre
40 et 45 milliards de FF, la cession par l'Etat de 28 ' du capital de la
Régie, dont il garderait 51 %, lui rapporterait autour de 12 milliards de FF.
A propos de cette opération, Gérard Longuet a encore dit : "On est à peu près
tous d'accord là-dessus.  Alphandéry au titre des privatisations, votre
serviteur au titre de l'industrie, le Premier ministre écoutant l'un et
l'autre et Sarkozy qui souhaite récupérer de l'argent. On est tous d'accord".
</TX>
<TX>
Le ministre de l'Economie, Edmond Alphandéry, avait indiqué auparavant qu'il
donnerait "très probablement" en fin d'après-midi des informations sur les
modalités de l'ouverture du capital de Renault. A la question de savoir s'il
y aurait un "noyau dur" de Renault, Gérard Longuet a répondu : "Au sens
traditionnel du terme, sans doute pas. Comment peut-il y avoir un noyau dur,
puisque le noyau dur c'est l'Etat".
</TX>
<ST>
Une bonne chose pour Renault
</ST>
<TX>
Gérard Longuet a jugé que l'opération était "une bonne chose pour Renault,
qui engage le dénouement des participations croisées (avec Volvo) dans de
bonnes conditions". Les modalités de divorce amiable ont été conclues en
février dernier entre Renault et Volvo.
</TX>
<TX>
Elles prévoyaient que le groupe suédois, cède, dans le cadre d'une
privatisation du constructeur français, une participation de 12 % pour 4,5
milliards de FF d'ici le 30 novembre 1994, ce qui lui permettrait de racheter
les 45 % que son partenaire détient dans la filiale poids lourds Volvo
Trucks. L'opération devenant une simple ouverture de capital, ces modalités
ont dû être renégociées.
</TX>
<TX>
L'ouverture du capital de Renault permettrait au gouvernement, qui a renoncé
dans l'immédiat à céder le contrôle de la Régie, de boucler son programme de
privatisations pour cette année. Le budget 1994 prévoyait 55 milliards de FF
de recettes de privatisations. Celles d'Elf Aquitaine, puis de l'UAP en début
d'année ont déjà rapporté 52 milliards.
</TX>
</DOC>
