<DOC>
<DOCID>ATS.951022.0223</DOCID>
<DOCNO>ATS.951022.0223</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2681
</LE>
<DT>
951022
</DT>
<PT>
131332
</PT>
<RT>
115101
</RT>
<SC>
bsf031 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<RF>
rembsf004
</RF>
<DE>
c7ivo vot
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
côteivoire election presidentielle dev
</KW>
<TI>

Election présidentielle en Côte d'Ivoire Climat tendu - boycott de
l'opposition


</TI>
<ST>
développement

</ST>
<LD>
Abidjan, 22 oct (ats/afp/reuter) Les opération de vote pour
l'élection présidentielle se sont déroulées dans un climat tendu
dimanche en Côte d'Ivoire. Plusieurs pays et organisations non
gouvernementales (ONG) ont renoncé à observer le déroulement du
scrutin, qui est boycotté par les principaux partis d'opposition.



</LD>
<TX>
Quelque 3,7 millions d'électeurs sur les 14 millions d'habitants
de Côte d'Ivoire étaient appelés aux urnes. Les principales
formations de l'opposition ivoirienne, le Front populaire ivoirien
(FPI) et le Rassemblement des Républicains (RDR), ont appelé leurs
militants à "empêcher" le déroulement du scrutin. En milieu de
matinée, aucun incident n'avait toutefois été signalé à Abidjan.

</TX>
<TX>
A Daloa (230 km au nord-ouest d'Abidjan), quelques barricades de
pneus enflammés ont été érigées par des jeunes dans plusieurs
quartiers. On ne signalait toutefois aucune violence, les
militaires déployés en nombre dans la ville ayant, selon de bonnes
sources, reçu consigne de "laisser faire". Dans cette ville,
considérée comme un fief du FPI, des tracts ont été diffusés au
cours des derniers jours menaçant de mort toute personne qui se
présenterait aux bureaux de vote.

</TX>
<ST>
Campagne agitée

</ST>
<TX>
La campagne électorale a été marquée par une agitation politique
sans précédent, qui a fait au moins huit morts. Une dernière
rencontre avec l'opposition a été tentée samedi par le président
sortant, Henri Konan Bédié, un des deux candidats en lice, mais
elle s'est soldée par un échec.

</TX>
<TX>
Selon le gouvernement ivoirien, 111 observateurs internationaux
ont été répartis dans les quelque 15 000 bureaux de vote du pays.
Plusieurs organisations ou pays ont toutefois renoncé à dépêcher
leurs représentants, ne voulant pas, selon l'expression d'un
diplomate, cautionner "un plébiscite". La Suisse a envoyé un
observateur et trois représentants de son ambassade à Abidjan à la
place des cinq initialement prévus.

</TX>
<ST>
Victoire de Bédié assurée

</ST>
<TX>
Face à Konan Bédié, successeur constitutionnel de Félix
Houphouët-Boigny décédé en décembre 1993, le candidat Francis
Wodié, unique élu au Parlement du Parti ivoirien des Travailleurs
(PIT, gauche), ne semble guère en mesure d'inquiéter le président
du Parti Démocratique de Côte d'Ivoire (PDCI au pouvoir depuis
l'indépendance).

</TX>
<TB>
Note aux rédactions:
Dépêche entièrement remaniée
</TB>
</DOC>
