<DOC>
<DOCID>ATS.951106.0068</DOCID>
<DOCNO>ATS.951106.0068</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3259
</LE>
<DT>
951106
</DT>
<PT>
150410
</PT>
<RT>
135741
</RT>
<SC>
bsf083 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
baf
</OC>
<DE>
umw reg ju
</DE>
<AU>
me sh
</AU>
<KW>
st-ursanne decharge rapport experts
</KW>
<TI>
Rapport sur la décharge pour déchets spéciaux de St-Ursanne (JU) Etudes
complémentaires avant l'évaluation définitive
</TI>
<LD>
St-Ursanne (JU), 6 nov (ats) Les experts chargés d'évaluer la décharge pour
déchets spéciaux de St-Ursanne (JU) procèdent actuellement à des études
hydrologiques complémentaires. Les résultats de ces analyses devraient être
connus d'ici la fin de l'année, ont indiqué les experts lundi lors d'une
conférence de presse.
</LD>
<TX>
Ces études ont pour but de déterminer s'il existe un lien hydraulique entre
le site de la décharge, dans les galeries des anciennes mines de chaux, et la
nappe phréatique des Champs Fallat.  Il sera ainsi possible de déterminer
s'il existe un danger de contamination des prises d'eau potable qui y sont
installées. Les résultats sont attendus à la fin de l'année, a indiqué Walter
Ryser, coordinateur des experts.
</TX>
<TX>
Dans leur rapport intermédiaire, les experts soulignent qu'une mise en danger
de la qualité des eaux du Doubs, "même en cas d'accident majeur", peut être
considérée comme exclue. Même dans des conditions extrêmes, l'impact sur la
rivière serait pratiquement nul, ont expliqué les deux experts François
Zwahlen et Jacques Mudry.
</TX>
<ST>
Autorisation provisoire
</ST>
<TX>
Les experts estiment que la décharge doit pouvoir bénéficier d'une
autorisation provisoire d'exploitation jusqu'à la fin de l'année. La société
Fairtec, qui exploite le site, doit profiter de cette période pour diminuer
le volume de déchets stockés dans la décharge.  Les experts effectueront de
nouvelles analyses des déchets stabilisés afin de voir s'ils répondent aux
normes fixées par l'ordonnance fédérale sur le traitement des déchets (OTD).
</TX>
<TX>
Les experts recommandent à Faitec d'élaborer un nouveau concept de
surveillance du site et des déchets qui y entrent. Les déchets stabilisés
doivent se présenter sous une forme qui permettent leur évacuation éventuelle
dans une autre décharge en cas de refus d'accorder une autorisation
définitive d'exploitation.
</TX>
<ST>
Greenpeace attend le rapport final
</ST>
<TX>
Pour le mouvement écologiste Greenpeace, qui a occupé le site à deux
reprises, le rapport intermédiaire des experts confirme les "lacunes de la
décharge". Greenpeace ne veut pas se prononcer plus en détail avant que le
rapport définitif soit connu, a indiqué lundi un porte-parole du mouvement.
</TX>
<TX>
Les opposants à la décharge, regroupés au sein du Comité d'étude et de
surveillance de la décharge de matériaux stabilisés (CESDMS), ont pris
connaissance avec satisfaction du rapport des experts.  Celui-ci confirme
"les terribles insuffisances" du projet de décharge, indiquent-ils dans un
communiqué. Ils constatent que la preuve du besoin de la décharge de
St-Ursanne n'est pas fournie.
</TX>
<TX>
L'installation de stabilisation des déchets est opérationnelle.  Des tests
sont effectués pour déterminer si les résultats sont conformes à l'OTD.
L'installation dispose d'une capacité de traitement de 10 tonnes par heure, a
précisé Jean-Pierre Meusy, porte-parole de Fairtec.
</TX>
</DOC>
