<DOC>
<DOCID>ATS.951027.0012</DOCID>
<DOCNO>ATS.951027.0012</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3938
</LE>
<DT>
951027
</DT>
<PT>
214822
</PT>
<RT>
212255
</RT>
<SC>
bsf152 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<RF>
rembsf144
</RF>
<DE>
c4ita jus fin
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
italie craxi bossi condamnations 2e dév
</KW>
<TI>

Italie: MM. Craxi et Bossi condamnés pour l'affaire Enimont


</TI>
<ST>
2e développement

</ST>
<LD>
Milan, 27 oct (ats/afp) Le "gratin" de l'ancienne classe
politique italienne, dont Bettino Craxi, et un "nouveau", le
secrétaire de la Ligue du Nord Umberto Bossi, ont été condamnés
vendredi à des peines de prison. Ils étaient jugés pour l'affaire
Enimont, le plus gros scandale politico-financier découvert par
l'enquête "Mains propres".



</LD>
<TX>
Vingt-deux hommes politiques, hommes d'affaires, intermédiaires
ont été condamnés à des peines allant de quatre mois à quatre ans
et huit mois à l'issue d'un procès fleuve ouvert au tribunal de
Milan en juillet 1994. Ces condamnés en première instance, dont
l'ancien président du Conseil socialiste qui se voit infliger
quatre ans de prison, devraient tous faire appel, évitant ainsi
l'incarcération immédiate.

</TX>
<TX>
Avec trois sentences désormais prononcées contre lui, Bettino
Craxi se trouve désormais condamné par contumace à un total de 18
ans de prison en Italie pour corruption et financement illégal du
Parti socialiste italien (PSI). L'ancien chef de gouvernement de
1983 et 1987 vit retranché et malade dans sa villa d'Hammamet en
Tunisie. M. Craxi a toujours interjeté appel, et il devrait le
faire à nouveau cette fois-ci.

</TX>
<ST>
Un joint-venture raté

</ST>
<TX>
"Je suis condamné sur la bases d'accusations totalement
infondées. Il s'agit d'un verdict politique", a réagi M. Craxi,
dans un communiqué. Le procès Enimont, qui s'était ouvert en
juillet 1994, concerne le détournement de quelque 150 milliards de
lires (105 millions de francs) en partie au profit de partis et
d'élus politiques, à l'occasion de l'alliance industrielle ratée
"Enimont" entre le groupe privé Ferruzzi-Montedison et le groupe
public ENI.

</TX>
<TX>
Montedison avait décidé d'"arroser" les partis et les hommes
politiques au pouvoir pour sortir de la joint-venture qui se
révélait un échec. Une énorme caisse noire avait été formée, dont
une bonne part a financé illégalement les partis, et une autre part
n'a jamais été retrouvée.

</TX>
<ST>
Le gratin de l'"ancien régime"

</ST>
<TX>
Cette caisse noire a encore servi dans la campagne des élections
législatives de 1992. Un trésorier de la Ligue du Nord, tout jeune
parti fédéraliste, avait alors empoché un dessous-de-table de 200
millions de lires (140 000 francs). C'est dans ce contexte que son
secrétaire national Umberto Bossi se retrouve lui aussi condamné à
huit mois de prison.

</TX>
<TX>
Parmi les autres condamnés, figure le gratin des partis
dirigeants de l'"ancien régime", à l'exception de Giulio Andreotti,
traduit en procès à Palerme pour complicité avec la mafia: l'ancien
secrétaire de la Démocratie-chrétienne, Arnaldo Forlani (deux ans
et quatre mois), l'ancien ministre socialiste des Affaires
étrangères, Gianni de Michelis (six mois), l'ancien ministre de la
Justice socialiste Claudio Martelli (un an), l'ancien dirigeant du
Parti républicain Giorgio La Malfa (six mois) entre autres.

</TX>
<ST>
Dernier réquisitoire de M. Di Pietro

</ST>
<TX>
Le tribunal est allé souvent au delà de ce qu'avait requis le
célèbre procureur Antonio Di Pietro, le 6 décembre 1994, dans ce
qui avait été le dernier réquisitoire de sa carrière. Umberto
Bossi, seul homme de la nouvelle génération condamné, a réagi avec
ironie amère: "C'est un honneur d'être blessé dans un combat contre
un système qui a réduit le financement public des partis. La Ligue
seule a restitué l'argent. Mais si c'avait été moi seul, je ne
l'aurais jamais redonné".

</TX>
<TX>
L'enquête avait eu un début tragique quand l'ex-patron de
Ferruzzi-Montedison, Raul Gardini, et l'ex-président de l'ENI,
Gabriele Cagliari, s'étaient suicidés à trois jours de distance en
juillet 1993.

</TX>
<TB>
Note aux rédactions:
Dépêche complètement remaniée.
</TB>
</DOC>
