<DOC>
<DOCID>ATS.950806.0032</DOCID>
<DOCNO>ATS.950806.0032</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950806
</DT>
<PT>
144500
</PT>
<SC>
bsf041 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6cro c6ser mil c6bos
</DE>
<AU>
bn
</AU>
<KW>
croatie serbes krajina eclairage
</KW>
<TI>
Les Croates reprennent la Krajina La Slavonie orientale toujours aux mains
des Serbes sécessionnistes éclairage par Yves Gacon, AFP
</TI>
<LD>
Zagreb, 6 août (ats/afp) L'armée croate s'est emparé en moins de trois jours
de Knin et Petrinja, les deux principales villes de la Krajina. Il lui reste
encore à reprendre aux serbes sécessionnistes la région de Slavonie orientale
pour rétablir complètement sa souveraineté territoriale.
</LD>
<TX>
La Slavonie orientale, à quelque 300 km à l'est de Zagreb, est aux mains des
serbes sécessionnistes depuis 1991. Ce territoire aux "marches" de la Serbie
est très lié économiquement avec Belgrade.  Si Belgrade est restée discrète
depuis le début de l'offensive croate en Krajina, il pourrait en être
autrement si Zagreb veut reprendre par les armes cette Slavonie.
</TX>
<TX>
C'est dans cette région que se trouve Vukovar, une des premières villes
martyres de la guerre dans l'ex-Yougoslavie. Prise par les Serbes en novembre
1991 après un siège particulièrement meutrier de trois mois, Vukovar
constitue pour les Croates un symbole, une cité qu'ils ont juré de reprendre
un jour pour effacer l'humiliation.
</TX>
<ST>
Pas reconnue par Belgrade
</ST>
<TX>
A l'origine, la "République serbe de Krajina" (RSK, auto-proclamée en 1991
que Belgrade n'a pas reconnue), occupait une superficie de quelque 13 000
kilomètres carrés du territoire croate, un peu moins d'un quart de la
superficie du pays.
</TX>
<TX>
La RSK n'a jamais eu de continuité territoriale. Elle se composait de trois
parties éclatées, au sud, au centre et à l'est de la Croatie, obligeant les
sécessionnistes serbes à faire de longs détours par les régions contrôlées
par les Serbes de Bosnie, pour aller d'une zone à l'autre: Krajina de Knin,
Slavonie occidentale et Slavonie orientale.
</TX>
<ST>
En forme de croissant
</ST>
<TX>
La plus étendue, communément appelée la Krajina de Knin était une longue
bande de terre en forme de croissant de lune. Partant d'une soixantaine de
kilomètres au sud de Zagreb, elle se poursuit par des territoires adossés à
la poche de Bihac (ouest de la Bosnie), longe ensuite la frontière entre la
Croatie et la Bosnie, pour se terminer quelque 300 kms plus au sud sur les
hauteurs dominant la côte dalmate.
</TX>
<TX>
La Krajina de Knin est une région pauvre que se sont disputée au cours des
siècles Serbes et Croates. Quelques petits centres industriels et une dizaine
de villes de moyenne importance, reprises par les Croates pour la plupart
depuis vendredi. Outre quelques forêts et des terres permettant une
agriculture de faible rendement, le reste est constitué de vastes étendues
arides. Elle a davantage une importance stratégique qu'économique.
</TX>
<ST>
Enjeu stratégique
</ST>
<TX>
Pour les sécessionnistes serbes, le contrôle de cette région leur permettait
de verrouiller les axes routiers et ferroviaires qui relient la côte dalmate
à l'intérieur de la Croatie. Pendant quatre ans, ils ont tenu sous la menace
de leurs canons la bande côtière, asphyxiant progressivement l'économie
reposant largement sur le tourisme.
</TX>
<TX>
La population de la Krajina de Knin est difficile à évaluer.  Selon les
estimations des organisations internationales, notamment le HCR, elle était
de 400 000 habitants en 1991, dont quelque 40 000 pour la ville de Knin,
peuplée en majorité de serbes (plus de 80 %). Mais ces chiffres sont
contestés par Zagreb qui estime que la population n'était alors que de
l'ordre de 200 000 habitants et 100 000 aujourd'hui.
</TX>
<ST>
Serbes en fuite
</ST>
<TX>
La seconde partie de la RSK, la Slavonie occidentale, une poche à une
centaine de km à l'est de Zagreb, a été reprise par l'armée croate au terme
d'une offensive de deux jours en mai dernier.  Zagreb y a rétabli rapidement
sa souveraineté, installant en un temps record une administration locale. La
population serbe a fui dans sa grande majorité, vers des territoires
contrôlés par les Serbes.
</TX>
<TX>
Pour les analystes militaires, la région de Slavonie orientale est
aujourd'hui le foyer potentiel d'une confrontation entre l'armée croate et la
Serbie. Des échanges de tirs d'artillerie et des bombardements ont eu lieu au
cours des derniers jours entre les forces de Zagreb et les sécessionnistes
serbes de Croatie.
</TX>
</DOC>
