<DOC>
<DOCID>ATS.950704.0070</DOCID>
<DOCNO>ATS.950704.0070</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950704
</DT>
<PT>
151700
</PT>
<SC>
bsf088 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
vs fr jus kulr
</DE>
<AU>
pb jr zs
</AU>
<KW>
vs fr ots enquete conclusions reportees
</KW>
<TI>
Ordre du temple solaire: rapport d'enquête cet automne Beaucoup de zones
d'ombre faute de témoins
</TI>
<LD>
St-Maurice/Fribourg, 3 juil (ats) L'enquête sur l'Ordre du temple solaire
(OTS), dont les résultats étaient attendus pour l'été, ne sera pas bouclée
avant l'automne. Si les investigations concernant Salvan (VS) sont terminées,
celles qui portent sur Cheiry (FR) doivent encore être approfondies. Il reste
également des inconnues sur le plan financier.
</LD>
<TX>
Les trois juges d'instruction valaisan, fribourgeois et genevois qui se sont
occupés du dossier se sont rencontrés il y a une dizaine de jours. Ils ont
fait le point sur ce drame qui a causé la mort de 53 morts au mois d'octobre
1994, en Suisse et au Canada. Le rapport final, très volumineux, sera achevé
cet automne, a déclaré à l'ATS le juge valaisan Jean-Pascal Jaquemet.
</TX>
<TX>
Faute de témoins, la mort de 25 personnes à Salvan demeure en partie
inexpliquée. L'enquête a débouché sur différentes constatations
scientifiques. Si aucun élément nouveau ne survient, il sera difficile
d'aller au-delà de ces constatations, a précisé M. Jaquemet. L'enquête n'a en
effet pas permis d'établir si des tierces personnes avaient participé au
drame. Tout semble s'être déroulé en vase clos.
</TX>
<ST>
Médicaments mortels
</ST>
<TX>
Une chose est néanmoins certaine, pour M. Jaquemet: les 25 cadavres retrouvés
à Salvan avaient absorbé des médicaments dérivés du curare et de la morphine
notamment. Si l'absorption de ces produits est propre à donner la mort, il
n'est pas possible de dire si toutes les victimes ont été tuées par ces
médicaments.
</TX>
<TX>
Aucune trace de violence n'a été relevée sur les corps. Les victimes ne se
sont pas débattues. Cependant, M. Jaquemet imagine mal que les enfants se
soient volontairement injecté ou fait injecter la dose de poison. Des traces
de piqûres ont été relevées sur les corps qui ont échappé aux flammes.
</TX>
<ST>
Déroulement obscur
</ST>
<TX>
Le déroulement du drame n'a en revanche pas pu être établi avec précision.
Diverses questions demeurent en suspens. Ainsi, on ne sait si l'une ou
plusieurs des personnes mortes à Salvan ont été à l'origine des meurtres de
Cheiry. Pour ce qui est des incendies, il semble que les systèmes d'allumage
aient été enclenchés au dernier moment.
</TX>
<TX>
Pour le juge valaisan, la dimension religieuse du drame est indéniable, même
si l'enquête n'a pas permis d'y voir clair sur les raisons de ces morts
collectives. Il n'exclut pas que d'autres éléments aient contribué à ce
drame.
</TX>
<ST>
Expertise complémentaire
</ST>
<TX>
En ce qui concerne les morts découverts à Cheiry, l'examen des autopsies est
également terminé. Toutefois, le juge fribourgeois André Piller souhaite une
expertise complémentaire sur un autre point qu'il n'a pas voulu préciser. En
outre, "les choses ne sont pas encore suffisamment avancées sur le volet
financier de l'enquête", a-t-il ajouté.
</TX>
<TX>
A Cheiry, 20 des 23 victimes portaient des impacts de balles, presque toutes
à la tête. Elles étaient vivantes au moment du premier coup de feu reçu. Une
soixantaine de douilles ont été retrouvées dans la ferme incendiée. La
plupart des victimes avaient reçu plusieurs balles. Un pistolet retrouvé à
Salvan a servi à tirer une partie au moins de ces balles.
</TX>
</DOC>
