<DOC>
<DOCID>ATS.951007.0014</DOCID>
<DOCNO>ATS.951007.0014</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2462
</LE>
<DT>
951007
</DT>
<PT>
195011
</PT>
<RT>
172911
</RT>
<SC>
bsf077 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6bul eng
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
bulgarie centrale kozlodoui mise en service
</KW>
<TI>
Bulgarie: une partie de la centrale de Kozlodoui remise en marche
</TI>
<LD>
Sofia, 7 oct (ats/afp) La tranche numéro un de la centrale nucléaire de
Kozlodoui a été partiellement remise en service dans la nuit de vendredi à
samedi en Bulgarie, a annoncé la direction de la centrale. Les experts
occidentaux avaient demandé l'arrêt de la tranche numéro un, considérée comme
vétuste et dangereuse.
</LD>
<TX>
La tranche 1 (440 MW), de conception soviétique ancienne qui fonctionne
depuis 1974, est chargée actuellement à 30% de sa capacité. Elle atteindra sa
pleine capacité la semaine prochaine.  Les travaux préparant sa remise en
service, après un arrêt de huit mois, ont commencé mercredi dernier grâce à
l'autorisation du Comité bulgare d'exploitation de l'énergie atomique.
</TX>
<TX>
Les sept pays les plus industrialisés (G7) ont cependant mis en doute la
fiabilité des essais sur la résistance du métal du corps du réacteur de la
tranche 1. Les tests ont été effectués par quatre instituts bulgares et
russes. Les experts occidentaux n'excluent pas "un accident grave lié à une
rupture de la cuve" de cette tranche.
</TX>
<TX>
Une mission de l'Agence internationale de l'énergie atomique (AIEA), qui a
examiné les arguments bulgares cette semaine à Sofia, a accepté que la
tranche numéro 1 fonctionne cet hiver. Les autorités bulgares ont accepté
pour leur part d'effectuer les essais réclamés par les experts du G7 dès le
printemps prochain.
</TX>
<ST>
Condamnation
</ST>
<TX>
La remise en marche de la tranche 1 a été condamnée par les ministres de
l'environnement de l'Union européenne (UE) au cours d'une réunion vendredi à
Luxembourg. Electricité de France (EdF) a retiré ses experts qui
travaillaient pour la modernisation de la centrale de Kozlodoui, pour ne pas
"cautionner" le redémarrage de la tranche numéro 1, en estimant que cette
dernière présente d'"importants risques de détérioration".
</TX>
<TX>
La tranche 1, de type VVER 230-440, avait été fermée en septembre 1991 sur
recommandation de l'AIEA pour des raisons de sécurité.  Après d'importants
travaux d'assainissement, elle a été remise ne marche le 28 décembre 1993. La
centrale de Kozlodoui dispose de 4 tranches de 440 MW chacune et de deux
tranches plus modernes de 1000 MW chacune.
</TX>
</DOC>
