<DOC>
<DOCID>ATS.951019.0063</DOCID>
<DOCNO>ATS.951019.0063</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
3286
</LE>
<DT>
951019
</DT>
<PT>
160502
</PT>
<RT>
145919
</RT>
<SC>
bsf102 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
int mil jus
</DE>
<AU>
ln hs
</AU>
<KW>
genève colloque droit humanitaire cicr onu
</KW>
<TI>
Colloque sur le droit international humanitaire à Genève Le CICR en faveur
d'un tribunal pénal international permanent
</TI>
<LD>
Genève, 19 oct (ats) La banalisation des violations des Conventions de Genève
ne peut être tolérée. A l'ouverture d'un colloque de trois jours sur le droit
international humanitaire, le président du CICR s'est félicité de la création
des tribunaux sur l'ex-Yougoslavie et le Rwanda.
</LD>
<TX>
Dans son allocution, le président du Comité international de la Croix-Rouge
(CICR), Cornelio Sommaruga, s'est prononcé pour la création d'un tribunal
pénal international permanent à juridiction universelle. Le CICR accorde une
grande importance à la volonté de ne pas laisser impunis des crimes perpétrés
en temps de guerre contre des innocents, a souligné M. Sommaruga.
</TX>
<ST>
Refuser l'impunité
</ST>
<TX>
"L'élucidation et la sanction de crimes commis au cours d'une guerre civile
sont une contribution importante à la réconciliation d'anciens ennemis",
a-t-il déclaré. Seuls des tribunaux indépendants sont en mesure d'établir la
vérité et de consolider les bases d'une future cohabitation pacifique.
</TX>
<TX>
Le fait que des infractions graves et évidentes restent trop souvent impunies
fait douter de la valeur du droit international humanitaire. Les deux
tribunaux, sur l'ex-Yougoslavie et le Rwanda, "sont appelés à montrer qu'il
ne faut pas accepter l'impunité avec fatalisme, même en temps de guerre", a
affirmé Cornelio Sommaruga.
</TX>
<TX>
Le Comité international de la Croix-Rouge considère que son objectif le plus
important est actuellement de renforcer le respect du droit international
humanitaire dans les conflits armés.
</TX>
<ST>
Coopération entre CICR et ONU
</ST>
<TX>
Le président du CICR a insisté sur l'indépendance de l'action humanitaire par
rapport au politique. "Seule l'indépendance permet aux organisations
humanitaires de garantir la neutralité et l'impartialité de leur assistance.
L'aide humanitaire ne doit pas devenir un substitut de décisions politiques
difficiles et les acteurs de l'humanitaire ne peuvent pas décharger les
responsables politiques de cette obligation", a-t-il indiqué.
</TX>
<TX>
Le directeur des opérations du CICR, Jean de Courten, devait rappeler au
cours du colloque les différences d'objectifs et de modes de fonctionnement
entre l'action humanitaire et les opérations de maintien de la paix de l'ONU.
Les rôles respectifs du CICR et des Nations unies doivent être rapidement
clarifiés dans toute situation de conflit et une complémentarité efficace
établie entre les deux institutions, selon Jean de Courten.
</TX>
<TX>
Le colloque, organisé à l'occasion du 50e anniversaire de l'ONU, réunit
jusqu'à samedi à l'Université de Genève des représentants de l'ONU, du CICR,
des universitaires et des spécialistes du droit international.
</TX>
<TX>
Georges Abi-Saab, professeur à l'Institut universitaire de Hautes études
internationales (HEI) et juge du tribunal pénal international pour
l'ex-Yougoslavie préside vendredi une session sur "les Nations unies et la
mise en oeuvre du droit international humanitaire".
</TX>
</DOC>
