<DOC>
<DOCID>ATS.950302.0109</DOCID>
<DOCNO>ATS.950302.0109</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950302
</DT>
<PT>
123200
</PT>
<SC>
bsf070 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
gef
</OC>
<DE>
c9ind c9pak int mil jus
</DE>
<AU>
ln nb
</AU>
<KW>
cachemire rapport cij inde pakistan
</KW>
<TI>
Rapport de la CIJ sur le Cachemire L'Inde, le Pakistan et les militants
indépendantistes condamnés.
</TI>
<LD>
Genève, 2 mars (ats) Dans un rapport publié jeudi à Genève, la Commission
internationale de juristes (CIJ) condamne l'Inde, le Pakistan et les
militants séparatistes pour les violations des droits de l'homme au
Cachemire. Le rapport demande que les diverses entités exercent séparément
leur droit à l'autodétermination.
</LD>
<TX>
Dans ce conflit sans solution depuis 1947, l'Inde est condamnée pour trois
raisons: le comportement de ses forces de sécurité, l'adoption de lois
répressives et le refus du droit à l'autodétermination. Les forces de
sécurité indiennes commettent des exécutions extrajudiciaires (jusqu'à 350
par an), des tortures, des incendies volontaires et des viols. Le conflit
fait environ 2000 morts par an, dont des centaines de civils innocents, selon
le rapport.
</TX>
<ST>
Aide aux séparatistes
</ST>
<TX>
Les nombreuses lois relatives à la sécurité instaurées dans les parties de
l'Etat sous contrôle indien sont contraires aux normes internationales
humanitaires. Elles prévoient la détention sans procès, enfreignent la
liberté d'expression, sont contraires à la présomption d'innocence.
</TX>
<TX>
Le Pakistan est critiqué pour ne pas empêcher l'approvisionnement en argent
et en armes. Il encourage la formation des groupes de militants. Islamabad
déclare officiellement apporter seulement une aide morale aux séparatistes
musulmans. La CIJ condamne l'absence de libertés démocratiques dans la partie
de l'Etat sous contrôle pakistanais.
</TX>
<TX>
Les groupes de militants au Cachemire sont dénoncés pour avoir commis des
assassinats d'opposants politiques, des enlèvements, prises d'otages,
intimider les médias et pratiquer l'extorsion de fonds. Le rapport critique
également les conditions de vie dans les camps de réfugiés.
</TX>
<ST>
Non à un plébiscite unique
</ST>
<TX>
Le président de la mission de la CIJ, Sir William Goodhart (Royaume-Uni), a
précisé lors d'une conférence de presse que les peuples de l'Etat du Jammu et
Cachemire ont acquis un droit à l'autodétermination au moment de la partition
de l'Inde en 1947. Ce droit existe encore du fait qu'il n'a jamais été ni
exercé ni abandonné.
</TX>
<TX>
Il a estimé cependant qu'un plébiscite unique, prôné par l'ONU dans la
totalité de l'Etat, offrant le choix entre l'appartenance à l'Inde ou au
Pakistan, aurait des conséquences désastreuses et pourrait déclencher une
guerre civile. Selon la mission de la CIJ, le Cachemire contient nombre
d'entités différentes qui devraient bénéficier du choix d'exercer le droit à
l'autodétermination séparément, par voie de référendum.
</TX>
<ST>
Vivement critiqué
</ST>
<TX>
Cette partie du rapport a été vivement critiquée à la fois par l'Inde et le
Pakistan. Le gouvernement indien a rejeté l'ensemble du rapport, dénoncé pour
son "manque d'objectivité" et ses "conclusions partisanes". Il lui reproche
aussi de prôner "le nettoyage ethnique" et la "bosnianisation" du Cachemire.
</TX>
<TX>
Le gouvernement du Pakistan a critiqué le retard pris dans la publication du
rapport. Il a accusé la CIJ d'avoir subi des pressions pour corriger
certaines parties de l'avant-projet. La mission s'était rendue en août 1993
au Cachemire. Le texte du rapport avait ensuite été soumis aux deux pays. Le
Pakistan déplore différents passages de la version définitive, dont l'abandon
de l'idée d'un plébiscite.
</TX>
<TX>
L'Inde occupe 138 942 km2 du Cachemire avec une population de 5 987 389
habitants (recensement de 1981). Le Pakistan contrôle une zone de 78 114 km2,
avec 2 542 000 habitants. Une tentative de reprendre le dialogue en janvier
1994 avait abouti à un constat de désaccord.
</TX>
</DOC>
