<DOC>
<DOCID>ATS.950802.0085</DOCID>
<DOCNO>ATS.950802.0085</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950802
</DT>
<PT>
053000
</PT>
<SC>
bsf010 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
doc95 par vot bs bl ag so
</DE>
<AU>
gcss oh
</AU>
<KW>
élections fédérales série nord-ouest
</KW>
<TI>
Elections fédérales 1995 - série d'été - Nord-Ouest de la Suisse Suspense
dans les deux Bâle, en Argovie et à Soleure
</TI>
<LD>
Berne, 2 août (ats) A quelques mois des élections fédérales d'octobre, le
suspense règne dans les quatre cantons du Nord-Ouest de la Suisse. A
Bâle-Ville, le siège indépendant au National est convoité par la gauche. A
Bâle-Campagne, le dissident radical Christian Miesch tentera de brouiller les
cartes.
</LD>
<TX>
Dans le canton d'Argovie, les candidats rêvent de conquérir le nouveau siège
au Conseil national, attribué au canton sur la base des résultats du
recensement fédéral de la population de 1990. La débâcle de la Banque
cantonale marquera la campagne dans le canton de Soleure.
</TX>
<ST>
Bâle-Ville: sus au siège indépendant
</ST>
<TX>
Deux des six élus du demi-canton de Bâle-Ville au National se retirent à la
fin de la législature. Il s'agit de Hansjürg Weder (AdI) et de Stephan Cornaz
(PRD), élu à l'exécutif cantonal. Les sortants Helmut Hubacher (PS), Margrith
von Felten (PS), Christoph Eymann (PLS) et Hugo Wick (PDC) briguent un
nouveau mandat.
</TX>
<TX>
La gauche, unie pour la campagne, convoite le siège AdI. Le PS, le PES, les
féministes (Frab), le nouveau Parti du travail (PdT), et les nouveaux
mouvements Solidarität et Basta (Basels starke Alternative) ont apparenté
leurs listes. Les socialistes ont les meilleures chances de récupérer le
siège de M. Weder.
</TX>
<TX>
La droite - PRD, PDC et libéraux - fait figure d'outsider pour arracher le
mandat indépendant, même avec son candidat de pointe Johannes R. Randegger
(PRD), directeur de Ciba à Bâle. Mais elle espère bien mettre fin au règne
socialiste au Conseil des Etats.
</TX>
<TX>
Depuis 28 ans, le PS assied l'un des siens sur le seul fauteuil du
demi-canton aux Etats. Son député actuel Gian-Reto Plattner, réélu de
justesse en 1991, bénéficie toutefois du bonus dévolu aux sortants. Les trois
partis bourgeois lancent contre lui le libéral Thomas Staehelin.
</TX>
<ST>
Bâle-Campagne: situation tendue
</ST>
<TX>
La campagne sera animée pour la conquête des sept mandats que compte le
demi-canton de Bâle-Campagne au Conseil national. Les radicaux et les
socialistes détiennent actuellement chacun deux sièges, l'UDC, les Verts et
les Démocrates suisses (DS) chacun un.  Tous les sortants se représentent.
</TX>
<TX>
Le PDC, qui était sorti en 1991 de l'alliance électorale traditionnelle avec
le PRD et l'UDC et avait perdu son siège, est rentré maintenant dans le giron
bourgeois et espère bien retourner à Berne. Après avoir perdu le soutien de
son parti, le dissident radical de droite Christian Miesch présente sa propre
liste.
</TX>
<TX>
Mais les radicaux du demi-canton n'ont pas trop à craindre de leur
ex-coreligionnaire. Ils devraient défendre facilement leurs sièges avec leur
sortant Hans-Rudolf Gysin et leur présidente Beatrice Geier. Christian Miesch
devrait plutôt chasser sur les terres électorales du Démocrate suisse sortan
Rudolf Keller.
</TX>
<TX>
A gauche, les Verts tremblent pour leur siège. Des dissensions internes ont
amené la sortante Ruth Gonseth à quitter le parti en septembre 1994 et à
fonder avec sa section de Liestal la Freie Grüne Liste (FGL). PES et FGL
n'ont pas réussi à établir une liste commune.
</TX>
<TX>
Mais un apparentement rose-vert doit être conclu avec le PS, qui espère
récupérer le siège écologiste s'il devait échapper à sa titulaire actuelle.
Au Conseil des Etats, le PS a renoncé à lancer un candidat à l'assaut du
siège du radical René Rhinow, élu en 1987.
</TX>
<ST>
Argovie: l'embarras du choix
</ST>
<TX>
Le suspense règne aussi dans le canton d'Argovie. Un nombre record de
candidates et de candidats tenteront de s'emparer de l'un des quinze sièges
du canton au National (quatorze auparavant). Les grands partis notamment -
PRD, PS, PDC et UDC - lorgnent sur le nouveau siège.
</TX>
<TX>
Le PS doit combler le vide laissé au National par le départ d'Ursula Mauch.
Il avait perdu un siège en 1991 et ne peut plus présenter qu'un sortant cet
automne, Hans Zbinden. Malgré le retrait de Reinhard Müller, l'UDC veut
conquérir un quatrième mandat. Ses autres sortants Theo Fischer et Maximilian
Reimann se représentent, ce dernier étant aussi candidat aux Etats.
</TX>
<TX>
La députation radicale à la Chambre du peuple ne connaît aucune défection:
Ulrich Fischer, Rolf Mauch aussi bien que Luzi Stamm veulent rempiler. Quant
au PDC, il choisit l'offensive, envoyant trois listes (hommes/femmes/jeunes)
et au moins 34 candidats dans la course. La liste masculine est emmenée par
le sortant Peter Bircher, alors qu'Anton Keller renonce à se représenter.
</TX>
<TX>
Tout à droite, le Parti de la Liberté (PdL, ex-Automobilistes) vise aussi le
nouveau siège du canton. En 1991, il avait raflé deux sièges d'un coup au
National. Les deux sortants Ulrich Giezendanner et René Moser figurent en
tête de liste.
</TX>
<TX>
Avec leurs députés respectifs Samuel Meier et Hanspeter Thür (président du
PES), les indépendants et les Verts veulent avant tout défendre l'acquis. Le
Parti évangélique (PEV), le Parti populaire catholique (KVP), dissidence de
droite du PDC, les femmes de Frapoli et l'Union démocratique fédérale (UDF)
présentent également des candidats.
</TX>
<TX>
Les élections au Conseil des Etats seront tout aussi animées.  Six candidates
et candidats sont déjà en lice. Pour le PDC, Josef Bürge tentera de reprendre
le siège de Hans Jörg Huber, qui se retire. Les radicaux représentent leur
sortant Willy Loretan.  L'UDC prétend aussi à un siège pour Maximilian
Reimann.
</TX>
<TX>
A gauche, le PS et les Verts proposent l'alternative avec la double
candidature féminine de Doris Stump et Katrin Kuhn. A l'extrême-droite, les
DS argoviens lancent l'outsider Dragan Najmann.
</TX>
<ST>
Soleure: PDC et PES sur la défensive
</ST>
<TX>
Dans le canton de Soleure, huit partis convoitent déjà les sept mandats au
National. Christian Wanner (PRD) et Paul Jäggi (PDC) ne se présentent plus,
au contraire de Rudolf Steiner (PRD), Ernst Leuenberger (PS), Ruth
Grossenbacher (PDC), Marguerite Misteli (Verts) et Roland Borer (PdL).
</TX>
<TX>
Radicaux et socialistes entendent regagner leur siège perdu en 1991. La
gauche - PS et PES - fera campagne notamment sur la débâcle de la Banque
cantonale, qu'elle attribue aux radicaux. Le rapport de la Commission
d'enquête parlementaire sur le sujet, qui tombera avant les élections, promet
de chauffer les esprits.
</TX>
<TX>
Verts et démocrates-chrétiens veulent surtout conserver leurs mandats. Ce ne
sera pas facile pour le PDC, qui avait arraché un mandat restant en 1991 avec
150 voix d'avance seulement. Le PES s'en était aussi sorti de justesse il y a
quatre ans. Avec 7,3 % des voix, il avait conquis un mandat, tout comme le PS
qui comptait plus de deux fois plus de suffrages.
</TX>
<TX>
L'UDC soleuroise, fondée en 1991, veut aussi participer à la fête, de même
que les DS et l'AdI. Au Conseil des Etats, les deux sortants Rosmarie Simmen
(PDC) et Rolf Büttiker (PRD) feront face à la concurrence (en principe pas
trop menaçante) de la socialiste Bea Heim.
</TX>
<ST>
Graphique SGN disponible
</ST>
</DOC>
