<DOC>
<DOCID>ATS.940329.0034</DOCID>
<DOCNO>ATS.940329.0034</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940329
</DT>
<PT>
173300
</PT>
<SC>
bsf154 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4ita vot
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
italie legislatives victoire droite synthese
</KW>
<TI>
Elections législatives italiennes Victoire haut la main pour la droite
emmenée par Silvio Berlusconi synthèse.
</TI>
<LD>
Rome/Milan, 29 mars (ats/afp/reuter) La droite emmenée par Silvio Berlusconi
a remporté haut la main les élections législatives en Italie. La droite a
notamment obtenu la majorité absolue à la Chambre des députés. Au Sénat,
cette majorité lui échappe pour seulement trois sièges. Les partis de la
coalition devront cependant surmonter leur dissensions s'ils veulent apporter
à l'Italie la stabilité politique recherchée.
</LD>
<TX>
Selon les résultats définitifs, la coalition de droite remporte 366 des 630
sièges de la chambre basse. L'alliance conservatrice regroupe le mouvement
"Forza Italia", du magnat de la presse Silvio Berlusconi, les néo-fascistes
de l'Alliance nationale et les séparatistes de la Ligue du Nord. Au Sénat,
l'Alliance de droite s'adjuge 155 sièges sur les 315 à repourvoir, manquant
la majorité absolue pour trois sièges.
</TX>
<TX>
Selon les observateurs, le bloc conservateur devrait cependant obtenir le
contrôle du Sénat. Le ralliement de sept sénateurs élus dimanche et lundi à
titre indépendant ne devrait pas se heurter à des obstacles majeurs.
</TX>
<TX>
A gauche, avec un total de 213 sièges, l'Alliance progressiste emmenée par le
Parti démocratique de la gauche (PDS, ex-communistes) a reconnu sa défaite.
Quant aux partis formant le pôle centriste, ils obtiennent 46 sièges. Au sein
de ce groupe se rangent notamment les héritiers de la défunte
démocratie-chrétienne, regroupés sous la bannière du Pacte pour l'Italie
(PPI).
</TX>
<ST>
Nouveau système
</ST>
<TX>
Le dirigeant du PPI, Mario Segni, a pour sa part été victime de la réforme
électorale qu'il avait promue l'an dernier sous forme de référendum. Il a été
battu par un candidat de l'Alliance nationale dans sa Sardaigne natale, mais
pourrait néanmoins obtenir un siège grâce à la proportionnelle.
</TX>
<TX>
Le nouveau mode scrutin inauguré dimanche et lundi combine en effet le
scrutin majoritaire à un tour avec une dose de proportionnelle. Un quart des
sièges ont ainsi été attribués à la proportionnelle, alors que les élections
se déroulaient auparavant à la proportionnelle intégrale.
</TX>
<TX>
Silvio Berlusconi, fondateur du mouvement Forza Italia, a pour sa part été
brillamment élu dans une circonscription du centre de Rome.  Le magnat de la
presse l'emporte sur le ministre sortant du budget Luigi Spaventa, qui se
présentait sous les couleurs du PDS.
</TX>
<ST>
Vers la stabilité?
</ST>
<TX>
Au lendemain du scrutin, de nombreux Italiens se demandaient cependant si le
nouveau système électoral allait pouvoir apporter la stabilité politique à
l'Italie. La victoire électorale de la coalition de droite place en effet
celle-ci devant un défi majeur: surmonter ses divisions internes en vue de
former un gouvernement. Le poste de président du Conseil (premier ministre)
devrait être attribué le 15 avril, lors de la session du nouveau parlement.
</TX>
<TX>
A l'issue des élections, il apparaît que le dirigeant de la Ligue du Nord,
Umberto Bossi, détient désormais une carte maîtresse dans le jeu politique.
M. Bossi a toutefois commenté la victoire de la droite en chargeant M.
Berlusconi. Selon lui, le magnat de la presse n'est pas fait pour le poste de
président du Conseil, en raison de l'étendue de ses intérêts privés. M. Bossi
a également mis en doute la possibilité de nouer une alliance post-électorale
avec les néo- fascistes de l'Alliance nationale, dirigée par Giancarlo Fini.
</TX>
<ST>
Appel à l'unité
</ST>
<TX>
Silvio Berlusconi a de son côté estimé qu'il ne fallait pas trahir les
aspirations de l'électorat en faveur du changement. "Les partis qui se sont
battus avec nous doivent former un gouvernement avec nous. Sinon, ce serait
un acte de haute trahison", a déclaré M. Berlusconi.
</TX>
<TX>
M. Bossi a fait savoir mardi qu'il était prêt à entamer des négociations sur
la formation du gouvernement. Mais il a souligné que le futur gouvernement
devrait s'engager sur la voie du fédéralisme.  "C'est notre point de départ.
Pas question de soutenir une droite dominée et influencée par Giancarlo
Fini".
</TX>
<TX>
"Si Umberto Bossi continue à ferrailler avec Fini, il n'y aura pas de
majorité", estimait pour sa part le centriste Mino Martinazzoli.  Marco
Pannella, chef de file du petit parti radical, doutait lui carrément de la
possibilité de former un gouvernement: "Rendez-vous de nouveau bientôt aux
urnes", a-t-il prédit.
</TX>
</DOC>
