<DOC>
<DOCID>ATS.951002.0068</DOCID>
<DOCNO>ATS.951002.0068</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2616
</LE>
<DT>
951002
</DT>
<PT>
160452
</PT>
<RT>
152611
</RT>
<SC>
bsf100 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
nef
</OC>
<DE>
ne par kul jus c4
</DE>
<AU>
rz wi
</AU>
<KW>
ne grand conseil 150e république synthèse
</KW>
<TI>
Célébration du 150e anniversaire de la République neuchâteloise Le Grand
Conseil espère avoir une nouvelle constitution cantonale
</TI>
<ST>
synthèse
</ST>
<LD>
Neuchâtel, 2 oct (ats) Le Grand Conseil neuchâtelois souhaite avoir une
nouvelle constitution cantonale pour la célébration du 150e anniversaire de
la République en 1998. Les députés ont demandé lundi sa révision totale. Ils
ont aussi approuvé un crédit de 1,9 million pour les manifestations prévues
dans le cadre du 150e.
</LD>
<TX>
Les parlementaires ont approuvé la révision de la constitution par 89 voix
contre 2. L'actuelle loi fondamentale date de 1858.  Selon la commission
législative, elle est entachée de nombreux défauts.  Certaines dispositions
sont même contraires au droit fédéral.  D'autres sont jugées "inutiles,
irréelles ou mal conçues".
</TX>
<TX>
Le peuple sera prochainement appelé à se prononcer. Il devra aussi décider si
la révision devra être effectuée par le Grand Conseil ou par une Assemblée
constituante. Les députés ont émis le souhait de pouvoir célébrer le 150e
anniversaire de la République, en 1998, avec une constitution "plus moderne
et performante".
</TX>
<ST>
La "Rév'olution"
</ST>
<TX>
Pour célébrer le 150e, le Grand Conseil a, par ailleurs, approuvé par 96 voix
contre 5 un crédit de 1,9 million. Les festivités neuchâteloises coïncideront
cette année-là avec le 150e anniversaire de l'Etat fédéral. Elles
s'articuleront autour du rêve et de l'évolution, d'où le thème choisi de
"Rév'olution". Le col de La Vue-des-Alpes accueillera les principales
manifestations.
</TX>
<TX>
La République neuchâteloise est née de la révolution du premier mars 1848.
Les troupes républicaines, venant de La Chaux-de-Fonds, avaient alors franchi
le col de La Vue-des-Alpes avant de prendre possession du château de
Neuchâtel. Elles ont ainsi mis fin un régime de canton-principauté institué
en 1815. Le budget total des festivités s'élève à près de 3,4 millions de
francs.
</TX>
<ST>
"Oui à l'Europe"
</ST>
<TX>
En outre, le parlement cantonal a adopté par 79 voix contre 2 une résolution
interpartis soutenant l'initiative fédérale "Oui à l'Europe". Cette dernière
demande à la Confédération d'engager sans délai des négociations avec l'Union
européenne (UE) en vue d'y adhérer. Le 6 décembre 1992, le canton de
Neuchâtel avait accepté l'adhésion à l'Espace économique européen (EEE) avec
plus de 80 % de oui.
</TX>
</DOC>
