<DOC>
<DOCID>ATS.951002.0034</DOCID>
<DOCNO>ATS.951002.0034</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2948
</LE>
<DT>
951002
</DT>
<PT>
183021
</PT>
<RT>
163456
</RT>
<SC>
bsf144 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
ecf
</OC>
<DE>
c4 c5swi fin ecpb
</DE>
<AU>
bc lp jn
</AU>
<KW>
ue eurolist admission boursière retardée
</KW>
<TI>
Simplification de l'admission boursière dans l'UE reportée La Bourse suisse
participera aussi au projet Eurolist
</TI>
<LD>
Zurich, 2 oct (ats) La simplification de l'admission boursière des grosses
capitalisations (blue chips) dans l'Union européenne (UE) se fera encore
attendre. Prévu initialement pour le 2 octobre, le projet Eurolist est
reporté à plus tard, a indiqué lundi un porte-parole de la bourse de Zurich.
</LD>
<TX>
L'entrée en vigueur d'Eurolist est retardée en raison de divergences de vue
apparues entre différentes places boursières européennes, a ajouté le
porte-parole zurichois. Eurolist est le résultat des efforts conjugués de
bourses des quinzes pays de l'UE, de la Suisse et de la Norvège. Il vise à
simplifier et à accélerer l'admission de titres sur divers marchés des
actions.
</TX>
<ST>
Problèmes techniques
</ST>
<TX>
Les échanges de données entre les places boursières se dérouleront sous
l'égide de la Fédération des bourses européennes (FESE pour Federation of
European stock Exchanges), sise à Bruxelles. Bien que l'infrastructure
technique soit déjà opérationnelle, il demeure encore des problèmes dans la
transmission des informations.
</TX>
<TX>
60 titres de 12 pays doivent composer la liste de départ. On y trouve
notamment BASF, Bayer, Daimler-Benz et VW pour l'Allemagne, Fiat (Italie),
Unilever (Grande-Bretagne), Alcatel, Euro Disney, Elf Aquitaine pour la
France ou encore Volvo (Suède).
</TX>
<ST>
Pas de sociétés suisses pour l'instant
</ST>
<TX>
Les entreprises suisses ne sont pas encore représentées au sein d'Eurolist,
selon la bourse de Zurich. Dès que le projet prendra son envol, quelques
titres du Swiss Market Index (SMI) pourront entrer en ligne de compte. Pour
l'heure, aucune nouvelle date n'a été avancée pour la mise en fonction du
système.
</TX>
<TX>
La condition de participation est une capitalisation boursière minimale d'un
milliard d'Ecus (1,5 milliard de francs) et un chiffre d'affaires boursier de
250 millions d'Ecus (375 millions de francs).  De plus, les titres doivent
être cotés depuis un an au moins sur leur bourse nationale et sur deux
bourses étrangères. De plus, chaque société membre d'Eurolist devra
s'acquitter d'une cotisation annuelle de 40 000 Ecus (60 000 francs).
</TX>
<ST>
Inconvénient
</ST>
<TX>
Eurolist permet de simplifier l'admission à la cotation des titres au sein de
l'UE. Lorsqu'un titre rempli les conditions d'Eurolist dans un pays de l'UE,
son admission est garantie sur les places financières de tous les pays
membres.
</TX>
<TX>
La Bourse suisse fait partie de l'association. Toutefois, la non-appartenance
à l'UE oblige la Suisse à négocier avec au moins un partenaire boursier
européen des accords spécifiques pour les échanges d'informations.
</TX>
</DOC>
