<DOC>
<DOCID>ATS.940926.0128</DOCID>
<DOCNO>ATS.940926.0128</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940926
</DT>
<PT>
053300
</PT>
<SC>
bsf009 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
c5swi reg regv parp umw
</DE>
<AU>
bm ll wi
</AU>
<KW>
suisse convention des alpes consultation
</KW>
<TI>
La Convention des Alpes en procédure de consultation Plus les cantons sont
montagneux, plus ils sont contre.
</TI>
<LD>
Coire, 26 sept (ats) La Convention des Alpes soulève peu d'enthousiasme dans
les cantons alpins. Ceux-ci s'opposent à la ratification des cinq protocoles
additionnels mis en consultation.  L'UDC et le PDC partagent cet avis. Les
Verts, les organisations écologiques, radicaux et socialistes sont plus
positifs.
</LD>
<TX>
La Suisse avait reporté la ratification de la convention jusqu'à l'achèvement
des premiers protocoles. En juillet, la conseillère fédérale Ruth Dreifuss a
envoyé en consultation cinq d'entre eux: les protocoles "agriculture de
montagne", "protection de la nature et entretien des paysages", "aménagement
du territoire et développement durable" ainsi que ceux consacrés au
"tourisme" et aux "transports".
</TX>
<ST>
Texte superflu
</ST>
<TX>
La Conférence des cantons alpins (UR, SZ, OW, GL, GR, TI et VS) a émis de
vives critiques à l'encontre de la convention et des cinq protocoles. Selon
elle, ils sont exclusivement axés sur les intérêts de protection. Plus
incisifs encore sont les reproches du canton des Grisons. Il juge ces textes
"superflus et inutiles".
</TX>
<TX>
Les avis des autres cantons de montagne sont plus modérés dans leur forme,
mais presque aussi négatifs sur le fond. En Suisse centrale et orientale, de
même qu'en Valais, la convention n'a pas de partisans. Aux yeux du
gouvernement valaisan, elle néglige les possibilités de développement
économique et culturel de la population des Alpes.
</TX>
<ST>
Conséquences financières
</ST>
<TX>
Le canton de Berne oscille entre le oui et le non. Avant de ratifier la
convention, il demande d'accorder un soutien plus marqué aux régions de
montagne. St-Gall et Vaud avancent l'argument financier. L'exécutif vaudois
veut mieux connaître les conséquences financières de l'application des textes
soumis à consultation.
</TX>
<TX>
Pour Schaffhouse et Soleure, la Convention des Alpes est positive.  Le
gouvernement soleurois rappelle que la création d'une zone de protection pour
le Jura en 1942 a apporté de bonnes expériences au canton. Il en attend de
même de la protection des Alpes.
</TX>
<ST>
Partis divisés
</ST>
<TX>
Du côté des partis politiques, les avis divergent. Les radicaux, les
socialistes et les Verts estiment que la convention offre de bonnes bases
pour le développement des régions de montagnes. Le parti démocrate chétien
(PDC) et l'Union démocratique du centre (UDC) émettent en revanche des
critiques. Les démocrates-chrétiens demandent que les protocoles soient
remaniés. Selon eux, le domaine alpin doit être protégé, mais il ne doit pas
devenir un musée de la nature.
</TX>
<TX>
Pour sa part, le groupement suisse pour les régions de montagnes (SAB) a
demandé l'élaboration d'un nouveau protocole sur "la population et
l'économie", avant même de ratifier la convention.
</TX>
<ST>
encadré suit.
</ST>
</DOC>
