<DOC>
<DOCID>ATS.950311.0012</DOCID>
<DOCNO>ATS.950311.0012</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950311
</DT>
<PT>
184400
</PT>
<SC>
bsf058 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6kaz ref par jus
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
kazakhstan parlement executif dissolution
</KW>
<TI>
Le président kazakh dissout le parlement et renvoie le gouvernement.
</TI>
<LD>
Almaty, 11 mars (ats/afp) Le président kazakh Noursoultan Nazarbaïev a
annoncé samedi soir la dissolution du parlement et le renvoi du gouvernement,
à l'issue d'une semaine de crise politique. Elle a pour origine la décision
de la Cour constitutionnelle d'annuler les élections législatives de mars
1994.
</LD>
<TX>
Au cours d'une conférence de presse, M. Nazarbaïev a précisé qu'il
conserverait certains membres de l'ancien gouvernement dans la prochaine
équipe. "Nous allons réfléchir pour savoir s'il faut organiser de nouvelles
élections parlementaires et fixer une date" pour un tel scrutin, a poursuivi
le chef de l'Etat.
</TX>
<TX>
Samedi après-midi, le parlement réuni en session extraordinaire avait demandé
à M. Nazarbaïev de "stopper les activités de la Cour constitutionnelle".
Cette requête avait été adoptée par 150 des 177 députés du "Conseil suprême",
dominé par les conservateurs. "En tant que chef du pouvoir je demande aux
parlementaires de garder leur sang froid, c'est la Cour constitutionnelle qui
a permis toutes les réformes du marché jusqu'à aujourd'hui", a déclaré M.
Nazarbaïev au cours de sa conférence de presse.
</TX>
<ST>
Elections "inconstitutionnelles"
</ST>
<TX>
La Cour avait jugé lundi "insconstitutionnelles et illégitimes" les élections
législatives du 7 mars 1994. Elle avait confirmé cette décision vendredi en
rejetant un recours du président Nazarbaïev. Le chef de l'Etat avait estimé
que cette décision revenait à juger également inconstitutionnels le Parlement
actuel et le gouvernement.  La Cour constitutionnelle, saisie d'une plainte
d'une candidate battue, avait en particulier contesté la légalité du
découpage des circonscriptions ainsi que le décompte des voix.
</TX>
<TX>
Les observateurs de l'Organisation pour la sécurité et la coopération en
Europe (OSCE) avaient déjà dénoncé à l'époque de nombreuses irrégularités
dans les élections. Quarante-deux sièges avaient notamment été réservés
d'office à des candidats choisis par le président Nazarbaïev. Celui-ci dirige
sans partage cette ancienne république soviétique de 15 millions d'habitants.
</TX>
</DOC>
