<DOC>
<DOCID>ATS.940201.0013</DOCID>
<DOCNO>ATS.940201.0013</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940201
</DT>
<PT>
203600
</PT>
<SC>
bsf214 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c6arm c6aze c6rus mil
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
armenie azerbaidjan cessez le feu rejete
</KW>
<TI>
Cessez-le-feu au Nagorny Karabakh proposé par Moscou Bakou le rejette.
</TI>
<LD>
Moscou, 1er fév (ats/afp) Le président azerbaïdjanais Gueïdar Aliev a rejeté
mardi la proposition de cessez-le-feu dans le conflit du Nagorny Karabakh
présentée par le médiateur russe Vladimir Kazimirov, a annoncé mardi le
ministère azerbaïdjanais des Affaires étrangères.  Cette proposition avait
été acceptée samedi par les Arméniens.
</LD>
<TX>
"On ne pourra parler de cessez-le-feu qu'après le retrait complet des troupes
arméniennes sur le territoire azerbaïdjanais", a déclaré M. Aliev à M.
Kazimirov, envoyé spécial du président russe Boris Eltsine pour le problème
du Nagorny Karabakh.
</TX>
<TX>
L'Azerbaïdjan "n'acceptera pas les conditions humiliantes de l'armistice"
proposé par Moscou. Celle-ci prévoyait un cessez-le-feu de trois ou quatre
semaines à partir du 1er février et l'arrivée de forces d'interposition
russes dans la zone de conflit.
</TX>
<ST>
Appel à déposer les armes
</ST>
<TX>
Le président azerbaïdjanais a par ailleurs appelé les combattants du Nagorny
Karabakh à déposer les armes. Il a promis à tous les habitants de cette
enclave de l'ouest de l'Azerbaïdjan mais majoritairement peuplée d'Arméniens
"la sécurité et la garantie de tous leurs droits en tant que citoyens de
l'Azerbaïdjan uni".
</TX>
<TX>
M. Aliev a également accusé l'Arménie de mener une "politique d'annexion du
territoire azerbaïdjanais" et de violer la résolution du conseil de sécurité
de l'ONU exigeant le retrait des troupes arméniennes d'Azerbaïdjan. Les
autorités du Nagorny Karabakh ont de leur côté accusé l'Azerbaïdjan de faire
échouer les efforts de médiation russe, et de chercher à résoudre le problème
par la force.
</TX>
<TX>
Le conflit qui oppose depuis bientôt six ans séparatistes arméniens du
Nagorny Karabakh et forces de Bakou a fait quelque 20 000 morts.
</TX>
</DOC>
