<DOC>
<DOCID>ATS.950902.0031</DOCID>
<DOCNO>ATS.950902.0031</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950902
</DT>
<PT>
160600
</PT>
<SC>
bsf043 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
ag parp par vot soz umw
</DE>
<AU>
ma pi uc
</AU>
<KW>
ag démocrates suisse assemblée initiative
</KW>
<TI>
Les Démocrates suisses lancent une nouvelle initiative xénophobe La
collaboration avec la Lega sera poursuivie
</TI>
<LD>
Wettingen (AG), 2 sept (ats) A leur assemblée des délégués de samedi à
Wettingen (AG), les Démocrates suisses (DS) ont décidé du lancement d'une
nouvelle initiative contre la surpopulation étrangère. Ils se sont par
ailleurs félicités de leur collaboration au Parlement fédéral avec la Lega,
qu'ils vont poursuivre.
</LD>
<TX>
L'initiative des DS pour "de la retenue en matière d'immigration" vise à
fixer un solde migratoire nul: ne pourra venir en Suisse que le nombre
d'étrangers équivalent à celui des départs. Parmi les arguments avancés pour
la justifier, l'écologie a été mise en exergue par l'ancien conseiller
national zurichois Jean-Jacques Hegg. Si l'immigration n'est pas stoppée, la
Suisse se transformera en une "gigantesque agglomération multiculturelle
privée d'un arrière-pays vert", a-t-il notamment avancé.
</TX>
<TX>
La nouvelle initiative, pour laquelles la récolte de signatures commence le
12 septembre, ne va pas à l'encontre de celle "pour une réglementation de
l'immigration". Lancée par un comité formé de représentants de plusieurs
partis (DS, mais aussi PRD, UDC et Union démocratique fédérale), celle-ci a
été déposée la semaine dernière avec plus de 125 000 signatures, dont moins
de 6000 recueillies en Suisse romande. Elle exige une limitation à 18 % du
taux des étrangers.
</TX>
<ST>
Dispositions très restrictives
</ST>
<TX>
Mais pour M. Hegg, cette initiative n'est qu'un frein de secours. A terme,
elle sera insuffisante et n'offre pas de "solution au problème écologique de
la surpopulation." L'initiative des DS par contre empêcherait aussi que pour
un étranger naturalisé, un autre étranger puisse s'établir en Suisse.
</TX>
<TX>
Cette initiative marque également selon M. Hegg "un signal clair" contre
toute concession à la libre circulation des personnes dans le cadre des
négociations bilatérales avec l'Europe. D'après les estimations des DS,
quelque 60 000 étrangers et étrangères quittent chaque année la Suisse, ce
qui permettrait au même nombre d'immigrer. De l'avis de M. Hegg, ce
contingent est largement suffisant pour permettre également d'accueillir les
"vrais réfugiés".
</TX>
<ST>
Menaces de référendums
</ST>
<TX>
Le conseiller national de Bâle-Campagne et président central des DS Rudolf
Keller a appelé les délégués à se battre pour chaque voix. Les DS, comme il y
a quatre ans, feront partie des vainqueurs-surprise des élections du 22
octobre, a-t-il prophétisé.  Le parti espère conquérir sept sièges. Il
escompte notamment un siège supplémentaire en Argovie, à Bâle-Campagne et
dans le canton de Vaud.
</TX>
<TX>
Les partis gouvernementaux doivent être contrés, a dit M. Keller. Selon lui,
le Conseil fédéral n'a plus la confiance du peuple, et la magie de la formule
magique n'existe plus. A l'avenir, le Conseil fédéral devra toujours
davantage s'orienter dans le sens voulu par les Démocrates suisses, a-t-il
ajouté avant de brandir la menace d'un référendum contre un accord avec
l'Union européenne sur la libre circulation des personnes.
</TX>
<ST>
Satisfaction du groupe DS - Lega
</ST>
<TX>
Le conseiller national bernois Markus Ruf a pour sa part dressé un bilan
satisfait de la législature écoulée. Il a souligné la bonne collaboration
avec la Lega dei Ticinesi, unie aux DS pour former un groupe parlementaire à
Berne. Cette alliance sera reconduite pour la législature qui s'ouvre après
les élections fédérales d'octobre, a-t-il annoncé.
</TX>
<TX>
Pour M. Ruf, les succès de l'alliance DS - Lega, par exemple avec le
référendum contre l'assouplissement de la Lex Friedrich, montrent que les
petits partis peuvent aussi "mettre leur grain de sel dans la soupe des
gouvernants". Et avec 633 interventions, dont 493 au Conseil national et 140
aux Etats, le groupe parlementaire DS - Lega a montré une grande activité,
intervenant sur toutes les questions importantes de la législature, s'est
félicité M. Ruf.
</TX>
<TX>
Les DS représentent d'après M. Ruf "les forces d'opposition de tendance
patriotiques en Suisse". Avec la Lega, ils forment "un contrepoids absolument
nécessaire aux milieux internationalistes" des autres partis.
</TX>
<ST>
Photo Keystone à disposition - éclairage et encadré suivent
</ST>
</DOC>
