<DOC>
<DOCID>ATS.950503.0010</DOCID>
<DOCNO>ATS.950503.0010</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950503
</DT>
<PT>
201300
</PT>
<SC>
bsf202 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c4fra jus parp
</DE>
<AU>
cc
</AU>
<KW>
france deces marocain arrestations manif dev
</KW>
<TI>
Mort d'un jeune Marocain en France Vingt-neuf skinheads interpellés -
manifestation antiraciste développement.
</TI>
<LD>
Paris, 3 mai (ats/reuter) Vingt-neuf skinheads ont été interpellés mercredi
en région parisienne suite à la mort d'un jeune Marocain en marge de la
manifestation du 1er mai du Front national. Une manifestation antiraciste a
rassemblé plusieurs milliers de personnes, alors que François Mitterrand
déposait une gerbe sur les lieux du drame.
</LD>
<TX>
Deux jours après la mort de Brahim Bouarram, précipité dans la Seine par des
skinheads, M. Mitterrand s'est recueilli seul sur les berges de la Seine. "Ce
crime, je le ressens comme une grande souffrance", a-t-il déclaré. Les deux
prétendants à sa succession, Lionel Jospin et Jacques Chirac, ont aussi tenu
à rendre hommage à la victime. Une manifestation contre le racisme a par
ailleurs rassemblé plusieurs milliers de personnes au pont du Carrousel à la
place de l'Opéra.
</TX>
<TX>
Vingt-neuf personnes ont en outre été arrêtées dans Paris et sa région.
Certaines participaient au défilé du FN ou en étaient proches au moment des
faits. D'autres appartiennent à la "mouvance skinhead" d'extrême droite,
a-t-on précisé de source judiciaire.
</TX>
<TX>
les enquêteurs ont procédé à des confrontations avec des témoins du drame,
dont un jeune couple. "Aucun élément d'identification probant n'a été
recueilli pour le moment. La plupart des personnes interpellées ont affirmé
s'être trouvées au milieu de la manifestation et non en fin de cortège",
a-t-on déclaré de source judiciaire. Le dirigeant du Front national,
Jean-Marie Le Pen, a fermement démenti tout lien entre son défilé et
l'incident.
</TX>
<ST>
Note aux rédactions: Dépêche entièrement remaniée.
</ST>
</DOC>
