<DOC>
<DOCID>ATS.940419.0095</DOCID>
<DOCNO>ATS.940419.0095</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940419
</DT>
<PT>
123300
</PT>
<SC>
bsf067 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
ec
</RC>
<OC>
zhf
</OC>
<DE>
ecps zh ge vd ne c5aut c6rus
</DE>
<AU>
jq rp
</AU>
<KW>
zurich pick pay resultats 93 previsions 94
</KW>
<TI>
Pick-Pay mise sur l'expansion à l'étranger Chiffre d'affaires de 100 millions
de francs à Moscou en 1994.
</TI>
<LD>
Zurich, 19 avril (ats) La chaîne de magasins discount Pick-Pay a connu un
rythme de croissance supérieur à la moyenne de la branche en 1993. La part de
la Suisse romande au chiffre d'affaires reste stable, mais le nombre de
magasins diminue. Pick-Pay et sa filiale de parfumeries Impo misent sur
l'expansion à l'étranger. La filiale russe Sadko connaît une croissance
rapide: le cap des 100 millions de francs de chiffre d'affaires sera franchi
dès cette année.
</LD>
<TX>
Pick-Pay a continué sur la voie du succès en 1993, a déclaré le président du
conseil d'administration Beat Curti, mardi à Zurich en ouvrant la conférence
annuelle. Le chiffre d'affaires a augmenté de 5,4 %, à 371 millions de
francs, le cash-flow après impôts a gagné 15,4 %, à 10,4 millions et le
bénéfice net s'est amélioré de 12,6 %, à 2,7 millions. Le dividende est
relevé de 3 points, à 16 %.
</TX>
<ST>
La rentabilité progresse
</ST>
<TX>
Le chiffre d'affaires au mètre-carré n'a augmenté que de 1 %, à 15 700
francs. Mais la surface de vente s'est accrue de 4,2 %, à plus de 23 500 m2.
Au total, la rentabilité des filiales a progressé de 13,2 ', a souligné Edwin
Scherrer, administrateur-délégué et président de la direction.
</TX>
<TX>
La répartition géographique du chiffre d'affaires n'a pratiquement pas
changé. La Suisse romande a généré 16,3 % des recettes (16,4 % en 1992), le
reste étant réalisé en Suisse alémanique. Mais la structure du réseau de
magasins a évolué au détriment de la Romandie.
</TX>
<TX>
Sur quatre fermetures de filiales, trois l'ont été en Suisse romande (Vevey,
Genève-Paquis et Lausanne-Maley). En revanche, une seule des neuf ouvertures
(La-Chaux-de-Fonds) concerne les régions romandes.
</TX>
<ST>
Croissance rapide des parfums
</ST>
<TX>
Impo Import Parfumerie, filiale à 100 %, a connu une croissance rapide. Le
chiffre d'affaires a passé les 100 millions de francs, en hausse de 27 %. Fin
mars 1994, Impo disposait de 35 filiales, six de plus qu'un an auparavant.
Encore absent en Suisse romande, Impo a quelques projets en vue, a indiqué
l'administrateur-délégué et président de la direction Reto Cina.
</TX>
<TX>
Impo a ouvert l'automne dernier une boutique en Autriche, à Dornbirn. Les
premiers résultats sont satisfaisants et plusieurs nouvelles filiales seront
ouvertes cette année dans l'agglomération viennoise, a annoncé M. Cina.
</TX>
<ST>
Avenir du marché russe
</ST>
<TX>
Pick-Pay croit à l'avenir du marché russe. La co-entreprise Sadko a réalisé
71 millions de francs de chiffre d'affaires en 1993, deux fois et demie de
plus qu'en 1992. Pour l'année en cours, la filiale russe prévoit de passer le
cap des 100 millions de francs, a indiqué M. Scherrer.
</TX>
<TX>
Sadko est détenue à 51 % par un consortium suisse dirigé par Pick- Pay. Les
49 % restants sont aux mains de Beriozka Ltd., société dont le capital est à
99 % propriété de l'Etat russe. Sadko possède notamment sept restaurants et
onze magasins dans le grand centre commercial moscovite Arcade. Elle emploie
un millier de collaborateurs russes et une quarantaine d'étrangers. Quelque
50 millions de francs y seront investis cette année.
</TX>
</DOC>
