<DOC>
<DOCID>ATS.951113.0075</DOCID>
<DOCNO>ATS.951113.0075</DOCNO>
<LC>
X
</LC>
<LE>
2133
</LE>
<DT>
951113
</DT>
<PT>
150925
</PT>
<RT>
144932
</RT>
<SC>
bsf075 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
cl
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4fra vd kul kul700
</DE>
<AU>
ss tp
</AU>
<KW>
paris atelier vaudois 700e inauguration
</KW>
<TI>
Les artistes vaudois ont leur pied-à-terre à Paris Inauguration de l'Atelier
vaudois du 700e
</TI>
<LD>
Paris, 13 nov (ats) Les artistes plasticiens vaudois ont désormais un
pied-à-terre à Paris. Grâce au fonds cantonal du 700e, un atelier est mis à
disposition des intéressés, à tour de rôle, pour des périodes de quelques
mois. Il a été inauguré lundi en présence de plusieurs personnalités
politiques et culturelles.
</LD>
<TX>
L'atelier a été acquis pour quelque 180 000 francs suisses, par le Conseil
d'Etat vaudois, à la Cité internationale des arts de Paris, à quelques
centaines de mètres du Centre culturel suisse.  Les bénéficiaires - peintres,
sculpteurs, graveurs, architectes ou vidéastes - seront désignés par une
commission instituée par les autorités vaudoises.
</TX>
<TX>
Le conseil de la Cité a donné son feu vert au projet, à condition qu'il ne
profite pas uniquement à des Vaudois. Il sera donc attribué alternativement à
des artistes vaudois et étrangers.  A Paris, seize cantons et institutions
suisses disposent de locaux destinés à leurs artistes.
</TX>
<ST>
Grâce à Tinguely
</ST>
<TX>
L'acquisition de l'atelier résulte des importants bénéfices - un million de
francs - réalisés dans le canton de Vaud lors des festivités du 700e
anniversaire de la Confédération. La vente de 50 000 cravates griffées par
Jean Tinguely a été pour beaucoup dans cet excédent, a indiqué Pierre Keller,
ex-délégué vaudois du 700e et actuellement directeur de l'Ecole cantonale
d'art de Lausanne.
</TX>
<TX>
L'inauguration s'est déroulée en présence de l'ambassadeur de Suisse en
France, Edouard Brunner, du conseiller d'Etat vaudois Jean Jacques Schwaab et
de l'ancien conseiller d'Etat Pierre Cevey.  Plusieurs artistes étaient de la
fête: l'acteur Guy Tréjean, très lié au canton de Vaud, ainsi que le
photographe Marcel Imsand ou le plasticien toulousain Jocelyn Dorvault,
occupant actuellement l'atelier.
</TX>
</DOC>
