<DOC>
<DOCID>ATS.951221.0136</DOCID>
<DOCNO>ATS.951221.0136</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2032
</LE>
<DT>
951221
</DT>
<PT>
042901
</PT>
<RT>
231854
</RT>
<SC>
bsf006 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
rtf
</OC>
<DE>
c6rus vot reg parp
</DE>
<AU>
ab
</AU>
<KW>
russie présidentielle choix russie candidat
</KW>
<TI>
Election présidentielle russe: Choix de la Russie aura un candidat
</TI>
<LD>
Moscou, 21 déc (ats/reuter) L'ancien premier ministre russe Egor Gaïdar a
déclaré mercredi soir que son parti, Choix de la Russie, présenterait un
candidat aux élections présidentielles de juin 1996.  Il a ainsi contredit
des propos tenus auparavant.
</LD>
<TX>
Egor Gaïdar a fait cette annonce lors d'une interview à la chaîne de
télévision privée NTV. L'ancien chef du gouvernement avait pourtant laissé
entendre que son parti pourrait se désister en faveur d'une autre formation
modérée.
</TX>
<TX>
"Nous n'avons pas encore de position officielle, mais je pense que nous ne
proposerons pas de candidat pour éviter une scission au sein du camp
démocrate", avait-il dit mercredi. "Nous userons de notre influence - les 2,5
millions de suffrages (que nous avons recueillis dimanche) - pour (...)
essayer de coopérer et de présenter un candidat unique", avait-il ajouté.
</TX>
<ST>
Toujours en-deçà des 5 %
</ST>
<TX>
Grand perdant du scrutin de dimanche, Choix de la Russie n'a toujours pas
franchi le seuil fatidique des cinq pour cent nécessaire pour entrer à la
Douma (chambre basse du parlement) à la proportionnelle. Il plafonnait
mercredi soir à 4,11 % des suffrages exprimés. Il a en revanche remporté une
dizaine de circonscriptions au scrutin majoritaire.
</TX>
<TX>
Son principal concurrent dans le camp libéral, Grigori Iavlinski, arrive en
quatrième position du scrutin de liste et a également remporté 14 sièges au
scrutin majoritaire. Fort de son succés, Grigori Iavlinski a appelé mardi les
démocrates à désigner un candidat unique aux élections présidentielles. Le
dirigeant de Iabloko avait lui-même, au printemps dernier, refusé de s'allier
avec Egor Gaïdar dans la perspective des législatives.
</TX>
</DOC>
