<DOC>
<DOCID>ATS.940627.0148</DOCID>
<DOCNO>ATS.940627.0148</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
940627
</DT>
<PT>
044600
</PT>
<SC>
bsf008 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4ger vot par
</DE>
<AU>
ga
</AU>
<KW>
allemagne saxe-anhalt legislatives resultats
</KW>
<TI>
Saxe-Anhalt: la CDU gagne les élections régionales de justesse Cinglant
revers pour les Libéraux, alliés de la CDU à Bonn.
</TI>
<LD>
Magdebourg, 27 juin (ats/afp/reuter) Le parti du chancelier Kohl, l'Union
chrétienne-démocrate (CDU), a remporté de justesse dimanche les élections
législatives dans le Land de Saxe-Anhalt, en ex-RDA.  Avec 34,4 % des voix,
il devance de 0,4 point le Parti social- démocrate (SPD), avec qui il devra
probablement s'allier. Les partenaires libéraux (FDP) de la CDU au sein de la
coalition gouvernementale ont subi un cinglant revers, avec 3,6 % des voix.
</LD>
<TX>
Selon les résultats définitifs publiés lundi par l'Office régional des
statistiques, le SPD a obtenu 34 % des voix, soit 8 points de plus qu'en
1990. Selon les analystes, il obtient ainsi 36 sièges sur les 99 que compte
le parlement régional.
</TX>
<TX>
Le Parti libéral-démocrate (FDP), qui gouverne avec la CDU à Bonn depuis
douze ans, est loin des 5 % des suffrages nécessaires pour être représenté au
parlement régional à Magdebourg. En 1990, les Libéraux avaient obtenu 13,5 %
des voix.
</TX>
<ST>
Avenir du FDP en question
</ST>
<TX>
Cette humiliation soulève bien des interrogations quant à l'avenir du FDP, le
parti du ministre des Affaires étrangères Klaus Kinkel, à quatre mois des
élections législatives fédérales. C'est la quatrième fois successive qu'il se
fait éliminer d'un parlement depuis l'automne 1993 (trois parlements
régionaux plus le Parlement européen). Werner Hoyer, directeur de la campagne
du FDP, a imputé cet échec à "l'image déplorable" du parti dans l'opinion.
</TX>
<TX>
La CDU, si elle arrive en tête, enregistre un net tassement dans cette région
de l'ex-RDA où le chômage touche près de 20 % de la population active. Le
parti d'Helmut Kohl a été crédité de 34,4 % des suffrages, contre 39 % il y a
quatre ans. Il comptera 37 sièges au parlement.
</TX>
<TX>
Cette victoire intervient alors que l'image de la CDU avait été largement
entamée dans ce Land par des scandales successifs. Deux de ses chefs de
gouvernement régional ont dû démissionné depuis 1990.
</TX>
<ST>
Bon score des ex-communistes
</ST>
<TX>
Les ex-communistes du Parti du socialisme démocratique (PDS), qui voulaient
représenter les "perdants de l'unification", enregistrent un bon score avec
19,9 % des suffrages, contre 12 % il y a quatre ans, soit 21 sièges. Ils
renouvellent ainsi leur succès des Européennes. Ce parti a en outre conquis
dimanche sa première ville moyenne en Allemagne, en remportant le second tour
des élections communales à Hoyerswerda.
</TX>
<TX>
Les Républicains d'extrême-droite n'obtiennent que 1,4 % des voix.  Ils
avaient déjà subi un échec aux Européennes.
</TX>
<TX>
Selon les analystes, la CDU et le SPD seront probablement condamnés à
gouverner ensemble puisque aucun des deux partis n'envisage une coalition
avec les communistes. "Il est clair que nous avons un partenaire pour des
discussions, c'est le SPD", a déclaré dimanche soir le ministre-président
sortant (CDU) Christoph Bergner.
</TX>
<TX>
Ce scrutin était considéré comme un nouveau test avant les législatives
d'octobre et après la victoire à l'ampleur inattendue de M. Kohl aux
élections européennes du 12 juin. Après la défaite de son allié libéral, le
chancelier peut maintenant craindre de ne plus avoir de partenaire pour une
coalition à Bonn après les législatives.
</TX>
<TX>
En revanche, le SPD de Rudolf Scharping peut éventuellement s'allier avec les
écologistes (Alliance 90/ Les Verts), qui ont le vent en poupe à l'Ouest. En
Saxe-Anhalt, le score d'Alliance 90/Les Verts s'est très légèrement érodé,
mais avec 5,1 % des voix contre 5,3 % en 1990, ils auront cinq députés au
parlement régional.
</TX>
</DOC>
