<DOC>
<DOCID>ATS.941019.0097</DOCID>
<DOCNO>ATS.941019.0097</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941019
</DT>
<PT>
140000
</PT>
<SC>
bsf067 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
pff
</OC>
<DE>
reg mil jus
</DE>
<AU>
sk br
</AU>
<KW>
conseil federal justice militaire rapport
</KW>
<TI>
Justice militaire Peu de domaines pourraient être soumis à la justice civile.
</TI>
<LD>
Berne, 19 oct (ats) Rares sont les domaines relevant de la justice militaire
qui pourraient être soumis à la justice civile. Plus de 96 ' des cas jugés
par les tribunaux militaires concernent des délits purement militaires. Dans
un rapport au Parlement, le Conseil fédéral ne propose que des changements
minimes.
</LD>
<TX>
Le rapport approuvé mercredi répond à un postulat du Conseil national de
1991. Le Conseil fédéral se rallie aux propositions d'un groupe de travail de
cinq personnes présidé par le professeur de droit fribourgeois Franz Riklin.
Ce groupe avait été chargé d'examiner les éléments matériels du code pénal
militaire.
</TX>
<TX>
Les tribunaux militaires sont des tribunaux spécialisés et doivent être
conservés en tant que tels, relève le Conseil fédéral dans son rapport. Le
plus grand nombre de cas qu'ils sont appelés à juger concernent des délits
militaires tels que le refus de servir, l'insoumission ou l'inobservation de
prescriptions de service.
</TX>
<TX>
Seules quelques modifications de peu d'importance sont proposées.  Ainsi, les
infractions contre la loi sur les amendes d'ordre pourraient désormais
relever de la compétence des tribunaux pénaux civils.
</TX>
<ST>
Objecteurs de conscience
</ST>
<TX>
La question du jugement pénal des objecteurs de conscience est traitée en
relation avec la loi sur le service civil. Il est prévu que les tribunaux
militaires ne jugent plus que les objecteurs qui n'ont pas demandé à faire du
service civil ou qui n'y ont pas été admis. Les examens de conscience
auxquels procèdent actuellement les tribunaux militaires doivent donc
disparaître presque totalement.
</TX>
</DOC>
