<DOC>
<DOCID>ATS.941015.0048</DOCID>
<DOCNO>ATS.941015.0048</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
941015
</DT>
<PT>
070900
</PT>
<SC>
bsf007 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
afp
</OC>
<DE>
c1 eng for
</DE>
<AU>
vf
</AU>
<KW>
usa nouvelles sources energie avenir wwi
</KW>
<TI>
Gaz, vent, soleil et hydrogène sources d'énergie du futur.
</TI>
<LD>
embargo samedi 13h00 = Washington, 15 oct (ats/afp) Gaz, vent, soleil et
hydrogène seront les sources d'énergie qui remplaceront dans les prochaines
décennies, le pétrole, le charbon et le nucléaire. Cette tendance s'imposera
pour des raisons économiques et écologiques, prévoit le World Watch Institute
(WWI) dans un ouvrage publié samedi.
</LD>
<TX>
Cette révolution énergétique, qui a commencé dans les années 90, sera au
moins comparable à la révolution informatique des années 80, soulignent les
auteurs de la publication "Power Surge" (montée en puissance). Les turbines à
gaz et à vent seront les premières à remplacer celles au charbon, très
polluantes, chères et peu efficaces. En Europe, la capacité d'utilisation des
turbines à vent a déjà fait un bond de 40 % depuis début 1994, indique le
WWI.
</TX>
<TX>
L'utilisation à grande échelle de l'énergie solaire constituera l'étape
suivante, la mise au point de nouvelles technologies étant nécessaire pour en
réduire le coût, encore trop élevé. Le prix des cellules photovoltaïques est
tombé de 21 dollars en 1980 à près de 4 dollars en 1993. Mais le coût de
l'énergie solaire reste encore compris entre 25 et 40 cents le kilowatt-heure
(KW/H).
</TX>
<TX>
Par comparaison, l'énergie nucléaire, également considérée comme chère, coûte
environ 13 cents le kwh et l'éolienne, la moins coûteuse, entre 4 et 6 cents.
La dernière étape de la révolution énergétique aura lieu vers 2020 et sera
constituée par l'hydrogène, extrait de l'eau, estime le WWI.
</TX>
<TX>
Son principal avantage est qu'il est disponible 24 heures sur 24,
contrairement à l'énergie éolienne et solaire, dépendantes des conditions
météorologiques. Mais des technologies d'extraction et de distribution
doivent être développées pour l'utilisation de ce gaz, très léger et
volatile, en tant que source d'énergie disponible à grande échelle.
</TX>
</DOC>
