<DOC>
<DOCID>ATS.951216.0020</DOCID>
<DOCNO>ATS.951216.0020</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<LE>
2644
</LE>
<DT>
951216
</DT>
<PT>
171623
</PT>
<RT>
155310
</RT>
<SC>
bsf054 bsf
</SC>
<PC>
4
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
su
</RC>
<OC>
suf
</OC>
<DE>
ti sozm reg rega fin jus for c4ger
</DE>
<AU>
hf ct oh
</AU>
<KW>
ti donateur centre cardiologie dettes fisc
</KW>
<TI>
Tessin: une fondation privée pour un centre de cardiologie Le donateur doit
de l'argent au fisc allemand
</TI>
<LD>
Lugano, 16 déc (ats) Grâce à un don de 30 millions de francs, le Tessin
disposera d'une division privée de chirurgie cardiaque à Lugano. Le donateur,
Eduard Zwick, est un Allemand poursuivi par le fisc de son pays. De son côté,
le Conseil d'Etat a retiré son offre de crédit pour un centre cantonal de
cardiologie.
</LD>
<TX>
Le service hospitalier cantonal accepte l'offre de M. Zwick, un médecin
allemand âgé de 73 ans. Ce dernier souhaite créer et financer une fondation
par un don de 30 millions de francs, a indiqué le service cantonale en fin de
semaine lors d'un conférence de presse à Bellinzone. La division de chirurgie
cardiaque sera intégrée dans l'hôpital de la ville de Lugano.
</TX>
<TX>
En Allemagne, un procès est encore en cours au sujet des quelque 50 millions
de francs que la famille Zwick doit au fisc. En 1981, M. Zwick a déménagé à
Lugano. Dans le même temps, il a déplacé son domicile fiscal à Hergiswil
(NW).
</TX>
<TX>
Le service hospitalier et le Conseil d'Etat n'ont pas de scrupules moraux à
accepter l'offre de M. Zwick. Le président du département des questions
sociales, Pietro Martinelli (PS), a déclaré que le gouvernement prend au
sérieux les composantes éthiques de l'offre qui lui a été faite. Toutefois,
il ne voit pas pourquoi le canton devrait se punir lui-même.
</TX>
<ST>
Expression de gratitude
</ST>
<TX>
Le gouvernement tessinois a retiré sa proposition de crédit indépendamment de
l'offre de M. Zwick, selon M. Martinelli. Le centre cantonal de cardiologie
n'était plus réalisable en raison de la dégradation dramatique des finance du
canton.
</TX>
<TX>
En outre, le gouvernement tessinois a été assurée que les problèmes fiscaux
de M. Zwick ne remettraient pas en question le financement de la fondation.
dans un communiqué, l'avocat de M. Zwick assure que la famille de son client
dispose d'une fortune suffisamment importante pour payer ses dettes fiscales
(si le pouvoir judiciaire allemand le lui demande) sans que cela ait des
incidences sur la fondation.
</TX>
<TX>
Par ce don, M. Zwick veut exprimer sa gratitude à l'égard des gens qui l'ont
accueilli et soigné au Tessin, a expliqué le président du service
hospitalier, Fabio Rezzonico. Le médecin bavarois a souvent été traité à
Lugano pour des problèmes cardiaques.
</TX>
</DOC>
