<DOC>
<DOCID>ATS.950117.0056</DOCID>
<DOCNO>ATS.950117.0056</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950117
</DT>
<PT>
162100
</PT>
<SC>
bsf119 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c9jpn c5swi umw ecps
</DE>
<AU>
hs jr vf
</AU>
<KW>
rectif japon seisme entreprises suisses
</KW>
<TI>
version rectifiée Violent tremblement de terre au Japon Des filiales
d'entreprises suisses à Kobe endommagées.
</TI>
<LD>
Berne, 17 jan (ats) Des filiales de multinationales suisses implantées dans
la région de Kobe ont subi des dommages lors du tremblement de terre qui a
secoué le Japon mardi matin. Selon les informations parvenues aux sièges de
Ciba-Geigy, Nestlé et ABB, le séisme n'a fait aucune victime parmi leur
personnel.
</LD>
<TX>
Le siège de Japon-Nestlé, situé dans la ville de Kobe, a subi des "dommages
considérables", a indiqué à l'ATS le porte-parole de la multinationale, à
Vevey. Pour le moment, le groupe ne déplore aucune victime parmi son
personnel.
</TX>
<TX>
Nestlé compte deux fabriques dans la région. La première, qui est implantée
sur l'île d'Awajishima, à 20 km de l'épicentre du séisme, a subi des dégâts
mineurs. Elle pourrait reprendre ses activités dans les prochains jours. La
seconde, construite à quelque 60 km de Kobe, n'aurait pas subi de dommages.
</TX>
<ST>
Siège de Ciba-Geigy
</ST>
<TX>
Le siège de Ciba-Japon, à Takatzuki, a également subi des dégâts.  "Pour le
moment, nous n'avons pas connaissance de pertes en vies humaines parmi notre
personnel. Nous lui avons conseillé de ne pas se rendre au travail", a
indiqué un porte-parole de Ciba-Geigy, à Bâle.  Une fabrique du groupe,
implantée dans la région, n'a pas été touchée.
</TX>
<TX>
Les bâtiments des quatre sociétés d'Asea Brown Boveri (ABB) installées dans
la région de Kobe, ainsi que le siège d'ABB-Japon également à Kobe, n'ont
subi que des dégâts légers. "A ma connaissance, il n'y a ni blessés ni
morts", a déclaré le porte- parole du groupe. Tous les employés n'ont
toutefois pas encore pu être contactés.
</TX>
<TX>
Note aux rédactions: Au dernier paragraphe, le nombre de sociétés d'ABB
autour de Kobe a été corrigé. Il s'agit de quatre sociétés et non cinq comme
indiqué par erreur dans la dépêche bsf101.
</TX>
</DOC>
