<DOC>
<DOCID>ATS.950413.0023</DOCID>
<DOCNO>ATS.950413.0023</DOCNO>
<LC>
F
</LC>
<DT>
950413
</DT>
<PT>
174700
</PT>
<SC>
bsf108 bsf
</SC>
<PC>
3
</PC>
<IC>
4
</IC>
<RC>
et
</RC>
<OC>
etf
</OC>
<DE>
c4fra vot
</DE>
<AU>
az
</AU>
<KW>
france campagne electorale synthese
</KW>
<TI>
Campagne présidentielle en France Chirac refuse le débat public - Nombreux
mouvements de grève.
</TI>
<LD>
Paris, 13 avr (ats/afp/reuter) A dix jours de l'élection présidentielle, le
maire de Paris Jacques Chirac a profité des sondages qui lui sont favorables
pour refuser une nouvelle fois jeudi l'organisation d'un débat public avec
son rival Edouard Balladur. Des grèves continuaient par ailleurs d'émailler
la campagne électorale en France.
</LD>
<TX>
Jacques Chirac a opposé jeudi un nouveau refus à la demande dumpremier
ministre Edouard Balladur d'organiser une confrontation télévisée avant le
premier tour du scrutin présidentiel. Une lettre de M. Balladur a été publiée
dans laquelle il souligne que "la démocratie, c'est le débat".
</TX>
<TX>
Toutefois, selon le maire de Paris, "Edouard Balladur sait très bien que les
règles actuelles du CSA n'autoriseraient de toute façon pas à faire ce débat
maintenant que nous sommes en campagne officielle. Donc, je vois dans cette
initiative davantage une initiative politique qu'une proposition sérieuse".
</TX>
<TX>
Edouard Balladur avait écrit mercredi à son adversaire gaulliste dans la
course à l'Elysée pour réclamer à nouveau un débat télévisé.  "Ce débat, il
me semble normal qu'il ait lieu avant le premier tour", affirmait le premier
ministre-candidat.
</TX>
<ST>
Contexte favorable
</ST>
<TX>
Jacques Chirac a une nouvelle fois refusé le débat public dans un contexte
qui lui est largement favorable. Selon un sondage Ipsos/Le Point, publié
jeudi, le maire de Paris continuait de recueillir une majorité d'intentions
de vote en sa faveur (25%). Le candidat socialiste Lionel Jospin et le
premier ministre Edouard Balladur se retrouvaient au coude-à-coude avec
chacun 20% d'intentions de vote au premier tour.
</TX>
<TX>
Au premier tour, Jean-Marie Le Pen se classe quatrième avec 11% des voix,
devant le communiste Robert Hue (10%). Viennent ensuite Philippe de Villiers
(6%), Arlette Laguiller (5%) et l'écologiste Dominique Voynet (3%).
</TX>
<TX>
Un sondage Louis Harris mettait également en évidence jeudi la confortable
avance de Jacques Chirac au premier tour. Selon ce même sondage, Lionel
Jospin devançait Edouard Balladur de 1,5 points. Au deuxième tour, le maire
de Paris l'emporterait aisément dans tous les cas de figure.
</TX>
<ST>
Nombreuses grèves
</ST>
<TX>
Par ailleurs, la campagne électorale était toujours marquée par des grèves
éclatant un peu partout en France. La poste, les transports parisiens, les
banques, ont été perturbés jeudi par le mouvement qui affecte depuis
plusieurs jours de nombreuses administrations et entreprises publiques ou
privées. Après une journée de grève totale il y a quinze jours, les
transports parisiens ne fonctionnaient qu'à 60% de leurs capacité.
</TX>
<TX>
Les syndicats des transports ont demandé "l'ouverture immédiate de
négociations" sur les salaires et sur l'emploi. A Paris, une centaine de
personnels administratifs des hôpitaux ont manifesté devant le siège de la
direction des hopitaux de Paris. Dans le secteur bancaire, on notait à la
mi-journée 13,5% de grévistes à la Société générale, selon la direction. Les
fédérations syndicales des banques ont indiqué que 25 à 90% des employés
étaient en grève suivant les régions.
</TX>
<ST>
Tous les secteurs
</ST>
<TX>
Mercredi, les arrêts de travail s'étaient poursuivis à la poste, chez
Michelin, à l'Electrité et gaz de France et aux Archives de France. Des
conflits plus discrets ont éclaté dans de nombreuses petites entreprises. Les
revendications salariales ou la protection sociale sont souvent au coeur des
conflits.
</TX>
<TX>
Nicole Notat, secrétaire générale de la CFDT, s'est déclarée "atterrée" par
les promesses salariales des candidats à l'élection présidentielle, qui tous
ont préconisé une relance de la consommation par une hausse des salaires. Le
secrétaire géneral de la CGT, Louis Viannet, a déclaré que le futur
gouvernement ne devra pas s'attendre à "une accalmie des exigences" des
salariés.
</TX>
</DOC>
